{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20569"}, {"@name": "filename", "#text": "4153_2012_KarineMirieliDosSantosCosta_VRev.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas \n\nDepartamento de Geografia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica \n\n \n\n \n\n \n\nKarine Mirieli dos Santos Costa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVariabilidade oce\u00e2nica associada \u00e0 variabilidade \n\nclim\u00e1tica da vaz\u00e3o na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n\nS\u00e3o Paulo 2012 \n\n\n\n \n\n \n\nKarine Mirieli dos Santos Costa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVariabilidade oce\u00e2nica associada \u00e0 variabilidade \n\nclim\u00e1tica da vaz\u00e3o na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n\n(O exemplar original se encontra dispon\u00edvel no CAPH da FFLCH (Centro de \n\nApoio \u00e0 Pesquisa Hist\u00f3rica) \n\n \n\nS\u00e3o Paulo 2012 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia F\u00edsica da Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de \n\nFilosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas, para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \n\nde Mestre. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Climatologia \n\nOrientadora: Profa. Dra. Maria Elisa Siqueira Silva \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha Fam\u00edlia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\nAo meu pai Onivaldo, \u00e0 minha \u201cm\u00e3e-drasta\u201d Celina, \u00e0s minhas irm\u00e3s Gislayne, \n\nLudimila, Caroline, por todo o apoio e aten\u00e7\u00e3o nos momentos dif\u00edceis e \u00e0 minha sobrinha \n\nRebeca, rec\u00e9m chegada ao mundo, que muito me ajudou a levantar cedo nos momentos \n\ncorridos da pesquisa. \n\n \n\n Meu eterno agradecimento aos meus tios Neiva, Jorge e aos meus primos Pedro e \n\nArthur, uma fam\u00edlia linda, que me estendeu a m\u00e3o quando eu precisei. Um beijo no cora\u00e7\u00e3o \n\nde cada um de voc\u00eas.  \n\n \n\n Aos meus amigos que est\u00e3o sempre por perto, Luana Marum, Elaine Silva, Jos\u00e9 \n\nGomes, se me esqueci de algu\u00e9m, me desculpe, j\u00e1 faz um tempo que estou sem dormir! \u00c0 \n\nWanessa Rodrigues, prima e amiga, desde sempre \u00e0 minha tia Odette, sempre prestativa e \n\natenciosa.  \n\n \n\n Aos meus amigos GRANDES AMIGOS Ronei Pacheco e Marcos Lino. Pessoas \n\nincr\u00edveis. \n\n \n\n \u00c0 Profa. Dra. Maria Elisa Siqueira Silva pela oportunidade, confian\u00e7a e ao esp\u00edrito \n\ncr\u00edtico, essencial, para a elabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa.  \n\n \n\n Aos amigos e companheiros de Laborat\u00f3rio de Climatologia e Biogeografia, Priscilla \n\nIkefuti e Carlos Batista da Silva, sempre gentilmente \u201cperturbado\u201d, sempre por perto e \n\ndisposto a ajudar. Obrigada por tornar os dias cansativos no laborat\u00f3rio mais leves. \n\n \n\n \u00c0 minha amiga Giovana Luz, muito obrigada por estar sempre por perto, mesmo \n\ndistante, e pelas v\u00e1rias ajudas remotas.  \n\n \n\n Ao Fernando Vedovate e a Ana Muniz que, gentilmente, me liberaram da Editora para \n\nque eu pudesse concluir meu trabalho. Muito Obrigada!! \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \u00c0 Profa. Dra. L\u00edgia L\u00edgia Vizeo Barrozo e ao Prof. Dr. Ailton Luchiari pelas sugest\u00f5es \n\ndurante a pesquisa.  \n\n \n\n Ao Dr. Jos\u00e9 Roberto Rozante que viabilizou a visita t\u00e9cnica ao CPTEC /INPE e ao Dr. \n\nCaio Augusto dos Santos Coelho que, gentilmente, ensinou a manipula\u00e7\u00e3o do pacote \n\nestat\u00edstico R e pelos esclarecimentos t\u00e9cnicos e metodol\u00f3gicos durante a pesquisa.   \n\n \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas que direta e indiretamente contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho.  \n\n \n\n \u00c0s pessoas que eu amo, mas que n\u00e3o est\u00e3o mais aqui, mas que eu sei que em algum \n\nlugar est\u00e3o felizes por mim. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nResumo \n\n \nCOSTA, K. M. S. Variabilidade oce\u00e2nica associada \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica da vaz\u00e3o na \n\nBacia do Rio S\u00e3o Francisco. 2012. 163 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Filosofia \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012.  \n\n \n\nEsta pesquisa tem como objetivo avaliar a rela\u00e7\u00e3o existente entre o comportamento anual dos \n\noceanos e o da vaz\u00e3o na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco, Brasil, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. \n\nForam constru\u00eddos modelos de regress\u00e3o linear m\u00faltipla para simular o valor da vaz\u00e3o anual \n\nem Ponte da Taquara, Alto S\u00e3o Francisco, com base em \u00edndices clim\u00e1ticos e no valor m\u00e9dio \n\nda Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM) em \u00e1reas espec\u00edficas dos oceanos Pac\u00edfico e \n\nAtl\u00e2ntico. Os \u00edndices clim\u00e1ticos considerados foram a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP), \n\nIndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS) e anomalias de TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o. Os padr\u00f5es \n\noce\u00e2nicos de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM do Pac\u00edfico e a vaz\u00e3o dos postos do Alto S\u00e3o \n\nFrancisco e o M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, indicam valores positivos em toda a costa oeste da \n\nAm\u00e9rica do Norte e do Sul e regi\u00e3o equatorial e fortes sinais negativos na costa leste da \u00c1sia \n\ne Austr\u00e1lia. Este padr\u00e3o \u00e9 bastante semelhante ao padr\u00e3o espacial do primeiro modo obtido \n\npela aplica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise multivariada \u00e0 TSM no Oceano Pac\u00edfico, que \u00e9 associado \u00e0 \n\nOscila\u00e7\u00e3o Multidecadal do Pac\u00edfico. A considera\u00e7\u00e3o de defasagem mensal no c\u00e1lculo do \n\ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre os valores de vaz\u00e3o e TSM indicam que a TSM dos \n\nmeses mais pr\u00f3ximos ao da vaz\u00e3o t\u00eam maior potencial para serem considerados como seus \n\npreditores. Observa-se a diminui\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o linear entre TSM do Pac\u00edfico e a vaz\u00e3o dos \n\npostos do M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco em rela\u00e7\u00e3o aos postos do Alto S\u00e3o Francisco. O que \n\nsugere que o Oceano Pac\u00edfico apresenta maior influ\u00eancia na variabilidade da vaz\u00e3o nos postos \n\nlocalizados mais ao sul da Bacia do S\u00e3o Francisco. Por outro lado, observa-se o aumento dos \n\nvalores do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear no Atl\u00e2ntico Sul principalmente para a vaz\u00e3o dos \n\npostos do M\u00e9dio e Sub-M\u00e9dio, indicando possivelmente a maior influ\u00eancia do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico na vaz\u00e3o de postos localizados mais a nordeste da bacia hidrogr\u00e1fica considerada. O \n\npadr\u00e3o oce\u00e2nico indicado pelos valores de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM e os postos do Sub-\n\nM\u00e9dio S\u00e3o Francisco indica a presen\u00e7a de um dipolo meridional, com anomalias negativas e \n\npositivas na bacia do Atl\u00e2ntico Sul tropical e subtropical. O IOS e ODP apresentam maior \n\nvalor de correla\u00e7\u00e3o para a vaz\u00e3o observada no Alto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. As regi\u00f5es \n\nselecionadas nos oceanos Pac\u00edfico, Atl\u00e2ntico e \u00cdndico e os \u00edndices Ni\u00f1o1+2, Ni\u00f1o 3 e Ni\u00f1o 4 \n\npara a constru\u00e7\u00e3o do modelo linear  para a simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual suavizada explicam 96% \n\nda vari\u00e2ncia total da vaz\u00e3o. No caso da vaz\u00e3o sem suaviza\u00e7\u00e3o as vari\u00e1veis selecionadas pelo \n\nmodelo elaborado explicam 52% da vari\u00e2ncia total. O padr\u00e3o atmosf\u00e9rico an\u00f4malo associado \n\naos dois primeiros subper\u00edodos da vaz\u00e3o em Ponte da Taquara, de 1968 a 1978 e de 1979 a \n\n1988, caracterizados em m\u00e9dia por anomalias negativas e positivas, respectivamente, \n\napresenta condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas espec\u00edficas \u00e0s anomalias observadas da vaz\u00e3o. Em geral, \n\nanomalias negativas (positivas) de vaz\u00e3o em Ponte da Taquara s\u00e3o acompanhadas por ODP \n\nnegativa, com anomalias negativas (positivas) de TSM no Pac\u00edfico Equatorial. \n\n \n\nPalavras-chave: Vaz\u00e3o fluvial; Temperatura da Superf\u00edcie do Mar; Indices Clim\u00e1ticos; \n\nVariabilidade Clim\u00e1tica \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nCOSTA, K. M. S. Oceanic variability related to river outflow at S\u00e3o Francisco \n\nHydrographic basin. 2012. 163 f. Dissertation (Master Degree) \u2013 Faculdade de Filosofia \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2012.  \n\nThis research concerned to propose a valuation about the relationship between annual oceanic \n\nbehavior and river outflow at S\u00e3o Francisco Hydrographic Basin, in Brazil, for the period \n\nfrom 1968 to 2004. Linear model based on multiple regression were built for annual river \n\noutflow at Ponte da Taquara, located at High S\u00e3o Francisco sub-basin. Climatic indexes and \n\nSea Surface Temperature (SST) averages for selected areas over Pacific and Atlantic oceans \n\nwere taken as independent variables in the modeling. Pacific Decadal Oscillation (PDO), \n\nSouthern Oscillation Index (SOI) and SST anomalies at the Ni\u00f1o regions were also \n\nconsidered as independent variables in the modeling. The specific oceanic areas were selected \n\nthrough linear correlation calculation between river outflow at High S\u00e3o Francisco and SST. \n\nOceanic patter represented by linear correlation between Pacific SST and river outflow at \n\nHigh S\u00e3o Francisco and Medium S\u00e3o Francisco shows positive values throughout the west \n\ncoast of North and South America and the equatorial areas and, high negative values at \n\noceanic areas to the east of Asia and Australia. This patter is quite similar to that obtained as \n\nthe first mode of multivariate analysis applied over Pacific basin, and is related to the PDO. \n\nThe consideration of temporal lag between SST river outflow monthly values showed that the \n\nsmaller interval provide the best linear correlation. Linear correlation patter over Pacific is \n\nmore significant for river outflow observed at the southern area of S\u00e3o Francisco Basin in \n\nrelation to those located at northern areas. This aspect suggests that Pacific Ocean plays a \n\nmore significant role to determination of river outflow observed at the south of the \n\nhydrographic basin. On the other hand, linear correlation values are greater at South Atlantic \n\nwhen river outflow for Sub-Medium S\u00e3o Francisco is considered. This result suggests that \n\nSouth Atlantic Ocean can play a greater role for the determination for climatic variability for \n\nriver outflow observed at northern areas of S\u00e3o Francisco Basin. The oceanic correlation \n\npattern for South Atlantic Ocean also shows a dipole mode, between tropical and subtropical \n\nlatitudes, for fluvial stations located at the northern areas of the hydrographic basin. SOI and \n\nPDO present greater correlation values for river outflow observed at High and Medium S\u00e3o \n\nFrancisco Basin. Ocean Pacific, Atlantic and Indian  and  the indexes Ni\u00f1o1+2, Ni\u00f1o 3 e Ni\u00f1o \n\n4 variables, selected for the linear model elaboration to river outflow simulation, explain 96% \n\nof the total variance. In the case of not smoothed data, the variance explained by the linear \n\nmodel is equal to 52%. The atmospheric averaged patterns for the considered two first sub-\n\nperiods, from 1968 to 1978 and from 1979 to 1988, that are characterized by negative and \n\npositive river outflow anomalies at High S\u00e3o Francisco, present atmospheric conditions \n\nclosely related to the observed river outflow anomalies. In general, river outflow negative \n\n(positive) anomalies at High S\u00e3o Francisco are related to negative PDO and SST negative \n\nanomalies (positive) at equatorial Pacific. \n\n \n\nKeywords: river outflow; sea surface temperature; climatic indexes; climatic variability \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco..................................................18  \n\nFigura 2 Identifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do Alto, M\u00e9dio, Sub-M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco e das \n\nprincipais Usinas Hidrel\u00e9tricas............................................................................................22 \n\nFigura 3 \u00c1rea de delimita\u00e7\u00e3o do Pol\u00edgono das Secas..........................................................26  \n\nFigura 4 Regi\u00e3o dos Ni\u00f1os no Pac\u00edfico Equatorial: Ni\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o4, Ni\u00f1o3+4\u2026\u2026.41 \n\nFigura 5 Localiza\u00e7\u00e3o de Taiti e Darwin para o c\u00e1lculo do IOS............................................43  \n\nFigura 6 Valor m\u00e9dio da anomalia de TSM e vento durante a fase quente e fria da \n\nODP......................................................................................................................................48 \n\nFigura 7 S\u00e9rie temporal do \u00edndice PDO entre 1900 e 2000...................................................................................49 \n\nFigura 8 Dendogramas dos postos das sub-bacias 40 e 41 (a,b), do Alto S\u00e3o Francisco, e dos \n\npostos das sub-bacias  42 a 46 (c-g), M\u00e9dio S\u00e3o Francisco..................................................77 \n\nFigura 9 Dendograma dos postos da sub-bacia 48, no Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco.....................78 \n\nFigura 10 Dendograma dos postos da sub-bacia 49, no Baixo S\u00e3o \n\nFrancisco..............................................................................................................................78 \n\nFigura 11 Vaz\u00e3o anual normalizada para os postos nas sete sub-bacias do Rio S\u00e3o Francisco, 40 a \n\n46a-g. As curvas em negrito indicam a vaz\u00e3o dos postos selecionados para o estudo e as outras \n\ncurvas correspondem aos demais postos da sub-bacia...................................................................80 \n\nFigura 12 Vaz\u00e3o anual normalizada, de 1968 a 2004, para o posto Jaguaraci (a), sub-bacia 47, e \n\npara o posto Ib\u00f3, sub-bacia 48 (b), localizadas no Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. A curva preta \n\nrepresenta a vaz\u00e3o do posto selecionado para o estudo e as outras curvas (b) correspondem aos \n\ndemais postos da sub-bacia..................................................................................................81 \n\nFigura 13 Vaz\u00e3o anual normalizada, de 1968 a 2004, para os postos da sub-bacia 49, no Baixo \n\nSF. A curva preta representa a vaz\u00e3o do posto selecionado para o estudo e as outras curvas \n\ncorrespondem aos demais postos da sub-bacia.....................................................................81 \n\nFigura 14 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos postos de precipita\u00e7\u00e3o e fluviom\u00e9tricos selecionados pela \n\nAn\u00e1lise de Agrupamento.......................................................................................................82  \n\nFigura 15 Distribui\u00e7\u00e3o espacial do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear calculado entre a vaz\u00e3o \n\nmensal do Posto Taquara, sub-bacia 40, Alto S\u00e3o Francisco e a TSM com in\u00edcio em janeiro de \n\n1968. Os v\u00e1rios quadros (a-l) apresentam os campos de correla\u00e7\u00e3o obtidos com a defasagem \n\ntemporal entre as duas s\u00e9ries (lag = 0, 1, 2,..., 12).................................................................84 \n\nFigura 16 Sub-bacias correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com os \u00edndices da regi\u00e3o de Ni\u00f1os. As \n\nsub-bacias 40, 42, 43, 44, 45, 48 e 49 se correlacionam com os Ni\u00f1os 1+2 e Ni\u00f1o 3 (a), as sub-\n\nbacias 40 e 44 se correlacionam com o Ni\u00f1o 3+4; a sub-bacia 43 se correlaciona com o Ni\u00f1o \n\n4..........................................................................................................................................87   \n\nFigura 17 \u00cdndice Ni\u00f1o 1+2, 3, 3+4 e 4 anual (linhas), vaz\u00e3o anual (barras) nos postos (a) Ponte \n\nTaquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo In\u00e1cio, (e) Manga, (f) Bom \n\nJesus da Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu CPRM, para o per\u00edodo de 1968 a \n\n\n\n \n\n \n\n2004. As vari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio \n\npadr\u00e3o..................................................................................................................................89 \n\nFigura 18 Sub-bacias 40-45 correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com o IOS.......................92 \n\nFigura 19 \u00cdndice IOS anual (barras), precipita\u00e7\u00e3o anual (curva vermelha) vaz\u00e3o anual (curva \n\nazul) nos postos (a) Ponte Taquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo \n\nIn\u00e1cio, (e) Manga, (f) Bom Jesus da Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu \n\nCPRM, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. As vari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio \n\npadr\u00e3o. O valor de correla\u00e7\u00e3o apresentado em cada caso \u00e9 estatisticamente significativo a um \n\nn\u00edvel de 95%.........................................................................................................................93 \n\nFigura 20 Sub-bacias 40-45 correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com a ODP...............................96 \n\nFigura 21 \u00cdndice ODP anual (barras), precipita\u00e7\u00e3o anual (curva vermelha), vaz\u00e3o anual (curva \n\nazul) nos postos (a) Ponte Taquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo \n\nIn\u00e1cio, (e) Manga, (f) Bom Jesus da Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu \n\nCPRM, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. As vari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio \n\npadr\u00e3o. O valor de correla\u00e7\u00e3o apresentado em cada caso \u00e9 estatisticamente significativo a um \n\nn\u00edvel de \n\n95%......................................................................................................................................97 \n\nFigura 22 Correla\u00e7\u00e3o linear entre TSM e vaz\u00e3o entre Ponte da Taquara, de 1968 a \n\n2004...................................................................................................................................100 \n\nFigura 23 Observa\u00e7\u00e3o (linha preta) e simula\u00e7\u00e3o (linha vermelha pontilhada) da vaz\u00e3o anual para \n\nPonte da Taquara, Alto S\u00e3o Francisco, entre 1968 e 2004, para vari\u00e1veis (a,b) n\u00e3o suavizadas e \n\n(c,d) suavizadas...................................................................................................................100 \n\nFigura 24 Correla\u00e7\u00e3o entre (a) vaz\u00e3o anual em Ponte da Taquara e TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o12, \n\nNi\u00f1o3, Ni\u00f1o4, IODP, e (b) vaz\u00e3o e PPA3, AAT2, AAT3 e IIN1 entre 1968 e \n\n2004..................................................................................................................................102 \n\nFigura 25 Vaz\u00e3o anual no Alto S\u00e3o Francisco (linha preta) e \u00edndices clim\u00e1ticos (barras) \n\nsuavizados (m\u00e9dia m\u00f3vel com janela igual a 6 anos, de 1968 a 2004. (a) Ni\u00f1o12, (b) Ni\u00f1o3, (c) \n\nNi\u00f1o4, (d) ODP, (e) TSM Pac\u00edfico Norte 3, (f) TSM Atl\u00e2ntico Norte 2, (g) TSM Atl\u00e2ntico Sul 3, \n\n(h) TSM \u00cdndico...................................................................................................................103 \n\nFigura 26 S\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o anual suavizada em Ponte da Taquara (linha preta) e anomalia \n\nde TSM no extremo norte do Atl\u00e2ntico Norte (aat1) (tabela 4, figura 22) (barra) durante 1968 e \n\n2004....................................................................................................................................104 \n\nFigura 27 Anomalia de vento em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, de \n\n1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o \n\n(e).......................................................................................................................................105 \n\nFigura 28 Anomalia de diverg\u00eancia em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\ntodo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), \n\nAnomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................107 \n\nFigura 29 Anomalia de diverg\u00eancia em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\n\n\n \n\n \n\ntodo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), \n\nAnomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................108 \n\n Figura 30 Anomalia de vorticidade em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\ntodo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), \n\nAnomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................111 \n\nFigura 31 Anomalia de vorticidade anual em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo todo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) \n\n(b), Anomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................112 \n\nFigura 32 Anomalia de velocidade vertical anual em 500 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o \n\nao per\u00edodo todo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) \n\n(b), Anomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................113 \n\nFigura 33 Anomalia de velocidade vertical anual em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o \n\nao per\u00edodo todo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) \n\n(b),  Anomalia chuvosa (1990-1996) (c, Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da \n\nvaz\u00e3o (e).............................................................................................................................114 \n\nFigura 34 Anomalia de TSM anual para cada subper\u00edodo em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, de 1968 a \n\n2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia chuvosa \n\n(1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e)...................116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o anual entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio \n\nS\u00e3o Francisco e os \u00edndices Ni\u00f1o 1+2, 3, 3+4, 4, para o per\u00edodo de 1968 a \n\n2004.........................................................................................................................................87 \n\nTabela 2 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio \n\nS\u00e3o Francisco e o \u00edndice IOS, para o per\u00edodo de 1968 a 2004................................................91 \n\nTabela 3 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio \n\nS\u00e3o Francisco e o \u00edndice ODP, para o per\u00edodo de 1968 a 2004...............................................95 \n\nTabela 4 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das regi\u00f5es de TSM selecionadas........................................99 \n\nTabela 5 Anomalia de vento em 200 hPa nos subper\u00edodos an\u00f4malos da vaz\u00e3o negativa e \n\npositiva (1968-2004)...............................................................................................................106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE SIGLAS \n\nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nASF \u2013 Alto S\u00e3o Francisco \n\nBSF \u2013 Bacia do S\u00e3o Francisco \n\nCPTEC \u2013 Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\nEN \u2013 El Ni\u00f1o \n\nENOS \u2013 El Ni\u00f1o / Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\nLN \u2013 La Ni\u00f1a  \n\nMGB \u2013 Modelo de Grandes Bacias \n\nPDO \u2013 Pacific Decadal Oscillation \n\nPNM \u2013 Press\u00e3o ao N\u00edvel do Mar \n\nSOI \u2013 Southern Oscillation Index \n\nTSM \u2013 Temperatura da Superf\u00edcie do Mar \n\nZCAS \u2013 Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul \n\nZCIT \u2013 Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\nUHE \u2013 Usina Hidrel\u00e9trica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nI INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................14 \n\nI.I Justificativa...........................................................................................................15 \n\nI.II Hip\u00f3teses..............................................................................................................16 \n\nII OBJETIVOS.....................................................................................................................17 \n\nII.I Objetivo geral......................................................................................................17 \n\nII.II Objetivos espec\u00edficos..........................................................................................17 \n\nIII CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO.....................................18 \n\n III.I Quadro Clim\u00e1tico e Geomorfol\u00f3gico...............................................................19 \n\n III.II Sistemas Clim\u00e1ticos na Regi\u00e3o Sudeste.........................................................22 \n\nIII.III Sistemas Clim\u00e1ticos na Regi\u00e3o Nordeste.....................................................25 \n\nIII.IV \u00cdndices Clim\u00e1ticos...........................................................................................30 \n\nIII.V El Ni\u00f1o \u2013 Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS ou ENSO, na sigla em ingl\u00eas)....................31 \n\nIII.VI Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4 e Ni\u00f1o 4............................................................40 \n\nIII.VII \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS ou SOI na sigla em ingl\u00eas)..........................42 \n\nIII. VIII Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP ou PDO em ingl\u00eas).......................45 \n\nIII.IX Influ\u00eancia dos efeitos clim\u00e1ticos na fluviometria........................................50 \n\nIII. X Pesquisas sobre previs\u00e3o de vaz\u00e3o.......................................................54 \n\nIV DADOS E M\u00c9TODOS...................................................................................................57 \n\n IV.I Dados.................................................................................................................57 \n\n IV.II M\u00e9todos Aplicados..........................................................................................58 \n\nV RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES..................................................................................72 \n\n V.I Sele\u00e7\u00e3o de postos................................................................................................74 \n\n V.II Correla\u00e7\u00e3o linear entre vaz\u00e3o e TSM.............................................................83 \n\n V.III Vaz\u00e3o fluvial na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco e \u00edndices clim\u00e1ticos..............85 \n\n  V.III.I Vaz\u00e3o fluvial e Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4, Ni\u00f1o 4......................85 \n\n  V.III.II Vaz\u00e3o fluvial e o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul.....................................90 \n\n  V.III.III Vaz\u00e3o fluvial e a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico........................93 \n\n V.IV An\u00e1lise de regress\u00e3o linear m\u00faltipla entre os \u00edndices clim\u00e1ticos e a  \n\nvaz\u00e3o fluvial..............................................................................................................98 \n\nV.V An\u00e1lise do padr\u00e3o atmosf\u00e9rico e TSM..........................................................104 \n\nVI DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00c3O...................................................................................118 \n\nVII REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................123 \n\nANEXOS.............................................................................................................................144 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\nI.INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA singularidade da Geografia reside no fato de ser uma ci\u00eancia que possui como \n\ncentro de seu estudo o espa\u00e7o terrestre transformado pela a\u00e7\u00e3o da sociedade e de todos os \n\nfen\u00f4menos resultantes deste processo, preocupada em realizar uma interpreta\u00e7\u00e3o na interface \n\nsociedade e natureza e comprometer-se na an\u00e1lise desta rela\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Geografia n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber a ideia de natureza sem a atua\u00e7\u00e3o humana. Essa \n\nconcep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica tornou-se poss\u00edvel a partir da transi\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o teoc\u00eantrica da \n\nIdade M\u00e9dia para a antropoc\u00eantrica no Renascimento. O homem passou a ser o centro do \n\nUniverso e todo o conhecimento passou a organizar-se em torno dele. Kant no s\u00e9culo XVIII \n\nprop\u00f4s a classifica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia em duas categorias: a especulativa, apoiada na raz\u00e3o, e a \n\nemp\u00edrica apoiada na observa\u00e7\u00e3o. Dentro da \u00faltima classifica\u00e7\u00e3o insere-se a Geografia, uma \n\nci\u00eancia emp\u00edrica que busca na observa\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza justificativas das \n\na\u00e7\u00f5es interativas e das contradi\u00e7\u00f5es geradas no espa\u00e7o. Sendo assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conceber \n\na Geografia sem a presen\u00e7a humana na natureza (CONTI, 1998). \n\nDentre as \u00e1reas de estudo da Geografia como, Geomorfologia, Geografia Urbana, \n\nGeografia Agr\u00e1ria, entre outras, a Climatologia concentra seus estudos nos fen\u00f4menos \n\natmosf\u00e9ricos e suas influ\u00eancias na superf\u00edcie terrestre onde o homem produz e organiza seu \n\nespa\u00e7o, revelando na paisagem a materialidade trabalhada e introduzida num processo \n\nhist\u00f3rico e cultural constante. \n\nDentre os estudos relacionados ao objeto e m\u00e9todo da Climatologia, o Ge\u00f3grafo \n\nfranc\u00eas Sorre\n1\n (1934) prop\u00f5e buscar a individualidade da climatologia e suas caracter\u00edsticas \n\nfrente a outras ci\u00eancias atmosf\u00e9ricas. Para ele os fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos podem ser \n\nestudados sob muitos pontos de vista. \u00c0 Meteorologia cabe estudar tais fen\u00f4menos atrav\u00e9s \n\ndas leis da f\u00edsica, determinando as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas em que s\u00e3o produzidos, a natureza das \n\n                                                           \n1\n Este trabalho refere-se ao cap\u00edtulo introdut\u00f3rio da obra \u201cTrait\u00e9 de climatologie biologique et medicale\u201d \n\npublicado em 1934. Traduzido pelo Prof. Dr. Jos\u00e9 Bueno Conti do Departamento de Geografia/FFLCH/USP. \n\n\n\n15 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es entre eles, os fatores condicionantes e a previs\u00e3o de repeti\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a Climatologia \n\nestuda os fen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos com fatores geogr\u00e1ficos tais como distribui\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, animais ou homens.  \n\nPara Conti (2001), a Climatologia, mesmo aproximando-se das ci\u00eancias exatas, \u00e9 parte \n\nintegrante da Geografia, pois se preocupa em analisar a associa\u00e7\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos atmosf\u00e9ricos sobre o espa\u00e7o terrestre, onde se d\u00e1 a conex\u00e3o entre os processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, atmosf\u00e9ricos, hidrol\u00f3gicos e biol\u00f3gicos. \n\nMesmo com os esfor\u00e7os de Sorre e Conti em especificar o objeto e m\u00e9todo de ambas \n\nci\u00eancias \u00e9 importante considerar que os estudos de uma n\u00e3o come\u00e7a onde a outra termina, elas \n\ns\u00e3o complementares, interdisciplinares. A Geografia pode utilizar-se dos fen\u00f4menos f\u00edsicos \n\nespecificados pela Meteorologia e utiliz\u00e1-los na associa\u00e7\u00e3o dos processos terrestres, assim \n\ncomo, a Meteorologia pode buscar explica\u00e7\u00f5es em fen\u00f4menos terrestres e associ\u00e1-los a \n\natmosf\u00e9ricos. \n\nNeste estudo, o espa\u00e7o terrestre em quest\u00e3o \u00e9 representado por um geossistema, a \n\nBacia do S\u00e3o Francisco (BSF). Uma bacia de grande extens\u00e3o territorial com particularidades \n\nambientais e clim\u00e1ticas.  \n\nI.I JUSTIFICATIVA \n\nO Rio S\u00e3o Francisco est\u00e1 entre os principais rios brasileiros mais utilizados para a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O represamento do rio atrav\u00e9s das barragens gera os impactos j\u00e1 \n\nconhecidos, como a expuls\u00e3o de comunidades ribeirinhas, inunda\u00e7\u00f5es de terras, perda de \n\nfauna e flora. No entanto o controle de sua vaz\u00e3o atrav\u00e9s do conhecimento antecipado de \n\ncen\u00e1rios futuros \u00e9 de suma import\u00e2ncia, uma vez que, a popula\u00e7\u00e3o e a economia da regi\u00e3o \n\ndependem dele. \n\nA variabilidade das vaz\u00f5es dos rios tem impacto em v\u00e1rias escalas do planejamento \n\nsocial, tanto na escala relativa ao tamanho das cidades e munic\u00edpios, como em escalas \n\n\n\n16 \n\n \n\nmaiores, correspondentes a regi\u00f5es administrativas inteiras. O papel do planejador baseia-se \n\nem se antecipar aos poss\u00edveis impactos ambientais prevendo cen\u00e1rios futuros. No Brasil, a \n\nexpans\u00e3o urbana desorganizada obriga o poder p\u00fablico \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es neste \n\ncen\u00e1rio, muitas vezes adequando o rio \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o o contr\u00e1rio, sem planejamento \n\nambiental, ignorando as caracter\u00edsticas naturais de cheias, o que ocasiona trag\u00e9dias sociais e \n\nambientais. \n\nA variabilidade da vaz\u00e3o em escala regional tem sido foco de pesquisa como uma \n\ntentativa de auxiliar o planejamento p\u00fablico no que diz respeito aos per\u00edodos de cheias e secas \n\ncomo fez Campana e Tucci (1999), por exemplo. Por\u00e9m, grande parte das pesquisas \n\nrelacionadas a cen\u00e1rios futuros de vaz\u00e3o s\u00e3o realizadas com dados de precipita\u00e7\u00e3o e poucas \n\npesquisas relacionam \u00edndices clim\u00e1ticos com o comportamento das vaz\u00f5es de rios na Am\u00e9rica \n\ndo Sul, especificamente para o Brasil. A maior parte dos resultados cient\u00edficos obtidos \n\nconcentra-se na associa\u00e7\u00e3o da variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o sazonal e anual com o \n\ncomportamento dos oceanos.  \n\nA import\u00e2ncia da Bacia do S\u00e3o Francisco (BSF) pelo seu peso cultural, hist\u00f3rico, \n\npol\u00edtico e a escassez de pesquisas relacionando as poss\u00edveis influ\u00eancias de \u00edndices clim\u00e1ticos \u00e0 \n\nvaz\u00e3o dos rios justificaram a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa. \n\nI.II HIP\u00d3TESE \n\n Considerando que a precipita\u00e7\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es ambientais como solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nrelevo entre outros exercem papel preponderante no comportamento da vaz\u00e3o de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e que pesquisas utilizam-se de modelos hidrometeorol\u00f3gicos com a ado\u00e7\u00e3o de \n\ndessas e de outras vari\u00e1veis para a previs\u00e3o da vaz\u00e3o esta pesquisa baseia-se na hip\u00f3tese de \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel simular a vaz\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica com dados de TSM e \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos atrav\u00e9s de um modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla. \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nII. OBJETIVOS \n\nII.I OBJETIVO GERAL \n\nO objetivo geral desta pesquisa consiste em elaborar a simula\u00e7\u00e3o de previs\u00e3o da s\u00e9rie \n\ntemporal anual da vaz\u00e3o observada no posto Ponte da Taquara no Alto S\u00e3o Francisco atrav\u00e9s \n\nde um modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla. Nesta simula\u00e7\u00e3o a vaz\u00e3o corresponde \u00e0 vari\u00e1vel \n\ndependente (preditanda), ou seja, aquela que se pretende simular ou prever e a Temperatura \n\nda Superf\u00edcie do Mar (TSM) e os \u00edndices clim\u00e1ticos as vari\u00e1veis independentes (preditoras), \n\nou seja, aquelas que contribuem para a varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o.  \n\nII.II OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n? Identificar regi\u00f5es preferenciais de correla\u00e7\u00e3o espacial entre a TSM e os postos da \n\nBacia do S\u00e3o Francisco; \n\n? Identificar a influ\u00eancia da TSM na vaz\u00e3o com defasagem temporal de 12 meses; \n\n? Identificar quais postos de vaz\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco possuem correla\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa com os \u00edndices clim\u00e1tico; \n\n? Analisar a variabilidade interanual entre a vaz\u00e3o, os \u00edndices clim\u00e1ticos e TSM de \n\nregi\u00f5es correlacionadas selecionadas. \n\n? Identificar as regi\u00f5es da quais \u00edndices clim\u00e1ticos melhor correlacionam com os postos \n\nde vaz\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\nIII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO \n\nA Bacia do S\u00e3o Francisco \u00e9 uma das mais importantes bacias hidrogr\u00e1ficas do Brasil. \n\nDesperta o interesse de pol\u00edticas p\u00fablicas seja pelo seu potencial hidrel\u00e9trico, seja pela regi\u00e3o \n\nque ela percorre. O curso do rio \u00e9 dividido em quatro trechos: Alto, M\u00e9dio, Sub-M\u00e9dio e \n\nBaixo S\u00e3o Francisco, que por sua vez s\u00e3o sub-divididos em 10 sub-bacias (figura 1, anexo 1). \n\nFigura 1 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco. (Fonte: IBGE, 1994). \n\nA nascente do Rio S\u00e3o Francisco est\u00e1 localizada na Serra da Canastra, no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Roque de Minas no estado de Minas Gerais. A Bacia do S\u00e3o Francisco abrange uma \n\n\u00e1rea de 634 km\n2\n cujo hom\u00f4nimo rio possui uma extens\u00e3o de 2.700 km, percorrendo desde o \n\npr\u00f3prio estado de Minas at\u00e9 sua foz, na divisa entre os estados de Alagoas e Sergipe, passando \n\npela Bahia e Pernambuco. Parte da sua bacia tamb\u00e9m envolve o estado de Goi\u00e1s e o Distrito \n\n\n\n19 \n\n \n\nFederal. Sua localiza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o lhe conferem diferentes regimes pluviom\u00e9tricos e \n\nfluviom\u00e9tricos. Os rios localizados em Minas Gerais e no Brasil Central s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npelas maiores contribui\u00e7\u00f5es de \u00e1gua para a bacia, pois est\u00e3o localizados numa regi\u00e3o onde o \n\nclima favorece altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos (MINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O \n\nNACIONAL). A bacia est\u00e1 situada nas regi\u00f5es Sudeste e Nordeste do Brasil, sendo que a \n\nmaior parte dela est\u00e1 na Regi\u00e3o Nordeste (figura 1).  \n\nO Rio S\u00e3o Francisco \u00e9 um rio perene assim como muitos dos seus afluentes. No M\u00e9dio \n\nS\u00e3o Francisco h\u00e1 o predom\u00ednio da caatinga e de afluentes tempor\u00e1rios na margem direita. A \n\neconomia na parte mais baixa do M\u00e9dio S\u00e3o Francisco \u00e9 baseada na agricultura irrigada com \n\nprodutos de exporta\u00e7\u00e3o. No Baixo S\u00e3o Francisco a vegeta\u00e7\u00e3o predominante \u00e9 cerrado e Mata \n\nAtl\u00e2ntica (SILVA; CLARKE, 2004). A maior demanda pelo uso da \u00e1gua est\u00e1 no M\u00e9dio S\u00e3o \n\nFrancisco, de Pirapora (MG) a Remanso (BA) em 53% do percurso e, no Sub-M\u00e9dio S\u00e3o \n\nFrancisco de Remanso a Paulo Afonso, 24,4% da regi\u00e3o, principalmente para o uso na \n\nirriga\u00e7\u00e3o.  \n\nIII.I QUADRO CLIM\u00c1TICO E GEOMORFOL\u00d3GICO  \n\nSegundo Conti (1998), o primeiro passo para se compreender a zonalidade e, portanto, \n\na distribui\u00e7\u00e3o das diferentes paisagens no globo \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o desigual da energia solar na \n\nsuperf\u00edcie terrestre, em fun\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de latitude. A regi\u00e3o em torno de 30\u00ba de latitude \n\ntanto no hemisf\u00e9rio norte quanto no hemisf\u00e9rio sul concentra grande quantidade de calor, \n\nresultando num super\u00e1vit energ\u00e9tico expressivo na distribui\u00e7\u00e3o para as regi\u00f5es de latitudes \n\nmais elevadas. \n\nNo entanto, as circula\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9rica e, tamb\u00e9m, a oce\u00e2nica s\u00e3o uma resposta \u00e0 \n\ntransfer\u00eancia cont\u00ednua de energia na tentativa do equil\u00edbrio energ\u00e9tico, uma vez que, os \n\ntr\u00f3picos n\u00e3o devem aquecer-se cada vez mais e as altas latitudes esfriar-se. As formas com \n\nque se d\u00e3o as transfer\u00eancias de energia variam em import\u00e2ncia de acordo com a latitude: troca \n\n\n\n20 \n\n \n\nde calor sens\u00edvel com a atmosfera pelo deslocamento de massas de ar; transfer\u00eancia de calor \n\nlatente liberado durante o processo de condensa\u00e7\u00e3o, correntes oce\u00e2nicas que transferem calor \n\npara os polos (MUSK, 1996). \n\nA explica\u00e7\u00e3o para a distribui\u00e7\u00e3o desigual de energia favoreceu a elabora\u00e7\u00e3o da atual \n\nteoria do modelo de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica tri-celular (VAREJ\u00c3O-SILVA, 2001). \n\nResumidamente, o modelo tri-celular \u00e9 composto por tr\u00eas c\u00e9lulas interconectadas na \n\ncircula\u00e7\u00e3o da troposfera em cada hemisf\u00e9rio: a c\u00e9lula de Hadley, na faixa tropical, cujo ramo \n\nascendente estaria nas proximidades do equador e o ramo descendente a cerca de 30\u00ba de \n\nlatitude; a c\u00e9lula de Ferrel nas latitudes m\u00e9dias, com ramo subsidente a cerca de 30\u00ba e ramo \n\nascendente em torno de 60\u00ba de latitude e a terceira c\u00e9lula Polar, na regi\u00e3o dos p\u00f3los \n\n(VAREJ\u00c3O-SILVA, 2001). \n\nOs limites de cada c\u00e9lula s\u00e3o marcados na superf\u00edcie pelos anticiclones subtropicais, \n\npela frente polar e pela frente \u00c1rtica. Em altos n\u00edveis, o limite polar da c\u00e9lula de Hadley \u00e9 \n\nmarcado pela corrente de oeste do jato subtropical, e o limite da c\u00e9lula de Ferrel \u00e9 marcado \n\npela frente polar (MUSK, 1996). \n\nNota-se, o qu\u00e3o complexa se mostra o funcionamento da circula\u00e7\u00e3o geral da \n\natmosfera. Evidenciando um sistema superf\u00edcie-atmosfera integrado, onde todos os \n\nfen\u00f4menos se influenciam e onde a perman\u00eancia de um favorece a exist\u00eancia de outro e vice-\n\nversa.  \n\nO clima predominante numa regi\u00e3o influenciar\u00e1 no regime de chuva da mesma e \n\nconsequentemente na vaz\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica, que corresponde a uma \u00e1rea formada por \n\num canal principal e drenada por seus afluentes e subafluentes. Os limites das bacias est\u00e3o \n\nlocalizados nos pontos mais altos do relevo, denominados divisores de bacias. A regi\u00e3o de \n\ndeclive entre os divisores de \u00e1gua e o canal principal \u00e9 denominado vertente. A vaz\u00e3o de um \n\nrio \u00e9 estipulada pelo volume de \u00e1gua transportado num intervalo de tempo.  \n\n\n\n21 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao formato da Bacia do S\u00e3o Francisco Cunha e Guerra (1998) \n\napresentam que \u201cno in\u00edcio do per\u00edodo do Terci\u00e1rio, o curso geral do S\u00e3o Francisco percorreu a \n\ndepress\u00e3o talhada entre o Espinha\u00e7o e os chapad\u00f5es do Urucuia. Sua posi\u00e7\u00e3o atual, desviada \n\npara leste, a partir do cotovelo de Joazeiro-Petrolina, deve-se \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es do macrodomo \n\ncristalino da Borborema\u201d. \n\nAs maiores declividades do Rio S\u00e3o Francisco est\u00e3o localizadas nas cabeceiras \n\n(Regi\u00e3o Sudeste) e nas proximidades da foz (Regi\u00e3o Nordeste) e nesses trechos est\u00e3o os \n\nprincipais aproveitamentos da bacia. No primeiro trecho de 120 km do curso do rio em Minas \n\nGerais, e h\u00e1 um desn\u00edvel de 600 m, no trecho seguinte s\u00e3o 360 km, at\u00e9 a Usina Hidrel\u00e9trica \n\n(UHE) de Tr\u00eas Marias, outro 230 m. At\u00e9 a UHE de Sobradinho s\u00e3o 1.416 km, a partir da\u00ed o \n\nrio desce 150 m. No trecho entre a UHE de Itaparica e a UHE de Xing\u00f3 h\u00e1 um desn\u00edvel de \n\n230 m, trecho das grandes quedas d?\u00e1guas. Deste ponto em diante h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da declividade \n\nat\u00e9 o oceano Atl\u00e2ntico. Entre as cabeceiras e a foz h\u00e1 uma diferen\u00e7a total de 1350 m. A UHE \n\nde Tr\u00eas Marias e a UHE de Sobradinho est\u00e3o distantes uma da outra 1.400 km, seus \n\nrespectivos reservat\u00f3rios s\u00e3o utilizados para atender as restri\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o onde est\u00e3o a \u00e1gua \n\nliberada na UHE de Tr\u00eas Marias chegar\u00e1 ao reservat\u00f3rio da UHE de Sobradinho ap\u00f3s um \n\nper\u00edodo de 15 a 35 dias, o que pode variar dependendo da magnitude da vaz\u00e3o (figura 2) \n\n(CODEVASF).   \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nFigura 2 Identifica\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es do Alto, M\u00e9dio, Sub-M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco e das \n\nprincipais Usinas Hidrel\u00e9tricas (Fonte: CODEVASF). \n\nIII.II SISTEMAS CLIM\u00c1TICOS NA REGI\u00c3O SUDESTE \n\nA nascente do Rio S\u00e3o Francisco, no Sudeste do pa\u00eds, est\u00e1 inserida no dom\u00ednio \n\nclim\u00e1tico tropical de altitude. Nesta regi\u00e3o h\u00e1 uma n\u00edtida altern\u00e2ncia entre a esta\u00e7\u00e3o seca e a \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa (CONTI, 2003). Este dom\u00ednio abrange o sul de Minas Gerais e do Esp\u00edrito \n\nSanto. Esta localiza\u00e7\u00e3o apresenta varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e ambientais determinadas por fatores \n\ngeogr\u00e1ficos e pela atua\u00e7\u00e3o dos sistemas atmosf\u00e9ricos caracter\u00edsticos da regi\u00e3o. A bacia \n\nhidrogr\u00e1fica apresenta uma transi\u00e7\u00e3o entre os climas \u00famido e sub-\u00famido (Alto S\u00e3o Francisco) \n\npara os climas \u00e1rido e semi-\u00e1rido (Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco) (SILVA; CLARKE, 2004). \n\nDesta forma, o campo de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o da nascente apresenta isoietas de \n\nm\u00e9dias anuais com valores entre 1000 e 1400 mm, diferentemente do restante da bacia, onde \n\nesses valores variam entre 100 e 600 mm (CUNHA; GUERRA, 1998). \n\nA regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, no Sudeste do pa\u00eds, \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte do \n\nvolume de vaz\u00e3o em toda a extens\u00e3o do rio. A atua\u00e7\u00e3o de sistemas atmosf\u00e9ricos de tempo, \n\nque ser\u00e3o apresentados mais adiante, contribuem para o grande volume de precipita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n23 \n\n \n\nobservado na regi\u00e3o. Costa et al. (2009) estudaram a variabilidade temporal da vaz\u00e3o e da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Alto e Baixo S\u00e3o Francisco. Analisaram os dados coletados em dois postos \n\npluviom\u00e9tricos e fluviom\u00e9tricos no Alto e no Baixo S\u00e3o Francisco e verificaram a exist\u00eancia \n\nde dois regimes de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o em ambos os postos. O posto pluviom\u00e9trico no Alto \n\nS\u00e3o Francisco apresentou uma distribui\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o caracter\u00edstica de um dom\u00ednio tropical \n\n\u00famido, com esta\u00e7\u00e3o chuvosa e seca bem definida. O posto fluviom\u00e9trico em Alagoas, no \n\nBaixo S\u00e3o Francisco, apresentou um comportamento semelhante ao posto da Regi\u00e3o Sudeste, \n\ncom aumento de vaz\u00e3o nos meses de ver\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o nos meses de inverno.  \n\nAs chuvas convectivas, principalmente durante o ver\u00e3o, est\u00e3o associadas a circula\u00e7\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas locais e espec\u00edficas (QUADRO et al., 1996).  Por suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas \n\na regi\u00e3o \u00e9 influenciada por correntes de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de diferentes regi\u00f5es da \n\nAm\u00e9rica do Sul, tornando-se uma faixa de conflito entre massas de ar de diferentes dire\u00e7\u00f5es, \n\ncomo correntes tropicais mar\u00edtimas de leste-nordeste, correntes polares de sul e correntes do \n\ninterior de oeste-noroeste (NUNES; VICENTE; CANDIDO, 2009).  \n\nA localiza\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Sudeste lhe atribui outra caracter\u00edstica que reflete nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a regi\u00e3o \u00e9 atravessada pelo Tr\u00f3pico de Capric\u00f3rnio, com terras nos \n\ntr\u00f3picos e subtr\u00f3picos e tamb\u00e9m uma faixa onde atuam sistemas tropicais e extratropicais, \n\ncontrolados pela din\u00e2mica da frente polar (NUNES; VICENTE; CANDIDO, 2009). Sofre \n\ninflu\u00eancias de diversos sistemas atmosf\u00e9ricos influenciando na variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o. \n\nDentro da Meteorologia tal diversidade torna a previs\u00e3o para a regi\u00e3o mais complexa. \n\nEntre os sistemas de tempo atuantes t\u00eam-se a corrente de jato subtropical. Descoberta \n\ndurante a Segunda Guerra Mundial, quando avi\u00f5es de bombardeio, ao atingirem uma altura \n\nm\u00e1xima de 10.000 metros de altura, permaneciam praticamente aparados em rela\u00e7\u00e3o ao solo \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de ventos fortes que sopravam em sentido contr\u00e1rio (PEZZI et al., 1996). \n\nEm altos n\u00edveis da atmosfera, pr\u00f3ximo \u00e0 tropopausa, a componente de vento zonal de oeste, \n\n\n\n24 \n\n \n\natinge valores m\u00e1ximos com a altura devido \u00e0 exist\u00eancia de gradientes meridionais de \n\ntemperatura. A corrente de jato subtropical, que est\u00e1 associada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula de \n\nHadley e, geralmente fica no limite polar desta c\u00e9lula, entre a latitude 20\u00ba S a 35\u00ba S. Esta \n\ncorrente tem uma posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, muda em dire\u00e7\u00e3o ao Equador no per\u00edodo de inverno e em \n\ndire\u00e7\u00e3o aos p\u00f3los no ver\u00e3o (PEZZI et al., 1996). \n\nSilva e Gand\u00fa (1996), em outro estudo, realizaram uma associa\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do jato \n\nsubtropical com a ocorr\u00eancia de ZCAS para o m\u00eas de janeiro de 1996. Uma das principais \n\ncaracter\u00edsticas da ZCAS \u00e9 a de estar associada ao jato subtropical de altos n\u00edveis em cerca de \n\n35\u00ba S (KODAMA, 1993). Os resultados da referida pesquisa mostraram que a ZCAS que se \n\nestabeleceu por um per\u00edodo de 17 dias esteve associada a um jato subtropical em altos n\u00edveis, \n\ncruzando a Am\u00e9rica do Sul em cerca de 35\u00ba S. Os sistemas transientes (Alta da Bol\u00edvia, \n\nV\u00f3rtice Cicl\u00f4nico) se mostram importantes para o estabelecimento de jato, que podem estar \n\nrelacionados com a convec\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o tropical da Am\u00e9rica do Sul e na regi\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nZCAS.  \n\nA regi\u00e3o da ZCAS \u00e9 caracterizada pela converg\u00eancia de umidade em baixos n\u00edveis, \n\nprovavelmente oriunda da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica (noroeste) e do Oceano (Sudeste) da\u00ed a defini\u00e7\u00e3o \n\nda sua orienta\u00e7\u00e3o, e diverg\u00eancia em altos n\u00edveis (SANCHES e DIAS, 1999). \n\nNovas pesquisas t\u00eam identificado que outro sistema refere-se aos ciclones \n\nextratropicais, embora eles sejam mais atuantes na determina\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de tempo em \n\nlatitudes m\u00e9dias, esses sistemas causam, geralmente, precipita\u00e7\u00e3o e ventos fortes (REBOITA \n\net al., 2005). \n\nO jato de baixos n\u00edveis \u00e9 um sistema de vento importante, pois atua na circula\u00e7\u00e3o de \n\nbaixos n\u00edveis ao transportar ar quente e \u00famido das latitudes tropicais para as latitudes altas. \n\nSua magnitude \u00e9 elevada dentro dos dois primeiros quil\u00f4metros da troposfera. Na Am\u00e9rica do \n\nSul ele ocorre a leste da Cordilheira dos Andes, estendendo-se ao longo dela a partir do norte \n\n\n\n25 \n\n \n\ndo Peru, sobre a Bol\u00edvia, Paraguai, podendo atingir o norte da Argentina e as regi\u00f5es Sul e \n\nSudeste do Brasil (MARENGO e SOARES, 2002). \n\nAs frentes frias s\u00e3o sistemas atmosf\u00e9ricos frequentes na Regi\u00e3o Sudeste do Brasil. \n\nDurante o ver\u00e3o sua estacionaridade e associa\u00e7\u00e3o com a intensa convec\u00e7\u00e3o tropical na regi\u00e3o \n\ncentro-norte da Am\u00e9rica do Sul leva aos grandes volumes de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o (SILVA, \n\n2005). \n\nIII.III SISTEMAS CLIM\u00c1TICOS NA REGI\u00c3O NORDESTE \n\nA bacia apresenta uma mancha semi-\u00e1rida,  um enclave de escassa pluviosidade dentro \n\ndo dom\u00ednio tropical, onde as m\u00e9dias pluviom\u00e9tricas n\u00e3o ultrapassam 400 mm  (CONTI, \n\n2003). O Pol\u00edgono das Secas, uma regi\u00e3o com cerca de 940 mil km\n2\n englobando os estados do \n\nCear\u00e1, Rio Grande do Norte, Para\u00edba, Pernambuco, Piau\u00ed, Alagoas, Sergipe, Bahia e uma \n\npor\u00e7\u00e3o norte de Minas Gerais (figura 3) (SILVA; CLARKE, 2004).  \n\nA regi\u00e3o do Nordeste brasileiro, caracterizada por forte variabilidade clim\u00e1tica, \n\napresenta clima semi-\u00e1rido com precipita\u00e7\u00e3o anual inferior a 500 mm e clima chuvoso na \n\ncosta leste da regi\u00e3o, com precipita\u00e7\u00e3o anual superior a 1500 mm. Os per\u00edodos de estiagem \n\ngeram um impacto social devido \u00e0 car\u00eancia de \u00e1gua na regi\u00e3o. S\u00e3o identificados dois regimes \n\nde clim\u00e1ticos, no norte e litoral; o per\u00edodo chuvoso que ocorre de abril a julho e o per\u00edodo de \n\nseca de setembro a dezembro (QUADRO et al., 1996). No in\u00edcio do ano os ventos no litoral \n\nda Regi\u00e3o Nordeste s\u00e3o de leste e nordeste e, de sudeste, durante o per\u00edodo de abril a julho \n\n(QUADRO et al., 1996). \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u00c1rea de delimita\u00e7\u00e3o do Pol\u00edgono das Secas (Fonte: CODEVASF). \n\nA regi\u00e3o Nordeste est\u00e1 sob a influ\u00eancia dos Anticiclones Subtropicais do Atl\u00e2ntico \n\nNorte e Sul. No Hemisf\u00e9rio Sul no final do ver\u00e3o a Alta Subtropical avan\u00e7a sobre a costa da \n\nregi\u00e3o Nordeste num sentido leste-oeste, atingindo a m\u00e1xima em julho e declinando at\u00e9 \n\njaneiro. J\u00e1 a Alta Subtropical do Atl\u00e2ntico Norte intensifica-se em julho, enfraquece at\u00e9 \n\nnovembro, reintensifica-se at\u00e9 fevereiro, declina at\u00e9 abril e intensifica-se novamente at\u00e9 julho. \n\nOs ventos de baixos n\u00edveis associados aos sistemas de press\u00e3o s\u00e3o os ventos de Sudeste, na \n\nborda norte da Alta subtropical do Atl\u00e2ntico Sul, e os al\u00edseos de Nordeste, na borda sul do \n\nanticiclone do Atl\u00e2ntico Norte. As varia\u00e7\u00f5es de posi\u00e7\u00e3o e intensidade da Zona de \n\nConverg\u00eancia Intertropical (ZCIT) est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s posi\u00e7\u00f5es e intensidades \n\ndas altas do Atl\u00e2ntico Norte e Sul (KAYANO; ANDREOLI, 2009).  \n\nO regime de chuvas ao norte do Nordeste do Brasil \u00e9 influenciado pelo \n\nposicionamento meridional da ZCIT, entre os meses de fevereiro a maio. Ao sul, o regime de \n\nchuva na Regi\u00e3o Nordeste \u00e9 influenciado pela incurs\u00e3o de frentes frias em posi\u00e7\u00f5es mais \n\nequatoriais (KOUSKY; FERREIRA, 1981). Na escala clim\u00e1tica, a variabilidade das \n\n\n\n27 \n\n \n\nanomalias de TSM no Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico, conhecidas como dipolo do Atl\u00e2ntico Tropical e \n\nEl Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) (ARAG\u00c3O, 1998), afeta o comportamento da precipita\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o de estudo (MOLION; BERNARDO, 2000). \n\nO V\u00f3rtice Cicl\u00f4nico de Altos N\u00edveis (VCAN) ocorre sobre a Regi\u00e3o Nordeste do \n\nBrasil. \u00c9 outro sistema meteorol\u00f3gico capaz de determinar as condi\u00e7\u00f5es de tempo da regi\u00e3o. \n\nOrigina-se no oceano Atl\u00e2ntico entre as faixas 20\u00b0W - 45\u00b0W e 0\u00b0 - 28\u00b0S e, ao penetrar no \n\ncontinente produz tempo bom na regi\u00e3o sul e central do Nordeste e chuvas no norte do \n\nNordeste (GAN e KOUSKY, 1986 apud CALBETE et al., 1996). De origem tropical, \n\napresenta um n\u00facleo frio, em rela\u00e7\u00e3o ao entorno, com movimentos subsidentes que inibem a \n\nforma\u00e7\u00e3o de nebulosidade em seu centro. \u00c9 caracterizado por press\u00e3o atmosf\u00e9rica mais baixa \n\nno seu centro, em altos n\u00edveis. Ocorrem nas esta\u00e7\u00f5es de primavera, ver\u00e3o e outono, com maior \n\nfrequ\u00eancia durante o m\u00eas de janeiro em decorr\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o da Alta da \n\nBol\u00edvia. A maioria dos v\u00f3rtices cicl\u00f4nicos fica confinada na alta troposfera. Os ventos s\u00e3o \n\nmais fracos em n\u00edveis baixos e m\u00e9dios, intensificando-se com a altura e atingindo velocidade \n\nm\u00e1xima pr\u00f3ximo a 200 hPa. A sua intensidade e perman\u00eancia influencia nas condi\u00e7\u00f5es de \n\ntempo da regi\u00e3o. Ao deslocar-se para o oeste da Regi\u00e3o Nordeste, apresenta, por vezes, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do centro do v\u00f3rtice sobre o continente, inibindo as chuvas e impedindo o avan\u00e7o \n\nde sistemas frontais para o litoral nordestino (CALBETE et al., 1996). \n\nA Alta da Bol\u00edvia, por sua vez, \u00e9 um anticiclone que ocorre na alta troposfera durante \n\no ver\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul (GUSM\u00c3O, 1996). \n\nA ZCIT, sistema atmosf\u00e9rico atuante na regi\u00e3o tropical, \u00e9 parte integrante da \n\ncircula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera. Sua influ\u00eancia na precipita\u00e7\u00e3o no norte do Nordeste brasileiro \n\nfoi bem estudada por Uvo (1989). Em escala planet\u00e1ria est\u00e1 localizada no ramo ascendente da \n\nc\u00e9lula meridional de Hadley, respons\u00e1vel pelo transporte de calor e umidade, pelos altos \n\nn\u00edveis, das baixas latitudes para as m\u00e9dias e altas latitudes. Al\u00e9m de contribuir para as \n\n\n\n28 \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tempo e clima nas regi\u00f5es tropicais, ela tamb\u00e9m atua na manuten\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o \n\nt\u00e9rmico global. Na regi\u00e3o equatorial ocorre forte intera\u00e7\u00e3o entre a atmosfera e o oceano \n\ndevido \u00e0 grande disponibilidade de energia. Em regi\u00f5es de latitudes m\u00e9dias e altas, os \n\nprocessos din\u00e2micos provenientes da rota\u00e7\u00e3o da Terra e das diferen\u00e7as de temperatura entre as \n\nfaixas latitudinais s\u00e3o os mais preponderantes. O deslocamento aparente do Sol no decorrer \n\ndo ano, com o consequente aquecimento da superf\u00edcie terrestre, faz com que a ZCIT se \n\ndesloque na dire\u00e7\u00e3o meridional. Nos per\u00edodos de maior aquecimento da superf\u00edcie terrestre no \n\nHemisf\u00e9rio Norte, a ZCIT desloca-se para norte, alcan\u00e7ando latitude em torno de 8\u00baN, e no \n\nper\u00edodo de maior aquecimento da superf\u00edcie no Hemisf\u00e9rio Sul, a ZCIT desloca-se para sul, \n\nem latitude pr\u00f3xima a 1\u00baN (FERREIRA, 1996). \n\nMelo et al. (2002) analisaram o comportamento climatol\u00f3gico da ZCIT atrav\u00e9s de \n\nvari\u00e1veis que definem sua regi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o (a componente meridional do vento, o \n\nmovimento vertical, a radia\u00e7\u00e3o de onda longa e a diverg\u00eancia do vento). Entre os resultados \n\nobtidos verificou-se que a ZCIT fica mais pr\u00f3xima ao litoral norte do Nordeste nos meses de \n\nmar\u00e7o e abril. \n\nO fen\u00f4meno El Ni\u00f1o \u2013 Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS ou ENSO na sigla em ingl\u00eas) \n\ncaracteriza-se pelo aquecimento e resfriamento an\u00f4malo das \u00e1guas equatoriais do oceano \n\nPac\u00edfico Leste. Fen\u00f4meno de escala planet\u00e1ria que influencia comportamentos an\u00f4malos em \n\nvari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas em todo o globo, com impactos evidentes na temperatura e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Especificamente no Nordeste do Brasil, verifica-se importante diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o durante parte dos anos caracterizados pela ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o. A partir desta \n\nconstata\u00e7\u00e3o, Gouveia, Santos e Tomasella (2002) realizaram o balan\u00e7o h\u00eddrico na Regi\u00e3o \n\nNordeste durante o per\u00edodo de ENOS de 1982-1983 para identificar o impacto da diminui\u00e7\u00e3o \n\nda precipita\u00e7\u00e3o na umidade do solo. Verificou-se uma diminui\u00e7\u00e3o do percentual de \u00e1gua \n\narmazenada no solo durante os meses de abril a dezembro de 1982 e de maio a dezembro de \n\n\n\n29 \n\n \n\n1983, constatando-se um agravamento do armazenamento. No semi-\u00e1rido nordestino a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o tornou o percentual de armazenamento de \u00e1gua no solo negativo. \n\nOs resultados encontrados permitem aos agricultores e ao poder p\u00fablico tomar decis\u00f5es \n\nreferentes ao planejamento agr\u00edcola e \u00e0 necessidade de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nOs regimes de chuvas ou secas nas regi\u00f5es Sudeste e Nordeste s\u00e3o influenciados por \n\nanomalias de elementos meteorol\u00f3gicos locais e tamb\u00e9m de outras regi\u00f5es do globo, \n\nrelacionados a sistemas din\u00e2micos na atmosfera. A componente atmosf\u00e9rica do ENOS \u00e9 uma \n\nonda quase estacion\u00e1ria na press\u00e3o ao n\u00edvel do mar que ocorre ente a Indon\u00e9sia e o Pac\u00edfico \n\nSudeste refere-se ao El Ni\u00f1o (La Ni\u00f1a) quando ocorre aquecimento (resfriamento) an\u00f4malo \n\ndas \u00e1guas superficiais no Pac\u00edfico Equatorial Central e Leste. Segundo Kayano e Andreoli \n\n(2009) \u201cAs teleconex\u00f5es do ENOS s\u00e3o estabelecidas por meio de trens de ondas do tipo \n\nRossby, via latitudes m\u00e9dia e alta, ou por meio de circula\u00e7\u00f5es leste-oeste do tipo de Walker, \n\nassociadas a aquecimentos na \u00e1rea tropical, via latitudes tropicais\u201d. \n\nA atmosfera \u00e9 um flu\u00eddo e ao sofrer perturba\u00e7\u00f5es por efeito de alguma for\u00e7ante, que \n\npodem ser t\u00e9rmica ou orogr\u00e1fica, geram anomalias capazes de originar fen\u00f4menos espec\u00edficos \n\ncomo os bloqueios, por exemplo (HOSKINS; KAROLY, 1981). Segundo Ambrizzi (2003) as \n\nfor\u00e7antes induzidas dentro da atmosfera podem repercutir na variabilidade de sistemas \n\nsin\u00f3ticos e de circula\u00e7\u00e3o de larga escala espacial e numa escala de tempo de dias a s\u00e9culos. \n\nConsequentemente, tais for\u00e7antes podem causar \u201ctrens de ondas\u201d na atmosfera. Esses \u201ctrens \n\nde ondas\u201d podem ser gerados num determinado ponto, propagar-se na atmosfera e alterar a \n\nvariabilidade atmosf\u00e9rica de \u00e1reas remotas (SILVA, em fase de elabora\u00e7\u00e3o)\n2\n. A for\u00e7ante que \n\nresultar\u00e1 numa propaga\u00e7\u00e3o de ondas pode ser um aquecimento an\u00f4malo da TSM numa \n\ndeterminada regi\u00e3o do globo. Este padr\u00e3o de teleconex\u00e3o possui, preferencialmente, \n\n                                                           \n2\n SILVA, C. B. Variabilidade clim\u00e1tica nos rios do Pantanal. \n\n\n\n30 \n\n \n\nvariabilidade de baixa frequ\u00eancia, ou seja, se propaga lentamente na atmosfera podendo durar \n\nanos, e pode cobrir \u00e1reas oce\u00e2nicas e continentais (AMBRIZZI, 2003).  \n\nSegundo Ambrizzi (2003) \u201cAtualmente todos os padr\u00f5es de teleconex\u00e3o s\u00e3o \n\nreconhecidos como modos preferenciais da variabilidade da atmosfera, no entanto, somente \n\nalguns deles s\u00e3o identificados claramente como sendo associados com for\u00e7antes de TSM\u201d. \n\nUm padr\u00e3o de teleconex\u00e3o meridional, \u201ctrem de ondas\u201d que cruza o oceano Pac\u00edfico \n\nSul e Am\u00e9rica do Sul foi mencionado por Karoly (1989), configura-se como Padr\u00e3o Pac\u00edfico-\n\nAm\u00e9rica do Sul (PSA na sigla em ingl\u00eas). Observou-se que este padr\u00e3o varia em amplitude e \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o entre os eventos de ENOS. No Hemisf\u00e9rio Norte tamb\u00e9m \u00e9 observado um \u201ctrem \n\nde ondas\u201d o Pacific North American (PNA) que n\u00e3o fica restrito apenas ao Hemisf\u00e9rio Norte.  \n\nDe forma resumida e clara a varia\u00e7\u00e3o sazonal do padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o sobre as \n\nregi\u00f5es do Brasil tamb\u00e9m podem ser conferidas em Coelho et al. (1999). \n\nIII.IV INDICES CLIM\u00c1TICOS \n\nO comportamento da atmosfera pode ser representado por diferentes oscila\u00e7\u00f5es. O \n\nmecanismo de oscila\u00e7\u00e3o mais conhecido \u00e9 a sazonalidade das esta\u00e7\u00f5es do ano. Estudos \n\nclim\u00e1ticos buscam compreender o comportamento destas oscila\u00e7\u00f5es, associando-as ao \n\nimpacto que produzem na superf\u00edcie, principalmente quanto \u00e0 variabilidade temporal e \n\nespacial da precipita\u00e7\u00e3o e da temperatura. O estudo do clima global foi intensificado nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas devido ao desenvolvimento de tecnologias capazes de observar a atmosfera e \n\na superf\u00edcie de forma sistem\u00e1tica e de armazenar os dados observados. A partir de grandes \n\nconjuntos de dados, com dimens\u00e3o tanto espacial quanto temporal, pesquisadores da \u00e1rea de \n\nclima criaram \u00edndices clim\u00e1ticos capazes de representar padr\u00f5es observados.  \n\nSegundo Steinbach et al. (2003), \u201cpara analisar o efeito dos oceanos e da atmosfera no \n\nclima da terra, pesquisadores t\u00eam desenvolvido \u00edndices clim\u00e1ticos, cujas s\u00e9ries temporais \n\nresumem o comportamento de regi\u00f5es selecionadas da atmosfera e da superf\u00edcie terrestre.\u201d Os \n\n\n\n31 \n\n \n\n\u00edndices s\u00e3o calculados, em geral, atrav\u00e9s da anomalia de TSM, de press\u00e3o ao n\u00edvel do mar em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um longo per\u00edodo, e podem estar associados \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica de outras \n\nregi\u00f5es do globo, mecanismo  conhecido como teleconex\u00e3o clim\u00e1tica. A maior parte dos \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos \u00e9 resultante de oscila\u00e7\u00f5es que ocorrem nos oceanos devido \u00e0 import\u00e2ncia \n\nque estes t\u00eam na defini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es clim\u00e1ticos na atmosfera. Com isso assume-se o papel \n\npreponderante dos oceanos na modula\u00e7\u00e3o do clima na Terra. \n\nNeste estudo, a vaz\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, em suas diferentes sub-bacias, foi \n\nanalisada em compara\u00e7\u00e3o aos \u00edndices clim\u00e1ticos: Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4, Ni\u00f1o 4, IOS e \n\nODP. Al\u00e9m dos \u00edndices foram consideradas a TSM de \u00e1reas dos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico \n\ncomo vari\u00e1veis com potencial para explica\u00e7\u00e3o da variabilidade da vaz\u00e3o. \n\nIII.V El Ni\u00f1o - Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS ou ENSO, na sigla em ingl\u00eas) \n\nH\u00e1 tempos o fen\u00f4meno ENOS \u00e9 uma variabilidade clim\u00e1tica bastante estudada no \n\nmeio cient\u00edfico e a que mais tem destaque na m\u00eddia. S\u00e3o anos de pesquisas referentes \u00e0 sua \n\nocorr\u00eancia, intensidade, influ\u00eancia clim\u00e1tica regional e global. Em anos com a ocorr\u00eancia de \n\nEl Ni\u00f1o s\u00e3o observados impactos clim\u00e1ticos em diversas regi\u00f5es do mundo como, por \n\nexemplo, anomalias de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, secas e enchentes, ondas de calor e frio. A \n\nintensidade de eventos ENOS \u00e9 classificada como forte, moderada e fraca  \n\nComo apresentado por Ambrizzi (2003) e Coelho e Ambrizzi (2001) \u00e9 dif\u00edcil precisar \n\na data das primeiras ocorr\u00eancias de El Ni\u00f1o. Pesquisas fazem refer\u00eancia \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de \n\ntal fen\u00f4meno em diferentes per\u00edodos e lugares. Registros paleoclim\u00e1ticos documentam a \n\ninflu\u00eancia do El Ni\u00f1o nas cheias do rio Nilo (QUINN, 1992), Thompson, Mosley-Thompson \n\ne Arnao (1984) tamb\u00e9m em pesquisas paleoclim\u00e1ticas na regi\u00e3o dos Andes (Peru) sugerem \n\nque flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas est\u00e3o relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia de ENOS e estudos paleoclim\u00e1ticos \n\nna Am\u00e9rica do Sul realizados por Martin et al. (1993) sugerem que eventos de El Ni\u00f1o podem \n\nter ocorrido a 7000 anos atr\u00e1s.  \n\n\n\n32 \n\n \n\nPescadores da costa peruana j\u00e1 haviam notado a presen\u00e7a de uma corrente quente que \n\nprejudicava as atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o, como a pesca de anchovas. Por outro lado, \n\ncom a manifesta\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno, fazendeiros eram favorecidos em suas planta\u00e7\u00f5es com o \n\naumento da precipita\u00e7\u00e3o. Por surgir no m\u00eas de dezembro, os moradores deram a esta corrente \n\nan\u00f4mala o nome de El Ni\u00f1o, em refer\u00eancia ao menino Jesus, em espanhol (ENFIELD, 1981).  \n\nA comunidade cient\u00edfica passou a dar maior import\u00e2ncia ao El Ni\u00f1o a partir do evento \n\nde 1972-73, quando um intenso aquecimento atingiu a costa peruana, resultando num colapso \n\nna pesca de anchova na regi\u00e3o (GLANTZ, 1996 apud AMBRIZZI, 2003). \n\nEm geral, o El Ni\u00f1o \u00e9 definido como o aquecimento an\u00f4malo das \u00e1guas do oceano \n\nPac\u00edfico Equatorial juntamente com o enfraquecimento dos ventos al\u00edseos, sendo notadas \n\n\u00e1guas mais quentes em toda a regi\u00e3o centro-leste do Pac\u00edfico Equatorial. Em condi\u00e7\u00f5es \n\nnormais, ventos al\u00edseos na regi\u00e3o equatorial, sopram da costa da Am\u00e9rica do Sul em dire\u00e7\u00e3o \n\nao oceano Pac\u00edfico Equatorial oeste, ocasionando um ac\u00famulo de \u00e1guas mais quentes nessa \n\n\u00faltima regi\u00e3o e \u00e1guas mais frias na costa oeste da Am\u00e9rica do Sul, favorecendo a \n\nressurg\u00eancia, que \u00e9 o afloramento de \u00e1guas mais profundas e frias do oceano. A regi\u00e3o com \n\nac\u00famulo de \u00e1guas mais quentes no Pac\u00edfico favorece a convec\u00e7\u00e3o de calor e, portanto, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de nebulosidade. O que decorre tamb\u00e9m da maior disponibilidade de vapor d?\u00e1gua \n\npela maior evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas mais aquecidas. Desta forma, a circula\u00e7\u00e3o de Walker, ou \n\nc\u00e9lula de Walker, c\u00e9lula de circula\u00e7\u00e3o zonal, \u00e9 deslocada zonalmente, o que altera a posi\u00e7\u00e3o \n\nde seus ramos descendentes e ascendentes. Sobre a regi\u00e3o norte do Brasil, observa-se a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do movimento descendente do ar, contribuindo para a inibi\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de \n\nnebulosidade. Em condi\u00e7\u00f5es de La Ni\u00f1a, h\u00e1 intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edseos sobre o Pac\u00edfico \n\nEquatorial. As \u00e1guas adjacentes \u00e0 costa oeste da Am\u00e9rica do Sul tornam-se ainda mais frias \n\ndevido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do movimento de ressurg\u00eancia e, as \u00e1guas no setor oeste do Pac\u00edfico \n\ntornam-se mais aquecidas, favorecendo a convec\u00e7\u00e3o sobre a Indon\u00e9sia (OLIVEIRA, 1999). \n\n\n\n33 \n\n \n\nO termo completo do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) representa um \n\nfen\u00f4meno com duas componentes, uma oce\u00e2nica e outra atmosf\u00e9rica (intera\u00e7\u00e3o oceano-\n\natmosfera), sendo que o El Ni\u00f1o refere-se \u00e0 componente oce\u00e2nica e a Oscila\u00e7\u00e3o Sul \u00e0 \n\natmosf\u00e9rica (AMBRIZZI, 2003; COELHO; AMBRIZZI, 2001). Um fen\u00f4meno com \n\nanomalias da temperatura da \u00e1gua do mar, dos ventos al\u00edseos na regi\u00e3o do Pac\u00edfico Equatorial \n\ne da press\u00e3o atmosf\u00e9rica em superf\u00edcie.  O ENOS pode ser identificado pelo valor do \u00cdndice \n\nde Oscila\u00e7\u00e3o Sul, que \u00e9 um indicativo da mudan\u00e7a da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica em baixos n\u00edveis \n\natmosf\u00e9ricos. O IOS \u00e9 obtido atrav\u00e9s da diferen\u00e7a normalizada entre a anomalia de press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica em Taiti, no oceano Pac\u00edfico, e Darwin, na Austr\u00e1lia, no oceano \u00cdndico. Quando o \n\nIOS \u00e9 positivo indica a ocorr\u00eancia de LN e negativo EN, como ser\u00e1 apresentado mais adiante \n\n(OLIVEIRA, 1999). N\u00e3o tem um ciclo de vida bem definido, com periodicidade que varia \n\nentre 2 e 7 anos. O aquecimento ou resfriamento das \u00e1guas superficiais do Pac\u00edfico centro-\n\nleste tem dura\u00e7\u00e3o de alguns meses. Valores negativos e positivos de IOS indicam, \n\nrespectivamente, a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, este \u00faltimo por ocorrer em \n\nsitua\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s do El Ni\u00f1o \u00e9 tamb\u00e9m chamado de anti-El Ni\u00f1o, por\u00e9m essa \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u00e9 pouco utilizada (OLIVEIRA, 1999). \n\nA identifica\u00e7\u00e3o de per\u00edodos com a ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o ou La Ni\u00f1a, segundo \n\nTrenberth (1997 apud OLIVEIRA, 1999) \u00e9 realizada com base na an\u00e1lise das m\u00e9dias de \n\nanomalias (ou desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia de um longo per\u00edodo) da TSM durante cinco meses \n\nconsecutivos na regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3+4 (5\u00b0S - 5\u00b0N; 170\u00b0W - 120\u00b0W). A TSM desta regi\u00e3o foi \n\nescolhida, pois apresenta alta correla\u00e7\u00e3o linear com o IOS. Para que seja considerado um \n\nevento El Ni\u00f1o, a m\u00e9dia da anomalia de TSM na regi\u00e3o de Ni\u00f1o3+4, durante cinco meses, \n\ndeve ser maior que 0,5\u00b0C. Para a identifica\u00e7\u00e3o de La Ni\u00f1a, o m\u00e9todo adotado \u00e9 an\u00e1logo ao de \n\nEl Ni\u00f1o, sendo que a m\u00e9dia de anomalias de TSM deve ser igual ou menor do que -0,5\u00b0C \n\n(OLIVEIRA, 1999). \n\n\n\n34 \n\n \n\nAnomalias clim\u00e1ticas interferem diretamente na economia e na sociedade atingida, \n\ngerando impactos sociais e ambientais, que podem ser negativos ou positivos. As enchentes \n\npodem favorecer a prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos transmissores de doen\u00e7as como a mal\u00e1ria e a \n\ndengue, est\u00e3o associadas, em centros urbanos, ao transbordamento de rios e bueiros, \n\ncarregando esgoto para dentro das resid\u00eancias, podendo transmitir doen\u00e7as como a \n\nleptospirose.  Chuvas intensas podem causar quedas de \u00e1rvores que, por sua vez, podem \n\natingir a rede el\u00e9trica. Est\u00e3o associadas ainda ao solapamento em encostas de morros e, \n\nmuitas vezes, \u00e0 perda de vidas humanas. Elevadas temperaturas diminuem a umidade relativa \n\ndo ar, tornando o ar mais seco, o que gera problemas respirat\u00f3rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, aumentando o \n\nn\u00famero de atendimentos em hospitais. Na agricultura, prejudica a colheita e a alimenta\u00e7\u00e3o do \n\ngado. O abastecimento de \u00e1guas nas grandes cidades pode ser prejudicado em per\u00edodos de \n\nseca severa, sendo o poder p\u00fablico obrigado a adotar o racionamento. Enfim, o rol dos \n\ntranstornos sociais e ambientais gerados pela anomalia clim\u00e1tica do El Ni\u00f1o \u00e9 grande. \n\nOs efeitos do El Ni\u00f1o na precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil s\u00e3o, em geral, conhecidos. A \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o que ocorrem na regi\u00e3o ocupada pela Bacia do S\u00e3o Francisco, por ter \n\ngrande extens\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o norte-sul, deve apresentar impactos distintos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de ENOS. Nas \u00e1reas do norte do Nordeste s\u00e3o observadas secas durante seu \n\nper\u00edodo chuvoso (fevereiro-maio), em situa\u00e7\u00f5es de El Ni\u00f1o. N\u00e3o s\u00e3o observadas altera\u00e7\u00f5es no \n\nsul e oeste do Nordeste. Al\u00e9m de influ\u00eancias provenientes do Pac\u00edfico, o Oceano Atl\u00e2ntico \n\nTropical interfere no clima da Regi\u00e3o Nordeste do Brasil. A Regi\u00e3o Sudeste do Brasil n\u00e3o \n\napresenta influ\u00eancia clara na precipita\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o, exceto em eventos fortes. \n\nEm geral, observa-se aumento da temperatura m\u00e9dia durante o inverno e ver\u00e3o (OLIVEIRA, \n\n1999). \n\n\n\n35 \n\n \n\nPesquisas sobre a influ\u00eancia de ENOS e TSM do Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico na precipita\u00e7\u00e3o \n\nem regi\u00f5es do globo e especificamente na Am\u00e9rica do Sul fizeram importantes contribui\u00e7\u00f5es, \n\ncomo ser\u00e3o vistas a seguir.    \n\nEstudo sobre a ocorr\u00eancia de secas na Regi\u00e3o Nordeste do Brasil foi realizado por \n\nKousky, Kagano e Cavalcanti (1984). Nesta pesquisa identificou-se anomalia negativa de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre o Nordeste e positiva sobre a regi\u00e3o sul do Brasil. A ocorr\u00eancia de ENOS \n\nresulta no deslocamento da c\u00e9lula de Walker, fortalecimento do jato subtropical e de um \n\nposs\u00edvel trem de ondas do Pac\u00edfico at\u00e9 o sul da Am\u00e9rica do Sul. Com o deslocamento do ramo \n\ndescendente da c\u00e9lula de Walker para leste a Regi\u00e3o Nordeste do Brasil e parte da Regi\u00e3o \n\nNorte s\u00e3o atingidas pelo ar subsidente da c\u00e9lula de Walker e inibindo a precipita\u00e7\u00e3o nessa \n\nregi\u00e3o.   \n\nO mesmo resultado de seca sobre o Nordeste do Brasil tamb\u00e9m foi observado por \n\nRopelewski e Halpert (1987) que analisaram s\u00e9ries temporais de precipita\u00e7\u00e3o mensal em \n\nescala regional e global de cerca de 1700 esta\u00e7\u00f5es espalhadas pelo mundo, associado-as a \n\neventos ENOS. Os autores encontraram rela\u00e7\u00f5es entre anomalias de precipita\u00e7\u00e3o e ENOS em \n\nalgumas regi\u00f5es como Austr\u00e1lia, Am\u00e9rica do Norte e Sul, \u00cdndia, \u00c1frica e parte da Am\u00e9rica \n\nCentral. Durante o ver\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, em eventos de El Ni\u00f1o, os autores identificaram \n\ndefici\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste e, aumento da precipita\u00e7\u00e3o no Sudeste da Am\u00e9rica do \n\nSul.  \n\nEstudo sobre a precipita\u00e7\u00e3o sazonal e padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica sobre \n\nAm\u00e9rica do Sul em anos marcados com a ocorr\u00eancia de anos extremos de Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\ntamb\u00e9m foi desenvolvido por Coelho e Ambrizzi (1998). Em revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nperceberam que ainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concluir sobre como o ENOS influencia a precipita\u00e7\u00e3o \n\nsobre a Am\u00e9rica do Sul e, particularmente, algumas regi\u00f5es do Brasil tamb\u00e9m devido \u00e0 \n\nvariabilidade de intensidade, por exemplo, de um evento para outro. A pesquisa baseou-se nos \n\n\n\n36 \n\n \n\nmeses de ver\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul durante os eventos de El Ni\u00f1o 1982/83 e 1986/87. \n\nObservou-se que o padr\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul tem grande variabilidade de \n\num evento para outro, a rela\u00e7\u00e3o entre o posicionamento do jato subtropical e a variabilidade \n\nda localiza\u00e7\u00e3o da Alta da Bol\u00edvia s\u00e3o caracter\u00edsticas t\u00edpicas associadas aos ENOS. A posi\u00e7\u00e3o \n\ndo jato mais ao sul impede o avan\u00e7o de sistemas frontais, n\u00e3o alterando o padr\u00e3o de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul durante o ver\u00e3o. Na regi\u00e3o norte da Am\u00e9rica do Sul o padr\u00e3o de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 alterado e s\u00e3o observadas anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o, para isso \n\nsugerem que em situa\u00e7\u00f5es de El Ni\u00f1o ocorrem mudan\u00e7as na circula\u00e7\u00e3o zonal da c\u00e9lula de \n\nWalker, intensificando a subsid\u00eancia do ar sobre o leste da Amaz\u00f4nia e em algumas \u00e1reas do \n\nNordeste, assim como apresentado anteriormente por Kousky, Kagano e Cavalcanti (1984).   \n\nVerifica-se que o padr\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 distinto em cada esta\u00e7\u00e3o \n\ndo ano para os eventos ENOS classificados como forte, moderado ou fraco, tal como apontam \n\nCoelho et al. (1999).  Os resultados mostram que os padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o entre os eventos \n\nforte,moderado e fraco s\u00e3o diferentes para cada trimestre. Na an\u00e1lise de precipita\u00e7\u00e3o sazonal \n\nno evento de El Ni\u00f1o 1997/1998, na primavera de 1997 ocorreram anomalias negativas de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em todo o litoral nordestino. No ver\u00e3o, desse mesmo per\u00edodo, caracterizou-se por \n\nanomalias positivas no oeste da Regi\u00e3o Nordeste. Foram observadas caracter\u00edsticas t\u00edpicas \n\ndurante as manifesta\u00e7\u00f5es de El Ni\u00f1o, como seca nas regi\u00f5es norte e Nordeste do Brasil e \n\nanomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul do Pa\u00eds.   \n\nDiante dos v\u00e1rios resultados cient\u00edficos sobre a influ\u00eancia do Pac\u00edfico, em especial a \n\nde ENOS, nos padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e motivados pela lacuna de \n\nconhecimento relacionada ao estabelecimento das regi\u00f5es do Pac\u00edfico equatorial mais bem \n\ncorrelacionadas com os padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o, Coelho e Ambrizzi (2000) analisaram a \n\ninflu\u00eancia das regi\u00f5es do Pac\u00edfico equatorial na precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul em anos \n\nextremos de ENOS, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas estat\u00edsticas. Dentre os resultados, destaca-se nos \n\n\n\n37 \n\n \n\nmeses de dezembro-maio a influ\u00eancia da TSM do Pac\u00edfico equatorial na precipita\u00e7\u00e3o sobre a \n\nAm\u00e9rica do Sul durante epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a, a divis\u00e3o do padr\u00e3o espacial de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre a Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, onde se observa troca do sinal de anomalias de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, especificamente sobre o norte do estado de S\u00e3o Paulo.  Anomalias positivas ao \n\nsul e negativas ao norte de 22,5\u00baS s\u00e3o observadas, regi\u00e3o que coincide com a linha do Tr\u00f3pico \n\nde Capric\u00f3rnio Verificou-se tamb\u00e9m que a regi\u00e3o central do Pac\u00edfico equatorial entre as \n\nlongitudes 100\u00b0W e 140\u00b0W, Ni\u00f1o-3, parece exercer maior influ\u00eancia sobre os padr\u00f5es de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul.  \n\nCoelho (2001) analisou as intera\u00e7\u00f5es entre precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e \n\nanomalias de TSM nos oceanos Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico durante eventos ENOS. Os resultados \n\nmostraram que os oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico influenciam conjuntamente a precipita\u00e7\u00e3o na \n\nAm\u00e9rica do Sul durante eventos El Ni\u00f1o (e La Ni\u00f1a) no trimestre MAM (SON). Durante a \n\nfase negativa do OS, o oceano Pac\u00edfico atrav\u00e9s da variabilidade El Ni\u00f1o determina em grande \n\nparte os padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul. Durante o outono, a variabilidade do \n\ngradiente meridional de TSM no Atl\u00e2ntico tropical \u00e9 t\u00e3o importante quanto \u00e0 influ\u00eancia do \n\nPac\u00edfico em anos de El Ni\u00f1o. Durante a fase positiva do OS, em eventos de La Ni\u00f1a, a \n\ninflu\u00eancia do dipolo do Atl\u00e2ntico equatorial chega a ser em alguns casos, superior \u00e0 influ\u00eancia \n\nda do Pac\u00edfico, especialmente durante os meses mar\u00e7o-abril-maio. \n\nCoelho, Uvo e Ambrizzi (2002) encontraram resultados semelhantes a Coelho e \n\nAmbrizzi (2000), que analisaram os impactos da TSM do Pac\u00edfico tropical sobre a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul durante eventos de ENOS.  Os autores mostraram que a \n\ninflu\u00eancia da TSM no Pac\u00edfico equatorial sobre a precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul, durante \n\nevento ENOS, ocorre principalmente no per\u00edodo de dezembro a mar\u00e7o. Chegaram \u00e0 conclus\u00e3o \n\nsimilar de Coelho e Ambrizzi (2000), no tocante \u00e0 import\u00e2ncia da regi\u00e3o Ni\u00f1o-3 para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul. A TSM de diferentes regi\u00f5es do \n\n\n\n38 \n\n \n\nPac\u00edfico central equatorial est\u00e1 relacionada \u00e0s anomalias de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do \n\nSul em fases opostas de ENOS. Durante eventos de El Ni\u00f1o anomalias de TSM da regi\u00e3o \n\nPac\u00edfico central equatorial, entre as longitudes 100\u00b0W e 150\u00b0W, \u00e9 a regi\u00e3o que mais \n\ninfluenciou a precipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul durante evento de El Ni\u00f1o. J\u00e1 em evento de La \n\nNi\u00f1a, os autores verificaram que a \u00e1rea do Pac\u00edfico equatorial central por volta da longitude \n\n180\u00b0W, est\u00e1 associada \u00e0 maior influ\u00eancia no padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul. \n\nA regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo, com correla\u00e7\u00f5es positivas e negativas, tamb\u00e9m \n\nfoi identificada. Esta regi\u00e3o define a separa\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es secas no Nordeste do Brasil \n\ne \u00famidas no Sul e Sudeste. A previsibilidade da precipita\u00e7\u00e3o ao redor das regi\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 reduzida quando comparado a de outras \u00e1reas, onde um \u00fanico sinal de correla\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nencontrado.  \n\nPesquisas t\u00eam mostrado que anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o Nordeste \n\ndo Brasil est\u00e1 associada \u00e0 ocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a (ALVES et al., 1997), por\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial e temporal do impacto desse evento na regi\u00e3o \u00e9 pouco conhecida, sendo neste caso \n\nanalisada por Grimm, Ferraz e Gomes (1998). Os resultados mostraram que durante evento de \n\nLa Ni\u00f1a n\u00e3o h\u00e1 coer\u00eancia quanto \u00e0 influ\u00eancia do fen\u00f4meno na regi\u00e3o, acontecendo de forma \n\nesparsa. A variabilidade que os efeitos desse fen\u00f4meno exercem sobre a precipita\u00e7\u00e3o no \n\nNordeste \u00e9 devido aos diferentes regimes de precipita\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia da topografia local.   \n\nXAVIER et al. (2000) analisam a influ\u00eancia do El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a  na precipita\u00e7\u00e3o do \n\nNordeste do Brasil e especificamente no Cear\u00e1. Identificou-se que em anos de El Ni\u00f1o a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ficou em torno ou abaixo da m\u00e9dia climatol\u00f3gica. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o no \n\nCear\u00e1 durante a La Ni\u00f1a ou anos considerados \u201cneutros\u201d o comportamento da precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiversificado, com anomalias positivas ou negativas ou em torno da m\u00e9dia climatol\u00f3gica. Os \n\nautores sugerem que para a defini\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o chuvosa no Cear\u00e1 e em quase todo Nordeste \n\n\n\n39 \n\n \n\nsetentrional o fator mais importante \u00e9 o oceano Atl\u00e2ntico intertropical, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de dipolo.    \n\nDrumond e Ambrizzi (2003) avaliaram a rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o e a circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica sobre a Am\u00e9rica do Norte e Am\u00e9rica do Sul em per\u00edodos inter El Ni\u00f1o, para \n\nquatro epis\u00f3dios, atrav\u00e9s da an\u00e1lise de dados observados e simulados por modelo num\u00e9rico. \n\nAs an\u00e1lises observacionais indicam que h\u00e1 uma variabilidade importante de precipita\u00e7\u00e3o entre \n\nos eventos selecionados. Anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o ocorreram no Nordeste da \n\nAm\u00e9rica do Sul e Mar do Caribe e anomalias positivas no Sul do Brasil, Uruguai e Argentina. \n\nNa Am\u00e9rica do Sul tamb\u00e9m foi observada variabilidade na anomalia de circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica e escoamento zonal em altos n\u00edveis nos per\u00edodos entre eventos.  O modelo \n\nutilizado n\u00e3o apresentou bons resultados se comparado \u00e0 an\u00e1lise observacional, uma vez que \n\no modelo n\u00e3o simula bem a variabilidade interanual quando for\u00e7ado pela TSM, pois n\u00e3o \u00e9 \n\ncapaz de simular anomalias do escoamento zonal em latitudes m\u00e9dias, em eventos de El Ni\u00f1o. \n\nComo apresentado por Ambrizzi (2003) e Coelho e Ambrizzi (2001) e al\u00e9m do \n\nfen\u00f4meno ENOS que ocorre no Pac\u00edfico centro-leste equatorial as anomalias de precipita\u00e7\u00e3o \n\nsobre a Am\u00e9rica do Sul tamb\u00e9m est\u00e3o relacionadas \u00e0 variabilidade no oceano Atl\u00e2ntico. Sabe-\n\nse que h\u00e1 dois modos principais de variabilidade oceano-atmosfera que modulam a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o sobre a regi\u00e3o durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa, o fen\u00f4meno ENOS \n\n(ACEITUNO, 1988; ALVES; REPELLI, 1992; ROPELEWSKI; HALPERT, 1987; entre \n\noutros) e o gradiente meridional de TSM no Atl\u00e2ntico tropical (HASTENRATH; HELLER, \n\n1977; MOURA; SHUKLA, 1981; SOUSA; AMBRIZZI, 2002; UVO et al., 1998 entre \n\noutros).  \n\nResumidamente, o padr\u00e3o de dipolo do Atl\u00e2ntico \u00e9 caracterizado por um padr\u00e3o de \n\nanomalias de TSM, com sinais opostos na parte norte e sul do Atl\u00e2ntico tropical. O padr\u00e3o \n\npossui duas fases, a positiva, quando ocorrem anomalias positivas (negativas) de TSM na \n\n\n\n40 \n\n \n\nbacia do norte (sul), e a fase, negativa, em que o padr\u00e3o de TSM \u00e9 invertido (AMBRIZZI, \n\n2003; COELHO; AMBRIZZI, 2001).  \n\nMoura e Shukla (1981) observaram que as \u00e1guas frias (quentes) do Atl\u00e2ntico Tropical \n\nSul est\u00e3o associadas \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o (aumento) da evapora\u00e7\u00e3o sobre o oceano, resultando na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o (aumento) da converg\u00eancia de umidade e precipita\u00e7\u00e3o sobre a Regi\u00e3o Nordeste do \n\nBrasil devido a transporte horizontal de calor e umidade (advec\u00e7\u00e3o) pelos ventos al\u00edseos de \n\nSudeste em baixos n\u00edveis atmosf\u00e9ricos em dire\u00e7\u00e3o ao Nordeste.  \n\nUvo et al. (1998) analisou a rela\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste brasileiro e a TSM na \n\nregi\u00e3o equatorial dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico tropical. Entre os resultados, os autores \n\nobservaram que ambos os oceanos influenciam a precipita\u00e7\u00e3o sazonal, por\u00e9m com sinais \n\nopostos. Anomalias negativas (positivas) de TSM no Atl\u00e2ntico Norte (Sul) est\u00e3o associadas \n\ncom anomalias positivas (negativas) de precipita\u00e7\u00e3o sobre o Nordeste. Verificaram tamb\u00e9m \n\nque anomalias de TSM no Pac\u00edfico equatorial est\u00e3o correlacionadas negativamente com as \n\nanomalias de precipita\u00e7\u00e3o sobre o Nordeste. \n\nO deslocamento da ZCIT para o Hemisf\u00e9rio Sul durante o ver\u00e3o deste Hemisf\u00e9rio \n\n(HASTENRATH; GREISCHAR, 1993) tamb\u00e9m est\u00e1 associado \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil resultado de um gradiente meridional de temperatura inter-hemisf\u00e9rico no \n\nAtl\u00e2ntico equatorial (WAGNER, 1996). A ZCIT est\u00e1 posicionada ao norte (sul) do equador \n\ndurante a fase positiva (negativa) do Dipolo do Atl\u00e2ntico, resultando em anomalias negativas \n\nde precipita\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido nordestino (AMBRIZZI, 2003).  \n\nIII.VI Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4 e Ni\u00f1o 4 \n\nA ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o ou La Ni\u00f1a pode ser identificada a partir de \u00edndices \n\ncalculados utilizando-se dados observados.  O simples aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da temperatura \n\nda superf\u00edcie do oceano Pac\u00edfico equatorial n\u00e3o indica a ocorr\u00eancia de epis\u00f3dios El Ni\u00f1o e La \n\nNi\u00f1a. Uma das formas de se identificar a ocorr\u00eancia de ENOS \u00e9 pelo IOS, quando este for \n\n\n\n41 \n\n \n\nnegativo indica a ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o e, quando positivo La Ni\u00f1a (como ser\u00e1 apresentado \n\nmais adiante). As regi\u00f5es conhecidas como Ni\u00f1os 1+2, 3, 3+4 e 4 localizadas no Pac\u00edfico \n\nequatorial (figura 4) foram definidas por meteorologistas ao contatarem que essa regi\u00e3o \n\napresenta energia t\u00e9rmica acumulada suficiente capaz de gerar anomalias clim\u00e1ticas \n\nobservadas em v\u00e1rias regi\u00f5es do globo em anos de ENOS e s\u00e3o utilizadas para o \n\nmonitoramento e identifica\u00e7\u00e3o de eventos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a e o c\u00e1lculo dos \u00edndices baseia-se \n\nna m\u00e9dia da TSM na \u00e1rea dessas regi\u00f5es (OLIVEIRA, 1999). \n\nA regi\u00e3o de Ni\u00f1o 1+2, definida pelas coordenadas 0\u00b0-10\u00b0S e 80\u00b0W-90\u00b0W \u00e9 a regi\u00e3o \n\nque primeiro se aquece quando o El Ni\u00f1o se desenvolve. A variabilidade da TSM na regi\u00e3o de \n\nNi\u00f1o-3, definida pelas coordenadas 5\u00b0S - 5\u00b0N, 90\u00b0W \u2013150\u00b0W e localizada na metade leste do \n\nPac\u00edfico Equatorial, \u00e9 considerada como refer\u00eancia para definir a for\u00e7a de um evento ENOS ( \n\nBERRI; GHIETTO e GARCIA, 2002). A regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3+4, entre as coordenadas 5\u00b0S - \n\n5\u00b0N; 170\u00b0W - 120\u00b0W \u00e9 definida por grande variabilidade da TSM. A TSM na regi\u00e3o do Ni\u00f1o-\n\n4, definida pelas coordenadas 5\u00b0S - 5\u00b0N; 160\u00b0E-150\u00b0W apresenta valores elevados durante \n\nEN, o que favorece o movimento vertical do ar e a forma\u00e7\u00e3o de chuvas \n\n(http://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html#nino). \n\n \nFigura 4 Regi\u00e3o dos Ni\u00f1os no Pac\u00edfico Equatorial: Ni\u00f1o1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o4, Ni\u00f1o3.4. \n\n(Fonte:<http://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html#nino>Acessado em: \n\n08/07/2010). \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\nIII.VII \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS ou SOI na sigla em ingl\u00eas) \n\nA descoberta da exist\u00eancia de diferen\u00e7as de press\u00e3o atmosf\u00e9rica entre um ponto no \n\nOceano Pac\u00edfico Sudeste e outro no Oceano \u00cdndico foi feita por H. H. Hildebrandsson, em \n\n1897, depois de analisar os valores de press\u00e3o atmosf\u00e9rica durante 10 anos obtidos em \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas espalhadas pelo globo. Walker (1928) ao analisar 40 anos de dados \n\nde vari\u00e1veis distintas, identificou a exist\u00eancia de uma \u201cgangorra barom\u00e9trica\u201d, uma flutua\u00e7\u00e3o \n\nconjunta da press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar nas regi\u00f5es da alta subtropical do Pac\u00edfico \n\nSudeste e da baixa press\u00e3o sobre a Indon\u00e9sia, englobando estas \u00faltimas \u00e1reas desde a \u00c1frica \n\nat\u00e9 o norte da Austr\u00e1lia. Verificou que em per\u00edodos em que a press\u00e3o atmosf\u00e9rica aumentava \n\nno oceano Pac\u00edfico, diminu\u00eda no Indico e vice-versa. Anos depois surgiu o IOS. Os registros \n\nda Oscila\u00e7\u00e3o Sul come\u00e7aram no s\u00e9culo XIX, por\u00e9m em 1932 e 1937 foi documentada por \n\nWalker e Bliss (OLIVEIRA, 1999).  \n\nO IOS \u00e9 obtido atrav\u00e9s da diferen\u00e7a normalizada entre a anomalia de press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica em Taiti (17,5\u00baS \u2013 149,6\u00baW), no oceano Pac\u00edfico, e Darwin, na Austr\u00e1lia (12,4\u00b0S \n\n\u2013 130,9\u00b0E), no oceano \u00cdndico (figura 5) (OLIVEIRA, 1999). Pode ser escrito da seguinte \n\nforma: \n\nIOS = anomalia press\u00e3oT \u2013 anomalia press\u00e3oD, \n\nem que anomalia press\u00e3oT indica a anomalia da press\u00e3o atmosf\u00e9rica normalizada em Taiti e \n\nanomalia press\u00e3oD, a anomalia da press\u00e3o normalizada em Darwin. Quando a alta press\u00e3o \n\nsubtropical do Pac\u00edfico Sul central e o centro de baixa press\u00e3o sobre a Taiti est\u00e3o mais \n\nintensos do que o normal, isto \u00e9, a alta press\u00e3o subtropical apresenta valores maiores do que o \n\nnormal e a baixa press\u00e3o, valores menores, o primeiro termo da equa\u00e7\u00e3o acima ser\u00e1 positivo e \n\no segundo termo, negativo, conduzindo a diferen\u00e7a a valores sempre positivos. Na situa\u00e7\u00e3o \n\ninversa, quando os sistemas encontram-se enfraquecidos, tanto a alta subtropical do Pac\u00edfico \n\nSul quanto a baixa press\u00e3o da Taiti, o resultado do c\u00e1lculo do IOS ser\u00e1 sempre negativo. \n\n\n\n43 \n\n \n\nDesta forma, valores positivos do IOS indicam resfriamento da TSM na regi\u00e3o equatorial do \n\nPac\u00edfico, podendo estar associado \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos La Ni\u00f1a, enquanto que valores \n\nnegativos indicam o aquecimento das \u00e1guas do Pac\u00edfico equatorial, situa\u00e7\u00e3o que pode estar \n\nassociada a evento El Ni\u00f1o. \n\n \n\n \n\nFigura 5 Localiza\u00e7\u00e3o de Taiti e Darwin para o c\u00e1lculo do IOS. \n\n(Fonte:&lt;http://www.aoml.noaa.gov/hrd/Landsea/skill/Figure1.gif> Acessado em: 08/07/2010). \n \n\nPesquisas mostram que eventos que ocorrem no Pac\u00edfico equatorial podem influenciar \n\nanomalias clim\u00e1ticas nas regi\u00f5es tropicais e extratropicais do globo, podendo alterar os \n\npadr\u00f5es clim\u00e1ticos de precipita\u00e7\u00e3o, temperatura e vaz\u00e3o de rios. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre anomalias de precipita\u00e7\u00e3o e IOS foi tema de pesquisa inicialmente por \n\nWalker e Bliss (1932), que indicaram v\u00e1rias regi\u00f5es do mundo com correla\u00e7\u00e3o linear \n\nrelevante entre a precipita\u00e7\u00e3o e o IOS. Anos depois e motivados por maiores detalhamentos \n\nRopelewski e Halpert (1989) procuraram buscar rela\u00e7\u00f5es entre a precipita\u00e7\u00e3o e a fase positiva \n\nda OS para 19 regi\u00f5es do globo sendo as mesmas que obtiveram rela\u00e7\u00f5es com a fase negativa \n\nda OS (ROPELEWSKY; HASLPERT, 1986, 1987). Os autores identificaram que a fase \n\npositiva do IOS est\u00e1 associada ao aumento da precipita\u00e7\u00e3o nas mon\u00e7\u00f5es da \u00cdndia, norte da \n\nAustr\u00e1lia, esta\u00e7\u00f5es chuvosas no Nordeste da Am\u00e9rica do Sul e Sudeste da \u00c1frica. Em \n\ncontrapartida, observaram precipita\u00e7\u00e3o menor que a m\u00e9dia no Pac\u00edfico central, Siri Lanka, \n\n\u00c1frica equatorial, Golfo do M\u00e9xico, norte do M\u00e9xico e Sudeste da Am\u00e9rica do Sul. Os \n\nresultados indicaram que a anomalia da precipita\u00e7\u00e3o nestas regi\u00f5es e as fases do IOS s\u00e3o \n\n\n\n44 \n\n \n\nlinearmente correlacionadas. Segundo os autores, com base nos resultados obtidos \u00e9 poss\u00edvel \n\nrealizar previs\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o nas fases extremas do OS.  \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o a respeito da rela\u00e7\u00e3o entre precipita\u00e7\u00e3o e IOS foi realizada por \n\nAceituno (1988). Este autor encontrou rela\u00e7\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o sazonal na Am\u00e9rica do Sul \n\nem ambas as fases do IOS. Analisou a influ\u00eancia da Oscila\u00e7\u00e3o Sul sobre a Am\u00e9rica do Sul, \n\nAtl\u00e2ntico tropical e o setor leste do Oceano Pac\u00edfico atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o linear \n\nentre o IOS e vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas (press\u00e3o, vento, temperatura, precipita\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o de \n\nonda longa) e hidrometerol\u00f3gicas. Os resultados da correla\u00e7\u00e3o mostraram sinais an\u00f4malos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o em fases distintas do IOS, para a regi\u00e3o estudada.  Com rela\u00e7\u00e3o aos impactos \n\nsobre a precipita\u00e7\u00e3o no Brasil, foi observado, durante o ver\u00e3o austral alguns regimes est\u00e3o \n\nrelacionados \u00e0 fase negativa do IOS (El Ni\u00f1o), anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o sobre a \n\nRegi\u00e3o Nordeste do Brasil e sobre parte da bacia Amaz\u00f4nica. Durante o mesmo per\u00edodo foi \n\nobservada anomalia positiva de precipita\u00e7\u00e3o na bacia do Rio Paran\u00e1.  Segundo o autor essas \n\nanomalias podem estar relacionadas ao aquecimento an\u00f4malo da TSM na regi\u00e3o tropical do \n\nAtl\u00e2ntico norte, anomalias negativas de TSM na regi\u00e3o equatorial do Atl\u00e2ntico Sul. A seca na \n\nRegi\u00e3o Nordeste tamb\u00e9m pode estar relacionada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o em larga escala da convec\u00e7\u00e3o \n\ntropical na bacia Amaz\u00f4nica. Na regi\u00e3o central do Chile foram observadas anomalias \n\npositivas de precipita\u00e7\u00e3o e no noroeste da Am\u00e9rica do Sul anomalias negativas.  \n\nA variabilidade sazonal da precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil no per\u00edodo de 1958-1978 \u00e9 \n\nanalisada por Rao e Hada (1990). Segundo os autores o deslocamento meridional da ZCIT, \n\numa zona de convec\u00e7\u00e3o, da por\u00e7\u00e3o central e sul da bacia Amaz\u00f4nica no ver\u00e3o austral para a \n\nregi\u00e3o noroeste da Am\u00e9rica do Sul no inverno austral pode ser respons\u00e1vel pelo ciclo anual de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o sobre a bacia Amaz\u00f4nica. Os autores tamb\u00e9m analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nvariabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil e o IOS. Os resultados mostraram que o \n\n\n\n45 \n\n \n\nIOS possui correla\u00e7\u00e3o alta com o Rio Grande do Sul, o contr\u00e1rio foi observado para o restante \n\ndo pa\u00eds.  \n\nO ano de 1983 foi um ano de evento El Ni\u00f1o forte e, uma das consequ\u00eancias na \n\nAm\u00e9rica do Sul foi a grande seca no Nordeste, aspecto analisado por Rao, Satyamurti e De \n\nBritto (1986). A an\u00e1lise da s\u00e9rie hist\u00f3rica da precipita\u00e7\u00e3o revelou que esse havia sido o \n\nper\u00edodo mais seco dos \u00faltimos 20 anos. As chuvas no interior do Nordeste ficaram 40% \n\nabaixo do normal. Os autores relacionaram anomalias de precipita\u00e7\u00e3o sobre o Nordeste, IOS e \n\nanomalias de TSM do Atl\u00e2ntico tropical. Os resultados destes autores mostraram fraca \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a TSM no Atl\u00e2ntico tropical e a precipita\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil, para os \n\ntr\u00eas primeiros meses de 1983, sugerindo que a seca observada esteve mais relacionada ao \n\nevento do Pac\u00edfico, ou seja, a c\u00e9lula de circula\u00e7\u00e3o leste-oeste de Walker do que ao gradiente \n\nmeridional do Atl\u00e2ntico tropical.  \n\nIII.VIII Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP ou PDO em ingl\u00eas) \n\nAl\u00e9m de fen\u00f4menos caracterizados por variabilidade clim\u00e1tica na escala interanual, \n\nverifica-se a exist\u00eancia de oscila\u00e7\u00f5es de mais longo prazo, como as oscila\u00e7\u00f5es multidecadais \n\nem latitudes m\u00e9dias e tropicais observadas no Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico, como a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal \n\ndo Pac\u00edfico (ODP) e a Oscila\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte.  \n\nA import\u00e2ncia da influ\u00eancia clim\u00e1tica do Pac\u00edfico n\u00e3o atribui-se apenas a esta \n\nOscila\u00e7\u00e3o Decadal. Outras anomalias observadas sobre as \u00e1guas s\u00e3o capazes de gerar \n\nfen\u00f4menos de variabilidade interanual, como \u00e9 conhecido o fen\u00f4meno ENOS. \n\n A ODP \u00e9 um \u00edndice clim\u00e1tico desenvolvido a partir dos conhecimentos pr\u00e9vios de \n\nanomalias de TSM e press\u00e3o ao n\u00edvel do mar em diferentes \u00e1reas da bacia do Pac\u00edfico Norte, \n\ncomo descrito por Hare (1996 apud MANTUA; HARE, 2002) e Zhang (1996 apud \n\nMANTUA; HARE, 2002). \n\n\n\n46 \n\n \n\nAs primeiras percep\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia da ODP foi realizada a partir das \n\nobserva\u00e7\u00f5es dos ciclos de produ\u00e7\u00e3o de salm\u00e3o, no Alasca, e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, no \n\nPac\u00edfico. Por volta da d\u00e9cada de 1980, os pesquisadores observaram que as oscila\u00e7\u00f5es na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de salm\u00e3o eram precedidas de uma variabilidade clim\u00e1tica no Pac\u00edfico Norte que \n\nocorria na escala decadal (HARE; FRANCIS, 1994).  \n\nA ODP \u00e9 muitas vezes descrita como uma extens\u00e3o do modelo de El Ni\u00f1o na \n\nvariabilidade clim\u00e1tica do Pac\u00edfico (MANTUA; HARE, 2002). H\u00e1 duas caracter\u00edsticas que \n\ndistinguem o ODP de ENOS. Primeiramente, eventos t\u00edpicos de ODP t\u00eam sido mais \n\npersistentes do que os atribu\u00eddos ao ENOS, no \u00faltimo s\u00e9culo a maior fase persistiu por um \n\nper\u00edodo de 20 a 30 anos. Em segundo lugar, as impress\u00f5es clim\u00e1ticas da ODP s\u00e3o mais \n\nvis\u00edveis nos setores norte do Pac\u00edfico e Am\u00e9rica do Norte, com algumas rela\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias \n\nnos tr\u00f3picos, as condi\u00e7\u00f5es opostas ocorrem com ENOS.  \n\nA partir da descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica das oscila\u00e7\u00f5es de \u00edndice, muitos pesquisadores fizeram \n\nimportantes contribui\u00e7\u00f5es, como \u00e9 o caso de Minobe (1997). Neste foi observada que a ODP \n\npode ter oscila\u00e7\u00e3o de baix\u00edssima frequ\u00eancia que pode perdurar por um per\u00edodo entre 40 at\u00e9 50 \n\nanos. \n\nContribui\u00e7\u00f5es importantes sobre o funcionamento da Oscila\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram feitas \n\npor Folland e Parker (1990). Os autores observaram que as anomalias de TSM no Pac\u00edfico \n\nNorte foram maiores durante 1977-1986 do que as das d\u00e9cadas anteriores, a partir de 1947. \n\nTrenberth (1990) verificou que a press\u00e3o ao n\u00edvel do mar no Pac\u00edfico Norte foi menor, no \n\ninverno de 1977-1988, do que em 1924-1976, e que talvez as varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o no Pac\u00edfico \n\nNorte, no per\u00edodo de 1947-1987, estiveram relacionadas ao padr\u00e3o de onda Pac\u00edfico-Am\u00e9rica \n\ndo Norte (Pacific North America, PNA, na sigla em ingl\u00eas). \n\nPesquisas especulam que as causas da variabilidade decenal no Pac\u00edfico Norte estejam \n\nrelacionadas \u00e0 variabilidade interna da atmosfera, por intera\u00e7\u00f5es oceano-atmosfera e tamb\u00e9m \n\n\n\n47 \n\n \n\npor teleconex\u00f5es tropicais e extratropicais, tal como pesquisadas por Latiff e Barnett (1994, \n\n1996) e Nitta e Yamada (1989) que evidenciam a import\u00e2ncia das anomalias de TSM no \n\nPac\u00edfico, nas regi\u00f5es central e oeste do Pac\u00edfico equatorial, devido ao aquecimento da TSM \n\nnas regi\u00f5es tropicais e da circula\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Norte. Para Trenberth e Hurrel (1994), as \n\nintera\u00e7\u00f5es do sistema oceano-atmosfera devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o, mas, segundo \n\neles, as origens das oscila\u00e7\u00f5es decenais no Pac\u00edfico Norte ocorrem no Pac\u00edfico Equatorial. \n\nLau e Nath (1994) sugerem que anomalias de TSM presas a eventos de ENOS s\u00e3o \n\ncapazes de modificar a circula\u00e7\u00e3o de grande escala sobre o Pac\u00edfico Norte. Esta altera\u00e7\u00e3o da \n\ncircula\u00e7\u00e3o estaria associada a sucessivas somas de trens de ondas que s\u00e3o geradas por uma \n\nfor\u00e7ante t\u00e9rmica e se propagam das regi\u00f5es equatoriais para as regi\u00f5es extratropicais, como \n\nsugere a teoria. \n\nA ODP e o ENOS s\u00e3o fen\u00f4menos distintos que apresentam algumas poucas \n\nsemelhan\u00e7as quanto a sua distribui\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es clim\u00e1ticos espaciais.  Para alguns autores, \n\ncomo Kayano e Andreoli (2009), a ODP \u00e9 tida como um padr\u00e3o do \u201ctipo\u201d ENOS, mas de \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o. As semelhan\u00e7as descritas pelas autoras ficam por conta das anomalias de \n\nTSM, vento e press\u00e3o ao n\u00edvel do mar observados no evento ENOS s\u00e3o similares \u00e0s \n\nobservadas em eventos da ODP. \n\n J\u00e1 as diferen\u00e7as s\u00e3o observadas no tempo de persist\u00eancia e atual dos fen\u00f4menos. A \n\nODP pode ter uma escala temporal de atua\u00e7\u00e3o mais de 20-30 anos. J\u00e1 os ENOS persistem \n\ndentro de um intervalo de 18 a 24 meses. Al\u00e9m disso, as interfer\u00eancias nos campos clim\u00e1ticos \n\nda ODP s\u00e3o mais fortes dentro das latitudes subtropicais e extratropicais, diferente dos ENOS \n\nque t\u00eam seus maiores impactos dentro dos tr\u00f3picos. \n\nPesquisas mostram que n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a ocorr\u00eancia de ODP e \n\nENOS, ou seja, a exist\u00eancia de um n\u00e3o depende diretamente do outro. Zhang, Wallace e \n\nIwasaka (1996), atrav\u00e9s de modelagem num\u00e9rica, compararam os padr\u00f5es oceano-atmosfera \n\n\n\n48 \n\n \n\nassociados \u00e0 ODP e ao ENOS e verificaram que ao remover o sinal do ENOS do conjunto de \n\ndados a estrutura associada \u00e0 oscila\u00e7\u00e3o decadal n\u00e3o \u00e9 afetada, sugerindo que esta oscila\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o est\u00e1 associada linearmente ao ENOS. Outras pesquisas, por\u00e9m, evidenciam que quando \n\nambos ocorrem na mesma fase, anomalias mais intensas s\u00e3o observadas em v\u00e1rias regi\u00f5es do \n\nglobo. Pode-se concluir que apesar da n\u00e3o rela\u00e7\u00e3o direta, considerando-se o sistema integrado \n\noceano-atmosfera e sua capacidade de influ\u00eancia em regi\u00f5es remotas continentais e oce\u00e2nicas \n\n\u00e9 poss\u00edvel que a ocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno influencia o comportamento do outro. \n\nA ODP \u00e9 marcada por duas fases basicamente. Quando as \u00e1guas superficiais est\u00e3o \n\nmais frias no interior do Pac\u00edfico Norte e mais aquecidas ao longo da costa do Pac\u00edfico, e \n\nquando a press\u00e3o ao n\u00edvel do mar est\u00e1 abaixo da m\u00e9dia no Pac\u00edfico Norte, o \u00edndice da ODP \n\nassume valores positivos. Quando s\u00e3o observadas anomalias positivas de TSM, \u00e1guas mais \n\naquecidas, no interior do Pac\u00edfico e anomalias negativas de TSM ao longo da costa oeste norte \n\namericana ou, press\u00e3o acima da m\u00e9dia no Pac\u00edfico Norte, o \u00edndice da ODP assume valores \n\nnegativos (figura 6) (MANTUA; HARE, 2002). \n\n \n\n \n\nFigura 6 Valor m\u00e9dio da anomalia de TSM e vento durante a fase quente da ODP (\u00e0 esquerda) e fria \n\n(\u00e0 direita). Dispon\u00edvel em&lt;www.jisao.washington..edu/pdo/> Acessado em 28/10/2009. \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, a regi\u00e3o centro-oeste do Pac\u00edfico Norte apresenta TSM \n\nan\u00f4malamente mais baixas e TSM mais altas ao longo da costa oeste da Am\u00e9rica do Norte e \n\ndo Sul.  Baixa press\u00e3o sobre o Pac\u00edfico norte e alta sobre oeste da Am\u00e9rica do Norte e \n\n\n\n49 \n\n \n\nPac\u00edfico subtropical. Esse modelo espacial de press\u00e3o atmosf\u00e9rica est\u00e1 associado ao aumento \n\nda circula\u00e7\u00e3o anti-hor\u00e1ria dos ventos sobre o Pac\u00edfico Norte (MANTUA; HARE, 2002). \n\n  Observando a figura 7 abaixo \u00e9 poss\u00edvel verificar que a fase fria da ODP ocorreu de \n\n1890 a 1924 e de 1947 a 1976, enquanto que a fase quente ocorreu de 1925 a 1946 e de 1977 \n\nat\u00e9 meados de 1990. Aparentemente as fases da ODP duram de 20 a 30 anos e as mudan\u00e7as \n\nentre elas s\u00e3o abruptas (MANTUA et al., 1997; MANTUA; HARE, 2002). \n\n \n\nFigura 7 S\u00e9rie temporal do \u00edndice PDO entre 1900 e 2000. (Dispon\u00edvel em&lt;www.jisao.washington..edu/pdo/>) Acessado em \n\n28/10/2009. \n\n O completo entendimento sobre o comportamento da ODP por mais que j\u00e1 tenham \n\nimportantes contribui\u00e7\u00f5es realizadas sobre o tema, ainda, \u00e9 dificultado por limita\u00e7\u00f5es e \n\nindisponibilidade de s\u00e9ries temporais longas.   \n\nA OPD apesar de seus maiores impactos serem observados dentro do hemisf\u00e9rio norte, \n\npresos as latitudes subtropicais e extratropicais, nota-se interfer\u00eancias tamb\u00e9m em latitudes \n\ntropicais de todo o globo.  \n\nDurante a d\u00e9cada de 70, foram notadas influ\u00eancias da ODP na precipita\u00e7\u00e3o como, por \n\nexemplo, a diminui\u00e7\u00e3o da chuva no norte da Amaz\u00f4nia, na Am\u00e9rica do Sul, na brusca \n\nmudan\u00e7a de fase, da fria para a quente, e uma tend\u00eancia positiva nos registros hist\u00f3ricos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o no Sudeste da AS (KREPPER; SEQUEIRA, 1998; MARENGO, 2004). \n\nO impacto da ocorr\u00eancia de El Ni\u00f1o e ODP sobre a precipita\u00e7\u00e3o na AS foi estudado \n\npor Andreoli e Kayano (2005). Relacionaram padr\u00f5es an\u00f4malos extremos de precipita\u00e7\u00e3o a \n\neventos ENOS e ODP. Durante dois bimestres subsequentes, novembro-dezembro, em anos \n\nhttp://www.jisao.washington..edu/pdo/\n\n\n50 \n\n \n\nde in\u00edcio de El Ni\u00f1o, e janeiro-fevereiro dos anos subsequentes, para as fases da ODP. \n\nMostraram que os sinais de El Ni\u00f1o na precipita\u00e7\u00e3o da AS foram mais intensos durante a fase \n\nquente da ODP, nos dois bimestres considerados, novembro-dezembro e janeiro-fevereiro  e  \n\nobservaram anomalias positivas de precipita\u00e7\u00e3o no sul da Am\u00e9rica do Sul, durante novembro-\n\ndezembro, e, negativas no norte do continente, em janeiro-fevereiro, durante as fases \n\npositivas. Com base em an\u00e1lise sin\u00f3tica para os per\u00edodos analisados, as autoras identificaram \n\no padr\u00e3o caracter\u00edstico da circula\u00e7\u00e3o de altos n\u00edveis. Durante a fase quente da ODP, o padr\u00e3o \n\ncaracter\u00edstico correspondeu a um centro cicl\u00f4nico sobre o Nordeste do Brasil e, anti-cicl\u00f4nico \n\nsobre o Sudeste da Am\u00e9rica do Sul. Durante a fase fria da ODP, o excesso de precipita\u00e7\u00e3o \n\nsobre o Sudeste da AS sugere-se estar relacionado ao fortalecimento do jato subtropical de \n\naltos n\u00edveis. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul durante as fases da ODP, quente, fria \n\ne neutra, para casos de ENOS, foram analisadas por Kayano e Andreoli (2006). Os resultados \n\nmostram que a ocorr\u00eancia de eventos ENOS e ODP na mesma fase associam-se a efeitos \n\ncombinados na varia\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o em algumas regi\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul, sendo \n\nobservadas anomalias intensas em situa\u00e7\u00f5es de mesma fase, e, contrariamente, anomalias \n\nfracas em situa\u00e7\u00f5es de fases opostas. \n\nIII.IX Influ\u00eancia dos efeitos clim\u00e1ticos na fluviometria \n\nS\u00e3o recorrentes as pesquisas que buscam rela\u00e7\u00f5es entre a influ\u00eancia de \u00edndices \n\nclim\u00e1ticos e vaz\u00e3o de rios, inclusive a possibilidade de previs\u00e3o da fluviometria. Sabe-se que \n\na precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator preponderante no comportamento da vaz\u00e3o. Mesmo n\u00e3o havendo \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta entre as duas vari\u00e1veis a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 o preditor mais utilizado nos \n\nmodelos de previs\u00e3o de vaz\u00e3o. Por\u00e9m, os resultados das pesquisas mostram a influ\u00eancia da \n\nvariabilidade clim\u00e1tica no comportamento desta vari\u00e1vel espacial.  \n\n\n\n51 \n\n \n\nUm dos trabalhos pioneiros ao analisar a rela\u00e7\u00e3o entre um \u00edndice clim\u00e1tico (IOS) e \n\nvaz\u00e3o foi o de Molion e Moraes (1987). Os resultados de correla\u00e7\u00e3o linear entre os dados de \n\nIOS e a vaz\u00e3o dos rios Trombetas e Jy-Paran\u00e1, na bacia Amaz\u00f4nica, e Paran\u00e1, na bacia do rio \n\nParan\u00e1, permitiram identificar que a vaz\u00e3o dos rios da bacia Amaz\u00f4nica tem correla\u00e7\u00e3o \n\npositiva com o IOS e a do rio Paran\u00e1, negativa. Com estes resultados os autores sugeriram que \n\no IOS, qualitativamente, \u00e9 um bom preditor para as vaz\u00f5es dos rios na Am\u00e9rica do Sul.  \n\nNa an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre o IOS e a vaz\u00e3o nos rios Magdalena (Col\u00f4mbia) e Paran\u00e1, \n\nAceituno (1988) observou que na fase positiva do IOS foi observada alta correla\u00e7\u00e3o com a \n\nvaz\u00e3o (precipita\u00e7\u00e3o) no rio Magdalena e baixa correla\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o (precipita\u00e7\u00e3o) no rio \n\nParan\u00e1, sendo que este \u00faltimo resultado \u00e9 semelhante ao apresentado por Molion e Moraes \n\n(1987). \n\nTamb\u00e9m foram estudadas as rela\u00e7\u00f5es entre rios do norte da Am\u00e9rica do Sul e IOS. \n\nHastenrath (1990) utilizou dados fluviom\u00e9tricos dos rios Cuyuni, Essequibo, Suriname, \n\nMaroni e Oyapock. Os resultados mostraram que os ciclos de precipita\u00e7\u00e3o anual e as \n\ndescargas dos rios no norte da Am\u00e9rica do Sul s\u00e3o influenciados pelo deslocamento \n\nmeridional sazonal da ZCIT. Com rela\u00e7\u00e3o ao IOS observou-se aumento da vaz\u00e3o na maioria \n\ndos rios na fase positiva da OS.  \n\nMudan\u00e7as na varia\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o dos rios que comp\u00f5em a Bacia do rio da Prata Paran\u00e1, \n\nParaguai e Uruguai, para o per\u00edodo de 1901 a 1992, foram analisadas por Garcia e Vargas \n\n(1998). As an\u00e1lises mostraram uma tend\u00eancia positiva, um \u201csalto\u201d ou \u201cdegrau\u201d na vaz\u00e3o entre \n\nos anos de 1970-1972 e n\u00e3o t\u00e3o marcante entre os anos de 1917-1918 e 1943-1944. Os \n\nautores atribuem esse \u201csalto\u201d a uma abrupta variabilidade clim\u00e1tica o que afetou \n\ntemporariamente outras vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas durante um certo per\u00edodo de tempo. Os autores \n\nsugerem que a tend\u00eancia observada \u00e9 resultado de uma variabilidade regional natural.   \n\n\n\n52 \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre IOS e a tend\u00eancia linear de aumento da vaz\u00e3o no Sudeste da Am\u00e9rica \n\ndo Sul tamb\u00e9m foi analisada por Genta, Iribarren e Mechoso (1998) para os rios Uruguai, \n\nNegro, Paran\u00e1 e Paraguai para o per\u00edodo de 1901 a 1995. Os resultados obtidos mostraram \n\nque os rios analisados apresentaram, nos \u00faltimos 30 anos, a mediana \u00e9 maior a partir de 1970 \n\ndo que nos anos anteriores at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940, ou seja, a partir da d\u00e9cada de 60 houve uma \n\ntend\u00eancia do aumento na vaz\u00e3o dos rios, possivelmente por uma variabilidade clim\u00e1tica \n\nnatural de larga escala, como apresentado por Garcia e Vargas (1998).  \n\nBerri, Guetto e Garcia (2002), por exemplo, analisaram a influ\u00eancia do ENOS na \n\nvaz\u00e3o mensal do Alto Paran\u00e1, na Am\u00e9rica do Sul, no \u00faltimo s\u00e9culo (1901-1997). As \n\nanomalias m\u00e9dias mensais foram normalizadas e foram removidos os ciclos anuais das s\u00e9ries \n\ntemporais. Os dados foram agrupados em tr\u00eas classes, correspondentes a eventos quentes, El \n\nNi\u00f1o, a eventos frios, La Ni\u00f1a e, neutros (anos restantes). Os resultados mostraram que as \n\nanomalias m\u00e9dias mensais de vaz\u00e3o foram maiores durante eventos de El Ni\u00f1o em \n\ncompara\u00e7\u00e3o aos anos com eventos La Ni\u00f1a foi identificada a rela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o do rio \n\nParan\u00e1 e o \u00edndice Ni\u00f1o3. A variabilidade da TSM na regi\u00e3o do Ni\u00f1o 3 \u00e9 uma forte refer\u00eancia \n\naos eventos ENOS e sua m\u00e9dia define o \u00edndice utilizado. As maiores associa\u00e7\u00f5es entre ENOS \n\ne a vaz\u00e3o no Alto Paran\u00e1 foram obtidas durante a primavera e o ver\u00e3o. \n\nMechoso e Iribarren (1992) analisaram as m\u00e9dias mensais da vaz\u00e3o dos rios Negro e \n\nUruguai, no Sudeste da Am\u00e9rica do Sul e a rela\u00e7\u00e3o com o IOS, para o per\u00edodo de 1909 a \n\n1989. Observaram que a vaz\u00e3o de ambos os rios apresentou anomalias negativas durante \n\neventos frios no oceano Pac\u00edfico Equatorial e, anomalias positivas em eventos quentes no \n\nPac\u00edfico Equatorial tal como obtido em Aceituno (1988); Ropelewski e Halpert (1987, 1989). \n\nOs pesquisadores concentraram a an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o entre IOS e vaz\u00e3o em dois per\u00edodos \n\ndistintos, de junho a dezembro e de novembro a fevereiro. Estes per\u00edodos foram identificados \n\nanteriormente por Ropelewski e Halpert (1987, 1989), neles foi observada precipita\u00e7\u00e3o abaixo \n\n\n\n53 \n\n \n\ndo normal durante a fase positiva do IOS (ocorr\u00eancia de La Ni\u00f1a) e, acima do normal durante \n\nos anos de ENOS. Os resultados mostraram que em ambos os rios h\u00e1 uma tend\u00eancia da vaz\u00e3o \n\nabaixo da m\u00e9dia no per\u00edodo de junho a dezembro, nos anos que correspondem \u00e0 fase positiva \n\ndo IOS (baixas temperaturas no oceano Pac\u00edfico equatorial. E para o per\u00edodo de novembro a \n\nfevereiro, em anos de ENOS, a vaz\u00e3o dos rios tem uma tend\u00eancia de valores acima da m\u00e9dia \n\nem ambos os rios. Como resultado os autores tamb\u00e9m obtiveram a confirma\u00e7\u00e3o indireta entre \n\neventos quentes e frios no Pac\u00edfico equatorial e, secas e enchentes sobre o Sudeste da Am\u00e9rica \n\ndo Sul.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a variabilidade clim\u00e1tica da ODP e comportamentos fluviom\u00e9tricos do \n\nrio Feather, na Calif\u00f3rnia foi realizada por Koczot e Dettinger (2003).  Esta bacia caracteriza-\n\nse por ser a maior contribuinte do estado da Calif\u00f3rnia, sendo muito importante para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de hidroeletricidade. Nesta pesquisa os autores observaram que picos mensais de \n\nvaz\u00e3o est\u00e3o se antecipando nas \u00faltimas d\u00e9cadas, desde 1950 e tais mudan\u00e7as parecem \n\ncoincidir com as mudan\u00e7as de regime clim\u00e1tico interdecadal no norte do Pac\u00edfico. Os autores \n\nsugerem que a variabilidade de per\u00edodos quentes e frios afetam a temperatura do ar e \n\nprovocam mudan\u00e7as clim\u00e1ticas de longa dura\u00e7\u00e3o ao longo da costa oeste dos Estados Unidos, \n\ncom altera\u00e7\u00e3o na frequ\u00eancia e intensidade de  tempestades e ventos.  \n\nA TSM tamb\u00e9m \u00e9 utilizada como preditor para previs\u00e3o de vaz\u00e3o, como mostra \n\nCardoso, Dias e Chamorro (2004). Os autores utilizaram dados de vaz\u00e3o do rio Paran\u00e1 (regi\u00e3o \n\nsul do Brasil) e TSM para avaliar a previs\u00e3o de vaz\u00e3o usando modos de variabilidade de TSM \n\ndo Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico obtidos a partir da t\u00e9cnica de Componentes Principais e utilizados \n\ncomo preditores. Os resultados foram satisfat\u00f3rios e mostraram que os modos de variabilidade \n\nde TSM, obtidos atrav\u00e9s de Componentes Principais, podem ser utilizados como preditores da \n\nvaz\u00e3o.    \n\n\n\n54 \n\n \n\nCamiloni e Barros (2000) tamb\u00e9m analisaram a rela\u00e7\u00e3o de TSM com vaz\u00e3o de rio. Os \n\nautores sugerem que as inunda\u00e7\u00f5es do rio Paran\u00e1, na Argentina, estiveram associadas ao \n\nevento forte de Ni\u00f1o 1982-83 e de 1997-98. O evento de 97-98 mesmo sendo considerado \n\nforte, a resposta da descarga fluvial do rio neste per\u00edodo foi menor quando comparada ao \n\nevento de 82-83. Segundo os autores as diferen\u00e7as na resposta fluvial para os eventos de Ni\u00f1o \n\nem anos distintos, mas considerados de mesma intensidade, est\u00e3o relacionadas aos diferentes \n\npadr\u00f5es de convec\u00e7\u00e3o que estes eventos ocasionaram sobre a Bacia do Paran\u00e1. Os autores \n\ntamb\u00e9m destacam que em epis\u00f3dios de Ni\u00f1o quando a TSM da regi\u00e3o Ni\u00f1o 3 \u00e9 intensificada, \n\nh\u00e1 aumento da convec\u00e7\u00e3o sobre a Bacia Platina (formada pelos rios Paran\u00e1, Paraguai e \n\nUruguai). Para o per\u00edodo de El Ni\u00f1o 97-98 h\u00e1 indefini\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Ni\u00f1o \n\n1+2 e a fraca convec\u00e7\u00e3o sobre a Bacia do Paran\u00e1. Segundo Ambrizzi (2003) os diferentes \n\nimpactos observados na superf\u00edcie entre os dois eventos fortes de El Ni\u00f1o (82-83 e 97-98) \n\ndevem-se \u00e0s distin\u00e7\u00f5es na localiza\u00e7\u00e3o das anomalias de TSM para estes eventos de Ni\u00f1o e \u00e0 \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas quase-estacion\u00e1rias, geradas por estas anomalias, que partem do \n\nPac\u00edfico equatorial em dire\u00e7\u00e3o aos P\u00f3los.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o m\u00e9dia no Rio Pianc\u00f3, localizado no sert\u00e3o da Para\u00edba \n\n(Nordeste do Brasil), e as anomalias de TSM do Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico tropical foram analisadas \n\npor Gomes Filho, Sousa e Cavalcanti (2000) para o per\u00edodo de 1964-1993. O resultado das \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre essas vari\u00e1veis foi significativo na regi\u00e3o tropical do Pac\u00edfico para as regi\u00f5es \n\nde Ni\u00f1o 1+2 e Ni\u00f1o 3, com correla\u00e7\u00f5es negativas. Na regi\u00e3o do Atl\u00e2ntico n\u00e3o foi observado \n\num padr\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o bem definido.  \n\nQuanto \u00e0 TSM da regi\u00e3o no Pac\u00edfico tropical Ni\u00f1o 3 estar relacionada \u00e0 correla\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas e aumento da vaz\u00e3o nas pesquisas apresentadas acima, Coelho e Ambrizzi \n\n(2000) e Coelho, Uvo e Ambrizzi (2002) identificaram que esta regi\u00e3o possui maior rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a precipita\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica do Sul.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nIII.IX Pesquisas sobre previs\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nA previs\u00e3o clim\u00e1tica e de tempo tem sido de fundamental import\u00e2ncia para o \n\nplanejamento social. Dentre outras fun\u00e7\u00f5es, a previs\u00e3o de vaz\u00e3o auxilia o planejamento \n\nenerg\u00e9tico. A previs\u00e3o da vaz\u00e3o consiste em conhecer por antecipa\u00e7\u00e3o o volume de \u00e1gua que \n\npassar\u00e1 num determinado posto fluviom\u00e9trico, o que \u00e9 feito, por exemplo, com base em s\u00e9ries \n\nhist\u00f3ricas dispon\u00edveis (NETO et al., 2005). Diversos estudos t\u00eam sido realizados sobre a \n\nprevis\u00e3o de vaz\u00e3o em diferentes bacias, testando-se tamb\u00e9m diferentes metodologias. \n\nSilva e Clarke (2004) fizeram uma an\u00e1lise estat\u00edstica das chuvas na Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco e, entre os resultados obtidos, observaram que a intensidade das chuvas decresce de \n\nmontante a jusante, o que est\u00e1 relacionado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos sistemas precipitantes na regi\u00e3o. \n\nA variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o na Bacia do S\u00e3o Francisco de fato influencia a \n\neconomia da regi\u00e3o. Dessa forma alguns trabalhos t\u00eam como objetivo a previs\u00e3o de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de vaz\u00e3o na regi\u00e3o da bacia. Silva et al. (2000) fizeram uma an\u00e1lise da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o considerando-se o projeto de transposi\u00e7\u00e3o de \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco, com o \n\nuso do modelo Regional Atmospheric Modeling System (RAMS) para o m\u00eas de abril (m\u00eas \n\nselecionado por estar inserido no per\u00edodo chuvoso do Nordeste), em ano seco, 1983, ano de El \n\nNi\u00f1o, e chuvoso, 2001. De maneira geral, o modelo simulou a redu\u00e7\u00e3o de chuva na regi\u00e3o \n\nobservada no ano de 1983. \n\nSilva, Tucci e Collischonn (2005) estudaram a previs\u00e3o de vaz\u00e3o de longo prazo para \n\na Bacia do S\u00e3o Francisco com base na precipita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do modelo hidrol\u00f3gico MGB-IPH \n\n(Modelo de Grandes Bacias). O modelo foi ajustado para a bacia em quest\u00e3o, incluindo dados \n\ncomo relevo, hidrografia, tipo de solo, vegeta\u00e7\u00e3o, uso do solo, dados hidrol\u00f3gicos e \n\nmeteorol\u00f3gicos obtidos em esta\u00e7\u00f5es convencionais. Os resultados mostraram que o modelo \n\nsimulou bem as vaz\u00f5es nas bacias, exceto nas regi\u00f5es semi-\u00e1ridas, sendo necess\u00e1rios \n\n\n\n56 \n\n \n\nmelhores ajustes para esta regi\u00e3o. Demonstram ainda que esta \u00e9 uma ferramenta de aux\u00edlio no \n\nplanejamento e gerenciamento dos recursos h\u00eddricos da bacia.  \n\nZilli (2008) analisou a variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o durante a primavera e o \n\nver\u00e3o e seu impacto no aproveitamento hidroel\u00e9trico. Com base nos resultados concluiu que \n\nao compor campos an\u00f4malos de vaz\u00e3o para bacias hidrogr\u00e1ficas referente a estes per\u00edodos, \n\nverificou impacto das anomalias de precipita\u00e7\u00e3o nessas bacias. \n\nSilva (2005) constatou que a simula\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o para a Bacia do S\u00e3o Francisco \n\nbaseada na precipita\u00e7\u00e3o permite uma maior anteced\u00eancia do que outros m\u00e9todos. O \n\naprimoramento dos modelos atmosf\u00e9ricos e hidrol\u00f3gicos (simula\u00e7\u00e3o/previs\u00e3o hidroclim\u00e1tica) \n\ncontribuiu para a consist\u00eancia dos resultados. Foram feitas previs\u00f5es de vaz\u00e3o de curto prazo \n\n(14 dias) e longo prazo (at\u00e9 6 meses). Neste estudo foram utilizados o modelo hidrol\u00f3gico \n\nMGB-IPH, ajustado para toda a bacia, e as sa\u00eddas de precipita\u00e7\u00e3o dos modelos AGCM e o \n\nETA, operados pelo CPTEC. A simula\u00e7\u00e3o foi feita para toda a bacia, mas com enfoque na \n\nvaz\u00e3o das usinas de Tr\u00eas Marias e Sobradinho. Para a simula\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o de curto prazo, o \n\nautor utilizou as sa\u00eddas de precipita\u00e7\u00e3o do modelo ETA. A simula\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o em curto prazo \n\npermitiu estimar eventos espec\u00edficos, o que \u00e9 considerado relativamente mais complicado \n\nquando se tem como ferramenta modelos estoc\u00e1sticos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\nIV. DADOS E M\u00c9TODOS \n\nEsta pesquisa consta de an\u00e1lises estat\u00edsticas de dados de hidrologia para observa\u00e7\u00f5es \n\nfeitas na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco (Regi\u00f5es Nordeste e Sudeste do Brasil). O \n\ntipo, a origem dos dados e os m\u00e9todos aplicados ao conjunto de dados para se alcan\u00e7ar o \n\nobjetivo proposto desta pesquisa est\u00e3o apresentados a seguir. \n\nIV.I Dados \n\nA an\u00e1lise diagn\u00f3stica do comportamento hidrol\u00f3gico de postos localizados na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco para o per\u00edodo de 1968 a 2004 (37 anos) foi realizada com \n\nbase nos dados mensais de vaz\u00e3o fluvial e precipita\u00e7\u00e3o. A associa\u00e7\u00e3o da variabilidade da \n\nvaz\u00e3o fluvial e precipita\u00e7\u00e3o ao comportamento dos oceanos globais foi feita com o uso de \n\ndados da temperatura da superf\u00edcie do mar (TSM) e de \u00edndices clim\u00e1ticos. Os dados de vaz\u00e3o \n\nfluvial e precipita\u00e7\u00e3o foram obtidos da Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) (www.ana.gov.br) \n\npara postos fluviom\u00e9tricos e pluviom\u00e9tricos mantidos por institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e particulares e \n\ndistribu\u00eddos por toda a extens\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco. Dados de precipita\u00e7\u00e3o da ANA \n\nforam utilizados na compara\u00e7\u00e3o de variabilidade interanual com a vaz\u00e3o e dados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal compilados pelo Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos \n\n(CPTEC) tamb\u00e9m foram utilizados para as simula\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o linear.  \n\nAs m\u00e9dias mensais de TSM, vento (u, v) e velocidade vertical (omega) foram \n\ncompiladas do Climate Diagnostic Center do National Oceanic and Atmospheric \n\nAdministration (CDC/NOAA).  \n\nOs \u00edndices clim\u00e1ticos mensais utilizados no trabalho para as \u00e1reas dos Oceanos Pac\u00edfico e \n\nAtl\u00e2ntico foram obtidos no site do Earth System Research Laboratory \n\n(http://www.esrl.noaa.gov/psd/data/climateindices/list). Os \u00edndices inclu\u00eddos nas an\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nforam: Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4, Ni\u00f1o 4, PDO e SOI. Para a sele\u00e7\u00e3o dos \u00edndices foram \n\n../prorroga\u00e7\u00e3o/prorroga\u00e7\u00e3o/www.ana.gov.br\n\n\n58 \n\n \n\nfeitas correla\u00e7\u00f5es anuais e mensais entre o \u00edndice clim\u00e1tico e a vaz\u00e3o nos postos. Os \u00edndices \n\nselecionados foram os que apresentaram signific\u00e2ncia estat\u00edstica a partir de 95%.  \n\nIV.II M\u00e9todos Aplicados  \n\nEtapa 1: Sele\u00e7\u00e3o dos dados e defini\u00e7\u00e3o do per\u00edodo a ser analisado \n\nO Rio S\u00e3o Francisco, com uma extens\u00e3o de 2700 km, possui em sua bacia mais de 300 \n\npostos fluviom\u00e9tricos, por\u00e9m, muitos deles encontram-se desativados ou, ent\u00e3o, constam \n\ncomo ativados, mas com falhas extensas de observa\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis hidrometeorol\u00f3gicas. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos postos de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o fluvial foi realizada de forma que as \n\ns\u00e9ries temporais cobrissem aproximadamente o mesmo per\u00edodo e que contivessem o menor \n\nn\u00famero de falhas. Dentre os postos que apresentaram um n\u00famero menor de falhas e uma s\u00e9rie \n\ntemporal relativamente longa, notou-se uma grande quantidade com dados a partir da d\u00e9cada \n\nde 60. Os postos que apresentaram at\u00e9 30% de dados faltantes, para o per\u00edodo de 1968 a 2004, \n\nforam previamente selecionados o que totalizou o agrupamento de 108 postos com dados \n\nfluviais.  \n\nEtapa 2: Redu\u00e7\u00e3o da quantidade de postos \n\nOs primeiros resultados das an\u00e1lises de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM e dados de \n\nvaz\u00e3o fluvial indicaram resultados muito parecidos, sugerindo que os postos dentro de cada \n\nsub-bacia pudessem apresentar caracter\u00edsticas semelhantes. A constata\u00e7\u00e3o da semelhan\u00e7a \n\nentre a variabilidade temporal dos postos de uma mesma sub-bacia foi determinada pela \n\nAn\u00e1lise de Agrupamento e tamb\u00e9m pela normaliza\u00e7\u00e3o dos dados que ser\u00e1 apresentada mais \n\nadiante.  \n\nA An\u00e1lise de Agrupamento foi aplicada para se verificar a similaridade entre as s\u00e9ries \n\nde vaz\u00e3o fluvial para postos de uma mesma sub-bacia. Para esta an\u00e1lise, primeiramente foi \n\n\n\n59 \n\n \n\ncalculado acumulado mensal e em seguida as m\u00e9dias trimestrais para 10 postos selecionados \n\ndentro da Bacia do Rio S\u00e3o Francisco, apenas para os dados existentes.  \n\nAn\u00e1lise de Agrupamentos \n\nA An\u00e1lise de Agrupamentos \u00e9 uma t\u00e9cnica multivariada, usada quando se pretende \n\nanalisar simultaneamente as rela\u00e7\u00f5es existentes entre mais de duas vari\u00e1veis. \u00c9 adequada para \n\ndefinir grupos homog\u00eaneos, com destaque \u00e0s dimens\u00f5es espacial e temporal, no caso de \n\naplica\u00e7\u00e3o em estudos geogr\u00e1ficos. Por outro lado, tem ampla aplica\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas do \n\nconhecimento, como em Psicologia, Administra\u00e7\u00e3o, Biologia, Sociologia, dentre outras \n\n(HAIR et al., 2009). \n\nDentre suas potencialidades existe a possibilidade de agrupar vari\u00e1veis homog\u00eaneas, \n\nmedir similaridades, reconhecer padr\u00f5es e reduzir o volume original de dados. Entretanto, \n\npossui um car\u00e1ter subjetivo, pois a solu\u00e7\u00e3o final de agrupamentos depende de m\u00e9todos \n\nescolhidos pelo pesquisador (HAIR et al., 2009). \n\nA An\u00e1lise de Agrupamento \u00e9 considerada por muitos pesquisadores como uma t\u00e9cnica \n\nexplorat\u00f3ria, pois h\u00e1 a possibilidade de se obter diversas solu\u00e7\u00f5es devido \u00e0 variedade dos \n\nm\u00e9todos que podem ser aplicados para a solu\u00e7\u00e3o de um mesmo problema (HAIR et al., 2009). \n\nNesta pesquisa, a An\u00e1lise de Agrupamentos foi feita com o aux\u00edlio do software IBM \n\nSPSS Statistic. A medida de similaridade escolhida para se proceder \u00e0 an\u00e1lise foi Correla\u00e7\u00e3o \n\nde Pearson, como m\u00e9todo de agrupamento em um processo hier\u00e1rquico foi utilizada a liga\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia entre grupos que estima a similaridade m\u00e9dia de todos os indiv\u00edduos de um \n\nagrupamento com todos os indiv\u00edduos em outro (HAIR et al., 2009). \n\nEm s\u00edntese esta t\u00e9cnica re\u00fane grupos de objetos, sendo que os objetos que fazem parte \n\ndo mesmo grupo s\u00e3o mais semelhantes entre si do que em rela\u00e7\u00e3o a objetos selecionados em \n\noutros grupos, maximizando a homogeneidade dentro de um mesmo grupo e a \n\nheterogeneidade de objetos entre os grupos (HAIR et al., 2009). \n\n\n\n60 \n\n \n\nA An\u00e1lise de Agrupamentos gera uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos resultados conhecida \n\ncomo Dendrograma que indica como os objetos s\u00e3o agrupados, ou seja, \u00e9 uma s\u00edntese gr\u00e1fica \n\ndas informa\u00e7\u00f5es analisadas. H\u00e1 duas formas de apresenta\u00e7\u00e3o do dendograma, vertical e \n\nhorizontal, para esta pesquisa ser\u00e1 apresentado o dendograma horizontal. No dendograma \n\nhorizontal as linhas verticais, ou eixo y, representam os grupos unidos por ordem decrescente \n\nde semelhan\u00e7a. O eixo x, ou escala, indica a dist\u00e2ncia entre os grupos que foram formados. \n\nQuando feito na horizontal, o dendograma \u00e9 lido de cima para baixo (VICINI, 2005).  \n\nAo constatar a similaridade entre os postos atrav\u00e9s da An\u00e1lise de Agrupamento e \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o dos dados de vaz\u00e3o (apresentado mais adiante) e devido a dificuldade de se \n\ntrabalhar com uma grande quantidade de dados houve a necessidade de se reduzir o conjunto \n\ndas s\u00e9ries temporais previamente selecionadas. Foi adotada, desta forma, a representa\u00e7\u00e3o da \n\nfluviometria da Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio S\u00e3o Francisco com um posto por sub-bacia, \n\ntotalizando um conjunto de 10 postos com dados vaz\u00e3o. \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos postos fluviom\u00e9tricos obedeceu a sua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da \n\nsub-bacia hidrogr\u00e1fica. Com o prop\u00f3sito de que seus dados pudessem refletir o volume total \n\nde \u00e1gua precipitada na bacia, os postos selecionados nas dez sub-bacias (figura 14) localizam-\n\nse na posi\u00e7\u00e3o mais a jusante dela. A escolha exclusiva de postos \u00e0 montante de reservat\u00f3rios \n\nde hidrel\u00e9tricas foi descartada, pois em algumas sub-bacias, como por exemplo, sub-bacia 48 \n\ne sub-bacia 49, Sub-M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco, respectivamente, os postos selecionados \n\nest\u00e3o localizados no canal principal do Rio S\u00e3o Francisco e, por estarem no ponto mais baixo \n\nda bacia, possuem a vaz\u00e3o controlada pelas hidrel\u00e9tricas \u00e0 montante deles.  \n\nOs 10 postos selecionados foram utilizados para obter o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear anual com os \u00edndices clim\u00e1ticos. Para a correla\u00e7\u00e3o espacial entre a TSM e a vaz\u00e3o e a \n\nan\u00e1lise da anomalia mensal dos meses chuvosos dos campos atmosf\u00e9ricos foi selecionado o \n\n\n\n61 \n\n \n\nposto Ponte da Taquara, sub-bacia 40, Alto S\u00e3o Francisco para ser analisado na pesquisa. Os \n\ndemais s\u00e3o apresentados no anexo 1.   \n\nEtapa 3: Remo\u00e7\u00e3o do ciclo sazonal \n\nO valor de uma vari\u00e1vel clim\u00e1tica pode ser expresso em termos de sua m\u00e9dia de longo \n\nprazo (m\u00e9dia climatol\u00f3gica) (mt), de uma fun\u00e7\u00e3o que represente sua variabilidade sazonal (St) \n\ne de outra que represente um sinal mais aleat\u00f3rio (et), constituinte de processos que \n\ncontribuam para a variabilidade total da vari\u00e1vel, mas que ainda n\u00e3o tenha sido formalmente \n\ndefinido. O valor total da vari\u00e1vel pode ent\u00e3o ser escrito da seguinte forma: \n\n \n\n   \n\n \n\nem que t indica o tempo de cada observa\u00e7\u00e3o. \n\nA remo\u00e7\u00e3o da sazonalidade de valores clim\u00e1ticos observados num per\u00edodo de tempo \n\nde v\u00e1rios anos permite a avalia\u00e7\u00e3o mais precisa da variabilidade em escalas de tempo maiores \n\nque a interanual, por exemplo, permite determinar se um ver\u00e3o \u00e9 mais quente ou mais frio que \n\na m\u00e9dia dos ver\u00f5es para uma determinada localidade. Embora a busca de correla\u00e7\u00e3o entre \n\nduas s\u00e9ries temporais, dentre vari\u00e1veis clim\u00e1ticas distintas, n\u00e3o exija a retirada da tend\u00eancia \n\nlinear eventualmente existente ao longo do per\u00edodo analisado, neste estudo, a sazonalidade foi \n\nremovida de todos os dados considerados originalmente, da vaz\u00e3o fluvial, da TSM, da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e dos \u00edndices clim\u00e1ticos. A remo\u00e7\u00e3o do ciclo sazonal de s\u00e9ries com dados \n\nmensais pode ser feita com a retirada da m\u00e9dia climatol\u00f3gica referente a cada m\u00eas do valor \n\nmensal original. Pode ser escrita da seguinte forma: \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nem que, PCPt? representa a anomalia da precipita\u00e7\u00e3o para um determinado m\u00eas t, PCPt , a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o observada no m\u00eas em quest\u00e3o e med(PCP t) representa a m\u00e9dia climatol\u00f3gica do \n\nm\u00eas T  (HARTMANN; MICHELSEN, 1989). \n\nNo GrADS a remo\u00e7\u00e3o do ciclo sazonal foi feita atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da  fun\u00e7\u00e3o \n\ndeseason.gs. Esta e outras fun\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas foram desenvolvidas pelo meteorologista da \n\nUniversidade Maryland, Dr. Bin Guan e encontram-se disponibilizadas pelo site \n\n(www.atmos.umd.edu/~bguan/grads/GrADS_Scripts.html).  \n\nEtapa 4: Desvio-Padr\u00e3o \n\nO valor anual da vaz\u00e3o, dos \u00edndices e da TSM foram normalizados pelo respectivo \n\ndesvio-padr\u00e3o, sendo poss\u00edvel, desta forma, apresentar as s\u00e9ries temporais na mesma escala \n\ngr\u00e1fica facilitando a compara\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. \n\nO desvio-padr\u00e3o \u00e9 uma medida bastante utilizada em trabalhos cient\u00edficos que permite \n\na estimativa da dispers\u00e3o dos dados em torno da pr\u00f3pria m\u00e9dia (COSTA NETO, 1977). \n\nQuanto maior o seu valor, maior \u00e9 dispers\u00e3o da s\u00e9rie de dados analisada. Quanto mais \n\npr\u00f3ximo de zero \u00e9 o valor do desvio padr\u00e3o, menor a vari\u00e2ncia da s\u00e9rie, mais pr\u00f3ximos da \n\nm\u00e9dia encontram-se os valores da s\u00e9rie. O valor do desvio padr\u00e3o de um conjunto de dados \u00e9 \n\nigual \u00e0 raiz quadrada da vari\u00e2ncia (s\n2\n). Segundo Costa Neto (1977), seu c\u00e1lculo pode ser \n\nrepresentado por:  \n\n    \n\n \n\nem que  representa o valor da vari\u00e1vel X em cada tempo i;  , a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples  \n\nda vari\u00e1vel X; n, o n\u00famero total da observa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n../prorroga\u00e7\u00e3o/prorroga\u00e7\u00e3o/www.atmos.umd.edu/~bguan/grads/GrADS_Scripts.html\n\n\n63 \n\n \n\nEtapa 5: Remo\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia linear \n\nA remo\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia linear permite a an\u00e1lise das demais variabilidades clim\u00e1ticas \n\nque n\u00e3o a pr\u00f3pria tend\u00eancia linear. A tend\u00eancia linear de uma s\u00e9rie temporal \u00e9 calculada a \n\npartir do c\u00e1lculo de sua equa\u00e7\u00e3o de regress\u00e3o linear e pode ser representada por: \n\n \n\n  \n\n \n\nem que yt representa o valor de y estimado pela regress\u00e3o linear no tempo t; a, o coeficiente \n\nlinear da reta de regress\u00e3o, b, o coeficiente angular e t indica a varia\u00e7\u00e3o do tempo. \n\nA remo\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia linear de uma s\u00e9rie temporal \u00e9 feita pela subtra\u00e7\u00e3o da parte \n\nangular de (bt) do valor original de y(t) (COSTA NETO, 1977). Assim, o valor da nova s\u00e9rie \n\ntemporal sem tend\u00eancia linear, y(t)*, pode ser escrito como:  \n\n \n\n \n\nPara a remo\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia no GrADS foi utilizada a fun\u00e7\u00e3o ltrend.gs que define a \n\ntend\u00eancia linear de uma s\u00e9rie temporal. Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia a mesma \u00e9 removida da \n\ns\u00e9rie.   \n\nEtapa 6: M\u00e9dia M\u00f3vel  \n\nA m\u00e9dia m\u00f3vel foi aplicada nos gr\u00e1ficos de correla\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es do oceano \n\nselecionadas como melhor correlacionadas e a vaz\u00e3o dos postos e nos gr\u00e1ficos de simula\u00e7\u00e3o \n\nda regress\u00e3o linear, entre a vaz\u00e3o, TSM e \u00edndices clim\u00e1ticos. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o entre \n\nvari\u00e1veis \u201calisadas\u201d aumenta, pois o ru\u00eddo das s\u00e9ries diminui. \n\nEm climatologia o objetivo da m\u00e9dia m\u00f3vel (moving average) \u00e9 diminuir as oscila\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00e3o as variabilidades interanuais existentes nas s\u00e9ries temporais, obtendo assim, os sinais \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nde mais longo termo das vari\u00e1veis. Ao aplicar a m\u00e9dia m\u00f3vel numa s\u00e9rie temporal tem-se \n\ncomo resultante uma s\u00e9rie \u201calisada\u201d, justamente por diminuir os efeitos dos ciclos anuais.  \n\n Para esta pesquisa foi aplicada m\u00e9dia m\u00f3vel centrada em 6 anos com o mesmo peso e \n\n\u00e9 calculada da seguinte forma:  \n\n \n\n \n\n \n\nonde x s\u00e3o as observa\u00e7\u00f5es.  \n\nO c\u00e1lculo da equa\u00e7\u00e3o acima \u00e9 descrito da seguinte forma, pega-se os 7 primeiros \n\nvalores da s\u00e9rie e calcula-se a m\u00e9dia. O valor encontrado \u00e9 colocado na quarta posi\u00e7\u00e3o. Em \n\nseguida pega-se o valor correspondente ao segundo dado da s\u00e9rie at\u00e9 o  oitavo  e aplica-se a \n\nequa\u00e7\u00e3o acima novamente, o resultado dessa segunda etapa ser\u00e1 colocado  na quinta posi\u00e7\u00e3o \n\ne, assim sucessivamente. \u00c9 importante ressaltar que haver\u00e1 perda de informa\u00e7\u00f5es nas tr\u00eas \n\nprimeiras posi\u00e7\u00f5es da s\u00e9rie e nas tr\u00eas \u00faltimas, pois a m\u00e9dia m\u00f3vel \u00e9 de 6 anos.   \n\nA m\u00e9dia m\u00f3vel remove fatores que influenciam a s\u00e9rie num per\u00edodo inferior a 6 anos, \n\nsendo assim, podendo retirar o comportamentos sazonal e alguns ciclos. No GrADS o  c\u00e1lculo \n\nda m\u00e9dia m\u00f3vel foi feito atrav\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o rmean.gs. \n\nEtapa 7: Correla\u00e7\u00e3o Linear \n\nForam calculados os acumulados anuais e as m\u00e9dias mensais das vari\u00e1veis que foram \n\nobtidas em escala temporal di\u00e1ria e mensal. O c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o entre os dados de vaz\u00e3o \n\nmensal e TSM e, entre os \u00edndices clim\u00e1ticos foi efetuado ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o da sazonalidade e da \n\ntend\u00eancia linear de longo prazo.  \n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear calculado para a associa\u00e7\u00e3o entre dados de vaz\u00e3o (e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o) e TSM, pode ser expresso por: \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n  \n\nem que  e  s\u00e3o os valores das vari\u00e1veis X e Y, em cada tempo i,  e  representam a m\u00e9dia \n\ndas respectivas s\u00e9ries temporais e,  e , o desvio padr\u00e3o de cada uma delas (SPIEGEL, \n\n1976). O c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o linear busca grau de associa\u00e7\u00e3o entre duas ou mais vari\u00e1veis. \n\nSeu resultado varia entre +1 (associa\u00e7\u00e3o perfeita positiva) e -1 (associa\u00e7\u00e3o perfeita negativa). \n\nO valor nulo indica que as duas vari\u00e1veis n\u00e3o apresentam correla\u00e7\u00e3o linear. \n\nO c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear, r, entre os dados de vaz\u00e3o fluvial e a \n\nTSM possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas oce\u00e2nicas homog\u00eaneas de correla\u00e7\u00e3o em produtos \n\ncartogr\u00e1ficos espec\u00edficos. Isso ocorreu gra\u00e7as aos dados de TSM que encontram-se  dispostos \n\nnuma grade espacial com resolu\u00e7\u00e3o igual a 2,5\u00b0 graus. Os mapas apresentados dos resultados \n\nentre a correla\u00e7\u00e3o de vaz\u00e3o e TSM mostram valores estatisticamente significativos de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear superiores a 95%. A signific\u00e2ncia estat\u00edstica relativa ao c\u00e1lculo do \n\ncoeficiente de correla\u00e7\u00e3o foi determinada com base no teste de t-Student, como descrito a \n\nseguir.  \n\nEtapa 8: Teste de signific\u00e2ncia para o c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear (\n\n t-Student)  \n\nEm seguida ao c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o fluvial e a \n\nTSM e, os \u00edndices clim\u00e1ticos, foi aplicado o teste de signific\u00e2ncia estat\u00edstica, t-Student.  \n\nEste teste de hip\u00f3tese estat\u00edstica destaca a rela\u00e7\u00e3o entre uma vari\u00e1vel independente e \n\numa vari\u00e1vel dependente. O c\u00e1lculo est\u00e1 baseado no tamanho da s\u00e9rie temporal (n) e no valor \n\ndo coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear. A signific\u00e2ncia estat\u00edstica do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear foi calculada com base na rela\u00e7\u00e3o (COSTA NETO, 1977): \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nem que t \u00e9 o valor do teste, que \u00e9 comparado ao valor de refer\u00eancia de uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nnormal com (N-2) graus de liberdade; e r, o valor do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear. A \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de r como estatisticamente significativo, ao n\u00edvel de 95%, requer que \n\no valor estimado de t para as s\u00e9ries observadas seja maior do que o fornecido no caso de uma \n\namostra normal, contendo a mesma quantidade de observa\u00e7\u00f5es. \n\nEtapa 9: Defasagem Temporal \n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o fluvial e a TSM foi calculado com e \n\nsem defasagem temporal. O deslocamento entre as s\u00e9ries temporais foi feito de forma que os \n\nvalores de vaz\u00e3o mensal ficassem \u00e0 frente dos valores de TSM, supondo-se desta forma que a \n\nvari\u00e1vel TSM pode eventualmente influenciar a vari\u00e1vel vaz\u00e3o atrav\u00e9s de processos \n\ndin\u00e2micos na atmosfera. A defasagem variou de 0 a 11 meses, de forma que a vaz\u00e3o mensal \n\nficasse deslocada de 0 a 11 meses \u00e0 frente da TSM. Este deslocamento foi aplicado em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00e9rie de TSM com in\u00edcio em todos os meses do ano, de janeiro a dezembro. A se\u00e7\u00e3o \n\nV (Resultados e Discuss\u00f5es) apresenta os resultados referentes ao posto da sub-bacia 40, os \n\nresultados para os demais postos e deslocamentos considerados encontram-se nos Anexos (2-\n\n18). Os testes com as s\u00e9ries deslocadas no tempo entre si foram realizados com o intuito de se \n\npermitir a constru\u00e7\u00e3o de modelos estoc\u00e1sticos que pudessem eventualmente considerar a \n\ninflu\u00eancia pret\u00e9rita da TSM na vaz\u00e3o fluvial. \n\nO c\u00e1lculo do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear com defasagem temporal pode ser \n\nindicado como: \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEm que X corresponde \u00e0 TSM e Y \u00e0 vaz\u00e3o, i \u00e9 o tempo fixo e p o intervalo temporal \n\n(Jan... Dez). \n\n Para o c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o linear com defasagem temporal no GrADS foi utilizada a \n\nfun\u00e7\u00e3o lagcorr.gs, tamb\u00e9m desenvolvida pelo meteorologista Bin Guan. \n\nEtapa 10: Regress\u00e3o Linear M\u00faltipla  \n\nA t\u00e9cnica de regress\u00e3o linear \u00e9 um m\u00e9todo estat\u00edstico de se estimar uma vari\u00e1vel (y) \n\nem fun\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis (x). Com isso a regress\u00e3o linear pode ser agrupada em dois \n\ngrandes grupos: a regress\u00e3o linear simples e a regress\u00e3o linear m\u00faltipla. Esta distin\u00e7\u00e3o ocorre \n\nde acordo com a quantidade de vari\u00e1veis que se deseja utilizar dentro da equa\u00e7\u00e3o ou do \n\nn\u00famero de vari\u00e1veis que se deseja supor exercer influencias. \n\nA regress\u00e3o linear pode, tamb\u00e9m, ser exemplificada a partir da reta de tend\u00eancia linear \n\nentre as vari\u00e1veis, por exemplo, vaz\u00e3o e o tempo. No caso de regress\u00e3o linear simples, entre \n\nduas vari\u00e1veis, vaz\u00e3o e TSM, por exemplo, a reta de regress\u00e3o exprime a regress\u00e3o da TSM \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos dados de vaz\u00e3o, ou vice-versa. A t\u00e9cnica \u00e9 a mesma, por\u00e9m optou-se por \n\napresent\u00e1-las separadamente por uma quest\u00e3o de ordem metodol\u00f3gica \n\nA estimativa da reta de regress\u00e3o linear para uma s\u00e9rie temporal pode ser expressa por: \n\n \n\n  \n\nComo y\u2019 \u00e9 diferente de y observado existe um erro que pode ser calculado entre os \n\ndados observados e os estimados por y\u2019, assim, o valor observado por ser expresso por: \n\n \n\n \n\ny(t)? = a + bt \n\ny(t) = a + bt + erro \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para a e b podem ser escritas da seguinte forma:  \n\n \n\n \n\nem que n \u00e9 o n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es.  \n\n  A identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas oce\u00e2nicas correlacionadas com as s\u00e9ries de vaz\u00e3o juntamente \n\nao conhecimento pr\u00e9vio sobre os padr\u00f5es oce\u00e2nicos mais relevantes de variabilidade espacial \n\nconjunta, variabilidade bivariada, permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de modelo estoc\u00e1stico de regress\u00e3o \n\nlinear m\u00faltipla para a vari\u00e1vel vaz\u00e3o, na escala anual, supondo a influ\u00eancia da TSM e de \n\n\u00edndices clim\u00e1ticos em sua variabilidade clim\u00e1tica \n\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e9 uma an\u00e1lise multivariada de dados adequada para \n\nanalisar a rela\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica vari\u00e1vel dependente e outras vari\u00e1veis independentes. No caso \n\nde se considerar intervalo temporal entre a vari\u00e1vel dependente e as independentes, elas \n\npodem ser designadas, respectivamente, como preditanda e preditoras. Neste caso, o modelo \n\nconstru\u00eddo passa a ser um modelo progn\u00f3stico. A an\u00e1lise de regress\u00e3o linear m\u00faltipla imp\u00f5e a \n\nrela\u00e7\u00e3o linear entre as vari\u00e1veis independentes e a dependente (HAIR et al., 2009). \n\n No presente trabalho, os modelos estoc\u00e1sticos constru\u00eddos s\u00e3o apenas diagn\u00f3sticos. O \n\nmodelo estat\u00edstico de regress\u00e3o linear m\u00faltipla para a simula\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel , em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nvari\u00e1veis X1, pode ser escrito da seguinte forma (COSTA NESTO, 1977): \n\n \n\nonde:   = estimativa de y \n\nb0 = \u00e9 o intercepto* \n\nb1= os coeficientes angulares para cada vari\u00e1vel independente (X1) \n\nX1= as vari\u00e1veis independentes \n\n\n\n69 \n\n \n\nComo se deseja que a reta de regress\u00e3o linear seja a mais pr\u00f3xima poss\u00edvel dos valores \n\nobservados imp\u00f5e-se que a somat\u00f3ria do erro quadr\u00e1tico (a soma do erro em cada tempo t) \n\nseja a menor poss\u00edvel. Com base no c\u00e1lculo diferencial, sabe-se que uma fun\u00e7\u00e3o assume o \n\nvalor m\u00ednimo quando sua derivada de primeira ordem vai a zero. Desta forma, os valores dos \n\ncoeficientes de a e b s\u00e3o calculados sob este crit\u00e9rio \n\nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o dos modelos de regress\u00e3o foram elaborados diagramas de dispers\u00e3o \n\n(scatterplot) para as vari\u00e1veis que possuem uma vari\u00e2ncia significativa maior que 95% para se \n\nverificar a variabilidade temporal conjunta. \n\nA disposi\u00e7\u00e3o dos valores de vaz\u00e3o observados em dois postos em uma linha \n\naproximadamente reta, com inclina\u00e7\u00e3o positiva ou negativa, caracteriza uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \n\nda linear as s\u00e9ries. A disposi\u00e7\u00e3o dos pontos em qualquer outra forma indica que as s\u00e9ries \n\ntemporais se relacionam de forma n\u00e3o-linear, ou que a rela\u00e7\u00e3o linear entre elas \u00e9 baixa. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do diagrama de dispers\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 \u00fatil para identifica\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es \n\naberrantes (outliers) (HAIR et al., 2009). \n\nEtapa 11: Diverg\u00eancia, Vorticidade relativa e Velocidade Vertical \n\nOs padr\u00f5es atmosf\u00e9ricos foram elaborados para vorticidade e diverg\u00eancia do ar em \n\n200 e 850 hPa e velocidade vertical (omega) em 500 e 850 hPa, cujo espa\u00e7amento de grade \u00e9 \n\n2,5\u00ba de latitude e longitude. Para a transforma\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias mensais de vento e omega em \n\ndados anuais no GrADS foi utilizada a fun\u00e7\u00e3o estat\u00edstica mon2year.gs tamb\u00e9m \n\ndisponibilizada pelo Dr. Bin Guan como informado anteriormente. \n\n Matematicamente, a componente vertical da vorticidade e da diverg\u00eancia do ar, no \n\nplano horizontal (x,y), podem ser escritas como: \n\ny\n\nu\n\nx\n\nv\nevorticidad \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\ny\n\nv\n\nx\n\nu\nadiverg\u00eanci \n\nem que u e v s\u00e3o as componentes zonal e meridional do vento, x e y, nas respectivas dire\u00e7\u00f5es. \n\nA vorticidade de um fluido pode ser definida como a tor\u00e7\u00e3o dele nas tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o, x (zonal), y (meridional) e z (vertical). Como a atmosfera \u00e9 suficientemente rasa em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0 sua extens\u00e3o horizontal, os movimentos na atmosfera podem ser bem \n\ncaracterizados pela componente vertical de sua circula\u00e7\u00e3o. A componente vertical da \n\nvorticidade do vento, por ser o c\u00e1lculo da diferen\u00e7a entre a varia\u00e7\u00e3o da componente \n\nmeridional do vento (v) na dire\u00e7\u00e3o x e a varia\u00e7\u00e3o da componente zonal do vento (u) na \n\ndire\u00e7\u00e3o y, representa a tor\u00e7\u00e3o do vento no plano horizontal (x,y), em um ponto determinado. \n\nA circula\u00e7\u00e3o do ar, se anti-hor\u00e1ria ou hor\u00e1ria, indica a exist\u00eancia de sistemas de baixa ou alta \n\npress\u00e3o relativas, provendo informa\u00e7\u00e3o acerca da possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade \n\ne chuva devido \u00e0 instabilidade din\u00e2mica existente na atmosfera. No Hemisf\u00e9rio Sul, valores \n\nnegativos de vorticidade est\u00e3o associados a circula\u00e7\u00f5es cicl\u00f4nicas enquanto que valores \n\npositivos, a circula\u00e7\u00f5es anti-cicl\u00f4nicas. No Hemisf\u00e9rio Norte, a regra \u00e9 oposta. A diverg\u00eancia \n\ndo vento, determinada pela soma entre a varia\u00e7\u00e3o da componente zonal do vento na dire\u00e7\u00e3o x \n\n(zonal) e a varia\u00e7\u00e3o da componente meridional na dire\u00e7\u00e3o y (meridional), exprime a \n\nintensidade com que o ar diverge (converge) de (para) um determinado ponto. Valores \n\npositivos de diverg\u00eancia indicam diverg\u00eancia, enquanto que valores negativos, converg\u00eancia, \n\nnos dois hemisf\u00e9rios (MUSK, 1996). Desta forma, a an\u00e1lise dos campos de diverg\u00eancia e \n\nvorticidade em n\u00edveis baixos e altos permite sugerir sobre as caracter\u00edsticas da instabilidade \n\ndin\u00e2mica da atmosfera em determinado per\u00edodo e local. \n\nAs an\u00e1lises dos campos de diverg\u00eancia, vorticidade e velocidade vertical foram \n\nanalisadas para os per\u00edodos an\u00f4malos negativos e positivos da vaz\u00e3o.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nNo GrADS para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de diverg\u00eancia e vorticidade foram utilizadas \n\nas fun\u00e7\u00f5es hdivg (diverg\u00eancia) e hcurl (vorticidade).  \n\nA vari\u00e1vel omega \u00e9 a velocidade vertical do vento em coordenada de press\u00e3o (hPa/s). \n\nA componente vertical do vento \u00e9 cerca de 1000 vezes menor que a componente zonal. A \n\nvelocidade vertical do vento (hPa/s), ou no campo omega, quando negativa (positiva) indica \n\nmovimentos ascendentes (descendentes) do ar. As regi\u00f5es onde s\u00e3o observados movimentos \n\nascendentes do ar est\u00e3o associados \u00e0 instabilidade atmosf\u00e9rica, ou seja, essas \u00e1reas \u00e9 \n\nfavor\u00e1veis s\u00e3o forma\u00e7\u00e3o de nuvens (INMET).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\nV. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica, de maneira simplificada, \u00e9 definida como uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o \n\nde chuva, demarcada por divisores topogr\u00e1ficos, onde a \u00e1gua captada escoa para o canal \n\nprincipal e converge para o ponto de sa\u00edda, a foz, por exemplo (KARMANN, 2000). Na \n\nan\u00e1lise de uma bacia hidrogr\u00e1fica a precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica vari\u00e1vel que deve ser levada \n\nem considera\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o do comportamento fluviom\u00e9trico de um rio.   \n\n Num sistema de bacia hidrogr\u00e1fica deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o numa an\u00e1lise \n\ncomplexa fatores como infiltra\u00e7\u00e3o, o mais importante processo de recarga da \u00e1gua do subsolo. \n\nO volume e a velocidade da \u00e1gua de infiltra\u00e7\u00e3o, por sua vez, dependem de outros fatores \n\ncomo tipo de solo, de rocha, cobertura vegetal, topografia, \u00e1reas com declives acentuados, \n\ndiminuem a infiltra\u00e7\u00e3o, pois favorece o escoamento direto, por exemplo, ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \n\npor exemplo, com a urbaniza\u00e7\u00e3o que, em geral, remove a vegeta\u00e7\u00e3o, impermeabiliza o solo o \n\nque impede a infiltra\u00e7\u00e3o, causando aumento do escoamento superficial e diminui\u00e7\u00e3o na \n\nrecarga subterr\u00e2nea, taxas de evapotranspira\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o sazonal da chuva entre outros \n\n(KARMANN, 2000).  \n\nO objetivo da pesquisa determinar\u00e1 as vari\u00e1veis a serem consideradas para a an\u00e1lise da \n\nvaz\u00e3o de um rio como tamb\u00e9m as limita\u00e7\u00f5es da mesma. Nesta pesquisa, cujo objetivo \u00e9 \n\navaliar a capacidade dos preditores selecionados como a TSM e \u00edndices clim\u00e1ticos em simular \n\no comportamento fluviom\u00e9trico do Rio S\u00e3o Francisco n\u00e3o faz parte do resultado final \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca das caracter\u00edsticas f\u00edsicas do meio e consequ\u00eancias das interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas na bacia. \n\nSendo assim, nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados e analisados os resultados obtidos \n\nna pesquisa.  \n\n\n\n73 \n\n \n\nMapas com a correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o fluvial e a TSM, na escala mensal, com e \n\nsem defasagem temporal, s\u00e3o analisados para o posto selecionado Ponte da Taquara na sub-\n\nbacia 40 no Alto S\u00e3o Francisco.  \n\nO c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o e a TSM foi realizado para todos os meses \n\ndo ano, com intervalo temporal de 0 a 11 meses, sempre considerando a vaz\u00e3o \u00e0 frente da \n\nTSM com o prop\u00f3sito de se verificar a exist\u00eancia de preditores para a vari\u00e1vel vaz\u00e3o. Estes \n\nc\u00e1lculos foram realizados para os 10 postos selecionados em cada sub-bacia. Os demais \n\npostos s\u00e3o apresentados nos anexos 3, 5, 7, 9, 11, 13, 15, 17 e 19a-l. Como os campos de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o para os meses de fevereiro a dezembro n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a marcante com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia e valor de correla\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com o m\u00eas de janeiro optou-se por \n\napresentar os padr\u00f5es espaciais e resultados apenas para as s\u00e9ries temporais de TSM com \n\nin\u00edcio em janeiro de 1968. Al\u00e9m da associa\u00e7\u00e3o da TSM ao comportamento fluvial, deu-se \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 associa\u00e7\u00e3o entre \u00edndices clim\u00e1ticos e a vaz\u00e3o, na escala anual para os dez postos \n\nselecionados. Foram selecionados os \u00edndices Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4, Ni\u00f1o 4, IOS e \n\nODP.  \n\nA signific\u00e2ncia estat\u00edstica referente ao c\u00e1lculo de correla\u00e7\u00e3o linear entre vaz\u00e3o, \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, \u00edndices e TSM foi definida pela aplica\u00e7\u00e3o do teste t-Student, tal como indicado \n\nna se\u00e7\u00e3o IV.II (M\u00e9todos Aplicados). Considerou-se sempre uma signific\u00e2ncia estat\u00edstica com \n\nprobabilidade superior a 95%. Os mapas de signific\u00e2ncia estat\u00edstica associados ao c\u00e1lculo da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o a TSM podem ser observados nos anexos 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, \n\n16, 18 e 20a-l. Nestas figuras s\u00e3o observadas as regi\u00f5es de TSM que possuem signific\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica com a vaz\u00e3o de cada posto.   \n\nOs resultados da An\u00e1lise de Agrupamento aos postos de vaz\u00e3o em cada sub-bacia para \n\na identifica\u00e7\u00e3o de grupos homog\u00eaneos de postos de vaz\u00e3o s\u00e3o apresentados na se\u00e7\u00e3o V.I \n\n(Sele\u00e7\u00e3o de postos). E os resultados da constru\u00e7\u00e3o de modelo estoc\u00e1stico, com base em \n\n\n\n74 \n\n \n\nregress\u00e3o linear m\u00faltipla, para a simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o fluvial (vari\u00e1vel dependente) a partir da \n\nTSM e \u00edndices clim\u00e1ticos (vari\u00e1veis independentes) s\u00e3o apresentados na se\u00e7\u00e3o V.IV \n\n(Regress\u00e3o linear m\u00faltipla entre os \u00edndices clim\u00e1ticos e a vaz\u00e3o fluvial).  \n\nPor \u00faltimo foram elaborados campos de diverg\u00eancia e vorticidade relativa em 200 e \n\n850 hPa, velocidade vertical em 500 e 850 hPa e campos de TSM atrav\u00e9s das somas das \n\nanomalias dos meses chuvosos para os subper\u00edodos correspondentes \u00e0s anomalias negativas e \n\npositivas da vaz\u00e3o do posto Ponte da Taquara.  \n\nV.I Sele\u00e7\u00e3o dos postos \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados das metodologias utilizadas para a sele\u00e7\u00e3o dos \n\npostos na Bacia do S\u00e3o Francisco, a An\u00e1lise de Agrupamento e a padroniza\u00e7\u00e3o. \n\nAlto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco \n\nPrimeiramente foi aplicada a An\u00e1lise de Agrupamentos com o objetivo de reunir \n\nobjetos semelhantes, ou seja, reunir grupos que mostrem a semelhan\u00e7a entre os postos de cada \n\nsub-bacia atrav\u00e9s do m\u00e9todo da hierarquiza\u00e7\u00e3o de agrupamentos, como explicado na se\u00e7\u00e3o \n\nIV.II (M\u00e9todos Aplicados). Tal an\u00e1lise gera um dendograma hier\u00e1rquico, neste caso \n\nhorizontal, que apresenta a similaridade entre os postos em ordem decrescente de semelhan\u00e7a. \n\nA leitura deste gr\u00e1fico \u00e9 feita de cima para baixo. Nas figuras 8a-b e 8c-g s\u00e3o apresentados os \n\ndendogramas gerados para as sub-bacias 40 e 41 e 42 a 46, Alto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, \n\nrespectivamente. \n\nAo analisar a figura 8a verifica-se que os postos Porto das Andorinhas e Iguatama s\u00e3o \n\nos primeiros na classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica decrescente, isto significa que nesta sub-bacia eles \n\npossuem a maior semelhan\u00e7a devido aos maiores valores de correla\u00e7\u00e3o. Ainda n\u00e3o h\u00e1 um \n\nconsenso na teoria com rela\u00e7\u00e3o ao corte ideal que se deve fazer no eixo X do dendograma \n\npara estabelecer a dist\u00e2ncia entre os grupos formandos, ficando assim a crit\u00e9rio do \n\n\n\n75 \n\n \n\npesquisador (VICINI, 2005). Na figura 8a se for estabelecido um corte na dist\u00e2ncia 10 ser\u00e3o \n\nformados tr\u00eas grupos homog\u00eaneos distintos, o primeiro e menor, formado por dois postos, \n\nPorto das Andorinhas e Iguatama, um segundo maior, constitu\u00eddo de um total de 9 postos e, \n\num terceiro grupo, constitu\u00eddo de um total de 4 postos, Alberto Flores, Belo Vale, Entre Rios \n\nde Minas e S\u00e3o F\u00e9lix. Caso o corte seja feito nas dist\u00e2ncias 15, 20 ou 25, obter-se-\u00e3o dois \n\ngrupos homog\u00eaneos distintos, o primeiro maior, com um total de 11 postos e, o segundo \n\nmenor com 4 postos. O \u00faltimo grupo \u00e9 considerado o mais distinto dos demais por possu\u00edrem \n\npouca semelhan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o aos grupos anteriores. \n\nNo caso da sub-bacia 41 (figura 8b) foram selecionados 19 postos. Devido \u00e0 grande \n\nquantidade de postos foi estabelecido um corte na dist\u00e2ncia 20 possibilitando a forma\u00e7\u00e3o de \n\ngrupos maiores considerados homog\u00eaneos e tamb\u00e9m distintos entre si. Com este corte \u00e9 \n\nestabelecida a forma\u00e7\u00e3o de dois grupos, o primeiro e maior, constitu\u00eddo por um total de 15 \n\npostos, o segundo grupo e menor \u00e9 formado apenas por quatro postos (figura 8b).  \n\nOs dendogramas dos postos do M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, composto pelas sub-bacias 42 a \n\n46, s\u00e3o apresentados na figura 8c-g. Com um total de 22 postos foi feito um corte no eixo X \n\ndo dendograma na dist\u00e2ncia 10, assim forma-se o primeiro e maior grupo com um total de 19 \n\npostos, o segundo grupo \u00e9 formado por dois postos e, o terceiro formado apenas por um posto, \n\nsendo que os dois \u00faltimos possuem pouca semelhan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos anteriores.   \n\nPara a sub-bacia 43 foram selecionados 6 postos. Para este dendograma ao estabelecer \n\num corte no eixo X do dendograma nas dist\u00e2ncias 5, 10, 15 ou 20, formam-se tr\u00eas grupos. O \n\nprimeiro e maior formado por tr\u00eas postos, um segundo grupo formado por dois postos e, um \n\nterceiro, formado por apenas um posto (figura 8d).   \n\nNo dendograma da sub-bacia 44 (figura 8e) foi estabelecido um corte no eixo X nas \n\ndist\u00e2ncias 10 ou 15, formando dois grupos, o primeiro e maior, formado por 4 postos e, um \n\nsegundo grupo, formado por 2 postos.  \n\n\n\n76 \n\n \n\nPara o dendograma da sub-bacia 45 (figura 8f) foi estabelecido um corte no eixo X nas \n\ndist\u00e2ncias 10, 15 ou 20, formando dois grupo. O primeiro grupo \u00e9 formado por 10 postos e o \n\nsegundo menor grupo por 2 postos.  \n\n Para o dendograma da sub-bacia 46 (figura 8g) foi estabelecido um corte no eixo X \n\nnas  dist\u00e2ncias 20, formando dois grupos, o primeiro maior formado por 13 e, o segundo \n\ngrupo menor formado por 5 postos. Os cortes adotados nos dendogramas evidencia a inten\u00e7\u00e3o \n\nem formar grande grupos homog\u00eaneos de postos. \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n\n\n77 \n\n \n\n  \n\ne f \n\n \n\n \n\ng  \n\nFigura 8 Dendogramas dos postos das sub-bacias 40 e 41 (a,b), do Alto S\u00e3o Francisco, e dos postos \n\ndas sub-bacias  42 a 46 (c-g), M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. \n\n Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco \n\nO Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco \u00e9 composto pelas sub-bacias 47 e 48. Como a sub-bacia \n\n47 apresentou apenas um posto com dados suficientes para o estudo n\u00e3o foi necess\u00e1rio aplicar \n\ntal an\u00e1lise para esta sub-bacia. Na sub-bacia 48 com um total de cinco postos, o corte no eixo \n\nX do dendograma pode ser feito nas dist\u00e2ncias de 5 a 20, formando dois grupos. O primeiro \n\ngrupo maior \u00e9 composto por 4 postos. O segundo com apenas um posto (figura 9).  \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nFigura 9 Dendograma dos postos da sub-bacia 48, no Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. \n\nBaixo S\u00e3o Francisco \n\nO Baixo S\u00e3o Francisco \u00e9 constitu\u00eddo pela sub-bacia 49. O corte estabelecido no eixo X \n\ndo dendograma nas dist\u00e2ncias 10, 15 ou 20 formam dois grupos, sendo o primeiro composto \n\ncom 3 postos e o segundo com apenas um posto (figura 10). \n\n \n\nFigura 10 Dendograma dos postos da sub-bacia 49,no Baixo S\u00e3o Francisco. \n\n \n\nOptou-se por estabelecer cortes distantes na escala do dendograma para que fossem \n\nformados grandes grupos, aumentado a possibilidade de que os postos selecionados a jusante \n\nnas sub-bacias estivessem inseridos nos maiores grupos. O que de fato ocorreu, exceto para o \n\nposto Bom Jesus da Lapa na sub-bacia 45, cujo posto foi agrupado ao segundo agrupamento.  \n\n\n\n79 \n\n \n\nA s\u00e9rie temporal de anomalia da vaz\u00e3o anual para cada posto foi padronizada \n\ndividindo a mesma pelo respectivo desvio padr\u00e3o colocou todos os postos na mesma escala \n\npermitindo uma melhor an\u00e1lise de compara\u00e7\u00e3o entre eles (figura 11 a-g). Observa-se que os \n\npostos dentro de cada sub-bacia possuem, em geral, comportamento semelhante na \n\nvariabilidade interanual. Os postos destacados na cor preta referem-se aos selecionados para \n\nas sub-bacias 40 a 46.  \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n\n\n80 \n\n \n\n  \n\ne f \n\n \n\n \n\ng  \n\nFigura 11 Vaz\u00e3o anual normalizada para os postos nas sete sub-bacias do Rio S\u00e3o Francisco, 40 a \n\n46a-g. As curvas em negrito indicam a vaz\u00e3o dos postos selecionados para o estudo e as outras \n\ncurvas correspondem aos demais postos da sub-bacia. \n\nNas sub-bacias do Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco observa-se na figura 12 (a) a s\u00e9rie \n\ntemporal da vaz\u00e3o normalizada o posto de Jaguaraci (sub-bacia 47) e dos postos da sub-bacia \n\n48 (figura 12 b).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n  \n\na b \n\nFigura 12 Vaz\u00e3o anual normalizada, de 1968 a 2004, para o posto Jaguaraci (a), sub-bacia 47, e \n\npara o posto Ib\u00f3, sub-bacia 48 (b), localizadas no Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. A curva preta \n\nrepresenta a vaz\u00e3o do posto selecionado para o estudo e as outras curvas (b) correspondem aos \n\ndemais postos da sub-bacia. \n\nA s\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o anual dos quatro postos dispon\u00edveis na sub-bacia 49 \u00e9 \n\napresentada na figura 13. Nota-se que um dos postos apresenta valores de vaz\u00e3o muito \n\nprovavelmente esp\u00farios, tendo sido eliminado das an\u00e1lises posteriores.  \n\n \n\nFigura 13 Vaz\u00e3o anual normalizada, de 1968 a 2004, para os postos da  sub-bacia 49, no Baixo SF.  \n\nA curva preta representa a vaz\u00e3o do posto selecionado para o estudo e as outras curvas \n\ncorrespondem aos demais postos da sub-bacia. \n\nNa sub-bacia 40 foi selecionado o posto Ponte da Taquara (figura 11a), sub-bacia 41 \n\nV\u00e1rzea Palma (figura 11b), sub-bacia 42 Cachoeira da Manteiga (figura 11c), sub-bacia 43 \n\nSanto In\u00e1cio (figura 11d), sub-bacia 44 Manga (figura 11e), sub-bacia 45 Bom Jesus da Lapa \n\n\n\n82 \n\n \n\n(figura 11f), sub-bacia 46 Boqueir\u00e3o (figura 11g), sub-bacia 47 Jaguaraci (figura 12a), sub-\n\nbacia 48 Ib\u00f3  (figura 12b) e sub-bacia 49 Traipu CPRM (figura 13). \n\nPara a compara\u00e7\u00e3o da variabilidade interanual da precipita\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o foi \n\nselecionado um posto de precipita\u00e7\u00e3o por sub-bacia (figura 14). A eles n\u00e3o foi aplicada a \n\nAn\u00e1lise de Agrupamento, apenas foi estabelecido o m\u00e1ximo de 30% de dados faltantes por \n\nposto. \n\nDiante desses resultados \u00e9 poss\u00edvel concluir que o dendograma mostra apenas a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de similaridade entre seus respectivos grupos e que tamb\u00e9m n\u00e3o quer dizer, no \n\nentanto, que alguns dos postos selecionados, por estarem localizados nas \u00faltimas posi\u00e7\u00f5es do \n\nagrupamento, sejam postos ruins para serem trabalhados, pelo contr\u00e1rio, outras an\u00e1lises \n\nevidenciaram que eles seriam t\u00e3o bons quanto qualquer outro dentro da mesma sub-bacia. \n\n \n\nFigura 14 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos postos de precipita\u00e7\u00e3o e fluviom\u00e9tricos selecionados pela An\u00e1lise \n\nde Agrupamento. \n\n\n\n83 \n\n \n\nV.II Correla\u00e7\u00e3o linear entre vaz\u00e3o e TSM  \n\nAlto S\u00e3o Francisco \n\nA seguir s\u00e3o analisados os padr\u00f5es oce\u00e2nicos gerados pelo c\u00e1lculo do coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com e sem defasagem temporal entre a vaz\u00e3o do posto Ponte da Taquara, sub-bacia \n\n40, no Alto S\u00e3o Francisco e a TSM. Considerou-se o in\u00edcio das s\u00e9ries temporais de TSM \n\nsempre em janeiro de 1968 enquanto que a s\u00e9rie de vaz\u00e3o foi deslocada para al\u00e9m deste m\u00eas, \n\nem intervalos que variaram de um a onze meses em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas inicial (janeiro). O padr\u00e3o \n\noce\u00e2nico obtido pela correla\u00e7\u00e3o entre a TSM do Pac\u00edfico e a vaz\u00e3o do posto Ponte da \n\nTaquara, sub-bacia 40, Alto S\u00e3o Francisco, indica valores positivos em toda a costa oeste da \n\nAm\u00e9rica do Norte e do Sul e fortes sinais negativos na costa leste da \u00c1sia e Austr\u00e1lia (figura \n\n15 a-l). Este padr\u00e3o \u00e9 bastante semelhante ao padr\u00e3o espacial dos primeiros modos obtidos \n\npela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de componentes principais aos dados de TSM, evidenciando um \n\npadr\u00e3o tipo ferradura (horseshoes, em ingl\u00eas), tal como mencionado por Cayan et al., 2001; \n\nSchimdt; Webb, 2001; Mccbe; Dettinger, 2002 (apud KOCZOT; DETTINGER, 2003). Este \n\npadr\u00e3o caracteriza a Oscila\u00e7\u00e3o Multidecadal do Pac\u00edfico (ODP), que apresenta um padr\u00e3o de \n\ndipolo meridional da anomalia de TSM. Os padr\u00f5es espaciais de correla\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o em \n\nPonte da Taquara e a TSM no Pac\u00edfico s\u00e3o similares para todas as defasagens temporais \n\naplicadas, de at\u00e9 12 meses, contudo, observa-se que o valor absoluto do coeficiente de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o tende a diminuir com o aumento da defasagem temporal. Este comportamento \u00e9 \n\ntamb\u00e9m observado nos padr\u00f5es espaciais obtidos para os postos das sub-bacias 41 a 45, o que \n\npode ser verificado nos Anexos 3, 5, 7, 9, 11a-l. \n\nNo Oceano Indico, pr\u00f3ximo ao sul do continente africano, s\u00e3o observados valores \n\npositivos de correla\u00e7\u00e3o (figura 15 a-l), por\u00e9m n\u00e3o t\u00e3o intensos quanto no Pac\u00edfico, mas, como \n\nno Pac\u00edfico, estes valores tendem a diminuir com o aumento da defasagem temporal.  \n\n\n\n84 \n\n \n\n Observa-se \u00e1rea com valores negativos de correla\u00e7\u00e3o no Atl\u00e2ntico Norte com valores \n\nabsolutos maiores do que 0,6 em todos os casos de defasagem temporal entre a TSM e a \n\nvaz\u00e3o; esta \u00e1rea est\u00e1 localizada na costa da Noruega, entre as latitudes 60N e 70N e, \n\nlongitudes 0 e 20 E, tal como visto na figura 15 a-l. \n\nOs padr\u00f5es de correla\u00e7\u00e3o linear observados entre a vaz\u00e3o de Ponte da Taquara e a \n\nTSM sugerem que anomalias clim\u00e1ticas do ciclo hidrol\u00f3gico continental podem ser \n\ninfluenciadas pelos oceanos, tomando a TSM como uma vari\u00e1vel preditora da vaz\u00e3o. \n\n   \n\n   \n\n   \n\na \n\ni h g \n\nf e d \n\nc b \n\n\n\n85 \n\n \n\n   \n\nFigura 15 Distribui\u00e7\u00e3o espacial do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear calculado entre a vaz\u00e3o mensal \n\ndo Posto Taquara, sub-bacia 40, Alto S\u00e3o Francisco e a TSM com in\u00edcio em janeiro de 1968. Os \n\nv\u00e1rios quadros (a-l) apresentam os campos de correla\u00e7\u00e3o obtidos com a defasagem temporal entre as \n\nduas s\u00e9ries (lag = 0, 1, 2,..., 12). \n\nV.III Vaz\u00e3o fluvial na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco e \u00edndices clim\u00e1ticos  \n\nO comportamento temporal fluviom\u00e9trico caracter\u00edstico da Bacia do S\u00e3o Francisco em \n\nassocia\u00e7\u00e3o aos \u00edndices clim\u00e1ticos Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o 3+4, Ni\u00f1o 4, IOS  e ODP \u00e9 \n\napresentado nesta se\u00e7\u00e3o para os 10 postos selecionados da bacia e para cada \u00edndice.  \n\nV.III.I Vaz\u00e3o fluvial e Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o 3+4 e Ni\u00f1o 4  \n\nObserva-se que as regi\u00f5es de Ni\u00f1o apresentam um padr\u00e3o bem definido de \n\ncomportamento temporal para o per\u00edodo selecionado, com altern\u00e2ncia entre os anos com \n\nanomalias negativas e positivas (figura 17a-j).  Em geral, os \u00edndices clim\u00e1ticos nas regi\u00f5es de \n\nNi\u00f1o apresentam cinco fases distintas com altern\u00e2ncia de sinal: de 1968 a 1978 (anomalias \n\nnegativas de TSM); de 1979 a 1985 (anomalias positivas de TSM); de 1986 a 1988 \n\n(anomalias negativas de TSM); 1989 a 1996 (anomalias positivas de TSM); de 1997 a 2004 \n\n(anomalias negativas de TSM). A ODP apresenta tr\u00eas fases distintas neste per\u00edodo: de 1968 a \n\n1976 (fase negativa - fria); de 1977 a 1997 (fase positiva - quente) e de 1998 em diante (fase \n\nnegativa - fria). De maneira geral, verifica-se que h\u00e1 uma coincid\u00eancia de sinal das anomalias \n\ndos \u00edndices de Ni\u00f1o e as anomalias de vaz\u00e3o na Bacia do S\u00e3o Francisco (figuras 17a-j). Esta \n\nocorr\u00eancia parece mais forte para a vaz\u00e3o das sub-bacias que se localizam mais ao sul da \n\nregi\u00e3o estudada, ou seja, as que sofrem influ\u00eancia mais direta de sistemas atmosf\u00e9ricos \n\ncaracter\u00edsticos de \u00e1reas subtropicais, sub-bacias 40 e 42 (tabela 1). A associa\u00e7\u00e3o se enfraquece \n\nj k l \n\n\n\n86 \n\n \n\nquando se considera a variabilidade dos \u00edndices de Ni\u00f1o e das vaz\u00f5es em postos localizados \n\nmais a Nordeste da Bacia do S\u00e3o Francisco (Sub-M\u00e9dio e Baixo S\u00e3o Francisco), sub-bacias \n\n47-49 (tabela 1). Em geral, nas sub-bacias 40-45 e 48 e 49 per\u00edodos caracterizados por \n\nanomalias negativas e positivas de TSM e de vaz\u00e3o ocorrem concomitantemente (figuras 17 \n\na-f, i-j). Nas sub-bacias 46 e 47, M\u00e9dio e Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, anomalias de vaz\u00e3o \n\n(figuras 17 g-h) ocorrem defasadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anomalias de TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o. \n\nEste aspecto \u00e9 expresso pelos valores do coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre vaz\u00e3o e \u00edndices \n\nde Ni\u00f1o, apresentados na tabela 1, que diminuem conforme a localiza\u00e7\u00e3o das sub-bacias. \n\n A TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2 e Ni\u00f1o 3 apresenta as correla\u00e7\u00f5es mais altas com a \n\nvaz\u00e3o nas sub-bacias do S\u00e3o Francisco. Os valores mais altos de correla\u00e7\u00e3o foram obtidos \n\npara a TSM na regi\u00e3o do Ni\u00f1o 1+2, tendo sido obtido valor m\u00e1ximo igual a 0,4 para a vaz\u00e3o \n\nnas sub-bacias 40 e 42. Os c\u00e1lculos de correla\u00e7\u00e3o com base na TSM da regi\u00e3o do Ni\u00f1o3 \n\nindicam que a vaz\u00e3o na sub-bacia 40 \u00e9 a que apresenta o maior valor, 0,36 (tabela 1).  A TSM \n\nda regi\u00e3o do Ni\u00f1o 3+4 apresentou correla\u00e7\u00e3o estatisticamente significante para as sub-bacias \n\n40 e 44 e o Ni\u00f1o 4 apenas para a vaz\u00e3o da sub-bacia 43. Em todas as sub-bacias foram \n\nobservadas correla\u00e7\u00f5es positivas entre a TSM e a vaz\u00e3o, exceto para a vaz\u00e3o observada na \n\nsub-bacia 46, que apresentou valores negativos para os quatro \u00edndices, e 47, no caso da TSM \n\nna regi\u00e3o do Ni\u00f1o 1+2, que correspondem aos postos com anomalias de vaz\u00e3o defasadas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s anomalias de TSM na regi\u00e3o de Ni\u00f1os. Estes aspectos est\u00e3o associados ao padr\u00e3o \n\nespacial de correla\u00e7\u00e3o obtido com os valores de TSM em todo o Oceano Pac\u00edfico, indicando \n\nvalores positivos nas \u00e1reas equatoriais e tropicais e costa oeste das Am\u00e9ricas e valores \n\nnegativos a oeste, em \u00e1reas extratropicais, tal como mostrado nos anexos 3, 5, 7, 9, 11a-l. Nas \n\nfiguras 16a-c observam-se as sub-bacias que possuem signific\u00e2ncia estat\u00edstica com os \u00edndices \n\nda regi\u00e3o de Ni\u00f1o e sugere-se que na regi\u00e3o do Pac\u00edfico equatorial a signific\u00e2ncia com a \n\n\n\n87 \n\n \n\nvaz\u00e3o nos postos da Bacia do S\u00e3o Francisco diminuem \u00e0 medida que a regi\u00e3o torna-se mais \n\ndistante do continente sul americano. \n\nTabela 1 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o anual entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e os \u00edndices Ni\u00f1o 1+2, 3, 3+4, 4, para o per\u00edodo de 1968 a 2004.  \n\n Sub \n\n40 40 \n\nSub \n\n41 \n\nSub \n\n42 \n\nSub \n\n43 \n\nSub \n\n44 \n\nSub \n\n45 \n\nSub \n\n46 \n\nSub \n\n47 \n\nSub \n\n48 \n\nSub \n\n49 \n\nNi\u00f1o1+2 0.40 0.25 0.40 0.19 0.35 0.30 -0.008 -0.019 0.29 0.29 \nNi\u00f1o 3 0.36 0.26 0.34 0.22 0.34 0.29 -0.09 0.015 0.28 0.28 \n\nNi\u00f1o3+4 0.31 0.25 0.27 0.25 0.30 0.25 -0.14 0.11 0.20 0.21 \n\nNi\u00f1o 4 0.23 0.21 0.17 0.29 0.25 0.21 -0.13 0.20 0.15 0.14 \nObs: Os valores com signific\u00e2ncia estat\u00edstica superior a 95% est\u00e3o indicados em verde.  \n\n  \n\na b \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nc \n\nFigura 16 Sub-bacias correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com os \u00edndices da regi\u00e3o de Ni\u00f1os. As \n\nsub-bacias 40, 42, 43, 44, 45, 48 e 49 se correlacionam com os Ni\u00f1os 1+2 e Ni\u00f1o 3 (a), as sub-bacias \n\n40 e 44 se correlacionam com o Ni\u00f1o 3+4; a sub-bacia 43 se correlaciona com o Ni\u00f1o 4. \n\nNos trabalhos de Coelho e Ambrizzi (2000) e Coelho, Uvo e Ambrizzi (2002) os \n\nautores identificaram que a regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3 \u00e9 a que tem maior potencial para influenciar o \n\npadr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o sobre a AS, durante evento ENOS, e a regi\u00e3o Ni\u00f1o 4, durante La Ni\u00f1a. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 TSM do Pac\u00edfico equatorial e comportamento fluviom\u00e9trico Camiloni e Barros \n\n(2000) identificaram que a regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3 tem o melhor sinal de correla\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o no \n\nrio Paran\u00e1 (na Argentina) e Gomes, Sousa e Cavalcanti (2000) observaram que as regi\u00f5es de \n\nNi\u00f1o 1+2 e Ni\u00f1o 3 apresentaram os melhores sinais de correla\u00e7\u00e3o com a vaz\u00e3o no rio Pianc\u00f3 \n\n(no sert\u00e3o da Para\u00edba, Regi\u00e3o Nordeste do Brasil) corroborando, em parte, com os resultados \n\nobtidos aqui.  \n\nDestaca-se que a vaz\u00e3o das sub-bacias 46 e 47 (anexos 13 e 15a-l, respectivamente) \n\nn\u00e3o apresenta correla\u00e7\u00e3o linear significativa com a TSM do Pac\u00edfico equatorial, tal como \n\ntamb\u00e9m observado pelos valores de correla\u00e7\u00e3o estimado para os \u00edndices clim\u00e1ticos de ENOS \n\n\n\n89 \n\n \n\n(tabela 1). As \u00e1reas com campo de correla\u00e7\u00e3o significativa entre a vaz\u00e3o destas sub-bacias (46 \n\ne 47) e a TSM do Pac\u00edfico diminuem, enquanto as \u00e1reas com correla\u00e7\u00e3o significativa no \n\nAtl\u00e2ntico aumentam. Pode-se sugerir, desta forma, que para estas duas sub-bacias, a \n\nvariabilidade anual da vaz\u00e3o fluvial parece estar mais associada ao comportamento do \n\nAtl\u00e2ntico Sul do que ao comportamento do Pac\u00edfico. \n\n   \n\na b c \n\n   \n\nd e f \n\n   \n\ng h i \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n  \n\nj   \n\nFigura 17 \u00cdndice Ni\u00f1o 1+2, 3, 3+4 e 4 anual (linhas), vaz\u00e3o anual (barras) nos postos (a) Ponte \n\nTaquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo In\u00e1cio, (e) Manga, (f) Bom Jesus \n\nda Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu CPRM, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. As \n\nvari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio padr\u00e3o. \n\nV.III.II Vaz\u00e3o fluvial e o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul  \n\nEm geral, pode-se dizer que IOS positivo (negativo) est\u00e1 associado a anomalias \n\nnegativas (positiva) de vaz\u00e3o, como visto na figura 19a-j, principalmente para a vaz\u00e3o \n\nobservada nas sub-bacias localizadas ao sul da Bacia do S\u00e3o Francisco. Obviamente, devido a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o negativa entre IOS e a TSM na regi\u00e3o do Pac\u00edfico equatorial, este aspecto seria de \n\nse esperar uma vez que a an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM (se\u00e7\u00e3o anterior) e a vaz\u00e3o \n\nnas sub-bacias apresenta resultados semelhantes (figura 15a-l e anexos 3, 5, 7, 9, 11a-l). \n\nDurante o per\u00edodo analisado verificam-se quatro fases de IOS: fase 1 - de 1968 a 1977 \n\n(positiva), fase 2 - de 1979 a 1986 (negativa), fase 3 - de 1989 a 1996 (negativa) e fase 4 - de \n\n1997 a 2004 (positiva). Em 1978, 1987 e 1988 os valores calculados de IOS foram \n\naproximadamente nulos. Na fase 1 foram observados 2 eventos de LN, sendo um moderado \n\n70-71 e um forte 73-76, 3 eventos de EN, sendo um moderado 68-70, um forte 72-73 e um \n\nfraco 76-77; na fase 2, foram observados 2 eventos de EN, sendo um fraco 79-80 e um forte \n\n82-83, 2 eventos de LN, sendo os dois fracos 83-84 e 84-85; na fase 3, foram observados 2 \n\neventos de EN, sendo um forte 90-93 e um moderado, 94-95, 2 eventos de LN, sendo um \n\nforte 88-89 e um fraco 95-96; e na fase 4, foram observados 2 eventos de EN, sendo um forte \n\n\n\n91 \n\n \n\n97-98 e um moderado 02-03, 1 evento moderado de LN 98-01. Resumindo, em todas as fases \n\ndo IOS ocorreram no total 9 eventos de EN e 7 de LN. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos anos de El Ni\u00f1o destaca-se, primeiramente, o ano de 1976, \u00faltimo \n\nano de La Ni\u00f1a forte correspondente ao per\u00edodo de 1973-1976. Neste ano ocorreu a mudan\u00e7a \n\nda fase fria para a fase quente da ODP (figuras 19 e 21a-j). O segundo per\u00edodo de anomalias \n\npositivas de IOS que teve in\u00edcio em 1997, foi marcado por El Ni\u00f1o forte (1997/98) e em 1998, \n\nano ainda sob a influ\u00eancia de El Ni\u00f1o forte, teve in\u00edcio a segunda fase fria da ODP (figura 19 \n\ne 21a-j). Outro ponto a destacar s\u00e3o os per\u00edodos an\u00f4malos deste \u00edndice com as fases da ODP. \n\nOs dois per\u00edodos com anomalias positivas correspondem \u00e0 fase fria da ODP e os per\u00edodos \n\nnegativos com a fase quente.  \n\n\u00c0 medida que os postos v\u00e3o se aproximando da foz do Rio S\u00e3o Francisco, a correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear entre vaz\u00e3o e IOS e a correspondente signific\u00e2ncia estat\u00edstica se tornam baixas. O maior \n\nvalor de correla\u00e7\u00e3o linear calculado (0,41) foi para a sub-bacia 40, Alto S\u00e3o Francisco, sul de \n\nMinas Gerais (tabela 2, figura 18). O posto desta sub-bacia apresenta a rela\u00e7\u00e3o inversa com o \n\nIOS (figura 19a).  \n\nTais an\u00e1lises permitem concluir que para as sub-bacias 46 a 49 (M\u00e9dio, Sub-M\u00e9dio e \n\nBaixo SF) o IOS, em escala anual, n\u00e3o est\u00e1 associado ao comportamento da vaz\u00e3o, o que \u00e9 \n\nindicado pelos valores de correla\u00e7\u00e3o linear na tabela 2. Estes resultados corroboram com os \n\ncampos de correla\u00e7\u00e3o mensal entre TSM e vaz\u00e3o. \n\nTabela 2 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e o \u00edndice IOS, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. \n\n Sub 40 Sub 41 Sub 42 Sub 43 Sub 44 Sub 45 Sub 46 Sub 47 Sub 48 Sub 49 \nIOS -0.41 -0.29 -0.38 -0.36 -0.39 -0.34 0.05 -0.07 -0.17 -0.19 \n\nObs: Os valores com signific\u00e2ncia estat\u00edstica superior a 95% est\u00e3o indicados em verde.  \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nFigura 18 Sub-bacias 40-45 correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com o IOS. \n\nUm fato importante a considerar \u00e9 a semelhan\u00e7a entre os gr\u00e1ficos de vaz\u00e3o dos postos \n\nIb\u00f3 e Traipu CPRM. Apesar de localizados em sub-bacias diferentes, ambos os postos est\u00e3o \n\nlocalizados no canal principal do Rio S\u00e3o Francisco e, certamente, ap\u00f3s hidrel\u00e9tricas (figura \n\n14) levando a concluir que o comportamento da vaz\u00e3o destes foram controlados por todas as \n\nhidrel\u00e9tricas \u00e0 montante. \n\n   \n\na b c \n\n\n\n93 \n\n \n\n   \n\nd e f \n\n   \n\ng h i \n\n \n\n  \n\nj   \n\nFigura 19 \u00cdndice IOS anual (barras), precipita\u00e7\u00e3o anual (curva vermelha) vaz\u00e3o anual (curva azul) \n\nnos postos (a) Ponte Taquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo In\u00e1cio, (e) \n\nManga, (f) Bom Jesus da Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu CPRM, para o \n\nper\u00edodo de 1968 a 2004. As vari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio padr\u00e3o. O valor de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o apresentado em cada caso \u00e9 estatisticamente significativo a um n\u00edvel de 95%. \n\nV.III.III Vaz\u00e3o fluvial e a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico   \n\nA an\u00e1lise deste \u00edndice data desde 1900 e por ser uma s\u00e9rie relativamente longa, \n\npesquisadores identificaram a variabilidade decenal do \u00edndice com suas respectivas fases. De \n\n1968 a 1976 a vaz\u00e3o dos postos de toda a bacia coincide com a segunda fase fria da ODP que \n\nteve in\u00edcio em 1947 a 1976. De 1977 a 1997 a s\u00e9rie de vaz\u00e3o corresponde \u00e0 fase quente da \n\nODP (MANTUA; HARE, 2002). A partir de 1998 a PDO retorna a fase fria e continua at\u00e9 o \n\n\n\n94 \n\n \n\npresente (figura 7) (CAYAN et al., 2001; SCHMIDT; WEBB, 2001; MCCCBE; \n\nDETTINGER, 2002 apud KOCZOT; DETTINGER, 2003). \n\nA variabilidade interanual entre a vaz\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o segue um comportamento \n\nsemelhante ao da ODP. Em geral, pode-se dizer que a ODP positiva (negativa) est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 anomalia positiva (negativa) da vaz\u00e3o, como visto nas figuras 21a-j. Este \n\naspecto seria de se esperar uma vez que an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM e a vaz\u00e3o \n\napresenta resultados semelhantes para as sub-bacias 40 (figura 15a-l) e 41-45 (anexos 3, 5, 7, \n\n9, 11a-l). Essa informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m corrobora com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o obtidos \n\n(tabela 3).  \n\nDurante o per\u00edodo analisado verificam-se quatro fases da ODP: fase 1 \u2013 de 1968 a \n\n1977 (negativa), fase 2 \u2013 1978 a 1990 (positiva), fase 3 - 1994 a 1996 (positiva) e fase 4 \u2013 \n\n1997 a 2004 (negativa). Em 1991 a 1993 os valores calculados de ODP foram \n\naproximadamente nulos. Na fase 1, foram observados 2 eventos de LN, sendo um moderado \n\n70-71 e um forte 73-76, 3 eventos de EN, sendo um moderado 68-70, um forte 72-73 e um \n\nfraco 76-77; na fase 2, foram observados 3 eventos de EN, sendo um fraco 79-80, um forte \n\n82-83 e um moderado 86-88, 3 eventos de LN, sendo dois fracos 83-84/84-85 e um forte 88-\n\n89; na fase 3, foram observados um evento forte de EN 97-98 e um evento fraco de LN 95-96; \n\nna fase 4, foram observados 2 eventos de EN, sendo um forte 97-98 e um moderado 02-03, \n\num evento moderado de LN 98-01. Resumindo, em todas as fases da identificadas da ODP \n\nocorreram no total 9 eventos de EN e 7 de LN. A mesma quantidade foi identificada no \n\nper\u00edodo de IOS, na se\u00e7\u00e3o anterior.  A mesma quantidade de eventos ENOS foi observada para \n\no IOS.  \n\nPesquisas, anteriormente, mencionadas buscam similaridades entre a variabilidade \n\ndecenal do Pac\u00edfico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s anomalias do fen\u00f4meno ENOS, como Kayano e Andreoli \n\n(2005, 2009), por exemplo. Zhang, Wallace e Iwasaka (1996) atrav\u00e9s de modelagem \n\n\n\n95 \n\n \n\nnum\u00e9rica, compararam os padr\u00f5es oceano-atmosfera associados \u00e0 ODP e ao ENOS e \n\nverificaram que ao remover o sinal do ENOS do conjunto de dados a estrutura associada \u00e0 \n\noscila\u00e7\u00e3o decadal n\u00e3o \u00e9 afetada, sugerindo que esta oscila\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 associada linearmente \n\nao ENOS. \n\nA an\u00e1lise acima n\u00e3o \u00e9 suficiente para relacionar a ocorr\u00eancia de um fen\u00f4meno em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao outro sendo necess\u00e1ria uma an\u00e1lise sin\u00f3tica mais detalhada, mas atende a uma \n\npequena contribui\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o e per\u00edodos analisados, por\u00e9m neste ponto fica evidente que \n\nas teleconex\u00f5es na regi\u00e3o do ENOS tem resultado em regi\u00f5es extratropicais.   \n\nOs coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear foram significativos da sub-bacia 40 a 45, como \n\npode ser observado na tabela 3 e figura 20. H\u00e1 o predom\u00ednio de correla\u00e7\u00f5es positivas exceto \n\npara o posto Jaguaraci (tabela 3; figura 21h) que est\u00e1 entre os postos que n\u00e3o obtiveram \n\nsignific\u00e2ncia. A maior correla\u00e7\u00e3o observada foi para o posto Ponte da Taquara, 0.55, na sub-\n\nbacia 40 no Alto S\u00e3o Francisco (tabela 3; figura 21a). \n\nTabela 3 Coeficiente de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o nos postos nas 10 sub-bacias do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e o \u00edndice ODP, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. \n\n Sub 40 Sub 41 Sub 42 Sub 43 Sub 44 Sub 45 Sub 46 Sub 47 Sub 48 Sub 49 \nODP 0.55 0.37 0.49 0.38 0.48 0.46 0.06 -0.09 0.16 0.18 \n\nObs: Os valores com signific\u00e2ncia estat\u00edstica superior a 95% est\u00e3o indicados em verde.  \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nFigura 20 Sub-bacias 40-45 correlacionadas (\u00e1reas hachuradas) com a ODP. \n\n \n\nDiante deste resultados observa-se que a variabilidade da ODP parece modular \u00e0 da \n\nvaz\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o na Bacia do S\u00e3o Francisco, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio an\u00e1lises particulares \n\nsobre o assunto para que conclus\u00f5es mais efetivas possam ser realizadas.  \n\nO \u00edndice ODP possui uma correla\u00e7\u00e3o regional com a Bacia do S\u00e3o Francisco. As \n\ncorrela\u00e7\u00f5es s\u00e3o significantes at\u00e9 o posto Bom Jesus da Lapa na sub-bacia 45 (figura 21a-f) \n\nlocalizada na regi\u00e3o oeste-norte do estado da Bahia, \u00e0 medida que os postos aproximam-se da \n\nfoz no oceano Atl\u00e2ntico o \u00edndice deixa de ser significante para estes postos (figura 20; anexos \n\n13, 15, 17, 19a-l). Tal fato corrobora com o que foi observado na an\u00e1lise do campo de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o e a TSM, em que tamb\u00e9m foi constatado que a partir do posto \n\nBoqueir\u00e3o (anexo 13a-l) h\u00e1 mudan\u00e7a no padr\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o no oceano Pac\u00edfico. Outro \n\nponto importante est\u00e1 relacionado \u00e0 ocorr\u00eancia de ENOS e \u00e0s mudan\u00e7as de fase e anomalias \n\nda ODP. Destaca-se tamb\u00e9m que a ODP e o IOS possuem sinais invertidos, quando ocorrem \n\nanomalias positivas (negativas) no IOS ocorrem anomalias negativas (positivas) na ODP (figuras 17, 19a-j). \n\n\n\n97 \n\n \n\n   \n\na b c \n\n   \n\nd e f \n\n   \n\ng h i \n\n \n\n  \n\nj   \n\nFigura 21 \u00cdndice ODP anual (barras), precipita\u00e7\u00e3o anual (curva vermelha), vaz\u00e3o anual (curva azul) \n\nnos postos (a) Ponte Taquara, (b) V\u00e1rzea Palma, (c) Cachoeira da Manteiga, (d) Santo In\u00e1cio, (e) \n\nManga, (f) Bom Jesus da Lapa, (g) Boqueir\u00e3o, (h) Jaguaraci, (i) Ib\u00f3, e (j) Traipu CPRM, para o \n\nper\u00edodo de 1968 a 2004. As vari\u00e1veis mostradas est\u00e3o normalizadas pelo desvio padr\u00e3o. O valor de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o apresentado em cada caso \u00e9 estatisticamente significativo a um n\u00edvel de 95%. \n\n\n\n98 \n\n \n\nV.IV Regress\u00e3o linear m\u00faltipla entre os \u00edndices clim\u00e1ticos e a vaz\u00e3o fluvial  \n\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta os resultados de modelos lineares constru\u00eddos neste trabalho para \n\na simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual (vari\u00e1vel dependente) observada em postos fluviais localizados \n\nnas sub-bacias do Rio S\u00e3o Francisco, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. \u00cdndices clim\u00e1ticos e \n\nTSM m\u00e9dia em \u00e1reas previamente selecionadas constitu\u00edram as vari\u00e1veis independentes. \n\nTenta-se posteriormente fazer uma an\u00e1lise qualitativa sobre a poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica e \n\ndin\u00e2mica entre as vari\u00e1veis independentes e a vari\u00e1vel dependente, selecionando para tanto \n\nper\u00edodos an\u00f4malos espec\u00edficos. S\u00e3o apresentados os modelos lineares elaborados para a sub-\n\nbacia 40 no Alto S\u00e3o Francisco \n\nEm geral, o resultado da simula\u00e7\u00e3o linear para a vaz\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco \u00e9 \n\nsemelhante \u00e0 vaz\u00e3o anual observada, tal como identificado na figura 23a,c,e,g. Os resultados \n\ns\u00e3o mostrados para valores n\u00e3o suavizados (figura 23a,c) e para valores suavizados (figura \n\n23e,f) por m\u00e9dia m\u00f3vel de seis anos. Os modelos foram elaborados para dados normalizados \n\npelo desvio padr\u00e3o de cada s\u00e9rie temporal e com tend\u00eancia linear removida, tal como \n\nmencionado na se\u00e7\u00e3o IV.II (M\u00e9todos Aplicados). Em todos os casos a linha preta corresponde \n\n\u00e0 vaz\u00e3o anual observada e a linha vermelha pontilhada, \u00e0 vaz\u00e3o simulada. Os quadros das \n\nfiguras 23b,d,f,h apresentam as vari\u00e1veis independentes selecionadas para simular a vaz\u00e3o \n\nobservada. Para dados n\u00e3o suavizados sem precipita\u00e7\u00e3o, obt\u00e9m-se R\n2\n igual a 53% (figura 23d) \n\ne, para dados suavizados sem precipita\u00e7\u00e3o, R\n2\n igual 96% (figura 23h). Os resultados dos \n\nmodelos lineares mostram que o conjunto de \u00edndices clim\u00e1ticos oce\u00e2nicos t\u00eam potencial para \n\ndefinir a variabilidade clim\u00e1tica da vaz\u00e3o local, uma vez que a retirada da vari\u00e1vel \n\nindependente precipita\u00e7\u00e3o interfere pouco no resultado da simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o anual, \n\nprincipalmente nas simula\u00e7\u00f5es suavizadas (figuras 23e-h). Destes resultados verificamos a \n\nvariabilidade multidecadal da vaz\u00e3o no Alto S\u00e3o Francisco \u00e9 bem explicada pela variabilidade \n\ndos \u00edndices clim\u00e1ticos e da TSM em \u00e1reas espec\u00edficas principalmente do Oceano Pac\u00edfico. \n\n\n\n99 \n\n \n\n\u00c9 preciso ressaltar aqui a possibilidade da exist\u00eancia de colinearidade entre as \n\nvari\u00e1veis independentes selecionadas na elabora\u00e7\u00e3o do modelo linear. O que sugere a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes relacionadas ao mesmo fen\u00f4meno f\u00edsico-din\u00e2mico, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas selecionadas no Oceano Pac\u00edfico. Al\u00e9m da colinearidade, \n\nvale lembrar, que o potencial preditivo dos modelos ajustados necessita ser testado em modo \n\nde valida\u00e7\u00e3o cruzada ou dividindo-se a s\u00e9rie em parte para ajuste do modelo e a outra parte \n\npara verifica\u00e7\u00e3o, o que poder\u00e1 ser desenvolvido em trabalhos futuros.  \n\nNo caso da simula\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o suavizada e sem precipita\u00e7\u00e3o, outras vari\u00e1veis \n\nindependentes foram selecionadas: Ni\u00f1o4, Ni\u00f1o3, aat3dp6, iin1dp6, ppa3dp6, aat2dp6, ODP, \n\npa4, pa6 e Ni\u00f1o1+2 (tabela 4, figura 23g,h). \n\n As regi\u00f5es do oceano selecionadas s\u00e3o apresentadas na tabela 4 e na figura 22: \n\nTabela 4 Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das regi\u00f5es de TSM selecionadas. \n\nppa1 25\u00b0N/30\u00b0N \n\n180\u00b0/195\u00b0W \n\nPac\u00edfico Norte \n\nSubtropical \n\nppa6 50\u00b0S/45\u00b0S \n\n270\u00b0W/283\u00b0W \n\nPac\u00edfico Sul \n\nSubtropical \n\nppa2 25\u00b0S/19\u00b0S \n\n210\u00b0W/225\u00b0W \n\nPac\u00edfico Sul \n\nTropical \n\niin1 55\u00b0S/50\u00b0S \n\n60\u00b0E/90\u00b0E \n\n\u00cdndico Subtropical \n\nppa3 20\u00b0N/ 23\u00b0N \n\n240\u00b0W/253\u00b0W \n\nPac\u00edfico Norte \n\nTropical \n\naat1 65\u00b0N/70\u00b0N \n\n0\u00b0/10\u00b0E \n\nAtl\u00e2ntico Norte \n\nExtratropical \n\nppa4 20\u00b0S/15\u00b0S \n\n270\u00b0W/284\u00b0W \n\nPac\u00edfico Sul \n\nIntertropical \n\naat2 55\u00b0N/60\u00b0N \n\n330\u00b0W/345\u00b0W \n\nAtl\u00e2ntico Norte \n\nExtratropical \n\nppa5 60\u00b0S/55\u00b0S \n\n195\u00b0W/210\u00b0W \n\nPac\u00edfico Sul \n\nExtratropical \n\naat3 40\u00b0S/35\u00b0S \n\n315\u00b0W/330\u00b0W \n\nAtl\u00e2ntico Sul \n\nSubtropical \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nFigura 22 Correla\u00e7\u00e3o linear entre TSM e vaz\u00e3o entre Ponte da Taquara, de 1968 a 2004. \n\nObserva-se que o modelo acompanhou o padr\u00e3o da variabilidade interanual da vaz\u00e3o, \n\npossivelmente associada \u00e0s influ\u00eancias de vari\u00e1veis anteriormente mencionadas como as fases \n\nda ODP, IOS, eventos de ENOS fortes, como por exemplo, 82/83 e 97/98. \n\n A linearidade entre os preditores selecionados e a vaz\u00e3o observada pode ser observada \n\nnos gr\u00e1ficos de dispers\u00e3o (scatter plot). Devido ao grande n\u00famero de preditores selecionados \n\npara esta simula\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise foi dividida em dois quadros (figura 24a-b) o que n\u00e3o prejudicou \n\nos resultados. \n\n \n\n \n\na b \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nc d \n\n \n \n\ne f \n\n \n \n\ng h \nFigura 23 Observa\u00e7\u00e3o (linha preta) e simula\u00e7\u00e3o (linha vermelha pontilhada) da vaz\u00e3o anual para \n\nPonte da Taquara, Alto S\u00e3o Francisco, entre 1968 e 2004, para vari\u00e1veis (a,b) n\u00e3o suavizadas e (c,d) \n\nsuavizadas. \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nCom base na dispers\u00e3o dos dados apresentada na figura 24a, verifica-se que a ODP e a \n\nTSM na regi\u00e3o de Nino3 s\u00e3o as vari\u00e1veis independentes que mais se correlacionam com a \n\nvaz\u00e3o em Ponte da Taquara, pois os quadros correspondentes a essas vari\u00e1veis apresentam \n\numa reta de regress\u00e3o com melhor ajuste. No caso de valores anuais de vaz\u00e3o, a correla\u00e7\u00e3o \n\nlinear com a ODP \u00e9 igual a 0,55 para o per\u00edodo considerado. Ou seja, anomalias positivas de \n\nTSM na regi\u00e3o de Nino3 estariam associadas a anomalias positivas de vaz\u00e3o no Alto S\u00e3o \n\nFrancisco, o que sugere que o aumento da TSM nessa regi\u00e3o gerar\u00e1 alguma perturba\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica que ao se propagar poder\u00e1 influenciar a intensifica\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, o aumento da vaz\u00e3o. E, no caso da ODP, valores positivos deste \u00edndice \n\nestariam associados a anomalias positivas de vaz\u00e3o. A TSM m\u00e9dia do Atl\u00e2ntico Norte \n\nExtratropical (aat2dp6) apresenta correla\u00e7\u00e3o negativa com a vaz\u00e3o. \n\n  \n\na b \nFigura 24 Correla\u00e7\u00e3o entre (a) vaz\u00e3o anual em Ponte da Taquara e TSM nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o12, \n\nNi\u00f1o3, Ni\u00f1o4, IODP, e (b) vaz\u00e3o e PPA3, AAT2, AAT3 e IIN1 entre 1968 e 2004. \n\nConsiderando-se vari\u00e1veis suavizadas, com m\u00e9dia m\u00f3vel de 6 anos, selecionadas na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do modelo linear, verifica-se que a TSM nas \u00e1reas do Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 4, o \u00edndice da \n\nODP e a TSM m\u00e9dia da \u00e1rea do Pac\u00edfico Norte 3 apresentam variabilidade temporal \n\nsemelhante \u00e0 da vaz\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, durante o per\u00edodo de 1968 a 2004, tal como \n\npode ser visto na figura 25b,c,d,e. A TSM da \u00e1rea do Atl\u00e2ntico Sul 3 apresenta tamb\u00e9m \n\n\n\n103 \n\n \n\nvariabilidade semelhante \u00e0 da vaz\u00e3o, por\u00e9m um pouco mais deslocada no tempo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndemais vari\u00e1veis selecionadas (figura 25g). Observa-se que a variabilidade temporal da vaz\u00e3o \n\nno Alto S\u00e3o Francisco est\u00e1 bem associada \u00e0s fases positivas e negativas da ODP e que a \n\nvariabilidade da TSM nas \u00e1reas de Ni\u00f1o 3 e Ni\u00f1o 4 tamb\u00e9m est\u00e1 associada \u00e0 da ODP. \n\nEnquanto o Atl\u00e2ntico Norte, \u00e1rea 2, apresenta tr\u00eas fases distintas (figura 25f) (fases positiva, \n\nnegativa e positiva) durante o per\u00edodo analisado, o Atl\u00e2ntico Sul, \u00e1rea 3, apresenta maior \n\nvariabilidade temporal (figura 25g).   \n\nNo per\u00edodo de 1982/1983 e 1990/1993 ocorreram eventos fortes de El Ni\u00f1o, o que \n\npode estar associado ao aumento de chuva na Regi\u00e3o Sudeste do Brasil e, consequentemente, \n\n\u00e0 maior vaz\u00e3o na regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco. \n\n    \n\na b c d \n\n    \n\ne f g h \nFigura 25 Vaz\u00e3o anual no Alto S\u00e3o Francisco (linha preta) e \u00edndices clim\u00e1ticos (barras) suavizados \n\n(m\u00e9dia m\u00f3vel com janela igual a 6 anos, de 1968 a 2004. (a) Ni\u00f1o12, (b) Ni\u00f1o3, (c) Ni\u00f1o4, (d) ODP, \n\n(e) TSM Pac\u00edfico Norte 3, (f) TSM Atl\u00e2ntico Norte 2, (g) TSM Atl\u00e2ntico Sul 3, (h) TSM \u00cdndico. \n\nA correla\u00e7\u00e3o linear, sem defasagem temporal, entre a TSM m\u00e9dia do norte do \n\nAtl\u00e2ntico Norte e a vaz\u00e3o observada em Ponte da Taquara atinge valores absolutos superiores \n\na 0,6, apesar de negativos. A variabilidade temporal destas duas vari\u00e1veis \u00e9 apresentada na \n\nFigura 26, evidenciando a forte correla\u00e7\u00e3o negativa entre elas.  \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nFigura 26 S\u00e9rie temporal da vaz\u00e3o anual suavizada em Ponte da Taquara (linha preta) e anomalia de \n\nTSM no extremo norte do Atl\u00e2ntico Norte (aat1) (tabela 4, figura 22) (barra) durante 1968 e 2004. \n\nV.V An\u00e1lise do padr\u00e3o atmosf\u00e9rico e TSM  \n\nCom base na variabilidade da vaz\u00e3o no Alto S\u00e3o Francisco e nas vari\u00e1veis \n\nselecionadas na elabora\u00e7\u00e3o do modelo linear de regress\u00e3o m\u00faltipla, elaborou-se campos de \n\nanomalias de vari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas para subper\u00edodos espec\u00edficos que pudessem refletir as \n\ncaracter\u00edsticas da atmosfera. Permitindo, desta forma, a sugest\u00e3o dos processos f\u00edsico-\n\ndin\u00e2micos que estejam associados \u00e0s anomalias positivas e negativas da vaz\u00e3o fluvial no Alto \n\nS\u00e3o Francisco. Elaborou-se campos m\u00e9dios de anomalias de vento, vorticidade relativa e \n\ndiverg\u00eancia em 200 e 850 hPa e velocidade vertical (omega) em 500 e 850 hPa nos per\u00edodos \n\nan\u00f4malos da vaz\u00e3o, apenas para a esta\u00e7\u00e3o chuvosa de cada ano (outubro a fevereiro). Esta \n\nan\u00e1lise qualitativa permitiu evidenciar a associa\u00e7\u00e3o entre o escoamento de n\u00edveis superiores e \n\ninferiores e a intensifica\u00e7\u00e3o/enfraquecimento dos sistemas atmosf\u00e9ricos relacionados a cada \n\nper\u00edodo de tempo determinado.  \n\nNa an\u00e1lise dos campos an\u00f4malos de vento em 200 hPa \u00e9 poss\u00edvel observar que durante \n\nos subper\u00edodos caracterizados com anomalia positiva de precipita\u00e7\u00e3o (79-88 e 90-96) \n\nprevaleceu anomalia de leste com enfraquecimento dos ventos de oeste na regi\u00e3o mais ao sul \n\nda bacia como pode ser observado na figura 27 (b,c,e) e na tabela 5, sugerindo que tal \n\ncomportamento pode ter influenciado o per\u00edodo chuvoso da vaz\u00e3o nesses anos.    \n\n\n\n105 \n\n \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 27 Anomalia de vento em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, de \n\n1968 a 2004. Anomalia seca  1968 a 1978  (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b),  Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n106 \n\n \n\nTabela 5 Anomalia de vento em 200 hPa nos subper\u00edodos an\u00f4malos da vaz\u00e3o  \n\nnegativa e positiva (1968-2004). \n\nAnom. seco Anom. chuvoso Anom. chuvoso Anom. seco \n\n1968 E 1979 E 1990 E 1998 E \n\n1969 W 1980 W 1991 E 1999 W \n\n1970 W 1981 E 1992 E 2000 E \n\n1971 W 1982 E 1993 E 2001 W \n\n1972 E 1983 W 1994 W 2002 W \n\n1973 E 1984 climatologia 1995 E 2003 W \n\n1974 E 1985 E 1996 E 2004 W \n\n1975 E 1986 E     \n\n1976 W 1987 E     \n\n1977 climatologia 1988 E     \n\n1978 E       \n\nObs: Foram analisadas as anomalias de vento de cada ano da s\u00e9rie temporal. Nesta tabela E indica ventos de \n\nleste e W ventos de oeste. \n\nSobre a regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco, observa-se que durante o primeiro subper\u00edodo, \n\nentre 1968 e 1978, as anomalias negativas de vaz\u00e3o s\u00e3o acompanhadas por extensas \u00e1reas \n\ncom anomalia de converg\u00eancia em altos n\u00edveis (figura 28a) e anomalia de diverg\u00eancia em \n\nbaixos n\u00edveis (figura 29a). Os campos de anomalia de vorticidade relativa em altos e baixos \n\nn\u00edveis mostram, respectivamente, anomalias negativas (figura 30a) e positivas (figura 31a) \n\nsobre o Alto S\u00e3o Francisco, favorecendo anomalias negativas de precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o neste \n\nper\u00edodo. A anomalia do movimento vertical m\u00e9dio durante o primeiro subper\u00edodo \u00e9 \n\ncondizente com o comportamento das demais vari\u00e1veis avaliadas. Observa-se anomalia de \n\nmovimento descendente do ar tanto em 500 (figura 32a) como em 850 hPa (figura 33a), o que \n\ncontribui para a inibi\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de nuvens e, consequentemente, de precipita\u00e7\u00e3o. \n\nNeste mesmo per\u00edodo ocorreram eventos fortes de EN (por exemplo, em 72-73) e LN \n\n(por exemplo, em 73-76). Contudo, observa-se que mesmo em anos de EN, quando poderia \n\nhaver a possibilidade de mais chuva nas Regi\u00f5es Sul e Sudeste do Brasil, os compostos de \n\nanomalias mostram uma atmosfera favor\u00e1vel \u00e0 inibi\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o nesse subper\u00edodo.  \n\n\n\n107 \n\n \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 28 Anomalia de diverg\u00eancia  em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, \n\nde 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n108 \n\n \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 29 Anomalia de diverg\u00eancia em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, \n\nde 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b),  Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n109 \n\n \n\nO segundo per\u00edodo, de 1979 a 1988, correspondeu a anomalias positivas de vaz\u00e3o e \n\ncoincide com a fase quente da ODP e foi marcado pela ocorr\u00eancia de tr\u00eas eventos de EN (79-\n\n80/82-83/86-88) e dois eventos de LN, destacando-se o evento forte de El Ni\u00f1o em 82-83, e o \n\nde La Ni\u00f1a em 88-89. \n\nOs campos m\u00e9dios de anomalia de diverg\u00eancia do ar e vorticidade relativa em 200 e \n\n850 hPa caracterizam bem a atmosfera sobre a regi\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco no segundo \n\nper\u00edodo considerado. Observa-se anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia positiva (negativa) em altos \n\n(baixos) n\u00edveis (figuras 28 e 29b). No campo de diverg\u00eancia \u00e9 mais evidente a \u00e1rea com \n\nanomalia que se estende na dire\u00e7\u00e3o noroeste-sudeste, aspecto que favorece a instabilidade \n\natmosf\u00e9rica e o movimento ascendente, provendo condi\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nnebulosidade e precipita\u00e7\u00e3o.  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos campos m\u00e9dios de anomalia da vorticidade relativa em 200 e 850 \n\nhPa (figuras 30 e 31b)  para o segundo subper\u00edodo considerado corrobora com os aspectos \n\nsugeridos pela an\u00e1lise dos campos m\u00e9dios de anomalia de diverg\u00eancia do ar, exceto para a \n\nvorticidade em 200 hPa que aparece com sinal negativo.  \n\nO per\u00edodo chuvoso de 82-83, ano de EN, contribuiu para a constitui\u00e7\u00e3o do campo \n\nm\u00e9dio das anomalias apresentadas. Pela an\u00e1lise das figuras 28-31b, pode-se perceber que a \n\nanomalia da diverg\u00eancia e da vorticidade relativa em altos (baixos) n\u00edveis atmosf\u00e9ricos \u00e9 \n\npositiva (negativa) sobre a regi\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco, favorecendo o aumento de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e, consequentemente, da vaz\u00e3o.  \n\nO terceiro subper\u00edodo, 1990 a 1996, corresponde a anomalias positivas da vaz\u00e3o, \n\npor\u00e9m com amplitude bem menor do que a do per\u00edodo anterior (1979-1988). Este subper\u00edodo \n\nse insere na fase quente da ODP, que teve in\u00edcio em 1977 e se estendeu at\u00e9 1997. Com rela\u00e7\u00e3o \n\nao ENOS, neste per\u00edodo ocorreram dois eventos de EN, sendo um forte, em 90-93, e um \n\nmoderado, em 94-95, e um evento forte de LN. \n\n\n\n110 \n\n \n\n  No campo de diverg\u00eancia e vorticidade relativa (1990-1996), em 200 e 850 hPa, n\u00e3o \n\nest\u00e1 bem estabelecido o comportamento atmosf\u00e9rico, pois observam-se anomalias m\u00e9dias \n\nnegativas de diverg\u00eancia e vorticidade relativa em altos e baixos n\u00edveis (figuras 28-31c). O \n\ncampo de diverg\u00eancia do ar em baixos n\u00edveis (figura 29c) indica uma atmosfera prop\u00edcia ao \n\naumento da precipita\u00e7\u00e3o e, consequentemente, da vaz\u00e3o, sobre o Alto S\u00e3o Francisco. Este \n\naspecto \u00e9 acompanhado por anomalias positivas de omega em m\u00e9dio e baixos n\u00edveis (figura \n\n33c), intensificando o movimento descendente ou enfraquecendo o movimento ascendente \n\nexistente. Este resultado indica uma situa\u00e7\u00e3o de inibi\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o \n\ncorresponde ao per\u00edodo observado (figura 30e). \n\nOs campos de anomalia m\u00e9dia de diverg\u00eancia e vorticidade para o per\u00edodo de 1998 a \n\n2004 apresentam valores positivos tanto em altos quanto em baixos n\u00edveis atmosf\u00e9ricos \n\n(figuras 28, 29d) na regi\u00e3o do ASF, n\u00e3o sendo esta condi\u00e7\u00e3o totalmente favor\u00e1vel \u00e0 \n\ninstabilidade e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de nebulosidade. Por outro lado, os campos m\u00e9dios de anomalia de \n\nmovimento vertical s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 instabilidade atmosf\u00e9rica nos dois n\u00edveis analisados \n\n(figuras 32 e 33d), embora o per\u00edodo analisado corresponda a anomalias negativas de vaz\u00e3o \n\n(figura 30e).  \n\nNo per\u00edodo de 1998-2004, o ano de 1998 \u00e9 um ano de EN forte referente ao per\u00edodo de \n\n97-98, e uma LN moderada, em 1998-2001.  Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases da ODP, este per\u00edodo est\u00e1 \n\ninserido na terceira fase fria da ODP, que teve in\u00edcio em 1998, segundo (CAYAN et al., 2001; \n\nSCHMIDT; WEBB, 2001; MCCCBE; DETTINGER, 2002 apud KOCZOT; DETTINGER, \n\n2003). \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 30 Anomalia de vorticidade em 200 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, \n\nde 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n112 \n\n \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 31 Anomalia de vorticidade anual em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\ntodo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia \n\nchuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n113 \n\n \n\nO movimento vertical para o per\u00edodo de 1979-1988 apontou, tanto em 500 como em \n\n850 hPa, anomalias que favoreceram a ascens\u00e3o do ar, ou, ao menos, enfraqueceram o \n\nmovimento descendente (figuras 32 e 33b).  \n\nA atmosfera na regi\u00e3o do Alto S\u00e3o Francisco apresenta, em m\u00e9dia, para o per\u00edodo de \n\n1990 a 1996, condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de instabilidade, por\u00e9m mais fracas, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\nanterior, caracterizado tamb\u00e9m, tal como este, por anomalias positivas de vaz\u00e3o e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. Observa-se uma \u00e1rea com anomalias negativas de diverg\u00eancia em n\u00edveis altos e \n\nanomalias positivas de omega em 500 hPa (favorecendo movimento vertical subsidente ou \n\nenfraquecendo o movimento vertical ascendente), aspectos que desfavorecem a instabilidade \n\nna atmosfera (figuras 32 e 33c).  \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\ne \n\nFigura 32 Anomalia de velocidade vertical anual em 500 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo todo, de 1968 a 2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), \n\nAnomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o \n\n(e). \n\n  \n\na b \n\n  \n\nc d \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\ne \n\nFigura 33 Anomalia de velocidade vertical anual  em 850 hPa para cada subper\u00edodo em  rela\u00e7\u00e3o ao \n\nper\u00edodo todo, de 1968 a 2004. Anomalia seca  1968 a 1978  (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b),  \n\nAnomalia chuvosa (1990-1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o \n\n(e). \n\nCom base nos campos de anomalia de TSM para os meses chuvosos deste per\u00edodo, \n\n1968 a 1978, indicado na figura 34a, verifica-se que todo o Atl\u00e2ntico Sul apresenta, em \n\nm\u00e9dia, anomalias positivas, enquanto que grande parte do Pac\u00edfico Tropical apresenta \n\nanomalias negativas, associando-se este aspecto ao sinal negativo do \u00edndice da ODP (figura \n\n6). \n\nA anomalia da TSM dos meses chuvosos para este subper\u00edodo 1979 a 1988 (figura \n\n34b) mostra o aumento da TSM no Atl\u00e2ntico Sul em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior (1968-1978) \n\n(figura 34a). Na regi\u00e3o do Pac\u00edfico na faixa equatorial e costa da Am\u00e9rica do Sul ocorrem \n\nanomalias positivas de TSM (figura 34b), podendo-se perceber a altera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o oce\u00e2nico \n\nneste segundo subper\u00edodo. Em geral, observa-se que, em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo anterior, \n\no padr\u00e3o de anomalias de TSM no Pac\u00edfico Norte e Sul \u00e9 invertido (figuras 34a-b). Destaca-se \n\nainda, durante o segundo subper\u00edodo, o padr\u00e3o caracter\u00edstico da fase positiva da ODP no \n\nPac\u00edfico norte, com anomalias negativas de TSM no setor extratropical oeste e anomalias \n\npositivas no setor mais a leste do Pac\u00edfico, pr\u00f3ximo \u00e0 costa oeste norte americana (figura 6).  \n\nNo Pac\u00edfico, a m\u00e9dia das anomalias de TSM mostrou um padr\u00e3o associado \u00e0 fase positiva da \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n116 \n\n \n\nODP. No Atl\u00e2ntico Sul, observou-se o aumento da anomalia de TSM, principalmente na \n\nregi\u00e3o extratropical entre 30S e 50S.   \n\nDe 1990 a 1996 as anomalias positivas de TSM no Atl\u00e2ntico Sul ficam restritas \u00e0s \n\nregi\u00f5es subtropical e extratropical, enquanto se observam anomalias negativas na \u00e1rea tropical \n\n(figura 34c). Este padr\u00e3o \u00e9 distinto dos obtidos para os subper\u00edodos anteriores, em que as \n\nanomalias no Atl\u00e2ntico Sul foram sempre positivas (figuras 34a-b). Neste caso, ainda \u00e9 \n\nnot\u00e1vel o surgimento de \u00e1rea com anomalias positivas de TSM em torno de 40N, no Atl\u00e2ntico \n\nNorte. O Pac\u00edfico norte apresenta anomalias de TSM cujo padr\u00e3o espacial \u00e9 caracter\u00edstico a \n\nper\u00edodos com ODP positiva (figura 6, 34c). \n\nA anomalia m\u00e9dia da TSM para os meses chuvosos do per\u00edodo de 1998 a 2004 (figura \n\n34d) apresenta um padr\u00e3o espacial diferente do verificado para os per\u00edodos anteriores (figuras \n\n34a-c). As bacia do Atl\u00e2ntico Norte e Sul apresentam, para este per\u00edodo, predominantemente \n\nanomalias positivas de TSM (figura 34d). Grande parte do Pac\u00edfico Equatorial e Norte passam \n\na apresentar, entre 1998 e 2004, anomalias negativas de TSM, o que permite sugerir a entrada \n\nem uma fase negativa da ODP. \n\n  \n\na b \n\n\n\n117 \n\n \n\n  \n\nc d \n\n \n\ne \n\nFigura 34 Anomalia de TSM anual para cada subper\u00edodo em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo todo, de 1968 a \n\n2004. Anomalia seca 1968 a 1978 (a), Anomalia chuvosa (1979-1988) (b), Anomalia chuvosa (1990-\n\n1996) (c), Anomalia seca (1998-2004), variabilidade interanual da vaz\u00e3o (e). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n68-78 \n\n79-88 \n\n90-96 \n\n98-04 \n\n\n\n118 \n\n \n\nVI DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00c3O \n\nA pesquisa teve como objetivo simular a vaz\u00e3o observada no posto Ponte da Taquara \n\nno Alto S\u00e3o Francisco atrav\u00e9s de um modelo de regress\u00e3o linear m\u00faltipla, tendo a vaz\u00e3o como \n\npreditanda e a TSM e os \u00edndices clim\u00e1ticos, ODP, o IOS e as anomalias de TSM nas regi\u00f5es \n\nde Ni\u00f1o, como preditores, para o per\u00edodo de 1968 a 2004. As an\u00e1lises contaram com o c\u00e1lculo \n\nde correla\u00e7\u00e3o linear entre a temperatura da superf\u00edcie do mar e a vaz\u00e3o em v\u00e1rios postos \n\nfluviom\u00e9tricos. A elabora\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es clim\u00e1ticos representativos de per\u00edodos an\u00f4malos \n\ndistintos da vaz\u00e3o contribuiu para indicar poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es que podem ser feitas com a \n\nvariabilidade dos oceanos.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o dos postos foi feita atrav\u00e9s da an\u00e1lise da An\u00e1lise de Agrupamento, \n\npadroniza\u00e7\u00e3o dos dados e a sele\u00e7\u00e3o de postos \u00e0 jusante. Os postos selecionados podem ser \n\nconferidos no anexo 1. Para a an\u00e1lise dos padr\u00f5es oce\u00e2nicos de correla\u00e7\u00e3o linear entre a TSM \n\ne a vaz\u00e3o e da regress\u00e3o linear foi escolhido o posto Ponte da Taquara, sub-bacia 40 no Alto \n\nS\u00e3o Francisco, como exemplo.  \n\nOs resultados da correla\u00e7\u00e3o entre vaz\u00e3o e TSM indicam valores positivos em toda a \n\ncosta oeste da Am\u00e9rica do Norte e do Sul e fortes sinais negativos na costa leste da \u00c1sia e \n\nAustr\u00e1lia (figuras 15a-l). Este padr\u00e3o \u00e9 semelhante ao padr\u00e3o espacial do primeiro modo \n\nobtidos pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de componentes principais aos dados de TSM no Oceano \n\nPac\u00edfico, evidenciando um padr\u00e3o tipo ferradura (horseshoes, em ingl\u00eas) (CAYAN et al., \n\n2001; SCHMIDT; WEBB, 2001; MCCCBE; DETTINGER, 2002 apud KOCZOT; \n\nDETTINGER, 2003). \u00c9 um padr\u00e3o espacial semelhante ao padr\u00e3o associado \u00e0 ODP. Esse \n\npadr\u00e3o espacial de correla\u00e7\u00e3o no Pac\u00edfico tamb\u00e9m \u00e9 observado para a vaz\u00e3o observada nos \n\npostos V\u00e1rzea Palma, Cachoeira da Manteiga, Santo In\u00e1cio, Manga, Bom Jesus da Lapa, nas \n\nsub-bacias 41 a 45, Alto a M\u00e9dio S\u00e3o Francisco (resultados apresentados nos anexos 3, 5, 7, 9 \n\ne 11a-l). Observou-se a diminui\u00e7\u00e3o dos valores de correla\u00e7\u00e3o linear com o aumento da \n\n\n\n119 \n\n \n\ndefasagem temporal entre a TSM de janeiro e a vaz\u00e3o da Ponte da Taquara para os 11 meses \n\nposteriores. Este aspecto indica que a TSM do Pac\u00edfico tem maior potencial para ser \n\nconsiderada como preditora da vaz\u00e3o com poucos meses de defasagem temporal. \n\nO padr\u00e3o de correla\u00e7\u00e3o espacial entre a TSM do Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico \u00e9 modificado a \n\npartir do posto Boqueir\u00e3o sub-bacia 46 no M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, Jaguaraci e Ib\u00f3 no Sub-\n\nM\u00e9dio S\u00e3o Francisco e Traipu CPRM no Baixo S\u00e3o Francisco (anexos 13, 15, 17, e 19a-l). \n\nObserva-se uma diminui\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da TSM do Pac\u00edfico nestes postos, por outro lado, \n\nobserva-se o aumento da correla\u00e7\u00e3o espacial no Atl\u00e2ntico Sul, principalmente para os postos \n\nda sub-bacia 46 e 47 (anexos 13 e 15a-l), onde observa-se um dipolo meridional com \n\nanomalias negativas adjacentes \u00e0 grande parte da costa leste do continente sul americano, na \n\nregi\u00e3o equatorial a tropical, e positivas adjacente \u00e0 costa na regi\u00e3o sul.    \n\nDestaca-se tamb\u00e9m no Oceano Atl\u00e2ntico Norte uma \u00e1rea com intensos valores \n\nnegativos de correla\u00e7\u00e3o superiores a -0,6, entre a vaz\u00e3o no Posto Ponte da Taquara e a TSM \n\ndessa regi\u00e3o para todos os casos de defasagem temporal. Esta \u00e1rea est\u00e1 localizada na costa da \n\nNoruega, entre as latitudes 60\u00b0N e 70\u00b0N e, longitudes 0\u00b0 e 20\u00b0E (figura 15a-l, figura 22, \n\ntabela 4).  Este sinal de correla\u00e7\u00e3o, no entanto, desaparece para as sub-bacias do Sub-M\u00e9dio e \n\nBaixo S\u00e3o Francisco (anexos 15, 17 e 19a-l). \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao oceano Atl\u00e2ntico, parece n\u00e3o haver um padr\u00e3o espacial \n\nespec\u00edfico de TSM que possa ser sugerido como determinante na variabilidade da vaz\u00e3o na \n\nbacia do Alto S\u00e3o Francisco. Seria necess\u00e1ria uma s\u00e9rie temporal mais longa para se chegar a \n\nconclus\u00f5es cientificamente fidedignas. Por outro lado, a an\u00e1lise em escala sazonal dos \n\naspectos mencionados neste estudo poderia permitir conclus\u00f5es mais profundas, uma vez que \n\no tamanho da s\u00e9rie seria aumentado. \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\nComo os padr\u00f5es espaciais de correla\u00e7\u00e3o linear entre a vaz\u00e3o da Ponte da Taquara e a \n\nTSM (e dos demais postos) apresentam continuidade espacial e signific\u00e2ncia estat\u00edstica, \n\nsugere-se que a TSM possa influenciar o ciclo hidrol\u00f3gico continental, da precipita\u00e7\u00e3o e da \n\nvaz\u00e3o. \n\nA TSM no Pac\u00edfico nas regi\u00f5es de Ni\u00f1o 1+2 e Ni\u00f1o 3 apresenta os valores mais altos \n\nde correla\u00e7\u00e3o linear com a vaz\u00e3o nas sub-bacias do S\u00e3o Francisco. Apenas a vaz\u00e3o dos postos \n\nda sub-bacia 40, no Alto S\u00e3o Francisco, postos das sub-bacias 42, 44 e 45, no M\u00e9dio S\u00e3o \n\nFrancisco, posto da sub-bacia 48, no Sub-M\u00e9dio e posto da sub-bacia 49, no Baixo S\u00e3o \n\nFrancisco, possuem coeficiente de correla\u00e7\u00e3o estatisticamente significativa (tabela 1, figura \n\n16a). A TSM da regi\u00e3o de Ni\u00f1o 3+4 \u00e9 estatisticamente significativa para os postos das sub-\n\nbacias 40 e 44, no Alto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, respectivamente (tabela 1, figura 16b).  A \n\nTSM da regi\u00e3o do Ni\u00f1o4 apresenta baixa signific\u00e2ncia com a vaz\u00e3o dos postos considerados, \n\nsendo significante apenas para o posto da sub-bacia 43, no M\u00e9dio S\u00e3o Francisco (tabela 1, \n\nfigura 16c). Como esperado, esses valores corroboram com os padr\u00f5es espaciais de correla\u00e7\u00e3o \n\nentre a TSM e a vaz\u00e3o (figura 15a-l e anexos 3, 5, 7, 9, 11, 13, 15, 17 e 19a-l). A diminui\u00e7\u00e3o \n\nde signific\u00e2ncia da correla\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o equatorial do Pac\u00edfico est\u00e1 relacionada com a \n\ndist\u00e2ncia que a regi\u00e3o de Ni\u00f1o tem da costa oeste da Am\u00e9rica do Sul. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao IOS, em geral, pode-se dizer que IOS positivo (negativo) est\u00e1 \n\nassociado a anomalias negativas (positiva) de vaz\u00e3o no Alto S\u00e3o Francisco, Regi\u00e3o Sudeste \n\ndo Brasil (figura 19a-j) e para os postos at\u00e9 a sub-bacia 45 no M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, o que est\u00e1 \n\nem acordo com os resultados de correla\u00e7\u00e3o linear obtidos para a TSM do Pac\u00edfico (figura 15a-\n\nl, anexos 3, 5, 7, 9 e 11a-l). Verificam-se quatro fases de IOS: fase 1 - de 1968 a 1977 \n\n(positiva), fase 2 - de 1979 a 1986 (negativa), fase 3 - de 1989 a 1996 (negativa) e fase 4 - de \n\n1997 a 2004 (positiva).  \u00c0 medida que os postos fluviom\u00e9tricos se aproximam da foz do Rio \n\nS\u00e3o Francisco, ou seja, encontram-se localizados mais ao norte na Bacia, a correla\u00e7\u00e3o linear \n\n\n\n121 \n\n \n\nentre vaz\u00e3o e IOS diminui. Os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o significativos em rela\u00e7\u00e3o ao IOS s\u00e3o \n\nrestritos \u00e0s sub-bacias 40 a 45, Alto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco (tabela 2, figura 18, anexos 3, 5, \n\n7, 9 e 11a-l). \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a ODP e os postos da bacia foi estatisticamente significativa para as \n\nmesmas sub-bacias com rela\u00e7\u00e3o ao IOS (tabela 3, figura 20). Em geral, pode-se dizer que a \n\nODP positiva (negativa) est\u00e1 associada \u00e0 anomalia positiva (negativa). Este sinal fica evidente \n\nat\u00e9 a sub-bacia 45 (figura 21a-f). \n\nEm geral, de 1968 a 1978, as anomalias negativas da vaz\u00e3o de toda a bacia \n\ncoincidiram com a fase fria da ODP, que teve in\u00edcio em 1947. De 1979 a 1997, as anomalias \n\npositivas de vaz\u00e3o corresponderam \u00e0 fase quente da ODP (1977 a 1997) (MANTUA; HARE, \n\n2002). A partir de 1998 at\u00e9 o presente, a PDO retorna \u00e0 fase fria, anomalias negativas de \n\nvaz\u00e3o (CAYAN et al., 2001; SCHMIDT; WEBB, 2001; MCCCBE; DETTINGER, 2002 apud \n\nKOCZOT; DETTINGER, 2003). \n\nDiante destes resultados, sugere-se que a variabilidade temporal da ODP modula a \n\nvariabilidade da vaz\u00e3o e da precipita\u00e7\u00e3o na Bacia do S\u00e3o Francisco, principalmente a do Alto \n\ne M\u00e9dio S\u00e3o Francisco, sub-bacias 40 a 45 (figura 15a-l, figura 21a-f, anexos 3, 5, 7, 9 e 11a-\n\nl). A melhor compreens\u00e3o desta associa\u00e7\u00e3o depende de estudos sobre a propaga\u00e7\u00e3o de ondas \n\nna atmosfera em per\u00edodos an\u00f4malos da TSM no Pac\u00edfico.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos resultados da regress\u00e3o linear m\u00faltipla da vaz\u00e3o anual observou-se \n\nque, em geral, os modelos simulados com e sem precipita\u00e7\u00e3o foram semelhantes \u00e0 vaz\u00e3o \n\nobservada.  \n\nO modelo anual, normalizado, com m\u00e9dia m\u00f3vel de 6 anos e sem precipita\u00e7\u00e3o \n\nselecionou como preditores da vaz\u00e3o do posto Ponte da Taquara a TSM m\u00e9dia nas \u00e1reas do \n\nPac\u00edfico Sul Intertropical (ppa4), Pac\u00edfico Sul Subtropical (ppa6), Indico Subtropical, Pac\u00edfico \n\nNorte Tropical (ppa3), Atl\u00e2ntico Norte Extratropical (aat2) e Sul Subtropical (aat3) (figura 22, \n\n\n\n122 \n\n \n\ntabela 4), o \u00edndice Ni\u00f1o 4,  Ni\u00f1o3, ODP e Ni\u00f1o1+2. O modelo elaborado com as vari\u00e1veis \n\nindependentes citadas explica 96% da vari\u00e2ncia total da vaz\u00e3o anual (figura 23g-h). O modelo \n\nconstru\u00eddo com as vari\u00e1veis independentes sem suaviza\u00e7\u00e3o e sem precipita\u00e7\u00e3o explica 52% da \n\nvari\u00e2ncia total da vaz\u00e3o anual (figura 23c-d). Acredita-se que os bons resultados obtidos com \n\nos modelos podem estar associados \u00e0 quantidade de preditores utilizados.  \n\nA an\u00e1lise da anomalia de vento para os subper\u00edodos mostrou que as anomalias \n\nchuvosas estiveram associadas a anomalias de leste com enfraquecimento dos ventos de oeste \n\n(figura 27b,c,e  tabela 5). O padr\u00e3o atmosf\u00e9rico associado aos dois primeiros subper\u00edodos \n\nan\u00f4malos da vaz\u00e3o, de 1968 a 1978 e de 1979 a 1988, com anomalias negativas e positivas de \n\nvaz\u00e3o em Ponte da Taquara, respectivamente, foi bem definido, com a an\u00e1lise de vorticidade, \n\ndiverg\u00eancia e velocidade vertical. O primeiro e segundo subper\u00edodos estiveram bem \n\ncaracterizados pelo enfraquecimento e intensifica\u00e7\u00e3o, respectivamente, do movimento vertical \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao terceiro e quarto subper\u00edodos. \n\nPara trabalhos futuros sugere-se testar o modelo em valida\u00e7\u00e3o cruzada, ou seja, \n\ndividindo-se a amostra em duas partes para analisar o comportamento de ambas. Outro \n\ntrabalho seria a an\u00e1lise de propaga\u00e7\u00e3o de ondas (teleconex\u00f5es) para auxiliar na compreens\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre a TSM do Pac\u00edfico equatorial, IOS, ODP e precipita\u00e7\u00e3o e vaz\u00e3o na Bacia do \n\nS\u00e3o Francisco atrav\u00e9s de compostos de anomalias de fun\u00e7\u00e3o de corrente e potencial de \n\nvelocidade. \n\nEsta pesquisa mesmo voltada mais para o campo te\u00f3rico do que pr\u00e1tico vale lembrar \n\nque os resultados obtidos servem para demonstrar que a TSM e os \u00edndices clim\u00e1ticos podem \n\nser considerados como bons preditores da vaz\u00e3o, embasando simula\u00e7\u00f5es de cen\u00e1rios futuros \n\nda vaz\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nVII. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nAB'SABER, A. Caatingas: O Dom\u00ednio dos Sert\u00f5es Secos. In: A. AB'SABER, Os Dom\u00ednios \n\nde Natureza no Brasil. 5 ed., p. 83-100. Ateli\u00ea Editorial. 2008. \n\nACEITUNO, P. On the functioning of the Southern Oscillation in the South America Sector \n\nPart I: Surface Climate. Monthly Weather Review, 1988. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.bio.puc.cl/labs/clatorre/SemIII/Aceituno_1988_SOinSAmericaPartI.pdf > . Acessado \n\nem 23/03/2010. \n\nAHRENS, C. D. Meteorology Today. 2 ed. St. Paul. West Pub. Co., 1985. \n\nALVES, J. M. B.; REPELLI, C. A. A variabilidade pluviom\u00e9trica no setor norte do Nordeste \n\ne os eventos El Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS). Revista Brasileira de  Meteorologia, Fortaleza-\n\nCE, 1992. \n\nALVES, J. M. B. et al. Epis\u00f3dios de La Ni\u00f1a na bacia do Oceano Pac\u00edfico Equatorial e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o sazonal e intrasazonal das chuvas no setor norte do Nordeste brasileiro. Revista \n\nBrasileira de Meteorologia, 12, 77-82, Fortaleza-CE, 1997. \n\nAMBRIZZI, T. El Ni\u00f1o/Oscila\u00e7\u00e3o Sul e Teleconex\u00f5es Atmosf\u00e9ricas no Hemisf\u00e9rio \n\nAustral. Tese de Livre-Docente. Instituto de Astronomia, Geof\u00edsica e Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo-USP, S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nANDREOLI, R.V.; KAYANO, M.T. Enso-Related Rainfall Anomalies in South America and \n\nAssociated Circulation Features During Warm and Cold Pacific Decadal Oscillation Regimes, \n\nInternational Journal of Climatology. Internacional Journal Climatology, 25: p. 2017\u20132030, \n\n2005. \n\nARAG\u00c3O, J. O. R. O impacto do ENSO e do dipolo do Atl\u00e2ntico no Nordeste do Brasil. \n\nBulletin Institut Fran\u00e7ais \u00c9tudes Andines, v.27 n.3, p.839-844, 1998.  \n\nBERTALANFFY, L. V. Teoria Geral dos Sistemas. 3 ed. Petr\u00f3polis: Vozes. (1977). \n\nhttp://www.bio.puc.cl/labs/clatorre/SemIII/Aceituno_1988_SOinSAmericaPartI.pdf\n\n\n124 \n\n \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: Esbo\u00e7o Metodol\u00f3gico. Cadernos de \n\nCi\u00eancias da Terra-Instituto de Geografia USP, S\u00e3o Paulo, n. 13. 1972. \n\nBERRI, G. J.; GHIETTO, M. A.; GARCIA, N. O. The Influence of ENSO in the Flows of the Upper Parana?  River of \n\nSouth America over the Past 100 Years. Journal of the Hydrometeorology, 2002. Dispon\u00edvel em \n\n<http://dx.doi.org/10.1175/1525-7541(2002)003<0057:TIOEIT>2.0.CO;2>  Acessado em 10/07/2010. \n\nBIONDI, F.; GERSCHUNOV, A.; CAYAN, D. R. North Pacific Decadal Climate Variability \n\nsince 1661. Journal of Climate, v. 14, 2001. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://meteora.ucsd.edu/~cayan/Pubs/57_Biondi_J_Clim_2001.pdf > . Acessado em 03/10/2010. \n\nBRAGA, A. C. F. M.; OLIVEIRA, K. F. de; GALV\u00c3O, C. O. Avalia\u00e7\u00e3o de Incertezas na \n\nPrevis\u00e3o do Escoamento Sazonal. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, \n\n13, 2004, Fortaleza. Anais... Fortaleza: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2004. \n\nBRAVO, J. M. et al. Previs\u00f5es de Curto Prazo de Vaz\u00e3o Afluente ao Reservat\u00f3rio de Furnas \n\nUtilizando Redes Neurais Artificiais. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. v. 13, n. 2, p. \n\n77-88, Porto Alegre-RS, 2008.  \n\nBRITO-CASTILLO, L. et al. Pacific Decadal Oscillation and the field capacity of dams on \n\nthe rivers of the Gulf of California continental watershed. Atm\u00f3sfera, v. 15, p. 121-138, \n\n2002. \n\nCALBETE et al.  1996. V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos da Alta Troposfera que Atuam sobre a Regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil. Revista Climan\u00e1lise, Cachoeira Paulista, Edi\u00e7\u00e3o Comemorativa de 10 \n\nanos. 1996.  \n\nCALDERON, D.; GAND\u00da, A. W. An\u00e1lise Diagn\u00f3stica da Frontog\u00eanese, Durante a Evolu\u00e7\u00e3o \n\nda Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, 9., v. 1.,1996, Campos do Jord\u00e3o. Anais... Campos do Jord\u00e3o: Sociedade \n\nBrasileira de Meteorologia, 1996. p. 369-373. \n\nhttp://dx.doi.org/10.1175/1525-7541(2002)003%3c0057:TIOEIT%3e2.0.CO;2\nhttp://meteora.ucsd.edu/~cayan/Pubs/57_Biondi_J_Clim_2001.pdf\n\n\n125 \n\n \n\nCAMILLONI, I.; BARROS, V. The Paran\u00e1 River Response to El Ni\u00f1o 1982-83 and 1997-98 \n\nEvents. Journal of Hydrometeorology, p. 412-430, 2000. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://journals.ametsoc.org > . Acessado em 23/03/2010. \n\nCAMPANA, N. A.; TUCCI, C. E. M. Previs\u00e3o da vaz\u00e3o em macrobacias urbanas: Arroio \n\nDil\u00favio em Porto Alegre. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos, Porto Alegre, v. 4, n. 1, \n\np. 19-33, jan./mar. 1999.   \n\nCARDOSO, A. O.; DIAS, P. L. S.; CHAMORRO, L. O uso de TSM e Vaz\u00e3o como \n\npreditores de vaz\u00e3o no rio Paran\u00e1. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, \n\n13, 2004, Fortaleza. Anais... Fortaleza: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2004. \n\nCARDOSO, A. O.; DIAS, P. L. S. Rela\u00e7\u00e3o entre a vaz\u00e3o de alguns rios do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e anomalias de TSM no Atl\u00e2ntico e Pac\u00edfico. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, 12, 2002, Foz do Igua\u00e7u. Anais..., Foz do Igua\u00e7u: Sociedade Brasileira \n\nde Meteorologia, 2002 p. 1077-1086.   \n\nCASTILHO, A. S. ;  DAVIS, E. G. Previs\u00e3o Hidrol\u00f3gica de Vaz\u00f5es para as cidades de \n\nResplendor, Colatina e Linhares utilizando o m\u00e9todo das diferen\u00e7as. Dispon\u00edvel em: In: \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 13, 2004, Fortaleza. Anais... \n\nFortaleza: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2004.   \n\nCAVALCANTI, I. F. A. Epis\u00f3dios de El Ni\u00f1o/Oscila\u00e7\u00e3o Sul durante a d\u00e9cada de 1968 a \n\n1996 e suas influ\u00eancias sobre o Brasil. Revista Climan\u00e1lise, Cachoeira Paulista, Edi\u00e7\u00e3o \n\nComemorativa de 10 anos. 1996. \n\nCAVALCANTI, I. F. A. et al., Tempo e Clima no Brasil, 1 ed., p. 317-335. Oficina de \n\nTextos, S\u00e3o Paulo-SP, 2009. \n\nCAYAN, D.R.et al. Changes in the onset of spring in the western United States: Bulletin of \n\nthe American Meteorological Society, v. 82, no. 3, p. 399-415, March 2001. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. Rio Claro: Edgar Blucher. 1980. \n\nhttp://journals.ametsoc.org/\n\n\n126 \n\n \n\nCOELHO, C.A.S. e AMBRIZZI, T. Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e a \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com Temperatura da Superf\u00edcie do Mar dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico durante \n\nper\u00edodos extremos de El Ni\u00f1o Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Relat\u00f3rio de Mestrado n\u00famero 1. Funda\u00e7\u00e3o de \n\nAmparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP). Processo n\u00famero 98/15258-1, \n\nreferente ao per\u00edodo de abril de 1999 a mar\u00e7o de 2000. Dispon\u00edvel no Instituto Astron\u00f4mico e \n\nGeof\u00edsico - IAG/USP - S\u00e3o Paulo-SP. 2000. \n\n______. Climatological studies of the influences of El Ni\u00f1o Southern Oscillation event in the \n\nprecipitation pattern over South America during Austral Summer. 6th International \n\nConference on Southen Hemisphere, Santiago, Chile, 1, 149-150. 2000. \n\n______. Modos de variabilidade de TSM dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico associados aos \n\npadr\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul durante extremos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul. 9th Latin-\n\nAmerican and Iberian Congress of Meteorology. Buenos Aires - Argentina. 2001. \n\nCOELHO, C. A. S. Anomalias de precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\na Temperatura da Superf\u00edcie do Mar dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico durante per\u00edodos \n\nde extremos de El Ni\u00f1o/Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado defendida no Departamento \n\nde Ci\u00eancias Atmosf\u00e9ricas do IAG/USP, S\u00e3o Paulo-SP, 2001.  \n\nCOELHO, C. A. S. et al. Estudo Climatol\u00f3gico Sazonal da Precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil em \n\nEpis\u00f3dios Extremos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Revista Brasileira de Meteorologia, p. 49-65, Rio de \n\nJaneiro, 1999. \n\nCOELHO, C.A.S. et al. Estudo Climatol\u00f3gico Sazonal da Precipita\u00e7\u00e3o sobre o Brasil em \n\nEpis\u00f3dios Extremos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Rev.Bras.Meteo. 14(1), 49-65. 1999. \n\nCOELHO, C. A. S.; AMBRIZZI, T. Estudos climatol\u00f3gicos da influ\u00eancia dos extremos \n\nnegativos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul durante Dez-Jan-Fev de 1982/83 e 1986/87 sobre a precipita\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica do Sul. (CD-ROM) In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 10, \n\n1998, Bras\u00edlia. Anais..., Bras\u00edlia: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1998. \n\n\n\n127 \n\n \n\nCOELHO, C. A. S.; UVO, C. B.; AMBRIZZI, T. Exploring the impacts of the tropical Pacific \n\nSST on the precipitation patterns over South America during ENSO periods. Theoretical and \n\nApplied Climatology., 71, 185-197. 2002. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://adsabs.harvard.edu/abs/2002ThApC..71..185C> Acessado em 06/03/2010. \n\nCOLLISCHONN, W. Simula\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica de Grandes Bacias. Tese. Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Porto Alegre, 2001.  \n\nCODEVASF. Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e Parna\u00edba. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.codevasf.gov.br/> Acesso em: 17/05/2010. \n\nCONTI, J. B. Geografia, Zonalidade e Paisagem. In: ENCONTRO INTERDISCIPLINAR \n\nSOBRE ESTUDOS DA PAISAGEM, 3, 1998, Rio Claro. Anais... Rio Claro: Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas (UNESP), 1998. p.147-154. \n\nCONTI, J.B. Geoecologia: O Clima, os Solos e a Biota. In: ROSS, J. L. S. A Geografia do \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2003. \n\nCONTI, J.B. Resgatando a \u201cFisiologia da Paisagem\u201d. Revista do Departamento de \n\nGeografia, n. 14, p. 59-68, 2001. \n\nCOSTA, K. M. dos S. et al. Variabilidade Temporal da Vaz\u00e3o e Precipita\u00e7\u00e3o no Alto e Baixo \n\nS\u00e3o Francisco. In: Encuentro de Ge\u00f3grafos de America Latina, 12, 2009, Montevideo. \n\nAnais... Montevideo: EGAL, 2009. \n\nCOSTA NETO, P. L. O. Estat\u00edstica. Editora Edgar Bl\u00fccher Ltda. S\u00e3o Paulo, 1977. \n\nCUNHA, S. B. da. Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: CUNHA, S. B. da; GUERRA, A. J. T., \n\nGeomorfologia do Brasil. Ed. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro, 1998. \n\nDIAZ, A. F.; STUDZINSKI, C. D.; MECHOSO, C. R. Relationships between Precipitation \n\nAnomalies in Uruguay and Southern Brazil and Sea Surface Temperature in the Pacific and \n\nAtlantic Oceans. Journal of Climate, vol. 11, p. 251-271. 1998. em &lt;\n\nhttp://journals.ametsoc.org > . Acessado em 23/03/2010. \n\nhttp://adsabs.harvard.edu/abs/2002ThApC..71..185C\nhttp://journals.ametsoc.org/\n\n\n128 \n\n \n\nDINIZ, M. C. S. et al. Convec\u00e7\u00e3o profunda no Subm\u00e9dio S\u00e3o Francisco: Uma avalia\u00e7\u00e3o das \n\nCondi\u00e7\u00f5es Atmosf\u00e9ricas na \u00c1rea do Aeroporto de Petrolina \u2013 PE. Revista Brasileira de \n\nMeteorologia. v. 19, n. 3, p. 273-285, 2004. \n\nDRUMOND, A. R. M.; AMBRIZZI, T. Estudo observacional e num\u00e9rico da varia\u00e7\u00e3o da \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nas Am\u00e9ricas em epis\u00f3dios extremos da Oscila\u00e7\u00e3o Sul. Revista \n\nBrasileira de Meteorologia, v. 18, p. 1-12, Rio de Janeiro, 2003.  \n\nENFIELD, D. B. Thermal1y Driven Wlnd Variab\u00edlity in the Planetary Boundary Layer Above \n\nLima. Peru. J. Geophys. Res., 86, 2005-2016. 1981. \n\nFERREIRA, N. S. Zona de Converg\u00eancia Intertropical. Revista Climan\u00e1lise, Cachoeira \n\nPaulista, Edi\u00e7\u00e3o Comemorativa de 10 anos. 1996. \n\nFIGUEROA, S. N. Estudos dos Sistemas de Circula\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul \n\ne suas Simula\u00e7\u00f5es com Modelos Num\u00e9ricos. 1999. 181 f. Tese (Doutorado em \n\nMeteorologia) \u2013 INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\nFOLLAND, C. K.; PARKER, D. E. Observed variations of sea surface temperature. In: \n\nSCHLESINGER, M. E. (Ed.). Climate-Ocean Interaction. Dordrecht: Kluwer, p. 21-52, 1990.  \n\nFRANCIS, R. C. et al. Effects of interdecadal climate variability on the oceanic ecosystems of \n\nthe NE Pacific. Fisheries Oceanography. v. 7:1, p. 1-21. Abril 1998. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-2419.1998.00052.x/abstract> Acessado em \n\n23/03/2010. \n\nFREITAS, M. A. de S. A Previs\u00e3o de Secas e a Gest\u00e3o Hidroenerg\u00e9tica: O Caso da Bacia \n\ndo Rio Parna\u00edba no Nordeste do Brasil. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Marcos%20Airto\n\nn%20de%20S.%20Freitas/Previs%E3o%20de%20Secas_Cacier3.pdf > Acessado em 23/03/2010. \n\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-2419.1998.00052.x/abstract\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Marcos%20Airton%20de%20S.%20Freitas/Previs%E3o%20de%20Secas_Cacier3.pdf\nhttp://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Marcos%20Airton%20de%20S.%20Freitas/Previs%E3o%20de%20Secas_Cacier3.pdf\n\n\n129 \n\n \n\nGALV\u00c3O, C. O. Aplicabilidade em Recursos H\u00eddricos da Previs\u00e3o de Precipita\u00e7\u00e3o de \n\nLongo Prazo no Nordeste do Brasil. Teses. 167 f. Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul. Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas, Porto Alegre-RS, 1999. \n\nGAN, M. A. Ciclog\u00eaneses e ciclones sobre a Am\u00e9rica do Sul. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, 1992. \n\n195p. Tese (Doutorado em Meteorologia) \u2013 Instituto de Pesquisas Espaciais. (INPE-5400-\n\nTDI/479). \n\n______; KOUSKY, V.E. V\u00f3rtices cicl\u00f4nicos da alta troposfera no oceano Atl\u00e2ntico Sul. \n\nRevista Brasileira de Meteorologia, v. 1, p. 19-28. 1986. \n\nGARCIA, N. O.; VARGAS, W. M. The Temporal Climatic Variability in the \u201eR\u00edo de la Plata? \n\nBasin Displayed by the River Discharges. Climatic Changes, v. 38, p.359-379, 1998. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.springerlink.com/content/t874g73546538m32/. Acessado em \n\n16/11/2010. \n\nGENTA, J. L.;  IRIBARREN, G. P.; MECHOSO, C. R. A Recent Increasing Trend in the Streamflow of Rivers in \n\nSoutheastern South America. Journal of Climate, 11. p. 2858-2862, 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/15200442%281998%29011%3C2858%3AARITIT%3E2.0.CO%3B2\n\n> Acessado em 19/02/2009. \n\nGLANTZ, M. H. Currents of Change: El Ni\u00f1o\u2019s impact on climate and society. \n\nCambridge Univ. Press, 1996.  \n\n______; THOMPSON, J. D. (Org.). Resource Management and Envionmental \n\nUncertaintly. p. 213-254, Wiley, New York. 1981.  \n\nGOMES, M. F. Filho; SOUSA, F. de A. S.; CAVALCANTI, E. P. Rela\u00e7\u00e3o entre as vaz\u00f5es \n\nm\u00e9dias mensais do rio Pianc\u00f3 e as anomalias de temperatura da superf\u00edcie dos oceanos \n\nAtl\u00e2ntico e Pac\u00edfico tropical. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v. 4, n. \n\n2, Campina Grande, 2000.  \n\nhttp://www.springerlink.com/content/t874g73546538m32/\nhttp://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/15200442%281998%29011%3C2858%3AARITIT%3E2.0.CO%3B2\nhttp://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/15200442%281998%29011%3C2858%3AARITIT%3E2.0.CO%3B2\n\n\n130 \n\n \n\nGORDON, A. L.; GIULIVI, C. F. Pacific decadal oscillation and sea level in the Japan/East \n\nsea. Oceanographic Research Papers, v. 51, n. 15, p. 653-663, May 2004.  \n\nGOUVEIA, A. P.; SANTOS, R. C. dos; TOMASELLA, J. Balan\u00e7o H\u00eddrico na Regi\u00e3o \n\nNordeste Durante Epis\u00f3dio de ENSO 1982-1983. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, Foz de Igua\u00e7u-PR, 2002. Anais\u2026 Foz do Igua\u00e7u: Sociedade Brasileira \n\nde Meteorologia. 2002. p. 1916-1921.   \n\nGRAHAM, N. E. Decadal-scale climate variability in the 1970s and 1980s: observations and \n\nmodel results. Climate Dynamics, v. 10 (3), 1994. p. 135-162. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://resources.metapress.com/pdf-preview.axd?code=p784r074m7447632&amp;size=largest>. \n\nAcessado em: 25 jun. 2011. \n\nGRIMM, A. M (Org.). Anais do X Congresso Brasileiro de Meteorologia, Bras\u00edlia, DF. \n\n1998. \n\nGRIMM, A. M., The El Ni\u00f1o impact on the summer monsoon in Brazil: \n\nregional processes versus remote influences. Journal of Climate, v. 16, p. 263-280. 2003. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://journals.ametsoc.org > . Acessado em 23/03/2010. \n\nGRIMM, A. M. How do La Ni\u00f1a events disturb the summer monsoon system in Brazil? \n\nClimate Dynamics, v. 22, n. 2-3, p. 123-138, 2004. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://prosur.fcen.uba.ar/documentos/Alice2001.pdf > . Acessado em 23/03/2010. \n\nGRIMM, A. M.; BARROS, V. R.; DOYLE, M. E. Climate Variability in Southern South \n\nAmerica Associated with El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a Events. Journal of Climate, 13. p. 35-58. \n\n2000. Dispon\u00edvel em &lt;http://journals.ametsoc.org > . Acessado em 23/03/2010. \n\nGRIMM, A. M.; FERRAZ, S. E. T.; CARDOSO, A. O. Influ\u00eancia de La Ni\u00f1a sobre a chuva \n\nno Nordeste brasileiro. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 10, 1998, \n\nBras\u00edlia. Anais..., Bras\u00edlia: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1998. \n\nhttp://journals.ametsoc.org/\nhttp://prosur.fcen.uba.ar/documentos/Alice2001.pdf\nhttp://journals.ametsoc.org/\n\n\n131 \n\n \n\nGRIMM, A. M.; FERRAZ, S. E. T.; GOMES, J. Precipitation anomalies in southern Brazil \n\nassociated with El Ni\u00f1o and La Ni\u00f1a events. Journal of Climate, v. 11 p. 2863-2880. 1998. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://journals.ametsoc.org > Acessado em 23/03/2010. \n\nGRIMM, A. M. et al. H\u00e1 impacto significativo de eventos El Ni\u00f1o e La Ni\u00f1a no Centro-Oeste \n\ndo Brasil? In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 10, 1998, Bras\u00edlia. \n\nAnais..., Bras\u00edlia: Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1998. \n\nGOMES FILHO, M.; SOUSA, F. de A. S.; CAVALCANTI, E. P. Rela\u00e7\u00e3o entre as vaz\u00f5es \n\nm\u00e9dias mensais do Rio Pianc\u00f3 e as anomalias de Temperatura da Superf\u00edcie dos Oceanos \n\nAtl\u00e2ntico e Pac\u00edfico Tropical. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental. v. \n\n4, n. 2, p. 304-308. 2000. Dispon\u00edvel em &lt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1415-\n\n43662000000200030&amp;script=sci_arttext > . Acessado em 23/03/2010. \n\nGUERRA, A. J.; CUNHA, S. B.  Geomorfologia Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. In: \n\nA. J. Guerra, &amp; S. B. Cunha, Geomorfologia Uma Atualiza\u00e7\u00e3o de Bases e Conceitos. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil. 2004. p. 97-242 \n\nGUETTER, G. K. Previs\u00e3o Clim\u00e1tica de Precipita\u00e7\u00e3o: Previs\u00e3o Probabil\u00edstica Local. In: \n\nCongresso Brasileiro de Meteorologia, 10, Rio de Janeiro, 2000. Anais... Sociedade Brasileira \n\nde Meteorologia. 2000. \n\nGUSM\u00c3O, A. M. Alta da Bol\u00edvia. Revista Climan\u00e1lise, Cachoeira Paulista, Edi\u00e7\u00e3o \n\nComemorativa de 10 anos. 1996. \n\nHAIR et al. An\u00e1lise Multivariada de Dados. 6\na\n ed., Editora Bookman. Porto Alegre-RS. p. \n\n427-481, 2009. \n\nHALPERT, M. S; ROPELEWSKI, C. F. Surface Temperature Patterns Associated with the \n\nSouthern Oscillation. Journal of Climate. v. 5. p.  577-593. June 1992. \n\nHARE, S.R. Low frequency climate variability and salmon production. Tese (Ph.D.) \n\nSchool of Fisheries, University of Washington, Seattle. 1996.  \n\nhttp://journals.ametsoc.org/\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1415-43662000000200030&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1415-43662000000200030&amp;script=sci_arttext\n\n\n132 \n\n \n\n______; FRANCIS, R. C. Climate change and salmon production in the Northeast Pacific \n\nOcean. In: BEAMISH, R. J. (ed.) Climate change &amp; Northern Fish Populations. Can. spec. \n\nPub. Fish. Aquat. Sci. 121, pp. 357-372. 1994. Dispon\u00edvel em: &lt; \n\nhttp://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=4E9ikcfmT8cC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA357&amp;dq=\n\nClimate+change+and+salmon+production+in+the+Northeast+Pacific+Ocean&amp;ots=gRTuXnJLT\n\nQ&amp;sig=Fhx_eIPBhDIiudQV1n7pi30ygko#v=onepage&amp;q=Climate%20change%20and%20salmo\n\nn%20production%20in%20the%20Northeast%20Pacific%20Ocean&amp;f=false>. Acessado em \n\n25/06/2011. \n\nHARE, S.R.; MANTUA, N. J.; FRANCIS, R. C. Inverse Production Regimes: Alaska and \n\nWest Coast Pacific Salmon. Fisheries, 1999. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1577/15488446(1999)024%3C0006%3AIPR%3E2.0.\n\nCO%3B2#>. Acessado em 25/06/2011. \n\nHARTMANN, D. L. e MICHELSEN, M. L. Intraseasonal Periodicities in Indian Rainfall. \n\nJournal of the. Atmospheric Sciences. p. 2838-2862, 1989. Dispon\u00edvel em \n\n<ftp://eos.atmos.washington.edu/pub/india-precip.pdf > Acessado em 23/03/2010.  \n\nHASTENRATH, S. Circulation and teleconnection mechanisms of Northeast Brazil droughts.  Progress in \n\nOceanography, v.70, p.407-415, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mendeley.com/research/circulation-and-\n\nteleconnection-mechanisms-ofnortheast-brazil-droughts/> Acessado em 09/08/2009. \n\nHASTENRATH, S.; WU, M. C.; CHU, P. S. Towards the monitoring and prediction of the north-east Brazil droughts. \n\nQuarterly Journal of the Royal Meteorological Society. V. 110, p. 411-425. 1984. Dispon\u00edvel em \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49711046407/abstract > Acessado em 23/03/2010. \n\nHASTENRATH, S.; HELLER, L. Dynamics of climatic hazards in northeast Brazil. \n\nQuarterly Journal of the Royal Meteorological Society. v. 103, 77-92. 1977. Dispon\u00edvel em \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49710343505/abstract > . Acessado em 23/03/2010. \n\nhttp://www.mendeley.com/research/circulation-and-teleconnection-mechanisms-ofnortheast-brazil-droughts/\nhttp://www.mendeley.com/research/circulation-and-teleconnection-mechanisms-ofnortheast-brazil-droughts/\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49711046407/abstract\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/qj.49710343505/abstract\n\n\n133 \n\n \n\nHASTENRATH, S.; GREISCHAR, L. Circulation mechanisms related to Northeast Brazil \n\nrainfall anomalies. Journal of Geophysical Research. v. 98. D3, 5093-5102. 1993. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.agu.org/pubs/crossref/1993/92JD02646.shtml > Acessado em 23/03/2010.  \n\nHASTENRATH, S. Diagnostic and prediction of anomalous river discharge in northern South \n\nAmerica. Journal of Climate, 3, p. 1080-1096, 1990. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://journals.ametsoc.org > Acessado em 23/03/2010.  \n\nHESSL, A. E.; MCKENZIE, D.; SCHELLHAAS, R. Drought and Pacific Decadal Oscillation \n\nLinked to fire Occurrence in the Inland Pacific Northwest. Ecological Applications, \n\nWashington, v. 14 (2), p. 425-442, abr. 2004. \n\nHOSKINS, B.J., KAROLY, D.J. The steady linear response of a spherical atmosphere to \n\nthermal and orographic forcing. J. Atmos. Sci., 38, 1179-1196, 1981. \n\nIBGE. Diagn\u00f3stico Ambiental da Bacia do S\u00e3o Francisco Sub-Bacias do Oeste Baiano e \n\nSobradinho. IBGE. Rio de Janeiro: Departamento de Editora\u00e7\u00e3o e Gr\u00e1fica - DEDIT/CDDI. \n\n1994. \n\nINMET. Instituto Nacional de Meteorologia. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.inmet.gov.br/> \n\nAcessado em 13/01/2011.  \n\nKARMANN, I. Ciclo da \u00e1gua, \u00e1gua subterr\u00e2nea e sua a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica. In: TEIXEIRA et \n\nal.(org.) Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, p. 113-138, 2000. \n\nKAROLY, D. J. Southern Hemisphere Circulation Features Associated with El Ni\u00f1o-\n\nSouthern Oscillation Events. Journal of Climate, Boston, v. 2 (11), p. 1239-1252, nov. 1989. \n\nKAYANO, M. T.; ANDREOLI, R. V. Variabilidade Decenal a Multidecenal. In: Tempo e \n\nClima no Brasil. Org. CAVALCANTI et al. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, p. 375-373, 2009. \n\nKAYANO, M. T.; ANDREOLI, R. V. Relationships between rainfall anomalies over \n\nnortheastern Brazil and the El Ni\u00f1o-Southern Oscillation. Journal of Geophysical Research, \n\nv.111, 2006. \n\nhttp://www.agu.org/pubs/crossref/1993/92JD02646.shtml\nhttp://journals.ametsoc.org/\nhttp://www.inmet.gov.br/\n\n\n134 \n\n \n\nKOCZOT, K.; DETTINGER, M. Climate Effects of Pacific Decadal Oscillation on \n\nStreamflow of the Feather River, California. In: ANNUAL WESTERN SNOW \n\nCONFERENCE, 71, 2003, Scottsdale. Poster. Scottsdale: Western Snow \n\nConference/Omnipress, p.139-142, abr. 2003. \n\nKODAMA, Y. M. Large-scale common features of sub-tropical precipitation zones (the Baiu \n\nFrontal Zone, the SPCZ, and the SACZ). Part II: Conditions of the circulations for generating \n\nthe STCZs. J. Meteor. Soc. Japan, 71, 581-610. 1993.  \n\nKOUSKY, V. E. Frontal influences on Northeast Brazil. Monthly Weather Review, Boston, \n\nv. 107 (9), p. 1140-1153, set. 1979. \n\nKOUSKY, V. E.; KAGANO, M. T.; CAVALCANTI, I. F. A. A review of the Southern \n\nOscillation: oceanic-atmospheric circulation changes and related rainfall anomalies. Tellus, \n\nStockholm, v. 36A (5), 490-504, oct. 1984.  \n\nKOUSKY, V.E.; FERREIRA, N.J. Interdiurnal surface pressure variatons in Brazil: Their \n\nspatial distributions, origins and effects. Monthly Weather Review, Boston, v. 109 (9), p. \n\n1999-2008, sep. 1981.  \n\nKREPPER, C. M.; SEQUEIRA, M. E. Low frequency variability of rainfall in souhteastern \n\nSouth America. Theoretical and Applied Climatology, Wien, v. 61, p. 19-28, 1998. \n\nLATIFF, M.; BARNETT, T. P. Decadal climate variability over the North Pacific and North \n\nAmerica: Dynamics and predictability. Journal of Climate, Boston, v. 9, p. 2407-2423, 1996.  \n\n______. Causes of decadal climate variability over the North Pacific and North America. \n\nScience, New York,  v. 266, p. 634-637, oct. 1994.  \n\nLAU, N. C.; NATH, M. J. A modeling study of the relative roles of tropical and extratropical \n\nSST anomalies in the variability of the global atmosphere-ocean system. Journal of Climate, \n\nv. 7, p. 1184-1207, 1994.  \n\n\n\n135 \n\n \n\nLIEBMANN, B., &amp; ALLURED, D. Daily Precipitation Grids for South America. Bulletin of \n\nthe American Meteorological Society,v. 86, p. 1567-1570. 2005. \n\nLOPES, F. Z. Rela\u00e7\u00e3o entre o MEI (Multivariate ENSO Index) e a Precipita\u00e7\u00e3o Pluvial \n\nno Estado do Rio Grande do Sul. 2006. 159f. Disserta\u00e7\u00e3o. (Mestrado em Ci\u00eancias). \n\nFaculdade de Meteorologia da Universidade Federal de Pelotas, Pelotas, 1995.  \n\nMARTIN, L. M. et al. Southern Oscillation signal in South American paleoclimatic data of \n\nthe last 7000 years. Quaternary Research, San Diego : Academic Press,v. 39, p. 338-346. \n\n1993. \n\nMANTUA, N. J.; HARE, S. R. The Pacific Decadal Oscillation. Journal of Oceanography, v. 58, n. 1, p. 35-44. 2002. \n\nDispon\u00edvel em &lt;http://www.springerlink.com/content/5xm9ngv5fn5dc2r7/>. Acessado em 10 jul. 2011. \n\nMANTUA, N. J. et al. A Pacific Interdecadal Climate Oscillation with Impacts on Salmon \n\nProduction. Bull. Amer. Meteor. Soc., 78, p. 1069-1079, 1997.  \n\nMARENGO, J. A.; SOARES, W. Epis\u00f3dios de jatos de baixos n\u00edveis durante 13 a 19 de abril \n\nde 1999. Revista Brasileira de Meteorologia, Rio de Janeiro, v. 17, n. 1, p. 35-52, jun. 2002. \n\nMARENGO, J. A. Interdecadal variability and trends of rainfall across the Amazon basin. \n\nTheoretical and Applied Climatology, Wien, DOI: 10.1007/s00704-004-0045-8, 2004.  \n\nMCCABE, G. J.; DETTINGER, M.D. Primary models and predictability of year-to-year \n\nsnowpack variations in the western United States from teleconnections with Pacific Ocean \n\nclimate: Journal of Hydrometeorology, v. 3, p. 13-25. 2002. \n\nMECHOSO, C. R.; IRIBARREN, G. P. Streamflow in Southeastern South America and the \n\nSouthern Oscillation. Journal of Climate, v. 5, p. 1535-1539, December, 1992.  \n\nMELO, A. B. C. de et al. A Zona de Converg\u00eancia Intertropical sobre o oceano Atl\u00e2ntico: \n\nClimatologia. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 12, Foz de Igua\u00e7u \u2013 \n\nPR, 2002.&lt;http://www.cbmet.com/cbm-files/11-ca2ceab51d628883e4192023675150e6.pdf/> \n\nMILONE G. Estat\u00edstica Geral e Aplicada. S\u00e3o Paulo: Thomson. 2004.  \n\n\n\n136 \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA INTEGRA\u00c7\u00c3O NACIONAL. Dispon\u00edvel em&lt;www.mi.gov.br>. Acesso \n\nem 25/01/2011. \n\nMINOBE, S. A. 50\u201370 year climatic oscillation over the North Pacific and North America. \n\nGeophysical Research Letters, v. 24(6), 683-686. 1997. \n\nMOLION, L. C. B.; BERNARDO, S. O. Din\u00e2mica das chuvas no Nordeste brasileiro. In: \n\nCONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 11, Fortaleza: SBMT 2000. p. 561-\n\n572.  http://www.cbmet.com/cbm-files/12-7ea5f627d14a9f9a88cc694cf707236f.pdf \n\nMOLION, L. C. B.; MORAES, J. C. Southern Oscillation and the discharge of rivers in \n\ntropical South America. Revista Brasileira de Engenharia. Caderno de Recursos H\u00eddricos 5, 1. \n\n1987.  \n\nMOURA, A. D.; SHUKLA, J. On the dynamics of droughts in northeast Brazil: Observations, \n\ntheory and numerical experiments with general circulation model. Journal of the \n\nAtmospheric Sciences. v. 38, p. 2653-2675. 1981.      \n\nMUSK, L.F., Weather Systems, Cambridge University Press. Cambridge. 1996, 160 p. \n\nNAN, S.; LI, J. The relationship between the summer precipitation in the Yangtze River \n\nvalley and the boreal spring Southern Hemisphere annular mode. Geophysical Research \n\nLetters, vol. 30, n. 24, p. 1-4, 2003. \n\nNETO et al. Previs\u00e3o da Vaz\u00e3o afluente mensal do Rio S\u00e3o Francisco usando-se Redes \n\nNeurais. In: Engevista. v. 7, n. 1, p. 63-72, abr. 2005.  \n\nNITTA, T.; YAMADA, S. Recent warming of tropical sea surface temperature and its \n\nrelationship to the Northern Hemisphere circulation. Journal of the Meteorological Society \n\nof Japan, v. 67, p. 375-383, 1989. \n\nNUNES, L. H. ; KOGA-VICENTE, A. ; CANDIDO, D. H. . Clima da regi\u00e3o Sudeste do \n\nBrasil. In: Cavalcanti, Iracema Fonseca de Albuquerque; Ferreira, Nelson Jesus; Silva, Maria \n\nhttp://www.jstage.jst.go.jp/browse/jmsj\nhttp://www.jstage.jst.go.jp/browse/jmsj\n\n\n137 \n\n \n\nGertrudes A.J.; Dias, Maria Assun\u00e7\u00e3o da Silva. (Org.). Tempo e Clima no Brasil. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de Textos, p. 243-258, 2009. \n\nOLIVEIRA, G. S. O El Ni\u00f1o e Voc\u00ea \u2013 O fen\u00f4meno clim\u00e1tico. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. \n\nTranstec Editorial. 116 p. 1999.  \n\nOLIVEIRA, K. F. Previs\u00e3o de Vaz\u00e3o em uma Bacia do Semi-\u00c1rido usando Previs\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas Num\u00e9ricas de Precipita\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil e \n\nAmbiental). Universidade Federal de Campina Grande. Campina Grande. 2006. \n\nONO, S. et al. Modelo MEL-AT - Previs\u00e3o de Vaz\u00f5es para a Bacia do Alto Tiet\u00ea. In: \n\nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 13, p. 3505-3512, 2007, Florian\u00f3polis. \n\nAnais... . DSR-INPE. Florian\u00f3polis, 2007. \n\nPEZZI, L.P. et al. A corrente de jato subtropical sobre a Am\u00e9rica do Sul. Climan\u00e1lise \n\nEspecial, ed. Comemorativa de 10 anos, p. 155-162, out. 1996. \n\nQUADRO, M. F. L. et al. Climatologia de Precipita\u00e7\u00e3o e Temperatura. In: Revista \n\nCliman\u00e1lise, Cachoeira Paulista: CPTEC-INPE. Edi\u00e7\u00e3o Comemorativa de 10 anos. 1996. \n\nQUADRO, M. F. L. DE; ABREU, M. L. DE. Estudo de Epis\u00f3dios de Zonas de Converg\u00eancia \n\ndo Atl\u00e2ntico Sul sobre a Am\u00e9rica do Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, 8., 1994, Anais... Sociedade Brasileira de Meteorologia, 1994. p.620-\n\n623. \n\nQUINN, W. H. A study of Southern Oscillation related climatic activity for A. D. 622-1989 \n\nincorporating Nile River flood data. In: DIAZ, H. F.; MARKGRAF, V. El Ni\u00f1o: Historical \n\nand paleoclimatic aspects oh the Souther Oscillation. Cambridge University Press, 119-\n\n149. 1992. \n\nRAO, V. B.; HADA, K. Characteristics of rainfall over Brazil: Annual variations and \n\nconnections with the Southern Oscillation. Theoretical and Applied Climatology, 42, 81-91. \n\n\n\n138 \n\n \n\n1990. Dispon\u00edvel em&lt;http://www.springerlink.com/content/ l010538707952mtv/> Acessado \n\nem 25/01/2011.  \n\nRAO. V. B.; SATYAMURTI, P.; BRITTO, J. I. B. On the 1983 drought in Northeast Brazil: Annual variations and \n\nconnetions with the Southern Oscillation. Journal of Climatology., 6, 43-51.1986. Dispon\u00edvel em \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/joc.3370060105/abstract>. Acessado em 26/01/2011.  \n\nREBOITA et al.Climatologia de Ciclones sobre o Atl\u00e2ntico Sul Utilizando M\u00e9todos Objetivos \n\nna Detec\u00e7\u00e3o destes Sistemas. In: IX CONGREMET, Congresso Argentino de Meteorologia, \n\nBuenos Aires, AR, Outubro 3-7, 2005. \n\nREBOITA, M. S.; AMBRIZZI, T.; ROCHA, R. P. da. Relationship between the southern \n\nannular mode and southern hemisphere atmospheric systems. Revista Brasileira de \n\nMeteorologia, v. 24, n. 1, p. 48-55, 2009. \n\nREBOITA, M. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Climatologia Parte III \u2013 An\u00e1lise de \n\nS\u00e9ries Temporais. Relat\u00f3rio de Pesquisa, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://mirabeli.meteo.furg.br/aulas/Poligrafos/PoligrafoMichelleIII.pdf \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Climatologia. Parte I \u2013 Estat\u00edstica \n\nDescritiva. Relat\u00f3rio de Pesquisa. 2005. \n\nhttp://mirabeli.meteo.furg.br/aulas/Poligrafos/PoligrafoMichelleI.pdf \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Estat\u00edstica Aplicada \u00e0 Climatologia. Parte II \u2013 Distribui\u00e7\u00f5es de \n\nProbabilidades. Relat\u00f3rio de Pesquisa. \n\nhttp://mirabeli.meteo.furg.br/aulas/Poligrafos/PoligrafoMichelleII.pdf \n\nROCHA, A. M. G. C.; GAND\u00da, A. W. A Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul. In: \n\nRevista Climan\u00e1lise. Cachoeira Paulista: CPTEC-INPE. Edi\u00e7\u00e3o Comemorativa de 10 anos. \n\n1996. \n\nROPELEWSKI, C. F.; HALPERT, M. S. Quantifying Southern Oscillation \u2013 Precipitation \n\nrelationships. Journal of Climate, Vol. 9, pp. 1043-1059. 1996. \n\nhttp://www.springerlink.com/content/%20l010538707952mtv/\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/joc.3370060105/abstract\n\n\n139 \n\n \n\n______. Precipitation Patterns Associated with the High Index Phase of the Southern \n\nOscillation. Journal of Climate. v. 2. p. 268-284. 1989. \n\n______. Global and Regional Scale Precipitation Associated with the El Ni\u00f1o/Southern \n\nOscillation. Monthly Weather Review. Boston, v. 115. p. 1606-1626. 1987. \n\n______. North American Precipitation and Temperature Patterns Associated with the El \n\nNi\u00f1o/Southern Oscillation (ENSO). Monthly Weather Review, Boston, v. 14, p. 2352-2362. \n\n1986.  \n\nSANCHES, M. B.; DIAS, M. A. F. da S. An\u00e1lise Sin\u00f3tica no Ver\u00e3o: A Influ\u00eancia da Zona de \n\nConverg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul (ZCAS). Revista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, S\u00e3o Paulo, v. 1, n. \n\n1, p. 71-76, abril. 1999. \n\nSCHLESINGER, M. E.(Org.) Climate-Ocean Interaction. Dordrecht: Kluwer. 1990. p. 21-\n\n52. \n\nSCHWING, F. B.; MURPHREE, T.; GREEN, P. M. The Northern Oscillation Index (NOI): \n\nA New Climate Index for the Northeast Pacific. Progress in Oceanography. 53: 115-139. \n\n2002. \n\nSILVA, A. P. L. M. da et al. An\u00e1lise da Precipita\u00e7\u00e3o no Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o de \u00c1guas. \n\nEstudo de Caso: Rio S\u00e3o Francisco, Brasil. In: CONGRESO INTERAMERICANO DE \n\nINGENIER\u00cdA SANITARIA Y AMBIENTAL, 30, Punta del Este, 26-30, nov. 2006. AIDIS - \n\nSecci\u00f3n Uruguay. \n\nhttp://www.bvsde.paho.org/bvsaidis/uruguay30/BR08523_Marques_da_Silva.pdf \n\nSILVA, B. C. da; TUCCI, E. M.; COLLISCHONN, W. Previs\u00e3o de vaz\u00e3o de longo prazo na \n\nbacia do Rio S\u00e3o Francisco II. Ajuste do modelo hidrol\u00f3gico. Revista Brasileira de \n\nRecursos H\u00eddricos, Porto Alegre, p. 1-13. 2005.  \n\n\n\n140 \n\n \n\nSILVA, B. C. da. Previs\u00e3o Hidroclim\u00e1tica de Vaz\u00e3o para a Bacia do S\u00e3o Francisco. 2005, \n\n280 f. Tese (Doutorado em Recursos H\u00eddricos e Saneamento Ambiental) Instituto de \n\nPesquisas Hidr\u00e1ulicas da UFRGS, Porto Alegre, 2005. \n\nSILVA, B. C. da; CLARKE, R. T. An\u00e1lise Estat\u00edstica de Chuvas intensas na Bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco. Revista Brasileira de Meteorologia, v. 19, n. 13, p. 265-272, 2004.  \n\nSILVA, B. C. da; COLLISCHONN, W.; TUCCI, E. M. Simula\u00e7\u00e3o da Bacia do S\u00e3o Francisco \n\natrav\u00e9s do Modelo Hidrol\u00f3gico MGB-IPH. In: CONGRESSO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS \n\nDO NORDESTE, 7, S\u00e3o Lu\u00eds-MA. 2004. \n\nSILVA, W. B.; GAND\u00da, A. W. An\u00e1lise Diagn\u00f3stica do Jato Sub-Tropical, Durante a \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, 9., v. 1.,1996, Campos do Jord\u00e3o. Anais... Campos do Jord\u00e3o: Sociedade \n\nBrasileira de Meteorologia, 1996. p.373-376. \n\nSCHMIDT, K.M.;WEBB, R.H. Researchers consider U.S southwest?s response to warmer, \n\ndrier conditions: EOS, Transactions. American Geophysical Union, v. 82, no. 41, October 9, \n\np. 475-478, 2001. \n\nSOUSA, W. dos S.; SOUSA, F. de A. S. Rede neural artificial aplicada \u00e0 previs\u00e3o de vaz\u00e3o \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Pianc\u00f3. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental. v. 14, n. 2, p. 173-180. 2010.  \n\nSOUSA, E. B.; AMBRIZZI, T. A precipita\u00e7\u00e3o observada no norte-Nordeste de TSM no \n\nAtl\u00e2ntico (CD-ROM). In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA, 12, Foz do \n\nIgua\u00e7u, Paran\u00e1, 2002. Anais... Foz do Igua\u00e7u. Sociedade Brasileira de Meteorologia, 2002. \n\nSPAETH, F. Modelo para Previs\u00e3o de Vaz\u00e3o Fluvial Baseado em Wavelets e Redes \n\nNeurais. 2008. 92 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o) Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Computa\u00e7\u00e3o da UFSC, Florian\u00f3polis. 2008. \n\n\n\n141 \n\n \n\nTHOMPSON, L. G.; MOSLEY- THOMPSON, E.; ARNAO, B. M. El Ni\u00f1o Southern \n\nOscillation events recorded in the stratigraphy of the tropical Quelcraya ice cap, Peru. \n\nScience, 226, 50-53. 1984. \n\nTRENBERTH, K. E. Recent Observed Interdecadal Climate Changes in the Northern \n\nHemisphere. Bulletin of the American Meteorological Society. V. 71, n. 7, July 1990. \n\n______. The definition of El Ni\u00f1o. Bulletin of the American Meteorological Society. 78, \n\n2771-2777. 1997. \n\nTRENBERTH, K. E.; HURREL, J. W. Decadal atmospherie-ocean variations in the Pacific. \n\nClimate Dynamics, v. 9, p. 303-319, 1994. \n\nTUCCI, C. E. M. et al. Previs\u00e3o de Vaz\u00e3o de Longo Prazo na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco III: \n\nPrevis\u00e3o da Vaz\u00e3o. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. p. 1-13. 2005.  \n\nTUCCI, C. E. M. e MARQUES, D. M. L. M. (Org) Avalia\u00e7\u00e3o e controle da drenagem \n\nurbana. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos. p. 53-78, Porto Alegre, 2000.  \n\nUVO, C. B. A Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Norte do Nordeste Brasileiro. 1989. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nMeteorologia) Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos \u2013 SP. \n\nUVO, C. B. et al. The Relationships between Tropical Pacific and Atlantic SST and Northeast \n\nBrazil Monthly Precipitation. Journal of Climate, vol. 11, 551-562. 1998. \n\nVAREJ\u00c3O-SILVA, M.A. Meteorolologia e Climatologia. INMET, Gr\u00e1fica e Editora Stilo, \n\n532 p. 2001. \n\nVICINI, L. An\u00e1lise Multivariada da Teoria \u00e0 Pr\u00e1tica. Monografia. UFSM. Santa Maria. 215 p. \n\n2005. \n\nWAGNER. R. G. Mechanisms controlling variability of the interhemispheric sea surface \n\ntemperature gradient in the tropical Atlantic. Journal of Climate, 9, 2010-2019. 1996.  \n\n\n\n142 \n\n \n\nWALLACE, J. M.; GUTZLER, D. S. Teleconections in the geopotential height field during \n\nthe Northern Hemisphere winter. Montly Weather Review, 109, 785-812. \n\nWALKER, G. T. World weather. Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society., \n\n54 (226). p. 79-87, 1928. \n\nWALKER, G. T.; BLISS, E. M. World weather. Memories of the Royal Meteorological \n\nSociety, 5, 4:53-84. 1932. \n\nXAVIER et al. Climatologia da Precipita\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 e suas Rela\u00e7\u00f5es com Eventos El Ni\u00f1o e \n\nLa Ni\u00f1a: 1900-1999. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE METEOROLOGIA (em CD-\n\nROM), Rio de Janeiro, out. 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbmet.com/cbm-files/12-\n\n55b16f5c7b89f7a063a5a006a49ef4fc.pdf> Acesso em: 26/02/2011.  \n\nZHANG, Y. An Observational Study of Atmosphere \u2013 Ocean Interaction in the Northern \n\nOceans on Interannual and Interdecadal time- scales. Tese (PHD) - Universidade de \n\nWashington, Seattle 1996. \n\n______; WALLACE, J. M.; IWASAKA, N. Is climate variability over the North Pacific a \n\nlinear response to ENSO? Journal of Climate, v. 9, p. 1468-1478, 1996.  \n\nZILLI, M. T. Variabilidade Interanual da Precipita\u00e7\u00e3o de Primavera e Ver\u00e3o na \n\nAm\u00e9rica do Sul, suas Interconex\u00f5es e seu Impacto nos Principais Aproveitamentos \n\nHidrel\u00e9tricos Brasileiros. 2008. 212f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Recursos \n\nH\u00eddricos e Ambiental). Engenharia de Recursos H\u00eddricos, Departamento de Hidr\u00e1ulica e \n\nSaneamento, Setor de Tecnologia da UFPR, Curitiba, 2008. \n\n______. Determina\u00e7\u00e3o dos Padr\u00f5es de Precipita\u00e7\u00e3o sobre a Am\u00e9rica do Sul em associa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nTSM da Bacia do Pac\u00edfico Equatorial durante Per\u00edodos Extremos de ENOS atrav\u00e9s da \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas Estat\u00edsticas Multivariadas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nMETEOROLOGIA, XI,  Anais... Rio de Janeiro. 2000. \n\nhttp://www.cbmet.com/cbm-files/12-55b16f5c7b89f7a063a5a006a49ef4fc.pdf\nhttp://www.cbmet.com/cbm-files/12-55b16f5c7b89f7a063a5a006a49ef4fc.pdf\n\n\n143 \n\n \n\n______ Prediction of Northeast Brazil Rainfall Anomalies. Journal of Climate. v. 3, n. 8, p. \n\n893-904. 1990.  \n\nDocumentos eletr\u00f4nicos: \n\n<http://data.giss.nasa.gov/csci/> Acesso em:  \n\n<http://www.arctic.noaa.gov/essay_bond.html> Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://www.arctic.noaa.gov/climate.html >Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://www.cgd.ucar.edu/cas/catalog/climind/ >Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://iridl.ldeo.columbia.edu/dochelp/StatTutorial/Indices/> Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://www-users.cs.umn.edu/~kumar/papers/kdd03_nasa.pdf> Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://cdiac.ornl.gov/climate/indices/indices_table.html> Acesso em: 15/05/2010 \n\n<http://www.clisap.de/Climate-Indices.climate_indeces.0.html> Acesso em: 17/07/2010 \n\n<http://iri.columbia.edu/climate/ENSO/background/monitoring.html#nino> Acesso em: \n\n17/07/2010 \n\n<http://iridl.ldeo.columbia.edu/maproom/.ENSO/.Time_Series/SOI.html> Acesso em: \n\n19/08/2010 \n\n<http://www.esrl.noaa.gov/psd/people/klaus.wolter/MEI/> Acesso em: 19/08/2010 \n\n<http://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcademica/Marcos%20Airto\n\nn%20de%20S.%20Freitas/Previs%E3o%20de%20Secas_Cacier3.pdf>Acesso em:  \n\n19/08/2010 \n\n&lt;http://www.mi.gov.br/index3.asp> Acesso em: 21/08/2010 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\nANEXO 1 \n\nBacia do S\u00e3o Francisco (1968 \u2013 2004) \n\n Vaz\u00e3o Precipita\u00e7\u00e3o \n\nSub-bacia 40 Paraopeba Posto Taquara Posto Taquara \n\nSub-bacia 41 Rio das Velhas V\u00e1rzea Palma V\u00e1rzea Palma \n\nSub-bacia 42 Paracatu Cachoeira da manteiga Cachoeira da manteiga \n\nSub-bacia 43 Urucuia Santo In\u00e1cio Santo In\u00e1cio \n\nSub-bacia 44 Verde Grande Manga Manga \n\nSub-bacia 45 Carinhanha Bom Jesus da Lapa Arrojado \n\nSub-bacia 46 Rio Grande Boqueir\u00e3o Boqueir\u00e3o \n\nSub-bacia 47 Jacar\u00e9 Jaguaraci Campo dos Cavalos \n\nSub-bacia 48 Paje\u00fa Ib\u00f3 Ib\u00f3 \n\nSub-bacia 49 Moxot\u00f3 Traipu CPRM Traipu CPRM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nANEXO 2 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nf e d \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n146 \n\n \n\nANEXO 3 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b \nc \n\ne d f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n147 \n\n \n\nANEXO 4 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nf e d \n\ng h i \n\nj k l \n\na b c \n\n\n\n148 \n\n \n\nANEXO 5 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n149 \n\n \n\nANEXO 6 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nl \n\ni \n\nj k \n\ne d \n\ng h \n\nf \n\nc b a \n\n\n\n150 \n\n \n\nANEXO 7 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nl \n\ni \n\nj k \n\nd \n\ng h \n\ne \n\na b c \n\nf \n\n\n\n151 \n\n \n\nANEXO 8 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n152 \n\n \n\nANEXO 9 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n153 \n\n \n\nANEXO 10 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n154 \n\n \n\nANEXO 11 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n155 \n\n \n\nANEXO 12 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n156 \n\n \n\nANEXO 13 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n157 \n\n \n\nANEXO 14 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n158 \n\n \n\nANEXO 15 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n159 \n\n \n\nANEXO 16 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na \n\ne \n\nb c \n\nd f \n\ni h \n\nj \n\ng \n\nk l \n\n\n\n160 \n\n \n\nANEXO 17 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n161 \n\n \n\nANEXO 18 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n162 \n\n \n\nANEXO 19 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\n163 \n\n \n\nANEXO 20 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\na b c \n\nd e f \n\ni h g \n\nj k l \n\n\n\tVariabilidade oce\u00e2nica associada \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica da vaz\u00e3o na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco\n\tResumo\n\tABSTRACT\n\t\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\t\u00cdNDICE DE TABELAS\n\t\u00cdNDICE DE SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tI.INTRODU\u00c7\u00c3O\n\tI.I JUSTIFICATIVA\n\tI.II HIP\u00d3TESE\n\n\tII. OBJETIVOS\n\tII.I OBJETIVO GERAL\n\tII.II OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS\n\n\tIII. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA BACIA DO S\u00c3O FRANCISCO\n\tIII.I QUADRO CLIM\u00c1TICO E GEOMORFOL\u00d3GICO\n\tIII.II SISTEMAS CLIM\u00c1TICOS NA REGI\u00c3O SUDESTE\n\tIII.III SISTEMAS CLIM\u00c1TICOS NA REGI\u00c3O NORDESTE\n\tIII.IV INDICES CLIM\u00c1TICOS\n\tIII.V El Ni\u00f1o - Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS ou ENSO, na sigla em ingl\u00eas)\n\tIII.VI Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o 3, Ni\u00f1o 3+4 e Ni\u00f1o 4\n\tIII.VII \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul (IOS ou SOI na sigla em ingl\u00eas)\n\tIII.VIII Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico (ODP ou PDO em ingl\u00eas)\n\tIII.IX Influ\u00eancia dos efeitos clim\u00e1ticos na fluviometria\n\tIII.IX Pesquisas sobre previs\u00e3o de vaz\u00e3o\n\n\tIV. DADOS E M\u00c9TODOS\n\tIV.I Dados\n\tIV.II M\u00e9todos Aplicados\n\n\tV. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n\tV.I Sele\u00e7\u00e3o dos postos\n\tV.II Correla\u00e7\u00e3o linear entre vaz\u00e3o e TSM\n\tV.III Vaz\u00e3o fluvial na Bacia do Rio S\u00e3o Francisco e \u00edndices clim\u00e1ticos\n\tV.III.I Vaz\u00e3o fluvial e Ni\u00f1o 1+2, Ni\u00f1o3, Ni\u00f1o 3+4 e Ni\u00f1o 4\n\tV.III.II Vaz\u00e3o fluvial e o \u00cdndice de Oscila\u00e7\u00e3o Sul\n\tV.III.III Vaz\u00e3o fluvial e a Oscila\u00e7\u00e3o Decadal do Pac\u00edfico\n\n\tV.IV Regress\u00e3o linear m\u00faltipla entre os \u00edndices clim\u00e1ticos e a vaz\u00e3o fluvial\n\tV.V An\u00e1lise do padr\u00e3o atmosf\u00e9rico e TSM\n\n\tVI DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00c3O\n\tVII. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXOS"}]}}}