{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16016"}, {"@name": "filename", "#text": "22537_001015514.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA \nE PENTECOSTALISMO EVANG\u00c9LICO: \nCONVERG\u00caNCIAS E DIVERG\u00caNCIAS \n\nAri Pedro Oro1 \n\nDaniel Alver \n\nResumo: Em que pese a complexidade interna do carismatismo cat6lico e \ndo pentecostalismo evang\u00e9lico, observamos certos pontos de proximidade \ne distanciamento entre estas duas express\u00f5es religiosas, em termos simb\u00f3licos, \ndoutrin\u00e1rios e de articula\u00e7\u00e3o com produ\u00e7\u00e3o musical para o consumo de massa. Atrav\u00e9s \nde entrevistas e observa\u00e7\u00f5es de campo, analisamos essas converg\u00eancias e diverg\u00eancias, \ne conclu\u00edmos apontando para o f\u00e0to de que observadores contempor\u00e2neos, no curso \nde transforma\u00e7\u00f5es profundas, podem n\u00e3o se dar conta das crescentes porosidades \ne proximidades entre esses grupos. \n\nPalavru-chave: Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat6lica; Pentecostalismo; Ecumenismo; \nConsumo. \n\nAbstract: Despi te the internai complexity of the Catholic Charismatic and \nEvangelical Pentecostalism, we observe certain points of proximity and distance \nbetween these two religious expressions in symbolic and doctrinaire terms, and their \narticulation with music production for mass consumption. Through interviews \nand fleld observations, we analyze these convergences and divergences, and \nconcluded by pointing to the f\u00e0ct that contemporaty observers in the course of \nprofound transformations may not realize the increasing porosities and proximities \nbetween these groups. \n\n1 Professor do Departamento de Aotropologia da UFRGS. Este texto foi originalmente \napresentado por Ari Pedm Oro no Semin\u00e1rio Internacional \"Transforma\u00e7\u00f5es religiosas \nno mundo contempor\u00e2neo\", na PUC-Campinas, em 29 de agosto de 2012. \n\n2 Professor do lnsrituto de Hist\u00f3ria e Ci\u00eancias Hntnanas da UFG-Regional Catal\u00e3o. Coor-\ndenador de projeto de pesquisa intitulado \"Religi\u00e3o e consumo: an\u00e1lise da circula\u00e7\u00e3o e \nconsumo de bens religiosamente marcados na microrregi\u00e3o de Catal\u00e1o\u00b7GO\", aprovado \ne financiado pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol6gico \n(CNPq-Edital Universal2014). \n\nDEBATES oo NER. PoRTO ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.IoEz. 2016 \n\n\n\n220 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nKeywords: Catholic Charismatic Renewal; Pentecostalism; Ecumenism; Consumption. \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAlgumas an\u00e1lises acerca da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat6lica (RCC) \nproduzidas nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem destacado o seu duplo vi\u00e9s: para dentro da \ninstitui\u00e7\u00e3o, um movimento de promo\u00e7\u00e3o de \"refllia\u00e7\u00e1o\" religiosa (TEIXEIRA, \n2009) e at\u00e9 mesmo de enfrentamento dos setores progressistas, como a \nTeologia da Liberta\u00e7\u00e3o e as Comunidades Eclesiais de Base (PIERUCCI \nE PRANDI, 1996); e, para fora do catolicismo, um movimento capaz de \nreduzir o avan\u00e7o do pentecostalismo evang\u00e9lico, uma vez que a constata\u00e7\u00e3o \nsociol6gica mostrava que parcela significativa dos novos chegados a este \nsegmento rdigioso provinham do catolicismo (MARIZ E MACHADO, \n1994; ORO, 1996; MACHADO, 1996; PIERUCCI E PRANDI, 1996; \nPRANDI, 1997; CARRANZA, 2009; GABRIEL, 2010). \n\nNeste texto discorremos sobre este \u00faltimo aspecto analisando as rda\u00e7\u00f3es \nentre a RCC e o pentecostalismo, em termos de suas identidades relacio-\nnadas a doutrinas, teologias pr\u00e1ticas e simbolismos3\u2022 Hist6rica e atualmente \ndas oscilam entre diverg\u00eancias e converg\u00eancias. Enquanto as primeiras \nprocuram erguer barreiras para fixar fronteiras entre ambos, as segundas, \nas converg\u00eancias, apontam para aproxima\u00e7\u00f5es e a contru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \nconsensuais e de pr\u00e1ticas ecum\u00eanicas operadas entre ambas as express\u00f5es \nreligiosas. Embora essa situa\u00e7\u00e3o tensional persista, parece evidente que a \nRCC cosntitui a express\u00e3o cat6lica mais pr6xima do pentecostalismo. \n\nOs dementos que sustentam esta an\u00e1lise provem da literatura produ-\nzida sobre ambos os movimentos rdigiosos e, especialmente, de entrevistas \nrealizadas com l\u00edderes e membros de ambos os grupos, no \u00e2mbito do projeto \nPentecostal Charismatic Research lniciative, PCRI, coordenado por Paul \n\n3 Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre RCC e Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o ver, por exemplo, Benedetti, 2000; \nTeixeira 1991 e Carranza, 2009. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 221 \n\nFreston4\u2022 Tamb\u00e9m nos reportaremos, mais ao final do texto, a reflex\u00f5es \nprovenientes de pesquisa conduzida por Daniel Alves sobre bens de consumo \ncom marca\u00e7\u00e3o religiosa. Faremos especial men\u00e7\u00e3o ao mercado fonogr\u00e1fico, \nonde as fronteiras simb\u00f3licas e teol\u00f3gicas entre pentecostalismo e carisma-\ntismo cat\u00f3lico encontram-se num terreno relativemente externo ao campo \nde produ\u00e7\u00e3o dos bens simb\u00f3licos de salva\u00e7\u00e3o, respondendo a demandas \npropriamente \"de mercado\". \n\nDe sa\u00edda, por\u00e9m, imp\u00f5e-se esta observa\u00e7\u00e3o: Pentecostalismo e Renova\u00e7\u00e3o \nCarism\u00e1tica Cat\u00f3lica constituem-se como movimentos religiosos complexos, \namplos e multifacetados. Constituem, segundo a express\u00e3o de Faustino Teixeira \n(2009), \"imensos guarda-chuvas\", com ampla heterogeneidade e diversidade \ninternas, como apontaram tamb\u00e9m outros autores, entre eles Steil (2004), \nMariz (2005) e Carranza e Mariz (2009) relativamente \u00e0 RCC e Freston \n(1994) e Mafra (2001) concernente ao pentecostalismo. Portanto, quando \nnos referimos a cada um dos termos, tomamo-los no seu sentido amplo. \n\nIniciamos, portanto, discorrendo sobre as conflu\u00eancias e as aproxima\u00e7\u00f5es \nexistentes entre ambos os movimentos religiosos para, em seguida, explorar \n\n4 Neste texto trabalhamos eom 12 entrevistas feitas em Pono Alegre junto a lideres de \nigrejas penteeostais e renovadas; e 12 entrevistas realizadas eom membros da RCC, 6 \nem Pono alegre e 6 no estado de S\u00e3o Paulo. Pane significativa dos dados utilizados aqui \napresentados diz respeito ao referido projeto, do qual Ari Pedro Oro participou durante \nos anos de 2010 e 2012. \nAs entrevistas de S\u00e3o Paulo foram realizadas por Brenda Carranza, a saber: eom Reinaldo \nBeserra Reis (membro fundador da RCC no Brasil, ex-presidente da RCC no Brasil, \nentrevisrado em 30/8/2011); eom Mareos Volcan (atual Coordenador Nacional da \nRCC, entrevistado em 17/9/20 li); eom Beatriz Vargas (Secret\u00e1ria Nacional da RCC, \nentrevistada em 17/7/20 li); eom Padre Marcial M\u00e7aneiro (membro da lnternational \nCommission for Catholic Pentecostal Dialogue, entrevistado em 10/12/2011); eom Padre \nElias Wolff (assessor da eomiss\u00e3o episeopal para ecumenismo e o di\u00e1logo inter-rdigioso, \nentrevistado em 25/10/2011) e eom Pe. Albeno Gambariru (pregador oficial da RCC, \nentrevistado em 17/9/2011). \nRegistre-se que, neste texto, toda vez que forem apresentados depoimentos destes l\u00edderes, \n\neles foram extra\u00eddos das entrevistas referidas. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n222 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nas diferen\u00e7as e diverg\u00eancias. N\u00e3o \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o apresentar o repert\u00f3rio \ncompleto dos consensos e dissensos, mas t\u00e3o somente os mais significativos, \nsegundo o que consta na literatura e o que foi colhido nas pesquisas a que \nnos referimos anteriormente. \n\nPENTECOSTALISMO E RENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA \nCAT\u00d3LICA: CONVERG\u00caNCIAS E ENCONTROS \n\nAlguns autores t\u00eam destacado a exist\u00eancia de v\u00e1rios pontos de conver-\ng\u00eancia entre a RCC e o pentecotalismo. Assim, para Soflati, ambos \n\nbuscam recuperar a tradi\u00e7\u00e3o das primeiras comunidades crist\u00e3s, enfatizando \no evento de \"Pentecostes\" relatado no Novo Testamento, em ''Atos dos Ap\u00f3s-\ntolos\". Por isso o terceiro elemento da Trindade Saota, o Esp\u00edrito Saoto, \u00e9 \ncolocado em evid\u00eancia (SOFIATI, 2011, p. 107). \n\nBrenda Carranza (2009, p. 50-51) considera ambas as express\u00f5es reli-\ngiosas, assim como as Novas comunidades religiosas, enquanto comunidades \nemocionais intermedi\u00e1rias de sentido. Ou seja, nelas o epicentro \u00e9 orien-\ntado pela emo\u00e7\u00e3o; constituem-se como institui\u00e7\u00f5es que fazem a ponte \nentre o indiv\u00edduo e a sociedade, e se mostram capazes de assegurar sentido \npara a exist\u00eancia. \n\nPor seu turno, Cec\u00edlia Mariz eM. das Dores Machado observam a exis-\nt\u00eancia, em ambos os movimentos, da experi\u00eancia subjetiva da convers\u00e3o; da \nauto-atribui\u00e7\u00e3o de uma miss\u00e3o; da no\u00e7\u00e3o de identidade religiosa adquirida \ne n\u00e3o herdada; da \u00eanfase na escolha religiosa individual; da atribui\u00e7\u00e3o de \npoder ao leigo, relegando para segundo plano a media\u00e7\u00e3o eclesi\u00e1stica; da \npr\u00e1tica religiosa emocional; do compromisso e comportamento asc\u00e9tico; \ndo uso de termos comuns, como orar e louvar; e da constru\u00e7\u00e3o de uma \n\n\"demoniza\u00e7\u00e3o\" do espiritismo e das religi\u00f5es afro-brasileiras. O discurso \nsobre a demoniza\u00e7\u00e3o e o moralismo individual aumenta nos grupos de \nora\u00e7\u00e3o das camadas menos favorecidas aproximando ainda mais a RCC dos \npentecostais (MARIZ; MACHADO, 1994). \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 223 \n\nR Prandi sublinha que tanto a RCC quanto o pentecosta!ismo \"mant\u00e9m \na cura no centro da pr\u00e1tica religiosa''. Destaca, tamb\u00e9m, que \"n\u00e3o h\u00e1 grande \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os problemas que s\u00e3o levados \u00e0 Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica ou \n\n\u00e0s igrejas pentecostais de cura divina\" (PRANDI, 1997, p. 124-125). \nF. Sofl.ati sublinha outro aspecto constante em ambos os movimentos \n\nreligiosos. Ainda que seja poss\u00edvel reconhecer aqui e ali pautas pol\u00edticas e \n\nposicionamentos morais de cunho n\u00e3o corporativista e liberal, eles se mostram \n\ninteressados em atuarem no pol\u00edtico institucional para ali combaterem os \n\nprojetos de leis que \n\nsegundo seus ideais religiosos s\u00e3o contr\u00e1rios aos preceitos divinos, como a \ndescriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto e o casamento entre homossexuais. Por isso, \no(s) movimento(s) tem trabalhado intensamente no combate ao aborto e \nna defesa de que a homossexualidade \u00e9 uma doen\u00e7a que precisa ser curada \n(SOFIATI, 2011, p. 149). \n\nAl\u00e9m do que vem de ser dito, destacamos ainda ser signifl.cativa na \n\natualidade, em ambos os segmentos religiosos, a sua presen\u00e7a nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o televisivos e radiof\u00f4nicos, alem da internet5 - e o fazem na \n\nperspectiva competitiva, concorrencial e proselitista- bem como a promo\u00e7\u00e3o \n\nde mega-eventos que contam com animadores, pregadores e cantores reno-\nmados, onde se destacam momentos de louvor e de ora\u00e7\u00e3o com forte apelo \n\nemocional. \n\n5 Para Carranza {2009, p. 43), a RCC inaugurou, com os chamados padres-<:antores, uma \nnova fase na igreja: o catolicismo medi\u00e1tico. Os mega-shows produzidos pdos referidos \n\npadres, por\u00e9m, s\u00e3o recolhem a unanimidade na c\u00fapula da RCC. O ent\u00e3o Coordenador \nNacional, por exemplo, Marcos Volcan, em entrevista concedida a Brenda Carranza, \n\nafirmou: \"a pergunta se faz: as pessoas est\u00e3o indo por causa do m\u00fasico? Por causa da \nbanda? Quais os resultados? Para n\u00f3s \u00e9 muito pr\u00e1tico, n\u00f3s olhamos para os nossos grupos \nde ora\u00e7\u00e3o no dia seguinte ao evento, e n\u00f3s vemos que a ades\u00e3o \u00e0 Igreja, a ades\u00e3o aos \ngrupos de ora\u00e7\u00e3o, a ades\u00e3o a uma vida mais comprometida, ela \u00e9 praticamente ef\u00eamera\". \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO r7, N. 30, P. 2r9-245, JUL.InEz. 2or6 \n\n\n\n224 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nMas n\u00e3o s\u00e3o somente os analistas externos aos grupos religiosos que \n\ndestacam a exist\u00eancia de converg\u00eancias. Elas tamb\u00e9m s\u00e3o evidenciadas nos posi-\n\ncionamentos oficiais e em pronunciamentos de l\u00edderes cat6licos e evang\u00e9licos. \n\nAssim, chama a aten\u00e7\u00e3o que o pr6prio documento sobre a Renova\u00e7\u00e3o \n\nCarism\u00e1tica Cat6lica, coordenado pelo Cardeal Suenens6, em 1974, reco-\n\nnhece a influ\u00eancia evang\u00e9lica na RCC. Nele pode-se ler, por exemplo: \"a \n\nRenova\u00e7\u00e3o Cat6lica, em grande parte, tomou consci\u00eancia desses dons \n\natrav\u00e9s de movimentos de renova\u00e7\u00e3o fora da Igreja Romana\". Mais adiante \n\nafirma o seguinte: \n\n\u00c9 evidente que a Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica \u00e9 urna relevante for\u00e7a ecum\u00eanica e \u00e9 \nde fino ecum\u00eanica por sua natureza. Numerosos protestantes neo-pentecostais e \npentecostais cldssicos cornpart\u00fcham urna experi\u00eancia semelhante e, a partir da\u00ed, \nse re\u00fanem com os cat\u00f3licos para dar testemunho das coisas que o Esp\u00edrito \nest\u00e1 fazendo em outras igrejas\" {grifO nosso). \n\nEnfim, o documento reconhece que \"a renova\u00e7\u00e3o manifestada entre \n\nnossos irm\u00e3os protestantes \u00e9 um movimento aut\u00eantico do Esp\u00edrito Santo\" \n(1994, p. 59-60). \n\nAntes disso, em alguns documentos produzidos no Conc\u00edlio Vaticano \n\n11 (entre 1962 e 1965, especialmente Unitatis &amp;dintegratio, NostraAetate, \nEclesiam Suam, Ad Gentes e Lumen Gentium), afirma-se, por um lado, a \nnecessidade da Igreja manter uma rela\u00e7\u00e3o ecum\u00eamica com as outras religi\u00f5es, \ne, por outro lado, destaca-se a dimens\u00e3o carism\u00e1tica da Igreja, renovada \n\nperpetuamente pelo sopro do Esp\u00edrito Santo e seus carismas7\u2022 \n\n6 Trata-se do documento intitulado \"Orienta\u00e7\u00f5es teol\u00f3gicas e pastorais da Renova\u00e7\u00e3o \nCarism\u00e1tica Cat\u00f3lica\", produzido a partir da iniciativa do cardeal belga Leon Joseph \nSuenens que, em maio de 1974, reuniu em Malines, B\u00e9lgica, uma equipe internacional \nde te\u00f3logos e dirigentes leigos para tratar do tema. \n\n7 Reinaldo Reis, coordenador da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica do Estado de S\u00e3o Paulo, \nescreve que nos documentos do Conc\u00edlio Vaticano II s\u00e3o feitas 258 men\u00e7\u00f5es \u00e0 Pessoa do \nEsp\u00edrito Santo, \"algo in\u00e9dito na hist\u00f3ria dos Conc\u00edlios\" {2010, p. 29). Benedetti {2009) \nrecorda a apropria\u00e7\u00e3o desorganizada dos discursos oficiais da hierarquia cat\u00f3lica por parte \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 225 \n\nAinda, neste sentido, na alta esfera cat\u00f3lica foi fundada, em 1972, no \nVaticano, o Conselho Pontif\u00edcio para a Promo\u00e7\u00e3o da Unidade dos Crist\u00e3os', \nque conta com a panicipa\u00e7\u00e3o de cat\u00f3licos, v\u00e1rios deles da RCC, al\u00e9m de \nmembros de Igrejas pentecostais e do movimento carism\u00e1tico das Igrejas \nprotestantes hist\u00f3ricas e da Igreja Anglicana. Desde a sua funda\u00e7\u00e3o, esta \norganiza\u00e7\u00e3o tem firmado pautas comuns a serem cumpridas em ciclos de \ncinco anos de dura\u00e7\u00e3o (CNBB, 2003). \n\nDo lado evang\u00e9lico, H. Wynarczyk sublinha que a atual vertente mais \nimportante visando a supera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as com o catolicismo resultaram \ndas reflex\u00f5es do te\u00f3logo norte-americano Peter Wagner, contidas na id\u00e9ia \nda \"New Apostolic Reformation'' (WYNARCZVK, 2009, p. 152). Esta \nanuncia a passagem do modelo denominacional para o p\u00f3s-denominacional, \nacompanhada da id\u00e9ia segundo a qual nas \u00faltimas d\u00e9cadas o Esp\u00edrito Santo \nrestabeleceu o minist\u00e9rio dos profetas e dos ap\u00f3stolos \"em contraste com \no sistema de governo das congrega\u00e7\u00f5es baseado na assembl\u00e9ia democr\u00e1tica \nde constituintes\" (Id. Ibid., p. 95). \n\nResulta desta perspectiva a abertura para a supera\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as \ndenominacionais, n\u00e3o somente no interior do campo evang\u00e9lico, mas \ntamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 igreja cat\u00f3lica. Esta no\u00e7\u00e3o recebeu forte acolhida na \nArgentina, onde importantes l\u00edderes evang\u00e9licos expressaram a necessidade \nde aproxima\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais de enfrentamentos, entre evang\u00e9licos e Igreja \nCat\u00f3lica9\u2022 No Brasil, v\u00e1rias lideran\u00e7as da RCC tamb\u00e9m se expresssaram \n\ndos diversos movimentos presentes no seu interior. Um exemplo disso nos \u00e9 recordado \npor Soflati, relativo ao Documento Final de Aparecida (2007), da V Conferencia Geral \n\ndo Episcopado Latino Americano, o qual \"\u00e9 reivindicado tanto pela RCC como pela \n\nTeologia da Liberta\u00e7\u00e3o\" (SOFIATI, 2011, p. 141). \n8 Apud Ma\u00e7aneiro (2008, p. 22}; ver tamb\u00e9m a p\u00e1gina da Santa S\u00e9 pata o di\u00e1logo cat\u00f3lico \n\n-pentecostal. Dispon\u00edvel ero:&lt;hrtp://www.vatican.va/roman_curialpontiflcal_councils/ \n\nchrstuni/sub-index/index_pentecostals.htm>. Acesso em: 06 abr. 2011. \n9 Ruben Proietti, pastor batista, \u00e9 muito pr\u00f3ximo do famoso pregador argentino radicado \n\nnos Estados Unidos Luis Palau, o qual, por sua vez, \u00e9 pr\u00f3ximo de Billy Gtaham. Todos \nos eventos em que Palau participa na Am\u00e9rica Latina s\u00e3o organizados por Proietti, que \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n226 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nsobre as converg\u00eancias existentes com o pentecostalismo evang\u00e9lico. Por \n\nexemplo, Gerson Santos, ex-coordenador da RCC em Porto Alegre, denca \n\nas seguintes semelhan\u00e7as entre a RCC e o pentecostalismo: a forma de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da f\u00e9, o culto ao Esp\u00edrito Santo, a manifesta\u00e7\u00e3o dos carismas \n\natrav\u00e9s da ora\u00e7\u00e3o, a glossolalia, a cura atrav\u00e9s dos consdheiros espirituais e \n\na valoriza\u00e7\u00e3o da m\u00fasica10 \u2022 \n\nPor seu turno, Reinaldo Reis, ex-presidente nacional da RCC, enfa-\n\ntizao que chama de \"verdades aceitas por todos\": \"a encarna\u00e7\u00e3o de Jesus \n\nCristo, sua morte e ressurei\u00e7\u00e3o, a validade do batismo como ponto de \n\ninicia\u00e7\u00e3o da vida crist\u00e3\". \n\nMarcial Ma\u00e7aneiro denca v\u00e1rias caracter\u00edsticas comuns a cat\u00f3licos \n\ne pentecostais: \n\n\u00eanfase no discipulado pessoal, manifesto pela busca de santidade moral e \nora\u00e7\u00e3o ass\u00eddua; uso da B\u00edblia corno fonte de ora\u00e7\u00e3o e matriz da linguagem; \nctistocenttisrno na prega\u00e7\u00e3o e nos resternwilios; pr\u00e1tica do louvor e da adora\u00e7\u00e3o \ncomum; percep\u00e7\u00e3o da Igreja corno comunidade dos remidos, em linha prof\u00e9-\n\nafirmou em entrevista que: \"empezamos un acercamiento interesante con la Iglesia \ncat\u00f3lica, e con gente de primer n\u00edvel. Yo soy amigo de! cardenal (de Buenos Aires). El \nobjectivo evang\u00e9lico no es sacar fleles a la iglesia cat\u00f3lica; nosotros respetamos a todos; \n\nsomos todos cristianos\". Por seu turno, o renomado pregador Carlos Anacondia, fundador \nda \"Misi\u00f3n Cristiana Mensaje de Salvaci\u00f3d', defende a id\u00e9ia de que o Esp\u00edrito Santo \nconsiste na figura capaz de aproximar cat\u00f3licos e evang\u00e9licos. Segundo as suas palavras: \n\n\"a unidade da Igreja s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s do Esp\u00edrito Santo\". Enfim, o pastor Jorge \nHimitian, de origem palestina e que chegou na Argentina com seus pais quando tinha \nsete anos, \u00e9 um dos fundadores da igreja penteoostal Comunidad Cristiana, de Buenos \nAires. O pastor Himitian destacou a experiencia carism\u00e1tica comum do Batismo no \nEspirito Santo como aquela que junta crist\u00e3os de todo o mundo: evang\u00e9licos de todas as \ndenomina\u00e7\u00f5es, ortodoxos e cat\u00f3licos. As declara\u00e7\u00e1oes dos tr\u00eas pastores argentinos foram \ncolhidas em setembro de 2009, em Buenos Aires, por Daniel Alves, ent\u00e3o doutorando \ndo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social, da UFRGS. \n\n10 ConfOrme entrevista concedida a Joana Mo rato, estudante de Ci\u00eancias Sociais da UFRGS, \nem outubro de 2009. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 227 \n\ntiro-escatol\u00f3gica; valoriza\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios laicais; exerc\u00edcio grupal dos \ncarismas com liberdade de express\u00e3o; valoriza\u00e7\u00e3o das \"obras de miseric\u00f3rdia\" \ncom diaconia social; cultivo de uma espiritualidade pentecostal que valoriza os \ncarismas, a alegria, o culto comunit\u00e1rio; valoriza\u00e7\u00e3o dos minist\u00e9rios ordenados \n{apesar de diferentes teologias}; presen\u00e7a de mulheres; m\u00e9todos participativos \nde discernimento e delibera\u00e7\u00e3o; cultivo de v\u00ednculos interpessoais; alguns parti-\nlham uma vis\u00e3o transversal do pentecosralismo (gra\u00e7a trans-denominacional). \n\nEnfim, l\u00edderes pentecostais apontaram compartilhar com os carism\u00e1-\n\nticos o mesmo entendimento da import\u00e2ncia dos dons do Esp\u00edrito Santo \n\ne o rigorismo dos preceitos de ordem moral que condena a pr\u00e1tica sexual \n\nantes do casamento, o homossexualismo, o adult\u00e9rio, o div\u00f3rcio e o aborto. \n\nA estas alturas \u00e9 importante assinalar que as converg\u00eancias observadas \npelos membros de ambas as express\u00f5es religioas crist\u00e3s, especialmente por \n\nparte das suas lideran\u00e7as, n\u00e3o ficaram somente ao n\u00edvel do discurso. A \npartir da d\u00e9cada de 1960, congressos e encontros ecum\u00eanicos foram reali-\n\nzados em Jerusal\u00e9m, Singapura, Mal\u00e1sia, It\u00e1lia, Estados Unidos, Alemanha, \n\nChile, Argentina e Brasiln. \n\n11 No Brasil merece destaque o Simp\u00f3sio latino-americano sobre Pentecostalismo, ocorrido \nem S\u00e3o Paulo, de 20 a 24 de setembro de 2005, promovido pdo Pontiffcio Consdho \npara a Unidade dos Crist\u00e3os, em colabora\u00e7\u00e3o com o CELAM e a CNBB. Como dissemos \nem outro lugar (Oro e Alves, 2013): \"\u00c9 na It\u00e1lia, especialmente etn Bari e Roma, que \nnos \u00faltimos anos o movimento reunindo pentecostais e carism\u00e1ticos cat\u00f3licos parece ser \nmais fecundo, devido, principalmente, a mobiliza\u00e7\u00e3o do leigo cat\u00f3lico Matteo Calisi -\n\npresidente da Fraternidade Internacional de Comunidades Carism\u00e1ticas Cat\u00f3licas - e \ndo pastor Giovanni Traetino- presidente daApostolic Fellowship lnternatiooal (AFI). \nAmbos t\u00eam se dedicado ao \"minist\u00e9rio da reconcilia\u00e7\u00e3o\", promovendo contatos e \nencontros entre l\u00edderes de diferentes comunidades crist\u00e3s do mundo. Apostolic Fello-\nwship Internacional \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o que re\u00fane diversas comunidades carism:iticas \nevang\u00e9licas e igrejas ao redor do mundo, com fundamentos nos preceitos de discipulado \nfirmados ao longo da d\u00e9cada de 1960 e 1970. A Fraternidade lnternaciooal de Comuni-\ndades Carism\u00e1ticas Cat\u00f3licas, segundo Thomas Csordas (2009, p. 74-75), configura-se \natualmente como uma das redes mais influentes de comunidades carism\u00e1ticas ao longo \nda RCC internacional. Para Csordas, essa rede poderia ser comparada com outra mais \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO r7, N. 30, P. 2r9-245, JUL.IoEz. 2or6 \n\n\n\n228 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nEm tais encontros ecum\u00eanicos, afirma Marcial Ma\u00e7aneiro {em entre-\nvista j\u00e1 referida), enfatiza-se \"a reconcilia\u00e7\u00e3o, a partilha de carismas, o \nexerc\u00edcio espiritual do minist\u00e9rio e a adora\u00e7\u00e3o conjunta- do que os temas \nteol\u00f3gico-doutrinais\". \n\nEntre as principais \"plataformas fraternas\" de encontro entre cat\u00f3licos \ne pentecostais, Marcial Ma\u00e7aneiro (em entrevista, j\u00e1 referida) menciona a \nCatho/ic Fraternity of Charismatic Covenant Communities and Fe/lowships \n{Fraternidade Internacional de Comunidades Carism\u00e1ticas Cat\u00f3licas), presi-\ndida pdo leigo cat\u00f3lico italiano Matteo Calisi e vinculada oficialmente ao \nPontif\u00edcio Consdho para os Leigos. \n\nNa Am\u00e9rica Latina, a Argentina parece ser um pa\u00eds importante na pr\u00e1tica \necum\u00eanica entre cat\u00f3licos carism\u00e1ticos e evang\u00e9licos. Como mostramos em \n\noutro lugar Oro e Alves, 2012), o movimento na Argentina teve como um \ndos principais protagonistas o pastor Jorge Himitian, da igreja pentecostal \nComunidad Cristiana, de Buenos Aires, filiado \u00e0 Apostolic Fellowship Inter-\nnational. Ainda conforme aqude artigo, e por meio da atua\u00e7\u00e3o de Himitian, \nde outros l\u00edderes evang\u00e9licos e de autoridades eclesi\u00e1sticas cat\u00f3licas {dentre \nos quais Jorge Mar\u00eda Bergoglio, hoje Papa Francisco), organizaram-se na \nArgentina eventos comuns entre pentecostais e carism\u00e1ticos. \n\nFocando agora a situa\u00e7\u00e3o do Brasil, v\u00e1rios testemunhos d\u00e3o conta de \num ecumenismo existente entre a RCC e o pentecostalismo evang\u00e9lico, \ninicialmente na apropria\u00e7\u00e3o da RCC nascente da literatura e da m\u00fasica \nevang\u00e9lica e mais tarde em pr\u00e1ticas ecum\u00eanicas, como os encontros anuais \npromovidos pda organiza\u00e7\u00e3o chamada ENCRISTUS (Encontro de Cris-\nt\u00e3os na Busca de Santidade e Unidade). 12 Tais encontros sempre contaram \n\nantiga, denominada Espada do Esp\u00edrito (The Sword of Spirit), pelo seu exclusivismo \ncat\u00f3lico. Contudo, a associa\u00e7\u00e3o entre cat\u00f3licos e carism\u00e1ticos, nas figuras dos italianos \nCalisi e Traetino, evidencia o potencial da Fraternidade em estabelecer conex\u00f5es com o \nmundo pentecostal, consolidadas em grupos de di\u00e1logo interreligioso que promovem \neventos conjuntos na It\u00e1lia e, mais recentemente, na Am\u00e9rica Latina\". \n\n12 Esclarece este informante que esta organiza\u00e7\u00e3o surgiu em 2008, por uma equipe inicial-\nmente formada por 12 membros ( 6 cat\u00f3licos, 6 evang\u00e9licos). \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 229 \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o de membros e acessares da CNBB e de representantes \ne membros de v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es evang\u00e9licas, hist\u00f3ricas e pentecostais. \n\nPor\u00e9m, se, por um lado, pode-se apontar um conjunto de converg\u00eancias \nentre ambas as express\u00f5es religiosas crist\u00e3s, por outro lado, pode-se tamb\u00e9m \nexaltar diverg\u00eancias e oposi\u00e7\u00f5es entre elas. \n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA \nE PENTECOSTALISMO: DIVERG\u00caNCIAS \n\nInicialmente, \u00e9 importante destacar que j\u00e1 na d\u00e9cada de 1960 a expans\u00e3o \ndo pentecostalismo evang\u00e9lico no Brasil e na Am\u00e9rica Latina foi interpretada, \nem certos meios cat\u00f3licos, numa chave de disputa religiosa, uma vez que a \nconstata\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica apontava para o fato de que parte significativa da \nmembresia pentecostal era composta de ex-cat\u00f3licos, mesmo que nomi-\nnais. Diante disso, a posi\u00e7\u00e3o de parte da hieraquia cat\u00f3lica, sobretudo no \nper\u00edodo anterior ao Conc\u00edlio Vaticano 11, mas tamb\u00e9m ap\u00f3s este conclave \n- apesar dos documentos dele emanados que preconizavam o di\u00e1logo com \noutras religi\u00f5es e reconheciam a n\u00e3o reivindica\u00e7\u00e3o exclusiva do monop\u00f3lio \nreligioso - foi encaminhada no sentido de desqualiflcar o pentecostalismo, \nespecialmente as igrejas da terceira onda {FRESTON, 1994), 13 chamadas \ngeralmente de \"seitas\", que deveriam ser combatidas. \n\nOra, a RCC, praticamente desde o seu inicio - apesar de exercer \"um \n'papel ambivalente' no interior da Igreja Cat\u00f3lic\u00e0', como sustenta Faustino \nTeixeira'\\ levando a institui\u00e7\u00e3o oficial a oscilar \"entre o incentivo e o temor\" \n{TEIXEIRA, 2009, p. 25), \"entre o apoio de uns e a resist\u00eancia de outros\" \n\n13 A met\u00e1fora das \"tr\u00eas ondas\" do avan\u00e7o pentecostal no Brasil, cunhada por Freston {1994) \n\ne revista por Mariano (1999), tornou-se refer\u00eancia dos estudos sobre o tema e merece \ncertamente uma discuss\u00e3o cont\u00ednua sobre sua pertin\u00eancia e seus limites. Ver, para tanto, \npor exemplo, Alves (201 1). \n\n14 O \"'papel ambivalente\" \u00e9 assim explicado por Teixeira: \"De um lado, insere-se numa \nesrrat\u00e9gia de clara afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e de zelo pela doutrina cat\u00f3lica trarlicional: de \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n230 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\n(CARRANZA, 2000, p. 132) 15 - tamb\u00e9m foi conduzida a se inserir dentro \ndesse clima de competi\u00e7\u00e3o religiosa. Assim, ela viria a constituir ao mesmo \ntempo um \"muro de conten\u00e7\u00e3o da avalanche pentecostal\", nas palavras de \nBrenda Carranza (2009, p. 48), e um espa\u00e7o de potencializa\u00e7\u00e3o do \"engaja-\nmento dos cat\u00f3licos\" (ALMEIDA; RUMSTAlN, 2009, p. 53), pass\u00edvel de \nfacilitar a \"refllia\u00e7\u00e3o\" religiosa, segundo Teixeira (2009, p. 24); a \"reades\u00e3o\", \nde acordo com Pierucci e Prandi (1966); a \"volta na porta girat\u00f3ria\", como \naflrma Steil (2004); ou, enflm, a \"volta dos que ainda n\u00e3o foram\", como \n\ndeflne Almeida e Rumstain (2009, p. 54). \nDe fato, a re-catoliciza\u00e7\u00e3o dos cat\u00f3licos nominais constituiu, segundo \n\nReinaldo Beserra Reis, uma preocupa\u00e7\u00e3o da RCC desde a sua origem, \nfigurando nos seus Estatutos como um dos seus cinco objetivos (Entrevista \nconcedida a B. Carranza). \n\nPor\u00e9m, para isto acontecer a hierarquia Cat\u00f3lica teve que \"enquadrar\" \na RCC, como diz Luiz Roberto Benedetti (2009, p. 27) 16, uma vez que em \nseu in\u00edcio, como mostra Csordas (200 1), para a situa\u00e7\u00e3o norte-americana \ne Carranza (2000), para o caso brasileiro, era forte no meio carism\u00e1tico \n\ncat\u00f3lico a fluidez ecum\u00eanica, ou seja, a aproxima\u00e7\u00e3o ao pentecostalismo \nprotestante. Por isso mesmo, as \"orienta\u00e7\u00f5es\" teol\u00f3gicas e pastorais promo-\nvidas pela institui\u00e7\u00e3o oficial, em documentos emitidos em 197 4 e em 1994, 17 \n\noutro, favorece uma din\u00e2mica espirimal que acaba incidindo numa perspectiva de auto-\nnomiza\u00e7\u00e3o e transverssalidade com respeito ao catolicismo oficial\" (Teixeira, 2009, p. 24). \n\n15 Carrranza (2000, p. 129 e ss) retra\u00e7a detalhadamente as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a \nCNBB e a RCC e assume a posi\u00e7\u00e3o de que elas sempre furam marcadas por paradoxos \n\ne tensoes. \n16 Segundo este autor, ao mesmo tempo em que a Igreja Catolica \"enquadra\" os novos \n\ngrupos religiosos, entre os quais a RCC e as CEBS, ela tamb\u00e9m contribui para a conti-\nnua\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia (Benedetti, 2009, p. 18). \n\n17 Trata-se dos documentos Orienta\u00e7\u00f5es teol\u00f3gicas e pastorais da Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica \nCat\u00f3lica, produzido pelo cardeal belga LeonJoseph Suenens em 1974, e de Orienta\u00e7\u00f5es \npastorais sobre a Rnwvltf\u00e3o Carismatica Catolica, elaborado pela CNBB, em 1994. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... \n\npossu\u00edam como objetivo subjacente impedir que a RCC se tornasse um \nmovimento religioso \u00e0 margem da Igreja Cat\u00f3lica e que da se aproximasse \ndemais do pentecostalismo, especialmente com a pr\u00e1tica da glossolalia e \ncom o chamado \"repouso no Esp\u00edrito\". \n\nDiga-se de passagem que, segundo os membros da RCC entrevistados \nem Porto Alegre, estes dois t\u00f3picos - a glossolalia e o repouso no Esp\u00ed-\nrito - continuam a suscitar cr\u00edticas por parte dos demais cat\u00f3licos, leigos \ne sacerdotes. Assim, por exemplo, Gustavo Madalena Brum, coordenador \ndo Minist\u00e9rio de Forma\u00e7\u00e3o da RCC da capital gaucha, afirma: \"O precon-\nceito come\u00e7a dentro da pr\u00f3pria igreja. Sempre vem aquda quest\u00e3o, 'porque \nvoc\u00eas falam em l\u00ednguas', 'porque o pessoal desmaia nos grupos de ora\u00e7\u00e3o'. \n(Entrevista realizada em 15/12/2011). \n\nMas, para demarcar claramente a distin\u00e7\u00e3o do pentecostalismo, a \nhierarquia cat\u00f3lica fixou outras recomenda\u00e7\u00f5es aos carism\u00e1ticos: a sua \nparticipa\u00e7\u00e3o nos sacramentos, o reconhecimento da autoridade papai e a \ndevo\u00e7\u00e3o \u00e0 Virgem Maria. Al\u00e9m disso, desde o in\u00edcio do reavivamento, a Igreja \nCat\u00f3lica, e em parte tamb\u00e9m a igreja latino-americana, procurou demarcar \no distanciamento dos evang\u00e9licos substituindo a palavra \"pentecostai\" por \ncarism\u00e1tico, resultando da\u00ed o nome de Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica e \nn\u00e3o Pentecostalismo Cat\u00f3lico, nomina\u00e7\u00e3o bastante usada, por exemplo, \nnos Estados Unidos (SOFIATI, 2011, p. 137; CARRANZA, 2000, p. 35). \nPara Carranza (Id. Ibid.), esta mudan\u00e7a de nome n\u00e3o constitui somente \numa quest\u00e3o sem\u00e2ntica: \n\nEla pode ser lida como o in\u00edcio do distanciamento da \"abetura ecum\u00eanica'' que \n\na RCC desejava adotar e que o Pe. Haroldo tinha feito quest\u00e3o de enf\u00e0tizar \nem 1972 como uma das vantagens, entre doze, que a RCC tinha trazido para \na igreja Catolica do Brasil. \n\nNo dizer de Brenda Carranza (2009, p. 37), este \u00faltimo documento, produzido pela \nCNBB ap\u00f3s vinte aoos de exist\u00eancia da RCC no Bcasil, constitui a \"carta de alforria\" de \nparte da insritui\u00e7\u00e1o oficial. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n232 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nMas, entre todos os marcos de fronteira simb\u00f3lica fJXados pela hierar-\nquia e/ou pelo pr\u00f3prio avivamento cat\u00f3lico destaca-se a devo\u00e7\u00e3o mariana. \nComo salientaram Cec\u00edlia Mariz e Maria das Dores Machado, ela constitui \n\"o divisor de \u00e1guas, a fronteira'' (MARIZ; MACHADO, 1994, p. 30). \nMaria das Dores Machado reitera que a devo\u00e7\u00e3o a Nossa Senhora \u00e9 central \npara \"demarcar as fronteiras entre catolicismo e pentecostalismo e em \ncerta medida refor\u00e7ar a identidade religiosa cat\u00f3lica dos carism\u00e1ticos\" \n(MACHADO, 1996, p. 48). Na mesma dire\u00e7\u00e3o, Prandi sustenta que \"Maria \n\u00e9 uma fronteira intranspon\u00edvel entre dois territ\u00f3rios que, de outro modo, \npoderiam ser um s\u00f3\" (PRANDI, 1997, p. 141). \n\nO tema de Maria \u00e9 t\u00e3o importante na RCC que certos analistas t\u00eam \nobservado uma rela\u00e7\u00e3o entre apari\u00e7\u00f5es marianas e RCC. Segundo Carlos \nAlberto Steil, por exemplo, ambos os fatos \"est\u00e3o de tal forma imbricados \nque dificilmente se compreende o desenvolvimento de um sem fazer refe-\nr\u00eancia ao outro\" (STEIL, 2001, p. 118). Acrescenta ainda este autor que \n\"quando observamos os carism\u00e1ticos nos contextos das apari\u00e7\u00f5es, vemos que \neles colocam sua pr\u00f3pria estrutura a servi\u00e7o da divulga\u00e7\u00e3o destes eventos, \ngeralmente competindo com a estrutura eclesi\u00e1stica das par\u00f3quias e dioceses\" \n(Id. Ibid., p. 124). \n\nSemelhante rela\u00e7\u00e3o entre a franja cat\u00f3lica carism\u00e1tica e as apari\u00e7\u00f5es \nmarianas foi destacada em diversos relatos emogr\u00e1flcos de apari\u00e7\u00f5es verifi-\ncadas no Brasil e constantes no livro \"Maria entre os vivos\" (STEIL; MARIZ; \nREESINK, 2003). \n\nReinaldo Reis, em entrevista concedida a B. Carranza, reconhece, um \ntanto ironicamente, que \"o medo que tamb\u00e9m alguns tinham de que n\u00f3s \nf\u00f4ssemos nos protestantizar, nos levou a que? A nos tornarmos mais marianos \ndo que os marianos eucar\u00edsticos\". \n\nDe fato, as entrevistas realizadas em Porto Alegre junto a membros da \nRCC confirmam que a devo\u00e7\u00e3o mariana constitui n\u00e3o somente a principal \nbaliza demarcat\u00f3ria da separa\u00e7\u00e3o dos carism\u00e1ticos em rela\u00e7\u00e3o aos pentecos-\ntais como, tamb\u00e9m, a principal plataforma de cr\u00edticas que os carism\u00e1ticos \nendere\u00e7am aos evang\u00e9licos em geral e aos pentecostais em particular. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 233 \n\nPor exemplo, Basilisia Catarina de Souza, conselheira da RCC de Porto \n\nAlegre, manifestou estupefa\u00e7\u00e3o (entrevistada em 19/1/2012) pelo fato dos \n\nevang\u00e9licos deixarem Maria de lado. Especialmente, diz ela, quando se sabe \nque \"eles conhecem muito a b\u00edblia, eles citam a b\u00edblia, que tem momentos \n\ne passagens b\u00edblicas que t\u00e1 na cara o papel de Nossa Senhora. Ent\u00e3o n\u00e3o \n\nsei como acontece isso, se eles s\u00e3o t\u00e3o amantes da b\u00edblia, conhecem toda a \nb\u00edblia, entende? Eu n\u00e3o sei\". \n\nTamb\u00e9m Gerson dos Santos, ex-coordenador da RCC em Porto Alegre, \n\nconsidera que a import\u00e2ncia de Maria est\u00e1 na b\u00edblia e neste sentido os \n\npentecostais tamb\u00e9m deveriam aceit\u00e1-la, uma vez que ela foi escolhida entre \ntodas as mulheres para ser a ''Ave Maria cheia de gra\u00e7a( ... ) a Nossa Senhora, \n\nm\u00e3e de Jesus ... \". (Entrevistado em 18/5/2012). \nIgualmente, Gustavo Madalena Brum, atual coordenador do Minist\u00e9rio \n\nde forma\u00e7\u00e3o da RCC da capital ga\u00facha, diz n\u00e3o entender como os pente-\n\ncostais n\u00e3o cultivam a devo\u00e7\u00e3o a Maria uma vez que ela figura de maneira \n\nincontest\u00e1vel na b\u00edblia. Diz ele (entrevista de 15/12/2011). \n\na escritura vai falar de nossa senhora do G\u00eanesis ao apocalipse. Basta ter um \nolhar de um cora\u00e7\u00e3o aberto de algu\u00e9m que entenda isso, que esteja aberto a \nver o que t\u00e1 escrito nas sagradas escrituras. Est\u00e3o biblicamente comprovada \na maternidade de Maria com seu ftlho Jesus. \n\nAinda sobre a marginaliza\u00e7\u00e3o de Maria entre os pentecostais Jorge \nSantana, ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral da RCC da Arquidiocese de Porto Alegre, \ndisse, enfaticamente, (Entrevistado em 21112/2011): \n\nEles (os pentecostais) est\u00e3o enganados. Completamente enganados. \u00c9 isso que \neu vejo; os coitados nesse ponto nem sabem ler a b\u00edblia. T\u00e1 ali na b\u00edblia. E esse \nponto nem l\u00eaem a b\u00edblia porque a b\u00edblia ta ali todo respeito, que \u00e9 dado, a \ndevo\u00e7\u00e3o que o cat6lico tem de Maria, uma devo\u00e7\u00e3o filial, de respeito, daquela \nque foi a m\u00e3e de Jesus, que foi a obediente, e n\u00e3o foi n6s que chamamos ela \nde cheia de gra\u00e7a, n\u00e3o foi n6s. T\u00e1 na b\u00edblia n\u00e9. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n234 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nVale recordar que al\u00e9m da devo\u00e7\u00e3o Mariana, da obedi\u00eancia papal e \nda pr\u00e1tica dos sacramentos, h\u00e1 outros pontos que marcam os dissensos \nentre a RCC e o pentecostalismo. Reginaldo Prandi assinala alguns deles: \n\u00e9 diferente entre eles a concep\u00e7\u00e3o do dinheiro. Ele \u00e9 central no pente-\ncostalismo, alavancado pela Teologia da Prosperidade, e fica em segundo \nplano na Renova\u00e7\u00e3o; o discurso \u00e9 direto, \"popular\", no pentecostalismo e \nmais elaborado no meio carism\u00e1tico, obedecendo, assim, \u00e0s distin\u00e7\u00f5es de \nclasse; enfim, os fatos e eventos que atingem os indiv\u00edduos s\u00e3o analisados, \nna perspectiva pentecostal, a partir da a\u00e7\u00e3o do dem8nio, enquanto causa e \nraz\u00e3o fundamental dos mesmos; j\u00e1 na vis\u00e3o da RCC, embora o dem8nio \ntamb\u00e9m seja constantemente evocado, se salienta a no\u00e7\u00e3o de livre-arb\u00edtrio e \nde responsabilidade individual (PRANDI, 1997, p. 129-134). Este \u00faltimo \nponto \u00e9 controvertido. Carranza, por exemplo (2000, p. 188), sustenta \nque \"a RCC coloca o dem8nio como sendo um elemento central a partir \ndo qual \u00e9 poss\u00edvel dar uma explica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais conflitivas e dos \nfen8menos naturais\" 18\u2022 \n\nN\u00e3o \u00e9 de se estranhar que diante de todas estas balizas demarcadoras \nda diferen\u00e7a constru\u00eddas pela RCC, fosse marginalizada a id\u00e9ia de abertura \necum\u00eanica em rela\u00e7\u00e3o ao pentecosalismo-evang\u00e9lico, que vigorou na fase \nfundacional da RCC (d\u00e9cadas de 1960 e 1970), como sustenta Carranza \n(2000) 19\u2022 Ao contr\u00e1rio disso, com o passar do tempo prevaleceu a afirma\u00e7\u00e3o \n\n18 De f\u00e0to, Carranza {2000, p. 176-177) sustenta que a presen\u00e7a do dero6nio no imagin\u00e1rio \nda RCC \u00e9 tao importante que \"em nome do demonio a RCC cria seus adversarios no \ncampo religoso, trazendo de volta velhas disputas contra o espiritsmo e as religioes afro \n\n-brasileiras, e delimita fornteiras identitarias com o neopentecostalismo (espcialmente \n\na Igreja Uruversal do Reino de Deus}. Ao mesmo tempo, a RCC realiza uma cruzada \ncontra o movimento religioso Nova Era, atribuindo-lhe poders demon\u00edacos\". \n\n19 Catranza (2009) prop\u00f5e uma tipologia hist\u00f3rica da RCC, composta de tr\u00eas fases: a \nfundacional (anos 1960 e 1970, onde ocorre a estrunua\u00e7\u00e1o do movimento; a social e \nculrual {anos 1980 e 1990), onde se d\u00e1 a consolida\u00e7\u00e3o de um estilo de evangeliza\u00e7\u00e3o \na partir da m\u00fasica, do lazer e da ora\u00e7\u00e3o; a midi\u00e1tica {a partir dos anos 2000), com a \nimplica\u00e7\u00e3o nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 235 \n\nda identidade cat\u00f3lica e a delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras em rela\u00e7\u00e3o ao movimento \nevang\u00e9lico pentecostal, procurando-se, assim, \"evitar que a viv\u00eancia dos \ndons do Espirito Santo resulte em identifica\u00e7\u00e3o ou hibridismo com igrejas \npentecostais ... \" (CARRANZA; MARIZ, 2009, p. 149). \n\nReitero, portanto, que a hierarquia da igreja- devido, em grande medida, \n\u00e0s suas \"orienta\u00e7\u00f5es\", \"questionamentos\" e \"sugest\u00f5es\" presentes nos docu-\nmentos oficiais, bem como as ressalvas, cr\u00edticas e iniciativas de \"domestica\u00e7\u00e3o\" \nocorridas nas dioceses e par\u00f3quias - cumpriu um papel importante no \nretraimento da perspectiva ecum\u00eanica. Por\u00e9m, as pr\u00f3prias mudan\u00e7as ocor-\nridas no interior do campo pentecostal, com o advendo, a partir da d\u00e9cada \nde 1970, do chamado neo-pentecostalismo, tamb\u00e9m pode ter contribu\u00eddo \npara a retra\u00e7\u00e3o ecum\u00eanica da RCC. \u00c9 o que sustenta o ent\u00e3o Coordenador \nNacional da RCC, Marcos Volcan20 \u2022 Diz ele: \"infelizmente, na nova onda \npentecostal, extremamente proselitista dentro da Am\u00e9rica Latina, isso fez \ntamb\u00e9m nos fechar ( ... ). E esse di\u00e1logo n\u00e3o foi t\u00e3o promissor com esses \nnovos grupos pentecostais que se instalaram no Brasil\". \n\nPor tudo isto, a RCC parece ter se tornado, at\u00e9 certo ponto, como afirma \nCarranza, \"um movimento apolog\u00e9tico\"21 (CARRANZA, 2000, p. 303), \ndetentor de uma pol\u00edtica exclusivista e distanciada da proposta inicial do \necumenismo. Neste sentido, \u00e9 revelador que nenhum dos membros da RCC \nentrevistados em Porto Alegre afirmou ter participado de alguma atividade \necum\u00eanica com pentecostais. Tamb\u00e9m expressaram n\u00e3o terem conhecimento \nde que isto tenha ocorrido no contexto de rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-religiosas em que \nest\u00e3o inseridos. Isto tudo vem confirmar o sucesso do empreendimento da \nhierarquia cat\u00f3lica na RCC no sentido tanto de produzir o \"distanciamento \n\n2\u00b0 Foi presidente da RCC Nacional at\u00e9 2012 e deito em 2015 vice-presidente da ICCRS \n(International Cathollc Charismatic Renewal Services). \n\n21 A apologia da RCC consiste na proclama\u00e7\u00e3o da \"Igreja Catolica como a \u00fanica e verdadeira \nrdigiao perante as religioes medi\u00fanicas (espiritismo Kardecista, macumba, candombl\u00e9), \n\nos pentecostais e religioes esot\u00e9ricas (Nova Era) que formam parte do campo rdigioso \nbrasileiro\" (CARRANZA, 2000, p. 303). \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n236 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nda \"abertura ecum\u00eanica\" que a RCC desejava adotar ... \" (CARRANZA, \n2000, p. 35), quanto de assegurar-lhe a identidade cat\u00f3lica. Isto significa \ntamb\u00e9m, como sustenta Soflati (2011, p. 152), que apesar dos \"problemas \nde relacionamento entre carism\u00e1ticos e hierarquia cat\u00f3lica\", os primeiros \nse adaptaram \"de forma exemplar \u00e0 hierarquia cat\u00f3lica\", ao mesmo tempo \nem que conseguem \"manter toda a radicalidade em sua proposta de evan-\ngeliza\u00e7\u00e3o .. .\" (Id. Ibid., p. 142)22\u2022 \n\nDo lado pentecostal, os entrevistados destacaram que malgrado o seu \nreconhecimento da exist\u00eancia de pontos de aproxima\u00e7\u00f5es existentes entre \neles e os carism\u00e1ticos cat\u00f3licos, como vimos, as dissens\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao \ncarismatismo cat\u00f3lico dizem respeito sobretudo \u00e0 toler\u00e2ncia comportarnental \nadmitida em certas comunidades e grupos carism\u00e1ticos que permitem o \nconsumo de bebidas alco\u00f3licas e do cigarro, bem como a frui\u00e7\u00e3o de outras \npr\u00e1ticas mundanas, como jogos, festas, dan\u00e7as etc'3\u2022 \n\nEstes e outros elementos apontados pelos pentecostais est\u00e3o a indicar que \nmuitos deles tamb\u00e9m s\u00e3o portadores do princ\u00edpio da n\u00e3o-dilui\u00e7\u00e3o das fron-\nteiras simb\u00f3licas e da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ecum\u00eanicas com os cat\u00f3licos \ncarism\u00e1ticos. Preferem atra\u00ed-los para as suas igrejas. Ou, como diz Reinaldo \nReis, \"alguns (dos pentecostais) querem ainda pescar no nosso aqu\u00e1rio\". \n\nTamb\u00e9m o Pe. Elias Wolff, (assessor da comiss\u00e3o episcopal para ecume-\nnismo e o di\u00e1logo inter-religioso), em entrevista concedida a B. Carranza, \nconsidera que as igrejas neopentecostais brasileiras cultivam muito pouco \no ecumenismo porque detem a \"preocupa\u00e7\u00e3o de conquistar espa\u00e7os e \nconquistar pessoas. E isso faz com que a rela\u00e7\u00e3o com outras igrejas, sobre-\n\n22 Soflati ainda sustenta, acertadamente, que um dos dementos que ajuda a entender essa \n\nrealidade reside na ades\u00e3o \u00e0 RCC cada vez maior de sacerdotes, freiras e demais agentes \nda hierarquia cat\u00f3lica (SOFIATI, 2011, p. 142). \n\n23 Sabe-se, porem, a RCC \"mant\u00e9m muitas restri\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o ao mundo, principal-\n\nmente no que tange \u00e0s questoes relacionadas ao corpo\" (SOFIATI, 2011, p. 139). \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 237 \n\ntudo com a Igreja Cat\u00f3lica, seja sempre no sentido de combate espiritual, \nde conquista de territ\u00f3rios\"24 \u2022 \n\nNeste ponto imp\u00f5e-se uma observa\u00e7\u00e3o. A aus\u00eancia de di\u00e1logos e de \nrela\u00e7\u00f5es ecum\u00eanicas n\u00e3o ocorre somente na rela\u00e7\u00e3o entre pentecostais e \nRCC. Ela se d\u00e1 tamb\u00e9m no interior do pr\u00f3prio campo evang\u00e9lico, entre as \ndiferentes igrejas hist\u00f3ricas, pentecostais e neo-pentecostais. Nem mesmo o \nmaior evento p\u00fablico evang\u00e9lico que mobiliza milh\u00f5es de fi\u00e9is, a \"Marcha \npara Jesus\", consegue reunir membros de todas as denomina\u00e7\u00f5es. Aqui no \nBrasil, por exemplo, a Igreja Deus \u00e9 Amor n\u00e3o se faz presente nas marchas, \ne somente parcela da Assembl\u00e9ia de Deus e da Universal acorrem a elas. \nTamb\u00e9m em n\u00edvel regional, as grandes campanhas de evangeliza\u00e7\u00e3o, que \ngeralmente contam com a presen\u00e7a de renomados pregadores convidados, \nnacionais ou estrangeiros, n\u00e3o conseguem juntar o conjunto das denomi-\nna\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o campo evang\u00e9lico. \n\nPortanto, a tend\u00eancia que se observa no mundo pentecostal de \"se \nesfor\u00e7a(re)m em definir fronteiras identit\u00e1rias\" (CARRANZA, 2000, p. 18) \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 RCC, se inscreve na esteira do que vigora entre as pr\u00f3prias \ndenomina\u00e7\u00f5es evang\u00e9lico-pentecostais, onde o compartilhamento de valores \ne cren\u00e7as comuns n\u00e3o \u00e9 o suficiente para romper e dissuadir as fronteiras \ninstitucionais, doutrin\u00e1rias e simb\u00f3licas historicamente constru\u00eddas entre elas. \n\nAssim sendo, n\u00e3o \u00e9 de se estranhar que mesmo nos \u00faltimos dez anos, \ncomo destaca o Pe. Elias Wolff, assessor da comiss\u00e3o episcopal para ecume-\nnismo e o di\u00e1logo inter-religioso, a rela\u00e7\u00e3o entre RCC e pentecostalismo \ntem sido \"de disputa por espa\u00e7o ( ... ), mais de desencontro do que encontro \nentre essas duas express\u00f5es da espiritualidade da m\u00edstica crist\u00e2'. \n\nEsta \u00e9, portanto, uma tend\u00eancia que vigora na rela\u00e7\u00e3o entre RCC e \npentecostais: a do distanciamento e da edifica\u00e7\u00e3o de fronteiras, ao lado da \noutra, acima apontada, que quer romper as barreiras e produzir elementos \nde converg\u00eancia entre os grupos religiosos. \n\n24 Por\u00e9m, ressalva este informante que trata-se do pentecostalismo brasileiro que assim \n\nopera porque, segundo ele, o pentecostalismo europeu e norte-americano \u00e9 menos \nbeligerante e mais afeito ao ecumenismo. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n238 \n\nCONVERG\u00caNCIAS PELA LINGUAGEM \nE O MERCADO DA M\u00daSICA \n\nDaniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nOutro elemento de converg\u00eancia que estabelece comunica\u00e7\u00e3o entre as \nduas express\u00f5es religiosas em pauta \u00e9 o uso ritual da m\u00fasica, m\u00fasica esta \nque foi convertida em rama de consumo das mais rent\u00e1veis no mercado \nfonogr\u00e1fico atualmente25 \u2022 Poder\u00edamos falar de uma dupla ruptura nessa \nsitua\u00e7\u00e3o. A primeira delas, mais antiga e de dentro para fora do campo reli-\ngioso, diz respeito \u00e0 abertura dos repert\u00f3rios das igrejas crist\u00e3s a m\u00fasicas de \nfora das listas de m\u00fasicas autorizadas pela institui\u00e7\u00e3o, os chamados \"hin\u00e1rios\" \nou livros de canto (NAVARRO, 1999). Isso gerou um aquecimento de \nmercado interno de circula\u00e7\u00e3o de m\u00fasicas entre as institui\u00e7\u00f5es, estimulando \no surgimento de grupos, cantores e gravadoras nos dois terrenos. A segunda \ndelas, mais recente e de fora para dentro do campo religioso, deu-se com o \ningresso de gravadoras seculares no com\u00e9rcio de m\u00fasica religiosa, por vezes \nestimulado mais por dispuras entre conglomerados midi\u00e1ticos que por \nquest\u00f5es propriamente religiosas (ROSAS, 2013). \n\nO protagonismo dessas duas aberturas foi dos grupos pentecostais, no \nimpulso dos princ\u00edpios de \"abertura ao mundo\", da terceira onda pente-\ncostal. Dentro desta abertura, utilizaram-se das m\u00eddias impressa, radiof\u00f4nica, \ntelevisionada e eletr\u00f4nica, com a constru\u00e7\u00e3o de verdadeiras corpora\u00e7\u00f5es de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa em torno a igrejas (caso da Line Records, da IURD, \nou da Gospel Records, ligada \u00e0 Renascer em Cristo, que encerrou suas \natividades em 2010) ou n\u00e3o (caso do Grupo MK Comunica\u00e7\u00f5es, ver De \nPaula, 2012). Na d\u00e9cada de 2000, produ\u00e7\u00f5es musicais de bandas e cantores \ngospel proliferaram numa propor\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foi ignorada pelas gravadoras \n\n25 Como exemplo disso, podemos mencionar que, na lista dos maiores arrecadadores \n\npor execu\u00e7\u00e3o musical no meio radiof\u00f4nico em 2015, segundo o Escrit\u00f3rio Central de \nArrecada\u00e7\u00e3o e Distribui\u00e7\u00e3o de direitos autorais (ECAD), figura o artista da MK Music \nAnderson Freire figura em segundo lugar, a frente de Roberto Carlos (3\u2022 Lugar) e outros \n\ntantos nomes da m\u00fasica popular. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 239 \n\nseculares, como vimos. A banda \"Diante do Trono\", liderado pela cantora \nAna Paula Valad\u00e3o, tornou-se o caso emblem\u00e1tico desse processo. \n\nMesmo com a entrada dos cat\u00f3licos, especialmente dos carism\u00e1ticos, \nnesse mesmo contexto do mercado fonogr\u00e1fico, algumas diferen\u00e7as se \nmant\u00eam. A insist\u00eancia cat\u00f3lica pela \"voz autorizada\" faz do cantor uma \nesp\u00e9cie de porta-voz da institui\u00e7\u00e3o para fora dela. Por isso, a pr\u00f3pria l\u00f3gica do \ncampo cat\u00f3lico induziu a proje\u00e7\u00e3o nacional dos chamados \"padres-cantores\" \na partir da d\u00e9cada de 1990 (inicialmente Marcelo Rossi, hoje F\u00e1bio de \nMelo, Marcelo Manzotti, entre outros), que at\u00e9 hoje se constituem como \na principal modalidade de m\u00fasica cat\u00f3lica destinada \u00e0 venda em massa no \nBrasil. Na paralela desse processo, desenvolveram-se as partes comerciais de \ncomunidades religiosas como a Can\u00e7\u00e3o Nova, que instaurou um processo de \nmarca\u00e7\u00e3o do consumo cat\u00f3lico, contando inclusive com estrat\u00e9gia de venda \nda marca para al\u00e9m do varejo, como o \"porta-a-porta\" (SILVEIRA, 2013). \n\nAinda que se possa identificar a incorpora\u00e7\u00e3o de uma l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o \nindustrial de massa por artistas religiosos, cat\u00f3licos e pentecostais absorvem \nessa l\u00f3gica de formas diferentes. Isso n\u00e3o impede que os ouvintes perten-\ncentes a um segmento n\u00e3o ou\u00e7am e apreciem artistas do outro. Os pontos \nque mencionamos nessas breves considera\u00e7\u00f5es sobre o mercado da m\u00fasica \nreligiosa, portanto, p\u00f5em em cheque tanto uma vis\u00e3o segmentada do campo \nreligioso, quanto outra, que antep\u00f5e l\u00f3gicas de mercado e religi\u00e3o em campos \nestanques. Em um caso como em outro, parece haver uma porosidade que \ncertamente merece a aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores. \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d3ES FINAIS \n\nProcuramos mostrar, neste artigo, que existem duas tend\u00eancias- entre \noutras - que transitam mais ou menos juntas acerca da rela\u00e7\u00e3o entre RCC \ne pentecostalismo, entendidas estas nomina\u00e7\u00f5es em seu sentido amplo: \numa de delimita\u00e7\u00e3o de fronteiras simb\u00f3licas e de afirma\u00e7\u00e3o de identidades \ninstitucionais, e outra de aproxima\u00e7\u00e3o institucional, dissuas\u00e3o das fron-\nteiras simb\u00f3licas e de realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas ecum\u00eanicas. Parece-nos que \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n240 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\n\u00e9 esta ambival\u00eancia que tem conduzido analistas, fi\u00e9is e l\u00edderes religiosos, \na sustentarem id\u00e9ias antag\u00f4nicas acerca da RCC, colocando-a, segundo \nuns, como um movimento cat\u00f3lico de fortalecimento da diferen\u00e7a e da \noposi\u00e7\u00e3o frente ao pentecostalismo, mesmo que se apropriando ou usando \n\n\"as suas pr\u00f3prias armas\" (RUMSTAIN; ALMEIDA, 2009), e, segundo \noutros, como a parcela cat\u00f3lica capaz de aproximar cat\u00f3licos e pentecostais \n(ORO; ALVES, 2013). \n\nAmbas as tend\u00eancias coexistem em rela\u00e7\u00e3o mais ou menos tensional \nsegundo os grupos rdigiosos, carism\u00e1ticos e pentecostais. Assim, embora, \ncomo sustenta Carranza (2009, p. 44), o vi\u00e9s ecum\u00eanico da RCC tenha \ndiminu\u00eddo grandemente ap\u00f3s a sua fase fundacional (anos 1960 e 1970), de \nparece ainda vigorar no seu interior, produzindo o interesse pdo di\u00e1logo e \naproxima\u00e7\u00e3o com os evang\u00e9licos, em nome de uma mesma matriz religiosa \ncrist\u00e3 e do compartilhamento dos dons do Esp\u00edrito Santo. \n\nPortanto, se, como sustenta Benedetti (2009, p. 27), as inst\u00e1ncias ecle-\nsi\u00e1sticas cat\u00f3licas t\u00eam dificuldade \"em dialogar com o neopentecostalismo\", \na RCC poderia constituir a franja cat\u00f3lica capaz de realizar este intento, \nao menos parcialmente. \u00c9 o que afirma abertamente o renomado cantor \ngospel e profundo conhecedor do campo crist\u00e3o nacional e internacional \nAsaph Borba. Sustenta ele que o ecumenismo ocorre nos dias atuais \"mais \nentre carism\u00e1ticos cat\u00f3licos e evang\u00e9licos neopentecostais ( ... ).Mais entre \nos carism\u00e1ticos ( ... ). Dificilmente um cat\u00f3lico aceita os evang\u00e9licos com \nautenticidade, mas os carism\u00e1ticos sim\"26\u2022 \n\nAssim sendo, como sustentam v\u00e1rios analistas, apesar da afirma\u00e7\u00e3o cons-\ntante da sua identidade cat\u00f3lica e do seu \"esfor\u00e7o em demarcar as diferen\u00e7as \ncom os pentecostais, a RCC se situa( ria) na fronteira entre cat\u00f3licos e evan-\ng\u00e9licos\" (SOFIATI, 2011, p. 138. Tamb\u00e9mAUBREE, 1984; MACHADO, \n1996; SOFIATTI, 2011). Quem sabe da n\u00e3o est\u00e1 se constituindo, ou poder\u00e1 \nvir a se constituir, na ponte que aproxima e faz a liga\u00e7\u00e3o entre o catolicismo e o \n\n26 Conforme entrevista que nos concedeu em 24/1 112011. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... \n\npentecostalismo. Afirmamos isto porque, como alertou Benedetti (2009, p. 26), \nestamos vivendo \"no calor da hora\" das mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es e, nestas \ncircunst\u00e2ncias, como diria Geertz (2001, p. 150), dificilmente temos condi-\n\u00e7\u00f5es de bem avaliar o que est\u00e1 se movendo \"sob nossos p\u00e9s\". Por\u00e9m, o mais \ntr\u00e1gico seria, como diz o antrop\u00f3logo norte-americano, \"estarmos vivendo \nem meio a esse evento s\u00edsmico e nem sequer saber que ele est\u00e1 acontecendo\" \n(Id. Ibid., p. 165). \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALMEIDA, Ronaldo de; RUMSTAIN, Ariana. Os cat\u00f3licos no tr\u00e2nsito \nreligioso. In: Teixeira, F. e Menezes, R. (Org). Catolicismo pluraL Din\u00e2micas \ncontempot\u00e1neas. Petr\u00f3polis, Ed. Vozes, 2009, p. 31-55. \n\nALVES, Daniel. Conectados pelo Esplrito: redes pessoais de l\u00edderes pentecostais \ne carism\u00e1ticos ao Sul da Am\u00e9rica Latina. Tese de doutorado em Antropologia \nSocial, PPGAS/UFRGS, 2011. \n\nALVES, Daniel; ORO, Ari Pedro. O pentecostalismo globalizado das \npequenas e m\u00e9dias igrejas: contribui\u00e7\u00e3o ao estudo de redes religiosas trans-\nnacionais. In: ORO, A. P; RICCLI, ].; STEIL, C. A. Transnacionaliza\u00e7\u00e1o \nreligiosa. S\u00e3o Paulo, Terceiro Nome, 2012. \n\nAUBREE, Marion. Tempo, hist\u00f3ria e na\u00e7\u00e3o - o curto-circuito dos pente-\ncostais. In: Religi\u00e3o e Sociedade. Rio de Janeiro, n. 17, 1996, p. 77-78. \n\nBENEDETTI, Luiz Roberto. Templo, pra\u00e7a, cora\u00e7\u00e3o: a articula\u00e7\u00e3o do campo \nreligioso cat\u00f3lico. S\u00e3o Paulo, Publica\u00e7\u00f5es do FFLCH/USP-CER, 2000. \n\nBENEDETTI, Luiz Roberto. Novos rumos do catolicismo. In: CARRANZA; \nB. MARIZ; C. e CAMUR\u00c7A, M. Novas comunidades Cat\u00f3licas. Aparecida, \nId\u00e9ias &amp; Letras, 2009, p. 17-32. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n242 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nCARRANZA, Brenda. Perspectivas da neopentecostaliza\u00e7\u00e1o cat\u00f3lica. In: \nCARRANZA; B. MARIZ, C; CAMUR\u00c7A, M. Novas comunidades Cat\u00f3licas. \nAparecida, Id\u00e9ias &amp; Letras, 2009, p. 33-58. \n\nCARRANZA, Brenda; MARIZ, Cecilia L. Novas comunidades cat\u00f3licas: \npor que crescem?. In: CARRANZA, B. MARIZ, C. e CAMUR\u00c7A, M. \nNovas comunidades Cat\u00f3licas. Aparecida, Id\u00e9ias &amp; Letras, 2009, p. 139-170. \n\nCARRANZA, Brenda. Renova\u00e7\u00e3o Carismdtica Cat\u00f3lica: origens, mudan\u00e7as \ne tend\u00eancias. Aparecida, Editora Santu\u00e1rio, 2000. \n\nCNBB. Orienta\u00e7\u00f3es pastorais sobre a Renova\u00e7\u00e3o Carismdtica Cat\u00f3lica. S\u00e3o \nPaulo, Paulus, Documentos da CNBB. n. 53, 1994. \n\n___ . Guia Ecum\u00eanico. S\u00e3o Paulo, Paulus Ed., Estudos da CNBB. n. 21, \n3. ed., 2003. \n\nCSORDAS, Thomas. Global Religion and the reenchantment of the world: \nthe case of the Catholic Charismatic Renewal. In: CSORDAS, Thomas \n\n(Org.). Transnationa/ transcendence. Berkeley/Los Angeles/London: University \nof California Press, 2009, p. 73-95. \n\n___ . Language, charisma and creativity. rituallife in the Catholic charis-\nrnatic Renewal. New York, Palgrave, 2001. \n\nDE PAULA, Robson Rodrigues. O mercado da m\u00fasica gospel no Brasil: \naspectos organizacionais e estruturais. RevistaABEU, v. 5, n. 9, p. 141-157, \n2012. \n\nFRESTON, Paul. Breve Hist\u00f3ria do Pentecostalismo Brasileiro. In: VAU..E, \nR; SARTI, I. (Ed.). Nem Anjos Nem Dem\u00f4nios. Vozes, Petr\u00f3polis, 1994, \np. 67-162. \n\nGABRIEL, Eduardo. Catolicismo carismdtico brasileiro em Portugal. Disser-\nta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Sociologia)-FFLCH/USP, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nGEERTZ, Clifford. Nova luz sobre a antropologia. Rio de Janeiro, Jorge \nZahar Editor, 200 1. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 243 \n\nMA\u00c7ANEIRO, Marcial. Encontro de Irm\u00e3os Evang\u00e9licos e Cat\u00f3licos de \nLavrinhas. Lavrinhas: Comiss\u00e3o Episcopal Pastoral para o Ecumenismo e \no Di\u00e1logo Inter-religioso, CNBB, 2008. \n\nMACHADO, Maria das Dores. Carismdticos e Pentecostais: ades\u00e3o religiosa \nna esfera familiar. Campinas, Autores Associados e Anpocs, 1996. \n\nMAFRA, Clara. Os evang\u00e9licos. Rio de Janeiro, Jorge Zahar Ed. 2001. \n\nMARIANO, Ricardo. Neopentecostais: sociologia do novo pentecostalismo \nno Brasil. S\u00e3o Paulo, Loyola, 1999. \n\nMARIZ, Cecilia; MACHADO, Maria das Dores. Sincretismo e tr\u00e2nsito \n\nreligioso: comparando carism\u00e1ticos e pentecostais. In: Comunica\u00e7\u00f5es do \n/SER,n.45, 1994,p.24-34. \n\nMARIZ, Cecilia. Comunidades de vida no Esp\u00edrito Santo: juventude e \nreligi\u00e3o. Tempo Social, v. 17, n. 2, S\u00e3o Paulo, 2005, p. 253-273. \n\nNA VARRO, Carlos Gama. Del Himnario a la lndustria de laAlabanza. Un \nEstudio sobre la Transformaci\u00f3n de la M\u00fasica Religiosa. Ciencias Sociales y \nReligi\u00f3n/Ci\u00eancias Sociais e Religi\u00e3o, Porto Alegre, v. 2, n. 2, p. 63-85, 2000. \n\nORO, Ari Pedro. Avan\u00e7o pentecostal e rea\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica. Petr\u00f3polis, Ed. Vozes, \n1996. \n\n___ . Reciben lo que veniran a buscar. Na\u00e7\u00e3o e Poder num encontro \nevang\u00e9lico internacional, em Buenos Aires. In: Religi\u00e3o e Sociedade, Rio de \nJaneiro, v. 30, 201 O, p. 32-52. \n\nORO, Ari Pedro; ALVES, Daniel. Renova\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica cat\u00f3lica: movi-\nmento de supera\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o entre catolicismo e pentecotalismo? Religi\u00e3o \ne Sociedade. v. 33, 2013, p. 122-144. \n\nPIERUCCI, Ant\u00f4nio Fl\u00e1vio e PRANDI, Reginaldo. A realidade social das \nreligi\u00f5es no Brasil. S\u00e3o Paulo, Hucitec, 1996. \n\nPRANDI, Reginaldo. Um sopro do Esp\u00edrito. S\u00e3o Paulo, Edusp, FAPES, 1997. \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\n244 Daniel Alves e Ari Pedro Oro \n\nROSAS, Nina. Religi\u00e3o, m\u00eddia e produ\u00e7\u00e3o fonogr\u00e1fica: o Diante do Trono \ne as disputas com a Igreja Universal. Religi\u00e3o &amp; Sociedade, Rio de Janeiro, \nv. 33, n. 1, p. 167-194, 2013. \n\nREIS, Reinaldo. A Renova\u00e7\u00e3o Carism\u00e1tica Cat\u00f3lica no Brasil. In: Revista \nBrasil Crist\u00e3o, maio 2010, p. 29. \n\nSENA, Emerson Jos\u00e9 Sena da. Quando o Esp\u00edrito est\u00e1 nas coisas: produtos \nde evangeliza\u00e7\u00e3o da Comunidade Can\u00e7\u00e3o Nova. Trabalho apresentado nas \nXVII jornadas sobre Alternativas Religiosas na Am\u00e9rica Latina, Porto Alegre, \nUFRGS, 2013. \n\nSOFIATI, Flavio Munhoz. Religi\u00e3o e juventude: os novos carism\u00e1ticos. \nAparecida, Ideias &amp; Letras, 20 11. \n\nSTEIL, Carlos Albeno. Apari\u00e7\u00f5es marianas contempor\u00e2neas e carismatismo \ncat\u00f3lico. In: P. SANCHIS (Org.). Fi\u00e9is &amp; Cidad\u00e3os. Percursos de Sincretismo \nno Brasil. Rio de Janeiro, Ed. UERJ, 2001, p. 117-146. \n\nSTEIL, C. A.; MARIZ, C. L; REESINK, M. L. (Org.). Maria entre os vivos. \nReflex\u00f5es te\u00f3ricas e etnografias sobre apari\u00e7\u00f5es marianas no Brasil. Pono Alegre. \nEd. UFRGS, 2003. \n\nSTEIL, Carlos Albeno. Renova\u00e7\u00e3o Carisrnatica Cat\u00f3lica: porta de entrada \nou de saida do catolicismo?. Religi\u00e3o e Sociedade, v. 24, n. 1, out. 2004, \np. 11-36. \n\nTEIXEIRA, Faustino. As CEBs como cria\u00e7\u00e3o evangelizadora. In: PAIVA, \nV. (Org.). Catolicismo, educa\u00e7\u00e3o eciencia, S\u00e3o Paulo, Loyola, 1991, p. 227-235. \n\nTEIXEIRA, Faustino. Faces do catolicismo brasileiro contempor\u00e1neo. In: \nTEIXEIRA, F.; MENEZES, R. (Org.). Catolicismo pluraL Din\u00e2micas conetm-\npor\u00e2neas. Petr\u00f3polis, Ed. Vozes, 2009, p. 17-30. \n\nDEBATES no NER, PoRTo ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219\u00b7245, JUL.InEz. 2016 \n\n\n\nRENOVA\u00c7\u00c3O CARISM\u00c1TICA CAT\u00d3LICA E PENTECOSTALISMO ... 245 \n\nWYNARCZK, Hil\u00e1rio. Carlos Annacondia: un estudio de caso en neopen-\ntecostalismo. In: FRIGERIO, A (Org.). Nuevos Movimientos Religiosos \ny Ciencias Sociales, v. 2, Buenos Aires, Centro Editor de Am\u00e9rica Latina, \n2003, p. 80-97. \n\n___ . Ciudadanos de dos mundos. E! movimiento evang\u00e9lico en la vida \np\u00fablica argentina 1980-2001. Buenos Aires, UNSAM 2009. \n\nRecebido em: 03/08/2016 \nAceito em: 05/09/2016 \n\nDEBATES oo NER. Pon.ro ALEGRE, ANO 17, N. 30, P. 219-245, JUL.InEz. 2016"}]}}}