{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11740"}, {"@name": "filename", "#text": "17154_2018FabianedaSilvaPrestes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI - UNIVATES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O STRICTO SENSU \n\nDOUTORADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO BEM VIVER KAINGANG: AS CONEX\u00d5ES ENTRE OS PRINC\u00cdPIOS \n\nDA TEORIA DO BUEN VIVIR E OS SABERES TRADICIONAIS QUE \n\nORIENTAM O SEU MODO DE SER  \n\n \n\n \n\n \n\nFabiane da Silva Prestes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Lajeado, julho de 2018 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nFabiane da Silva Prestes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO BEM VIVER KAINGANG: AS CONEX\u00d5ES ENTRE OS PRINC\u00cdPIOS \n\nDA TEORIA DO BUEN VIVIR E OS SABERES TRADICIONAIS QUE \n\nORIENTAM O SEU MODO DE SER  \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente e Desenvolvimento, da Universidade do Vale do \n\nTaquari - UNIVATES, como parte da exig\u00eancia para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em Ci\u00eancias: Ambiente e \n\nDesenvolvimento, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o e \n\nProblemas Socioambientais.  \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, julho de 2018 \n\n\n\n3 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DO VALE DO TAQUARI - UNIVATES \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O STRICTO SENSU \n\nDOUTORADO EM AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\nA Comiss\u00e3o Examinadora, abaixo assinada, aprova a Tese de Doutorado: \n\n \n\n \n\nO BEM VIVER KAINGANG: AS CONEX\u00d5ES ENTRE OS PRINC\u00cdPIOS DA TEORIA \n\nDO BUEN VIVIR E OS SABERES TRADICIONAIS QUE ORIENTAM O  \n\nSEU MODO DE SER  \n \n \n\nElaborada por \n \n\nFabiane da Silva Prestes \n\n \n\nComo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do grau de  \n\n \n\n \n\nDoutor em Ci\u00eancias: Ambiente e Desenvolvimento \n\n \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA: \n\n \n\n \n\n \n\n______________________________________________  \n\nProf. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque (Orientador) \n\nPPGAD/Universidade do Vale do Taquari - Univates \n\n \n\n \n\n____________________________________  \n\nProf\na\n Dr\n\na\n Luciana Turatti \n\nPPGAD/Universidade do Vale do Taquari - Univates \n\n \n\n \n\n_____________________________________  \n\nProf. Dr. Walmir da Silva Pereira \n\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos - Unisinos  \n\n \n\n \n\n____________________________________  \n\nProf. Dr. Daniel Rubens Cenci \n\nPPG em Direito/Universidade Regional do Noroeste  \n\ndo Estado do Rio Grande do Sul - Uniju\u00ed  \n\n \n\n \n\n \n\nLajeado, 12 julho de 2018 \n\n\n\n4 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nT\u00e3o desafiador quanto escrever uma Tese, \u00e9, tamb\u00e9m, sintetizar em poucas palavras, a \n\ngrandeza de uma gratid\u00e3o. Os \u00faltimos anos foram de dedica\u00e7\u00e3o, desafios e resili\u00eancia. O \n\ndoutoramento \u00e9 um processo de amadurecimento profissional e pessoal, e nessa trajet\u00f3ria \n\nantag\u00f4nica, foi preciso for\u00e7a, coragem e entusiasmo. Houve dor, ang\u00fastia e medo. \n\nMinha gratid\u00e3o a Top\u00eb\n1\n, pela vida e por tantas possibilidades.  \n\nAos meus pais, minhas fontes de vida e de afeto. Minha gratid\u00e3o pelo incentivo, \n\ngenerosidade e tranquilidade.  \n\n\u00c0 minha irm\u00e3 por acompanhar minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica, desafios e vit\u00f3rias \n\nalcan\u00e7adas. \u00c0 Isabela pela presen\u00e7a inspiradora. Ao Guilherme, pelo carinho. \n\nAo Vagson pelo apoio, companhia e compreens\u00e3o. \n\nAos felinos Meg, P\u00e9rola e Miminho, verdadeiros esp\u00edritos de luz. \n\nAo Luciano por me acompanhar desde a gradua\u00e7\u00e3o, compartilhando desafios e \n\nconquistas. Ao Jo\u00e3o, meu irm\u00e3o de cora\u00e7\u00e3o, que sonhou junto comigo, que me deu for\u00e7a, \n\ncoragem e persist\u00eancia para deixar o ninho e voar. \n\nE a vida de quem voa \u00e9 paradoxal todo dia! \u00c9 chorar porque queria estar l\u00e1, sem deixar \n\nde estar aqui. E esse voo me oportunizou incont\u00e1veis tesouros.  \n\nAgrade\u00e7o aos Kaingang, pela oportunidade de conviv\u00eancia, pelos ensinamentos, e por \n\ntudo que aprendi com esse \u201cpovo do mato\u201d.  Aos interlocutores desta pesquisa. Aos Kuj\u00e0 \n\npelos ensinamentos e benzimentos! Meu agradecimento especial \u00e0 ind\u00edgena Kaingang Eliane \n\n(in memorian).  \n\nAo professor Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque, meu orientador: Muito obrigada por \n\naceitar o desafio de orientar \u201cuma aluna do Direito\u201d, por compartilhar comigo experi\u00eancias e \n\npossibilitar oportunidades. \n\nAo grupo de bolsistas e volunt\u00e1rios do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang, por compartilharmos tantos momentos, sa\u00eddas a campo, di\u00e1rios e discuss\u00f5es.   \n\nAos professores da banca de qualifica\u00e7\u00e3o Luciana Turatti e Walmir Pereira, pelas \n\nsignificativas contribui\u00e7\u00f5es na condu\u00e7\u00e3o deste estudo. Ao professor Daniel Rubens Cenci, \n\npelo incentivo e compartilhamento de valiosos conhecimentos. \n\n\u00c0 coordenadora do PPGAD, professora Neli e \u00e0 secret\u00e1ria do PPGAD, Ana Coutinho. \n\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES) pela bolsa \n\nde estudos.  \n\n\u00c0 UNIVATES. \n\nJamais esquecerei os amigos e conspiradores de sonhos, que torceram por mim e que \n\ncontinuam me esperando com a paci\u00eancia das velhas amizades, e de outros que encontrei \n\nnesse percurso, fazendo sentir a for\u00e7a do que somos feitos. \n\nInh my h\u00e1 ti!\n2\n \n\n \n\n                                                           \n1\n Deus na l\u00edngua Kaingang \n\n2\n Muito obrigada! \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTodos y todo somos parte de la Madre Tierra y de la \n\nvida, da realidade, todos dependiemos de todos, todos \n\nnos complementamos. Cada piedra, cada animal, cada \n\nflor, cada estrella, cada \u00e1rbol y su fruto, cada ser \n\nhumano, somos un so cuerpo, estamos unidos a todas \n\nlas otras partes o expresiones de la realidade. \n\n(Fernando Huanacuni Mamani) \n\n  \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nEsta tese discute sobre o reconhecimento dos saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o \n\nmodo de ser desses povos desde os tempos de Abya Yala, ou seja, antes da coloniza\u00e7\u00e3o da \n\nAm\u00e9rica, e como se perpetuou at\u00e9 sua positiva\u00e7\u00e3o pelo Novo Constitucionalismo da Am\u00e9rica \n\nLatina e a incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir, uma nova teoria fundamentada em antigas tradi\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, o problema que esta tese busca responder \u00e9: Quais as conex\u00f5es existentes entre os \n\nprinc\u00edpios do Buen Vivir e os saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos? Portanto, a tese \n\nproposta \u00e9 que: se em tempos mais remotos, os povos amer\u00edndios conviviam em Abya Yala, \n\numa terra sem males, e os antepassados dos Kaingang, igualmente, habitaram este continente. \n\nEstes ancestrais vivenciaram pr\u00e1ticas que priorizam a cultura da vida, conectadas por sua vez \n\ncom a sustentabilidade, identidade e cosmologia.  Desse modo, acredita-se que os princ\u00edpios \n\nque orientam o modo de ser Kaingang, em especial, aqueles aqui pesquisados, guardam \n\nafinidades com os princ\u00edpios do Buen Vivir. O objetivo da pesquisa consistiu em analisar as \n\nconex\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria do Buen Vivir com os saberes tradicionais ind\u00edgenas \n\nque orientam o modo de ser Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, \n\nCa\u00ed e Sinos. Este estudo foi proposto com base em fontes bibliogr\u00e1ficas, e em fontes \n\ndocumentais que se encontram no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Lajeado e Novo Hamburgo e \n\nna Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul. A pesquisa de campo foi \n\ndesenvolvida nas Terras Ind\u00edgenas: Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh,em Estrela, Fox\u00e1, em Lajeado, P\u00f3 M\u00e1g, em \n\nTaba\u00ed, P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g e K\u00e1 M\u00e1g, em Farorupilha, e Por Fi G\u00e2, em S\u00e3o Leopoldo, sendo estes \n\nespa\u00e7os localizados em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, no \n\nEstado do Rio Grande do Sul/Brasil. Trata-se de uma pesquisa qualitativa, j\u00e1 que, tem como \n\nobjetivo investigar tra\u00e7os culturais, atitudes, percep\u00e7\u00f5es, motiva\u00e7\u00f5es e modo de vida do povo \n\nKaingang, o qual representa o objeto de estudo. Ademais foi realizada pesquisa de campo, \n\ncom o uso das t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o participante e entrevista. O m\u00e9todo da Hist\u00f3ria Oral foi \n\nutilizado para a aplica\u00e7\u00e3o das entrevistas. Foram realizadas 163 sa\u00eddas de campo e 24 \n\nentrevistas, envolvendo ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas.  A pesquisa teve como aportes te\u00f3ricos \n\npara an\u00e1lise, estudos sobre cultura e identidade, cosmologia e natureza, direitos humanos e \n\ndesenvolvimento e que a partir da aprecia\u00e7\u00e3o do modo de ser Kaingang e suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nambiente, possibilitou constatar um movimento contra hegem\u00f4nico de desenvolvimento. Por \n\nfim, a partir das aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios norteadores da teoria do Buen Vivir e o \n\nmodo de ser do Kaingang, confirma-se a Tese proposta, j\u00e1 que tamb\u00e9m constatou-se que os \n\nKaingang vivenciam pr\u00e1ticas que priorizam a cultura da vida, conectadas por sua vez com a \n\nsustentabilidade (ambiental e econ\u00f4mica), identidade e cosmologia.  Desse modo, afirma-se \n\nque os princ\u00edpios que orientam o modo de ser dos Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, guardam afinidades com os princ\u00edpios do Buen \n\nVivir. \n\n \n\nPalavras-chave: Buen Vivir; conhecimentos tradicionais; direitos humanos; ind\u00edgenas \n\nKaingang \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nThis thesis discusses the recognition of indigenous traditional knowledge that guides the way \n\nthese peoples have been since the days of Abya Yala, that is, before the colonization of \n\nAmerica, and how it was perpetuated until its positivation by the New Constitutionalism of \n\nLatin America and the incorporation of Buen Vivir, a new theory based on ancient traditions. \n\nThus, the problem that this thesis seeks to answer is: What are the connections between the \n\nprinciples of Buen Vivir and the indigenous traditional knowledge that guide the way of being \n\nKaingang in territories of the Taquari-Antas, Ca\u00ed and Sinos Hydrographic Basin? Therefore, \n\nthe proposal is: in more remote times, the Amerindian people convivium in Abya Yala, a land \n\nwithout evils, and the ancestors of the Kaingang, also, inhabited this continent. These \n\nancestors lived practices that prioritize the culture of life, in turn connect with sustainability, \n\nidentity and cosmology. In this way, it is believed that the principles that guide the way of \n\nacting are, in particular, those researched here, they maintain affinities with the principles of \n\nBuen Vivir. The objective of the research consisted in analyzing as options between the \n\nprinciples of the Taquari-Antas, Ca\u00ed and Sinos Hydrographic Basin. This study was proposed \n\nbased on bibliographic sources and documental sources that are in the Federal Public Ministry \n\nof Lajeado and Novo Hamburgo and at the State Secretariat of Education of Rio Grande do \n\nSul. Field research was carried out in the Indigenous Lands: Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Estrela, Fox\u00e1, \n\nLajeado, P\u00f3 M\u00e1g, Taba\u00ed, P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g and K\u00e1 M\u00e1g, in Farorupilha, and Por Fi G\u00e2, in S\u00e3o \n\nLeopoldo. located in territories of the Taquari-Antas, Ca\u00ed and Sinos Hydrographic Basin, in \n\nthe State of Rio Grande do Sul / Brazil. It is a qualitative research, since, it aims to investigate \n\ncultural traits, attitudes, perceptions, motivations and way of life of the Kaingang people, \n\nwhich represents the object of study. In addition, field research was conducted using \n\nparticipant observation and interview techniques. The Oral History method was used to apply \n\nthe interviews. There were 163 field trips and 24 interviews, involving indigenous and non-\n\nindigenous people. The research had as theoretical contributions for analysis, studies on \n\nculture and identity, cosmology and nature human rights and development and that, from the \n\nappreciation of the Kaingang way of being and its relations with the environment, made it \n\npossible to verify a movement against hegemonic development. Finally, from the \n\napproximations between the guiding principles of the theory of Buen Vivir and the way of \n\nbeing of the Kaingang, the proposed thesis is confirmed, since it was also verified that the \n\nKaingang experience practices that prioritize the culture of life, connected in turn with \n\nsustainability (environmental and economic), identity and cosmology. Thus, it is stated that \n\nthe principles that guide the way of being of the Kaingang in territories of the Basin Taquari-\n\nAntas, Ca\u00ed and Sinos, maintain affinities with the principles of Buen Vivir. \n\n \n\nKeywords: Buen Vivir; traditional knowledge; human rights; Kaingang Indians \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS   \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Mapa das Terras Ind\u00edgenas Kaingang em contextos urbanos em \u00e1reas das  Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Lago Gua\u00edba, Sinos, Taquari-Antas e Ca\u00ed....... ............................................. 16 \n\nFigura 2 \u2013 Gr\u00e1fico Sa\u00eddas de campo ......................................................................................... 34 \n\nFigura 3 \u2013 Sa\u00edda Campo Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \u2013 Aldeia velha. .......................................................... 49 \n\nFigura 4 \u2013 Atividade Escola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n ............................................................. 52 \n\nFigura 5 \u2013 Festividade na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, abril de 2015 ........................................ 52 \n\nFigura 6 \u2013 Candidatas ao concurso \u201cMais Bela \u00cdndia\u201d ............................................................. 53 \n\nFigura 7 \u2013 Entrega do material (projeto e convites) para a festividade da Terra Ind\u00edgena P\u00e3 \n\nN\u00f5nh M\u00e1g....... .......................................................................................................................... 53 \n\nFigura 8 \u2013 Ritual do Kiki realizado na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 .................................................... 54 \n\nFigura 9\u2013 Kuj\u00e0 Nimpre com as pesquisadoras Emeli e Fabiane. ............................................. 55 \n\nFigura 10 \u2013 Benzimento realizado por Vicente Nurv\u00e3n Garcia ............................................... 56 \n\nFigura 11 \u2013 Benzimento pela Kuj\u00e0 Maria Constante ............................................................... 56 \n\nFigura 12 \u2013 Benzimento Kuj\u00e0 Jorge Kagn\u00e3g Garcia ................................................................ 57 \n\nFigura 13 -   Povos ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina....... ............................................................. 81 \n\nFigura 14 - Quest\u00e3o ind\u00edgena nas Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil ....................................................... 95 \n\nFigura 15 - Coqueiros na aldeia Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. ..................................................................... 150 \n\nFigura 16  \u2013 Vista a\u00e9rea da nova Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh .................................................................... 153 \n\nFigura 17 e 18 \u2013 Adapta\u00e7\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es da T.I. Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh ..................................... 154 \n\nFigura  19 \u2013 Ind\u00edgena produzindo artesanato ......................................................................... 155 \n\nFigura 20 e 21 \u2013 Escola Manoel Soares, espa\u00e7o Kairu e espa\u00e7o Kam\u00e9, respectivamente...... 158 \n\nFigura 22 \u2013 Entrada da T.I. Fox\u00e1 ........................................................................................... 163 \n\nFigura 23 \u2013 Artesanato produzido na T.I. Fox\u00e1.. ................................................................... 165 \n\nFigura 24 - Escola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n .......................................................................... 166 \n\nFigura 25 - Port\u00e3o de acesso a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g.......................................................... 170 \n\nFigura 26 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de artesanato na T.I. P\u00f3 M\u00e1g .............................................................. 172 \n\nFigura 27 \u2013 Rem\u00e9dios do mato na T.I P\u00f3 M\u00e1g....... ................................................................ 173 \n\nFigura 28 - Escola Estadual Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g ....................................................................... 174 \n\nFigura 29 - Capit\u00e3o observando a \u00e1rea da Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g.. ...................................... 179 \n\n\n\n9 \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Escola Estadual Ind\u00edgena N\u00eev\u00f5 ............................................................................ 180 \n\nFigura 31 - Kuj\u00e0 Nimpre explicando sobre ervas medicinais ................................................. 182 \n\nFigura 32- Artesanato da Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 .............................................................. 185 \n\nFigura 33 \u2013 Kuj\u00e0  realizando queima de rem\u00e9dios....... .......................................................... 200 \n\nFigura 34 \u2013 Bolo nas cinzas .................................................................................................... 201 \n\nFigura 35 \u2013 Casamento na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 .................................................................... 212 \n\nFigura 36 \u2013 Projeto da Escola Kaingang Manoel Soares ....................................................... 215 \n\nFigura 37 \u2013 Horta coletiva T.I Fox\u00e1 ....................................................................................... 218 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 - Entrevista com ind\u00edgenas.........................................................................................44 \n\nTabela 2 -  Entrevistas com n\u00e3o ind\u00edgenas................................................................................45 \n\nTabela 3 -  Dados das Terras Ind\u00edgenas em estudo.................................................................149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nDNIT: Departamento Nacional de Infra-estrutura e Transportes \n\nCEPAL: A Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe  \n\nEIA/RIMA: Estudo de Impacto Ambiental e Relat\u00f3rio de Impacto ao Meio Ambiente \n\nFAPEU: Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria \n\nFUNAI: Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nONU: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nSPI: Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios  \n\nSPILTN: Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios e Localiza\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Nacionais  \n\nTI: Terra Ind\u00edgena \n\nTAP: Termo de Anu\u00eancia Pr\u00e9via \n\nTCLE: Termo de Consentimento Livre Esclarecido  \n\nUNESCO: Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................................................................14 \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS PARA A \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA PESQUISA....... ................................................................................. 23 \n\n2.1 Aportes Te\u00f3ricos  ............................................................................................................ 24 \n\n2.1.1. Cultura e identidade. .................................................................................................. 24 \n\n2.1.2 Cosmologia e natureza ................................................................................................ 26 \n\n2.1.3 Direitos humanos e desenvolvimento  ........................................................................ 29 \n\n2.2 Articula\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que sustentam a pesquisa ............................................... 32 \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa quanto ao m\u00e9todo de abordagem ............................... 35 \n\n2.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa quanto ao objetivo geral .............................................. 35 \n\n2.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa quanto aos procedimentos t\u00e9cnicos ............................ 36 \n\n2.2.4 Detalhamento dos procedimentos t\u00e9cnicos................................................................39 \n\n2.2.5 Procedimento de an\u00e1lise de dados .............................................................................. 46 \n\n2.2.6 Crit\u00e9rios \u00e9ticos ............................................................................................................. 47 \n\n2.3 As viv\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo nas Terras Ind\u00edgenas ................. 47 \n\n \n\n3 DA INVAS\u00c3O DE ABYA YALA AO RECONHECIMENTO DO IND\u00cdGENA COMO \n\nSUJEITO DE DIREITOS .................................................................................................... 59 \n\n3.1 A coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica: a conquista europeia e o genoc\u00eddio colonial. .................. 59 \n\n3.2 Os (des)caminhos para o reconhecimento dos direitos dos coletivos ind\u00edgenas: um \n\nolhar a partir dos direitos humanos .................................................................................... 70 \n\n3.3 Reconhecimento dos direitos dos coletivos ind\u00edgenas no Brasil  ................................ 83 \n\n3.4 Conhecimentos tradicionais: perpetua\u00e7\u00e3o, reconhecimento e transmiss\u00e3o .............. 97 \n\n \n\n4 DESENVOLVIMENTO COMO DIREITO HUMANO E A EMERG\u00caNCIA DO \n\nBUEN VIVIR A PARTIR DO  NOVO CONSTITUCIONALISMO DA AM\u00c9RICA \n\nLATINA ............................................................................................................................... 101 \n\n4.1 Desenvolvimento: do crescimento ao reconhecimento como direito humano ........ 101 \n\n4.2 O Novo Constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina ........................................................ 110 \n\n4.2.1 A incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir - Sumak kawsay pelo constitucionalismo \n\nEquatoriano ......................................................................................................................... 116 \n\n4.2.2 A incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir pelo estado plurinacional da Bol\u00edvia .................... 118 \n\n4.3 Fundamentos filos\u00f3ficos e cosmol\u00f3gicos do Buen Vivir - manuten\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nancestrais de Abya Yala ...................................................................................................... 120 \n\n4.4 Principiologia do Buen Vivir ........................................................................................ 127 \n\n4.4.1 Ancestralidade ........................................................................................................... 128 \n\n4.4.2 Cosmovis\u00e3o ................................................................................................................. 129 \n\n4.4.3 Vida como prioridade ................................................................................................ 130 \n\n4.4.4 Complementariedade ................................................................................................ 131 \n\n\n\n13 \n\n \n\n4.4.5 Reciprocidade ............................................................................................................ 132 \n\n4.4.6 Harmonia .................................................................................................................... 132 \n\n4.4.7 Equil\u00edbrio .................................................................................................................... 133 \n\n4.4.8 Relacionalidade .......................................................................................................... 134 \n\n4.4.9 Dualidade .................................................................................................................... 134 \n\n4.4.10 Tempo c\u00edclico ........................................................................................................... 135 \n\n4.4.11 Concep\u00e7\u00e3o Bioc\u00eantrica ............................................................................................ 136 \n\n \n\n5 O MODO DE SER KAINGANG E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM O AMBIENTE: UM \n\nMOVIMENTO CONTRA-HEGEM\u00d4NICO DE DESENVOLVIMENTO .................. 138 \n\n5.1 O modo de ser Kaingang: aspectos hist\u00f3ricos e culturais ......................................... 138 \n\n5.2 As Terras Ind\u00edgenas em contexto urbano .................................................................. 144 \n\n5.3 Terras Ind\u00edgenas em territ\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e \n\nsinos: modo de ser e rela\u00e7\u00f5es com ambiente .................................................................... 147 \n\n5.3.1 Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh .................................................................................. 148 \n\n5.3.2 Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 ................................................................................................. 160 \n\n5.3.3 Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g ............................................................................................. 168 \n\n5.3.4 Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g e Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g ....................................... 174 \n\n5.3.5 Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 ......................................................................................... 180 \n\n \n\n6 KANHG\u00c1G H\u00c1 KAR: APROXIMA\u00c7\u00d5ES ENTRE O BUEN VIVIR E O MODO DE \n\nSER KAINGANG ............................................................................................................... 187 \n\n6.1 A (im)possibilidade da universaliza\u00e7\u00e3o do Buen Vivir .............................................. 187 \n\n6.2 Aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios do Buen Vivir  e o modo de ser Kaingang ......... 195 \n\n6.2.1 \u201cAprendemos com nossos antepassados\u201d - Ancestralidade ................................... 196 \n\n6.2.2 \u201cO rio tem os seus esp\u00edritos, o sol e a lua tem esp\u00edrito\u201d \u2013 Cosmologia e \n\nrelacionalidade... ................................................................................................................. 203 \n\n6.2.3 \u201cCazaram primeiro os Cayrukr\u00e9s com as filhas dos Cam\u00e9s\u201d \u2013 Dualidade e \n\nComplementariedade ......................................................................................................... 209 \n\n6.2.4 \u201c\u00c9 a harmonia com a natureza\u201d \u2013 Reciprocidade, harmonia e equil\u00edbrio  .......... 214 \n\n6.2.5 \u201cA Terra \u00e9 nossa m\u00e3e\u201d \u2013 Natureza, vida como prioridade e tempo c\u00edclico.......... 219 \n\n6.3 Kanhg\u00e1g h\u00e1 kar: O bem viver Kaingang .................................................................... 225 \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00c3O ........................................................... 230 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................. 237 \n\nDocumentais ........................................................................................................................ 237 \n\nBibliogr\u00e1ficas ...................................................................................................................... 249 \n\n \n\nAP\u00caNDICES ....................................................................................................................... 269 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nAntes da chegada dos conquistadores europeus, o continente americano era \n\ndenominado por seus povos origin\u00e1rios como Abya Yala, que na l\u00edngua Kuna significa \u201cterra \n\nmadura\u201d, \u201cterra viva\u201d ou \u201cterra em florescimento\u201d. Esse territ\u00f3rio era povoado por distintos \n\npovos ind\u00edgenas que possu\u00edam hist\u00f3rias, cultura, cosmologias e sua pr\u00f3pria vis\u00e3o de mundo. \n\nNa perspectiva colonial, com a suposta descoberta da Am\u00e9rica, a Am\u00e9rica Latina em \n\nespec\u00edfico come\u00e7a sua \u201chist\u00f3ria\u201d com a introdu\u00e7\u00e3o do Cristianismo e com a imposi\u00e7\u00e3o de \n\nidiomas como espanhol e portugu\u00eas; isto significou sua ideia inicial de civiliza\u00e7\u00e3o e cultura.  \n\nRompendo esse hist\u00f3rico colonialista, as tend\u00eancias contempor\u00e2neas do \n\nconstitucionalismo latino-americano (al\u00e9m de apontarem alternativas ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico) representam o reconhecimento dos saberes tradicionais dos povos ind\u00edgenas. \n\nSeguindo esta perspectiva, sob a inspira\u00e7\u00e3o do novo constitucionalismo concretizado a partir \n\ndas reformas da Constitui\u00e7\u00e3o do Equador e da Bol\u00edvia, \u00e9 introduzido efetivamente o Buen \n\nVivir\n3\n: modelo de vida oriundo das tradi\u00e7\u00f5es ancestrais ind\u00edgenas. \n\nEssa teoria atualmente \u00e9 considerada uma das mais significativas correntes de reflex\u00e3o \n\nda Am\u00e9rica Latina, visto que prop\u00f5e a preval\u00eancia da cultura da vida e a rela\u00e7\u00e3o de \n\ninterdepend\u00eancia entre os seres vivos pautada em valores fraternais e igualit\u00e1rios. Ou seja, \n\ntrata-se de um conjunto de valores que d\u00e1 sentido \u00e0 exist\u00eancia no plano individual ou coletivo, \n\n                                                           \n3\n O termo Buen Vivir, por ser recente no meio te\u00f3rico e acad\u00eamico, ainda apresenta uma defini\u00e7\u00e3o precisa, sendo \n\ncompreendido por alguns autores como uma teoria, ao passo que por outros \u00e9 definido como uma filosofia. \n\nAssim, esta tese n\u00e3o busca definir o enquadramento de Buen Vivir, contudo optou-se por uniformizar esta \n\ndefini\u00e7\u00e3o como teoria. \n\n\n\n15 \n\n \n\nde modo que constitui um paradigma a partir do qual o desenvolvimento deve orientar-se \n\n(ACOSTA, 2010a). \n\nAdemais, o presente trabalho discorre sobre as comunidades Kaingang localizadas em \n\nterrit\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, situadas no Estado do Rio \n\nGrande do Sul. Destaca-se que os tradicionais territ\u00f3rios dos ind\u00edgenas Kaingang (que \n\natualmente denominamos de Rio Grande do Sul) estendiam-se desde a regi\u00e3o da Bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Uruguai at\u00e9 ambas as margens do rio Jacu\u00ed.  Em decorr\u00eancia do processo \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica, os ind\u00edgenas destes tradicionais territ\u00f3rios foram aldeados a partir de \n\nmeados do s\u00e9culo XIX em \u00e1reas do alto do rio Uruguai; entretanto, sempre realizaram viagens \n\nde ida e de volta (dos aldeamentos at\u00e9 o Tradicional Territ\u00f3rio) at\u00e9 estabelecerem moradia \n\nfixa em \u00e1reas das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, num processo de \n\nreterritorializa\u00e7\u00e3o.  \n\nVale salientar que na atualidade os Kaingang representam a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \n\ndo Brasil Meridional, somando aproximadamente trinta e oito mil indiv\u00edduos (IBGE, 2012). \n\nEsse grupo de \u00edndios distribui-se em quatro estados brasileiros (Rio Grande do Sul, Santa \n\nCatarina, Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo) e constitui o mais numeroso povo ind\u00edgena do sul do Brasil. A \n\nl\u00edngua por eles falada se enquadra no tronco lingu\u00edstico \u201cMacro-j\u00ea\u201d e pertence \u00e0 fam\u00edlia \n\nlingu\u00edstica \u201cj\u00ea\u201d do ramo meridional (RODRIGUES, 2012). \n\nCumpre destacar que ser\u00e1 utilizada a express\u00e3o \u201ccoletivo\u201d para definir esse grupo \n\n\u00e9tnico, e h\u00e1 uma justificativa para isto: a op\u00e7\u00e3o pelo termo vem ao encontro da proposta de \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o do saber e da ruptura dos sistemas hegem\u00f4nicos, j\u00e1 que o termo \u201cpovo\u201d foi \n\ncriado pelo n\u00e3o-ind\u00edgena para definir grupos ind\u00edgenas (DOMINGOS, 2016). Outrossim, \n\nutiliza-se o termo \u201cTerra Ind\u00edgena\u201d (n\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o legal do termo mas no sentido proposto \n\npor Anthony Seeger e Eduardo Viveiros de Castro em 1979) que adquire uma dimens\u00e3o de \n\nterritorialidade, e portanto respeita o ac\u00famulo de caracter\u00edsticas simb\u00f3licas e culturais. \n\nDessa forma, disp\u00f5e-se que as Terras Ind\u00edgenas Kaingang t\u00eam uma liga\u00e7\u00e3o muito forte \n\nentre si. No Rio Grande do Sul h\u00e1 nove Terras Ind\u00edgenas que se localizam dentro do grande \n\nterrit\u00f3rio Kaingang, pr\u00f3ximas aos grandes centros urbanos em pequenas \u00e1reas cedidas pelo \n\npoder p\u00fablico conforme se verifica no mapa (FIGURA 1). Tr\u00eas delas est\u00e3o em Porto Alegre: \n\ns\u00e3o as terras ind\u00edgenas Top? P?n/Morro do Osso, F\u00e1g Nhin/Lomba do Pinheiro e Rath\u00e9j/ \n\nMorro Santana; duas est\u00e3o na Serra Ga\u00facha: Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g e Terra Ind\u00edgena \n\n\n\n16 \n\n \n\nK\u00e1 M\u00e1g na cidade de Farroupilha; uma fica no Vale do Sinos: Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, na \n\ncidade de S\u00e3o Leopoldo; e tr\u00eas est\u00e3o localizadas no Vale do Taquari, que s\u00e3o as Terras \n\nInd\u00edgenas Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, em Estrela, Fox\u00e1, em Lajeado e  P\u00f3 M\u00e1g, em Taba\u00ed. Estas \n\ncomunidades est\u00e3o ligadas cosmologicamente e, al\u00e9m disso, lutam juntas pela efetividade de \n\nseus direitos. Destaca-se que este trabalho dar\u00e1 \u00eanfase \u00e0s seguintes Terras Ind\u00edgenas: Jam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g  K\u00e1 M\u00e1g e Por Fi G\u00e2, que se localizam em territ\u00f3rios das \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, respectivamente. \n\nFigura 1 \u2013 Mapa das Terras Ind\u00edgenas Kaingang em contextos urbanos em \u00e1reas das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Lago Gua\u00edba, Sinos, Taquari-Antas e Ca\u00ed. \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre os Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES. Elaborado por Zanon \n\n(2012) e Busolli (2017) a partir do software \n\nI3GEO.http://enola.procergs.com.br/i3geo/aplicmap/geral.htm?m2c66daoa26om3829hr615am01 \n\nQuando se refere \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o desta pesquisa (proposta a partir das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas\n4\n) considera-se que ela \u00e9 \u201cfundamental na hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es dos humanos \n\ncom o mundo natural, mas a modernidade e o mundo urbano transformou-a em uma \n\n\u00b4abstra\u00e7\u00e3o\u00b4, totalmente separada dos processos naturais\u201d (ARRUDA, 2015, p. 212). Assim, \n\ncom base na an\u00e1lise dos tradicionais territ\u00f3rios que possuem grande carga simb\u00f3lica, a \n                                                           \n4\n Uma bacia hidrogr\u00e1fica, ou bacia de drenagem, do ponto de vista do relevo \u00e9 composta por \u201cencostas, topos ou \n\ncristas e fundos de vales, canais, corpos de \u00e1gua subterr\u00e2nea, sistemas de drenagem urbanos e \u00e1reas irrigadas, \n\nentre outras unidades espaciais, est\u00e3o interligados como componentes de bacias de drenagem\u201d (ARRUDA, 2015, \n\np. 211). \n\n\n\n17 \n\n \n\npresente pesquisa serve de \u201cbase f\u00edsica para analisar a rela\u00e7\u00e3o entre os humanos e a natureza \n\nem sua historicidade\u201d (ARRUDA, 2015, p. 213). \n\nQuando se fala de desenvolvimento, objetiva-se avaliar o desenvolvimento integral em \n\ntermos qualitativos e n\u00e3o o desenvolvimento em termos quantitativos, pois este \u00faltimo \n\nvincula-se ao crescimento. Frise-se, pois, que o desenvolvimento \u00e9 um processo integral que \n\ncompreende (al\u00e9m do aspecto econ\u00f4mico) aspectos culturais, \u00e9ticos, pol\u00edticos e \n\nsocioambientais; assim, deve evoluir de forma interconectada com a justi\u00e7a social e com a \n\njusti\u00e7a ecol\u00f3gica. Ademais, sabe-se que n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de existir um crescimento com \n\nequidade; n\u00e3o h\u00e1 como ter um desenvolvimento voltado para a quest\u00e3o da sustentabilidade em \n\numa economia regida pelo lucro, pela acumula\u00e7\u00e3o ilimitada e pela explora\u00e7\u00e3o de pessoas e de \n\nrecursos naturais: \u00e9 importante lembrar que as pessoas menos favorecidas economicamente (e \n\nprincipalmente as popula\u00e7\u00f5es tradicionais) s\u00e3o as mais amea\u00e7adas pela destrui\u00e7\u00e3o do planeta. \n\nO Buen Vivir \u00e9 uma filosofia baseada na cultura ancestral da Am\u00e9rica Latina e postula \n\npor um novo modelo de vida em harmonia com a natureza. Assim, o modo de vida e manejo \n\ndos territ\u00f3rios \u00e9 pensado a partir da cosmovis\u00e3o. Desse modo, Buen Vivir pode ser entendido \n\ncomo um modelo de pensamento intercultural que busca alternativas para o modelo \n\ncapitalista. Nesse sentido, os princ\u00edpios s\u00e3o orientados no sentido de: priorizar a vida, \n\nrespeitar as diferen\u00e7as, viver em complementaridade e em equil\u00edbrio com a natureza, priorizar \n\nos direitos c\u00f3smicos, recuperar os recursos naturais e escutar os mais velhos. Este conjunto de \n\nfatores pode ser resumido em \u201cviver bem e n\u00e3o viver melhor\u201d, j\u00e1 que esta filosofia orienta \n\npara um equil\u00edbrio e rompe o paradigma capitalista de produ\u00e7\u00e3o e consumo. \n\nNesse passo, os saberes tradicionais Kaingang s\u00e3o direcionados para uma vida em \n\nharmonia com a natureza j\u00e1 que o pr\u00f3prio nome da etnia se traduz como \u201cpovo do mato\u201d. \u00c9 da \n\nnatureza que o Kaingang retira o necess\u00e1rio para sua sustentabilidade econ\u00f4mica, num \n\nprocesso de respeito e valoriza\u00e7\u00e3o. Ademais, sabe-se que o Kaingang \u00e9 um povo da oralidade, \n\ne seus conhecimentos s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o pelos mais velhos. Por \n\nderradeiro, sabe-se que os Kaingang n\u00e3o possuem perspectivas de produ\u00e7\u00e3o capitalista j\u00e1 que \n\nsuas l\u00f3gicas de uso da natureza s\u00e3o baseadas na premissa de retirar dela o necess\u00e1rio para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do artesanato, para a alimenta\u00e7\u00e3o e para o uso medicinal de ervas. \n\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es, o problema que esta tese busca responder \u00e9: Quais as \n\nconex\u00f5es existentes entre os princ\u00edpios do Buen Vivir e os saberes tradicionais ind\u00edgenas que \n\n\n\n18 \n\n \n\norientam o modo de ser Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e \n\nSinos? \n\nConforme exposto anteriormente, o Buen Vivir representa um modelo de vida oriundo \n\nde tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ancestrais dos povos origin\u00e1rios. Assim, esses saberes tradicionais \n\nforam perpassados de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o e s\u00e3o permanentes no modo de vida desses povos. \n\nDestaca-se que, antes mesmo da denomina\u00e7\u00e3o Buen Vivir ganhar relevo na doutrina e na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, este modelo de rela\u00e7\u00e3o sempre existiu sendo pautado por complementariedade, \n\nreciprocidade, coletividade e respeito pela natureza. Assim, a tese proposta \u00e9 que: se em \n\ntempos mais remotos os povos amer\u00edndios conviviam em Abya Yala (uma terra sem males) e \n\nos antepassados dos Kaingang igualmente habitaram este continente, estes ancestrais \n\nvivenciaram pr\u00e1ticas que priorizaram a cultura da vida (conectadas por sua vez com a \n\nsustentabilidade, com a identidade e com a cosmologia).  Desse modo, acredita-se que os \n\nprinc\u00edpios que orientam o modo de ser Kaingang (em especial aqueles presentes nesta \n\npesquisa) em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, guardam \n\nafinidades com os princ\u00edpios do Buen Vivir. \n\nO objetivo geral do estudo \u00e9 analisar as conex\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria do \n\nBuen Vivir com os saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. Nesse norte, s\u00e3o os objetivos \n\nespec\u00edficos: a) Compreender, a partir de pesquisa bibliogr\u00e1fica, a trajet\u00f3ria de reconhecimento \n\ndos direitos humanos dos povos ind\u00edgenas com base no respeito aos seus saberes tradicionais; \n\nb) Estudar, com base em referenciais te\u00f3ricos, o direito ao desenvolvimento e a quest\u00e3o da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir pelo novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina; c) Identificar o \n\nmodo de ser Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, bem \n\ncomo suas perspectivas de desenvolvimento; d) Caracterizar elementos da cosmologia, da \n\nidentidade e da sustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental ind\u00edgena Kaingang e suas conex\u00f5es \n\ncom os princ\u00edpios do Buen Vivir. \n\nConsiderando que o presente trabalho busca apresentar dados consistentes sobre as \n\ninterconex\u00f5es entre a teoria do Buen Vivir e o modo de ser Kaingang, este estudo justifica-se \n\nno contexto do ambiente e do desenvolvimento, pois faz uma an\u00e1lise de elementos da \n\ncosmologia, da identidade e da sustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental do povo em quest\u00e3o; \n\nademais, prop\u00f5e o reconhecimento dos saberes tradicionais para o desenvolvimento com \n\nvistas ao bem viver, j\u00e1 que esta teoria surge das sociedades historicamente invis\u00edveis pelo \n\n\n\n19 \n\n \n\nolhar ocidental e se projeta como meio para discutir alternativas conceituais. Por fim, h\u00e1 a \n\nproposta de solu\u00e7\u00f5es concretas e urgentes para os problemas do desenvolvimentismo atual. \n\nA op\u00e7\u00e3o pelo estudo do Buen Vivir decorre do fato de existirem poucos trabalhos \n\nacad\u00eamicos que refletem sobre a tem\u00e1tica, certamente por ser um tema recente no \n\nordenamento jur\u00eddico internacional. Ademais, entende-se que o assunto merece ser analisado, \n\npois representa um modelo de vida que indica transcender ao modelo capitalista de \n\ndesenvolvimento estando estritamente relacionado com a sustentabilidade ambiental. Cumpre \n\ndestacar que, este modo de vida \u00e9 oriundo das tradi\u00e7\u00f5es ancestrais amer\u00edndias e demonstra a \n\nimport\u00e2ncia do reconhecimento e respeito aos saberes tradicionais dos povos ind\u00edgenas. \n\nAdemais, a tem\u00e1tica est\u00e1 estritamente relacionada tanto com a \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nEspa\u00e7o, Ambiente e Sociedade - do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e \n\nDesenvolvimento quanto com a Linha de Pesquisa de Espa\u00e7os e Problemas Socioambientais, \n\nque tem como intuito avaliar a intera\u00e7\u00e3o do homem com o ambiente considerando-o parte \n\nintegrante dos ecossistemas; isto se pretende demonstrar a partir da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, da \n\npesquisa de campo e do contato direto com os Kaingang e com o ambiente onde est\u00e3o \n\ninseridos. A quest\u00e3o ambiental de forma ecoc\u00eantrica e interdisciplinar \u00e9 demonstrada pela \n\nan\u00e1lise do novo constitucionalismo: a Constitui\u00e7\u00e3o do Equador, por exemplo, concede \n\ndireitos \u00e0 natureza e \u00e9 um consistente demonstrativo de legisla\u00e7\u00e3o cujo sistema de valores \u00e9 \n\ncentrado no ecocentrismo.  \n\nA pesquisa demonstra ainda a intera\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, os modelos de desenvolvimento, o planejamento do espa\u00e7o e a constru\u00e7\u00e3o (e \n\ntransmiss\u00e3o) dos conhecimentos. Desse modo, a pesquisa interdisciplinar justifica-se por \n\nrepresentar uma articula\u00e7\u00e3o dos saberes que integram a linha de pesquisa em quest\u00e3o: \n\nintera\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, implica\u00e7\u00f5es entre desenvolvimento, pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nsa\u00fade e ambiente, sustentabilidade, pr\u00e1ticas culturais e cidadania. Existe a contempla\u00e7\u00e3o das \n\npropostas da linha Espa\u00e7os e Problemas Socioambientais, no sentido de direcionar a pesquisa \n\npara revisar aspectos-chave da atual constru\u00e7\u00e3o das ideias do Buen Vivir e analisar a trajet\u00f3ria \n\nde incorpora\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e o reconhecimento dos saberes dos povos ind\u00edgenas; \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o presentes os princ\u00edpios desta teoria, a identifica\u00e7\u00e3o do modo de vida do \n\nKaingang e as poss\u00edveis interconex\u00f5es entre os princ\u00edpios do Buen Vivir e o modo de viver \n\ndos atores envolvidos. \n\n\n\n20 \n\n \n\nDe acordo com a Biblioteca Digital Brasileira de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es, h\u00e1 registros de \n\n35 (trinta e cinco) teses que versam sobre a tem\u00e1tica Kaingang e 06 (seis) que abordam o \n\nBuen Vivir; portanto, esta ser\u00e1 a primeira tese que ir\u00e1 versar sobre estas duas tem\u00e1ticas sendo \n\nigualmente a primeira tese do PPGAD relacionada aos ind\u00edgenas Kaingang das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. Isto vir\u00e1 somar com outras pesquisas desenvolvidas \n\nna Universidade do Vale do Taquari - Univates como monografias e disserta\u00e7\u00f5es, bem como \n\ncom as produ\u00e7\u00f5es do Projeto de Extens\u00e3o \u201cHist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas\u201d e Projetos de Pesquisa \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em \n\nespa\u00e7os territoriais da bacia hidrogr\u00e1fica do taquari-antas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais\u201d, nos quais nos inserimos como doutorando e atuamos como \n\npesquisador volunt\u00e1rio ao longo dos mais recentes quatro anos. \n\nNesse contexto, o trabalho evidencia os Kaingang (povo ind\u00edgena que merece ser \n\nreconhecido e respeitado em sua diversidade) bem como oportuniza que estes ind\u00edgenas \n\nreforcem sua identidade ao participarem diretamente desta pesquisa. Cumpre ressaltar que, \n\nn\u00e3o raras vezes os ind\u00edgenas s\u00e3o v\u00edtimas da invisibilidade e da intoler\u00e2ncia; assim, esta tese \n\npretende identificar aspectos do modo de vida que s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o e \n\nrepresentam os saberes tradicionais deste povo. Ademais, busca-se demonstrar \u00e0 sociedade \n\nn\u00e3o-ind\u00edgena a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o destes conhecimentos e a possibilidade de que eles \n\nsejam utilizados na constru\u00e7\u00e3o de uma vida melhor. Assim, o trabalho pretende ressaltar o \n\nprotagonismo dos Kaingang na condi\u00e7\u00e3o de agentes hist\u00f3ricos e sociais. \n\nEsta Tese est\u00e1 dividida em cinco cap\u00edtulos, que t\u00eam por escopo contemplar os \n\nobjetivos propostos. Desse modo, traz-se inicialmente esta introdu\u00e7\u00e3o (primeiro t\u00edtulo com \n\nindicativo de n\u00famero do trabalho) onde se apresenta a tem\u00e1tica explicitado alguns termos e \n\nconceitos que perpassam a pesquisa; o problema, a tese levantada, objetivos, justificativa e \n\numa breve apresenta\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos. O primeiro cap\u00edtulo, (t\u00edtulo 2) intitulado como \n\n\u201cFundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para a constru\u00e7\u00e3o da pesquisa\u201d, apresenta as bases te\u00f3ricas \n\nutilizadas para consubstanciar as aprecia\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em este trabalho, assim como o \n\ncaminho percorrido para o desenvolvimento da pesquisa. Explica-se o m\u00e9todo adotado para a \n\nsele\u00e7\u00e3o das fontes, perpassando pela pesquisa de campo e consequentemente os \n\nprocedimentos \u00e9ticos adotados at\u00e9 a forma de an\u00e1lise de conte\u00fado. Ademais, discorre-se sobre \n\nos aportes te\u00f3ricos que se consolidam como os alicerces para alcan\u00e7ar os objetivos propostos. \n\n\n\n21 \n\n \n\nPor fim, o cap\u00edtulo apresenta as viv\u00eancias da autora no transcurso da pesquisa de campo nas \n\nTerras Ind\u00edgenas. \n\nO segundo cap\u00edtulo (t\u00edtulo 3), intitulado \u201cDa invas\u00e3o de Abya Yala ao reconhecimento \n\ndo ind\u00edgena como sujeito de direitos\u201d, fala sobre a coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica onde \u00e9 \n\nevidenciado o genoc\u00eddio colonial e a presen\u00e7a de Bartolom\u00e9 de Las Casas como precursor na \n\ndefesa dos direitos ind\u00edgenas. Nesse sentido, \u00e9 delineada a trajet\u00f3ria de reconhecimento dos \n\ndireitos dos povos ind\u00edgenas com \u00eanfase aos direitos humanos (onde o presente trabalho \n\ndestaca seus principais instrumentos). Nesse norte, traz-se a trajet\u00f3ria de reconhecimento dos \n\ndireitos dos povos ind\u00edgenas do Brasil onde se nota a invisibilidade dos ind\u00edgenas na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o at\u00e9 1988. Por fim, discorre-se sobre os conhecimentos tradicionais onde se enfatiza \n\na perpetua\u00e7\u00e3o, reconhecimento e transmiss\u00e3o que s\u00e3o preponderantes para a afirma\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade e perpetua\u00e7\u00e3o da cultura destes coletivos. \n\nNesse alinhamento, o terceiro cap\u00edtulo (t\u00edtulo 4) intitulado \u201cDesenvolvimento como \n\nDireito Humano e a emerg\u00eancia do Buen Vivir a partir do Novo Constitucionalismo da \n\nAm\u00e9rica Latina\u201d, aborda o desenvolvimento e o impacto do desenvolvimento hegem\u00f4nico no \n\nambiente at\u00e9 apresentar-se a incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir positivado a partir do Novo \n\nConstitucionalismo da Am\u00e9rica Latina. Ainda, s\u00e3o tecidas as primeiras conex\u00f5es entre Buen \n\nVivir e modo de ser do Kaingang. Analisa-se ainda a Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia e a Constitui\u00e7\u00e3o \n\ndo Equador, que introduzem o conceito de Buen Vivir no ordenamento jur\u00eddico; isto \n\ncorresponde ao constitucionalismo pluralista, que prop\u00f5e uma nova rela\u00e7\u00e3o entre homem e \n\nnatureza. Por fim, realiza-se uma abordagem sobre os principais princ\u00edpios que fundamentam \n\na teoria do Buen Vivir. \n\nO quarto cap\u00edtulo, (t\u00edtulo 5) intitulado como \u201cO modo de ser Kaingang e suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o ambiente: um movimento contra-hegem\u00f4nico de desenvolvimento\u201d, apresenta as \n\nespecificidades do grupo \u00e9tnico Kaingang destacando sinteticamente sua hist\u00f3ria e modo de \n\nvida com \u00eanfase aos conhecimentos tradicionais, territorialidade, ancestralidade, cosmologia, \n\nidentidade e sustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental. Inicialmente, traz-se uma vis\u00e3o geral \n\ndeste coletivo ind\u00edgena at\u00e9 chegar-se especificamente no modo de vida dos ind\u00edgenas \n\nKaingang em contexto urbano. A seguir, discorre-se sobre as rela\u00e7\u00f5es com ambiente e \n\nnatureza e a perspectiva destes grupos sobre o desenvolvimento. Para tanto, s\u00e3o apresentados \n\ndados obtidos por meio do estudo de campo realizado com os Kaingang dos territ\u00f3rios das \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, nas j\u00e1 referidas Terras Ind\u00edgenas.  \n\n\n\n22 \n\n \n\nO quinto cap\u00edtulo, (t\u00edtulo 6) intitulado \u201cKanhg\u00e1g h\u00e1 kar: aproxima\u00e7\u00f5es entre o Buen \n\nVivir e o modo de ser do Kaingang\u201d, analisa as aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios que regem a \n\nteoria do Buen Vivir e os saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser Kaingang \n\nem territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. Nesse norte, demonstram-se \n\nas interpreta\u00e7\u00f5es da teoria por diversos coletivos ind\u00edgenas, bem como a compreens\u00e3o destes \n\nsobre a possibilidade de universaliza\u00e7\u00e3o do Buen Vivir. A seguir, h\u00e1 a an\u00e1lise detalhada dos \n\nconceitos-chave que orientam os princ\u00edpios do Buen Vivir e a constata\u00e7\u00e3o da tese proposta \n\nsobre as aproxima\u00e7\u00f5es entre esta filosofia e o modo de ser do coletivo ind\u00edgena Kaingang \n\ninvestigado. \n\nPor derradeiro apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es finais desta Tese, e na sua sequ\u00eancia \n\nest\u00e3o as refer\u00eancias (que s\u00e3o divididas em documentais e bibliogr\u00e1ficas) e os demais \n\nelementos p\u00f3s-textuais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS E METODOL\u00d3GICAS PARA \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O DA PESQUISA \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as fundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas utilizadas para \n\nconsubstanciar as an\u00e1lises que comp\u00f5em esta Tese, bem como a trajet\u00f3ria percorrida para o \n\ndesenvolvimento da pesquisa; isso vai desde a sele\u00e7\u00e3o documental, perpassando pela pesquisa \n\nde campo e consequentemente os procedimentos \u00e9ticos adotados, at\u00e9 a forma de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado. Trata-se, pois, de um cap\u00edtulo preliminar capaz de oferecer base para a \n\ncompreens\u00e3o dos demais cap\u00edtulos do trabalho. Nesse norte, discorre-se sobre os aportes \n\nte\u00f3ricos que se consolidam como as \u00e2ncoras para o direcionamento da pesquisa e alcance dos \n\nobjetivos propostos. Por fim, como j\u00e1 delineado, traz-se a apresenta\u00e7\u00e3o adequada e justificada \n\ndos m\u00e9todos utilizados para o desenvolvimento do trabalho. \n\nAssim, na constru\u00e7\u00e3o da pesquisa, a partir de seu problema de partida h\u00e1 rota definida \n\ncomo estrat\u00e9gia. Contudo, \u00e9 um caminho que vai sendo lapidado a partir das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais com os interlocutores, do encadeamento de ideias, das suposi\u00e7\u00f5es e da \n\ndinamicidade. Cumpre destacar que, cada objetivo proposto na pesquisa \u00e9 constru\u00eddo a partir \n\nde abordagens provenientes das diversas \u00e1reas do conhecimento que \u201cconversam\u201d para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nComo referencial te\u00f3rico, foram utilizadas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas de autores que \n\ndiscorrem sobre o buen vivir dos ind\u00edgenas andinos, bem como sobre os ind\u00edgenas brasileiros \n\nda etnia Kaingang. Nesse sentido, foram analisadas as produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de estudiosos sobre \n\na teoria do Buen Vivir, destacando-se as particularidades desta teoria, seus princ\u00edpios e \n\nacep\u00e7\u00f5es legais, previstas nas constitui\u00e7\u00f5es (de Equador e Bol\u00edvia) que compreendem o novo \n\nciclo do constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina. No que tange aos Kaingang, foram utilizadas \n\nrefer\u00eancias de autores que discorrem sobre as peculiaridades deste povo ind\u00edgena desde o \n\n\n\n24 \n\n \n\ncontato inicial com n\u00e3o-ind\u00edgenas at\u00e9 o s\u00e9culo XX. Ademais, foi realizado levantamento de \n\ntrabalhos sobre os Kaingang no final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do s\u00e9culo XXI. Por tratar-se de \n\numa pesquisa interdisciplinar, foram utilizadas obras que abordam sobre cultura, cosmologia e \n\nquest\u00f5es ambientais relacionadas ou n\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica ind\u00edgena, bem como estudos publicados \n\nsobre ind\u00edgenas de outras etnias; isto \u00e9 fundamental para compreens\u00e3o das interconex\u00f5es \n\nexistentes entre os princ\u00edpios do buen vivir e o modo de ser Kaingang encontrado nos \n\nterrit\u00f3rios localizados na Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos.  \n\nNesse norte, esta tese prop\u00f5e-se a analisar as rela\u00e7\u00f5es entre direitos humanos, \n\ndesenvolvimento, buen vivir  e o modo de ser dos Kaingang que se situam nos fluxos das \n\nBacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos no estado do Rio Grande do Sul. O recorte \n\nterritorial \u00e9 resultante de aproxima\u00e7\u00f5es entre problema, objetivos e metodologia que \n\ncompreende a pesquisa explorat\u00f3ria. Dessa forma, os procedimentos de observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante e as entrevistas s\u00e3o delineados a fim de promover a interconex\u00e3o entre teoria e \n\nm\u00e9todo. Assim, a perspectiva te\u00f3rico-metodol\u00f3gica permite conceber o entrela\u00e7amento entre \n\ncultura e mem\u00f3ria. Al\u00e9m disso, a explora\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica tamb\u00e9m busca aportes de outros \n\ncampos de conhecimento das ci\u00eancias sociais e humanas e ambientais. \n\n2.1 Aportes te\u00f3ricos \n\nOs aportes te\u00f3ricos foram selecionados de modo a direcionar a pesquisa para o alcance \n\ndos objetivos propostos, portanto ressalta-se que comp\u00f5em as fontes utilizadas como \n\nreferencial te\u00f3rico; por\u00e9m, n\u00e3o se confundem com o estado da arte da tem\u00e1tica (j\u00e1 que os \n\naportes te\u00f3ricos representam a base de sustenta\u00e7\u00e3o da pesquisa). Assim, em forma de revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, s\u00e3o apresentados significativos estudos que discorrem sobre as quest\u00f5es \n\nhumanas como cultura e identidade, capazes de propor a reflex\u00e3o de tais conceitos como um \n\nprocesso que n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico. Assim, trazem-se pressupostos te\u00f3ricos sobre os direitos humanos \n\ne o desenvolvimento, ambos analisados a partir da premissa de desenvolvimento humano em \n\nharmonia com a natureza. Por fim, s\u00e3o ponderados os aportes sobre natureza e cosmologia, \n\nneste aspecto relacionando tais conceitos com o perspectivismo amer\u00edndio. \n\n2.1.1 Cultura e identidade \n\nA aprecia\u00e7\u00e3o de aportes te\u00f3ricos que expressam suas ideias sobre Cultura e Identidade \n\nmostra-se pertinente uma vez que, tratando-se de uma etnia ind\u00edgena, a cultura faz parte de \n\n\n\n25 \n\n \n\nsua ess\u00eancia e modo de ser. Ademais, no que tange ao buen vivir, sabe-se que ele \u00e9 oriundo \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es ancestrais ind\u00edgenas de modo que suas pr\u00e1ticas s\u00e3o permeadas de elementos \n\nculturais. Quanto \u00e0 identidade, enfatiza-se que tem se mostrado como uma categoria essencial \n\npara a compreens\u00e3o dos conflitos contempor\u00e2neos, dentre estes a necessidade de \n\nreconhecimento da diversidade cultural. Neste sentido, os Kaingang mant\u00eam suas viv\u00eancias a \n\npartir de aspectos culturais e lutam por reconhecimento de sua identidade. \n\nFredrik Bart na obra \u201cOs grupos \u00e9tnicos e suas fronteiras\u201d ([1969], 2000) disp\u00f5e que \n\num povo de uma mesma etnia, ainda que em contato com outras, continua a manter sua \n\nidentidade \u00e9tnica por meio das intera\u00e7\u00f5es deste contato; isso se d\u00e1 pelo estabelecimento de \n\nfronteiras \u00e9tnicas. No que se refere aos grupos \u00e9tnicos, o autor enfatiza que estes ir\u00e3o \n\ncategorizar-se e tamb\u00e9m categorizar os outros, destacando as suas caracter\u00edsticas mais \n\nsignificativas como forma de reafirma\u00e7\u00e3o do grupo \u00e9tnico e de seu pertencimento. O mesmo \n\nautor em \u201cA an\u00e1lise da cultura nas sociedades complexas\u201d ([1969] 2000b), discorre sobre a \n\ninter-rela\u00e7\u00e3o entre o entendimento das sociedades com a compreens\u00e3o de cultura. Nesse \n\nsentido, cultura encontra estreita rela\u00e7\u00e3o com as a\u00e7\u00f5es cotidianas dos grupos sociais. Assim, \n\nao estudar o modo de vida dos Kaingang da atualidade, \u00e9 percept\u00edvel que a identidade e a \n\ncultura deste povo se mant\u00eam presente ainda que entrem em contato com outros povos e \n\nvivam em contextos urbanos. \n\nJ\u00e1 no cap\u00edtulo \u201cUma Descri\u00e7\u00e3o Densa: Por uma teoria Interpretativa da Cultura\u201d \n\n(1978), de Geertz, o autor traz \u00e0 baila elementos essenciais para an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade de sentidos que s\u00e3o contemplados pelo termo \u201ccultura\u201d. Assim, destaca-se que o \n\nconceito de cultura defendido pelo autor \u00e9 essencialmente semi\u00f3tico. Ou seja, a cultura \n\ncompreende diversos significados que permanecem entrela\u00e7ados. Assim, a an\u00e1lise cultural \u00e9 \n\nadivinha\u00e7\u00e3o de significados, avalia\u00e7\u00e3o de conjecturas e um tra\u00e7ar de conclus\u00f5es explanat\u00f3rias. \n\nDessa forma, o autor analisa o que \u00e9 etnografia e o papel desenvolvido pelo etn\u00f3grafo, de \n\nmodo que se entende a etnografia como compreens\u00e3o da ci\u00eancia a partir do que os praticantes \n\nfazem: a partir de uma descri\u00e7\u00e3o densa, \u00e9 realizada a an\u00e1lise de discurso. Desse modo, \n\npercebe-se que a etnografia \u00e9 interpretativa; h\u00e1 que se interpretar o fluxo do discurso social e \n\na interpreta\u00e7\u00e3o consiste em tentar salvar o dito num discurso para evitar extinguir-se e fix\u00e1-lo \n\nem formas pesquis\u00e1veis. Destaca-se que a etnografia analisa as teorias existentes sobre o tema \n\npesquisado e interpreta os dados coletados em campo com base em teorias. Ademais, se \n\nverifica que o autor prop\u00f5e duas ideias sobre cultura: ela representa mais do que um complexo \n\n\n\n26 \n\n \n\nde padr\u00f5es de comportamento; representa tamb\u00e9m um mecanismo de controle j\u00e1 que o \n\nhomem \u00e9 dependente de tais mecanismos e de programas culturais para ordenar o \n\ncomportamento. A partir destas raz\u00f5es elencadas, a an\u00e1lise da obra \u00e9 fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o de outras culturas e para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo proposto na presente \n\npesquisa envolvendo os ind\u00edgenas Kaingang. \n\nA obra \u201cCultura e raz\u00e3o pr\u00e1tica\u201d (2003), de Marshall Sahlins, destaca elementos como \n\na cr\u00edtica \u00e0 vis\u00e3o das culturas humanas a partir da atividade pr\u00e1tica de interesse utilit\u00e1rio, bem \n\ncomo apresenta outra raz\u00e3o: a simb\u00f3lica ou significativa, que objetiva destacar que n\u00e3o se \n\ntrata de viver num mundo material, mas de faz\u00ea-lo de acordo com um esquema significativo \n\npor si pr\u00f3prio. Nesse sentido, destaca-se que o autor discorre sobre a teoria da pr\u00e1tica e \n\nmaterialismo hist\u00f3rico, apoiando-se na ideia de que os bens materiais s\u00e3o os que v\u00e3o definir \n\ntodas as rela\u00e7\u00f5es: est\u00e3o na base da sociedade e o que est\u00e1 acima \u00e9 uma superestrutura. Dessa \n\nforma, ainda que surja um estranhamento ao conectar bens materiais com o estudo de \n\nind\u00edgenas, destaca-se que a obra se faz pertinente para analisar o modo de vida dos Kaingang \n\nonde os bens materiais possuem valora\u00e7\u00e3o diferente da que a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena prega. \n\nO artigo \u201cIdentidade \u00e9tnica e a moral do reconhecimento\u201d (2006), de Roberto Cardoso \n\nde Oliveira, aborda como a quest\u00e3o da identidade e seu reconhecimento vem se constituindo \n\nem um reexame, nos \u00faltimos anos. Desse modo, parte do registro hist\u00f3rico de que as \n\nvicissitudes da no\u00e7\u00e3o de identidade surgiram a partir de um semin\u00e1rio L\u2019identit\u00e9 que teve \n\nL\u00e9vi-Strauss como mentor intelectual; tamb\u00e9m explica que a partir de ent\u00e3o ganhou status de \n\npolissemia, j\u00e1 que o conceito de identidade n\u00e3o \u00e9 um conceito est\u00e1tico e \u00fanico. Nesse norte, \u00e9 \n\nprudente considerar que refer\u00eancias ao termo identidade proliferam nos mais variados lugares: \n\nidentidade cultural, nacional, religiosa, \u00e9tnica e de g\u00eanero sugerem uma ideia de valor \n\npositivo, uma qualidade que agrega particularidades. Ademais, identidades como fen\u00f4menos \n\nde etnicidade guardam \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o contexto sobre o qual os indiv\u00edduos ou grupos se \n\nmovimentam. Nesse vi\u00e9s, identidade e reconhecimento s\u00e3o categorias que passam a constituir \n\no cerne de muitas reflex\u00f5es. \n\n2.1.2 Cosmologia e natureza \n\n Os aportes te\u00f3ricos sobre cosmologia e natureza foram selecionados a partir da \n\npremissa de que os ind\u00edgenas possuem um universo cosmol\u00f3gico muito espec\u00edfico. Isto se \n\ntorna percept\u00edvel tanto no estudo atinente ao buen vivir quanto no que se apresenta sobre as \n\n\n\n27 \n\n \n\nparticularidades do Kaingang. Assim, a cosmologia \u00e9 parte significativa de todas as rela\u00e7\u00f5es, \n\nsejam elas sociais, familiares ou com a natureza. Assim, essa cosmovis\u00e3o de mundo se \n\nencontra interconectada com a natureza, j\u00e1 que o ind\u00edgena \u00e9 parte dessa natureza para a qual \n\ndedica apre\u00e7o e respeito considerando que a ela tamb\u00e9m \u00e9 um grande ser vivo dotado de \n\nesp\u00edrito. \n\nPierre Clastres na obra \u201cInvestigaciones em antropologia pol\u00edtica\u201d (1987), pondera \n\nsobre religi\u00e3o de alguns povos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do Sul destacando o universo \n\ncosmol\u00f3gico presente nos rituais sagrados de Xam\u00e3s e l\u00edderes espirituais, bem como todo o \n\nsimbolismo presente nas pr\u00e1ticas espirituais destes povos. Ademais, o autor refere sobre os \n\nmitos que regem essas sociedades e seus rituais sagrados. Nesse sentido, o autor considera a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas com a natureza e a import\u00e2ncia que conferem \u00e0 m\u00e3e-terra, corroborando \n\nas perspectivas delineadas pelos autores que configuram o buen vivir.  \n\nCurt Nimuendaj\u00fa em \u201cEtnografia e indigenismo. Sobre os Kaingang Ofai\u00e9-Xavante e \n\nos \u00edndios do Par\u00e1\u201d (1993), na primeira parte da obra, narra sobre a organiza\u00e7\u00e3o religiosa e \n\nsocial dos \u00edndios Kaingang dispondo sobre o mito de origem e a tradi\u00e7\u00e3o dos Kaingang \n\nacreditarem terem surgido da terra. Nesse sentido, comenta sobre as metades exog\u00e2micas: \n\nKam\u00e9 e Ka\u00f1er\u00fa (grafia utilizada pelo autor para definir Kair\u00f9). A seguir, Nimuendaj\u00fa discorre \n\nsobre a festividade do Kikio-ko-ia, que \u00e9 realizada anualmente como uma forma de despedida \n\naos esp\u00edritos dos falecidos e a fim de que repousem na aldeia dos mortos. Nessa cerim\u00f4nia, os \n\nKaingang bebem uma mistura de canjica com mel que \u00e9 preparada em um recipiente talhado \n\nda madeira da arauc\u00e1ria. H\u00e1 dan\u00e7as e rituais, e a festa dura tr\u00eas dias. Por fim, destaca sobre o \n\nJaguar na cren\u00e7a dos Kaingang do Paran\u00e1, considerando sua relev\u00e2ncia para o povo Kaingang \n\ne a vis\u00e3o controversa \u00e0 concep\u00e7\u00e3o Guarani que v\u00ea o Jaguar como personifica\u00e7\u00e3o do mal. \n\nO antrop\u00f3logo Eduardo Viveiros de Castro \u00e9 um reconhecido pesquisador sobre a \n\ntem\u00e1tica ind\u00edgena, e o artigo \u201cOs pronomes cosmol\u00f3gicos e o perspectivismo amer\u00edndio\u201d \n\n(1996) \u00e9 fundamental para a compreens\u00e3o do universo cosmol\u00f3gico dos povos ind\u00edgenas. \n\nNesse sentido, disp\u00f5e sobre a perspectiva de que o mundo seria habitado por diversas esp\u00e9cies \n\nformadas por sujeitos humanos e n\u00e3o-humanos.  Na sua fala \u201cA natureza em pessoa: sobre \n\noutras pr\u00e1ticas de conhecimento\u201d (2007), aborda conceitos sobre a cultura ind\u00edgena, a \n\ninvisibilidade e conhecimentos tradicionais. Nesse sentido, o n\u00facleo central de discuss\u00e3o \u00e9 \n\ntecer considera\u00e7\u00f5es sobre o perspectivismo ind\u00edgena. Trata\u2013se da no\u00e7\u00e3o de que o mundo \u00e9 \n\nformado por um n\u00famero indefinido de esp\u00e9cies de seres dotados de consci\u00eancia e cultura. Isso \n\n\n\n28 \n\n \n\nse relaciona \u00e0 ideia de que a forma manifesta de cada esp\u00e9cie \u00e9 uma imagem que abriga uma \n\nforma interna de humanidade, normalmente vis\u00edvel apenas aos olhos da pr\u00f3pria esp\u00e9cie ou de \n\ncertos seres como os Xam\u00e3s. O eixo central para a caracteriza\u00e7\u00e3o das cosmologias ind\u00edgenas \u00e9 \n\no perspectivismo, ou seja, se refere ao modo como as diferentes esp\u00e9cies que povoam o \n\ncosmos percebem si mesmas e as demais esp\u00e9cies. Dessa forma, o que caracteriza as \n\ncosmologias amer\u00edndias \u00e9 um desenvolvimento sui generis dessa ideia, que considera que \n\ntodas as esp\u00e9cies s\u00e3o dotadas de um ponto de vista singular: cada uma \u00e9 constitu\u00edda como um \n\nponto de vista isolado. \n\nRobert R. Cr\u00e9peau no artigo \u201cA pr\u00e1tica do Xamanismo entre os Kaingang do Brasil \n\nMeridional: Uma breve compara\u00e7\u00e3o com o Xamanismo Bororo\u201d (2002) discorre sobre os \n\nKaingang do Brasil Meridional, sua organiza\u00e7\u00e3o social, o xamanismo e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dualista. Destaca as metades exog\u00e2micas Kam\u00e9 e Kair\u00f9 bem como e considera a \n\nimport\u00e2ncia do Kuj\u00e0 para a organiza\u00e7\u00e3o social deste povo. Nesse contexto, contrap\u00f5e o \n\nxamanismo Kaingang com o xamanismo Bororo ao assegurar que as pr\u00e1ticas Kaingang \n\ncorrespondem a um modelo de tipo conc\u00eantrico ao passo que as pr\u00e1ticas Bororo articulam-se \n\nem fun\u00e7\u00e3o de um modelo diametral.  \n\nAntonio Carlos Sant\u2019Ana Diegues no livro \u201cO mito moderno da natureza intocada\u201d \n\n(2004) discorre sobre as popula\u00e7\u00f5es tradicionais, destacando o envolvimento destas \n\nsociedades com a natureza e a import\u00e2ncia do territ\u00f3rio. Assim, destaca o surgimento do \n\nmovimento para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas e os parques nacionais, discorrendo \n\nsobre as escolas atuais de pensamento ecol\u00f3gico e a quest\u00e3o das \u00e1reas protegidas. Tamb\u00e9m \n\nfala sobre os mitos bioantropof\u00f3rmicos, os neomitos e o mundo natural, as representa\u00e7\u00f5es do \n\nmundo natural, o espa\u00e7o p\u00fablico, o espa\u00e7o dos \"comunit\u00e1rios\" e o saber tradicional. Nesse \n\nalinhamento, aborda sobre as popula\u00e7\u00f5es tradicionais, seus conceitos e ambig\u00fcidades e tece \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre ecologia cultural, antropologia ecol\u00f3gica, etnoci\u00eancia, antropologia \n\nneomarxismo, culturas e popula\u00e7\u00f5es tradicionais, defini\u00e7\u00f5es das culturas tradicionais e \n\nmudan\u00e7as sociais.   \n\nPatrick Pardini ao apresentar o projeto fotogr\u00e1fico \u201cArboresc\u00eancia \u2013 fisionomia do \n\nvegetal na paisagem amaz\u00f4nica\u201d(2012), sugere a reflex\u00e3o sobre as descobertas a respeito da \n\npaisagem, que demonstram o entrela\u00e7amento entre natureza e cultura. Nesse sentido, prop\u00f5e \n\narboresc\u00eancia como imagem c\u00f3smica. Assim, valendo-se de te\u00f3ricos como Gaston Bachelard, \n\nPhilippe Descola, Bruce Albert e Evaristo Eduardo de Miranda, analisa a natureza a partir da \n\n\n\n29 \n\n \n\ncosmologia amer\u00edndia. Dessa forma, o eixo central da obra \u00e9 desmitificar a natureza como \n\nintocada, j\u00e1 que ainda que a floresta parecesse vazia haveria sempre um vest\u00edgio de que o \n\nhomem, em algum momento, agiu nesse espa\u00e7o e deixou sua \u201cpegada\u201d ecol\u00f3gica. Assim, \n\norienta que as interconex\u00f5es entre natureza, cultura e hist\u00f3ria representam o conceito gerador \n\ndo projeto que d\u00e1 origem a um segundo: a arboresc\u00eancia. Nessa \u00f3rbita de ideias, ao analisar as \n\nsociedades ind\u00edgenas na Amaz\u00f4nia, corrobora com outros autores no que tange \u00e0 cosmologia \n\ndessas sociedades e ao perspectivismo. Destarte, percebe-se a clara interconex\u00e3o das ideias do \n\nautor com as proposi\u00e7\u00f5es de Viveiros de Castro.  Ademais, aborda sobre o fato de que a \n\nalteridade para essas sociedades est\u00e1 intrinsicamente ligada \u00e0 identidade, ou seja, a identidade \n\n\u00e9 consolidada a partir da percep\u00e7\u00e3o do outro numa perspectiva de igualdade.  \n\n2.1.3 Direitos Humanos e desenvolvimento \n\nPara se pensar sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os ind\u00edgenas Kaingang e os princ\u00edpios do buen \n\nvivir, torna-se fundamental articular esses conceitos com aportes te\u00f3ricos relativos aos direitos \n\nhumanos e desenvolvimento. No que tange aos direitos humanos, sabe-se que desde a invas\u00e3o \n\neuropeia no continente americano Abya Yala, os ind\u00edgenas tiveram seus direitos humanos \n\nviolados: vidas foram ceifadas e com elas uma diversidade de pr\u00e1ticas culturais, l\u00ednguas e \n\nsaberes foram perdidos. Ademais, a luta por reconhecimento dos povos ind\u00edgenas \u00e9 muito \n\nsingular. Assim, a teoria em an\u00e1lise representa um avan\u00e7o no reconhecimento destes \n\nind\u00edgenas e principalmente dos seus conhecimentos tradicionais e modo de vida. Nesse norte, \n\nquando se fala em desenvolvimento, encontra-se a necessidade de se pensar um novo modelo \n\nde vida j\u00e1 que o padr\u00e3o capitalista vem comprometendo os recursos naturais e colocando em \n\nrisco a vida humana. Portanto, o modelo de desenvolvimento alicer\u00e7ado pelo buen vivir, \n\npautado em princ\u00edpios ind\u00edgenas, representa uma cultura de vida que n\u00e3o \u00e9 nova mas que \n\nrecentemente ganhou destaque na doutrina. \n\nNorberto Bobbio em \u201cA era dos direitos\u201d (1992) tra\u00e7a um hist\u00f3rico da incorpora\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos do homem considerando que sem o reconhecimento destes n\u00e3o h\u00e1 democracia (a \n\ncondi\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos). Nesse passo, o autor considera que os direitos \n\nhumanos n\u00e3o s\u00e3o imut\u00e1veis e se moldam de acordo com as necessidades da sociedade. \n\nAdemais, o autor considera a import\u00e2ncia de garantir tais direitos para impedir que apesar das \n\nsolenes declara\u00e7\u00f5es eles sejam constantemente violados. \n\n\n\n30 \n\n \n\nEm o \u201cTratado universal dos direitos humanos\u201d (1997 e 1997a), Can\u00e7ado Trindade \n\ndiscorre sobre a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do direito internacional dos direitos humanos; as \n\nConfer\u00eancias Mundiais sobre Direitos Humanos, a conson\u00e2ncia entre direitos humanos, \n\ndireito humanit\u00e1rio e direito dos refugiados; a prote\u00e7\u00e3o dos direitos econ\u00f4micos, sociais e \n\nculturais; a intera\u00e7\u00e3o entre o direito internacional e o direito interno na prote\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos. Na vis\u00e3o deste autor, o direito internacional dos direitos humanos \u00e9 um \"direito de \n\nprote\u00e7\u00e3o\", marcado por uma l\u00f3gica pr\u00f3pria ao buscar salvaguardar os direitos dos seres \n\nhumanos e n\u00e3o dos Estados. \u00c9 nesse sentido um instrumento para o amparo aos mais \u201cfracos\u201d \n\nem toda e qualquer circunst\u00e2ncia, tanto no plano interno quanto no plano internacional. \n\nAssim, os povos ind\u00edgenas s\u00e3o considerados os mais suscet\u00edveis j\u00e1 que constantemente s\u00e3o \n\nv\u00edtimas de desprezo, viol\u00eancia e viola\u00e7\u00e3o de seus direitos humanos; o reconhecimento de seus \n\ndireitos transcorreu uma singular trajet\u00f3ria, e sua afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 algo recente e que requer \n\nefetividade. \n\nDouzinas, em \u201cO fim dos direitos humanos\u201d (2009) analisa de maneira cr\u00edtica os \n\nprincipais elementos formadores dos direitos humanos e os pensadores que contribu\u00edram para \n\na compreens\u00e3o e cr\u00edtica destes direitos. Ao dissertar sobre o fim dos direitos humanos, \n\nrelaciona-os com sua finalidade e n\u00e3o com sua finitude. Nesse passo, tece cr\u00edticas sobre as \n\ndeclara\u00e7\u00f5es universais de direitos humanos j\u00e1 que estas n\u00e3o contemplam a cultura e a \n\nsociedade particular. Ademais, o autor discorre sobre o \u201coutro\u201d e a import\u00e2ncia de \n\nreconhecimento dos direitos daquele que \u00e9 julgado diferente: o estrangeiro da comunidade. \n\nAssim, a obra contribui para refletir sobre as particularidades dos povos ind\u00edgenas e a lacuna \n\nestabelecida nos documentos legais, que deixam de analisar a diversidade cultural. Al\u00e9m \n\ndisso, referenciar sobre o \u201coutro\u201d \u00e9 importante para a rela\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas em espa\u00e7os \n\nurbanos, j\u00e1 que tidos como \u201cdiferentes\u201d, muitas vezes t\u00eam seus direitos humanos amea\u00e7ados \n\npela popula\u00e7\u00e3o local: ao n\u00e3o os reconhec\u00ea-los na diversidade, acabam por desmerec\u00ea-los. \n\nJoaqu\u00edn Herrera Flores na obra \u201cTeoria Cr\u00edtica dos direitos humanos: os direitos \n\nhumanos como produtos culturais\u201d (2009), defende a ideia do relativismo cultural dos direitos \n\nhumanos, rompendo a teoria dominante que os define como universais. Segundo o autor, as \n\nculturas hegem\u00f4nicas tendem a fechar-se entre si, considerando o outro como incivilizado, \n\nb\u00e1rbaro e selvagem. Dessa forma, o relativismo cultural oportuniza enxergar o outro apenas \n\ncomo o diferente, n\u00e3o estando mais pass\u00edvel de ser colonizado mas compreendendo o outro \n\n\n\n31 \n\n \n\ncomo aquele que no decorrer da hist\u00f3ria seguiu caminhos diferentes para conquistar o seu \n\nespa\u00e7o e sua dignidade.  \n\nAssim, ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o das principais ideiais dos aportes te\u00f3ricos que versam sobre \n\ndireitos humanos, traz-se as concep\u00e7\u00f5es dos autores que tratam sobre a tem\u00e1tica do \n\ndesenvolvimento. Cumpre ressaltar que o direito ao desenvolvimento \u00e9 considerado um \n\ndireito humano, e portanto \u00e9 por esta raz\u00e3o que optou-se por tratar em conjunto as principais \n\nbases te\u00f3ricas atinentes aos direitos humanos e desenvolvimento. \n\nAmartya Sen na obra \u201cDesenvolvimento como liberdade\u201d(2000) considera que o \n\ndesenvolvimento \u00e9 concebido como um processo de expans\u00e3o das liberdades reais de que as \n\npessoas gozam. A amplia\u00e7\u00e3o do conceito de liberdade \u00e9 simultaneamente o fim primeiro e o \n\nprincipal meio do desenvolvimento, de modo que o desenvolvimento requer que as principais \n\nfontes de priva\u00e7\u00e3o de liberdade sejam removidas; requer a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e tirania, da \n\ncar\u00eancia de oportunidades econ\u00f4micas e destitui\u00e7\u00e3o social e sistem\u00e1tica, da neglig\u00eancia dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos e da intoler\u00e2ncia ou interfer\u00eancia excessiva dos Estados repressivos. Assim, \n\na finalidade do desenvolvimento \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar da pessoa, onde o valor pr\u00f3prio \n\nda vida humana vincula-se ao fato de que certas coisas t\u00eam valor em si mesmas; por exemplo \n\nmanter-se livre de doen\u00e7as evit\u00e1veis, sobreviver \u00e0 morte prematura, estar bem nutrido, \n\nparticipar da vida social como membro ativo da comunidade, ser livre em suas atitudes e ter \n\npossibilidades de desenvolver suas potencialidades. \n\nMark Hathaway e Leonardo Boff em \u201cO Tao da Liberta\u00e7\u00e3o \n\nExplorando a Ecologia da Transforma\u00e7\u00e3o\u201d (2012), discorrem sobre a necessidade de se \n\nrepensar acerca do desenvolvimento, j\u00e1 que este aliado ao novo capitalismo global provocou \n\naumento da desigualdade e da exclus\u00e3o social, comprometeu institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, gerou \n\nimpacto negativo no meio-ambiente e disseminandoou o problema da pobreza e aliena\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a proposta dos autores \u00e9 dissertar sobre o grande desafio do s\u00e9culo XXI, que \u00e9: mudar \n\no sistema de valores atinentes \u00e0 economia global para torn\u00e1-la compat\u00edvel com a dignidade \n\nhumana e a sustentabilidade. Um dos pontos de destaque do livro \u00e9 a abordagem sobre o buen \n\nvivir, alicer\u00e7ada nos conceitos de Choquehuanca, chanceler da Bol\u00edvia: os autores apresentam \n\nesta teoria que defende que se deve deixar para tr\u00e1s o objetivo de viver melhor que \u00e9 \n\nconectado \u00e0 \u00e9tica do progresso e desenvolvimento finito, para assumir a perspectiva de viver \n\nbem (sustentada na \u00e9tica da sufici\u00eancia). \n\n\n\n32 \n\n \n\nOs aportes te\u00f3ricos sobre Direitos Humanos e Desenvolvimento foram importantes \n\npara estabelecer as articula\u00e7\u00f5es entre a teoria do Buen Vivir e o modo de ser dos Kaingang. O \n\nreconhecimento e respeito aos direitos humanos s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o da \n\ndescolonialidade; j\u00e1 a abordagem sobre desenvolvimento se faz necess\u00e1ria para corroborar a \n\npremissa de que \u00e9 necess\u00e1rio ser pensado um novo modelo de desenvolvimento. Assim, a \n\ntrajet\u00f3ria de afirma\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, tanto internacional quanto nacional, se fez \n\npertinente para situar que a coloniza\u00e7\u00e3o abalou as bases materiais do coletivo Kaingang que \n\nforam mantidas gra\u00e7as \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o oral. Al\u00e9m disso, prova que somente ap\u00f3s o reconhecimento \n\ndos ind\u00edgenas como sujeitos de direitos \u00e9 que as manifesta\u00e7\u00f5es culturais do grupo passaram a \n\nser respeitadas e consideradas \u00e0 luz do direito \u00e0 diversidade. \n\nDessa forma, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos aportes te\u00f3ricos, verifica-se que a an\u00e1lise de \n\ntemas que versam sobre cultura, identidade, cosmologia, natureza, direitos humanos e \n\ndesenvolvimento servem de suporte para a compreens\u00e3o da tem\u00e1tica em estudo; isso vai desde \n\nas concep\u00e7\u00f5es sobre direitos e a afirma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos, em especial dos \n\npovos ind\u00edgenas, at\u00e9 chegar nos pontos espec\u00edficos que discorrem sobre o buen vivir e os \n\nconhecimentos tradicionais que orientam o modo de viver do Kaingang. Assim, cultura e \n\nidentidade s\u00e3o elementos poss\u00edveis de serem identificados tanto nas teorias do buen vivir \n\nquanto no modo de vida Kaingang. Desse modo, percebe-se que estes dois eixos direcionam \n\nseu entendimento e suas pr\u00e1ticas a partir do respeito pela natureza e pela cosmologia. Por fim, \n\nos direitos humanos s\u00e3o presentes nas reivindica\u00e7\u00f5es por uma boa vida, no mesmo sentido \n\nque analisar temas sobre desenvolvimento \u00e9 pertinente: o buen vivir orienta para um novo \n\nmodelo de vida pautado em rela\u00e7\u00f5es mais igualit\u00e1rias e justas, assim como os Kaingang \n\nmant\u00eam seu modo de vida orientados por pr\u00e1ticas tradicionais que n\u00e3o guardam conex\u00f5es \n\ncom o padr\u00e3o capitalista de desenvolvimento. \n\n2.2 Articula\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que sustentam a pesquisa \n\n \n\nA metodologia \u00e9 a trajet\u00f3ria percorrida para o desenvolvimento da pesquisa. De \n\nacordo com Gerhart e Silveira (2009, p. 12), metodologia: \u201cEtimologicamente, significa o \n\nestudo dos caminhos, dos instrumentos utilizados para fazer uma pesquisa cient\u00edfica\u201d. Assim, \n\ncom base no m\u00e9todo de abordagem, trata-se de uma pesquisa de natureza qualitativa. No que \n\nconcerne aos objetivos gerais, a pesquisa \u00e9 de cunho explorat\u00f3rio. E com base em \n\n\n\n33 \n\n \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos, a pesquisa \u00e9 classificada como: bibliogr\u00e1fica, documental e pesquisa \n\nde campo envolvendo oralidade e incurs\u00f5es etnogr\u00e1ficas. \n\nPara Minayo (2004, p. 44) a metodologia compreende de forma abrangente e \n\nconcomitante: a discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica sobre o caminho do pensamento que o tema ou \n\nobjeto em estudo requer; a apresenta\u00e7\u00e3o adequada e justificada dos m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e \n\ninstrumentos que devem ser utilizados para as buscas relativas ao problema investigado; a \n\ncriatividade do pesquisador e sua marca pessoal na forma de articular a teoria com os m\u00e9todos \n\ne resultados experimentais, observacionais ou qualquer outra resposta aos problemas \n\nespec\u00edficos. \n\nNo que tange \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e amostra do estudo, este ser\u00e1 realizado nas Terras \n\nInd\u00edgenas localizadas em contexto urbanos no Rio Grande Sul, mais precisamente em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos de modo que os sujeitos e as \n\ncoletividades que possuem informa\u00e7\u00f5es relevantes para a compreens\u00e3o do problema de \n\npesquisa ser\u00e3o os Kaingang habitantes destes locais. Ser\u00e3o inclu\u00eddos na pesquisa os ind\u00edgenas \n\nKaingang que atuam como lideran\u00e7as, agentes de sa\u00fade, professores e anci\u00f5es (j\u00e1 que os \n\nconhecimentos tradicionais s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o pelos mais velhos). A \n\nescolha dos entrevistados ser\u00e1 feita por representatividade ap\u00f3s a anu\u00eancia e indica\u00e7\u00e3o da \n\nlideran\u00e7a; ser\u00e3o entrevistados tr\u00eas ind\u00edgenas de cada uma das Terras Ind\u00edgenas: Jam\u00e3 Ty \n\nT\u00e3nh, em Estrela, Fox\u00e1, em Lajeado; P\u00f3 M\u00e1g, em Taba\u00ed; P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g e K\u00e1 M\u00e1g, em \n\nFarroupilha e Por Fi G\u00e2, em S\u00e3o Leopoldo. \n\nA coleta de dados foi realizada nas referidas Terras Ind\u00edgenas por meio da pesquisa de \n\ncampo e das t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o onde as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o registradas em di\u00e1rio de \n\ncampo e entrevista. A pesquisa de campo compreende a ida at\u00e9 cada uma das Terras \n\nInd\u00edgenas em estudo, tendo sido realiza no per\u00edodo de abril de 2015 a abril de 2018. Dessa \n\nforma, foram realizadas 163 (cento e sessenta e tr\u00eas) sa\u00eddas de campo, que correspondem a: \n\n43 (quarenta e tr\u00eas) sa\u00eddas de campo para Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, 45 (quarenta e cinco) \n\nsa\u00edda de campo para a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, 28 (vinte e oito) sa\u00edda de campo para a Terra \n\nInd\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g, 23 (vinte e tr\u00eas) sa\u00eddas de campo para a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, 16 \n\n(dezesseis) para a Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, 06 (seis) sa\u00eddas campo para a Terra Ind\u00edgena K\u00e1 \n\nM\u00e1g e 02 (duas) sa\u00eddas de campo para a Terra Ind\u00edgena  Top\u00eb p\u00ebn (que ainda que n\u00e3o seja o \n\nfoco do estudo, foi essencial para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as demais Terras \n\nInd\u00edgenas). \n\n\n\n34 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Gr\u00e1fico Sa\u00eddas de campo \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\nJam\u00e3 T\u00ff\nT\u00e3nh\n\nFox\u00e1 P\u00f3 M\u00e1g P\u00e1 N\u00f5nh\nM\u00e1g\n\nK\u00e1 M\u00e1g Por Fi G\u00e2 Tope Pen\n\nSa\u00eddas de campo\n\n \nFonte: Elaborado pela autora. \n\nConsubstanciado aos referidos m\u00e9todos foram adotados ainda a etno-hist\u00f3ria e a \n\nhist\u00f3ria oral. De tal modo, entende-se que a etno-hist\u00f3ria representa significativo suporte \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico para estudar as sociedades ind\u00edgenas, j\u00e1 que pressup\u00f5e familiaridade \n\nentre mem\u00f3ria e os documentos hist\u00f3ricos do passado (FERREIRA NETO, 1997). \n\nCumpre destacar que, o conceito de etno-hist\u00f3ria definido por John Murra, foi \n\nincorporado nos discursos dos pa\u00edses latino-americanos a partir da segunda metade da d\u00e9cada \n\nde 1970. Tal conceito aponta uma composi\u00e7\u00e3o entre as atividades de pesquisa da hist\u00f3ria e os \n\naportes da Antropologia (SANTOS, 2017).  Assim, compreende-se que etno-hist\u00f3ria foi \n\nincialmente um m\u00e9todo utilizado pelos antrop\u00f3logos; contudo, com o decorrer do tempo \u201ca \n\netno-hist\u00f3ria caminhou para se consolidar como um m\u00e9todo que congrega principalmente \n\naportes da antropologia e da hist\u00f3ria, mas tamb\u00e9m (e com grande import\u00e2ncia) de outras \n\ndisciplinas[...] (CAVALCANTE, 2011, p. 353). E \u00e9 nesse sentido que, Laroque et. al. (2015) \n\naponta sobre a possibilidade da etno-hist\u00f3ria como abordagem interdisciplinar, perspectiva \n\nque foi utilizada nesta pesquisa. \n\nA an\u00e1lise dos dados ser\u00e1 realizada por meio de an\u00e1lise de conte\u00fado, onde ser\u00e1 \n\nobservado o conjunto de t\u00e9cnicas: pr\u00e9-an\u00e1lise, explora\u00e7\u00e3o do material e tratamento dos \n\nresultados, infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o (BARDIN, 2006). \n\n\n\n35 \n\n \n\n2.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa quanto ao modo de abordagem \n\n  Conforme exposto anteriormente, trata-se de uma pesquisa qualitativa que tem como \n\nobjetivo investigar tra\u00e7os culturais, atitudes, percep\u00e7\u00f5es, motiva\u00e7\u00f5es e modo de vida do povo \n\nKaingang, que representa o objeto de estudo.  Nesse sentido, destaca-se que a pesquisa \n\nqualitativa \u00e9 capaz de incorporar a quest\u00e3o do significado e da intencionalidade como \n\ninerentes aos atos, \u00e0s rela\u00e7\u00f5es e \u00e0s estruturas sociais, sendo essas \u00faltimas tomadas tanto no seu \n\nadvento quanto nas suas transforma\u00e7\u00f5es como constru\u00e7\u00f5es humanas significativas (BARDIN, \n\n2006). \n\nSegundo Gerhardt e Silveira (2009) a pesquisa qualitativa compreende as \n\ncaracter\u00edsticas de: objetiva\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno; hierarquiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (descrever, explicar, \n\ncompreender, e precis\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre global e local); observ\u00e2ncia das diferen\u00e7as entre o \n\nsocial e o natural; o respeito ao car\u00e1ter interativo entre objetivos investigados, orienta\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e dados emp\u00edricos; busca de resultados mais verdadeiros poss\u00edveis; oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nconjectura que defende um modelo \u00fanico de pesquisa para todas as ci\u00eancias. \n\nAssim, compreende-se que a pesquisa qualitativa n\u00e3o est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nrepresentatividade num\u00e9rica, estando voltada diretamente para o aprofundamento da \n\ncompreens\u00e3o de um grupo social que no caso em tela diz respeito ao coletivo Kaingang \n\nresidente nos territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos.  Nesse sentido, a \n\npesquisa utiliza o m\u00e9todo qualitativo que busca explicar as interconex\u00f5es entre a teoria do \n\nBuen Vivir e o modo de ser Kaingang; para tanto, busca identificar as rela\u00e7\u00f5es do modo ser do \n\nKaingang sem quantificar valores ou trocas simb\u00f3licas. Busca-se, portanto, os aspectos da \n\nrealidade que n\u00e3o podem ser quantificados focando-se na compreens\u00e3o das din\u00e2micas das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n2.2.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa segundo o objetivo geral \n\n Trata-se de uma pesquisa explorat\u00f3ria, j\u00e1 que objetiva-se o aumento da experi\u00eancia e \n\numa maior compreens\u00e3o do problema que est\u00e1 sendo investigado. Ou seja, como o problema \n\nde pesquisa pretende analisar as conex\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria do Buen Vivir com os \n\nsaberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser Kaingang, parte da pesquisa ser\u00e1 \n\nrealizada nas Terras Ind\u00edgenas Jam\u00e3 Ty T\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g, K\u00e1 M\u00e1g e Por \n\nFi G\u00e2, localizadas em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. Nesses \n\n\n\n36 \n\n \n\nlocais ser\u00e3o coletados dados com vistas ao entendimento do modo ser Kaingang, para \n\nposteriormente analis\u00e1-los frente aos princ\u00edpios do Buen Vivir  e finalmente identificar as \n\nposs\u00edveis conex\u00f5es. \n\nAssim, a pesquisa explorat\u00f3ria envolve uma revis\u00e3o de literatura voltada para an\u00e1lise \n\ndo referencial te\u00f3rico e documental acerca da tem\u00e1tica dos direitos humanos, do \n\nreconhecimento dos saberes tradicionais dos ind\u00edgenas, do desenvolvimento e do Buen Vivir. \n\nTamb\u00e9m enfeixa entrevistas com os detentores de conhecimento sobre o modo de vida do \n\nKaingang, ou seja, as lideran\u00e7as ind\u00edgenas, agentes de sa\u00fade, professores e ind\u00edgenas com \n\nmais idade nas \u00e1reas em estudo. \n\n2.2.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o da pesquisa segundo os procedimentos t\u00e9cnicos \n\nDe acordo com Gil (2006), o procedimento seguido para a coleta de dados est\u00e1 \n\ndividido em dois grandes grupos de delineamentos: um associado \u00e0s fontes impressas e \n\ndigitais, que compreende a pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental; e outro associado aos dados \n\nfornecidos por pessoas, o que no caso em tela diz respeito \u00e0 pesquisa de campo. \n\nAssim sendo, o primeiro grupo de fontes ser\u00e1 coletado em acervos digitais, arquivos e \n\nbibliotecas. As fontes documentais obtidas nestes diferentes locais ser\u00e3o essenciais para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da pesquisa que ora se pretende realizar (MARCONI; LAKATOS, 2003). A \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica foi desenvolvida com base na compila\u00e7\u00e3o de livros e publica\u00e7\u00f5es \n\nperi\u00f3dicas, em especial em revistas cient\u00edficas e materiais encontrados em meios eletr\u00f4nicos e \n\ndigitais em bases de dados do Brasil, Bol\u00edvia e Equador. A pesquisa documental foi realizada \n\npor meio de levantamento de dados do acervo do Projeto de Extens\u00e3o \u201cHist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em Territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas\u201d, Projetos de Pesquisa: \n\n\u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do \n\nSul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da bacia hidrogr\u00e1fica do taquari-\n\nantas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d, vinculados ao Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento da Univates, que s\u00e3o coordenados pelo \n\nprofessor Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque, e onde a autora atua como pesquisadora \n\nvolunt\u00e1ria.  Nesse passo, cumpre ressaltar que o acervo dos projetos \u00e9 formado por \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es coletivas envolvendo bolsistas de gradua\u00e7\u00e3o, mestrandos e doutorandos. Al\u00e9m \n\ndisso, foram analisadas as Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil (1988), do Equador (2008) e da Bol\u00edvia \n\n(2009). Ademais, as fontes documentais tamb\u00e9m foram levantadas junto ao Minist\u00e9rio \n\n\n\n37 \n\n \n\nP\u00fablico Federal de Lajeado, Caxias do Sul e Novo Hamburgo, bem como, na 2\u00aa e 3\u00aa \n\nCoordenadoria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, respectivamente em S\u00e3o Leopoldo e Estrela.  \n\nCom o aprofundamento da pesquisa e o levantamento de dados bibliogr\u00e1ficos e \n\ndocumentais, foi poss\u00edvel compreender com maior clareza o modo de vida dos Kaingang para \n\nposteriormente formular conex\u00f5es entre os princ\u00edpios ancestrais que norteiam suas condutas e \n\nos princ\u00edpios do Buen Vivir. Nesse encadeamento de ideias \u00e9 que se tra\u00e7ou uma aproxima\u00e7\u00e3o \n\nentre esses princ\u00edpios dos quais suas ra\u00edzes encontram sustent\u00e1culo em Abya Yala. Este \n\n\u201cnovo\u201d Continente de velhas tradi\u00e7\u00f5es, que ao passo que se distancia na hist\u00f3ria se aproxima \n\ndas viv\u00eancias cotidianas, \u00e9 que foi o eixo de encadeamento entre teoria e pesquisa emp\u00edrica. \n\nNo que tange aos dados fornecidos por pessoas, foi realizada pesquisa de campo que, \n\nde acordo com Chemin (2012, p. 62), pretende estudar um grupo ou comunidade social \n\n\u201cagregando outros procedimentos, como an\u00e1lise de documentos, filmagem, fotografias, al\u00e9m \n\nde utilizar t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o e de entrevistas com informantes para obter suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es e captar interpreta\u00e7\u00f5es do que ocorre no grupo, a fim de ressaltar a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nseus componentes\u201d. Nesses moldes a pesquisa de campo ser\u00e1 realizada nas Terras Ind\u00edgenas \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, localizadas nas cidades de: Lajeado, Estrela e Taba\u00ed, na \n\nTerra Ind\u00edgena da Bacia Hidrogr\u00e1fica Sinos, localizada na cidade de S\u00e3o Leopoldo e na Terra \n\nInd\u00edgena da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ca\u00ed, localizada na cidade de Farroupilha. \n\n A pesquisa foi realizada de julho de 2015 a abril de 2018, de modo que foram \n\nrealizadas pelo menos seis sa\u00eddas de campo em cada um das referidas Terras Ind\u00edgenas. \n\nInicialmente, foi realizada uma sa\u00edda em cada uma das Terras Ind\u00edgenas a fim de demonstrar a \n\ninten\u00e7\u00e3o da pesquisa e obter autoriza\u00e7\u00e3o junto \u00e0s lideran\u00e7as para a realiza\u00e7\u00e3o dela. Ap\u00f3s o \n\naceite de modo informal, foi marcada uma outra sa\u00edda de campo at\u00e9 o local; na oportunidade, \n\nreafirmou-se a inten\u00e7\u00e3o da pesquisa, se forneceram as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias quanto \u00e0 forma \n\nde participa\u00e7\u00e3o da comunidade e deu-se a garantia do anonimato. Durante os quatro anos da \n\npesquisa foram realizadas 145 sa\u00eddas de campo (que correspondem ao somat\u00f3rio das \n\natividades desenvolvidas nas cinco T. I. em estudo). De modo formal \u00e9 realizado \u00e0 lideran\u00e7a o \n\nconvite para a Terra Ind\u00edgena participar da pesquisa, bem como e \u00e9 assinado o Termo de \n\nAnu\u00eancia Pr\u00e9via (TAP). As demais sa\u00eddas de campo ap\u00f3s a assinatura do TAP foram voltadas \n\npara a coleta de dados, tanto por observa\u00e7\u00e3o quanto pelas entrevistas. Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o da \n\nlideran\u00e7a foram selecionados os interlocutores: a cada um destes foi feito inicialmente um \n\n\n\n38 \n\n \n\nconvite informal e, posteriormente, ap\u00f3s a assinatura do Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (TCLE), foram realizadas cada uma das entrevistas. \n\nNo decorrer da pesquisa de campo, na medida do poss\u00edvel foram anotados os \n\ndiscursos, viv\u00eancias, acontecimentos e os mais variados elementos caracterizadores da \n\nrealidade da qual se est\u00e1 participando. Tais registros foram realizados em um caderno de \n\ncampo e posteriormente transformados em um di\u00e1rio de campo onde constam todos os \n\nregistros dos dados coletados: acontecimentos presenciados, comportamentos cotidianos e as \n\npr\u00f3prias percep\u00e7\u00f5es da pesquisadora. \n\nDe acordo com Weber (2009), parte expressiva da atividade etnogr\u00e1fica consiste na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do di\u00e1rio de campo, instrumento que o pesquisador produz dia ap\u00f3s dia a partir do \n\nexerc\u00edcio da observa\u00e7\u00e3o de comportamentos culturais de determinado grupo. \n\nAssim, cada uma das sa\u00eddas de campo resultou em um di\u00e1rio de campo que \n\ndocumentou a pesquisa demonstrando a intera\u00e7\u00e3o com o objeto de an\u00e1lise em respeito \u00e0s \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas. Ademais, foram relacionados os eventos observados e/ou compartilhados e \n\nreunidos materiais para analisar pr\u00e1ticas, discursos e posi\u00e7\u00f5es dos pesquisados. Tamb\u00e9m se \n\nregistraram as rela\u00e7\u00f5es que foram estabelecidas permitindo descrever e analisar fen\u00f4menos \n\nestudados (WEBER, 2009). \n\nA pesquisa de campo resultou na elabora\u00e7\u00e3o de 167 (cento e sessenta e sete) di\u00e1rios de \n\ncampo, destes: 22 (vinte e dois) di\u00e1rios de campo foram produzidos em 2015, 54 (cinquenta e \n\nquatro) em 2016, 68 (sessenta e oito) em 2017 e 23 (vinte e tr\u00eas) em 2018. Explica-se que o \n\nn\u00famero de di\u00e1rios de campo (167) n\u00e3o corresponde ao n\u00famero de sa\u00eddas de campo (163), pois \n\nh\u00e1 di\u00e1rios que foram elaborados a partir das visitas que os Kaingang fizeram na Univates bem \n\ncomo h\u00e1 di\u00e1rios de campo que trazem informa\u00e7\u00f5es de mais de uma Terra Ind\u00edgena; como \n\nexemplos disso temos os deslocamentos at\u00e9 Farroupilha, algumas sa\u00eddas de campo na Terra \n\nInd\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g e Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g, que foram registradas em um s\u00f3 \n\ndocumento. Semelhante ao processo de entrevistas, os di\u00e1rios de campo foram elaborados em \n\nconjunto pelos pesquisadores que participaram de cada sa\u00edda de campo e integram o Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e dos Projetos de Pesquisas \u201cSociedade \n\nInd\u00edgena Kaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \n\n\u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do taquari-antas: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d. De acordo com Geertz (1978), os di\u00e1rios \n\n\n\n39 \n\n \n\nde campo s\u00e3o anota\u00e7\u00f5es realizadas a partir da etnografia descritiva densa. Assim, os di\u00e1rios de \n\ncampo foram minuciosamente analisados a partir de uma a\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica interpretativa. \n\nConforme exposto anteriormente, a pesquisa segue o m\u00e9todo etnogr\u00e1fico que, de \n\nacordo com Gerhardt e Silveira (2009) , possui as seguintes carater\u00edsticas: utiliza o recurso da \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante, da entrevista intensiva e da an\u00e1lise de documentos; \u00e9 marcada pela \n\nintera\u00e7\u00e3o entre pesquisador e objeto pesquisado; tem a flexibilidade para modificar os rumos \n\nda pesquisa; \u00e9 assinalada a \u00eanfase no processo, e n\u00e3o nos resultados finais; segue a vis\u00e3o dos \n\nsujeitos pesquisados sobre suas experi\u00eancias; \u00e9 caracterizada pela n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o do \n\npesquisador sobre o ambiente pesquisado; \u00e9 aberta a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, que pode ser de \n\nsemanas, de meses e at\u00e9 de anos; prev\u00ea a coleta dos dados descritivos, transcritos literalmente \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o no relat\u00f3rio. \n\n2.2.4 Detalhamento dos procedimentos t\u00e9cnicos \n\n A obten\u00e7\u00e3o dos dados para dar suporte \u00e0 pesquisa foi realizada por meio de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e entrevistas, compreendendo procedimentos t\u00e9cnicos utilizados \n\npara direcionar a coleta e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. As entrevistas seguiram o m\u00e9todo da \n\nhist\u00f3ria oral, j\u00e1 que os grupos ind\u00edgenas constroem suas narrativas hist\u00f3ricas, cosmol\u00f3gicas e \n\neducativas a partir da oralidade,; \u00e9 por meio de fontes orais que os saberes s\u00e3o transmitidos de \n\ngera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o (FERREIRA; AMADO, 1998). \n\nVansina (2010) ao realizar pesquisas de campo com civiliza\u00e7\u00f5es africanas, prop\u00f5e que \n\nos povos que se orientam pela tradi\u00e7\u00e3o oral possam ser pesquisados a partir da metodologia da \n\nhist\u00f3ria oral. Nesse sentido, considera: \u201cUma sociedade oral reconhece a fala n\u00e3o apenas \n\ncomo um meio de comunica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria, mas tamb\u00e9m como um meio de preserva\u00e7\u00e3o da \n\nsabedoria dos ancestrais, venerada no que poder\u00edamos chamar elocu\u00e7\u00f5es-chave, isto \u00e9, a \n\ntradi\u00e7\u00e3o oral\u201d (VANSINA, 2010, p. 139-140). V\u00ea-se, pois, que a tradi\u00e7\u00e3o oral representa um \n\ntestemunho que ser\u00e1 transmitido verbalmente de forma intergeracional. \n\n A experi\u00eancia da hist\u00f3ria oral vem sendo utilizada desde a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX nos Estados Unidos, expandindo-se para outros pa\u00edses como Inglaterra e Fran\u00e7a. Assim \n\nsendo, a hist\u00f3ria oral prioriza o estudo dos grupos minorit\u00e1rios tendo a entrevista como \n\nestrat\u00e9gia e procedimento essencial para coletar as mem\u00f3rias ou testemunhos de m\u00faltiplos \n\ninterlocutores (THOMPSON, 1992). \n\n\n\n40 \n\n \n\n Atualmente, o uso da hist\u00f3ria oral vem ganhando espa\u00e7o nas pesquisas cient\u00edficas e \n\ngerando discuss\u00f5es sobre sua classifica\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo ou como metodologia; sua defini\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 algo pac\u00edfico entre os pesquisadores. Nesse passo, independente da classifica\u00e7\u00e3o, \n\nentende-se que a hist\u00f3ria objetiva suprir os desafios da temporalidade atual onde quest\u00f5es \n\natinentes \u00e0s mem\u00f3rias coletivas buscam uma an\u00e1lise minuciosa do passado (FERREIRA, \n\n1994). \n\n A documenta\u00e7\u00e3o, conforme delineado no t\u00f3pico anterior, ser\u00e1 coletada a partir de \n\npesquisa documental ou de fontes prim\u00e1rias e pesquisa bibliogr\u00e1fica ou de fontes secund\u00e1rias. \n\nA primeira abrange aqueles documentos que ainda n\u00e3o receberam tratamento anal\u00edtico, como \n\nos arquivos do Projeto de Extens\u00e3o \u201cHist\u00f3ria e Cultura Kaingang em Territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas\u201d e Projetos de Pesquisa \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da bacia hidrogr\u00e1fica do taquari-antas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais\u201d, documentos administrativos fornecidos pela Coordenadoria Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, fotografias, filmagens e mapas. \n\n A segunda faz uso de contribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 publicadas sobre o tema estudado, tais como: \n\nlivros, artigos cient\u00edficos, teses, disserta\u00e7\u00f5es e monografias.  A coleta de dados em livros ser\u00e1 \n\nfeita em bibliotecas p\u00fablicas e os artigos cient\u00edficos ser\u00e3o buscados nas principais bases de \n\ndados: Portal de Peri\u00f3dicos da Capes, EBSCO, Scielo e Revista dos Tribunais. As teses, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e monografias ser\u00e3o coletadas a partir do recurso de pesquisa: Buscador Coruja e \n\nda Biblioteca Digital Brasileira de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es. Destaca-se que j\u00e1 foi realizado \n\npreviamente um levantamento de dados, que resultou em 35 (trinta e cinco) teses que versam \n\nsobre a tem\u00e1tica Kaingang e 06 (seis) versando sobre o Buen Vivir. \n\n Na observa\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 uso dos sentidos para obter aspectos da realidade das Terras \n\nInd\u00edgenas Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g, K\u00e1 M\u00e1g e Por Fi G\u00e2, e dever\u00e1 \n\nconsistir em ver, analisar, ouvir e avaliar fatos da comunidade. A observa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \n\nparticipante, de modo que a pesquisadora ir\u00e1 se integrar ao grupo para obter as informa\u00e7\u00f5es. \n\nOportunamente, a pesquisadora em atividade de pesquisa de campo ir\u00e1 interagir junto aos \n\npesquisados participando de eventos p\u00fablicos (quando convidada) e vivendo no cotidiano \n\nquando realizar entrevistas e outras atividades pertinentes a uma sa\u00edda de campo. \n\n\n\n41 \n\n \n\n Dessa forma, destaca-se que a hist\u00f3ria oral mostra que as entrevistas fornecem mais do \n\nque um conjunto de documentos: representam uma maneira de promover a conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica e social (FERREIRA, 2000). Assim, as entrevistas ser\u00e3o realizadas face a face, \n\ntratando-se de conversas que servem de instrumento de coleta de dados. Nesse sentido, \n\ndestaca-se que as entrevistas de hist\u00f3ria oral s\u00e3o capazes de transmitir as tradi\u00e7\u00f5es culturais, j\u00e1 \n\nque: \u201cv\u00e3o surgindo \u00e0 medida que o entrevistado delas se lembra: hist\u00f3rias, can\u00e7\u00f5es, poemas, \n\nprov\u00e9rbios, modos de falar, de um grupo, reminisc\u00eancias sobre antepassados e sobre \n\nterrit\u00f3rios, informa\u00e7\u00f5es transmitidas de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o\u201d (ALBERTI, 2004, p. 26). \n\nAs entrevistas foram elaboradas de forma semiestruturada e em blocos tem\u00e1ticos, na \n\nqual foram sendo acrescentadas perguntas ao roteiro pr\u00e9vio conforme o andamento da \n\nconversa. Destaca-se que as investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o coletivas envolvendo bolsistas de gradua\u00e7\u00e3o, \n\nmestrandos e doutorando atuantes no projeto de extens\u00e3o, de modo que as grava\u00e7\u00f5es foram \n\nfeitas por mais de um entrevistador; ademais, as transcri\u00e7\u00f5es comp\u00f5em o acervo do Projeto de \n\nExtens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e dos Projetos de Pesquisas \u201cSociedade Ind\u00edgena \n\nKaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \n\n\u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d. \n\nCom base em Bourdieu (1996) h\u00e1 um cuidado nas rela\u00e7\u00f5es pesquisador/participante, a \n\nfim de evitar que as narrativas venham a ser induzidas. Assim, as quest\u00f5es ser\u00e3o abertas \n\noportunizando que o entrevistado responda livremente de acordo com seus conhecimentos e \n\nutilizando sua pr\u00f3pria linguagem. Nesse sentido, de acordo com Minayo (2004, p.108), a \n\nentrevista semiestruturada \u201ccombina perguntas fechadas (ou estruturadas) e abertas, onde o \n\nentrevistado tem a possibilidade de discorrer do tema proposto, sem respostas ou condi\u00e7\u00f5es \n\nprefixadas pelo pesquisador\u201d. Partindo-se desse pressuposto, conta-se com a possibilidade de \n\nse adequar a entrevista at\u00e9 mesmo durante o procedimento de coleta de dados. \n\n Nessa linha, destaca-se a fundamental import\u00e2ncia das narrativas dos Kaingang: estas \n\nnarrativas ser\u00e3o coletadas por meio das referidas entrevistas pelo m\u00e9todo da hist\u00f3ria oral, j\u00e1 \n\nque mostra-se importante ouvir este povo que por muito tempo permaneceu exclu\u00eddo da \n\nhist\u00f3ria. \u00c9 nessa \u00f3rbita de ideias que Brand (2000, p. 201) considera que a hist\u00f3ria oral \n\npossibilita dar \u201cvoz a m\u00faltiplos e diferentes narradores, torna o fazer hist\u00f3ria uma atividade \n\nmais democr\u00e1tica, pois recria a \u201cmultiplicidade original\u201d. A entrevista \u201cn\u00e3o \u00e9 um di\u00e1logo ou \n\n\n\n42 \n\n \n\numa conversa\u201d, pois cabe ao entrevistador ficar em segundo plano, deixando a palavra \n\nprincipal com o entrevistado\u201d. \n\n Nesse contexto, Pollak (1992) discorre que todos os que realizaram entrevistas \n\nvalendo-se do m\u00e9todo da hist\u00f3ria de vida percebem que ao longo de uma entrevista, em \n\nespecial de uma muito extensa, a ordem cronol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 necessariamente obedecida:por \n\nvezes o entrevistado volta v\u00e1rias vezes ao mesmo acontecimento. Percebe-se que tanto numa \n\nhist\u00f3ria de vida individual quanto em mem\u00f3rias constru\u00eddas coletivamente, h\u00e1 elementos \n\nirredut\u00edveis que permanecem solidificados na mem\u00f3ria. \n\nDo mesmo modo, as lembran\u00e7as pessoais de cada indiv\u00edduo permanecem coletivas e \n\nelas s\u00e3o constru\u00eddas a partir das lembran\u00e7as dos outros, mesmo que se trate de acontecimentos \n\n\u00fanicos e \u00edntimos e com objetos vistos somente por aquele indiv\u00edduo. Isso ocorre porque na \n\nrealidade nunca se est\u00e1 s\u00f3. N\u00e3o \u00e9 cab\u00edvel dizer que uma pessoa estava s\u00f3 ou que refletia \n\nsozinha, j\u00e1 que em pensamento se desloca pelos grupos de indiv\u00edduos adotando ora o ponto de \n\nvista de um, ora de outro. Todos os conhecimentos adquiridos pelo ser humano e as \n\npossibilidades de aprendizagem prov\u00eam das mem\u00f3rias adquiridas no decorrer da exist\u00eancia, \n\nbem como das mem\u00f3rias que ser\u00e3o adquiridas posteriormente. Evidencia-se que o homem n\u00e3o \n\npossui a capacidade de lembrar com todos os detalhes nem mesmo um acontecimento \n\nocorrido h\u00e1 poucos minutos. Por essa raz\u00e3o, confirma-se que a mem\u00f3ria \u00e9 seletiva e que o \n\nesquecimento \u00e9 parte da mem\u00f3ria; \u00e9 comum as pessoas lembrarem-se de fatos ou \n\nacontecimentos independente de desejarem lembr\u00e1-los, assim como \u00e9 comum o esquecimento \n\nde experi\u00eancias traum\u00e1ticas. \n\nMichael Pollak (1989, p. 6), quando aborda sobre mem\u00f3ria, esquecimento e sil\u00eancio, \n\nconsidera que o \u00faltimo tem raz\u00f5es bastante complexas j\u00e1 que para uma pessoa \u00e9 necess\u00e1rio \n\nantes encontrar uma escuta para ent\u00e3o relatar seus sofrimentos. \u00c9 como se o sofrimento \n\nextremo exigisse uma ancoragem numa mem\u00f3ria muito geral (a da humanidade), uma \n\nmem\u00f3ria que n\u00e3o disp\u00f5e nem de porta-voz nem de enquadramento adequado. \n\nAssim sendo, para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas (AP\u00caNDICE 1) foi seguido o seguinte \n\nroteiro: Sa\u00edda de campo \u00e0 Terra Ind\u00edgena, apresenta\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o \u00e0s lideran\u00e7as sobre a \n\npesquisa e requerimento de autoriza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento. Ap\u00f3s a anu\u00eancia da \n\nlideran\u00e7a, numa segunda sa\u00edda de campo a lideran\u00e7a (Cacique) assina o do Termo de \n\nAnu\u00eancia Pr\u00e9via (TAP) (AP\u00caNDICE 2) que permite a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo no \n\n\n\n43 \n\n \n\nlocal. Ap\u00f3s esta sa\u00edda de campo, haver\u00e1 a indica\u00e7\u00e3o dos entrevistados que dever\u00e1 ser \n\naprovada pela lideran\u00e7a, para somente ap\u00f3s serem convidados pessoalmente cada um dos \n\nentrevistados; estes ficar\u00e3o livres para conceder ou n\u00e3o a entrevista. Ap\u00f3s o aceite foi feita \n\npelo menos uma sa\u00edda de campo para conversar com o futuro entrevistado, o que se justifica \n\npela necessidade de estreitar la\u00e7os para romper o poss\u00edvel sil\u00eancio (advertido por Pollak,1989) \n\nque eventualmente surgir\u00e1. A partir das demais sa\u00eddas de campo, foram assinados os Termos \n\nde Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) (AP\u00caNDICE 3) por cada um dos entrevistados \n\ne foram realizadas quantas sa\u00eddas de campo fossem suficientes para entrevistar os \n\ninterlocutores de cada uma das Terras Ind\u00edgenas em estudo. \n\n Conforme esclarecido anteriormente, os entrevistados foram escolhidos por \n\nrepresentatividades: a lideran\u00e7a ir\u00e1 indicar quais estar\u00e3o aptos a serem entrevistados. Deu-se \n\nprefer\u00eancia para que fossem entrevistadas pessoas ligadas \u00e0 lideran\u00e7a e anci\u00f5es (desde que \n\npermane\u00e7am l\u00facidos a fim de expor suas mem\u00f3rias). A prefer\u00eancia se justifica por serem \n\nobjeto de pesquisa os saberes tradicionais, e estes s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o \n\nsempre pelos anci\u00f5es. \n\n Para as entrevistas foi utilizado o recurso de gravador de voz, e ap\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o as \n\nfalas foram transcritas. A transcri\u00e7\u00e3o obedeceu \u00e0 linguagem pessoal de cada entrevistado, \n\nsendo preservados, inclusive, seus v\u00edcios de locu\u00e7\u00e3o.  \n\n Foram realizadas 24 (vinte e quatro) entrevistas, das quais, 15 (quinze) tiveram \n\nind\u00edgenas como interlocutores e 09 (nove) foram realizadas com n\u00e3o-ind\u00edgenas. As entrevistas \n\ncom ind\u00edgenas foram individuais ou coletivas, de modo que,foram registradas as mem\u00f3rias e \n\nopini\u00f5es de 18 (dezoito) ind\u00edgenas. Os interlocutores n\u00e3o-ind\u00edgenas tamb\u00e9m assinaram os \n\nTermos de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) (AP\u00caNDICE 4) em cada uma das \n\nentrevistas, que estiveram compostas de um roteiro de quest\u00f5es semiestruturadas \n\n(AP\u00caNDICE 5); elas foram realizadas de acordo com a ocasi\u00e3o e oportunidade, ou seja, \n\napesar de n\u00e3o ter sido tra\u00e7ada uma meta espec\u00edfica, as entrevistas foram sendo realizadas a \n\nfim de suprir eventuais d\u00favidas que surgiram no decorrer da pesquisa.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Entrevista com ind\u00edgenas \n\nEntrevistas com ind\u00edgenas C\u00f3digo  Total de \nP\u00e1ginas  \n\nDura\u00e7\u00e3o  \n\nEntrevista cacique P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g \u2013 12/04/2015 E1 09 00:21:25 \n\nEntrevista coletiva P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g \u2013 15/05/2015 E2 12 00:31:16 \n\nEntrevista Kuj\u00e1 Por Fi G\u00e2 \u2013 28/05/2015 E3 06 00:17:36 \n\nEntrevista lideran\u00e7a Por Fi G\u00e2 \u2013 28/05/2015 E4 05 00:26:40 \n\nEntrevista Agente de Sa\u00fade Por Fi G\u00e2 \u2013 \n\n20/08/2015 \n\nE5 02 00:05:27 \n\nEntrevista professor Por Fi G\u00e2 \u2013 20/08/2015 E6  10 00:58:58 \n\nEntrevista coletiva Fox\u00e1 \u2013 28/08/2015 E7  15 00:41:00 \n\nEntrevista Agente de Sa\u00fade P\u00f3 M\u00e1g \u2013 \n\n23/10/2015 \n\nE8 02 00:04:23 \n\nEntrevista coletiva Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \u2013 \n\n10/02/2016 \n\nE9 10 00:33:20 \n\nEntrevista Agente de Saneamento Jam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh \u2013 28/07/2016 \n\nE10 14 0:47:16 \n\nEntrevista coletiva P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g \u2013 23/09/2016 E11 06 00:24:27 \n\nEntrevista Kuj\u00e1 Fox\u00e1 \u2013 13/12/2016 E12 04 00:12:16 \n\nEntrevista professora P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g \u2013 \n\n24/04/2017 \n\nE13 04 00:16:16 \n\nEntrevista coletiva K\u00e1 M\u00e1g  - 24/04/2017 E14 09 00:37:54 \n\nEntrevista Lideran\u00e7a P\u00f3 M\u00e1g \u2013 03/01/2018 E15 10 00:32:40 \nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n De acordo com a tabela \u00e9 percept\u00edvel que as entrevistas foram desenvolvidas nos \n\nv\u00e1rios cen\u00e1rios que esta Tese contempla. De acordo com as peculiaridades de cada uma das \n\nTerras Ind\u00edgenas pesquisadas, os entrevistados escolheram o espa\u00e7o mais confort\u00e1vel para a \n\nconcess\u00e3o da entrevista. Assim, alguns abriram suas casas enquanto outros optaram por \n\ngravar nas \u00e1reas externas. Essas din\u00e2micas s\u00e3o pr\u00f3prias desta sociedade e reafirmam a \n\nsingularidade de cada comunidade, ainda que todas componham o mesmo grupo \u00e9tnico. \n\n Outro dado importante a ser considerado \u00e9 a oralidade de cada um dos entrevistados: \n\nalguns dominam mais a linguagem do que outros. Percebe-se esse dom\u00ednio de forma mais \n\nevidente nas entrevistas concedidas pelas lideran\u00e7as. Assim, cada um com suas \n\npeculiaridades, contribuiu para a transmiss\u00e3o do modo de vida deste coletivo ind\u00edgena. Por \n\nfim, a soma de todas as entrevistas corresponde a 07:20:30 (sete horas, vinte minutos e trinta \n\nsegundos), que transcritas totalizam 118 (cento e dezoito) p\u00e1ginas, impregnadas de \n\nsimbolismo, reivindica\u00e7\u00f5es e cosmovis\u00f5es. \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Entrevistas com n\u00e3o ind\u00edgenas \n\n \n\nEntrevistas com n\u00e3o ind\u00edgenas C\u00f3digo  Total de \np\u00e1ginas \n\nDura\u00e7\u00e3o \n\nEntrevista Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 23/10/2015 \n\nE16 07 00:23:14 \n\nEntrevista Secretaria de Assist\u00eancia Social \u2013 \n\n30/10/2015 \n\nE17 03 00:04:53 \n\nEntrevista Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal Lajeado \u2013 \n\n15/02/2016 \n\nE18 04 00:09:17 \n\nEntrevista Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 17/06/2016 \n\nE19 22 01:06:18 \n\nEntrevista Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal Caxias do \n\nSul -24/04/2017 \n\nE20 04 00:09:03 \n\nEntrevista Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia \n\nSocial Farroupilha -24/04/2017 \n\nE21 03 00:07:59 \n\nEntrevista Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 02/06/2017 \n\nE22 03 00:15:03 \n\nEntrevista Secretaria de Sa\u00fade Taba\u00ed \u2013 \n\n23/02/2018 \n\nE23 06 00:13:30 \n\nEntrevista Vizinho da Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g \u2013 \n\n23/02/2018 \n\nE24 02 00:04:22 \n\nFonte: Elaborado pelo autor (2018). \n\n \n\n As entrevistas com n\u00e3o-ind\u00edgenas totalizaram a dura\u00e7\u00e3o de 02:34:39 (duas horas, trinta \n\ne quatro minutos e trinta e nove segundos) e ap\u00f3s transcritas correspondem a 51 (cinquenta e \n\numa) p\u00e1ginas. Conforme destacado anteriormente, as entrevistas com n\u00e3o-ind\u00edgenas foram \n\nrealizadas de acordo com a ocasi\u00e3o. Durante a produ\u00e7\u00e3o desta Tese houve amea\u00e7a de viola\u00e7\u00e3o \n\nde direitos ind\u00edgenas, que oportunizaram a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas em \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis \n\npela efetividade de tais direitos. Assim, um dos direitos ind\u00edgenas que mais insurgiu em \n\nreivindica\u00e7\u00f5es foi o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar diferenciada, o que justifica as entrevistas que \n\nforam realizadas com as respons\u00e1veis pela Pasta Ind\u00edgena da Coordenadoria Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Ademais, diante da duplica\u00e7\u00e3o da rodovia federal brasileira \u2013 BR 386, fez-se \n\nnecess\u00e1ria realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Sendo os ind\u00edgenas \n\nsujeitos de direitos plenos, buscou-se entrevistar respons\u00e1veis por seus atendimentos em \n\nCentro de Refer\u00eancias (CRAS) e Secretaria de Sa\u00fade Municipal. Por fim, como a Terra \n\nInd\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g \u00e9 lindeira de uma propriedade que cont\u00e9m um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, \n\nconsiderou-se apropriado realizar entrevista com o morador desta \u00e1rea lim\u00edtrofe. \n\nAnteriormente, foi esclarecido que as entrevistas comp\u00f5em o Acervo do Projeto de \n\nExtens\u00e3o \u201cHist\u00f3ria e Cultura Kaingang\u201d e dos Projetos de Pesquisas \u201cSociedade Ind\u00edgena \n\nKaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \n\n\n\n46 \n\n \n\n\u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d, de modo que as mesmas foram \n\nproduzidas (gravadas e transcritas) em conjunto com graduandos, mestrandos e doutorandos \n\nque atuam como bolsistas e volunt\u00e1rios no supracitado projeto. A realiza\u00e7\u00e3o e uso comum das \n\nentrevistas se deram a partir da compreens\u00e3o de que seria mais confort\u00e1vel ao entrevistado \n\nconceder uma fala a uma dupla ou grupo de alunos do que, eventualmente, conceder a mesma \n\nentrevista mais de uma vez.  \n\n2.2.5 Procedimento de an\u00e1lise dos dados \n\nOs dados ser\u00e3o analisados a partir da an\u00e1lise de conte\u00fado, que de acordo com Bardin \n\n(2006) constitui-se como um conjunto de t\u00e9cnicas que compreende as seguintes etapas (nesta \n\nordem): pr\u00e9-an\u00e1lise, explora\u00e7\u00e3o do material e tratamento dos resultados, infer\u00eancia e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o. \n\nA primeira etapa consistiu na organiza\u00e7\u00e3o do material que foi analisado da forma mais \n\nfuncional poss\u00edvel, de modo a torn\u00e1-lo operacional e sistematizar as ideias iniciais. Nesta \n\netapa foi fundamental a realiza\u00e7\u00e3o de quatro processos: leitura flutuante (na qual foram \n\nconhecidos e interpretados os textos e transcritas as entrevistas); escolha dos documentos \n\n(etapa que determinou o que seria analisado); formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e objetivos; elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos indicadores. \n\nBardin (2006) considera que esta fase deve atentar para os seguintes crit\u00e9rios de \n\nsele\u00e7\u00e3o de documentos: exaustividade, representatividade, homogeneidade e pertin\u00eancia. Ou \n\nseja, \u00e9 mister esgotar a totalidade da comunica\u00e7\u00e3o: os documentos selecionados devem versar \n\nsobre o universo a ser pesquisado, os dados devem referir-se \u00e0 tem\u00e1tica e os documentos \n\ncoletados devem ser condizentes aos objetivos da pesquisa. \n\nNa segunda etapa foi realizada a explora\u00e7\u00e3o do material, que corresponde \u00e0 \n\ncodifica\u00e7\u00e3o, defini\u00e7\u00e3o de categorias de an\u00e1lise, identifica\u00e7\u00e3o das unidades de registro e \n\nunidades de contexto nos documentos. \n\nA terceira etapa diz respeito ao tratamento dos resultados, infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNesta etapa ocorreu o adensamento e o destaque das informa\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise, o que resultou \n\nnas interpreta\u00e7\u00f5es inferenciais. Assim, esta \u00faltima etapa proporcionou momentos de intui\u00e7\u00e3o e \n\nde an\u00e1lise cr\u00edtica e reflexiva (BARDIN, 2006). \n\n\n\n47 \n\n \n\n2.2.6 Crit\u00e9rios \u00e9ticos \n\nOs crit\u00e9rios \u00e9ticos foram adotados de modo a assegurar o respeito devido \u00e0 dignidade \n\nhumana; isso exige que toda pesquisa se processe com consentimento livre e esclarecido dos \n\nparticipantes, indiv\u00edduos ou grupos que, por si e/ou por seus representantes legais, manifestem \n\na sua anu\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a pesquisa garantiu ao(s) participante(s) o \n\nrespeito \u00e0 sua dignidade e \u00e0 sua autonomia. \n\nDessa forma, conforme exposto anteriormente, inicialmente ser\u00e1 assinado o Termo de \n\nAnu\u00eancia Pr\u00e9via (TAP) que solicita a autoriza\u00e7\u00e3o para que os membros das Terras Ind\u00edgenas \n\nem estudo contribuam com informa\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Neste termo consta que \n\na coleta de dados ir\u00e1 ser realizada mediante autoriza\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a e demais ind\u00edgenas que a \n\ncomunidade desejar. Consta na previs\u00e3o que ser\u00e3o realizadas entrevistas individuais e/ou \n\ncoletivas, di\u00e1rios de campo e registros fotogr\u00e1ficos e f\u00edlmicos, restando claro que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nestes instrumentos ser\u00e3o utilizadas apenas para os fins da pesquisa e \n\ndivulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nPosterior \u00e0 assinatura do TAP, cada participante da pesquisa ir\u00e1 assinar o  Termo de \n\nConsentimento Livre Esclarecido (TCLE), no qual o entrevistado declara a concord\u00e2ncia em \n\nparticipar da pesquisa ap\u00f3s ser informado de forma clara e detalhada dos prop\u00f3sitos e \n\njustificativas do projeto, bem como dos procedimentos relacionados ao levantamento de \n\ndados. \n\nAssim, os crit\u00e9rios \u00e9ticos ser\u00e3o assegurados considerando o respeito pela dignidade \n\nhumana e pela especial prote\u00e7\u00e3o aos participantes de pesquisas, aos quais ser\u00e1 garantido o \n\ndireito do anonimato. A pesquisa pretende implicar benef\u00edcios atuais para a comunidade na \n\nqual o participante est\u00e1 inserido e para a sociedade, possibilitando a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar, \n\nda qualidade de vida e da preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n2.3 As viv\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo nas Terras Ind\u00edgenas \n\nA pesquisa foi constru\u00edda a partir de aproxima\u00e7\u00f5es em diversos cen\u00e1rios. Para analisar \n\nas conex\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria do Buen Vivir com os saberes tradicionais ind\u00edgenas \n\nque orientam o modo de ser Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, \n\nCa\u00ed e Sinos, foi preciso tra\u00e7ar um caminho de observa\u00e7\u00e3o em diversos contextos. Portanto, o \n\nolhar explorat\u00f3rio foi cauteloso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s din\u00e2micas do grupo \u00e9tnico pesquisado sem \n\n\n\n48 \n\n \n\ndeixar de priorizar a relev\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es entre sujeito e natureza. Assim, a pesquisa de \n\ncampo oportunizou vivenciar, j\u00e1 que \u201cviv\u00eancia \u00e9 o processo de viver; \u00e9 coisa que se \n\nexperimentou vivendo, vivenciando; \u00e9 o conhecimento adquirido no processo de viver ou \n\nvivenciar uma situa\u00e7\u00e3o ou de realizar alguma coisa; \u00e9 experi\u00eancia, pr\u00e1tica; \u00e9 aquilo que se \n\nviveu\u201d (HOUAISS, 2009). \n\n Foi com o desejo de vivenciar que se tra\u00e7ou o percurso de aproxima\u00e7\u00e3o aos universos \n\nsocioculturais dos Kaingang (em Lajeado, Estrela, Taba\u00ed, Farroupilha e S\u00e3o Leopoldo), que \n\nenvolveu v\u00e1rios procedimentos. Dentre eles, se destaca com prioridade a participa\u00e7\u00e3o como \n\nvolunt\u00e1ria extensionista e pesquisadora, respectivamente no Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e \n\nCultura Kaingang e Projetos de Pesquisa: \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da bacia hidrogr\u00e1fica do taquari-antas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais\u201d, vinculados ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e \n\nDesenvolvimento da Universidade do Vale do Taquari (UNIVATES), seguidos da observa\u00e7\u00e3o \n\ndas viv\u00eancias do Kaingang em contexto urbano e trocas de informa\u00e7\u00f5es com outros \n\npesquisadores. O recorte espacial foi delimitado nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas, j\u00e1 que este \n\ncaminho fluvial n\u00e3o \u00e9 somente um espa\u00e7o geogr\u00e1fico mas abrange s\u00edmbolos e tradi\u00e7\u00f5es: \u201cou \n\nseja, uma cumplicidade entre a Terra e as pessoas (ou entre o rio e as pessoas), que se realiza \n\nna exist\u00eancia humana\u201d (CHIAPETTI, 2010, p. 140). \n\n A caminhada explorat\u00f3ria teve in\u00edcio em meados de 2015 e foi alicer\u00e7ada por um \n\ngrupo de alunos (bolsistas da gradua\u00e7\u00e3o e mestrado) cuja trajet\u00f3ria acad\u00eamica lhes colocou, \n\ndesde a gradua\u00e7\u00e3o, em contato com os universos socioculturais dos Kaingang. A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndo Doutor Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque, pesquisador sobre a tem\u00e1tica.  A primeira Terra \n\nInd\u00edgena onde se realizou sa\u00edda de campo foi a Por Fi G\u00e2 em S\u00e3o Leopoldo em oportunidade \n\nda festividade alusiva ao m\u00eas dos povos ind\u00edgenas. A seguir visitou-se a P\u00f3 M\u00e1g em Taba\u00ed em \n\nabril de 2015, ocasi\u00e3o onde foi poss\u00edvel conversar com Francisco Rok\u00e1g dos Santos. A \n\nprimeira sa\u00edda de campo \u00e0 Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh ocorreu em maio de 2015, quando a \n\ncomunidade ainda estava instalada na aldeia velha, conforme a figura a seguir. \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nFigura 3  - Sa\u00edda Campo Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \u2013 Aldeia velha \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang da UNIVATES (2015) \n\n J\u00e1 nas incurs\u00f5es iniciais lan\u00e7ou-se um olhar sobre a pesquisa, e foi poss\u00edvel perceber o \n\nterrit\u00f3rio tradicional como algo repleto de significados. Este \u00e9 \u201cum olhar fenomenol\u00f3gico\u201d \n\n(CHIAPETTI, 2010), uma vez que, o olhar para a pesquisa teve intuito de conhecer e \n\ncompreender as percep\u00e7\u00f5es dos sujeitos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, tradi\u00e7\u00f5es e modo de ser que \n\nnorteiam suas vidas. As observa\u00e7\u00f5es iniciais, antecedidas de uma breve apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nautora por parte dos alunos e/ou professor que a acompanharam, visaram compreender as \n\norganiza\u00e7\u00f5es espaciais e sociopol\u00edticas bem como as rela\u00e7\u00f5es de complementariedade com a \n\nnatureza. Na sequ\u00eancia, as sa\u00eddas de campo que se sucederam oportunizaram estabelecer \n\nrela\u00e7\u00f5es de reciprocidade para, somente ap\u00f3s um longo per\u00edodo de contato, abrir-se caminho \n\npara as entrevistas. \n\n Assim, ao longo das sa\u00eddas a campo foi poss\u00edvel envolver-se com o universo \n\nKaingang, seu modo peculiar de ser, a forma que suas tradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mantidas e como o \n\ndesenvolvimento capitalista impacta na vida destes cidad\u00e3os. Inicialmente, os contatos foram \n\nestabelecidos com as lideran\u00e7as, em especial com o Cacique de cada uma das Terras \n\nInd\u00edgenas pesquisadas. A seguir, a comunica\u00e7\u00e3o foi estendida possibilitando contato com \n\noutras pessoas da comunidade. Estes primeiros contatos com membros que n\u00e3o comp\u00f5em as \n\nlideran\u00e7as foram t\u00edmidos; por\u00e9m, conforme o di\u00e1logo foi sendo estabelecido, criaram-se la\u00e7os \n\nde reciprocidade. Assim, ao longo destes quatro anos de pesquisas, foram vivenciadas \n\nexperi\u00eancias de alegria, tristeza, perdas e conquistas. Esse encadeamento de viv\u00eancias \n\n\n\n50 \n\n \n\noportunizou conhecer os sujeitos da pesquisa  e a possibilidade de registrar suas trajet\u00f3rias de \n\nvida e percep\u00e7\u00f5es. \n\n As narrativas dos ind\u00edgenas e percep\u00e7\u00f5es da pesquisadora-observadora foram \n\ndocumentadas por meio de di\u00e1rios de campo, de modo que, em an\u00e1lise deste conte\u00fado, \n\nexaminou-se 163 (cento e sessenta e tr\u00eas) di\u00e1rios de campo. Desses, 145 (cento e quarenta e \n\ncinco) s\u00e3o resultado de sa\u00eddas de campo \u00e0s Terras Ind\u00edgenas pesquisadas e os demais foram \n\nelaborados tanto pelas participa\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas em outros locais quanto a partir de dados \n\ncoletados nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos j\u00e1 referidos anteriormente.  \n\n Ap\u00f3s o aprofundamento dos contatos, foram sendo realizadas as entrevistas. Optou-se \n\npor \u201couvir\u201d as pessoas, e ainda que houvesse a entrevista semiestruturada, permitiu-se uma \n\nmaior interatividade entre a entrevistadora e os sujeitos da pesquisa. Os cen\u00e1rios das \n\nentrevistas foram improvisados de acordo com a oportunidade e possibilidade: por vezes \n\nforam realizadas no interior da escola da comunidade, a \u201ccasa de falas\u201d, e nas \u00e1reas das casas. \n\nEntretanto, a maioria dos relatos foi gravada \u00e0 sombra das \u00e1rvores, em espa\u00e7os abertos. \n\nMuitas vezes, o entrevistado dialogava enquanto tran\u00e7ava seu artesanato. Cumpre ressaltar \n\nque o contar de uma viv\u00eancia oportuniza o desenrolar de outras experi\u00eancias. Assim, hist\u00f3rias \n\nque foram compartilhadas configuram a tem\u00e1tica para outros enredos narrativos, assim como \n\npermitiram inquieta\u00e7\u00f5es, d\u00favidas, reestrutura\u00e7\u00f5es e abriram caminho para novas constru\u00e7\u00f5es. \n\n Assim, procurou-se ouvir os entrevistados em vez de apenas perguntar e esperar uma \n\nresposta exata. Permitiu-se que suas trajet\u00f3rias de vida fossem contadas: seus anseios, as \n\ndemandas mais urgentes e as pretens\u00f5es para a coletividade foram registradas. Nesse sentido, \n\nna maioria das aldeias onde circulou-se, foi poss\u00edvel identificar que o artesanato \u00e9 algo \n\npresente no cotidiano da coletividade Kaingang: o di\u00e1logo estabelecido entre autora e \n\nentrevistado durante a produ\u00e7\u00e3o do artesanato refor\u00e7a a identidade ind\u00edgena e representa a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o desta produ\u00e7\u00e3o como trabalho. \n\n Enquanto eram coletadas as informa\u00e7\u00f5es orais, n\u00e3o raras vezes o entrevistado esteve \n\nacompanhado de um ind\u00edgena crian\u00e7a\n5\n (faz-se o uso do termo \u201cind\u00edgena crian\u00e7a\u201d ao inv\u00e9s de \n\n                                                           \n5\n Entende a tem\u00e1tica em tela, e adere \u00e0 invers\u00e3o de termos, de crian\u00e7as ind\u00edgenas para ind\u00edgenas crian\u00e7as, que se \n\ntrata de constru\u00e7\u00e3o para refor\u00e7ar a identidade cultural das referidas crian\u00e7as, posicionando-as num jogo \n\nsem\u00e2ntico estruturado para refor\u00e7ar a primazia do car\u00e1ter \u00e9tnico-cultural sobre o aspecto geracional, n\u00e3o para \n\ndesprivilegiar o \u00faltimo em detrimento do primeiro, mas para enfatizar a constata\u00e7\u00e3o da baixa receptividade da \n\ndiversidade cultural das crian\u00e7as nos Direitos Humanos (FAGUNDES, 2016, p.16). \n\n\n\n51 \n\n \n\n\u201ccrian\u00e7a ind\u00edgena\u201d pois compreende-se que a identidade \u00e9 fator primordial para estas \n\nsociedades), que observava atentamente todos os movimentos, falas e formas e como a \n\nhist\u00f3ria oral ia sendo registrada. Cumpre ressaltar que, ind\u00edgenas crian\u00e7as est\u00e3o presentes \n\nativamente no universo da pesquisa, tanto brincando quanto arriscando as primeiras tramas de \n\num artesanato. Em quaisquer casos, estes ind\u00edgenas est\u00e3o sendo preparados para compreender \n\nos c\u00f3digos da sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena, bem como est\u00e3o ao lado de ind\u00edgenas adultos (ou \n\nanci\u00e3os) aprendendo sobre sua comunidade, suas tradi\u00e7\u00f5es e afirma\u00e7\u00e3o cultural.  \n\n Durante a pesquisa de campo foram vivenciadas experi\u00eancias junto aos coletivos \n\nind\u00edgenas pesquisados, que revelam vozes narradas, destinos cruzados e pessoas que \n\ncaminharam juntas nesta imers\u00e3o na cosmologia Kaingang.  Esta tese n\u00e3o poderia deixar de \n\ndemonstrar aspectos essenciais deste universo, como as brincadeiras com as crian\u00e7as, as \n\nfestividades nas Terras Ind\u00edgenas e as b\u00ean\u00e7\u00e3os recebidas pelos Kuj\u00e0. \n\n As crian\u00e7as sempre estiveram presentes nos diversos espa\u00e7os da pesquisa de campo, e \n\nconquistaram a pesquisadora com sua gra\u00e7a e dinamicidade. Crian\u00e7as que desde pequenas \n\naprendem o of\u00edcio do artesanato, mas que fazem isso como algo inerente \u00e0 sua pr\u00f3pria vida. \n\nEssas crian\u00e7as que muito ensinaram (mesmo em sil\u00eancio) representam o grande entusiasmo \n\nque existe para que essa Tese seja lida e compreendida em diferentes espa\u00e7os da organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial n\u00e3o-ind\u00edgena, pois a principal preocupa\u00e7\u00e3o do Kaingang \u00e9 com as presentes e futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es.  \n\n Nesta senda, as viv\u00eancias em campo oportunizaram a realiza\u00e7\u00e3o de atividades junto \u00e0s \n\nescolas ind\u00edgenas, que permitiram compreender o modo de ser Kaingang a partir da intera\u00e7\u00e3o \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena. Brincadeiras e atividades relacionadas \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental foram desenvolvidas nas escolas Gat\u00e9n da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 e Niv\u00f4 da Terra \n\nInd\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g. Estas atividades propiciaram a elabora\u00e7\u00e3o de artigos cient\u00edficos. Com \n\neles, houve a possibilidade de concorrer ao I Pr\u00eamio Nacional Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em A\u00e7\u00e3o, \n\nonde o trabalho \u201cPromovendo a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental em atividades extensionistas na \n\nEscola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n, em Lajeado/RS, Brasil\u201d logrou \u00eaxito sendo premiado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Atividade Escola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n\n No decorrer das pesquisas de campo houve a oportunidade de participar de \n\nfestividades em comemora\u00e7\u00e3o ao m\u00eas dos povos ind\u00edgenas. Desse modo, em abril de 2015, \n\nparticipou-se da festividade na Terra ind\u00edgena Por Fi G\u00e2; como ainda se estava no in\u00edcio da \n\npesquisa, a festividade oportunizou conhecer diversos aspectos da tradi\u00e7\u00e3o Kaingang, tais \n\ncomo: experimentar alimentos tradicionais (Emi \u2013 bolo nas cinzas e Fu\u00e1 \u2013 salada tradicional), \n\nouvir os saberes da Kuj\u00e0 Nimpr\u00ea sobre sa\u00fade e assistir \u00e0s apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas. \n\nFigura 5 \u2013 Festividade na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, abril de 2015. \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang da UNIVATES ( 2015) \n\n No ano seguinte, foi poss\u00edvel participar da festividade da Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\n(desta vez colaborando juntamente com outros bolsistas) com a organiza\u00e7\u00e3o da comemora\u00e7\u00e3o \n\npor meio da confec\u00e7\u00e3o de cartazes com fotos da comunidade e de uma faixa de boas-vindas. \n\nTamb\u00e9m se participou da festividade da Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g em Farroupilha, que \n\nrealizou o concurso \u201cMais Bela \u00cdndia\u201d; este evento contou com a participa\u00e7\u00e3o de uma \n\nrepresentante de cada uma das Terras Ind\u00edgenas participantes da festividade. \n\n\n\n53 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Candidatas ao concurso \u201cMais Bela \u00cdndia\u201d \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang da UNIVATES (2016) \n\n  Em 2017, participou-se da organiza\u00e7\u00e3o da festividade da Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f3nh \n\nM\u00e1g, auxiliando desde a elabora\u00e7\u00e3o do projeto da festa at\u00e9 a confec\u00e7\u00e3o dos convites. A \n\nelabora\u00e7\u00e3o do material foi feita em conjunto entre os bolsistas de extens\u00e3o, mestranda, \n\ndoutoranda e a comunidade; para tanto, foram realizadas diversas reuni\u00f5es com as lideran\u00e7as. \n\nAs percep\u00e7\u00f5es foram anotadas e pensadas em conjunto. A ideia central estava \n\nconsubstanciada em reunir as comunidades de outras terras ind\u00edgenas, dentre elas: Fox\u00e1, Por \n\nFi G\u00e2, Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, P\u00f3 M\u00e1g, entre outras, a fim de realizar um torneio de futebol (feminino \n\ne masculino), almo\u00e7o (churrasco), exposi\u00e7\u00e3o de artesanato, escolha da mais bela ind\u00edgena e \n\nbaile (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 09/02/2017). \n\nFigura 7\u2013 Entrega do material (projeto e convites) para a festividade da Terra Ind\u00edgena P\u00e3 \n\nN\u00f5nh M\u00e1g \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nA partir de meados de 2017 tiveram in\u00edcio as primeiras reuni\u00f5es para organiza\u00e7\u00e3o da \n\nSemana Cultural Ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 de Lajeado/RS, que previa (al\u00e9m de \n\natividades de cunho cultural como jogos e apresenta\u00e7\u00e3o de grupos de dan\u00e7as) a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nRitual do Kiki. Durante as conversas com as lideran\u00e7as das Fox\u00e1, foram produzidos em \n\nconjunto o Projeto para a realiza\u00e7\u00e3o da festividade e os convites tanto para as outras Terras \n\nInd\u00edgenas quanto para o p\u00fablico geral, uma vez que a comemora\u00e7\u00e3o previa uma parte aberta \n\nao p\u00fablico n\u00e3o-ind\u00edgena. \n\nA festividade foi realizada em abril de 2018 contando com a presen\u00e7a de coletivos \n\nind\u00edgenas oriundos de outras Terras Ind\u00edgenas entre as quais se destacam: Jam\u00e3 T\u00ff t\u00e3nh, P\u00f3 \n\nM\u00e1g, P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g, Por Fi G\u00e2, Votouro e Nonoai. O ponto alto da festividade foi a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Ritual do Kiki; este ritual traz elementos da cosmologia e ancestralidade \n\nind\u00edgena e representa uma a\u00e7\u00e3o voltada para a sa\u00fade e bem-estar das comunidades ind\u00edgenas, \n\nal\u00e9m de proporcionar o culto aos mortos.  Assim, a festividade mostrou-se fundamental para \n\nrefor\u00e7ar a identidade e revitalizar a cultura deste coletivo ind\u00edgena. \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Ritual do Kiki realizado na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2018) \n\n \n\n A oportunidade de participar de um ritual Kaingang mostrou-se um acontecimento \n\n\u00edmpar para a pesquisa de campo, e principalmente para a an\u00e1lise dos dados coletados. A partir \n\ndesta viv\u00eancia em campo foi poss\u00edvel identificar o papel desempenhado por cada um dos \n\nparticipantes, al\u00e9m de possibilitar visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do cerimonial (repleto de significados). \n\n\n\n55 \n\n \n\n No decorrer da trajet\u00f3ria de campo foi poss\u00edvel conhecer e conviver com pessoas \n\nsingulares - os kuj\u00e0. Eles s\u00e3o seres humanos capazes de compreender a vida em outras \n\ndimens\u00f5es, com a fala calma, o olhar tranquilo e o dom de aben\u00e7oar e acalmar qualquer \n\ncora\u00e7\u00e3o ansioso.  \n\n O primeiro contato com este universo cosmol\u00f3gico foi realizado na Terra Ind\u00edgena Por \n\nFi G\u00e2, oportunidade em que a Kuj\u00e0 Lurdes Nimpre da Silva ainda apresentava-se como Kuj\u00e0. \n\nAssim, em abril de 2015, ap\u00f3s a Kuj\u00e0 ter contado sua hist\u00f3ria de vida, lhe foi pedido que \n\ndesse uma b\u00ean\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisadoras ali presentes. Deste modo, obteve-se a primeira \n\nexperi\u00eancia de ser aben\u00e7oada por uma lideran\u00e7a espiritual ind\u00edgena (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n28/05/2015). A segunda b\u00ean\u00e7\u00e3o que Nimpre realizou foi em 2018; nesta oportunidade, a \n\nlideran\u00e7a espiritual comunicou que converteu-se \u00e0 religi\u00e3o evang\u00e9lica ap\u00f3s ter recebido esta \n\nsugest\u00e3o em um sonho. Apesar de n\u00e3o mais desenvolver a atividade de Kuj\u00e0, ainda prepara \n\nrem\u00e9dios e aben\u00e7oa quem lhe procura (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 05/02/2018). \n\n \n\nFigura 9\u2013 Kuj\u00e0 Nimpre com as pesquisadoras Emeli e Fabiane \n\n \n Fonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang da UNIVATES (2015) \n\n O segundo contato com Kuj\u00e0 foi a partir do di\u00e1logo com Vicente Nurv\u00e3n Garcia, \n\nquando este informou que estava atuando como lideran\u00e7a espiritual da T.I. Fox\u00e1. Vicente \n\nconcedeu entrevista e oportunizou que um grupo de pesquisadores do Projeto de Extens\u00e3o \n\nHist\u00f3ria e Cultura Kaingang fizesse uma incurs\u00e3o na mata a fim de conhecer ervas medicinais \n\ne as tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 08/02/2017). Posteriormente, Vicente \n\nconcedeu uma b\u00ean\u00e7\u00e3o para esta pesquisadora (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 19/01/2018). \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Benzimento realizado por Vicente Nurv\u00e3n Garcia \n\n  \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2018) \n\n Em abril de 2017 obteve-se a oportunidade de conhecer a Kuj\u00e0 Maria Constante. A \n\nKuj\u00e0 que reside em Nonoai/RS estava visitando Lajeado/RS, e ap\u00f3s comentar sobre seus \n\ntrabalhos, lhe foi pedida uma b\u00ean\u00e7\u00e3o. A b\u00ean\u00e7\u00e3o foi proferida em Kaingang e ap\u00f3s isso foi \n\ngentilmente traduzida pela Kuj\u00e0 que explicou que \u201ctudo o que h\u00e1 no mundo, do c\u00e9u \u00e0 terra \u00e9 \n\nde nosso pai Top\u00eb , e que devemos crer nele, no filho dele, e na sua senhora\u201d(DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 10/04/2017). Nesse enfoque, \u00e9 poss\u00edvel perceber o qu\u00e3o t\u00eanue \u00e9 a fronteira entre a \n\ncosmologia ind\u00edgena e o catolicismo.  \n\nFigura 11 \u2013 Benzimento pela Kuj\u00e0 Maria Constante \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n\n Por fim, houve a oportunidade de conhecer o Kuj\u00e0 Jorge Garcia, cuja hist\u00f3ria de vida e \n\ntrabalho como lideran\u00e7a espiritual j\u00e1 havia sido explorada a partir de Rosa (2005). Contudo, \n\n\n\n57 \n\n \n\nconhec\u00ea-lo pessoalmente e ter a oportunidade de receber uma b\u00ean\u00e7\u00e3o possui um significado \n\nque extrapola qualquer pesquisa cient\u00edfica.  \n\nFigura 12 \u2013 Benzimento Kuj\u00e0 Jorge Kagn\u00e3g Garcia   \n\n  \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidades \u00c9tnicas da UNIVATES (2018) \n\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es de cunho pessoal sobre as viv\u00eancias da pesquisadora \n\ndurante a pesquisa de campo, passa-se a apresentar os resultados da pesquisa bibliogr\u00e1fica e \n\nemp\u00edrica. Assim, o caminho trilhado parte do reconhecimento de direitos aos coletivos \n\nind\u00edgenas vistos pelo vi\u00e9s dos direitos humanos e perpassando pelas novas constru\u00e7\u00f5es \n\nadotadas pelo Novo Constitucionalismo; essas ideias se orientam a partir de saberes ancestrais \n\ne pelos fundamentos da hist\u00f3ria e cultura Kaingang at\u00e9 chegar-se nas aproxima\u00e7\u00f5es entre a \n\nteoria do Buen Vivir (obtida por dados bibliogr\u00e1ficos) e o modo de ser Kaingang (obtido por \n\ndados bibliogr\u00e1ficos e pesquisa de campo). Ao final, ambiciona-se estabelecer um conceito de \n\nbem-viver Kaingang. \n\nAssim, ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o das fundamenta\u00e7\u00f5es da pesquisa, reitera-se o que disp\u00f5e \n\nSeverino (2002, p. 145) quando adverte que, \u201ca tem\u00e1tica deve ser realmente uma problem\u00e1tica \n\nvivenciada pelo pesquisador, em vista de sua rela\u00e7\u00e3o com o universo que o envolve\u201d. Desse \n\nmodo, tem-se que a escolha do tema foi capaz de fundir as pretens\u00f5es da autora com as \n\noportunidades que se abriram na trajet\u00f3ria do doutorado. Nesse \u00ednterim, destaca-se que os \n\nproblemas e objetivos de pesquisa que comp\u00f5em este trabalho n\u00e3o se tratam de constru\u00e7\u00f5es \n\ndo acaso. Ademais, \u00e9 um desafio realizar a pesquisa cient\u00edfica num campo onde o \u201csenso \n\ncomum\u201d tornou-se tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica.  Desse modo, inicialmente \u00e9 necess\u00e1rio superar os \n\nobst\u00e1culos que foram constru\u00eddos por sujeitos hist\u00f3ricos, j\u00e1 que o \u201cpr\u00e9-constru\u00eddo est\u00e1 em \n\ntoda a parte\u201d (BOURDIEU, 2004, p. 34). \n\n\n\n58 \n\n \n\nPor fim, compreende-se que os aportes te\u00f3ricos, as fundamenta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas da \n\npesquisa, a prof\u00edcua interpreta\u00e7\u00e3o dos dados selecionados e as viv\u00eancias da pesquisadora no \n\nuniverso das Terras Ind\u00edgenas foram essenciais para superar os obst\u00e1culos que surgem no \n\ndesenrolar de uma pesquisa cient\u00edfica. Foi preciso dinamicidade para adentrar neste universo \n\ndesconhecido e foi preciso f\u00f4lego para percorrer seis Terras Ind\u00edgenas que muito se \n\nassemelham, mas que tamb\u00e9m guardam significativas distin\u00e7\u00f5es. Por derradeiro, se \n\ncompreende que o conjunto ora exposto foi capaz de fundamentar esta Tese. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 DA INVAS\u00c3O DE ABYA YALA AO RECONHECIMENTO DO \n\nIND\u00cdGENA COMO SUJEITO DE DIREITOS \n\n \n\n \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo trata sobre os direitos dos coletivos ind\u00edgenas, num enfoque que \n\nprioriza o reconhecimento dos direitos humanos. Discorre-se, em apertada s\u00edntese, sobre a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o dos coletivos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica, dando-se \u00eanfase ao processo de conquista da \n\ne coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, at\u00e9 chegar-se na invas\u00e3o do Brasil. Ademais, s\u00e3o \n\napresentados os principais instrumentos de reconhecimento dos direitos dos coletivos \n\nind\u00edgenas, em n\u00edvel internacional e nacional. Nesse contexto, faz-se refer\u00eancia aos \n\nconhecimentos tradicionais, destacanco o relevo destes como patrim\u00f4nio cultural imaterial. \n\nAssim, o cap\u00edtulo disp\u00f5e sobre o per\u00edodo de indiferen\u00e7a, no qual o ind\u00edgena era invisibilizado \n\nperante a sociedade envolvente, perpassando pelo per\u00edodo de prote\u00e7\u00e3o irregular (marcado por \n\num car\u00e1ter tutelar), at\u00e9 o per\u00edodo de reconhecimento da autonomia ind\u00edgena e sua emerg\u00eancia \n\ncomo sujeito de direitos. Por fim, destaca-se a relev\u00e2ncia dos saberes tradicionais, que s\u00e3o \n\nperpassados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, desde os prim\u00f3rdios de Abya Ayla. \n\n \n\n3.1 A coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica: a conquista europ\u00e9ia e o genoc\u00eddio colonial \n\nInicialmente, cumpre ressaltar que Am\u00e9rica\n6\n \u00e9 sin\u00f4nimo de Abya Yala\n\n7\n, termo que na \n\nl\u00edngua Kuna significa: terra madura. Nesse di\u00e1logo, apesar de alguns coletivos origin\u00e1rios, \n\n                                                           \n6\n O nome Am\u00e9rica homenageia o italiano Am\u00e9rico Vesp\u00facio, indo ao contr\u00e1rio das designa\u00e7\u00f5es utilizadas para \n\ndenominar Europa, \u00c1sia e \u00c1frica, continentes denominados com seus pr\u00f3prios nomes, a partir de suas milenares \n\nhist\u00f3rias e mitologias (PORTO GON\u00c7ALVES, 2005). \n\n\n\n60 \n\n \n\nque habitavam o continente americano anteriormente ao processo de conquista, atribu\u00edssem \n\nnomes pr\u00f3prios ao territ\u00f3rio que ocupavam \u201ca express\u00e3o Abya Yala vem sendo cada vez mais \n\nusada por esses povos, objetivando construir um sentimento de unidade e pertencimento\u201d \n\n(PORTO-GON\u00c7ALVES, 2009, p. 26). Nesse contexto, Lisboa tra\u00e7a a genealogia\n8\n \n\ncontempor\u00e2nea de Abya Yala, ressaltando que a express\u00e3o ganha destaque a partir das \n\ncomemora\u00e7\u00f5es alusivas ao V Centen\u00e1rio da chegada de Crist\u00f3v\u00e3o Colombo \u00e0s terras \n\namericanas. Assim, Lisboa aponta que a primeira obra que traz Abya Yala no t\u00edtulo \u00e9 de Pedro \n\nCeinos, publicada em 1992. A seguir, em 1993, Perram\u00f3n e Torrents (1993) publicam uma \n\nantologia de literatura americana em idiomas ind\u00edgenas, com tradu\u00e7\u00e3o ao catal\u00e3o. Em 2006, \n\nPorto-Gon\u00e7alves, ao escrever o verbete Abya Yala para a edi\u00e7\u00e3o espanhola da \n\n\u201cLatinoamericana: Enciclop\u00e9dia Contemporanea da Am\u00e9rica Latina y Caribe\u201d, evidencia \n\nXavier Alb\u00f3 (1993) como pioneiro no uso da express\u00e3o. Todavia, Porto-Gon\u00e7alves destaca \n\nque Abya Yala \u00e9 utilizada pela primeira vez com o sentido pol\u00edtico de identificar a Am\u00e9rica \n\nLatina em 2004, na II Cumbre Continental de los Pueblos y Nacionalidades (LISBOA, 2014). \n\nNo que tange ao uso da express\u00e3o na academia e pol\u00edtica, o uso do conceito remonta \n\nao ano de 1987, no Congresso do Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales  \n\n(CLACSO). Ademais, a colet\u00e2nea organizada por Calder\u00f3n (1988) realizou a sele\u00e7\u00e3o de \n\nestudos representativos desta Confer\u00eancia, publicando o artigo inaugural de Xavier Alb\u00f3, que \n\ntraz \u00e0 baila o texto mais antigo com o uso identit\u00e1rio da express\u00e3o Abya Yala. Ademais, \n\ncumpre destacar que, a editora equatoriana denominada Abya Yala foi a primeira a assumir \n\nesta identidade (LISBOA, 2014). De acordo com as informa\u00e7\u00f5es publicadas no site da editora, \n\na escolha do nome \u201c[...] que significa \u2018tierra en plena madurez\u2019, para denominar al continente \n\namericano fue sugerida por el l\u00edder aymar\u00e1 Takir Mamani, quien propone que todos los \n\nind\u00edgenas lo utilicen en sus documentos y declaraciones orales\u201d (ABYA YALA, texto digital). \n\n                                                                                                                                                                                     \n7\nNo cap\u00edtulo I do livro Los pueblos ind\u00edgenas em Am\u00e9rica (Abya Yala). Desafios para la igualdade em la \n\ndiversidade, da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e Caribe (CEPAL), \u00e9 consignado que: \u201cse opt\u00f3 por \n\nincluir la denominaci\u00f3n Abya Yala para referirse al continente americano, tomando en consideraci\u00f3n que las \n\norganizaciones e instituciones de los pueblos ind\u00edgenas han adoptado esa denominaci\u00f3n com\u00fan para referirse a \n\n\u00e9l, recogiendo el nombre que le dio el pueblo kuna, de Panam\u00e1 y Colombia, antes de la llegada de Crist\u00f3bal \n\nCol\u00f3n y los europeos. Literalmente, esa expresi\u00f3n significa tierra en plena madurez o tierra de sangre vital, tierra \n\nnoble que acoge a todos. La denominaci\u00f3n Abya Yala es s\u00edmbolo de identidady de respeto por la tierra que se \n\nhabita\u201d (CEPAL, 2017, p. 22).  \n8\n A Editora equatoriana Abya Yala, pioneiramente assumiu esta identidade em meados dos anos 80.  A primeira \n\nobra que traz a express\u00e3o no t\u00edtulo \u00e9: CEINOS, Pedro. Abya-Yala: escenas de una historia india de Am\u00e9rica \n\n(1992). A segunda \u00e9 de PERRAM\u00d3N, Francisco de As\u00eds Ligorred. TORRENTS, Ramon. Abya Yala Antologia \n\nde Literatures Americanes (1993)  \n\n\n\n61 \n\n \n\nDe tal modo, destaca-se que Takir Mamani \u00e9 o nome utilizado por Constantino Lima \n\nCh\u00e1vez, aymara boliviano, nascido em 1933, o qual dedicou sua vida \u00e0 milit\u00e2ncia em \n\norganiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, sendo fundador do movimento katarista, ber\u00e7o das atuais politiza\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9tnicas bolivianas. Em 1977, frente ao Conselho Mundial dos Povos Ind\u00edgenas, prop\u00f4s que \n\ntoda Am\u00e9rica fosse designada como Abya Yala. Nesse sentido, Agedra (2007), relata que em \n\n1977 tivera longas conversas com o irm\u00e3o Ayamara, sobre as lutas que enfrentaram para \n\nsobreviver. Assim, em meio \u00e0 hist\u00f3ria do movimento indiano, disp\u00f5e sobre o conte\u00fado da \n\npalavra Abya Yala, questionando a raz\u00e3o da continuidade da denomina\u00e7\u00e3o de Am\u00e9rica para o \n\ncontinente que foi invadido, e que a \u00e9poca da invas\u00e3o j\u00e1 teria seu pr\u00f3prio nome. Nesse norte, \n\nrelata sobre o encontro do irm\u00e3o com os Kuna: \n\nTodo fue en una \u201cvisita\u201d a las autoridades Kunas de la isla de Ustupu, en el llamado \n\nPanam\u00e1, donde se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n con los sabios y ancianos de la comunidad, y \n\ntodas las autoridades de las islas Kunas. Recuerdo que entre todos ellos estaban los \n\nSaylas jefes de los Kunas, uno de ellos de 72 a\u00f1os, el otro de 76 a\u00f1os. No sab\u00edan \n\nespa\u00f1ol, y un hermano de la comunidad hizo de int\u00e9rprete, y entre muchas cosas que \n\nse tocaron una de ellas para mi fue la mas importante y de mayor relevancia y fue \n\nreferente a nuestro continente. Entre l\u00e1grimas de profundo sentimiento, lanzaron \n\nfuertes cr\u00edticas contra la colonizaci\u00f3n, y el anciano Kuna dijo: No ten\u00edan ni tienen \n\nning\u00fan derecho alguno usurpar lo nuestro, pues los abuelos de esta regi\u00f3n han estado \n\ntransmitiendo generaci\u00f3n tras generaci\u00f3n, de que nosotros tambi\u00e9n tenemos el \n\nprivilegio de haber recibido un mensaje y que tenemos la obligaci\u00f3n de transmitir a \n\ntodos las hermanas y hermanos de este continente y ahora en este momento \n\nhablamos a una persona como t\u00fa; que el verdadero nombre de nuestro continente es \n\nABYA YALA. Y esto era en lengua Kuna , pero cada pueblo lo utilizaba en su propia \n\nlengua. Breve hist\u00f3ria, pero que dota de un gran contenido actual y de futuro; el \n\nhermano Constantino vive actualmente en el Kolllasuyu-Bolivia y vaya desde este \n\nhumilde escrito nuestra gratitud por su legado (AGEDRA, 2007, texto digital). \n\nCumpre enfatizar que, o uso desta denomina\u00e7\u00e3o representa a perpetua\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos tradicionais, e surge do cerne da Terra, representando a luta de antigas \n\ncomunidades. Trata-se de um movimento simb\u00f3lico, j\u00e1 que esta identifica\u00e7\u00e3o representa a luta \n\nsecular da opress\u00e3o colonial. Atualmente, vive-se um novo tempo (ou na l\u00edngua qu\u00e9chua, um \n\npachakuti), ou seja, uma revolta profunda, uma for\u00e7a transformadora. Esse novo tempo, \n\nemergiu por ocasi\u00e3o das movimenta\u00e7\u00f5es contra as comemora\u00e7\u00f5es oficiais dos 500 anos de \n\ndescobrimento da Am\u00e9rica, com a Campanha 500 anos de Resist\u00eancia Ind\u00edgena, Negra e \n\nPopular de Abya Yala, que demandam pelo reconhecimento da interculturalidade presente na \n\nAm\u00e9rica Latina, ampliando o processo de reapari\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia dos povos ind\u00edgenas \n\n(LISBOA, 2014). \n\n\n\n62 \n\n \n\nAs agressivas formas de viol\u00eancia empregadas nos pa\u00edses colonizados vinculam-se ao \n\npr\u00f3prio perfil que pen\u00ednsula ib\u00e9rica havia adquirido ao longo dos onze s\u00e9culos que \n\nantecederam o per\u00edodo expansionista. Desse modo, Bonfim, assegura que:  \n\n[...] foi assim que a Espanha se formou; n\u00e3o h\u00e1 que separar o pequeno reino \n\nportugu\u00eas \u2013 a hist\u00f3ria \u00e9 a mesma. Oito s\u00e9culos de luta contra o sarraceno, e, depois, \n\nela aparece organizada, vigorosa, intr\u00e9pida, unificada, possu\u00edda de um pensamento \n\n\u00fanico: \u201cconquistar o mundo\u201d, diz um dos seus panegiristas. Sim; e se ela o queria \n\nconquistar \u00e9 porque o movimento adquirido a precipitava a isto; porque se habituara \n\na viver exclusivamente do fruto das conquistas; porque n\u00e3o sabia fazer outra coisa \n\nsen\u00e3o guerrear; porque cultivara, intensamente, por onze s\u00e9culos, os instintos \n\nguerreiros e agressivos, e guerrear se tornara para os homens uma necessidade \n\norg\u00e2nica; porque, em contato por oito s\u00e9culos com o \u00e1rabe depredador e mercantil, \n\ntomara gosto ao luxo e \u00e0 riqueza facilmente adquiridas; porque aprendera com ele a \n\nter horror e repugn\u00e2ncia ao trabalho normal, sedent\u00e1rio, verdadeiramente produtor. \n\n[...] Findou o primeiro per\u00edodo da vida da Espanha moderna \u2013 o per\u00edodo da guerra \n\nnecess\u00e1ria, da conquista da p\u00e1tria. Mas t\u00e3o laboriosa e longa e intensa foi essa luta \n\nque os povos s\u00f3 t\u00eam um pensamento \u2013 conquistas. Fazia-se a rapina, porque a guerra \n\nnecess\u00e1ria a isto obrigava; agora, quer-se a guerra pelo amor do saque e da rapina. \u00c9 \n\no segundo per\u00edodo \u2013 o da expans\u00e3o depredadora: sede de riqueza, voracidade \n\ndesencadeada, apetites insaci\u00e1veis (BOMFIM, 2008, p. 43-44). \n\nA l\u00f3gica da conquista est\u00e1 inserida na conjuntura do expansionismo europeu da \u00e9poca, \n\ndeterminado em crit\u00e9rios econ\u00f4micos, pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos. Desse modo, \u201ca conquista, \n\nmais do que expressar atrocidades, genoc\u00eddio e destrui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, resultou \n\nna submiss\u00e3o de comunidades aut\u00f3ctones a escravid\u00e3o e ao confisco de suas terras\u201d \n\n(WOLKMER, 1998, p. 76). Al\u00e9m disso, o sucesso da conquista deu-se em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores: superioridade t\u00e9cnica militar dos invasores, doen\u00e7as e \n\nepidemias, a divina\u00e7\u00e3o dos espanh\u00f3is associada a cren\u00e7as, supersti\u00e7\u00f5es e lendas ind\u00edgenas, \n\nrivalidades, alian\u00e7as e disputas que provocaram divis\u00f5es internas entre os ind\u00edgenas. \n\nAssim, quando da chegada dos europeus, a Europa contava com uma m\u00e9dia de 80 \n\nmilh\u00f5es de habitantes, enquanto que a Am\u00e9rica j\u00e1 ultrapassava esse n\u00famero, aproximando-se \n\naos 100 milh\u00f5es de habitantes. Ap\u00f3s a invas\u00e3o de Abya Yala, tem-se que, um continente, \n\nlogrou a fa\u00e7anha de despovoar outro continente mais habitado que o seu. Assim, muitos  \n\ncoletivos ind\u00edgenas desapareceram, a partir do encontro desses dois mundos (Antigo e Novo \n\nMundo). \u201cEsse mortic\u00ednio nunca visto foi fruto de um processo complexo cujos agentes foram \n\nhomens e microorganismos, mas cujos motores \u00faltimos poderiam ser reduzidos a dois: \n\ngan\u00e2ncia e ambi\u00e7\u00e3o [...]\u201d(CUNHA, 2002, p.12). \n\nCumpre ressaltar que, a expedi\u00e7\u00e3o de Colombo, n\u00e3o foi a \u00fanica experi\u00eancia de contato \n\ncom o \u201cNovo Mundo\u201d. H\u00e1 relatos de expedi\u00e7\u00f5es vikings, como por exemplo, a aventura do \n\n\n\n63 \n\n \n\nviking Erik, que por volta de 987 teria acompanhado a costa do Labrador, chegando at\u00e9 a \n\nTerra Nova, a qual foi batizada por ele de Vinl\u00e2ndia (em decorr\u00eancia das videiras selvagens \n\nna primavera, ali existentes) (SILVA FILHO, 2001). N\u00e3o obstante, Colombo tinha certeza de \n\nque havia chegado ao seu destino. Assim, destaca-se a forma como ele descreve o povo \n\navistado em seu di\u00e1rio de primeira viagem: \n\nEu, porque nos demonstraram grande amizade, pois percebi que eram pessoas que \n\nmelhor se entregariam e converteriam \u00e0 nossa f\u00e9 pelo amor e n\u00e3o pela for\u00e7a, dei a \n\nalgumas delas uns gorros coloridos e umas mi\u00e7angas que puseram no pesco\u00e7o, al\u00e9m \n\nde outras coisas de pouco valor, o que lhes causou grande prazer e ficaram t\u00e3o \n\nnossos amigos que era uma maravilha. Depois vieram nadando at\u00e9 os barcos dos \n\nnavios onde est\u00e1vamos, trazendo papagaios e fio de algod\u00e3o em novelos e lan\u00e7as e \n\nmuitas outras coisas, que trocamos por coisas que t\u00ednhamos conosco, como \n\nmi\u00e7angas e guizos. Enfim, tudo aceitavam e davam do que tinham com a maior boa \n\nvontade. Mas me parece que era gente que n\u00e3o possua praticamente nada. Andavam \n\nnus como a m\u00e3e lhes deu \u00e0 luz; inclusive as mulheres, embora s\u00f3 tenha visto uma \n\nrobusta rapariga. E todos os que eu vi eram jovens [...]: muito bem feitos, de corpos \n\nmuito bonitos e cara muito boa; [...]. N\u00e3o andam com armas [...]. N\u00e3o t\u00eam nenhum \n\nferro: as suas lan\u00e7as s\u00e3o varas sem ferro [...]. Todos sem exce\u00e7\u00e3o, s\u00e3o de boa \n\nestatura, e fazem gesto bonito, elegantes (COLOMBO, 1984, p. 44). \n\nAssim, percebe-se que, que Colombo j\u00e1 trazia arraigada a concep\u00e7\u00e3o de riqueza \n\nintimamente relacionada com bens materiais, o que, iria destoar das concep\u00e7\u00f5es dos \n\nhabitantes origin\u00e1rios, os quais viviam na plenitude da vida, a qual n\u00e3o poderia ser medida \n\nmaterialmente. Contudo, a partir deste primeiro testemunho, caso n\u00e3o fosse poss\u00edvel conhecer \n\nos dois lados hist\u00f3ria, seria poss\u00edvel pensar que, a partir desse dia, estaria sendo constru\u00edda \n\numa rela\u00e7\u00e3o amistosa. Por\u00e9m, \u201cda\u00ed por diante, nada no mundo conhecido ficaria igual. \n\nAcenderam-se esperan\u00e7as e cobi\u00e7as\u201d (ZWETSCH, 1991, p. 135). \n\nPara Todorov (1983), a convic\u00e7\u00e3o de Colombo estaria apoiada nos seguintes \n\nargumentos:  \n\n[...] a abund\u00e2ncia de \u00e1gua doce, a autoridade dos livros santos e a opini\u00e3o de outros \n\nhomens encontrados. E claro que estes tr\u00eas argumentos n\u00e3o devem ser postos no \n\nmesmo plano, mas revelam a exist\u00eancia de tr\u00eas esferas que dividem o mundo de \n\nColombo: uma e natural, a outra divina, a terceira humana. Ent\u00e3o talvez n\u00e3o seja por \n\nacaso que encontramos tamb\u00e9m tr\u00eas impulsos para a conquista: o primeiro humano \n\n(a riqueza), o segundo divino, e o terceiro ligado a aprecia\u00e7\u00e3o da natureza. E, em sua \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com o mundo. Colombo se comporta de maneira diferente segundo se \n\ndirige a (ou se dirigem a ele) a natureza, Deus e os homens (TODOROV, 1983, \n\np.09). \n\nCrist\u00f3v\u00e3o Colombo morreu, cerca de treze anos ap\u00f3s ter chegado \u00e0 Am\u00e9rica, \n\nplenamente convicto de que teria chegado \u00e0s \u00cdndias, e, portanto, atingido seu objetivo. Em \n\nconsequ\u00eancia desse desvio de percurso \u00e9 que todos os habitantes do continente \u201cdescoberto\u201d \n\n\n\n64 \n\n \n\nforam denominados \u00edndios, denomina\u00e7\u00e3o que perdura at\u00e9 os dias atuais. Desse modo, aos \n\nolhos deste explorador, todos os seres vivos que via nesta terra, remontavam ao continente \n\nAsi\u00e1tico. Assim, \u201co \u2018outro\u2019 n\u00e3o foi descoberto como \u201coutro\u201d, mas como \u201csi mesmo\u201d(SILVA \n\nFILHO, 2001, p. 285). Ainda nesse sentido, Max-Neef (1992, p. 1) disp\u00f5e: \u201cPobre Dom \n\nCrist\u00f3v\u00e3o, grande almirante do mar oceano, morreu sem ter descoberto Am\u00e9rica. Estava t\u00e3o \n\nseguro do lugar que tinha que chegar que n\u00e3o se preveniu do mais colossal dos achados\u201d. \n\nContudo, a perspectiva euroc\u00eantrica\n9\n n\u00e3o leva em conta as rea\u00e7\u00f5es dos coletivos \n\norigin\u00e1rios ao processo de conquista. Nesse alinhamento, Dussel considera o seguinte: \n\n\u201cA conquista\u201d \u00e9 um processo militar, pr\u00e1tico, violento, que inclui dialeticamente o \n\nOutro como o si-mesmo. O Outro, em sua distin\u00e7\u00e3o, \u00e9 negado como Outro e \u00e9 \n\nsujeitado, subsumido, alienado a se incorporar \u00e0 Totalidade dominadora como coisa, \n\ncomo instrumento, como oprimido, como \u201cencomendado\u201d, como assalariado (nas \n\nfuturas fazendas), ou como africano escravo nos engenhos de a\u00e7\u00facar e outros \n\nprodutos tropicais (DUSSEL, 1993, p. 44). \n\nNesse norte, sobre a conquista, a denomina\u00e7\u00e3o do Continente Abya Yala como \n\nAm\u00e9rica e o encobrimento do outro, Lisboa (2014) considera que ao batizarem com nomes \n\npr\u00f3prios de sua cultura, os europeus, n\u00e3o s\u00f3 eliminaram as denomina\u00e7\u00f5es originais dos  \n\ncoletivos que habitavam o continente, mas tamb\u00e9m inventaram nomes de acordo com \n\nproje\u00e7\u00f5es deles mesmos, como se este novo mundo fosse uma continuidade da Europa. \n\nPortanto, n\u00e3o \u201c[...] h\u00e1 uma descoberta da Am\u00e9rica. Esta nasce ontologicamente sob o signo do \n\nencobrimento, da nega\u00e7\u00e3o do Outro, da oculta\u00e7\u00e3o da mir\u00edade de outridades aqui presentes\u201d \n\n(LISBOA, 2014, p.517). Para Todorov (1983, p.8), na conquista: \u201cos \u00edndios da Am\u00e9rica est\u00e3o \n\nali, bem presentes, mas deles nada se sabe, ainda que, como e de esperar, sejam projetadas \n\nsobre os seres recentemente descobertos imagens e ideias relacionadas a outras popula\u00e7\u00f5es \n\ndistantes\u201d. \n\nSobre eurocentrismo, Dussel (1993), discorre desde o ego europeu ao encobrimento do \n\noutro, e assim o faz, a partir de uma cr\u00edtica a Hegel, o qual considera que a \u201cEuropa \u00e9 o fim da \n\nHist\u00f3ria Universal\u201d. Contudo, esse movimento leste-oeste eliminou da Hist\u00f3ria Mundial a \n\nAm\u00e9rica e a \u00c1frica, situando a \u00c1sia num grau de imaturidade. Nesse passo, Hegel apud \n\nDussel aponta que: \u201cDa Am\u00e9rica e de seu grau de civiliza\u00e7\u00e3o, [...], temos informa\u00e7\u00e3o a \n\nrespeito de seu desenvolvimento, mas como uma cultura inteiramente particular, [...] A \n\n                                                           \n9\n Adotando a vis\u00e3o de Enrique Dussel, pode-se dizer que o eurocentrismo \u00e9, basicamente, uma vis\u00e3o hist\u00f3rica do \n\nmundo que transforma o \u201cser\u201d do \u201coutro em um \u201cser\u201d de \u201csi mesmo\u201d(SILVA FILHO, 2001, p. 281). \n\n\n\n65 \n\n \n\ninferioridade destes indiv\u00edduos \u00e9, em tudo, inteiramente evidente\u201d (DUSSEL, 1993, p. 19). \n\nAssim, Dussel considera que a Am\u00e9rica (Latina) fica fora da Hist\u00f3ria Mundial, pois, o \n\neurocentrismo faz crer que esse conceito de imaturidade a classificasse como algo inacabado, \n\nfraco e primitivo.  \n\nO mundo n\u00e3o conhece a hist\u00f3ria ind\u00edgena, conhece apenas a \u201cvers\u00e3o branca\u201d sobre a \n\nvida destes povos, a vers\u00e3o de seus inimigos. Cumpre enfatizar que, os colonialistas \n\ndesvirtuam a hist\u00f3ria das pessoas que atacam, como uma estrat\u00e9gia de defesa, para esconder \n\nseu crime. Mas os ind\u00edgenas t\u00eam consci\u00eancia de que todos os males que sofrem, todos, sem \n\nexce\u00e7\u00e3o, s\u00e3o consequ\u00eancia e trazem uma marca estrangeira. A luta \u00e9 extremamente desigual. \n\nA soberba europeia ao classificar os indiv\u00edduos da Am\u00e9rica como algu\u00e9m que j\u00e1 nasceu \n\ninferiorizado, tamb\u00e9m despreza que o territ\u00f3rio invadido era povoado por diferentes  coletivos \n\nind\u00edgenas, os quais possu\u00edam seus costumes, cosmologias e vis\u00e3o de mundo. Assim, a \n\nancestral denomina\u00e7\u00e3o Abya Yala ressurge no contexto ind\u00edgena como sin\u00f4nimo de identidade \n\ne pertencimento. Portanto, destaca-se: \n\n[...] Abya Yala surge n\u00e3o dos \u00e2mbitos acad\u00eamicos ou diplom\u00e1ticos, mas das \n\nentranhas desta terra, no seio de sofridas comunidades, atrav\u00e9s do encontro do povo \n\nKuna com outro t\u00e3o quanto antigo e resistente, os Aymaras. N\u00e3o se trata duma \n\ncasual altera\u00e7\u00e3o meramente sem\u00e2ntica, mas do fruto de um processo de longa \n\ndura\u00e7\u00e3o, de um movimento s\u00edsmico, pois esta identifica\u00e7\u00e3o se situa no leito hist\u00f3rico \n\nda secular luta de resist\u00eancia \u00e0 condi\u00e7\u00e3o colonial (LISBOA, 2014, p. 518). \n\n \n\n Nesse passo, \u00e9 fato inconteste que a forma de vida amer\u00edndia sofreu significativas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es com a chegada dos europeus, j\u00e1 que, os ind\u00edgenas eram detentores de \n\ncostumes e estilo de vida bem peculiares, a come\u00e7ar pela terra que na sua cultura, \u00e9 \n\nconsiderada sagrada, sendo, portanto, a m\u00e3e terra, bem comum de todos. O alimento era \n\ncoletado e dividido em igualdade, perpetuando os costumes fraternais e de socializa\u00e7\u00e3o entre \n\no grupo. L\u00ednguas maternas, mitos e rituais eram elementos muito singulares de cada grupo \n\nind\u00edgena. Desde a coloniza\u00e7\u00e3o, persistem situa\u00e7\u00f5es de desrespeito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade \n\ncultural e identidade, e consequentemente, os direitos humanos s\u00e3o constantemente \n\ninfringidos (PRESTES; SCHNEIDER, 2013). \n\nRessalta-se ainda, que os europeus ao chegarem ao continente conquistado, \n\ndepararam-se com um territ\u00f3rio habitado por diversos e diferentes grupos, cada um com seus \n\nvalores pr\u00f3prios, tradi\u00e7\u00f5es, intelectualidade e estrutura pol\u00edtico-econ\u00f4mico-social. Algumas \n\ndessas sociedades eram altamente desenvolvidas, detentoras de avan\u00e7ado sistema de \n\n\n\n66 \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o, com cidades bel\u00edssimas, pra\u00e7as, centros c\u00edvicos e religiosos. Assim, destaca-se \n\nque, as sociedades situadas na Mesoam\u00e9rica e nos Andes, possu\u00edam organiza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e \n\nsocial, que se diferenciavam em rela\u00e7\u00e3o a outras sociedades americanas, localizadas, por sua \n\nvez, quase que na totalidade da Am\u00e9rica do Sul, as quais ainda eram comunidades primitivas \n\nde sobreviv\u00eancia (BOHN, 1998, p. 14). \n\nDussel (1993) classifica o processo de descobrimento da Am\u00e9rica, a partir de quatro \n\nfiguras: inven\u00e7\u00e3o, descoberta, conquista e coloniza\u00e7\u00e3o. Assim, a \u201cinven\u00e7\u00e3o\u201d do \n\ndescobrimento da Am\u00e9rica tem in\u00edcio em 1492 quando Crist\u00f3v\u00e3o Colombo chega a algumas \n\nilhas no Ocidente do mar Oceano, nascendo assim, o Atl\u00e2ntico (Mar Del Rei). Entre 1493 e \n\n1505 Colombo realiza mais tr\u00eas viagens, contudo, morre em 1506 sem \u201cdescobrir\u201d a Am\u00e9rica, \n\npois suas cren\u00e7as lhe asseguravam que teria chegado ao Continente Asi\u00e1tico. O \n\n\u201cdescobrimento\u201d do Novo Mundo, tem in\u00edcio quando Am\u00e9rico Vesp\u00facio volta de sua viagem \n\n\u00e0 Ant\u00edpoda Sul e pouco depois escreve \u201cMundus Novus\u201d. A partir de 1504 escravos africanos \n\ns\u00e3o enviados para Santo Domingo. Em 1507, Martin Waldseem\u00fcller publica Cosmographiae \n\nIntroductio, onde consta o mapa Universalis Cosmographia, que traz o primeiro registro do \n\nnome Am\u00e9rica. Em 1511, o frade Ant\u00f4nio de Montesinos traz \u00e0 baila a cr\u00edtica prof\u00e9tica, que \n\ndenuncia o abuso ao qual se submetiam os ind\u00edgenas da Am\u00e9rica por parte dos colonizadores, \n\nrepresentando o primeiro grito de cr\u00edtica contra a viol\u00eancia da Modernidade. Em 1513, Vasco \n\nde Balboa descobre o Mar Del Sur (Pac\u00edfico). Em 1520, Sebasti\u00e3o Elcano circunda a Terra, \n\ncomo sobrevivente da expedi\u00e7\u00e3o de Magalh\u00e3es. Segundo Dussel (1993), a \u201cconquista\u201d \u00e9 \n\ncompreendida nas seguintes etapas, que se desenrolam de forma simult\u00e2nea: conquista das \n\nculturas urbanas da parusia dos deuses \u00e0 invas\u00e3o e conquista espiritual \u2013 do fim do Mundo ao \n\nSexto Sol. A primeira tem in\u00edcio em 1519 quando Fernando Cort\u00eas come\u00e7a a conquistar o \n\nM\u00e9xico Tenochtitlan, desenrolando-se at\u00e9 a Batalha do Forte Tucapel, em 1553. A segunda \n\ntem in\u00edcio com a chegada dos Doze Ap\u00f3stolos franciscanos ao M\u00e9xico em 1524 indo at\u00e9 a \n\nJunta Magna Convocada por Felipe II em 1568. Por fim, a quarta figura delineada por Dussel \n\n(1993) \u00e9 a \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o\u201d, a qual \u00e9 simbolizada pela domestica\u00e7\u00e3o do outro. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica integra o contexto expansionista europeu do s\u00e9culo XVI, \n\nbaseada em crit\u00e9rios econ\u00f4micos e pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos. Tanto a invas\u00e3o quanto a coloniza\u00e7\u00e3o \n\nforam estabelecidas por contratos\n10\n\n, principalmente entre as coroas ib\u00e9ricas e expedi\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n10\n\n Esses contratos, chamados de capitula\u00e7\u00f5es, foram tamb\u00e9m o in\u00edcio do conflito entre a coroa e os \n\nempreendedores privados, na disputa do monop\u00f3lio dos lucros. As capitula\u00e7\u00f5es foram o primeiro esfor\u00e7o \n\nespanhol para legislar sobre terras que invadiram (MATTEVI, 2010). Abaixo das capitula\u00e7\u00f5es existiam as \n\n\n\n67 \n\n \n\nparticulares, assim, \u201cser\u00e3o as Capitula\u00e7\u00f5es as primeiras e principais fontes do Direito dos \n\nterrit\u00f3rios conquistados\u201d (PIRES, 1998, p. 65). Ou seja, Portugal e Espanha poderiam manter \n\no controle, sem se responsabilizar financeiramente com isso. A partir de 1492\n11\n\n, \u00e9 que a \n\nEuropa torna-se centro geopol\u00edtico do mundo: \n\n[...] com seu ouro e sua prata; com sua tropicalidade, condi\u00e7\u00e3o natural favor\u00e1vel, \n\nmas n\u00e3o suficiente, sabemos, para o plantio da cana, do cacau, do algod\u00e3o, do caf\u00e9, \n\nda banana, ou para a coleta da canela, da borracha, do caucho; com o bra\u00e7o escravo \n\nmodernamente implantado ou com a servid\u00e3o ind\u00edgena modernamente direcionada \n\npara atender aos ditames do conquistador. \u00c9 preciso considerar os dois lados dessa \n\ngeografia que constitui o \u201csistema-mundo moderno-colonial\u201d e, definitivamente, \n\nabandonarmos a id\u00e9ia de uma Modernidade que se constituiu isoladamente na \n\nEuropa sem que se considere o papel que a Am\u00e9rica, enquanto col\u00f4nia, teve na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do que se viria ser chamado e, paradoxalmente idolatrado, Modernidade \n\n(PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006, p. 15-16). \n\n \n\nEm 1493, o Papa Alexandre VI outorgou aos reis cat\u00f3licos Fernando de Arag\u00e3o e \n\nIsabel de Castela a Bula de Participa\u00e7\u00e3o, a qual concedia \u00e0 Espanha todas as terras e ilhas a \n\nserem descobertas do outro lado do oceano. Portugal n\u00e3o foi favor\u00e1vel a esta decis\u00e3o, sendo \n\nque suas reivindica\u00e7\u00f5es resultaram no Tratado de Tordesilhas (1494), o qual passa a dividir as \n\nterras descobertas e aquelas por se descobrir. Desse modo, na qualidade de Vig\u00e1rio de Cristo \n\nna Terra, o Papa reivindicava o direito de atribuir a monarcas crist\u00e3os a miss\u00e3o de ocupar \n\nterras de pag\u00e3os. Em virtude do tratado, o Papa designou para Portugal as terras e ilhas a \n\nserem descobertas a leste da linha de Tordesilhas, ao passo que Espanha receberia as terras a \n\noeste (HEMMING, 2007).   \n\nLogo ap\u00f3s a invas\u00e3o de Abya Yala, foram aplicadas as regras espanholas, entretanto, \n\npor influ\u00eancia de padres cat\u00f3licos, Fernando Arag\u00e3o, em 1512, cria a Lei de Burgos\n12\n\n a qual \u00e9 \n\ncomposta por trinta e cinco artigos, e \u201coferecem uma regulamenta\u00e7\u00e3o bastante completa e \n\n                                                                                                                                                                                     \ninstru\u00e7\u00f5es, que podiam ser expedidas tanto pelo Conselho das \u00cdndias quanto pela autoridade investida nos \n\npr\u00f3prios territ\u00f3rios ind\u00edgenas (PIRES, 1998).  \n11\n\n Desde essa \u00e9poca fundou-se um saber antropol\u00f3gico aplicado \u00e0 periferia. Esse saber primeiramente adotou \numa roupagem teol\u00f3gica, ora classificando os \u00edndios de criaturas \u201cpuras\u201d e \u201cinfantis\u201d, ora concebendo-os como \nb\u00e1rbaros, pag\u00e3os e adoradores do dem\u00f4nio. Aquela \u00e9poca, que precedia o auge do mercantilismo, j\u00e1 demonstrava \n\nsinais de decad\u00eancia da pr\u00f3pria vis\u00e3o teol\u00f3gica de mundo e trazia as sementes do que veio a ser chamado de era \n\nmoderna. Assim, logo depois, o saber antropol\u00f3gico de inspira\u00e7\u00e3o religiosa deu lugar \u00e0 matriz cientificista \n\nnaturalista. E, a partir da\u00ed o \u00edndio e depois os negros, mesti\u00e7os e latino-americanos foram atingidos pelo r\u00f3tulo de \n\nseres \u201cnaturalmente inferiores\u201d. De maneira geral, no per\u00edodo da conquista, o \u00edndio era visto como um ser \n\npassivo, incapaz de se tornar sujeito de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria (SILVA FILHO, 2001, p. 280). \n12\n\n De acordo com Bruit, a cria\u00e7\u00e3o da Lei de Burgos se deu influenciada pelo fato de \u201cas autoridades hisp\u00e2nicas \ntinham percebido o desastre demogr\u00e1fico na Espanhola, centro de todas as atividades de descobrimento e \n\nconquista. Com efeito, dos 500 mil \u00edndios que existiam na ilha no momento da chegada dos espanh\u00f3is, s\u00f3 \n\nrestavam 29 mil em 1514 (BRUIT, 1995, p. 27). \n\n\n\n68 \n\n \n\navan\u00e7ada para a \u00e9poca\u201d (BRUIT, 1995, p. 27). Para Rangel, a partir da referida lei, foi \n\nreiterado que \u201c[...] o \u00edndio \u00e9 um ser livre com plenitude de direitos. Esta declara\u00e7\u00e3o vai contra \n\nos velhos princ\u00edpios do Direito medieval, que considera carentes de capacidade jur\u00eddica, e de \n\ntodo o direito, os infi\u00e9is \u2018selvagens\u2019\u201d (RANGEL, 1998, p. 221). Al\u00e9m disso, transparece a \n\nexpl\u00edcita pretens\u00e3o do Estado Nacional espanhol em p\u00f4r em pr\u00e1tica as promessas de \n\nevangeliza\u00e7\u00e3o dos amer\u00edndios. Essa finalidade assegurava-lhes o direito a serem bem tratados, \n\nlhes conferia alimenta\u00e7\u00e3o adequada e o pagamento de um sal\u00e1rio. O encomendeiro tinha a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de evangelizar os \u00edndios e instruir os filhos dos caciques.   \n\nEm 1513, o jurista Pl\u00e1cios Rubios formula o Requerimiento\n13\n\n, o abomin\u00e1vel \n\ndocumento, que fora assinado pelo bispo de Pal\u00eanda e todos os membros do conselho \n\nepiscopal, perdurou por tr\u00eas d\u00e9cadas. Como uma forma de legitimar as invas\u00f5es e massacres, \n\ntal texto era lido, pelo menos tr\u00eas vezes, diante dos ind\u00edgenas antes das guerras. Cumpre \n\ndestacar a ignor\u00e2ncia dos ind\u00edgenas diante do documento e as dificuldades de compreender a \n\nl\u00edngua espanhola (ZWETSCH, 1991). \n\nO Requeriento \u00e9 revogado pelas Leis Novas, as quais foram aprovadas em 1542, \n\nobjetivando que o Estado neutralizasse as tend\u00eancias sociais advindas do processo de \n\nconquista. Destinavam-se para proteger a vida dos ind\u00edgenas, tendo a inten\u00e7\u00e3o de frear o \n\npoder destruidor dos conquistadores. Assim, o investimento crucial desta legisla\u00e7\u00e3o estava \n\nvoltado para a proibi\u00e7\u00e3o de novas conquistas, bem como, autorizava que as audi\u00eancias \n\nsomente poderiam permitir expedi\u00e7\u00f5es de descoberta (BRUIT, 1995). Em 1681 \u00e9 promulgada \n\na recompila\u00e7\u00e3o\n14\n\n de Leis dos Reinos das \u00cdndias, a qual era composta por nove livros, os quais \n\n                                                           \n13\n\n Hoomaert resume o monstruoso texto nos seguintes pontos: \n\n1. Todos os homens s\u00e3o descendentes de Ad\u00e3o e Eva, e se espalharam pelo mundo inteiro. \n\n2. Deus, que \u00e9 Senhor de todos os homens, deu a um deles que se chama S\u00e3o Pedro o encargo \u201cde ser Senhor e \n\nMestre de todos os homens do mundo\u201d. Por isso, Deus pediu a S. Pedro que morasse em Roma, para da\u00ed \n\ngovernar o mundo inteiro. O sucessor de Pedro se chama papa, isto \u00e9, \u201cadmir\u00e1vel, pai supremo, chefe universal\u201d \n\n3. Um destes papas deu, em tempos passados, \u201cestas ilhas e continentes\u201d aos reis cat\u00f3licos de Castela \u201cde \n\npresente\u201d. \n\n4. Por isso pedimos que os \u00edndios considerem o presente \u201crequerimento\u201d e aceitem a Igreja como \u201cmestra e \n\nSenhora do mundo inteiro\u201d, o papa como \u201csumo sacerdote\u201d, o rei e a rainha da Espanha como \u201c Senhor destas \n\nilhas e destes continentes\u201d . \n\n5. Se voc\u00eas aceitarem o nosso requerimento, voc\u00eas ser\u00e3o bem tratados; sen\u00e3o, seremos for\u00e7ados a fazer a guerra \ncontra voc\u00eas, a \u201ccativar as suas mulheres e seus filhos e a reduzi-los a escravos\u201d. (HOOMAERT apud \n\nZWETSCH, 1991, p. 139). \n14\n\n A Recompila\u00e7\u00e3o de leis dos Reinos das \u00cdndias, trazia a seguinte disposi\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 de nossa vontade encarregar os \n\nvice-reis, presidentes e tribunais o cuidado de olhar por eles, dando as convenientes ordens para que sejam \n\namparados, favorecidos e privilegiados, desejando que se curem e vivam sem doen\u00e7as, ficando assente duma vez \n\ne tendo presentes as leis desta Recompila\u00e7\u00e3o, favorecendo, amparando e defendendo-os de qualquer ofensa e \n\ncastigando os transgressores, numa rigorosa admoesta\u00e7\u00e3o\u201d (RANGEL, 1998, p. 222). \n\n\n\n69 \n\n \n\nestavam divididos em 218 t\u00edtulos e 6.337 leis, tratando n\u00e3o s\u00f3, das institui\u00e7\u00f5es de direito \n\nprivado e de controle das penalidades, mas tamb\u00e9m, sobre a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos \u00edndios \n\n(WOLKMER, 1998). \n\nNesse contexto, \u00e9 mister destacar o papel do frei Bartolom\u00e9 de Las Casas no processo \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica. Filho de Pedro de Las Casas e Isabel de Sosa, nascido em Sevilla, \n\nno m\u00eas de agosto de 1474, na pequena localidade chamada San Lorenzo. Seu pai, que era \n\nmercador, acompanhou Colombo na sua segunda viagem, em 1493, tendo, posteriormente, \n\nretornado \u00e0 Espanha como Almirante. Bartolom\u00e9 de Las Casas estudou humanidades em \n\nSevilha, ganhando prest\u00edgio. Ainda que a hist\u00f3ria n\u00e3o identifique, claramente, que ele tenha \n\nrealizado estudos jur\u00eddicos, \u00e9 fato inconteste de que ele foi \u201cum brilhante formulador de leis\u201d \n\n(ZWETSCH, 1991, p 136). \n\nInspirado pela experi\u00eancia do pai, em 1502, Las Casas embarca para o Novo Mundo. \n\nSua presen\u00e7a nesse processo de coloniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica \u00e9 dividida em duas fases. Na \n\nprimeira, Las Casas \u00e9 coadjuvante de muitas guerras contra os \u00edndios. Na segunda, \u00e9 \n\nprotagonista em favor da causa ind\u00edgena (esta fase ser\u00e1 mais bem elucidada no pr\u00f3ximo item, \n\nquando do exame pormenorizado sobre os instrumentos de reconhecimento dos povos \n\nind\u00edgenas). \n\nIncialmente, Las Casas atuou no Novo Mundo como encomendeiro. Esse sistema de \n\nencomienda\n15\n\n compreendia um trabalho exaustivo, o qual inclu\u00eda a explora\u00e7\u00e3o de minas. \n\nDurante essa fase, a conquista foi realizada a partir de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o: assassinato \n\nmediante guerras e massacres; escravid\u00e3o; transmiss\u00e3o de doen\u00e7as (ainda que essa arma \n\nbacteriol\u00f3gica fosse desconhecida pelos espanh\u00f3is) (SILVA FILHO, 2001). \n\nNo que tange \u00e0s guerras e massacres, Las Casas descreve: \n\nFaziam apostas sobre quem, de um s\u00f3 golpe de espada, fenderia e abriria um homem \n\npela metade, ou quem, mais habilmente e mais desastradamente, de um s\u00f3 golpe lhe \n\ncortaria a cabe\u00e7a, ou ainda sobre quem abriria melhor as entranhas de um homem de \n\num s\u00f3 golpe. Arrancavam os filhos dos seus da m\u00e3e e lhes esfregavam a cabe\u00e7a \n\ncontra os rochedos enquanto que outros os lan\u00e7avam \u00e0 \u00e1gua dos c\u00f3rregos rindo e \n\n                                                           \n15\n\n\u201cA encomienda \u00e9 uma forma de contrato completamente paradoxal, no qual o principal atingido n\u00e3o contava: o \n\n\u00edndio. Era apenas um n\u00famero. Total desumaniza\u00e7\u00e3o. Por meio dela, o Rei encarregava uma quantidade de \u00edndios \n\nao conquistador para que este cuidasse deles (sic) e os cristianizasse (sic). Em troca de t\u00e3o inestim\u00e1veis \n\npr\u00e9stimos (sic), os \u00edndios trabalhariam para o encomendeiro crist\u00e3o, de modo que seus servi\u00e7os n\u00e3o sofressem \n\nqualquer preju\u00edzo\u201d (ZWETSCH, 1991, p. 138). Cumpre destacar que, esse sistema n\u00e3o destruiu a comunidade \n\nind\u00edgena, apesar dos abusos dos encomendeiros, caso contr\u00e1rio tamb\u00e9m teria desaparecido (RANGEL, 1998). \n\n\n\n70 \n\n \n\nca\u00e7oando, e quando estavam na \u00e1gua gritavam: move-te, corpo de tal?! Outros, mais \n\nfuriosos, passavam m\u00e3es e filhos a fio de espada (LAS CASAS, 1991, p. 32). \n\n Percebe-se o alto grau de tortura utilizado pelos espanh\u00f3is. Restando evidente que o \n\nind\u00edgena n\u00e3o era considerado um ser humano. A partir de ent\u00e3o, Las Casas identifica que tais \n\na\u00e7\u00f5es n\u00e3o possu\u00edam qualquer legitimidade e que se traduziam em viol\u00eancia injusta e ileg\u00edtima. \n\nContudo, \u00e9 final de 1511, que o tratamento desumano dos ind\u00edgenas \u00e9 trazido \u00e0 baila, por \n\nAntonio de Montesinos, frade dominicano, que em seu serm\u00e3o, realizado durante a festividade \n\nde Natal, provoca uma reflex\u00e3o. \n\nDizei-me, com que direito e com que justi\u00e7a tendes em t\u00e3o cruel e horr\u00edvel servid\u00e3o \n\nestes \u00edndios? Com que autoridade tendes feito t\u00e3o detest\u00e1veis guerras a estas gentes \n\nque estavam em suas terras mansas e pac\u00edficas, onde t\u00e3o infinitas delas, com mortes \n\ne estragos nunca ouvidos, tendes consumido? Como os tendes t\u00e3o oprimidos e \n\nfatigados, sem dar-lhes de comer nem os curando de suas enfermidades, de modo \n\nque devido aos excessivos trabalhos que lhes dais adoecem e morrem, e por melhor \n\ndizer, os matais para sacar e adquirir ouro todo dia? E que cuidado tendes de quem \n\nos doutrine, e conhe\u00e7am a seu Deus e Criador, sejam batizados, ou\u00e7am missa, \n\nguardem as festas e domingos? N\u00e3o s\u00e3o estes homens? N\u00e3o t\u00eam almas racionais? \n\nN\u00e3o sois obrigados a am\u00e1-los como a v\u00f3s mesmos? Isto n\u00e3o entendeis? [...] Tendes \n\npor certo que no estado que estais n\u00e3o vos podeis mais salvar como os mouros ou \n\nturcos que carecem e n\u00e3o querem a f\u00e9 de Jesus Cristo (LAS CASAS, 1981, p. 441). \n\n \n\nAinda que n\u00e3o haja certeza, se Las Casas ouviu o serm\u00e3o, as palavras de Montesino \n\necoaram por todo o continente invadido, gerando alvoro\u00e7o entre os espanh\u00f3is e provocando \n\num (re)pensar sobre a causa ind\u00edgena e o tratamento desumano a eles destinado. Com base \n\nnesse engendramento de ideias, Las Casas, em 1514, decide devolver seus lotes de \u00edndios, e \n\npassa a defender de forma vigorosa os ind\u00edgenas. A partir de ent\u00e3o, tem-se in\u00edcio uma nova \n\netapa da vida do frei, agora como protagonista a favor dos ind\u00edgenas, atuando contra o sistema \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, inaugura-se uma nova fase, na qual o direito ind\u00edgena (ainda n\u00e3o \n\nreconhecido por essa nomenclatura) passa a exigir uma nova forma de tratamento para os \n\nnativos deste continente. \u00c9 a partir dessa \u00f3rbita de ideias que se prop\u00f5e o t\u00f3pico a seguir, o \n\nqual disp\u00f5e sobre os principais instrumentos de reconhecimento dos  coletivos ind\u00edgenas, em \n\nn\u00edvel internacional, com \u00eanfase aos direitos humanos. \n\n \n\n3.2 Os (des)caminhos para o reconhecimento dos direitos  coletivos ind\u00edgenas: um olhar \n\na partir dos direitos humanos \n\n\n\n71 \n\n \n\nInicialmente, esclarece-se que o objetivo do presente estudo n\u00e3o \u00e9 definir direitos \n\nhumanos, j\u00e1 que, adotando-se o ensinamento de Bobbio (1992), entende-se que, a grande \n\nprovoca\u00e7\u00e3o relativa aos direitos humanos n\u00e3o se comp\u00f5e de \u201cjustific\u00e1-los, mas sim de \n\nproteg\u00ea-los\u201d (BOBBIO, 1992, p. 23). O que corresponde ao fato de que, apesar das solenes \n\ndeclara\u00e7\u00f5es de direitos, trazerem em seu bojo, densa justificativa para sua aplica\u00e7\u00e3o e defesa, \n\no que \u00e9 urgente, \u00e9 que estes direitos sejam protegidos, com a finalidade de serem efetivados, e \n\nap\u00f3s efetivados, sejam mantidos. Assim, o foco deste estudo, objetiva a compreens\u00e3o dos \n\ndireitos humanos, bem como, a sua (in)efetividade no que tange aos direitos dos  coletivos \n\nind\u00edgenas, e, em especial, aos ind\u00edgenas Kaingang dos territ\u00f3rios em estudo. \n\n  Herrera Flores (2009) pontua que os direitos humanos comp\u00f5em alguma coisa mais \n\nque o conjunto de regras formais que os reconhece e os garantem a um n\u00edvel nacional ou \n\ninternacional. Os direitos humanos vistos como produtos culturais formam parte da inten\u00e7\u00e3o \n\nhumana ancestral por edificar e garantir as condi\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e culturais \n\nque propiciam aos seres humanos persistir na luta pela dignidade, lhe possibilitando manter-se \n\nna luta por serem seres dotados de capacidade e for\u00e7a para atuar por si mesmos. Nesse \n\ncontexto, cumpre destacar as lutas dos ind\u00edgenas Kaingang, que vivem em contextos urbanos, \n\npela concess\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de seus territ\u00f3rios tradicionais, o que representa, al\u00e9m de um \n\ndireito positivado constitucionalmente, um direito humano. \n\nDesse modo, feitas essas considera\u00e7\u00f5es preliminares, compreende-se que, apesar dos \n\ndiscursos dominantes sobre direitos humanos, proporem que suas origens emanam de \n\nepis\u00f3dios pol\u00edticos e burgueses da Modernidade, Bartolom\u00e9 de Las Casas, que chegou a Abya \n\nYala, motivado por interesses econ\u00f4micos, e ap\u00f3s tornou-se um defensor de ind\u00edgenas, \n\n\u201celaborou as primeiras linhas que fundamentaram, filos\u00f3fica e juridicamente, as pretens\u00f5es \n\nque hoje s\u00e3o conhecidas como direitos humanos\u201d (BRAGATTO, 2011, p. 19). Assim, \n\nincialmente, discorre-se sobre a teoria desse frei, que posteriormente, foi reconhecido como o \n\ndefensor dos ind\u00edgenas. \n\nNesses moldes, Las Casas logo ap\u00f3s decidir atuar em favor dos ind\u00edgenas, percebeu \n\nque seria uma luta muito \u00e1rdua. E, portanto, pediu ajuda ao frei Pedro de C\u00f3rdoba, que o \n\nenviou \u00e0 Espanha para acompanhar frei Ant\u00f4nio de Montesinos. A partir de ent\u00e3o, tem-se \n\nin\u00edcio a grande demanda de Las Casas junto \u00e0 Corte, que resulta em dois memoriais, em 1516 \n\ne 1518, onde narra o que havia de injusto no sistema de coloniza\u00e7\u00e3o e prop\u00f5e como deve ser \n\numa conquista e evangeliza\u00e7\u00e3o pac\u00edfica. Cumpre ressaltar que, em 1516, Las Casas foi \n\n\n\n72 \n\n \n\nnomeado \u201cdefensor e protetor universal de todos os povos ind\u00edgenas\u201d (ZWETSCH, 1991, p. \n\n140). Dessa forma, \u201cBartolom\u00e9 de Las Casas \u00e9 considerado o primeiro defensor, na Am\u00e9rica \n\nLatina, do que viria a ser chamado de direitos humanos\u201d(SILVA FILHO, 2001, p. 299). \n\nEm 1543, Las Casas foi nomeado Bispo de Chiapas, cargo que passou a ocupar em \n\n1545. T\u00e3o logo assumiu o bispado, passou a usar de sua responsabilidade com a finalidade de \n\ndiminuir a explora\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas. Nessa atividade, elabora o Confession\u00e1rio, que trata-se \n\nde um conjunto de regras, as quais os frades deveriam seguir, para elaborar a confiss\u00e3o dos \n\nespanh\u00f3is, enfatizando as condi\u00e7\u00f5es que os espanh\u00f3is do Novo Mundo deveriam se adequar \n\npara terem direito ao sacramento ao perd\u00e3o da confiss\u00e3o (PIRES, 1998). \n\nLas Casas produziu obras relevantes para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Am\u00e9rica, e as \n\nescreveu relacionando-as aos mais variados campos do saber, como: hist\u00f3ria, evangeliza\u00e7\u00e3o, \n\nusos e costumes das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, quest\u00f5es jur\u00eddicas, princ\u00edpios filos\u00f3ficos, \n\nteol\u00f3gicos e teoria pol\u00edtica. Contudo, cumpre ressaltar que a obra \u201cBrev\u00edssima Rela\u00e7\u00e3o da \n\nDestrui\u00e7\u00e3o das \u00cdndias\u201d, foi fundamental para denunciar o terr\u00edvel genoc\u00eddio que ocorria no \n\nNovo Mundo (TOSI, 2010). \n\nEm 1550, o rei espanhol convocou uma congrega\u00e7\u00e3o de letrados, a fim de definir se \n\npoderiam ser consideradas justas as guerras da conquista. Nesse contexto, ocorreu o debate de \n\nValladolid, realizado em duas sess\u00f5es (setembro de 1550 e maio de 1551). Oportunamente, \n\nBartolom\u00e9 de Las Casas debateu sobre a quest\u00e3o da igualdade dos ind\u00edgenas. De modo que, \n\ncumpre ressaltar que, \u201cesse memor\u00e1vel embate verbal versou sobre o verdadeiro motivo da \n\nconduta implac\u00e1vel dos espanh\u00f3is nas \u00cdndias: a inferioridade ind\u00edgena\u201d (SANTOS FILHO, \n\n2001, p. 296). \n\nRessalta-se que, a maior disputa ocorreu entre Bartolm\u00e9 de Las Casas e Gin\u00e9s de \n\nSep\u00falveda. O jurista defendeu que os reis crist\u00e3os tinham o direito de impedir as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais e cren\u00e7as que os ind\u00edgenas tradicionalmente possu\u00edam, convertendo-\n\nos para a religi\u00e3o cat\u00f3lica, o que refor\u00e7aria a legitimidade da conquista, e no caso de \n\ndescumprimento, daria o direito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das guerras justas. Em seu discurso Sep\u00falveda \n\ncritica inclusive a arquitetura e o modo coletivo de vida empregado pelos ind\u00edgenas, \n\nconsiderando que o grau de primitivismo era refor\u00e7ado pelo fato de n\u00e3o se preocuparem com \n\npropriedade privada nem heran\u00e7a pessoal. Desse modo, com amparo na filosofia de \n\nArist\u00f3teles, Sep\u00falveda \u201cjustifica a domina\u00e7\u00e3o e a desigualdade dos \u00edndios dizendo que o \n\n\n\n73 \n\n \n\nperfeito deve dominar sobre o imperfeito, assim como o adulto sobre a crian\u00e7a, o homem \n\nsobre a mulher e o clemente sobre o feroz\u201d (SANTOS FILHO, 2001). \n\n \n\nPara Sep\u00falveda aos \u00edndios seria: \n\nJusto e \u00fatil que sejam servos, e vemos que isso \u00e9 sancionado pela pr\u00f3pria lei divina, \n\npois est\u00e1 escrito no livro dos prov\u00e9rbios: \u201co tolo servir\u00e1 o s\u00e1bio\u201d. Assim s\u00e3o as \n\nna\u00e7\u00f5es b\u00e1rbaras e desumanas, estranhas \u00e0 vida civil e aos costumes pac\u00edficos. E \n\nsempre ser\u00e1 justo e de acordo com o direito natural que essas pessoas sejam \n\nsubmetidas ao imp\u00e9rio de pr\u00edncipes e de na\u00e7\u00f5es mais cultivadas e humanas, de modo \n\nque gra\u00e7as \u00e0 virtude dos \u00faltimos e \u00e0 prud\u00eancia de suas leis, eles abandonam a \n\nbarb\u00e1rie e se adaptam a uma vida mais humana e ao culto da virtude. E se recusam \n\nesse imp\u00e9rio, \u00e9 permiss\u00edvel imp\u00f4-lo por meio das armas e tal guerra ser\u00e1 justa, assim \n\ncomo declara o direito natural  (RANGEL  apud  PIRES, 1998, p. 70).   \n\nContudo, Las Casas realiza seu pronunciamento, rebatendo os argumentos de \n\nSep\u00falveda, o que o faz, durante cinco dias. Desse modo, baseado na perspectiva de que as \n\nguerras causaram a morte de milhares de seres humanos, considera que: \u201cNenhum crist\u00e3o \n\npode l\u00edcita e honestamente confirmar e defender a autoridade que se diz apost\u00f3lica nem a \n\ndomina\u00e7\u00e3o de um rei crist\u00e3o com guerras injustas, cobrindo montanhas e campos de sangue \n\ninocente, com inf\u00e2mia e blasf\u00eamia para Jesus Cristo e a f\u00e9\u201d (LAS CASAS, 1984, p. 116). \n\nAdemais, Las Casas prop\u00f5e uma nova defini\u00e7\u00e3o de sentimento religioso, ao adotar o \n\nperspectivismo em assuntos de religi\u00e3o, o que Todorov considera um salto te\u00f3rico, uma vez \n\nque, relativiza a religi\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o considerada como \u00fanica e verdadeira. O que n\u00e3o se pode \n\ndeixar de reconhecer \u00e9 que \u201cque Las Casas chega a tais conclus\u00f5es a partir da sua pr\u00f3pria \n\nconcep\u00e7\u00e3o crist\u00e3, com todos os preconceitos e limita\u00e7\u00f5es que dominavam na \u00e9poca\u201d \n\n(ZWETSCH, 1991, p. 146). \n\nA disputa chegou ao final, e o veredito da congrega\u00e7\u00e3o, proferido pelo Juiz Francisco \n\nde Vit\u00f3ria, foi favor\u00e1vel \u00e0 Las Casas. Desse modo, foram derrubados os argumentos \n\nescravagistas de Sep\u00falveda. Assim, a primeira experi\u00eancia hist\u00f3rica de aplica\u00e7\u00e3o do discurso \n\ndos direitos humanos foi realizada a partir das viola\u00e7\u00f5es de direitos ocorridas em Abya Yala, \n\npor meio de den\u00fancias de escravid\u00e3o e do mortic\u00ednio de \u00edndios, trazidas ao debate, por \n\nBartolom\u00e9 de Las Casas, com as cont\u00ednuas reivindica\u00e7\u00f5es baseadas no direito natural de \n\nliberdade fundada na perten\u00e7a de todos a uma humanidade comum (BRAGATO, 2011). \n\nAdemais, cumpre ressaltar que \u201cautores como Rangel, Dussel e Beuchot, consideram Las \n\n\n\n74 \n\n \n\nCasas patrono da Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, do uso Alternativo do Direito, da Luta pelos \n\nDireitos Humanos\u201d (PIRES, 1998, p. 72). \n\nCompreende-se que, a estrutura hist\u00f3rica de constitui\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o fundamental para o reconhecimento dos  coletivos ind\u00edgenas como sujeitos de \n\ndireitos. Desse modo, revisitar a hist\u00f3ria \u00e9 uma forma de identificar seus diversos eixos e \n\nentender os reflexos que ir\u00e3o incidir no futuro. N\u00e3o obstante, esta an\u00e1lise hist\u00f3rica \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel, n\u00e3o s\u00f3 para identificar situa\u00e7\u00f5es de descumprimento de direitos, mas, para \n\nassegurar  a efetividade daqueles j\u00e1 conquistados. Desse modo, enfatiza-se que, o significado \n\ndo que hoje se denomina direitos humanos, prov\u00e9m de um processo hist\u00f3rico de \n\nreconhecimento e respeito pelo outro, que antecede as declara\u00e7\u00f5es de direitos, mas que est\u00e1 \n\nvinculado \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de formas fundamentais que o Estado vem adotando atrav\u00e9s dos s\u00e9culos \n\n(DALLARI, 2002).  \n\nPortanto, destaca-se que, n\u00e3o h\u00e1 um ponto exato que delimite o surgimento dos \n\ndireitos humanos, j\u00e1 que, seu cerne est\u00e1 na luta contra a opress\u00e3o, a busca pelo bem-estar do \n\nindiv\u00edduo e, consequentemente, a busca pela justi\u00e7a, igualdade e liberdade. Dessa forma, a \n\nevolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos passou por fases, que ao longo do tempo, \n\ncontribu\u00edram para sedimentar o conceito e o regime destes direitos imprescind\u00edveis para a vida \n\nhumana. Desse modo, o processo de reconhecimento dos direitos humanos, passou por uma \n\ntrajet\u00f3ria, que parte de uma fase pr\u00e9-Estado Constitucional, a qual corresponde: a antiguidade \n\noriental, onde  surge um esbo\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o de direitos; a heran\u00e7a grega na consolida\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos; a Rep\u00fablica Romana e o Antigo e Novo Testamento e as influ\u00eancias do cristianismo \n\ne da Idade M\u00e9dia. A seguir, com a crise da idade m\u00e9dia e in\u00edcio da Moderna, surgem os \n\nprimeiros diplomas de direitos humanos (desde a Declara\u00e7\u00e3o das cortes de Le\u00e3o adotada na \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica em 1188 e a Magna Carta de Jo\u00e3o Sem Terra de 1215 at\u00e9 a Declara\u00e7\u00e3o \n\nInglesa de Direitos de 1689). Os direitos humanos ganham destaque com as discuss\u00f5es com o \n\ndebate de ideias de Hobbes, Gr\u00f3cio, Locke, Rousseau e os iluministas. Contudo, a clareza do \n\ntema surge apenas a partir do constitucionalismo liberal e das declara\u00e7\u00f5es de direitos, \n\nperpassando pela fase do socialismo e do constitucionalismo social, at\u00e9 a internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos humanos (RAMOS, 2014). \n\n  Nesse alinhamento, pode-se considerar que a Magna Carta de Jo\u00e3o Sem Terra, datada \n\nde 1215, representa um importante documento, no que tange \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de direitos. Contudo, \n\ntal documento elitista, declarava direito apenas para uma parcela da popula\u00e7\u00e3o inglesa. A \n\n\n\n75 \n\n \n\nposteriori, tem-se que, o per\u00edodo revolucion\u00e1rio franc\u00eas e de independ\u00eancia americana, \n\nrepresenta um repensar acerca das condi\u00e7\u00f5es do homem e da sociedade. De tal modo, os \n\nrevolucion\u00e1rios franceses estavam preocupados em \u201cromper radicalmente com o passado e \n\nrecome\u00e7ar a hist\u00f3ria, alterando radicalmente as condi\u00e7\u00f5es de vida da sociedade \u2013 e isso \n\ndeveria ser anunciado a todos os povos\u201d (GORCZEVKI, 2009, p. 123).  Esse per\u00edodo coaduna \n\ncom o surgimento do liberalismo social, com a convers\u00e3o do Estado Absoluto em Estado \n\nConstitucional, de modo que, as leis passam a governar o ordenamento social e pol\u00edtico \n\n(BONAVIDES, 2004). \n\nNada obstante, Oliveira (2000), adverte: \n\nO s\u00e9culo XIX foi o da consolida\u00e7\u00e3o do liberalismo. A sociedade reorganizou-se \n\nsegundo as doutrinas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais do individualismo liberal. Os \n\ndireitos do homem vieram a ser, nesse s\u00e9culo e na primeira d\u00e9cada do seguinte, \n\napenas os direitos do indiv\u00edduo tomado isoladamente. O uso amplo da liberdade \n\nindividual acabou por desequilibrar a sociedade ocidental, criando um mundo de \n\ninjusti\u00e7as sociais. Abriu-se o conflito entre o trabalho e capital diante de um Estado \n\nindiferente, e favorecedor da opress\u00e3o dos trabalhadores pelo empresariado. E \n\nchegou-se, ao fim da I Guerra Mundial, com a crise do Estado liberal, ensejando o \n\naparecimento dos estados totalit\u00e1rios fascistas e comunistas, fruto da rea\u00e7\u00e3o \n\nantiliberal, pretendendo aqueles e estes realizar a justi\u00e7a social, de que o liberalismo \n\nn\u00e3o cogitara. Mas, uns e outros incorreram na pr\u00e1tica da opress\u00e3o politica, \n\nsuprimindo as liberdades p\u00fablicas sob o pretexto de realizar a justi\u00e7a social \n\ndesprezada pelo liberalismo (OLIVEIRA, 2000, p. 119-120). \n\n O fim da Primeira Guerra Mundial (1914 \u2013 1918), oportunizou a constitui\u00e7\u00e3o de f\u00f3rum \n\ninternacional destinado para a observ\u00e2ncia dos princ\u00edpios que orientam a resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica \n\ndos conflitos, as rela\u00e7\u00f5es internacionais calcadas na honra, a justi\u00e7a, do respeito ao Direito \n\nInternacional nos procedimentos governamentais e do acatamento aos tratados firmados \n\n(BEDIN, 2000). Desse modo, a Liga das Na\u00e7\u00f5es\n16\n\n, visando promover a coopera\u00e7\u00e3o, a paz e a \n\nseguran\u00e7a internacional, teve o objetivo de relativizar o modo como a soberania vinha sendo \n\nexercida. \n\n Nesses moldes, surge o Direito Humanit\u00e1rio, que teve como marco inicial a \n\nConven\u00e7\u00e3o de Genebra de 1864, a qual representa o primeiro instrumento internacional de \n\nprote\u00e7\u00e3o aos direitos humanos. Esse novo ramo do direito comp\u00f5e os direitos humanos, ao \n\n                                                           \n16\n\n O pre\u00e2mbulo da Liga das Na\u00e7\u00f5es, de 1920, considera que: As partes contratantes, no sentido de promover a \ncoopera\u00e7\u00e3o internacional e alcan\u00e7ar a paz e a seguran\u00e7a internacionais, com a aceita\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o \n\nrecorrer a guerra, com o prop\u00f3sito de estabelecer rela\u00e7\u00f5es amistosas entre as na\u00e7\u00f5es, pela manuten\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a \n\ne com o extremo respeito para com as obriga\u00e7\u00f5es decorrentes dos tratados, no que tange a rela\u00e7\u00e3o entre povos \n\norganizados uns com os outro concordam em firmar este Conv\u00eanio da Liga das Na\u00e7\u00f5es (ONU) \n\n\n\n76 \n\n \n\npasso que traz a necessidade de regulamentar a viol\u00eancia, enquanto conflitos armados, a fim \n\nde proteger tanto combatentes quanto feridos e a sociedade civil (PIOVESAN, 2004). \n\nDesse modo, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, havia apenas normas referentes a direitos \n\nessenciais. Nesse sentido, Douzinas (2009), inspirado por Hannah Arendt, considera que, \n\nantes da Segunda Guerra Mundial, os direitos humanos estavam voltados para proteger \n\nminorias, tendo sido invocados para proteger certos indiv\u00edduos contra o poder do Estado. \n\nPortanto, os direitos humanos entram para o cen\u00e1rio mundial ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, \n\nabarcando uma longa campanha de estabelecimento de padr\u00f5es. \n\nAs duas grandes guerras provocaram uma reflex\u00e3o existencial na humanidade, capaz \n\nde questionar sobre a legitimidade da a\u00e7\u00e3o nacional e sobre os conte\u00fados \n\ninegoci\u00e1veis para o estabelecimento da paz, ocasi\u00e3o que culminou com a cria\u00e7\u00e3o da \n\nONU e com a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos. Apesar dos Direitos \n\nHumanos n\u00e3o terem sido uma inven\u00e7\u00e3o desse tempo, uma vez que figuravam nas \n\ndeclara\u00e7\u00f5es oitocentistas de matriz jusnaturalista e no iluminismo kantiano, sem \n\nd\u00favida que o reconhecimento formal, universal e expresso de tais direitos no p\u00f3s-\n\nsegunda guerra inaugurou uma nova etapa para as rela\u00e7\u00f5es internacionais e para a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de limites substanciais \u00e1s soberanias nacionais, as quais, para n\u00e3o serem \n\nacusadas de arbitr\u00e1rias e injustas, precisam pautar sua a\u00e7\u00e3o interna pelo imperativo \n\nda paz e pela prote\u00e7\u00e3o dos direitos humanos (LUCAS, 2010, p. 139). \n\nNeste cen\u00e1rio, p\u00f3s-guerra, reafirma-se que tanto a Primeira Guerra quanto a Segunda \n\nGuerra oportunizaram um repensar para a humanidade. \n\nSe la prima guerra rappresent\u00f2 l\u2019ultimo e pi\u00f9 tragico episodio del confronto europeo \n\nfra potenze intorno all\u2019assetto fondato sulle nazionalit\u00e0 e sui rispettivi interessi, la \n\nseconda guerra segna il confronto finale tra le democrazie, cio\u00e8 tra regimi politici \n\nche si rifacevano ai principi del costituzionalismo nato alla fine del Settecento, e \n\nregimi autoritari che, al di l\u00e0 degli specifici interessi nazionali [\u2026], si proponevano \n\ndi creare un nuovo ordine, e rifiutavano esplicitamente i fondamenti teorici e pratici \n\ndel costituzionalismo (ONIDA, 2008, p. 17)\n 17\n\n. \n\nDesse modo, v\u00ea-se, pois que, o nazismo representou um movimento social respons\u00e1vel \n\npor atrocidades e pela eclos\u00e3o da Segunda Guerra Mundial. Somente ap\u00f3s esse conflito, e \n\nsuas enormes consequ\u00eancias humanas que os direitos humanos passaram, de fato, a receber, \n\num significativo destaque no sistema internacional. Tal destaque foi real\u00e7ado a partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, a qual havia come\u00e7ado a ganhar forma, durante a \n\naludida guerra, vindo a consolidar-se em 1945. \n\n                                                           \n17\n\n Se a Primeira Guerra representou o \u00faltimo e mais tr\u00e1gico epis\u00f3dio de confronto europeu entre potencias em \n\ntorno de sua nacionalidade e seus respectivos interesses, a Segunda Guerra marca o confronto final entre a \n\ndemocracia, ou seja, entre o regime pol\u00edtico que se refazem os princ\u00edpios do constitucionalismo nascido no final \n\ndos anos Setecentos, e os regimes autorit\u00e1rios que, ultrapassando os pr\u00f3prios interesses nacionais espec\u00edficos \n\n[...], propuseram-se a criar uma nova ordem supranacional, negando explicitamente os fundamentos te\u00f3ricos e \n\npr\u00e1ticos do constitucionalismo (ONIDA, 2008, p. 17) (Tradu\u00e7\u00e3o livre da autora). \n\n\n\n77 \n\n \n\nNesse passo, antes de serem tecidas  considera\u00e7\u00f5es sobre a ONU, destaca-se a \n\nimportante transforma\u00e7\u00e3o do constitucionalismo, ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial. Sobre isto \n\nse tem:  \n\n[...] no dia seguinte \u00e0 derrota nazifascista, \u00e9 reconhecido e sancionado \u2013 com a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da garantia jurisdicional do anulamento das leis inconstitucionais por \n\nobra de Cortes espec\u00edficas, e n\u00e3o pela sua simples desaplica\u00e7\u00e3o no caso concreto, \n\ncomo no modelo americano \u2013 o significado e o alcance normativo da rigidez das \n\nconstitui\u00e7\u00f5es como normas supra-ordenadas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria. E n\u00e3o \u00e9 por \n\nacaso que esta garantia \u00e9 introduzida na It\u00e1lia e na Alemanha, e depois na Espanha e \n\nem Portugal, onde se redescobre, depois da experi\u00eancia das ditaduras fascistas e do \n\nconsenso de massa de que elas usufru\u00edram, o papel da constitui\u00e7\u00e3o como limite e \n\nv\u00ednculo contra os poderes da maioria, segundo a no\u00e7\u00e3o estabelecida dois s\u00e9culos \n\natr\u00e1s no artigo 16 da Declara\u00e7\u00e3o de 1789: n\u00e3o existe constitui\u00e7\u00e3o caso \u201cn\u00e3o esteja \n\nassegurada a garantia dos direitos fundamentais, nem estabelecida a separa\u00e7\u00e3o dos \n\npoderes\u201d. S\u00e3o esses exatamente os dois princ\u00edpios e valores que tinham sido negados \n\npelo fascismo e que constituem, por sua vez, a nega\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio fascismo \n\n(FERRAJOLI, 2006, p. 436-437). \n\nA Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n18\n\n traz em seu bojo a express\u00e3o \u2018direitos humanos\u2019, e \n\ndetermina que a Organiza\u00e7\u00e3o deve estabelecer \u201co respeito universal e efetivo dos direitos \n\nhumanos e das liberdades fundamentais para todos, sem distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7a, sexo, l\u00edngua ou \n\nreligi\u00e3o\u201d. A partir de ent\u00e3o, \u00e9 concretizada a internacionaliza\u00e7\u00e3o do direito em busca da \n\nsolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos e da coopera\u00e7\u00e3o internacional (MELLO, 2001). Contudo, \n\nDouzinas (2009), adverte que os povos do mundo estariam falando por interm\u00e9dio de seus \n\ngovernantes. \u201cO que os \u2018povos\u2019 determinaram \u00e9 o que os governos expressaram e negociaram, \n\ne o que foi colocado na Carta, o poder do Estado, a domina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e privada e a opress\u00e3o, \n\nfoi dissolvido nessa cadeia perfeita de substitui\u00e7\u00f5es: povos e Estados [...]\u201d(DOUZINAS, \n\n2009, p. 128). \n\nNesse norte, ao discutir sobre a fragilidade dos direitos humanos internacionais, \n\nDouzinas considera:  \n\nDireitos positivados universais preenchem a lacuna entre a realidade emp\u00edrica e a \n\nideal deixada aberta pela separa\u00e7\u00e3o francesa entre homem e cidad\u00e3o, apesar de seus \n\nproblemas evidentes. Um Estado que assina e aceita conven\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos humanos pode alegar ser um Estado de direitos humanos. Direitos humanos \n\ns\u00e3o, ent\u00e3o, vistos como um discurso indeterminado de legitima\u00e7\u00e3o do Estado, ou \n\n                                                           \n18\n\n Conclu\u00edda a tramita\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es empenhadas em criar e manter um clima de paz universal, em 26 de junho \n\nde 1945, em San Francisco, foi firmada a Carta da ONU, que recebeu o investimento de ser a grande fonte \n\ninspiradora de um Direito Internacional moderno, revestido de novas e salutares caracter\u00edsticas. Os textos \n\nnormativos emanados da Sociedade das Na\u00e7\u00f5es, da Carta do Atl\u00e2ntico de 1941, da Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas de 1942 e outros conv\u00eanios foram arquivados nos cofres da hist\u00f3ria dos atos conveniais ultrapassados, \n\ncom suas li\u00e7\u00f5es do que \u201cdeve e n\u00e3o deve ser feito\u201d, no conv\u00edvio internacional, com vistas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da paz \n\nno mundo (CARVALHO, 1998, p. 56). \n\n\n\n78 \n\n \n\ncomo a ret\u00f3rica vazia da rebeli\u00e3o, discurso este que pode ser facilmente co-optado \n\npor todos os tipos de oposi\u00e7\u00e3o, minoria ou lideres religiosos, cujo projeto pol\u00edtico \n\nn\u00e3o \u00e9 humanizar Estados repressivos, mas substitu\u00ed-los por seus pr\u00f3prios regimes \n\nigualmente homicidas (DOUZINAS, 2009, p. 129). \n\nAdemais, destaca-se que h\u00e1 diverg\u00eancia de opini\u00f5es, no que tange ao indiv\u00edduo como \n\nsujeito do direito internacional, j\u00e1 que, embora as obriga\u00e7\u00f5es internacionais do indiv\u00edduo \n\ntenham amadurecido isto n\u00e3o \u00e9 suficiente para torn\u00e1-lo um sujeito propriamente dito de \n\ndireito internacional.  Isso se justifica, porque a capacidade de agir \u00e9 que determina a \n\npersonalidade jur\u00eddica, de modo que, em hip\u00f3tese, ainda, bem restritas, o indiv\u00edduo pode dar \n\nin\u00edcio a um processo junto a um \u00f3rg\u00e3o internacional (SEITENFUS;VENTURA, 2001). \n\nDesse modo, destaca-se que os direitos humanos tornaram-se \u201cuma importante arma \n\nideol\u00f3gica durante a Guerra Fria\u201d (DOUZINAS, 2009, p. 135)\n 19\n\n. Assim, considera-se que, a \n\npalavra direitos humanos\n20\n\n n\u00e3o est\u00e1 estritamente relacionada a conven\u00e7\u00f5es ou pactos, \n\nconsiderando que os nomes n\u00e3o s\u00e3o produtos das intera\u00e7\u00f5es humanas, mas determinados \n\ntranscendentalmente por alguma inst\u00e2ncia alheia as imperfei\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es. Resta claro \n\nque o conceito de direitos humanos que perdurou durante a Guerra Fria baseado na \n\nuniversalidade dos direitos e seu pertencimento inato \u00e0 pessoa humana, foi superado, uma vez \n\nque, os direitos humanos s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es resultantes de processos culturais. E \u00e9 nesse \n\ncontexto, de reconhecimento e respeito pela diversidade como um direito humano, que se \n\nenfatiza a premissa de que os ind\u00edgenas possuem o direito de manter seu modo de vida, com \n\nbase nos seus processos culturais. \n\nCumpre destacar que, a trajet\u00f3ria de constru\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o dos direitos humanos \u00e9 \n\nproveniente de uma longa caminhada, tendo como ponto alto a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos de 1948, seguida pelo Pacto Internacional dos Direitos Civis e Pol\u00edticos de \n\n1966 e da Conven\u00e7\u00e3o de Americana de sobre Direitos Humanos de 1969. Nesse norte, a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos (que tamb\u00e9m ficou conhecida como Declara\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n19\n\n A Guerra Fria pode ser definida sinteticamente como uma luta ideol\u00f3gica entre os Estados Unidos e a Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica pela manuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de suas \u00e1reas de influ\u00eancia. Teria durado 45 anos, sendo esses anos \n\nmarcados pelo lan\u00e7amento de bombas at\u00f4micas, culminando com o fim da URSS. Nesse per\u00edodo: \u201cGera\u00e7\u00f5es \n\ninteiras se criaram \u00e0 sombra de batalhas nucleares globais que, acreditava-se firmemente, podiam estourar a \n\nqualquer momento, e devastar a humanidade\u201d (HOBSBAWN, 1995, p. 224). \n20\n\n Nesse norte, conv\u00e9m diferenciar o conceito de direitos humanos e direitos fundamentais: Os direitos humanos \n\nencontram-se positivados em declara\u00e7\u00f5es e tratados, de modo que, s\u00e3o aqueles conhecidos e reconhecidos \n\nuniversalmente, presentes em normas internacionais, com o objetivo de assegurar o desenvolvimento integral do \n\nser humano. No entanto, os direitos fundamentais s\u00e3o os direitos humanos internalizados por meio da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do respectivo pa\u00eds (SARLET, 2007). \n\n\n\n79 \n\n \n\nde Paris), \u00e9 composta de 30 artigos e traz em seu bojo o rol de direitos humanos aceitos \n\ninternacionalmente.  \n\nDentre os mecanismos internacionais que se dedicam as quest\u00f5es ind\u00edgenas, pode-se \n\nelencar: Conven\u00e7\u00e3o 107 da OIT de 1957, Pacto Internacional sobre Direitos Civis e Pol\u00edticos, \n\nde 1966, Conven\u00e7\u00e3o n\u00ba 169 sobre Povos Ind\u00edgenas e Tribais da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho (OIT), de 1989, a qual enalteceu os direitos fundamentais dos povos ind\u00edgenas, \n\nreconhecendo-os como povos origin\u00e1rios. A Conven\u00e7\u00e3o da Diversidade Biol\u00f3gica, que foi \n\nestabelecida na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o \n\nDesenvolvimento, tamb\u00e9m conhecida como ECO-92, e est\u00e1 estruturada em tr\u00eas pilares: a \n\nconserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, o uso sustent\u00e1vel da biodiversidade e a reparti\u00e7\u00e3o justa \n\ne equitativa dos benef\u00edcios provenientes da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos provenientes dos \n\nconhecimentos tradicionais (SANTOS,2014). \n\nAo elencar os principais acontecimentos que corroboram para o reconhecimento dos \n\ndireitos ind\u00edgenas, destaca-se: A Confer\u00eancia Internacional de Confer\u00eancia Internacional de \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais, realizada em 1977, onde se discutiu a discrimina\u00e7\u00e3o dos \n\npovos ind\u00edgenas; O in\u00edcio dos estudos para a elabora\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Povos Ind\u00edgenas, em 1985; O Ano Internacional dos Povos Ind\u00edgenas em 1993; O \n\nF\u00f3rum Permanente sobre Povos Ind\u00edgenas no ano 2000. \n\nLa Asamblea General de las Naciones Unidas proclam\u00f3 1993 como el A\u00f1o \n\nInternacional de las Poblaciones Ind\u00edgenas del Mundo y estableci\u00f3 el decenio \n\nsiguiente (1994-2003) como Decenio Internacional de las Poblaciones Ind\u00edgenas del \n\nMundo. Asimismo, en homenaje al d\u00eda en que se realiz\u00f3 la primera sesi\u00f3n del Grupo \n\nde Trabajo sobre Poblaciones Ind\u00edgenas, en 1982, estableci\u00f3 el D\u00eda Internacional de \n\nlas Poblaciones Ind\u00edgenas, que se celebra el 9 de agosto. El decenio que sigui\u00f3 se \n\norient\u00f3 a fortalecer la cooperaci\u00f3n para solucionar los problemas a los que se \n\nenfrentan los pueblos ind\u00edgenas, pero ante la necesidad de profundizar esos \n\nesfuerzos la Asamblea General proclam\u00f3 en 2004 el Segundo Decenio Internacional \n\nde los Pueblos Ind\u00edgenas del Mundo (2005-2015) (CEPAL, 2017, p. 31). \n\nAl\u00e9m disso, a Declara\u00e7\u00e3o Universal sobre Diversidade Cultural proclamada pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), em 2002 \n\nreconhece a diversidade cultural como patrim\u00f4nio comum da humanidade. Em 2003, a mesma \n\norganiza\u00e7\u00e3o aprova a Conven\u00e7\u00e3o para a salvaguarda do Patrim\u00f4nio Cultural Imaterial, que \n\nreconhece a import\u00e2ncia das comunidades ind\u00edgenas na produ\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecria\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural imaterial. J\u00e1 em 2005 a mesma organiza\u00e7\u00e3o proclama a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal sobre Bio\u00e9tica e Direitos Humanos, reconheceu a vulnerabilidade dos \n\n\n\n80 \n\n \n\npovos origin\u00e1rios frente a pr\u00e1ticas cient\u00edficas, bem como a necessidade de proteger os \n\nconhecimentos tradicionais por meio de pesquisas cient\u00edficas justas e \u00e9ticas. \n\nO marco legal que consolida a quest\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 \u00e2mbito dos direitos humanos, \u00e9 \n\nobtido por meio da Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Povos Ind\u00edgenas, de 2007. A \n\nDeclara\u00e7\u00e3o assegura garantias basilares para que o ind\u00edgena possa viver, manter, preservar e \n\ndesenvolver suas tradi\u00e7\u00f5es, l\u00edngua, costumes e modo de ser. Nesse sentido, a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o \n\neleva o \u00edndio \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de protagonista na defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es potencialmente impactantes em \n\nsua vida\u201d (BERNARDO, 2013, p. 67). \n\n A Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Povos Ind\u00edgenas, guiada pelos princ\u00edpios da \n\nCarta das Na\u00e7\u00f5es Unidas, declara direitos humanos b\u00e1sicos, como  direito \u00e0 vida, \u00e0 \n\nintegridade f\u00edsica e mental, \u00e0 liberdade e \u00e0 seguran\u00e7a pessoal. Al\u00e9m de garantir direito  \u00e0 \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o, \u00e0 autonomia e ao autogoverno; \u00e0 autoidentifica\u00e7\u00e3o;  \u00e0 nacionalidade; \u00e0 \n\nperman\u00eancia nos territ\u00f3rio tradicionais e a garantia a n\u00e3o-assimila\u00e7\u00e3o; ao ambiente saud\u00e1vel; \n\n\u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das culturas, l\u00ednguas e costumes; \u00e0 educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue; ao desenvolvimento; \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica; \n\nEm \u00e2mbito de Am\u00e9rica Latina, os anos 1960 e 1970 s\u00e3o fundamentais para \n\ncompreens\u00e3o das nuances assumidas pelas reivindica\u00e7\u00f5es de direitos dos povos ind\u00edgenas,  \n\nvisto que, anteriormente, a sociedade n\u00e3o ind\u00edgena havia adotado apenas duas posi\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas. Ou seja, ou ignoravam o direito destas popula\u00e7\u00f5es (inclusive o mais \n\nhumano de todos os direitos: \u00e0 vida), considerando-os entravem diante das modernas frentes \n\nde expans\u00e3o; ou pretendia dar continuidade \u00e0 luta estabelecida por frei Bartolomeu de Las \n\nCasas, que tra\u00e7ava uma pedagogia de defesa dos ind\u00edgenas (CALEFFI, 2003). \n\nNesse contexto, destacam-se os instrumentos preponderantes para afirma\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos ind\u00edgenas, em \u00e2mbito regional: Declara\u00e7\u00e3o Americana dos direitos e deveres do \n\nhomem de 1948; Conven\u00e7\u00e3o Americana sobre direitos humanos 1969; Conven\u00e7\u00e3o \n\nInteramericana para prevenir e punir a tortura 1985; Protocolo de San Salvador sobre direitos \n\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais 1988; Projeto de Declara\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o dos Estados \n\nAmericanos de Direito Ind\u00edgena. \n\nEm termos de Am\u00e9rica Latina, cumpre evidenciar in\u00fameros eventos e documentos que \n\ncorroboram para o reconhecimento e respeito dos ind\u00edgenas de Abya Yala, tais como: \n\n\n\n81 \n\n \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Barbados pela liberta\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, de 1971; Foro Ind\u00edgena de Abya Yala; \n\nForo Internacional ind\u00edgena sobre Biodiversidade; Carta andina para a promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos humanos, de 2002; Cumbre Continental de Pueblos e Nacionalidades Ind\u00edgenas \n\nde Abya Yala, que vem ocorrendo desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI; Declara\u00e7\u00e3o do Cumbre \n\nRegional Amazonica Saberes Ancestrales, Pueblos y vida plena em Armon\u00eda com los bosques, \n\nde 2011. \n\n Em 2014, foi realizada a Conferencia Mundial sobre los Pueblos Ind\u00edgenas, na qual os \n\nestados membros das Na\u00e7\u00f5es Unidas aprovaram um documento hist\u00f3rico, renovando o \n\ncompromisso com a realiza\u00e7\u00e3o dos direitos dos povos ind\u00edgenas. Em 2015, a comunidade \n\ninternacional aprovou a Agenda 2030 para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e os Objetivos \n\npara o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS), reafirmando o compromisso de n\u00e3o retroceder. \n\nContudo, reitera-se que: \u201cPara cumplir con estos acuerdos, es preciso visibilizar nuestra \n\ngenuina diversidade\u201d (CEPAL, 2017, p. 20). \n\nO panorama regional da Am\u00e9rica Latina \u00e9 extremamente heterog\u00eaneo, por um lado, o \n\nBrasil mant\u00e9m 305 coletivos ind\u00edgenas ao passo que no Uruguai restam 02 coletivos \n\nind\u00edgenas. Nesse sentido, o quadro a seguir demonstra o n\u00famero de coletivos ind\u00edgenas na \n\nAm\u00e9rica Latina. \n\nFigura 13 -  Povos ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina  \nPa\u00eds N\u00famero de Povos Ind\u00edgenas \n\nArgentina 32 \n\nBol\u00edvia 39 \n\nBrasil 305 \n\nChile 09 \n\nCol\u00f4mbia 102 \n\nCosta Rica 08 \n\nEquador 34 \n\nEl Salvador 03 \n\nGuatemala 24 \n\nHonduras 07 \n\nM\u00e9xico 78 \n\nNicar\u00e1gua 09 \n\nPanam\u00e1 08 \n\nParaguai 24 \n\nPeru 85 \n\nUruguai 02 \n\nVenezuela 57 \n\nTOTAL 826 \n\nFonte: CEPAL (2017) (adaptado pela autora) \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\nAssim, esse movimento, de enfrentamento para a ret\u00f3rica da colonialidade \n\n(MIGNOLO, 2008). Vem ocorrendo desde o s\u00e9culo XVI, permanecendo encoberta nos \n\nprim\u00f3rdios. Mas, com o decorrer dos tempos, se expandindo e intensificando. Nesse contexto, \n\no soci\u00f3logo An\u00edbal Quijano, tece as seguintes considera\u00e7\u00f5es: \n\n    \nColonialidade \u00e9 um conceito diferente de, ainda que vinculado a, Colonialismo. Este \n\n\u00faltimo refere-se estritamente a uma estrutura de domina\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o onde o \n\ncontrole da autoridade pol\u00edtica, dos recursos de produ\u00e7\u00e3o e do trabalho de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o determinada domina outra de diferente identidade e cujas sedes centrais \n\nest\u00e3o, al\u00e9m disso, noutra jurisdi\u00e7\u00e3o territorial. Mas nem sempre, nem \n\nnecessariamente, implica rela\u00e7\u00f5es racistas de poder. O colonialismo \u00e9 obviamente, \n\nmais antigo, enquanto a Colonialidade tem vindo a provar, nos \u00faltimos 500 anos, ser \n\nmais profunda e duradoura que o colonialismo. Mas, foi, sem d\u00favida, engendrada \n\ndentro daquele e, mais ainda, sem ele n\u00e3o poderia ser imposta na intersubjetividade \n\ndo mundo t\u00e3o enraizado e prolongado (QUIJANO, 2010, p.84). \n\n \n\nPara corroborar com as lutas contra a colonialidade, surge o novo constitucionalismo \n\nda Am\u00e9rica Latina, que tem seu primeiro ciclo inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nBrasileira de 1988. Ou seja, prop\u00f5e uma ruptura com o sistema de poder colonial, sendo \n\nreiterado pelas novas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador e da Bol\u00edvia, que introduzem o Buen vivir, \n\nrepresentando o reconhecimento dos saberes tradicionais dos  coletivos ind\u00edgenas. \n\nAssim, o novo Constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina, que tem sua base de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, a partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990, per\u00edodo em que, significativos movimentos \n\nsociais buscaram romper com as rela\u00e7\u00f5es coloniais tipicamente existentes, representa um \n\nconstitucionalismo transformador (LAURINO; VERAS NETO, 2016). Nesse contexto, a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988, se enquadra no ciclo do \n\nconstitucionalismo multicultural. Ao passo que, as Constitui\u00e7\u00f5es e reformas (Col\u00f4mbia 1991, \n\nParaguai 1992, Peru 1993, Argentina 1994, Bol\u00edvia 1994, Equador 1998, M\u00e9xico 1998 e 2001 \n\ne Venezuela 1999) compreendem o ciclo do constitucionalismo pluralista. Ao passo que, as \n\nConstitui\u00e7\u00f5es do Equador 2008 e da Bol\u00edvia 2009, representam o constitucionalismo \n\nplurinacional (FAJARDO, 2011). \n\nDe tal modo, compreende-se que o primeiro ciclo do novo constitucionalismo \n\nproclama a exist\u00eancia de diversidade, enquanto que, o segundo ciclo reconhece aos grupos \n\ndiferenciados um grau de autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, assegurando aos coletivos \n\nind\u00edgenas suas formas pr\u00f3prias de autoridade, respeitando costumes e tradi\u00e7\u00f5es. Por fim, o \n\n\n\n83 \n\n \n\nterceiro ciclo: plurinacional, emerge reconhecendo cren\u00e7as e saberes das sociedades \n\nplurinacionais. \n\nNesse contexto, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988, rompe com o per\u00edodo de \n\ninvisibilidade do ind\u00edgena, bem como o car\u00e1ter tutelar da norma, caracterizando o ind\u00edgena \n\ncomo sujeito de direitos. Ademais, garante o direito \u00e0 diversidade, reconhecendo sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, costumes, l\u00ednguas, cren\u00e7as, tradi\u00e7\u00f5es e os direitos origin\u00e1rios sobre as \n\nterras que tradicionalmente ocupam, competindo \u00e0 Uni\u00e3o demarcar estas terras, proteger e \n\nfazer respeitar todos os seus bens. Assim, \u201cgarantindo \u00e0 estes a manuten\u00e7\u00e3o das suas culturas \n\nbem como a possibilidade de viverem dignamente tendo todos os seus direitos respeitados\u201d \n\n(CALEFFI, 2003, p.188). Al\u00e9m disso, os coletivos ind\u00edgenas t\u00eam direito de gerar processos \n\njur\u00eddicos, porque s\u00e3o partes leg\u00edtimas para ingressar em ju\u00edzo em defesa de seus direitos e \n\ninteresses, n\u00e3o podendo mais existir a ideia de integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio \u00e0 sociedade nacional, e sim \n\no respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena. \n\nConforme destacado anteriormente, o terceiro ciclo do Novo constitucionalismo da \n\nAm\u00e9rica Latina, pode ser compreendido como um novo constitucionalismo sustentado a partir \n\nde velhas tradi\u00e7\u00f5es. Assim, alguns elementos deste novo ciclo \u201cvisivelmente abrem as portas \n\npara uma descolonialidade constitucional\u201d (SPAREMBERGER, DAM\u00c1ZIO, 2016, p. 289). \n\nAs novas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador e da Bol\u00edvia, reconhecem direitos individuais e coletivos \n\ndos povos ind\u00edgenas, que foram negados ao longo de uma tr\u00e1gica hist\u00f3ria de \n\ncolonialidade/resist\u00eancia. Nesse contexto, s\u00e3o direitos relacionados ao meio ambiente e a \n\nnatureza \u201cconforme s\u00e3o entendidos pelas culturas milen\u00e1rias\u201d (SPAREMBERGER, \n\nDAM\u00c1ZIO, 2016, p. 290). \n\nA partir desse enquadramento te\u00f3rico sobre descolonialidade relacionada \u00e0 quest\u00e3o \n\nind\u00edgena, verifica-se que o questionamento quanto \u00e0 universalidade epist\u00eamica \u00e9 condi\u00e7\u00e3o \n\npara a ruptura colonial. Nessa perspectiva o neoconstitucionalismo plurinacional, para al\u00e9m \n\nde reconhecer a autonomia e diversidade dos povos ind\u00edgenas, surge a partir da \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dos saberes tradicionais.  \n\n3.3 Reconhecimento dos direitos dos coletivos ind\u00edgenas no Brasil \n\nA chegada dos europeus, no territ\u00f3rio, que hoje se denomina Brasil, provocou \n\nsignificativas transforma\u00e7\u00f5es no modo vida dos habitantes origin\u00e1rios. Os coletivos que aqui \n\n\n\n84 \n\n \n\nviviam possu\u00edam costumes pr\u00f3prios e um estilo de vida muito peculiar. Inclusive no que tange \n\naos bens, j\u00e1 que, sua cultura n\u00e3o associava viver bem com aspectos materialistas, por outro \n\nlado, esses habitantes, viviam de forma coletiva e em complementariedade com a natureza. A \n\nterra, que era considerada sagrada, era tamb\u00e9m um bem comum. Os alimentos eram coletados \n\ne compartilhados entre seus semelhantes, perpetuando costumes fraternais de socializa\u00e7\u00e3o. \n\nEsses indiv\u00edduos possu\u00edam linguagens, cren\u00e7as e rituais, o que era muito especifico entre cada \n\ngrupo. Desse modo, a ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \u00e9 de pelo menos 12 mil anos, per\u00edodo em que, \n\nmuitas comunidades dominavam a tecnologia da pedra. Assim sendo, as pesquisas \n\narqueol\u00f3gicas demonstram que no final do primeiro mil\u00eanio a. C. todo o continente brasileiro \n\nj\u00e1 era ocupado por ind\u00edgenas (FUNARI; PI\u00d1ON, 2011). \n\nNesse alinhamento, compreender-se sobre o reconhecimento dos direitos dos coletivos \n\nind\u00edgenas no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio retomar a hist\u00f3ria, desde a chegada dos colonizadores, \n\nquando j\u00e1 existia, no continente brasileiro, habitantes aut\u00f3ctones. De acordo com Viveiros de \n\nCastro (2007, p. 5) \u201cAntes da enorme cat\u00e1strofe (a invas\u00e3o europeia) que dizimou seus \n\nocupantes origin\u00e1rios, esta era uma regi\u00e3o densamente povoada por sociedades que \n\nmodificaram o ambiente tropical sem destruir suas grandes regula\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas\u201d. Assim, \n\npor volta de 1530 os portugueses come\u00e7aram a colonizar as terras brasileiras quando se \n\npodem identificar as primeiras viola\u00e7\u00f5es sobre os direitos culturais, sendo os povos ind\u00edgenas \n\nescravizados ou expulsos de suas terras, por meio de regras impostas pelos europeus \n\n(KAUFMANN, 2007).  Nesse sentido, no que tange aos Kaingang, os primeiros contatos \n\nocorreram no s\u00e9culo XVIII, mas, semelhante ao ocorrido na conquista europ\u00e9ia, os ocupantes \n\norigin\u00e1rios, foram expulsos de seus tradicionais territ\u00f3rios e muitas vidas foram dizimadas, \n\nsendo, portanto, violados direitos humanos e culturais. \n\nOs navegadores portugueses, ao chegarem \u00e0 costa litor\u00e2nea do territ\u00f3rio \u201cdescoberto\u201d, \n\nimaginaram que haviam atingido o para\u00edso terral, ou seja, um espa\u00e7o no oriente, onde se \n\nviveria uma eterna primavera, onde ter-se-ia a possibilidade de viver por cerca de cem anos, \n\nem perpetua inoc\u00eancia. De acordo com Cunha (2002), \u00e9 a partir do \u201cdescobrimento\u201d, que os \n\nportugueses inauguram e conferem ao povo, por eles denominado de gentio, a entrada no \n\ngrande curso da hist\u00f3ria. \n\nDesse modo, a partir desse per\u00edodo de contato, ganha forma a imagem idealizada de \n\num nativo inocente, que ir\u00e1 compor a tamb\u00e9m idealizada paisagem do para\u00edso terreal. No \n\npensamento europeu, n\u00e3o era admitida a possibilidade de existir popula\u00e7\u00f5es vivendo sem as \n\n\n\n85 \n\n \n\ndiferen\u00e7as sociais e hier\u00e1rquicas encontradas no velho mundo. \u00c9 a partir desse discurso que \n\nRousseau (2012), considera que o indiv\u00edduo nasce bom, contudo \u00e9 corrompido a posteriori \n\npela pr\u00f3pria sociedade. Ou seja, a origem da desigualdade est\u00e1 no cerne da sociedade. Assim, \n\n\u00e9 poss\u00edvel problematizar essa concep\u00e7\u00e3o, no que tange \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, bem como \n\nsobre a acep\u00e7\u00e3o do termo sociedade. Nesse sentido, do ponto de vista antropol\u00f3gico, por \n\nsociedade entende-se: \n\nEm sentido particular, (uma) sociedade \u00e9 uma designa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel a grupo ou \n\ncoletivo humano dotado de uma combina\u00e7\u00e3o mais ou menos densa de algumas das \n\nseguintes propriedades: territorialidade; recrutamento principalmente por reprodu\u00e7\u00e3o \n\nsexual de seus membros; organiza\u00e7\u00e3o institucional relativamente autossuficiente e \n\ncapaz de persistir para al\u00e9m do per\u00edodo de vida de um indiv\u00edduo; distintivamente \n\ncultural (CASTRO, 2002, p. 2). \n\n Clastres (1979) considera que as sociedades ind\u00edgenas, das terras baixas da Am\u00e9rica \n\ndo Sul, s\u00e3o consideradas como sociedades do m\u00faltiplo, j\u00e1 que, o poder n\u00e3o est\u00e1 nas m\u00e3os de \n\numa pessoa ou institui\u00e7\u00e3o definida, de modo que n\u00e3o haja divis\u00e3o entre seus membros. Por \n\noutro lado, Viveiros de Castro (2002) compreende a dicotomia das sociedades por meio dos \n\nconceitos: societas (contrato) e universitas (organismo), de modo que o primeiro est\u00e1 \n\nassociado ao fato de que determinadas sociedades representam a fus\u00e3o de elementos \n\nindividuais que aderem ao conceito de modo espont\u00e2neo, configurando-se desta maneira uma \n\nsociedade politizada que apresenta na sua forma final a presen\u00e7a do Estado. J\u00e1 o segundo \n\nconceito, considera que sociedade \u00e9 constitu\u00edda por uma integralidade org\u00e2nica, a qual existe \n\nal\u00e9m da soma dos indiv\u00edduos, orientando-se por valores transcendentes.  \n\nDurante os s\u00e9culos XVII, XVIII e XIX, pensamento dominante na Europa n\u00e3o \n\nreconhecia outro tipo de sociedade que n\u00e3o a sua. Por conseguinte, os europeus n\u00e3o \n\nreconheciam a sociedade ind\u00edgena, como portadoras de status social, j\u00e1 que, para eles, \n\nsociedade remete diretamente \u00e0 desigualdade, reportando-se a classes sociais, organiza\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o existe no modo de ser ind\u00edgena. Nesse passo, os coletivos ind\u00edgenas, n\u00e3o poderiam ser \n\nvistos como sociedade, j\u00e1 que, tratar-se-iam de grupos ermos, sem rumo, f\u00e9, rei e lei, sendo, \n\nportanto, pass\u00edveis de serem civilizados. \n\nCumpre destacar, o ponto de vista jur\u00eddico, que ao contr\u00e1rio das propostas elaboradas \n\nna Am\u00e9rica Espanhola, a Am\u00e9rica Portuguesa n\u00e3o prop\u00f4s um direito colonial, ou seja, para o \n\nterrit\u00f3rio conquistado n\u00e3o houve a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0s Leis \n\ndas \u00cdndias. O Direito Portugu\u00eas, originado a partir do Direito Romano, Can\u00f4nico e \n\n\n\n86 \n\n \n\nGerm\u00e2nico, foi a fonte principal para a aplica\u00e7\u00e3o das leis durante a Col\u00f4nia. Desse modo, \n\ncabia aos governadores a emiss\u00e3o de decretos, alvar\u00e1s e bandos (WOLKMER, 1998).  \n\nNos primeiros s\u00e9culos ap\u00f3s o descobrimento, o Brasil, colonizado sob a inspira\u00e7\u00e3o \n\ndo mercantilismo e integrante do Imp\u00e9rio Portugu\u00eas, reflete os interesses \n\necon\u00f4micos exclusivos da Metr\u00f3pole. Sendo assim, o pa\u00eds edificou-se como uma \n\nsociedade agr\u00e1ria baseada no latif\u00fandio, existindo como uma economia \n\ncomplementar, em que o monop\u00f3lio exercido era fundamental para a burguesia \n\nmercantil lusitana. A organiza\u00e7\u00e3o  social define-se, de um lado, pela exist\u00eancia de \n\numa elite constitu\u00edda por grandes propriet\u00e1rios rurais; de outro, por pequenos \n\npropriet\u00e1rios, \u00edndios, mesti\u00e7os e negros. Num dado momento da coloniza\u00e7\u00e3o, diante \n\ndo fracasso da tentativa de escravizar os \u00edndios, os grandes propriet\u00e1rios assentaram \n\nseu poder econ\u00f4mico e social no incremento do tr\u00e1fico de negros e escravos. J\u00e1 no \n\nque concerne \u00e0 estrutura pol\u00edtica, a Coroa Portuguesa instaurou extens\u00f5es de seu \n\npoder real na col\u00f4nia, implantando um espa\u00e7o institucional que evoluiu para a \n\nmontagem de uma burocracia patrimonial legitimada pelos donat\u00e1rios, senhores de \n\nescravos e propriet\u00e1rios de terras (WOLKMER, 1998, p. 88). \n\nDurante o sistema das Capitanias Heredit\u00e1rias, no decorrer da primeira metade do \n\ns\u00e9culo XVI, a organiza\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a ficaria a cargo dos senhores donat\u00e1rios. A partir dos \n\ngovernos gerais, o sistema de jurisdi\u00e7\u00e3o centralizadora passa a ser controlado pela metr\u00f3pole. \n\nEntre os s\u00e9culos XVI e XVII s\u00e3o criados os Tribunais de Rela\u00e7\u00e3o, situados na Bahia e no Rio \n\nde Janeiro, nesses tribunais atuavam profissionais que eram preparados na metr\u00f3pole, \n\ncontudo, os Tribunais Superiores permaneciam em Portugal (WOLKMER,1998).  \n\nOs europeus estabeleceram seus primeiros contatos com as popula\u00e7\u00f5es J\u00ea meridionais, \n\npor volta do s\u00e9culo XVI, o que ocorre, a partir de frentes de expans\u00e3o, que estabelecidas pela \n\nCoroa Portuguesa, empreendiam explorar o territ\u00f3rio, para al\u00e9m das bandeiras paulistas, e \n\nfaziam, organizadas em expedi\u00e7\u00f5es militares oriundas da Capitania de S\u00e3o Paulo. Outro \n\nintento destas frentes estava focado em adquirir cativos ind\u00edgenas, os quais seriam \n\nmanipulados como m\u00e3o de obra escrava (LAROQUE, 2002). Desse modo, logo ap\u00f3s o  \n\ncontato, os J\u00ea meridionais s\u00e3o identificados como Guayana\n21\n\n ou Tapuia, a fim de serem \n\ndiferenciados das popula\u00e7\u00f5es de origem Tupi-Guarani.  \n\nNesse per\u00edodo (Brasil Col\u00f4nia) as legisla\u00e7\u00f5es que vigoravam eram as leis eclesi\u00e1sticas, \n\ncartas de doa\u00e7\u00e3o, forais, cartas r\u00e9gias, alvar\u00e1s e regimentos dos governadores gerais. As \n\nlegisla\u00e7\u00f5es aplicadas eram as: Ordena\u00e7\u00f5es Alfonsinas, de 1446, Ordena\u00e7\u00f5es Manuelinas, de \n\n1521 e as Ordena\u00e7\u00f5es Filipinas, de 1603. A fim de regularizar as necessidades comerciais da \n\nCol\u00f4nia foram promulgadas as Leis Extravagantes. Nesse passo, conv\u00e9m ressaltar que as leis \n\n                                                           \n21\n\n Esta denomina\u00e7\u00e3o, por exemplo, tamb\u00e9m j\u00e1 \u00e9 encontrada nos escritos de Hans Staden datados do s\u00e9culo XVI. \n\n\n\n87 \n\n \n\ncoloniais eram contradit\u00f3rias, e dividiam os ind\u00edgenas em dois grupos: os \u00edndios amigos e os \n\ngentios bravos (PERRONE-MOIS\u00c9S, 2002). \n\nA partir do Regimento de S\u00e3o Tom\u00e9 de Sousa, de 1547, os ind\u00edgenas foram \n\ntransferidos de suas terras para se instalar pr\u00f3ximo aos estabelecimentos portugueses. Esse \n\nsistema, denominado descimento, perdurou at\u00e9 do Direito Pombalino, em 1757. Em 1582, \u00e9 \n\ndeterminada por meio de alvar\u00e1 a proximidade entre as aldeias e os povoamentos portugueses. \n\nA partir do Alvar\u00e1 de 1596, \u00e9 determinado que os ind\u00edgenas aldeados passassem a ser \n\nconsiderados senhores de suas terras.  Esse per\u00edodo (descimento) \u00e9 marcado por disputas entre \n\nmission\u00e1rios e colonos administradores dos aldeamentos, de modo que, s\u00e3o editadas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es, como a Lei de 1587, Regimento aos governadores de 1588, Alvar\u00e1 de 1596, Carta \n\nR\u00e9gia de 1653 e Regimento das Miss\u00f5es e a Lei 1611. \n\nPor meio da provis\u00e3o 1653 e das Lei 1663 e Lei 1755, \u00e9 garantido aos ind\u00edgenas o \n\ndireito a administra\u00e7\u00e3o temporal dos aldeamentos, ficando a cargo dos jesu\u00edtas a \n\nadministra\u00e7\u00e3o espiritual. Entretanto, o Diret\u00f3rio de 1757 passa a considerar os ind\u00edgenas \n\nincapazes de se autogovernarem, instituindo o cargo dos diretores das povoa\u00e7\u00f5es. Em 1759 o \n\nMarqu\u00eas de Pombal expulsa os jesu\u00edtas, e assim, somado \u00e0 chegada de D. Jo\u00e3o VI\n22\n\n, o \n\ndiscurso sobre a escraviza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e retomada de suas terras, passa a ser hegem\u00f4nico. \n\nCumpre destacar que, enquanto o trabalho servil desaparecia da Europa, os europeus \n\nreinstauravam esse processo, nas col\u00f4nias. \n\nNo s\u00e9culo XVIIII, mais precisamente, entre 1816 e 1850, quase cinco milh\u00f5es de \n\neuropeus deixaram seu continente de proced\u00eancia, sendo que, a grande maioria, tinha como \n\ndestino \u00e0 Am\u00e9rica. Interessante apontar que, muitos destes imigrantes haviam sido \n\ncondenados \u00e0 vulnerabilidade social que assolava a Europa desde meados do s\u00e9culo XVII e \n\nnutriam a expectativa de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida em um novo continente (HOBSBAW, \n\n2014). \n\nEsse per\u00edodo \u00e9 marcado por uma s\u00e9rie de documentos legais que evidenciam o \n\nemprego da viol\u00eancia para conter os \u00edndios bravos. Nesse sentido, o j\u00e1 referido Regimento de \n\nTom\u00e9 de Sousa, disciplina que os Tupinamb\u00e1 que atacassem os portugueses deveriam ser \n\ncontidos com muito rigor \u201cdestruindo-lhes suas aldeias e povoa\u00e7\u00f5es e matando e cativando \n\n                                                           \n22\n\n D. Jo\u00e3o VI foi adepto da viol\u00eancia contra os ind\u00edgenas. Logo ap\u00f3s sua chegada (1808) desencadeou uma \nguerra ofensiva contra os genericamente chamados Botocudos, para liberar as regi\u00f5es do Vale do Rio Doce(ES) \n\ne campos de Guarapuava (PR), para a coloniza\u00e7\u00e3o (CUNHA, 2002). \n\n\n\n88 \n\n \n\naquela parte deles que vos parecer que basta para seu castigo e exemplo\u201d(PERRONE-\n\nMOIS\u00c9S, 2002, p. 126). Nesse alinhamento, o regimento de 1654, discorre sobre castigo \n\natribu\u00eddo a um gentio b\u00e1rbaro, o qual ocorreu na Bahia, e nesse sentido, recomenda \n\n\u201cdesbastar, queimar e destruir totalmente aldeias inimigas, escravizando a todos e matando a \n\nquem de algum modo resistir\u201d (PERRONE-MOIS\u00c9S, 2002, p.126). Em carta do governador \n\ndo Brasil sobre a assim chamada Guerra dos B\u00e1rbaros, na capitania de Rio Grande, datada de \n\n1688, recomenda-se a um dos capit\u00e3es-mores que d\u00ea in\u00edcio a guerra aos b\u00e1rbaros de forma \n\nmais ofensiva \u201cdegolando-os, e seguindo-os at\u00e9 os extinguir\u201d, para que esse castigo sirva \n\ncomo exemplo a todas as demais na\u00e7\u00f5es. Ademais, em Alvar\u00e1 datado de 1690, relativo \u00e0 \n\nreferida guerra, o governador geral do Brasil recomenda que os inimigos sejam seguidos \u201cat\u00e9 \n\nlhes queimarem e destru\u00edrem as aldeias\u201d PERRONE-MOIS\u00c9S, 2002, p. 126). Uma  carta do \n\nvice-rei do Brasil de 30 de junho de 1711, disp\u00f5e que se o gentio b\u00e1rbaro atacar \u201c\u00e9 preciso \n\nprocurar extingui-los, fazendo-se-lhes veemente guerra\u201d (PERRONE-MOIS\u00c9S, 2002, p.126). \n\nAp\u00f3s a Declara\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia em 1822, em 1824 \u00e9 outorgada a primeira \n\nConstitui\u00e7\u00e3o do Brasil, entretanto, a referida carta n\u00e3o trouxe nenhum dispositivo referente \n\naos direitos ind\u00edgenas. Assim, \u201ca Constitui\u00e7\u00e3o Imperial de 1824, n\u00e3o se referiu a negros e \n\n\u00edndios, no pressuposto de que todos seriam livres e cidad\u00e3os [...]. Era apenas discurso, como \n\nse sabe: os negros continuaram escravos e os \u00edndios jamais foram integrados como cidad\u00e3os\u201d \n\n(MAR\u00c9S DE SOUZA FILHO, 1999, p. 62). Cumpre ressaltar que, durante a constituinte, \n\nJos\u00e9 Bonif\u00e1cio elaborou um documento chamado \u201cApontamentos sobre os \u00edndios bravos do \n\nImp\u00e9rio do Brazil\u201d, tal documento chegou a ser apresentado, contudo, por ter sido enviado \u00e0s \n\nprov\u00edncias, para que se manifestassem (o que acarretou demora na conclus\u00e3o), n\u00e3o chegou a \n\nintegrar a Constitui\u00e7\u00e3o (CUNHA, 2002).   \n\nConforme delineado, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o trouxe \u00e0 baila a quest\u00e3o ind\u00edgena, tampouco \n\nfoi elaborada uma legisla\u00e7\u00e3o pertinente. Desse modo, a administra\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, era \n\ncompet\u00eancia de cada prov\u00edncia, que a fazia como bem lhe proviesse. Contudo, ap\u00f3s a \n\nabdica\u00e7\u00e3o de D. Pedro I em 1831, esta compet\u00eancia passa a ser das Assembleias Legislativas \n\nProvinciais, juntamente como o Governo Geral, nos moldes do Ato Adicional de 1843 \n\n(CUNHA, 2002). Cumpre enfatizar que o Regime de \u00f3rf\u00e3os ainda existia, e que a partir destas \n\nleis infralegais, os bens patrimoniais dos ind\u00edgenas (considerados \u00f3rf\u00e3os tutelados) passa a ser \n\nregulamentado. Essa pol\u00edtica desprestigiava a cultura ind\u00edgena, classificando-a com inferior, \n\nsendo, portanto, subjugado pela sociedade n\u00e3o ind\u00edgena. \u201cA civiliza\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena brasileiro \n\n\n\n89 \n\n \n\nera um objeto de uma pol\u00edtica espec\u00edfica: transformar o \u00edndio em um trabalhador campesino, \n\n\u00e0s vezes escravizando-o, em outras adaptando-o para as lides tradicionais\u201d (BECKHAUSEN, \n\n2007, p. 20). \n\nO regime de escravid\u00e3o ind\u00edgena, oficial ou n\u00e3o, perdurou por todo o per\u00edodo Colonial \n\ne boa parte do per\u00edodo Imperial, apesar de ter sido abolido v\u00e1rias vezes, por outras tantas, \n\nretornou a vigorar. Alguns exemplos desta escravid\u00e3o, podem ser observados, por meio da \n\nCircular de 09 de agosto de 1845, a qual autorizava comprar crian\u00e7as; bem como, o Aviso de \n\n02 de setembro de 1845, onde restava evidenciado que os adultos eram disfar\u00e7adamente \n\nescravizados, a fim de ter seu trabalho explorado. O aviso de 05 de janeiro de 1854, permitia \n\no recrutamento de ind\u00edgenas para trabalharem por tr\u00eas anos em aldeias, sendo pagos, somente, \n\nno final deste per\u00edodo (CUNHA, 2002). \n\nA partir da substitui\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o pelo trabalho assalariado (o qual n\u00e3o era \n\nvalorizado, j\u00e1 que lhes pagavam sal\u00e1rios inferiores), foi criado o Regime de \u00d3rf\u00e3os, a fim de, \n\naos poucos, moldar o ind\u00edgena, para que se adequasse ao padr\u00e3o de empregados. Desse modo, \n\npara evitar a evas\u00e3o dos \u00edndios libertos e residentes nas povoa\u00e7\u00f5es coloniais, e retorno ao seu \n\nest\u00e1gio de \u201cbarb\u00e1rie\u201d, o governo colonial resolveu inseri-los no Regime de \u00d3rf\u00e3os, para que \n\n\u201cdesenvolvessem o amor ao trabalho\u201d (WOLKMER, 2003, p.80). \n\nEm 1850, \u00e9 promulgada a Lei de Terras, que tinha como prop\u00f3sito regular conflitos \n\nentre Estado e possuidores de terras, dispondo sobre as terras devolutas do Imp\u00e9rio. Desse \n\nmodo, aquelas terras consideradas devolutas, poderiam ser ocupadas pelos ind\u00edgenas. A \n\nreferida lei mantinha os pressupostos do Alvar\u00e1 de 1680, que determinava que os \u00edndios \n\nfossem senhores de suas terras. Nesse norte, tem-se que \u201cessas terras s\u00e3o t\u00e3o particulares \n\ncomo as possu\u00eddas por ocupa\u00e7\u00e3o legitim\u00e1vel\u201d (ALMEIDA JUNIOR, apud CUNHA, 1987, p. \n\n68).  \n\nA partir do final do s\u00e9culo XVIII tem in\u00edcio as expedi\u00e7\u00f5es naturalistas no Brasil, as \n\nquais s\u00e3o institu\u00eddas por Alexandre Rodrigues Ferreira, e inauguram uma tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nque ter\u00e1 seu auge no s\u00e9culo XIX com a vinda de naturalistas e viajantes de outros Estados \n\nNacionais, tais como: Alemanha, R\u00fassia, Fran\u00e7a e Su\u00ed\u00e7a. O naturalista precursor produziu \n\numa consider\u00e1vel documenta\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica, capaz de confrontar a percep\u00e7\u00e3o singular de \n\num \u00edndio. Desse modo, o s\u00e9culo XIX conta com a representa\u00e7\u00e3o de dois \u00edndios totalmente \n\n\n\n90 \n\n \n\ndiferentes: o bom selvagem Tupi-Guarani (s\u00edmbolo da nacionalidade), e o \u00edndio vivo, \n\npresente, que objeto de an\u00e1lise da Antropologia, uma ci\u00eancia preambular. \n\nPara Martins (1997) as frentes de expans\u00e3o est\u00e3o vinculadas \u00e0 expans\u00e3o do capital, \n\nque est\u00e1 consubstanciado no modo hostil com que expropriadas \u00e0s \u00e1reas de popula\u00e7\u00f5es que se \n\nencontram \u00e0 margem do racioc\u00ednio capitalista. Inicialmente, a expans\u00e3o objetiva transformar \n\nos expropriados em m\u00e3o de obra, pass\u00edvel de ser explorada, tanto por empresa quanto por \n\nagentes do capital, tendo em vista tornarem-se concorrentes no mercado. \n\nDebate-se a partir do s\u00e9culo XVIII at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIX, se se devem \n\nexterminar os \u00edndios \u201cbravos\u201d, \u201cdesinfestando\u201d os sert\u00f5es \u2013 solu\u00e7\u00e3o em geral \n\npropicia aos colonos \u2013 ou se cumpre civiliza-los e inclu\u00ed-los na sociedade pol\u00edtica \u2013 \n\nsolu\u00e7\u00e3o em geral propugnada por estadistas e que supunha sua poss\u00edvel incorpora\u00e7\u00e3o \n\ncomo m\u00e3o-de-obra (CUNHA, 2002, p. 134). \n\nAdemais, cumpre destacar que, a quest\u00e3o ind\u00edgena nunca integrou a organiza\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental do Imp\u00e9rio Brasileiro. J\u00e1 que, somente no ano de 1861 \u00e9 que os assuntos \n\nind\u00edgenas passam a ser vistos a partir de um gabinete ministerial -  Minist\u00e9rio da Agricultura e \n\nObras P\u00fablicas, situa\u00e7\u00e3o que perdura, sem melhores garantias, com a Proclama\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica (ALMEIDA, 2015). \n\nA partir da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, em 1889, as elites aristocr\u00e1ticas desenvolvem \n\num projeto de governo direcionado para a moderniza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, com base na \n\noligarquia agroexportadora. Nesse passo, a pretens\u00e3o do Estado era incompat\u00edvel com o atraso \n\nsocial e econ\u00f4mico, no qual as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas estariam vinculadas.  Desse modo, a \n\npartir da Rep\u00fablica, intensificam-se as a\u00e7\u00f5es empreendidas pelo Estado nacional desde \n\nmeados do s\u00e9culo XIX, conforme aludido anteriormente (BRINGMANN, 2015). \n\nAp\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o do governo republicano, entra em vigor o Decreto n.7 de 20 de \n\nnovembro de 1889, o qual transfere a responsabilidade pelas quest\u00f5es ind\u00edgenas da Uni\u00e3o \n\npara os estados, ou seja, as antigas prov\u00edncias. Em 1891 \u00e9 promulgada a primeira Constitui\u00e7\u00e3o \n\nda Rep\u00fablica, a qual, n\u00e3o traz nenhuma refer\u00eancia sobre ind\u00edgenas. Entretanto, \u00e9 prudente \n\ndestacar que, o Apostolado Positivista do Brasil apresentou na constituinte, uma proposta de \n\nsoberania ind\u00edgena (MAR\u00c9S DE SOUZA FILHO, 1999). Por fim, a proposta foi rejeitada, as \n\nterras dos \u00edndios foram consideradas como devolutas, e os ind\u00edgenas, foram, perdendo, \n\npaulatinamente, os direitos cong\u00eanitos sobre suas terras. \n\n\n\n91 \n\n \n\n  Ademais, o governo cria o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Agricultura, Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio, que tinha como prop\u00f3sito auxiliar as quest\u00f5es ind\u00edgenas. Em 1910, no governo do \n\npresidente Nilo Pe\u00e7anha, \u00e9 criado o Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos \u00cdndios e Localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nTrabalhadores Nacionais (SPILTN) que passa a se encarregar das quest\u00f5es ind\u00edgenas no \n\nBrasil (MARCON; MACIEL, 1994). \n\nContudo, a proposta do SPILTN, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena no padr\u00e3o capitalista \n\n(como m\u00e3o de obra barata a ser explorada) era tamb\u00e9m, inser\u00ed-los na sociedade nacional, \n\nnegando sua singularidade \u00e9tnica. Nesse sentido, entende-se que o Estado \u00e9 naturalmente um \n\nempregador de for\u00e7as centr\u00edpetas, ou seja, for\u00e7as que tendem a equiparar e  homogeneizar as \n\nsociedades tradicionais, transformando estas (sociedades do m\u00faltiplo) em sociedades do uno. \n\nAssim, o Estado impulsiona o que se denomina de etnoc\u00eddio, pois nega o outro, o diferente, \n\nimp\u00f5e sua l\u00edngua e seus costumes, de modo que, toda organiza\u00e7\u00e3o estatal proposta \u00e9 etnoc\u00edda, \n\ne o capitalismo, por sua vez, maximiza o esp\u00edrito etnoc\u00edda dos Estados ocidentais \n\n(CLASTRES, 2014). \n\nNo que tange \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o civil, o C\u00f3digo Civil de 1916\n23\n\n (que teve vig\u00eancia at\u00e9 2002), \n\nem seu artigo 6\u00ba, manteve o regime tutelar praticado desde os prim\u00f3rdios de sua legisla\u00e7\u00e3o \n\nindigenista pelo Brasil, onde classificou o ind\u00edgena como relativamente incapaz: \u201cS\u00e3o \n\nincapazes, relativamente a certos atos (art. 147, I), ou \u00e0 maneira de os exercer: [...] III \u2013 os \n\nsilv\u00edcolas. Par\u00e1grafo \u00fanico. Os silv\u00edcolas ficar\u00e3o sujeitos ao regime tutelar, estabelecido em \n\nleis e regulamentos especiais, o qual cessar\u00e1 \u00e0 medida que se forem adaptando \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Pa\u00eds\u201d (BRASIL, 1916).  \n\nConsoante Rodrigues (2005), o SPILTN tinha como prop\u00f3sito transformar popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas em agricultores, de modo que, ap\u00f3s a pacifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessitariam de extensos \n\nterrit\u00f3rios para sobreviver, engendrando espa\u00e7o para a agricultura colonial nas \u00e1reas de terra \n\nexcedentes. Em 1918 o nome SPILTN \u00e9 alterado para apenas Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \n\n(SPI), inicialmente vinculado ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\n(ALMEIDA, 2015). \n\nO SPI, liderado por C\u00e2ndido Rondon, pleiteava \u201cpacificar\u201d as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\nsem o uso da viol\u00eancia, assegurando seus costumes, sua alimenta\u00e7\u00e3o e seu modo de vida. Este \n\n                                                           \n23\n\n O autor do C\u00f3digo Civil, Cl\u00f3vis Bevilacqua, n\u00e3o considerava os \u00edndios, como parte daquela sociedade civil, \n\nque deveria se reger pelo C\u00f3digo, j\u00e1 que tinham organiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (ALBUQUERQUE, 2008). \n\n\n\n92 \n\n \n\nservi\u00e7o, segundo Marcon e Maciel (1994), similarmente pretendia garantir a prote\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios originais e a proibi\u00e7\u00e3o de realocar grupos ind\u00edgenas em \u00e1reas onde eles n\u00e3o \n\npudessem reproduzir seus meios de vida. Nessa perspectiva, antigos aldeamentos ind\u00edgenas do \n\ns\u00e9culo XIX passaram a ser denominados como Postos Ind\u00edgenas, e passaram a sofrer o \n\nprocesso de perda de territ\u00f3rio a partir das d\u00e9cadas de 1930 e 1940 (LAROQUE, 2002; \n\nBRINGMANN, 2015).  Na d\u00e9cada de 1950, acompanhando o paradigma de crescimento e \n\nprogresso instaurado no pa\u00eds, o SPI intensifica as pol\u00edticas indigenistas de car\u00e1ter \n\ndesenvolvimentista e modernizante, sem levar em considera\u00e7\u00e3o as demandas ind\u00edgenas \n\n(SIMONIAN, 2009). \n\nA partir do governo Vargas, o SPI \u00e9 integrado ao Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio e ao Minist\u00e9rio da Guerra (durante os anos de Estado Novo), sendo percept\u00edvel o \n\nreflexo, nas quest\u00f5es ind\u00edgenas, das pol\u00edticas nacionalistas propostas pelo governo. Nesse \n\npasso, os  coletivos ind\u00edgenas, passam a ser vistos, com maior intensidade, como popula\u00e7\u00f5es \n\ntransit\u00f3rias entre silv\u00edcolas e trabalhadores rurais, com o intuito de que, os primeiros sejam \n\nfundidos aos segundos, ocasionando, assim, seu desaparecimento (ALMEIDA, 2015). \n\nCumpre destacar que, a partir da d\u00e9cada de 1940, o SPI tem parte de suas verbas \n\ncanceladas. Somada \u00e0 crise instaurada, surgem den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o e tratamento violento \n\ndirigido \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas. Nesse per\u00edodo, o Rio Grande do Sul, a partir da d\u00e9cada de \n\n1960, passa a praticar a reforma agr\u00e1ria, objetivando diminuir as \u00e1reas das terras ind\u00edgenas e \n\ntransferi-las aos trabalhadores sem-terra. Essa estrat\u00e9gia de governo, somente tornou-se \n\nposs\u00edvel porque o SPI era conivente e porque as terras ind\u00edgenas eram consideradas como \n\npropriedade do governo estadual (SIMONIAN, 2009). \n\nDo ponto de vista constitucional, a primeira Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira que \n\ndisciplinou sobre a quest\u00e3o ind\u00edgena foi a promulgada em 1934\n24\n\n, que garantia aos ind\u00edgenas \n\n(silv\u00edcolas) a posse sobre suas terras, a proibi\u00e7\u00e3o de aliena\u00e7\u00e3o, portanto cabendo a Uni\u00e3o a \n\ncompet\u00eancia de gest\u00e3o destas terras. Nesse alinhamento, a Constitui\u00e7\u00e3o outorgada em 1937 e \n\na Constitui\u00e7\u00e3o promulgada em 1946 n\u00e3o trouxeram inova\u00e7\u00e3o no que tange \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1967 determinava que as terras dos ind\u00edgenas, fazem parte do \n\n                                                           \n24\n\n Artigo 5\u00b0 - Compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o: \n\n(...) \n\nXIX. legislar sobre: \n\nm) incorpora\u00e7\u00e3o dos silv\u00edcolas \u00e0 comunh\u00e3o Nacional.  \n\nArtigo 129 \u2013 Ser\u00e1 respeitada a posse de terras de silv\u00edcolas que nelas se achem permanentemente localizados, \n\nsendo-lhes, no entanto, vedado alien\u00e1-las. \n\n\n\n93 \n\n \n\npatrim\u00f4nio da Uni\u00e3o, contudo, confirmava aos ind\u00edgenas a posse permanente das terras que \n\nhabitam e reconhecia o seu direito ao usufruto exclusivo dos recursos naturais e de todas as \n\nutilidades nelas existentes (BRASIL, 1967). \n\nNesse mesmo per\u00edodo (1967), em face da forma como o SPI vinha sendo conduzido, o \n\nmesmo \u00e9 fechado, pelo ent\u00e3o governo militar de Costa e Silva. E posteriormente, \u00e9 criada a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \u2013 FUNAI, \u00f3rg\u00e3o que conectava os antigos SPI, o Conselho \n\nNacional de Pesquisa Ind\u00edgena - CNPI e o Parque Nacional do Xingu (LAROQUE, 2005; \n\nALMEIDA, 2015). Assim, a extin\u00e7\u00e3o do referido servi\u00e7o e o surgimento da FUNAI \u2013 ainda \n\nque atendendo uma necessidade de conferir visibilidade no plano internacional -  deve ser \n\ncompreendidos num movimento de redefini\u00e7\u00e3o da burocracia de Estado (LIMA, 1995). \n\n Em 1969 o texto da Constitui\u00e7\u00e3o de 1967 \u00e9 editado, pela Emenda Constitucional n\u00ba1 \n\nde 1969, a qual estabelece que as terras ind\u00edgenas passassem ao controle da Uni\u00e3o, restando \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es que as utilizavam tradicionalmente apenas o direito de usufru\u00ed-las. Sendo \n\ncompet\u00eancia da FUNAI, o papel de trabalhar pol\u00edticas desenvolvimentistas com as popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas, colocando muitas vezes os interesses ind\u00edgenas em segundo lugar, cen\u00e1rio este \n\nperpetuado ao longo de todo o regime militar (RODRIGUES, 2005). \n\nEm vista disso, tem-se o seguinte: \n\nNa d\u00e9cada de 1970, houve um redimensionamento na filosofia administrativa da \n\nFUNAI com o general Oscar Germano Bandeira de Mello, o qual passa a presidir o \n\n\u00f3rg\u00e3o. A partir de ent\u00e3o, evidenciou-se ainda mais a orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no sentido \n\nde incorporar os \u00edndios ao modelo \u201cdesenvolvimentista\u201d e \u00e0 sociedade nacional \n\n(LAROQUE, 2005, p. 52 \u2013 53). \n\nNesse sentido, o projeto desenvolvimentista empregado pelo regime militar resultou \n\nna elabora\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de in\u00fameras obras de infraestrutura pelo pa\u00eds, como rodovias, \n\nhidrel\u00e9tricas, ferrovias, todas grandiosas, algo que reverberou inclusive no vale do rio \n\nTaquari. Al\u00e9m disso, buscou-se junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas do sul do Brasil, programar \n\nprojetos com o objetivo de ingress\u00e1-los como m\u00e3o de obra no plantio de trigo e soja, cultura \n\nque vinha crescendo a largos passos a partir da d\u00e9cada de 1970 no Brasil (MARCON, 1994). \n\nEm 1973 foi sancionada a Lei n\u00ba 6.001, conhecida como o Estatuto do \u00cdndio. A \n\nsupracitada lei regula a situa\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos \u00edndios ou silv\u00edcolas e das comunidades \n\nind\u00edgenas, com o prop\u00f3sito de preservar a sua cultura e integr\u00e1-los, progressiva e \n\nharmoniosamente, \u00e0 comunh\u00e3o nacional. Dessa forma, a legisla\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, classifica os \n\n\n\n94 \n\n \n\nind\u00edgenas como indiv\u00edduos: isolados, em vias de integra\u00e7\u00e3o e integrados (BRASIL, 1973). Por \n\nesse \u00e2ngulo, a identidade \u00e9 averiguada no Estatuto do \u00cdndio, o que representa um significativo \n\navan\u00e7o, j\u00e1 que, pela primeira vez, uma legisla\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia ao ind\u00edgena, como todo \n\nindiv\u00edduo de origem e ascend\u00eancia pr\u00e9-colombiana que se identifica e \u00e9 identificado como \n\npertencente a um grupo \u00e9tnico cujas caracter\u00edsticas culturais o distinguem da sociedade \n\nnacional (BRASIL, 1973). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988 mostrou-se pioneira (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nanteriores) ao reconhecer o ind\u00edgena como sujeito de direitos. Obviamente, h\u00e1 aspectos \n\natinentes aos povos ind\u00edgenas que n\u00e3o foram observados pela Constituinte, principalmente, \n\nquando h\u00e1 registros da exist\u00eancia, de pelo menos 305 (trezentos e cinco), grupos \u00e9tnicos no \n\nBrasil. Contudo, o avan\u00e7o deve ser considerado, pois, anteriormente, o ind\u00edgena era um \n\nsujeito tutelado, o qual precisava que um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico lhe representasse publicamente. \n\nAssim, ainda que haja lacunas na Constitui\u00e7\u00e3o, a outorga do status de sujeito de direitos, \u00e9 um \n\nprimeiro passo para a descoloniza\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, segundo a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, s\u00e3o reconhecidos aos ind\u00edgenas sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o social, costumes, l\u00ednguas, cren\u00e7as e tradi\u00e7\u00f5es, e os direitos origin\u00e1rios sobre as \n\nterras que tradicionalmente ocupam, competindo \u00e0 Uni\u00e3o demarc\u00e1-las, proteger e fazer \n\nrespeitar todos os seus bens. Al\u00e9m disso, os  coletivos ind\u00edgenas t\u00eam direito de gerar \n\nprocessos jur\u00eddicos, porque s\u00e3o partes leg\u00edtimas para ingressar em ju\u00edzo em defesa de seus \n\ndireitos e interesses, n\u00e3o podendo mais existir a ideia de integra\u00e7\u00e3o do \u00edndio \u00e0 sociedade \n\nnacional, e sim o processo de respeito e valoriza\u00e7\u00e3o da cultura ind\u00edgena. Esses grupos, \n\nconforme Rodrigues (2005), devem receber prote\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro, baseada em sua \n\ndiferen\u00e7a cultural.  \n\nAdemais, a Constitui\u00e7\u00e3o 1988, ao reconhecer os direitos humanos como direitos \n\nfundamentais e verificar a necessidade de efetiv\u00e1-los, assegurou o direito ao desenvolvimento, \n\n\u00e0 diferen\u00e7a, \u00e0 cultura e a diversidade cultural, garantindo as pr\u00e1ticas pr\u00f3prias de cada \n\nsociedade. Dessa forma, no que tange aos povos ind\u00edgenas, dedica um cap\u00edtulo, o qual \n\nregulamenta os direitos mais basilares destes  coletivos. Assim, a quest\u00e3o ind\u00edgena foi levada \n\nem considera\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, processos jur\u00eddicos e principalmente ao \n\ndireito \u00e0 terra, sendo que os ind\u00edgenas podem circular livremente pelo territ\u00f3rio nacional \n\n(BRASIL, 1988). \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Quest\u00e3o ind\u00edgena nas Constitui\u00e7\u00f5es do Brasil \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n  Rodrigues (2005) considera que, no final do s\u00e9culo XX e in\u00edcio do XXI ser \u00edndio \n\nsignifica ser portador de um status jur\u00eddico que lhe assegura uma gama de direitos. Ademais, \n\nrepresenta fazer parte de uma coletividade e distinguir-se da sociedade nacional, por \n\nreivindicar-se como ind\u00edgena ou por perceber-se como descendente de uma popula\u00e7\u00e3o de \n\norigem pr\u00e9-colombiana. \u00c9 nesse alinhamento, que os Kaingang das Terras Ind\u00edgenas Jam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g, K\u00e1 M\u00e1g e Por Fi G\u00e2, estabelecidas nos territ\u00f3rios das \n\nBacias hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, com base nos seus direitos origin\u00e1rios, lutam \n\npor \u00e1reas de terras no territ\u00f3rio que tradicionalmente ocuparam.  \n\nO reconhecimento dos direitos dos coletivos ind\u00edgenas no Brasil, transcorreu por um \n\nper\u00edodo de indiferen\u00e7a total (desde a conquista no s\u00e9culo XVI at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX), \n\nonde as legisla\u00e7\u00f5es sequer traziam ressalvas sobre a exist\u00eancia de ind\u00edgenas, perpassando por \n\num per\u00edodo, marcado pela tutela, onde as discrimina\u00e7\u00f5es apresentavam-se encobertas pelos \n\nsignos da prote\u00e7\u00e3o. Neste per\u00edodo de tutela, \u00e9 que surge a ideia de \u201cfiguras intermedi\u00e1rias que \n\n\n\n96 \n\n \n\natuassem entre os grupos ind\u00edgenas e os diferentes grupos sociais com a finalidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o dos grupos nativos\u201d (CALEFFI, 2003, p. 181).  \n\nNo que tange \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do Rio Grande do Sul, as primeiras normas que tratam da \n\nquest\u00e3o ind\u00edgena surgem a partir de 1967. Contudo, \u00e9 no ano de 1974, que o Decreto 23173, \n\ndetermina seja evocada, no Bi\u00eanio da coloniza\u00e7\u00e3o e imigra\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a do \u00edndio na hist\u00f3ria \n\ndo Rio Grande do Sul. Em 1979, o Decreto Legislativo 4.015, aprova o protocolo de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o que celebram o Minist\u00e9rio do interior e o governo do Estado do Rio Grande do \n\nSul com a interveni\u00eancia da Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - Funai, para elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nde um programa socioecon\u00f4mico e cultural dirigido a autopreserva\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas remanescentes do Rio Grande do Sul.  \n\nEm 1989 entra em vigor a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul, que disp\u00f5e \n\nsobre a quest\u00e3o ind\u00edgena no cap\u00edtulo V, Se\u00e7\u00e3o II, artigo 264\n25\n\n, que disciplina sobre o direito \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o cultural e organiza\u00e7\u00e3o social, assegurando assist\u00eancia social e \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o \n\nintercultural e bil\u00edngue, bem como a valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tradicionais (RIO \n\nGRANDE DO SUL, 1989) \n\nNo ano de 1993, o Decreto 35.007, cria o Conselho Estadual do \u00cdndio, em 1996 o \n\nDecreto 36.836, d\u00e1 nova reda\u00e7\u00e3o ao decreto supracitado. Em 1997, o Decreto Legislativo 8. \n\n182 aprova conv\u00eanio que celebram o Estado, por meio da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o, e a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio - Funai, para execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conjuntas referentes a educa\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena. A Lei ordin\u00e1ria 12.004 de 2003, disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual dos \n\nPovos Ind\u00edgenas \u2013 CEPI. Nesses moldes, procurou-se destacar os principais documentos \n\n                                                           \n25\n\n Art. 264. O Estado promover\u00e1 e incentivar\u00e1 a autopreserva\u00e7\u00e3o das comunidades ind\u00edgenas, assegurando-lhes o \ndireito a sua cultura e organiza\u00e7\u00e3o social.  \n\n \u00a7 1.\u00ba O Poder P\u00fablico estabelecer\u00e1 projetos especiais com vista a integrar a cultura ind\u00edgena ao patrim\u00f4nio \n\ncultural do Estado. \n\n \u00a7 2.\u00ba Cabe ao Poder P\u00fablico auxiliar as comunidades ind\u00edgenas na organiza\u00e7\u00e3o, para suas popula\u00e7\u00f5es nativas e \n\nocorrentes, de programas de estudos e pesquisas de seu idioma, arte e cultura, a fim de transmitir seu \n\nconhecimento \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n\u00a7 3.\u00ba \u00c9 vedada qualquer forma de deturpa\u00e7\u00e3o externa da cultura ind\u00edgena, viol\u00eancia \u00e0s comunidades ou a seus \n\nmembros, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o para fins de explora\u00e7\u00e3o. \n\n \u00a7 4.\u00ba S\u00e3o asseguradas \u00e0s comunidades ind\u00edgenas prote\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social e de sa\u00fade prestadas pelo Poder \n\nP\u00fablico estadual e municipal.  \n\nArt. 265. O Estado proporcionar\u00e1 \u00e0s comunidades ind\u00edgenas o ensino regular, ministrado de forma intercultural e \n\nbil\u00edng\u00fce, na l\u00edngua ind\u00edgena da comunidade e em portugu\u00eas, respeitando, valorizando e resgatando seus m\u00e9todos \n\npr\u00f3prios de aprendizagem, sua l\u00edngua e tradi\u00e7\u00e3o cultural.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O ensino ind\u00edgena ser\u00e1 implementado atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o qualificada de professores ind\u00edgenas \n\nbil\u00edng\u00fces para o atendimento dessas comunidades, subordinando sua implanta\u00e7\u00e3o \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o, por parte de cada \n\ncomunidade interessada, ao \u00f3rg\u00e3o estadual da educa\u00e7\u00e3o (RIO GRANDE DO SUL, 1989). \n\n\n\n97 \n\n \n\nlegais que regem a quest\u00e3o ind\u00edgena no Rio Grande do Sul, sendo oportuno enfatizar que no \n\ndecorrer do per\u00edodo supracitado (1967-2017) h\u00e1 in\u00fameros decretos, que discorrem sobre \n\nquest\u00f5es pontuais, como situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia de determinados Munic\u00edpios, por exemplo. \n\nPor fim, destaca-se a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre direitos humanos e conhecimentos \n\ntradicionais, j\u00e1 que, direito \u00e0 exist\u00eancia e ao desenvolvimento digno das comunidades \n\ntradicionais est\u00e1 vinculado a manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es do meio em que vivem. Sendo assim, \n\n\u00e9 fundamental tecer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre direitos humanos, os quais, entendidos \n\ncomo produtos culturais, ter\u00e3o uma tend\u00eancia emancipadora desde que partam de uma \n\nideologia de a\u00e7\u00e3o social, pois surgem de constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas que se encontram em \n\nconstante modifica\u00e7\u00e3o.  \n\n3.4 Conhecimentos tradicionais: perpetua\u00e7\u00e3o, reconhecimento e transmiss\u00e3o  \n\nA trajet\u00f3ria hist\u00f3rica de reconhecimento dos direitos dos coletivos ind\u00edgenas \n\ndemonstra que, foi preciso um esfor\u00e7o singular, para que cada povo, ainda que sob a \u00e9gide de \n\num sistema colonialista, conseguisse sobreviver sem abrir m\u00e3o de seus conhecimentos \n\ntradicionais. \u00c9 com base nisso, que se tra\u00e7a o presente t\u00f3pico, j\u00e1 que, a manuten\u00e7\u00e3o destes \n\nconhecimentos, que existem desde Abya Yala, \u00e9 preponderante para a afirma\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade e perpetua\u00e7\u00e3o da cultura. \n\nNo que tange aos conhecimentos tradicionais, Diegues (2000, p. 30) define o termo \n\ncomo \u201co saber e o saber-fazer a respeito do mundo natural e sobrenatural, gerados no \u00e2mbito \n\nda sociedade n\u00e3o urbano/industrial e transmitidos oralmente de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nRessalta-se que, n\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o nacional sui generis de prote\u00e7\u00e3o a esses conhecimentos, a \n\nop\u00e7\u00e3o legislativa encontrou amparo na regulamenta\u00e7\u00e3o da supracitada Conven\u00e7\u00e3o sobre \n\nDiversidade Biol\u00f3gica. \n\nEntretanto, entende-se cab\u00edvel destacar que a Carta Magna, cont\u00e9m em seu bojo \n\nartigos que tratam sobre a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio cultural e determina meios para sua \n\nprote\u00e7\u00e3o, reconhecendo o valor dos conhecimentos tradicionais dos povos origin\u00e1rios. Nesse \n\nsentido, destaca-se o artigo 216, o qual considera que se constituem patrim\u00f4nio cultural \n\nbrasileiro os bens de natureza material e imaterial, atinentes \u00e0 identidade, \u00e0 a\u00e7\u00e3o e a mem\u00f3ria \n\ndos diferentes grupos formadores da sociedade nacional. Nesse passo, os incisos do referido \n\nartigo incluem: as formas de express\u00e3o, os modos de criar, fazer e viver; as cria\u00e7\u00f5es \n\n\n\n98 \n\n \n\ncient\u00edficas, art\u00edsticas e tecnol\u00f3gicas; as obras, objetos, documentos, edifica\u00e7\u00f5es e demais \n\nespa\u00e7os destinados \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edstico-culturais; os conjuntos urbanos e s\u00edtios de valor \n\nhist\u00f3rico, paisag\u00edstico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, paleontol\u00f3gico, ecol\u00f3gico e cient\u00edfico \n\n(BRASIL, 1988). \n\n  Desse modo, os saberes tradicionais dos  coletivos ind\u00edgenas consolidam-se em \n\npatrim\u00f4nio cultural imaterial\n26\n\n e s\u00e3o essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o do meio ambiente e para a \n\ndiversidade cultural. Nesse sentido, ao abordar sobre diversidade e interculturalidade, cumpre \n\ndestacar o texto de Panikkar (2004, p. 205), que defende a ideia de que, \u201cPovo nenhum, n\u00e3o \n\nimporta o qu\u00e3o moderno ou tradicional, tem o monop\u00f3lio da verdade. Povo nenhum, n\u00e3o \n\nimporta o qu\u00e3o civilizado ou natural [...] pode, por si s\u00f3, definir a natureza da vida adequada \n\nao conjunto da humanidade\u201d.  Neste vi\u00e9s compreender a diferen\u00e7a \u00e9 uma quest\u00e3o primordial, \n\npara se falar em garantias de direitos ou em defesa de patrim\u00f4nio cultural, haja vista de que os \n\ndireitos humanos n\u00e3o se podem uniformizar os direitos, porque as pessoas n\u00e3o s\u00e3o iguais em \n\ntodo lugar, \u00e9 preciso refletir o global e o local reconhecendo as particularidades de cada um, a \n\ndignidade e o respeito m\u00fatuo. \u00c9 reconhecida a necessidade de prote\u00e7\u00e3o dos saberes \n\ntradicionais dos povos ind\u00edgenas, j\u00e1 que, constituem fen\u00f4menos complexos estabelecidos \n\nsocialmente a partir de pr\u00e1ticas e experi\u00eancias culturais relacionadas ao espa\u00e7o, costumes e \n\ntradi\u00e7\u00f5es (DANTAS, 2006). \n\nNo plano legislativo, tendo em vista que o Brasil faz parte da Conven\u00e7\u00e3o sobre a \n\nDiversidade Biol\u00f3gica, e tem envidado esfor\u00e7os de adequar-se \u00e0s exig\u00eancias de utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de recursos biol\u00f3gicos e saberes tradicionais. Dessa forma, a medida provis\u00f3ria \n\n2.186-16 de 2001, que regulamentou os conhecimentos tradicionais por cerca de quatorze \n\nanos, foi revogada pela lei 13.123 de maio de 2015 (BRASIL, 2015). \n\nA nova legisla\u00e7\u00e3o, em vigor desde novembro de 2015, regulamenta o inciso II do \u00a7 \n\n1\no\n e o \u00a7 4\n\no\n do art. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Artigo 1, a al\u00ednea j do Artigo 8, a al\u00ednea c do \n\nArtigo 10, o Artigo 15 e os \u00a7\u00a7 3\no\n e 4\n\no\n do Artigo 16 da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade \n\nBiol\u00f3gica, promulgada pelo Decreto n\no\n 2.519, de 16 de mar\u00e7o de 1998; disp\u00f5e sobre o acesso \n\n                                                           \n26\n\n \u201cEntende-se por \u2018patrim\u00f4nio cultural imaterial\u2019 as pr\u00e1ticas, representa\u00e7\u00f5es, express\u00f5es, conhecimentos e \n\nt\u00e9cnicas - junto com os instrumentos, objetos, artefatos e lugares que lhe s\u00e3o associados - que as comunidades, os \n\ngrupos e, em alguns casos, os indiv\u00edduos reconhecem como parte integrante de seu patrim\u00f4nio cultural. Este \n\npatrim\u00f4nio cultural imaterial, que se transmite de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 constantemente recriado pelas \n\ncomunidades e grupos em fun\u00e7\u00e3o de seu ambiente, de sua intera\u00e7\u00e3o com a natureza e de sua hist\u00f3ria, gerando um \n\nsentimento de identidade e continuidade, contribuindo assim para promover o respeito \u00e0 diversidade cultural e \u00e0 \n\ncriatividade humana\u201d (UNESCO, 2003).  \n\n\n\n99 \n\n \n\nao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico, sobre a prote\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento tradicional associado e \n\nsobre a reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios para conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade. Tendo \n\npor objetivo regular direitos e obriga\u00e7\u00f5es pertinentes ao acesso a componente do Patrim\u00f4nio \n\nGen\u00e9tico e ao conhecimento tradicional a ele associado, para fins de pesquisa cient\u00edfica e \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, bioprospec\u00e7\u00e3o ou conserva\u00e7\u00e3o, visando sua aplica\u00e7\u00e3o industrial \n\nou de qualquer outra natureza. Nesse alinhamento, confere \u00e0 Uni\u00e3o a compet\u00eancia para a \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o, autoriza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do acesso e da explora\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos, \n\ncriando, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, o Conselho de Gest\u00e3o do Patrim\u00f4nio \n\nGen\u00e9tico, composto por representantes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Federal (BRASIL, 2015). \n\nA referida Lei considera conhecimento tradicional associado, informa\u00e7\u00e3o ou pr\u00e1tica de \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, comunidade tradicional ou agricultor tradicional sobre as propriedades ou \n\nusos diretos ou indiretos associada ao patrim\u00f4nio gen\u00e9tico; bem como considera que os \n\nprovedores de tal conhecimento s\u00e3o popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, comunidade tradicional ou agricultor \n\ntradicional que det\u00e9m e fornece a informa\u00e7\u00e3o sobre conhecimento tradicional associado para o \n\nacesso (BRASIL, 2015). \n\nAssim, diante da crise ambiental constatada atualmente, a preserva\u00e7\u00e3o da vida humana \n\n\u00e9 uma constante preocupa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 alertada por Dworkin (2009, p. 107), ao considerar que \u00e9: \n\n\u201cimportante que as pessoas vivam bem, e em raz\u00e3o disso julgamos ter a responsabilidade n\u00e3o \n\ns\u00f3 de n\u00e3o eliminar a possibilidade de exist\u00eancia das gera\u00e7\u00f5es futuras, mas tamb\u00e9m de deixar-\n\nlhes um justo quinh\u00e3o de recursos naturais e culturais\u201d. \n\nDessa forma, entende-se que a crise ambiental originada pela interven\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre o planeta, chegou a um ponto onde se pode p\u00f4r em risco a sobreviv\u00eancia, em longo \n\nprazo, da pr\u00f3pria humanidade. Se os efeitos irrevers\u00edveis da interven\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica seguirem \n\no caminho tra\u00e7ado at\u00e9 agora, e continuarem a serem vistos apenas pelo \u00e2ngulo do aspecto \n\npositivo, da utopia do desenvolvimento e conforto, as gera\u00e7\u00f5es futuras poder\u00e3o n\u00e3o ter as \n\nmesmas oportunidades de vida digna, j\u00e1 que, \u00e9 prov\u00e1vel que o planeta que eles ir\u00e3o receber, \n\nesteja escasso de recursos naturais capazes de proporcionar o bem-estar. Nessa \u00f3rbita de \n\nideias, percebe-se que o modo de vida dos Kaingang, \u00e9 orientado a partir do princ\u00edpio do \n\nrespeito da natureza como uma grande m\u00e3e, de modo que, suas pr\u00e1ticas s\u00e3o orientadas a partir \n\nda preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n100 \n\n \n\n\u00c9 nesse sentido, que o presente trabalho prop\u00f5e um repensar acerca do \n\ndesenvolvimento, a partir da \u00f3tica do buen vivir: modelo de vida oriundo de tradi\u00e7\u00f5es dos \n\npovos ancestrais ind\u00edgenas, os quais, detentores de saberes tradicionais de seu povo, \n\nrepassaram tais conhecimentos entre as gera\u00e7\u00f5es, garantindo a sustentabilidade ambiental e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da cultura.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 DESENVOLVIMENTO COMO DIREITO HUMANO E A \n\nEMERG\u00caNCIA DO BUEN VIVIR A PARTIR DO NOVO \n\nCONSTITUCIONALIMO DA AM\u00c9RICA LATINA \n\n \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo  discorre sobre o desenvolvimento, e o impacto deste no ambiente, \n\na fim de chegar na incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir pelo Novo Constitucionalismo\n27\n\n da Am\u00e9rica \n\nLatina. Nesse sentido, ser\u00e3o distinguidos os conceitos: desenvolvimento, crescimento e \n\nprogresso. Ainda neste limiar, ser\u00e3o tecidas as primeiras conex\u00f5es entre desenvolvimento e \n\nmodo de ser do Kaingang, o que ser\u00e1 aprofundado nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos. Pretende-se \n\nanalisar a Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia e do Equador, as quais introduzem o conceito de Buen Vivir \n\nno ordenamento positivado, representando o novo constitucionalismo pluralista, o que prop\u00f5e \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o entre homem e natureza. No que tange ao Buen Vivir, objetiva-se realizar \n\numa abordagem, vinculada aos saberes ancestrais dos povos ind\u00edgenas, destacando os \n\nprincipais princ\u00edpios que fundamentam esta teoria.  \n\n \n\n4.1 Desenvolvimento: do crescimento ao reconhecimento como direito humano  \n\nA partir do contexto da modernidade, marcada por suas filosofias de base: \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o e utilitarismo, as quais, se complementam, mas tamb\u00e9m se contradizem. \n\n(TOURAINE, 1994). V\u00ea-se o ressurgimento do antropocentrismo, conceito que: \u201cdiz respeito \n\n                                                           \n27\n\n Cumpre destacar que muitas denomina\u00e7\u00f5es s\u00e3o dadas ao fen\u00f4meno dos processos constituintes ocorridos na \n\nAm\u00e9rica Latina, ocorrido nos \u00faltimos anos. Dentre as quais se destacam: Constitucionalismo Andino, \n\nConstitucionalismo Bioc\u00eantrico, Constitucionalismo Transformador, Neoconstitucionalismo. Neste trabalho, \n\noptou-se pelo uso do termo Novo Constitucionalismo Latino-Americano. \n\n\n\n102 \n\n \n\na todas as filosofias centradas no homem, ou que t\u00eam por base uma considera\u00e7\u00e3o privilegiada \n\nda posi\u00e7\u00e3o humana no mundo\u201d (BIGNOTTO, 2001, p. 17). Desse modo, \u00e9 percept\u00edvel que a \n\nModernidade, caracterizava-se \u201cpela ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de consumo, de comportamento, de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, valores e ideias das sociedades mais avan\u00e7adas, sem importar necessariamente \n\nem transforma\u00e7\u00f5es reais da estrutura econ\u00f4mica e social\u201d (DOMINGUES, 2003, p. 179). \n\nNessa circunst\u00e2ncia, o conceito emancipador da modernidade, traz em seu cerne um \n\ncomponente sutil: o eurocentrismo\n28\n\n, o qual vem acompanhado por seu componente \n\nconcomitante: \u201ca fal\u00e1cia do desenvolvimento\u201d (DUSSEL, 1993, p. 17).  Desse modo, a tese de \n\nque o descobrimento da Am\u00e9rica Latina \u00e9 irrelevante para a constitui\u00e7\u00e3o da Modernidade \u00e9 \n\ndesmitificada, j\u00e1 que, a conquista da Am\u00e9rica \u00e9 um fato essencialmente constitutivo da \n\nmodernidade. \u00c9 nesse contexto, que a Am\u00e9rica \u201cnasce\u201d como periferia do mundo, \n\n\u201cdemandando a manuten\u00e7\u00e3o de uma parte da popula\u00e7\u00e3o num n\u00edvel  atrasado e \u2018arcaico\u2019, com \n\na contrapartida da \u2018ocidentaliza\u00e7\u00e3o\u2019 de outra parcela da sociedade\u201d (DOMINGUES, 2003, p. \n\n179). Dussel (1993) ao discorrer sobre as rela\u00e7\u00f5es sobre a posi\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina nesta \n\nconjuntura assinala que: \u201cFomos a \u2018primeira\u2019 periferia da Europa moderna; quer dizer, \n\nsofremos globalmente desde nossa origem um processo constitutivo de \n\n\u2018moderniza\u00e7\u00e3o\u2019\u201d(DUSSEL, 1993, p. 16). \n\nA moderniza\u00e7\u00e3o de uma sociedade qualquer tem de ser vista sempre a partir dos \n\nprojetos e dos movimentos das diversas subjetividades coletivas que para ela \n\ncontribuem. Se a moderniza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais ou menos ampla e mais ou menos \n\nsocialmente democr\u00e1tica, \u00e9 algo que depende daqueles projetos e movimentos. [...] \n\nDesenvolvimento seria, ent\u00e3o, uma forma particular de moderniza\u00e7\u00e3o, caracterizada \n\npor uma mudan\u00e7a profunda das estruturas produtivas do pa\u00eds, de sua estrutura de \n\nclasses, de democratiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social, com a incorpora\u00e7\u00e3o das massas \u00e0 na\u00e7\u00e3o, \n\nacompanhada de transforma\u00e7\u00f5es no pr\u00f3prio cen\u00e1rio internacional da depend\u00eancia \n\nbrasileira (DOMINGUES, 2003, p. 185). \n\nNesse sentido, \u00e9 de bom alvitre distinguir, os termos desenvolvimento, crescimento e \n\nprogresso. Desse modo, crescimento \u00e9 vinculado \u00e0 economia, implicando transforma\u00e7\u00f5es \n\nestruturais, podendo ser traduzido pelo incremento da popula\u00e7\u00e3o e da renda per capita. \n\nAssim, o crescimento \u00e9 meramente quantitativo, e compreende numa parcela do \n\ndesenvolvimento (RISTER, 2007). Progresso pode ser compreendido como a trajet\u00f3ria \n\nempreendida para se atingir determinado objetivo, com a consequente, mudan\u00e7a de algo para \n\n                                                           \n28\n\n Para Mart\u00ednez (2005), a concep\u00e7\u00e3o euroc\u00eantrica \u201cconsidera los rasgos culturales, los estilos, las ideas, los \n\nvalores propios de la civilizaci\u00f3n noroccidental como superiores, mejores e m\u00e1s avanzados que los de otras \n\nculturas o grupos humanos y aquella que proyecta la raz\u00f3n propia como raz\u00f3n universal\u201d (MART\u00cdNEZ, 2005, p. \n\n20). \n\n\n\n103 \n\n \n\num patamar superior, crescimento. Portanto, \u201ca palavra progresso est\u00e1 longe de ser dotada de \n\nunivocidade sem\u00e2ntica e consenso conceitual\u201d (DUPAS, 2006, p. 22). Por desenvolvimento, \n\nentende-se que esteja mais estritamente ligado ao progresso e \u00e0 paz, constituindo-se em um \n\ndireito fundamental do ser humano (PRESTES, 2014).  \n\nAssim, o desenvolvimento \u00e9 um processo integral que compreende, al\u00e9m do aspecto \n\necon\u00f4mico, aspectos culturais, \u00e9ticos, pol\u00edticos, sociais e ambientais, de modo que, o mesmo \n\ndeve evoluir de forma interconectada com justi\u00e7a social e justi\u00e7a ecol\u00f3gica. Ademais, sabe-se \n\nque, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de existir um crescimento com equidade, um desenvolvimento \n\nvoltado para a quest\u00e3o da sustentabilidade em uma economia regida pelo lucro, pela \n\nacumula\u00e7\u00e3o ilimitada e pela explora\u00e7\u00e3o de pessoas e de recursos naturais. Atenta-se que as \n\npessoas menos favorecidas economicamente, e principalmente, as crian\u00e7as, s\u00e3o os mais \n\namea\u00e7ados pela destrui\u00e7\u00e3o do planeta (PRESTES, 2014). \n\nO desenvolvimento \u00e9 concebido como um processo de expans\u00e3o das liberdades reais \n\nde que as pessoas gozam. A amplia\u00e7\u00e3o do conceito de liberdade \u00e9 simultaneamente o fim \n\nprimeiro e o principal meio do desenvolvimento. Dessa forma, Sen (2000) considera que, o \n\ndesenvolvimento requer que sejam removidas as principais fontes de priva\u00e7\u00e3o de liberdade: \n\npobreza e tirania, car\u00eancia de oportunidades econ\u00f4micas, neglig\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\nbem como a intoler\u00e2ncia ou interfer\u00eancia excessiva de Estados repressivos. Diante do \n\naumento sem precedentes da impon\u00eancia global, um grande n\u00famero de pessoas (talvez \u00e0 \n\nmaioria) tem suas liberdades elementares negadas, as quais, \u00e0s vezes relacionam-se \n\ndiretamente coma pobreza econ\u00f4mica, que tira das pessoas a liberdade de saciar a pr\u00f3pria \n\nfome, de acesso \u00e0 \u00e1gua tratada, saneamento b\u00e1sico e medicamento para doen\u00e7as trat\u00e1veis, que \n\ntira a oportunidade de viver em um local apropriado. H\u00e1 casos que a priva\u00e7\u00e3o de liberdade \n\nest\u00e1 relacionada \u00e0 car\u00eancia de servi\u00e7os p\u00fablicos, ou resulta da nega\u00e7\u00e3o de liberdades pol\u00edticas \n\ne civis, marcadas pelas restri\u00e7\u00f5es impostas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da vida social, \n\necon\u00f4mica e pol\u00edtica da comunidade. Nesse norte, destaca-se que as dificuldades enfrentadas \n\npela comunidade da Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, em Taba\u00ed, no que tange ao abastecimento de \n\n\u00e1gua, evidenciam formas de priva\u00e7\u00e3o de liberdade que impactam em outros direitos b\u00e1sicos, \n\ncomo sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 30/03/2017). \n\nNesse sentido, os Kaingang das terras ind\u00edgenas em estudo, lutam por um \n\ndesenvolvimento humano integral que lhes remova as principais priva\u00e7\u00f5es de liberdade. O \n\nque se exemplifica, pela Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, em Estrela, que a partir do Plano \n\n\n\n104 \n\n \n\nB\u00e1sico ambiental das obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR 386\n29\n\n, recebeu moradia de alvenaria, para \n\ncada uma de suas fam\u00edlias, bem como, saneamento b\u00e1sico e constru\u00e7\u00e3o de um centro cultural \n\ne uma escola. A reinvindica\u00e7\u00e3o por moradia \u00e9 presente na Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g, em \n\nFarroupilha, que anseiam pelo cumprimento do acordo estabelecido com a Prefeitura \n\nMunicipal da cidade, para a constru\u00e7\u00e3o casas mistas (com banheiro), que est\u00e3o previstas de \n\nserem constru\u00eddas de forma parcela no decorrer dos pr\u00f3ximos anos (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n31/01/2018) \n\nPortanto, entende-se que a finalidade do desenvolvimento \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar \n\nda pessoa, onde o valor pr\u00f3prio da vida humana vincula-se ao fato de que certas coisas t\u00eam \n\nvalor em si mesmas, ou seja, manter-se livre de doen\u00e7as evit\u00e1veis, sobreviver \u00e0 morte \n\nprematura, estar bem nutrido, participar da vida social, como membro ativo da comunidade, \n\nser livre em suas atitudes e ter possibilidades de desenvolver suas potencialidades (SEN; \n\nKLIKSBERG, 2010).  A respeito de sobreviver \u00e0 morte prematura, destaca-se ao ocorrido na \n\nTerra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, em outubro de 2015, quando quatro crian\u00e7as Kaingang, \n\nmorreram, atingidas por um rodado que se desprendeu de um caminh\u00e3o, enquanto \n\naguardavam transporte escolar \u00e0s margens da rodovia (BR 386) (G1, 2015, texto digital). \n\nEstas crian\u00e7as foram v\u00edtimas da aus\u00eancia de efetividade da legisla\u00e7\u00e3o, que assegura a escola \n\nno interior das Terras Ind\u00edgenas, ou seja, foram v\u00edtimas de um desenvolvimento que n\u00e3o \n\npromovia o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o. Cumpre destacar que, ap\u00f3s a referida fatalidade, a 3\u00ba \n\nCoordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o com sede na cidade de Estrela estendeu a escolariza\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 o 9\u00ba na escola dentro da Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. A partir das mesmas raz\u00f5es, a Terra Ind\u00edgena \n\nFox\u00e1 de Lajeado, reivindicou o funcionamento da escola dentro da aldeia, j\u00e1 que, as crian\u00e7as \n\nprecisavam deslocar-se at\u00e9 outro bairro para obter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Portanto, a escola \n\ndentro da aldeia por possuir car\u00e1ter intercultural e bil\u00edngue \u00e9 a melhor forma de efetivar o \n\ndireito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nA garantia institucional e formal da imprescindibilidade dos direitos, n\u00e3o \u00e9 capaz de \n\nefetivar a concretiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento como direito humano, tampouco pelo vi\u00e9s \n\nintercultural. J\u00e1 que, o discurso oficial dos direitos humanos no territ\u00f3rio americano n\u00e3o \n\nrepercutiu transforma\u00e7\u00f5es reais nos diferentes contextos de viola\u00e7\u00e3o, o que consiste numa \n                                                           \n29\n\n A duplica\u00e7\u00e3o trata-se de uma frente desenvolvimentista, de modo que, o trecho de rodovia BR-386/RS a ser \n\nduplicado e restaurado se desenvolve entre o limite do per\u00edmetro urbano da cidade de Estrela, no km 351,50, \n\ncoincidindo com o final da pista duplicada entre Lajeado e Estrela, e o entroncamento com a RSC/287, no km \n\n385,00, localizado junto \u00e0 cidade de Taba\u00ed (ROSA, 2010). \n\n\n\n105 \n\n \n\nflagrante ilustra\u00e7\u00e3o da colonialidade orientadora da hist\u00f3ria latino-americana com rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndireitos humanos (CENCI, 2013).  \n\nA prop\u00f3sito, Zambam (2011) elucidando tal concep\u00e7\u00e3o diz que h\u00e1 outros elementos \n\nque s\u00e3o decisivos para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas e o equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, os quais devem ser considerados para a avalia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nequ\u00e2nimes e sustent\u00e1veis, entre os quais se evidenciam a sa\u00fade e a educa\u00e7\u00e3o, ou seja, a \n\nsupera\u00e7\u00e3o do analfabetismo, a legitimidade, os \u00edndices de mortalidade e desnutri\u00e7\u00e3o, o \n\ncontrole da natalidade, entre outros. Assim, o autor considera que qualidade de vida, n\u00e3o se \n\nrestringe a quantifica\u00e7\u00e3o de tempo e presen\u00e7a de bens necess\u00e1rios, mas amplia o alcance, \n\nlevando em considera\u00e7\u00e3o as necessidades para o conjunto de condi\u00e7\u00f5es que unificam e \n\ncaracterizam uma vida com qualidade. Nesse passo, destaca-se que a comunidade da Terra \n\nInd\u00edgena Fox\u00e1, em Lajeado, que corresponde cerca de cem (100) habitantes, ainda dependem \n\nde banheiros coletivos, sendo que, sequer a escola possui banheiro. \n\n  Por conseguinte, o debate sobre a efetiva\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais e os limites do \n\ndesenvolvimento, atualmente discutido nas mais variadas \u00e1reas do saber, demonstra que dois \n\ncoeficientes est\u00e3o repercutindo no bem-viver da humanidade, quais sejam: o desenvolvimento \n\ndo capitalismo e a necessidade de cria\u00e7\u00e3o de uma nova consci\u00eancia ambiental, a partir da \n\ncria\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e pol\u00edticas para execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es transformativas que delineiem uma \n\nsociedade humana e sustent\u00e1vel. Assim, diante dos impactos ambientais provocados pela a\u00e7\u00e3o \n\ndo homem, torna-se imprescind\u00edvel a mudan\u00e7a de atua\u00e7\u00e3o nas diversas esferas da sociedade, \n\nsendo necess\u00e1rio reavaliar pr\u00e1ticas privadas e p\u00fablicas no sentido de promover um modelo de \n\natua\u00e7\u00e3o menos agressivo ao meio ambiente, e capaz de responder as demandas sociais, \n\nreorientando o enfoque desenvolvimentista, a fim de proporcionar que as pessoas se tornem \n\nsujeitos deste processo. Como exemplo, tem-se que na Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g, em \n\nFarroupilha, a professora e demais membros da lideran\u00e7a reivindicaram com veem\u00eancia \n\nmelhorias para a escola, garantindo, assim, a efetividade do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena de forma bil\u00edngue (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 16/06/16). \n\nDessa forma, o desenvolvimento abrange uma vis\u00e3o de futuro, tendo nos registros \n\nhist\u00f3ricos o direcionamento para entendimento do presente, o qual deve ser projetado a partir \n\nde uma vis\u00e3o din\u00e2mica e prospectiva da realidade social, que se encontra em constate \n\nmuta\u00e7\u00e3o. Assim, o conceito de direito ao desenvolvimento, o qual ainda n\u00e3o possui uma \n\n\n\n106 \n\n \n\ndefini\u00e7\u00e3o exata, surge a partir da d\u00e9cada de 1960, estando intimamente ligado ao processo de \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o, fundamentado no direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos (BEDIN, 2003). \n\n\u00c9 nesse per\u00edodo que o processo de descoloniza\u00e7\u00e3o da comunidade internacional traz ao \n\ncentro das discuss\u00f5es a quest\u00e3o dos direitos de solidariedade e direito ao desenvolvimento. O \n\nsistema internacional ir\u00e1 concretizar suas ideias a partir de 1986, com a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o sobre o direito ao desenvolvimento (o que ser\u00e1 delineamento mais \n\nespecificamente a seguir). Contudo, a declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o ir\u00e1 se aprofundar na quest\u00e3o dos direitos \n\ncoletivos, de modo que, a pessoa humana, passa a ser o sujeito central deste direito. Em \n\nparalelo, \u00e9 a partir desse per\u00edodo (anos de 1980), que o movimento ind\u00edgena retoma sua for\u00e7a. \n\nAssim, a partir das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, que os povos ind\u00edgenas s\u00e3o beneficiados \n\ncom avan\u00e7os, no que diz respeito ao reconhecimento de seus direitos (NIEL, 2011). \n\nNesse sentido, Santos (2006) considera que deve haver uma substitui\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos \n\nde colonialidade, por v\u00ednculos de solidariedade. Desse modo, considera que  \u201cdeve ir \u00e0s ra\u00edzes \n\nda modernidade, tanto \u00e0s ra\u00edzes que esta reconhece como suas, como \u00e0s ra\u00edzes que ela rejeitou \n\npor fundarem o que ela considerou como algo extr\u00ednseco, o projecto colonial. Neste sentido, ir \n\n\u00e0s ra\u00edzes implica ir al\u00e9m delas\u201d (SANTOS, 2006, p.463). V\u00ea-se, pois, que a solidariedade \u00e9 \n\num elemento fundamental desse novo paradigma de rela\u00e7\u00f5es, que passa a se desenvolver. \n\nO termo desenvolvimento foi abordado pela primeira vez, em 1972, pelo chefe de \n\njusti\u00e7a do Senegal, Keba M\u2019Baye, o qual referiu o direito ao desenvolvimento como direito \n\nhumano (BEDIN, 2003). Entretanto, tal direito somente \u00e9 tratado especificamente pela ONU \n\nem 1977, por meio da resolu\u00e7\u00e3o 4 (XXXIII) da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, a qual determina que o secret\u00e1rio geral da organiza\u00e7\u00e3o apresente um relat\u00f3rio sobre a \n\ntem\u00e1tica (PERRONE-MOIS\u00c9S, 1999). \n\nO relat\u00f3rio confirma a exist\u00eancia de direito humano ao desenvolvimento, de modo \n\nque, em 1979, a resolu\u00e7\u00e3o 5 (XXXV) da mesma comiss\u00e3o, reiterou o direito ao \n\ndesenvolvimento, considerando ainda a exist\u00eancia de um direito de igualdade de oportunidade \n\ncomo prerrogativa tanto das na\u00e7\u00f5es quanto dos indiv\u00edduos. A partir de 1981a ONU nomeou \n\num grupo de estudiosos para debaterem sobre o direito ao desenvolvimento, como o objetivo \n\nde \u201cexaminar o escopo e o conte\u00fado do direito ao desenvolvimento e os meios apropriados \n\npara a sua promo\u00e7\u00e3o\u201d (ALVES, 1997, p. 207). Isto gerou a Resolu\u00e7\u00e3o 37/199/18/1982, a qual \n\nestatuiu o direito ao desenvolvimento como direito humano inalien\u00e1vel, chegando ao \n\n\n\n107 \n\n \n\nconsenso da necessidade da elabora\u00e7\u00e3o de uma declara\u00e7\u00e3o sobre o direito ao \n\ndesenvolvimento. \n\nA Carta Africana dos Direitos Humanos e dos Direitos dos Povos de 1981 disp\u00f5e que, \n\npara o futuro, \u00e9 essencial dedicar uma particular aten\u00e7\u00e3o ao direito ao desenvolvimento; que \n\nos direitos civis e pol\u00edticos s\u00e3o indissoci\u00e1veis dos direitos econ\u00f4micos, sociais e culturais, \n\ntanto na sua concep\u00e7\u00e3o como na sua universalidade, e que a satisfa\u00e7\u00e3o dos direitos \n\necon\u00f4micos, sociais e culturais garante o gozo dos direitos civis e pol\u00edticos (COMPARATO, \n\n2015).   \n\nEm 1986, as Na\u00e7\u00f5es Unidas aprovam o principal instrumento internacional de \n\nprote\u00e7\u00e3o ao direito ao desenvolvimento, a Resolu\u00e7\u00e3o 41/128. Ou seja, a Declara\u00e7\u00e3o sobre \n\nDireito ao Desenvolvimento, que vincula quest\u00f5es sobre desenvolvimento, paz e seguran\u00e7a \n\ninternacional, adotando um conceito bastante amplo para desenvolvimento, e considerando a \n\npessoa humana como sujeito central desse processo e que essa pol\u00edtica deveria, assim, fazer \n\ndela o principal participante e benefici\u00e1rio do desenvolvimento (BEDIN, 2003). \n\nPercebe-se que o direito ao desenvolvimento, evoluiu desde a primeira vez em que \n\nfora enunciado, conforme aduzido anteriormente, at\u00e9 sua incorpora\u00e7\u00e3o com a Declara\u00e7\u00e3o de \n\n1986 e consagra\u00e7\u00e3o como direito humano fundamental pela Confer\u00eancia de Viena de 1993, a \n\nqual reconheceu os direitos coletivos e difusos, dentre os quais o direito ao desenvolvimento \n\ndos povos e o direito ao meio ambiente sadio e ecologicamente equilibrado, destacando a \n\ninterconex\u00e3o entre desenvolvimento, meio ambiente e direitos humanos. No que tange a II \n\nConfer\u00eancia Mundial sobre direitos humanos, que resultou, na Declara\u00e7\u00e3o de Viena, constata-\n\nse que foi realizada em um per\u00edodo de constantes transforma\u00e7\u00f5es de n\u00edvel mundial que \n\nproporcionou a relevantes avan\u00e7os no que tange a quest\u00f5es quanto aos direitos humanos, \n\nponderando demandas relacionadas \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o desses direitos, bem como quanto \u00e0 \n\nindivisibilidade, prote\u00e7\u00e3o aos vulner\u00e1veis, di\u00e1logo entre governos e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais e direito ao desenvolvimento (BEDIN, 2003). \n\nA partir da Segunda Confer\u00eancia Mundial da ONU, realizada em Viena em 1993, o \n\ntema dos direitos humanos \u00e9 avaliado, sendo reafirmado o direito ao desenvolvimento, nos \n\nmoldes estabelecidos pela Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos ao desenvolvimento, classificado com \n\ndireito universal, inalien\u00e1vel e parte dos direitos fundamentais. Assim, essa declara\u00e7\u00e3o reitera \n\nque direitos humanos e liberdades fundamentais s\u00e3o direito de todos os seres vivos desde seu \n\n\n\n108 \n\n \n\nnascimento, de modo que, sua prote\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o \u00e9 responsabilidade de todos, a sociedade e \n\nprincipalmente do governo (SENGUPTA, 2002). \n\nNesse mesmo ano (1993), as Na\u00e7\u00f5es Unidas declararam o Ano Internacional dos \n\nPovos Ind\u00edgenas, a fim de melhorar a coopera\u00e7\u00e3o com os povos ind\u00edgenas, j\u00e1 que, sem \n\nd\u00favidas, \u201clos pueblos ind\u00edgenas son los primeros afectados por la pobreza y la falta de \n\nservicios b\u00e1sicos\u201d (NIEL, 2011, p. 02). Assim, torna-se question\u00e1vel se os  coletivos \n\nind\u00edgenas t\u00eam usufru\u00eddo de forma plena do direito ao desenvolvimento. Cumpre ainda, \n\nconsignar que os  coletivos ind\u00edgenas possuem uma no\u00e7\u00e3o diferente de desenvolvimento, que \n\n\u201cno es como en el mundo occidental la b\u00fasqueda del crescimiento linear hacia algo superior\u201d \n\n(NIEL, 2011, p. 08). \n\n Destaca-se que direito ao desenvolvimento foi reafirmado na Segunda Confer\u00eancia \n\nsobre Direitos Humanos, sendo reconhecido por unanimidade, de modo que, os governos ali \n\npresentes e signat\u00e1rios da Declara\u00e7\u00e3o de Viena passaram a considerar o direito ao \n\ndesenvolvimento como direito humano e assumiram o compromisso de observ\u00e1-lo e \n\nimplement\u00e1-lo em todos os assuntos e transa\u00e7\u00f5es. Ademais, a declara\u00e7\u00e3o traz em seu bojo a \n\ntr\u00edade de elementos, formada por: desenvolvimento, democracia e direitos humanos, os quais, \n\nde acordo com o Can\u00e7ado Trindade (1997, p. 129) s\u00e3o \u201cinterdependentes\u201d e se \u201crefor\u00e7am \n\nmutuamente\u201d. Desse modo, enfatiza-se que essa tr\u00edade est\u00e1 relacionada \u00e0 totalidade dos \n\ndireitos. \n\nDe acordo com Walker (2011, p. 174) \u201co conceito de direito ao desenvolvimento foi \n\nsendo constru\u00eddo e se tornando mais complexo. Passou a abordar aspectos pol\u00edticos, \n\necon\u00f4micos, culturais, sociais e, por fim, agregou a vari\u00e1vel da sustentabilidade\u201d. Ou seja, o \n\ndesenvolvimento passou a reclamar por qualidade de vida, a qual n\u00e3o predisp\u00f5e somente a \n\nproduzir e consumir. \u00c9 com base nesse novo conceito de desenvolvimento que os Kaingang \n\norientam seu modo de vida, baseado na efetividade de seus direitos culturais, num processo de \n\nrespeito pela natureza, onde produ\u00e7\u00e3o e consumo, n\u00e3o representam um modelo de vida. \n\nMuito significativo referir o trabalho realizado pelo Centro de Alternativas para o \n\ndesenvolvimento (CEPAUR), que enfatiza a crise enfrentada pela Am\u00e9rica Latina, \n\nespecialmente em raz\u00e3o do modelo desenvolvimentista orientado pela l\u00f3gica monetarista, o \n\nque incide reflexos na popula\u00e7\u00e3o, proporcionando desigualdades. Seguindo esta perspectiva, \n\nMax-Neef (2012), prop\u00f5e que o desenvolvimento deve ser orientado de modo a satisfazer as \n\n\n\n109 \n\n \n\nnecessidades humanas fundamentais, para tanto, considera que \u00e9 essencial a efetiva\u00e7\u00e3o de \n\numa racionalidade econ\u00f4mica que n\u00e3o esteja voltada somente \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o indiscriminada ou \n\na simples melhoria dos indicadores convencionais que classificam a qualidade de vida, \n\nignorando o bem-estar das pessoas, e nem mesmo esteja relacionada aos princ\u00edpios de \n\nefici\u00eancia que n\u00e3o est\u00e3o relacionados com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas. Esta nova \n\nproposta de racionalidade tem como objetivo elevar a qualidade de vida das pessoas e tem \n\ncomo base o respeito \u00e0 diversidade, alicer\u00e7ada com a recusa de alguns pa\u00edses, de se deixarem \n\ntransformar em instrumentos de outros. \n\nDe tal modo, \u00e9 imperioso se almejar uma melhor qualidade de vida, a qual n\u00e3o pode \n\nser medida pelo Produto Interno Bruto, conforme alerta Boff (2009, p. 02) \u201cEl PIB es una \n\nmedida inventada por el capitalismo para estimular la producci\u00f3n creciente de bienes \n\nmateriales de consumo\u201d. Por essa raz\u00e3o, como contraponto ao \u00edndice do produto interno bruto \n\ncomo medida para avaliar o desenvolvimento de um pa\u00eds, foi criado o \u00edndice de \n\ndesenvolvimento humano (IDH), o qual contempla tr\u00eas dimens\u00f5es para indicar o \n\ndesenvolvimento: renda, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade (PNUD, 2014). Entretanto, recentes estudos \n\ndemonstram que outros fatores s\u00e3o fundamentais para qualificar o desenvolvimento humano, \n\nentre estes: a felicidade, a exemplo do But\u00e3o pa\u00eds muito pobre materialmente, mas que \n\nestabeleceu o \u00edndice de felicidade interna bruta. \n\nEm n\u00edvel nacional, o advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 o direito ao \n\ndesenvolvimento \u00e9 consagrado no ordenamento jur\u00eddico brasileiro, sendo inclu\u00eddo como \n\ndireito fundamental, o qual deve estar alicer\u00e7ado em princ\u00edpios que venham a garantir a \n\ndignidade da pessoa humana. Observou-se a presen\u00e7a do termo desenvolvimento tanto como \n\nprinc\u00edpio quanto como diretriz, entretanto, no que refere \u00e0 ordem econ\u00f4mica, acredita-se que \n\nh\u00e1 um antagonismo ao se propor preserva\u00e7\u00e3o ambiental e livre concorr\u00eancia, j\u00e1 que a segunda \n\nestaria amparada na concep\u00e7\u00e3o capitalista, agindo em preju\u00edzo da segunda (RISTER, 2007). \n\nPara Mamani (2010), quando se aborda sobre desenvolvimento e progresso e os \n\nimpactos dos mesmos sobre as sociedades n\u00e3o se trata somente de um problema econ\u00f4mico, \n\nsocial, pol\u00edtico e cultural, j\u00e1 que: \u201cLas promessas de progresso y desarrollo que en alg\u00fan \n\nmomento guiaron a toda la humanidade, ya mostraron a plenitud sus limitaciones y efectos \n\ndevastadores\u201d (MAMANI, 2010, p. 27). Desse modo, \u00e9 urgente reverter todo o dano causado \n\npelo desenvolvimento. \n\n\n\n110 \n\n \n\nNesse sentido, Katu Arkonada em entrevista concedida a Sbardelotto (2010), \n\nquestiona: \u201cO que \u00e9 desenvolvimento? O que \u00e9 progresso?\u201d (SBARDELOTTO, 2010b, p. 13). \n\nE adverte que, na Bol\u00edvia tem sido perpassado que, o desenvolvimento \u00e9 medido por \n\nindicadores, os quais colocam a pessoa humana em posi\u00e7\u00e3o de supremacia \u00e0 natureza. \n\nPortanto, desenvolvimento \u00e9 um modelo exportado da Europa, o qual est\u00e1 interligado \u00e0 \n\ninteresses econ\u00f4micos. Por outro lado, o progresso \u00e9 garantido por \u00edndices do Produto Interno \n\nBruto (PIB) e da renda per capita, ainda que, esses \u00edndices elevados sejam obtidos \u00e0 custa da \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o social e ambiental.  \n\nDeste modo, \u00e9 necess\u00e1rio um redirecionamento da pr\u00e1tica econ\u00f4mica, que contemple \n\numa pol\u00edtica social, que valorize a liga\u00e7\u00e3o entre direitos humanos e ambientais, de modo que, \n\no desenvolvimento seja instrumento de promo\u00e7\u00e3o da dignidade da pessoa humana. Nessa \n\n\u00f3rbita de ideias, o novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina inaugura uma das maiores \n\ncorrentes de reflex\u00f5es: o buen vivir, que apresenta a oportunidade de construir outro modelo \n\nde vida, baseado nos saberes tradicionais dos  coletivos ind\u00edgenas, os quais orientam uma \n\nvis\u00e3o mais hol\u00edstica, que contemple a promo\u00e7\u00e3o da pessoa humana, de modo a satisfazer suas \n\nnecessidades e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \u00c9 nessa trilha, que o t\u00f3pico a seguir ir\u00e1 \n\ndiscorrer sobre o novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina, o qual incorpora legalmente a \n\nperspectiva do buen vivir, que representa um conjunto de ideias que est\u00e1 sendo tra\u00e7ado como \n\nrea\u00e7\u00e3o e op\u00e7\u00e3o aos conceitos convencionais de desenvolvimento. \n\n \n\n4.2 O novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina \n\n \n\n \n\nO constitucionalismo que se desenvolveu na Am\u00e9rica Latina (desde as primeiras \n\nConstitui\u00e7\u00f5es at\u00e9 meados dos anos oitenta), foi extremamente excludente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndiversidade ind\u00edgena, os processos pol\u00edticos assegurados, se mantiveram distantes daquilo que \n\npode ser considerado, como democr\u00e1tico. Al\u00e9m disso, para os grupos ind\u00edgenas e \n\nafrodescendentes, a proposta de integra\u00e7\u00e3o, empregada pelo Estado (na\u00e7\u00e3o) na Am\u00e9rica \n\nLatina\n30\n\n foi, na maioria das vezes, a da exclus\u00e3o, da criminaliza\u00e7\u00e3o e da invisibilidade. \n\n                                                           \n30\n\n Tem sido pr\u00f3prio na tradi\u00e7\u00e3o latino-americana, seja na evolu\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, seja na institucionaliza\u00e7\u00e3o formal do \n\nDireito, que as constitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas consagrassem, abstratamente, igualdade formal perante a lei, \n\nindepend\u00eancia de poderes, soberania popular, garantia liberal de direitos, cidadania culturalmente homog\u00eanea e a \n\ncondi\u00e7\u00e3o idealizada de um \u201cEstado de Direito\u201d universal. Na pr\u00e1tica, as institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas s\u00e3o marcadas por \n\n\n\n111 \n\n \n\nPara Almeida (2013), o constitucionalismo moderno da Am\u00e9rica Latina oportunizou o \n\nencobrimento do outro, j\u00e1 que, falar em constitucionalismo implica em tratar da rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00edntima entre democracia, governo e direito, de modo que, o poder constituinte \u00e9  base de todo \n\no direito constitucional. Assim, o constitucionalismo pressup\u00f5e o cidad\u00e3o como sujeito de \n\ndireito, desse modo, o indiv\u00edduo deixa de lado seus tra\u00e7os espec\u00edficos: biol\u00f3gicos, \u00e9tnicos, \n\nsociais, para ser reduzido em um cidad\u00e3o, ou seja, \u00e9 encoberto enquanto outro.  \n\nContudo, o novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina prop\u00f5e o descobrimento do \n\noutro, j\u00e1 que, surge caracterizado pela ruptura com os modelos anteriores, ou seja, surge a \n\npartir do rompimento com as estruturas coloniais, por meio de uma mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre Estado e as popula\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias que, baseada em suas cosmovis\u00f5es, se somaram ao \n\nprocesso constituinte de forma ativa. Dessa forma, as novas constitui\u00e7\u00f5es al\u00e9m de \n\napresentarem novos direitos, s\u00e3o pautadas em concep\u00e7\u00f5es sociais, culturais, restando evidente \n\na preocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nAs reflex\u00f5es contempor\u00e2neas do constitucionalismo latino-americano, al\u00e9m de \n\napontarem alternativas ao desenvolvimento econ\u00f4mico, representam o reconhecimento dos \n\nsaberes tradicionais dos  coletivos ind\u00edgenas. Seguindo esta perspectiva, sob a inspira\u00e7\u00e3o do \n\nnovo constitucionalismo, efetivado a partir das reformas da Constitui\u00e7\u00e3o do Equador e da \n\nBol\u00edvia, s\u00e3o incorporados os princ\u00edpios do Buen Vivir; esta vis\u00e3o de mundo \u00e9 considerada \n\numa importante corrente de reflex\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, pois prop\u00f5e a preval\u00eancia da cultura \n\nda vida e a rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia entre os seres vivos pautada em valores fraternais, \n\nigualit\u00e1rios e justos.  \n\nAbreu (2013), considera que o neoconstitucionalismo surge a partir de tr\u00eas ciclos. O \n\nprimeiro, considerado como social e descentralizador, est\u00e1 associado \u00e0s Constitui\u00e7\u00f5es \n\nBrasileira e Colombiana. J\u00e1 o segundo ciclo, se destaca por ser participativo e pluralista \u00e9 \n\nrelacionado \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Venezuelana. E o terceiro, considerado como constitucionalismo \n\nplurinacional e comunit\u00e1rio \u00e9 representado pelas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador e da Bol\u00edvia. \n\nNesse mesmo sentido, Wolkmer e Fagundes (2011) discorrem sobre os tr\u00eas ciclos \n\nsocais para compreender esse novo constitucionalismo emergente. \n\n                                                                                                                                                                                     \ncontrole centralizado e burocr\u00e1tico do poder oficial; formas de democracia excludente; sistema representativo \n\nclientelista; experi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o elitista; e por aus\u00eancias hist\u00f3ricas das grandes massas campesinas e \n\npopulares. \n\n\n\n112 \n\n \n\nO impulso inicial do recente momento constitucional na Am\u00e9rica Latina foi marcado \n\npor um primeiro ciclo social e descentralizador das Constitui\u00e7\u00f5es Brasileira (1988) e \n\nColombiana (1991). Na sequ\u00eancia, perfazendo o segundo ciclo, encaminhou-se para \n\num constitucionalismo participativo popular e pluralista, em que a representa\u00e7\u00e3o \n\nnuclear desse processo constitucional passa pela Constitui\u00e7\u00e3o Venezuelana de 1999. \n\nO terceiro ciclo do insurgente constitucionalismo latino-americano passa a ser \n\nrepresentado pelas recentes e vanguardistas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador (2008) e da \n\nBol\u00edvia (2009); para alguns publicistas, tais textos pol\u00edticos expressariam um \n\nconstitucionalismo plurinacional comunit\u00e1rio, identificado com um outro paradigma \n\nn\u00e3o universal e \u00fanico de Estado de Direito coexistente com experi\u00eancias de \n\nsociedades interculturais (ind\u00edgenas, comunais, urbanas e camponesas) e com \n\npr\u00e1ticas de pluralismo igualit\u00e1rio jurisdicional (conviv\u00eancia de inst\u00e2ncias legais \n\ndiversas em igual hierarquia: jurisdi\u00e7\u00e3o ordin\u00e1ria estatal e jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena/camponesa) (WOLKMER, FAGUNDES, 2011, p. 402). \n\nPara Fajardo (2011), o Novo Constitucionalismo, pode ser compreendido a partir de \n\ntr\u00eas ciclos: Constitucionalismo Multicultural (1982 \u2013 1988), Constitucionalismo Pluralista \n\n(1989 \u2013 2005) e Constitucionalismo Plurinacional (2006- 2009). O primeiro ciclo teve in\u00edcio a \n\npartir da revis\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o 107, da OIT, e \u00e9 inaugurado pela Constitui\u00e7\u00e3o da Guatemala \n\nque introduz o reconhecimento da plurietnicidade, al\u00e9m de respeitar e promover o modo de \n\nser dos grupos ind\u00edgenas de ascend\u00eancia Maia. Destarte, a primeira Constitui\u00e7\u00e3o a reconhecer \n\na autonomia das comunidades ind\u00edgenas, foi a da Nicar\u00e1gua em 1987, ao assegurar direito: de \n\npreservar e desenvolver sua identidade cultural; e adotar suas pr\u00f3prias formas de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e administrar seus assuntos de acordo com suas tradi\u00e7\u00f5es. \n\nAl\u00e9m do mais, as tend\u00eancias hodiernas do constitucionalismo latino-americano \n\nassinalam alternativas ao modelo de desenvolvimento capitalista, propondo um repensar \n\nacerca das rela\u00e7\u00f5es com o ambiente. A Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988, tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconsiderada como constitui\u00e7\u00e3o ambientalista, ou verde, j\u00e1 que: \u201cO ambientalismo passou a ser \n\ntema de elevada import\u00e2ncia nas Constitui\u00e7\u00f5es mais recentes. Entre nelas deliberadamente \n\ncomo direito fundamental da pessoa humana, n\u00e3o como simples aspecto da atribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00f3rg\u00e3os ou de entidades p\u00fablicas, como ocorria em Constitui\u00e7\u00f5es mais antigas\u201d (SILVA, 2003, \n\np. 43). \n\nNesses moldes, as tr\u00eas Constitui\u00e7\u00f5es supracitadas, compreendem aquilo que se \n\ndenomina como o ciclo do constitucionalismo multicultural, uma proposta constitucional \n\ndesvinculada do padr\u00e3o integracionista, que passa a reconhecer o car\u00e1ter multicultural de suas \n\nsociedades. Assim, s\u00e3o reconhecidos os \u201cdireitos culturais espec\u00edficos a grupos \u00e9tnicos \n\n\u201cminorit\u00e1rios\u201d, mas dentro de limites bastante estreitos, excluindo qualquer margem de \n\nprevis\u00e3o de legitimidade \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas pr\u00f3prias de tais \n\ncoletividades\u201d (LACERDA, 2014, p. 168). \n\n\n\n113 \n\n \n\nO segundo ciclo do novo constitucionalismo, denominado Pluralista, emerge a partir \n\nda abertura pluralista oportunizada pela Conven\u00e7\u00e3o 169, da OIT. Rompendo o paradigma \n\nintegracionista ao propor uma nova forma de intera\u00e7\u00e3o entre Estados e povos ind\u00edgenas \n\n(LACERDA, 2014).  Desse modo, as Constitui\u00e7\u00f5es e reformas: Col\u00f4mbia (1991), Paraguai \n\n(1992), Peru (1993), Argentina (1994), Bol\u00edvia (1994), Equador (1998), M\u00e9xico (1998 e \n\n2001) e Venezuela (1999), compreendem o referido ciclo. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Colombiana de 1991 dedica um cap\u00edtulo aos direitos coletivos e do \n\nmeio ambiente. Dessa forma, o artigo 79, disciplina que todas as pessoas t\u00eam direito a um \n\nambiente sadio, de modo que, a lei garantir\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o da comunidade na tomada de \n\ndecis\u00f5es. A constitui\u00e7\u00e3o regulamenta que \u00e9 dever do Estado proteger a diversidade e \n\nintegridade do meio ambiente, conservar as \u00e1reas de especial import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e \n\nfomentar a educa\u00e7\u00e3o para atingir estes fins. Ademais, o artigo 80 assegura que o Estado \n\nplanificar\u00e1 o manejo e aproveitamento dos recursos naturais, para garantir o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (COLOMBIA, 1991). \n\nEm junho de 1992, o Paraguai publica sua Constitui\u00e7\u00e3o, trazendo um cap\u00edtulo sobre os \n\npovos ind\u00edgenas. Assim, \u00e9 reconhecida a exist\u00eancia dos povos ind\u00edgenas, definidos como \n\ngrupos de culturas anteriores \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do Estado Paraguaio. Nesses moldes, a Constitui\u00e7\u00e3o \n\nreconhece a identidade \u00e9tnica, a propriedade comunit\u00e1ria, o direito de participa\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o \n\ne assist\u00eancia e a exonera\u00e7\u00e3o (servi\u00e7os: sociais, civis e militares). \u00c9 assegurada a educa\u00e7\u00e3o e a \n\ncultura, bem como, o direito a ser mantida a l\u00edngua materna (PARAGUAY, 1992). \n\nEm 1993 entra em vigor a Constitui\u00e7\u00e3o do Peru, que reconhece as comunidades \n\ncampesinas e nativas como portadoras de status legal e personalidade jur\u00eddica, declarando-as \n\ncomo portadoras de exist\u00eancia legal e personalidade jur\u00eddica. Desse modo, declarou-as \n\naut\u00f4nomas em sua organiza\u00e7\u00e3o e no trabalho da comunidade e no uso da livre disposi\u00e7\u00e3o de \n\nsuas terras, assim como, no ponto de vista econ\u00f4mico e administrativo (PERU, 1993). \n\nEm 1994, a reforma da Constitui\u00e7\u00e3o da Argentina rompe com o paradigma \n\nintegracionista, estabelecendo como atribui\u00e7\u00e3o do Congresso, o reconhecimento da \n\npreexist\u00eancia \u00e9tnica e cultural dos povos ind\u00edgenas (ARGENTINA, 1994). No mesmo ano, \n\nocorre a reforma da Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia, a qual disp\u00f5e no artigo 1\u00ba, que a Bol\u00edvia \u00e9 livre, \n\nindependente, soberana, multi\u00e9tnica e pluricultural. Al\u00e9m disso, a Constitui\u00e7\u00e3o reconhece e \n\n\n\n114 \n\n \n\ndetermina o respeito e a prote\u00e7\u00e3o aos direitos sociais, econ\u00f4micos e culturais dos povos \n\nind\u00edgenas (BOL\u00cdVIA, 1994). \n\nNesse sentido, a reforma da Constitui\u00e7\u00e3o do Equador, igualmente, declara o Estado \n\ncomo multi\u00e9tnico e pluricultural (art. 1), dispondo que a educa\u00e7\u00e3o deve ser ministrada em \n\nl\u00edngua intercultural (art. 40). No que tange as quest\u00f5es jur\u00eddicas, o Estado estabelece \n\ndefensores p\u00fablicos para o patroc\u00ednio das comunidades ind\u00edgenas (art. 135). Ademais, o \n\nTribunal Constitucional prev\u00ea que a organiza\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas e afroequatorianos \n\nproponha quais magistrados que ir\u00e3o integrar a Corte Suprema de Justi\u00e7a (art. 174) \n\n(EQUADOR, 1997). Contudo, em 1998 entra em vigor uma nova Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\ndo Equador, a qual, inspirada na hist\u00f3ria milenar dos seus antepassados\n31\n\n reconhece a \n\ndiversidade de suas regi\u00f5es, povos, etnias e culturas. Al\u00e9m disso, assegura em seus princ\u00edpios \n\nfundamentais, que o Equador \u00e9 pluricultural e multi\u00e9tnico, reconhecendo ainda, o idioma \n\nancestral dos povos ind\u00edgenas (art.1). A Constitui\u00e7\u00e3o traz um cap\u00edtulo sobre direitos coletivos, \n\ndisciplinando sobre os povos ind\u00edgenas, negros e afroequatorianos, garantindo que esses \n\npovos, possam: \u201cMantener, desarrollar y fortalecer su identidad y tradiciones en lo \n\nespiritual, cultural, ling\u00fc\u00edstico, social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico\u201d (ECUADOR, 1998). Nesse \n\nalinhamento, a Constitui\u00e7\u00e3o discorre sobre cultura (art. 62), educa\u00e7\u00e3o intercultural e bil\u00edngue \n\n(art. 66 a 69), quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o judicial, reconhece que as autoridades  ind\u00edgenas exer\u00e7am \n\nfun\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a (art. 191), quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o territorial, a lei ir\u00e1 disciplinar sobre \n\ncircunscri\u00e7\u00f5es territoriais ind\u00edgenas (art.224). \n\nNo mesmo ano, o M\u00e9xico prop\u00f5e a reforma de sua Constitui\u00e7\u00e3o, a qual datava de \n\n1917. Assim, quanto \u00e0s garantias individuais, reconhece que a na\u00e7\u00e3o mexicana tem uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o pluricultural sustentada em seus povos ind\u00edgenas (art. 4). No que tange \u00e0 \n\npropriedade de terras, garante que a lei proteger\u00e1 a integridade das terras dos grupos ind\u00edgenas \n\n(art. 27).  Em 2001, o M\u00e9xico realiza nova reforma em sua Constitui\u00e7\u00e3o, mantendo o \n\nreconhecimento da composi\u00e7\u00e3o pluricultural de sua na\u00e7\u00e3o (art. 2), nesse passo, considera que \n\ns\u00e3o comunidades integrantes de um povo ind\u00edgena, aquelas que formem uma unidade social, \n\necon\u00f4mica e cultural assentadas em territ\u00f3rio e que reconhecem autoridades pr\u00f3prias de \n\n                                                           \n31\n\n El Pueblo del Ecuador: Inspirado en su historia milenaria, en el recuerdo de sus h\u00e9roes y en el trabajo de \nhombres y mujeres que, con su sacrificio, forjaron la patria; fiel a los ideales de libertad, igualdad, justicia, \n\nprogreso, solidaridad, equidad y paz que han guiado sus pasos desde los albores de la vida republicana, proclama \n\nsu voluntad de consolidar la unidad de la naci\u00f3n ecuatoriana en el reconocimiento de la diversidad de sus \n\nregiones, pueblos, etnias y culturas, invoca la protecci\u00f3n de Dios, y en ejercicio de su soberan\u00eda, establece en \n\nesta Constituci\u00f3n las normas fundamentales que amparan los derechos y libertades, organizan el Estado y las \n\ninstituciones democr\u00e1ticas e impulsan el desarrollo econ\u00f3mico y social (ECUADOR, 1998). \n\n\n\n115 \n\n \n\nacordo com usos e costumes. A Constitui\u00e7\u00e3o reconhece e garante o direito dos povos e \n\ncomunidades ind\u00edgenas a livre determina\u00e7\u00e3o e autonomia para decidir sobre diversas \n\nsitua\u00e7\u00f5es, tais como: formas internas de conviv\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o, solu\u00e7\u00e3o de conflitos \n\ninternos, preservar e enriquecer l\u00ednguas e conhecimentos que constituam na sua cultura e \n\nidentidade, impulsionar e incluir mulheres no desenvolvimento, entre outros (art. 2) \n\n(M\u00c9XICO, 2001). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Venezuelana de 1999, que compreende ao ciclo participativo e \n\npluralista, contempla a quest\u00e3o ambiental no cap\u00edtulo intitulado: \u201cDe los Derechos \n\nAmbientales\u201d, onde disciplina nos artigos 127 ao 129, que direito de cada gera\u00e7\u00e3o proteger e \n\nmanter o ambiente em benef\u00edcio de si mesmo e do mundo futuro, bem como, toda pessoa tem \n\no direito de desfrutar sua vida em um ambiente seguro, sadio e ecologicamente equilibrado. \n\nPortanto, \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o fundamental do Estado garantir que a popula\u00e7\u00e3o viva em um \n\nambiente livre de contamina\u00e7\u00e3o, onde o ar, a \u00e1gua, os solos, as costas, o clima, a camada de \n\noz\u00f4nio e as esp\u00e9cies vivas, sejam protegidos, em conformidade com a lei (VENEZUELA, \n\n1999). \n\nO terceiro ciclo do constitucionalismo latino-americano - o Plurinacional - \u00e9 \n\ninaugurado a partir de 2006, com as discuss\u00f5es sobre as novas constitui\u00e7\u00f5es do Equador \n\n(2008) e da Bol\u00edvia (2009). Assim insurge o constitucionalismo comunit\u00e1rio, no qual os  \n\ncl\u00e1ssicos padr\u00f5es do Estado de direito, interconectam-se com os saberes e cren\u00e7as tradicionais \n\nde sociedades ind\u00edgenas, a partir de um vi\u00e9s  descolonial, pluralista, igualit\u00e1rio e que \n\nreconhece a natureza como sujeito de direitos (LAURINO; VERAS NETO, 2016). \n\nNesta nova fase, conhecida tamb\u00e9m como \u201cconstitucionalismo andino\u201d, os textos \n\nconstitucionais s\u00e3o elaborados por assembleias constituintes participativas, sendo \n\nposteriormente objeto de aprova\u00e7\u00e3o popular por meio de referendum. As cartas \n\nconstitucionais s\u00e3o mais amplas, complexas e detalhadas, radicadas na realidade \n\nhist\u00f3rico-cultural de cada pa\u00eds e, portanto, declaradamente comprometidas com os \n\nprocessos de descoloniza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, as novas Constitui\u00e7\u00f5es conjugam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o internacional \u00e0 \u2018redescoberta\u2019 de valores, tradi\u00e7\u00f5es e estruturas locais e \n\npeculiares e estimulam, assim, um novo modelo de integra\u00e7\u00e3o latino-americana, de \n\nconte\u00fado marcadamente social, que supera o isolacionismo intercontinental de \n\norigem colonial e enfatiza a solidariedade neste novo contexto da integra\u00e7\u00e3o \n\n(MELO, 2013, p. 78). \n\nDeste modo, percebe-se que a concep\u00e7\u00e3o milenar ind\u00edgena est\u00e1 sendo traduzida ao \n\nmundo jur\u00eddico, sociopol\u00edtico, latino-americano e mundial. Assim, o constitucionalismo \n\ncontempor\u00e2neo da Am\u00e9rica Latina introduz, efetivamente, o direito ao Sumak Kawsay \n\n(Equador) ou Suma Qama\u00f1a (Bol\u00edvia), que representa um modelo de vida, oriundo das \n\n\n\n116 \n\n \n\ntradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, que as ultrapassa, tendo validade para todo o planeta, ou seja: \u201csignifica \n\nfinalmente la felicidad para los indios y todos los otros grupos humanos\u201d (HOUTART, 2011, \n\np.3) pressupondo um ambiente de reciprocidade, responsabilidade social, conviv\u00eancia e \n\nharmonia com a natureza. No que tange \u00e0 harmonia com a natureza, percebe-se que as \n\ncrian\u00e7as Kaingang, exteriorizam a felicidade em brincadeiras em contato direto com a \n\nnatureza, como as crian\u00e7as da T.I. P\u00f3 M\u00e1g em Taba\u00ed que, nos dias quentes, brincam no lago \n\nlocalizado na referida Terra Ind\u00edgena (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 25/10/2016). \n\nAssim, Sumak kawsay e suma qaman\u00e3 tem import\u00e2ncia, em primeiro plano, no terreno \n\nsimb\u00f3lico, j\u00e1 que as concep\u00e7\u00f5es surgem das vis\u00f5es dos povos conquistados. E em segundo \n\nplano, porque sinalizam as poss\u00edveis falhas do desenvolvimento, partindo do pressuposto de \n\nrepensar o desenvolvimento a partir das periferias, e n\u00e3o somente, a partir do centro \n\n(TORTOSA, 2009). \n\n  Cumpre destacar que, os direitos humanos est\u00e3o sendo reestabelecidos na ordem \n\ninternacional por influ\u00eancia, dentre outros, do novo constitucionalismo no Equador e na \n\nBol\u00edvia. Ao final de julho de 2010 \u2013 t\u00e3o somente agora \u2013, a Assembleia Geral da ONU \n\ndeclarou solenemente \u2018o direito \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento como um direito humano \n\nessencial para gozo pleno da vida e de todos os direitos humanos (CLAVERO, 2010). \n\nNesse contexto, para a cosmovis\u00e3o ind\u00edgena n\u00e3o h\u00e1 um conceito de desenvolvimento \n\nentendido a partir de um processo linear que estabele\u00e7a um estado anterior e um estado \n\nposterior. De modo que, n\u00e3o h\u00e1 um estado de subdesenvolvimento a ser superado, bem como \n\nn\u00e3o h\u00e1 um estado de desenvolvimento a ser alcan\u00e7ado, for\u00e7ando a destrui\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e a harmonia com a natureza. No entender dos povos ind\u00edgenas tampouco h\u00e1 a \n\nconcep\u00e7\u00e3o tradicional de pobreza associada \u00e0 car\u00eancia de bens materiais ou de riqueza \n\nvinculada ao ac\u00famulo destes (ACOSTA, 2010). \n\nO buen vivir significa a plenitude das necessidades, tanto objetivas quanto subjetivas, \n\ndas pessoas, representando um modelo de vida mais justo, sustent\u00e1vel, ecol\u00f3gico e humano. \n\nOu seja, trata-se de um conjunto de valores que d\u00e3o sentido a exist\u00eancia em plano individual \n\nou coletivo, de modo que, constitui um paradigma a partir do qual o desenvolvimento deve \n\norientar-se (ACOSTA, 2010). \n\n\n\n117 \n\n \n\n4.2.1 A incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir - Sumak kawsay pelo constitucionalismo \n\nEquatoriano \n\nO Equador \u00e9 um pa\u00eds com significativa diversidade \u00e9tnica. O idioma oficial \u00e9 \n\no espanhol, mas tamb\u00e9m se fala o qu\u00edchua, l\u00edngua falada pelos incas e tamb\u00e9m por \n\nciviliza\u00e7\u00f5es anteriores a eles (PACIEVITCH, texto digital). De acordo com o Centro Latino-\n\nAmericano e Caribenho de Demografia (CELADE) da Divis\u00e3o de Popula\u00e7\u00e3o da CEPAL, o \n\npercentual de popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 de 7%, dos quais, h\u00e1 povos que vivem em isolamento \n\nvolunt\u00e1rio (CEPAL, 2015). Dessa forma, a valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tradicionais se \n\ntorna, ainda mais, relevante, j\u00e1 que, o pa\u00eds apresenta uma popula\u00e7\u00e3o significativa de ind\u00edgenas \n\ne mesti\u00e7os. \n\nNesse sentido, o Equador adotou a filosofia, da cosmovis\u00e3o e pluriculturalidade a \n\npartir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 2008, a qual possui papel inovador a n\u00edvel nacional e \n\ninternacional. J\u00e1 no pre\u00e2mbulo da referida Carta h\u00e1 o reconhecimento das ra\u00edzes milenares \n\noriunda de diferentes povos, a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza \u2013 Pachamama - como vital para a \n\nexist\u00eancia da humanidade, o reconhecimento da prote\u00e7\u00e3o de Deus a partir da espiritualidade e \n\nda pluralidade de religi\u00f5es, premissas que orientam a decis\u00e3o construir uma nova forma de \n\nconviv\u00eancia em harmonia com a natureza, a fim de alcan\u00e7ar o buen vivir e Sumak kawsay \n\n(ECUADOR, 2008). \n\nDessa forma, o segundo cap\u00edtulo da Constitui\u00e7\u00e3o trata dos Derechos del buen vivir, \n\nconsubstanciado nos direitos humanos: \u00e0 \u00e1gua e \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o (arts. 12 e 13), direito ao meio \n\nambiente sadio e ecologicamente equilibrado, que garanta a sustentabilidade e o buen vivir \n\n(arts. 14 e 15); direito \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o (arts.17-20); direito \u00e0 cultura e ci\u00eancia \n\n(art. 21-25); educa\u00e7\u00e3o (art. 26-29); habita\u00e7\u00e3o e moradia (art. 31); sa\u00fade (art. 32) e direito ao \n\ntrabalho e seguridade social (art. 33 e 34) (ECUADOR, 2008). \n\nBaseada numa vis\u00e3o ecoc\u00eantrica a Constitui\u00e7\u00e3o do Equador outorga direitos \u00e0 \n\nnatureza, conforme disp\u00f5e Moraes (2013, p. 127): \u201cEncontra-se impl\u00edcita, na concep\u00e7\u00e3o do \n\nBem Viver, e, \u00e9 uma das consequ\u00eancias mais importantes que dela decorre, a atribui\u00e7\u00e3o de \n\nsubjetividade de direitos \u00e0 natureza (Pachamama)\u201d. O texto traz tal vis\u00e3o expressamente no \n\nCap\u00edtulo S\u00e9timo \u2013 Derechos de La naturaleza, que compreende os artigos 71 a 74. \n\n\n\n118 \n\n \n\nComo regime de desenvolvimento a carta andina, disp\u00f5e no artigo 275 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nEcuador (2008), apresenta o seguinte:  \n\n[...] es el conjunto organizado, sostenible y din\u00e1mico de los sistemas econ\u00f3micos, \n\npol\u00edticos, socio-culturales y ambientales, que garantizan la realizaci\u00f3n del buen \n\nvivir, del sumak kawsay. El Estado planificar\u00e1 el desarrollo del pa\u00eds para garantizar \n\nel ejercicio de los derechos, la consecuci\u00f3n de los objetivos del r\u00e9gimen de \n\ndesarrollo y los principios consagrados en la Constituci\u00f3n. La planificaci\u00f3n \n\npropiciar\u00e1 la equidad social y territorial, promover\u00e1 la concertaci\u00f3n, y ser\u00e1 \n\nparticipativa, descentralizada, desconcentrada y transparente. El buen vivir requerir\u00e1 \n\nque las personas, comunidades, pueblos y nacionalidades gocen efectivamente de \n\nsus derechos, y ejerzan responsabilidades en el marco de la interculturalidad, del \n\nrespeto a sus diversidades, y de la convivencia arm\u00f3nica con la naturaleza \n\n(ECUADOR, 2008, texto digital).  \n\n \n\nAssim, o constituinte equatoriano prop\u00f5e um desenvolvimento, que ultrapassa o \n\nsistema contempor\u00e2neo, baseado no capitalismo, e sugere uma sociedade em que todos \n\npossam viver bem, e n\u00e3o onde uns vivam bem \u00e0 custa de outros que vivam mal. Conforme \n\nAcosta (2008, p. 33): \u201cEl Buen Vivir es utopia de un proyecto de vida en com\u00fan a ser \n\nejecutada por la acci\u00f3n de la ciudadan\u00eda\u201d. Ou seja, a proposta \u00e9 de uma vida em \n\ncomunidade, fraternidade, e em harmonia com a natureza, usufruindo dos recursos naturais, \n\nsomente na medida suficiente para suprir as necessidades. \n\nNesse contexto, em 2009 o pa\u00eds reformulou seu plano nacional, o qual foi denominado \n\nde Plan Nacional para El Buen vivir, e prop\u00f5e construir um Estado plurinacional e \n\nintercultural sinalizando o come\u00e7o da consolida\u00e7\u00e3o do bem viver, o qual deve ser entendido \n\ncomo a busca pela igualdade e justi\u00e7a social, o reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo entre \n\npovos de culturas diferentes, o plano prop\u00f5e a concretiza\u00e7\u00e3o das metas tra\u00e7adas pela nova \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. Dessa forma, com base na experi\u00eancia do plano de 2009, em 2013 entrou em \n\nvigor o Buen vivir \u2013 plan nacional 2013-2017 \u2013 Todo el mundo mejor, o qual \u00e9 composto de \n\ndoze objetivos que expressam a vontade de p\u00f4r em pr\u00e1tica a proposta de transforma\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds. \n\nOs objetivos do plano nacional para o Buen Vivir s\u00e3o: consolidar o Estado \n\ndemocr\u00e1tico e a constru\u00e7\u00e3o do poder popular; Fortalecer a igualdade, coes\u00e3o, inclus\u00e3o e \n\nequidade social, territorial e diversidade; Melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o; \n\nFortalecer as capacidades e potencialidades da cidadania; Construir espa\u00e7os de reuni\u00f5es \n\nordin\u00e1rias e refor\u00e7ar: a identidade nacional, diferentes identidades, diversidade nacional e o \n\nmulticulturalismo; Consolidar a transforma\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e refor\u00e7ar a seguran\u00e7a abrangente, \n\n\n\n119 \n\n \n\ngarantir o rigoroso respeito pelos direitos humanos; Garantir os direitos da natureza e \n\npromover a sustentabilidade ambiental regional e global; Consolidar o sistema social e \n\necon\u00f4mico de suporte de forma sustent\u00e1vel; Garantir um trabalho digno em todas as suas \n\nformas; Promover a transforma\u00e7\u00e3o da matriz produtiva; Garantir a soberania e a efici\u00eancia dos \n\nsetores estrat\u00e9gicos para a transforma\u00e7\u00e3o industrial e tecnol\u00f3gica; Garantir a soberania e a \n\npaz, aprofundando a inser\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no mundo e a integra\u00e7\u00e3o latino-americana \n\n(ECUADOR, 2013). \n\n4.2.2 A incorpora\u00e7\u00e3o do Buen Vivir pelo estado plurinacional da Bol\u00edvia \n\nA Bol\u00edvia possui uma significativa popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, de modo que, o Relat\u00f3rio: \n\n\u201cPovos Ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina: Progressos da \u00faltima d\u00e9cada e desafios para garantir \n\nseus direitos\u201d (CEPAL, 2015), aponta que o percentual de popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ultrapassa 60% \n\nda popula\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds. Por esta raz\u00e3o, pela diversidade de ind\u00edgenas neste estado \n\nplurinacional, \u00e9 que os conhecimentos tradicionais dos povos ancestrais ganharam relevo e \n\nforam positivados constitucionalmente. Destaca-se que, a Bol\u00edvia teve um processo \n\nconstituinte mais demorado em rela\u00e7\u00e3o ao Equador, sendo que a atual Constitui\u00e7\u00e3o fora \n\naprovada em 2009, contendo tr\u00eas fatores importantes: 1) estado plurinacional, baseado na \n\nrefunda\u00e7\u00e3o do Estado, o qual conta com cerca de 30 etnias; 2) proje\u00e7\u00e3o de igualitarismo \n\njudicial e pluralismo jur\u00eddico; 3) di\u00e1logo intercultural, baseado na educa\u00e7\u00e3o e na \u00e9tica \n\nintercultural, os quais ensejam que n\u00e3o haja imposi\u00e7\u00e3o de uma cultura sobre a outra.  \n\nJ\u00e1 no pre\u00e2mbulo da Constitui\u00e7\u00e3o Boliviana (2009), h\u00e1 a seguinte disposi\u00e7\u00e3o sobre o \n\nestado da Bol\u00edvia:  \n\nUn Estado basado en el respeto e igualdad entre todos, con principios de soberan\u00eda, \n\ndignidad, complementariedad, solidaridad, armon\u00eda y equidad en la distribuci\u00f3n y \n\nredistribuci\u00f3n del producto social, donde predomine la b\u00fasqueda del vivir bien; con \n\nrespeto a la pluralidad econ\u00f3mica, social, jur\u00eddica, pol\u00edtica y cultural de los \n\nhabitantes de esta tierra; en convivencia colectiva con acceso al agua, trabajo, \n\neducaci\u00f3n, salud y vivienda para todos. Dejamos en el pasado el Estado colonial, \n\nrepublicano y neoliberal. Asumimos el reto hist\u00f3rico de construir colectivamente el \n\nEstado Unitario Social de Derecho Plurinacional Comunitario, que integra y articula \n\nlos prop\u00f3sitos de avanzar hacia una Bolivia democr\u00e1tica, productiva, portadora e \n\ninspiradora de la paz, comprometida con el desarrollo integral y con la libre \n\ndeterminaci\u00f3n de los pueblos (BOL\u00cdVIA, 2009, texto digital). \n\n \n\nDessa forma, reafirma-se o surgimento de uma nova era do constitucionalismo latino \n\namericano, o qual teve in\u00edcio, conforme demonstrado anteriormente, com a Constitui\u00e7\u00e3o do \n\nEquador, e que prop\u00f5e o buen vivir, no mesmo sentido que a Bol\u00edvia prop\u00f5e vivir bien, como \n\n\n\n120 \n\n \n\numa alternativa ao modelo atual de vida, o qual \u00e9 baseado no consumo e pretens\u00e3o de uma \n\nvida cada vez melhor.  \n\nO vivir bien vem disciplinado no artigo 8, do cap\u00edtulo segundo: Princ\u00edpios, Valores y \n\nFines del Estado da Constitui\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia (2009), conforme segue: \n\nEl Estado asume y promueve como principios \u00e9tico-morales de la sociedad plural: \n\nama qhilla, ama llulla, ama suwa (no seas flojo, no seas mentiroso ni seas ladr\u00f3n), \n\nsuma qama\u00f1a (vivir bien), \u00f1andereko (vida armoniosa), teko kavi (vida buena), ivi \n\nmaraei (tierra sin mal) y qhapaj \u00f1an (camino o vida noble).  \n\nEl Estado se sustenta en los valores de unidad, igualdad, inclusi\u00f3n, dignidad, \n\nlibertad, solidaridad, reciprocidad, respeto, complementariedad, armon\u00eda, \n\ntransparencia, equilibrio, equidad social y de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n, bienestar \n\ncom\u00fan, responsabilidad, justicia social, y distribuci\u00f3n y redistribuci\u00f3n de los \n\nproductos y bienes sociales para vivir bien (BOL\u00cdVIA, 2009, texto digital).  \n\n \n\nMamani (2010) considera que as constitui\u00e7\u00f5es anteriores, que foram constru\u00eddas por \n\nminorias detentoras de poder, jamais reconheceram e admitiram os idiomas ancestrais e \n\nprinc\u00edpios dos povos ind\u00edgenas origin\u00e1rios. Contudo, a nova Constitui\u00e7\u00e3o reconhece que os \n\npovos origin\u00e1rios promovem a cultura da vida, da mesma forma que, prop\u00f5e uma cultura de \n\npaz, este valor vem estabelecido no artigo 10, \u00a71, onde \u00e9 assegurado que a Bol\u00edvia ir\u00e1 \n\npromover o direito a paz em coopera\u00e7\u00e3o com outros povos. Assim, s\u00e3o estabelecidos como \n\nfins essenciais do Estado: construir uma sociedade justa e harmoniosa, baseada na \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o, sem discrimina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, a fim de, consolidar identidades \n\nplurinacionais. \n\nNo que tange ao direito ao meio ambiente, a carta de direitos assegura nos artigos 33 e \n\n34, que as pessoas t\u00eam direito a um meio ambiente saud\u00e1vel, protegido e equilibrado. Tal \n\ndireito se estende as futuras gera\u00e7\u00f5es, garantido, que os outros seres vivos se desenvolvam de \n\nmaneira normal e permanente. \n\n \n\n4.3 Fundamentos filos\u00f3ficos e cosmol\u00f3gicos do Buen Vivir - manuten\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios \n\nancestrais de Abya Yala \n\nEssa corrente te\u00f3rica denominada como Buen Vivir, trata-se de uma perspectiva \n\nhol\u00edstica das sociedades ind\u00edgenas (da Am\u00e9rica Andina), que decidem recuperar seus valores e \n\nseus c\u00f3digos de organicidade, os quais foram desprezados desde a coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \n\n\n\n121 \n\n \n\namericano. Ou seja, \u201cEl Buen Vivir aparece como una categor\u00eda en la filosof\u00eda de vida de las \n\nsociedades ind\u00edgenas ancestrales, pero que ha perdido terreno por efecto de las pr\u00e1cticas y \n\nmensajes de la modernidad occidental, as\u00ed como por efecto de la colonialidad del poder\u201d \n\n(ACOSTA, 2010, p. 12). \n\nNesse norte, compreende-se que a cosmovis\u00e3o ind\u00edgena, desde seus ancestrais, foi \n\ndesprezada no processo colonizat\u00f3rio. Nesse sentido, ao discorrer sobre o reestabelecimentos \n\ndos princ\u00edpios ancestrais, David Choquehuanca considera que: \u201cEs una alegr\u00eda saber que los \n\nde Abya Yala seguimos existiendo. Nosotros viv\u00edamos, compart\u00edamos nuestros territorios \n\ncomo hermanos. De pronto nos han dividido, con banderas, con himnos\u201d (BOL\u00cdVIA, 2010, \n\np. 49). Nesse norte, resta evidente que usos e costumes tradicionais resistiram durante s\u00e9culos, \n\nde forma aut\u00f4noma, objetivando o respeito e o equil\u00edbrio entre humano e  natureza. \n\n Seus princ\u00edpios est\u00e3o ancorados na perspectiva de que os bens materiais n\u00e3o s\u00e3o \n\ndeterminantes para o buen vivir ou vivir bien, j\u00e1 que, h\u00e1 outros valores em jogo, tais como: \n\nconhecimento, reconhecimento social e cultural, diversidade, c\u00f3digos e condutas \u00e9ticas (que \n\nincluam a espiritualidade e as rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza), e um planejamento hol\u00edstico \n\nque priorize a vida (ACOSTA, 2010). \n\n\u00c9 nesse sentido, que o chanceler da Bol\u00edvia David Choquehuanca, destaca: \n\n[...] defende que devemos deixar para tr\u00e1s o objetivo de \u201cviver melhor\u201d (a \u00e9tica do \n\nprogresso e do desenvolvimento infinito) e assumir o objetivo de \u201cviver bem\u201d (a \n\n\u00e9tica da sufici\u00eancia). \u201cViver melhor\u201d nos leva a competir com os outros e a uma \n\ncorrida de acumula\u00e7\u00e3o sem fim. Em contraste com isso, \u201cviver bem\u201d sempre \n\nsignifica o bem-estar para toda a comunidade: um indiv\u00edduo n\u00e3o pode viver bem se a \n\ncomunidade como um todo tamb\u00e9m n\u00e3o estiver bem. \u201cViver bem\u201d n\u00e3o \u00e9 algo \n\nbaseado na riqueza material (mas ela pressup\u00f5e as necessidades da vida), mas no \n\nbem-estar das pessoas e comunidades em todas as suas dimens\u00f5es. A comunidade \n\nn\u00e3o pode viver bem num ecossistema degradado; de fato precisamos estender nossa \n\nno\u00e7\u00e3o de comunidade para que ela abrace todas as criaturas bem como o ar, a \u00e1gua e \n\no solo que as sustenta. (HATHAWAY;BOFF, 2012, p. 476). \n\nCumpre destacar que, o conceito buen vivir ou vivir bien (oriundo da ancestralidade \n\nind\u00edgena)  n\u00e3o exprime a tradu\u00e7\u00e3o literal, daquilo que se pode entender como \u2018bem viver,\u2019 j\u00e1 \n\nque, cada povo, exprime sua interpreta\u00e7\u00e3o, a qual \u00e9 repleta de significados.  Mamani  (2010) \n\nao recorrer \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o literal dos termos originais em aymara e qu\u00e9chua, quais sejam: Suma \n\nQaman\u00e3\n32\n\n e Sumak Kawsay. Disp\u00f5e que,  suma qaman\u00e3, se traduz como: Suma \u2013 plenitude, \n\n                                                           \n32\n\n A partir do te\u00f3rico Mamani (2010), bem como Camargo e Tonso (2013), sintetizam os princ\u00edpios que \n\ncompreendem o Suma Qaman\u00e3:   \n\n\n\n122 \n\n \n\nsublime, excelente, magn\u00edfico, formoso e Qaman\u00e3 \u2013 viver, conviver, estar e ser, de modo que, \n\na express\u00e3o que mais se aproxima a esta vida em plenitude, vem a ser o vivir bien. Por outro \n\nlado, Sumak Kawsay se traduz: Sumak \u2013 plenitude, sublime, excelente, magnifico, formoso, \n\nsuperior e Kawsay \u2013 vida, ser e estar (MAMANI, 2010). \n\nNesse contexto, o buen vivir, sumak kawsay, suma qama\u00f1a, conforme disposto, \n\ncomp\u00f5em a filosofia de vida das sociedades ind\u00edgenas ancestrais que havia perdido espa\u00e7o \n\npelos efeitos das pr\u00e1ticas colonialistas e do consumismo moderno. Haja vista, que a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o destruiu as bases dessas sociedades e refutou suas culturas e vis\u00f5es de mundo, a \n\npartir da incorpora\u00e7\u00e3o de argumentos e s\u00edmbolos religiosos. Por essas raz\u00f5es, essa nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o de vida aponta alternativas que visam superar o desenvolvimento econ\u00f4mico atual, \n\na partir da compreens\u00e3o de que a natureza \u00e9 um todo inter-relacionado (HOUTART, 2011). \n\nDe acordo com Houtart (2011), o principal te\u00f3rico sobre Suma Qama\u00f1a \u00e9 o \n\nantrop\u00f3logo Xabier Albo, o qual associa este conceito ao de \u201cconvivir bien\u201d, um modo de \n\nvida leva em conta n\u00e3o s\u00f3 os bens materiais, mas, principalmente, os espirituais. Desse modo, \n\no conceito compreende a realiza\u00e7\u00e3o afetiva e espiritual; sendo a espiritualidade capaz de \n\ngarantir a paz e uma terra sem males. \n\nSegundo Leonardo Boff (2009), tem-se: \n\nEl \u00abvivir mejor\u00bb supone una \u00e9tica del progreso ilimitado y nos incita a una \n\ncompetici\u00f3n con los otros para crear m\u00e1s y m\u00e1s condiciones para \u00abvivir mejor\u00bb. Sin \n\nembargo, para que algunos puedan \u00abvivir mejor\u00bb millones y millones tienen y han \n\ntenido que \u00abvivir mal\u00bb. Es la contradicci\u00f3n capitalista. \n\n                                                                                                                                                                                     \n1. Suma Manq\u2019a\u00f1a: saber comer, saber alimentar-se, escolher alimentos saud\u00e1veis, da \u00e9poca e do lugar;  \n\n2. Suma Uma\u00f1a: saber beber;  \n\n3. Suma Thukhu\u00f1a: saber dan\u00e7ar, o que envolve saber se relacionar com o cosmo e com a terra, realizar-se com a \n\ndimens\u00e3o espiritual.  \n\n4. Suma Iki\u00f1a: saber dormir;  \n\n5. Suma Irnaka\u00f1a: saber trabajar, que no significa sofrimento, mas sim, alegria e coes\u00e3o;  \n\n6. Suma Iupi\u00f1a: meditar e entrar em instrospec\u00e7\u00e3o pois, o silencio harmoniza e equilibra;  \n\n7. Suma Amuya\u00f1a: saber pensar, que n\u00e3o se constitui somente no \u00e2mbito racional, este se mescla com o sentir.  \n\n8. Suma Muna\u00f1a, munayasi\u00f1a: saber amar e ser amado em um processo complement\u00e1rio;  \n\n9. Suma Aruskipa\u00f1a: falar bem, que implica ter pensado e sentido antes de se expressar;  \n\n10. Suma ist\u2019a\u00f1a: saber escutar, com os ouvidos e tamb\u00e9m sentir se tudo est\u00e1 falando bem;  \n\n11. Suma Samkasi\u00f1a: saber sonhar. Sonhando \u00e9 que projetamos a vida;  \n\n12. Suma Sarnaqa\u00f1a: saber caminhar. Nunca se caminho s\u00f3, sempre se est\u00e1 acompanhado dos ancestrais, do Sol, \n\nda \u201cPachamama\u201d, etc.  \n\n13. Suma Chura\u00f1a, suma katuka\u00f1a: saber dar e receber. \u00c9 reconhecer o equil\u00edbrio das for\u00e7as, pois, agradecer \u00e9 \n\nsaber receber.  \n\n\n\n123 \n\n \n\nPor el contrario, el \u00abbuen vivir\u00bb apunta a una \u00e9tica de lo suficiente para toda la \n\ncomunidad, y no solamente para el individuo. El \u00abbuen vivir\u00bb supone una visi\u00f3n \n\nhol\u00edstica e integradora del ser humano, inmerso en la gran comunidad terrenal, que \n\nincluye adem\u00e1s de al ser humano, al aire, el agua, los suelos, las monta\u00f1as, los \n\n\u00e1rboles y los animales; es estar en profunda comuni\u00f3n con la Pachamama (Tierra), \n\ncon las energ\u00edas del Universo, y con Dios (BOFF, 2009, p. 2). \n\nAssim, o buen vivir rompe com a ideologia dominante de acumula\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central desvincula-se do acumular para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades, propondo \n\na produ\u00e7\u00e3o apenas do suficiente e decente para todos os seres vivos, incluindo-se: pessoas, \n\nanimais e plantas. A concep\u00e7\u00e3o de buen vivir implica, n\u00e3o somente associ\u00e1-lo ao bem estar \n\nocidental, mas resgatar a cosmovis\u00e3o dos povos ancestrais (ACOSTA, 2008). \n\nNesses moldes, no encontro mundial \u201cPor la Victoria Hist\u00f3rica de los Pueblos \n\nInd\u00edgenas del Mundo\u201d, realizado para celebrar a aprova\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre os direitos dos povos ind\u00edgenas, em 2007, foram estatu\u00eddos mandatos, dentre os quais \n\ndestaca-se:  \n\nConstruir un mundo basado en la Cultura de la Vida, en la identidad, filosof\u00eda, \n\ncosmovisi\u00f3n y espiritualidad milenaria de los pueblos ind\u00edgenas originarios, \n\naplicando los conocimientos y saberes ancestrales, consolidando procesos de \n\nintercambio y hermandad entre las naciones y respetando la autodeterminaci\u00f3n. \n\nAsumir decisiones nacionales e internacionales para salvar a la Madre Naturaleza \n\nde los desastres que est\u00e1 provocando el capitalismo en su decadencia, que se \n\nmanifiesta en el calentamiento global y la crisis ecol\u00f3gica; reafirmando que la \n\ncultura ind\u00edgena originaria es la \u00fanica alternativa para salvar nuestro planeta \n\ntierra (BOL\u00cdVIA, 2010, p. 13). \n\n \n\n \n\nDesse modo, evidencia-se que a cosmovis\u00e3o, e a espiritualidade milenar dos povos \n\nind\u00edgenas origin\u00e1rios, s\u00e3o reivindicadas como forma de reconhecimento e respeito dos direitos \n\nhumanos dos povos ind\u00edgenas. O encontro suscita ainda, a substitui\u00e7\u00e3o do modelo de \n\ndesenvolvimento, o uso pr\u00e1ticas de soberania alimentar (condenando uso de sementes \n\ntransg\u00eanicas), a valoriza\u00e7\u00e3o do papel da mulher ind\u00edgena, o respeito ao direito \u00e0 vida, sa\u00fade e \n\neduca\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, o reconhecimento da \u00e1gua como direito humano, a descoloniza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, de modo a salvar a M\u00e3e Natureza. E \u00e9 com base nesses pressupostos que, \u00e9 \n\nassumida a responsabilidade do Buen Vivir que lhes foi legado por \u201cnuestros ancestros, para \n\nirradiar desde lo m\u00e1s sencillo y simple a lo m\u00e1s grande y complejo, para construir de manera \n\nhorizontal y entre todas, todos y el todo, la cultura de la paciencia, la cultura del di\u00e1logo y \n\nfundamentalmente la Cultura de la Vida\u201d (BOL\u00cdVIA, 2010, p. 15). \n\n\n\n124 \n\n \n\nNesta senda, Niel (2011), tece as seguintes conclus\u00f5es sobre a filosofia do Buen Vivir: \n\na) espiritualidade \u2013 como fundamento para buen vivir, baseada em um caminho de vida ou \n\nestrutura social, de modo que, esta concep\u00e7\u00e3o de vida tem fundamento na cosmovis\u00e3o e nos \n\nsaberes ancestrais; b) harmonia e equil\u00edbrio que se estabelece entre a natureza e todos os seres \n\nvivos; c) concep\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o, j\u00e1 que, para a cosmovis\u00e3o andina, tempo e espa\u00e7o n\u00e3o \n\ns\u00e3o repetitivos, existe uma no\u00e7\u00e3o de tempo c\u00edclico (NIEL, 2011, p. 07). \n\nA fim de ilustrar essa no\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica do Buen Vivir, o autor traz \u00e0 baila conceitos \n\ndelineados por pessoas consideradas como \u201cchave\u201d para esta corrente. Assim, para Cecilia \n\nPinedo, esta filosofia pode ser considerada como \u201cestar en armonia con los ciclos de la \n\nMadre tierra, el cosmos y la vida\u201d (NIEL, 2011, p.08). Desse modo, os elementos \n\nfundamentais desta filosofia s\u00e3o: cosmovis\u00e3o, tempo c\u00edclico, natureza e harmonia. Para Sim\u00f3n \n\nYampara esta filosofia pode ser considerada como \u201cvivir/com-vivir em armon\u00eda y \n\ncomplementariedade integral de los diversos mundos de la comunidade eco-bi\u00f3tica natural\u201d \n\n(NIEL, 2011, p.08). Assim, percebe-se a interdepend\u00eancia entre todos os seres vivos, que \n\nreclama por harmonia e respeito. Por fim, o autor apresenta a defini\u00e7\u00e3o de Fernando \n\nHuanacuni Mamani, que traduz esta filosofia como um modo de vida em plenitude, ou seja: \n\n\u201cvivir em armon\u00eda y em equilibrio, em armon\u00eda com los ciclos de la Madre Tierra, del \n\ncosmos, de la vida y de la historia, y em equilibrio con toda forma de exist\u00eancia\u201d (NIEL, \n\n2011, p. 09). \n\nDesse modo, compreende-se que a filosofia do buen vivir est\u00e1 voltada para uma vida \n\ncomunit\u00e1ria harm\u00f4nica e autossuficiente. Nesse alinhamento, tem-se:  \n\nEn el Vivir Bien nos desenvolvemos em armon\u00eda com todos y todo, es uma \n\nconviv\u00eancia donde todos nos preocupamos por todos y por todo lo que nos rodea. \n\nLo m\u00e1s importante no es el hombre ni el dinero, lo m\u00e1s importante es la armonia \n\ncom la naturaliza y la vida. Siendo la base para salvar a la humnidade y el planeta \n\nde los peligros con que los acossa una minoria individualista y sumamente ego\u00edsta, \n\nel Vivir Bien apunta a uma vida sencilla que reduzca nuestra adicci\u00f3n el consumo y \n\nmantenga una produci\u00f3n equilibrada sin arruinar el entorno (MAMANI, 2010, p. \n\n34). \n\nDesse modo, reafirma-se a concep\u00e7\u00e3o de complementariedade entre a comunidade, \n\nonde se prioriza o compartilhar sem competir, j\u00e1 que, como foi explicitado anteriormente, \n\nbuen vivir n\u00e3o se aproxima a ideia de viver melhor (porque para que uns vivam melhor, outros \n\nprecisam viver pior). Al\u00e9m disso, verifica-se a contradi\u00e7\u00e3o existente entre os conceitos de \n\nbuen vivir e bem estar (ocidental), uma vez que, o \u00faltimo leva em conta vari\u00e1veis materiais, \n\n\n\n125 \n\n \n\ninterligadas a concep\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o. Portanto, o buen vivir atua contra o consumismo, \n\nsendo indiscut\u00edvel que desvios de conduta, como: roubar, mentir, explorar o pr\u00f3ximo e atentar \n\ncontra a natureza, poderiam proporcionar viver melhor, mas, iriam de encontro aos princ\u00edpios \n\nancestrais ind\u00edgenas. \n\nNesse norte, Gudynas e Acosta (2011) destacam: \n\nNo pretendemos decir que fracasaron todos los emprendimientos que han invocado \n\nmetas del desarrollo. Pero s\u00ed deseamos se\u00f1alar que esto sucedi\u00f3 en muchos casos, y \n\nque m\u00e1s all\u00e1 de algunos \u00e9xitos puntuales son evidentes las limitaciones en su base \n\nconceptual. M\u00e1s de medio siglo de planes tradicionales de desarrollo que \n\nsupuestamente resolver\u00edan los problemas del subdesarrollo, han tenido resultados \n\npaup\u00e9rrimos. En realidad, lo que se observa en el mundo es un \u201cmal desarrollo\u201d \n\ngeneralizado, con diferentes expresiones de \u201cmal vivir\u201d, tanto en el sur como em el \n\nnorte (GUDYNAS; ACOSTA, 2011, p.72). \n\nAinda sobre esta concep\u00e7\u00e3o, Evo Morales Ayma em entrevista sobre a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o direito dos povos ind\u00edgenas, considera que os \n\ninteresses individualistas comprometem n\u00e3o s\u00f3 a vida dos povos, mas tamb\u00e9m o meio \n\nambiente e o Planeta Terra. Desse modo, o buen vivir assume o compromisso de defender a \n\nnatureza e a humanidade, ou seja, se compromete a \u201csalvar la humanidade de los peligros que \n\nla acosa una minor\u00eda individualista y sumamente agresiva, racista y belicista (BOL\u00cdVIA, \n\n2010). \n\nNesse contexto, Mamani (2010) destaca as diferen\u00e7as entre o paradigma ocidental e o \n\nparadigma ind\u00edgena origin\u00e1rio. Desta feita, o primeiro, compreende o individualismo e o \n\ncomunismo. Assim, o individualismo est\u00e1 voltado para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, por outro \n\nlado, o comunismo (socialismo e/ou coletivo extremo) leva em conta o bem estar do ser \n\nhumano (vis\u00e3o antropoc\u00eantrica) sem levar em considera\u00e7\u00e3o as outras formas de vida \n\nexistentes. J\u00e1 o paradigma ind\u00edgena origin\u00e1rio est\u00e1 associado \u00e0 concep\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, que \n\nrepresenta uma profunda rela\u00e7\u00e3o com a vida. \n\nDesse modo, \u00e9 un\u00e2nime o entendimento de que viver bem, \u00e9 viver em harmonia e \n\ncomplementariedade. Sendo estas as bases para defesa da natureza e de toda a vida existente. \n\nAssim, cumpre destacar que para essa concep\u00e7\u00e3o de vida, igualdade e harmonia s\u00e3o conceitos \n\nque se aproximam, mas que n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f4nimos, j\u00e1 que, havendo diversidade, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel se \n\nfalar em igualdade, mas, somente em harmonia. Assim, a harmonia \u00e9 indissoci\u00e1vel da \n\ncomplementariedade (NIEL, 2010). \n\n\n\n126 \n\n \n\nO Buen Vivir est\u00e1 relacionado com a identidade ind\u00edgena, j\u00e1 que, \u00e9 sustentado por \n\nvalores que foram reprimidos desde a coloniza\u00e7\u00e3o, mas que resistiram e se fortaleceram com \n\no decorrer dos tempos. \u201cEstos valores, estos principios, son la identidade que nos han legado \n\nnuestros abuelos, la armon\u00eda y la complementariedade en nuestras fam\u00edlias y em nuestras \n\ncomunidades con la naturaliza y el cosmos\u201d (MAMANI, 2010, p. 35). Assim, o Buen Vivir \n\nesta ancorado na no\u00e7\u00e3o de identidade, que emerge a partir de um sentido cultural e de outro \n\nnatural. Portanto, assumir este compromisso implica em projetar o futuro a partir da mem\u00f3ria \n\ne hist\u00f3ria destes povos.  \n\n No entender de Walsh (2009), o buen vivir compreende elementos essenciais para a \n\nvida: \u00e1gua, alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o (cultura e ci\u00eancia), moradia, sa\u00fade e trabalho.  Sendo \n\nconstitu\u00eddo pelos direitos: das comunidades, povos e nacionalidades, da natureza, de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e controle social e integra\u00e7\u00e3o latino-americana. Desse modo, o buen vivir \u00e9 capaz \n\nde propiciar outros modos de vidas, j\u00e1 que, est\u00e1 alicer\u00e7ado por um novo modelo de contrato \n\nsocial que \u00e9 baseado em rela\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia \u00e9tica entre os humanos e o seu entorno, \n\nobjetivando reatar la\u00e7os comunit\u00e1rios por meio da interculturalidade.  \n\nAssim, tem-se que, a interculturalidade \u00e9 indispens\u00e1vel nesse processo de mudan\u00e7a de \n\nrela\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que, n\u00e3o se trata somente de um processo cultural, mas de rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\npol\u00edticas.  Nesse sentido, a interculturalidade \u00e9 um desafio nas sociedades desiguais, uma vez \n\nque, h\u00e1 um monop\u00f3lio de saberes. Portanto, s\u00e3o urgentes que se desenvolvam discursos \n\ncompreens\u00edveis por todos e adaptados para cada l\u00edngua (HOUTART, 2011). \n\nKatu Arkonada pesquisador e analista do Centro de Estudos Aplicados aos Direitos \n\nEcon\u00f4micos, Sociais e Culturais (CEADESC), da Bol\u00edvia, considera que descoloniza\u00e7\u00e3o e \n\nvivir bien est\u00e3o intrinsicamente ligados. Assim, o movimento ind\u00edgena, resiste para que se \n\ndeem verdadeiros processos de descoloniza\u00e7\u00e3o, defendendo viver na terra onde nasceu, \n\ndefendendo a M\u00e3e Terra da explora\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais, propondo alternativas de \n\nvida, onde impere a descoloniza\u00e7\u00e3o do poder e do saber e a desmercantiliza\u00e7\u00e3o da vida \n\n(SBARDELOTTO, 2010b). \n\nO ind\u00edgena aymara qullana Sim\u00f3n Yampara considera o bem-viver como perspectiva \n\necobi\u00f3tica e cosmog\u00f4nica, para ele Suma Qaman\u00e3 esta relacionada \u00e0 intera\u00e7\u00e3o harmoniosa de \n\ndimens\u00f5es: a) quatro elementos interativos convivenciais e harmonizados, quais sejam: qulqa-\n\nyanaka (materialidade), japhalla ajayu (espiritualidade) que devem interagir simultaneamente \n\n\n\n127 \n\n \n\ncom interesses sayana (privados) e saraqa (comunit\u00e1rios); b) for\u00e7as e energias de alxpacha \n\n(altura), manqhapacha (de dentro), tata-inti (sol) e phaxsi mama (lua); c) elemento que se \n\nmove em uma escala taypi (centro, encontro) entre jaka (vida) e jiwa(morte); d) conviv\u00eancia \n\ndos diferentes mundos: Uywa (animal), Yapu(vegetal), Japhalla (divindades naturais), Uraq-\n\npacha (terra), Jaqi (pessoas) (SBARDELOTTO, 2010c). \n\nPara Pablo D\u00e1valos o buen vivir incorpora uma dimens\u00e3o humana, \u00e9tica e hol\u00edstica nas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos. Desse modo, os aspectos centrais da concep\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de \n\nSumak Kawsay ou Suma Qaman\u00e3 foram recriados a partir de uma confirma\u00e7\u00e3o de viv\u00eancias \n\nancestrais dos povos ind\u00edgenas e de sua forma de construir sua socialidade e rela\u00e7\u00e3o com a \n\nnatureza. Assim, para o economista equatoriano \u201cNa recupera\u00e7\u00e3o de suas formas ancestrais de \n\nconviv\u00eancia, os povos ind\u00edgenas encontraram, de um lado, as formas pol\u00edticas de resist\u00eancia \n\nao capitalismo e \u00e0 modernidade e, de outro, as alternativas para esse mesmo sistema \n\ncapitalista\u201d (SBARDELOTTO, 2010d, p. 06)  \n\n Macas (2010) considera que todos os povos origin\u00e1rios, situados no ocidente, tem a \n\ncoletividade presente em suas origens, contudo, a coloniza\u00e7\u00e3o os individualizou, provocando \n\numa ruptura com sua vida tradicional, para impor outro modo de vida, totalmente contr\u00e1rio. \n\nPortanto, o Sumak Kawsay \u201cser\u00eda la vida en plenitud. La vida en excelencia material y \n\nespiritual. La magnificencia y lo sublime se expresa en la armon\u00eda, en el equilibrio interno y \n\nexterno de una comunidade\u201d (MACAS, 2010, p. 15). \n\n\u00c9 nesse sentido que Esperanza Mart\u00ednez considera que o Sumak Kawsay \u00e9 constru\u00eddo \n\nna comunidade. Assim, a bi\u00f3loga equatoriana defende que a proposta do Buen Vivir prov\u00e9m \n\nde um sujeito hist\u00f3rico: o \u00edndio, j\u00e1 que, para este sujeito os v\u00ednculos com a terra e a natureza \n\nn\u00e3o foram quebrados, apesar de todo o sofrimento imposto pelo processo de coloniza\u00e7\u00e3o. No \n\nque tange \u00e0 natureza, sabe-se que, na Am\u00e9rica Latina se encontra uma diversidade de \n\necossistemas, os quais, na maioria das vezes, somente s\u00e3o conservados por integrarem \n\nterrit\u00f3rios ind\u00edgenas. Contudo, o paradigma capitalista associa a natureza com a possibilidade \n\nde explora\u00e7\u00e3o de seus recursos, e consequentemente, a obten\u00e7\u00e3o de lucro financeiro. J\u00e1 para o \n\nparadigma do buen vivir a riqueza \u00e9 a natureza, a biodiversidade e as amplas possibilidade de \n\nintera\u00e7\u00e3o (SBARDELOTTO, 2010e). \n\nDesse modo, \u00e9 percept\u00edvel que os fundamentos do buen vivir guardam estreita rela\u00e7\u00e3o \n\ncom os saberes tradicionais dos povos de Abya Yala. Essas formas ancestrais de conviv\u00eancia \n\n\n\n128 \n\n \n\nrepresentam as for\u00e7as pol\u00edticas de resist\u00eancia ao capitalismo, e propiciaram a emerg\u00eancia \n\ndesses princ\u00edpios a partir do novo constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina, que positivou \n\nlegalmente esse modo de ser e viver. Assim, essa forma peculiar de relacionamento entre \n\nsociedade e natureza dista significativamente do individualismo, incentivado pelo capitalismo. \n\nO buen vivir interconectado com a descolonialidade requer a plenitude de vida e o respeito \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as, estando ancorado por princ\u00edpios basilares que orientam para o desafio de \n\nreencantar o mundo. \n\n4.4 Principiologia do Buen Vivir \n\n As bases te\u00f3ricas do Buen Vivir representam a tradu\u00e7\u00e3o, do modo de vida dos povos \n\nancestrais de Abya Yala, para a sociedade hodierna. Esse modelo de vida, \u00e9 baseado em \n\nprinc\u00edpios que se complementam e se interconectam, com a finalidade de recuperar as formas \n\nancestrais de conviv\u00eancia. De tal modo, o buen vivir prop\u00f5e um novo horizonte de vida, a \n\npartir de antigas tradi\u00e7\u00f5es.  \n\n Nesta senda, os princ\u00edpios que norteiam o buen vivir, representam a conjuga\u00e7\u00e3o dos \n\npressupostos presentes no novo constitucionalismo, que reafirmam o conceito de vida plena \n\nalmejado pelos povos de Abya Yala h\u00e1 milhares de anos. Assim, esta base pode ser sintetizada \n\nem 25 princ\u00edpios: 1. Priorizar a vida; 2 Acordos em consenso; 3. Respeitar as diferen\u00e7as; 4. \n\nViver em complementariedade; 5. Equil\u00edbrio com a natureza; 6. Defender a identidade; 7. \n\nAcertar as diferen\u00e7as; 8. Priorizar direitos c\u00f3smicos; 9. Saber comer; 10. Saber beber; 11. \n\nSaber dan\u00e7ar; 12. Saber trabalhar; 13. Retomar Abya Yala; 14. Reincorporar a agricultura; 15. \n\nSaber comunicar-se; 16. Controle Social; 17. Trabalhar em reciprocidade; 18. N\u00e3o roubar nem \n\nmentir; 19. Proteger as sementes; 20. Respeitar as mulheres; 21. Viver bem e n\u00e3o melhor; 22. \n\nRecuperar recursos; 23. Exercer a soberania; 24. Aproveitar a \u00e1gua; 25. Escutar os mais \n\nvelhos (CHOQUEHUANCA, 2010). \n\n NIEL (2011) faz refer\u00eancia a uma filosofia de vida (caminho de vida, sistema de vida \n\nou plano de vida), baseada em conceitos fundamentais: \u201ccomplementariedad, reciprocidad, \n\narmon\u00eda, equilibrio, \u201crelacionalidad\u201d, proporcionalidad, dualidad [\u2026] Esta concepci\u00f3n de \n\nvida tiene sus fundamentos en la cosmovisi\u00f3n andina y los saberes ancestrales\u201d (NIEL, 2011, \n\np. 07). Assim, esta filosofia de vida estaria sedimentada na harmonia e no equil\u00edbrio que \u00e9 \n\nestabelecido entre a natureza e todos os seres vivos. \n\n\n\n129 \n\n \n\n A partir dos princ\u00edpios dispostos, enumeram-se seguintes conceitos-chaves, que se \n\nentende sejam fundamentais para a compreens\u00e3o desta teoria, uma vez que, tornam-se \n\nfundamentais para a efetividade desta filosofia de vida e que ir\u00e3o conformar as bases de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o para a interconex\u00e3o entre estes princ\u00edpios e os saberes tradicionais que orientam o \n\nmodo de ser do Kaingang, tem\u00e1tica que ser\u00e1 aprofundada nos cap\u00edtulos posteriores. \n\n Portanto, os conceitos-chave s\u00e3o: ancestralidade, cosmovis\u00e3o, vida como prioridade, \n\ncomplementariedade, reciprocidade, harmonia, equil\u00edbrio, relacionalidade, dualidade, tempo \n\nc\u00edclico e concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica. \n\n4.4.1 Ancestralidade \n\n Conforme disposto anteriormente nesta tese, reitera-se que ao discorrer-se sobre Abya \n\nYala, a base da teoria do buen vivir encontra guarida na ancestralidade. Assim, inspirados nas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as diversas formas vida de seus ancestrais, \u00e9 que o movimento ind\u00edgena se \n\norganiza, a partir das \u00faltimas d\u00e9cadas, para reivindicar o reconhecimento de seus saberes e o \n\nrespeito \u00e0 sua diversidade. Nesse contexto, a ancestralidade \u00e9 presente nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias e assegura as perman\u00eancias culturais. \n\n Nesse norte, compreende-se que a ancestralidade representa o \u201ctra\u00e7o, de que sou \n\nherdeiro, que \u00e9 constitutivo do meu processo identit\u00e1rio e que permanece al\u00e9m da minha \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia\u201d (FERREIRA SANTOS, 2006, p. 177). Portanto, a ancestralidade est\u00e1 \n\nintimamente relacionada com a identidade. Desse modo, a identidade ind\u00edgena \u00e9 reafirmada \n\npor meio da ancestralidade, que \u00e9 transmitida de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, garantindo que as \n\ntradi\u00e7\u00f5es de cada povo sejam mantidas. \n\n Nesse sentido, os movimentos ind\u00edgenas que se organizaram em prol de uma reforma \n\nconstituinte, a fim de que, o constitucionalismo reconhecesse os princ\u00edpios ancestrais dos \n\npovos que viviam em Abya Yala (antes do processo de encobrimento do outro), reconhecem o \n\n\u201cmodo de pertencer coletivo, daqueles que compartilham um mesmo universo cultural e \n\nsimb\u00f3lico, a mesma ancestralidade, a mesma rela\u00e7\u00e3o com a terra e o territ\u00f3rio\u201d (ALMEIDA, \n\n2013, p. 135). \n\n Deste modo, a ancestralidade \u00e9 fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ntradicionais. Sendo, portanto, um elo entre o passado e o presente, que propicia que a \n\n\n\n130 \n\n \n\nunifica\u00e7\u00e3o da cultura, estando atual, por meio de rituais e celebra\u00e7\u00f5es vivenciados no \n\ncotidiano. \n\n4.4.2 Cosmovis\u00e3o \n\n A vis\u00e3o c\u00f3smica est\u00e1 presente na forma peculiar como as diversas culturas sentem, \n\npercebem, projetam o mundo e expressam suas rela\u00e7\u00f5es de vida. Respeitar os direitos \n\nc\u00f3smicos e recuperar a cosmovis\u00e3o \u00e9 uma forma de fortalecer a identidade. E \n\nconsequentemente, \u201crecuperar a Cultura da Vida e recuperar nossa vida em completa \n\nharmonia e respeito m\u00fatuo com a m\u00e3e natureza, com a Pachamama, onde tudo \u00e9 vida, onde \n\ntodos somos uywas, criados da natureza e do cosmos\u201d (GUDYNAS, 2012, p. 01). \n\n De acordo com Mamani (2010), tem-se: \n\nLos abuelos y abuelas de los pueblos ancestrales hicieron florecer la cultura de la \n\nvida inspirados en la expresi\u00f3n del multiverso, donde todo est\u00e1 conectado, \n\ninterrelacionado, nada est\u00e1 fuera, sino por el contrario \u201ctodo es parte de\u2026\u201d; la \n\narmon\u00eda y equilibrio de uno del todo es importante para la comunidad (MAMANI, \n\n2010, p. 24).  \n\n Cumpre destacar que, o termo abuelos est\u00e1 relacionado aos anci\u00e3os ind\u00edgenas, \n\nrepresentando uma forma carism\u00e1tica e respeitosa de se referir a estes guardi\u00f5es da tradi\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, o termo multiverso est\u00e1 relacionado a muitas verdades, e a concep\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \n\nuniversos. Assim, a cosmovis\u00e3o compreende: o humano, a natureza, o cosmos e todas as \n\nformas de vida. \n\n Morales (2008) entende a cosmovis\u00e3o como uma forma de pensar-agir, de viver o \n\nuniverso, a qual \u00e9 parte fundamental de cada cultura, sendo constru\u00edda por meio do tempo-\n\nespa\u00e7o. A cosmovis\u00e3o se renova e se atualiza permanentemente a partir dos costumes, \n\nprinc\u00edpios, cultura e educa\u00e7\u00e3o. Essa maneira peculiar de ver o mundo \u00e9 um tanto complexa e \n\npor muito tempo foi negada no mundo ocidental, contudo, a atual mudan\u00e7a de paradigma, \n\noportuniza que seja constru\u00eddo um di\u00e1logo entre as diversas formas de conceber o mundo. \n\n Para Melo (2017) na cosmovis\u00e3o ind\u00edgena tudo est\u00e1 interligado. O conhecimento \n\ntradicional \u00e9 colocado em pr\u00e1tica, e perpassado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. A sabedoria ancestral \n\n\u00e9 capaz de garantir tudo aquilo que o ind\u00edgena necessita para sobreviver. Ademais, a natureza \n\n\u201coferece tudo que necessitam e assim, vivem para desfrutar a vida, que \u00e9 sagrada, interagindo \n\nharmoniosamente com seu entorno\u201d (MELO, 2017, p. 29). Assim, a Pachamama, vista como \n\n\n\n131 \n\n \n\num organismo vivo, no qual fazem parte todos os seres vivos, os quais se integram num \n\nprocesso de complementariedade. \n\n4.4.3 Vida como prioridade \n\n Priorizar a vida \u00e9, indiscutivelmente, um dos grandes fundamentos do buen vivir, de \n\nmodo que, vida engloba todos os seres que comp\u00f5em a natureza e o cosmos. Assim, o \n\nconjunto de princ\u00edpios que norteiam esta teoria objetiva defender a natureza, e \n\nconsequentemente, a vida. \n\n Nesse norte, o buen vivir \u00e9 sin\u00f4nimo da cultura da vida, de modo que, \u00e9 poss\u00edvel  \n\nsintetizar alguns elementos para a sua efetividade, tais como: e exerc\u00edcio direto da soberania \n\ndas comunidades (priorizando viver em comunidade, de forma harm\u00f4nica, autossuficiente e \n\nem equil\u00edbrio com a natureza. Assim, tem-se que, as viv\u00eancias em comunidade oportunizam: \n\nsalvar a vida e a natureza cuidando da M\u00e3e Terra como m\u00e3e, filha e irm\u00e3); fazer valer a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, trabalhar juntos por suas comunidades e fam\u00edlias \n\n(compartilhando, cantando e dan\u00e7ando); produzir para suas comunidades e para manter suas \n\nfam\u00edlias; decidir juntos como se dar\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o; usar os modos pr\u00f3prios de produ\u00e7\u00e3o; \n\ngarantir a vida para as futuras gera\u00e7\u00f5es; e assim, alcan\u00e7ar um viver bem (BOL\u00cdVIA, 2010). \n\nNesse sentido, a Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos da M\u00e3e Terra, est\u00e1 baseada em \n\nprinc\u00edpios, entre os quais se destaca \u201cEl derecho a la vida, que significa el derecho a existir. \n\nLos humanos tenemos que reconocer que tambi\u00e9n la Madre Tierra y los otros seres vivientes \n\ntienen derecho a existir\u201d (BOLIVIA, 2010, p. 25). Dessa forma, refor\u00e7a-se a perspectiva de \n\ntodas as formas de vida, ou seja, o reconhecimento e respeito pela diversidade de todas as \n\nformas de vidas existentes, que ultrapassa a vida humana, e que com ela se complementa e \n\ninter-relaciona. \n\nAnte este desaf\u00edo de resolver los problemas del cambio clim\u00e1tico, de salvar la vida \n\nde la Madre Tierra, est\u00e1 en debate dos formas de vivencia, la Cultura de la Vida y \n\nla Cultura de la Muerte. Est\u00e1 en debate el Vivir Bien y el vivir mejor, est\u00e1 en debate \n\nsi vamos a vivir o si vamos a morir, si vamos a salvar vidas o vamos a matar \n\n(BOLIVIA, 2010, p. 28) \n\nV\u00ea-se, pois, que, o grande desafio do buen vivir \u00e9 proporcionar a vida em plenitude, o \n\nque implica em priorizar a cultura da vida, ou seja, ir contra os meios capitalistas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, essa teoria, articula uma nova perspectiva de desenvolvimento, que garanta a plenitude \n\npara todos e todas em harmonia com os recursos naturais. Portanto, priorizar a vida, \u00e9 \n\n\n\n132 \n\n \n\nreconhecer a igualdade de direitos existenciais que cada flor, p\u00e1ssaro, rio, pedra possui e \n\nassegurar o direito de manter a sua exist\u00eancia. \n\n4.4.4 Complementariedade \n\n Viver em complementariedade onde uns dependem dos outros e ao mesmo tempo, \n\njuntos se tornam plenos. Uma vida em comunidade, em total harmonia com os demais seres \n\nvivos. Num espa\u00e7o onde a individualidade n\u00e3o tem cabimento, e, portanto, o paradigma \n\ncapitalista (por ser individualista), tamb\u00e9m n\u00e3o poder\u00e1 prosperar.  \n\n De acordo com Ramos (2012), a complementariedade pressup\u00f5e os demais princ\u00edpios, \n\nconforme segue: \n\nSiguiendo un ideal complementario, lo absoluto consiste en encontrar los \n\ncomplementos en una evoluci\u00f3n eterna: el d\u00eda sucede a la noche, la claridad se \n\ncomplementa con la oscuridad, el cielo con la tierra, y as\u00ed en un muro inca \n\ncompuesto de piedras se logra, por medio del trabajo, que \u00e9stas encajen \n\nperfectamente unas con otras sin dejar grietas, dejando para la posteridad un muro \n\ns\u00f3lido. Todo es par y complemento (RAMOS, 2012, p. 45). \n\n Assim, o princ\u00edpio da complementariedade pressup\u00f5e que tudo o que existe no mundo \n\nseja interdependente; um ao complementar o outro se aproxima deste, n\u00e3o havendo \n\nsuperioridade ou inferioridade. Desse modo, n\u00e3o existe uma liberdade total, j\u00e1 que, a \n\nliberdade se limita ao car\u00e1ter complementar de um ser vivo para com o outro. Al\u00e9m disso, \n\nentende-se que a complementariedade est\u00e1 associada \u00e0 diversidade entre todos, os quais se \n\ncomplementam entre si. \n\n Cumpre destacar, ainda que, h\u00e1 correntes te\u00f3ricas que identificam a \n\ncomplementariedade na rela\u00e7\u00e3o homem-mulher, contudo, h\u00e1 outras correntes que associam \n\nessas rela\u00e7\u00f5es ao princ\u00edpio da dualidade, o que ser\u00e1 visto a seguir. Nesse norte, resta evidente \n\nque os ind\u00edgenas compreendem o mundo a partir de uma perspectiva dual, sendo a \n\ncomplementariedade respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio entre o sistema de vida. \n\n4.4.5 Reciprocidade \n\n Uma vida em reciprocidade pressup\u00f5e que a complementariedade existente na \n\ncomunidade, representando uma troca, ou seja, uma obriga\u00e7\u00e3o social e \u00e9tica de dar e receber.  \n\nNesse limiar, Ramos (2012), disp\u00f5e o seguinte: \n\n\n\n133 \n\n \n\nEl principio de reciprocidad postula que la vida se manifiesta como tal porque \n\nexiste una justicia c\u00f3smica. Esa dimensi\u00f3n innata de los pueblos ind\u00edgenas les \n\npermite comprender que todos debemos retribuir, dar y devolver a la madre tierra, \n\nal cielo, a los hermanos animales y plantas, monta\u00f1as y r\u00edos, a nuestros semejantes, \n\nlo que nos dan. La reciprocidad, como don solidario, debe practicarse a todos los \n\nniveles de la vida; a cada acto le corresponde otro rec\u00edproco. A todo acto le \n\ncorresponde una acci\u00f3n complementaria (RAMOS, 2012, p. 45). \n\n  \n\nV\u00ea-se, pois, que, o ato de retribuir implica que haja um interc\u00e2mbio entre dar e \n\nreceber, o qual se aproxima \u00e0 solidariedade, mas que desta guarda distin\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que, esta \n\nsurge de um desequil\u00edbrio social, de modo que, a acumula\u00e7\u00e3o de um, permite que ele possa \n\ncontribuir com o outro. Entretanto, a perspectiva do buen vivir est\u00e1, igualmente, associada ao \n\nequil\u00edbrio entre as possibilidades de todos. Assim, a reciprocidade est\u00e1 fundamentada num \n\naspecto c\u00edclico.  \n\n \n\nEl sistema comunitario se sustenta en los principios del randi-randi: la concepci\u00f3n \n\ny pr\u00e1ctica de la vida en reciprocidad, la redistribuci\u00f3n, principios que se manejan y \n\nest\u00e1n  vigentes en nuestras comunidades. Se basa en la visi\u00f3n colectiva de los \n\nmedios de producci\u00f3n, no existe la apropiaci\u00f3n individual, la propiedad es \n\ncomunit\u00e1ria (MACAS, 2010, p. 452). \n\n \n\n Por conseguinte, a reciprocidade norteia as rela\u00e7\u00f5es sociais e comunit\u00e1rias, a partir de \n\natos de ajuda m\u00fatua. J\u00e1 que, o pensamento ancestral ind\u00edgena est\u00e1 consubstanciado em \n\npressupostos hol\u00edsticos. Assim, no viver em comunidade, a assist\u00eancia m\u00fatua \u00e9 fator \n\nproporcional, de modo que, cada ato humano, pressup\u00f5e a uma retribui\u00e7\u00e3o futura. Assim, o \n\nprinc\u00edpio est\u00e1 ancorado pelos fundamentos do buen vivir, o qual prev\u00ea uma forma de \n\nprodu\u00e7\u00e3o coletiva, onde todos possam desfrutar dos benef\u00edcios.  \n\n4.4. 6 Harmonia \n\n \n\n Para que todos desfrutem do buen vivir \u00e9 necess\u00e1rio que haja harmonia entre os ciclos \n\nda Terra, o cosmos e a vida. Contudo, a modernidade, com seus pressupostos \n\ndesenvolvimentistas, fez com que a ciclidade da vida tenha perdido espa\u00e7o. Portanto, no \n\nentender de Ramos (2012), temos: \n\nPara restablecer la l\u00f3gica de la armon\u00eda en un planeta cuyas energ\u00edas vitales est\u00e1n \n\nal borde del agotamiento \u2014debido al insaciable af\u00e1n de poder, riqueza, \n\nacumulaci\u00f3n y consumo incesante de los pa\u00edses desarrollados y de nuestras clases \n\nsociales altas\u2014 es necesario tambi\u00e9n empezar una gesti\u00f3n humana de solidaridad y \n\nreciprocidad (RAMOS, 2012, p. 46). \n\n\n\n134 \n\n \n\n Nesse aspecto, \u00e9 de transcendental import\u00e2ncia destacar que, o buen vivir requer uma \n\nconviv\u00eancia em harmonia e complementariedade entre os diversos mundos existentes e a \n\ncomunidade ecobi\u00f3tica. Ou seja, a harmonia entre as energias espirituais e materiais da vida, \n\nda biota (conjunto de todos seres vivos de um determinado ambiente) e do cosmos. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio por em pr\u00e1tica os saberes tradicionais que orientam para uma filosofia de vida, \n\nonde n\u00e3o haja competitividade e acumula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n4.4.7 Equil\u00edbrio \n\n  \n\nO equil\u00edbrio significa, pois, um dos fundamentos da filosofia do buen vivir, conforme \n\ndelineado anteriormente, este modo de vida, requer o equilibrio entre a natureza e os seres \n\nvivos. Assim, os conceitos b\u00e1sicos da cosmovis\u00e3o ind\u00edgena se resumem como \u201cel respeto a \n\ntodo lo que nos da vida y permite el equilibrio natural de todas las formas de existencia para \n\nvivir bien\u201d (NIEL, 2011, p. 12). \n\n De acordo com Coraggio (2011) as dimens\u00f5es do buen vivir se sustentam em quatro \n\neixos: equil\u00edbrio do ser humano consigo mesmo; equil\u00edbrio entre os seres humanos; equil\u00edbrio \n\ndos seres humanos com a natureza e equil\u00edbrio entre as comunidades de seres humanos. \n\nPortanto, o equil\u00edbrio ir\u00e1 gerir a vida dos seres vivos, estando presente, na dieta, trabalho e \n\nlazer dos seres humanos. Assim, equil\u00edbrio e harmonia s\u00e3o indissoci\u00e1veis para a vida humana, \n\nj\u00e1 que, viver bem pressup\u00f5e um balan\u00e7o entre aspectos materiais e espirituais de suas vidas. \n\n4.4.8 Relacionalidade \n\n \n\n A relacionalidade representa o fundamento da rela\u00e7\u00e3o entre seres humanos e cosmos, \n\nj\u00e1 que, todos os elementos que comp\u00f5e a natureza (Pachamama) est\u00e3o intimamente \n\nrelacionados entre si. As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o estabelecidas com base no respeito m\u00fatuo, de modo \n\nque, as atitudes s\u00e3o voltadas para preserva\u00e7\u00e3o da vida. \n\n No que concerne \u00e0 compreens\u00e3o deste princ\u00edpio, Ramos (2012), destaca:  \n\nSe fundamenta en las relaciones y v\u00ednculos de los seres humanos con todo lo que \n\nmanifieste vida; as\u00ed las cosas y los seres \u201cen el universo existen no por s\u00ed mismos, \n\nsino gracias a que est\u00e1n relacionados entre todos\u201d. Los v\u00ednculos que se generan \n\ncomprenden m\u00faltiples facetas que van desde lo afectivo hasta lo ecol\u00f3gico o entre lo \n\n\n\n135 \n\n \n\ndivino y lo sagrado; ello nos debe conducir a una nueva forma de repensar nuestras \n\ndecisiones (RAMOS, 2012, p. 45). \n\n Nesse passo, a relacionalidade \u00e9 produto de a\u00e7\u00f5es entre o ser humano com tudo aquilo \n\nque comp\u00f5e o cosmos. Assim, este princ\u00edpio \u00e9 fundamental para cosmovis\u00e3o ind\u00edgena, j\u00e1 que \n\ncompreende a concep\u00e7\u00e3o de multidimensionalidade. Portanto, \u201cLa vida es un gran \u2018tejido \n\nc\u00f3smico\u2019, en el cual el ser humano es un elemento\u201d (NIEL, 2011, p. 11). \n\n4.4.9 Dualidade \n\n A dualidade est\u00e1 intimamente relacionada com a complementariedade, de modo que, \n\npara alguns te\u00f3ricos, as rela\u00e7\u00f5es entre homem-mulher podem ser entendidas de forma dual. \n\nNesse contexto, para os ind\u00edgenas tudo que move o mundo, funciona em par, ou seja: sol e \n\nlua, terra e c\u00e9u, dia e noite, frio e calor. Assim, um n\u00e3o existe sem o outro, mas com este se \n\nrelaciona e se complementa. \n\nEl principio de dualidad complementaria o Karywarmikay como una forma \n\nparticular de entender la realidad en la que la presencia de un polo opuesto implica \n\nnecesariamente la presencia del otro; los opuestos son complementarios y no \n\ncontradictorios (femenino-masculino; noche y d\u00eda; luna-sol; fr\u00edo-calor) \n\n(UNIVERSIDAD INTERCULTURAL AMAWTAY WASI, apud MORALES, 2008,  p. \n\n32). \n\n Portanto, a dualidade pressup\u00f5e que p\u00f3los opostos s\u00e3o complement\u00e1rios e n\u00e3o \n\ncontradit\u00f3rios. E nessa \u00f3rbita compreende-se que a express\u00e3o Karywarmikay significa \u201co \n\ncompartilhar e a possibilidade de encontrar um novo elemento produto da compreens\u00e3o do par \n\nprimordial\u201d (UNIVERSIDAD INTERCULTURAL AMAWTAY WASI apud MORALES, \n\n2008, p. 33). Cumpre consignar que a cosmovis\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 dual, bem como, a dualidade \n\ntamb\u00e9m \u00e9 dual, que pressup\u00f5e o aparecimento do n\u00famero quatro (tawa) que representa um \n\nvalor sagrado (DE LA TORRE, 1999). \n\n4.4.10 Tempo c\u00edclico \n\n Os ind\u00edgenas possuem uma forma peculiar de compreender o tempo. Conforme j\u00e1 \n\ndelineado anteriormente, o modelo capitalista de desenvolvimento ocasionou a perda da \n\nno\u00e7\u00e3o de ciclicidade da vida. De modo que, uma das pretens\u00f5es do buen vivir \u00e9 reestabelecer \n\nesses c\u00f3digos. A concep\u00e7\u00e3o de tempo e espa\u00e7o para os  coletivos andinos tem fundamento na \n\nespiritualidade e cosmologia. \n\n\n\n136 \n\n \n\n Nesse passo, a concep\u00e7\u00e3o ind\u00edgena de tempo \u00e9 contr\u00e1ria \u00e0 no\u00e7\u00e3o ocidental de tempo \n\nlinear. Assim, para a cosmovis\u00e3o andina tempo-espa\u00e7o \u00e9 uno e repetitivo. \u201cExiste esta noci\u00f3n \n\nde \u2018ciclicidad\u2019 que no se entende como uma espiral interminable sino como ciclos que se \n\ncierran con um cataclismo c\u00f3smico (Pachakutik) y empiezan enriquecidos\u201d (NIEL, 2011, p. \n\n07).  \n\n Essa concep\u00e7\u00e3o diferente de tempo tem impacto na forma de desenvolvimento. No \n\nmundo ocidental, h\u00e1 um caminho linear de crescimento e mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o, para uma \n\nsuperior. Esse crescimento est\u00e1 interconectado com competitividade, e onde h\u00e1 esta, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncabimento para a reciprocidade. Assim, o tempo linear que leva ao desenvolvimento, exprime \n\na ideia de reconhecimento de fatores como econ\u00f4micos e materiais (MAMANI, 2011). \n\n Compreender a ciclicidade da vida subentende-se a compreens\u00e3o de que h\u00e1 um tempo \n\ncerto para todo, e que este \u00e9 influenciado pelos astros, sol, lua, ou seja, os ciclos naturais e \n\nc\u00f3smicos. Dessa forma, h\u00e1 \u201cun momento para sembrar, otro para recoger, otro para hacer \n\ndescansar la tierra y ello se ha perdido y por tanto la tierra si cansa\u201d (NIEL, 2011, p. 08). \n\n4.4.11 Concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica \n\n O modelo de desenvolvimento atual possui car\u00e1ter antropoc\u00eantrico, e, portanto, est\u00e1 \n\nem crise, vez que, os recursos naturais est\u00e3o cada vez mais escassos. Entretanto, o paradigma \n\nind\u00edgena, baseado nos saberes ancestrais, concebe a natureza como uma divindade. Assim, a \n\nPachamama representa uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa entre a natureza e os demais seres. O ser \n\nhumano \u00e9 parte da natureza, numa rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio e pertencimento com a M\u00e3e Terra. \n\n Destaca-se que na concep\u00e7\u00e3o andina tudo tem vida, e isso integra o org\u00e2nico e \n\ninorg\u00e2nico. A palavra Pachamama pode ser compreendida da seguinte forma: \u201cPA viene de \n\nPAYA: Dos y CHA que viene de CHAMA: Fuerza. Dos fuerzas c\u00f3smico-tel\u00faricas que \n\ninteract\u00faan para poder expresar esto que llamamos vida\u201d (MAMANI, 2010, p. 109). Assim, a \n\ncompreens\u00e3o deste conceito \u00e9 fundamental para entender o mundo, j\u00e1 que, trata-se de um \n\ntermo com m\u00faltiplos significados. Ademais destaca-se que Pachamama \u00e9 a totalidade daquilo \n\nque \u00e9 vis\u00edvel ao passo que PachaKama representa o que \u00e9 invis\u00edvel. \n\n A concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica coloca a natureza no centro das preocupa\u00e7\u00f5es, rompendo \n\ncom o paradigma dominante (euroc\u00eantrico e capitalista), que considera o ser humano como \n\nsuperior, podendo explorar os recursos naturais como assim desejar. Nesse norte, o que as \n\n\n\n137 \n\n \n\npopula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas dizer \u00e9 que \u201cel aire no puede ser mercader\u00eda, el agua no puede ser \n\nmercader\u00eda. Una parte de eso llamado naturaleza no puede ser mercader\u00eda, por qu\u00e9 no puede \n\nser mercader\u00eda, porque entonces no existir\u00edamos\u201d (QUIJANO, 2009, p. 14). \n\n Conforme j\u00e1 esbo\u00e7ado anteriormente, o buen vivir a partir da positiva\u00e7\u00e3o do novo \n\nconstitucionalismo traz \u00e0 baila essa concep\u00e7\u00e3o, a qual \u00e9 fundamentada em tradi\u00e7\u00f5es \n\nancestrais, e que foi despreza desde o processo de coloniza\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o, somente, encobriu \n\no outro, mas, encobriu a natureza como um todo. Assim, a partir da impossibilidade de \n\nruptura entre humano e natureza, reafirma-se a conex\u00e3o entre o humano com todas as formas \n\nde vida. \n\n \u00c9 nesse sentido, que foram redigidos os direitos da M\u00e3e Terra, onde o Estado \n\nPlurinacional da Bol\u00edvia faz um chamado ao mundo, para o reconhecimento de que a terra n\u00e3o \n\npertence \u00e0 humanidade.  E assim, prop\u00f5e aos 192 pa\u00edses das Na\u00e7\u00f5es Unidas a apoiar a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos da M\u00e3e Terra, a qual \u00e9 baseada em quatro princ\u00edpios: O \n\ndireito \u00e0 vida, que significa o direito de existir e garante que nenhum ser vivo ou ecossistema \n\nseja eliminado; O direito \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o de sua biocapacidade, ou seja, o desenvolvimento \n\ndeve encontrar seu limite na necessidade de regenera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies animais, vegetais, \n\nfontes de \u00e1gua e atmosfera; O direito \u00e0 uma vida limpa, que significa o direito da M\u00e3e Terra \n\nviver sem contamina\u00e7\u00e3o; O direito \u00e0 harmonia e equil\u00edbrio com todos e entre todos e tudo \n\n(MAMANI, 2010). \n\nPortanto, reafirma-se que o desenvolvimento, no modelo hegem\u00f4nico \u00e9 insustent\u00e1vel \n\nsocial, ecol\u00f3gica e financeiramente, demandando por reorienta\u00e7\u00e3o. \u201cSeu princ\u00edpio \n\nfundamental que dita que fazer dinheiro tem precedente sobre os direitos humanos, \n\ndemocracia, prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente, ou quaisquer outros valores, s\u00f3 pode levar ao \n\ndesastre\u201d (HATHAWAY; BOFF, 2012, p.14).Ou seja, essa base pode ser alterada por meio da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de outros valores (que aproxime a economia da dignidade humana e da \n\nsustentabilidade), e os atores para esse repensar devem basear-se em saberes ancestrais, os \n\nquais priorizam a cultura da vida. \n\nNesse contexto, contrap\u00f5em-se ao modelo capitalista de desenvolvimento, j\u00e1 que, o \n\nbuen vivir prioriza a qualidade de vida, mas n\u00e3o a relaciona ao consumo ou propriedade. \n\nAdemais, o buen vivir prop\u00f5e um repensar no uso dos recursos naturais e na explora\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Esta filosofia foi formalizada pelas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador e da Bol\u00edvia, e tal \n\n\n\n138 \n\n \n\nformaliza\u00e7\u00e3o ocorreu pela presen\u00e7a de movimentos cidad\u00e3o e do protagonismo ind\u00edgena \n\n(GUDYNAS, 2011). \n\nDe acordo com Wilhelmi (2013), esse protagonismo est\u00e1 relacionado ao \n\nconstitucionalismo, que estabelece preceitos que reconfiguram o estado como intercultural e \n\ndefendem o buen vivir como estruturante para a conviv\u00eancia. O mesmo contempla a justi\u00e7a \n\nambiental e a justi\u00e7a ecol\u00f3gica, que s\u00e3o fundamentos da virada bioc\u00eantrica. Nessa \u00f3rbita, esta \n\nteoria representa uma alternativa ao desenvolvimento, j\u00e1 que, uma das principais ideias que o \n\nbuen vivir busca sintetizar \u00e9 construir um viver bem para todos em oposi\u00e7\u00e3o ao viver melhor \n\npara poucos. A partir do enfoque de paradigma descolonizador, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer \n\nconex\u00f5es com o protagonismo dos Kaingang na atualidade, com \u00eanfase  para os Kaingang da \n\nT.I. Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh que lutam em parceria com as outras Terras Ind\u00edgenas pela efetiva\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos constitucionais e manuten\u00e7\u00e3o de suas pr\u00e1ticas culturais, bem como, com os Kaingang \n\nda T.I Fox\u00e1 que protagonizaram para a realiza\u00e7\u00e3o do Ritual do Kiki, cerim\u00f4nia fundamental \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade ind\u00edgena e equil\u00edbrio do ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 O MODO DE SER KAINGANG E SUAS RELA\u00c7\u00d5ES COM O \n\nAMBIENTE: UM MOVIMENTO CONTRA-HEGEM\u00d4NICO DE \n\nDESENVOLVIMENTO \n\n \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta as peculiaridades da etnia Kaingang, sua hist\u00f3ria e modo de \n\nvida, destacando a import\u00e2ncia dos conhecimentos tradicionais, territorialidade, \n\nancestralidade, cosmologia, identidade, sustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental. Parte-se de \n\numa vis\u00e3o geral deste grupo \u00e9tnico at\u00e9 chegar-se, especificamente, no modo de vida dos \n\ngrupos em contexto urbano. Pretende-se evidenciar as rela\u00e7\u00f5es com o ambiente, com a \n\nnatureza e a perspectiva destes sobre o desenvolvimento. Desse modo, al\u00e9m das teorias de \n\n\n\n139 \n\n \n\nbase sobre a tem\u00e1tica, s\u00e3o apresentados dados obtidos por meio do estudo de campo realizado \n\ncom os Kaingang dos territ\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos no Rio \n\nGrande do Sul. Assim, a partir na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e pesquisa de campo (que resulta em \n\ndi\u00e1rios de campo, observa\u00e7\u00e3o participante, imagens e entrevistas) com os ind\u00edgenas pretende-\n\nse identificar e comentar sobre o modo de ser Kaingang e suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente, \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimento e compromisso com as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.1 O modo de ser Kaingang: aspectos hist\u00f3ricos e culturais \n\nNa atualidade, os Kaingang representam a maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Brasil \n\nMeridional, somando aproximadamente trinta e sete mil indiv\u00edduos (BRASIL, 2012). Os \n\nKaingang distribuem-se nos quatro estados brasileiros: Rio Grande do Sul, Santa Catarina, \n\nParan\u00e1 e S\u00e3o Paulo. Estando entre os mais numerosos coletivos ind\u00edgenas do Brasil, falantes \n\nda l\u00edngua pertencente \u00e0 fam\u00edlia lingu\u00edstica J\u00ea. Assim, destaca-se que os poss\u00edveis antepassados \n\ndos Kaingang fazem parte \u201cdas popula\u00e7\u00f5es de matriz cultural J\u00ea vindos de outras \u00e1reas e que \n\nocuparam a maior parte dos tr\u00eas estados da regi\u00e3o sul\u201d (NOELLI, 1999/2000, p.241). As \n\nmigra\u00e7\u00f5es\n33\n\n deste grupo e instala\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o sul, deram-se em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o da \n\nagricultura e tecnologia, o que teve marco h\u00e1 2.500 anos, contudo, cumpre destacar que pouco \n\nse sabe sobre a din\u00e2mica e complexidade do movimento migrat\u00f3rio. \n\n\u00c9 poss\u00edvel se estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o entre os grupos J\u00eas com os Kaingang que \n\nhabitavam a regi\u00e3o a partir do s\u00e9culo XVI, os quais eram designados por diversas \n\nnomina\u00e7\u00f5es, tendo nos Gayan\u00e1 seus \u201cancestrais diretos\u201d (BECKER, 1976, p. 11). Esta \n\nhip\u00f3tese tornou-se pac\u00edfica entre a maioria dos pesquisadores, j\u00e1 que, \u201c[...] os grupos \n\nancestrais dos Kaingang do s\u00e9culo XIX eram provenientes do Planalto Central Brasileiro, \n\ntendo migrado para o Planalto Meridional desde o in\u00edcio da era crist\u00e3\u201d (FRANCISCO, 2006, \n\np. 77). \n\nAssim, o coletivo ind\u00edgena Kaingang pertence \u00e0 fam\u00edlia lingu\u00edstica J\u00ea, a qual est\u00e1 \n\ninserida no tronco lingu\u00edstico Macro-J\u00ea. Quando iniciou a conquista europeia, no Rio Grande \n\n                                                           \n33\n\n Sobre esse movimento migrat\u00f3rio, de acordo com Noelli (1999/2000) e Brochado (1989), possivelmente \n\nteriam migrado em dire\u00e7\u00e3o ao sul na chamada segunda leva de \u201cpopula\u00e7\u00f5es \u201cceramistas\u201d, agricultoras, de matriz \n\ncultural distinta, Tupi e Macro-J\u00ea por volta de 2.500 anos atr\u00e1s\u201d (NOELLI, 1999/2000, p.228). Segundo \n\nBrochado (1989) estas migra\u00e7\u00f5es teriam sido impulsionadas em fun\u00e7\u00e3o de uma press\u00e3o populacional derivada do \n\navan\u00e7o da agricultura e de novas tecnologias. \n\n\n\n140 \n\n \n\ndo Sul, os Kaingang estavam localizados entre o rio Piratini e as cabeceiras do rio Pelotas, \n\nentretanto o grande territ\u00f3rio Kaingang estendia-se igualmente pelos Estados de Santa \n\nCatarina, Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo at\u00e9 atingir a regi\u00e3o das Misiones, na Argentina (LAROQUE, \n\n2002). Gon\u00e7alves (2008) considera que \u201cos Kaingang correspondem a quase 50% de toda \n\npopula\u00e7\u00e3o dos povos de l\u00edngua J\u00ea, sendo um dos cinco povos ind\u00edgenas mais populosos no \n\nBrasil\u201d (GON\u00c7ALVES, 2008, p. 29).  \n\nA denomina\u00e7\u00e3o Kaingang surge na documenta\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica a partir dos \n\nmanuscritos de Franz Keller, no ano de 1867 (MOTA, 2004).  Em 1882, o termo \u00e9 utilizado \n\npor Tel\u00eamaco Morocines Borba (BECKER, 1995). Assim, esse coletivo conhecido, \n\nigualmente, por outras denomina\u00e7\u00f5es, ocupava extens\u00f5es de planalto, sendo considerados \n\nprov\u00e1veis respons\u00e1veis pela Tradi\u00e7\u00e3o Taquara\n34\n\n e por habitarem casas subterr\u00e2neas (WOLF, \n\n2012). Cumpre destacar que os registros da Tradi\u00e7\u00e3o Taquara iniciam nos primeiros s\u00e9culos \n\ndepois de Cristo e se estende at\u00e9 o s\u00e9culo XIX (DIAS, 2005).  \n\nAdemais, destaca-se que Kaingang significa \u201cpovo do mato\u201d. Essa concep\u00e7\u00e3o segundo \n\nTommasino (2000) \u00e9 uma autoidentifica\u00e7\u00e3o como parte da natureza, remete a no\u00e7\u00e3o de um \n\nmeio ambiente determinado enquanto constitutivo de sua identidade. Por essa raz\u00e3o, \n\nconsidera-se que os Kaingang t\u00eam uma liga\u00e7\u00e3o muito forte com o seu territ\u00f3rio e com a terra. \n\nSendo que esta representa sua grande m\u00e3e, a qual fornece a ele todos os elementos necess\u00e1rios \n\npara a vida em harmonia (TOMMASINO, 2000). \n\n Esta sociedade \u00e9 formada por uma estrutura dualista, por meio da divis\u00e3o em duas \n\nmetades exog\u00e2micas, que se complementam: Kam\u00e9 e Kair\u00fa. Cada metade \u00e9 representada por \n\numa marca, estando em conson\u00e2ncia com o sol e a lua, ou seja, na metade Kam\u00e9 as marcas \n\nlembram os raios do sol, ao passo que na metade Kair\u00fa as marcas remetem a Lua, sendo, \n\nportando, redondas (VEIGA, 2006). A concep\u00e7\u00e3o destas metades remete ao mito de origem \n\ndos Kaingang, que est\u00e1 ligado \u00e0 cren\u00e7a da proced\u00eancia do povo a partir da Terra \n\n(NIMUENDAJ\u00da, 1993). \n\n                                                           \n34\n\n Atualmente, tamb\u00e9m \u00e9 comum o uso do termo Proto-J\u00ea. Dessa forma, cumpre destacar que a tradi\u00e7\u00e3o \nJ\u00ea/Taquara \u00e9 reconhecida pelos arque\u00f3logos como uma tradi\u00e7\u00e3o que retrocede a meados do segundo s\u00e9culo da \n\nera Crist\u00e3. Assim, do ponto de vista arqueol\u00f3gico o termo tradi\u00e7\u00e3o Taquara identifica s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que \n\nt\u00eam cer\u00e2mica as seguintes caracter\u00edstica: pequena, composta de potes e tigelas, impressos de decora\u00e7\u00f5es \n\nvariadas, em que s\u00e3o facilmente percept\u00edveis negativos de cestaria, depress\u00f5es regulares produzidas por pontas \n\nde v\u00e1rios formatos, ou das unhas, incis\u00f5es lineares etc. (SCHMITZ; BECKER, 2006). \n\n\n\n141 \n\n \n\nNas sociedades Kaingang h\u00e1 v\u00e1rias categorias pol\u00edticas, as quais s\u00e3o atribu\u00eddas \n\ndiferentes n\u00edveis de autoridade. Dentre as lideran\u00e7as, as que mais t\u00eam influ\u00eancia direta nas \n\ncomunidades s\u00e3o as lideran\u00e7as pol\u00edticas (Caciques) e lideran\u00e7as espirituais (Kuj\u00e0s). \u00c9 poss\u00edvel \n\nidentificar a complementariedade presente nessas rela\u00e7\u00f5es de poder (LAROQUE, 2000). O \n\nKuj\u00e0\n35\n\n \u00e9 reconhecido como o m\u00e9dico da comunidade, j\u00e1 que, \u00e9 ele que det\u00e9m o conhecimento \n\nda mata, sabendo escolher as ervas essenciais para a cura das doen\u00e7as do corpo e do esp\u00edrito. \n\nNesses moldes, \u201co Kuj\u00e0 trata-se do Kaingang respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es dos \n\nseres vis\u00edveis e invis\u00edveis que habitam no \u2018mundo-aqui\u2019 e no \u2018mundo-outro\u2019\u201d (ROSA, 2005, p. \n\n133). As lideran\u00e7as pol\u00edticas s\u00e3o formadas por cacique, vice-cacique e uma estrutura de apoio \n\ncom denomina\u00e7\u00f5es associadas aos postos militares: capit\u00e3o, tenente, sargento e cabo. Al\u00e9m \n\ndessas lideran\u00e7as policiais, os caciques e vice-caciques contam com o apoio de conselheiros, \n\nque ser\u00e3o fundamentais para auxiliar na tomada de decis\u00f5es (FERNANDES, 2006). \n\nAssim, a partir das caracter\u00edsticas peculiares deste coletivo, \u00e9 poss\u00edvel compreender a \n\npresen\u00e7a e significado da natureza em todas as rela\u00e7\u00f5es. Portanto, conforme explanado nos \n\ncap\u00edtulos anteriores, \u00e9 urgente se encontrar alternativas ao modelo de desenvolvimento atual, \n\no qual \u00e9 pautado em pr\u00e1ticas exclusivamente capitalistas, e deixa de conferir ao meio \n\nambiente seu valor como condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia para a humanidade e para as futuras \n\ngera\u00e7\u00f5es. Seguindo esta perspectiva, assim como os princ\u00edpios que norteiam o buen vivir, \n\nentende-se que os conhecimentos tradicionais do coletivo Kaingang possam ser tomados \n\ncomo orienta\u00e7\u00e3o para se pensar um novo modelo de vida. Nesse passo, discorre-se sobre a \n\nperspectiva ambiental na hist\u00f3ria deste grupo \u00e9tnico, o que ser\u00e1 retomado, de modo \n\nespec\u00edfico, posteriormente, quando ser\u00e3o trazidos dados sobre as rela\u00e7\u00f5es ambientais nas \n\nTerras Ind\u00edgenas em estudo. \n\nNesse contexto, com base em dados arqueol\u00f3gicos e bot\u00e2nicos, Noelli (1999/2000) \n\ndestaca que, ap\u00f3s a chegada ao Sul do pa\u00eds, e durante cerca 2000 anos os grupos J\u00eas \n\nprovocaram modifica\u00e7\u00f5es ambientais, que resultam em uma floresta antropog\u00eanica. Assim, \u201ca \n\nextens\u00e3o das \u00e1reas manejadas e a sazonalidade de v\u00e1rias esp\u00e9cies permitiram uma \n\nsubsist\u00eancia centrada na coleta, associada \u00e0s pr\u00e1ticas de obten\u00e7\u00e3o de prote\u00edna animal baseada \n\nna ca\u00e7a e na coleta\u201d (NOELLI, 1999/2000, p.246). \n\n                                                           \n35\n\n O trabalho desenvolvido por esses Xam\u00e3s, no decorrer do s\u00e9culo XVII at\u00e9 o s\u00e9culo XX foi um fen\u00f4meno \n\ndesconhecido e censurado (ROSA, 2005). \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\nOs dados hist\u00f3ricos e geogr\u00e1ficos indicam que um territ\u00f3rio Kaingang tinha, \n\nnecessariamente, de apresentar um ecossistema variado que lhes permitisse sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social e cultural. Nas regi\u00f5es de campo faziam suas aldeias fixas (em\u00e3). \n\nFaziam tamb\u00e9m acampamentos ou abrigos provis\u00f3rios (w\u00e3re) nas florestas e \n\nmargens dos rios, onde permaneciam nas semanas ou meses em que praticavam a \n\nca\u00e7a ou a pesca. Os deslocamentos eram feitos por grupos de parentesco, de modo \n\nque sempre havia pessoas no em\u00e3 e outras no w\u00e3re (TOMMASINO, 2000, p. 203-\n\n204). \n\n \n\n Assim, percebe-se que a hist\u00f3ria Kaingang pode ser analisada a partir de \u00e9pocas \n\ndistintas, a primeira compreendida pelos s\u00e9culos XVI, XVII e XVIII, que corresponde ao \n\nper\u00edodo mais antigo, no qual o grupo vivia entre o isolamento e um t\u00edmido contato com os \n\ncolonizadores portugueses. A segunda compreende o s\u00e9culo XIX e \u00e9 representada por um \n\nper\u00edodo intermedi\u00e1rio, marcado pela a\u00e7\u00e3o mission\u00e1ria. A terceira, compreende o s\u00e9culo XX e \n\nrepresenta o Kaingang contempor\u00e2neo (BECKER, 1995). Nesse alinhamento, ressalta-se que, \n\no Kaingang definido como contempor\u00e2neo remete ao Kaingang do s\u00e9culo XX, e que \n\natualmente, a hist\u00f3ria se localiza numa quarta \u00e9poca, referente ao s\u00e9culo XXI, onde esta etnia \n\npermanece nas Reservas Ind\u00edgenas demarcadas e/ou retornando aos tradicionais territ\u00f3rios, \n\nnum processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o e luta por reconhecimento e demarca\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. \n\nDe acordo com os registros hist\u00f3ricos sobre os Kaingang, o ambiente tradicionalmente \n\npor eles ocupado \u00e9, geralmente, as \u00e1reas mais altas, onde o clima \u00e9 relativamente frio e \n\npredominam matas de arauc\u00e1ria, as quais s\u00e3o irrigadas por cursos de \u00e1gua, que proporcionam \n\nrecursos naturais satisfat\u00f3rios para a alimenta\u00e7\u00e3o. Os Kaingang s\u00e3o ca\u00e7adores, coletores e \n\nagricultores e suas atividades s\u00e3o desenvolvidas a partir de um plano anual bem elaborado \n\n(BECKER, 1995). \n\nA sustentabilidade econ\u00f4mica Kaingang organizou-se, entre os s\u00e9culos XVII ao XIX, \n\nconforme os registros hist\u00f3ricos baseada na ca\u00e7a de mam\u00edferos e aves variadas. Somado a \n\nisto, tem-se a colheita de vegetais nativos, ou seja, se utilizava aquilo que a natureza lhes \n\nfornecia. Usufru\u00edam especialmente da arauc\u00e1ria, da qual seu fruto era utilizado como \n\nalimento. Portanto o sustento tinha como ca\u00e7a, pesca e horticultura. Dessa forma, nota-se o \n\nintenso aproveitamento dos recursos naturais, a precariedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o, os \n\nsistemas de troca e consumo, bem como o pr\u00f3prio conceito de territ\u00f3rio (LAPPE, 2012).  \n\nTommasino (2000), com base em estudos sobre os Kaingang em territ\u00f3rios no Estado \n\ndo Paran\u00e1, corrobora que estes ind\u00edgenas praticavam a agricultura em terrenos altos, \n\n\n\n143 \n\n \n\nprincipalmente, nas bordas das matas, onde predominava o mato ralo. Havia ro\u00e7as de coivara, \n\nque exigiam uma limpeza dos matos maiores, os quais eram quebrados e amontoados antes de \n\nserem queimados. Ap\u00f3s as primeiras chuvas, realizavam a semeadura, retornando, apenas, \n\npara a colheita. Plantavam variedades de milho e feij\u00e3o, ab\u00f3bora e amendoim. \n\nAdemais, observa-se que tradicionalmente o territ\u00f3rio Kaingang representava um \n\nespa\u00e7o s\u00f3cio cosmol\u00f3gico de amplas rela\u00e7\u00f5es. Entretanto, a partir das frentes de expans\u00e3o, \n\nque ocorreram a partir do s\u00e9culo XIX, os Kaingang foram retirados de seus territ\u00f3rios, \n\nprincipalmente pela chegada dos imigrantes no sul do Brasil. Cumpre ressaltar que os \n\nKaingang foram capturados e levados para aldeamentos no norte do estado (BRINGMANN, \n\n2010). Os aldeamentos s\u00e3o Guarita (localizado onde atualmente \u00e9 a cidade de Tenente \n\nPortela), Nonoai (localizado no alto Rio Uruguai) e Campo do Meio (localizado em \u00e1rea \n\nlimitada pelo Rio Passo Fundo e a Serra lim\u00edtrofe com o litoral). Contudo, um grande n\u00famero \n\nde Kaingang permaneceu fora destes aldeamentos, ocupando as bacias dos Rios Taquari e Ca\u00ed \n\n(LAROQUE, 2000). Torna-se percept\u00edvel, que uma frente de expans\u00e3o proporciona o contato \n\nentre diferentes realidades. Nesse sentido, o contato entre diferentes (ind\u00edgenas e n\u00e3o-\n\nind\u00edgena) \u00e9 dotado de uma complexidade de repercuss\u00e3o, resultando muito mais em perdas, \n\ndo que agregando alguma coisa.  \n\n  \u00c9 nesse sentido que Tommasino e Almeida (2014) asseguram: \n\nAo longo da hist\u00f3ria de contato, os Kaingang conviveram com processos de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das suas terras de sobreviv\u00eancia e de destrui\u00e7\u00e3o das florestas e campos \n\nque deram lugar \u00e0s cidades e fazendas agropastoris. As perdas dos ecossistemas que \n\ngarantiam sua economia de ca\u00e7a-pesca-coleta ocorreram gradativamente, pelo \n\nmenos, enquanto ainda havia recursos ambientais suficientes para que eles vivessem \n\nno tempo/espa\u00e7o que eles denominam v\u00e3sy ou tempo antigo. De todas as perdas \n\nsofridas pelos Kaingang na hist\u00f3ria recente, duas foram profundas e determinantes: \n\nprimeiro, a autonomia pol\u00edtica e depois, gradativamente, a autonomia econ\u00f4mica. \n\nHoje s\u00e3o completamente dependentes do sistema de mercado, porque nele foram \n\ninseridos desde a conquista (TOMMASINO, ALMEIDA, 2014, p. 19). \n\n \n\nUm significativo percentual dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas que n\u00e3o foram alvo dos \n\ninteresses do Estado Nacional brasileiro na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XIX para o XX, passam a \n\ndeparar-se com as engrenagens das frentes econ\u00f4micas visando \u00e0 explora\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nAssim, ao longo de todo o s\u00e9culo XX e primeiros anos do s\u00e9culo XXI, ocorre uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o, desta vez assinalada pela Frente Pioneira que avan\u00e7a sobre os tradicionais \n\nterrit\u00f3rios Kaingang por meio da abertura de estradas de ferro e de rodagem, da intensifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n144 \n\n \n\nagr\u00edcola, da implanta\u00e7\u00e3o de reservas/parques florestais e da nova tentativa de confinamento \n\ndos nativos dentro de \u00e1reas estabelecidas por ag\u00eancias oficiais (LAROQUE, 2007). Nesse \n\ncontexto, os Kaingang intensificam sua movimenta\u00e7\u00e3o dos aldeamentos para os antigo \n\ntradicionais territ\u00f3rios (v\u00e1rios dos quais circunscrito agora) em \u00e1reas de centros urbanos, em \n\nbusca de melhores condi\u00e7\u00f5es de sustentabilidade. \n\nDe tal modo, num processo de reterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, de retorno aos seus \n\ntradicionais territ\u00f3rios, os Kaingang, h\u00e1 aproximadamente meio s\u00e9culo, intensificaram a sa\u00edda \n\ndas terras ind\u00edgenas oriundas do Planalto Riograndense, vindo a se instalar nas proximidades \n\nde cidades de m\u00e9dio e grande porte (Porto Alegre, Serra Ga\u00facha e Vale do Taquari), para, \n\nnesses espa\u00e7os dar continuidade ao seu modo de ser (OLIVEIRA, 2010). \u00c9 nesse \n\nalinhamento, que se traz \u00e0 baila, este retorno dos Kaingang para o territ\u00f3rio que \n\ntradicionalmente era ocupados por seus antepassados.  \n\n \n\n5.2 As Terras ind\u00edgenas em contextos urbanos \n\nCumpre destacar que, ainda que de forma arbitr\u00e1ria a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena, tende \n\nem reconhecer como ind\u00edgena apenas aqueles que vivem em \u00e1reas demarcadas, ou seja, \n\nconfinados em pequenos espa\u00e7os. Contudo, a presen\u00e7a de ind\u00edgenas em contextos urbanos, \u00e9 \n\numa realidade que se faz constante. Nesse norte, apesar de um significativo percentual de \n\nind\u00edgenas vivendo na cidade \u201ch\u00e1 raras a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas que levam em conta as \n\nperspectivas dos povos ind\u00edgenas presentes nas cidades do Brasil, que encontram grande \n\ndificuldade para acessar seus direitos b\u00e1sicos\u201d (ROSADO; FAGUNDES, 2013, p. 08).  \n\n \n\nDe acordo com Paula Caleffi (2003, p.193) a \u201c[...] cidade n\u00e3o \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o das \n\nculturas ind\u00edgenas que habitam atualmente o Brasil, mas o confinamento em \u00e1reas demarcadas \n\ntampouco \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o das mesmas, e, no entanto, n\u00e3o se questiona a identidade dos \u00edndios \n\nque se conformam com elas\u201d. Assim, percebe-se que a presen\u00e7a ind\u00edgena nas cidades n\u00e3o \n\nrepresenta um fato novo, entretanto, na maioria das vezes, esta presen\u00e7a passa a ser relegada a \n\nsegundo plano, ou mesmo ignorada, sendo, pois, os ind\u00edgenas seres humanos (in)vis\u00edveis. \n\nEssa invisibilidade \u00e9 resultado do processo de coloniza\u00e7\u00e3o (conforme destacado no primeiro \n\ncap\u00edtulo), que evidencia preconceitos decorrentes da tentativa de domina\u00e7\u00e3o cultural. \n\n\n\n145 \n\n \n\nEntretanto, os ind\u00edgenas est\u00e3o cada vez mais presentes em contextos urbanos, e nesse \n\nsentido, realizam movimenta\u00e7\u00f5es espaciais no tradicional territ\u00f3rio. O ato de migrar faz parte \n\nda ancestralidade, e oportuniza contato com familiares, perman\u00eancias culturais e sustento \n\necon\u00f4mico. Frise-se, pois, que as \u201cMigra\u00e7\u00f5es \u2013 aqui nacionais, mas tamb\u00e9m no caso das \n\ninternacionais \u2013 precisam ser interpretadas como processo, envolvendo racializa\u00e7\u00e3o e \n\netniza\u00e7\u00e3o, sexua\u00e7\u00e3o, minoriza\u00e7\u00e3o, classificando grupos socioculturais\u201d (THURLER, 2011, \n\np.206). Por conseguinte, \u00e9 por meio do conjunto dos processos simb\u00f3licos de gera\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do perfil de identidade dos outros, que s\u00e3o estabelecidas hierarquias e posi\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o-igualit\u00e1rias entre grupos. De modo que, as migra\u00e7\u00f5es de ind\u00edgenas est\u00e3o relacionadas aos \n\nprocessos que envolvem diferentes etnias e o necess\u00e1rio engendramento social da sociedade \n\nind\u00edgena com a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena, que historicamente vem desqualificando-os e \n\njustificando mant\u00ea-los sob tutela. \n\nNo que concerne ao retorno dos Kaingang aos seus tradicionais territ\u00f3rios, Rosa \n\n(2004), disp\u00f5em o seguinte: \n\n[...] pensamentos imaginantes dos Kaingang transcendem os espa\u00e7os f\u00edsicos \n\nreivindicados por eles. Mesmo que a geografia onde os antigos constru\u00edram as suas \n\ncasinhas tenha dramaticamente desaparecido, os Kaingang de hoje continuam a \n\nimagin\u00e1-la, sonham ainda em voltar a morar onde est\u00e1 enterrado o ancestral \u2013 \n\nmesmo que eles n\u00e3o tenham tido a oportunidade de conhecer esse espa\u00e7o. Isto \u00e9, a \n\nfun\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica da mem\u00f3ria coletiva dessas pessoas n\u00e3o para de devanear para \n\natenuar a dor sentida com a perda da terra para os ocidentais no fio do tempo. A luta \n\npela terra \u00e9 a luta contra o tempo (ROSA, 2004, p. 205).   \n\n \n\n \u00c9 assim, com base no conhecimento que \u00e9 perpassado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o, que o \n\nKaingang reconhece o ambiente que serviu de campo para seus antepassados. Os saberes s\u00e3o \n\ntransmitidos a partir da mem\u00f3ria coletiva, e a exemplo disso, colaciona-se o trecho de uma \n\nentrevista concedida por uma lideran\u00e7a Kaingang, a qual discorre sobre a presen\u00e7a de marcas \n\nno lugar que \u00e9 considerado como territ\u00f3rio tradicional.  \n\n \nPor que aqui n\u00f3is temos, por que \u00e9 nosso agora aqui. A marca \u00e9 que n\u00f3s tinha \n\nsempre da pescaria que n\u00f3s tinha aqui dentro e plantava, mas n\u00f3is pescava aqui na \n\nsanga, tinha v\u00e1rios, acharam algumas coisa aqui tamb\u00e9m, alguns outros andaram \n\na\u00ed n\u00e9, alguns parentes andaram aqui, e tem bastante cip\u00f3s assim, tem bastante que a \n\ngente pode faze o artesanato (E9, 10/02/2016, p. 2). \n\n \n\nNesse contexto, um ind\u00edgena Kaingang comenta a respeito do pertencimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos tradicionais territ\u00f3rios, considerando o seguinte: \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\nN\u00e3o s\u00f3 no Rio Grande do Sul mas em todo o Brasil n\u00e9, tem a origem s\u00f3 Kaingang \n\nmas tamb\u00e9m ind\u00edgena n\u00e9, o territ\u00f3rio brasileiro e da\u00ed onde a gente vai a gente sente \n\nn\u00e9. Sente que cada lugar era um povo que vivia. Aqui no Rio Grande do Sul tem \n\nLajeado. Aqui no Lajeado vivia um povo ind\u00edgena h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s perto do rio \n\nTaquari n\u00e9. Que os nossos av\u00f3s contavam, que em toda cidade onde vai um \n\nind\u00edgena \u00e9 onde j\u00e1 existiam povos ind\u00edgenas (E7, 28/08/2015, p. 1). \n\n  \n\nNesse cen\u00e1rio que, se analisa os delocamentos do Kaingang do Vale do Taquari, os \n\nquais se movimentam em busca de qualidade de vida, fixando-se em acampamentos \n\nprovis\u00f3rios (w\u00e3re), at\u00e9 estabelecerem suas aldeias fixas (em\u00e3), pr\u00f3ximas a centros urbanos. \n\nSendo muito comum, ap\u00f3s o estabelecimento nas em\u00e3, permanecerem com o w\u00e3re para \n\nflexibilizar a venda do artesanato (FREITAS, 2005). Assim, as viv\u00eancias dos Kaingang em \n\ncontextos urbanos representam, al\u00e9m da busca por subsist\u00eancia, a manuten\u00e7\u00e3o dos aspectos \n\nculturais no retorno aos tradicionais territ\u00f3rios.  \n\nNesse passo, cumpre destacar que, entre os s\u00e9culos XVIII e XIX, os Kaingang \n\nocupavam tanto territ\u00f3rios de planalto quanto territ\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos rios \n\nCa\u00ed, Sinos, Taquari-Antas e Lago Gua\u00edba, al\u00e9m do rio Jacu\u00ed. Assim, durante o s\u00e9culo XIX, o \n\nterrit\u00f3rio dos Kaingang \u201cfuncionava n\u00e3o somente como um espa\u00e7o para a busca da ca\u00e7a, da \n\npesca, da coleta de pinh\u00e3o e demais recursos, mas tamb\u00e9m como uma realidade constru\u00edda \n\npara que seu sistema de cren\u00e7as e de conhecimentos pudesse ser intensamente vivido\u201d \n\n(LAROQUE, 2000 p.75). Portanto, as fronteiras territoriais dos tradicionais territ\u00f3rios eram \n\ndelimitadas por meio de rios e Bacias Hidrogr\u00e1ficas (TOMMASINO, 1995).  \n\nNesse sentido, esta tese objetiva analisar as Terras Ind\u00edgenas localizadas em territ\u00f3rios \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. O recorte espacial foi delimitado a \n\npartir das terras ind\u00edgenas que tem direito as medidas mitigat\u00f3rias e compensat\u00f3rias\n36\n\n em \n\ndecorr\u00eancia dos impactos ambientais, sociais e culturais sofridos a partir da duplica\u00e7\u00e3o de \n\nRodovia Federal BR 386. Cumpre destacar que foi adotado o crit\u00e9rio de inclus\u00e3o das Terras \n\nInd\u00edgenas: Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g e Por Fi G\u00e2, (as quais se situam nas \n\n\u00e1reas de abrang\u00eancia do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e projetos de \n\nPesquisa: \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Rio Grande \n\n                                                           \n36\n\n Destaca-se que: o Relat\u00f3rio Complementar do Componente Ind\u00edgena classificou e justificou a ocorr\u00eancia de \n\nduas \u00e1reas de influencia caracterizadas de acordo com a rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na regi\u00e3o e as \n\nformas de ocorr\u00eancia do empreendimento.[...] Neste sentido, estabeleceu-se uma \u00e1rea de influ\u00eancia direta (AID) \n\ncomposta pelas aldeias de Estrela e Lajeado; e uma \u00e1rea de influ\u00eancia indireta (AII) composta pelos aldeamentos \n\nde: Farroupilha, S\u00e3o Leopoldo, Morro do Osso, Lomba do Pinheiro e Morro Santana (ROSA, 2010, p. 03).  \n\n\n\n147 \n\n \n\ndo Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da bacia hidrogr\u00e1fica do taquari-\n\nantas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d,da Universidade do Vale \n\ndo Taquari), destacando-se que a T.I. K\u00e1 M\u00e1g surgiu durante a pesquisa, sendo seus dados \n\ninclu\u00eddos em conjunto com a aldeia da qual se desdobra P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g; e o crit\u00e9rio de \n\nexclus\u00e3o das Terras Ind\u00edgenas: Lami e Lomba do Pinheiro; utilizando-se, ainda, de dados \n\nsingelos sobre a Terra Ind\u00edgena Top\u00eb P\u00ebn, vez que esta pode ser compreendida como uma \n\naldeia m\u00e3e (AQUINO, 2008). \n\nSobre as negocia\u00e7\u00f5es entre ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas tem-se o seguinte relato, de um \n\nind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1: \n\nDai entro \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, federal, por que a coisa, essa negocia\u00e7\u00e3o foi feita, \n\ninterm\u00e9dio, j\u00e1 digo, de todos os cacique das aldeia (sic). \u00c9, se uniu os cacique e dai \n\nfoi aceito as proposta e ai colocaram as proposta e o pessoal aceitaram (sic). Foi \n\nisso que aconteceu [...] As sete aldeia, isso. \u00c9, ai virou oito n\u00e9 que foi dividido \n\nLajeado tamb\u00e9m (E7, 28/08/2015, p. 09). \n\nNesse alinhamento, destaca-se que o Departamento Nacional de Infraestrutura de \n\nTransportes (DNIT), em junho de 2010, comprometeu-se com as medidas compensat\u00f3rias, \n\ndentre as quais se inclui a aquisi\u00e7\u00e3o de cento e vinte hectares de mata nativa, que deveria ser \n\ndividida entre as sete aldeias localizadas nos munic\u00edpios de Estrela (Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh), Lajeado (Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1), Farroupilha (Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g), S\u00e3o \n\nLeopoldo (Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2) e em Porto Alegre, Terra Ind\u00edgena Morro do Osso \n\n(Top? P?n), Terra Ind\u00edgena Lomba do Pinheiro (F\u00e1g Nhin) e Terra Ind\u00edgena Morro Santana. \n\nA comunidade ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh deveria com cerca de trinta e tr\u00eas hectares de terra, o \n\nque se justifica pelo impacto direto com a duplica\u00e7\u00e3o, ao passo que, para as demais, caberia o \n\nequivalente a dezessete hectares (Of\u00edcio n\u00ba 58/2012/PFE- DNIT/PGF/AGU \u2013 Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal/Lajeado).  \n\nQuestionado se os direitos das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas foram respeitados diante do \n\nempreendimento da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386, o membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \n\nrespondeu o seguinte:  \n\nDe maneira geral os direitos foram respeitados, talvez n\u00e3o na velocidade com que \n\nse queria, talvez n\u00e3o efetivamente da forma que se queria, mas em regra eles foram \n\nrespeitados, houve uma s\u00e9rie de condicionantes impostas pela licen\u00e7a pr\u00e9via, pelo \n\nEstudo de Impacto Ambiental, essas condicionantes, bem ou mal, elas est\u00e3o sendo \n\natendidas. Repetindo, n\u00e3o na velocidade que a gente gostaria, n\u00e3o na forma que a \n\ngente gostaria, mas, em princ\u00edpio, n\u00e9, foram respeitados (E18, 15/02/2016, p. 01). \n\n\n\n148 \n\n \n\n Pelo exposto, se percebe que h\u00e1 uma despropor\u00e7\u00e3o entre as delibera\u00e7\u00f5es legais e o \n\ncumprimento de tais medidas. Ainda que os direitos n\u00e3o estejam sendo desrespeitados, n\u00e3o \n\nsignifica que estes direitos estejam sendo cumpridos efetivamente. Uma vez que, oito\n37\n\n (agora \n\nnove) comunidades aguardam h\u00e1 mais de cinco anos pelo cumprimento de medidas \n\ncompensat\u00f3rias, que enquanto n\u00e3o cumpridas, representam priva\u00e7\u00f5es de liberdade. \n\n5.3 Terras Ind\u00edgenas em territ\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e \n\nSinos: Modo de ser e rela\u00e7\u00f5es com o ambiente  \n\nInicialmente, ser\u00e3o tecidas considera\u00e7\u00f5es sobre a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, na \n\nsequ\u00eancia, exp\u00f5em-se sobre a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 e por fim realizam-se apontamentos, sobre \n\neste processo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, as quais se localizam na Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-\n\nAntas. Neste alinhamento, posteriormente, ser\u00e3o tecidas considera\u00e7\u00f5es sobre a Terra Ind\u00edgena \n\nPor Fi G\u00e2, localizada na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio dos Sinos e Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g \n\ne Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g localizadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Ca\u00ed. \n\nTabela 3 \u2013 Dados das Terras Ind\u00edgenas em estudo \n\nTerra \n\nind\u00edgena \n\nBacia \n\nHidrogr\u00e1fic\n\na \n\nPopula\u00e7\u00e3o Cacique  Situa\u00e7\u00e3o  Posto de \n\nSa\u00fade  \n\nEscola \n\nFox\u00e1  Taquari-Antas 100 pessoas Vicente \n\nNurv\u00e3n \n\nGarcia  \n\nCedida pela Prefeitura \n\nde Lajeado/RS \n\nExiste \n\n(Ocorrem \n\nreuni\u00f5es, \n\nvacinas e \n\npalestras) \n\nRegularizada \n\nJam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh \n\nTaquari-Antas 130 pessoas Gelson de \n\nOliveira de \n\nLima \n\nEm estudo N\u00e3o h\u00e1 Regularizada \n\nP\u00f3 M\u00e1g Taquari-Antas 50 pessoas Andr\u00e9 \n\nFongue \n\nDelimitada N\u00e3o h\u00e1 Regularizada \n\nP\u00e1 N\u00f5nh \n\nM\u00e1g e K\u00e1 \n\nM\u00e1g \n\nTaquari-Antas \n\ne Ca\u00ed \n\n100 pessoas Silvana \n\nKr\u00e9nt\u00e1nh \n\nAnt\u00f4nio \n\nCedida pela Prefeitura \n\nde Farroupilha/RS (P\u00e1 \n\nN\u00f5nh M\u00e1g) \n\nEm estudo (K\u00e1 M\u00e1g) \n\nN\u00e3o h\u00e1 Regularizada \n\nna P\u00e1 N\u00f5nh \n\nM\u00e1g \n\nPor Fi G\u00e2 Sinos 156 pessoas Ant\u00f4nio dos \n\nSantos \n\nEm estudo  Ocorre \n\natendimento \n\nm\u00e9dico e \n\nodontol\u00f3gico \n\nRegularizada \n\nFonte: Elaborado pela autora. \n\n \n\n \n\n                                                           \n37\n\n Incialmente, sete  Terras Ind\u00edgenas sofreram os impactos da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386, das quais a T.I. Jam\u00e3 T\u00ff \n\nT\u00e3nh sofreu impacto direto e as outras seis: T.I Fox\u00e1, T.I P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g, T.I Por Fi G\u00e2, T.I.  Top\u00eb  Pen, T.I \n\nLomba do Pinheiro e T.I Morro Santana, sofreram o impacto direto. Assim, no decorrer das compensa\u00e7\u00f5es das \n\nmedidas, a T.I Fox\u00e1 desdobrou-se formando a T.I P\u00f3 M\u00e1g, e as compensa\u00e7\u00f5es de terra atinentes \u00e0 T.I P\u00e1 N\u00f5nh \n\nM\u00e1g, formaram a T.I K\u00e1 M\u00e1g. Portanto, atualmente, nove Terras Ind\u00edgenas lutam juntas pela efetividade de seus \n\ndireitos. \n\n\n\n149 \n\n \n\n5.3.1 Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nA Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh\n38\n\n, em Estrela, fica \u00e0s margens da Rodovia Federal \n\nBR-386: que liga a cidade de Canoas, na regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre/RS, com a \n\ncidade ga\u00facha de Ira\u00ed/RS, na divisa com o estado de Santa Catarina. Atualmente, l\u00e1 residem \n\ncerca de 130 ind\u00edgenas, os quais mant\u00e9m sua subsist\u00eancia, prioritariamente, da venda do \n\nartesanato; destacando-se que h\u00e1 ind\u00edgenas que atuam em trabalhos formais e informais.  O \n\nnome da comunidade pode ser traduzido como: \u201cos coqueiros tamb\u00e9m vivem ali\u201d, \u201cn\u00f3s e os \n\ncoqueiros\u201d (SCHWINGEL, LAROQUE, PILGER, 2014) o que identifica a rela\u00e7\u00e3o de \n\nrespeito entre as diversas formas de vida. Assim, devido ao nome e por existir coqueiros na \n\n\u00e1rea da aldeia, h\u00e1 registros e documentos que a referem como \u201cAldeia Coqueiro\u201d. \n\nFigura 15 - Coqueiros na aldeia Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2017). \n\nEsta Terra Ind\u00edgena teve seu marco inicial em meados da d\u00e9cada de 1960, com a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia do ind\u00edgena Manoel Soares da cidade de Santa Cruz do Sul para a \n\nLinha Gl\u00f3ria, em Estrela. (SILVA; LAROQUE, 2012). Assim, o grupo Kaingang da Jam\u00e3 T\u00ff \n\n                                                           \n38\n\n Juciane Beatriz Sehn da Silva \u00e9 pioneira em descrever esta Terra Ind\u00edgena. Desse modo, em \u201cTerritorialidade \n\nKaingang: um estudo da aldeia Kaingang Linha Gl\u00f3ria, Estrela \u2013 RS\u201d(2011), apresenta quest\u00f5es sobre a \n\nterritorialidade, cultura e movimenta\u00e7\u00f5es dos ind\u00edgenas Kaingang. A pesquisa monogr\u00e1fica consiste na \n\nabordagem hist\u00f3rica sobre o povo Kaingang desta aldeia, contando com levantamentos de dados sobre estes \n\nind\u00edgenas no contexto da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386 e seus desdobramentos. No transcorrer da escrita, a autora exp\u00f5e \n\nos impactos deste projeto desenvolvimentista sobre a cultura e a sa\u00fade destes ind\u00edgenas, bem como, apresenta as \n\nrela\u00e7\u00f5es destes com o ambiente e os meios de manter a cultura neste espa\u00e7o. \n\n\n\n150 \n\n \n\nT\u00e3nh se constituiu a partir da descend\u00eancia de Manoel Soares, sendo frutos de sua uni\u00e3o com \n\nas esposas L\u00eddia Soares, Sirce Bittencourt e Eva Rosalina Mello (CHAGAS, 2005). \n\n  Dona Eva \u00e9 descendente de Ant\u00f4nio Ram\u00e3o Soares, que trabalhava fora e de  \n\nSebastiana Florentina Mello, que ficava em casa cuidando dos filhos e da casa. \u00c9 aparentada \n\ncom Dona L\u00eddia, j\u00e1 que ambas possuem o mesmo av\u00f4, senhor Eufr\u00e1zio Soares, o qual tivera \n\nmantido relacionamento simult\u00e2neo tanto com a av\u00f3 (m\u00e3e de Ant\u00f4nio Ram\u00e3o Soares) de \n\nDona Eva quanto com a av\u00f3 (m\u00e3e do pai) de Dona L\u00eddia. Eva \u00e9 natural de Monte Alverne \n\n(distrito de Santa Cruz do Sul) ao passo que, L\u00eddia seria de Erveiras, uma localidade pr\u00f3xima \n\na cidade de Santa Cruz do Sul (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 16/01/2018). \n\nDona Eva conheceu seu Manoel Soares, por ocasi\u00e3o de um baile que saiu na \n\nlocalidade onde morava, ele j\u00e1 era casado com Dona L\u00eddia, o que n\u00e3o foi impedimento para \n\nviesse morar juntamente com ele. Antes de migrarem para o Vale do Taquari, viveram na Vila \n\nMacaca e na Gruta dos \u00cdndios em Santa Cruz do Sul e posteriormente, iniciaram a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o territorial, acampando-se nas beiras de estradas, passando por in\u00fameras \n\npriva\u00e7\u00f5es (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 16/01/2018).  \n\nSobre esses deslocamentos pelo territ\u00f3rio, um ind\u00edgena da comunidade, comenta: \n\nN\u00f3is viemo vindo, se acampando pelas beira das estrada. O falecido pai fazia \n\nbarraquinho para n\u00f3is n\u00e9, de Paremo at\u00e9 debaixo das pedra n\u00e9, fazendo artesanato, \n\ndebaixo das ponte e viemo vindo pela estrada de... at\u00e9 que cheguemo na ponte de \n\nMariante. Ali na ponte de Mariante, n\u00f3is fiquemos debaixo um bom tempo ali sabe, \n\ndepois n\u00f3is vimo que n\u00e3o tava dando muito certo ali por causa dos nossos \n\nartesanato, da\u00ed n\u00f3is voltemo l\u00e1 pra Montenegro. De Montenegro n\u00f3is viemo vindo. \n\nFizemo a volta na Taba\u00ed, se acampemo na Taba\u00ed tamb\u00e9m, e viemo vindo at\u00e9 que \n\ncheguemo na entrada de Bom Retiro, acesso a Bom Retiro ali. Essa estrada era tudo \n\nestrada de ch\u00e3o que entra pra Bom Retiro. Era tudo ch\u00e3o batido ali. Naquela \u00e9poca \n\nquando eu sa\u00ed l\u00e1 de Santa Cruz e viemo pra c\u00e1, eu tinha 4 anos (E10, 28/07/2016, \n\np.1). \n\n  Ao chegarem ao Vale do Taquari, inicialmente, se instalaram nas proximidades do \n\ntrevo de acesso \u00e0 Bom Retiro do Sul, ap\u00f3s algum tempo, por orienta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia \n\nRodovi\u00e1ria, vieram a se instalar a cerca de dois quil\u00f4metros deste local, onde edificaram \n\nmoradias prec\u00e1rias, e fundaram a \u201caldeia velha\u201d (SCHWINGEL; LAROQUE; PILGER, \n\n2014). L\u00e1 permaneceram, por mais de quarenta anos, sendo que no ano de 2002 o grupo foi \n\ndevidamente reconhecido como sendo da etnia Kaingang. Cumpre ressaltar que, Sirce \n\n(terceira esposa de Manoel) viveu em companhia dos demais at\u00e9 um pouco antes do \n\nfalecimento de Manoel (1990), e com ele tamb\u00e9m tivera filhos (CHAGAS, 2005). Assim, \n\n\n\n151 \n\n \n\nconfirma-se o que Souza (2009) disp\u00f5e em rela\u00e7\u00e3o as movimenta\u00e7\u00f5es territoriais, ou seja, \n\n\u201c[...] as fam\u00edlias ind\u00edgenas vivem em constante mobilidade entre elas, constituindo uma rede \n\nde la\u00e7os sociais que permitem a articula\u00e7\u00e3o interalde\u00e3 e, por consequ\u00eancia, a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9tnica\u201d (SOUZA, 2009, p. 273). \n\n   No ano de 2004, a \u00e1rea ocupada acolhia em torno de dezenove casas. Em raz\u00e3o da \n\nprecariedade, e por reivindica\u00e7\u00e3o da cacique da \u00e9poca (Maria Ant\u00f4nia Soares, que assumiu a \n\nlideran\u00e7a, nos anos noventa, ap\u00f3s o falecimento de Manoel Soares), em 2005, foi conquistado \n\num espa\u00e7o maior (quatorze hectares). Ap\u00f3s a conquista do territ\u00f3rio, deu-se a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncasas de madeiras, a fim de abrigar as mais de cento e trinta pessoas que l\u00e1 residiam, com essa \n\nconquista foi fundada a \u201caldeia antiga\u201d (GON\u00c7ALVES, 2008). \n\nA partir de 2005, os projetos de duplica\u00e7\u00e3o da BR 386 passaram a refletir na \n\ncomunidade local, e especialmente nos ind\u00edgenas Kaingang que ocupavam as margens desta \n\nrodovia. A not\u00edcia da duplica\u00e7\u00e3o, por um lado, trouxe visibilidade a esses ind\u00edgenas, mas por \n\noutro, os considerou como entraves deste projeto desenvolvimentista. Em 2008 o Plano de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u00e9 implementado no local, e os t\u00e9cnicos d\u00e3o in\u00edcio aos trabalhos, \n\ncome\u00e7ando pelo Estudo do Impacto Ambiental, que ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de \n\nMeio Ambiente (IBAMA), concedeu a licen\u00e7a para o come\u00e7o da obra. Em 2009, a FUNAI \n\npassa a intermediar a quest\u00e3o, haja vista de que, a obra afetaria, diretamente, o territ\u00f3rio da \n\nJam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh (SILVA; LAROQUE, 2015). \n\nEm 2010, \u00e9 publicado o Programa de Apoio \u00e0s Comunidades Kaingang - Plano B\u00e1sico \n\nAmbiental das obras de duplica\u00e7\u00e3o da BR 386, de autoria dos antrop\u00f3logos Ledson Kurtz de \n\nAlmeida e Ricardo Cid Fernandes, o qual classifica as terras ind\u00edgenas Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh e Fox\u00e1 \n\ncomo \u00e1reas de influ\u00eancia direta, ao passo que as demais (Top? P?n/Morro do Osso, F\u00e1g \n\nNhin/Lomba do Pinheiro e Morro Santana; P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g /Farroupilha e Por Fi G\u00e2/ S\u00e3o \n\nLeopoldo) s\u00e3o consideradas \u00e1reas de impacto indireto (ALMEIDA; FERNANDES, 2010). \n\nAssim, as medidas compensat\u00f3rias de responsabilidade do DNIT ir\u00e3o surtir efeitos at\u00e9 \n\nent\u00e3o nas sete terras ind\u00edgenas impactadas. De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, o \n\ncompromisso se refere na aquisi\u00e7\u00e3o de cento e vinte hectares de mata nativa, que deveria ser \n\nrepartida entre as sete comunidades inicialmente referidas, sendo que a comunidade ind\u00edgena \n\nJam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh deveria receber cerca de trinta e tr\u00eas hectares de terra, uma vez que, \u00e9 a maior \n\n\n\n152 \n\n \n\nimpactada com a duplica\u00e7\u00e3o (OF\u00cdCIO n\u00ba 58/2012/PFEDNIT/PGF/AGU \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal/Lajeado). \n\nNesse norte, cumpre destacar que, no que tange ao bem-estar, diversidade e \n\nheterogeneidades, h\u00e1 vari\u00e1veis que precisam ser consideradas quando da an\u00e1lise entre os \n\nrendimentos reais e o bem-estar que pode ser atingido a partir destes. Assim, como as pessoas \n\nt\u00eam caracter\u00edsticas diferentes, igualmente diferentes ser\u00e3o suas necessidades, de modo que, a \n\ncompensa\u00e7\u00e3o a qual fazem jus pelas desvantagens, ser\u00e1 vari\u00e1vel, podendo, inclusive n\u00e3o ser \n\ncompensada com valores pecuni\u00e1rios (SEN, 2000). Portanto, essas vari\u00e1veis precisaram ser \n\nobservadas quando da aplica\u00e7\u00e3o das medidas mitigat\u00f3rias, j\u00e1 que, a comunidade impactada \n\ntem sua diversidade assegurada, e os v\u00ednculos com o territ\u00f3rio observados. \n\nNesse alinhamento, o Departamento Nacional de Infraestrutura de Transporte (DNIT) \n\nadquiriu uma \u00e1rea de terras pr\u00f3xima da aldeia Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh que ficava \u00e0s margens da \n\nrodovia, e as obras de constru\u00e7\u00e3o da aldeia nova, tiveram in\u00edcio em 2014, restando \n\nparcialmente conclu\u00eddas em meados do ano de 2015, quando os ind\u00edgenas tiveram acesso \u00e0s \n\nmoradias e ao centro cultural. As medidas compensat\u00f3rias objetivaram, ainda, na constru\u00e7\u00e3o \n\nda escola e de um quiosque para a venda do artesanato. O acesso, da aldeia para este quiosque \n\nser\u00e1 pelo interior de uma pequena mata, que restou entre as novas constru\u00e7\u00f5es e a rodovia \n\nfederal, para tanto ser\u00e1 constru\u00edda uma ponte, a fim de facilitar a travessia, principalmente, \n\ndas crian\u00e7as. Este local foi conservado por conter uma sanga, e como meio de preserva\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade de fauna e flora no local, representando uma conquista que foi garantida a partir \n\nde muita luta da comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 13/08/2015). Cumpre destacar que a \n\nescola e o centro de vendas de artesanato foram conclu\u00eddos somente em fevereiro de 2016 \n\n(DI\u00c1RIO DE CAMPO, 20/02/2016). E que at\u00e9 2018, enquanto a obras (da duplica\u00e7\u00e3o) ainda \n\nestavam sendo constru\u00eddas, o quiosque n\u00e3o havia sido liberado para o uso da comunidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\nFigura 16  \u2013 Vista a\u00e9rea da nova Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\n \nFonte: \u00c1lbum p\u00fablico da fanpage Comunidades Kaingang (2016) \n\nEvidencia-se que houve reorganiza\u00e7\u00e3o socioespacial desse grupo, prevalecendo a \n\nescolha Kaingang, em rela\u00e7\u00e3o ao lugar da Aldeia Nova. Desse modo, houve expans\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica e territorial dessa comunidade ind\u00edgena no seu espa\u00e7o de mem\u00f3ria, j\u00e1 que este \n\ncoletivo recebeu como medida compensat\u00f3ria uma \u00e1rea situada ao sul da Aldeia Velha, \n\nhavendo a incorpora\u00e7\u00e3o das demais \u00e1reas e a amplia\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\n(SILVA, 2016). \n\nA entrega da nova aldeia para a comunidade ocorreu em julho de 2015, e assim que os \n\nind\u00edgenas foram se instalando, foram caracterizando o espa\u00e7o de acordo com seu modo de \n\nvida. A organiza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das casas, foi dividida por fam\u00edlias, ou seja, os filhos e a \n\nmatriarca da fam\u00edlia Soares (descendentes da uni\u00e3o de Dona L\u00eddia com Manoel Soares) \n\nocuparam o lado leste da nova \u00e1rea e os filhos e a matriarca da fam\u00edlia Mello (descendentes da \n\nuni\u00e3o de Dona Eva com Manoel Soares) ocuparam uma \u00e1rea mais a noroeste, sul e sudoeste \n\nda nova \u00e1rea (DI\u00c1RIO DE CAMPO 13/08/2015). \n\nNo que concerne \u00e0s adapta\u00e7\u00f5es do ambiente constru\u00eddo, percebe-se que a arquitetura \n\ndo n\u00e3o ind\u00edgena mostrou-se incapaz de possibilitar a manuten\u00e7\u00e3o do modo de vida Kaingang. \n\nDesse modo, os ind\u00edgenas passaram a caracterizar este espa\u00e7o de acordo com suas \n\nnecessidades, a fim de, manter as tradi\u00e7\u00f5es. Assim, identificou-se: casas em anexo \n\n(constru\u00eddas em madeira e ch\u00e3o batido), abrigos para a cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais, \n\ndecora\u00e7\u00e3o das varandas com artesanato. No que se refere \u00e0s casas em anexo, percebe-se que \n\nh\u00e1 ch\u00e3o batido e que o fogo, imposs\u00edvel de ser feito na casa de alvenaria, \u00e9 cultuado ali, \n\nnaquele espa\u00e7o (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 14/01/2016).  \n\n\n\n154 \n\n \n\nCumpre destacar que, a presen\u00e7a do fogo no modo de vida do Kaingang, \u00e9 algo repleto \n\nde significados, j\u00e1 que, para este grupo \u00e9tnico, o fogo teve um papel fundamental no mito de \n\ncria\u00e7\u00e3o (BORBA, 1908). Ademais, o fogo exerce papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o dos corpos \n\nKaingang, al\u00e9m de ser presen\u00e7a constante na produ\u00e7\u00e3o do alimento, e na queima de ervas para \n\nb\u00ean\u00e7\u00e3os corporais e ambientais (JAENISCH, 2010). \n\nFigura 17e 18 \u2013 Adapta\u00e7\u00f5es das constru\u00e7\u00f5es da T.I. Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\n             \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016) \n\n \n\nDesse modo, percebe-se a manuten\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es e perman\u00eancia de aspectos \n\ncosmol\u00f3gicos no modo de vida da comunidade. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a \n\nlideran\u00e7a espiritual, apesar de haver o respeito pelos seres n\u00e3o humanos, e pelos mais velhos \n\nrecorrerem \u00e0 natureza na busca de medicamentos. J\u00e1 as din\u00e2micas das lideran\u00e7as pol\u00edticas s\u00e3o \n\nmuito evidentes nesta sociedade, sendo evidenciada na representa\u00e7\u00e3o da comunidade junto as \n\nautoridade do mundo branco, confirmando-se o que Fernandes (2006) pressup\u00f5e quando \n\nrefere que a autoridade pol\u00edtica est\u00e1 associada na capacidade do cacique de representar, \n\nexternamente, a coletividade. \n\nAs lideran\u00e7as oscilaram muitas vezes entre os Mello e os Soares, de modo que, desde \n\nas primeiras incurs\u00f5es em campo (meados de 2015), at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho, \n\nobservou-se pelo menos treze trocas de lideran\u00e7as. Desse modo, analisa-se que, na \n\noportunidade de instala\u00e7\u00e3o nas novas moradias, o cacicado era ocupado por Maria Concei\u00e7\u00e3o \n\nSoares (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 13/08/2015), posteriormente, o cargo vem a ser ocupado por \n\nCarlos Soares (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 03/12/15), o qual mantem-se na lideran\u00e7a at\u00e9 entreg\u00e1-la \n\npara Cl\u00e1udia Adriana Soares (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 16/01/2016), por raz\u00f5es pessoais (filhos \n\npequenos) esta transmite a lideran\u00e7a para Carlos Andr\u00e9 Mello (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n28/01/2016).  Posteriormente, Maria Concei\u00e7\u00e3o Soares retorna a ocupar a lideran\u00e7a (DI\u00c1RIO \n\n\n\n155 \n\n \n\nDE CAMPO, 03/05/2016), mas em um curto per\u00edodo de tempo, \u00e9 feita nova escolha de \n\ncacique. Assim, Marcos Mello assume a lideran\u00e7a (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 07/07/2016) \n\npermanecendo por no m\u00ednimo seis meses, quando ent\u00e3o, a lideran\u00e7a passa a ser ocupada por \n\nJair Soares (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 11/11/2016). No in\u00edcio do ano de 2017, a comunidade se \n\nre\u00fane e escolhe um novo cacique, desse modo, Carlos Soares retorna a ocupar o cargo de \n\ncacique (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 20/02/2017), este permanece na lideran\u00e7a at\u00e9 meados de \n\n2017, quando a mesma \u00e9 novamente atribu\u00edda a Jair Soares (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n04/08/2017). Na sequencia, uma nova fam\u00edlia passa a residir na Terra Ind\u00edgena, esta oriunda \n\ndo Norte do estado, e t\u00e3o logo, ap\u00f3s sua instala\u00e7\u00e3o, o ind\u00edgena Valdel\u00edrio Vaz assume a \n\nlideran\u00e7a (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 22/08/2017), contudo, o car\u00e1ter impositivo com que dirigia \n\no cargo n\u00e3o foi do agrado da comunidade, a qual se reuniu e indicou Cl\u00e1udia Adriana Soares \n\npara que ocupasse o cargo de Cacique (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 15/09/2017). Apesar do \n\nprotagonismo desta ind\u00edgena, novamente, por motivos pessoais, deixa o cargo no final de \n\n2017, sendo o mesmo ocupado por Marcos de Mello (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 08/12/2017). \n\nMarcos de Mello permanece no cargo at\u00e9 meados de mar\u00e7o de 2018, quando passa a \n\natribui\u00e7\u00e3o a Gelson de Oliveira de Lima. \n\nDesse modo, observa-se que, a presen\u00e7a feminina nos cargos de lideran\u00e7a \u00e9 uma \n\ntradi\u00e7\u00e3o desta comunidade, j\u00e1 que, a falecida cacique Maria Ant\u00f4nia Soares, \u00e9 inspira\u00e7\u00e3o para \n\nseus descendentes. Cumpre ressaltar que, o protagonismo feminino vem ao encontro das \n\npropostas de uma sociedade igualit\u00e1ria, o que corrobora os direitos definidos pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Ademais, destaca-se a complementariedade nas escolhas dos \n\ncargos lideran\u00e7as, os quais, na maioria das vezes, s\u00e3o formados por ind\u00edgenas de metades \n\nexog\u00e2micas diferentes (Kam\u00e9 e Kair\u00fa), e/ou de fam\u00edlias diferentes Soares e Mello, e/ou na \n\ndualidade entre um homem cacique e uma mulher como vice-cacique, como se demonstra, \n\natualmente, nesta Terra Ind\u00edgena, j\u00e1 que, o cacique \u00e9 Gelson de Oliveira de Lima e a vice-\n\ncacique \u00e9 Andri\u00e9le Soares - filha da falecida cacique Maria Ant\u00f4nia Soares. Al\u00e9m do cacique \n\ne vice-cacique, a lideran\u00e7a \u00e9 composta por Cl\u00e1udia Adriana, Altair, Maria Concei\u00e7\u00e3o e Maria \n\nSandra, que auxiliam orientando nas quest\u00f5es, sobretudo, externas, relacionadas \u00e0s \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de seus direitos (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 22/02/2018). \n\nSobre a produ\u00e7\u00e3o de artesanato, a comunidade enfrenta dificuldades de encontrar \n\nmaterial, em decorr\u00eancia tamb\u00e9m das obras da duplica\u00e7\u00e3o, sendo que, muitas vezes \n\nnecessitam caminhar mais de seis quil\u00f4metros para encontrar cip\u00f3 (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n\n\n156 \n\n \n\n13/08/2015). Assim, o local n\u00e3o possui recursos naturais necess\u00e1rios para serem explorados e \n\nutilizados na produ\u00e7\u00e3o. H\u00e1 escassez principalmente do cip\u00f3, que \u00e9 essencial para a produ\u00e7\u00e3o. \n\nAs vendas est\u00e3o sendo realizadas fora da Terra Ind\u00edgena, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 ref\u00fagio adequado para \n\nque os motoristas possam parar e realizar as compras, e at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o da duplica\u00e7\u00e3o, o \n\nquiosque constru\u00eddo para este fim, n\u00e3o ser\u00e1 liberado (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 03/05/2015). \n\nFigura 19 \u2013 Ind\u00edgena produzindo artesanato \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2017). \n\nContudo, a comunidade segue a tradi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de artesanatos, confeccionando \n\ncolares, pulseiras, balaios de taquara, filtros dos sonhos, abajur de cip\u00f3, ou seja, v\u00e1rios tipos \n\nde arte ind\u00edgena. Para estes ind\u00edgenas, \u00e9 preciso conjugar o trabalho de confec\u00e7\u00e3o de \n\nartesanato com o cuidado dos filhos, raz\u00e3o pela qual, n\u00e3o raras vezes, as crian\u00e7as \n\nacompanham todo esse processo: coleta de material, produ\u00e7\u00e3o e venda. Acompanhar os pais e \n\nfamiliares nesta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de garantir as perman\u00eancias culturais (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 14/01/2016). \n\nO direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena come\u00e7ou a ser efetivado em meados do ano \n\n2002, j\u00e1 que, o decreto n\u00ba 41.700, de 03/07/2002 autorizou a cria\u00e7\u00e3o da Escola Ind\u00edgena \n\nManoel Soares, que leva o nome do patriarca da fam\u00edlia. A cria\u00e7\u00e3o da escola foi uma \n\nconquista da comunidade, que percebia a necessidade da educa\u00e7\u00e3o diferenciada, o que \u00e9 capaz \n\nde propiciar um processo de aprendizagem que interconecta a cultura ind\u00edgena, as tradi\u00e7\u00f5es e \n\na l\u00edngua materna (Of\u00edcio AJU/GAB/3\u00aaCRE/n\u00ba 849 de 25/08/2004, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nde Lajeado).  \n\nEm que pese a cria\u00e7\u00e3o da escola tenha sido uma conquista, o processo de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o foi demorado, sendo que, somente dois anos depois \u00e9 que ocorre a regulariza\u00e7\u00e3o \n\njunto ao Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o do Estado, o que positivado por meio do Parecer \n\n\n\n157 \n\n \n\n447/2004 em 07 de julho de 2004 que regulariza a Escola Ind\u00edgena de Ensino Fundamental \n\nManoel Soares e autoriza o funcionamento do Ensino Fundamental de 1\u00ba ao 5\u00baano (Of. \n\nAJU/GAB/3\u00aa CRE/n\u00ba 849 de 25/08/2004, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Lajeado).  \n\nAssim, cumpre destacar que ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o, os Kaingang \n\nseguiram enfrentando desafios, tanto relativos \u00e0 estrutura f\u00edsica quanto a necessidade de corpo \n\ndocente e funcion\u00e1rios habilitados. Ademais, n\u00e3o havia sido produzido um projeto did\u00e1tico \n\npedag\u00f3gico capaz de interconectar os anseios da comunidade com as din\u00e2micas da sociedade \n\nmulticultural. Nesse sentido, destaca-se o entendimento de N\u00f6tzold e Rosa (2012) que \n\nconsideram que para haver \u00eaxito da escola ind\u00edgena, \u00e9 fundamental a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nproposta pedag\u00f3gica baseada na maneira como os ind\u00edgenas veem o seu mundo e no uso do \n\nidioma materno em seu processo de aprendizagem.  \n\nNo per\u00edodo entre a implementa\u00e7\u00e3o da escola ind\u00edgena (2004) e a entrega da aldeia \n\nnova (2015), as crian\u00e7as estudaram na escola Manoel Soares desde os seis anos de idade at\u00e9 \n\nconclu\u00edrem o 5\u00ba ano do Ensino Fundamental. Ap\u00f3s seguiram seus estudos na Escola Estadual \n\nde Ensino Fundamental Pedro Braun, localizada na Vila Gl\u00f3ria, em Estrela. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\ndo Ensino Fundamental, aqueles que desejam seguir os estudos, o fazem em escolas \n\nlocalizadas em Estrela (LAROQUE; SILVA, 2013). \n\nComo as medidas compensat\u00f3rias previam a constru\u00e7\u00e3o de uma escola dentro da \n\n\u201cAldeia Nova\u201d, em 24 de maio de 2016, a nova Escola Estadual Ind\u00edgena de Ensino \n\nFundamental Manoel Soares foi entregue \u00e0 comunidade Kaingang Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. Na semana \n\nseguinte, as crian\u00e7as e jovens ind\u00edgenas puderam dar continuidade as aulas nesse novo espa\u00e7o \n\n(ESCOLA, 28/05/2016, texto digital). Embora ainda n\u00e3o tivesse regularizado o Ensino \n\nFundamental at\u00e9 o 9\u00ba ano, a escola, desde 2015, passou a atender em regime emergencial \n\ntamb\u00e9m estudantes ind\u00edgenas do 6\u00ba ao 9\u00ba ano, que antes estudavam na Escola Estadual Pedro \n\nBraun, localizada na Linha Gl\u00f3ria em Estrela. \n\nO projeto arquitet\u00f4nico foi elaborado pela arquiteta Julia Freitas, sendo projetado com \n\nbase no sistema dualista Kaingang, pautado na exogamia de metades, no qual Julia Freitas, em \n\nseu projeto original, relaciona cada uma das metades, \u00e0s caracter\u00edsticas que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias e \n\nas compreende como complementares, de tal forma que essa concep\u00e7\u00e3o perpassa o projeto, \n\nsob o qual as partes est\u00e3o interligadas entre si. Cumpre ressaltar que a iniciativa do projeto \n\npartiu da Faculdade de Arquitetura da UFRGS, j\u00e1 que, na disciplina de Projeto Arquitet\u00f4nico \n\n\n\n158 \n\n \n\nVII, ministrada pelo professor Julio Henrique Pinto Cruz, foi proposto a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos sustent\u00e1veis. Posteriormente, o projeto de Julia Freitas foi selecionado como aquele \n\nque melhor atendia as expectativas da comunidade. Na oportunidade da execu\u00e7\u00e3o da obra, a \n\nJulia Freitas, ent\u00e3o j\u00e1 formada, foi contratada que executasse o Projeto de Engenharia Final. \n\nA escola foi projetada a partir do sistema de metades presente na cultura Kaingang, \n\nPortanto, a parte Kam\u00e9  representa um espa\u00e7o de uso coletivo, destinado \u00e0s viv\u00eancias culturais \n\ndas crian\u00e7as e jovens ind\u00edgenas com sua escola e corresponde ao acesso principal, sendo este \n\nvoltado para a dire\u00e7\u00e3o leste. \u00c9 nessa parte que est\u00e1 anexado um bloco separado, onde constam \n\nos banheiros e a cozinha, assim projetados para representar a interlocu\u00e7\u00e3o com a cultura n\u00e3o-\n\n\u00edndia. J\u00e1 a parte Kairu \u00e9 onde est\u00e3o projetadas as salas de aula, subdivididas para atender o \n\nsistema de classe multisseriada, onde os alunos s\u00e3o agrupados conforme as etapas de sua \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, sendo sua entrada principal projetada para a dire\u00e7\u00e3o oeste. \n\nFigura 20 e 21 \u2013 Escola Manoel Soares, espa\u00e7o Kairu e espa\u00e7o Kam\u00e9, respectivamente \n\n                 \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang  da UNIVATES (2016). \n\n A escola dentro da Terra Ind\u00edgena pode ser compreendida como um espa\u00e7o social, \n\ncujo papel ultrapassa o car\u00e1ter educativo. Isso \u00e9 confirmado com o relato da respons\u00e1vel pela \n\nPasta Ind\u00edgena da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o:  \n\nEla acaba sendo um ponto de refer\u00eancia pra tudo! Das dificuldades da comunidade \n\nque talvez nem precisava passar pela escola provavelmente, mas enfim a escola \u00e9, \n\ncomo em qualquer comunidade, ela \u00e9 o centro, ela tem que estar inserida. Ent\u00e3o a \n\ngente est\u00e1 nesse papel. Eu n\u00e3o vejo no Plano de Estudos que eles t\u00eam, prioridades! \n\nA gente j\u00e1 tem regimentado no Estado o que precisa para cada carga hor\u00e1ria (E19, \n\n17/06/2016, p. 04).  \n\nAssim, a escola \u00e9 espa\u00e7o repleto de significados inscritos na cultura Kaingang e uma \n\nvez materializado, poder\u00e1 servir para manuten\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o da cultura, t\u00e3o necess\u00e1ria \n\nfrente ao incessante contato inter\u00e9tnico com a sociedade n\u00e3o ind\u00edgena. Desse modo, a escola \u00e9 \n\n\n\n159 \n\n \n\numa refer\u00eancia, um ponto de apoio para a comunidade, um espa\u00e7o para efetividade de direitos \n\ne di\u00e1logo intercultural. \n\nA perspectiva de desenvolvimento desta comunidade est\u00e1 associada \u00e0s perman\u00eancias \n\nculturais deste grupo \u00e9tnico. Cumpre destacar que, o modelo capitalista de desenvolvimento \n\nos impactou diretamente. Nenhuma comunidade (entre as estudadas) sentiu de forma t\u00e3o \n\nsignificativas os avan\u00e7os das frentes de expans\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 o espa\u00e7o f\u00edsico da aldeia foi \n\nmodificado, a \u201cmorte\u201d de \u00e1rvores com valor simb\u00f3lico insubstitu\u00edvel, os riscos das obras de \n\nduplica\u00e7\u00e3o e os danos inestim\u00e1veis provocados pelo acidente que ceifou a vida de quatro \n\njovens.  \n\nConsidera-se que a supress\u00e3o vegetal, resultante da implementa\u00e7\u00e3o da rodovia,  \n\nimpactou diretamente no modo de vida deste coletivo ind\u00edgena, uma vez que, afetou os \n\nsaberes tradicionais, explicitados por meio da coleta de mat\u00e9ria-prima para produ\u00e7\u00e3o do \n\nartesanato, de plantas medicinais e de sua alimenta\u00e7\u00e3o. Ademais, a comunidade sofreu  \n\nimpactos territoriais, advindos da desapropria\u00e7\u00e3o de parte da \u00e1rea ocupada e impactos sociais, \n\nj\u00e1 que as experi\u00eancias socioculturais acabam sendo invisibilizadas ou menosprezadas \n\n(SILVA, 2016). \n\nNesse sentido, quando questionado sobre o que o Kaingang entende por \n\ndesenvolvimento, um interlocutor respondeu o seguinte:  \n\nDesenvolvimento pra n\u00f3is..., a rea\u00e7\u00e3o que n\u00f3is tivemo quando eles falaram... \n\nquando eles falaram que iam bot\u00e1 n\u00f3is tudo numa ca\u00e7amba e ia levar n\u00e3o sei pra \n\nonde n\u00e9 Andr\u00e9 [risos], foi a\u00ed que n\u00f3is tivemo medo, s\u00f3 que da\u00ed n\u00f3is comecemo a \n\nfala, at\u00e9 a Maria Ant\u00f4nia ainda tava viva, n\u00e9 quando eles falaram isso, \u201cN\u00e3o ent\u00e3o \n\nvoc\u00eais inventa de quere bota n\u00f3is tudo numa ca\u00e7amba e tira n\u00f3is daqui da nossa \n\n\u00e1rea!\u201d, nossa \u00e1rea era l\u00e1 embaixo ainda, daqui n\u00f3is batemo o p\u00e9 e n\u00e3o deixemo \n\nvoc\u00eais faze nada, e n\u00e3o sa\u00edmos daqui ainda, foi aonde que ela bateu o p\u00e9 (E9, \n\n10/02/2016, p. 05). \n\nAssim, a partir do relato acima, o impacto do desenvolvimento \u00e9 corroborado. Os \n\nind\u00edgenas tiveram seu modo de vida \u201cinvadido\u201d por este projeto desenvolvimentista. Al\u00e9m \n\ndisso, \u00e9 poss\u00edvel evidenciar o tratamento desumano empreendido, o que torna cristalino o \n\npreconceito que estes estiveram sujeitos. Verifica-se desrespeito pelo direito a diferen\u00e7a, \n\ncultura e simbolismo pelo tradicional territ\u00f3rio, o qual \u00e9 reduzido \u00e0 um mero espa\u00e7o de terra. \n\nNesse norte, o desenvolvimento capitalista \u00e9 sin\u00f4nimo de algo ruim para o ind\u00edgena, algo pelo \n\nqual eles tem medo: \n\n\n\n160 \n\n \n\nA gente vai fica com medo, n\u00f3is vamo te ainda o acesso, n\u00f3is vamo te a duplica\u00e7\u00e3o, \n\nna BR n\u00f3is vamo te o acesso ainda, vamo precisa pra ir pro quioshe, passa por aqui \n\nali bem do ladinho, tem que ir pro lado do acostamento, tem que n\u00f3is vamo l\u00e1, tem \n\nuns bar ali pra cima, quando n\u00e3o tem alguma coisa que a gente precisa aqui, a \n\ngente vai tem que i ali compra, as veis vai na Gl\u00f3ria busca uma carne, as veis n\u00e3o \n\ntem pra i no mercado da\u00ed a gente faiz troquinho, faiz ali que \u00e9 perto, isso vai se \n\nperigo tamb\u00e9m pra n\u00f3is (E9, 10/02/2016, p. 05). \n\nNesse norte, tem-se que, a duplica\u00e7\u00e3o (que promete crescimento econ\u00f4mico por \n\nmelhorar o fluxo de caminh\u00f5es) \u00e9 interpretada pelo ind\u00edgena como um problema, capaz de \n\nimpactar no modo de vida. Ademais, o relato demonstra que o avan\u00e7o destes projetos \n\ndesenvolvimentistas compromete com a venda do artesanato. Ou seja, num lugar de grande \n\nfluxo, com alta velocidade permitida, al\u00e9m de ser dif\u00edcil que algum motorista pare, tamb\u00e9m \n\nrepresenta um risco iminente para aqueles que est\u00e3o em suas margens, tentando garantir a \n\nvida, por meio da venda do artesanato.  \n\nAssim, apresentou-se, ainda que de forma singela, as principais caracter\u00edsticas da \n\nTerra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. Ficando demonstradas as lutas pela efetividade de direitos, o \n\nque \u00e9 constante para esta comunidade, os quais s\u00e3o sujeitos ativos do desenvolvimento \n\n(CAN\u00c7ADO, 1997). Houve muitos avan\u00e7os, dentre os quais se enumeram como principais a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o legal do grupo como Kaingang e o reconhecimento do local, por eles habitado, \n\ncomo territ\u00f3rio tradicional. Ao longo deste meio s\u00e9culo, o grupo sofreu uma infinidade de \n\npriva\u00e7\u00f5es, o que vai contra aos pressupostos de desenvolvimento (integral), j\u00e1 que, este \u00e9 \n\nconcebido como um processo de expans\u00e3o das liberdades reais de que as pessoas gozam. A \n\namplia\u00e7\u00e3o do conceito de liberdade \u00e9 simultaneamente o fim primeiro e o principal meio do \n\ndesenvolvimento, de modo que, o desenvolvimento requer que as principais fontes de \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade sejam removidas, ou seja, requer a supera\u00e7\u00e3o: da pobreza e tirania, da \n\ncar\u00eancia de oportunidades econ\u00f4micas e destitui\u00e7\u00e3o social e sistem\u00e1tica, da neglig\u00eancia dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos, da intoler\u00e2ncia ou interfer\u00eancia excessiva dos Estados repressivos (SEN, \n\n2000). \n\nPortanto, diverso do que de fato ocorreu a partir do projeto desenvolvimentista, o \n\ndesenvolvimento deve articular promo\u00e7\u00e3o do bem-estar da pessoa em respeito com meio \n\nambiente, onde o valor pr\u00f3prio da vida vincula-se ao fato de que certas coisas t\u00eam valor em si \n\nmesmas, ou seja, manter-se livre de doen\u00e7as evit\u00e1veis, sobreviver \u00e0 morte prematura, estar \n\nbem nutrido, participar da vida social (como membro ativo da comunidade) ser livre em suas \n\natitudes e ter possibilidades de desenvolver suas potencialidades. V\u00ea-se, pois, que h\u00e1 ainda, \n\numa grande trajet\u00f3ria de afirma\u00e7\u00e3o de direitos a ser cumprida pelos ind\u00edgenas desta \n\n\n\n161 \n\n \n\ncomunidade, fato que \u00e9 evidenciado, (guardadas propor\u00e7\u00f5es peculiares) em outras Terras \n\nInd\u00edgenas, como se ver\u00e1 a seguir. \n\n5.3.2 Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 \n\nA Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 est\u00e1 localizada \u00e0s margens da RS 130, que liga os munic\u00edpios \n\nde Lajeado e Cruzeiro do Sul, destaca-se que a \u00e1rea de terras pertence ao Bairro Jardim do \n\nCedro de Lajeado. Atualmente, residem no local cerca de 30 fam\u00edlias, as quais mant\u00e9m sua \n\nsubsist\u00eancia, prioritariamente, da venda do artesanato, contudo, h\u00e1 ind\u00edgenas que trabalham \n\nem empresas. O nome da comunidade pode ser traduzido como: \u201caqui no cedro\u201d ou \u201ccedro\u201d, \n\nj\u00e1 que, escolhida em homenagem as \u00e1rvores de cedro que circundam a aldeia. Cumpre \n\ndestacar que em alguns documentos e/ou trabalhos o nome est\u00e1 grafado de forma diversa. \n\nDesse modo, os ind\u00edgenas explicam que a letra \u201cx\u201d n\u00e3o pertence ao alfabeto Kaingang. De \n\nmodo que, a grafia (Fox\u00e1), foi uma constru\u00e7\u00e3o \u201caportuguesada\u201d escolhida pelos pr\u00f3prios \n\nKaingang, mas que pela grafia Kaingang \u00e9 apenas F\u00f3, pois F\u00f3 \u00e9 Cedro, portanto, tamb\u00e9m e \n\numa nomina\u00e7\u00e3o da aldeia (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 27/09/17). Resta, pois, que  Fox\u00e1, Foch\u00e1, \n\nF\u00f3 S\u00e1 e F\u00f3 tratam-se da mesma Terra Ind\u00edgena. Entretanto,  optou-se utilizar a nomenclatura \n\nda T.I. como Fox\u00e1, pelo fato da aldeia j\u00e1 \u00e9 conhecida por tal nome e os documentos que \n\ntramitam para aquisi\u00e7\u00e3o seus direitos, trazem esta denomina\u00e7\u00e3o (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n10/10/2017). \n\nA trajet\u00f3ria de cria\u00e7\u00e3o da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, d\u00e1-se em consequ\u00eancia das \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es territoriais dos Kaingang, ou seja, da sa\u00edda das terras ind\u00edgenas do Planalto e \n\ninstala\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo a cidades, baseadas em estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia. Assim, as \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es dos Kaingang para \u00e1reas da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, representa um \n\nprocesso de reterritorializa\u00e7\u00e3o, ou seja, fam\u00edlias oriundas de Nonoai e Votouro (aldeamentos) \n\nchegaram a Lajeado, por volta do ano 2000 e se instalaram \u00e0s margens da RS 130 (LAPPE, \n\n2012).  As primeiras fam\u00edlias que chegaram a Lajeado vieram da Aldeia Bananeiras, \n\nlocalizada na Reserva Ind\u00edgena de Nonoai. Logo se estabeleceram em um pr\u00e9dio, que estava \n\nem constru\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo a rodovi\u00e1ria. De l\u00e1 foram expulsos ao queimar as taquaras para \n\nfazerem o artesanato, j\u00e1 que, a fuma\u00e7a que originada, teria incomodado o dono do pr\u00e9dio \n\n(DI\u00c1RIO DE CAMPO, 13/05/2016). A seguir, acamparam-se nas proximidades do Pres\u00eddio \n\nEstadual de Lajeado, local de grande fluxo de pessoas, que possibilitaria a venda de \n\nartesanatos. Apesar da precariedade do local e dos riscos tanto pelo movimento da estrada \n\n\n\n162 \n\n \n\nquanto pelas eventuais fugas do pres\u00eddio, os Kaingang ali permaneceram, reivindicando seus \n\ndireitos. \n\n  As solicita\u00e7\u00f5es dos Kaingang, por uma nova \u00e1rea, foram atendidas, e a Prefeitura de \n\nLajeado cedeu a eles uma \u00e1rea de 500m\u00b2. O espa\u00e7o localizado no Bairro Jardim do Cedro \u00e9 \n\num lugar mais tranquilo, que conta com uma pequena mata, onde \u00e9 poss\u00edvel coletar frutos e \n\nmateriais para a confec\u00e7\u00e3o do artesanato. Desse modo, a cess\u00e3o da terra foi regulamentada \n\npela Lei n.\u00ba 7.495, de 28 de dezembro de 2005, a qual prev\u00ea  que o Poder Executivo possa \n\nceder o direito de uso de uma fra\u00e7\u00e3o de terras \u00e0 Secretaria do Trabalho, Cidadania e \n\nAssist\u00eancia Social do estado do Rio Grande do Sul que ir\u00e1 destinar a coletividade Kaingang \n\nde Lajeado. A cess\u00e3o de uso foi estabelecida pelo prazo de cinco anos, com possibilidades de \n\nrenova\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo (LAJEADO - Lei n\u00ba 7.495, de 28 de dezembro de 2005). \n\n Al\u00e9m do uso da terra, os Kaingang receberam do poder p\u00fablico, algumas casas, onde, \n\ninicialmente, foram instaladas seis fam\u00edlias. Atualmente, l\u00e1 vivem cerca de 30 fam\u00edlias, e \n\noutras casas foram constru\u00eddas, pelos pr\u00f3prios ind\u00edgenas (DI\u00c1RIO DE CAMPO 23/02/2016). \n\nSabe-se que o espa\u00e7o ainda n\u00e3o \u00e9 adequado, pois para a realiza\u00e7\u00e3o de algumas pr\u00e1ticas \n\nculturais, seria necess\u00e1rio um espa\u00e7o maior. A expectativa \u00e9 que, as medidas compensat\u00f3rias \n\n(provenientes do impacto causado pela duplica\u00e7\u00e3o da BR/386) sejam efetivadas e que a \u00e1rea \n\nde terras pr\u00f3xima a atual aldeia seja adquirida, conforme as discuss\u00f5es entre: Departamento \n\nNacional de Infraestrutura de Transporte (DNIT), Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o \n\nUniversit\u00e1ria (FAPEU) e a comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO 10/04/2017). Nesse sentido, \n\ncompreende-se que as reinvindica\u00e7\u00f5es da comunidade servem como meio de efetivar os \n\ndireitos dos quais fazem jus, uma vez que os direitos humanos s\u00e3o decorrentes de lutas sociais \n\ne coletivas que tendem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que propiciem \u201co empoderamento de todas e \n\ntodos para poder lutar, plural e diferenciadamente, por uma vida digna de ser vivida\u201d \n\n(HERRERA FLORES, 2009, p.193).  \n\nFigura 22 \u2013 Entrada da T.I. Fox\u00e1 \n\n\n\n163 \n\n \n\n  \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n\nNo que tange \u00e0s viv\u00eancias em contextos urbanos, cumpre destacar que a maioria das \n\nfam\u00edlias, conta com pelo menos um membro trabalhando em empresas locais, como por \n\nexemplo, BRF S.A e Minuano. O trabalho formal auxilia na subsist\u00eancia da fam\u00edlia, j\u00e1 que, \n\nsobreviver apenas da venda do artesanato, tornou-se algo complexo, devido \u00e0 escassez de \n\nrecursos para a produ\u00e7\u00e3o do mesmo. Ademais, os Kaingang mant\u00eam a tradi\u00e7\u00e3o, com o cultivo \n\nde uma horta comunit\u00e1ria, que propicia autonomia e seguran\u00e7a alimentar. \n\nAs lideran\u00e7as da comunidade exercem um  relevante papel pol\u00edtico, pois atuam como \n\nmediadoras dos interesses dos demais membros. No in\u00edcio da pesquisa (meados de 2015), o \n\ncargo de cacique era ocupado por Greg\u00f3rio Antunes da Silva, que deixou o cargo a pedido da \n\ncomunidade, em mar\u00e7o 2017, oportunidade em que veio a assumir a lideran\u00e7a o ind\u00edgena \n\nVicente Nurv\u00e3n Garcia. No per\u00edodo de lideran\u00e7a de Greg\u00f3rio, destacou-se o protagonismo \n\nfeminino de Eliane, filha de Greg\u00f3rio Antunes da Silva, a qual ocupava um cargo de lideran\u00e7a \n\ncultural da comunidade. A ind\u00edgena, fluente na l\u00edngua materna, trabalhava pela manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas tradi\u00e7\u00f5es de dan\u00e7a e canto. Ressalta-se ainda, sua participa\u00e7\u00e3o em uma roda de conversa \n\nno I Semin\u00e1rio Internacional Migra\u00e7\u00f5es e Direito Humanos, realizado na UNIVATES em \n\n2016 (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 13/05/2016).  \n\nAs mem\u00f3rias de Eliane, que apesar da tenra idade, demostra um ex\u00edmio conhecimento \n\nsobre a cultura Kaingang contribu\u00edram para a compreens\u00e3o da cultura e pol\u00edticas internas da \n\ncomunidade. Destaca-se ainda, sua contribui\u00e7\u00e3o para o reconhecimento do grupo pela \n\nsociedade envolvente. Eliane projetava registrar os saberes tradicionais dos anci\u00e3os, a fim de, \n\nque os mesmos fossem perpassados pelas futuras gera\u00e7\u00f5es (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n07/06/2016). Contudo, na melhor fase de sua vida: vinte e dois anos, casada, m\u00e3e de dois \n\nfilhos e com um evidente papel de lideran\u00e7a, foi acometida por um c\u00e2ncer, e por este, \n\ninfelizmente, foi vencida. As dificuldades enfrentadas por Eliane demonstram que a sa\u00fade \n\n\n\n164 \n\n \n\nind\u00edgena e sua aten\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e9 algo inacess\u00edvel. Infelizmente, essa forma de priva\u00e7\u00e3o \n\nde liberdade (priva\u00e7\u00e3o de cuidados de sa\u00fade), \u00e9 a realidade da maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial, \n\nsendo que milh\u00f5es tem recusada a liberdade b\u00e1sica de sobreviver (SEN, 2000). \n\nCumpre destacar que, mesmo o Rio Grande do Sul sendo o estado com maior \n\npopula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena da regi\u00e3o Sul, n\u00e3o foi implementada uma Casa de Sa\u00fade do \u00cdndio. Na \n\nregi\u00e3o h\u00e1 apenas um destes centros de refer\u00eancia especializado para o atendimento dos \n\nind\u00edgenas em situa\u00e7\u00e3o de enfermidade, a qual est\u00e1 sediado em Curitiba no Paran\u00e1 \n\n(SILVEIRA; OLIVEIRA, 2005). \n\nA atual lideran\u00e7a \u00e9 composta pelo Cacique Vicente Nurv\u00e3n Garcia, o vice-cacique \n\nJuscelino Vergueiro, capit\u00e3es, tenentes e sargentos. Segundo o Cacique Vicente, \u00e9 costume de \n\nseus ancestrais que o Kuj\u00e0 ocupe o cargo de lideran\u00e7a, e que antigamente, isso sempre \n\nocorria, mas nos tempos mais atuais, estes ensinamentos n\u00e3o t\u00eam sido observados (DI\u00c1RIO \n\nDE CAMPO 10/03/2017).  \n\nAl\u00e9m disso, se destaca a presen\u00e7a evidente do Kuj\u00e0 nesta Terra Ind\u00edgena, cargo \n\nVicente Nurv\u00e3n Garcia ocupa desde meados de 2016, antes assumir a lideran\u00e7a pol\u00edtica. \n\nNesse norte, seu \u00e9 esclarecedor ao informar como as pr\u00e1ticas foram aprendidas e como \n\npermanecem sendo realizadas na atualidade.  \n\nN\u00e3o s\u00e3o todas as pessoas que s\u00e3o os m\u00e9dicos. Ent\u00e3o, esses tipos de trabalho faz \n\nparte do Kuj\u00e0, que \u00e9 o mesmo tipo do m\u00e9dico civilizado, n\u00e9? Ele tamb\u00e9m l\u00e1 tem \n\nalguns que trabalha em cima disso porque \u00e9 a profiss\u00e3o dele n\u00e9? Ent\u00e3o, isso a\u00ed, que \n\nnem hoje n\u00f3s tamo morando aqui, a comunidade ta sendo atendida pela sa\u00fade da \n\ncivil, n\u00e9? Mas nessa parte, eu to ajudando muito tamb\u00e9m porque as vezes tem um \n\nrem\u00e9dio que eles pegam na farm\u00e1cia e n\u00e3o ta fazendo efeito [...] . A\u00ed como eu to \n\nfazendo parte da medica Kuj\u00e0 da minha voca\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, eu j\u00e1 sei que rem\u00e9dio \n\ndar, pego a erva a\u00ed, o pessoal s\u00f3 me avisa, eu entro nos capaozinho para pegar as \n\nerva, fazer o ch\u00e1. Ent\u00e3o se o rem\u00e9dio da farm\u00e1cia que n\u00e3o ta fazendo efeito, eu fa\u00e7o \n\no ch\u00e1 e j\u00e1 controlo a doen\u00e7a tamb\u00e9m, ent\u00e3o a gente ta (E12, 13/12/16, p.02). \n\nSe percebe que a fun\u00e7\u00e3o realizada pelo Kuj\u00e0 faz parte de um dom, e mesmo que \n\nensinamentos tradicionais sejam perpetuados para todo o grupo, h\u00e1 aqueles especiais que \n\nser\u00e3o repassados de Kuj\u00e0 para Kuj\u00e0. No que tange \u00e0 medicina Kaingang atual, se percebe que \n\no crescimento das cidades, fez com que os rem\u00e9dios naturais se tornassem escassos, mas que \n\nestes ainda s\u00e3o encontrados nas matas, permitindo que estas pr\u00e1ticas culturais sejam \n\nperpetuadas (DI\u00c1RIO DE CAMPO 08/02/2017). \n\n\n\n165 \n\n \n\nDa mesma mata que prov\u00e9m as ervas essenciais usadas como rem\u00e9dios v\u00eam os \n\nelementos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o do artesanato. A comunidade mant\u00e9m as tradi\u00e7\u00f5es, \n\nproduzindo principalmente: cestarias, filtro dos sonhos e artes produzidas com cip\u00f3. Um local \n\nacess\u00edvel para a venda do artesanato \u00e9 uma demanda constante da comunidade (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 10/03/2015). Que almejam um local adequado e com fluxo de pessoas ser\u00e1 capaz de \n\nfortalecer as redes de reciprocidade (PEREIRA, 2010). A produ\u00e7\u00e3o do artesanato \u00e9 um espa\u00e7o \n\nsocial da comunidade, normalmente, sentados em c\u00edrculo, os ind\u00edgenas v\u00e3o tran\u00e7ando seus \n\nbalaios, produzindo sua arte e mantendo sua cultura. Nesse espa\u00e7o, \u00e9 muito comum a presen\u00e7a \n\ndas crian\u00e7as, as quais, desde pequenas, j\u00e1 se aventuram aos primeiros tran\u00e7ados. \n\nFigura 23 \u2013 Artesanato produzido na T.I. Fox\u00e1 \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016). \n\nConforme referido, os ind\u00edgenas crian\u00e7as participam ativamente do espa\u00e7o de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e venda do artesanato. De modo que, a atividade al\u00e9m representar a transmiss\u00e3o da \n\ncultura do grupo, possui \u201ccunho educativo\u201d (GARLET, 2010). Entretanto, os ind\u00edgenas \n\nreconhecem a import\u00e2ncia da escola regular, principalmente, para compreender os c\u00f3digos da \n\nsociedade n\u00e3o ind\u00edgena.  Dessa forma, ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o para Lajeado, e instala\u00e7\u00e3o no \n\nacampamento, as crian\u00e7as foram matriculadas na Escola Manuel Bandeira, localizada no \n\nBairro Florestal, mesmo bairro onde estava fixado o acampamento. A escola \u00e9 regular e n\u00e3o-\n\nind\u00edgena, entretanto, tornou-se \u201ctradicional\u201d receber ind\u00edgenas, o que ocorre, portanto, desde o \n\nano 2001. A matr\u00edcula dos ind\u00edgenas foi incentivada pela equipe diretiva da \u00e9poca, ap\u00f3s \n\nvislumbrarem crian\u00e7as brincando nas proximidades (GON\u00c7ALVES, 2011). \n\n\n\n166 \n\n \n\nEntretanto, a inten\u00e7\u00e3o da comunidade era de ver o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena \n\nreconhecido. A trajet\u00f3ria para efetiva\u00e7\u00e3o deste direito foi de muitas reivindica\u00e7\u00f5es junto aos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Assim, a Escola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n (esp\u00edrito da mata), foi institu\u00edda \n\npelo Processo n\u00ba 012063-19.00/11-0, tendo sua cria\u00e7\u00e3o sido aprovada pelo Parecer CEED N\u00ba \n\n665/2012 e Decreto n\u00ba 49.646. Contudo, n\u00e3o foi dado andamento para efetivo funcionamento \n\nda escola, de modo que, o processo foi arquivado em 2013. Somente, em 2016 \u00e9 que o \n\nprocesso foi desarquivado e a escola passou a funcionar em car\u00e1ter emergencial a partir do \n\nm\u00eas de setembro. Nesse sentido, enquanto corria o processo para instala\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter \n\nemergencial, a respons\u00e1vel pela Pasta Ind\u00edgena da Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, \n\ndestaca que: \n\nComo medida emergencial, a gente est\u00e1 fazendo o processo para que sejam \n\natendidos emergencialmente essas crian\u00e7as, porque eles est\u00e3o correndo perigo \n\ntamb\u00e9m, porque o \u00f4nibus escolar larga eles na parada e eles tem que caminhar uns \n\ndois quil\u00f4metros at\u00e9 chegar a escola depois que o \u00f4nibus escolar solta eles na \n\nparada, porque tem uma rota para o \u00f4nibus escolar, que nem aconteceu aqui em \n\nEstrela, tinha uma rota e n\u00e3o podia sair dessa rota. L\u00e1 tamb\u00e9m, como eles alegam \n\nque o \u00f4nibus escolar pega mais crian\u00e7as n\u00e3o s\u00f3 os ind\u00edgenas, ent\u00e3o solta e tem \n\ncrian\u00e7as que a tarde v\u00e3o que s\u00e3o pequenos, devido a esses fatores mesmo que seja \n\nna casinha n\u00e9 te que tem ali (E 16, 23/10/2015, p. 02). \n\nAp\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter emergencial, a escola passou a atender crian\u00e7as da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil ao 4\u00ba ano do Ensino Fundamental, em turmas multiseriadas. As crian\u00e7as do \n\n5\u00ba ao 9\u00ba ano seguem estudando na Escola Estadual de Ensino Fundamental Manuel Bandeira, \n\nlocalizada no Bairro Florestal em Lajeado. A escola ind\u00edgena conta com duas professoras \n\n(Elaine e Rosilei) que s\u00e3o Kaingang e dominam a l\u00edngua.  \n\nFigura 24 - Escola Estadual Ind\u00edgena Gat\u00e9n \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES(2017) \n\nSomente em 2018 \u00e9 que a escola \u00e9 regularizada e passa a desenvolver suas atividades \n\nem definitivo. Ap\u00f3s o credenciamento a escola seguiu funcionando no mesmo espa\u00e7o, um \n\n\n\n167 \n\n \n\nlocal prec\u00e1rio e que n\u00e3o disp\u00f5e de estrutura como: refeit\u00f3rio e banheiros. Contudo, a \n\nrespons\u00e1vel da CRE pela Pasta Ind\u00edgena considera que: \u201celes tem o direito sim da escola na \n\ncomunidade, desde que ela se iguale as moradias que eles t\u00eam ou mais, n\u00e9 [...] considerando \n\ncomo eles vivem tradicionalmente\u201d(E22, 02/06/2017, p. 02). \n\nQuanto ao desenvolvimento, a comunidade percebe que o avan\u00e7o das cidades, fez com \n\nque espa\u00e7os simb\u00f3licos tenham sido perdidos. Contudo, um interlocutor Kaingang diz que:  \n\n\u201cmesmo n\u00f3s vivendo muito pr\u00f3ximo da cidade tem coisas assim que a gente ta [...] \n\nresgatando n\u00e9, aqui e a gente t\u00e1 (sic) conseguindo, \u00e9 uma luta que a gente t\u00e1 (sic) \n\nconseguindo vence\u201d(E7, 28/08/2015, p. 03). \n\nNesse sentido, \u00e9 percept\u00edvel que algumas das caracter\u00edsticas do modo de vida dos \n\nKaingang da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, vem ao encontro do que Hathaway e Boff (2012), \n\ndescrevem como fundamentais para a efetiva\u00e7\u00e3o de uma ordem social alternativa, quais \n\nsejam: sustentabilidade, diversidade cultural, enraizamento no lugar, independ\u00eancia, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, auto-organiza\u00e7\u00e3o cooperativa, compartilhamento de conhecimento e de \n\nsabedoria, e equil\u00edbrio. Assim, ainda que em contexto urbano, e sujeitos as viola\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos provenientes do modelo hegem\u00f4nico de desenvolvimento, estes ind\u00edgenas mant\u00e9m \n\nsuas tradi\u00e7\u00f5es e lutam juntos pela revitaliza\u00e7\u00e3o cultural. \n\nSobre o impacto da duplica\u00e7\u00e3o na vida da comunidade, o entrevistado \u00e9 questionado se \n\nos direitos ind\u00edgenas foram respeitados o que considera da seguinte forma: \n\nOlha, respeitado mesmo n\u00e3o. Respeitado mesmo n\u00e3o. Que at\u00e9 conforme, eu j\u00e1 digo, \n\nn\u00e3o tenho muito entendimento nesse caso, n\u00e3o foi minha luta, eu nem tinha entrado \n\nnesse caso, mas assim oh, eu sei que no momento que come\u00e7o o caso da duplica\u00e7\u00e3o \n\naconteceu que era o Dilor Vaz de cacique e ele comentou que n\u00f3s iria ser \n\nbeneficiado com o material que seria tirado, Isso eu sei que nessa \u00e9poca ai foi \n\ncomentado que seria ali, que muitas vezes um material que eu buscava nas costas eu \n\nia poder tirar da [incompreens\u00edvel], n\u00e9. Eu sei que bastante coisa foi destru\u00edda n\u00e9. \n\nEu sei que por um lado a gente, j\u00e1 digo, eu sei que foi pensado no bem de muitas \n\naldeia tamb\u00e9m, foi dado muita coisa em troca mas, j\u00e1 digo, em caso de palavras, eu \n\nacho que isso faltou bastante. J\u00e1 digo que o pessoal tivesse, eles tinham que se doa, \n\nj\u00e1 digo, muito mais pra (sic) gente. Foi isso que eu calculo que eu entendi isso, mas, \n\neu sou um e n\u00f3s somos (sic) em oito (Terras Ind\u00edgenas) (E7, 28/08/2015, p. 09). \n\nDessa forma, se percebe que a preocupa\u00e7\u00e3o central da coletividade Kaingang \u00e9 a \n\nnatureza e as suas variadas formas de uso, as quais foram destru\u00eddas. Como se tratam de bens \n\nde valor inestim\u00e1vel, n\u00e3o h\u00e1 medida compensat\u00f3ria capaz de indenizar. Sobre essas perdas o \n\nKuj\u00e0 da comunidade diz que o desenvolvimento \u201cFez com que se perdesse quase tudo que \n\nera principal, pra n\u00f3s, mas ainda existe nas beiradinhas. Ent\u00e3o, eu acredito que ela n\u00e3o pode \n\n\n\n168 \n\n \n\nterminar nunca n\u00e3o. Sempre algum sinal, alguma beiradinha vai ter que existir para \n\nn\u00f3is\u201d(E12, 13/12/2016, p.05). \n\nNesse sentido, percebe-se que essas \u201cbeiradinhas\u201d representam aquilo que ainda resta \n\nde mata nativa. Restando evidente que, al\u00e9m de medicamentos, a mata lhes fornece alimento, \n\nseja por frutas e verduras ou pela ca\u00e7a de animais. As frutas mais comuns s\u00e3o laranja, \n\njabuticaba, gabirova, cereja, e outros tipos. As saladas s\u00e3o bem t\u00edpicas e tradicionais, como \n\nerva moura, e umas folhas semelhantes \u00e0s samambaias, que s\u00e3o muito usadas, tanto cruas \n\nquanto cozidas. Esta salada \u00e9 um bom alimento, por ser algo natural e puro, j\u00e1 que n\u00e3o tem \n\n\u201cdoen\u00e7a\u201d nenhuma. Tamb\u00e9m fez refer\u00eancia aos cogumelos, os quais s\u00e3o coletados, \n\nprincipalmente, em madeiras apodrecidas, bem como, s\u00e3o utilizados como alimento: \n\nconsumidos assados. Quanto \u00e0s ca\u00e7as, o Kuj\u00e0 disse que, ali, atualmente, h\u00e1 poucos animais, \n\nmas existem tatus e pacas, tendo antigamente havido outros, como capivaras, porcos do mato, \n\nquatis, que hoje j\u00e1 est\u00e3o escassos (DI\u00c1RIO DE CAMPO 08/02/2017). \n\nNesse contexto, se verifica a presen\u00e7a de uma mata cultural no entorno da Terra \n\nInd\u00edgena Fox\u00e1, similarmente do que ocorre nos ecossistemas amaz\u00f4nicos, as pr\u00e1ticas \n\nind\u00edgenas tendem a gerar \u201cecologias induzidas e localizadas, \u2018ilhas de recursos\u2019 cuja \n\ndiversidade biol\u00f3gica \u00e9 manejada e modelada em benef\u00edcio das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras.\u201d \n\n(PARDINI 2012, p. 595). Nesse alinhamento, entende-se que a floresta representada como \n\nproduto de um grande jardineiro, clarifica a concep\u00e7\u00e3o cosmol\u00f3gica e resulta num verdadeiro \n\nproduto cultural, uma vez que, \u00e9 por meio desta grande floresta que se d\u00e1 a sociabilidade entre \n\nos sujeitos, restando evidente o predom\u00ednio da cultura sobre a natureza, ou uma natureza \n\ncultural, que na vis\u00e3o ind\u00edgena representa uma homologia (PARDINI, 2012). \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para o Kaingang. Atualmente, muitas coisas \n\nsofreram impactos com o crescimento das cidades, mas ainda \u00e9 poss\u00edvel garantir as \n\nperman\u00eancias culturais. Nesse norte, a preocupa\u00e7\u00e3o com as futuras gera\u00e7\u00f5es torna-se \n\npercept\u00edvel, pela fala do entrevistado: \n\n[...] a gente j\u00e1 perdeu muitos que era, que podia ta com as nossas maneira. Ent\u00e3o, \n\nmas a gente sempre vai lida para que ela n\u00e3o termine para n\u00f3s, porque isso \u00e9 nossa \n\ncultura, nosso costume, nossa vivencia, n\u00e9? Mas, a maior parte, a senhora desculpe, \n\nj\u00e1 foi terminado. O que existia, como nossos antepassado vivia, s\u00f3 em cima dava, os \n\nalimento, rem\u00e9dio...todas as comida t\u00edpica que eles usavam, isso quase n\u00e3o existe \n\nmais, mas ainda tem para a gente come ela (E12, 13/12/16, p. 03). \n\n\n\n169 \n\n \n\n Dessa forma, \u00e9 percept\u00edvel que a concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento para os Kaingang da \n\nFox\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, o que vem a \n\ncorroborar com a perspectiva apontada por Acosta (2010) quando adverte que coletivos \n\nind\u00edgenas orientados pelo Buen Vivir n\u00e3o possuem uma concep\u00e7\u00e3o linear da vida, que \n\nestabele\u00e7a uma condi\u00e7\u00e3o de subdesenvolvimento que deve ser precedida por \n\ndesenvolvimento. Ademais, \u201c[...] o divelopman ind\u00edgena foi alcan\u00e7ado precisamente pela \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens que n\u00e3o criam \u201cdesenvolvimento\u201d, j\u00e1 que n\u00e3o s\u00e3o insumos t\u00e9cnicos para \n\naumento da produtividade\u201d (SAHLINS, 1997, p.64). J\u00e1 que para eles, um desenvolvimento \n\npleno somente ser\u00e1 poss\u00edvel se for vivenciado em contexto com a natureza.  Pois \u00e9 em meio \u00e0 \n\nnatureza que as pr\u00e1ticas ancestrais s\u00e3o mantidas, a cultura \u00e9 perpassada e a educa\u00e7\u00e3o \n\nefetivada. \n\n5.3.3 Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g \n\nA partir das medidas compensat\u00f3rias oriundas da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386, em 2013, as \n\nlideran\u00e7as da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, ap\u00f3s consultarem a comunidade, escolheram uma das \n\n\u00e1reas de terra, oferecidas pela Uni\u00e3o. Desse modo, os ind\u00edgenas s\u00e3o compensados com 11,6 \n\nhectares de terra, restando um saldo de 5,4 hectares, o qual os ind\u00edgenas pretendem que seja \n\nadquirido nas proximidades da aldeia em Lajeado. \n\n Assim, a partir cumprimento das medidas compensat\u00f3rias, surge a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 \n\nM\u00e1g, em Taba\u00ed, como desdobramento da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 de Lajeado. Inicialmente, o \n\nlocal foi pensado como um acampamento provis\u00f3rio, com a finalidade de fornecer materiais \u00e0 \n\nFox\u00e1, os quais seriam utilizados para produ\u00e7\u00e3o do artesanato. No entanto, posteriormente, por \n\nquest\u00f5es internas entre as lideran\u00e7as, \u00e9 decidido que a \u00e1rea se tornaria aldeia fixa (BUSOLLI, \n\n2015). Desse modo, tem-se que a terra ind\u00edgena est\u00e1 localizada em uma propriedade \u00e0 \n\nmargem esquerda da BR 386 \u2013 sentido Lajeado/Porto Alegre. O nome P\u00f3 M\u00e1g pode ser \n\ntraduzido como \u201cpedra grande\u201d, e foi escolhido pelas lideran\u00e7as em virtude de haver no local \n\numa pedra que se destaca no tamanho, sendo evidente desde a rodovia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\nFigura 25 - Port\u00e3o de acesso a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g \n\n \n\nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n\nA \u00e1rea adquirida tratava-se anteriormente de uma resid\u00eancia de descanso, j\u00e1 que, \n\nantigo propriet\u00e1rio n\u00e3o ind\u00edgena possu\u00eda outros im\u00f3veis residenciais. Neste local, devido a \n\nn\u00e3o ocupa\u00e7\u00e3o da terra para o cultivo de lavouras, s\u00e3o plantadas \u00e1rvores de ac\u00e1cia e eucalipto, \n\ncultura muito presente na regi\u00e3o (BUSOLLI, 2015).  \n\nA primeira fam\u00edlia a fixar-se no local, foi a do ind\u00edgena Franciso Rok\u00e1g dos Santos, \n\nimportante lideran\u00e7a para toda a coletividade Kaingang. O cacique Francisco, com seu \n\nprotagonismo peculiar, participou ativamente de processos de lutas e movimentos tanto na \n\nregi\u00e3o metropolitana e Vale dos Sinos quanto no Vale do Taquari. Francisco possui \n\nconhecimentos tradicionais sobre plantas e rituais ind\u00edgenas, possuindo conhecimento \n\nsingular sobre as atividades dos Kuj\u00e0, que culminou na produ\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio do Encontro do \n\nKuj\u00e0, em 2007, em parceria com Ana Elisa de Castro Freitas.  \n\nAs fam\u00edlias que l\u00e1 passaram a residir, vieram a enfrentar dificuldades em ver \n\nefetivados seus direitos fundamentais b\u00e1sicos, como acesso a saneamento e educa\u00e7\u00e3o. Cumpre \n\nressaltar que, em meados de 2013 o munic\u00edpio de Taba\u00ed negou aos Kaingang o direito de \n\nmatr\u00edcula na rede p\u00fablica, alegando que os mesmos n\u00e3o residiam na cidade. Situa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ocorreu no atendimento m\u00e9dico, j\u00e1 que os postos de sa\u00fade locais, incialmente, \n\nlhes negaram atendimento (BUSOLLI, 2015). Percebe-se que, essas fam\u00edlias seguiram sendo \n\nimpactadas pelo desenvolvimento, mesmo ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o das medidas compensat\u00f3rias. Para \n\nSen (2000), o desenvolvimento pleno deve ser capaz de extinguir as priva\u00e7\u00f5es de liberdades \n\nque as pessoas sofrem. No caso em tela, tem-se que, esses ind\u00edgenas sofreram, \n\nprincipalmente, a priva\u00e7\u00e3o de saneamento b\u00e1sico e \u00e1gua pot\u00e1vel e a priva\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\n171 \n\n \n\neduca\u00e7\u00e3o eficaz. Ademais, enfatiza-se que, uma crian\u00e7a privada da escolaridade elementar \n\nsofrer\u00e1 o impacto desta priva\u00e7\u00e3o para o resto de sua vida (SEN, 2000). \n\nSomente em 2015 \u00e9 que a comunidade tem a luz instalada e o abastecimento de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel por meio de caminh\u00e3o pipa. No entanto, no se refere \u00e0 \u00e1gua, em que pese \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \n\nda caixa d\u2019\u00e1gua seja um grande avan\u00e7o, a mesma \u00e9 abastecida por meio de um caminh\u00e3o pipa, \n\ne que \u00e9 de suma import\u00e2ncia \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o artesiano. No que se refere \u00e0 sa\u00fade, o \n\nSistema \u00danico de Sa\u00fade atende as necessidades b\u00e1sicas e o agente de sa\u00fade faz o \n\nacompanhamento direto da comunidade, por meio de visitas e aconselhamentos. No que se \n\nrefere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, havia sido publicado em di\u00e1rio oficial a necessidade de instala\u00e7\u00e3o da escola \n\nind\u00edgena, e na \u00e9poca j\u00e1 havia vindo um professor ind\u00edgena, com titula\u00e7\u00e3o suficiente para \n\nministrar aulas na escola ind\u00edgena (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 28/04/2015). \n\nO cacique Francisco vem a falecer em setembro de 2015, e no momento a lideran\u00e7a \u00e9 \n\nassumida pelo seu enteado Tom\u00e9 Fongue, o qual havia sido preparado pelo padrasto para \n\nassumir tal encargo (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 18/09/2015). Em 2016 por quest\u00f5es internas, \n\nTom\u00e9 sai da comunidade e a lideran\u00e7a \u00e9 assumida por Andr\u00e9 Fongue (DI\u00c1RIO DE CAMPO \n\n11/11/2016). Andr\u00e9 permanece como cacique da aldeia, contando com o apoio de Tom\u00e9 que \n\nretorna para a comunidade em 2017 e de Carlos Soares que desloca-se da Terra Ind\u00edgena \n\nJam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh para a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, ap\u00f3s casar-se com a senhora Lurdes (vi\u00fava do \n\nfalecido Francisco) (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 13/10/2017). \n\nAtualmente, l\u00e1 vivem cerca de dez fam\u00edlias, que vivenciam variadas formas de \n\ndificuldade, haja vista o local onde est\u00e3o instalados, que inibe a venda do artesanato (por ser \n\nde dif\u00edcil acesso), e as dificuldades em ver os direitos b\u00e1sicos sendo observados. Entretanto, a \n\npresen\u00e7a destes ind\u00edgenas no local, n\u00e3o \u00e9 vista de forma negativa pelos lindeiros, os quais \n\nquestionados sobre as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a consideram que os ind\u00edgenas s\u00e3o: \u201cBem quietos, \n\nn\u00e3o incomodam a gente, n\u00e3o incomodam ningu\u00e9m [...] Bem educados\u201d (E24, 23/02/2018, p. \n\n01). Os interlocutores comentam que no local onde moram h\u00e1 um s\u00edtio arqueol\u00f3gico, mas que \n\na presen\u00e7a ind\u00edgena, foi observada a partir das medidas compensat\u00f3rias da duplica\u00e7\u00e3o. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o do artesanato, os ind\u00edgenas coletam material nas proximidades da \n\naldeia, contudo, os materiais est\u00e3o cada vez mais escassos. Segundo eles, na regi\u00e3o h\u00e1 certa \n\nabund\u00e2ncia de taquara\u00e7u, e os cip\u00f3s j\u00e1 haviam sido colhidos. Para a produ\u00e7\u00e3o de grande parte \n\nda arte ind\u00edgena, \u00e9 necess\u00e1rio o uso do cip\u00f3 branco (Mr\u00fcr-kupri). Dessa forma, diante da \n\n\n\n172 \n\n \n\nescassez local, muitas vezes \u00e9 preciso que os ind\u00edgenas se desloquem at\u00e9 Porto Alegre, mais \n\nespecificamente at\u00e9 a Terra Ind\u00edgena Top\u00e9 Pen, no Morro do Osso, para l\u00e1 fazer a coleta \n\nnecess\u00e1ria. At\u00e9 2016, este deslocamento era viabilizado pelo Conselho de Miss\u00e3o Ind\u00edgena, o \n\nque n\u00e3o foi mais poss\u00edvel devido a reajustes financeiros no \u00f3rg\u00e3o. Estes ind\u00edgenas usam o \n\ncip\u00f3 para a elabora\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as artesanais diversificadas, e que s\u00e3o mais requisitadas no \n\nper\u00edodo da p\u00e1scoa, ao passo que o taquara\u00e7u \u00e9 utilizado na confec\u00e7\u00e3o de balaios (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO 16/01/2017). \n\nFigura 26 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de artesanato na T.I. P\u00f3 M\u00e1g \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016) \n\nPara a venda do artesanato, os ind\u00edgenas est\u00e3o se deslocando para a cidade de \n\nMontenegro, o que vem a gerar mais uma despesa, o que requer que a venda seja satisfat\u00f3ria \n\npara cobrir o valor das passagens de \u00f4nibus (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 03/01/2018). O artesanato \n\ntamb\u00e9m representa um meio de afirma\u00e7\u00e3o da identidade ind\u00edgena, \u00e9 nesse sentido que o \n\nentrevistado considera: \u201cHoje, enquanto nosso artesanato, as pessoas das cidade j\u00e1 percebem \n\nque n\u00f3s somos ind\u00edgenas n\u00e9!\u201d (E15, 03/01/2018, p.02 ). Desse modo, nota-se que ao \n\nmanterem a tradi\u00e7\u00e3o da venda do artesanato, os Kaingang percebem sua identidade sendo \n\nafirmada, al\u00e9m do artesanato representar a principal fonte de sustento da coletividade da Terra \n\nInd\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 03/01/2018). \n\nOs ind\u00edgenas s\u00e3o atendidos no Posto de Sa\u00fade do Munic\u00edpio de Taba\u00ed. De acordo com \n\na respons\u00e1vel pelo atendimento ind\u00edgena, a rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade e os gestores da sa\u00fade \n\nno munic\u00edpio de  Taba\u00ed se d\u00e1 de forma efetiva: \n\nBom, a meu ver, a gente consegue se dar bem com eles. Porque assim, tudo o que \n\neles precisam a gente procura atender. N\u00f3s vamos l\u00e1, como eu disse eu tenho um \n\nagente de sa\u00fade ind\u00edgena que \u00e9 da minha \u00e1rea n\u00e9, ent\u00e3o ele \u00e9 o cacique inclusive. \n\nEnt\u00e3o o que a gente precisa a gente fala com ele e ele tenta ajeitar n\u00e9, na \n\n\n\n173 \n\n \n\ncomunidade. Sobre vacinas, consultas, tudo que precisa de auxilio na sa\u00fade a gente \n\nprocura dar para eles (E23, 23/02/2018, p.01). \n\nDesse modo, confirma-se que o direito \u00e0 sa\u00fade vem sendo efetivado, mesmo que, seja \n\nnecess\u00e1ria uma longa trajet\u00f3ria para que seja concretizada a aten\u00e7\u00e3o diferenciada da sa\u00fade \n\nind\u00edgena. Nesse sentido, percebe-se que h\u00e1 aten\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e0 sa\u00fade ind\u00edgena, conforme \n\nse confirme pelo relato do interlocutor n\u00e3o ind\u00edgena, membro da Secretaria de Assit\u00eancia \n\nSocial: \u201cEles s\u00e3o atendidos aqui mesmo (posto de sa\u00fade) pelo dentista, pelos m\u00e9dicos da \n\naten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e eles tem visita domiciliar que o m\u00e9dico vai at\u00e9 a aldeia com a enfermeira e \n\na agente deles tamb\u00e9m\u201d(E17, 30/10/2015, p. 03). Assim, ainda que a comunidade venha \n\npleiteando a constru\u00e7\u00e3o de um Posto de Sa\u00fade dentro da pr\u00f3pria \u00e1rea, h\u00e1 de se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o que a contrata\u00e7\u00e3o de um ind\u00edgena como agente de sa\u00fade, e a proximidade desta \n\ncom o grupo, representa um significativo avan\u00e7o. \n\nQuanto \u00e0 medicina tradicional ind\u00edgena, na comunidade n\u00e3o h\u00e1 algu\u00e9m reconhecido \n\ncomo Kuj\u00e0, o que n\u00e3o significa que n\u00e3o possa haver pessoas com tal dom, mas cuja \n\ndesigna\u00e7\u00e3o n\u00e3o fora feita. Chega-se a esta conclus\u00e3o, pois \u00e9 percept\u00edvel que h\u00e1 o dom\u00ednio das \n\nervas medicinais por pessoas da comunidade, conforme se nota a partir do relato da Agente de \n\nSa\u00fade Ind\u00edgena que esteve no cargo entre 2013 e 2015: \u201cAssim, minha m\u00e3e por exemplo \n\nquando a gente fica doente, ela procura os rem\u00e9dios assim no mato\u201d (E8, 23/10/2015, p. 01).  \n\nFigura 27 \u2013 rem\u00e9dios do mato na T.I. P\u00f3 M\u00e1g \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016). \n\nAdemais, quando precisam de rem\u00e9dios do mato e n\u00e3o h\u00e1 nas matas pr\u00f3ximas, os \n\nind\u00edgenas se deslocam at\u00e9 outras aldeias (principalmente no Norte do Estado do Rio Grande \n\ndo Sul) a fim de consultar com o Kuj\u00e0. Muitas vezes, trazem de l\u00e1 os rem\u00e9dios necess\u00e1rios \n\npara a cura tanto das doen\u00e7as da carne quando das doen\u00e7as do esp\u00edrito (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n21/02/2017). \n\n\n\n174 \n\n \n\nComo dito anteriormente, a escolariza\u00e7\u00e3o para esses ind\u00edgenas passou por um processo \n\nde reinvindica\u00e7\u00e3o de direitos. Em 2014, a comunidade precisou acionar o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal por meio do Termo de Declara\u00e7\u00f5es PR-RS \u2013 00014694/2014, que se encontra \n\npresente no Procedimento Preparat\u00f3rio n\u00ba 1.29.000.002074/2014-11 (BRASIL, 2014). Nesse \n\nsentido, de acordo com a interlocutora respons\u00e1vel pela Pasta Ind\u00edgena: \u201cEles tiveram \n\nresist\u00eancia em Taba\u00ed. [...] Taba\u00ed se explico quando eles estiveram em 2014, no segundo \n\nsemestre eles foram no Minist\u00e9rio P\u00fablico e Taba\u00ed negou vaga\u201d (E16, 23/10/2015). A \n\naprova\u00e7\u00e3o da escola foi publicada no Di\u00e1rio Oficial em 13 de mar\u00e7o de 2015.  Contudo, como \n\no Estado estava demorando a contratar professor, a comunidade contatou com um professor \n\nind\u00edgena de Guarita, o qual chegou a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g em meados do ano de 2015, \n\nconvidado pelas lideran\u00e7as locais. O professor iniciou de maneira volunt\u00e1ria as aulas, \n\naguardando sua contrata\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o. A partir de ent\u00e3o, as crian\u00e7as da comunidade \n\npassaram a ter aulas em uma pe\u00e7a da casa principal que j\u00e1 estava constru\u00edda quando a \u00e1rea de \n\nterras foi transmitida para a comunidade (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 28/05/2015).  \n\nFigura 28 - Escola Estadual Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g \n\n        \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016) \n\nDevido \u00e0s burocracias dos \u00f3rg\u00e3os competentes, as atividades regulares somente \n\ntiveram in\u00edcio em 2016, assim, durante os anos letivos de 2016 e 2017 as crian\u00e7as ind\u00edgenas \n\ntiveram garantido o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Contudo, cumpre ressaltar que, por motivos pessoais, \n\no professor bil\u00edngue deixa a comunidade em 2018, acarretando que, a Coordenadoria \n\nRegional de Educa\u00e7\u00e3o abra processo seletivo para contrata\u00e7\u00e3o, em car\u00e1ter emergencial, de um \n\nnovo professor (DI\u00c1RIO DE CAMPO 23/02/2018). \n\nPara a lideran\u00e7a da Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, Cacique Andr\u00e9 Fongue, o \n\ndesenvolvimento capitalista impacta diretamente no modo de ser dos ind\u00edgenas, n\u00e3o s\u00f3 dos \n\nque vivem em contexto urbano, mas tamb\u00e9m daqueles que vivem em reservas ind\u00edgenas. \n\nNesse sentido, comentando sobre a vida antes de deslocarem para o Vale do Taquari, disp\u00f5e \n\nque: \u201cl\u00e1 n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de conseguir as coisas n\u00e9, a gente tinha terra mas n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n175 \n\n \n\nfazer lavoura n\u00e9, da\u00ed a gente n\u00e3o conseguia as coisas n\u00e9, os tempero que a gente faz n\u00e9, da\u00ed a \n\ngente vinha sofrendo, n\u00e3o era f\u00e1cil n\u00e9!\u201d(E15, 03/01/2018, p.04). Dessa forma, confirma-se \n\nque as movimenta\u00e7\u00f5es territoriais objetivam a sustento econ\u00f4mico do grupo.  \n\nQuanto a viver \u00e0s margens da BR - 386, o interlocutor considera que n\u00e3o chega a ser \n\num complicador, pois, \u201cn\u00e3o fica perto da faixa, n\u00e9. Mas a gente j\u00e1 vem acostumando n\u00e9, \n\nporque at\u00e9 as fam\u00edlia j\u00e1 t\u00e3o acostumando tamb\u00e9m\u201d( E15, 03/01/2018, p.04 ). Ou seja, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da aldeia, em uma \u00e1rea alta e afastada da rodovia, n\u00e3o chega a afetar diretamente \n\no modo de vida dos ind\u00edgenas e contribui para a mobilidade, j\u00e1 que estes precisam deslocar-se \n\npara outros lugares para vender o artesanato. \n\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es que objetivam apresentar o modo de vida da Terra Ind\u00edgena \n\nP\u00f3 M\u00e1g, verifica-se que a comunidade vivencia seu processo de desenvolvimento em \n\ncontexto urbano desde meados de 2013. O local destinado a esta coletividade Kaingang como \n\nforma de compensa\u00e7\u00e3o \u00e9 de dif\u00edcil acesso e baixa produtividade, j\u00e1 que, a \u00e1rea \u00e9 composta por \n\nsolo pedregoso. Nesse norte, evidencia-se que no contexto \u201cdas iniciativas \n\ndesenvolvimentistas, o direito ao desenvolvimento refor\u00e7a os direitos pr\u00e9-existentes, e \n\nprescreve a invoca\u00e7\u00e3o dos chamados requisitos do desenvolvimento material para tentar \n\njustificar restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio dos direitos humanos garantidos (CAN\u00c7ADO, 1997, p. 281). \n\nDessa forma, este grupo conquistou a efetividade de direitos pr\u00e9-definidos, entre eles se \n\ndestaca a regulariza\u00e7\u00e3o da escola ind\u00edgena e a contrata\u00e7\u00e3o de Agente de Sa\u00fade Ind\u00edgena. \n\nContudo, h\u00e1 muitas necessidades que ainda precisam ser supridas, entre as mais graves, se \n\ndestaca a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel encanada.   \n\n5.3.4 Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g e Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g \n\nA Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g est\u00e1 localizada no bairro Nova Vicenza em \n\nFarroupilha, portanto, em territ\u00f3rio entre a Bacia hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e do Ca\u00ed. As \n\nfam\u00edlias que l\u00e1 residem s\u00e3o provenientes de Tenente Portela, Cacique Doble, Benjamin \n\nConstante, Nonoai e Passo Fundo. Estas fam\u00edlias deslocaram-se para Farroupilha em busca de \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de vida e espa\u00e7o para venda de artesanato. Inicialmente, ao retornarem ao \n\ntradicional territ\u00f3rio Kaingang, por volta do ano 2000, acamparam-se \u00e0s margens da rodovia \n\nRS-122, sendo que, posteriormente, no ano 2006, a Prefeitura de Farroupilha cedeu uma \u00e1rea \n\nde terras, na qual permanecem (INVERNIZZI, 2015). \n\n\n\n176 \n\n \n\nSobre as movimenta\u00e7\u00f5es territoriais e fixa\u00e7\u00e3o em Farroupilha um entrevistado  Kaingang \n\ncomenta que nas aldeias grandes estava dif\u00edcil que conseguir a subsist\u00eancia do grupo, \n\nEnt\u00e3o a gente preferia em busca da cidade, pra consegui vende, n\u00e9? Ent\u00e3o a gente \n\nveio vindo, foi conhecendo Caxias do Sul, Farroupilha, Bento Gon\u00e7alves... e a gente \n\nfoi sabendo n\u00e9? N\u00e3o por interm\u00e9dio de... de documento n\u00e9, mais assim sabendo que \n\nexistia \u00e9poca atr\u00e1s,  ind\u00edgena nesse local aqui n\u00e9? E a\u00ed a gente gostou mais e veio \n\npra Farroupilha, acampemo... ali perto da... do acampamento... at\u00e9 hoje tem gente \n\nacampada. E fomo ficando ali, trabalhando com o artesanato... e foi... fumo \n\npressionado pelo munic\u00edpio, prefeitura n\u00e9? E fomo chegando at\u00e9 um di\u00e1logo assim \n\nde... de... um acordo (E1, 12/04/2015, p. 01). \n\nAssim, por meio de um conv\u00eanio com o Governo do Estado do Rio Grande do Sul, \n\nforam constru\u00eddas, quinze unidades habitacionais (CONV\u00caNIO SEHADUR/DEPRO N\u00ba \n\n924.2008, 2008). Foi constru\u00edda a escola, e uma \u00e1rea coberta, utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\neventos sociais. Destaca-se que as negocia\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o da escola tiveram in\u00edcio \n\nem 2007, vindo a perfectibilizarem-se somente em 2013 (DECRETO N\u00ba 50.472, 2013). \n\nAp\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da comunidade, o local foi denominado como P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g, cujo \n\nsignificado em portugu\u00eas remete a montanhas, morros, com arauc\u00e1ria que vivem pr\u00f3ximos de \n\nn\u00f3s. De acordo com Invernizzi (2017), a tradu\u00e7\u00e3o literal de uma palavra em Kaingang para o \n\nPortugu\u00eas \u00e9 algo complexo. Contudo, verifica-se a presen\u00e7a da natureza na acep\u00e7\u00e3o do nome \n\nescolhido, bem como, a afirma\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter bioc\u00eantrico. \n\nO local onde est\u00e3o instalados \u00e9 composto por muitas esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas, como \n\ntaquareiras (Bambusa tuldoides munro), cip\u00f3s e lianas que s\u00e3o utilizados para confec\u00e7\u00e3o de \n\nartesanato, al\u00e9m de arauc\u00e1rias (Araucaria angustifolia) e outras esp\u00e9cies como a que os \n\nKaingang chama de Urtig\u00e3o, que utilizam na alimenta\u00e7\u00e3o e inclusive esp\u00e9cies frut\u00edferas como \n\nas pitangueiras (Eugenia uniflora), entre outras n\u00e3o nativas, como as nespereiras (Eriobotrya \n\njap\u00f4nica). Quanto aos saberes etnobot\u00e2nicos, os Kaingang explicam que identificam se a \n\narauc\u00e1ria \u00e9 macho ou f\u00eamea a partir de uma colora\u00e7\u00e3o roxa que o macho produz. Ademais, no \n\nambiente h\u00e1 a Korf\u00e9 o equivalente \u00e0 Urtiga e o Angor\u00f4 que \u00e9 samambaia tradicionalmente \n\nutilizada como salada pelos Kaingang. Importante destacar que, os Kaingang n\u00e3o utilizam as \n\nplantas pr\u00f3ximas \u00e0s estradas, j\u00e1 que estas entram diretamente em contato com os poluentes \n\n(DI\u00c1RIO DE CAMPO 28/10/2016). \n\nNo decorrer da pesquisa, houve apenas uma troca de lideran\u00e7a, no ano de 2015 o cargo \n\nde lideran\u00e7a era ocupado por Neri Kam\u00e9 Ribeiro (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 12/04/2015). Neste \n\nmesmo ano h\u00e1 um faccionalismo dentro da comunidade e a lideran\u00e7a \u00e9 transferida para \n\n\n\n177 \n\n \n\nSilvana Kr\u00e9nt\u00e1nh Ant\u00f4nio, a qual permanece como cacique at\u00e9 2018 (DI\u00c1RIO DE CAMPO \n\n15/03/2018). Sobre as lideran\u00e7as, a comunidade mant\u00e9m o sistema de hierarquia militar, \n\natribuindo postos aos envolvidos, com \u201cexce\u00e7\u00e3o da categoria Cacique, todas as demais s\u00e3o \n\nderiva\u00e7\u00f5es de t\u00edtulos da hierarquia militar, do sistema dos brancos\u201d (FERNANDES, 2003, p. \n\n160), conforme se v\u00ea no relato a seguir, \n\n[...]o cacique ele, ele \u00e9 uma pessoa assim que tem todo um papel pra coloc\u00e1 toda a \n\nsua lideran\u00e7a, n\u00e9 como ele coloca \u00e9... vice-cacique, ele coloca o coronel, ele coloca \n\no major, ele coloca o capit\u00e3o, ele coloca o tenente, coloca o sargento... ent\u00e3o, enfim \n\nn\u00e9? Mas, \u00e9 como diz \u00e9, a gente como tem idade n\u00e9, eu acredito e sempre falei, \n\nsempre vivi a situa\u00e7\u00e3o assim n\u00e9? Que, principalmente os mais velho, os mais velho \n\nde toda as comunidades em volta, elas... identifica muito n\u00e9... h\u00e3 quanto o cacique \n\ncoloca a cargo uma pessoa da sua confian\u00e7a n\u00e9? Como o capit\u00e3o, o capit\u00e3o tem um \n\npapel muito importante na comunidade ou nas comunidades, n\u00e9? Porque \u00e9 ele que \n\ncarrega todo a responsabilidade das outras lideran\u00e7a, \u00e9 ele que carrega todo o peso \n\nda comunidade n\u00e9, nos seus ombro n\u00e9? Ent\u00e3o o capit\u00e3o, ele \u00e9 um... ele recebe um \n\npapel muito, muito... na verdade muito pesado, vo diz\u00ea n\u00e9? Ele tem que purso, ele \n\ntem que t\u00ea punho firme pra pod\u00ea suport\u00e1. Agora quanto aos outros, as outras \n\npessoas que s\u00e3o colocadas pelo cacique como lideran\u00e7a, no caso vice-cacique, no \n\ncaso o coronel, ent\u00e3o s\u00e3o pessoas j\u00e1 que t\u00e3o mais pronto pra ajud\u00e1 o capit\u00e3o no \n\ncaso, n\u00e9? (E2, 15/05/2015, p. 08). \n\nPercebe-se que cada membro lideran\u00e7a possui seu papel ativo dentro da aldeia. J\u00e1 que, \n\nos Kaingang s\u00e3o, tradicionalmente, ex\u00edmios estrategistas (LAROQUE, 2009).  E essas \n\nestrat\u00e9gias s\u00e3o observadas nas rela\u00e7\u00f5es inter\u00e9tnicas, principalmente, quando da reinvindica\u00e7\u00e3o \n\nde direitos. Conforme fica demostrado: \u201c[...] da\u00ed comecemo a se envolve com o branco a se \n\ncruzar com o branco n\u00e9? A faz\u00ea acordo n\u00e9? Faz\u00ea acordo n\u00e9... e fumo permanecendo a\u00ed.\u201d(E1, \n\n12/04/2015, p. 02). Desse modo, fica demostrado que os s\u00e3o cumpridos os requisitos b\u00e1sicos \n\npara a escolha dos l\u00edderes, dentre os quais, se destaca com veem\u00eancia a \u201chabilidade pol\u00edtica e \n\no dom da orat\u00f3ria\u201d (LAROQUE, 2000, p. 83). Esse \u201cpoder pol\u00edtico\u201d (CLASTRES, 1979), \u00e9 \n\npercept\u00edvel em diversas situa\u00e7\u00f5es, desde as reinvindica\u00e7\u00f5es por uma \u00e1rea de terra, \n\nregulariza\u00e7\u00e3o da escola, constru\u00e7\u00e3o de casas, entre outros. \n\nConforme destacado anteriormente, a P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g \u00e9 liderada por uma mulher, fato \n\num tanto incomum entre as sociedades ind\u00edgenas, j\u00e1 que, predominam as tradi\u00e7\u00f5es de \n\npatriarcalismo. Contudo, a figura feminina na lideran\u00e7a \u00e9 algo que vem ganhando espa\u00e7o, \n\nconforme foi  referido sobre a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, a qual foi pioneira entre as \n\nTerras Ind\u00edgenas estudadas. Nesse sentido, compreende-se que \u201co estudo da presen\u00e7a \n\nfeminina no universo pol\u00edtico Kaingang \u00e9 um processo em curso, e muitas quest\u00f5es ainda \n\nencontram-se em aberto\u201d (SILVA; LAROQUE, 2016, p. 12). Nesse norte, cumpre destacar \n\n\n\n178 \n\n \n\nque, na perspectiva de desenvolvimento como liberdade, as mulheres s\u00e3o encaradas como \n\natores intervenientes para a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar (SEN, 2000). \n\nConforme destacado anteriormente, a duplica\u00e7\u00e3o da BR-386 surtiu efeitos nas terras \n\nind\u00edgenas em estudo, de modo que, a Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g teve direito a cr\u00e9ditos de \n\nterras em fun\u00e7\u00e3o das medidas compensat\u00f3rias. Assim sendo, a comunidade recebeu uma \u00e1rea \n\nde terras na cidade de Farroupilha, sendo que, a partir de uma dissid\u00eancia, algumas fam\u00edlias, \n\npassaram a ocupar o local em meados de 2015 (DI\u00c1RIO DE CAMPO 25/02/2016). A nova \n\n\u00e1rea foi denominada como K\u00e1 M\u00e1g, a qual significa \u00e1rvore grande (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n28/10/2016). \n\nA Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g possui 22 hectares de terra (14 hectares de \u00e1rea e 08 \n\nhectares de mata \u201cgrossa\u201d. Est\u00e1 localizada na localidade de S\u00e3o Roque, interior  Distrito de \n\nForqueta, em Farroupilha. De acordo com os ind\u00edgenas, a dist\u00e2ncia mediana com os centros \n\nurbanos \u00e9 capaz de contribuir para os ensinamentos aos mais jovens sobre a cultura ind\u00edgena. \n\nNessa perspectiva, evidencia-se que a comunidade teve assegurada sua liberdade de escolha \n\ndo local onde passariam a residir, j\u00e1 que, \u201cas pessoas t\u00eam de ser vistas como ativamente \n\nenvolvidas \u2013 dada a oportunidade \u2013 na conforma\u00e7\u00e3o de seu pr\u00f3prio destino, e n\u00e3o apenas \n\ncomo benefici\u00e1rias passivas dos frutos de engenhosos programas de desenvolvimento\u201d (SEN, \n\n2000, p. 71). \n\nInicialmente, migraram para l\u00e1 seis fam\u00edlias, as quais instalaram-se da seguinte forma: \n\ntr\u00eas fam\u00edlias junto com a fam\u00edlia de Neri Kam\u00e9 Ribeiro em uma casa de alvenaria que j\u00e1 \n\nexistia no local, e outras duas fam\u00edlias em outra casa. Nesta \u00e1rea foi criado um cemit\u00e9rio \n\nind\u00edgena, onde foi sepultado o filho da Cacique Silvana Kr\u00e9nt\u00e1nh Ant\u00f4nio, falecido em \n\nmeados de 2015. Al\u00e9m dos adultos, h\u00e1 cerca de sete crian\u00e7as em idade escolar, que estudam \n\nna escola Escola Municipal de Ensino Fundamental Padre Vicente Bertoni (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 23/09/2016).  \n\nA \u201cnova aldeia\u201d fica em \u00e1rea de vinhedos, de modo que, a vegeta\u00e7\u00e3o predominante s\u00e3o \n\nos parreirais (Vitis vin\u00edfera). Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma \u00e1rea de mata nativa, e nascente de \u00e1gua. \n\nComo os  Kaingang n\u00e3o dominam o trabalho em vinhedos, optaram por arrendar os parreirais, \n\ncujo valor do arrendamento ser\u00e1 recebido posteriormente \u00e0 colheita (DI\u00c1RIO, 28/10/2016). \n\nNesse norte, v\u00ea-se que o biorregionalismo \u00e9 acentuado como forma de aproveitar as regi\u00f5es \n\n\n\n179 \n\n \n\ntra\u00e7adas, e criar um desenvolvimento sustent\u00e1vel aproveitando o capital social da popula\u00e7\u00e3o a \n\npartir de suas tradi\u00e7\u00f5es (HATHAWAY; BOFF, 2012) \n\nFigura 29 - Capit\u00e3o observando a \u00e1rea da Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016). \n\nO artesanato permanece sendo umas das principais fontes de renda da coletividade \n\nKaingang tanto da T. I. P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g quanto da T. I. K\u00e1 M\u00e1g. Entretanto, foram in\u00fameras as \n\nadversidades que tiveram que enfrentar, a come\u00e7ar pela confec\u00e7\u00e3o de outras artes, j\u00e1 que, o \n\nlocal, praticamente, n\u00e3o fornece a mat\u00e9ria prima necess\u00e1ria para ser transformada em \n\nartesanato. Com o apoio do COMIN os ind\u00edgenas passaram a desenvolver trabalhos \n\nesculpidos em madeira (DI\u00c1RIO DE CAMPO 12/04/2015). Al\u00e9m do desafio para a produ\u00e7\u00e3o, \n\nestes ind\u00edgenas enfrentaram o desafio em comercializar seus produtos, j\u00e1 que, a Prefeitura de \n\nCaxias do Sul(que dista cerca de 20 Km de Farroupilha), proibiu a venda ambulante, o que, \n\nconsequentemente, atingiu os ind\u00edgenas (\u00cdNDIOS, 2017, texto digital). \n\nCumpre ressaltar que, o artesanato al\u00e9m de ser uma forma de perman\u00eancia das \n\ntradi\u00e7\u00f5es, afirma\u00e7\u00e3o cultural, tamb\u00e9m representa uma forma de educa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, os \n\nensinamentos tradicionais s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. Desse modo, o artesanato \n\nem todas as suas etapas: coleta de materiais, produ\u00e7\u00e3o e venda, representa uma forma \n\ntradicional de educar. A esse respeito, tem-se o relato de um membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal. \n\nAo longo do tempo, ham, a gente vai convivendo com a cultura deles, vai \n\nentendendo como eles vivem, vai percebendo a forma de vida deles, como eles veem \n\no mundo, como algumas coisas que a gente faz eles consideram absurdas, vai \n\nacompanhando o desenvolvimento das fam\u00edlias, como eles veem a educa\u00e7\u00e3o, a \n\nimport\u00e2ncia da escola Kaingang, deles terem um professor na l\u00edngua deles, porque \n\neles entendem que as crian\u00e7as est\u00e3o em constante aprendizado com a fam\u00edlia, com a \n\nsociedade. Ai a gente entende porque em alguns momentos eles levam as crian\u00e7as, \n\neles nunca deixam as crian\u00e7as, os grupos Kaingang n\u00e9, as m\u00e3es, as tidas, todas as \n\nmulheres que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas crian\u00e7as ent\u00e3o voc\u00ea nunca v\u00ea uma crian\u00e7a \n\n\n\n180 \n\n \n\nind\u00edgena sozinha, sempre vai ter algu\u00e9m por perto. E quando eles est\u00e3o \n\nprotestando, e quando eles est\u00e3o em conflito, eles tamb\u00e9m levam as crian\u00e7as porque \n\nelas aprendam o modo de vida, n\u00e9! (E20,24/04/2017, p. 02) \n\nA partir do ano de 2007 a coletividade requer a implanta\u00e7\u00e3o de uma escola ind\u00edgena \n\ndentro da \u00e1rea que lhes foi cedida. Em 2012 as atividades escolares s\u00e3o iniciadas, contudo, \n\nsomente em 2013, o Decreto n\u00ba 50.472, 2013, regulariza o estabelecimento de ensino. Desse \n\nmodo, \u00e9 criada a Escola Estadual Ind\u00edgena N\u00eev\u00f5, \u201co nome do patrono remete a um \n\nantepassado \u2013 \u00edndio guerreiro que resistiu \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o local\u201d (DECRETO N\u00ba 50.472, 2013, \n\np. 2). \n\nA escola N\u00eev\u00f5 atende a Educa\u00e7\u00e3o Infantil e aos Anos Iniciais (1\u00ba ao 5\u00ba ano), em turmas \n\nmultiseriadas. A fim de concluir os estudos os alunos, ap\u00f3s completarem o 5\u00ba ano s\u00e3o \n\nmatriculados na Escola Zelinda Pessi, que fica localizada no mesmo bairro onde a Terra \n\nInd\u00edgena est\u00e1 inserida. Cumpre ressaltar que as crian\u00e7as que residem na Terra Ind\u00edgena K\u00e1 \n\nM\u00e1g, estudam na escola n\u00e3o ind\u00edgena: Escola Municipal Padre Vicente Bertoni (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 23/09/2016). \n\nFigura  30 \u2013 Escola Estadual Ind\u00edgena N\u00eev\u00f5 \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2017) \n\nSobre a perspectiva de desenvolvimento, percebe-se que os Kaingang da T.I. P\u00f3 N\u00f5nh \n\nM\u00e1g acreditam quem viver em contexto urbano lhes proporciona uma melhor sustentabilidade \n\na partir da venda do artesanato e acesso aos direitos b\u00e1sicos, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, a coletividade da T.I. K\u00e1 M\u00e1g, no que concernem suas pr\u00e1ticas tradicionais, \n\ncompreendem que, \u201c[...] n\u00f3is entendemo que c\u00ea n\u00f3is comprasse essa terra [...] mais afastado \n\nposs\u00edvel da cidade que n\u00f3is poderia garantir a o cultivo da nossa cultura porque quanto a \n\n\n\n181 \n\n \n\ngente tem por experi\u00eancia muita das vezes a quest\u00e3o de de abandono do costume (E14, \n\n24/04/2017, p. 05). Ademais, destaca-se que, de acordo com um membro do Centro de \n\nRefer\u00eancia de Assit\u00eancia Social, os ind\u00edgenas tem garantidos os direitos atinentes \u00e0 todo \n\ncidad\u00e3o: \u201ctodos eles acessam todos os tipos de aux\u00edlios, benef\u00edcios, atendimentos, assim como \n\ntodo o outro p\u00fablico dentro do nosso territ\u00f3rio\u201d (E21, 24/04/2017, p. 02) \n\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es sobre as Terras Ind\u00edgenas localizadas no contexto urbano da \n\ncidade de Farroupilha, tem-se que, a Terra Ind\u00edgena K\u00e1 M\u00e1g al\u00e9m de representar um \n\ndesdobramento da Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g, representa a efetividade de direitos \n\nassegurados a partir das medidas compensat\u00f3rias de duplica\u00e7\u00e3o da BR 386. Nesse norte, \n\ndestaca-se que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre direitos humanos, direitos econ\u00f4micos, e sociais e \n\nconsequentemente com o desenvolvimento. \n\n4.3.5 Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nA Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 encontra-se localizada no bairro Feitoria-Seller, cidade de \n\nS\u00e3o Leopoldo, portanto, em territ\u00f3rio da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Sinos. A \u00e1rea onde a aldeia \n\nest\u00e1 situada corresponde aos tradicionais territ\u00f3rios ind\u00edgenas, cuja hist\u00f3ria narra que, o local \n\nera ponto de descanso entre as viagens realizadas por esses ind\u00edgenas, quando se deslocavam \n\nde Nonoai at\u00e9 a capital (GARLET, 2010). No in\u00edcio dos anos noventa os Kaingang decidiram \n\nse fixar de forma permanente no local, formaram inicialmente um acampamento pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nrodovi\u00e1ria, contudo, ap\u00f3s uma enchente, foram deslocados para o Bairro S\u00e3o Miguel. O local \n\na eles destinado no Bairro S\u00e3o Miguel era prec\u00e1rio, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o a direitos \n\nb\u00e1sicos, como sa\u00fade, saneamento e educa\u00e7\u00e3o (SCHWINGEL, PILGER, 2014). \n\nNo ano de 2007 a Prefeitura de S\u00e3o Leopoldo compra uma \u00e1rea de terras, com a \n\nfinalidade de doar aos Kaingang. Assim, a partir deste momento, o grupo instala-se no Bairro \n\nFeitoria-Seller. O territ\u00f3rio \u00e9 denominado Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, cujo significado est\u00e1 \n\nrelacionado com as intera\u00e7\u00f5es entre ind\u00edgenas e natureza, pois, Por Fi \u00e9 o nome de um p\u00e1ssaro \n\nque se comunica com os guerreiros Kaingang, e Ga significa territ\u00f3rio (SCWINGEL, \n\nPILGER, 2014). \n\nA comunidade \u00e9 formada por fam\u00edlias provenientes do norte do Estado, \n\npredominando, migrantes de Nonoai, havendo, ainda, fam\u00edlias de Ligeiro, Votouro e Guarita. \n\nDesta feita, a comunidade formou-se por la\u00e7os de parentesco (LAPPE, 2015). Atualmente, \n\n\n\n182 \n\n \n\nconta com uma escola ind\u00edgena de ensino fundamental do 1\u00ba ao 5\u00ba ano, denominada N\u00e3g-G\u00e2-\n\nVog\u00e3 (GARLET, 2010). Ademais, a comunidade possui agente de sa\u00fade ind\u00edgena e agente de \n\nsaneamento, posto de sa\u00fade e vem lutando pela amplia\u00e7\u00e3o deste, para a instala\u00e7\u00e3o de um \n\ngabinete odontol\u00f3gico (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 14/03/2017). \n\nNo decorrer da pesquisa houve uma troca de lideran\u00e7a. Assim, no ano de 2015 o cargo \n\nde cacique era ocupado por Jos\u00e9 Vergueiro, que permaneceu at\u00e9 2016, quando transfere a \n\nlideran\u00e7a para Ant\u00f4nio dos Santos (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 14/03/2017). Quanto \u00e0 escolha das \n\nlideran\u00e7as, tem-se que: \u201cHoje na grande maioria \u00e9 elei\u00e7\u00e3o. H\u00e1 pouco tempo aconteceu isso. \n\nMas, antigamente ele j\u00e1 apostava naquela pessoa que ela ia se lideran\u00e7a no futuro. Ent\u00e3o \n\nquando uma lideran\u00e7a fica velho, ou j\u00e1 tava cansado, chamava aquele jovem e dizia: Hoje tu \n\nvai assumi!\u201d (E6, 20/08/2015, p. 09). \n\nDesse modo, se percebe que as escolhas das lideran\u00e7as pol\u00edticas s\u00e3o feitas a partir de \n\num consenso da comunidade. Entretanto, as lideran\u00e7as espirituais s\u00e3o passadas de gera\u00e7\u00e3o \n\npara gera\u00e7\u00e3o ou pelo dom que a pessoa possui. Ou seja, \u201c[...] De pai para filho. Ou o paj\u00e9 vai \n\nindica um outro, ele j\u00e1 vem trabalhando com ele antes n\u00e9, pra depois ele passa pra ele. O \n\ntrabalho do paj\u00e9 \u00e9 assim (E4, 28/05/2015, p.02). \n\nCumpre ressaltar que, o termo paj\u00e9 \u00e9 utilizado para designar o Kuj\u00e0, que \u00e9 o l\u00edder \n\nespiritual Kaingang. Durante a pesquisa de campo, foi poss\u00edvel vivenciar as atividades da \n\nlideran\u00e7a espiritual, tais como, sua fala na Festividade alusiva ao m\u00eas dos Povos Ind\u00edgenas, \n\nrealizada pela coletividade Kaingang, na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, que oportunizou aos n\u00e3o \n\nind\u00edgenas conhecer a cultura deste coletivo (DI\u00c1RIO DE CAMPO 17/04/2015).  \n\nFigura 31 - Kuj\u00e0 Nimpre explicando sobre ervas medicinais \n\n \nFonte: Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016) \n\n\n\n183 \n\n \n\nSobre as doen\u00e7as do corpo e do esp\u00edrito, a referida lideran\u00e7a espiritual relata o \n\nseguinte:  \n\nTem a doen\u00e7a do esprito, tem a doen\u00e7a da carne tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, agora. Aquela \n\n\u00e9poca dos Kuj\u00e0, \u00e9 o guia que falava, o guia que contava que a doen\u00e7a \u00e9 isso. \u00c9 \n\naquela \u00e9poca n\u00e9? Eu me formei com a minha v\u00f3 quando eu tinha doze anos, eu era \n\nparteira. Com doze ano eu era partera n\u00e9? Da minha ra\u00e7a n\u00e9? [...] Ent\u00e3o se eu fala \n\ncontigo, se eu bota as minha m\u00e3o em voc\u00ea eu sei o que tu tem(E3, 28/05/2015, p. \n\n03). \n\n Desse modo, se reafirma que a lideran\u00e7a espiritual n\u00e3o \u00e9 escolhida por vota\u00e7\u00e3o, ou \n\nconsenso da comunidade, mas, a partir da identifica\u00e7\u00e3o de um dom que a pessoa traz consigo, \n\no qual \u00e9 lapidado por meio dos ensinamentos dos mais velhos. Quanto ao tratamento das \n\ndoen\u00e7as, a interlocutora revela que \u201ca doen\u00e7a da carne a gente trata com a selvage, com \n\nrem\u00e9dio. [...] E a doen\u00e7a do esprito \u00e9 s\u00f3 com uma ora\u00e7\u00e3o. Elas s\u00e3o entre duas, ent\u00e3o isso a\u00ed \n\nque a gente lida aqui com o povo\u201d (E3,28/05 2015, p. 04). Assim, v\u00ea-se que o misticismo \u00e9 \n\npresente nas rela\u00e7\u00f5es cotidianas do Kaingang, o que reitera a import\u00e2ncia de reconhecer as \n\npr\u00e1ticas tradicionais na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, que deve ser realizada de forma diferenciada.  \n\n Cumpre destacar que, atualmente, a l\u00edder espiritual n\u00e3o mais se identifica como Kuj\u00e0. \n\nContudo, permanece concedendo b\u00ean\u00e7\u00e3os espirituais, agora, utilizando a B\u00edblia como \n\nrefer\u00eancia (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 05/02/2018).  Percebe-se que uma interfer\u00eancia de religi\u00f5es \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas, principalmente, das Pentecostais, que est\u00e3o presentes na maioria das Terras \n\nInd\u00edgenas pesquisadas. \n\nMesmo com pouca \u00e1rea territorial, a terra continua sendo objeto de propriedade \n\ncoletiva e n\u00e3o individual, j\u00e1 que, a fun\u00e7\u00e3o da terra n\u00e3o \u00e9 produ\u00e7\u00e3o de riqueza e sim um espa\u00e7o \n\nde produ\u00e7\u00e3o cultural. Desse modo, n\u00e3o cercas ou limites entre as casas, \u201co p\u00e1tio \u00e9 o espa\u00e7o do \n\ncoletivo e da conviv\u00eancia. Brincando pelo p\u00e1tio, as crian\u00e7as est\u00e3o livres, e toda a comunidade \n\ncompromete-se com o bem-estar delas\u201d (SCWINGEL, PILGER, 2014, p. 22). \n\nA educa\u00e7\u00e3o Kaingang \u00e9 realizada pela fam\u00edlia, j\u00e1 a escolariza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada na escola \n\nind\u00edgena. Dessa forma, a presen\u00e7a da crian\u00e7a em diversos espa\u00e7os da aldeia pode ser \n\ncompreendida como uma forma de educar. Assim, o artesanato representa uma pr\u00e1tica \n\neducativa, desde a coleta at\u00e9 a venda, sendo a etapa de produ\u00e7\u00e3o uma das mais significativas. \n\nDesse modo, o entrevistado desta Terra Ind\u00edgena relata que: \u201cA nossa educa\u00e7\u00e3o parte da \n\nfam\u00edlia n\u00e9, da fam\u00edlia pra escola n\u00e3o da escola pra fam\u00edlia! E os mais velhos s\u00e3o os melhores \n\n\n\n184 \n\n \n\nprofessores, os paj\u00e9, \u00e9 isso, \u00e9 esses que tem a responsabilidade de educa uma crian\u00e7a pro \n\nfuturo!\u201d(E6, 20/08/2015, p. 01). \n\nAssim, quando o interlocutor fala que a educa\u00e7\u00e3o come\u00e7a no seio familiar, \n\ncompreende-se que n\u00e3o se trata apenas de perpassar valores, mas, igualmente, admitir que as \n\natividades relacionadas ao modo de ser do Kaingang consistem em pr\u00e1ticas educativas, dentre \n\nestas atividades, \u00e9 poss\u00edvel destacar: linguagem, coleta de materiais para produ\u00e7\u00e3o de \n\nartesanato, coleta de alimento, participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, venda de artesanato. \n\nNesse sentido, o relato do entrevistado Kaingang confirma que para esse grupo \u00e9tnico \n\nh\u00e1 dois tipos distintos de educa\u00e7\u00e3o, os quais se complementam, \n\nEnt\u00e3o, n\u00f3is, o que n\u00f3s temos dois tipo de educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 a educa\u00e7\u00e3o social, e a \n\neduca\u00e7\u00e3o familiar. Ent\u00e3o a social ele aprende nas reuni\u00f5es com as lideran\u00e7as, com \n\nos mais velhos e que eu sempre falei, que eu fui daquela, daquela pr\u00e1tica que eu n\u00e3o \n\npassei muitos valores pros meus filhos, porque, nos Kaingang nos deixamos esse, \n\nesse passar o conhecimento, nos deixamo mais pras m\u00e3es e pros mais velhos, ent\u00e3o \n\nn\u00e3o seria nosso papel como pai transmiti o aprendizado o conhecimento, mas num \n\njeito assim, como eu vo dize, com o olhar, com o pr\u00f3prio corpo, a crian\u00e7a j\u00e1 sabe o \n\nque a gente quer com ele. A minha vida foi isso (E6, 20/08/2015, p. 01). \n\n Quanto \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, a Terra Ind\u00edgena conta com uma escola ind\u00edgena regularizada \n\npelo Estado do Rio Grande do Sul. Assim, a Escola Estadual Ind\u00edgena N\u00e3g-G\u00e2-Vog\u00e3 est\u00e1 apta \n\npara atender crian\u00e7as do 1\u00ba ao 5\u00ba ano, quando estas crian\u00e7as completam o 5\u00ba ano s\u00e3o \n\nmatriculadas em escolas n\u00e3o-ind\u00edgena nas imedia\u00e7\u00f5es da aldeia. Cumpre destacar que, apesar \n\ndas dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o na nova escola, os alunos \u201ccostumam receber elogios dos \n\nprofessores pela boa educa\u00e7\u00e3o\u201d (SCWINGEL, PILGER, 2014, p. 38). \n\n At\u00e9 o encerramento da pesquisa de campo, a comunidade estava aguardando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio de alvenaria destinado para a escola. Desde o ano de 2011, \n\ncome\u00e7aram as tratativas com \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para a constru\u00e7\u00e3o da nova escola da Terra \n\nInd\u00edgena, mas, at\u00e9 a presente data, a constru\u00e7\u00e3o da escola n\u00e3o foi efetivada (ATA DE \n\n03/11/2011 - Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Novo Hamburgo, 2011). O pr\u00e9dio anterior, por \n\nestar em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria foi interditado em 2017, e as atividades escolares passaram a ser \n\ndesenvolvidas no Centro Cultural (DI\u00c1RIO DE CAMPO 05/02/2018). \n\n Conforme anteriormente mencionado, o artesanato \u00e9 uma habilidade transmitida de \n\ngera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o. Assim, quanto \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as Kaingang, em espa\u00e7os de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de artesanato, o Laudo Antropol\u00f3gico do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\n\n\n185 \n\n \n\nFederal de Novo Hamburgo, cuja jurisdi\u00e7\u00e3o abrange S\u00e3o Leopoldo, reconhece estas \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es como parte inerente da tradi\u00e7\u00e3o deste coletivo, considerando o seguinte:  \n\n[...] deslocam-se com seus pais, tios, irm\u00e3os, av\u00f3s na coleta de cip\u00f3, de taquara para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de artesanato, por exemplo; viajam e circulam entre seus parentes que \n\nn\u00e3o somente pais e m\u00e3es, inclusive na \u00e9poca da temporada at\u00e9 as praias do litoral \n\nga\u00facho. Enfim, s\u00e3o socializadas em espa\u00e7os e lugares de forma que experimentam o \n\nmundo, que vivem a realidade sob um n\u00e3o se furtar desta ou daquela experi\u00eancia \n\n(LAUDO ANTROPOL\u00d3GICO \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Novo Hamburgo, \n\n2007, p.25). \n\n V\u00ea-se, pois, que, a presen\u00e7a de crian\u00e7as\n39\n\n junto a adultos nos espa\u00e7os de coleta, \n\nprodu\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do artesanato, \u00e9 uma forma de aprender o modo de ser Kaingang. \n\nA presen\u00e7a na venda \u00e9, tamb\u00e9m, uma forma de compreender os c\u00f3digos da sociedade n\u00e3o \n\nind\u00edgena, contudo, tal atividade \u00e9 vista com preconceito pela sociedade envolvente, \u201calgumas \n\npessoas xingam porque as crian\u00e7as est\u00e3o vendendo, mas as nossas crian\u00e7as est\u00e3o aprendendo \n\na se virar!\u201d(SCHWINGEL, PILGER, 2014, p. 24). \n\nFigura 32- Artesanato da Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2  \n\n \nFonte:  Acervo dos Projetos sobre Kaingang e Identidade \u00c9tnicas da UNIVATES (2016) \n\n \n\n                                                           \n39\n\n Como a sociedade n\u00e3o ind\u00edgena nem sempre tem a no\u00e7\u00e3o do simbolismo da venda do artesanato, e muitas \n\nvezes confunde com explora\u00e7\u00e3o do trabalho infantil \u201c\u00e9 importante problematizar a no\u00e7\u00e3o de trabalho infantil \u00e0 \n\nluz das atividades realizadas pelas meninas e meninos Kaingang e que se relacionam ao artesanato. A \n\nantropologia e hist\u00f3ria demonstram a import\u00e2ncia de refinarmos nosso olhar quando trata-se n\u00e3o somente de \n\nobservar grupos sociais tomando como par\u00e2metro os nossos pr\u00f3prios termos. Podemos nos perguntar ainda se \u00e9 a \n\ncategoria trabalho \u2013 ou mesmo a de trabalho infantil \u2013 suficientemente perme\u00e1vel para a mesma comportar \n\nelementos elucidativos sobre pr\u00e1ticas e atividades realizadas em sociedades ind\u00edgenas e que basicamente n\u00e3o se \n\nconstituem demarcando uma separa\u00e7\u00e3o t\u00e3o n\u00edtida entre ?o mundo do trabalho e as outras esferas da vida, a \n\nexemplo daquelas que comp\u00f5em as rela\u00e7\u00f5es sociais de aprendizagem e transmiss\u00e3o de conhecimentos (LAUDO \n\nANTROPOL\u00d3GICO \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Novo Hamburgo, 2007, p. 28). \n\n\n\n186 \n\n \n\nSobre o significado do artesanato, o entrevistado relata: \n\n[...] pra nois \u00e9 o nosso servi\u00e7o pra ganhar p\u00e3o, n\u00e9? A gente, a gente vive s\u00f3 disso a\u00ed. \n\n[...] A pessoa que n\u00e3o \u00e9 empregado. Mas at\u00e9 que as vez eu fico pensando...como que \n\nesse Pai teve muita compaix\u00e3o com os filho da terra, pros branco ele deu as pedra \n\npra lid\u00e1 e pra nois ele deu o artesanato, porque n\u00e3o \u00e9 de valde que a gente \n\naprendeu (E3, 28/05/2015, p.03). \n\n Assim, verifica-se que a principal fonte de renda do Kaingang \u00e9 o artesanato. Desse \n\nmodo, esta atividade produtiva, \u201c[...] permite atualizar uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es socioculturais e \n\necon\u00f4micas com fulcro no fortalecimento de um modelo de organiza\u00e7\u00e3o que procura dar \n\nsustentabilidade ao grupo familiar atrav\u00e9s da valoriza\u00e7\u00e3o de uma perspectiva de mobilidade \n\nespacial\u201d (LAUDO ANTROPOL\u00d3GICO \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal de Novo Hamburgo, \n\n2007, p. 26). \n\nViver em contexto urbano \u00e9 um desafio constante. Nesse contexto, fica evidente que o \n\ndesenvolvimento capitalista impacta diretamente no modo de ser do Kaingang. Conforme o \n\nentrevistado ind\u00edgena elucida:  \n\n[...] n\u00f3s queremo preserva o que \u00e9 de direito nosso, pra n\u00f3s preserva a cultura, \n\ntradi\u00e7\u00e3o, cria nossos filho em cima, pra n\u00f3s t\u00ea mais um espa\u00e7o adequado pros \n\nnossos filho, pra que n\u00f3s n\u00e3o venha, por exemplo, faz\u00ea que nem os colonos que \n\nbotam veneno na terra, dai eles t\u00e3o dando, mesma coisa que eles t\u00e3o dando veneno \n\npra m\u00e3e deles morre.  E n\u00f3s usamo essa palavra como se fosse matando a m\u00e3e. N\u00f3s \n\nser humano mesmo n\u00f3s tamos matando a nossa pr\u00f3pria m\u00e3e!  (E4, 28/05/2015, p. \n\n01). \n\n Assim, o relato em forma de cr\u00edtica aos meios utilizados pela produ\u00e7\u00e3o, reafirma o \n\nreconhecimento da Terra como a m\u00e3e do Kaingang. Dessa forma, compreende-se que o \n\nEstado e a sociedade \u201ct\u00eam pap\u00e9is amplos no fortalecimento e na prote\u00e7\u00e3o das capacidades \n\nhumanas\u201d (SEN, 2000, p. 71).  Vindo a corroborar com a perspectiva de interpela\u00e7\u00e3o e \n\ninterdepend\u00eancia, peculiar deste coletivo. Nesse passo, outro entrevistado considera que \n\n\u201cexiste capitalismo, existe o desenvolvimento, existe a tecnologia, mas eles tem, eles tem \n\nlimite, porque se tu ultrapassa dos limite tamb\u00e9m te faz mal\u201d (E6, 20/08/2015, p. 03). Assim, \n\npercebe-se a compreens\u00e3o de que o desenvolvimento deve ser vivenciado at\u00e9 certo ponto, de \n\nmodo que, o desenvolvimento somente ser\u00e1 pleno quando fortalecer as capacidades humanas \n\nde acessar oportunidades e efetivar direitos. \n\n Ao longo do cap\u00edtulo, objetivou-se trazer um panorama sobre a hist\u00f3ria e cultura \n\nKaingang, bem como sobre as Terras Ind\u00edgenas em estudo. Assim, em apertada s\u00edntese, \n\napresentou-se os pontos principais que norteiam o modo de vida deste coletivo ind\u00edgena. \u00c9 \n\n\n\n187 \n\n \n\npercept\u00edvel que apesar das in\u00fameras aproxima\u00e7\u00f5es, cada uma das comunidades pesquisadas \n\ntraz suas peculiaridades. De modo geral, nota-se que os Kaingang em Territ\u00f3rios das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, buscam revitalizar a cultura e manter acessa a \n\nchama da tradi\u00e7\u00e3o, ainda que inseridos em contextos urbanos. \n\n Nesse norte, percebe-se que este coletivo ind\u00edgena esta amarrado em uma teia de \n\nsignificados, a qual \u00e9 constru\u00edda por mitos, cren\u00e7as, artes, escritas, comunica\u00e7\u00f5es e h\u00e1bitos \n\nsociais, de modo que, o conceito de cultura \u00e9 semi\u00f3tico (GEERTZ, 1978). Ademais, \n\nintensifica\u00e7\u00e3o cultural  \u201c\u00e9 um projeto seletivo e orientado de desenvolvimento integral, que \n\nreflete no\u00e7\u00f5es tradicionais da \u201cboa vida\u201d, associado a uma promo\u00e7\u00e3o explicitada \u201ccultura\u201d \n\nind\u00edgena\u201d (SAHLINS, 1997, p.53). \n\n Nesse sentido, se percebe que a compreens\u00e3o de Diegues (2004), ao caracterizar a \n\ncultura e as sociedades tradicionais serve de base para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nKaingang, no que se refere ao ambiente e natureza, j\u00e1 que, h\u00e1 uma complementariedade e at\u00e9 \n\nsimbiose com a natureza, os ciclos naturais e os recursos naturais renov\u00e1veis, e \u00e9 a partir deles \n\nque o modo de vida deste coletivo \u00e9 constru\u00eddo. H\u00e1 um conhecimento da natureza e de seus \n\nciclos, o qual \u00e9 utilizado como estrat\u00e9gia para manejo de recursos, de modo que, o \n\nconhecimento \u00e9 transmitido de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, o qual \u00e9 \n\nocupado por v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es e ocorre retorno para territ\u00f3rios de seus antepassados. \u00c9 dada \n\nimport\u00e2ncia das simbologias, mitos e rituais, bem como, h\u00e1 reduzida acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\n Como perspectiva de desenvolvimento, tem-se que a coletividade Kaingang dissocia \n\nmant\u00e9m seu modo de ser a partir de uma concep\u00e7\u00e3o contra-hegem\u00f4nica de desenvolvimento. \n\nNessa senda, aposta-se na  tend\u00eancia  de Hathaway  e Boff (2012) sobre a ecologia da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, quando advertem sobre a import\u00e2ncia de acentuar o biorregionalismo, \n\naproveitando as regi\u00f5es que a pr\u00f3pria demarcadas pela pr\u00f3pria terra, por meio de rios e fontes \n\nh\u00eddricas, a fim de  criar um desenvolvimento sustent\u00e1vel aproveitando as capacidades de cada \n\ncoletivo, suas tradi\u00e7\u00f5es, cultura, culin\u00e1ria, j\u00e1 que, os nativos da regi\u00e3o conhecem os elementos \n\nque conformam o habitat, sabendo extrair da natureza tudo aquilo que precisam e dando \n\ntempo para que ela possa se recompor. \n\n Por fim, compreende-se que o coletivo Kaingang luta para a efetividade de seus \n\ndireitos e a pela remo\u00e7\u00e3o das principais priva\u00e7\u00f5es de liberdade. Assim, entende-se que  a \n\nfinalidade do desenvolvimento \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do bem-estar da pessoa, onde o valor pr\u00f3prio da \n\n\n\n188 \n\n \n\nvida humana vincula-se ao fato de que certas coisas t\u00eam valor em si mesmas, ou seja, manter-\n\nse livre de doen\u00e7as evit\u00e1veis, sobreviver \u00e0 morte prematura, estar bem nutrido, participar da \n\nvida social, como membro ativo da comunidade, ser livre em suas atitudes e ter possibilidades \n\nde desenvolver suas potencialidades (SEN, 2000). Desse modo, a finalidade deste padr\u00e3o \n\ncontra-hegem\u00f4nico de desenvolvimento, deve proporcionar que o Kaingang possa vivenciar \n\nsua cultura inserido em seus tradicionais territ\u00f3rios, e que, mesmo em contexto urbano \n\npossam por em pr\u00e1tica as tradi\u00e7\u00f5es do grupo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 KANHG\u00c1G H\u00c1 KAR: APROXIMA\u00c7\u00d5ES ENTRE O BUEN VIVIR E O \n\nMODO DE SER KAINGANG \n\n \n\n \n\nO presente cap\u00edtulo analisa as aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria do Buen \n\nVivir e os saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser Kaingang em territ\u00f3rios \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos. Nesse norte, tomam-se como base para \n\nestas conex\u00f5es os princ\u00edpios identificados na teoria do Buen Vivir que foram expostos ao \n\nlongo do terceiro cap\u00edtulo desta tese, bem como as peculiaridades do modo de ser do \n\nKaingang analisadas em cap\u00edtulo anterior. \n\nCom base nestes pressupostos, intenciona-se confirmar que em tempos mais remotos \n\nos povos amer\u00edndios conviviam em Abya Yala (uma terra sem males) e os antepassados dos \n\nKaingang igualmente habitaram este continente. Estes ancestrais vivenciaram pr\u00e1ticas que \n\npriorizam a cultura da vida, conectadas por sua vez com a sustentabilidade, identidade e \n\ncosmologia. Desse modo, defende-se que os princ\u00edpios que orientam o modo de ser dos \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos guardam \n\nafinidades com os princ\u00edpios do Buen Vivir. \n\n6. 1 A (im)possibilidade da universaliza\u00e7\u00e3o do Buen Vivir \n\nConforme demonstrado em cap\u00edtulo anterior, o conceito do buen vivir est\u00e1 ancorado \n\npelos princ\u00edpios ancestrais de Abya Yala. Contudo, sabe-se que os diversos coletivos \n\nind\u00edgenas que se deslocam pelo territ\u00f3rio deste continente possuem concep\u00e7\u00f5es e modo de ser \n\npeculiares. \n\n\n\n190 \n\n \n\nDe acordo com Oliva Mart\u00ednez, tem-se: \n\n[\u2026] los pueblos ind\u00edgenas viven realidades distintas, en zonas rurales o urbanas, a \n\nveces en condiciones de mayor aislamiento, lejos de ciudades. As\u00ed, cada pueblo \n\nind\u00edgena tiene sus propios valores, fundamentos y normas que ha desarrollado en el \n\nmarco de su entorno, su percepci\u00f3n del mundo y de su origen (OLIVA MART\u00cdNEZ, \n\n2005, p. 112). \n\n V\u00ea-se, pois, que o bem viver dos coletivos ind\u00edgenas \u00e9 definido a partir de sua \n\nidentidade, das rela\u00e7\u00f5es que estabelece com a cultura e a constru\u00e7\u00e3o social e humana com o \n\nseu contexto. Assim, \u201c[...] cada pueblo viene elaborando relaciones espec\u00edficas y distintas \n\nformas de ser con el ambiente y es lo que hace ser \u00fanico\u201d (NIEL, 2011, p. 34). \n\n Cada grupo \u00e9tnico \u00e9 \u00fanico em sua origem, hist\u00f3ria, l\u00edngua, identidade, normas e regras \n\ninternas.  De tal modo, diferentes identidades implicam diferentes modos de ser e de \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es com a natureza. Desse modo n\u00e3o h\u00e1 como uniformizar um modo de ser, \n\nnem mesmo para coletivos ind\u00edgenas de uma mesma regi\u00e3o como, por exemplo, os povos \n\nKaingang e Guarani que ocupam \u00e1reas no Rio Grande do Sul; al\u00e9m disso, ainda que seja \n\nposs\u00edvel tecer aproxima\u00e7\u00f5es e que tenham ocorrido ao longo do tempo contatos inter\u00e9tnicos, \n\ncada coletivo possui diferentes formas de organiza\u00e7\u00e3o tanto espaciais quanto sociais. \n\nDe tal manera, por ser diferentes, los pueblos ind\u00edgenas desarrollan su propio \n\nconcepto, sentido de vida, su filosof\u00eda e concepci\u00f3n de la existencia con su \n\nperspectiva de futuro y el compromiso que definen entre las generaciones. Eso es el \n\n\u201cBuen Vivir\u201d de un pueblo y cada uno por estas particularidades va definiendo su \n\npropio concepto. Este Buen Vivir depende primero de su visi\u00f3n del origen del \n\nmundo que va formando los primeros conceptos y estructuras del pueblo (NIEL, \n\n2011, p. 34). \n\n Desse modo, o bem viver de cada coletivo ind\u00edgena est\u00e1 associado aos conhecimentos \n\ntradicionais que herdaram de seus ancestrais, que s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a filosofia do Buen Vivir dos povos andinos (positivada a partir do Novo \n\nConstitucionalismo) dificilmente poder\u00e1 ser universalizada como a filosofia de vida de todos \n\nos coletivos ind\u00edgenas, j\u00e1 que a diversidade cultural existente entre estes diferentes grupos \n\n\u00e9tnicos proporciona que cada coletivo estabele\u00e7a sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o. \n\n Por outro lado, cumpre ressaltar que, ainda que cada coletivo ind\u00edgena possua suas \n\npr\u00f3prias cosmovis\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o social, cultural, estruturas normativas e filos\u00f3ficas, h\u00e1 um \n\neixo de aproxima\u00e7\u00e3o entre essas culturas: a plenitude da vida. Ademais, o modelo de vida dos \n\npovos ind\u00edgenas \u00e9 regido por harmonia, equil\u00edbrio e consenso (FONDO IND\u00cdGENA, 2010). \n\n\n\n191 \n\n \n\n Nesse norte, Neil (2011) prop\u00f5e que h\u00e1 \u201cconcepciones diferentes del Buen Vivir [...] \n\npero tiene algo en com\u00fan\u201d (NIEL, 2011, P. 34-36).  Acredita-se que existem aproxima\u00e7\u00f5es \n\nentre a base filos\u00f3fica que norteia a teoria do Buen Vivir com o modo de ser de diversos \n\ncoletivos ind\u00edgenas. E este \u00e9 o eixo que norteia esta tese: \u00e9 o \u201calgo em comum\u201d entre a \n\nfilosofia do Buen Vivir e o modo de ser Kaingang em contexto urbano (territ\u00f3rios das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos) que se argumenta como existente e que se prop\u00f5e \n\napresentar. \n\n Destarte, em diversas concep\u00e7\u00f5es de bem viver compiladas, aparecem elementos \n\ncomuns como: a import\u00e2ncia da natureza, um profundo respeito por todas as formas de vida, a \n\nbusca de equil\u00edbrio entre material e espiritual e viver de maneira coletiva e comunit\u00e1ria. Nesse \n\nsentido, aponta-se: \n\nA\u00fan diferentes, los pueblos ind\u00edgenas comparten elementos comunes y por \n\nejemplo podemos citar el intento de definici\u00f3n de indicadores de bienestar \n\nrelevantes para los pueblos ind\u00edgenas a la iniciativa del Foro Permanente para las \n\nCuestiones Ind\u00edgenas de la ONU que hab\u00eda se\u00f1alado la falta de consideraci\u00f3n de las \n\npreocupaciones, aspiraciones y percepciones del bienestar de los pueblos ind\u00edgenas \n\nen los indicadores del ODM. Identifican primero el indicador vinculado a la \n\npropiedad del territorio, las tierras y los recursos naturales (agua, aire, subsuelo) que \n\npor ejemplo la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) ha integrado en su \n\njurisprudencia como base fundamental a la vida ind\u00edgena con consecuencias fatales \n\nen caso de su privaci\u00f3n. Luego identifican otros indicadores importantes como la \n\npreservaci\u00f3n y desarrollo de sus pr\u00e1cticas culturales, sitios sagrados y diversidad \n\nbiol\u00f3gica, el conocimiento tradicional y los sistemas ind\u00edgenas de gobierno y \n\ngesti\u00f3n, la inclusi\u00f3n en la participaci\u00f3n pol\u00edtica y la toma de decisi\u00f3n. La educaci\u00f3n \n\nintercultural biling\u00fce y el reconocimiento de la medicina ind\u00edgena tienen un lugar \n\ntambi\u00e9n importante en las reivindicaciones ind\u00edgenas de desarrollo de su bienestar \n\n(NIEL, 2011, p. 37, grifo nosso). \n\n Dessa forma, percebe-se que grandes partes dos coletivos ind\u00edgenas orientam seu \n\nmodo de ser a partir de saberes que foram perpassados por seus ancestrais. Indiscutivelmente, \n\na natureza \u00e9 um elemento fundamental para a afirma\u00e7\u00e3o cultural destes grupos, pois \u00e9 em \n\nmeio a ela que seus rituais sagrados podem ser colocados em pr\u00e1tica. O respeito pela \n\ncosmovis\u00e3o ind\u00edgena e seu devido reconhecimento pela sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena representa a \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o destes coletivos, que sofreram durante anos a perversidade da imposi\u00e7\u00e3o de \n\numa cultura distinta daquela que seus antepassados lhes deixaram de heran\u00e7a.  \n\nA partir desses pressupostos, traz-se a vis\u00e3o de mundo de alguns coletivos ind\u00edgenas, \n\nsuas interliga\u00e7\u00f5es com a teoria do buen vivir e suas poss\u00edveis aproxima\u00e7\u00f5es com o modo de \n\nser dos Kaingang.  \n\n\n\n192 \n\n \n\nMorales (2008) discorre sobre o modo de ser das comunidades ind\u00edgenas andinas de \n\nChimborazo no Equador, destacando a terra, a educa\u00e7\u00e3o e sua sensibilidade. Nesse sentido, \n\ndiscute sobre tempo-espa\u00e7o e ancestralidade, bem como suas implica\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica da \n\neduca\u00e7\u00e3o amer\u00edndia e a sua vincula\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o do saber coletivo. Nesse passo, \n\nrelaciona educa\u00e7\u00e3o e sensibilidade classificando a \u00faltima como o entrela\u00e7amento entre \n\ncoletividade, ancestralidade, natureza e arte. A partir dos conhecimentos apresentados, \n\npodem-se tecer conex\u00f5es com os Kaingang; em especial, no que tange aos processos de \n\neduca\u00e7\u00e3o j\u00e1 que, para os Kaingang, estes n\u00e3o se resumem \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, mas sim a \n\ncomplementam. A educa\u00e7\u00e3o para o Kaingang nas terras ind\u00edgenas investigadas trata-se de um \n\nprocesso realizado em contexto com a comunidade, num espa\u00e7o onde a natureza \u00e9 um \n\nambiente de educa\u00e7\u00e3o e h\u00e1 um entrela\u00e7amento entre os educadores (familiares, pessoas mais \n\nvelhas da comunidade e professores). \n\nEnr\u00edquez (2012) apresenta a situa\u00e7\u00e3o atual da minera\u00e7\u00e3o e as intera\u00e7\u00f5es comunicativas \n\nentre diferentes atores sociais, relacionados com a minera\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia (tanto brasileira \n\nquanto equatoriana). O autor, baseando-se na Teoria da A\u00e7\u00e3o Comunicativa de Habermas, faz \n\na an\u00e1lise de discurso a partir da compreens\u00e3o da funcionalidade do sistema, assim como a \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o do mundo da vida. Nesse contexto, o autor discorre sobre atores sociais e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, destacando os movimentos sociais, o neoconstitucionalismo, a estrutura\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas p\u00fablicas e a minera\u00e7\u00e3o na Pan Amaz\u00f4nica (Col\u00f4mbia, Peru, Venezuela, \n\nEquador, Bol\u00edvia, as Guianas e o Suriname, al\u00e9m do Brasil). Ao analisar a teoria da a\u00e7\u00e3o \n\ncomunicativa, considera sobre as comunidades afetadas, as caracter\u00edsticas espaciais, as \n\nempresas, as caracter\u00edsticas sociais e econ\u00f4micas. Ademais, enfatiza sobre a a\u00e7\u00e3o racional dos \n\natores sociais mineradores no Pangui Equador, destacando as pol\u00edticas p\u00fablicas, a governan\u00e7a, \n\no sistema e mundo da vida; nesse mesmo contexto, assevera sobre a minera\u00e7\u00e3o em \n\nParauapebas, Par\u00e1, Brasil. Por fim, o autor compara a minera\u00e7\u00e3o entre o Pangui e os \n\nParauapebas, destacando o marco pol\u00edtico-jur\u00eddico, a resposta do poder pol\u00edtico, as \n\nassocia\u00e7\u00f5es coletivas e sindicatos, a sociedade, ambiente, cultura e a comunica\u00e7\u00e3o \u2013 o mundo \n\nda vida. Assim, a tese proporciona uma forma de conhecer o modo de vida destes ind\u00edgenas \n\nequatorianos, a fim de estabelecer conex\u00f5es entre as regulamenta\u00e7\u00f5es do mundo da vida entre \n\nos Pangui e os Paraupebas; ademais, valendo-se da analogia, verificar as conex\u00f5es entre os \n\nPangui e os Kaingang j\u00e1 que de acordo com o autor, o referido coletivo ind\u00edgena do Equador \n\nainda se encontra \u00edntegro no que tange aos valores morais e espirituais. Nesse ponto, \u00e9 \n\nposs\u00edvel destacar o amor \u00e0 vida, a integridade do ser humano e o respeito \u00e0 natureza como \n\n\n\n193 \n\n \n\ncondicionantes para a harmonia da comunidade. Al\u00e9m do que j\u00e1 foi citado, o recurso da \n\nTeoria da A\u00e7\u00e3o Comunicativa serve de suporte para a compreens\u00e3o deste mundo da vida \n\nKaingang j\u00e1 que esta teoria vale-se das interpreta\u00e7\u00f5es culturalmente transmitidas e que \n\nreferem-se a algo simultaneamente em um mundo objetivo, em seu mundo social comum e \n\nem seu pr\u00f3prio mundo subjetivo. \n\nPacini (2012) analisa o territ\u00f3rio Chiquitano na fronteira de tens\u00e3o com os territ\u00f3rios \n\ntransnacionais como elemento fundamental para compreender a identidade \u00e9tnica e a \n\nresili\u00eancia dos chiquitanos. Assim, discorre sobre a mem\u00f3ria oculta das origens, destacando \n\nos rituais de territorialidade, as dan\u00e7as e os ritmos. Enfatiza tamb\u00e9m sobre a cosmovis\u00e3o \n\nnativa do chiquitano que considera a terra e a \u00e1gua como m\u00e3es. Ao analisar sobre as ra\u00edzes \n\nchiquitas, considera que a Chiquitania \u00e9 formada por diferentes etnias; assim, discorre sobre \n\nas miss\u00f5es jesu\u00edticas dos s\u00e9culos XVIII e XIX neste territ\u00f3rio, delineando mapas de fronteiras \n\ne fronteiras de identidade. Nesse vi\u00e9s, aborda sobre os chiquitanos no Brasil observando as \n\nredes de aldeias de fronteira bem como as redes de parentesco, dispondo que os caminhos \n\ncruzam fronteiras. Ademais, analisa a identidade \u00e9tnica al\u00e9m-fronteiras, destacando as \n\nmigra\u00e7\u00f5es dentro dos tradicionais territ\u00f3rios. Nesse contexto, discorre sobre os ind\u00edgenas no \n\ncontexto urbano e rural, destacando as artes, as narrativas e as t\u00e9cnicas deste povo. Ao \n\nanalisar o perspectivismo amer\u00edndio e a cosmologia an\u00edmica, disp\u00f5e que o cristianismo se \n\ninseriu neste mundo. No que tange \u00e0 \u00e1gua, considera que ela brota da terra e discorre sobre a \n\nm\u00fasica da \u00e1gua no territ\u00f3rio. Nesse sentido, disp\u00f5e sobre a vida boa segundo a cosmovis\u00e3o \n\nchiquitana, considerando a rela\u00e7\u00e3o de respeito com os elementos da natureza. De acordo com \n\nPacini (2012), para os chiquitas a m\u00fasica move o mundo, e por isso inclusive os instrumentos \n\nmusicais t\u00eam vida.  Por fim, o autor discorre sobre os tradicionais territ\u00f3rios e sobre a forma \n\ncomo o chiquita vem retornando a eles, considerando a cer\u00e2mica como uma forma de \n\nrecuperar as terras e a cidadania.  Dessa forma, a tese em quest\u00e3o proporciona conhecer um \n\ndos povos ind\u00edgenas bolivianos para compreender seu protagonismo e organiza\u00e7\u00e3o no que \n\nconcerne \u00e0 reivindica\u00e7\u00e3o e positiva\u00e7\u00e3o de direitos. Nesse passo, observa-se que o respeito \n\npelos elementos da natureza \u00e9 pr\u00e1tica comum tamb\u00e9m entre os Kaingang, bem como a \n\nexist\u00eancia de uma cren\u00e7a baseada cosmovis\u00e3o que foi desrespeitada pela coloniza\u00e7\u00e3o com a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de novas culturas. No que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es dos Kaingang com a natureza se \n\nevidencia a seguran\u00e7a alimentar obtida por meio das hortas comunit\u00e1rias, o plantio de mudas \n\nde \u00e1rvores nativas e o uso medicial de ervas para o tratamento das doen\u00e7as do corpo e do \n\nesp\u00edrito. \n\n\n\n194 \n\n \n\nNiel (2011) busca refletir o Buen Vivir a partir da \u00f3tica de outros povos ind\u00edgenas. \n\nNesse norte, tece considera\u00e7\u00f5es sobre ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia. Nesse contexto, os ind\u00edgenas \n\nda Amaz\u00f4nia agrupados pela Coordinadora de las Organizaciones Indigenas de la Cuenca \n\nAmaz\u00f4nica (COICA) trabalham na elabora\u00e7\u00e3o de uma agenda ind\u00edgena amaz\u00f4nica, que traz a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de um sentido de vida digna para todos os seres vivos do seu entorno e um \n\ncompromisso rec\u00edproco com as futuras gera\u00e7\u00f5es. Estes ind\u00edgenas pautam suas condutas dando \n\nforte \u00eanfase para a conviv\u00eancia harmoniosa e coletiva no territ\u00f3rio, para o reconhecimento dos \n\nsaberes ancestrais e para a defini\u00e7\u00e3o de caminhos para retornar a eles. Dessa forma, a Agenda \n\nInd\u00edgena Amaz\u00f4nica traz concep\u00e7\u00f5es a partir dos seguintes princ\u00edpios: sustentabilidade \n\nhumana e territorial como caminho para a plenitude da vida; Territ\u00f3rio e recursos naturais \n\ncomo garantia da transmiss\u00e3o intergeracional de uma vida em paz e liberdade; Fortalecimento \n\ndo sistema jur\u00eddico pr\u00f3prio; Direitos constitucionais; fortalecimento das sabedorias ancestrais \n\ne organiza\u00e7\u00e3o; Forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e cient\u00edfica. O autor considera que, em pese haja \n\naproxima\u00e7\u00f5es entre ind\u00edgenas amaz\u00f4nicos e andinos, h\u00e1 diferen\u00e7as hist\u00f3ricas e de cosmovis\u00e3o \n\nj\u00e1 que para aqueles a cosmovis\u00e3o se relaciona mais com a \u00e1gua e com o bosque ao passo que \n\npara estes se baseia mais no c\u00e9u e na terra. Nessa \u00f3rbita de ideias, compreende-se que existam \n\naproxima\u00e7\u00f5es entre os Kaingang e outros coletivos ind\u00edgenas principalmente no que tange \u00e0 \n\ncosmologia e respeito \u00e0 natureza; contudo, entende-se que cada coletivo possui sua vis\u00e3o de \n\nmundo que \u00e9 constru\u00edda a partir de sua singularidade. \n\nEva Cano\u00e9 (2013) ao discorrer sobre o povo Cano\u00e9 de Rond\u00f4nia, traz um pouco da \n\nhist\u00f3ria de contato de sua etnia com a coloniza\u00e7\u00e3o. Esse coletivo, que foi praticamente \n\nextinto, perdeu seu territ\u00f3rio tradicional e sua l\u00edngua. As tradi\u00e7\u00f5es foram perpassadas de \n\ngera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o pelas mulheres, j\u00e1 que a quase maioria dos homens foi assassinada. \n\nApesar desse hist\u00f3rico de perdas e massacres, a autora acredita que a cultura faz parte da \n\ness\u00eancia do ind\u00edgena. Assim, na sua concep\u00e7\u00e3o acredita que seu povo consiga alcan\u00e7ar o \n\n\u201cbem-viver\u201d, pois consegue viver na partilha pensando no outro e com harmonia. Para ilustrar \n\ntal afirma\u00e7\u00e3o, comenta que o territ\u00f3rio que seu povo ocupa \u00e9 partilhado entre oito povos \n\ndiferentes e que cada um tem sua l\u00edngua e modo de ser; por\u00e9m, apesar de tamanha diversidade \n\nconseguem viver em paz. De acordo com a autora, o \u201cbem-viver\u201d est\u00e1 ligado \u00e0 terra, \u00e0 \n\nnatureza, ao meio ambiente e \u00e0s pessoas, de modo que apesar de existirem modos diferentes \n\nde vivenciar o \u201cbem-viver\u201d, este \u00e9 consolidado como algo que \u00e9 bom para todos e para a \n\nnatureza. Nesse norte, se evidencia o papel das mulheres para a sociedade Kaingang, \n\nprincipalmente das Terras Ind\u00edgenas Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g e K\u00e1 M\u00e1g que al\u00e9m de \n\n\n\n195 \n\n \n\nserem vistas como transmissoras de saberes tradicionais, s\u00e3o intervenientes no processo de \n\nbem-estar da coletividade. \n\nSaravi Macas Deni (2013) ao discorrer sobre viver na cultura relata a hist\u00f3ria do povo \n\nDeni, que na luta por seus territ\u00f3rios afirma ser a origem da terra. Nesse sentido, afirma que a \n\ncultura \u00e9 ensinada para as crian\u00e7as a fim de que n\u00e3o esque\u00e7am a heran\u00e7a deixada por seus \n\nantepassados. Demonstra ainda a preocupa\u00e7\u00e3o com a natureza, alertando que n\u00e3o se pode \n\npermitir o desmatamento. Cosmologicamente, creem que a terra, o mato e os animais t\u00eam \n\nesp\u00edritos e alertam sobre aquilo que ir\u00e1 acontecer. Quanto \u00e0 reciprocidade, garante que tudo \u00e9 \n\ncompartilhado entre todos da comunidade: tanto ca\u00e7as e coletas quanto o territ\u00f3rio. Para o \n\ncoletivo Deni, o bem viver est\u00e1 inserido na cultura, na partilha, na cultura e principalmente na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da natureza. Similarmente ao povo Deni, os Kaingang tamb\u00e9m possuem uma \n\nforte liga\u00e7\u00e3o com a terra. No que tange \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ela \u00e9 transmitida para as crian\u00e7as pelos \n\nmais velhos e essa \u00e9 uma caracter\u00edstica evidenciada nas Terras Ind\u00edgenas em estudo; a \n\neduca\u00e7\u00e3o oral Kaingang \u00e9 realizada pelos familiares, tanto na transmiss\u00e3o dos saberes \n\nancestrais quanto no acompanhamento em todas as etapas da produ\u00e7\u00e3o e venda do artesanato. \n\nQuanto \u00e0 reciprocidade, o coletivo Kaingang compartilha o tradicional territ\u00f3rio e partilha \n\naquilo que produz coletivamente. \n\nA antrop\u00f3loga Mariana Soares (2015) discorre sobre o bem viver Guarani, \n\nconsiderando o espa\u00e7o ritual como um local sagrado e de revitaliza\u00e7\u00e3o cultural. Ademais, \n\ndiscorre sobre o modo de vida, a organiza\u00e7\u00e3o social e a prote\u00e7\u00e3o das sementes tradicionais. A \n\nautora afirma que o \u201cbem-viver\u201d, mesmo ainda n\u00e3o incorporado nas falas dos representantes e \n\ndas lideran\u00e7as Guarani, pode ser traduzido como teko por\u00e3 \u2013 \u201cvida boa\u201d. Esta pode ser \n\ncompreendida como a busca constante de boas rela\u00e7\u00f5es entre os seus e os demais seres que \n\ncomp\u00f5em o seu cosmos, o que inclui, quando poss\u00edvel, aliados n\u00e3o-\u00edndios.  \n\nNesse contexto, Davi Kopenawa Yanomami considera o \u201cbem-viver\u201d como um \n\naprendizado para a humanidade. Para este l\u00edder ind\u00edgena Yanomami brasileiro, o mundo est\u00e1 \n\ndoente e todos os seres vivos da Terra est\u00e3o sendo afetados; por isso, aconselha que o homem \n\nda cidade precisa aprender a respeitar a vida da natureza. \u00c9 com base nesses pressupostos que \n\nse considera que as formas ancestrais de conviv\u00eancia ind\u00edgena, perpassadas de gera\u00e7\u00e3o em \n\ngera\u00e7\u00e3o por meio dos conhecimentos tradicionais, representam meios de resist\u00eancia ao \n\ncapitalismo e \u00e0 modernidade e suscitam alternativas para o modelo de desenvolvimento atual \n\n(SBARDELOTTO, 2010a). \n\n\n\n196 \n\n \n\nA partir das vis\u00f5es desses coletivos ind\u00edgenas \u00e9 poss\u00edvel perceber que cada grupo \n\npossui suas pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que vivem realidades diferentes. Desse modo, n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel defender uma \u00fanica defini\u00e7\u00e3o de Buen Vivir capaz de se encaixar perfeitamente no \n\nmodo de vida de todos os coletivos. Contudo, como ficou demonstrado, coletivos diferentes \n\npossuem algo em comum e \u00e9 a partir desse fundamento que se prop\u00f5e analisar as \n\naproxima\u00e7\u00f5es entre o modo de ser dos Kaingang e os princ\u00edpios do Buen Vivir. \n\n6.2 Aproxima\u00e7\u00f5es entre os principios do Buen Vivir e o modo de ser Kaingang \n\n Conforme dito anteriormente, os Kaingang possuem um modo muito peculiar de \n\norganiza\u00e7\u00e3o social e cultural. Contudo, a partir da an\u00e1lise dos conceitos-chave que orientam \n\nos princ\u00edpios do Buen Vivir, \u00e9 poss\u00edvel fazer aproxima\u00e7\u00f5es entre esta filosofia e o modo de ser \n\ndeste coletivo ind\u00edgena. \n\nOs princ\u00edpios do Buen Vivir oriundos de uma perspectiva ind\u00edgena no Equador e na \n\nBol\u00edvia despontam como uma interpreta\u00e7\u00e3o sobre a natureza contraposta \u00e0 vis\u00e3o mercantilista. \n\nAdemais, enfatizam que as particularidades da cosmovis\u00e3o ancestral andina (hol\u00edstica, de \n\ninterdepend\u00eancia e interconex\u00e3o entre os seres que comp\u00f5em o cosmos) s\u00e3o fundamentais \n\npara compreender o potencial contra-hegem\u00f4nico do Buen Vivir. Ademais, os princ\u00edpios da \n\nreciprocidade, da complementaridade, da relacionalidade e o da correspond\u00eancia \n\ncompreendem o Buen Vivir, j\u00e1 que, est\u00e3o intr\u00ednsecos ao car\u00e1ter hol\u00edstico da cosmovis\u00e3o \n\nind\u00edgena (FUSCALDO, URQUIDINI, 2015). \n\n Dessa forma, a partir dos conceitos basilares que foram determinados no cap\u00edtulo \n\n\u201cDesenvolvimento como direito humano e a emerg\u00eancia do Buen Vivir a partir do Novo \n\nconstitucionalismo da Am\u00e9rica Latina\u201d e com a aprecia\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios norteadores do \n\nBuen Vivir, construiu-se a possibilidade de tran\u00e7ar elementos presentes na teoria e nas \n\nviv\u00eancias em campo nas Terras Ind\u00edgenas pesquisadas. Enfatiza-se que a an\u00e1lise se prop\u00f5e \n\ntecer conex\u00f5es entre a teoria de base do Buen Vivir que serviu de sustent\u00e1culo para o Novo \n\nConstitucionalismo. Assim, analisou-se o ponto de vista te\u00f3rico e bibliogr\u00e1fico desta nova \n\nfilosofia que \u00e9 pautada por velhas tradi\u00e7\u00f5es, sem fazer ju\u00edzo de valor quanto \u00e0 (in)efetividade \n\ndas legisla\u00e7\u00f5es. \n\n Desse modo, foi poss\u00edvel elencar como conceitos-chave da filosofia do Buen Vivir: \n\nancestralidade, cosmovis\u00e3o, vida como prioridade, complementariedade, reciprocidade, \n\n\n\n197 \n\n \n\nharmonia, equil\u00edbrio, relacionalidade, dualidade, tempo c\u00edclico e concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica. \n\nOportunamente, buscou-se condensar tais conceitos a partir da afinidade a fim de estabelecer \n\naproxima\u00e7\u00f5es mais coincidentes com o modo de vida dos Kaingang.  \n\n6.2.1 \u201cAprendemos com nossos antepassados\u201d - Ancestralidade \n\nA ancestralidade \u00e9 uma das categorias fundamentais (qui\u00e7\u00e1 a principal) para a \n\ncompreens\u00e3o do universo amer\u00edndio, estando presente e ganhando lugar de destaque no modo \n\nde ser de diversos coletivos ind\u00edgenas. \u00c9 o elo entre passado e presente, capaz de conectar \n\ntempos diferentes a fim de afirmar a perspectiva cultural de cada povo. Assim, a \n\nancestralidade representa uma heran\u00e7a que constitui a identidade permanecendo \u201cviva\u201d no \n\ntranscurso do tempo. \n\nNesse passo, de acordo com a concep\u00e7\u00e3o do Buen Vivir, as \u201c[...] comunidades se han \n\nresistido durante siglos, tenemos principios, tenemos valores, tenemos formas propias de \n\norganizaci\u00f3n. El Plan da mucho \u00e9nfasis a estos nuestros valores culturales ancestrales\u201d \n\n(BOL\u00cdVIA, 2010, p. 31). Assim, a ancestralidade est\u00e1 relacionada \u00e0 luta e ao modo como \n\nmuitos coletivos conseguiram manter seus princ\u00edpios apesar das imposi\u00e7\u00f5es do processo \n\ncolonizat\u00f3rio. O reconhecimento da ancestralidade \u00e9 sin\u00f4nimo de descoloniza\u00e7\u00e3o, e deve ser \n\nrespeitado como uma forma de valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos ancestrais ind\u00edgenas.  \n\nFeitas estas considera\u00e7\u00f5es, se torna claro que os ind\u00edgenas de diferentes espa\u00e7os \n\nsofreram os impactos do processo de conquista e tiveram seus saberes tradicionais \n\ndesprezados a partir da imposi\u00e7\u00e3o de uma cultura de vida euroc\u00eantrica. Contudo, tais saberes \n\nn\u00e3o foram esquecidos e permaneceram vivos no seio de cada comunidade. \u00c9 a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndestes saberes que oportuniza, agora, a releitura do mundo. Os coletivos de Abya Yala seguem \n\nexistindo, j\u00e1 que antes da coloniza\u00e7\u00e3o eles compartilhavam seus territ\u00f3rios como irm\u00e3os e que \n\ndepois a coloniza\u00e7\u00e3o os dividiu com bandeiras e hinos (CHOQUEHUANCA, 2010). \n\nEsse processo \u00e9 similar ao que os Kaingang vivenciaram no decorrer dos s\u00e9culos, \n\ndesde os primeiros contatos at\u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o feita por \u00f3rg\u00e3os cujos nomes descreviam uma \n\nprote\u00e7\u00e3o (mas que s\u00f3 pode ser traduzida como \u201ctutela\u201d). Da mesma forma que ocorreu em \n\noutros espa\u00e7os de Abya Yala, os Kaingang tamb\u00e9m tiveram seus rituais, linguagem e demais \n\nsaberes desprezados. Por muito tempo foram obrigados a se adequarem a normas que n\u00e3o \n\n\n\n198 \n\n \n\nlevariam sua identidade adiante. Portanto, reconhecer a ancestralidade dos coletivos Kaingang \n\n\u00e9 uma forma de romper o paradigma colonizat\u00f3rio.  \n\nAssim, o Buen Vivir deve ser interpretado como uma alternativa ao modelo capitalista \n\nde desenvolvimento. Assim, Acosta (2008, 2012) corrobora a premissa de que \u00e9 necess\u00e1rio \n\npensar outro modelo de desenvolvimento. Nesse sentido, as observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes no \n\nque concerne \u00e0 cosmologia dos Kaingang j\u00e1 que estes pautam suas pr\u00e1ticas culturais com base \n\nna ancestralidade. Ademais, os Kaingang lutam pela descolonialidade, j\u00e1 que esta os for\u00e7ou a \n\nadotarem um modo de vida diferente de suas cren\u00e7as, violando os direitos humanos e \n\ndesrespeitando seus direitos culturais. \n\nA pesquisa tanto documental quanto emp\u00edrica foi capaz de verificar que a \n\nancestralidade orienta as a\u00e7\u00f5es da coletividade na procura de harmonia e equil\u00edbrio com a \n\nnatureza. Assim, a ancestralidade \u00e9 carregada de significados e busca dar sentido ao momento \n\natual; pode-se dizer ainda que h\u00e1 uma fus\u00e3o entre antepassados e ancestralidade, e isto fica \n\nclaro nos seguintes aspectos: mito de origem, retorno aos tradicionais territ\u00f3rios, pr\u00e1ticas do \n\nartesanato, conhecimento tradicional associado \u00e0 sa\u00fade e rituais sagrados. \n\nDe acordo com a lideran\u00e7a espiritual da T.I. Fox\u00e1, esse conhecimento ancestral \u00e9 \n\nperpassado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o pelos mais velhos. Sobre isto relata: \n\nO meu pai, ele me ensinou, j\u00e1 ele me ensinou o que ele aprendeu junto com o velho \n\nsogro dele, finado, ele j\u00e1 era Kuj\u00e0, o finado v\u00f4. Ent\u00e3o dali, o finado v\u00f4 ensinou o \n\npai as mania de trabalho de ser curandeiro, de ser Kuj\u00e0 dentro da mania dos \n\nKaingang, ent\u00e3o, foi com ele que ele aprendeu. E o finado v\u00f4, falava que tinha \n\naprendido com os av\u00f4 dele e com o pai dele tamb\u00e9m. Ele veio aprendendo com os \n\nnossos antepassados. E assim, meu pai me ensinou, da maneira que ele foi ensinado \n\n(E12, 13/12/16, p. 03). \n\nNesse sentido, cumpre destacar que os Kaingang possuem uma concep\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nsobre a origem do universo. Portanto, acreditam em concep\u00e7\u00f5es mitol\u00f3gicas em que um dos \n\nmitos remete que os Kaingang tiveram sua origem a partir da terra. \n\nA tradi\u00e7\u00e3o dos Kaingang conta que os primeiros desta na\u00e7\u00e3o sa\u00edram do ch\u00e3o, por \n\nisso eles tem a cor de terra. Numa serra no sert\u00e3o de Guarapuava, n\u00e3o sei bem onde, \n\ndizem eles que at\u00e9 hoje se v\u00ea o buraco pelo qual eles subiram, uma parte deles ficou \n\nembaixo da terra onde eles permanecem at\u00e9 agora, e os que c\u00e1 em cima morrem v\u00e3o \n\nse juntar outra vez com aqueles. Sa\u00edram em dois grupos, chefiados por dois irm\u00e3os \n\npor nome Ka\u00f1eru e Kam\u00e9, sendo que aquele saiu primeiro. Cada um j\u00e1 trouxe um \n\nn\u00famero de gente de ambos os sexos (NIMUENDAJ\u00d9, 1993, p.58-59). \n\n\n\n199 \n\n \n\n A narrativa de Nimunendaj\u00fa (1993) refor\u00e7a a ancestralidade presente nas rela\u00e7\u00f5es dos \n\nKaingang dando \u00eanfase ao surgimento dos irm\u00e3os ancestrais a partir da terra. Desse modo, \n\ncumpre ressaltar que da mesma forma que seus antepassados, os Kaingang consideram a \n\nTerra como uma m\u00e3e. Conforme se verifica na entrevista concedida por um ind\u00edgena da T.I. \n\nPor Fi G\u00e2, que considera: \u201cn\u00f3s ind\u00edgena consideramos a terra como uma m\u00e3e e a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o sobre a demarca\u00e7\u00e3o da terra, isso j\u00e1 \u00e9 o que n\u00f3s tamo conversando, n\u00e9, \u00e9 que a \n\nnossa m\u00e3e n\u00e3o venha a s\u00ea contaminada, atrav\u00e9s de venenos, agrot\u00f3xicos, n\u00e9!\u201d (E4, \n\n28/05/2015, p. 01). \n\n Nessa \u00f3rbita de ideias sobre ancestralidade, destaca-se a import\u00e2ncia da mitologia para \n\na sociedade Kaingang. Assim, se destaca o mito de cria\u00e7\u00e3o do Sol e da Lua, conforme segue: \n\nNo primeiro mundo, no momento que Deus fez o mundo, ele fez primeiro a terra, a \n\n\u00e1gua e, em seguida, o c\u00e9u, e o mundo tornou-se mundo. [...] Nessa \u00e9poca, quando \n\nhavia dois s\u00f3is, n\u00e3o existia a noite. As plantas n\u00e3o cresciam, os rios eram raros, a \n\nfloresta n\u00e3o se formava, ela era muito baixa, e as pessoas n\u00e3o aumentavam. Ent\u00e3o \n\neles enfraqueceram a lua para existir o orvalho, para que as plantas crescessem e que \n\naumentassem as \u00e1guas e a floresta. Assim a lua \u00e9 somente de noite para dar o \n\norvalho. O sol est\u00e1 sozinho. Ent\u00e3o se forma o vento para enfraquecer, refrescar o sol \n\n(CR\u00c9PEAU apud ROSA, 2011, p. 5). \n\n A ancestralidade presente no referido mito traduz a necess\u00e1ria ideia de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o entre Sol e Lua, de modo que esta perspectiva dualista ser\u00e1 capaz de \n\nproporcionar o equil\u00edbrio necess\u00e1rio para que a vida se desenvolva de forma harm\u00f4nica. \n\nAdemais, torna-se percept\u00edvel a compreens\u00e3o do sol como masculino ao passo que a lua \u00e9 o \n\nfeminino. Assim, tem-se que todo Kam\u00e9 \u00e9 Kam\u00e9 (Kam\u00e9-Kam\u00e9) na exata correspond\u00eancia que \n\ntodo Kanhru \u00e9 tamb\u00e9m Kam?-Kanhru (ROSA, 2011). \n\n Tel\u00eamaco Borba (1908), por sua vez, narra o mito de retorno das metades cl\u00e2nicas do \n\nmundo dos mortos. Assim, a partir da perspectiva do Cacique Arakx\u00f3, se pode observar: \n\nEm tempos idos, houve uma grande inunda\u00e7\u00e3o que foi submergindo toda a terra \n\nhabitada por nossos antepassados. S\u00f3 o cume da serra Crinjijimb\u00e9 emergia das \n\n\u00e1guas. Os Caingangues, Cayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s nadavam em dire\u00e7\u00e3o a ela levando na \n\nboca achas de lenha incendiadas. Os Cayurucr\u00e9s e os Cam\u00e9s cansados, afogaram-se; \n\nsuas almas foram morar no centro da serra. Os Caingangues e alguns poucos \n\nCurutons, alcan\u00e7aram a custo o cume de Crinjijimb\u00e9, onde ficaram, uns no solo, e \n\noutros, por exiguidade de local, seguros aos galhos das \u00e1rvores; e ali passaram \n\nmuitos dias sem que as aguas baixassem e sem comer; j\u00e1 esperavam morrer, quando \n\nouviram o canto das saracuras que vinham carregando terra em cestos, lan\u00e7ando-a \u00e0 \n\n\u00e1gua que se retirava lentamente. Gritaram eles \u00e0s saracuras que se apressassem, e \n\nestas assim o fizeram, amiudando tamb\u00e9m o canto e convidando os patos a auxilia-\n\nlos; em pouco tempo chegaram com a terra ao cume, formando como que um a\u00e7ude, \n\npor onde sa\u00edram os caingangues que estavam em terras [...]. Depois que as \u00e1guas \n\nsecaram, os Caingangues se estabeleceram nas imedia\u00e7\u00f5es de Crinjijimb\u00e9. Os \n\n\n\n200 \n\n \n\nCayurucr\u00e9s e Cam\u00e9s, cujas almas tinham ido morar no centro da serra, principiaram \n\na abrir caminho pelo interior dela; depois de muito trabalho chegaram a sair por duas \n\nveredas [...] (BORBA, 1908, p. 20-21). \n\nAl\u00e9m de reafirmar a relev\u00e2ncia da terra na concep\u00e7\u00e3o Kaingang, a narrativa prop\u00f5e a \n\nreflex\u00e3o sobre a inter-rela\u00e7\u00e3o entre fogo e tradi\u00e7\u00e3o ancestral. V\u00ea-se que os personagens \n\nmitol\u00f3gicos \u201ctraziam lenha acessa\u201d confirmando a presen\u00e7a do fogo desde os tempos mais \n\nremotos no cotidiano deste coletivo. O fogo \u00e9 um elemento essencial para a transmiss\u00e3o do \n\nconhecimento, tratamento de sa\u00fade e preparo de alimento. \n\nFigura 33 \u2013 Kuj\u00e0  realizando queima de rem\u00e9dios \n\n \n\nFonte: Acervo dos Projetos sobre os Kaingang e Identidades \u00c9tnicas UNIVATES (2018) \n\nEm conformidade com estas concep\u00e7\u00f5es ancestrais, a presen\u00e7a do fogo \u00e9 uma \n\nconstante no cotidiano destes ind\u00edgenas. O fogo de ch\u00e3o foi identificado nas adapta\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas nas casas da \u201cAldeia Nova\u201d da T. I. Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, quando evidencia-se que \n\nmuitos ind\u00edgenas fizeram seus galp\u00f5es ou pequenos anexos a fim de manter tal costume \n\n(DI\u00c1RIO DE CAMPO, 03/05/2016).  \n\nOutrossim, os ind\u00edgenas da T. I. Fox\u00e1 mant\u00eam a tradi\u00e7\u00e3o do fogo de ch\u00e3o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do artesanato (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 24/06/2016). Em vista disto, percebe-se a \n\narticula\u00e7\u00e3o ancestral entre o fogo e a produ\u00e7\u00e3o de artesanato. Inquestionavelmente, o \n\nartesanato representa uma forma de manter a tradi\u00e7\u00e3o que foi perpassada pelas gera\u00e7\u00f5es \n\nantepassadas. Tome-se o relato: \u201cPorque antigamente ele fazia, ele iniciou antigamente, \n\nnossos av\u00f3s, eles fizeram pra (sic) eles trabalhar na ro\u00e7a n\u00e9, eles fizeram artesanato pra (sic) \n\nuso deles s\u00f3 que, assim como foi vendido e agora \u00e9 um meio de renda pra (sic) n\u00f3is (sic) n\u00e9\u201d \n\n(E7, 28/08/2015, p. 10). Percebe-se que, tradicionalmente, o produto do artesanato era \n\nutilizado como instrumento de trabalho e que essa tradi\u00e7\u00e3o sofreu ressignifica\u00e7\u00f5es diante da \n\n\n\n201 \n\n \n\nnecessidade de subsist\u00eancia. Posteriormente, dar-se-\u00e1 maior \u00eanfase \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de artesanato \n\nj\u00e1 que precipuamente quer-se discorrer sobre o elemento fogo. \n\nO fogo \u00e9 fundamental para o preparo de alimentos dentre os quais se destacam aqueles \n\nque possuem uma maior carga simb\u00f3lica como o Emi ro (bolo assado nas cinzas do fogo). O \n\npreparo deste bolo ancestral foi observado na festividade da T.I. Por Fi G\u00e2, quando se \n\npreparou um bolo \u00e0 base de farinha de trigo (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 16/04/2015). \n\nSimilarmente, tal pr\u00e1tica esteve presente na Semana Cultural Ind\u00edgena promovida pela T.I. \n\nFox\u00e1, onde oportunamente foi preparado um bolo \u00e0 base de milho ralado (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 07/04/2018). \n\nFigura 34 \u2013 Bolo nas cinzas \n\n  \nFonte: Acervo dos Projetos sobre os Kaingang e Identidades \u00c9tnicas UNIVATES (2018) \n\nPor outro lado, a mesma festividade destacada oportunizou vivenciar a presen\u00e7a do \n\nfogo como elemento essencial no ritual do Kikik\u00f3i, que \u00e9 realizado no decorrer de uma \n\nsemana e compreende o acendimento de quatro fogos simb\u00f3licos que representam Kam\u00e9 e \n\nKairu. O ritual consiste em queimar ervas medicinais para a cura dos corpos (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 07/04/2018).  \n\nAnalogamente, o entrevistado da T.I. Por Fi G\u00e2 comenta a rela\u00e7\u00e3o entre o fogo e o \n\nprocesso de educa\u00e7\u00e3o Kaingang relatando: \n\nEu fui daquele que os velhos fazia o fogo e nois deita em roda do fogo pra ouvi as \n\nhist\u00f3ria, aquela passagem de valores pra nos. Eu sou dessa pr\u00e1tica de \n\nconhecimento. Porque n\u00f3s, porque o fogo ajuda a esquenta essa mem\u00f3ria. O \n\nmovimento do fogo ajuda o velhinho a lembra as coisa pra transi\u00e7\u00e3o, por isso que \n\nera em roda do fogo. Ent\u00e3o, eu participei disso. (E6, 20/08/2015, p. 01) \n\nA partir da mem\u00f3ria hist\u00f3rica e mitol\u00f3gica tem-se a configura\u00e7\u00e3o da reterritorializa\u00e7\u00e3o \n\nKaingang. Nesse sentido, quando se fala sobre a reterritorializa\u00e7\u00e3o dos Kaingang, as \n\n\n\n202 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00f5es de ancestralidade e simbolismo s\u00e3o fundamentais para a compreens\u00e3o deste \n\nprocesso. Desse modo, o entrevistado da Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g considera o seguinte: \n\nQuando eu penso no reconhecimento popular pra n\u00f3s \u00e9 simplesmente uma forma \n\nde... n\u00f3s reconhecemos o nosso espa\u00e7o, dos nosso antepassados porque existe as \n\nmarcas, existe os vest\u00edgios, n\u00e9? Dos nossos antepassados. Quando n\u00f3s pensamo no \n\nregulamento da lei hoje, hoje o governo, hoje a pol\u00edtica, principalmente no espa\u00e7o, \n\nna regi\u00e3o, n\u00e9 que n\u00f3s temo vivendo hoje n\u00e3o se pensa numa pol\u00edtica voltada pro \n\nind\u00edgena, n\u00e3o se pensa ainda de uma pol\u00edtica sendo trabalhada, pensada, executada \n\napenas na nossa cultura, n\u00e9? Hoje se fala de tantas cultura, mas quando se pensa e \n\nquando se qu\u00e9 apenas fala da cultura ind\u00edgena \u00e9 muito preocupante pro n\u00e3o \u00edndio \n\nporque \u00e9 uma coisa que d\u00e1 direto nas demais culturas que hoje ocupam o espa\u00e7o do \n\nterrit\u00f3rio, ocupa at\u00e9 onde que hoje tem vest\u00edgios tradicional, vest\u00edgio n\u00e9 enfim, \n\nind\u00edgena ali. A outra cultura t\u00e1 ocupando esse espa\u00e7o, a outra cultura t\u00e1 usando \n\nesse espa\u00e7o na verdade, n\u00e9? (E11, 23/09/2016, p. 02, grifo nosso). \n\nNesse mesmo sentido, o interlocutor da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 relata sobre a mobilidade \n\nKaingang no tradicional territ\u00f3rio. Cumpre destacar que a mobilidade Kaingang sempre fez \n\nparte da l\u00f3gica desta sociedade (TOMMASINO, 2000). Assim, evidencia-se que o \n\nsimbolismo atinente ao territ\u00f3rio \u00e9 perpassado de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o.  \n\n[...] a movimenta\u00e7\u00e3o do pessoal de Nonoai pra (sic) c\u00e1, isso veio at\u00e9 de nossos \n\nantepassados, dos av\u00f3s que eles tinham esse trajeto aqui para ir at\u00e9 Porto Alegre, \n\nna regi\u00e3o das praia n\u00e9, isso \u00e9, \u00e9 antigo mesmo, da\u00ed por eles a gente foi pegando o \n\nritmo e quando nois (sic) era pequeno, eles traziam a gente pra (sic) venda do \n\nartesanato e a gente mesmo ai quando a gente achava que podia viajar sozinho a \n\ngente seguia o caminho que eles faziam antigamente (E7, 28/08/2015, p. 01, grifo \n\nnosso). \n\n Desse modo, percebe-se que historicamente movimentar-se pelo espa\u00e7o pode ser \n\ncompreendido como sin\u00f4nimo de sobreviv\u00eancia. Ademais, esta perspectiva de mobilidade e a \n\nno\u00e7\u00e3o de tradicional territ\u00f3rio representam a perman\u00eancia da ancestralidade no cotidiano deste \n\ncoletivo. Assim, \u201c[...] as pessoas se movem constantemente, formando uma ampla rede de \n\nsociabilidade cujos indiv\u00edduos compartilham uma experi\u00eancia hist\u00f3rica [...]\u201d (TOMMASINO, \n\n2000, p. 28). \n\n \n\n Dessa forma, assim como no passado, os Kaingang das Terras Ind\u00edgenas em estudo \n\npreservam esta tradi\u00e7\u00e3o, conforme se pode verificar com o relato a seguir: \u201cA l\u00edngua \n\nKaingang, o artesanato, a cultura n\u00e9, a letra, tudo t\u00e1 (sic) sendo bem... bem conservado (E7, \n\n28/08/2015, p. 03). Al\u00e9m disso, o relato de um ind\u00edgena da T. I. P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g disp\u00f5e sobre \n\nviver na coletividade perpassando os conhecimentos tradicionais aos seus descendentes.  \n\n \n\nAcreditamo que n\u00e3o fazemo, queremo viver no coletivo, na realidade n\u00e9, tudo e \n\naonde que n\u00f3is falamo muito dos nossos Iambr\u00e9, dos nossos Kairu Kr\u00e9, dos nossos \n\n\n\n203 \n\n \n\nArembre, dos nossos I\u00f3g. Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa assim que os nossos filho eles v\u00e3o ter \n\nque passar pros filhos deles n\u00e9  (E14, 24/04/2017, p.03). \n\n \n\n Resta evidente que a ancestralidade e as movimenta\u00e7\u00f5es Kaingang pelo tradicional \n\nterrit\u00f3rio se encontram em simbiose no modo de ser destes ind\u00edgenas, j\u00e1 que \u201cmover-se no \n\nespa\u00e7o significa, assim, mover-se no tempo\u201d (TOMMASINO, 2000, P. 224). Atualmente, \n\nobserva-se que as movimenta\u00e7\u00f5es Kaingang buscam sustentabilidade a partir da produ\u00e7\u00e3o e \n\nvenda do artesanato. Nesse sentido, um ind\u00edgena da T.I. Fox\u00e1 discorre sobre o \n\nestabelecimento em abrigos provis\u00f3rios para a venda do artesanato.  \n\n \n\nO artesanato! O artesanato e a, j\u00e1 digo assim, e at\u00e9 j\u00e1 digo, um pouco pelo \n\nacampamento dos nossos antepassados que a gente sabia que sempre aqui era um \n\nlocal onde o pessoal, ah, tinha como acampamento, ah, que isso j\u00e1 digo assim, eu \n\nn\u00e3o cheguei a ver isso mas eu tenho pessoas mais velhas que contam que isso seria \n\num local que l\u00eas acampavam pra (sic) que o rio baixasse, pra (sic) eles poder \n\natravessar o rio e ir pra (sic) banda de Porto Alegre (E7, 28/08/2015, p.01, grifo \n\nnosso). \n\n \n\n Em vista disso, tem-se que o artesanato \u00e9 uma das mais significativas formas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o e representa ainda a express\u00e3o cultural tanto daquele que o produz \n\nquanto de seu povo. Ademais, o artesanato que sustenta os Kaingang em contexto urbano \n\n\u201cpermite-lhes manter v\u00ednculos societ\u00e1rios tradicionais na cidade a partir das rela\u00e7\u00f5es com os \n\ncampos e florestas locais atualizando os elos entre grupos familiares e grupos dom\u00e9sticos\u201d \n\n(FREITAS, 2005, p.410). Essas conex\u00f5es tradicionais s\u00e3o evidentes na coleta do material para \n\na produ\u00e7\u00e3o do artesanato, que proporciona que grupos de ind\u00edgenas adentrem a mata na \n\nprocura deste recurso. \n\n Em s\u00edntese, a ancestralidade est\u00e1 presente no modo de ser do Kaingang, pois orienta \n\nsuas pr\u00e1ticas sociais e culturais a partir dos saberes que foram perpassados por seus \n\nantepassados. Em conformidade com os princ\u00edpios que orientam a teoria do Buen Vivir, tem-\n\nse que o reconhecimento destas tradi\u00e7\u00f5es representa uma forma de descolonialidade para estes \n\ncoletivos ind\u00edgenas. Outrossim, a ancestralidade articula o respeito pelos mais velhos, ponto \n\ntamb\u00e9m observado pela referida teoria. Cumpre ressaltar que, no Brasil o paradigma \n\nhegem\u00f4nico de colonialidade somente come\u00e7ou a ser rompido a partir da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1988, que garante que os ind\u00edgenas orientem seus modos de vida a partir de suas bases \n\nculturais. Por fim, tem-se que para o Kaingang, conforme disposto anteriormente, a \n\n\n\n204 \n\n \n\nancestralidade est\u00e1 presente em diversos aspectos que s\u00e3o capazes de fortalecer a identidade \n\ndeste coletivo. \n\n6.2.2 \u201cO rio tem os seus esp\u00edritos, o sol e lua tem seus esp\u00edritos\u201d - Cosmologia e \n\nrelacionalidade \n\n \n\n Todas as culturas possuem sua pr\u00f3pria vis\u00e3o de mundo, ou seja, s\u00e3o orientadas a partir \n\nde um conjunto de formas de ver, sentir e se projetar no universo onde est\u00e3o inseridos. \n\nAnalogamente, \u201cas cosmologias amer\u00edndias mobilizam uma multid\u00e3o de outros mundos e \n\nrela\u00e7\u00f5es, como, por exemplo, os mundos dos animais, das plantas e das divindades\u201d \n\n(HEURICH, 2008, p.79). \n\nNo per\u00edodo pr\u00e9-colonial os ind\u00edgenas eram aut\u00f4nomos e viviam com suas \n\ncosmovis\u00f5es, saberes, representa\u00e7\u00f5es e racionalidade, de modo que a coloniza\u00e7\u00e3o assolou as \n\nbases materiais destes povos e lutou contra suas culturas e vis\u00f5es de mundo. Ent\u00e3o, por muito \n\ntempo as vis\u00f5es dos povos conquistados se transmitiram na clandestinidade e por via da \n\ntradi\u00e7\u00e3o oral. Nesse contexto, o conceito de Buen Vivir pode ser compreendido como um \n\nespa\u00e7o comunit\u00e1rio onde existe reciprocidade, conviv\u00eancia com a natureza e harmonia com a \n\nM\u00e3e Terra (HOUTART, 2011). Assim, articula-se com as viv\u00eancias dos Kaingang no que \n\ntange \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da Terra, sendo a ela concedido o status de m\u00e3e al\u00e9m de colaborar com a \n\nrenova\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia coletiva e com a defesa de sua identidade ind\u00edgena. \n\n Em conformidade, a cosmovis\u00e3o amer\u00edndia que se constitui em princ\u00edpio do Buen \n\nVivir est\u00e1 alicer\u00e7ada na percep\u00e7\u00e3o destes coletivos da complementariedade entre todos os \n\nseres. Nesse sentido,  \n\n[\u2026] buscamos la satisfacci\u00f3n de las necesidades de los seres humanos, pero para \n\nnosotros lo m\u00e1s importante es la vida, el hombre est\u00e1 en el \u00faltimo lugar, lo m\u00e1s \n\nimportante para nosotros es, primero est\u00e1n los r\u00edos, las piedras, los \u00e1rboles, las \n\nmonta\u00f1as, nuestros lagos, las plantas, los animales. Despu\u00e9s estamos nosotros, y \n\nnosotros somos una parte, una peque\u00f1a parte del cosmos, simplemente somos eso \n\n(BOLIVIA, 2010, p. 90). \n\n Em vista disto, reafirma-se que a cosmovis\u00e3o andina est\u00e1 pautada em valores que \n\npriorizam a cultura da vida. Para estas sociedades, tudo o que tem vida merece \n\nreconhecimento e respeito. Al\u00e9m disso, \u201co conceito central para a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\ncosmologias ind\u00edgenas \u00e9 o de \u2018perspectivismo\u2019, que se refere ao modo como as diferentes \n\n\n\n205 \n\n \n\nesp\u00e9cies de sujeitos (humanos e n\u00e3o-humanos) que povoam o cosmos percebem a si mesmas e \n\n\u00e0s demais esp\u00e9cies\u201d (CASTRO, 2007, p. 01). Ademais, fica demonstrado o rompimento do \n\nparadigma antropoc\u00eantrico a partir da concep\u00e7\u00e3o do ser humano como uma parte de um todo \n\nmaior.  \n\n  No entender de Viveiros de Castro (2007) o eixo central para a caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\ncosmologias ind\u00edgenas \u00e9 o perspectivismo: \u00e9 o modo como as diferentes esp\u00e9cies que povoam \n\no cosmos percebem a si mesmas e as demais esp\u00e9cies. Dessa forma, o que caracteriza as \n\ncosmologias amer\u00edndias \u00e9 um desenvolvimento sui generis dessa ideia, que considera que \n\ntodas as esp\u00e9cies s\u00e3o dotadas de um ponto de vista singular; cada uma \u00e9 constitu\u00edda como um \n\nponto de vista \u00fanico. \n\n Similarmente, o coletivo Kaingang orienta seu modo de vida baseado na sua \n\ncosmovis\u00e3o. Cumpre ressaltar que, mesmo havendo analogias entre vis\u00f5es de mundo, trata-se \n\nde coletivos ind\u00edgenas distintos de modo que a cultura representa a \u201cdemarca\u00e7\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as\u201d (SAHLINS, 1997, p. 42). Igualmente, destaca-se que \u201c[...] diferentes sociedades \n\nvivendo em condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e geogr\u00e1ficas bastante semelhantes, desenvolveram pr\u00e1ticas \n\nculturais distintas\u201d (SANTOS, 2005, p.28). \n\n Feitas essas considera\u00e7\u00f5es primordiais, tem-se que as cosmologias Kaingang s\u00e3o \n\nprovenientes da concep\u00e7\u00e3o m\u00edtica que permeia esta sociedade, sendo materializada no dia a \n\ndia e pela pr\u00e1tica de rituais. Inquestionavelmente, os rituais representam fortalecimento \n\ncultural pois permitem a pr\u00e1tica e transmiss\u00e3o de saberes tradicionais que foram perpassados \n\npelos antepassados. \n\n[...] os velhos falam n\u00e9 que a musica n\u00e3o tem a autoria das pessoas, que a musica a \n\ndan\u00e7a veio dos animais. O rem\u00e9dio vem dos rios, tudo isso n\u00e9! O rio tem os seus \n\nesp\u00edritos, o sol a alua tem seus esp\u00edritos e que eles conversam com esses esp\u00edritos, \n\nos paj\u00e9s, conversam com os p\u00e1ssaros, com os animais, com as \u00e1rvores, com a \n\npr\u00f3pria terra (E5, 20/08/2015, p. 03). \n\n Percebe-se que, na cosmologia Kaingang, seres humanos e n\u00e3o-humanos possuem \n\nesp\u00edrito e autonomia, sendo ent\u00e3o merecedores de respeito. Nesse contexto, universos \n\nnaturais, sociais e sobrenaturais interagem em complementaridade e reciprocidade. Tendo a \n\nnatureza um lugar de evid\u00eancia na cosmovis\u00e3o deste coletivo, ressalta-se que, assim como \n\npara ind\u00edgenas amaz\u00f4nicos, plantas e animais s\u00e3o detentores de esp\u00edrito. Portanto, a partir \n\ndestes pressupostos compreende-se que \u201ctanto seres vis\u00edveis como os invis\u00edveis de um n\u00edvel e \n\n\n\n206 \n\n \n\ndom\u00ednio interferem no cotidiano dos demais seres que habitam outros n\u00edveis e dom\u00ednios\u201d \n\n(ROSA, 2005, p. 170). \n\n Sobre cosmologia e modo de ser do Kaingang, um professor Kaingang da Terra \n\nInd\u00edgena Por Fi G\u00e2 narra o seguinte: \n\n[...] nos temos as nossas rezas, as nossas dan\u00e7as, nos temo a nossa religi\u00e3o. Mas \n\nessa nossa religi\u00e3o n\u00e3o cabe dentro de uma igreja, nos n\u00e3o temos igreja porque a \n\nnossa igreja \u00e9 a natureza. \u00c9 voc\u00ea compartilha essa dan\u00e7a, essa reza. A pr\u00f3pria \n\nnatureza, porque a gente aprendeu com a pr\u00f3pria natureza a faze essas coisas, a \n\ndan\u00e7a, canta, e outros valores a gente aprendeu com os animais, aprendeu com a \n\ncosmologia. Ent\u00e3o \u00e9 isso que a gente vive, \u00e9 isso a nossa religi\u00e3o! E nossa religi\u00e3o, \n\na nossa dan\u00e7a, quise participa t\u00e1 a vontade n\u00e9. Eu n\u00e3o vou seduzi ningu\u00e9m, porque \n\n\u00e9 uma coisa sagrada. Que vim pra sagra\u00e7\u00e3o tu se une a n\u00f3s e tu vai passa por uma \n\npurifica\u00e7\u00e3o, tua mente, tua pr\u00e1tica, teu olhar, vai se voltado pra quela religi\u00e3o n\u00e9. \n\nPorque a estrutura \u00e9 a natureza! (E6, 20/08/2015, p. 06, grifo nosso). \n\n A partir do relato, certamente h\u00e1 uma relacionalidade entre todos os elementos vivos \n\nque convivem harmonicamente. Sob esse ponto de vista, tem-se que \u201ca cosmologia de uma \n\nsociedade representa a ordena\u00e7\u00e3o do universo, ondem esta que est\u00e1 vinculada a todos os \n\naspectos da vida societ\u00e1ria\u201d (GIANINI, 1994, p. 150).  \n\n Al\u00e9m disso, \u201catrav\u00e9s do poder que o dom\u00ednio extra-humano exerce suas energias e \n\nfor\u00e7as na esfera humana, por sua vez, \u00e9 atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o do Xam\u00e3, o humano que exerce \n\nsuas for\u00e7as no extra-humano\u201d (LANGDON, 1996, p. 27). Portanto, o Kuj\u00e0 possui poderes \n\nnecess\u00e1rios para beneficiar a sociedade Kaingang, agindo principalmente nas enfermidades a \n\nque estes ind\u00edgenas est\u00e3o suscet\u00edveis. \n\nNesse sentido, cumpre enfatizar que para este coletivo ind\u00edgena as doen\u00e7as s\u00e3o \n\ncompreendidas a partir de duas formas distintas: doen\u00e7as da carne (que acometem o corpo) e \n\ndoen\u00e7as do esp\u00edrito (que acometem o esp\u00edrito do ind\u00edgena). Sobre esta divis\u00e3o, o interlocutor \n\ncomenta: \n\nTem, tamb\u00e9m tem outros tipos, conforme a doen\u00e7a, porque as pessoas falam que tem \n\nas doen\u00e7as que faz parte...do...que s\u00e3o doen\u00e7as espiritual, n\u00e9? Ent\u00e3o tem outros tipo \n\nque o Kuj\u00e0 lida com ele, n\u00e9? Ele j\u00e1 come\u00e7a a benze, ele sabe a mania ali, do jeito \n\nque ele vai baixar aquela doen\u00e7a tamb\u00e9m, tira do corpo da pessoa, n\u00e9? Mas \u00e9 de \n\noutro modo, n\u00e9? Com certeza que eu n\u00e3o sei se os m\u00e9dicos de fora sabem desses \n\nproblema, mas da parte do Kuj\u00e0 dos Kaingang ele sabe muito bem dessa parte. E \n\nele cura as pessoas que est\u00e3o doentes, dessas doen\u00e7as (E12, 13/12/16, p.03). \n\n V\u00ea-se, pois, que os Kaingang consideram o kuj\u00e0 como equivalente ao m\u00e9dico \n\nocidental em termos de sua posi\u00e7\u00e3o no sistema de medicina tradicional ind\u00edgena. Arquiteto de \n\n\n\n207 \n\n \n\nteorias sobre o mundo, cientista, protagonista de pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de seres, manifesta\u00e7\u00f5es e coisas, \u00e9 o especialista reconhecido pela capacidade \n\nde transitar entre distintos dom\u00ednios do cosmos (FREITAS; ROK\u00c0G, 2007, p. 214).  \n\n Ainda sobre o bin\u00f4mio sa\u00fade/doen\u00e7a e a exist\u00eancia de duas manifesta\u00e7\u00f5es de doen\u00e7a \n\npara os Kaingang, acrescenta-se o seguinte relato: \n\nSim, da carne e do esp\u00edrito. As duas, porque as vez tem as obra, tem muita obra, tem \n\nmuita gente que diz que n\u00e3o tem macumba. Tem sim. Porque umas hora um casal \n\nn\u00e3o se d\u00e1? Casal separa! Menos v\u00ea o casal ta separando! Menos v\u00ea t\u00e3o de briga. A \n\nbriga n\u00e3o tem mais fim. Ali pode conta que a coisa n\u00e3o ta boa. O casamento se vira \n\nem briga e separando em briga. Ent\u00e3o, ali \u00e9 doen\u00e7a do esprito. Ali a gente conversa \n\ncom aquele esprito. Porque ele ta fazendo aquilo? Se ele foi enviado por algu\u00e9m ou \n\nn\u00e3o! Ou ele ta empenando. Da\u00ed ele j\u00e1 ele j\u00e1 ele fala que ele foi pago, mas se tu \n\nmanda e aquela pessoa que tem esse dom manda ele sai e ele j\u00e1 sai. Ele larga \n\ndaquelas pessoa [...] Ent\u00e3o tem dois esprito o do bem e o do mal. E n\u00f3is, aquela \n\n\u00e9poca, a gente j\u00e1 creia nisso a\u00ed, na selvage. Tudo que os nosso antepassado falava, \n\nhoje ta se cumprindo (E3, 28/05/2015, p. 04). \n\n Deste relato extraem-se dois pontos importantes: a feiti\u00e7aria e a selvagem. Quando a \n\ninterlocutora comenta sobre feiti\u00e7aria, \u00e9 corroborado o entendimento de Rosa (2005) quando \n\ndisp\u00f5e que \u201ca partir de seus poderem, o Kuj\u00e0 [...] devolve ao remetente o feiti\u00e7o, a doen\u00e7a \n\ninvis\u00edvel que atormenta a vida de seu paciente vitimado\u201d (ROSA, 2005, p. 361).  Ainda sobre \n\no dom\u00ednio do esp\u00edrito e feiti\u00e7aria, o interlocutor da Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 considera o \n\nseguinte:  \n\nO esp\u00edrito ele quando a doen\u00e7a pega ele, ele fica fraco, e da\u00ed qualquer esp\u00edrito \n\ndomina [...] Paj\u00e9 ele ataca a feiti\u00e7aria, ele n\u00e3o faz! Feiti\u00e7aria qualque um faz, \n\naprende f\u00e1cil. Ataca ningu\u00e9m aprende, s\u00f3 o paj\u00e9. Ent\u00e3o muitas vezes a gente diz que \n\no paj\u00e9 \u00e9 feiticeiro, mas ele combate os feiticeiros, ele pra combate precisa tamb\u00e9m \n\nfaze o que eles fazem (E6, 20/08/2015, p. 04, grifo nosso). \n\nEm conformidade, Almeida (2004), refere que os Kaingang possuem uma gama de \n\nrecursos para evitar o contato direto do ar (j\u00e1 que muitos feiti\u00e7os se deslocam pelo ar) quando \n\no corpo est\u00e1 suscet\u00edvel ao mal. Para se manterem seguros, adotam medidas como: manter duas \n\naberturas nas casas, a fim de que o ar possa correr; benzimentos ao amanhecer e pinturas \n\ncorporais. Quando fala sobre a \u201cselvagem\u201d, destaca a import\u00e2ncia tanto para os rituais de \n\n\u201cinicia\u00e7\u00e3o\u201d do Kuj\u00e0 quanto para a coleta das ervas medicinais necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o do \n\nmedicamento. \n\nDessa forma, reafirma-se que para os Kaingang a sa\u00fade \u00e9 um equil\u00edbrio entre corpo e \n\nesp\u00edrito. Ademais, destaca-se a evid\u00eancia que o Kaingang d\u00e1 \u00e0 feiti\u00e7aria, relacionando esta \n\npr\u00e1tica com o comprometimento do esp\u00edrito da pessoa que foi alvo, o que passa a se \n\n\n\n208 \n\n \n\nmanifestar sob forma de doen\u00e7a. As pr\u00e1ticas xam\u00e2nicas s\u00e3o associadas a disputas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao poder (lideran\u00e7as), ao amor ou \u00e0 inveja e normalmente s\u00e3o muito fortes e acarretam \n\ndoen\u00e7as e mudan\u00e7as no comportamento podendo levar \u00e0 morte (ROCHA, 2005). \n\nDe acordo com Rosa (2005), a forma\u00e7\u00e3o do Kuj\u00e0 guarda peculiaridades j\u00e1 que o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de um novo Kuj\u00e0 \u00e9 marcado por duas fases distintas: a primeira \n\nrelacionada \u00e0s afinidades entre um Kuj\u00e0 antigo e aquele que esta sendo preparado; e a \n\nsegunda a partir do encontro com seu Jagre no dom\u00ednio da floresta \u201cvirgem\u201d. Sobre essa \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimento, o Kuj\u00e0 da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 relata: \n\nIsso a gente j\u00e1 nasce com ela n\u00e9? Porque a senhora v\u00ea nossos antepassados j\u00e1 \n\nconvivia com isso n\u00e9? Meu bisav\u00f4, o pai do meu bisav\u00f4 e dali pra traz. J\u00e1 convivia \n\ncom isso, ent\u00e3o, as m\u00e3e da gente j\u00e1 s\u00e3o disso tamb\u00e9m, os pai, os tio, os av\u00f4, e tudo \n\nmais, ent\u00e3o, na verdade a gente j\u00e1 nasceu no meio disso. S\u00f3 que tamb\u00e9m, \u00e9, olha, \n\nn\u00e3o \u00e9 tudo as pessoas que os trabalho \u00e9 para ela, n\u00e9? \u00c9 que nem os m\u00e9dico n\u00e9? \n\n(E12,13/12/16, p. 02). \n\n Nesse sentido, \u00e9 crucial que o Kuj\u00e1 tenha acesso ao mato fechado \u2013 o \u201cmat\u00e3o\u201d. Pois, \n\n\u201ctrabalha com rem\u00e9dio do mato, caracterizado como aquele tipo de planta que nasce sozinha, \n\nsem a interven\u00e7\u00e3o direta da m\u00e3o humana\u201d (ALMEIDA, 2004, p. 180). Igualmente, \n\ncompreende-se que \u201cas plantas utilizadas nos tratamentos devem provir do neit kushan, \n\nliteralmente \u2018floresta fria\u2019 porque muito sombria, quer dizer inabitada inexplorada do ponto de \n\nvista agr\u00edcola pelos humanos\u201d (CREP\u00c9AU, 2002, p. 120). \n\n Sobre o processo de forma\u00e7\u00e3o do Kuj\u00e0 a partir da \u201cfloresta virgem\u201d (ROSA, 2005), \n\ntem-se o relato de Nimpre que comenta ter sido preparada para desempenhar o papel de Kuj\u00e0 \n\npor sua av\u00f3. Ademais, ela descreve o processo de contato com o \u201cmat\u00e3o\u201d e a coragem \n\nnecess\u00e1ria para estabelecer contato com seu guia (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 17/04/2015). Nesse \n\nsentido, Aquino (2008) afirma que aos doze anos \u201cNimpre foi submetida a banhos e queima \n\nde ervas como prepara\u00e7\u00e3o para a aquisi\u00e7\u00e3o \u2013 durante reclus\u00e3o na floresta \u2013 de um animal guia \n\n(jagr\u00eb) \u2013 no caso, uma on\u00e7a (ming), um animal kam\u00eb (AQUINO, 2008, p. 81). \n\n Nas peculiaridades da medicina tradicional Kaingang, fica evidente a import\u00e2ncia de \n\nelementos da natureza conforme se compreende a partir do seguinte relato sobre t\u00e9cnicas \n\nutilizadas para efic\u00e1cia do rem\u00e9dio: \u201cda\u00ed faz o ch\u00e1 e deixa l\u00e1 no, no, pra pegar o sereno da \n\nnoite pra no outro dia toma!\u201d (E5, 20/08/2015, p. 01). \n\n\n\n209 \n\n \n\n Sobre a cren\u00e7a de que todos os seres da natureza possuem esp\u00edrito, Rosa (2005) \n\ndescreve por que os esp\u00edritos da \u201cfloresta virgem\u201d atacam as crian\u00e7as. Similarmente, tem-se o \n\nrelato de Domingos (2016): \n\nLembro que quando sa\u00edamos no interior dos mat\u00f5es para coletar taquara, lugares \n\nonde quase n\u00e3o iam pessoas, no retorno meu pai chamava meu nome ind\u00edgena, e \n\nconvidava para ir embora, segundo meu pai e os mais velhos, era para meu esp\u00edrito \n\nn\u00e3o ficar na floresta, pois al\u00e9m de ter esp\u00edritos bons na mata, tamb\u00e9m havia os ruins \n\nEnt\u00e3o ele chamava: \u201cmuny Ninhpryg, muny in ra\u201d, que significa \u201cvamos Ninhpryg, \n\nvamos para casa\u201d. Isso era a mesma coisa quando \u00edamos nadar no rio, pois diziam \n\nque as \u00e1guas poderiam levar nosso esp\u00edrito, ent\u00e3o chamavam para irmos mesmo com \n\neles. A\u00ed pode-se notar uma das rela\u00e7\u00f5es que temos com a natureza e sobrenatureza, \u00e9 \n\num mundo muito complexo, e s\u00f3 quem queira mesmo se aproximar e conhecer-nos, \n\npara que a compreens\u00e3o comece a surgir (DOMINGOS, 2016, p.24). \n\n A partir da perspectiva de que os esp\u00edritos da mata apreciam capturar o kuprig \u00e9 que \n\nmuitas m\u00e3es, quando precisam levar seus filhos junto para coletar material para artesanato, \n\ncolocam as crian\u00e7as nas costas amarrados com um pano (ROSA, 2005). Ainda nesse sentido, \n\no chamar a crian\u00e7a pelo nome \u00e9 compreendido como uma forma de que o esp\u00edrito se \n\nmantenha junto ao corpo da crian\u00e7a. \n\n Tal concep\u00e7\u00e3o \u00e9 confirmada pela entrevistada, quando relata sobre uma das \n\ninterven\u00e7\u00f5es do Kuj\u00e0 no tratamento das doen\u00e7as das crian\u00e7as. \n\n \n\n[...] \u00e9 quando, talvez uma crian\u00e7a t\u00e1 com febre e toma rem\u00e9dio e n\u00e3o tem \u201cpara\u201d e \n\nda\u00ed a gente pergunta porque a crian\u00e7a t\u00e1 assim pra que ela fa\u00e7a o rem\u00e9dio, que no \n\ncauso tu pega a crian\u00e7a e vai num lugar e que tu se esquece de chama o nome da \n\ncrian\u00e7a l\u00e1 e da\u00ed o esp\u00edrito pode te ficado l\u00e1, n\u00e9! Da\u00ed ela faz rem\u00e9dio (E5, \n\n20/08/2015, p. 02). \n\n \n\n Pelo exposto, se percebe que os Kaingang possuem seu modo pr\u00f3prio de ver o mundo; \n\ncontudo, compartilham das cosmologias de outros povos a cren\u00e7a de que animais, plantas e \n\noutros seres vivos possuem esp\u00edrito. \u00c9 percept\u00edvel a relacionalidade existente entre os seres \n\nvivos (vis\u00edveis e invis\u00edveis) e o cosmos. Nesse contexto, a cosmologia Kaingang se aproxima \n\nda cosmologia evidenciada nos princ\u00edpios do Buen Vivir, pois prioriza a vida a partir da \n\ncren\u00e7a de que todos os seres que comp\u00f5em o universo s\u00e3o merecedores de respeito e prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n6.2.3 \u201cCazaram primeiro os Cayrukr\u00e9s com as filhas dos Cam\u00e9s\u201d - Dualidade e \n\ncomplementariedade \n\n \n\n A complementariedade fica evidente na filosofia do Buen Vivir, conforme analisado \n\nem cap\u00edtulo anterior onde foi poss\u00edvel identificar que para os coletivos ind\u00edgenas a vida \u00e9 \n\nnorteada por tal princ\u00edpio. Nesse sentido, pode-se concluir que dualidade e \n\ncomplementaridade s\u00e3o caracter\u00edsticas que explicam as rela\u00e7\u00f5es entre os seres vivos e o \n\ncosmos. \n\nPor tanto, para la construcci\u00f3n del Vivir Bien es fundamental apropiarnos e \n\nimplementar en nuestras acciones diarias aquellos  principios de identidad, \n\nequilibrio, complementariedad y consenso, para que se constituyan en parte \ninherente de las familias, las comunidades, la naturaleza y el cosmos (BOLIVIA, \n\n2010, p. 129). \n\n Nesse passo, compreende-se que complementaridade e dualidade s\u00e3o bases da teoria \n\ndo Buen Vivir, j\u00e1 que os ind\u00edgenas t\u00eam a concep\u00e7\u00e3o de que tudo que possui vida no mundo \n\nfunciona em par, onde um complementa o outro para que haja um equil\u00edbrio harm\u00f4nico. \n\nAssim, tem-se que \u201cun principio inherente a la Cultura de la vida es la complementariedad, \n\nes el esp\u00edritu de hermandad que pone en marcha la comunidad. A trav\u00e9s de la \n\ncomplementariedad todos somos hermanos, nos complementamos\u201d (BOLIVIA, 2010, p. 130). \n\n Nesse norte, se percebe que a dualidade exerce um papel preponderante sendo a base \n\ndas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre: homem e mulher, sol e lua, terra e c\u00e9u. Ou seja, existe \n\numa grande diversidade de vida entre todos, e por isso todos se complementam entre si. \n\nAdemais, este sistema complementar implica harmonia, \u201cSuma Qama\u00f1a significa la \n\ncomplementariedad social, rechazando la exclusi\u00f3n y la discriminaci\u00f3n y buscando la \n\narmon\u00eda de la humanidad con la \u201cMadre Tierra\u201d, respetando las leyes de la naturaleza \n\n(HOUTART, 2011, p. 03). \n\n Nesse racioc\u00ednio, conforme evidenciado anteriormente sobre os mitos que orientam \n\nesta sociedade, v\u00ea-se que os princ\u00edpios da dualidade e complementariedade se aproximam do \n\nmodo de ser do Kaingang j\u00e1 que este coletivo ind\u00edgena percebe o mundo como perfeitamente \n\nsim\u00e9trico e formado por metades complementares que s\u00e3o personificadas pelos g\u00eameos \n\nancestrais Kam\u00e9 e Kairu. Assim, a organiza\u00e7\u00e3o social Kaingang se caracteriza ainda hoje pela \n\n\n\n211 \n\n \n\nexist\u00eancia de metades que mant\u00eam entre elas uma rela\u00e7\u00e3o complementar e assim\u00e9trica \n\n(CR\u00c9PEAU, 2002). \n\n A metade Kam\u00e9, por ser considerada a primeira (de acordo com o Mito de cria\u00e7\u00e3o \n\nKaingang), tem mais for\u00e7a do que metade Kairu. Os Kam\u00e9 s\u00e3o representados pelo sol, sendo \n\ncaracterizados por riscos; os Kairu s\u00e3o representados pela lua, e, portanto caracterizados por \n\nmarcas redondas. Por possu\u00edrem esp\u00edrito mais forte, os Kam\u00e9 tomam frente nas cerim\u00f4nias, \n\ncom \u00eanfase nos rituais relacionados aos mortos. J\u00e1 os Kairu s\u00e3o l\u00edderes de quest\u00f5es pol\u00edticas e \n\nem guerras (VEIGA, 2006). \n\n Conforme narrado pelo mito de origem, os irm\u00e3os ancestrais criaram tudo o que tem \n\nvida na terra e a observ\u00e2ncia deste dualismo \u00e9 fundamental em rituais religiosos e em \n\nmovimentos de ca\u00e7a. Sobre isto tem-se: \n\nComo foram estes dois irm\u00e3os que fizeram todas as plantas e animais, e que \n\npovoaram, a terra com seus descendentes, n\u00e3o h\u00e1 nada neste mundo fora da terra, \n\ndos c\u00e9us, da \u00e1gua e do fogo, que n\u00e3o perten\u00e7a ou ao cl\u00e3 de Ka\u00f1eru ou ao de Kam\u00e9. \n\nTodos ainda manifestam sua descend\u00eancia ou pelo seu temperamento ou pelos \n\ntra\u00e7os f\u00edsicos ou pela pinta. O que pertence ao cl\u00e3 Ka\u00f1eru \u00e9 malhado, o que pertence \n\nao cl\u00e3 Kam\u00e9 \u00e9 riscado (NIMUENDAJ\u00da, 1993, p. 59). \n\n \n\n Nesse sentido, \u201co dualismo Kaingang se exprime igualmente em v\u00e1rios outros \n\naspectos da vida ritual e social, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s nomenclaturas animais\u201d \n\n(CR\u00c9PEAU, 2002, p.116). Ademais, o espa\u00e7o Kaingang \u00e9 dividido entre: casa, espa\u00e7o limpo \n\nao redor (designado para agricultura) e mato. Cada um desses espa\u00e7os tem por refer\u00eancia o \n\nprinc\u00edpio organizador, que pode ser compreendido tanto pela estrutura bin\u00e1ria dos sexos ou \n\nmetades quanto pela estrutura das rela\u00e7\u00f5es espaciais (CR\u00c9PEAU, 2002). \n\n Os casamentos dos Kaingang ser\u00e3o estabelecidos entre casais de metades opostas, e \n\nisto est\u00e1 relacionado com o mito de origem que diz: \u201cCazaram primeiro os Cayrukr\u00e9s com as \n\nfilhas dos Cam\u00e9s, estes com a daqueles\u201d (BORBA, 1908, p. 22). Ademais, como a sociedade \n\n\u00e9 patrilinear, os filhos deste casamento ir\u00e3o herdar a marca do pai: num casamento entre \n\nesposa Kam\u00e9 e marido Kairu, os filhos, sejam eles meninos ou meninas, ser\u00e3o Kairu. \n\n \n\n \n\n\n\n212 \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Casamento na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 \n\n \nFonte: Acervo do Projeto Kaingang  UNIVATES (2013) \n\n Outrossim, o relato de um ind\u00edgena da Terra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g assegura o \n\nseguinte: \n\nCada comunidade ela tem suas pequenas diferen\u00e7as, como hoje da parte que como \n\neu falei antes que h\u00e3... h\u00e3... a l\u00edngua oficial mesmo \u00e9 o portugu\u00eas n\u00e9? Mas, n\u00f3s \n\ntemos a nossa l\u00edngua tradicional, nossa l\u00edngua materna n\u00e9? E, hoje claro \u00e9 passado \n\npra comunidade o conselho faiz essa parte de passa toda essa informa\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente pra juventude, essa parte do... das diferen\u00e7as, no caso do Kam\u00e9 e do \n\nKair\u00fa [...] Ent\u00e3o, n\u00f3is mantemos o costume, n\u00f3is mantemo a cultura, mantemos as \n\nmarca como diz o portugu\u00eas, as marcas n\u00e9? Que \u00e9 o Kam\u00e9, o Kanhr\u00e3, n\u00f3is mantemo \n\nporque veja bem que a nossa fam\u00edlia, que a nossa fam\u00edlia da comunidade do \n\ncacique Neri s\u00e3o quase que todos da mesma fam\u00edlia n\u00e9? Ent\u00e3o, isso \u00e9 necess\u00e1rio t\u00ea, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio aparec\u00ea, n\u00e9? As marca que \u00e9 o Kam\u00e9, o Kanhr\u00e3 e todas as outras \n\ncomunidades, os outros caciques j\u00e1 identificam pelas marcas n\u00e9? (E2, 15/05/2015, \n\np.4-6). \n\n Ainda sobre a import\u00e2ncia de respeitar as marcas, tem-se que: \n\nOlha, at\u00e9 ontem n\u00f3s tava falando com o Seu Daniel com a Berenice sobre esses \n\nRanran n\u00e9 (nome gen\u00e9rico para as duas marcas) e \u00e9 importante esses. Que nem o \n\nNeri \u00e9 Ranror e eu sou j\u00e1 Rant\u00e9g n\u00e9, ent\u00e3o, todos os meus filhos s\u00e3o Ranror, que \n\nnem a minha guria n\u00e9 ela, ela t\u00e1 com o Rant\u00e9g, ent\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 importante isso ai \n\n(E13, 24/04/2017, p. 01). \n\n Ademais, identifica-se que os Ranran representam a forma gen\u00e9rica de se referir \u00e0s \n\nmarcas que representam cada uma das metades cl\u00e2nicas. Assim, Ranror \u00e9 a marca que \n\nrepresenta a lua, usada na pintura corporal dos Kairu ao passo que Rant\u00e9g \u00e9 a marca que \n\nrepresenta os raios do sol usada na pintura corporal dos Kam\u00e9. \n\nDe acordo com Aquino (2008), havendo casamento entre pessoas da mesma marca, a \n\nlei ind\u00edgena deve ser aplicada. Desse modo, inicialmente os conselheiros da comunidade e \n\ndemais lideran\u00e7as ir\u00e3o orientar que o casal se separe. Contudo, se houver resist\u00eancia, podem \n\n\n\n213 \n\n \n\nser tomadas atitudes mais rigorosas como enviar uma das pessoas para outra \u00e1rea ou prender \n\nna cadeia da Terra Ind\u00edgena.  \n\n Sobre o aconselhamento aos ind\u00edgenas jovens, tem-se o seguinte relato: \n\nEnt\u00e3o, quando tem essas duas metade \u00e9 onde \u00e9 que sai o conselho, aonde \u00e9 que sai o \n\nconselho pra juventude, o conselho pra uma boa educa\u00e7\u00e3o na cultura, o conselho \n\ndentro de uma sala de aula aonde \u00e9 que tem um professor, n\u00e9? H\u00e3m. Acontece os \n\ncasamento, e \u00e9 onde que surge uma comunidade ind\u00edgena \u201cbah mas aquela \n\ncomunidade ind\u00edgena s\u00e3o \u00edndio puro!\u201d \u2013 Porque que \u00e9 puro? S\u00f3 porque ele \u00e9 \n\nmoreno? S\u00f3 porque ele tem o cabelo liso? N\u00e9? Ele \u00e9 puro? Ou s\u00f3 porque ele fala \n\nerrado palavra, falando o portugu\u00eas errado, ele \u00e9 puro? N\u00e3o, ele \u00e9 puro porque ele \n\nguarda o que \u00e9 dele da vida dele (E13, 24/04/2017, p. 07) \n\n Nesse sentido, percebe-se que o respeito \u00e0s metades, al\u00e9m de representar a tradi\u00e7\u00e3o, \n\nrepresenta a afirma\u00e7\u00e3o da identidade ind\u00edgena. Desse modo, tem-se que os casamentos \n\npreferenciais s\u00e3o aqueles entre metades diferentes, de modo que os casamentos entre metades \n\niguais s\u00e3o inaceit\u00e1veis. Contudo, os casamentos entre ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas passou a ser \n\naceito em algumas comunidades pois parte-se do princ\u00edpio que a identidade adv\u00e9m do \n\nreconhecimento da pessoa como ind\u00edgena, tanto por si quanto pelos demais membros da \n\ncomunidade. Cumpre ressaltar que, h\u00e1 comunidades que aceitam o casamento entre ind\u00edgena e \n\nn\u00e3o-ind\u00edgena, mas n\u00e3o permitem a perman\u00eancia do casal na Terra Ind\u00edgena (DI\u00c1RIO DE \n\nCAMPO, 05/02/2018). \n\n A observa\u00e7\u00e3o das metades \u00e9 relevante para a vida Kaingang em todos os contextos, \n\nficando demonstrada inclusive na escolha do nome do rec\u00e9m-nascido. \n\nO ritual de nomina\u00e7\u00e3o, especialmente, \u00e9 uma forma de (re)conectar as pessoas ao \n\nguf\u00e3 (tempo m\u00edtico) atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o de qualidades pessoais de um \n\nantepassado, como tamb\u00e9m da apropria\u00e7\u00e3o de qualidades encontradas no mundo \n\nnatural, pois geralmente as pessoas recebem os nomes de elementos naturais que \n\npertencem \u00e0 sua metade por nascimento (isto \u00e9, patrilinearmente) (AQUINO, 2008, \n\np. 111). \n\n A complementaridade Kaingang fica evidente no cerimonial do Kikik\u00f3i, tamb\u00e9m \n\ndenominado de Ritual aos Mortos. De acordo com Veiga tem-se: \n\n[...] os p\u00e9in, homens e mulheres, s\u00e3o uma categoria cerimonial esp\u00e9cie de servidores \n\nque acompanham os \u2018rezadores\u2019 em todas as suas fun\u00e7\u00f5es [...] Os p\u00e9in continuam \n\npertencendo a se\u00e7\u00e3o \u00e0 que pertence seu pai, mas em fun\u00e7\u00e3o do seu nome p\u00e9in, eles \n\npodem dan\u00e7ar e beber tanto entre os kam\u00e9 como entre os ka\u00efru. Os p\u00e9in s\u00e3o \n\nconsiderados pessoas mais fortes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia dos esp\u00edritos. Eles \n\nacompanham os \u2018rezadores\u2019[...] Os \u2018rezadores\u2019 tamb\u00e9m em n\u00famero de tr\u00eas em cada \n\nmetade, empunham seus xykxyk (chocalho sagrados) e rezam \u2013 no fogo da sua \n\nmetade \u2013 evocando os esp\u00edritos e se apresentando a estes como os possuidores de \n\numa gera\u00e7\u00e3o herdada de um ancestral da sua metade (Veiga, 1994, p. 166-167).  \n\n\n\n214 \n\n \n\n Ademais, conforme referido anteriormente, o Kuj\u00e0 da marca Kam\u00e9 \u00e9 que toma a frente \n\nna cerim\u00f4nia do Kikik\u00f3i; isto foi identificado durante a pesquisa de campo onde foi poss\u00edvel \n\nobservar o ritual realizado na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1. O ritual foi coordenado pelo Kuj\u00e0 Jorge \n\nGarcia, que \u00e9 da metade Kam\u00e9. O in\u00edcio do rito deu-se com o corte da \u00e1rvore para a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo Konk\u00e9i (esp\u00e9cie de cocho onde a bebida ser\u00e1 preparada). Antes do corte da \u00e1rvore, os Kuj\u00e0 \n\nque estavam presentes realizaram rezas e cantos bem como houve uma dan\u00e7a ao redor da \n\n\u00e1rvore (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 29/03/2018). \n\nNo \u00faltimo dia do ritual, os Kuj\u00e1 e o grupo de dan\u00e7as, oriundo da Terra Ind\u00edgena de \n\nVotouro, formaram uma fila: um Kam\u00e9 seguido de um Kairu, e assim sucessivamente, \n\ncome\u00e7aram a dan\u00e7ar ao redor do Konk\u00e9i usando marac\u00e1s e entoavam c\u00e2nticos Kaingang. \n\nAp\u00f3s muitas voltas ao redor do Konk\u00e9i, o Kuj\u00e0 Jorge Kagn\u00e3g Garcia sinalizou que estaria \n\npronto para abrir o cocho; o Konk\u00e9i foi aberto e o primeiro a tomar o Kiki foi seu Jorge \n\n(Kam\u00e9) (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 07/04/2018). \n\nSimetricamente as rela\u00e7\u00f5es dos Kaingang se constru\u00edram a partir da divis\u00e3o ancestral \n\nem metades, as quais mant\u00eam a indiscut\u00edvel complementariedade. Nesse sentido, percebe-se \n\nque h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o sistema dualista proposto pela teoria do Buen Vivir e a forma \n\ncomo o modo de ser Kaingang \u00e9 vivenciado. A pesquisa de campo identificou aspectos de \n\ncomplementariedade em todas as Terras Ind\u00edgenas analisadas.  \n\nCumpre ressaltar que foi a partir desta concep\u00e7\u00e3o dualista que foi desenvolvido o \n\nprojeto etno-cultural da Escola Estadual Ind\u00edgena Manoel Soares. O projeto arquitet\u00f4nico foi \n\ndesenvolvido pelo curso de Arquitetura da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, que \n\nprop\u00f4s na disciplina de Projeto Arquitet\u00f4nico VII, a elabora\u00e7\u00e3o de projetos que levassem em \n\nconta a arquitetura sustent\u00e1vel tendo como tem\u00e1tica inicial \u201chabita\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas\u201d. No ano de \n\n2005, a acad\u00eamica Julia Freitas, sob orienta\u00e7\u00e3o do professor J\u00falio Henrique Pinto Cruz, \n\nelaborou o projeto da escola ind\u00edgena (ZANIN; CRUZ, 2009).  \n\nSomente com o decorrer dos tr\u00e2mites das medidas compensat\u00f3rias \u00e9 que o projeto foi \n\nmaterializado. Na oportunidade, Julia Freitas j\u00e1 havia conclu\u00eddo o curso de Arquitetura e fora \n\ncontratada para executar o Projeto Final de Engenharia.  Cumpre destacar que a escola foi \n\nprojetada a partir do sistema dualista Kaingang, no qual a arquiteta relaciona cada uma das \n\nmetades \u00e0s caracter\u00edsticas de cada marca mantendo uma interliga\u00e7\u00e3o entre ambas e refor\u00e7ando \n\nassim a complementaridade. \n\n\n\n215 \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Projeto da Escola Kaingang Manoel Soares \n\n \nFonte: Zanin e Cruz (2009, p.05 ). \n\nMediante o exposto, \u00e9 percept\u00edvel que a organiza\u00e7\u00e3o sociocultural Kaingang mant\u00e9m \n\naproxima\u00e7\u00f5es com os princ\u00edpios do Buen Vivir, no que diz respeito \u00e0 dualidade e \n\ncomplementariedade. Essa concep\u00e7\u00e3o dual de universo \u00e9 que move a conduta deste coletivo \n\nind\u00edgena e \u00e9 respeitada em todas as etapas da vida: nascimento, batismo, educa\u00e7\u00e3o, \n\ncasamentos, produ\u00e7\u00e3o de artesanato, enterros e ritual dos mortos. Como descrito \n\nenfaticamente no t\u00f3pico anterior, esse conjunto de mitos, ritos e viv\u00eancias tem como base os \n\nsaberes ancestrais advindos desde a cria\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica deste grupo \u00e9tnico. \n\n6.2.4 \u201c\u00c9 a harmonia com a natureza\u201d- Reciprocidade, harmonia e equil\u00edbrio \n\n A partir da perspectiva do Buen Vivir, tem-se que o modo de ser ind\u00edgena est\u00e1 baseado \n\nna inter-rela\u00e7\u00e3o entre: reciprocidade, harmonia e equil\u00edbrio. Essa tr\u00edade representa uma das \n\nchaves desta filosofia que orienta para uma viv\u00eancia/conviv\u00eancia dos diversos mundos em \n\nharmonia. Desta feita, a compreens\u00e3o destes conceitos perpassa pela abrang\u00eancia de outros j\u00e1 \n\ndestacados, tais como complementariedade e dualismo. \n\nEn el Vivir Bien, todos y todo nos podamos sentir bien, disfrutar plenamente una \n\nvida basada en cuatro valores que se han resistido por m\u00e1s de 500 a\u00f1os. Estos \n\nvalores, estos principios son la identidad que nos han legado nuestros abuelos, la \n\narmon\u00eda y el complementarnos en nuestras familias y en nuestras comunidades, con \n\nla naturaleza y el cosmos, m\u00e1s la convivencia por medio del consenso diario entre \n\ntodos y todo en nuestras comunidades y la sociedad entera. (BOLIVIA, 2010, p. 96). \n\nO reconhecimento da Pachamama como sujeito de direitos e o novo \n\nconstitucionalismo latino-americano representam uma revolu\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica para e pelo Buen \n\n\n\n216 \n\n \n\nVivir. Nesse contexto, a revitaliza\u00e7\u00e3o dos valores encobertos pela modernidade europeia no \n\ncontexto latino-americano (de enorme diversidade \u00e9tnocultural, pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social), \n\ncorrobora uma tentativa de se resgatar no passado, de culturas milenares, uma racionalidade \n\npara o futuro que seja mais respeitosa com a diversidade cultural bem como com a natureza \n\n(SILVA, 2015). \n\n Nesse sentido, Pacini (2012) analisando o modo de ser dos Chiquitanos considera que \n\npara esse povo n\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre humano e natureza. \u00c9 esse o entendimento desse \n\ncoletivo ind\u00edgena cujo territ\u00f3rio tradicional cruza fronteiras. Para estes bolivianos, a vida boa \n\npara todos significa uma rela\u00e7\u00e3o de respeito entre os outros seres e esferas da natureza. Ainda \n\nneste sentido, o autor considera que \u201ca \u00e1gua faz parte do equil\u00edbrio da terra, tem dono que \n\nprotege\u201d (PACINI, 2012, p .27). Tratando-se dos Chiquitanos a m\u00fasica gera equil\u00edbrio de \n\nsons e movimentos. Nesse norte, tem-se que a estabilidade est\u00e1 presente nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\ntodos os seres vivos, raz\u00e3o pela qual este coletivo busca equil\u00edbrio e harmonia na estrutura de \n\norganiza\u00e7\u00e3o interna.  \n\n Da mesma forma que para os Chiquitanos, para os Kaingang a terra \u00e9 considerada uma \n\nm\u00e3e. Para o Kaingang uma boa vida \u00e9 obtida nas rela\u00e7\u00f5es de respeito e reciprocidade com a \n\nnatureza, conforme se depreende no relato a seguir: \u201c\u00c9 a harmonia com a natureza, a terra \n\npara nois, \u00e9 justamente o que a senhora perguntou, a terra \u00e9 nossa m\u00e3e\u201d (E12,13/12/16, p. \n\n01). \n\nPara Choquehuanca (2010) \u00e9 essencial voltar a ser qamiri, ou seja, \u00e9 preciso ser uma \n\npessoa que vive bem. Afirma que \u00e9 fundamental voltar ao caminho (thaqui em aymara), um \n\ncaminho de equil\u00edbrio, n\u00e3o s\u00f3 entre as pessoas mas entre estas e a natureza. De acordo com o \n\nautor, os ind\u00edgenas possuem c\u00f3digos que t\u00eam resistido por mais de quinhentos anos nos quais \n\nse destacam os princ\u00edpios de complementariedade e equil\u00edbrio. Dessa forma, o Buen Vivir \n\nabrange consultar a lua e compreender as plantas como irm\u00e3s e que o mais importante \u00e9 a \n\nvida; por isso, enfatiza que tal filosofia n\u00e3o se trata nem de capitalismo nem de socialismo, j\u00e1 \n\nque para o capitalismo o que mais importa \u00e9 o dinheiro e a gan\u00e2ncia e para o socialismo o que \n\nmais importa \u00e9 o homem e a satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades. Para o ind\u00edgena, o mais \n\nimportante \u00e9 a vida.  Nesse contexto, \u00e9 poss\u00edvel articular as rela\u00e7\u00f5es do modo de vida do \n\nKaingang j\u00e1 que estes vivenciam suas pr\u00e1ticas culturais com base nos c\u00f3digos dos seus \n\nancestrais, que s\u00e3o perpassados de gera\u00e7\u00f5es em gera\u00e7\u00e3o como s\u00edmbolo dos conhecimentos \n\ntradicionais. \n\n\n\n217 \n\n \n\nSobre o equil\u00edbrio estabelecido a partir da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o entrevistado narra:  \n\nEu sempre falo que a lideran\u00e7a, uma lideran\u00e7a ind\u00edgena n\u00e3o \u00e9 aquele que tem um \n\npouco mais de recurso do que os demais n\u00e9, n\u00e3o \u00e9 aquele, uma lideran\u00e7a ele pode \n\nser simples, mas ele tem que viver na verdade, falar a verdade, ser humilde, sincero \n\ne acolhedor das pessoa, ter um cora\u00e7\u00e3o que acontece um problema na comunidade, \n\nacontece, acontece muitas vezes uma briga de casal, acontece muitas vezes uma \n\ndiscuti\u00e7\u00e3o de jovem, acontece muitas das vezes uma separa\u00e7\u00e3o de casal, ent\u00e3o essa \n\npessoa ela tem que entender n\u00e9, que o casal ele n\u00e3o pode se separar por simples \n\nquest\u00e3o, ah vamos se deixar, vamos se separar, n\u00e3o. A lideran\u00e7a ela tem que t\u00e1 \n\npronta, ela tem que t\u00e1 afiada, preparada pra que isso n\u00e3o venha a acontecer, \n\nporque quem acaba sofrendo, quem acaba desgastado mesmo s\u00e3o os filho n\u00e9. Os \n\npais cada um pode pegar um pra c\u00e1 outro pra l\u00e1 e v\u00e3o construir sua vida do jeito \n\nque puder, mas quem fica com o peso, quem fica com as consequ\u00eancias s\u00e3o os filho, \n\nent\u00e3o entra a lideran\u00e7a nesse ponto. Ent\u00e3o, eu acho que a lideran\u00e7a, um cacique, \n\nele tem que ser s\u00e1bio na verdade, ele tem que ser s\u00e1bio n\u00e9, pra poder ordenar as \n\nsuas lideran\u00e7as n\u00e9, ter um bom conselheiro, ter um bom capit\u00e3o n\u00e9, essas tr\u00eas parte. \n\nEnt\u00e3o o cacique ele tem que reconhecer a sua marca, ele tem que valorizar a sua \n\nmarca, ele tem que valorizar o seu costume, a sua cultura, pra ele poder ter um \n\nparceiro na lideran\u00e7a, qual \u00e9 o parceiro dele? O parceiro dele \u00e9 o iambr\u00e9 dele, n\u00e9 \n\n(E13, 24/04/2017, p. 07). \n\n Nesse enfoque, percebe-se que a lideran\u00e7a pol\u00edtica do grupo, al\u00e9m de desempenhar a \n\nincumb\u00eancia de mediador para a efetividade dos direitos, representa um conselheiro que tem o \n\npapel de harmonizar a comunidade. Certamente, para que haja harmonia \u00e9 necess\u00e1rio que haja \n\nreciprocidade, conforme se evidencia no relato a seguir: \n\nEu acho que na... na administra de um Cacique em qualquer aldeia, seja ela aldeia \n\npequena ou aldeia grande pra ser bem administrado, pra tudo i bem conforme o \n\nCacique quer, tem que t\u00ea, nunca pode deixa termina a coletividade, n\u00e9? A uni\u00e3o da \n\ncomunidade porque onde que tem a coletividade tem menos problema (E11, \n\n23/09/2016, p.05). \n\n \n\n Diante disso, quando o interlocutor comenta sobre a necessidade da perman\u00eancia da \n\ncoletividade, compreende-se que a organiza\u00e7\u00e3o social do Kaingang \u00e9 pensada a partir do \n\ngrupo e n\u00e3o do indiv\u00edduo. As reivindica\u00e7\u00f5es por direitos sociais e territoriais s\u00e3o feitas por \n\ninterm\u00e9dio do cacique para o coletivo. Isso se torna claro quando se analisa o espa\u00e7o \n\nterritorial que estes ind\u00edgenas ocupam: a casa n\u00e3o possui cercas, n\u00e3o h\u00e1 um espa\u00e7o particular.  \n\nNa Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh as casas s\u00e3o de propriedade particular (escolhidas \n\npelo cacique obedecendo a crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o, conforme se observou em cap\u00edtulo \n\nanterior). Contudo, quando n\u00e3o ocupadas (devido \u00e0 mobilidade Kaingang), podem ser usadas \n\npor outros parentes (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 14/01/2016). Similarmente, o espa\u00e7o dispon\u00edvel \n\npara plantio de hortali\u00e7as e pequenas ro\u00e7as \u00e9 de uso comum. Entretanto, o produto destas \n\nhortas e ro\u00e7as pertence a quem as plantou ou auxiliou no manejo. Isto fica evidente na frase \n\n\n\n218 \n\n \n\nproferida por uma das lideran\u00e7as: \u201cQuem planta colhe, n\u00e9?\u201d (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n07/07/2016, p.3). \n\nEm contraste, na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, o produto colhido nas hortas comunit\u00e1rias \u00e9 de \n\nacesso de todos da comunidade. De acordo com a lideran\u00e7a, comumente s\u00e3o plantados milho, \n\nfeij\u00e3o, mandioca, moranga e hortali\u00e7as. O cultivo dessas hortas e pequenas ro\u00e7as contribui \n\nsignificativamente para a subsist\u00eancia da coletividade (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 19/01/2018). \n\nFigura 37 \u2013 Horta coletiva T.I Fox\u00e1 \n\n  \nFonte: Acervo dos Projetos sobre os Kaingang e Identidades \u00c9tnicas UNIVATES (2016) \n\nCumpre ressaltar que, eventualmente, ser\u00e1 necess\u00e1rio equilibrar o sistema dual \n\nKaingang: quando h\u00e1 um aumento significativo de pessoas da metade, o cacique procura o \n\nKuj\u00e0 a fim de que este reequilibre a comunidade. O Kuj\u00e0 responsabiliza-se por reorganizar a \n\ndivis\u00e3o Kam\u00e9 e Kairu. \u201cNesse caso, o Kuj\u00e0 chama todas as pessoas prepara rem\u00e9dio do mato, \n\nduas velhas mulheres ficam encarregadas de dividir novamente as crian\u00e7as\u201d (ROSA, 2005, p. \n\n207). Ap\u00f3s esse ritual o cacique incumbe-se de controlar os casamentos a partir do sistema de \n\nmetades. \n\nNesse sentido, outra representa\u00e7\u00e3o da reciprocidade fica evidente nas festividades que \n\ns\u00e3o realizadas a fim de proporcionar a integra\u00e7\u00e3o de parentes e propiciar casamentos em \n\nobedi\u00eancia ao sistema de metades. Assim, \u00e9 muito prov\u00e1vel que os jovens encontrem seus \n\nfuturos noivos nas festividades promovidas por aldeias diferentes. As festividades que \n\nocorrem durante o m\u00eas de abril, por vezes avan\u00e7ando at\u00e9 maio, s\u00e3o descritas pelos ind\u00edgenas \n\ncomo \u201cpara a juventude aprender\u201d. Nesse sentido, o concurso \u201cMais bela \u00edndia\u201d representa \n\numa forma de fortalecimento cultural, j\u00e1 que a vencedora ser\u00e1 aquela que melhor representar \n\nos aspectos culturais da tradi\u00e7\u00e3o Kaingang a partir da pintura corporal e a vestimenta \n\n(DI\u00c1RIO DE CAMPO, 02/04/2016). \n\n\n\n219 \n\n \n\nDesde o ano de 2014 os Kaingang das Terras ind\u00edgenas em estudo realizam \n\nfestividades no m\u00eas de abril em comemora\u00e7\u00e3o ao m\u00eas dos povos ind\u00edgenas. Estas \n\ncomemora\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas por eles como \u201cencontros dos parentes\u201d.   Precipuamente, a \n\nTerra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g tem a prefer\u00eancia de realizar a primeira festa, o que ocorreu em \n\n2014, 2016 e 2017. Segundo relato dos Kaingang adultos da comunidade \u00e9 necess\u00e1rio realizar \n\nestas festividades para que os jovens de Terra Ind\u00edgena e metades cl\u00e2nicas diferentes se \n\nconhe\u00e7am e conversem, o que dar\u00e1 margem para um futuro casamento. Ademais, a \n\nfestividade oportuniza que os parentes que residem em outras terras ind\u00edgenas possam se \n\nencontrar bem como que sejam realizadas atividades culturais como jogos ind\u00edgenas, dan\u00e7a, \n\nexposi\u00e7\u00e3o de arte, entre outros (INVERNIZZI, 2015). \n\nNo ano de 2015 a festividade foi realizada em parceria com a Terra Ind\u00edgena Por Fi \n\nG\u00e2, sendo ent\u00e3o realizada na cidade de S\u00e3o Leopoldo. Apesar da mudan\u00e7a de local, o objetivo \n\nde oportunizar o encontro de parentes continuou da mesma forma. Cumpre destacar que, na \n\nTerra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, a festividade teve dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dias sendo que os dois primeiros \n\noportunizaram o dialogo intercultural visto que um p\u00fablico n\u00e3o-ind\u00edgena fora convidado a \n\nparticipar. Desse modo, durante esses dois dias diversas crian\u00e7as de escolas vizinhas passaram \n\npelo local tendo a possibilidade de assistir a dan\u00e7as t\u00edpicas, \u00e0 fala da Kuj\u00e0 (pessoa que domina \n\nos conhecimentos da medicina tradicional) e \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de artesanatos e de comidas t\u00edpicas. \n\nNo \u00faltimo dia, a festividade \u00e9 fechada para o p\u00fablico externo sendo convidados os Kaingang e \n\nalguns parceiros n\u00e3o-ind\u00edgenas (oriundos de institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa). Neste dia \n\nocorre o encontro dos parentes, os jogos tradicionais ind\u00edgenas e o almo\u00e7o t\u00edpico (DI\u00c1RIO \n\nDE CAMPO, 17/04/2015). \n\nEm 2016, as festividades ocorreram tanto na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 quanto na \n\nTerra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f5nh M\u00e1g. Seguindo a tradi\u00e7\u00e3o as festas ocorreram no m\u00eas de abril sendo \n\norganizadas pelas lideran\u00e7as com a contribui\u00e7\u00e3o de toda a comunidade ind\u00edgena local. Na \n\nTerra Ind\u00edgena P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g  a festividade reuniu uma quantidade expressiva de pessoas \n\n(cerca de 250) oriundas das Terras Ind\u00edgenas do Vale do Taquari, Sinos e do Norte do estado. \n\nNeste sentido, tem-se: \n\nAs pessoas permaneciam sentados em grupos. Um grupo da Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 \n\npra l\u00e1, com o Cacique Greg\u00f3rio, outro grupo de S\u00e3o Leopoldo pra c\u00e1, as vezes \n\nmisturados. Amigos de um lado, ouvindo sua m\u00fasica, conversando. Outra m\u00fasica \n\ntocando ao mesmo tempo, sem gerar conflitos. Os jovens conversam entre si, se \n\nconhecem, \u00e9 uma grande movimenta\u00e7\u00e3o (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 02/04/2016, p.03). \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\nAssim, verifica-se que a festividade oportuniza que ind\u00edgenas de diferentes lugares \n\npossam estabelecer rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade, momentos de descontra\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o \n\ncultural. Na festa, h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de um torneio de futebol com equipes femininas e \n\nmasculinas. Percebe-se que todos se organizam para jogar providenciando uniformes. Ao \n\nmeio-dia \u00e9 servido um churrasco, que \u00e9 assado de forma t\u00edpica com uso de espetos \n\nconfeccionados em madeira. Durante a tarde, seguem as atividades culturais.  \n\nMantendo a mesma ideia, em 2018 as Terras Ind\u00edgenas Fox\u00e1 e Por Fi G\u00e2 realizaram \n\nfestividades. Na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 mant\u00e9m-se a programa\u00e7\u00e3o j\u00e1 estabelecida: dois \n\ndias de atividades abertas \u00e0 comunidade n\u00e3o-ind\u00edgena e um dia exclusivamente para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de ind\u00edgenas. J\u00e1 na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, a festividade contou com a mesma \n\nprograma\u00e7\u00e3o acrescida dos preparativos e realiza\u00e7\u00e3o do Ritual do Kiki, j\u00e1 descrito quando \n\ndado enfoque \u00e0 ancestralidade.  \n\nA partir das festividades, as rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade tamb\u00e9m s\u00e3o estabelecidas com \n\nn\u00e3o-ind\u00edgenas, conforme descrito; algumas Terras Ind\u00edgenas convidam pessoas da sociedade \n\nenvolvente e com estas estabelecem um di\u00e1logo intercultural. Estas aproxima\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas \n\npermitem que a realidade local seja conhecida e respeitada, o que contribui para \n\nreconhecimento da diversidade. As rela\u00e7\u00f5es de reciprocidade ficaram evidentes no decorrer \n\nda realiza\u00e7\u00e3o do Ritual do Kiki, onde pessoas de fora da coletividade ind\u00edgena puderam \n\nreceber b\u00ean\u00e7\u00e3os espirituais e rem\u00e9dios tradicionais (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 06/04/2018). \n\nNem sempre as rela\u00e7\u00f5es entre ind\u00edgenas e n\u00e3o-ind\u00edgenas s\u00e3o harmoniosas, j\u00e1 que \n\nocasionalmente ocorrem evid\u00eancias de preconceito. Contudo, a partir do relato a seguir, \n\nconstata-se que a conviv\u00eancia \u00e9 adequada. \u201c\u00c9 boa porque a gente respeita todo mundo, todo \n\nmundo nos respeita, [...] tem acontecido coisas mas a gente n\u00e3o da bola [...] ent\u00e3o a gente \n\nsempre se da bem com todo mundo n\u00e9\u201d (E7, 28/08/2015, p. 08). V\u00ea-se, pois, que os ind\u00edgenas \n\nmant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o de respeito com as demais pessoas esperando que tal rela\u00e7\u00e3o seja \n\nrec\u00edproca. \n\n6.2.5 A Terra \u00e9 nossa m\u00e3e \u2013 Natureza, vida como prioridade e tempo c\u00edclico \n\n \n\n O Buen Vivir rompe paradigmas consolidados e prop\u00f5e, de forma pioneira, o \n\nreconhecimento da natureza como sujeito de direitos. Esta concep\u00e7\u00e3o \u00e9 consolidada a partir \n\ndos princ\u00edpios ancestrais dos povos amer\u00edndios, em espec\u00edfico dos povos andinos que \n\n\n\n221 \n\n \n\nconsideram a Terra como uma m\u00e3e \u2013 a Pachamama. Reitera-se que os princ\u00edpios norteadores \n\ndo Buen Vivir priorizam a cultura da vida e a harmonia entre os seres humanos e a natureza. \n\nEn la postulaci\u00f3n de la naturaleza como sujeto de derecho se expresa el imaginario \n\nderi vado de la fenomenolog\u00eda y de la ontolog\u00eda existencial en la revoluci\u00f3n \n\nfilos\u00f3fica que operan frente al racionalismo de la modernidad. As\u00ed, la vuelta al ser y \n\nla idea de \u201cdejar ser al ser\u201d en Heidegger, se expresan en esos derechos intr\u00ednsecos \n\nde existencia de la naturaleza que han \u201cinformado\u201d tanto a la ecolog\u00eda profunda \n\ncomo a la \u00e9tica ambiental; tanto a una nueva antropolog\u00eda de la praxis, como a \n\nnuevos principios de gesti\u00f3n fundados en el cuidado de la naturaleza (LEFF, 2010, \n\np. 79). \n\nEssa vis\u00e3o hol\u00edstica, positivada a partir do Novo Constitucionalismo, prop\u00f5e refletir a \n\npossibilidade de outros modos de vida e \u00e9 uma alternativa ao padr\u00e3o hegem\u00f4nico de \n\ndesenvolvimento. Assim, as novas Constitui\u00e7\u00f5es elaboradas a partir do reconhecimento e \n\nrespeito \u00e0s cosmovis\u00f5es ind\u00edgenas orientam para um compromisso com o restabelecimento do \n\nequil\u00edbrio ambiental.  \n\nCumpre destacar que para alguns saberes ind\u00edgenas n\u00e3o existe uma concep\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento e isso faz com que muitos coletivos venham a rejeitar tal ideia. Ou seja, n\u00e3o \n\nexiste a compreens\u00e3o de um processo linear de vida capaz de estabelecer um estado anterior e \n\noutro posterior (subdesenvolvimento e desenvolvimento). Nesse sentido, conceitos de pobreza \n\ne riqueza n\u00e3o s\u00e3o determinados pela car\u00eancia ou acumula\u00e7\u00e3o de bens materiais (ACOSTA, \n\n2010). \n\nConsiderando o Buen Vivir a partir da filosofia ind\u00edgena, Acosta (2010) aduz sobre a \n\nnecessidade de recuperar a cosmovis\u00e3o dos povos origin\u00e1rios. Nesse sentido, o Buen Vivir \n\ndeve ser pauta dos debates globais a partir do questionamento de bem-estar ocidental assim \n\ncomo da proposta de enfrentamento da colonialidade do poder. Nesse passo, a natureza deve \n\nser trazida para o centro dos debates j\u00e1 que a acumula\u00e7\u00e3o material e mecanicista de bens n\u00e3o \u00e9 \n\nmais poss\u00edvel diante do cen\u00e1rio de escassez de recursos naturais. \n\nAl\u00e9m disso, a terra entendida como um superorganismo vivo que se autorregula com \n\nvistas a manter sempre a vida e a capacidade de reproduzi-la e faz\u00ea-la coevolucionar. \u201cElla, \n\ncomo Madre generosa, debe ser respetada, reconocida en sus virtualidades y en sus l\u00edmites y \n\npor eso acogida como sujeto de derechos \u2013la dignitas Terrae\u2013 base para posibilitar y sustentar \n\ntodos los dem\u00e1s derechos personales y sociales\u201d (BOFF, 2013, texto digital). Assim, essa m\u00e3e \n\nfecunda representa um espa\u00e7o de vida capaz de abrigar uma comunidade diversa que convive \n\nde maneira constante e renovada. \n\n\n\n222 \n\n \n\n\u00c9 com esta mesma vis\u00e3o hol\u00edstica que os Kaingang interpretam a vida, pois a natureza \n\nsempre presente na cultura pode ser entendida como elemento indissoci\u00e1vel da vida \n\nKaingang, uma vez que possui valor significativo e faz parte da cultura que \u00e9 passada de \n\ngera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o.  A valoriza\u00e7\u00e3o da natureza \u00e9 percebida em todos os aspectos, tais como \n\nna nomina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e nos rituais sagrados como, por exemplo, batismo, casamento e o \n\nRitual do Kikik\u00f3i. A esse respeito, o Kaingang considera essencial viver pr\u00f3ximo \u00e0 mata e d\u00e1 \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 diversidade de esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas que serve de abrigo para esp\u00e9cies de \n\nanimais em extin\u00e7\u00e3o. Dessa forma, deixa clara a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o ambiental e \n\ncom os animais (DI\u00c1RIO DE CAMPO 28/04/2015). \n\nLappe e Laroque (2015), ao analisarem as rela\u00e7\u00f5es entre ind\u00edgenas e natureza, \n\nconsideram que os Kaingang do Vale do Taquari e do Vale dos Sinos mant\u00eam os c\u00f3digos \n\nidentit\u00e1rios dos seus antepassados.   \n\n[...] continuam a acreditar na linguagem dos p\u00e1ssaros, em que a coruja, por exemplo, \n\npode trazer avisos de coisas boas ou n\u00e3o; da taquara, a fibra \u00e9 utilizada para cestaria, \n\nos n\u00f3s, para contagem do tempo e o gomo, para cortar o cord\u00e3o umbilical dos \n\nrec\u00e9m-nascidos; com o banho no rio, o esp\u00edrito das \u00e1guas pode levar os males \n\nembora; e o etnoconhecimento de plantas como a cancorosa, folhas de pitanga entre \n\noutras, s\u00e3o pr\u00e1ticas medicinais fornecidas pelos esp\u00edritos da mata (LAPPE; \n\nLAROQUE, 2015, p. 155). \n\n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es relatadas pelos autores v\u00eam ao encontro do que Eduardo Viveiros de \n\nCastro afirma no texto \u201cA natureza em pessoa: sobre outras pr\u00e1ticas de conhecimento\u201d (2007) \n\nao expor fundamentos presentes na cultura dos ind\u00edgenas da Amaz\u00f4nia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza. \n\nO supracitado autor aponta saberes n\u00e3o-ind\u00edgenas sobre o tema, situando as diferen\u00e7as entre \n\nos problemas ind\u00edgenas e ocidentais. Para ind\u00edgenas os saberes tradicionais se apoiam em uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o tradicional do conhecimento, n\u00e3o imaginando que a incorpora\u00e7\u00e3o destes saberes v\u00e1 \n\nmodificar nossa imagem do conhecimento dele pr\u00f3prio. Viveiros de Castro salienta que os \n\nind\u00edgenas est\u00e3o em sintonia com a natureza e que possuem de segredos da floresta, \n\npossibilitando uma sintonia ativa, transcendente e cognitiva com o meio. Os coletivos \n\nind\u00edgenas e dentre eles tamb\u00e9m os Kaingang encontraram estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia com seu \n\nambiente e o desenvolvimento de t\u00e9cnicas de respeitabilidade com ele. \n\nSobre a agricultura e a maneira de fazer as suas lavouras, uma lideran\u00e7a Kaingang da \n\nTerra Ind\u00edgena Fox\u00e1, na cidade de Lajeado, fala em entrevista: \n\n\n\n223 \n\n \n\n[...] n\u00f3s \u00edndio n\u00f3s temo certa pr\u00e1tica, certo conhecimento da [...] agricultura, por \n\nexemplo, antigamente n\u00f3s fazia as lavoras no topo que dizia que era as ro\u00e7a de mato \n\na gente nunca cortava assim o mato em v\u00e1rios lugares. A gente fazia dois tr\u00eas corte \n\nassim da\u00ed nos fazia lavora num peda\u00e7o de terra da\u00ed depois no otro ano passava no \n\notro peda\u00e7o que j\u00e1 tava cortado tamb\u00e9m a dois tr\u00eas anos atr\u00e1s e sempre a gente ia \n\nmodificando a lavora n\u00e9? Ent\u00e3o nos nunca fomos assim de corta pareio o mato faze \n\ncampanhas de lavora n\u00e9 j\u00e1 devido a preserva\u00e7\u00e3o das mata do meio ambiente n\u00e9 pela \n\ncultura que n\u00f3s j\u00e1 plantava. Ent\u00e3o a gente j\u00e1 sabia o manejo, j\u00e1 tinha um manejo \n\nnatural nosso da nossa cultura que n\u00f3s fazia todos os anos n\u00e9 (EC, 15/05/2012, apud \n\nLAPPE, 2012, p. 110).  \n\nAssim, depreende-se que as pr\u00e1ticas desenvolvidas pelo coletivo Kaingang s\u00e3o \n\ncapazes de interconectar os fundamentos da sustentabilidade tendo em vista que os \n\nconhecimentos s\u00e3o repassados de forma intra e intergeracional. Nesse sentido, se destaca o \n\nentendimento dos Kaingang em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1rvores nativas e ex\u00f3ticas, quando evidenciam a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de eucalipto por plantas frut\u00edferas origin\u00e1rias (DI\u00c1RIO DE CAMPO, \n\n20/05/2014).  \n\nO territ\u00f3rio Kaingang \u00e9 conhecido e classificado nas suas especificidades e a \n\nexplora\u00e7\u00e3o e o uso dos elementos da natureza implica a produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento sobre \n\nesse meio. Al\u00e9m disso, \u00e9 o lugar onde residem os esp\u00edritos de seus antepassados. \u00c9 onde \n\nenterram seus mortos e onde os vivos enterram seus umbigos, como forma de delimitar seu \n\nterrit\u00f3rio de origem e tamb\u00e9m fazer com que o rec\u00e9m-nascido \u201cvingue\u201d, ou seja, que cres\u00e7a \n\ncom sa\u00fade e for\u00e7a (LAPPE, 2012). \n\n\u00c9 nesse sentido que o entrevistado da T.I. P\u00e1 N\u00f5nh M\u00e1g descreve o tradicional \n\nterrit\u00f3rio Kaingang, \n\nOlha, quando n\u00f3s pensamo em territ\u00f3rio \u00e9 muito forte pro ind\u00edgena individual ou do \n\ncoletivo, quando n\u00f3s pensamo no territ\u00f3rio, n\u00f3s pensamo na terra. Ent\u00e3o, se n\u00f3s \n\nperde o nosso territ\u00f3rio, se o nosso territ\u00f3rio for atingido, se o nosso espa\u00e7o for \n\natingido \u00e9 a nossa vida que ela t\u00e1 sendo atingida. Ela n\u00e3o t\u00e1 diretamente na cultura, \n\nmas \u00e9 a nossa vida, o dia-a-dia, o nosso cotidiano, n\u00e9? Ent\u00e3o, quando n\u00f3s pensamo \n\nno nosso territ\u00f3rio quando algu\u00e9m, n\u00f3s se aproxima do nosso territ\u00f3rio, n\u00f3s tamo \n\nsendo atingido diretamente na nossa vida, no nosso cotidiano, n\u00e9? Ent\u00e3o, mais ou \n\nmenos \u00e9 isso que a gente tem e que a gente pensa sobre o territ\u00f3rio, n\u00e9? \u00c9 a vida e \n\ndali se inicia tudo, a educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9? A educa\u00e7\u00e3o cultural. Hoje quando n\u00f3s pensamo \n\nno nosso territ\u00f3rio, n\u00f3s pensamo na... na... na... h\u00e3... em tudo, n\u00e9 que hoje... quando \n\nn\u00f3s pensamo no nosso territ\u00f3rio se n\u00f3s n\u00e3o temo o territ\u00f3rio, n\u00f3s n\u00e3o temo a ca\u00e7a, \n\nn\u00f3s n\u00e3o temo o peixe, n\u00f3s n\u00e3o temo a \u00e1gua, n\u00f3s n\u00e3o temo a \u00e1rvore, n\u00e9? N\u00f3s n\u00e3o \n\ntemo nada. Ent\u00e3o, \u00e9 a nossa vida, diretamente a nossa vida. Mais ou menos isso \n\n(E11, 23/09/2016, p.01). \n\nDessa forma, percebe-se a forte conex\u00e3o entre o Kaingang e a natureza, bem como a \n\nforma peculiar de utilizar as fontes dispon\u00edveis. \u00c9 da natureza que prov\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o da \n\ntransmiss\u00e3o dos conhecimentos para manter a cultura e suas tradi\u00e7\u00f5es. Para ser um Kaingang \n\n\n\n224 \n\n \n\n\u00e9 mister a intera\u00e7\u00e3o com a natureza de forma sustent\u00e1vel e n\u00e3o somente explorat\u00f3ria: \u00e9 do \n\nmato que vem o alimento, o medicamento e a intensifica\u00e7\u00e3o da cultura, pela intensidade da \n\ncosmovis\u00e3o neste espa\u00e7o. \n\nTudo, todos os alimentos s\u00e3o rem\u00e9dios, todos os Alimentos. Ontem eu tava falando \n\npra uma rep\u00f3rter. Digo: eu n\u00e3o consigo distingui comida de rem\u00e9dio. A comida de \n\num lado, o rem\u00e9dio de outro. Eu n\u00e3o consigo separa! Eles s\u00e3o junto. A comida \u00e9 o \n\nrem\u00e9dio e o rem\u00e9dio \u00e9 a comida! N\u00f3s que separamo por causa do dinheiro n\u00e9. Mas \n\nn\u00f3s ali no mat\u00e3o ali, a gente tem o mel, o mel serve pra quase todo o tipo de doen\u00e7a \n\ndo corpo, o mel n\u00e9. Porque ele \u00e9 feito de v\u00e1rias flores das \u00e1rvore, ent\u00e3o essas \n\narvore, essas flores s\u00e3o rem\u00e9dio. Ent\u00e3o o mel, \u00e9 o melhor rem\u00e9dio do mato. Depois \n\na gente colhia algumas folhas, muitas folhas que tem no mato, tira l\u00e1 e cozinha e \n\ncome. Muitos rem\u00e9dio n\u00e9 pra reumatismo, muitos rem\u00e9dios pro c\u00e2ncer e isso a \n\ngente comia bem dize todos os dias antigamente (E6, 20/08/2015, p. 04, grifos \n\nnossos). \n\nA partir do relato, \u00e9 percept\u00edvel que os coletivos Kaingang fazem uso da natureza \n\ncomo meio de prevenir doen\u00e7as. Conforme demonstrado anteriormente, os rituais tradicionais \n\ne o trabalho do Kuj\u00e0 est\u00e3o fortemente conectados com este mundo onde vivem todos os seres, \n\nnuma rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia. Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 por acaso que a denomina\u00e7\u00e3o deste \n\ngrupo \u00e9tnico \u00e9 \u201cpovo do mato\u201d, j\u00e1 que viver para e pelo mato \u00e9 condi\u00e7\u00e3o existencial para esse \n\ncoletivo. Nesse contexto, os Kaingang preocupam-se com a prote\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nIsto ficou demonstrado quando questionam o que o n\u00e3o-ind\u00edgena tem feito para efetivar tal \n\npreserva\u00e7\u00e3o (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 23/09/2017). \n\nSobre a escassez dos recursos naturais o entrevistado da T.I Fox\u00e1 disp\u00f5e o seguinte: \n\n[...] at\u00e9 onde que nos tamo (sic) vivendo, tem o ambiente assim que ta (sic) sendo \n\nprejudicado, as mata n\u00e3o tem mais o cip\u00f3, tu tem que ir pegar longe o artesanato \n\npra (sic) gente pode fazer. \u00c9 muito mais sofrido n\u00e9, \u00e9 que antigamente eles faziam \n\ncom mais facilidade, eles tinham da onde tirar esse material que hoje nos n\u00e3o \n\ntemos, temos muito pouco n\u00e9, lugar pra (sic) tirar. (E7, 28/08/2015, p. 10). \n\n \n\n A partir disso, se percebe que o avan\u00e7o das cidades e o acelerado desmatamento \n\nimpacta significativamente na vida deste coletivo. \u00c9 da natureza que os Kaingang retiram o \n\nmaterial para produ\u00e7\u00e3o do artesanato, e \u00e9 a partir deste trabalho que muitas fam\u00edlias mant\u00eam \n\nsua subsist\u00eancia. Atualmente, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel nutrir-se daquilo que a mata \u00e9 capaz de \n\noferecer: frutos, saladas e ca\u00e7a. O Kaingang Francisco Rok\u00e1g dos Santos ao discorrer sobre \n\nviver com a natureza comenta que chegou a conhecer as frutas que eram coletas, assim como \n\nas ca\u00e7as. Entretanto, tristemente afirma que o Rio Grande do Sul est\u00e1 completamente polu\u00eddo: \n\nn\u00e3o s\u00f3 os rios, mas toda a terra. \u201cN\u00f3s tentamos faz\u00ea-la viver de novo, faz\u00ea-la respirar de novo, \n\n\n\n225 \n\n \n\nmas o pr\u00f3prio fazendeiro, o pr\u00f3prio granjeiro, os grandes colonos est\u00e3o matando a terra com \n\nveneno\u201d (SANTOS, 2013, p. 69). \n\n Compartilhando desta perspectiva da Terra-m\u00e3e, o Kuj\u00e0 da T. I. Fox\u00e1 relata: \n\nEm qualquer lugar que a gente teje em cima dela, ela \u00e9 nossa m\u00e3e, pq ela preparou, \n\nqualquer coisa que a gente faz em cima dela, a gente consegue tirar tudo para a \n\ngente, ele \u00e9 a nossa m\u00e3e terra. M\u00e3e de todos. Tudo as pessoas v\u00e3o estar em cima \n\ndela. A terra, vamo dize, junto com a mata que \u00e9 a companhia dela, para nois que \u00e9 \n\nKaingang tem muita import\u00e2ncia, porque elas s\u00e3o as companheira para n\u00f3s, isso \u00e9 \n\nmuito importante (E12, 13/12/16, p. 02). \n\n \n\n \n\n A concep\u00e7\u00e3o da terra como m\u00e3e \u00e9 presente na cultura Kaingang desde o mito de \n\ncria\u00e7\u00e3o, a partir do qual estes ind\u00edgenas se reconhecem efetivamente como filhos da terra. \n\nAdemais, cumpre reiterar que para estes ind\u00edgenas [...] a terra \u00e9 sua m\u00e3e, pois foi ela que os \n\ncriou e \u00e9 a terra que os sustenta. Os ind\u00edgenas veem na terra algo muito mais do que um \n\nsimples espa\u00e7o econ\u00f4mico (GARLET, 2010, p. 113). Desse modo, corrobora-se a percep\u00e7\u00e3o \n\nde Santos (2013) quando adverte que o agroneg\u00f3cio est\u00e1 destruindo a terra, pois trata a \n\nnatureza apenas como uma fonte de renda. \n\n Dessa forma, percebe-se que os Kaingang al\u00e9m de possu\u00edrem uma liga\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria \n\ncom a terra, t\u00eam este elo nas atividades do cotidiano: a partir dela vem o sustento tanto por \n\nmeio do produto para confec\u00e7\u00e3o do artesanato quanto do plantio de pequenas ro\u00e7as e hortas. \n\nA partir da terra vem a cura para as doen\u00e7as, pois juntamente com a mata a terra produz as \n\nervas medicinais necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o dos ch\u00e1s e medicamentos. Por outro lado, nota-\n\nse que apesar do contexto urbano, da atual forma de organiza\u00e7\u00e3o das comunidades, do acesso \n\n\u00e0s diversas formas de tecnologias e dos produtos advindos da instala\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, a \n\nvida deles \u00e9 muito diferente da vida com a organiza\u00e7\u00e3o social das sociedades capitalistas. \n\n \n\n6. 3 Kanhg\u00e1g H\u00e1 Kar  - O bem viver Kaingang \n\n  \n\nA partir do que foi exposto anteriormente, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que existem \n\nsignificativas aproxima\u00e7\u00f5es entre a teoria do Buen Vivir e o modo de ser do Kaingang. \n\nContudo, foi poss\u00edvel identificar que apesar dos elementos comuns h\u00e1 elementos espec\u00edficos \n\n\n\n226 \n\n \n\nda cultura Kaingang que permanecem ativos sendo revitalizados a partir do contexto. \n\nPortanto, ambiciona-se discorrer sobre o que se denomina Kanhg\u00e1g H\u00e1 Kar \u2013 o bem-viver \n\nKaingang. Cumpre enfatizar que o coletivo Kaingang \u00e9 baseado na oralidade para a \n\ntransmiss\u00e3o dos seus ensinamentos; portanto, h\u00e1 ainda poucos registros escritos sobre o que \n\nrepresenta o bem-viver. \n\n Nesse di\u00e1logo, ressalta-se que esta tese e as aproxima\u00e7\u00f5es estabelecidas n\u00e3o \n\nobjetivaram propor um novo modelo de desenvolvimento tampouco utilizar a concep\u00e7\u00e3o do \n\nbem-viver Kaingang como um padr\u00e3o que possa ser testado e aplicado pelas demais \n\nsociedades. Por outro lado, o discurso est\u00e1 corroborado na concep\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\ncoletividades e de que cada uma possui sua singularidade e seu modo de ser. Ademais, o \n\nNovo Constitucionalismo da Am\u00e9rica Latina, em especial o andino, vem assegurar o \n\nreconhecimento desta diversidade de coletividades reconhecendo que os saberes ancestrais \n\ndos coletivos ind\u00edgenas comp\u00f5em um conjunto de a\u00e7\u00f5es voltadas para a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental e para o compromisso com as futuras gera\u00e7\u00f5es.  \n\n Ressalta-se que, a partir das pesquisas bibliogr\u00e1ficas identificou-se que tal conceito foi \n\nutilizado pioneiramente por Aquino (2008), quando da an\u00e1lise da vida nas aldeias da regi\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea. O autor discorre sobre \u201cbem viver\u201d (kanhg\u00e1g h\u00e1 kar) e o \u201cbom pensamento\u201d \n\n(kanhg\u00e1g jykre) os relacionando com os aspectos da \u201clei\u201d Kaingang. Nesse norte, enfatiza \n\nprincipalmente o sistema de metades e a import\u00e2ncia de sua observ\u00e2ncia nos casamentos e \n\nrituais. \n\n Recentemente, a Kaingang Ang\u00e9lica Domingos (2016) em seu trabalho de conclus\u00e3o \n\nde curso, trata das pol\u00edticas sociais e sua rela\u00e7\u00e3o com os coletivos ind\u00edgenas procurando trazer \n\nreflex\u00f5es acerca dos modos de vida ind\u00edgenas; mais especificamente trata sobre o bem-viver \n\nKaingang baseado no modo de vida do jukre/pensamento Kaingang. Retrata o bem-viver \n\nKaingang problematizando e refletindo acerca das pol\u00edticas sociais e direitos ind\u00edgenas, como \n\no direito \u00e0 demarca\u00e7\u00e3o de terras e reconhecimento dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas; a sa\u00fade, atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise e reflex\u00e3o a partir da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos Povos Ind\u00edgenas; a \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena e o acesso ao ensino superior e \u00e0 assist\u00eancia social. \n\n De acordo com o mestre em educa\u00e7\u00e3o e professor Kaingang Bruno Ferreira, \n\nNuma sociedade onde voc\u00ea tem a reciprocidade como regulador dessas rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nvai produzir ac\u00famulo. Na economia interna de uma comunidade ind\u00edgena \n\n\n\n227 \n\n \n\ndificilmente encontramos um n\u00famero elevado de bens exclusivos. Na maioria s\u00e3o \n\nbens de troca ou de circula\u00e7\u00e3o. A reciprocidade acontece em todos os n\u00edveis e \n\ntamb\u00e9m nos rituais. Assim, nos rituais o cunhado \u00e9 mais importante que o irm\u00e3o. Os \n\nKaingang t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o de parentesco muito pr\u00f3ximo. O grupo local, concebido \n\ncomo coletivo Kaingang \u00e9, antes de tudo, um grupo de parentes. [...] Esta \n\nreciprocidade, portanto, \u00e9 vivida pelos Kaingang em todos os momentos da vida. E \n\neste \u00e9 um aspecto fundamental da vida e da cultura do povo Kaingang e que pode \n\nindicar para o Bem Viver (FERREIRA, 2013, p. 66-67). \n\n Desse modo, v\u00ea-se que o bem-viver Kaingang est\u00e1 estritamente ligado \u00e0 reciprocidade. \n\nEssas rela\u00e7\u00f5es de troca devem ser observadas em todas as rela\u00e7\u00f5es, ou seja: entre os \n\nind\u00edgenas, entre estes e a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena e entre Kaingang e natureza. Conforme \n\ndemonstrado anteriormente, essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o muito presentes nas Terras Ind\u00edgenas onde a \n\npesquisa de campo foi desenvolvida. \n\n Para a lideran\u00e7a Kaingang Francisco Rok\u00e1g dos Santos, tem-se: \n\nBem viver, por exemplo, na minha comunidade Kaingang \u00e9 ter um pouco do nosso \n\nmato, dos peixes, dos rios. Eu digo que n\u00f3s ind\u00edgenas aqui do Estado, n\u00f3s ainda \n\ntentamos preservar o pouco que sobra. Defendemos o pouco que temos para manter \n\na nossa cultura. Se n\u00e3o tem mato, eu n\u00e3o tenho minha cultura. Se eu n\u00e3o tenho terra, \n\neu n\u00e3o tenho meus rituais. Se eu n\u00e3o tenho mato, eu n\u00e3o tenho minha fonte de \u00e1gua \n\nboa que eu tomo. Ent\u00e3o, eu tenho que defender a floresta para ter o Bem Viver para \n\nas futuras gera\u00e7\u00f5es (ROK\u00c1G, 2013, p. p. 69-70). \n\n A preocupa\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a com a preserva\u00e7\u00e3o da natureza era uma constante, ficando \n\ndemonstrada nas oportunidades de di\u00e1logo. Ao falar sobre as instala\u00e7\u00f5es da T. I P\u00f3 M\u00e1g, \n\ncomentou temer que o mato que circunda a aldeia seja cortado pelos lindeiros. A esse \n\nrespeito, nos disse que na mata h\u00e1 diversidade de esp\u00e9cies de \u00e1rvores nativas que servem de \n\nabrigo para esp\u00e9cies de animais em extin\u00e7\u00e3o. Dessa forma, deixou clara a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e com os animais. Ademais, sobre equil\u00edbrio e sa\u00fade da comunidade, a \n\nlideran\u00e7a manifesta a necessidade de ser realizado o Ritual do Kiki com a finalidade de \n\naben\u00e7oar o local (DI\u00c1RIO DE CAMPO, 28/04/2015). \n\n Desse modo, percebe-se que a quest\u00e3o espiritual \u00e9 elemento constitutivo e \n\nfundamental para a sociedade Kaingang. Nesse norte, a professora bil\u00edngue Martina Lopes \n\nAmantio associa o bem-viver ao viver em comunidade, e nesse enfoque comenta que \u201cpara o \n\nind\u00edgena tudo \u00e9 Bem Viver. Os ind\u00edgenas veem a vida al\u00e9m dos problemas. No seu dia a dia \n\neles s\u00e3o espirituais. Eles sabem esperar. E a viv\u00eancia com a fam\u00edlia e a comunidade \u00e9 o mais \n\nimportante\u201d (AMANTIO, 2013, p.76). \n\n\n\n228 \n\n \n\n Destarte, percebe-se que os ind\u00edgenas norteiam suas vidas sem preocupar-se \n\ndemasiadamente com quest\u00f5es econ\u00f4micas. Assim, a concep\u00e7\u00e3o do tempo c\u00edclico \u00e9 evidente e \n\ndiverge na concep\u00e7\u00e3o linear da sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena. que pauta suas vidas numa incessante \n\nbusca por aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os capazes de garantir qualidade de vida. Saber esperar \n\ntalvez seja o ponto-chave de uma forma de vida capaz de romper o paradigma hegem\u00f4nico. \n\n\u201cN\u00e3o que para os ind\u00edgenas o trabalho n\u00e3o tenha sentido, mas s\u00e3o valores diferentes dos \n\nimpostos pela sociedade capitalista, que compra a for\u00e7a de trabalho e a energia dos \n\ntrabalhadores\u201d (DOMINGOS, 2016, p.24). Contudo, reitera-se que a sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena \n\nfoi moldada num modelo mecanicista e age programada para estudar, trabalhar e acumular \n\nbens, \u201ca desempenhar fun\u00e7\u00f5es repetitivas como se fossemos maquinas e \u00e9 necess\u00e1rio um \n\ngrande esfor\u00e7o para aprender uma atividade criativa, digna de um ser humano\u201d (DE MASI, \n\n2014, p. 23). \n\n Para a e educadora ind\u00edgena Rosalina de Paula, viver \u00e9 compartilhar. Nesse sentido, \n\nargumenta: \n\nPara n\u00f3s Kaingang o Bem Viver se faz presente todos os dias, com os nossos filhos. \n\nEstar ao lado deles, ensinando-os a preservar a nossa cultura, ensinando-os a fazer o \n\nartesanato. N\u00f3s que vivems nas grandes cidades ainda mantemos muito a nossa \n\ncultura, passamos para os nossos filhos o que deve e o que n\u00e3o deve ser feito. \n\nRespeitamos muitos os mais velhos. [...] Eu acho que n\u00f3s, o povo Kaingang vivemos \n\nbem com a nossa fam\u00edlia. Vivemos bem com a natureza, com o que a natureza d\u00e1 \n\npara n\u00f3s, com o que ela oferece para n\u00f3s. Mas se n\u00e3o preservarmos e cuidarmos da \n\nnatureza, j\u00e1 n\u00e3o se ter\u00e1 quase mais nada (PAULA, 2013, p. 81). \n\n Nesse sentido, fica evidente que a educa\u00e7\u00e3o faz parte do bem-viver Kaingang. E ela se \n\nmaterializa no dia a dia, no di\u00e1logo, no ensinamento da cultura e na pr\u00e1tica conjunta do \n\nartesanato. A valoriza\u00e7\u00e3o e respeito pelos mais velhos tamb\u00e9m \u00e9 algo que compreende o bem-\n\nviver Kaingang, estando presente nas mem\u00f3rias que foram registradas. Quanto \u00e0s suas \n\nmem\u00f3rias em rela\u00e7\u00e3o ao preparo dos artesanatos, Domingos (2016) descreve que enquanto \n\ncrian\u00e7a sempre esteve presente na coleta de material e produ\u00e7\u00e3o: \n\nNestas ocasi\u00f5es tamb\u00e9m ajudava meu pai a cortar as taquaras, n\u00e3o que ia ajud\u00e1-los \n\nmesmo, mas praticava aquilo, e n\u00e3o porque eles pediam para fazer, mas porque os \n\nobservava e queria fazer a mesma coisa, e eles nunca diziam que eu n\u00e3o poderia \n\nfazer aquilo, s\u00f3 diziam para ter cuidado (DOMINGOS, 2016, p.23). \n\n \n\n A presen\u00e7a da crian\u00e7a em todas as etapas do artesanato j\u00e1 foi descrita anteriormente. \n\nContudo, volta-se a este assunto pela forma que ele materializa o formato do bem-viver desta \n\n\n\n229 \n\n \n\ncoletividade. Ou seja, em um ambiente de tranquilidade, a crian\u00e7a pode acompanhar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do artesanato e n\u00e3o faz isso por ter sido obrigada a trabalhar pelos seus pais, mas \n\nporque a coleta, produ\u00e7\u00e3o e venda do artesanato s\u00e3o formas de afirma\u00e7\u00e3o cultural que \n\npossibilitam \u00e0 crian\u00e7a estar pr\u00f3xima aos pais e em contato com a natureza. Isso acaba sendo \n\num ato de valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos ancestrais. \n\n Por derradeiro, traz-se a percep\u00e7\u00e3o de Domingos (2016) sobre a tem\u00e1tica, \n\npomderando: \n\nO bem viver kaingang pode ser considerado um movimento contra-hegem\u00f4nico, \n\npois estes modos de vida, modos de exist\u00eancia, v\u00e3o contra a ordem neoliberal \n\ncompetitiva, que viola os direitos humanos, que discrimina coletivos ind\u00edgenas, \n\nquilombolas, mulheres, entre tantos outros. Neste sentido, a partir de sua resist\u00eancia, \n\npodemos perceber que os coletivos ind\u00edgenas tamb\u00e9m somam junto com outros \n\nmovimentos sociais na luta contra a desigualdade social, desrespeito e priva\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos (DOMINGOS, 2016, p. 27). \n\n Nesse enfoque, percebe-se que o bem-viver Kaingang surge como uma forma de \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o j\u00e1 que os pressupostos desse modo de ser s\u00e3o baseados em conhecimentos \n\nancestrais que se mantiveram vivos apesar da imposi\u00e7\u00e3o do modo de vida proposto pela \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Assim, esse modo de exist\u00eancia prop\u00f5e uma forma de vida onde a natureza \u00e9 o \n\nelemento constitutivo e indissoci\u00e1vel do ser humano. Ademais, o reconhecimento do bem \n\nviver Kaingang fortalece o direito humano \u00e0 diversidade consolidando a luta pela efetividade \n\nde outros direitos que s\u00e3o condicionantes para a realiza\u00e7\u00e3o plena deste bem-viver, tais como: \n\ndireitos territoriais, aten\u00e7\u00e3o diferenciada \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, entre outros. Por \n\nessa trilha de pensamento, se entende que o bem-viver Kaingang ultrapassa o que a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 reconhece, pois redimensiona o pensamento para uma nova \n\nconcep\u00e7\u00e3o de vida na qual, para al\u00e9m de direitos fundamentais, \u00e9 necess\u00e1ria a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nreconhecimento da cosmologia e dos saberes ancestrais. \n\nPor fim, compreende-se que os Kaingang, cujos c\u00f3digos de conduta foram herdados de \n\nseus antepassados, mant\u00eam seu modo de ser numa perspectiva que muito se aproxima aos \n\npressupostos da teoria/filosofia do Buen Vivir. Resta evidente que os princ\u00edpios: \n\nancestralidade, cosmovis\u00e3o, vida como prioridade, complementaridade, reciprocidade, \n\nharmonia, equil\u00edbrio, relacionalidade, dualidade, tempo c\u00edclico e concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica, \n\nconforme demonstrado na investiga\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes na organiza\u00e7\u00e3o atual deste coletivo \n\nind\u00edgena. Tais princ\u00edpios, que podem ser traduzidos como elementos da cultura e identidade \n\ndos Kaingang, encontram-se entrela\u00e7ados numa perfeita simbiose. A terra sendo reconhecida \n\n\n\n230 \n\n \n\ncomo uma verdadeira m\u00e3e traduz uma rela\u00e7\u00e3o de respeito pela M\u00e3e-Terra e por todos os seres \n\nque a comp\u00f5em. Deste modo, tanto na teoria do Buen Vivir quanto no modo de ser dos \n\nKaingang fica evidente que o homem n\u00e3o \u00e9 um agente dominador da natureza, mas um \n\nintegrante desta natureza que deve conviver com ela e com os demais seres vivos de um jeito \n\nharmonioso e em conformidade com a maneira que viviam seus ancestrais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n \n\nEsta tese de doutorado buscou analisar as aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios da teoria \n\ndo Buen Vivir com os saberes tradicionais ind\u00edgenas que orientam o modo de ser Kaingang \n\nem contexto urbano. Ela baseou-se em uma pesquisa de campo desenvolvida nas Terras \n\nInd\u00edgenas: Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Fox\u00e1, P\u00f3 M\u00e1g, P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g, K\u00e1 M\u00e1g e Por Fi G\u00e2, sendo estes \n\nespa\u00e7os localizados em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos, no sul \n\ndo Brasil. O recorte espacial foi delimitado a partir da perspectiva do grande territ\u00f3rio \n\nKaingang, sendo escolhidas as Terras Ind\u00edgenas que mant\u00eam la\u00e7os de reciprocidade e que \n\nsofreram impacto de forma direta ou indireta a partir do projeto de duplica\u00e7\u00e3o da BR 386. \n\nAssim, partiu-se da perspectiva de Abya Yala, um conceito que emerge a partir dos \n\npr\u00f3prios ind\u00edgenas nas comemora\u00e7\u00f5es alusivas aos 500 anos do \u201cdescobrimento\u201d da Am\u00e9rica \n\ne que traz em seu bojo antigas tradi\u00e7\u00f5es. Abya Yala \u00e9 ent\u00e3o sin\u00f4nimo de luta, representando \n\nassim um precioso passo para a descoloniza\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, ao partir dessa raiz ind\u00edgena \n\n(que mais do que uma forma de pertencimento evidencia a ess\u00eancia dos coletivos ind\u00edgenas) a \n\npresente Tese prop\u00f4s que os antepassados dos Kaingang (da mesma forma que os \n\nantepassados dos ind\u00edgenas que estruturaram a teoria do Buen Vivir) habitaram esta terra sem \n\nmales, e que assim seria poss\u00edvel estabelecer aproxima\u00e7\u00f5es entre a principiologia norteadora \n\nda referida teoria e os saberes ancestrais que norteiam o modo de ser dos Kaingang. \n\nA vastid\u00e3o de aspectos apresentada por esta pesquisa que engloba ci\u00eancias sociais \n\naplicadas, ci\u00eancias humanas e ci\u00eancias ambientais, foi precedida de aprofundamento te\u00f3rico e \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para acolher a complexidade das demandas colocadas pelas \n\nproblem\u00e1ticas apresentadas. Diante disso, a pesquisa foi desenvolvida como constru\u00e7\u00e3o de \n\ncaminhos, des\u00edgnios, estrat\u00e9gias e observa\u00e7\u00f5es. A especificidade de cada problem\u00e1tica \n\n\n\n232 \n\n \n\ndemandou a elabora\u00e7\u00e3o de procedimentos a fim de compreender o desafio metodol\u00f3gico \n\ncomo engenho para a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. Para sustentar a Tese proposta foi \n\ndesenvolvida a pesquisa bibliogr\u00e1fica/documental e a pesquisa de campo envolvendo \n\noralidade e incurs\u00f5es etnogr\u00e1ficas. Conforme demonstrado no cap\u00edtulo \u201cFundamenta\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas para a constru\u00e7\u00e3o da pesquisa\u201d, a investiga\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda a partir de aproxima\u00e7\u00f5es \n\nem diversos cen\u00e1rios. A coleta das fontes impressas e digitais foi fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social dos coletivos ind\u00edgenas e para oportunizar na pesquisa de \n\ncampo a coleta de dados precisos e espec\u00edficos para a realiza\u00e7\u00e3o das aproxima\u00e7\u00f5es propostas. \n\nComo os Kaingang s\u00e3o uma sociedade da oralidade, o m\u00e9todo da hist\u00f3ria oral foi essencial \n\npara o registro das mem\u00f3rias individuais e coletivas dos entrevistados.  \n\nCompreende-se que para chegar ao objetivo desta pesquisa e fundamentar esta Tese, \n\nfoi essencial tra\u00e7ar um panorama hist\u00f3rico desde a invas\u00e3o de Abya Yala pelos colonizadores \n\nat\u00e9 o reconhecimento do ind\u00edgena brasileiro como sujeito de direitos. Assim, sinteticamente \n\nanalisou-se a coloniza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas da Am\u00e9rica (Am\u00e9rica Latina) e do Brasil. Tem-se que \n\no processo colonizat\u00f3rio (em qualquer \u00e2mbito) foi marcado por viol\u00eancia, inobserv\u00e2ncia de \n\ndireitos fundamentais e desrespeito \u00e0s singularidades de cada grupo \u00e9tnico. Nesse sentido \n\nconclui-se que, ainda que os discursos dominantes sobre direitos humanos proponham que \n\nsuas origens emanam de epis\u00f3dios pol\u00edticos e burgueses da Idade Moderna, Bartolom\u00e9 de Las \n\nCasas (que veio para Abya Yala motivado por interesses econ\u00f4micos) posteriormente tornou-\n\nse defensor de ind\u00edgenas e foi o precursor daquilo que oportunamente se denominaria como \n\ndireitos humanos. Ademais, tra\u00e7ou-se um hist\u00f3rico sobre os direitos humanos desde sua \n\nincorpora\u00e7\u00e3o, a fim de analisar o quanto os ind\u00edgenas foram considerados \u00e0 margem das \n\ndestina\u00e7\u00f5es previstas por tais direitos. Assim, compreende-se que o recente reconhecimento \n\ndo ind\u00edgena brasileiro como sujeito de direitos \u00e9 um sin\u00f4nimo de descolonialidade. \n\nNesse enfoque, para corroborar com as lutas contra a colonialidade, surge o novo \n\nconstitucionalismo da Am\u00e9rica Latina que tem seu primeiro ciclo inaugurado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira de 1988. Ou seja, prop\u00f5e uma ruptura do sistema de poder \n\ncolonial que vem a ser reiterado (com ainda mais for\u00e7a) pelas novas Constitui\u00e7\u00f5es do Equador \n\ne da Bol\u00edvia; elas positivam o Buen Vivir como forma de reconhecimento dos saberes \n\ntradicionais dos povos ind\u00edgenas. Cumpre destacar que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\ninsurgiu grandes avan\u00e7os no que diz respeito ao reconhecimento do ind\u00edgena; contudo, deixou \n\nde levar em considera\u00e7\u00e3o ou articulou de forma t\u00eanue as cosmovis\u00f5es ind\u00edgenas. Ademais, a \n\n\n\n233 \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o analisou a quest\u00e3o ind\u00edgena em termos gen\u00e9ricos, n\u00e3o aprofundando sobre a \n\ndiversidade dos mais de 305 grupos \u00e9tnicos \u201csobreviventes\u201d. A observ\u00e2ncia da diversidade \n\ndestes coletivos e o reconhecimento e respeito aos seus conhecimentos tradicionais \n\nrepresentam um caminho para que seja estabelecido um di\u00e1logo entre estes saberes, a \n\nsustentabilidade e o bem-viver para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nA an\u00e1lise do Buen Vivir \u00e9 capaz de articular os pressupostos desta Tese no que \n\nconcerne ao ambiente e desenvolvimento, uma vez que para a compreens\u00e3o da aludida teoria \n\n\u00e9 preciso analisar o desenvolvimento, tanto como sin\u00f4nimo de crescimento quanto como \n\nprogresso. Nesse norte, o Buen Vivir representa uma alternativa ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico hegem\u00f4nico, al\u00e9m de ser baseado numa concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica de modo que \n\nrompe a concep\u00e7\u00e3o antropoc\u00eantrica. Assim, foram analisados os pilares desta teoria para \n\nposteriormente aproximar estes princ\u00edpios com o modo de ser dos Kaingang.  \n\nA partir da aprecia\u00e7\u00e3o do modo de ser Kaingang e de suas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente \u00e9 \n\nposs\u00edvel compreender um movimento contra-hegem\u00f4nico de desenvolvimento. As rela\u00e7\u00f5es do \n\nKaingang com a natureza e ambiente s\u00e3o evidenciadas desde a tradu\u00e7\u00e3o da nomenclatura \n\nKaingang (que em portugu\u00eas significa \u201cpovo do mato\u201d) remetendo a uma autoidentifica\u00e7\u00e3o \n\ncomo parte da natureza, que \u00e9 simbolizada por uma forte conex\u00e3o com o territ\u00f3rio e a terra. \n\nAssim, a partir das caracter\u00edsticas peculiares deste coletivo \u00e9 poss\u00edvel compreender a presen\u00e7a \n\nda natureza em todas as rela\u00e7\u00f5es (desde o nascimento at\u00e9 o culto aos mortos). Similares aos \n\nprinc\u00edpios que norteiam o Buen Vivir, entende-se que os conhecimentos tradicionais do \n\ncoletivo Kaingang podem ser tomados como norte para se pensar em um novo modelo de \n\nvida. \n\n  Nesse passo, foram trazidas as principais informa\u00e7\u00f5es sobre cada uma das Terras \n\nInd\u00edgenas pesquisadas, que foram fundamentais para articular a perspectiva de \n\ndesenvolvimento para este coletivo ind\u00edgena. Desse modo, ainda que cada uma das Terras \n\nInd\u00edgenas em estudo tenha sua singularidade, h\u00e1 elementos que s\u00e3o preponderantes entre \n\ntodas; nesse ponto se enquadra a percep\u00e7\u00e3o peculiar de desenvolvimento, que \u00e9 compreendida \n\na partir das perman\u00eancias culturais deste grupo \u00e9tnico. Assim, considera-se que o \n\ndesenvolvimentismo impactou diretamente na Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh por meio do \n\nprojeto de duplica\u00e7\u00e3o da rodovia federal brasileira \u2013 BR/386, que veio a impactar \n\nindiretamente nas demais Terras Ind\u00edgenas pesquisadas. \n\n\n\n234 \n\n \n\nSendo assim, para os interlocutores a concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento n\u00e3o est\u00e1 \n\nassociada \u00e0 possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Para eles, um desenvolvimento \n\npleno somente ser\u00e1 poss\u00edvel se for vivenciado em contexto com a natureza.  Entendem que \u00e9 \n\nem meio \u00e0 natureza que as pr\u00e1ticas ancestrais s\u00e3o mantidas, a cultura \u00e9 perpassada e a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 efetivada. Ademais, o desenvolvimento capitalista impacta diretamente no modo \n\nde ser dos ind\u00edgenas: n\u00e3o s\u00f3 dos que vivem em contexto urbano mas tamb\u00e9m daqueles que \n\nvivem em reservas ind\u00edgenas. \n\nAssim, a partir do panorama sobre a hist\u00f3ria e cultura Kaingang, com \u00eanfase aos \n\nind\u00edgenas em estudo, nota-se que os Kaingang em Territ\u00f3rios das Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nTaquari-Antas, Ca\u00ed e Sinos buscam revitalizar a cultura, manter as tradi\u00e7\u00f5es e perpassar \n\nconhecimentos tradicionais de gera\u00e7\u00e3o em gera\u00e7\u00e3o ainda que inseridos em contextos urbanos. \n\nOu seja, viver pr\u00f3ximo aos grandes centros ainda que isso restrinja espa\u00e7os territoriais, n\u00e3o \u00e9 \n\ncapaz de impedir a manuten\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. \n\nA partir das aproxima\u00e7\u00f5es entre os princ\u00edpios norteadores da teoria do Buen Vivir e o \n\nmodo de ser do Kaingang confirma-se que os Kaingang vivenciam pr\u00e1ticas que priorizam a \n\ncultura da vida, conectadas por sua vez com a sustentabilidade (ambiental e econ\u00f4mica), \n\nidentidade e cosmologia.  Desse modo, confirma-se a Tese proposta de que os princ\u00edpios que \n\norientam o modo de ser dos Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, \n\nCa\u00ed e Sinos guardam afinidades com os princ\u00edpios do Buen Vivir. Al\u00e9m disso, constata-se que \n\ngrande parte dos coletivos ind\u00edgenas orienta seu modo de ser a partir de saberes que foram \n\nperpassados por seus ancestrais. Indiscutivelmente, a natureza \u00e9 um elemento fundamental \n\npara a afirma\u00e7\u00e3o cultural destes grupos, pois \u00e9 em meio a ela que seus rituais sagrados podem \n\nser colocados em pr\u00e1tica. O respeito pela cosmovis\u00e3o ind\u00edgena e seu devido reconhecimento \n\npela sociedade n\u00e3o-ind\u00edgena representa a descoloniza\u00e7\u00e3o destes coletivos, que sofreram \n\ndurante anos a perversidade da imposi\u00e7\u00e3o de uma cultura distinta daquela que seus \n\nantepassados lhes deixaram de heran\u00e7a. \n\nA partir dos conceitos basilares norteadores do Buen Vivir foi poss\u00edvel interconectar \n\nelementos presentes na referida teoria com as viv\u00eancias em campo nas Terras Ind\u00edgenas \n\npesquisadas. Enfatiza-se que se analisou o ponto de vista te\u00f3rico e bibliogr\u00e1fico desta nova \n\nfilosofia que \u00e9 pautada por velhas tradi\u00e7\u00f5es, sem fazer ju\u00edzo de valor quanto \u00e0 (in)efetividade \n\ndas legisla\u00e7\u00f5es. Nesse norte, foram selecionados os conceitos-chave: ancestralidade, \n\ncosmovis\u00e3o, vida como prioridade, complementariedade, reciprocidade, harmonia, equil\u00edbrio, \n\n\n\n235 \n\n \n\nrelacionalidade, dualidade, tempo c\u00edclico e concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica. Entende-se que todos \n\nestejam presentes tanto na teoria analisada quanto no modo de ser Kaingang. \n\nA fim de articular a proposta desta Tese, tais conceitos selecionados foram \n\ncondensados de forma a oportunizar um melhor entrela\u00e7amento de ideias. \u00c9 percept\u00edvel que \n\nestes conceitos coexistem, sendo interdependentes: ao se referir a um n\u00e3o se exclui o outro, j\u00e1 \n\nque tanto na teoria do Buen Vivir quanto no modo de ser Kaingang \u00e9 a harmonia destes \n\npressupostos que traz o equil\u00edbrio entre as rela\u00e7\u00f5es. \n\n  Assim, inicialmente constatou-se que a ancestralidade \u00e9 a categoria fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o do universo amer\u00edndio. Nesse sentido, confirma-se que a ancestralidade orienta \n\nas a\u00e7\u00f5es da coletividade Kaingang no intento de harmonizar e equilibrar seu modo de ser com \n\na natureza. A ancestralidade e o significado atribu\u00eddo aos saberes dos antepassados s\u00e3o \n\nvivenciados nos seguintes aspectos: mito de origem, retorno aos tradicionais territ\u00f3rios, \n\npr\u00e1ticas do artesanato, conhecimento tradicional associado \u00e0 sa\u00fade e rituais sagrados. Da \n\nmesma maneira, a ancestralidade articula o respeito pelos anci\u00f5es e o reconhecimento de seus \n\nsaberes. Ademais, a ancestralidade a partir do sistema dualista interconecta outros princ\u00edpios \n\ntais como o da complementaridade e do equil\u00edbrio. Nesse enfoque, resta claro que a \n\nancestralidade est\u00e1 presente no modo de vida deste coletivo ind\u00edgena sendo uma das facetas \n\npara o fortalecimento da identidade. \n\nNo que tange \u00e0 cosmologia e relacionalidade, observa-se que tais fundamentos da \n\nteoria do Buen Vivir s\u00e3o identificados no modo de ser do Kaingang j\u00e1 que as cosmologias \n\ndeste grupo s\u00e3o provenientes da concep\u00e7\u00e3o m\u00edtica que permeia esta sociedade (sendo \n\nmaterializada no dia a dia e pela pr\u00e1tica de rituais). Observa-se que aqui h\u00e1 uma interconex\u00e3o \n\nentre cosmologia, relacionalidade e ancestralidade j\u00e1 que a concep\u00e7\u00e3o mitol\u00f3gica que orienta \n\nas viv\u00eancias Kaingang tem sua base na ancestralidade deste coletivo. Verifica-se que a \n\nrelacionalidade existente na concep\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia de seres vis\u00edveis e invis\u00edveis, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o, a cren\u00e7a nas suas vis\u00f5es de mundo e o priorizar a vida s\u00e3o \n\npressupostos para considerar que h\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o deste modo de vida com a teoria em \n\ndestaque. \n\nQuanto \u00e0 dualidade e complementaridade, \u00e9 percept\u00edvel que para o Kaingang a \n\norganicidade do mundo \u00e9 feita a partir de metades que se complementam, mantendo uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e reciprocidade. Da mesma forma que nos conceitos anteriormente \n\n\n\n236 \n\n \n\nrevisitados, estes se interconectam uns aos outros e todos com a teoria do Buen Vivir j\u00e1 que se \n\ntrata de um conjunto de mitos, ritos e viv\u00eancias que tem como base os saberes ancestrais deste \n\ngrupo \u00e9tnico. Cumpre enfatizar que \u00e9 essa concep\u00e7\u00e3o dual de universo que move a conduta \n\ndeste coletivo ind\u00edgena, sendo respeitada em todas as etapas da vida: nascimento, batismo, \n\neduca\u00e7\u00e3o, casamentos, subsist\u00eancia, funerais e ritual dos mortos. \n\nNo que tange \u00e0 harmonia, reciprocidade e equil\u00edbrio, considera-se que esta tr\u00edade \u00e9 \n\nelementar para a viv\u00eancia entre os diversos mundos previstos nas cosmovis\u00f5es ind\u00edgenas. \n\nAssim, similarmente aos pressupostos da teoria do Buen Vivir (que considera tais princ\u00edpios \n\ncomo fundamentais para que a humanidade possa desfrutar uma vida em condi\u00e7\u00f5es \n\nsatisfat\u00f3rias de dignidade) considera-se que para os Kaingang estes fundamentos est\u00e3o \n\npresentes no dia-a-dia, nas rela\u00e7\u00f5es entre os seres vis\u00edveis e invis\u00edveis; nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\nhomem e natureza; nas rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas dentro das comunidades e nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde reciprocidade entre os membros da comunidade (de forma interna), entre as comunidades \n\nind\u00edgenas e entre as comunidades e sociedade envolvente. \n\nQuando se destacam as rela\u00e7\u00f5es entre homem e natureza, se verifica que para o \n\nKaingang a Terra \u00e9 considerada uma m\u00e3e nos mesmos moldes das percep\u00e7\u00f5es articuladas na \n\nteoria do Buen Vivir que reconhece a Pachamama e positiva seus direitos. Nesse sentido, \n\nforam articulados os conceitos de natureza, vida como prioridade e tempo c\u00edclico. Desta feita, \n\nconclui-se que a concep\u00e7\u00e3o da terra como m\u00e3e \u00e9 presente na cultura Kaingang desde o mito \n\nde cria\u00e7\u00e3o a partir do qual estes ind\u00edgenas se reconhecem efetivamente como filhos da terra. \n\nAssim, al\u00e9m de possuir uma liga\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria com a terra, esta liga\u00e7\u00e3o \u00e9 inequ\u00edvoca nas \n\natividades do cotidiano: a partir natureza vem o sustento, tanto por meio do produto para \n\nconfec\u00e7\u00e3o do artesanato quanto do plantio de pequenos terrenos cultivados. A partir da terra \n\nvem a cura para as doen\u00e7as, pois juntamente com a mata s\u00e3o cultivadas as ervas medicinais \n\nnecess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o dos ch\u00e1s e medicamentos.  \n\nPortanto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar a Tese de que existem consider\u00e1veis aproxima\u00e7\u00f5es entre a \n\nteoria do Buen Vivir e o modo de ser do Kaingang. Conclui-se que a enuncia\u00e7\u00e3o proposta na \n\npesquisa atingiu seu objetivo, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel identificar que h\u00e1 veementes elementos \n\ncomuns. Al\u00e9m disto, h\u00e1 elementos espec\u00edficos da cultura Kaingang que permanecem ativos \n\nsendo revitalizados a partir do contexto. Portanto, por derradeiro chegou-se ao entendimento \n\nda exist\u00eancia de um Kanhg\u00e1g H\u00e1 Kar, ou seja, de um bem-viver Kaingang que tem suas bases \n\nfixadas nos saberes ancestrais daqueles que habitaram originariamente Abya Yala, mas que \n\n\n\n237 \n\n \n\npossui fundamentos espec\u00edficos que foram constru\u00eddos a partir das concep\u00e7\u00f5es deste coletivo \n\nind\u00edgena que \u00e9 protagonista de sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nDocumentais \n\n \n\nACERVO Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em Lajeado e Estrela/RS e \n\nProjeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. \n\nLajeado: Univates. 05/11/2013 a 28/02/215. \n\n  \n\nACERVO Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 01/03/2015 a 04/11/2016.  \n\n  \n\nACERVO Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates. 05/11/2016 a 28/02/2017. \n\n  \n\nACERVO Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais \n\nda Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 01/03/2017 a 14/02/2018. \n\n  \n\nACERVO Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 15/02/2018 a \n\nATUAL. \n\n\u00c1LBUM p\u00fablico da fanpage Comunidades Kaingang, 2016. \n\nALMEIDA, Ledson Kurtz; FERNANDES , Ricardo Cid. Programa de Apoio \u00e0s Comunidades \n\nKaingang . Plano B\u00e1sico Ambiental das obras da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.gestaoambiental386rs.com.br/page/2/. Acesso em 02 de setembro de 2016. \n\nARGENTINA, Constitucion de la Nacion Argentina, 1994. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://pdba.georgetown.edu/Parties/Argentina/Leyes/constitucion.pdf>. Acesso em 15 \n\njan.2017. \n\nATA de 03/11/2011. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Novo Hamburgo, 2011. \n\n\n\n239 \n\n \n\nBOLIVIA. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Bolivia 2009. Texto digital. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://pdba.georgetown.edu/Constitutions/Bolivia/bolivia09.html.> Acesso em 13 de \n\nago. de 2017. \n\nBOLIVIA. Constituci\u00f3n pol\u00edtica de 1967 con reformas de 1994. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.lexivox.org/norms/BO-CPE-19940812.xhtml.> Acesso em 15 jan. 2017. \n\nBRASIL. Lei 3071 de 1\u00ba de janeiro de 1916. C\u00f3digo Civil dos Estados Unidos do Brasil. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L3071.htm>  Acesso em 01 mar. \n\n2017. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1967). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao67.htm> Acesso em: 01 \n\nmar. 2017 \n\nBRASIL, Emenda Constitucional  n.\u00ba 1, de 17 de outubro de 1969. In: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o \n\n\u2013 Se\u00e7\u00e3o 1 \u2013 20.10.1969, p.8865. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/emendas/emc_anterior1988/emc01-\n\n69.htm > Acesso em 12 jan. 2017. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1973). LEI N\u00ba 6.001, de 19 de dezembro de 1973. Disp\u00f5e sobre o \n\nEstatuto do \u00cdndio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6001.htm > \n\nAcesso em: 01 mar. 2017 \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constitui%C3%A7ao.htm>. Acesso \n\nem: 01 mar. 2017. \n\nBRASIL. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2010: \n\nCaracter\u00edsticas gerais dos ind\u00edgenas. Rio de Janeiro, RJ, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<ftp://ftp.ibge.gov.br/Censos/Censo_Demografico_2010/Caracteristicas_Gerais_dos_Indigen\n\nas/pdf/Publicacao_completa.pdf>. Acesso em: 15 abril 2016. \n\nBRASIL, Lei n\u00ba 13123 de 20 de maio de 2015. Regulamenta o inciso II do \u00a7 1\no\n e o \u00a7 4\n\no\n do \n\nart. 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o Artigo 1, a al\u00ednea j do Artigo 8, a al\u00ednea c do Artigo 10, o \n\nArtigo 15 e os \u00a7\u00a7 3\no\n e 4\n\no\n do Artigo 16 da Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica, \n\npromulgada pelo Decreto n\no\n 2.519, de 16 de mar\u00e7o de 1998; disp\u00f5e sobre o acesso ao \n\npatrim\u00f4nio gen\u00e9tico, sobre a prote\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento tradicional associado e \n\nsobre a reparti\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios para conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da biodiversidade; revoga \n\na Medida Provis\u00f3ria n\no\n 2.186-16, de 23 de agosto de 2001; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2015-\n\n2018/2015/Lei/L13123.htm#art50>. Acesso em 15 dez. 2015. \n\nCERTID\u00c3O de 04/07/2007. Certid\u00e3o de comparecimento da Dire\u00e7\u00e3o da Escola Santiago 04 \n\nde julho de 2007 a Procuradoria da Rep\u00fablica de Justi\u00e7a de Farroupilha. In: INQU\u00c9RITO \n\nCIVIL MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL DE CAXIAS DO SUL. \u00cdndios e minorias. 2009.  \n\nCERTID\u00c3O de 11/07/2014. Certid\u00e3o de comparecimento de ind\u00edgena Kiangang em 11 de \n\njulho de 2014 a sede da Procuradoria da Rep\u00fablica no Munic\u00edpio de Caxias do Sul. In: \n\nINQU\u00c9RITO CIVIL MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL DE CAXIAS DO SUL. \u00cdndios e \n\nminorias. 2009. \n\n\n\n240 \n\n \n\nCHAGAS, Miriam. An\u00e1lise da analista pericial em antropologia sobre a comunidade \n\nKaingang de Estrela/ Procuradoria da Rep\u00fablica da 4\u00aa Regi\u00e3o. Porto Alegre: 2005. 34p. \n\n(digitado). \n\nCOLOMBIA. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia, 1991. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unesco.org/culture/natlaws/media/pdf/colombia/colombia_constitucion_politica\n\n_1991_spa_orof.pdf>. Acesso em 15 jan. 2017 \n\nCONV\u00caNIO SEHADUR/DEPRO N\u00ba 924.2008. Conv\u00eanio que entre si celebram o Estado do \n\nRio Grande do Sul, por interm\u00e9dio da secretaria de habita\u00e7\u00e3o, saneamento e desenvolvimento \n\nurbano, e o munic\u00edpio de Farroupilha/RS, no \u00e2mbito do programa de produ\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es \n\nhabitacionais \u2013 nossas cidades. Porto Alegre, 16.06.2008.  \n\nDECLARACI\u00d3N de los l\u00edderes espirituales de los pueblos de Abya Yala. In: Anuario \n\nIndigenista, v. XXXI, M\u00e9xico: Instituto Indigenista Interamericano, 1992. p. 411-417. \n\nDECRETO N\u00ba 50.472, de 8 de julho de 2013. Governo do Estado do Rio Grande do Sul, \n\nPorto Alegre, 2013 \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 12/04/2015. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g. \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas . Lajeado. Univates. 12 abr. 2015. 2p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 10/03/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1. Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 10 mar. 2015. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 16/04/2015. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 16 abr. 2015. 4p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 17/04/2015. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 17 abr. 2015. 4p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 28/04/2015. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 28 abr. 2015. 2p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 03/05/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates03 mai. de 2015. 3 p. \n\n DI\u00c1RIO DE CAMPO de 28/05/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\n\n\n241 \n\n \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates 28 mai. 2015. 3 p \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 13/08/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 13 ago. de 2015. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 18/09/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates 18 set. 2015. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 03/12/2015. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 03 dez. de 2015. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 14/01/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 14 jan. de 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 28/01/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 28 jan. de 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 20/02/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates20 fev. de 2016. 4 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 23/02/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates 23 fev. de 2016. 4 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 25/02/2016. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 25 fev. 2016. 3p.  \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 09/03/2016. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates 09 mar. 2016. 3p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 02/04/2016. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\n\n\n242 \n\n \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 02 abr. 2016. 4p.  \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 03/05/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 03 mai. de 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 13/05/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 13 mai. 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 07/06/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 07 jun. 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 24/06/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 24 jun. 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 07/07/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 07 jul. de 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 23/09/2016. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 23 set. 2016. 3p.  \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 28/10/2016. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. 28 out. 2016. 3p.  \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 11/11/2016. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates. 11 nov. 2016. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 16/01/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g. Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates. 16 jan. 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 09/02/2017. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates.. 09 fev. 2017. 3p \n\n\n\n243 \n\n \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 20/02/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates. 20 fev. de 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 21/02/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. Lajeado: Univates.. 21 fev. 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 10/03/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates.  10 mar. 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 14/03/2017. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 14 mar. 2017. 4p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 10/04/2017. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates.10 abr. 2017. 4p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 22/08/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 22 ago. de 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 15/09/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 15 set. de 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 23/09/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 23 set. 2017. 4 p \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 27/09/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 27 set. 2017. 3 p. \n\n\n\n244 \n\n \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 10/10/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 10 out. 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 13/10/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo \n\ndo Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 13 out. 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 08/12/2017. Pesquisa de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 08 dez. de 2017. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 03/01/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 03 jan. 2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 16/01/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 16 jan. de 2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 19/01/2018. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos \n\nsocioambientais. Lajeado: Univates. 19 jan. 2018. 3p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 05/02/2018. Pesquisa de Campo na Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2 \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os \n\nterritoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 05 fev. 2018. 4p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 22/02/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 22 fev. de \n\n2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 23/02/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\n\n245 \n\n \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates.. 23 fev. 2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 15/03/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e1g \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates.. 15 mar. \n\n2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 23/03/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates.. 23 mar. 2018. 3 p.  \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 06/04/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1. Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. 06 abr. 2018. 3 p. \n\nDI\u00c1RIO DE CAMPO de 07/04/2018. Sa\u00edda de Campo a Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1 Acervo do \n\nProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates.  07 abr. 2018. 3 p. \n\nE1 \u2013 Entrevista 1: relato [12 abr. 2015, 9 p]. Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e3g, Farroupilha/RS. \n\nEntrevistador: Marina Invernizzi. Farroupilha (RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. \n\nAcervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE2 \u2013 Entrevista 2: relato [15 mai. 2015, 12p]. Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e3g, Farroupilha/RS. \n\nEntrevistadores: Emeli Lappe, Fabiane da Silva Prestes e Marina Invernizzi, Farroupilha \n\n(RS): s.e., 2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e \n\nCultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de \n\nPesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. \n\nLajeado: Univates. \n\nE3 \u2013 Entrevista 3: relato [28 mai. 2015, 04p]. Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, S\u00e3o Leopoldo/RS. \n\nEntrevistador: Emeli Lappe e Fabiane da Silva Prestes. S\u00e3o Leopoldo (RS): s.e., \n\n2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE4 - Entrevista 4: relato [28 mai. 2015, 08p]. Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, S\u00e3o Leopoldo/RS. \n\nEntrevistador: Emeli Lappe e Fabiane da Silva Prestes. S\u00e3o Leopoldo (RS): s.e., \n\n2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\n\n\n246 \n\n \n\nE5 - Entrevista 5: relato [20 ago. 2015, 03p]. Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, S\u00e3o Leopoldo/RS. \n\nEntrevistador: Emeli Lappe e Fabiane da Silva Prestes. S\u00e3o Leopoldo (RS): s.e., \n\n2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE6 - Entrevista 6: relato [20 ago. 2015, 04p]. Terra Ind\u00edgena Por Fi G\u00e2, S\u00e3o Leopoldo/RS. \n\nEntrevistador: Emeli Lappe e Fabiane da Silva Prestes. S\u00e3o Leopoldo (RS): s.e., \n\n2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE7 - Entrevista 7: relato [28 ago. 2015, 04p]. Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, Lajeado/RS. Entrevistador: \n\nEmeli Lappe e Fabiane da Silva Prestes. Lajeado (RS): s.e., 2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina \n\ndigital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas \n\nKaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE8 - Entrevista 8: relato [23 out. 2015, 03p]. Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, Taba\u00ed/RS. Entrevistador: \n\nEmeli Lappe, Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Taba\u00ed(RS): s.e., 2015.Grava\u00e7\u00e3o em \n\nm\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade \n\nInd\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE9 - Entrevista 9: relato [10 fev. 2016, 09p]. Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Estrela/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Juciane Beatriz Sehn da Silva. Estrela (RS): s.e., \n\n2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE10 - Entrevista 10: relato [28 jul. 2016, 09p]. Terra Ind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh, Estrela/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Juciane Beatriz Sehn da Silva. Estrela (RS): s.e., \n\n2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE11 \u2013 Entrevista 11: relato [23 set. 2016, 6 p]. Terra Ind\u00edgena P\u00e3 N\u00f3nh M\u00e3g, Farroupilha/RS. \n\nEntrevistador: Marina Invernizzi, Fabiane da Silva Prestes e Tuani de Cristo. Farroupilha \n\n(RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e \n\nCultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de \n\nPesquisa Sociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013 Antas. \nLajeado: Univates. \n\nE12 \u2013 Entrevista 12: relato [13 dez. 2016, 5p.]. Terra Ind\u00edgena Fox\u00e1, Lajeado/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes. Lajeado (RS): s.e., 2017. Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina \n\ndigital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas. Lajeado: Univates.  \n\n\n\n247 \n\n \n\nE13 \u2013 Entrevista 13: relato [24 abr. 2017, 4p.]. Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g, Farroupilha/RS. \n\nEntrevistador: Marina Invernizzi e Fabiane da Silva Prestes. Farroupilha (RS): s.e., 2017. \n\nGrava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates.  \n\nE14 \u2013 Entrevista 14: relato [24 abr. 2017, 9 p]. Terra Ind\u00edgena Ka M\u00e1g, Farroupilha/RS. \n\nEntrevistador: Marina Invernizzi e Fabiane da Silva Prestes. Farroupilha (RS): s.e., \n\n2017.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. \n\nE15 - Entrevista 15: relato [03 jan. 2018, 06p]. Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, Taba\u00ed/RS. \n\nEntrevistador: Emeli Lappe, Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Taba\u00ed(RS): s.e., \n\n2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. \n\nE16 - Entrevista 16: relato [23 out. 2015, 03p]. Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nEstrela/RS. Entrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Estrela(RS): s.e., \n\n2015.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura \n\nKaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa \n\nSociedade Ind\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE17 - Entrevista 17: relato [30 out. 2015, 03p]. Secretaria de Assist\u00eancia Social, Taba\u00ed/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Taba\u00ed(RS): s.e., 2015.Grava\u00e7\u00e3o \n\nem m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade \n\nInd\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE18 - Entrevista 18: relato [15 fev. 2016, 03p]. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Lajeado/RS. \n\nEntrevistador: Juciane Beatriz Sehn da Silva. Lajeado(RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina \n\ndigital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade Ind\u00edgenas \n\nKaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE19 - Entrevista 19: relato [17 jun. 2016, 03p]. Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nEstrela/RS. Entrevistador: Fabiane da Silva Prestes. Lajeado(RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em \n\nm\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Sociedade \n\nInd\u00edgenas Kaingang da bacia hidrogr\u00e1fica do Taquari \u2013Antas. Lajeado: Univates. \n\nE20 \u2013 Entrevista 20: relato [24 abr. 2017, 4 p.]. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Caxias do Sul/RS. \n\nEntrevistador: Marina Invernizzi. Caxias do Sul (RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina \n\ndigital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em \n\n\n\n248 \n\n \n\nespa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e \n\ndesdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. \n\nE21 \u2013 Entrevista 21: relato [24 abr. 2017, 3 p.]. CRAS (Centro de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia \n\nSocial), Farroupilha/RS. Entrevistador: Marina Invernizzi e Fabiane da Silva Prestes. \n\nFarroupilha (RS): s.e., 2016.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o \n\nHist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e \n\nProjeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE22 - Entrevista 22: relato [02 jun. 2017, 03p]. Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nEstrela/RS. Entrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Bruno Mallmann Cavalheiro. \n\nEstrela(RS): s.e., 2017.Grava\u00e7\u00e3o em m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o \n\nHist\u00f3ria e Cultura Kaingang em territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e \n\nProjeto de Pesquisa Identidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nTaquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: \n\nUnivates. \n\nE23 - Entrevista 23: relato [23 fev. 2018, 08p]. Secretaria de Assist\u00eancia Social, Taba\u00ed/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Taba\u00ed(RS): s.e., 2018.Grava\u00e7\u00e3o \n\nem m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Projeto de Pesquisa \n\nIdentidades \u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: \n\nhist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. \n\nE24 - Entrevista 24: relato [23 fev. 2018, 03p]. Vizinho da Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, Taba\u00ed/RS. \n\nEntrevistador: Fabiane da Silva Prestes e Jonathan Busolli. Taba\u00ed(RS): s.e., 2018.Grava\u00e7\u00e3o \n\nem m\u00e1quina digital. Acervo do Projeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang em \n\nterrit\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas e Projeto de Pesquisa Identidades \n\n\u00c9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas/RS: hist\u00f3ria, \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais. Lajeado: Univates. \n\nECUADOR. Constitucion Politica del a\u00f1o 1978 codificada en 1997. Dispon\u00edvel em:  \n\nwww.corteconstitucional.gob.ec/.../constitucion_1978_codificada.. Acesso em 15 jan. 2017. \n\nECUADOR. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica del Ecuador. 2008. Texto Digital. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.asambleanacional.gov.ec/documentos/constitucion_de_bolsillo.pdf.> \n\nAcesso em 13 de julho de 2015. \n\nECUADOR. Plan Nacional para el Buen Vivir \u2013 2009-2013. Construyendo um Estado \n\nPlurinacional e Intercultural. Texto digital. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://plan.senplades.gob.ec/documentos-y-archivos>. Acesso em 12 de agosto de 2015. \n\nECUADOR. Plan Nacional para el Buen Vivir 2013-2017. Quito. Texto digital. Secretar\u00eda \n\nNacional de Planificaci\u00f3n y Desarrolo \u2013 Senplades, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.buenvivir.gov.ec.> Acesso em 12 de agosto de 2015. \n\nFAGUNDES, Luiz Fernando Caldas, Secretaria Municipal de Direitos Humanos - Secretaria \n\nAdjunta dos Povos Ind\u00edgenas e Direitos Espec\u00edficos. Nota T\u00e9cnica n\u00ba 001/2016 -\n\nSAPIDE/SMDH - Porto Alegre, 20 de janeiro de 2016. \n\n\n\n249 \n\n \n\nFONDO IND\u00cdGENA, El Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica \n\nLatina y El Caribe, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.amawtaywasi.org/alianza-fondo-\n\nindigena>  Acesso em: 14 fev. 2016. \n\nGON\u00c7ALVES, Jaci Rocha. Relat\u00f3rio final antropologia na \u00e1rea de duplica\u00e7\u00e3o da BR \n\n386, Triunfo, Taba\u00ed, Taquari, Fazenda Vila Nova, Bom Retiro do Sul e Estrela \u2013 RS \n\nAldeia Kaingang TI Estrela. Tubar\u00e3o-SC: Universidade do Sul de Santa Catarina \u2013 \n\nUNISUL \u2013 2008. \n\nLAJEADO (Munic\u00edpio). Lei n\u00ba 7.495, de 28 de dezembro de 2005. Lajeado, RS, 28 dez. \n\n2005, fotoc\u00f3pia. 2p. \n\n \nLAUDO ANTROPOL\u00d3GICO DE 26/04/2007. Procuradoria Regional da Rep\u00fablica da 4\u00aa \n\nRegi\u00e3o. Laudo da manifesta\u00e7\u00e3o da analista pericial em antropol\u00f3gica sobre venda de \n\nartesanato ind\u00edgena com participa\u00e7\u00e3o de meninos e meninas Kaingang, nas vias p\u00fablicas de \n\nNovo Hamburgo. Procedimento administrativo n\u00ba 1.29.003.000003-2007, v. 2. Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico Federal de Novo Hamburgo, Novo Hamburgo, 2007. \n\n \n\nMEXICO. Constituici\u00f3n Politica del Mexico, 2011. Dispon\u00edvel: \n\n<www.oas.org/juridico/mla/pt/mex/index.htm.> Acesso em 15 jan. 2017 \n\n \n\nOF\u00cdCIO AJU/GAB/3\u00aaCRE/n\u00ba849 de 25 de agosto de 2004. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \n\nLajeado, 2004 \n\n \n\nOF\u00cdCIO 44/CTL POA/2014. . Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Rio Grande do Sul. \n\nProcedimento Preparat\u00f3rio n\u00ba 1.29.000.002074/2014-11. Porto Alegre-RS, 2014. \n\nOF\u00cdCIO N\u00ba 260/2011 DE 06/06/2011. Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \u2013 \n\nCoordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica local de Porto Alegre-RS. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Novo \n\nHamburgo, 2011. \n\nOF\u00cdCIO n\u00ba 58/2012/PFE \u2013 DNIT/PGF/AGU \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na BR 386, Rio Grande do \n\nSul. Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Lajeado, 2012 \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS (ONU). Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nos Direitos dos Povos Ind\u00edgenas. UNIC/ Rio/ 023 - Mar. 2008. Rio de Janeiro: Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas, 2008. \n\nPARAGUAY, Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Paraguay, 1992. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.oas.org/juridico/mla/sp/pry/sp_pry-int-text-const.pdf> . Acesso em 15 jan. \n\n2017. \n\n \n\nPERU, Constitucion Politica del Peru, 1993. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pcm.gob.pe/wp-\n\ncontent/uploads/2013/09/Constitucion-Pol%C3%ADtica-del-Peru-1993.pdf.> Acesso em 15 \n\njan. 2017. \n\nRELAT\u00d3RIO PARCIAL 01, 30/11/2012. Povos ind\u00edgenas e ditadura militar: subs\u00eddios \n\n\u00e0 Comiss\u00e3o Nacional da Verdade 1946 \u2013 1988. \n\nRIO GRANDE DO SUL (1989). Constitui\u00e7\u00e3o do Estado do Rio Grande do Sul. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n\n\n250 \n\n \n\n<http://www2.al.rs.gov.br/dal/LegislaCAo/ConstituiCAoEstadual/tabid/3683/Default.aspx> \n\nAcesso em 10 mar. 2017. \n\nRIO GRANDE DO SUL (1993) Decreto 35.007 cria o Conselho Estadual do \u00cdndio. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://cpisp.org.br/indios/html/saiba-mais/193/rs-decreto-no-35007-de-09-\n\nde-dezembro-de-1993.aspx> Acesso em 10 mar. 2017. \n\nRIO GRANDE DO SUL (2003) Lei 12.004 de 12 de novembro de 2003. Disp\u00f5e sobre a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Conselho Estadual  dos Povos Ind\u00edgenas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.al.rs.gov.br/filerepository/repLegis/arquivos/12.004.pdf> Acesso em 10 mar. \n\n2017. \n\nROSA, Alexandre Nunes da. Programa de Apoio \u00e0s Comunidades Kaingang \u2013 Plano \n\nB\u00e1sico Ambiental das Obras de Duplica\u00e7\u00e3o da rodovia \u2013 BR 386: Km 350,8 - 386,0. \n\nBras\u00edlia: MRS Estudos Ambientais, 2010. \n\nUNESCO. Recomenda\u00e7\u00e3o para a salvaguarda do patrim\u00f4nio cultural imaterial. Paris, \n\n2003. Dispon\u00edvel em:&lt;unesdoc.unesco.org/images/0013/001325/132540por.pdf> Acesso em: \n\n30 set. 2016. \n\nVENEZUELA. Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, 1999. Dispon\u00edvel \n\nem: https://www.oas.org/juridico/mla/sp/ven/sp_ven-int-const.html . Acesso em 15 jan. 2017. \n\n \n\nBibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nABREU, C\u00e9lia Barbosa. Testamento vital: entre o neoconstitucionalismo e o \n\nConstitucionalismo Andino. Revista Jur\u00eddica Cesumar, vol. 13, n. 1, p. 75-95, jan/jun, 2013. \n\nACOSTA, Alberto. El buen vivir desde la filosof\u00eda ind\u00edgena. In: El buen vivir en el camino \n\ndel post-desarrollo. Una lectura desde la Constituici\u00f3n de Montecristi. Policy Paper. \n\nFundaci\u00f3n Friedrich Ebert. Ecuador, 2010a. \n\nACOSTA, Alberto. El buen vivir en el camino del post-desarrollo. Una lectura desde la \n\nConstituici\u00f3n de Montecristi. Policy Paper. Fundaci\u00f3n Friedrich Ebert. Ecuador, 2010. \n\nACOSTA, Alberto. El Buen vivir, una oportunidad per construir. In Ecuador debate. Revista \n\nespecializada en ciencias sociales. Centro Andino de Accion popular. Quito-Ecuador, 2008. \n\nACOSTA, Alberto. O Buen Vivir: uma oportunidade de imaginar outro mundo. In: \n\nBARTELT, Dawid. Um campe\u00e3o visto de perto. Uma an\u00e1lise do modelo de \n\ndesenvolvimento Brasileiro. Rio de Janeiro: Heinrich \u2013B\u00f6llStiftung, 2012, p. 198-216. \n\nALBERTI, Verena. Ouvir contar: textos em hist\u00f3ria oral. FGV Editora, 2004. \n\nALBUQUERQUE, Ant\u00f4nio Armando Ulian do Lago. Multiculturalismo e direito \u00e0 \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas. Porto Alegre: S\u00e9rgio Ant\u00f4nio Fabris, 2008. \n\n\n\n251 \n\n \n\nALMEIDA, Carina dos Santos. Tempo, mem\u00f3ria e narrativa Kaingang no oeste \n\ncatarinense. 2015. Florian\u00f3polis-SC: Universidade Federal de Santa Catarina, 2015. 542 \n\nf. Tese (doutorado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina. Florian\u00f3polis-SC, 2015. \n\nALMEIDA, Ledson Kurtz de. An\u00e1lise antropol\u00f3gica das igrejas crist\u00e3s entre os kaingang \nbaseada na etnografia, na cosmologia e dualismo. 2004. 278 f. Tese (Doutorado). Antropologia \n\nSocial. Universidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2004. \n\nALMEIDA, Marina Corr\u00eaa de.  O novo constitucionalismo na Am\u00e9rica Latina: o \n\ndescobrimento do Outro pela via do Pluralismo Jur\u00eddico Comunit\u00e1rio-Participativo. 174f. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, 2013. \n\nALVES, Jos\u00e9 Augusto Lindgren. A arquitetura internacional dos direitos humanos. S\u00e3o \n\nPaulo: FTD, 1997. \n\nAMANTIO, Martina Lopes. Viver em comunidade. In: MARKUS, Cledes; GIERUS, Renate. \n\nO bem viver na cria\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 74-76. \n\nAQUINO, Alexandre Magno. \u00cbn Ga Vyg \u00ebn T\u00f3g \u201cn\u00f3s conquistamos nossas terras\u201d: Os \n\nKaingang no litoral do Rio Grande do Sul. 2008. 214f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Antropologia \n\nSocial, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, 19 jun. 2008. \n\nARRUDA, Gilmar. Bacias hidrogr\u00e1ficas, hist\u00f3ria ambiental e temporalidades. Revista de \n\nHist\u00f3ria Regional 20(2): 209-231, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas2.uepg.br/index.php/rhr>. Acesso em 16 de jan 2017. \n\nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de conte\u00fado (L. de A. Rego &amp; A. Pinheiro, Trads.). Lisboa: \n\nEdi\u00e7\u00f5es 70, 2006. \n\nBARTH, Fredrik. A an\u00e1lise da cultura nas sociedades complexas. In: BARTH, Fredrik. O \n\nguru, o iniciador e outras varia\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas. Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, \n\n[1969], 2000b. p. 107-14 \n\nBARTH, Fredrik. Os grupos \u00e9tnicos e suas fronteiras. In: BARTH, Fredrik. O guru, o \n\niniciador e outras varia\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas. Rio de Janeiro: Contra Capa Livraria, [1969], \n\n2000a. p. 25-68.  \n\nBECKER, \u00cdtala Irene Basile. O \u00edndio kaing\u00e1ng e a coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3. In: SIMPOSIO DE \n\nHISTORIA DA IMIGRA\u00c7\u00c3O E COLONIZA\u00c7\u00c3O ALEM\u00c3 NO RIO GRANDE DO SUL, 2, \n\n196. S\u00e3o Leopoldo. Anais. S\u00e3o Leopoldo: Rotermund, 1976, p.45-71.  \n\nBECKER, \u00cdtala Irene Basile. O \u00edndio Kaing\u00e1ng no Rio Grande do Sul. Pesquisas. \n\nAntropologia n\u00ba 29. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas/UNISINOS, 1976.  \n\nBECKER, Itala Irene Basile; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. O \u00edndio kaingang do \n\nParan\u00e1: subs\u00eddios para uma etno-hist\u00f3ria. S\u00e3o Leopoldo: Ed. Unisinos, 1999. \n\nBECKHAUSEN, Marcelo. Direitos ind\u00edgenas. Revista Eletr\u00f4nica PRPE. \n\n2007.dispon\u00edvel em: \n\n<www.prpe.mpf.mp.br/internet/.../file/RE_%20MarceloBeckhausen.pdf>. Acesso em: 14 \n\nabr. 2017. \n\n\n\n252 \n\n \n\nBEDIN, Gilmar Ant\u00f4nio. Direitos Humanos e desenvolvimento: Algumas reflex\u00f5es sobre a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do direito ao desenvolvimento. Revista Desenvolvimento em Quest\u00e3o. Editora \n\nUniju\u00ed. Ano, n. 1, jan/jun. p.  123-149, 2003. \n\nBERNARDO, Leandro Ferreira. A Declara\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre os Direitos dos \n\nPovos Ind\u00edgenas e os direitos humanos, direitos humanos e socioambientalismo. In: SOUZA \n\nFILHO, Carlos Frederico Mar\u00e9s de; BERGOLD, Raul Cezar (org.). Os direitos dos povos \n\nind\u00edgenas no Brasil: desafios no s\u00e9culo XXI. Curitiba: Letra da Lei, p. 59 \u2013 74, 2013. \n\nBEVIL\u00c1QUA, Cl\u00f3vis. C\u00f3digo Civil dos Estados Unidos do Brasil Comentado por Cl\u00f3vis \n\nBevil\u00e1qua. Rio de Janeiro: Ed. Paulo de Azevedo Ltda, 1953. \n\nBIASI, Renato Estev\u00e3o. A caminhada eclesial p\u00f3s-conciliar junto ao povo Kaingang: \n\nRecep\u00e7\u00e3o e desafios dos ?Encontros da Pastoral Indigenista do Alto Uruguai (RS) na \n\nDiocese de Passo Fundo. 2010. 163f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Teologia Sistem\u00e1tica da \n\nMiss\u00e3o, Pontif\u00edcio Ateneu Santo Anselmo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nBIGNOTTO, Newton. Origens do Republicanismo moderno. Belo Horizonte: Editora \n\nUFMG, 2001. \n\nBOBBIO, Norberto. A Era dos Direitos- nova edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Elsevier, 1992. \n\nBOFF, Leonardo. \u00bfVivir mejor o \u00abel buen vivir\u00bb?, 2009. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.servicioskoinonia.org/boff/articulo.php?num=321.> Acesso em 13 de agosto de \n\n2015. \n\nBOFF, Leonardo. \u201cConstitucionalismos ecol\u00f3gicos en Am\u00e9rica Latina\u201d, 2013. Dispon\u00edvel em \n\n<http://leonardoboff.wordpress.com/2013/05/14/constitucionalismo- ecologico-en-america-\n\nlatina>. Acesso em 15 de maio de 2016. \n\nBOHN, Claudia Fernanda Rivera. As sociedades pr\u00e9-colombianas: dimens\u00e3o cultural, \n\necon\u00f4mica, pol\u00edtico-social e jur\u00eddica. In: WOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos (org.). Direito e \n\njusti\u00e7a na Am\u00e9rica Ind\u00edgena: da conquista \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Livraria do \n\nAdvogado, 1998, p.12-54. \n\nBOLIVIA, Vivir Bien. La Paz: Ministerio de Relaciones  Exteriores, 2010. \n\nBOMFIM, Manoel. Am\u00e9rica Latina: males de origem. Rio de Janeiro: Biblioteca Virtual de \n\nCi\u00eancias Humanas do Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2008. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.do.ufgd.edu.br/MarioJunior/arquivos/BOMFIM_A_America_Latina_Males_de_\n\norigem.pdf>. Acesso em 05 dez 2016. \n\nBONAVIDES, Paulo. Teoria do Estado. S\u00e3o Paulo: Malheiros, 2004. \n\nBORBA, Tel\u00eamaco. Actualidade ind\u00edgena. Coritiba, Paran\u00e1, 1908. Curitiba: Impressora \n\nParanaense. 1908. \n\nBOURDIEU, Pierre. A ilus\u00e3o biogr\u00e1fica. In: AMADO, Jana\u00edna.; FERREIRA, Marieta. de \n\nMoraes. Usos e abusos da hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Editora FGV, 1996. p.183-191. \n\nBOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico. 2. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\n\n\n253 \n\n \n\nBRAND, Ant\u00f4nio. Hist\u00f3ria Oral: perspectivas, questionamentos e sua aplicabilidade em \n\nculturas orais. In: Revista do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade do \n\nVale dos Sinos. Hist\u00f3ria Unisinos. vol.4. n.2. p.195-227, 2000. \n\nBRINGMANN, Sandor Fernando. Entre os \u00cdndios do Sul: Uma an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o \n\nindigenista do SPI e de suas propostas de desenvolvimento educacional e agropecu\u00e1rio nos \n\nPostos Ind\u00edgenas Nonoai/RS e Xapec\u00f3/SC (1941-1967). Florian\u00f3polis-SC: Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 2015. \n\nBRINGMANN, Sandor Fernando. \u00cdndios, colonos e fazendeiros: Conflitos Interculturais e \n\nResist\u00eancia Kaingang nas Terras Altas do Rio Grande do Sul (1829-1860). 2010. 219f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Hist\u00f3ria Cultural, Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nFlorian\u00f3polis, 03 dez. 2010. \n\nBROCHADO, Jos\u00e9 Proenza. A expans\u00e3o dos Tupi e da cer\u00e2mica da tradi\u00e7\u00e3o policr\u00f4mica \n\namaz\u00f4nica. D\u00e9dalo, S\u00e3o Paulo, 27: 65-82, 1989. \n\nBRUIT, H\u00e9ctor Hernan. Bartolom\u00e9 de Las Casas e a simula\u00e7\u00e3o dos vencidos. S\u00e3o Paulo: \n\nIlluminuras, 1995. \n\nBUSOLLI, Jonathan. A Terra Ind\u00edgena P\u00f3 M\u00e1g, Taba\u00ed/RS no contexto da \n\nreterritorialidade Kaingang em \u00e1reas da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas. 2015. 121 f. \n\nMonografia (Gradua\u00e7\u00e3o), Curso de Hist\u00f3ria. Centro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado, 2015. \n\nCALEFFI, Paula. O que \u00e9 ser \u00edndio hoje? A quest\u00e3o ind\u00edgena na Am\u00e9rica Latina/Brasil no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI. In: SIDEKUM, Ant\u00f4nio (org.). Alteridade e multiculturalismo. Iju\u00ed: \n\nEd. Uniju\u00ed, 2003. p.175-206. \n\nCAN\u00c7ADO TRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto. Tratado de Direito Internacional dos Direitos \n\nHumanos (Volume I). Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris, 1997. \n\nCAN\u00c7ADO TRINDADE, Ant\u00f4nio Augusto. Tratado de Direito Internacional dos Direitos \n\nHumanos (Volume II). Porto Alegre: Sergio Fabris Editor, 1997a. \n\nCANO\u00c9, Eva. A partilha. In: O bem viver na cria\u00e7\u00e3o. Org. MARKUS, Cledes e GIERUS, \n\nRenate. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 53-58. \n\nCARVALHO, J\u00falio Marino de. Os direitos humanos no tempo e no espa\u00e7o. Bras\u00edlia: \n\nBras\u00edlia Jur\u00eddica, 1998. \n\nCASTRO, Eduardo Viveiros de. A natureza em pessoa: sobre outras pr\u00e1ticas de \n\nconhecimento. (Encontro \u201cVis\u00f5es do Rio Babel. Conversas sobre o futuro da bacia do Rio \n\nNegro\u201d. Instituto Socioambiental e a Funda\u00e7\u00e3o Vit\u00f3ria Amaz\u00f4nica, Manaus, 22 a 25 de maio \n\nde 2007). Dispon\u00edvel em:            \n\n<http://www.socioambiental.org/banco_imagens/p.dfs/visesdoriobabel.pdf>. Acesso em: 13 \n\nmaio 2015.        \n\nCASTRO, Eduardo Viveiros de. Os pronomes cosmol\u00f3gicos e o perspectivismo \n\namer\u00edndio. Mana, v. 2, n. 2, p. 115-144, 1996. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-93131996000200005. Acesso \n\nem 23 de agosto de 2016.  \n\n\n\n254 \n\n \n\nCASTRO, Eduardo Viveiros de. O Conceito de Sociedade em Antropologia: Um Sobrev\u00f4o. \n\nIn. A inconst\u00e2ncia da alma selvagem \u2013 e outros ensaios de Antropologia. S\u00e3o Paulo-SP: \n\nCosac Naify, [1996] 2002. \n\nCAVALCANTE, Thiago Leandro Vieira. Etno-hist\u00f3ria e hist\u00f3ria ind\u00edgena: quest\u00f5es sobre \n\nconceitos, m\u00e9todos e relev\u00e2ncia da pesquisa. Hist\u00f3ria (S\u00e3o Paulo) v.30, n.1, p. 349-371, \n\n2011. \n\nCEPAL, Os povos ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina. Avan\u00e7os na \u00faltima d\u00e9cadas e desafios \n\npendentes para a garantia de seus direitos. Santiago: ONU, 2015. \n\nCEPAL. Los pueblos ind\u00edgenas em Am\u00e9rica (Abya Yala). Desafios para la igualdad en la \n\ndiversidad. Santiago: Fabiana Del Popolo, 2017. \n\nCHEMIN, Beatris Francisca. Manual da Univates para trabalhos acad\u00eamicos: \n\nplanejamento, elabora\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o. Lajeado: Univates, 2015. \n\nCHIAPETTI, Rita Jaqueline Nogueira. Pesquisa de campo qualitativa: uma viv\u00eancia em \n\ngeograf\u00eda humanista. GeoTextos, vol. 6, n. 2, dez. 2010, p. 139-162. \n\nCHOQUEHUANCA, David. Hemos decidido volver a nuestro camino, recuperar nuestros \n\nvalores y nuestros c\u00f3digos. In: MINIST\u00c9RIO DE RELACIONES EXTERIORES, Vivir \n\nBien. La Paz: Minist\u00e9rio de Relaciones Exteriores, 2010. p. 49-62. \n\nCLASTRES, Pierre. A sociedade contra o Estado. Porto-POR: Afrontamento, [1974] \n\n1979.  \n\nCLASTRES, Pierre. Investigaciones en antropologia pol\u00edtica. M\u00e9xico: Gedisa editorial, \n\n1987. \n\nCLAVERO, Bartolom\u00e9. Estado plurinacional o bolivariano: nuevo o viejo paradigma \n\nconstitucional americano. In: Bartolom\u00e9 Clavero: ensayos, opiniones y actualidad, 2010. \n\n<http://clavero.derechosindigenas.org/wp-content/uploads/2011/05/Estado-\n\nPlurinacional.pdf>. Acesso em: 28 jun. 2017. \n\nCOLOMBO, Crist\u00f3v\u00e3o. Di\u00e1rios da Descoberta da Am\u00e9rica. As 4 viagens e o testamento. v. \n\n1, 2. ed. P. Alegre: L&amp;PM, S\u00e9rie Vis\u00e3o do Para\u00edso, vol.l, (2. ed.), 1984. \n\nCOMPARATO, F\u00e1bio Konder. A afirma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva, 2015. \n\nCORAGGIO, Jos\u00e9 Luis. Econom\u00eda social y solidaria: el trabajo antes que el capital. Quito: \n\nAbya Yala. 2011 \n\nCR\u00c9PEAU, Robert R. A pr\u00e1tica do Xamanismo entre os Kaingang do Brasil Meridional: \n\nUma breve compara\u00e7\u00e3o com o Xamanismo Bororo. Horizontes Antropol\u00f3gicos, Porto \n\nAlegre, v. 8, n. 18, p. 113-129, 2002. \n\nCUNHA, Manuela Carneiro da. Hist\u00f3ria dos \u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 2002. \n\n\n\n255 \n\n \n\nCUNHA, Manuela Carneiro da. Introdu\u00e7\u00e3o a uma hist\u00f3ria ind\u00edgena. In: CUNHA, Manuela \n\nCarneiro da. Hist\u00f3ria dos \u00cdndios no Brasil (Org.). S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. \n\nCUNHA, Manuela Carneiro da. Terra Ind\u00edgena: hist\u00f3ria da doutrina e da legisla\u00e7\u00e3o. In: \n\nCUNHA, Manuela Carneiro da. (Org). Os direitos do \u00edndio: ensaios e documentos. S\u00e3o \n\nPaulo: Editora Brasiliense, 1987. \n\nDALLARI, Dalmo de Abreu. Elementos de teoria geral do Estado. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \n\n2002. \n\nDANTAS, Fernando Ant\u00f4nio de Carvalho. Base jur\u00eddica para a prote\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ntradicionais. Revista CPC, v. 1, n. 2, p. 80-95, 2006. \n\nDE LA TORRE, Luz Maria. Un universo femenino en el Mundo Andino. Quito: INDESIC, \n\n1999. \n\nDE MASI, Domenico. O futuro chegou. Tradu\u00e7\u00e3o Marcelo Costa Sievers. Rio de Janeiro: \n\nCasa da Palavra, 2014. \n\nDENI, Saravi Maca. Viver a cultura. In: MARKUS, Cledes; GIERUS, Renate. O bem viver \n\nna cria\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 59-61. \n\nDIAS, A Jefferson Luiciano Zuch. A tradi\u00e7\u00e3o Taquara e sua liga\u00e7\u00e3o com o \u00edndio Kaingang. \n\nIn: Arqueologia do Rio Grande do Sul. Documentos 10. Unisinos. S\u00e3o Leopoldo - RS, \n\n2005. \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos S. Etnoconserva\u00e7\u00e3o da natureza: enfoques alternativos. In: \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos S. (Ed.). Etnocoserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para a prote\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza nos tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: USP, 2000. p. 29-36 \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos Sant\u2018Ana. O mito moderno da natureza intocada. 4. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Hucitec, 2004. \n\nDOMINGOS, Ang\u00e9lica. O bem viver Kaingang: perspectivas de um modo de vida para \n\nconstru\u00e7\u00e3o de politicas sociais com os coletivos ind\u00edgenas. 74f. Trabalho de conclus\u00e3o de \n\ncurso (Gradu\u00e7\u00e3o) UFRGS, 2016. \n\nDOMINGUES, Jos\u00e9 Maur\u00edcio. Do ocidente \u00e0 modernidade. Intelectuais e mudan\u00e7a social. \n\nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2003. \n\nDOUZINAS, Costas. O fim dos direitos humanos. Editora Unisinos, 2009. \n\nDUSSEL, Enrique. O encobrimento do outro. A origem do mito da modernidade. \n\nPetr\u00f3polis: Vozes, 1993. \n\nDWORKIN, Ronald. Dom\u00ednio da vida: aborto, eutan\u00e1sia e liberdades individuais. S\u00e3o Paulo: \n\nMartins Fontes, 2009. \n\nEAGLETON, Terry. A ideia de Cultura. S\u00e3o Paulo: Ed. Unesp, 2005. \n\nESCOLA ind\u00edgena \u00e9 entregue \u00e0 tribo Caingangue em Estrela. Jornal O Informativo do \n\nVale. Lajeado. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n256 \n\n \n\n<http://www.informativo.com.br/site/noticia/visualizar/id/80411/?Escola-indigena-e-\n\nentregue-a-tribo-caingangue-de-Estrela.html>. Acesso em: 04 ago. 2016. \n\nENR\u00cdQUEZ, Dalton Marcelo Pardo. Miner\u00eda y actores sociales: Estudio comparativo \n\nentre Parauapebas (Par\u00e1, Brasil) y El Pangui (Zamora Chinchipe, Equador), 2012, 265 \n\nf., Tese (Doutorado). Doutorado em Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Universidade Federal do \n\nPar\u00e1. 2012. \n\nFAJARDO, Raquel. El Horizonte del Constitucionalismo Pluralista: del multiculturalismo a la \n\ndescolonizaci\u00f3n. In: C\u00e9sar R. Gravito (coord.) El derecho em America Latina: Um mapa \n\npara el pensamiento jur\u00eddico del siglo XXI. Buenos Aires: Siglo Vienteiuno Editores, 2011, p- \n\n139-159. \n\nFERNANDES, Ricardo Cid. O \u201c15\u201d e o \u201c23\u201d: pol\u00edticos e pol\u00edticas Kaingang. 2006. p. 27-47. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;file:///D:/Downloads/7437-20711-1-PB.pdf>. Acesso em: 23 jul. 2015. \n\nFERNANDES, Ricardo Cid. Pol\u00edtica e Parentesco entre os Kaingang: uma an\u00e1lise etnol\u00f3gica. \n\n2003. 287f. Tese (Doutorado) \u2013 Antropologia Social \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2003. \n\nFERRAJOLI, Luigi. O Estado de Direito entre o passado e o futuro. In: COSTA, Pietro; \n\nZOLO, Danilo (orgs). O Estado de Direito: hist\u00f3ria, teoria e cr\u00edtica. Trad. Carlos Alberto \n\nDastoli. S\u00e3o Paulo: MartinsFontes, 2006. \n\nFERREIRA, Bruno. A reciprocidade. In: MARKUS, Cledes; GIERUS, Renate. O bem viver \n\nna cria\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 62-67. \n\nFERREIRA NETO, Edgar. Hist\u00f3ria e etnia. In: CARDOSO, Ciro Flamarion; VAINFAS, \n\nRonaldo (Org.). Dom\u00ednios da Hist\u00f3ria: ensaios de teoria e metodologia. Rio de Janeiro: \n\nCampus, 1997. p.451-473. \n\nFERREIRA SANTOS, Marcos. Mitohermeneutica de la cre\u00e1cion.Arte, Proceso Identitario y \n\nAncestralidad. In: Marian Lopez Fdz. Cao, coord. Creacion y Posibilidad, aplicaciones del \n\narte en la integraci\u00f3n social, Madrid: Editora Fundamentos, 2006. \n\nFERREIRA, Marieta de Moraes (org.) Hist\u00f3ria oral: desafios para o s\u00e9culo XXI. / \n\nOrganizado por Marieta de Moraes Ferreira, Tania Maria Fernandes e Verena Alberti. Rio de \n\nJaneiro: Editora Fiocruz/Casa de Oswaldo Cruz / CPDOC - Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, 2000.  \n\nFERREIRA, Marieta de Moraes. AMADO, Jana\u00edna. (org) Usos &amp; abusos da hist\u00f3ria oral. \n\nRio de Janeiro: Editora Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1998. \n\nFERREIRA, Marieta de Moraes. Hist\u00f3ria oral: um invent\u00e1rio das diferen\u00e7as. In: FERREIRA, \n\nMarieta de Moraes et al (org.). Entre-vistas: abordagens e usos da hist\u00f3ria oral. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1994. p.1-14. \n\nFLORES, Joaqu\u00edn Herrera. Teoria Cr\u00edtica dos Direitos Humanos. Rio de Janeiro: Lumen \n\nJuris, 2009. \n\nFREITAS, Ana Elisa de Castro. Mrur-Jykre \u2013 a cultura do cip\u00f3: territorialidades Kaingang \n\nna margem leste do lago Gua\u00edba, Porto Alegre, RS. 2005. 464 f. Tese (Doutorado) \u2013 \n\nAntropologia Social, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2005. \n\nhttp://www.informativo.com.br/site/noticia/visualizar/id/80411/?Escola-indigena-e-entregue-a-tribo-caingangue-de-Estrela.html\nhttp://www.informativo.com.br/site/noticia/visualizar/id/80411/?Escola-indigena-e-entregue-a-tribo-caingangue-de-Estrela.html\n\n\n257 \n\n \n\nFreitas, Ana Elisa de Castro. Rok\u00e0g, Francisco dos Santos. O kuj\u00e0 e o sistema de medicina \n\ntradicional kaingang \u2013 \u201cpor uma pol\u00edtica do respeito\u201d. Relat\u00f3rio do II Encontro dos Kuj\u00e0, \n\nTerra Ind\u00edgena Kaingang Morro do Osso, Porto Alegre, Rio Grande do Sul, Brasil. V. \n\nIV, n\u00b07/8. Pelotas, RS: Editora da UFPEL. Ago/Dez 2007. \n\nFUNARI, Pedro Paulo A.; PI\u00d1ON, Ana. A tem\u00e1tica ind\u00edgena na escola: subs\u00eddios para os \n\nprofessores. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 2011. \n\nFUSCALDO, Bruna Muriel Huertas. URQUIDINI, Vivian. O Buen Vivire os saberes \n\nancestrais frente ao neo-extrativismo do s\u00e9culo XXI.Polis. N. 40,p. 1-14, 2015. \n\nGALLOIS, Dominique Tilkin. Sociedades ind\u00edgenas e desenvolvimento: discursos e pr\u00e1ticas, \n\npara pensar a toler\u00e2ncia. In: GRUPIONI, Lu\u00eds Donisete Benzi; VIDAL, Lux; FISCHMANN, \n\nRoseli (Org.). Povos Ind\u00edgenas e Toler\u00e2ncia: construindo pr\u00e1ticas de respeito e \n\nsolidariedade. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2001. p.167-188. \n\nGARCIA, Sylvia Gemignani. Antropologia, modernidade, identidade. Notas sobre a tens\u00e3o \n\nentre o geral e o particular. Tempo Social, v. 5, n. 1/2, p. 123-143, 1993.  \n\nGARLET, Marinez. Entre cestos e colares, far\u00f3is e parabrisas: crian\u00e7as Kaingang em meio \n\nurbano. 2010. 266 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Servi\u00e7o Social, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica \n\ndo Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n\nGEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. \n\nGERHARDT, Tatiana Engel; SILVEIRA, Denise Tolfo. M\u00e9todos de pesquisa. Porto Alegre: \n\nUFRGS, 2009. \n\nGIANINI, Isabelle Vidal. Os \u00edndios e suas rela\u00e7\u00f5es com a natureza. In: GRUPIONI, Luiz. \n\nDonizete Benzi (Org.). \u00cdndios no Brasil. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto, \n\n1994, p. 145-152. \n\nGIL, Ant\u00f4nio C. Como elaborar projetos de pesquisa. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2006. \n\nGON\u00c7ALVES, Lylian Mares C\u00e2ndido. Crian\u00e7as ind\u00edgenas Kaingang em escola n\u00e3o \n\nind\u00edgena: um estudo de caso envolvendo a Escola Estadual de Ensino Fundamental \n\nManuel Bandeira, em Lajeado/RS. 2011. 74 f. Monografia (P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o e Gest\u00e3o Educacional, Centro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado, \n\n2011. \n\nGORCZEVSKI, Clovis. Direitos Humanos, educa\u00e7\u00e3o e cidadania: conhecer, educar, \n\npraticar. Santa Cruz: EDUNISC, 2009. \n\nGUDYNAS, Eduardo. ACOSTA, Alberto. El buen vivir mas all\u00e1 del desarrollo . \n\nQUEHACER, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dhl.hegoa.ehu.es/ficheros/0000/0709/4.El_buen_vivir_mas_all%C3%A1_del_de\n\nsarrollo.pdf> . Acesso em 15 de jan 2017. \n\nGUDYNAS, Eduardo. Buen vivir: Germinando alternativas ao desarrollo. Am\u00e9rica Latina \n\nem Movimento. Quito, n. 462, p. 1-20. fevereiro de 2011. \n\n\n\n258 \n\n \n\nHALL, Stuart. A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade; tradu\u00e7\u00e3o Tom\u00e1z Tadeu da Silva, \n\nGuacira Lopes Louro. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2006.  \n\nHATHAWAY, Mark; BOFF, Leonardo. O tao da liberta\u00e7\u00e3o: explorando a ecologia da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis: Vozes, 2012. \n\nHEURICH, Guilherme Orlandi. O primado da rela\u00e7\u00e3o: alian\u00e7a, diferen\u00e7a e movimento nas \n\nperspectivas ind\u00edgenas. In: PORTO ALEGRE, Secretaria Municipal de Direitos Humanos e \n\nSeguran\u00e7a Urbana. Povos Ind\u00edgenas na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Lago Gua\u00edba. N\u00facleo de \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas para os Povos Ind\u00edgenas. Coordena\u00e7\u00e3o de Direitos Humanos. Porto Alegre: \n\nPrefeitura de Porto Alegre, 2008. \n\nHOUAISS, Dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Instituto Ant\u00f4nio Houaiss, \n\n2009. Dispon\u00edvel em:&lt;www.houaiss.uol.com.br/busca>. Acesso em: 15 fev. 2018. \n\nHOBSBAWM, Eric J. A Era das Revolu\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro-RJ: Paz e Terra, [1977] 2014. \n\nHOBSBAWN, Eric. A era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nLetras, 1995. \n\nHOORNAERT, E. Hist\u00f3ria do cristianismo na Am\u00e9rica Latina e no Caribe. S\u00e3o Paulo: \n\nPaulus, 1994. \n\nHOUTART, Fran\u00e7ois. El concepto de sumak kawsai (buen vivir) y su correspond\u00eancia com el \n\nbien com\u00fan de la humanidade. Am\u00e9rica Latina em Movimiento: Quito, 2011. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.alainet.org/es/active/47004> Acesso em 25 de junho de 2016. \n\n\u00cdNDIOS poder\u00e3o vender produtos nas ruas de Caxias at\u00e9 que documento regulador da \n\natividade seja revisto. O Pioneiro, Caxias do Sul, 24 jan. 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://pioneiro.clicrbs.com.br/rs/geral/cidades/noticia/2017/01/indios-poderao-vender-\n\nprodutos-nas-ruas-de-caxias-ate-que-documento-regulador-da-atividade-seja-revisto-\n\n9558701.html>. Acesso em 24 jan. 2017. \n\nINVERNIZZI, Marina. Historicidade Kaingang na Terra Ind\u00edgena P\u00f3 N\u00f5nh M\u00e1g, em \n\nFarroupilha/RS, 2015. 120f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso Licenciatura em Hist\u00f3ria. \n\nCentro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado, 2015. \n\nINVERNIZZI, Marina. Kaingang em Territ\u00f3rios da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Taquari-\n\nAntas e Ca\u00ed, Rio Grande do Sul: Rela\u00e7\u00f5es Socioculturais e Ambientais. 2017, 144f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento. \n\nUniversidade do Vale do Taquari UNIVATES, Lajeado, 2017. \n\nJAENISCH, Damiana Bregalda. A arte Kaingang da produ\u00e7\u00e3o de objetos, corpos e \n\npessoas: Imagens de rela\u00e7\u00f5es nos territ\u00f3rios das Bacias do Lago Gua\u00edba e Rio dos Sinos. \n\n2010. 178f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Antropologia Social, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2010. \n\nKAUFMANN, Roberta Fragoso Menezes. A\u00e7\u00f5es afirmativas \u00e0 brasileira: necessidade ou \n\nmito? Uma an\u00e1lise hist\u00f3rico-jur\u00eddico-comparativa do negro nos Estados Unidos da Am\u00e9rica e \n\nno Brasil. Porto Alegre: Livraria do Advogado Editora, 2007.  \n\n\n\n259 \n\n \n\nLACERDA, Rosane Freire \u201cVolver\u00e9, y Ser\u00e9 Millones\u201d: Contribui\u00e7\u00f5es Descoloniais dos \n\nMovimentos Ind\u00edgenas Latino Americanos para a Supera\u00e7\u00e3o do Mito do Estado-Na\u00e7\u00e3o. / \n\nRosane Freire Lacerda. Bras\u00edlia \u2013 DF, 2014; 2 vols., 491 f. \n\nLANGDON, Esther Jean; Introdu\u00e7\u00e3o: xamanismo velhas e novas perspectivas. In: \n\nLANGDON, Esther Jean (org.) Xamanismo no Brasil: novas Perspectivas. Florian\u00f3polis: \n\nEd. UFSC, 1996, pp.11-28.  \n\nLAKATOS, Eva Maria e MARCONI, Marina de Andrade. T\u00e9cnicas de pesquisa: \n\nplanejamento e execu\u00e7\u00e3o de pesquisas, amostragens e t\u00e9cnicas de pesquisas, elabora\u00e7\u00e3o, \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\nLAPPE, Emel\u00ed. Espacialidades sociais s territoriais Kaingang: Terras Ind\u00edgenas Fox\u00e1 e \n\nPor Fi G\u00e2 em contextos urbanos dos Rios Taquari-Antas e Sinos, 2015, 207f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado). Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento. Centro \n\nUniversit\u00e1rio Univates, Lajeado, 2015. \n\nLAPPE, Emel\u00ed. Natureza e Territorialidade: um Estudo Sobre os Kaingang das Terras \n\nInd\u00edgenas Linha Gl\u00f3ria/Estrela, Por Fi G\u00e2/S\u00e3o Leopoldo e Fox\u00e1/Lajeado. 133 f. Monografia \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 Licenciatura Hist\u00f3ria, Centro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado, 2012.   \n\nLAPPE, Emel\u00ed; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Ind\u00edgenas e Natureza: a reciprocidade \n\nentre os Kaingang e a natureza nas Terras Ind\u00edgenas Por Fi G\u00e2, Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh e Fox\u00e1. \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente, Curitiba, v. 34, p. 147-156, ago. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<revistas.ufpr.br/made/article/view/37073/26091>. Acesso em 22 de julho de 2016.  \n\nLAPPE, Emel\u00ed; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Um Estudo sobre Ind\u00edgenas Kaingang \n\nem \u00c1reas Urbanas no Rio Grande do Sul. Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria, Campinas, set. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: .http://historiaehistoria.com.br/materia.cfm?tb=artigos&amp;id=246 Acesso em: \n\n27 jul. 2016.    \n\nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. 23. ed. Rio de Janeiro: \n\nJorge Zahar, 2009. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. De Coadjuvantes a Protagonistas: seguindo o rastro \n\nde algumas lideran\u00e7as Kaingang no sul do Brasil. S\u00e3o Leopoldo-RS: Hist\u00f3ria Unisinos. \n\nv. 9, n. 1, p.49-59, 2005. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Fronteiras geogr\u00e1ficas, \u00e9tnicas e culturais envolvendo os \n\nKaingang e suas lideran\u00e7as no sul do Brasil \u2013 (1889-1930). Instituto Anchietano de Pesquisas. \n\nPesquisa - Antropologia, S\u00e3o Leopoldo: Unisinos, n. 64, 2007. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Gua\u00edba no contexto hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gico do Rio \n\nGrande do Sul. Gua\u00edba: o autor, 2002. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. MACHADO, Neli Teresinha Galarce. JASPER, Andr\u00e9. \n\nZANON, Let\u00edcia. Etnohist\u00f3ria como abordagem interdisciplinar no estudo de popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas guarani. Boletim Geografia. V.33, n\u00ba3, 2015, p. 168-183. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Lideran\u00e7as Kaingang no Brasil Meridional (1808-1889). \n\nPesquisas. Antropologia n\u00ba 56. S\u00e3o Leopoldo: Instituto Anchietano de \n\nPesquisas/Unisinos,2000. \n\n\n\n260 \n\n \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. SILVA, Juciane Beatriz Sehn da. Ambiente e cultura \n\nKaingang: sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o na pauta das lutas e conquistas dos Kaingang de uma terra \n\nind\u00edgena. Educa\u00e7\u00e3o em Revista. Belo Horizonte,  v. 29, n. 02,  p. 253-275. jun. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102. Acesso em: 30 de \n\nagosto de 2016. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Os Kaingangues; Momentos de historicidades \n\nind\u00edgenas. In: BOEIRA, Nelson; GOLIN, Tau (coord.). Hist\u00f3ria Geral do Rio Grande do \n\nSul \u2013 Povos Ind\u00edgenas. Passo Fundo: M\u00e9ritos, 2009. v. 5, p.81-108. \n\nLAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva; SILVA, Juciane Beatriz Sehn da. Ambiente e cultura \n\nKaingang: sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o na pauta das lutas e conquistas dos Kaingang de uma Terra \n\nInd\u00edgena. Educa\u00e7\u00e3o em Revista. Belo Horizonte. v.29, n.02, p.253-275, jun.2013. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.scielo.br/scielo.php>. Acesso em: 06 out. 2015. \n\nLAS CASAS, Bartolom\u00e9. Brev\u00edssima Rela\u00e7\u00e3o da Destrui\u00e7\u00e3o das \u00edndias. O Para\u00edso Perdido. \n\nA sangrenta hist\u00f3ria da conquista da Am\u00e9rica espanhola. Porto Alegre: L&amp;PM, 1991. \n\nLAS CASAS, Bartolom\u00e9. Hist\u00f3ria de las \u00cdndias. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f4mica, \n\n1981. \n\nLAS CASAS, Bartolom\u00e9. Del \u00danico Modo de Atraer a Todos los Pueblos a la Verdadera \n\nReligi\u00f3n. 2. ed. M\u00e9xico, 1975 (Advertencia Preliminar de Agust\u00edn Millares Carlo e \n\nIntroducci\u00f3n de Lewis Hanke. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Colecci\u00f3n Popular). \n\nLAURINO, Marcia Sequeira; VERAS NETO, Francisco Quintanilha Veras. O novo \n\nconstitucionalismo latino-americano: processo de (re) descoloniza\u00e7\u00e3o?. JURIS-Revista da \n\nFaculdade de Direito, v. 25, p. 129-140, 2016. \n\nLEFF, Enrique. Imaginarios Sociales y Sustentabilidad. Cultura y representaciones \n\nSociales. Vol. 5, N\u00ba  9, p.  47-121, 2010. \n\nLE\u00d3N, M. Del discurso a la medici\u00f3n: Propuesta metodol\u00f3gica para medir el Buen Vivir en \n\nEcuador. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC). Quito, 2015. \n\nLISBOA, Arnaldo de Melo. De Am\u00e9rica \u00e0 Abya Yala \u2013 a semi\u00f3tica da descoloniza\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Cuiab\u00e1, v. 23, n. 53/2, p. 501-531, maio/ago. 2014. \n\nLUCAS, Doglas Cesar. Direitos humanos e interculturalidade: um di\u00e1logo entre a \n\nigualdade e a diferen\u00e7a. Iju\u00ed: Uniju\u00ed, 2010. \n\nMACAS, Luis, Sumak Kawsay: La vida en plenitude. America Latina en movimiento. \n\n2010. Dispon\u00edvel em: https://www.alainet.org/pt/info-revistas. Acesso em 15 de fev. 2016. \n\nMAMANI, Fernando Huanacuni. Buen Vivir/Vivir Bien. Filosof\u00eda, pol\u00edticas, estrat\u00e9gias y \n\nexperi\u00eancias regionales andinas. La Paz: CAOI, 2010. \n\nMARCON, Telmo (Coord.). Hist\u00f3ria e Cultura Kaing\u00e1ng no Sul do Brasil. Passo Fundo: \n\nGraf. Ed. Universidade de Passo Fundo, 1994. \n\n\n\n261 \n\n \n\nMARCON, Telmo; MACIEL, Elizabeth Nunes. O Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio. \n\nIn. MARCON, Telmo (org.). A Trajet\u00f3ria Kaingang no Sul do Brasil. Passo \n\nFundo-RS: Ed. Universidade de Passo Fundo, 1994. p. 47-92. \n\nMART\u00cdNEZ, Oliva D. La cooperaci\u00f3n internacional con los pueblos ind\u00edgenas, desarrollo \n\ny derechos humanos. Madrid: CIDEAL, 2005. \n\nMARTINS, Camila Ragonezi. O novo constitucionalismo latino-americano e a supera\u00e7\u00e3o \n\ndo modelo moderno/colonial de apropria\u00e7\u00e3o e desapropria\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria. 148f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado).Programa de Mestrado em Direito Agr\u00e1rio. Universidade Federal de Goi\u00e1s, \n\nGoi\u00e2nia 2015. \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Fronteira: a degrada\u00e7\u00e3o do outro nos confins do humano. \n\nS\u00e3o Paulo-SP: HUCITEC, 1997. \n\nMATTEVI, Rafaela. Direitos ind\u00edgenas: as leis, as reivindica\u00e7\u00f5es e o direito \n\ncomunit\u00e1rio. Monografia. Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. Universidade do Vale do Itaja\u00ed, 2010, \n\n141f. \n\nMAX-NEEF, M. A Am\u00e9rica \u00e9... o que n\u00e3o a deixam ser. Arquitetura V, UFSC, \n\nFlorian\u00f3polis, 1992. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.arq.ufsc.br/urbanismo5/ artigos/artigos_ \n\nmm.pdf>. Acesso em: 12 out. 2012. \n\nMAX-NEEF, Manfred A. Desenvolvimento \u00e0 escala humana: concep\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e \n\nreflex\u00f5es posteriores. Tradu\u00e7\u00e3o: Rede Viva. Blumenau: Edifurb, 2012. \n\nMELO, Milena Petters de. O patrim\u00f4nio comum do constitucionalismo contempor\u00e2neo e a \n\nvirada bioc\u00eantrica do \u201cnovo\u201d constitucionalismo latino-americano. Novos Estudos Jur\u00eddicos \n- Eletr\u00f4nica, Vol. 18 - n. 1 - p. 74-84 / jan-abr 2013. \n\nMELO, Talita Lessa. O paradigma do Buen Vivir para as cidades na Am\u00e9rica Latina: \n\nReflex\u00f5es para uma estrat\u00e9gia alternativa frente ao neoliberalismo global. 112f. (Disserta\u00e7\u00e3o). \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Integra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea da Am\u00e9rica Latina. Universidade \n\nFederal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana. Foz do Igua\u00e7u, 2017. \n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza (org.). Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. 29. \n\ned. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2004. \n\nMORAES, Germana de Oliveira. O constitucionalismo ecoc\u00eantrico na Am\u00e9rica Latina, o Bem \n\nViver e a nova vis\u00e3o das \u00e1guas. R. Fac. Dir., Fortaleza, v. 34, n. 1, p. 123-155, jan./jun. 2013, \n\ndispon\u00edvel em: www.revistadireito.ufc.br/index.php/revdir/article/view/11. Acesso em maio \n\nde 2016. \n\nMORAES, Renata Albuquerque de. Desenvolvimento e Vivir Bien. O caso do Territ\u00f3rio \n\nInd\u00edgena e Parque Nacional Isiboro S\u00e9cure (Bol\u00edvia). 2014. 223 f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado). \n\nCentro de Pesquisa e P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o sobre as Am\u00e9ricas. Universidade de Bras\u00edlia, 2014. \n\nMORALES, Patr\u00edcia P\u00e9rez. Espa\u00e7o-tempo e ancestralidade na educa\u00e7\u00e3o amer\u00edndia: \n\ndesdobramentos de Paulo Freire na prov\u00edncia de Chimborazo, Equador. 2008, 240f. Tese \n\n(Doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008.  \n\n\n\n262 \n\n \n\nMOTA, L\u00facio Tadeu. A denomina\u00e7\u00e3o Kaingang na literatura antropol\u00f3gica, hist\u00f3rica e \n\nling\u00fc\u00edstica. In: TOMMASINO, Kimiye; MOTA, L\u00facio Tadeu; NOELLI, Francisco \n\nSilva(Orgs.). Novas contribui\u00e7\u00f5es aos estudos interdisciplinares dos Kaingang. Londrina: \n\nEd. UEL, 2004. p. 3-16. \n\nNIEL, Ma\u00eft\u00e9. El concepto del Buen Vivir. 2011. 44f. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) Curso de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Pueblos Ind\u00edgenas, Derechos Humanos y Cooperaci\u00f3n Internacional. \n\nUniversidad Carlos III de Madrid, 2011.  \n\nNIMUENDAJ\u00da, Curt. Etnografia e indigenismo: sobre os Kaingang, os Ofai\u00e9-Xavante e \n\nos \u00edndios do Par\u00e1. Campinas, SP: Editora da UNICAMP, 1993. \n\nNIMUENDAJ\u00da, Curt. Notas sobre a organiza\u00e7\u00e3o religiosa e social dos \u00edndios Kaingang. In: \n\nGON\u00c7ALVES, Marco Antonio (Org.). Etnografia e indigenismo: sobre os Kaingang, os \n\nOfai\u00e9-Xavante e os \u00edndios do Par\u00e1. S\u00e3o Paulo: Editora da UNICAMP, 1993, p.57-66. \n\nNOELLI, Francisco Silva. A ocupa\u00e7\u00e3o humana no sul do Brasil: arqueologia, debates e \n\nperspectivas 1872-2000. REVISTA USP, S\u00e3o Paulo, n.44, p. 218-269, dezembro/fevereiro 1999-\n\n2000. \n\nN\u00d6TZOLD, Ana L\u00facia Vulfe; ROSA, Helena Alpini. Observat\u00f3rio da Educa\u00e7\u00e3o Escolar \n\nInd\u00edgena \u2013 Autogest\u00e3o e processos pr\u00f3prios de aprendizagem: desafio para uma educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar ind\u00edgena com autonomia. In: N\u00d6TZOLD, Ana L\u00facia Vulfe; ROSA, Helena Alpini; \n\nBRINGMANN, Sandor Fernando (Orgs.). Etnohist\u00f3ria, hist\u00f3ria ind\u00edgena e educa\u00e7\u00e3o: \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ao debate. Porto Alegre: Pallotti, 2012, p. 15-36. \n\nOLIVA MART\u00cdNEZ, D. La cooperaci\u00f3n internacional con los pueblos ind\u00edgenas, \n\ndesarrollo y derechos humanos. Madrid: CIDEAL, 2005. \n\nOLIVEIRA, Almir de. Curso de Direitos Humanos. Rio de Janeiro: Forense, 2000. \n\nOLIVEIRA, Marilda Dolores. Essa Terra j\u00e1 era Nossa: Um estudo hist\u00f3rico sobre o grupo \n\nKaingang na cidade de Lajeado. 2010. 89 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria) - Curso de \n\nHist\u00f3ria, Centro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado, 2010. \n\nOLIVEIRA, Roberto Cardoso de. Identidade \u00e9tnica e a moral do reconhecimento. Caminhos \n\nda identidade. Ensaios sobre etnicidade e multiculturalismo. S\u00e3o Paulo/Bras\u00edlia: \n\nUNESP/Paralelo, v. 15, p. 19-58, 2006. \n\nPACIEVITCH, Thais. Popula\u00e7\u00e3o do Equador. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.infoescola.com/demografia/populacao-do-equador/. Acesso em 01 de setembro de \n\n2016. \n\nPACINI, Aloir. Identidade \u00e9tnica e territ\u00f3rio chiquitano na fronteira (Brasil-Bol\u00edvia). \n\n2012, 634 f. Tese (Doutorado). Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, 2012. \n\nPANIKKAR, Raimundo. Seria a no\u00e7\u00e3o de direitos humanos um conceito ocidental. In: \n\nBALDI, C\u00e9sar Augusto. Direitos Humanos na Sociedade Cosmopolita. Rio de Janeiro: \n\nRenovar, 2004. p. 203- 228. \n\n\n\n263 \n\n \n\nPARDINI, Patrick. Natureza e cultura na paisagem amaz\u00f4nica: uma experi\u00eancia fotogr\u00e1fica \n\ncom resson\u00e2ncias na cosmologia amer\u00edndia e na ecologia hist\u00f3rica. Cienc. Hum. Bel\u00e9m, v. 7, \n\nn. 2, p. 589-603, maio-ago. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1981-81222012000200017. Acesso \n\nem 23 de agosto de 2016.  \n\nPAULA, Rosalina Kasu Aires de. Viver e compartilhar. In: MARKUS, Cledes; GIERUS, \n\nRenate. O bem viver na cria\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 78-80. \n\nPERRONE-MOIS\u00c9S, Cl\u00e1udia. Direitos humanos e desenvolvimento: a contribui\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas. In: AMARAL J\u00daNIOR, Alberto do.  PERRONE-MOIS\u00c9S, Cl\u00e1udia. (org.), O \n\ncinq\u00fcenten\u00e1rio da Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1999. \n\np. 179-196. \n\nPERRONE-MOIS\u00c9S. Beatriz. \u00cdndios livres e \u00edndios escravos: os princ\u00edpios da legisla\u00e7\u00e3o \n\nindigenista do per\u00edodo colonial (S\u00e9culos XVI a XVII) In: CUNHA, Manuela Hist\u00f3ria dos \n\n\u00cdndios no Brasil. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2002. \n\nPIRES, S\u00e9rgio Luiz Fernandes. O aspecto jur\u00eddico da conquista da Am\u00e9rica pelos espanh\u00f3is e \n\na inconformidade de Bartolom\u00e9 de Las Casas. In: WOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos (org.). \n\nDireito e justi\u00e7a na Am\u00e9rica Ind\u00edgena: da conquista \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Livraria \n\ndo Advogado, 1998, p.55-74 \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria e Identidade Social. Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro, vol. 5, \n\nn. 10, p. 200-212, 1992. \n\nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria, esquecimento e sil\u00eancio. Estudos hist\u00f3ricos. Rio de Janeiro, v. \n\n2, n. 3, p. 3-15,1989. \n\nPORTO GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: LANDER, E. (Org.). A \n\ncolonialidade do saber: eurocentrismo e ci\u00eancias sociais. Perspectivas latino-americanas. \n\nBuenos Aires: Clacso, 2005. p. 9-15. \n\nPORTO GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. A geograficidade do social: uma contribui\u00e7\u00e3o para o \n\ndebate metodol\u00f3gico sobre estudos de conflito e movimentos sociais na Am\u00e9rica Latina. \n\nRevista Eletr\u00f4nica da Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros. Se\u00e7\u00e3o Tr\u00eas Lagoas. V.1, n\u00ba3, \n\n2006, p.5-26. \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. Entre Am\u00e9rica e Abya Yala \u2013 tens\u00f5es de \n\nterritorialidades. Desenvolvimento e Meio Ambiente, n. 20, p. 25-30, jul./dez. 2009. \n\nPRESTES, Fabiane da Silva. SCHNEIDER, Elmir. Educa\u00e7\u00e3o para cidadania: Direitos \n\nHumanos, Reconhecimento e Diferen\u00e7a. In: Anais do Semin\u00e1rio Teoria Jur\u00eddica, \n\nCidadania e Globaliza\u00e7\u00e3o (12. : 2013, Santa Maria, RS) 25 anos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nBrasileira / organizado por Francini Feversani; Priscila Cardoso Werner. \u2013 Santa Maria, RS: \n\nCentro Universit\u00e1rio Franciscano, 2013. \n\nPRESTES, Fabiane da Silva. A crian\u00e7a e o direito ao desenvolvimento: interconex\u00f5es entre \n\nProte\u00e7\u00e3o Integral e Sociedade Sustent\u00e1vel, 2014. 136f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Curso de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. Universidade do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul, 2014. \n\n\n\n264 \n\n \n\nQUIJANO, An\u00edbal. \u201cColonialidade do poder e classifica\u00e7\u00e3o social\u201d. In: _____. SANTOS, \n\nBoaventura de Souza; MENESES, Maria Paula (Orgs). Epistemologias do sul. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez,  2010, p.84-130. \n\nRAMOS, Fabi\u00e1n Sanches. La cosmovisi\u00f3n quichua en Ecuador: una perspectiva para la \n\neconom\u00eda solidaria del Buen Vivir. Cuadernos Americanos. M\u00e9xico. n 142 , 2012. p. 39-51 \n\nRANGEL, Jesus Ant\u00f4nio de la Torre. Direito dos povos ind\u00edgenas da Nova Espanha at\u00e9 a \n\nmodernidade. In: WOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos (org.). Direito e justi\u00e7a na Am\u00e9rica \n\nInd\u00edgena: da conquista \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 1998. p. 219-240. \n\nRISTER, Carla Abrantkoski. Direito ao desenvolvimento: antecedentes, significados e \n\nconsequ\u00eancias. Rio de Janeiro: Renovar, 2007. \n\nROCHA, Cinthia Creatini da. Adoecer e curar: processos da sociabilidade Kaingang. 2005, \n\n131 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2005. \n\nRODRIGUES, Aryon Dall\u2019Igna. Flex\u00e3o relacional no tronco lingu\u00edstico Macro-J\u00ea. Revista \n\nBrasileira de Lingu\u00edstica Antropol\u00f3gica. Volume 4, N\u00famero 2, p. 267-277. Dezembro de \n\n2012. \n\nRODRIGUES, C\u00edntia R\u00e9gia. As popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e o Estado Nacional p\u00f3s-ditadura \n\nmilitar. Hist\u00f3ria Unisinos. p. 240 - 245 Set/dez 2005. \n\nROK\u00c1N, Francisco dos Santos. Viver com a natureza. In: MARKUS, Cledes; GIERUS, \n\nRenate. O bem viver na cria\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2013, p. 68-73. \n\nROSA, Rog\u00e9rio R\u00e9us da. Os kuj\u00e3 s\u00e3o diferentes: um estudo etnol\u00f3gico do complexo \n\nxam\u00e2nico dos Kaingang da Terra Ind\u00edgena Votouro. Porto Alegre-RS: Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul, 2005. 416 f. Tese (doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul, 2005. \n\nROSA, Rog\u00e9rio R\u00e9us Gon\u00e7alves da. A r\u00edtmica da lua na luta pela terra dos Kaingang de Ira\u00ed. \n\nIn: TOMMASINO, Kimiye; MOTA, Lucio Tadeu; NOELLI, Francisco Silva (org.). Novas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es aos estudos interdisciplinares dos Kaingang. Londrina: Eduel, 2004. p199-\n\n266. \n\nROSA, Rog\u00e9rio R\u00e9us Gon\u00e7alves da. Mitologia, Origem e Xamanismo Inuit e Kaingang. \n\nIn: IX Reuni\u00e3o de Antropologia do Mercosul, Curitiba, p. 1-19, 2011. \n\nROSADO, Rosa Maris. FAGUNDES, Luiz Fernando Caldas (Org.). Presen\u00e7a ind\u00edgena na \n\ncidade: reflex\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas / organiza\u00e7\u00e3o; realiza\u00e7\u00e3o N\u00facleo de Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\npara Povos Ind\u00edgenas. \u2013 Porto Alegre: Gr\u00e1fica Hartmann, 2013. \n\nROUSSEAU, Jean-Jacques. A origem e os fundamentos da desigualdade entre os \n\nhomens. S\u00e3o Paulo-SP: ed. Lafonte, [1755] 2012. \n\nSAHLINS, Marshall. O \u201cpessimismo sentimental\u201d e a experi\u00eancia etnogr\u00e1fica: Por que a \n\ncultura n\u00e3o \u00e9 um ?objeto em via de extin\u00e7\u00e3o (Parte I). Revista Mana. Rio de Janeiro, v. 3, \n\nn.1, p. 41-73, abr. 1997. \n\n\n\n265 \n\n \n\nSAHLINS, Marshall. O \u201cpessimismo sentimental\u201d e a experi\u00eancia etnogr\u00e1fica: Por que a \n\ncultura n\u00e3o \u00e9 um ?objeto em via de extin\u00e7\u00e3o (Parte II). Revista Mana. Rio de Janeiro, v. 3, \n\nn.1, p. 103-150, abr. 1997. \n\nSAHLINS, Marshall. Cultura e raz\u00e3o pr\u00e1tica. Rio de Janeiro: Zahar,2003. \n\nSALDANHA, Jos\u00e9 Rodrigo. \u201cEu n\u00e3o sou pedra para sempre\u201d: Cosmopol\u00edtica e espa\u00e7o \n\nKaingang no sul do Brasil Meridional (2009). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). 2009, 208 f. Porto \n\nAlegre, 2009. \n\nSANTOS, Maria Cristina. Caminhos historiogr\u00e1ficos na constru\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Ind\u00edgena. \n\nHist\u00f3ria Unisinos. v.21, n\u00ba , 2017, p. 337-35. \n\nSANTOS, Boaventura de Souza. A gram\u00e1tica do tempo: para uma nova cultura pol\u00edtica. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2006. \n\nSANTOS, Denise Tatiane Girardon dos. O processo de reconhecimento dos direitos dos \n\npovos \u00ednd\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina sob a \u00e9gide do Sistema Interamericamo de prote\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos humanos. Questio Iuris. v.07, n\u00ba 01, Rio de Janeiro, 2014. pp 185-206 \n\nSANTOS, Denise Tatiane Girardon dos. Os direitos humanos e a prote\u00e7\u00e3o dos Povos \n\nInd\u00edgenas: uma an\u00e1lise comparativa do Brasil e da Bol\u00edvia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \n\nDireito). Universidade Regional do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul, 2014. \n\nSANTOS, Rafael Jos\u00e9 dos. Antropologia para quem n\u00e3o vai ser antrop\u00f3logo. Porto \n\nAlegre: Tomo Editorial, 2005. \n\nSARLET, Ingo Wolfgang. A efic\u00e1cia dos direitos fundamentais. 9. ed. Porto Alegre: \n\nLivraria do Advogado, 2007. \n\nSBARDELOTTO, Mois\u00e9s. Bem-Viver: um aprendizado para a humanidade. Entrevista Davi \n\nKopenawa Yanomami. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, v.1, ed. 340,  S\u00e3o \n\nLeopoldo,2010a, p 29-30. \n\nSBARDELOTTO, Mois\u00e9s. Descoloniza\u00e7\u00e3o e Viver Bem s\u00e3o intrinsecamente ligados. \n\nEntrevista Katu Arkonada. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, v.1, ed. 340,  S\u00e3o \n\nLeopoldo,2010b, p 10-13. \n\nSBARDELOTTO, Mois\u00e9s. O bem-viver como perspectiva ecobi\u00f3tica e cosmog\u00f4nica. \n\nEntrevista Sim\u00f3n Yampara. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, v.1, ed. 340,  S\u00e3o \n\nLeopoldo, 2010c, p 19-22. \n\nSBARDELOTTO, Mois\u00e9s. Sumak Kawsay: uma forma alternativa de resist\u00eancia e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o. Entrevista Pablo D\u00e1valos. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, v.1, ed. \n\n340,  S\u00e3o Leopoldo,2010d, p 05-10. \n\nSBARDELOTTO, Mois\u00e9s.Nem melhor, nem bem: viver em plenitude. Entrevista Esperanza \n\nMart\u00ednez. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, v.1, ed. 340,  S\u00e3o Leopoldo,2010e, p \n\n22-24. \n\nSCHMITZ, Pedro Ign\u00e1cio, BECKER, \u00cdtala Basile. Os primitivos engenheiros do Planalto e \n\nsuas estruturas subterr\u00e2neas: a tradi\u00e7\u00e3o Taquara In: SCHMITZ, Pedro In\u00e1cio (org). \n\n\n\n266 \n\n \n\nArqueologia do Rio Grande do Sul/Brasil. Documentos 5, 2. edi\u00e7\u00e3o. Instituto Anchietano de \n\nPesquisas, \u2013 UNISINOS S\u00e3o Leopoldo, RS, Brasil, 2006. p.125-148 \n\nSCHWINGEL, Kassiane; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva; PILGER, Maria Ione. Jam\u00e3 \n\nT\u00fd T\u00e3nh. Ig V\u00eanh v\u00eaj Kaingag. Morada do Coqueiro. Jeito de viver Kaingang. S\u00e3o \n\nLeopoldo: Oikos, 2014. \n\nSCHWINGEL, Kassiane; PILGER, Maria Ione. (Org.) Por Fi Ga K?me: Hist\u00f3ria da tovaca. \n\nS\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2014. \n\nSEEGER, Anthony; CASTRO, Eduardo B. Viveiros. Terras e Territ\u00f3rios Ind\u00edgenas no Brasil. \n\nEncontros com a Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de Janeiro, 1979, p.101-109. \n\nSEITENFUS, Ricardo; VENTURA, Deisy. Introdu\u00e7\u00e3o ao direito internacional p\u00fablico. \n\nPorto Alegre: Livraria do Advogado, 2001. \n\nSEN, Amartya Kumar. Desenvolvimento como liberdade. Tradu\u00e7\u00e3o: Laura Teixeira Motta. \n\nS\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000. \n\nSEN, Amartya. KLIKSBERG, Bernardo. As pessoas em primeiro lugar: a \u00e9tica do \n\ndesenvolvimento e os problemas do mundo globalizado. Tradu\u00e7\u00e3o Bernardo Ajzimberg, \n\nCarlos Eduardo Lins da Silva. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2010.  \n\nSENGUPTA, Arjun. O direito ao desenvolvimento como direito humano. A verdadeira \n\nliberdade individual n\u00e3o pode existir sem seguran\u00e7a econ\u00f4mica e independ\u00eancia. Revista \n\nSocial Democracia Brasileira, p. 64-84, 2002. \n\nSEVERINO, Antonio Joaquim. Metodologia do trabalho cient\u00edfico. 22.  ed. S\u00e3o \n\nPaulo:Cortez, 2002. \n\nSIDEKUM, Antonio (Org.).Alteridade e multiculturalismo. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2003 \n\nSILVA, Andr\u00e9 Lu\u00eds Freitas da. Kanhag\u00e1g Venh K\u00f3gang kar ag Venhegr\u00e9n: pintura e \n\ndan\u00e7a Kaingang. Santo Angelo: Ed. FURI, 2009. \n\nSILVA, Heleno Florindo da. A patrimonializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o novo \n\nconstitucionalismo latino-americano: a Pachamama e a busca pelo buen vivir. Derechos y \n\nCambio Social, n. 42, v. 1, 2015, p. 1-24. \n\nSILVA, Juciane Beatriz Sehn da. Territorialidade Kaingang: um estudo da aldeia Kaingang \n\nLinha Gl\u00f3ria, Estrela \u2013RS. 125 f. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria) \u2013 Curso de \n\nLicenciatura em Hist\u00f3ria, Centro Universit\u00e1rio Univates, Lajeado-RS, 2011. \n\nSILVA, Juciane Beatriz Sehn da; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. A hist\u00f3ria dos \n\nKaingang da Terra Ind\u00edgena Linha Gl\u00f3ria, Estrela, Rio Grande do Sul/Brasil: Sentidos de sua \n\n(re)territorialidade. Sociedade &amp; Natureza, Uberl\u00e2ndia, ano 24, n. 3, p. 435-448, set./dez. \n\n2012. Dispon\u00edvel em:&lt;www.scielo.br/pdf/sn/v24n3/v24n3a05.pdf. >Acesso em 23 de julho \n\nde 2016.  \n\nSILVA, Juciane Beatriz Sehn da; LAROQUE, Lu\u00eds Fernando da Silva. Historicidades e lutas \n\nda aldeia Kaingang Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh em espa\u00e7o urbano: protagonismo ind\u00edgena frente \u00e0 \n\nduplica\u00e7\u00e3o da BR 386. Anais do XXVIII Simp\u00f3sio Nacional de Hist\u00f3ria. Lugares dos \n\n\n\n267 \n\n \n\nHistoriadores: Velhos e novos desafios, Florian\u00f3polis, p. 1-16,  2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.snh2015.anpuh.org/.../anais/.../1444165707_ARQUIVO_juciane.p.> Acesso em 15 de \n\nagosto de 2016. \n\nSILVEIRA, Elaine da. OLIVEIRA, Lizete Dias de. Etnoconhecimento e sa\u00fade dos povos \n\nind\u00edgenas do RS. Canoas: Editora da ULBRA, 2005. \n\nSIMONIAN. Ligia T. Lopes. Pol\u00edtica anti-ind\u00edgena de Leonel de Moura Brizola. In: TAU \n\nGolin, Nelson (orgs). Povos ind\u00edgenas - Volume 5. Passo Fundo-RS: M\u00e9ritos Editora, \n\n2009. p.469-496. (Cole\u00e7\u00e3o: Hist\u00f3ria Geral do Rio Grande do Sul). \n\nSOARES, Mariana de Andrade. Espa\u00e7o ritual e bem viver Guarani: Reflex\u00f5es sobre uma \n\npol\u00edtica p\u00fablica no sul do Brasil. Iluminuras, Porto Alegre, v. 16, n. 40, p. 167-183, , \n\n2015. \n\nSOUSA SANTOS, Boaventura. (org). Justicia Ind\u00edgena, Plurinacionalidad e \n\nInterculturalidad en Bol\u00edvia. La Paz: Fundaci\u00f3n Rosa Luxemburgo/Abya-Yala. 2012 \n\nSOUZA, Joelma Melo de. A identidade nacional brasileira em discursos jur\u00eddicos: entre \n\nmem\u00f3ria, narrativa hist\u00f3rica e Constitui\u00e7\u00e3o. 104 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Direito). \n\nBras\u00edlia: UnB, 2010. \n\nSOUZA, Jos\u00e9 Ot\u00e1vio Catafesto. Um salto do passado para o futuro: as comunidades ind\u00edgenas \n\ne os direitos origin\u00e1rios no Rio Grande do Sul. In: SILVA, Gilberto Ferreira da; PENNA, \n\nRejane; CARNEIRO, Luiz Carlos da Cunha (Org.). RS \u00edndio: cartografias sobre a produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento [recurso eletr\u00f4nico]. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2009, p.270-284. \n\nSPAREMBERGER, Raquel Fabiana; DAMAZIO, Eloize Peter. Discurso constitucional \n\ncolonial: um olhar para a decolonialidade e para o \u201cnovo\u201d Constitucionalismo Latino-\n\nAmericano. Pensar-Revista de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas, v. 21, n. 1, p. 271-297, 2016. \n\nTEIXEIRA, Jean Mattos Alves. \u00c9tica ambiental: uma an\u00e1lise da racionalidade ambiental \n\nlatino-americana \u00e0 luz de uma cosmovis\u00e3o \u00e9tica libertadora. 2015. 80 f.  Monografia \n\n(Gradua\u00e7\u00e3o). Centro de Ci\u00eancias Jur\u00eddicas. Universidade Federal de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis, 2015. \n\nTERENA, Marcos. O futuro das popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas na sociedade brasileira. In: \n\nRATTNER, Henrique (Org.). Brasil no limiar do s\u00e9culo XXI: alternativas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, 2000, p.159-180. \n\nTHURLER, Ana Li\u00e9si.  Migra\u00e7\u00f5es nacionais, g\u00eanero e rela\u00e7\u00f5es sociais de domina\u00e7\u00e3o \n\nDimens\u00f5es, vol. 26, p. 205-222, 2011. \n\nTODOROV, Tzvetan. A Conquista da Am\u00e9rica. A quest\u00e3o do outro. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 1983. \n\nTOMMASINO, Kimiye. A hist\u00f3ria dos Kaing\u00e1ng da bacia do Tibagi: uma Sociedade J\u00ea \n\nMeridional em movimento. S\u00e3o Paulo, 1995. 348 f. Tese (Doutoramento em Antropologia), \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas de S\u00e3o Paulo. Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n1995. \n\n\n\n268 \n\n \n\nTOMMASINO, Kimiye. ALMEIDA, Ledson Kurtz de. Territ\u00f3rios e Territorialidades \n\nKaingang: A reinven\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e das formas de sobreviv\u00eancia ap\u00f3s a conquista. Dossi\u00ea. \n\nEstudos sobre sociedades J\u00ea (Kaingang e Xokleng) no Sul do Brasil. v. 19, n. 2. 18-42, 2014. \n\nTOMMASINO, Kimiye. Territ\u00f3rio e Territorialidade Kaingang. Resist\u00eancia cultural e \n\nhistoricidade de um grupo J\u00ea. In: MOTA, L\u00facio Tadeu; TOMMASINO Kimiye (orgs). Uri e \n\nW\u00e3x\u00ed \u2013 Estudos interdisciplinares dos Kaingang. Londrina: Ed. UEL, 2000. p. 191-226. \n\nTORTOSA, Jos\u00e9 Maria. Sumak kawsay, suma qama\u00f1a, buen vivir. Programa Andino de \n\nDerechos Humanos, Quito: UASB, 2009. \n\nTOSI, Giuseppe. Bartolom\u00e9 de Las Casas: o primeiro fil\u00f3sofo da liberta\u00e7\u00e3o latino-americana. \n\nFilosofazer. Passo Fundo, n. 36, jan./jun. 2010, p. 22-42 \n\nTHOMPSON, Paul. A voz do passado. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992. \n\nVANSINA, Jan. A tradi\u00e7\u00e3o oral e sua metodologia. In: Hist\u00f3ria Geral da \u00c1frica I: \n\nMetodologia e pr\u00e9-hist\u00f3ria da \u00c1frica. 2. ed. Bras\u00edlia: Unesco, 2010, p.139-166. \n\nVEDOY, Mo\u00edses Ilair Blum. Contatos Inter\u00e9tnicos: Sesmeiros, fazendeiros, imigrantes \n\nalem\u00e3es e ind\u00edgenas Kaingang em territ\u00f3rios das bacias hidrogr\u00e1ficas do Taquari-Antas e Ca\u00ed. \n\n2015, 100 f, Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 Curso de Licenciatura em Hist\u00f3ria, Centro \n\nUniversit\u00e1rio Univates, Lajeado, jul. 2015. \n\nVEIGA, Juracilda. Aspectos fundamentais da cultura Kaingang. S\u00e3o Paulo: Curt \n\nNimuendaj\u00fa, 2006. \n\nVEIGA, Juracilda. Cosmologia Kaingang e suas pr\u00e1ticas rituais. In: TOMMASINO, Kimiye; \n\nMOTA, Lucio Tadeu; NOELLI, Francisco Silva. Novas contribui\u00e7\u00f5es aos estudos \n\ninterdisciplinares dos Kaingang. Londrina: Eduel, 2004, p.268-284. \n\nVEIGA, Juracilda. Organiza\u00e7\u00e3o Social e cosmovis\u00e3o Kaingang: ima introdu\u00e7\u00e3o ao \n\nparentesco, casamento e nomina\u00e7\u00e3o em uma sociedade J\u00ea Meridional. 1994. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado). Campinas, Universidade Estadual de Campinas. 1994. \n\nWALKER, Priscila Benelli. A constru\u00e7\u00e3o do direito ao desenvolvimento e sua aplica\u00e7\u00e3o \n\nmediante pol\u00edticas p\u00fablicas de sustentabilidade. Revista Brasileira de Pol\u00edticas P\u00fablicas, \n\nBras\u00edlia, v. 1, n. 1, p. 159-190, jan/jun. 2011. \n\nWALSH, Catherine. Interculturalidad, estado, sociedad: luchas (de)coloniales de nuestra \n\n\u00e9poca. Quito: Ediciones Abya-Yala, Universidad Andina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, 2009. \n\nWEBER, Florence. A entrevista, a pesquisa e o \u00edntimo, ou: por que censurar seu di\u00e1rio de \n\ncampo? Horizontes Antropol\u00f3gicos. Porto Alegre, 15, p. 157-170, 2009. \n\nWILHELMI, Marco Aparicio. Rumo a uma justi\u00e7a social, cultural e ecol\u00f3gica: o desafio do \n\nBem Viver nas constitui\u00e7\u00f5es do Equador e da Bol\u00edvia. Meritum \u2013 Belo Horizonte \u2013 v. 8 \u2013 n. \n\n1 \u2013 p. 313-350 \u2013 jan./jun. 2013. \n\nWOLF, Sidnei. Paisagens e sistemas de assentamento: um estudo sobre a ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\npr\u00e9-colonial na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Forqueta/RS. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Lajeado: \n\nPPGAD, Centro Universit\u00e1rio Univates, 2012 \n\n\n\n269 \n\n \n\nWOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos. Contribui\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas sobre o direito na Am\u00e9rica \n\nlusohisp\u00e2nica. In: DAL RI, Luciene; DAL RI Jr., Arno. (orgs.). Latinidade da Am\u00e9rica \n\nLatina: enfoques hist\u00f3rico-jur\u00eddicos. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 2008, p. 19-30. \n\nWOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos. Pluralidade jur\u00eddica na Am\u00e9rica luso-hisp\u00e2nica. In: \n\nWOLKMER, Ant\u00f4nio Carlos (org.). Direito e justi\u00e7a na Am\u00e9rica Ind\u00edgena: da conquista \u00e0 \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 1998, p. 75-94. \n\nWOLKMER, Antonio Carlos; FAGUNDES, Lucas Machado. Tend\u00eancias contempor\u00e2neas do \n\nconstitucionalismo latino-americano: Estado plurinacional e pluralismo jur\u00eddico. Revista \n\nPensar: Fortaleza, v. 16, n. 2, p. 371-408, jul./dez. 2011. \n\nZAMBAM, Neuro. Amartya Sen: liberdade, justi\u00e7a e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Passo \n\nFundo: IMED, 2011. \n\nZANIN, Nau\u00edra Zanardo; CRUZ, Julio Henrique Pinto. A sustentabilidade no ensino da \n\narquitetura na Faculdade de Arquitetura/UFRGS. V Encontro Nacional e III Encontro \n\nLatino-Americano sobre Edifica\u00e7\u00f5es e Comunica\u00e7\u00f5es Sustent\u00e1veis. Recife, 2009, 10 p. \n\nZWETSCH, Roberto E. LAS CASAS - um profeta da causa ind\u00edgena. Estudos Teol\u00f3gicos, \n1991, p. 134-150. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n270 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n271 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 1 - TERMO DE ANU\u00caNCIA PR\u00c9VIA (TAP) \n\n \n\nVimos por meio deste, solicitar a Terra Ind\u00edgena ___________________ autoriza\u00e7\u00e3o \n\npara que os Kaingang sejam sujeitos da pesquisa intitulada ________________________, \n\nvinculada ao programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento/Curso de \n\nMestrado, do Centro Universit\u00e1rio UNIVATES de Lajeado/RS. Portanto, considerando a \n\nrealidade Kaingang, esta pesquisa pretende contribuir com informa\u00e7\u00f5es para as comunidades \n\nind\u00edgenas que far\u00e3o parte da pesquisa, para a academia e a sociedade em geral, contemplando \n\nquest\u00f5es tais como hist\u00f3ria, cultura, natureza, territorialidade e etnicidade.  \n\nOs instrumentos de pesquisa, mediante a autoriza\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a, ser\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas semiestruturadas com os sujeitos integrantes desta comunidade Kaingang, de \n\nforma individual e, dependendo do interesse dos ind\u00edgenas, outras perguntas poder\u00e3o ser \n\nacrescentadas. Intensiona-se ainda realizar registros fotogr\u00e1ficos e elaborar di\u00e1rio de campo \n\ndas visitas realizadas.  \n\nAs entrevistas ser\u00e3o degravadas e as informa\u00e7\u00f5es dos di\u00e1rios de campos e registros \n\nfotogr\u00e1ficos ser\u00e3o utilizadas apenas para os fins da pesquisa e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ser\u00e1 \n\ngarantido tamb\u00e9m: \n\n- Receber resposta a qualquer d\u00favida ou questionamento sobre os procedimentos, \n\nriscos, benef\u00edcios e outros assuntos relacionados com a pesquisa; \n\n- Poder retirar seu consentimento a qualquer momento, deixando de participar do \n\nestudo, sem que isso traga qualquer tipo de preju\u00edzo; \n\n- A comunidade no final da pesquisa receber\u00e1 um exemplar do trabalho produzido; \n\nA referida pesquisa ser\u00e1 desenvolvida por ____________________, aluna \n\nregularmente matriculada no Mestrado do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e \n\nDesenvolvimento/ do Centro Universit\u00e1rio UNIVATES/RS. Tem como Orientador o Prof. Dr. \n\nLu\u00eds Fernando da Silva Laroque. \n\nEu lideran\u00e7a da Terra Ind\u00edgena ____________________, declaro que tenho \n\nconhecimento e autorizo a execu\u00e7\u00e3o do projeto de pesquisa em nossa comunidade Kaingang.  \n\nDesde j\u00e1, agradecemos pela contribui\u00e7\u00e3o com a comunidade cient\u00edfica por meio da \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com o processo de pesquisa.  \n\n                                    ______________________________ \n\nLideran\u00e7a da Terra Ind\u00edgena  \n\n________________________________ \n\nFabiane da Silva Prestes- Aluna do PPGAD \n\n\n\n272 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 2 - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE ESCLARECIDO \n\n(TCLE) PARA OS IND\u00cdGENAS \n\n \n\nEu ___________________________________________________, aceito participar com \n\nfornecimento de informa\u00e7\u00f5es para o \u201cProjeto de Extens\u00e3o Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang\u201d e dos \n\nProjetos de Pesquisas \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-Antas, \n\nRio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo taquari-antas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d, \n\nrespectivamente vinculados as atividades e pesquisas do Curso de Hist\u00f3ria e do Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, da Universidade do Vale do Taquari - \n\nUnivates de Lajeado/RS. Os projetos considerando a realidade Kaingang, tem o objetivo de \n\nestudar a hist\u00f3ria e as condi\u00e7\u00f5es atuais de sustentabilidade, meio ambiente, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o \n\ndos Kaingang. \n\nAs atividades e pesquisas s\u00e3o realizadas pela equipe composta de alunos de Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o, de Mestrado e Doutorado  da UNIVATES, vinculados aos projetos em quest\u00e3o e \n\norientadas pelo Prof. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque. \n\nO instrumento de coleta de informa\u00e7\u00f5es, mediante a autoriza\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a e demais \n\nind\u00edgenas que a comunidade desejar, ser\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas que posteriormente ser\u00e3o \n\ndegravadas, compostas de um bloco de quest\u00f5es semiestruturadas com os integrantes desta \n\ncomunidade Kaingang, de forma individual e/ou coletiva e, dependendo do interesse dos \n\nind\u00edgenas, outras perguntas poder\u00e3o ser acrescentadas. Intenciona-se ainda realizar registros \n\nfotogr\u00e1ficos e elaborar di\u00e1rio de campo das visitas realizadas.  \n\nSer\u00e1 garantido aos entrevistados: \n\n- Receber resposta a qualquer d\u00favida ou questionamento sobre os procedimentos, \n\nriscos, benef\u00edcios e outros assuntos relacionados com a pesquisa; \n\n- Poder retirar seu consentimento a qualquer momento, deixando de participar do \n\nestudo, sem que isso traga qualquer tipo de preju\u00edzo; \n\n- A comunidade no final da pesquisa receber\u00e1 um exemplar do trabalho produzido. \n\nPelo presente Termo de Consentimento Livre Esclarecido declaro como entrevistado \n\n(a) a concord\u00e2ncia em participar desta pesquisa e de uma poss\u00edvel continuidade da mesma, \n\nap\u00f3s ser informado de forma clara e detalhada dos prop\u00f3sitos e justificativa do projeto, bem \n\ncomo dos procedimentos relacionados ao levantamento dos dados. A participa\u00e7\u00e3o dar-se-\u00e1 \n\natrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o fornecidas no momento das visitas previamente agendas \n\nonde ser\u00e3o realizadas entrevistas gravadas, di\u00e1rios de campo, registros fotogr\u00e1ficos e f\u00edlmicos. \n\n\n\n273 \n\n \n\nEstou ciente que o \u00fanico poss\u00edvel desconforto ser\u00e1 o tempo que disponibilizarei para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do levantamento dos dados e que poderei solicitar esclarecimentos antes e durante \n\no curso da pesquisa, tendo a liberdade de recusar-me \u00e0 participar ou de retirar o meu \n\nconsentimento a qualquer momento. \n\nMinha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um ato volunt\u00e1rio, o que me deixa ciente de que a \n\npesquisa n\u00e3o me trar\u00e1 qualquer apoio financeiro, dano ou despesa e que as informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas nas entrevistas, nos di\u00e1rios de campo, registro fotogr\u00e1ficos e f\u00edlmicos e os resultados \n\ndo estudo podem ser utilizados para fins de publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o em eventos e revistas \n\ncient\u00edficas, tendo a garantia de sigilo que assegure a privacidade. \n\nEste termo ser\u00e1 assinado em duas vias, sendo que uma ficar\u00e1 com o (a) entrevistado \n\n(a) e a outra em posse do pesquisador.                                                            Data:   /    / \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        \nNomes do(a) Entrevistado(a) \n\n \n\n Assinatura do Entrevistado (a) \n\n   \n\nNome dos(a) entrevistador(a) \n\n \n\n Assinatura do(a) entrevistador(a)  \n\n\n\n274 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 3 - ROTEIRO DE BLOCO TEM\u00c1TICO DE QUEST\u00d5ES \n\nSEMIESTRUTURADAS PARA OS IND\u00cdGENAS \n\n   \n\nBloco 1: Territ\u00f3rios Kaingang  \n\nContemplou tem\u00e1ticas como movimenta\u00e7\u00f5es, territ\u00f3rios de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, \n\nredes familiares, identidade e rela\u00e7\u00f5es para com o espa\u00e7o. \n\n \n\nBloco 2: Cultura e tradi\u00e7\u00f5es \n\nContemplou tem\u00e1ticas como valoriza\u00e7\u00e3o da natureza, entendimento sobre a boa vida e \n\ncomo alcan\u00e7ar o bem viver, elmentos da cultura/tradi\u00e7\u00e3o em contextos urbanos,  associa\u00e7\u00e3o \n\ndos saberes Kaingang com o conhecimento de outros povos, organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social \n\ninterna da comunidade ind\u00edgena,  participa\u00e7\u00e3o do mulheres e crian\u00e7as no processo \n\ns\u00f3ciopol\u00edtico,  rela\u00e7\u00f5es e aproxima\u00e7\u00f5es da comunidade ind\u00edgena com igrejas cat\u00f3licas e \n\nprotestantes, por exemplo.      \n\n \n\nBloco 3: Ambiente do artesanato  \n\nContemplou tem\u00e1ticas envolvendo coleta de material para o artesanato, participa\u00e7\u00e3o \n\nde homens, mulheres e crian\u00e7as na realiza\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas e comercializa\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\npara sustentabilidade econ\u00f4mica.   \n\n \n\nBloco 4: Ambiente da Educa\u00e7\u00e3o \n\nContemplou quest\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o dos filhos pela fam\u00edlia, papel da escola e seu \n\nfuncionamento nas comunidades ind\u00edgenas e a atua\u00e7\u00e3o de professores ind\u00edgenas e n\u00e3o \n\nind\u00edgenas e estudantes Kaingang.  \n\nBloco 5: Ambiente da Sa\u00fade \n\nContemplou quest\u00f5es sobre doen\u00e7as que atingem o corpo e o esp\u00edrito, cuidados com a \n\nsa\u00fade envolvendo os saberes dos antepassados e dos Kuj\u00e0s, postos de sa\u00fade na Comunidade \n\nInd\u00edgena, o funcionamento e sua procura pelos Kaingang.  \n\n \n\n\n\n275 \n\n \n\nBloco 6: Ambiente do Desenvolvimento \n\nContemplou quest\u00f5es sobre utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em prol da \n\nsustentabilidade, desenvolvimento econ\u00f4mica e a produ\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, rela\u00e7\u00f5es \n\ninterculturais, conviv\u00eancias e aproxima\u00e7\u00f5es dos integrantes da Comunidade Ind\u00edgena, \n\nprincipalmente com os n\u00e3o ind\u00edgenas moradores do munic\u00edpio, impactos sociais e ambientais, \n\ndireitos e desdobramentos em detrimento da duplica\u00e7\u00e3o da BR-386 e que mundo os Kaingang \n\ndesejam deixar para as novas gera\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n276 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 4 - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE ESCLARECIDO (TCLE) \n\nPARA  N\u00c3O IND\u00cdGENAS \n\n \n\nEu ___________________________________________________, aceito participar \n\ncom fornecimento de informa\u00e7\u00f5es para o Projeto de Extens\u00e3o \u201cHist\u00f3ria e Cultura Kaingang\u201d e \n\ndos Projetos de Pesquisas \u201cSociedade Ind\u00edgena Kaingang da Bacia Hidrogr\u00e1fica Taquari-\n\nAntas, Rio Grande do Sul/Brasil\u201d e \u201cIdentidades \u00e9tnicas em espa\u00e7os territoriais da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Taquari-Antas: hist\u00f3ria, movimenta\u00e7\u00f5es e desdobramentos socioambientais\u201d, \n\nvinculados, respectivamente as atividades e pesquisas do Curso de Hist\u00f3ria e do Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ambiente e Desenvolvimento, da Universidade do Vale do Taquari - \n\nUnivates de Lajeado/RS. Os projetos considerando a realidade Kaingang, tem o objetivo de \n\nestudar a hist\u00f3ria e as condi\u00e7\u00f5es atuais de sustentabilidade, meio ambiente, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o \n\ndos Kaingang. \n\nAs atividades e pesquisas s\u00e3o realizadas pela equipe composta de alunos de Curso de \n\nGradua\u00e7\u00e3o, de Mestrado e Doutorado da UNIVATES vinculados ao projeto em quest\u00e3o e \n\norientadas pelo Prof. Dr. Lu\u00eds Fernando da Silva Laroque. \n\nO instrumento de coleta de informa\u00e7\u00f5es, mediante a autoriza\u00e7\u00e3o do interlocutor, ser\u00e1 a \n\naplica\u00e7\u00e3o de entrevistas que posteriormente ser\u00e3o transcritas, composta de roteiro de \n\nentrevista dirigida de quest\u00f5es tem\u00e1tica de forma individual.  \n\nSer\u00e1 garantido aos interlocutores: \n\n? Receber resposta a qualquer d\u00favida ou questionamento sobre os procedimentos, riscos, \n\nbenef\u00edcios e outros assuntos relacionados com a pesquisa; \n\n? Poder retirar seu consentimento a qualquer momento, deixando de participar do \n\nestudo, sem que isso traga qualquer tipo de preju\u00edzo; \n\nPelo presente Termo de Consentimento Livre Esclarecido declaro como interlocutor \n\n(a) a concord\u00e2ncia em participar desta pesquisa e de uma poss\u00edvel continuidade da mesma, \n\nap\u00f3s ser informado de forma clara e detalhada sobre os prop\u00f3sitos e justificativas do projeto, \n\nbem como dos procedimentos relacionados ao levantamento dos dados. A participa\u00e7\u00e3o dar-se-\n\n\u00e1 atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o fornecidas no momento das visitas previamente agendas \n\nonde ser\u00e3o realizadas entrevistas gravadas, di\u00e1rios de campo, registros fotogr\u00e1ficos e f\u00edlmicos. \n\nEstou ciente que o \u00fanico poss\u00edvel desconforto ser\u00e1 o tempo que disponibilizarei para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do levantamento dos dados e que poderei solicitar esclarecimentos antes e durante \n\no curso da pesquisa, tendo a liberdade de recusar-me a participar ou de retirar o meu \n\nconsentimento a qualquer momento. \n\n\n\n277 \n\n \n\nMinha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um ato volunt\u00e1rio, o que me deixa ciente de que a \n\npesquisa n\u00e3o me trar\u00e1 qualquer apoio financeiro, dano ou despesa e que as informa\u00e7\u00f5es \n\ncontidas nas entrevistas, nos di\u00e1rios de campos, registros fotogr\u00e1ficos e f\u00edlmicos e os \n\nresultados do estudo podem ser utilizados para fins de publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o em eventos e \n\nrevistas cient\u00edficas, tendo a garantia de sigilo que assegure a privacidade. \n\nEste termo ser\u00e1 assinado em duas vias, sendo que uma ficar\u00e1 com o (a) interlocutor (a) \n\ne a outra em posse do pesquisador.  \n\n \n\nData:      /      / \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n        \n\nNomes do (a) Interlocutor (a) \n\n \n\n Assinatura do Interlocutor (a) \n\n   \n\nNome dos (a) interlocutor (a) \n\n \n\n Assinatura do(a) interlocutor (a) \n\n\n\n278 \n\n \n\nAP\u00caNDICE 5 - Roteiro de bloco tem\u00e1tico com quest\u00f5es para entrevista com n\u00e3o \n\nind\u00edgenas \n\n \n\nBloco 1 - Direitos Ind\u00edgenas  \n\n \n\n1. Qual a sua experi\u00eancia com o grupo Kaingang? \n \n\n2. Qual a percep\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es ocorridas \nentre as comunidades ind\u00edgenas e os \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o ind\u00edgenas ligados \u00e0 duplica\u00e7\u00e3o da BR \n\n386?  \n\n \n\n3. Diante do empreendimento da duplica\u00e7\u00e3o da BR 386, os direitos das popula\u00e7\u00f5es \nind\u00edgenas impactadas direta ou indiretamente por este empreendimento foram \n\nrespeitados pelos \u00f3rg\u00e3os competentes?  \n\n \n\n4. Quais os crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o frente as demandas das terras ind\u00edgenas? \n \n\n5. Como est\u00e1 o processo de reconhecimento do atual espa\u00e7o ocupado pela comunidade \nind\u00edgena Jam\u00e3 T\u00ff T\u00e3nh como Terra Ind\u00edgena?  \n\n \n\n6. Quais os maiores desafios para fazer valer os direitos ind\u00edgenas garantidos pela \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal?  \n\n \n\n \n\nBloco 2 - Educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena  \n\n \n\n1. De que forma a Coordenadoria Regional de Educa\u00e7\u00e3o tem garantido uma educa\u00e7\u00e3o \nind\u00edgena nos moldes previstos pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal?  \n\n \n\n2. Como est\u00e3o estruturado atualmente o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico e os Planos de \nEstudos das escolas ind\u00edgenas?  \n\n \n\n3. Quais s\u00e3o os planos de gest\u00e3o das escolas ind\u00edgenas?  \n \n\n4. Existe uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para professores n\u00e3o ind\u00edgenas que atuam na escola?  \n \n\n5. Qual \u00e9 o entendimento da CRE de como deveria ocorrer o funcionamento de uma \nescola ind\u00edgena?  \n\n \n\n6. Qual a participa\u00e7\u00e3o da comunidade ind\u00edgena no processo de gest\u00e3o de sua escola \nind\u00edgena?  \n\n \n\nBloco 3 \u2013 Assit\u00eancia Social e Sa\u00fade ind\u00edgena \n\n1. Qual a sua experi\u00eancia com o grupo Kaingang? \n\n2. Qual a percep\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es ocorridas entre as \n\ncomunidades ind\u00edgenas e os \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o ind\u00edgenas? \n\n\n\n279 \n\n \n\n3. Quais os crit\u00e9rios de interpreta\u00e7\u00e3o frente \u00e0s demandas de estrutura f\u00edsica das terras \n\nind\u00edgenas? \n\n4. Qual a participa\u00e7\u00e3o e o significado da comunidade ind\u00edgena no \u00e2mbito social do \n\nMunic\u00edpio? \n\n5. Como se d\u00e1 \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a comunidade ind\u00edgena e os gestores da sa\u00fade no \n\nMunic\u00edpio? \n\n6. Qual que \u00e9 a maior procura dos ind\u00edgenas na sa\u00fade? O que eles mais buscam no posto? \n\n7. E h\u00e1 alguma verba assim, da Sesai, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ou da Secretaria Estadual \n\nda Sa\u00fade pro Munic\u00edpio, como contrapartida? \n\n8. H\u00e1 um atendimento diferenciado?"}]}}}