{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15890"}, {"@name": "filename", "#text": "22389_MAC%c3%8aDO%2c%20%c3%81lison%20de%20Lima.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal de Pernambuco \n\nCentro Acad\u00eamico do Agreste  \n\nCurso de Design \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1lison de Lima Mac\u00eado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesafios da boa idade: propondo diretrizes para \n\nconstru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio que se adapte \u00e0s \n\nnecessidades de mulheres com mais de 70 anos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nCaruaru, 2017 \n\n\n\n\u00c1lison de Lima Mac\u00eado  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDesafios da boa idade: propondo diretrizes para \n\nconstru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio que se adapte \u00e0s necessidades \n\nde mulheres com mais de 70 anos \n\n \n\n Orientador: Prof. Fl\u00e1via Zimmerle da Nobrega Costa \n\n \n\nProjeto de gradua\u00e7\u00e3o apresentado como requisito \n\nfinal para \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel do \n\nCurso de gradua\u00e7\u00e3o em Design, da Universidade \n\nFederal de Pernambuco, Campus do Agreste. \n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCaruaru, 2017 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte: \nBibliotec\u00e1ria \u2013 Marcela Porf\u00edrio \u2013 CRB/4-1878 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nM141d Mac\u00eado, \u00c1lison de Lima. \n\nDesafios da boa idade : propondo diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio que se \nadapte \u00e0s necessidades de mulheres com mais de 70 anos. / \u00c1lison de Lima Mac\u00eado. - \n2017. \n\n81f.: il.; 30 cm. \n \nOrientadora: Fl\u00e1via Zimmerle da Nobrega Costa. \nMonografia (Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco, CAA, Design, 2017. \nInclui Refer\u00eancias. \n \n1. Desenho (Projetos) \u2013 Vesti\u00e1rios. 2.  Satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor. 3.  Idosos.  I. Costa, \n\nFl\u00e1via Zimmerle da Nobrega (Orientadora).  II. T\u00edtulo. \n \n\n \n740 CDD (23. ed.)                                                         UFPE (CAA 2017-087) \n            \n\n       \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c1LISON DE LIMA MAC\u00caDO \n \n \n\n\u201cDesafios da boa idade: propondo diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio que \nse adapte \u00e0s necessidades de mulheres com mais de 70 anos\u201d \n\n \n \n\nA comiss\u00e3o examinadora, composta pelos membros abaixo, sob a presid\u00eancia do  \nprimeiro, considera o aluno \u00c1LISON DE LIMA MAC\u00caDO \n\n \n \n\nAPROVADO(A) \nCaruaru, 14 de Junho de 2017. \n\n \n \n \n \n\n_______________________________________________________ \nProf\u00aa. Rosiane Pereira Alves \n\n \n \n \n\n \n______________________________________________________ \n\nProf\u00aa. Danielle Silva Sim\u00f5es Borgiani \n \n \n \n \n\n______________________________________________________ \nProf\u00aa. Fl\u00e1via Zimmerle da N\u00f3brega Costa \n\n\n\n \n\nAos familiares e amigos, por todo apoio \u00e0 jornada acad\u00eamica. \n\n\u00c0 minha av\u00f3, Ana, por ser o maior exemplo de for\u00e7a e dignidade em minha vida. \n\n\u00c0 pequena Laura Peterka, que desde o seu nascimento t\u00eam sido luz em minha vida, trazendo \n\ncom sua ess\u00eancia, o encanto da inoc\u00eancia e o colorido da inf\u00e2ncia. \n\n\u00c0 Debora Lima, que atrav\u00e9s da nossa amizade e de sua vida, me inspira a buscar e alcan\u00e7ar \n\nmeus objetivos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o a Deus e a Maria Sant\u00edssima por me proporcionarem sabedoria atrav\u00e9s do \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia por todo amor, apoio, for\u00e7a e inspira\u00e7\u00e3o durante todos os momentos \n\nda vida. \n\n\u00c0 Dra. Fl\u00e1via Zimmerle, por me inspirar sempre a buscar meus objetivos, al\u00e9m de \n\nsempre me orientar com ess\u00eancia motivadora e pela amizade que se constr\u00f3i a cada dia. \n\nA todos os amigos e amigas, pela amizade e companheirismo de todos os dias. \n\nA todos que ajudaram direta ou indiretamente na constru\u00e7\u00e3o dessa monografia.\n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nEsse trabalho objetivou propor diretrizes para a constru\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e melhoria do \n\nvestu\u00e1rio para mulheres da terceira idade, a partir das necessidades identificadas tanto na \n\nliteratura quanto num campo emp\u00edrico. Nossa pesquisa bibliogr\u00e1fica orientou a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nprotocolo anal\u00edtico que nos guiou nas pesquisas emp\u00edricas. Realizamos um estudo de caso \n\npautado na observa\u00e7\u00e3o direta e em entrevistas abertas no acompanhamento de sete dias da \n\nvida cotidiana de uma mulher idosa. Estivemos presentes no escolher, no vestir e desvestir e \n\nno usar das pe\u00e7as de roupa durante suas atividades em cada dia, ocasi\u00e3o em que levantamos as \n\ndificuldades e facilidades sentidas pela respondente. Entre essas, algumas peculiaridades \n\nsurgiram como n\u00e3o previstas na literatura consultada. Nossos resultados s\u00e3o apresentados em \n\nforma de um quadro contendo as principais necessidades relacionadas \u00e0s quest\u00f5es motoras e \n\nergon\u00f4micas, sensoriais e de prefer\u00eancia, subdivididas de acordo com as carater\u00edsticas de \n\npe\u00e7as: composi\u00e7\u00e3o, modelo, modelagem e montagem. As diretrizes cont\u00e9m as principais \n\nparticularidades a serem observadas por designers e profissionais que lidam de alguma forma \n\ncom o vestu\u00e1rio voltado para esse p\u00fablico, indicando o que \u00e9 relevante para se ter em conta na \n\ncria\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento do vestu\u00e1rio de mulheres com mais de 70 anos. Conclu\u00edmos \n\nlevantando diretrizes que podem auxiliar na constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do vestu\u00e1rio para a \n\nterceira idade, al\u00e9m de levantar uma percep\u00e7\u00e3o, onde se notou que quest\u00f5es motoras e \n\nergon\u00f4micas e quest\u00f5es sensoriais interferem diretamente em quest\u00f5es de prefer\u00eancia dessa \n\nconsumidora. \n\n \n\nPalavras chave: Diretrizes projetuais. Necessidades do consumidor. Vestu\u00e1rio para a \n\nterceira idade. \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nThis study aimed to propose guidelines for the construction, development and improvement \n\nof clothing for the elderly, based on needs identified in the literature as well as in an empirical \n\nfield. Our bibliographic research guided the creation of an analytical protocol that guided us \n\nin empirical research. We conducted a case study based on direct observation and on open \n\ninterviews without follow-up of seven days of the daily life of an elderly woman. We were \n\npresent in the choice, in the dressing and undressing and without wearing of the pieces of \n\nclothing during their activities in each day, in moments in difficulties and facilities felt by the \n\nrespondent. Among these, some peculiarities appeared as not foreseen in the consulted \n\nliterature. Our results are presented in the form of a table containing as main needs related to \n\nmotor and ergonomic issues, sensorial and preferably subdivided according to the \n\ncharacteristics of parts: composition, model, modeling and assembly. As guidelines it contains \n\nas main peculiarities to be observed by designers and professionals who deal in some way \n\nwith the clothing aimed at this public, indicating what is relevant to the launching into \n\naccount in the creation and development of the clothing of women over 70 years . We \n\nconclude by raising guidelines that may assist in the construction and development of clothing \n\nfor the elderly, in addition to raising a perception, where it is not what is a matter of motor \n\nand ergonomics and sensory issues directly interfere with issues of consumer preference. \n\n \n\nKey-words: Design guidelines. Consumer needs. Clothing for the elderly. \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1- Perda da estatura com o envelhecimento ............................................................ 22 \n\nFigura 2- Resultado da adapta\u00e7\u00e3o dos moldes de base de blusa feminina. ....................... 40 \n\nFigura 3- Resultado da adapta\u00e7\u00e3o dos moldes de base de cal\u00e7a feminina. ....................... 40 \n\nFigura 4\u2013 Quest\u00f5es: motoras e ergon\u00f4micas, sensoriais e de prefer\u00eancia. ........................ 60 \n \n\nfile:///C:/Users/\u00c1lison%20Lima/Desktop/TCC-Documentos/\u00c1lison%20-TCC.doc%23_Toc486690343\nfile:///C:/Users/\u00c1lison%20Lima/Desktop/TCC-Documentos/\u00c1lison%20-TCC.doc%23_Toc486690345\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \nQuadro 1- Efeitos da idade nas diferentes modalidades sensoriais. .................................. 27 \n\nQuadro 2- Diferen\u00e7as entre os valores das tabelas do SENAI e das idosas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmanequim 40. .......................................................................................................................... 38 \n\nQuadro 3- C\u00e1lculos feitos para se chegar \u00e0 f\u00f3rmula de adapta\u00e7\u00e3o dos moldes. ............... 39 \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas naturais do idoso elencadas pela literatura. .......................... 43 \n\nQuadro 5- Protocolo de an\u00e1lise: escolhas, facilidades e dificuldades no vestir, desvestir e \n\nusar. .......................................................................................................................................... 44 \n\nQuadro 6\u2013 Achados desvelados no campo emp\u00edrico para al\u00e9m da literatura consultada\n\n .................................................................................................................................................. 46 \n\nQuadro 7\u2013 Facilidades e dificuldades categorizadas com perspectiva na ergonomia. ..... 53 \n\nQuadro 8- Diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio de mulheres com mais de 70 anos .. 62 \n\nfile:///C:/Users/\u00c1lison%20Lima/Desktop/TCC-Documentos/\u00c1lison%20-TCC.doc%23_Toc486690336\nfile:///C:/Users/\u00c1lison%20Lima/Desktop/TCC-Documentos/\u00c1lison%20-TCC.doc%23_Toc486690336\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fico 1- N\u00edvel de dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o de atividades di\u00e1rias por pessoas com mais \n\nde 65 anos. ............................................................................................................................... 25 \n\nGr\u00e1fico 2- Classifica\u00e7\u00e3o do grau de dificuldade em cada atividade (relacionadas ao \n\nvestir e desvestir). ................................................................................................................... 26 \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 1- Comparativo entre medidas do manequim 40. ................................................... 37 \n\nfile:///C:/Users/\u00c1lison%20Lima/Desktop/TCC-Documentos/\u00c1lison%20-TCC.doc%23_Toc486690523\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................................................................14 \n\n1.1 Pergunta de pesquisa......................................................................................................19 \n\n1.2 Objetivo geral.................................................................................................................19 \n\n1.3 Objetivos espec\u00edficos......................................................................................................19 \n\n1.4 Justificativas...................................................................................................................20 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA................................................................................21 \n\n2.1 Mudan\u00e7as comuns no padr\u00e3o antropom\u00e9trico de mulheres a partir de 60 \n\nanos.......................................................................................................................................21 \n\n2.2 Dificuldades motoras e ergon\u00f4micas..........................................................................24 \n\n2.2.1 Dificuldades sensoriais................................................................................................26 \n\n2.3 Comportamento do p\u00fablico em termos de prefer\u00eancias e desejos........................28 \n\n2.3.1 Comportamento do p\u00fablico em termos de prefer\u00eancias e desejos quanto ao consumo \n\nde moda................................................................................................................................32 \n\n2.4 Materiais, modelagens e adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes aplicadas ao vestu\u00e1rio da terceira \n\nidade......................................................................................................................................34 \n\n2.4.1 Especifica\u00e7\u00f5es gerais de modelos j\u00e1 existentes .......................................................... 35 \n\n2.4.2 Medidas e modelagens................................................................................................ 36 \n\n2.4.3 Adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes ............................................................................................. 39 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS ............................................................... 42 \n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS .............................................................................. 46 \n\n4.1 Primeiro passo anal\u00edtico...............................................................................................46 \n\n4.1.1 Quanto \u00e0s dificuldades desveladas no campo emp\u00edrico para al\u00e9m da literatura \n\nconsultada.............................................................................................................................48 \n\n\n\n4.1.2 Quanto \u00e0s facilidades desveladas no campo emp\u00edrico para al\u00e9m da literatura \n\nconsultada.............................................................................................................................52 \n\n4.2 Segundo passo anal\u00edtico.................................................................................................53 \n\n4.2.1 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ...................................................... 56 \n\n4.2.2 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de modelo da pe\u00e7a.............................................................. 57 \n\n4.2.3 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de modelagem da pe\u00e7a ....................................................... 57 \n\n4.2.4 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de montagem da pe\u00e7a ......................................................... 58 \n\n4.3 Terceiro passo anal\u00edtico................................................................................................59 \n\n4.3.1 Dificuldade e facilidade motora e ergon\u00f4mica ........................................................... 60 \n\n4.3.2 Dificuldade e facilidade sensorial............................................................................... 61 \n\n4.3.3 Dificuldade e facilidade de prefer\u00eancia ...................................................................... 61 \n\n4.4 Quarto passo anal\u00edtico: tra\u00e7ando diretrizes...............................................................62 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 66 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................ 69 \n\n  \n\nANEXO.................................................................................................................................74 \n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\nO aperfei\u00e7oamento do termo inclus\u00e3o social tem proporcionado \u00e0 sociedade maior \n\ninser\u00e7\u00e3o nas diferentes \u00e1reas de atividades socioculturais. A quest\u00e3o da inclus\u00e3o est\u00e1 \n\ntotalmente ligada \u00e0 palavra respeito, cujo significado inclui a palavra considera\u00e7\u00e3o \n\n(FERREIRA, 1999), ou seja, se refere a considerar que o pr\u00f3ximo, por mais diferente que \n\npare\u00e7a, \u00e9 parte de um todo, pertence a um corpo social e partilha das mesmas regras, valores e \n\ncondutas consideradas aceit\u00e1veis para se integrar ao conv\u00edvio social. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\nquest\u00e3o da inclus\u00e3o tem ganhado import\u00e2ncia, promovendo a cria\u00e7\u00e3o de estatutos, \n\nregulamentos, decretos, que inclusive, alteraram a constitui\u00e7\u00e3o brasileira. No entanto, por \n\nmais que se criem regras ou leis para proporcionar tais melhorias, esse tipo de transforma\u00e7\u00e3o \n\napresenta ainda grandes falhas quando se trata da pr\u00e1tica total, pois segundo Sawaia (2001, p. \n\n8) \u201ca sociedade exclui para incluir e esta transmuta\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o da ordem social desigual, o \n\nque implica o car\u00e1ter ilus\u00f3rio da inclus\u00e3o\u201d; em outras palavras, os direitos de um determinado \n\ngrupo, geralmente, s\u00e3o extintos para se proporcionar os direitos de outros.  \n\nQuanto mais aumentam as discuss\u00f5es acerca do termo inclus\u00e3o social, mais crescem os \n\ntemas de estudo abarcados por esse. Hoje, trata-se muito das quest\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, \n\nsexualidade, defici\u00eancia f\u00edsica ou mental, do aumento da popula\u00e7\u00e3o idosa, entre outros. Entre \n\nesses eixos \u00e9 preciso perceber que o fator idade \u00e9 um dos menos explorados no Brasil e que \n\nnecessita ser estudado, pois o investimento nessa \u00e1rea \u00e9 de grande import\u00e2ncia para a \n\nmelhoria de vida de uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o, que segundo a Secretaria de Direitos \n\nHumanos (2011) passa dos 23,5 milh\u00f5es de brasileiros. Nery (2007) h\u00e1 muito previa que a \n\npartir de 2025 o Brasil seria a 6\u00aa na\u00e7\u00e3o com mais idosos do mundo. \n\nFalar de respeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9 falar de respeito \u00e0queles que atrav\u00e9s de seus \n\ntrabalhos e esfor\u00e7os tiveram o compromisso de assistir o desenvolvimento do pa\u00eds. Afinal, os \n\nesfor\u00e7os dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o tornou-se uma fonte de experi\u00eancias das quais se pode \n\nextrair grandes t\u00e9cnicas e conhecimentos. Esse grupo de indiv\u00edduos, como todos os demais \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\nsegmentos populacionais, s\u00e3o brasileiros que cumprem deveres, portanto tamb\u00e9m possuem \n\ndos direitos previstos na nossa constitui\u00e7\u00e3o. Segundo Camarano \u201cos principais direitos \n\nestabelecidos s\u00e3o: direito \u00e0 vida, \u00e0 prote\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade, ao trabalho, \u00e0 previd\u00eancia social, \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, ao lazer, \u00e0 moradia e ao voto.\u201d (CAMARANO, 2013, p.5).  \n\nPor\u00e9m, falar em direitos previstos na constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 muito gen\u00e9rico e n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\ntratar com respeito e considera\u00e7\u00e3o esse grupo de pessoas, pois elas tem necessidades \n\nespec\u00edficas que carecem ser observadas. \u00c9 preciso identificar quais s\u00e3o essas necessidades \n\numa vez que sabe-se que perpassam por fatores que envolvem a sa\u00fade f\u00edsica e ps\u00edquica, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, o vestu\u00e1rio, entre outras. Para Vianna e Quaresma (2015, p.2), \u00e9 a partir do \n\nequil\u00edbrio entre lazer, exerc\u00edcios e alimenta\u00e7\u00e3o que se pode garantir melhorias na sa\u00fade f\u00edsica \n\ne ps\u00edquica, bem como \u00e9 por meio do vestu\u00e1rio se pode \u201cproporcionar conforto, prote\u00e7\u00e3o, \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e bem estar aos idosos\u201d. Segundo os autores, o vestu\u00e1rio \u00e9 um elemento essencial, \n\npois como passa a maior parte do tempo em contato com a pele, necessita ser cautelosamente \n\nprojetado e avaliado antes de ser colocado \u00e0 venda no mercado. Afinal, com uma an\u00e1lise \n\ncuidadosa, erros podem ser eliminados evitando desconfortos no uso, riscos \u00e0 sa\u00fade e \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o do consumidor.  \n\nNo entanto, apesar de grande parcela da nossa popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 envelhecendo, o sistema de \n\nmoda parece n\u00e3o ter despertado para a potencialidade desse segmento. Atualmente ainda \n\npercebe-se grande \u201cdificuldade na hora de adquirir roupas adequadas ao seu corpo e a sua \n\nidade\u201d (RUPPENTHAL; SCHEMES, 2016, p. 314), o que denota como esse segmento \u00e9 \n\nesquecido. O processo de produ\u00e7\u00e3o, consumo e principalmente a satisfa\u00e7\u00e3o do consumidor \u00e9 \n\nafetada, na maioria das vezes, pelo desconhecimento do p\u00fablico e pela n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de um \n\nestudo espec\u00edfico. Barcelos apresenta essas informa\u00e7\u00f5es de forma mais espec\u00edfica: \n\n \n\nDessa maneira, identificar as necessidades desse p\u00fablico \u00e9 fator importante \n\npara o desenvolvimento de produtos, e, para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio descobrir \n\nnovas maneiras de solucionar os problemas do cliente e criar experi\u00eancias \n\nsatisfat\u00f3rias para ele, tendo-se ainda que as necessidades e desejos dos \n\nconsumidores mudam com a idade e o ciclo de vida dos indiv\u00edduos. \n\n(BARCELOS et al., 2012, p. 2). \n\n \n\nPara que se realize um estudo detalhado, Vianna e Quaresma (2015) apontam que \u00e9 \n\nprimordial verificar os elementos b\u00e1sicos que determinam a escolha do produto-vestu\u00e1rio. \n\nPodendo ser eles: os tecidos, suas estruturas e texturas, as modelagens mais adequadas das \n\npe\u00e7as, os aviamentos utilizados, as cores e estampas. Para os autores, juntos, esses itens \n\nformam um conjunto do que seria o conceito de conforto visado por determinado p\u00fablico. \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nNisso, o que se deve mais observar no desenvolvimento do vestu\u00e1rio \u00e9 a modelagem e a \n\nescolha do tecido, apontam Vianna e Quaresma (2015). Para eles, geralmente as modelagens \n\napresentadas pelo mercado atual n\u00e3o est\u00e3o de acordo com os bi\u00f3tipos da faixa et\u00e1ria a partir \n\ndos 60 anos, apresentando formas que n\u00e3o permitem total conforto e mobilidade, causando a \n\nexclus\u00e3o de determinadas pe\u00e7as do guarda-roupa desses consumidores. \n\nReferente ao comportamento de tal p\u00fablico, Ruppenthal e Schemes (2016) indicam que \n\natualmente o mesmo possui mais tempo livre e melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras, dependendo \n\ndo contexto social, o que os torna consumidores potenciais. Com uma melhor qualidade de \n\nvida, essa nova popula\u00e7\u00e3o de idosos tem cada vez mais se destacado pela sua vitalidade e \n\ndesejo de aproveitar ao m\u00e1ximo a vida. A faixa et\u00e1ria a partir de 60 anos \u00e9 considerada por \n\nalguns autores de terceira idade ou boa idade (BRASIL, 2003; CAMARANO, 2013; SDH, \n\n2011).  T\u00eam surgido estudos que tentam gerar uma nova classifica\u00e7\u00e3o, a de uma quarta idade: \n\n \n\nNa Europa e nos Estados Unidos, tem-se estudado a possibilidade de \n\nexist\u00eancia de uma \u201cquarta idade\u201d, para incluir os indiv\u00edduos que est\u00e3o na \n\nfase final da vida, at\u00e9 ent\u00e3o classificados como terceira idade. O aumento da \n\nlongevidade e da qualidade de vida tem diferenciado muito as pessoas que \n\nacabaram de completar 60 anos e as que est\u00e3o mais pr\u00f3ximas ao final da \n\nvida, e essa diferen\u00e7a precisa ser levada em conta na hora de elaborar \n\npol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para esse grupo. As particularidades, associadas \n\nao envelhecimento que aparecem somente nos anos finais, caracterizariam a \n\nquarta idade, e a novidade estaria na terceira idade que agruparia \n\ncaracter\u00edsticas desse novo envelhecimento que se tem presenciado \n\n(RUPPENTHAL; SCHIEMES, 2016, p. 315). \n\n \n\nNo entanto, por causa da heterogeneidade das caracter\u00edsticas desse p\u00fablico, a ONU \n\nclassifica em tr\u00eas grupos: pr\u00e9-idosos (entre 55 e 64 anos), idosos jovens (de 65 a 79 anos) e \n\nidosos de idade avan\u00e7ada (a partir de 80 anos) (TEIXEIRA et al., 2006), sendo assim uma das \n\nclassifica\u00e7\u00f5es mais aceitas, j\u00e1 que a quarta idade \u00e9 ainda um estudo que est\u00e1 em \n\ndesenvolvimento. \n\nPara alguns o envelhecimento pode come\u00e7ar mais tarde que para outros (CAMARANO, \n\n2013), nessa situa\u00e7\u00e3o, pode-se considerar que a partir dos 70 anos haja um n\u00famero maior de \n\npessoas desenvolvendo caracter\u00edsticas naturais de pessoas idosas do que se teria com 60 anos.  \n\nNessa fase, muitos indiv\u00edduos ainda trabalham para complementar sua renda, praticam \n\nexerc\u00edcios e a maioria possui muito mais tempo para viajar, ir \u00e0s festas e se entreter. Para \n\nRuppenthal e Schemes (2016, p.318), eles \u201cs\u00e3o homens e mulheres que praticam esportes, \n\nparticipam de moto clubes, estudam, fazem aulas de surf, viajam, namoram e trabalham sem \n\ndeixar que a idade influencie no seu modo de vida\u201d. Pollini (2014, p.17) ressalta que \u201cUma \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\ndas argumenta\u00e7\u00f5es centrais desta vis\u00e3o pressup\u00f5e que o indiv\u00edduo nessa fase se encontra \n\ndesobrigado das amarras e obriga\u00e7\u00f5es que o prendiam no decorrer de outras fases da vida\u201d. \n\nNo entanto, por mais que os estudos apontem um novo grupo disposto a consumir mais, \n\nos setores de produ\u00e7\u00e3o de moda aparentam n\u00e3o observ\u00e1-lo com entusiasmo, causando total \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o do mesmo quanto ao mercado, pois o que est\u00e1 sendo ofertado na maioria das \n\nvezes s\u00f3 \u00e9 produzido a partir de tend\u00eancias que visam um p\u00fablico muito mais jovem. Al\u00e9m \n\ndisso, o atendimento \u00e9 um fator important\u00edssimo para realiza\u00e7\u00e3o da compra, mas na maioria \n\ndas vezes, \u00e9 realizado de forma desagrad\u00e1vel. No entanto, \u00e9 sabido que em se tratando da \n\nterceira idade \u00e9 necess\u00e1rio que os estabelecimentos se preocupem com um atendimento \n\ndiferenciado: \n\n \n\nOutro aspecto interessante encontrado foi que, embora continuem gostando \n\nde roupas, as mulheres da terceira idade n\u00e3o aparentam ter a mesma \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e vontade de caminhar por v\u00e1rias lojas e procurar a \n\nroupa ideal. Esse fato requer aten\u00e7\u00e3o daqueles que almejam atingir este \n\np\u00fablico-alvo, devendo tornar os seus produtos mais acess\u00edveis (evitando \n\npesquisas demoradas dentro do estabelecimento) e buscando treinar \n\nfuncion\u00e1rios para melhor atender essas pessoas, uma vez que o atendimento \n\nse mostrou fator fundamental na hora da compra de uma roupa ou acess\u00f3rio. \n\n(BARCELOS; ESTEVES; SLONGO, 2016, p.15). \n\n \n\nAs ind\u00fastrias de moda necessitam constantemente buscar informa\u00e7\u00f5es coerentes para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma produ\u00e7\u00e3o diferenciada, acertando assim os pontos fundamentais para uma \n\ncria\u00e7\u00e3o direcionada \u00e0 terceira idade. Torna-se necess\u00e1rio a disposi\u00e7\u00e3o de se readaptar as \n\nexig\u00eancias desse p\u00fablico que n\u00e3o para de crescer e que, em pouco tempo, ser\u00e1 ainda maior. \n\nTorna-se importante que os setores produtivos e n\u00e3o apenas o da moda-vestu\u00e1rio se dediquem \n\na entender essa nova promissora fatia de consumidores, tentando sanar suas necessidades \n\nrespeitando seus direitos, exig\u00eancias e prefer\u00eancias.  \n\nPor outro lado, apesar de extremamente promissor em termos de consumo, esse grupo \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil de atender. Em termos de moda-vestu\u00e1rio precisa-se considerar padr\u00f5es de \n\ncorpo e medidas que se modificam e variam muito a medida que a pessoa envelhece. Existem \n\npoucos estudos dispon\u00edveis acerca de medidas do corpo no Brasil e nenhuma delas \u00e9 \n\nconsiderada como um padr\u00e3o r\u00edgido a ser utilizado. Segundo Boueri (2008), a NBR 13377: \n\nMedidas do corpo humano para vestu\u00e1rio \u2013 padr\u00f5es referenciais s\u00f3 surgiu nos anos 1995, \n\ncontendo poucas padroniza\u00e7\u00f5es que orientem as dimens\u00f5es do vestu\u00e1rio em nosso pa\u00eds, mas \n\nessa normativa foi cancelada e substitu\u00edda: devido \u00e0 diferente complexidade t\u00e9cnica entre as \n\nmodas masculina, feminina e infantil, o conte\u00fado t\u00e9cnico desta norma ser\u00e1 substitu\u00eddo pela \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nABNT NBR 15800 (Vestibilidade de roupas para beb\u00ea e infanto-juvenil), pela ABNT NBR \n\n16060, Vestibilidade para homens de tamanhos de corpo tipo normal, atl\u00e9tico e especial e \n\npelo Projeto 17:700.04-005, Vestibilidade - Referenciais de medidas do corpo humano - \n\nVestibilidade Feminina (in\u00edcio previsto para o 2\u00ba trimestre de 2012). Pode-se dizer que essa \n\nseria uma das grandes dificuldades para que ind\u00fastria do vestu\u00e1rio se dedique a um segmento \n\nt\u00e3o particular. \n\nDessa forma, mesmo tendo tempo e recursos, \u00e9 recorrente a queixa de mulheres maduras \n\nde n\u00e3o conseguirem encontrar pra venda roupas com os tamanhos certos para seu tipo f\u00edsico, \n\npois geralmente as pe\u00e7as s\u00e3o grandes ou pequenas demais (SLONGO; ALBRECHT; \n\nLAVOURAS; ESTEVES; BARCELOS, 2009). Al\u00e9m disso, existem prefer\u00eancias particulares \n\nde gosto para escolhas de produtos de moda, influenciados por fatores sociais e simbolismos \n\nassociados as roupas nesse grupo (BARCELOS; ESTEVES; SLONGO, 2016), quando se \n\nsabe que a ind\u00fastria de moda trabalha a juventude como um valor, sendo a ela relacionadas as \n\ncaracter\u00edsticas consideradas com apelo de venda no mercado (LIPOVETSKY, 2007). N\u00e3o \n\nseria isso, por si s\u00f3, uma condi\u00e7\u00e3o excludente para essas consumidoras? \n\nA inclus\u00e3o de um grupo depende, portanto, de se entender e solucionar quest\u00f5es de \n\ndesign que se colocam a partir de suas limita\u00e7\u00f5es corporais, bem pr\u00f3prias de cada fase da \n\nvida. Por exemplo, ap\u00f3s os 75 anos estudos mostram que as mulheres come\u00e7am a perder \n\nmassa corporal e podem apresentar ac\u00famulo de gordura na regi\u00e3o abdominal. (JUNIOR, \n\n2007). A partir de certa idade, a cada d\u00e9cada, a estatura do ser humano tende a diminuir de 0,5 \n\ncm a 2,0 cm aproximadamente (SILVA, 2011). Tamb\u00e9m, em geral, com o aumento da idade \n\nacontece um processo de atrofia muscular e dificuldades motoras se instauram (GOMES; \n\nLUDORF, 2009). As dificuldades sensoriais tamb\u00e9m aparecem (MELO; MELO, 2014), e tais \n\nmudan\u00e7as podem ocasionar dificuldades para realizar as mais simples atividade di\u00e1rias, como \n\na de vestir e desvestir roupas (COSTA, 2012).  \n\nAssim, cabe ao designer pensar que, apesar de hoje essa parcela potencial de \n\nconsumidoras se apresentarem muito dispostas e saud\u00e1veis, possuindo uma qualidade de vida \n\ninimagin\u00e1vel a gera\u00e7\u00f5es anteriores (REIS, 2007), a mesma pode apresentar problemas de \n\nmanejo de produtos, provenientes da falta de for\u00e7a muscular, da dificuldade motora e at\u00e9 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade do toque (MELO; REIS; SANTOS; BOSSE, 2012). Produtos de \n\nvestu\u00e1rio para esse p\u00fablico deveriam ser pensados a partir dessas condi\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n1.1 Pergunta de pesquisa \n\n \n\nConsiderando que j\u00e1 a partir de 60 anos as mulheres come\u00e7am a apresentar dificuldades \n\nmotoras que incluem: a locomo\u00e7\u00e3o, a sensorialidade, a acessibilidade, entre outras; e que \n\nessas afetam tamb\u00e9m o escolher, o vestir, desvestir e o usar de pe\u00e7as do vestu\u00e1rio, cabe ao \n\ndesigner de moda al\u00e9m de se preocupar com as fun\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas e simb\u00f3licas, propor \n\nalternativas funcionais (em termos de usabilidade) para a projeta\u00e7\u00e3o desse tipo de pe\u00e7as. Em \n\nface do cen\u00e1rio apresentado, levanta-se o seguinte problema:  \n\n \n\n? Que diretrizes devem ser propostas para a cria\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de \n\nvestu\u00e1rio para a terceira idade, visando suas necessidades? \n\n1.2 Objetivo geral \n\n \n\n? Propor diretrizes para cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio que se adequem \u00e0s \n\nnecessidades de mulheres da terceira idade. \n\n1.3 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\n? Identificar as mudan\u00e7as comuns ao padr\u00e3o antropom\u00e9trico de mulheres a partir de \n\n70 anos; \n\n? Identificar as dificuldades motoras e necessidades ergon\u00f4micas desse p\u00fablico no \n\nusar, vestir e desvestir pe\u00e7as do vestu\u00e1rio; \n\n? Entender o comportamento do p\u00fablico em termos de prefer\u00eancias e desejos; \n\n? Levantar os materiais, modelagens e adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes aplicadas ao \n\nvestu\u00e1rio da terceira idade. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n1.4 Justificativas \n\nA contribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desse trabalho est\u00e1 na interdisciplinaridade que foi necess\u00e1ria para \n\nabordar essa tem\u00e1tica, pois a costura de diferentes conhecimentos para compreens\u00e3o de um \n\nfen\u00f4meno \u00e9 sempre relevante para o amadurecimento da \u00e1rea, servindo tamb\u00e9m como base \n\npara novas investiga\u00e7\u00f5es; a condi\u00e7\u00e3o tanto potencializa a inspira\u00e7\u00e3o de caminhos a serem \n\nseguidos, como gera dados capazes de apoiar futuras pesquisas. Por sua vez, entendemos que \n\na nossa contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica/social esteja em tratar de um assunto contempor\u00e2neo e relevante: \n\na inclus\u00e3o de um segmento de consumidores que n\u00e3o est\u00e1 sendo contemplado em suas \n\nnecessidades e desejos; entendemos que nossa contribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 em chamar a aten\u00e7\u00e3o para a \n\nresponsabilidade dos profissionais criadores para com uma sociedade que \u00e9 heterog\u00eanea, que \n\nest\u00e1 envelhecendo e que precisa ser atendida em seus anseios. \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n \n\n \n\nEsse cap\u00edtulo apresenta o embasamento te\u00f3rico levantado para que fosse poss\u00edvel \n\nalcan\u00e7ar o objetivo geral. Com isso, foi necess\u00e1rio compreender, na primeira se\u00e7\u00e3o, as \n\naltera\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas que ocorrem em mulheres da terceira idade, compreendendo as \n\nnecessidades relacionadas ao corpo. Posteriormente, foi necess\u00e1rio levantar as dificuldades \n\nmotoras e necessidades ergon\u00f4micas desse p\u00fablico no usar, vestir e desvestir pe\u00e7as do \n\nvestu\u00e1rio gerando a segunda se\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, \u00e9 apresentado o perfil comportamental \n\ndesse grupo segundo a literatura, para que possibilitar o entendimento dos novos \n\ncomportamentos que est\u00e3o desenvolvendo. Por fim, apresentamos os materiais, modelagens e \n\nadapta\u00e7\u00f5es identificadas, como j\u00e1 existentes, com a relev\u00e2ncia de compreender, a partir de \n\nque, s\u00e3o projetadas, atualmente, as pe\u00e7as de vestu\u00e1rio desse grupo. \n\n2.1 Mudan\u00e7as comuns no padr\u00e3o antropom\u00e9trico de \nmulheres a partir de 60 anos \n\n \n\nA antropometria est\u00e1 sempre sofrendo altera\u00e7\u00f5es de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o do tempo, \n\nseja pela realiza\u00e7\u00e3o de novas atividades culturais, seja por quest\u00f5es de sa\u00fade ou at\u00e9 mesmo \n\npor desejos est\u00e9ticos dos indiv\u00edduos. Al\u00e9m disso, h\u00e1 mudan\u00e7as que ocorrem naturalmente a \n\npartir do envelhecimento das pessoas, isso porque o corpo est\u00e1 em constante \n\ndesenvolvimento. \n\nMesmo j\u00e1 existindo alguns estudos antropom\u00e9tricos, \u201cno Brasil n\u00e3o h\u00e1 valores \n\nantropom\u00e9tricos de refer\u00eancia para os idosos, apesar de j\u00e1 terem sido realizados alguns \n\nestudos\u201d (GOMES; LUDORF, 2009, p.159) ainda n\u00e3o s\u00e3o suficientes para gerar uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o geral da terceira idade. No entanto, existem alguns m\u00e9todos que podem ser \n\nutilizados para coletar esses tipos de dados.  \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nSegundo Gon\u00e7alves (2009) com o avan\u00e7ar da idade ocorrem altera\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es \n\ncorporais, sendo em rela\u00e7\u00e3o ao peso, \u00e0 estatura, composi\u00e7\u00e3o corporal, e essas, em conjunto \n\nfatores gen\u00e9ticos e ambientais, podem ajudar a desenvolver doen\u00e7as cr\u00f4nicas al\u00e9m de perda \n\nda independ\u00eancia. Quando se envelhece, geralmente, ocorrem altera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 massa \n\ncorporal (MC) e a estatura. As mulheres ganham MC at\u00e9 os 75 anos, e a partir da\u00ed come\u00e7a a \n\nreduzir. (JUNIOR, 2007).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 altura, estudos apontam que h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o de 0,5 cm a 2,0 cm \n\naproximadamente por d\u00e9cada em ambos os sexos. \u201cEssa diminui\u00e7\u00e3o na estatura pode ser \n\ndevido a uma poss\u00edvel descalcifica\u00e7\u00e3o que o sistema esquel\u00e9tico sofre com o passar da idade.\u201d \n\n(SILVA, 2011, p. 31). Confirma J\u00fanior (2007, p.1): \n\n \n\nA estatura sofre uma redu\u00e7\u00e3o com a idade, que parece ser de 0,5 a 2 cm/ \n\nd\u00e9cada, ap\u00f3s os 60 anos, acentuando-se nas idades mais avan\u00e7adas, em \n\nambos os sexos. Al\u00e9m disso, em algumas situa\u00e7\u00f5es como, por exemplo, em \n\nproblemas posturais, incapacidade ou o fato de algum indiv\u00edduo estar \n\nacamado ou em cadeira de rodas, pode ser dif\u00edcil ou at\u00e9 mesmo imposs\u00edvel \n\nmedir a estatura da forma convencional. \n\n \n\nH\u00e1 geralmente, com o passar dos anos, altera\u00e7\u00e3o na curvatura da coluna, fator que se \n\ntorna relevante tamb\u00e9m quando se estuda-o dentro da ergonomia. Essas mudan\u00e7as s\u00e3o bem \n\nrepresentadas na Figura 1: \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Gallahue e Ozmun (2001 apud PEREIRA; TEIXEIRA; ETCHEPARE, 2006) \n\nFigura 1- Perda da estatura com o envelhecimento \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que, o que geralmente ocorre, com o avan\u00e7o da idade, \u00e9 o aumento da \n\ncurvatura da coluna, jogando sua estrutura esquel\u00e9tica para tr\u00e1s e consequentemente \n\ndiminuindo o tamanho entre o osso parietal (topo da cabe\u00e7a) e as v\u00e9rtebras lombares (cintura) \n\n(TEIXEIRA; PEREIRA, 2008). \n\nGon\u00e7alves (2009) e J\u00fanior (2007) comentam acerca do IMC (\u00edndice de massa corporal), \n\ndivis\u00e3o da massa corporal pela estatura (kg/m\u00b2) \u00e9 uma das principais formas para identifica\u00e7\u00e3o \n\nde indiv\u00edduos em risco nutricional. Indicam Santos e Sichieri (2005, p.1) que, \u201c\u00e9 amplamente \n\nutilizado como um indicador do estado nutricional devido \u00e0 sua forte correla\u00e7\u00e3o com a massa \n\ncorporal (r?0.80) e fraca correla\u00e7\u00e3o com a estatura.\u201d Resultados de outros estudos s\u00e3o \n\napresentados por Gon\u00e7alves (2009, p. 10): \n\n \n\nEntretanto, a frequente presen\u00e7a de patologias e a aus\u00eancia de pontos de \n\ncorte espec\u00edficos para os idosos tornam sua utiliza\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica \n\n(SANTOS; SICHIERI, 2005), como foi demonstrado por Ardern et al. \n\n(2004), que procuraram estabelecer valores indicativos para o per\u00edmetro da \n\ncintura em fun\u00e7\u00e3o das categorias de IMC e os compararam com os \n\nindicativos limiares de 88 cm para mulheres e 102 para os homens para \n\npredizer os riscos de eventos coronarianos. Os autores conclu\u00edram que os \n\nvalores indicativos est\u00e1ticos para o per\u00edmetro da cintura de homens e \n\nmulheres s\u00e3o insuficientes para identificar o aumento no risco \u00e0 sa\u00fade. \n\n \n\nPara Silva (2011, p. 32), \u201cDe Alba Romero et al. (2003) sugerem que um IMC adequado \n\npara pessoas idosas tem que ser maior do que para os adultos, tendo em vista que com o \n\navan\u00e7o da idade h\u00e1 mudan\u00e7as significativas na composi\u00e7\u00e3o corporal.\u201d Informa J\u00fanior (2007, \n\np. 1) que \u201csegundo a WHO, nos pa\u00edses industrializados, os indiv\u00edduos tendem a apresentar \n\naumento do IMC a partir da meia-idade, mantendo-se est\u00e1vel at\u00e9 por volta dos 65 anos nos \n\nhomens e 75 anos nas mulheres, quando se observa redu\u00e7\u00e3o nessa medida.\u201d. Igualmente, a \n\ncircunfer\u00eancia braquial \u00e9 sugerida para substituir o IMC ou pode ser usada como medida \n\nadicional para verificar tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o nutricional, indica Santos e Sichieri (2005). \n\nExistem outras mudan\u00e7as que podem ocorrer; segundo J\u00fanior (2007) o aumento do \n\nabd\u00f4men, por exemplo, \u00e9 associado ao aumento de gordura corporal (GC) nessa regi\u00e3o pela \n\nredistribui\u00e7\u00e3o da mesma. Geralmente, ocorre um ac\u00famulo de gordura corporal na regi\u00e3o \n\nabdominal. Mas, pode-se perceber que, al\u00e9m desse ac\u00famulo, o aumento da curvatura da \n\ncoluna pressiona os \u00f3rg\u00e3os e a muscula\u00e7\u00e3o do abd\u00f4men impulsionando-os para frente, \n\ncooperando tamb\u00e9m para o aumento dessa regi\u00e3o. \n\nSegundo Silva (2011) outro indicador antropom\u00e9trico que verifica o risco \u00e0 sa\u00fade \u00e9 a \n\nRela\u00e7\u00e3o Cintura-Quadril, RCQ. A forma de calcular esse valor \u00e9 da seguinte maneira: \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o cintura-quadril foi calculada simplesmente pela divis\u00e3o do \n\nper\u00edmetro da cintura (mensurada em cent\u00edmetros) pelo per\u00edmetro do quadril \n\n(mensurado em cent\u00edmetros). O per\u00edmetro da cintura \u00e9 medido na \u00e1rea mais \n\nestreita acima da cicatriz umbilical e o do quadril, sobre a maior protus\u00e3o \n\ngl\u00fatea e sobre o trocanter. (GON\u00c7ALVES, 2009, p.12) \n\n \n\nA RCQ tamb\u00e9m \u00e9 muito utilizada para verificar disposi\u00e7\u00e3o a algumas doen\u00e7as. Afirmam \n\nJ\u00fanior (2007) e Silva (2011) que a RCQ \u00e9 o melhor indicador antropom\u00e9trico para identificar \n\nriscos cardiovasculares e dist\u00farbios metab\u00f3licos, como o diabetes. \n\nE ainda, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa corporal magra, observa-se o seu decl\u00ednio quanto \u00e0 massa \n\nmuscular, que \u00e9 a reserva de prote\u00ednas do corpo e que permite a mobilidade e autonomia. \n\n(JUNIOR, 2007; SILVA; 2011). Dessa forma, acontece a atrofia muscular decorrente do \n\nenvelhecimento, os tecidos fibrosos acabam substituindo as fibras musculares, apontam \n\nGomes e Ludorf (2009). \n\nNo entanto, mesmo apresentando resultados important\u00edssimos para verifica\u00e7\u00f5es \n\nantropom\u00e9tricas, esses m\u00e9todos ainda n\u00e3o s\u00e3o considerados totalmente seguros, e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos em regi\u00f5es diferentes, com seus bi\u00f3tipos, aspectos socioculturais e econ\u00f4micos \n\nregionais, podem apresentar resultados divergentes quanto aos que se considerarem gerais. \n\n2.2 Dificuldades motoras e ergon\u00f4micas \n\n \n\nAs dificuldades motoras come\u00e7am a surgir com envelhecimento, mas o que pode \n\naumentar a for\u00e7a das mesmas \u00e9 o sedentarismo. A falta de exerc\u00edcios f\u00edsicos ajuda a ocasionar \n\na atrofia das fibras musculares, causando assim maior dificuldade na mobilidade. Existem \n\ntamb\u00e9m as dificuldades decorrentes de doen\u00e7as que aparecem. No geral, as duas causas \n\npodem deixar a pessoa dependente de outras, revela Gomes e Ludorf (2009, p.160): \n\n \n\nO envelhecimento pode tornar o indiv\u00edduo dependente de outras pessoas ou \n\nde algum tipo de assist\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o das atividades da vida di\u00e1ria \n\n(AVD). Atividades aparentemente simples como sentar, deitar, levantar-se, \n\ncaminhar e cuidar da casa, dentre outras, passam a ser mais complicadas, ou \n\nat\u00e9 mesmo, imposs\u00edveis de serem realizadas sem aux\u00edlio. O mesmo pode ser \n\ndito das atividades relacionadas \u00e0 higiene corporal, como tomar banho, e o \n\nvestir-se. \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 1 \u00e9 apresentado o n\u00edvel de dificuldade que o p\u00fablico possui para com cada \n\natividade di\u00e1ria a partir dos 65 anos de idade: \n\n \n\nGr\u00e1fico 1- N\u00edvel de dificuldade na realiza\u00e7\u00e3o de atividades di\u00e1rias por pessoas com mais de \n\n65 anos. \n \n\n \n\nFonte: Bee (1997, apud PUCCINI; WOLFF, 2014) \n\n \n\nSegundo Gomes e Ludorf (2009), a partir de aspectos relacionados \u00e0 estrutura corporal e \n\n\u00e0s doen\u00e7as, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o na massa muscular e na flexibilidade, ocasionando \n\ndificuldades em simples atos como vestir determinados tipos de roupas. Apontam ainda, \n\nGomes e Ludorf (2009 p. 164) que:  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres idosas, nota-se a prefer\u00eancia pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncal\u00e7as e vestidos mais male\u00e1veis, leves e soltos no corpo, com facilidade de \n\ncolocar, retirar e se mover. Uma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para o uso dessa \n\nvestimenta \u00e9 de que as articula\u00e7\u00f5es se encontram mais r\u00edgidas, bem como \n\nnormalmente ocorre, em fun\u00e7\u00e3o do envelhecimento, diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o. Da mesma maneira, observa-se um uso maior de cal\u00e7ados \n\nbaixos, causado possivelmente pela diminui\u00e7\u00e3o da propriocep\u00e7\u00e3o e do \n\nequil\u00edbrio. \n\n \n\nTorna-se poss\u00edvel verificar que algumas limita\u00e7\u00f5es se repetem quando se fala do vestir e \n\ndesvestir roupas. E foi buscando verificar esses problemas que Costa (2012) fez um estudo \n\ncom um grupo de idosos para coletar resultados mais precisos. No Gr\u00e1fico 2 est\u00e3o dispostos \n\nos resultados de sua an\u00e1lise: \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2- Classifica\u00e7\u00e3o do grau de dificuldade em cada atividade (relacionadas ao vestir e \n\ndesvestir). \n\n \n\nFonte: Costa (2012, p. 77). \n\n \n\nFoi poss\u00edvel verificar que a atividade que apresenta mais dificuldade na execu\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\ndobrar os joelhos, com 3,1% e a que apresenta mais facilidade \u00e9 a de fechar a braguilha, com \n\n9,8%.  \n\nAssim, torna-se percept\u00edvel que com o aumento da idade aumenta-se o grau de \n\ndificuldade em atividades relacionadas ao vestir (ajustar uma pe\u00e7a ao corpo) e desvestir, \n\ncausando assim uma rejei\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 pe\u00e7as que possuem atributos mais complicados para \n\ndeterminado p\u00fablico. \n\n \n\n2.2.1  Dificuldades sensoriais  \n \n\nQuando se chega \u00e0 terceira idade, considerada por muitos a \u201cmelhor idade\u201d (MELO; \n\nMELO, 2014) v\u00e3o surgindo v\u00e1rias necessidades e limita\u00e7\u00f5es, tanto no conv\u00edvio social, quanto \n\nfamiliar, mas principalmente surgem limita\u00e7\u00f5es quanto a sa\u00fade dos indiv\u00edduos. Dessas \n\ndificuldades, algumas s\u00e3o motoras, ergon\u00f4micas, ou sensoriais. As que s\u00e3o sensoriais podem \n\nimpedir que o indiv\u00edduo tenha um contato aut\u00eantico com o produto que est\u00e1 tocando, ouvindo \n\nou vendo. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nA audi\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizada como uma forma de feedback para a\u00e7\u00f5es ao qual o usu\u00e1rio tem \n\nretorno, apresentando desvantagens em idosos, pois \u00e9 comum o desgaste auditivo dos mesmos \n\n(MELO; REIS; SANTOS; BOSSE, 2012). \n\nPor ser um \u00f3rg\u00e3o que est\u00e1 exposto \u00e0 luz, vento, poeira, entre outras situa\u00e7\u00f5es e produtos, \n\no olho, que \u00e9 respons\u00e1vel pela vis\u00e3o, \u00e9 um dos \u00f3rg\u00e3os que mais sofre com o processo do \n\nenvelhecimento, principalmente por diversas doen\u00e7as do organismo (MENDES, 2008). \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao tato, que \u00e9 respons\u00e1vel por parte da intera\u00e7\u00e3o com o produto, \u00e9 comum \n\nos idosos apresentarem problemas de manejo de objetos, alguns tremores, falta de for\u00e7a e at\u00e9 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade do toque (MELO; REIS; SANTOS; BOSSE, 2012). \n\nO Quadro 1 apresenta as altera\u00e7\u00f5es que cada modalidade sensorial sofre com o \n\nenvelhecimento (resultados considerados j\u00e1 a partir dos 60 anos): \n\n \n\n \n\nQuadro 1- Efeitos da idade nas diferentes modalidades sensoriais. \n\n \n\n \n\n Fonte: Fontaine (2000, apud CANCELA, 2007, p.04) \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel perceber o quanto a idade pode afetar alguns dos sensores, enquanto outros s\u00e3o \n\nmenos afetados, esse resultado \u00e9 mostrado por Cancela (2007, p. 04): \n\n \n\nO envelhecimento perceptivo \u00e9 muito diferenciado. Algumas modalidades \n\nsensoriais, como o olfato, o gosto ou a cinestesia, s\u00e3o pouco afetadas pela \n\nidade, ao passo que outras, como a audi\u00e7\u00e3o, a vis\u00e3o e o equil\u00edbrio, s\u00e3o \n\ngravemente afetadas. De todas estas modalidades perceptivas, o \n\nenvelhecimento afeta de forma mais significativa o equil\u00edbrio, audi\u00e7\u00e3o e \n\nvis\u00e3o, sendo que isto acarreta consequ\u00eancias importantes, e por vezes graves, \n\na n\u00edvel psicol\u00f3gico e social. \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nAssim, se torna importante n\u00e3o s\u00f3 averiguar as dificuldades motoras e ergon\u00f4micas, mas \n\nsensoriais tamb\u00e9m. Pois os produtos oferecidos pelo mercado devem possibilitar ao usu\u00e1rio a \n\nexperi\u00eancia completa de sensorialidade. Al\u00e9m disso, esses impedimentos podem alterar a \n\nescolha do artefato, uma vez que o usu\u00e1rio usa dos sentidos para \u201cinteragir\u201d com os produtos. \n\nNesse caso, se torna necess\u00e1rio o estudo e aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos ergon\u00f4micos, \n\nbuscando incluir o sensorial, para proporcionar melhor conforto aos idosos, principalmente \n\npara proje\u00e7\u00e3o de produtos de moda, que estar\u00e3o em total contato com o corpo. \n\n2.3 Comportamento do p\u00fablico em termos de \nprefer\u00eancias e desejos \n\n \n\nSegundo Melo e Melo (2014, p. 34) \u201cno decorrer do envelhecimento, mudan\u00e7as \n\nfisiol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e sociais v\u00e3o se fazendo e influenciam de modo decisivo o \n\ncomportamento da pessoa idosa.\u201d A terceira idade \u00e9 considerada por muitos um per\u00edodo de \n\ndificuldades, de exclus\u00e3o, de tristeza. No entanto, o comportamento desse grupo vem se \n\nalterando cada vez mais, demonstrando ser um p\u00fablico com comportamento diferenciado, \n\nmais alegre, que aproveita a vida, e cheio de for\u00e7as, \u00e9 o que apontam Ruppenthal e Schemes \n\n(2016). S\u00e3o percept\u00edveis que os h\u00e1bitos desse grupo j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o os mesmos, com grandes \n\ndiferen\u00e7as de antigamente, alega Pollini (2014, p. 19): \n\n \n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que o envelhecimento hoje se desenvolve de forma muito diversa \n\nde \u00e9pocas anteriores; as teorias da terceira idade ou da vis\u00e3o de uma nova \n\ncategoria de comportamento relacionado ao envelhecer, embora tragam \n\nperigos por seu potencial de coopta\u00e7\u00e3o pelo mercado, surgem tamb\u00e9m a \n\npartir de observa\u00e7\u00e3o da realidade posta de que existem formas de vivenciar o \n\nenvelhecimento. \n\n \n\nUma rejei\u00e7\u00e3o pelos estere\u00f3tipos criados tem sido apresentada por essas pessoas que n\u00e3o \n\naceitam se comportar, vestir e at\u00e9 falar nas formas que s\u00e3o determinadas pela sociedade, pois \n\nnovos significados e possibilidades para o envelhecimento s\u00e3o criadas por esse p\u00fablico. \n\n(RUPPENTHAL; SCHEMES, 2016). Confirma Ballstaedt (2007, p. 9) que: \n\n \n\nFoi-se o tempo em que ser idoso era sin\u00f4nimo de cadeira de balan\u00e7o, \n\ncestinha de tric\u00f4, mau humor e reumatismo. Hoje, com o aumento da \n\nexpectativa de vida, sua imagem est\u00e1 tamb\u00e9m vinculada a cosm\u00e9ticos que \n\nrejuvenescem, perfumam e embelezam, vitaminas fortificantes, viagens ao \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nexterior, passeios e at\u00e9 faculdade. O mercado brasileiro, a exemplo do que j\u00e1 \n\nacontece nos Estados Unidos e na Europa, experimenta um novo tipo de \n\nconsumidor. \n\n \n\nUm aspecto que se pode observar \u00e9 a quest\u00e3o do tempo, esses consumidores est\u00e3o \n\npossuindo mais tempo, principalmente depois que se aposentam, e com isso investem em \n\nmomentos de lazer e de distra\u00e7\u00e3o. Uma dessas atividades que vem ganhando \u00eanfase \u00e9 o \n\nturismo, informa Ruppental e Schemes (2013, p. 320): \n\n \n\nO turismo \u00e9 outro setor que j\u00e1 est\u00e1 bem adaptado para atender com qualidade \n\no p\u00fablico velho. Sabe-se que os velhos disp\u00f5em de tempo e recursos \n\nfinanceiros para gastar, e o turismo se antecipou ocupando sua fatia de \n\nmercado. H\u00e1 ag\u00eancias de turismo focadas somente neste p\u00fablico, com \n\npacotes exclusivos para os velhos. \n\n \n\n \n\nPara Reis (2007, p. 9), na atualidade, as pessoas \u201cpermanecem saud\u00e1veis durante mais \n\ntempo, ganham uma cada vez mais surpreendente qualidade de vida, dependendo, \u00e9 claro, do \n\nn\u00edvel do seu poder econ\u00f4mico-financeiro, e se apresentam com for\u00e7a e energia antes \n\ninsuspeitas nos idosos das outras gera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nDentre as v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es de lazer e divertimento, as festas (bailes) s\u00f3 para a terceira idade, \n\nt\u00eam sido muito buscadas por esse p\u00fablico como forma de entretenimento e distra\u00e7\u00e3o. Revela \n\nHolanda, Mendozza e Silva (2014, p. 10): \n\n \n\nSobre os motivos que os fazem frequentar os bailes, grande parte dos idosos \n\nv\u00e3o ao baile em busca de lazer e descontra\u00e7\u00e3o. De acordo com alguns relatos \n\ndurante as entrevistas, alguns idosos afirmaram passar muito tempo \n\nsozinhos, e os bailes os ajudam a descontrair, encontrar pessoas e se divertir. \n\nSendo assim, de acordo com Eizirik, Candiago e Knijnik, (2001), os bailes \n\npodem ser como uma rede social, onde pode haver contatos interpessoais, \n\nfazer autoavalia\u00e7\u00e3o, receber apoio emocional, manter uma identidade social, \n\nentre outros. \n\n \n\nNo dia 19 de Dezembro de 2014, o programa Encontro com F\u00e1tima Bernardes, exibido \n\npelo canal Rede Globo, foi direcionado a apresentar um grupo de idosos, que gosta de dan\u00e7ar. \n\nNesse programa, tamb\u00e9m foi mostrado um diferencial: este grupo tem optado pelo hip hop ao \n\ninv\u00e9s dos tradicionais bailes da terceira idade. Percebe-se, a partir disto, que o crescimento \n\nsignificativo desse novo eixo do mercado, chamou \u00e0 aten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia televisiva, que dedicou \n\num momento (e certamente, oportunamente dedicar\u00e1 outros) para apresentar o conte\u00fado. \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nTorna-se cada vez mais expl\u00edcito o quanto esse grupo tem preferido novas \u00e1reas, fazendo \n\nnovas escolhas, alterando as rotinas que lhes s\u00e3o criadas como estere\u00f3tipos pela sociedade.  \n\nOutro t\u00f3pico que \u00e9 apontado como sin\u00f4nimo de qualidade de vida para essas mulheres \u00e9 a \n\npr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos. Mesmo na terceira idade, muitas dessas mulheres ainda mant\u00eam-\n\nse dispostas e fazem caminhada, v\u00e3o frequentemente \u00e0 academia e praticam pilates, \n\nhidrogin\u00e1stica e/ou muscula\u00e7\u00e3o. Ainda, algumas preferem a dan\u00e7a, auxiliando na coordena\u00e7\u00e3o \n\nmotora, como apontam Ruppenthal e Schemes em pesquisa realizada em 2016. \n\nEm uma pesquisa com grupo de idosos da cidade de S\u00e3o Paulo, Moreira (2010) \n\nidentificou grande preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade (incentivada por propagandas \n\ne campanhas), isso sendo a principal raz\u00e3o a motivar a matr\u00edcula em uma academia.  \n\nComo forma de deixar passar o tempo, muitos idosos tamb\u00e9m utilizam o computador, \n\npara vivenciar um novo tipo de experi\u00eancia, um efeito mais moderno e tecnol\u00f3gico tamb\u00e9m \n\nvem ganhando espa\u00e7o na vida desses consumidores. \u201cOs velhos que j\u00e1 se renderam \u00e0 \n\ntecnologia e s\u00e3o adeptos da internet utilizam a rede para diversos fins, mas, segundo o Ibope, \n\n\u201ccomunica\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 a atividade l\u00edder entre os internautas maduros.\u201d (RUPPENTHAL; \n\nSCHEMES, 2016, p. 319). O computador \u00e9 apresentado tamb\u00e9m como forma de ligar as \n\npessoas, os idosos e outros membros da fam\u00edlia: \n\n \n\nAs redes sociais e outros programas de conversa online t\u00eam aproximado \n\ngera\u00e7\u00f5es e afastado a solid\u00e3o para muitos velhos que vivem sozinhos, pois, \n\nal\u00e9m de conversarem com parentes e amigos atrav\u00e9s do computador, h\u00e1 uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o f\u00edsica por parte das pessoas, principalmente filhos e netos, que \n\nse prontificam a ensin\u00e1-los a usar a m\u00e1quina (RUPPENTHAL; SCHEMES, \n\n2016, p. 319). \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 t\u00e3o recente a utiliza\u00e7\u00e3o do computador pela boa idade, como \u00e9 conhecida por \n\nmuitos, pois j\u00e1 existe v\u00e1rios cursos de inform\u00e1tica direcionado para homens e mulheres, que \n\nmesmo ap\u00f3s os 60, desejam se adaptarem a esse meio tecnol\u00f3gico. Alguns, mantendo a \n\nexperi\u00eancia que j\u00e1 possu\u00edam antes e outros aproveitando o novo tempo que adquiriram para \n\nevolu\u00edrem cada vez mais. Com isso, em todo o pa\u00eds, v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo \n\nuniversidades se prop\u00f5em e se adaptam para oferecer novos cursos que proporcionem o \n\nconhecimento aos adultos maduros (RUPPENTHAL; SCHEMES, 2016). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio observar tamb\u00e9m a efic\u00e1cia que os grupos sociais t\u00eam apresentado no que se \n\ndiz respeito ao lazer e \u201ca busca por melhores condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade f\u00edsica e mental, necessidade \n\nde intera\u00e7\u00e3o com outras pessoas, necessidade de realizar atividades f\u00edsicas, geralmente por \n\norienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, e aumento do per\u00edodo de vida ativa\u201d, que s\u00e3o motivos para optar em \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nparticipar de um grupo de conviv\u00eancia, mostrados por estudos de Ventura e Rodrigues (2014, \n\np. 83). Os grupos s\u00e3o \u00f3timos contribuintes para o desenvolvimento de uma independ\u00eancia e \n\nautodetermina\u00e7\u00e3o, sendo, na verdade, uma rede de apoio para a busca autonomia e de um \n\nsentido para a vida. (MELO; MELO, 2014). A ess\u00eancia desses grupos auxilia da seguinte \n\nforma: \n\n \n\nDentro dos grupos, os idosos compreendem que podem se livrar da sensa\u00e7\u00e3o \n\nde estarem apartados da sociedade, encontrando um \u201cnovo\u201d lugar dentro de \n\nsuas fam\u00edlias e sociedade. Mediante as novas possibilidades vislumbradas \n\ndentro de um grupo social, tornam-se cientes do sentido pejorativo que \n\natribuem \u00e0 velhice. N\u00e3o aceitando mais esse menosprezo, essa conota\u00e7\u00e3o \n\nabsurda e desumana, livrando-se dos preconceitos que os cercam. Os grupos \n\nsociais que incluem tamb\u00e9m os grupos de terceira idade prestam um servi\u00e7o \n\nque, mais do que social, \u00e9 humano. Integram em si a possibilidade da revis\u00e3o \n\nde valores e do reconhecimento de pessoas que buscam manterem-se dignas, \n\nrespeitadas, ativas, colaboradoras, capazes, vivas. Contribuem para a \n\ncompreens\u00e3o da velhice como apenas mais uma fase da vida, seja ela ou n\u00e3o \n\na fase final. Apenas mais uma etapa. Partilham dentro deles a ideia de que, \n\napesar de viverem dentro de uma sociedade que privilegia a satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nseus interesses mais imediatos, para realiza\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias ambi\u00e7\u00f5es, o \n\nidoso pode e deve lutar para manter seu lugar e destacar-se nele. Lugar esse \n\nque \u00e9 legitimamente seu. (MELO; MELO, 2014, p. 39). \n\n \n\nTendo assumido um diferente comportamento na atualidade, \u00e9 poss\u00edvel identificar que os \n\ndesejos de consumo tamb\u00e9m se alteraram. Com mais experi\u00eancia com o mercado, esses \n\nconsumidores s\u00e3o mais exigentes quanto ao atendimento. Os Idosos s\u00e3o mais inovadores do \n\nque os jovens, s\u00e3o mais discriminativos em rela\u00e7\u00e3o aos an\u00fancios e mais desejosos de \n\nparticipar de atividades de consumo (SLONGO; ALBRECHT; LAVOURAS; ESTEVES; \n\nBARCELOS, 2009). H\u00e1 uma maior valoriza\u00e7\u00e3o em alguns pontos, como cordialidade e \n\nagilidade que s\u00e3o valorizados por esse p\u00fablico na hora do atendimento, particularidades das \n\nequipes das lojas, do que o tempo que se espera na fila para concluir a compra. (LOPES; \n\nGARCIA; SANTOS; SCHIAVO, 2013). Alguns outros pontos (exig\u00eancias) s\u00e3o apresentados \n\npor Slongo et al. (2013, p. 03) como solicitados pela terceira idade: \n\n \n\nNo geral, os idosos: economizam e investem mais; gastam mais em produtos \n\nde luxo; consideram a compra como um evento social; s\u00e3o bastante \n\norientados pela conveni\u00eancia dos produtos; preferem mecanismos de venda \n\nmais tradicionais ou com maior reputa\u00e7\u00e3o; buscam aten\u00e7\u00e3o pessoal e \n\nservi\u00e7os especiais; escolhem produtos pela qualidade e pelo nome da marca; \n\ns\u00e3o menos sens\u00edveis ao pre\u00e7o; reclamam menos quando n\u00e3o est\u00e3o satisfeitos \n\ncom uma determinada compra. \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nCom isso, pode-se compreender melhor algumas modifica\u00e7\u00f5es no comportamento das \n\nmulheres diante do envelhecimento e alguns fatores que conduzem as op\u00e7\u00f5es de novos \n\nh\u00e1bitos de consumo e de investimento de tempo. Mesmo assim, sabe-se que pode haver v\u00e1rios \n\noutros setores e atividades que est\u00e3o recebendo integrantes com faixa et\u00e1ria superior aos 65 \n\nanos, tornando-se necess\u00e1rio estar atento a essas mudan\u00e7as para melhor proporcionar \n\ncontentamento a este p\u00fablico. \n\n \n\n2.3.1  Comportamento do p\u00fablico em termos de prefer\u00eancias e desejos \nquanto ao consumo de moda \n\n \n\nQuando se fala de consumo as mulheres est\u00e3o atentas a todos os aspectos que lhes \n\npromovem satisfa\u00e7\u00e3o. E quando se fala de consumo de moda elas se tornam mais exigentes \n\nainda. Isso ocorre, pois a cada dia o p\u00fablico da boa idade assume diferentes comportamentos, \n\nassume prefer\u00eancias e desejos cada vez mais diversos e considerados \u201cfora do comum\u201d. Um \n\ngrande exemplo de mulher que se destaca pelo seu excepcional estilo de se vestir \u00e9 a \n\nempres\u00e1ria Iris Apfel, com 95 anos de idade, tem se tornado uma refer\u00eancia da Moda. Ela se \n\nveste sempre com roupas muito coloridas, acess\u00f3rios poderosos e \u00f3culos maximalista, \n\nchamando assim sempre a aten\u00e7\u00e3o dos que est\u00e3o por perto (MINGO, 2016). Em entrevista \n\nconcedida a ELLE Abril (divulgada no site no dia 29 de novembro de 2016), a empres\u00e1ria \n\nApfel apresenta uma cr\u00edtica forte e que se encaixa perfeitamente com o atual mercado de \n\nmoda, demonstrando assim quais os seus desejos: \n\n \n\nEu acho isso est\u00fapido. Eu acho que os estilistas s\u00e3o muito focados na \n\njuventude. Eu acho que eles criam roupas muito caras para mulheres de 60, \n\n70 anos e pensam em um corpo de 16 e 18 anos. As jovens n\u00e3o conseguem \n\npagar por uma roupa dessas e as mulheres n\u00e3o ficam bem se as usam!\u2019, disse \n\nela (MINGO, 2016, p. 01). \n\n \n\n \n\nA opini\u00e3o de Iris Apfel se torna a decifra\u00e7\u00e3o de um novo mecanismo para produzir para a \n\nterceira idade, ela deixa claro que n\u00e3o h\u00e1 mais um padr\u00e3o estabelecido, mas que o que faz \n\nbem \u00e9 vestir-se como gosta, e ainda, apresenta a falta de foco dos designers de moda para com \n\nesse p\u00fablico (MINGO, 2016). \n\nOutro exemplo que se tornou \u00e9 o do fot\u00f3grafo Ari Seth Cohen que possui um blog \n\nvoltado apenas para divulgar imagens de mulheres idosas que se destacam no vestir. A \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nmanchete, do dia 22 de outubro de 2016, referente ao projeto de Ari na revista CLAUDIA \n\nAbril descreve o desempenho do mesmo:  \n\n \n\nAdvanced Style: blog mostra que idade n\u00e3o sai de moda. Ari Seth Cohen sai \n\npelas ruas de Nova York - e do mundo - em busca de mulheres mais velhas \n\ncheias de atitude! O fot\u00f3grafo, que iniciou seu projeto de Street Style em \n\n2008, ganhou visibilidade e hoje coleciona livros e um document\u00e1rio sobre o \n\nsite. (BEVILAQUA, 2016, p. 01). \n\n \n\nO blog vem mostrando v\u00e1rias idosas com estilo pr\u00f3prio, que assumem seu modo de ser e \n\nvestir sem se prender aos costumes tradicionais da sociedade, mantendo uma diferencia\u00e7\u00e3o \n\nsem que seja necess\u00e1rio se importar com o que o p\u00fablico pensa, fala ou associa a elas. O \n\nfot\u00f3grafo Ari diz que sempre esteve atento aos mais idosos, e que do ponto de vista da moda \n\neles s\u00e3o mais interessantes e n\u00e3o veem a necessidade de satisfazer a sociedade \n\n(BEVILAQUA, 2016). \n\nEm estudo realizado, Prodanov, Schemes e Montardo (2015) percebem o quanto \u00e9 dif\u00edcil \n\npara a mulher idosa encontrar pe\u00e7as que estejam de acordo com os seus desejos. A pr\u00f3pria \n\nfacilidade de encontr\u00e1-las j\u00e1 se torna o primeiro desejo, como eles analisam: \n\n \n\nPode-se observar que o mercado de moda e vestu\u00e1rio \u00e9 um dos nichos de \n\nmercado com potencial de crescimento perante esse p\u00fablico. O problema \u00e9 \n\nque, na maioria das situa\u00e7\u00f5es, os idosos n\u00e3o encontram o que procuram com \n\nfacilidade, o que n\u00e3o significa dizer que fa\u00e7am quest\u00e3o de lojas \n\nespecializadas na terceira idade. \u00c9 o que aponta a pesquisa do IBGE, que \n\nmostra que senhoras com mais de 60 anos de idade querem as cores da \n\nmoda, o modelo usado pelas mais jovens, mas adaptado ao seu corpo, e \n\nquerem encontrar esse produto em uma loja de departamentos ou no \n\ncom\u00e9rcio da esquina, n\u00e3o em lojas especializadas. Ou seja, elas querem ser \n\ninclu\u00eddas. (PRODANOV; SCHEMES; MONTARDO, 2015, p. 9). \n\n \n\nOutro estudo, realizado por Barcelos, Esteves e Slongo (2016, p. 7) mostra prefer\u00eancias \n\ndesse p\u00fablico, al\u00e9m de algumas interven\u00e7\u00f5es que podem influenciar as escolhas dos \n\nconsumidores: \u201cmotiva\u00e7\u00f5es pessoais para a escolha de moda, influ\u00eancia de fatores sociais, \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre a moda para a terceira idade, simbolismos associados a roupas\u201d, s\u00e3o alguns \n\ndos v\u00e1rios fatores que existem. \n\nO poema \u201cWarning\u201d 15, de Jenny Joseph descreve perfeitamente, as prefer\u00eancias desse \n\np\u00fablico, escrito no p\u00f3s- guerra; esse poema tornou-se uma evid\u00eancia libert\u00e1ria para o Red Hat \n\nSocieties (Clube do Chap\u00e9u Vermelho), nos Estados Unidos:  \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nQuando for uma mulher velha eu usarei roxo, com um chap\u00e9u vermelho que \n\nn\u00e3o vai combinar. Gastarei toda a minha pens\u00e3o em brandy e luvas para o \n\nver\u00e3o e direi que n\u00e3o temos dinheiro para manteiga. Sentarei na cal\u00e7ada \n\nquando estiver cansada [\u2026]. Sairei de chinelos na chuva. Colherei flores dos \n\njardins de outras pessoas. Aprenderei a cuspir [...]. \n \n\nHoje, esse tipo de associa\u00e7\u00e3o se tornou cada vez mais popular, existindo nos Estados \n\nUnidos mais de 36.000 clubes e cerca de 850.000 membros (POLLINI, 2014). \n\nAo observar por diferentes \u00e2ngulos o mesmo p\u00fablico alvo, torna-se percept\u00edvel o qu\u00e3o \n\nheterog\u00eaneo ele \u00e9, e o quanto cada vez mais ele adquire especifica\u00e7\u00f5es diversificadas. Esses \n\nconsumidores assumem pap\u00e9is diferentes e comportamentos diferentes, n\u00e3o apenas tornando \n\ndif\u00edcil uma \u00fanica classifica\u00e7\u00e3o do mesmo, mas indicando a impossibilidade de faz\u00ea-la, pois \n\n\u201cas caracter\u00edsticas do envelhecimento variam de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo (dentro de \n\ndeterminado grupo social), mesmo que expostos \u00e0s mesmas vari\u00e1veis ambientais.\u201d \n\n(BALLSTAEDT, 2007, p. 2).  \n\nDessa forma, se torna claro, o quanto \u00e9 necess\u00e1rio estudar e observar as mudan\u00e7as que \n\nocorrem com esse grupo, para compreender a melhor maneira de desenvolver materiais que \n\nsejam adeptos a satisfazerem essas especifica\u00e7\u00f5es diversificadas, de modo que n\u00e3o exclua \n\nnenhum outro grupo deste mesmo segmento, por causa da heterogeneidade de suas \n\ncaracter\u00edsticas. \n\n2.4 Materiais, modelagens e adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes \naplicadas ao vestu\u00e1rio da terceira idade \n\n \n\nAo falar de moda para a terceira idade \u00e9 poss\u00edvel perceber que pouco conte\u00fado \u00e9 \n\ngerado em rela\u00e7\u00e3o a esse p\u00fablico, demonstrando assim, o quanto o mercado, institui\u00e7\u00f5es e a \n\nsociedade encontram-se desatentas a esse p\u00fablico. Isso acontece pela heterogeneidade de \n\ncaracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas que esse grupo adquire cada dia. No entanto, mesmo sendo \n\npouco conte\u00fado existente, esses ainda s\u00e3o auxiliadores na produ\u00e7\u00e3o da moda atual, para a \n\nterceira idade. \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n2.4.1 Especifica\u00e7\u00f5es gerais de modelos j\u00e1 existentes \n \n\nQuando se pensa em moda para a terceira idade se faz necess\u00e1rio lembrar que h\u00e1 \n\nadapta\u00e7\u00f5es cruciais para que uma pe\u00e7a esteja correta e ergonomicamente adaptada \u00e0s \n\nnecessidades da mesma. \u00c9 vital lembrar que h\u00e1 mais especifica\u00e7\u00f5es para pessoas com idade \n\nacima dos 60 do que se tem para mulheres com uma m\u00e9dia de 20. A n\u00e3o observa\u00e7\u00e3o dessas \n\nquest\u00f5es, no geral, leva a insatisfa\u00e7\u00e3o de quem busca um look de acordo com seus anseios e \n\nprefer\u00eancias. \n\nExiste uma grande dificuldade enfrentada pelas consumidoras quando necessitam \n\ncomprar algo novo. Um dos quesitos apresentados em pesquisa realizada por Slongo, \n\nAlbrecht, Lavouras, Esteves e Barcelos (2009) est\u00e1 relacionada \u00e0 quest\u00e3o do tamanho, sendo \n\nmencionado pelas entrevistadas pelo fato de n\u00e3o conseguirem encontrar, no mercado, roupas \n\ncom os tamanhos desejados. Em geral, pe\u00e7as de roupa s\u00e3o grandes demais ou pequenas. H\u00e1 \n\nsempre reclama\u00e7\u00f5es \u201cde pe\u00e7as muito justas, desconfort\u00e1veis e algumas vezes dif\u00edceis de \n\nvestir.\u201d (BRAGA; MARTINS, 2016, p.11). N\u00e3o sendo apenas esses os inc\u00f4modos \n\napresentados pelo p\u00fablico, em sua mesma pesquisa, Braga e Martins (2016), as entrevistadas \n\ncitaram a grande dificuldade de vestir as pe\u00e7as justas que encontram no mercado, reclamaram \n\ntamb\u00e9m do desconforto quanto \u00e0s golas, punhos e mangas apertadas.  \n\nAl\u00e9m disso, as consumidoras da terceira idade apontam outras quest\u00f5es ainda observadas \n\nnas roupas que compram ou chegam a provar:  \n\n \n\nSegundo elas, as roupas \u00e0 venda s\u00e3o muito transparentes e decotadas. Todas \n\nparecem ser demasiadamente largas, como se fossem para pessoas obesas e \n\nn\u00e3o para pessoas maduras. Shirley comenta que a modelagem est\u00e1 muito \n\npequena, e o tamanho \u201cGG\u201d que se encontra nas lojas hoje parece um \u201cP\u201d da \n\nmodelagem de antigamente. A maioria delas tem dificuldade em encontrar \n\ncal\u00e7as, pois precisam comprar uma numera\u00e7\u00e3o grande para servir bem na \n\ncintura e acabam tendo que ajustar e cortar as pernas, tirando o corte da \n\npe\u00e7a. Outros dois itens a que elas deram \u00eanfase foram casacos e mai\u00f4s. Os \n\ncasacos parecem ter tamanho ou modelagem inadequada na quest\u00e3o das \n\nmedidas, pois n\u00e3o servem na parte das costas, deixando a pe\u00e7a apertada e \n\ncausando limita\u00e7\u00e3o na movimenta\u00e7\u00e3o do tronco e dos bra\u00e7os; j\u00e1 os mai\u00f4s, \n\ns\u00e3o todos muito pequenos, cavados e cheios de recortes. A quest\u00e3o da \n\npadroniza\u00e7\u00e3o de medidas tamb\u00e9m foi observada, pois declaram que a \n\nnumera\u00e7\u00e3o das roupas que usam varia muito de marca para marca. \n\n(RUPPENTHAL e SCHEMES, 2016, p. 327). \n\n \n\n Assim, as entrevistas explicitam que o mercado de moda brasileiro, al\u00e9m de n\u00e3o \n\npossuir uma solicitude para com o p\u00fablico da melhor idade, tamb\u00e9m demonstra n\u00e3o ter \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\nencontrado padr\u00f5es de medidas que possam abranger de forma mais exata o mesmo. E que \n\nsuas varia\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas, tendem a divergir de acordo com cada estudo realizado. \n\n \n\n2.4.2 Medidas e modelagens \n\n \n\nEsse p\u00fablico, em diferentes pesquisas j\u00e1 realizadas (BRAGA; MARTINS, 2016; \n\nRUPPENTHAL; SCHEMES, 2016; SLONGO; ALBRECHT; LAVOURAS; ESTEVES; \n\nBARCELOS, 2009), deixa expl\u00edcito a quest\u00e3o do tamanho das roupas, sejam elas grandes ou \n\npequenas, tornando-se poss\u00edvel perceber a falta de um estudo que proporcione mais acertos \n\npor partes das confec\u00e7\u00f5es de moda para o mesmo. Existem poucas medidas dispon\u00edveis para \n\nestudo e nenhuma delas \u00e9 considerada como um padr\u00e3o a ser utilizado (BOUERI, 2008).  \n\nNo entanto, h\u00e1 alguns estudos acerca de medidas no Brasil referentes ao p\u00fablico da \n\nterceira idade, que geralmente s\u00e3o utilizadas e apresentadas como refer\u00eancias para \n\nModelagem. A Tabela 1, a seguir \u00e9 um estudo comparativo feito por Alves e Gruber (2011) \n\nque utiliza as medidas do tamanho 40 e apresenta as refer\u00eancias mais consultadas para \n\nprodu\u00e7\u00e3o de modelagem para a terceira idade. As medidas foram sugeridas pela Norma \n\nBrasileira de Regulamenta\u00e7\u00e3o- NBR 133779 (que n\u00e3o \u00e9 mais empreg\u00e1vel por ter sido \n\ncancelada e substitu\u00edda), por Duarte e Saggese (2002), por Heinrich (2005), pelo Senai (2006) \n\ne pelo Senac (2008), essas medidas s\u00e3o indicadas pelos autores, respectivamente, e na \u00faltima \n\ncoluna Alves e Gruber (2011) mostram a diferen\u00e7a existente entre a maior e a menor das \n\nmedidas da mesma \u00e1rea aferida, mostrando assim que existe uma grande varia\u00e7\u00e3o entre a \n\nalega\u00e7\u00e3o de cada um dos autores:  \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Alves e Gruber (2011, p. 8). \n\n \n\nTabela 1- Comparativo entre medidas do manequim 40. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nEsta tabela apresenta um comparativo entre as medidas apresentadas como refer\u00eancias \n\npara modelagens de roupas para mulheres da terceira idade, mesmo assim, \u00e9 not\u00e1vel que h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as entre as mesmas, indicando que ainda n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel definir um par\u00e2metro, enquanto \n\na diferen\u00e7a do Per\u00edmetro do Pesco\u00e7o entre a maior e a menor foi m\u00ednima, 0,01 cm, a diferen\u00e7a \n\ndo Comprimento do Tronco Anterior \u00e0 Cintura entre a maior e a menor foi de 6,5 cm, sendo \n\numa diferen\u00e7a muito grande e que pode alterar totalmente algum modelo produzido.  \n\n Existe tamb\u00e9m uma pesquisa realizada, Braga e Martins (2016), que mostra outro \n\ncomparativo de medidas, nesse caso, a an\u00e1lise entre medidas \u00e9 feita entre a tabela de medidas \n\nindicada pelo SENAI para produ\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio da terceira idade e medidas coletadas de um \n\ngrupo de 36 idosas das cidades de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Amoreira e Londrina, do Paran\u00e1, todas \n\nreferentes ao manequim 40. Nesse caso, os autores calcularam a m\u00e9dia das medidas do grupo \n\nde idosas e as compararam com as do Senai, observando algumas diferen\u00e7as. \u201cEnquanto na \n\ncitada apostila, a diferen\u00e7a entre busto e cintura era 18, nas medidas obtidas com as idosas era \n\n2. J\u00e1 a diferen\u00e7a entre quadril e cintura era 26 na tabela do SENAI e 13 nas medidas das \n\nidosas\u201d (BRAGA; MARTINS, 2016, p. 8). Em seguida, verificaram as diferen\u00e7as entre as \n\nmedidas de busto, cintura e quadril, os resultados foram 0,4, 15,6 e 2,6 cent\u00edmetros, \n\nrespectivamente, conforme no Quadro 2: \n\nFonte: Braga e Matins (2016, p. 9) \n\n \n\n  Sendo assim,  considera-se que os valores de medidas no Brasil voltados para a melhor \n\nidade possui algumas semelhan\u00e7as em alguns pontos, j\u00e1 em outros possuem amplas \n\ndiverg\u00eancias. Com isso, expressa-se uma impossibilidade de usar as medidas de forma \n\ngeneralizada, ou consider\u00e1-las para um n\u00famero expressivo de pessoas, pois os mesmo \n\ncausaria incongru\u00eancias para com os biotipos a serem enroupados. \n\n \n\n \n\nQuadro 2- Diferen\u00e7as entre os valores das tabelas do SENAI e das idosas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao manequim 40. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n2.4.3 Adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes \n \n\nCom poucos estudos realizados referentes a melhor idade, escasso \u00e9 o material \n\nexistente para auxiliar na produ\u00e7\u00e3o de moda para este p\u00fablico. No entanto, h\u00e1 autores que \n\nconseguem propor alguma adapta\u00e7\u00e3o para melhorar a modelagem do vestu\u00e1rio para a terceira \n\nidade, \u00e9 o caso de Braga e Martins (2016), que em sua pesquisa prop\u00f4s um c\u00e1lculo para \n\nchegar a uma f\u00f3rmula de adapta\u00e7\u00e3o dos moldes.  \n\n \n\n \n\nQuadro 3- C\u00e1lculos feitos para se chegar \u00e0 f\u00f3rmula de adapta\u00e7\u00e3o dos moldes. \n \n\n \n\nFonte: Braga e Martins (2016, p. 10). \n\n \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo, ainda \u00e9 proposta as representa\u00e7\u00f5es das bases adaptadas \n\natrav\u00e9s da f\u00f3rmula, que seria o acr\u00e9scimo de \u00bc da medida da cintura multiplicada por 0,169, e \n\no acr\u00e9scimo de \u00bc da medida do quadril multiplicado por 0,022. Abaixo, figuras detalhando as \n\naltera\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nFigura 2- Resultado da adapta\u00e7\u00e3o dos moldes de base de blusa feminina. \n\n \n\nFonte: Braga e Martins (2016, p. 11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Braga e Martins (2016, p. 12). \n\n \n\nFigura 3- Resultado da adapta\u00e7\u00e3o dos moldes de base de cal\u00e7a feminina. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nAssim, a adapta\u00e7\u00e3o se torna necess\u00e1ria, j\u00e1 que a antropometria idosa exige novas \n\naten\u00e7\u00f5es \u00e0s suas necessidades. Estudar mais propostas de adapta\u00e7\u00f5es ser\u00e1 cada vez mais \n\nnecess\u00e1rio para que se possa conseguir avan\u00e7ar no desenvolvimento do vestu\u00e1rio para a \n\nterceira idade. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n \n\n \n\nEssa pesquisa de car\u00e1ter qualitativo tem o objetivo de identificar a presen\u00e7a ou aus\u00eancia \n\nde algum fen\u00f4meno ou algo peculiar (MATTAR, 1996). A pesquisa qualitativa lida mais com \n\nas realidades sociais e suas interpreta\u00e7\u00f5es (BAUER; GASKELL, 2015), exigindo um olhar \n\nmais aprofundado quanto ao contexto e ao lugar em que \u00e9 executada (VIEIRA, 2010). \n\nAdotamos a metodologia de estudo de caso. Um estudo de caso, segundo Vieira (2010), \n\ntem o objetivo de estender os ensinamentos adquiridos em um caso individual para contextos \n\nmais gerais, n\u00e3o o generalizando, mas tomando-o como exemplo para casos semelhantes. \n\nAl\u00e9m de ser um m\u00e9todo em que a ci\u00eancia atinge resultados excelentes (VIEIRA, 2010), \n\npossibilita tamb\u00e9m um conhecimento mais global, mais din\u00e2mico, tornando-o mais rico e \n\ndesafiador quanto ao processo de pesquisa (PADUA, 2008). Para esse estudo de caso, \n\nescolhemos uma idosa de 83 anos de idade. Essa decis\u00e3o foi tomada pela facilidade de acesso \n\n\u00e0 intimidade de seu cotidiano, uma vez que a mesma possui um parentesco consangu\u00edneo com \n\no pesquisador. A decis\u00e3o foi imprescind\u00edvel para acompanhar tal processo.  \n\nEm nosso estudo de caso, utilizamos a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o participante, que consiste \n\nna participa\u00e7\u00e3o do pesquisador no cotidiano do objeto de estudo, para compreender os \n\nproblemas enfrentados pelos que s\u00e3o colocados como objeto de estudo (VIEIRA, 2010). Junto \n\n\u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante, utilizamos um question\u00e1rio com quest\u00f5es abertas. A entrevista foi \n\naplicada por ser um dos m\u00e9todos que propiciam grandes resultados, pois \u201c\u00e9 mais prov\u00e1vel que \n\nos pontos de vistas dos sujeitos entrevistados sejam expressos em uma situa\u00e7\u00e3o de entrevista \n\ncom um planejamento aberto do que em uma entrevista padronizada ou em um question\u00e1rio\u201d \n\n(OLIVEIRA; MARTINS; VASCONCELOS, 2012, p. 2). Nossa observa\u00e7\u00e3o foi realizada \n\njuntamente a entrevista durante o processo de: escolha, vestir, usar e desvestir de pe\u00e7as do \n\nvestu\u00e1rio, em sete dias consecutivos da idosa. O processo de coleta e an\u00e1lise se deu de modo \n\nconcomitante. \n\nDesse modo, Dona Maria, assim denominada para preservar sua intimidade, foi \n\nacompanhada durante uma semana em seus afazeres di\u00e1rios para identificar as principais \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\ndificuldades, bem como as principais qualidades que ela identificava nos processos de \n\nescolher, vestir e usar suas pe\u00e7as de roupa. Esses dados formaram nosso corpus de pesquisa. \n\nConsiderando que o vestu\u00e1rio deve proporcionar conforto, prote\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o e bem \n\nestar a seus usu\u00e1rios, evitando inclusive, para al\u00e9m da insatisfa\u00e7\u00e3o do consumidor, poss\u00edveis \n\nriscos \u00e0 sua sa\u00fade (VIANNA; QUARESMA, 2015), levantamos na literatura as caracter\u00edsticas \n\nda pessoa idosa (Quadro 4), seguido de suas principais queixas e facilidades quanto ao uso de \n\npe\u00e7as do vestu\u00e1rio.  \n\nEntendemos que partir de tais fatores foi relevante, uma vez que dificuldades naturais de \n\nidosos podem ser acentuadas ou se revelar como quest\u00f5es motoras e ergon\u00f4micas, sensoriais e \n\nde prefer\u00eancia no vestir, desvestir e uso do vestu\u00e1rio. Como pe\u00e7as de roupa devem ser \n\npensadas para promover a facilidade de colocar, retirar e se mover (GOMES; LUDORF, \n\n2009), a triangula\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es podem gerar uma compreens\u00e3o mais hol\u00edstica de \n\ncomo atender \u00e0s suas necessidades. \n\n \n\nQuadro 4 - Caracter\u00edsticas naturais do idoso elencadas pela literatura. \n \n\nDificuldades  Facilidades \n\nProblemas em manejar objetos;  \n\nDiminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e coordena\u00e7\u00e3o motora; \n\nDificuldade em dobrar joelhos; \n\nPerda da capacidade de cinestesia ou \n\npropriocep\u00e7\u00e3o;  \n\nPerda de sensibilidade t\u00e1til; \n\nDesgaste auditivo; \n\nDificuldades visuais; \n\nLimita\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; \n\nLimita\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio social. \n\nPouco problema para levantar os bra\u00e7os; \n\nManuten\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o do paladar; \n\nManuten\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o olfativa. \n\n \n\nFonte: Organizado pelo autor (2017) com base em Melo et al. (2012), Costa (2012), Fontaine (2000, \n\napud Cancela, 2007) e Melo et al. (2014). \n\n \n\nUm protocolo-guia foi constru\u00eddo para o levantamento de dados emp\u00edricos. Para \n\nconstru\u00e7\u00e3o do mesmo (Quadro 5), colocamos as quest\u00f5es indicadas em colunas separadas: as \n\ndificuldades e facilidades com pe\u00e7as do vestu\u00e1rio segundo a literatura consultada, deixando \n\numa pequena caixinha para f\u00e1cil marca\u00e7\u00e3o das mesmas durante o nosso levantamento. Como \n\nnos propomos a realizar observa\u00e7\u00e3o participante e entrevistas abertas no campo, reservamos \n\num espa\u00e7o abaixo das indica\u00e7\u00f5es da literatura para preencher com poss\u00edveis dados novos, n\u00e3o \n\nprevistos ou discutidos na fundamenta\u00e7\u00e3o dessa pesquisa. O protocolo foi completado com \n\ncolunas para acrescentar observa\u00e7\u00f5es acerca das atividades, hor\u00e1rios, escolhas, e coment\u00e1rios, \n\nsendo todas as entrevistas gravadas. Para cada dia de observa\u00e7\u00e3o foi utilizado um protocolo. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 5- Protocolo de an\u00e1lise: escolhas, facilidades e dificuldades no vestir, desvestir e \n\nusar. \n\n \n\nAcompanhamento do cotidiano de Dona Maria Data:  ___/___/________ \n\nInforma\u00e7\u00f5es presentes na Literatura Atividades \n\nRealizadas \n\nObserva\u00e7\u00f5es Coment\u00e1rios \n\nrelevantes Dificuldades Facilidades \n\n(  ) desconforto com \n\ngola. \n\n(  ) desconforto com \n\nmanga. \n\n(  ) desconforto com \n\npunho.  \n\n(..)desconforto com \n\npe\u00e7as transparentes. \n\n(..)desconforto com \n\npe\u00e7as decotadas. \n\n(..)desconforto com \n\npe\u00e7as largas demais. \n\n(..)desconforto com \n\npe\u00e7as apertadas \n\ndemais. \n\n(..) desconforto com \n\npe\u00e7as sem forma do \n\ncorpo (sem \n\nmodelagem). \n\n(..) desconforto com \n\ntemperatura. \n\n(..)padr\u00f5es de \n\nmedidas que n\u00e3o se \n\najustam. \n\n(..) largura entre \n\ncavas nas costas do \n\ncasaco. \n\n(..) o ato de vestir \n\numa pe\u00e7a apertada. \n\n(..)o ato de vestir \n\ncausa desequil\u00edbrio. \n\n(..) vestir cal\u00e7a. \n\n(..) fechar \n\nbraguilha. \n\n(..) abotoar camisa \n\n(..) amarrar \n\nsapatos. \n\n(..) pe\u00e7as com \n\ntecidos male\u00e1veis. \n\n(..) pe\u00e7as mais \n\nsoltas do corpo. \n\n(..) pe\u00e7as leves. \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\nEncontradas apenas no campo Emp\u00edrico Atividades \n\nRealizadas \n\nObserva\u00e7\u00f5es Coment\u00e1rios \n\nrelevantes Dificuldades Facilidades \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\nFonte: Organizado pelo autor (2017) \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\nDesse modo, deixamos um espa\u00e7o para D. Maria se expressasse e pud\u00e9ssemos perceber \n\nse havia mais alguma coisa que a literatura n\u00e3o discutia, ou ainda, se alguma dessas \n\nexperi\u00eancias n\u00e3o acontecesse do mesmo modo em nosso caso espec\u00edfico. Assim, nossa an\u00e1lise \n\nconsistiu em levantar os pontos favor\u00e1veis e os de dificuldade apresentados no cotidiano de \n\num estudo de caso, bem como seus motivos, para ent\u00e3o elaborar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es a serem \n\nindicadas como diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio para a terceira idade.  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS \n \n\n \n\nEsse cap\u00edtulo apresenta os resultados de nossa an\u00e1lise. Acompanhamos o cotidiano de D. \n\nMaria durante sete dias (do dia 26-04-2017 ao dia 02-05-2017), desde a hora que a mesma se \n\nlevantava at\u00e9 o momento em que se recolhia para dormir. Nesse per\u00edodo estivemos presentes \n\nem todas as trocas de roupa por ela efetuadas e, por meio da entrevista, buscamos levantar o \n\nque a mesma sentia e achava desde a escolha da pe\u00e7a para a ocasi\u00e3o, ao ato de vestir-se, o seu \n\nuso e o desvestir-se. A observa\u00e7\u00e3o nos ajudou a identificar como ocorria esse processo, por \n\nvezes, inclusive, direcionando as quest\u00f5es abertas da entrevista.  \n\n4.1 Primeiro passo anal\u00edtico \n\n \n\nO primeiro passo anal\u00edtico foi identificar que necessidades e /ou facilidades sentidas \n\nsurgiram apenas em nosso campo espec\u00edfico, ou seja, informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o estavam presentes \n\nna literatura consultada, ou que diferiam em alguma condi\u00e7\u00e3o. Organizamos tais achados no \n\nQuadro 6, definindo-as. \n\n \n\nQuadro 6\u2013 Achados desvelados no campo emp\u00edrico para al\u00e9m da literatura consultada. \n\n \n Dados Defini\u00e7\u00e3o \n\nD\nif\n\nic\nu\n\nld\na\n\nd\ne\ns \n\nAjuste de pe\u00e7as com tamanho \ngrande \n\nEssa condi\u00e7\u00e3o surgiu no momento em que a informante \n\nrevelou que n\u00e3o gostava dos resultados de algumas das pe\u00e7as \n\nadquiridas (compradas ou ganhadas), pois precisava realizar \n\najustes. Ruppenthal e Schemes (2016) previam que \n\ngeralmente se ajusta o comprimento de cal\u00e7as, no entanto na \n\nobserva\u00e7\u00e3o, identificou-se tamb\u00e9m, saias e blusas, que por \n\nserem grandes e compridas, geralmente s\u00e3o ajustadas para se \n\nadequarem ao corpo.  \n\nSaia com fechamento de z\u00edper \n\natr\u00e1s \n\nUma grande dificuldade do z\u00edper, apesar de ser indicado \n\ncomo facilitador para o idoso (COSTA, 2012), \u00e9 o fato do \n\nmesmo ser colocado nas costas, pois como as articula\u00e7\u00f5es se \n\nencontram mais r\u00edgidas, e com a diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o, os mesmos n\u00e3o alcan\u00e7am ou alcan\u00e7am com \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\ngrande dificuldade (GOMES; LUDORF, 2009).  \n\nFechar bot\u00f5es nas costas Segundo Costa (2012) a atividade de abotoar os bot\u00f5es, foi \n\nidentificada como havendo pouqu\u00edssima dificuldade de ser \n\nexecutada. Enquanto que na observa\u00e7\u00e3o realizada, a \n\nentrevistada n\u00e3o conseguiu fechar o bot\u00e3o, que estava na \n\nparte das costas da saia, assim como o z\u00edper, isso se d\u00e1, pois \n\nas articula\u00e7\u00f5es se encontram mais r\u00edgidas, e com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e coordena\u00e7\u00e3o, os mesmos n\u00e3o alcan\u00e7am \n\nou alcan\u00e7am com grande dificuldade (GOMES; LUDORF, \n\n2009). \n\nFechar z\u00edper mal costurado Al\u00e9m de ter sido observado como n\u00e3o facilitador para o \n\nidoso, se for mal costurado apresenta um resultado \n\ntotalmente insatisfat\u00f3rio. Foi o que ocorreu com Dona Maria \n\nao vestir-se, n\u00e3o conseguiu fechar o z\u00edper, o que a fez \n\nescolher outra pe\u00e7a. E o fato de ter escolhido outra saia para \n\nvestir est\u00e1 justamente na facilidade, que os idosos buscam no \n\nvestir como apresenta Gomes e Ludorf (2009). \n\n \n\nSaia muito comprida \u00c9 citado por Ruppenthal e Schemes (2016) que as cal\u00e7as \n\ngeralmente s\u00e3o compridas demais necessitando serem \n\ncortadas, mas no caso de D. Maria (que n\u00e3o usa cal\u00e7as), foi \n\nobservado que algumas das saias tamb\u00e9m s\u00e3o compridas \n\ndemais, o que n\u00e3o lhe agrada. \n\nGola folgada Geralmente em pe\u00e7as de roupas, as idosas sentem incomodo \n\ncom golas (BRAGA; MARTINS, 2016), e isso foi observado \n\nna entrevista, em espec\u00edfico, o inc\u00f4modo era causado pelo \n\nfato da gola ser muito cavada e folgada. \n\nBarra comprida Nesse modelo, Dona Maria cita que a barra \u00e9 muito \n\ncomprida, e por sua fala entende-se que a mesma n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria. Ruppenthal e Schemes (2016) cita o \n\ncomprimento excessivo em cal\u00e7as, mas tamb\u00e9m \u00e9 observado, \n\nque alguns modelos de saia, nesse caso a barra, n\u00e3o \u00e9 algo \n\nque atenda \u00e0s prefer\u00eancias da mesma. \n\nMangas compridas e folgadas As mangas muito compridas ou folgadas foram identificadas \n\nnas observa\u00e7\u00f5es e falas da entrevistada, a literatura n\u00e3o \n\nprevia esse tipo de acontecimento, apenas inc\u00f4modo com \n\npunho e as mangas serem apertadas ao inv\u00e9s de compridas e \n\nfolgadas (BRAGA; MARTINS, 2016). \n\nCostura torta Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costura, foi observado em alguns modelos que \n\nas mesmas s\u00e3o tortas, o que pode comprometer tamb\u00e9m, a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ao corpo. Esse ponto n\u00e3o foi citado pela \n\nliteratura consultada. \n\nF\na\nc\nil\n\nid\na\n\nd\ne\ns \n\n \n\nSaia com abertura atr\u00e1s na barra  \n\nAs saias da entrevistada, em sua maioria, possuem uma \n\nabertura vertical de aproximadamente 12 cm, localizada na \n\nbarra de tr\u00e1s, o que facilita o andar. Esse ponto n\u00e3o foi \n\napresentado pela literatura consultada. \n\nBlusas com aberturas laterais Em algumas das blusas da entrevistada, existem aberturas \n\nverticais, nas laterais, na regi\u00e3o do quadril, citadas pela \n\nmesma, como facilitadora da adequa\u00e7\u00e3o da blusa ao corpo, \n\nsendo um dos pontos n\u00e3o mencionados pela literatura. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nPe\u00e7as sob medida A literatura afirma que idosos querem encontrar com \n\nfacilidade no mercado (PRODANOV et.al, 2015), roupas \n\nque vistam bem e sejam confort\u00e1veis (BRAGA; MARTINS, \n\n2016). Muitas vezes esse p\u00fablico recorre \u00e0 encomenda, sob \n\nmedida, por ser um servi\u00e7o com mais facilidade. \n\nFonte: Pr\u00f3pria (2017) \n\n \n\nOs trechos de fala (TF) e de observa\u00e7\u00e3o participante (OP) a seguir indicam a forma como \n\ntais dificuldades e/ou facilidades surgiram no campo se diferenciando das discuss\u00f5es \n\nexistentes na literatura. Tais elementos s\u00e3o apresentados precedidos pela indica\u00e7\u00e3o de sua \n\nnatureza, ou seja, TF ou OP, seguidos de numera\u00e7\u00e3o indicativa do dia de levantamento (1-7). \n\n \n\n4.1.1 Quanto \u00e0s dificuldades desveladas no campo emp\u00edrico para al\u00e9m \n\nda literatura consultada \n \n\nNa observa\u00e7\u00e3o percebeu-se que uma das dificuldades encontradas por D. Maria, e n\u00e3o \n\nprevista pela literatura, foi a do ajuste de pe\u00e7as para adequa\u00e7\u00e3o ao corpo, pois as pe\u00e7as adquiridas \n\ngeralmente precisam de ajustes. Ruppenthal e Schemes (2016) previam que geralmente se ajusta o \n\ncomprimento de cal\u00e7as, no entanto na observa\u00e7\u00e3o, identificou-se tamb\u00e9m, saias e blusas, que por \n\nserem grandes e compridas, geralmente s\u00e3o ajustadas, na largura, no comprimento e outros pontos, \n\npara que se adequem ao corpo. A OP e o TF complementam o que n\u00e3o foi previsto pela literatura: \n\n \n\nOP5- Observamos que a gola do vestido havia sido mexida, e ao \n\nquestionarmos esse detalhe a entrevistada nos informou que considerou a \ngola muito folgada e indicou que ela mesma fez os ajustes para n\u00e3o ficar \n\nmuito aberta. \n\n \n\nTF5- \u201cO vestido, a gola desse vestido, se eu num tivesse botado ela pra \n\naqui, ela chegava aqui, olha. Eu andava nua era!? Fui eu que ajeitei, mesmo \n\nassim...\u201d \n\n \n\nOP5- Da mesma forma observamos que a manga havia sido mexida, ao que \n\nD. Maria informou que tamb\u00e9m precisou realizar o ajuste nesse ponto. \n\n \n\nTF5- \u201cIsso aqui fui eu que ajeitei, vinha pra aqui essas mangas, essa fui eu \n\nque arrochei a manga, tive que puxar pra c\u00e1 pra ela assentar direito, e era \n\ncomprida viu!?\u201d \n\n \n\nNo decorrer da conversa, a entrevistada mencionou que tamb\u00e9m fez um ajuste da saia, \n\npor meio da coloca\u00e7\u00e3o de pences ela diminuiu a largura da cintura, ajustando-a: \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cAgora a saia eu dei duas pregas aqui \u00f3h (mostrou as duas pences), \n\nporque era frouxa demais (risadas).\u201d \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de z\u00edper que foi considerada como facilitador para a terceira idade \n\n(COSTA, 2012 apud PUCCINI; WOLFF, 2014), no fechamento de roupas, apresenta resultado \n\ncontr\u00e1rio na observa\u00e7\u00e3o realizada junto a Dona Maria. Foi necess\u00e1rio que ela adotasse uma \n\nforma diferente de vestir j\u00e1 que tem dificuldade em alcan\u00e7ar o z\u00edper na parte das costas, pois \n\nas articula\u00e7\u00f5es se encontram mais r\u00edgidas (GOMES; LUDORF, 2009). Nesse caso, a OP e TF \n\ncontrariam a facilidade proposta pela literatura, a partir do m\u00e9todo desenvolvido pela mesma, para \n\nvestir e desvestir: \n\n \n\nOP1- Observamos que a dificuldade quanto \u00e0 saia \u00e9 para fechar o z\u00edper. \n\nNesse caso, D. Maria veste a saia por cima, desce at\u00e9 a cintura, fecha o z\u00edper \n\nna frente e gira a saia em torno do tronco at\u00e9 ficar ajustada ao corpo. Para \n\ndesvestir, ela refaz o mesmo procedimento, girando a saia em torno do \n\ntronco, para poder abrir o z\u00edper. \n\n \n\nOP3- Observamos tamb\u00e9m que D. Maria n\u00e3o veste a saia por baixo, por que \n\ncausa desequil\u00edbrio e sente dificuldade em dobrar o joelho.  \n\n \n\nO modo de vestir a saia se repetiu durante os sete dias de observa\u00e7\u00e3o, ao que a \n\nentrevistada comenta com naturalidade: \n\n \n\nTF1- \u201cVisto pela cabe\u00e7a, des\u00e7o at\u00e9 a cintura.\u201d  \n\n \n\n Em sua an\u00e1lise, Costa (2012) identificou a atividade de abotoar os bot\u00f5es como sendo \n\nde pouqu\u00edssima dificuldade de ser realizada. Contrariando a literatura, na observa\u00e7\u00e3o \n\nrealizada, foi constatado, que a entrevistada n\u00e3o conseguiu fechar o bot\u00e3o, localizado na parte \n\ndas costas da saia. Assim como o z\u00edper, isso est\u00e1 totalmente ligado ao movimento das \n\narticula\u00e7\u00f5es que dificultam o alcance (GOMES; LUDORF, 2009), confirmam a OP e o TF: \n\n \n\nOP4- Observamos que h\u00e1 dificuldade para abotoar o bot\u00e3o, pois a saia \u00e9 um \n\npouco apertada na regi\u00e3o da cintura, o que dificulta ainda mais a execu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTF4- \u201cEssa roupa aqui \u00e9 um arranjo (gargalhada), eu num consigo \n\nabotoar, t\u00e1 vendo o estado n\u00e3o? Eu num consigo nem fechar, eu num \n\nconsigo nem abotoar... O bot\u00e3o da saia, da cintura.\u201d \n\n \n\n \n\nPara a utiliza\u00e7\u00e3o segura de uma pe\u00e7a \u00e9 necess\u00e1rio que ela esteja bem costurada. No \n\ncaso do z\u00edper, como j\u00e1 foi observado que requer um procedimento diferente para que se possa \n\nfech\u00e1-lo, se o mesmo estiver mal costurado, pode ocasionar a insatisfa\u00e7\u00e3o total. Foi o que \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nocorreu com a entrevistada no ato de vestir uma das saias. Como n\u00e3o conseguiu fechar o \n\nz\u00edper, escolheu outra pe\u00e7a. E o fato de ter escolhido outra saia para vestir est\u00e1 justamente na \n\nfacilidade, que os idosos buscam no vestir como apresenta Gomes e Ludorf (2009). A \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o pode ser compreendida atrav\u00e9s dos procedimentos realizados (OP) e das \n\nexpress\u00f5es do TF da entrevistada: \n\n \n\nOP2- Notamos que a dificuldade quanto \u00e0 saia foi para fechar o z\u00edper. Ao \n\ntentar fechar o z\u00edper, o puxador entrou na braguilha e D. Maria n\u00e3o \n\nconseguiu retirar. A entrevistada optou por outra saia, uma saia cinza, de \n\ntecido leve, com el\u00e1stico na cintura, o que facilitou na hora de vestir. Mesmo \n\npreferindo a saia amarela, o inc\u00f4modo que houve ao vestir a fez optar por \n\numa pe\u00e7a mais f\u00e1cil, decidindo vestir a saia com el\u00e1stico. \n\n \n\nTF2- \u201cEu ia vestir aquela saia amarela, mas n\u00e3o consegui fechar o \u2018flash\u2019 \n\n(z\u00edper) de jeito nenhum, enganchou aquela \u2018pin\u00f3ia\u2019 e eu n\u00e3o consegui subir, \n\na\u00ed vesti essa.\u201d \n\n \n\n \n\n\u00c9 citado pela pesquisa de Ruppenthal e Schemes (2016) que as cal\u00e7as geralmente s\u00e3o \n\ncompridas demais necessitando serem ajustadas no comprimento, mas no caso de D. Maria \n\n(que n\u00e3o usa cal\u00e7as), foi observado que algumas das saias tamb\u00e9m s\u00e3o compridas demais. Por \n\nsua fala e pela observa\u00e7\u00e3o, percebeu-se que isso n\u00e3o lhe agrada: \n\n \n\n \nOP5- Notamos que a entrevistada considerou a saia muito comprida, pois \n\npassava da panturrilha. \n\n \n\nTF5- \u201cEla \u00e9 grande, agora por grande num se perde n\u00e3o, gente v\u00e9i. Ela \n\npode ser mais curta essa saia, uma coisa assim.\u201d \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o da gola, que foi apresentado por Braga e Martins (2016) como um dos pontos \n\nde inc\u00f4modo nas roupas de idosas, tamb\u00e9m foi observada com a entrevistada, sendo mais \n\nespec\u00edfica que a literatura, o inc\u00f4modo citado ocorre por que a mesma \u00e9 muito cavada e \n\nfolgada. A entrevistada aponta essa quest\u00e3o (TF), confirmando a OP: \n\n \n\nOP5- Ao selecionar a pe\u00e7a, foi n\u00edtido o descontentamento de D, Maria com a \n\npe\u00e7a.  \n\n \n\nA mesma considerou a gola muito cavada e folgada, e comentou gesticulando para \n\nindicar os tamanhos: \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cO vestido, a gola desse vestido, se eu num tivesse botado ela pra \n\naqui, ela chegava aqui, olha.\u201d \n\n \n\nTF5- \u201cT\u00f4 achando ela muito folgada.\u201d \n\n \n\nTF5- \u201cEnt\u00e3o, al\u00e9m disso, fizeram um gog\u00f3 do tamanho do mundo. Num tem \n\njeito, \u00e9 uma doida...\u201d \n\n \n\nNesse modelo de blusa, Dona Maria cita que a barra dela \u00e9 muito comprida e que a \n\nmesma n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria. Ruppenthal e Schemes (2016) indicaram que as cal\u00e7as apresentam \n\ncomprimento excessivo, mas n\u00e3o citaram nada quanto \u00e0 barra e quanto \u00e0s saias. Contudo, a \n\nirregularidade e o comprimento da barra da blusa n\u00e3o \u00e9 algo que atenda \u00e0 prefer\u00eancia da \n\nentrevistada, conforme sua fala: \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cAgora aqui, essa coisa (blusa) por mim eu tinha feito mais curta, ela \n\ntenha uma ponta aqui.\u201d \n\n \n\n \n\nOutro ponto encontrado no campo emp\u00edrico que difere da literatura foi a quest\u00e3o das \n\nmangas. A literatura aponta que as mangas, no geral, s\u00e3o muito apertadas e que o punho causa \n\ninc\u00f4modo (BRAGA; MARTINS, 2016), enquanto que em nossa pesquisa, observa-se que as \n\nmangas s\u00e3o muito folgadas e compridas. Na pe\u00e7a do quinto dia, como indicamos, observamos \n\nque a manga havia sido mexida; a entrevistada considerou a manga muito folgada e comprida, \n\ne que ela mesma fez o ajuste: \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cIsso aqui fui eu que ajeitei, vinha pra aqui essas mangas, essa fui eu \n\nque arrochei a manga, tive que puxar pra c\u00e1 pra ela assentar direito, e era \n\ncomprida viu.\u201d \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costura, foi observado pela entrevistada e pela OP que em alguns modelos \n\nas mesmas s\u00e3o tortas, o que pode comprometer tamb\u00e9m, a adequa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ao corpo. Esse \n\nponto n\u00e3o foi citado pela literatura consultada: \n\n \n\nOP5- Em duas ocasi\u00f5es notamos que a entrevistada fica algum tempo \n\nentretida ao observar a saia escolhida para aquele dia.  \n\n \n\nEm ambas as ocasi\u00f5es, D. Maria comenta que as costuras das pe\u00e7as est\u00e3o tortas, \n\ncomprometendo a adequa\u00e7\u00e3o da saia ao corpo. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cSei l\u00e1... J\u00e1 a costura, a costura pega aqui e vai pra ali.. (risos).\u201d \n\n \n\nTF6- \u201cAgora tem uma coisa, essa saia \u00e9 muito chata, as costuras pega aqui \n\ne sai assim, muito arrochada.\u201d \n\n \n\n \n\n4.1.2 Quanto \u00e0s facilidades desveladas no campo emp\u00edrico para al\u00e9m \n\nda literatura consultada \n \n\nUma das facilidades observadas durante a investiga\u00e7\u00e3o foi nas saias da entrevistada. As \n\nsaias retas geralmente possuem uma abertura vertical de aproximadamente 15 cm, localizada \n\nna barra da tr\u00e1s, o que facilita o andar. Esse ponto n\u00e3o foi citado pela literatura, mas a OP e os \n\nTF demonstram sua import\u00e2ncia para a entrevistada: \n\n \n\nOP1, OP4, OP5, OP6, OP7- A saia reta possui abertura na costura traseira \n\nque vai at\u00e9 barra, o que facilita o andar e o sentar de Dona Maria. \n\n \n\nTF7- \u201cOxe, pra gente andar melhor neh, porque se n\u00e3o ela do mesmo jeito \n\nque \u00e9 em cima fica embaixo, a\u00ed a gente fica se enganchando.\u201d \n\n \n\n Outra facilidade que surgiu na pesquisa e que n\u00e3o \u00e9 apontada pela literatura, \u00e9 \n\nreferente as blusas da entrevistada, algumas delas possuem tamb\u00e9m aberturas verticais, nas \n\nlaterais de aproximadamente 10 cm que segundo a entrevistada e a OP essa abertura facilita \n\nadequa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ao corpo, e isso est\u00e1 de acordo com sua prefer\u00eancia: \n\n \n\nOP3 e OP7- Foi observado que algumas das blusas da entrevistada possuem \n\naberturas verticais, nas laterais, onde segue as costuras de fechamento da \n\nmesma. Essas aberturas facilitam a adequa\u00e7\u00e3o da blusa ao corpo na regi\u00e3o do \n\nquadril e parecem facilitar o movimento da entrevistada. \n\n \n\nTF7- \u201cAgora eu gosto porque \u00e9 aberta aqui, a\u00ed se assenta bem direitinho.\u201d \n\n \n\nA \u00faltima facilidade observada, com base na usabilidade, que a literatura tamb\u00e9m n\u00e3o \n\ndiscute, est\u00e1 na forma de adquirir as roupas. A literatura cita que os idosos desejam encontrar \n\ncom facilidade roupas no mercado (PRODANOV et. al, 2015) e que vistam bem e sejam \n\nconfort\u00e1veis (BRAGA; MARTINS, 2016). Contudo, observamos que, em muitos casos, \n\npessoas idosas recorrem a encomenda de pe\u00e7as sob medida, por entender ser esse um servi\u00e7o \n\nque apresenta facilidade e garantia de que a roupa sair\u00e1 do jeito e forma que eles desejam. Os \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nTF esclarecem essa quest\u00e3o. No sexto dia a entrevistada comenta sua prefer\u00eancia em \n\nencomendar suas pe\u00e7as para serem costuradas sob medida:  \n\n \n\nTF3- \u201cAgora essa blusa eu n\u00e3o comprei, foi que eu mandei comadre Elvira \n\nfazer por uma blusa de malha.\u201d \n\n \n\nTF6- \u201cAcho que depois vou mandar tu fazer uma por essa, porque essa \u00e9 \n\nmuito bem feita, tais vendo n\u00e3o. Agora eu tenho outras ali, que eu nunca vi \n\numa coisa daquela n\u00e3o. \u00c0s vezes \u00e9 melhor mandar algu\u00e9m fazer, pelo menos \n\n\u00e9 do jeito que a pessoa quer.\u201d \n\n \n\n4.2 Segundo passo anal\u00edtico \n\n \n\nNum segundo passo, considerando caracter\u00edsticas de facilidades e dificuldades levantadas \n\nnas pe\u00e7as do vestu\u00e1rio, nossa an\u00e1lise se voltou para levantar as categorias que surgiram no \n\ncampo emp\u00edrico. Organizamos tais caracter\u00edsticas por detalhes relativos \u00e0s mat\u00e9rias-primas \n\nutilizadas (composi\u00e7\u00e3o), e \u00e0s quest\u00f5es que envolviam o modelo, a modelagem e a costura \n\ndessas pe\u00e7as (Vide Quadro 7). \n\n \n\nQuadro 7\u2013 Facilidades e dificuldades categorizadas com perspectiva na ergonomia. \n\n \n\n Observa\u00e7\u00f5es e \n\ncoment\u00e1rios \n\nFacilidades Dificuldades \n\nC\na\n\nr\na\n\nc\nte\n\nr\n\u00eds\n\nti\nc\na\n\ns \nd\n\ne\n c\n\no\nm\n\np\no\nsi\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\na\n p\n\ne\n\u00e7\na\n Tecidos leves A utiliza\u00e7\u00e3o de tecidos finos surgiu \n\ncomo facilidade, por conta do \n\naumento de calor, fazendo assim, \n\ncom que elas busquem tecidos mais \n\nleves (GOMES; LUDORF, 2009), \n\npor conta do conforto t\u00e9rmico. \n\n \n\nTecidos \n\nencorpados \n\n Como notado pela literatura, h\u00e1 uma \n\nprefer\u00eancia por tecidos finos \n\n(GOMES; LUDORF, 2009). \n\nObservou-se que a entrevistada \n\ntamb\u00e9m tem essa prefer\u00eancia e que \n\nalgumas saias, ela n\u00e3o utiliza por \n\nconta do aumento de calor que \n\nprovocam. \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nC\na\nr\na\nc\nte\n\nr\n\u00eds\n\nti\nc\na\ns \n\nd\ne\n m\n\no\nd\n\ne\nlo\n\n d\na\ns \n\np\ne\n\u00e7\na\ns \n\nSaias com \n\nfechamento de \n\nz\u00edper atr\u00e1s  \n\n N\u00e3o observado pela literatura, o \n\nfechamento atr\u00e1s, na saia, foi \n\nobservado em nosso estudo de caso, \n\ncomo uma dificuldade, pois Dona \n\nMaria precisou adotar outra forma de \n\nvestir para poder fechar a saia. \n\nBot\u00e3o mal \n\nlocalizado \n\n Assim como no caso do z\u00edper, o \n\nbot\u00e3o mal localizado pode atrapalhar \n\na adequa\u00e7\u00e3o da roupa ao corpo, \n\ncausando desconforto (PRODANOV \n\net. al, 2015). \n\nFechamento \n\ncom bot\u00e3o atr\u00e1s \n\n A atividade de fechar o bot\u00e3o foi \n\nobservada por Costa (2012) como \n\numa das facilitadoras para a terceira, \n\nno caso de D. Maria ocorre o \n\ncontr\u00e1rio, pois a mesma n\u00e3o \n\nconseguiu efetuar o fechamento do \n\nbot\u00e3o na parte de tr\u00e1s, em uma das \n\npe\u00e7as. \n\nTecidos \n\nEstampados \n\nAssim como Prodanov et. al (2015) \n\nafirmou, que as prefer\u00eancias dos \n\nidoso n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o diferentes dos \n\njovens. Foi observado que a \n\nentrevistada possui tamb\u00e9m \n\nprefer\u00eancias com tecidos estampados, \n\ncom diversos tipos de estampas. \n\n \n\nRoupas folgadas Houve prefer\u00eancia por roupas mais \n\nfolgadas, confirmando assim o que \n\nGomes e Ludorf (2009) indicou: as \n\nidosas tem essa prefer\u00eancia, pois \n\najudam na movimenta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\ncausam desconforto. \n\n \n\nSaia com \n\nabertura atr\u00e1s na \n\nbarra \n\nAs saias da entrevistada, em sua \n\nmaioria, possuem uma abertura \n\nvertical de aproximadamente 15 cm, \n\nlocalizada na barra de tr\u00e1s, o que \n\nfacilita o andar. Esse ponto n\u00e3o foi \n\napresentado pela literatura \n\nconsultada. \n\n \n\nSaia muito \n\ncomprida \n\n \u00c9 citado (RUPPENTHAL; \n\nSCHEMES, 2016) que as cal\u00e7as \n\ngeralmente s\u00e3o compridas demais \n\nnecessitando serem cortadas, mas no \n\ncaso de D. Maria, foi observado que \n\nalgumas das saias s\u00e3o compridas \n\ndemais, o que n\u00e3o lhe agrada.  \n\nGola folgada  Geralmente em pe\u00e7as de roupas, as \n\nidosas sentem incomodo com golas \n\n(BRAGA; MARTINS, 2016), na \n\nentrevista, em espec\u00edfico, o \n\ninc\u00f4modo era causado pelo fato da \n\ngola ser muito folgada. \n\nDecote grande  \u00c9 apresentado pela pesquisa de \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nProdanov et. al (2015), que a \n\nprefer\u00eancia dos idosos, no geral, n\u00e3o \n\ndiferem muito do que os jovens \n\ngostam, no entanto, algumas \n\nparticularidades n\u00e3o s\u00e3o adotadas, \n\npor exemplo, um decote muito \n\nprofundo ou muito largo \u00e9 rejeitado \n\npor Dona Maria. \n\nBlusas com \n\naberturas \n\nlaterais \n\nEm algumas das blusas da \n\nentrevistada, existem aberturas \n\nlaterais, verticais, na regi\u00e3o do \n\nquadril, citadas pela mesma, como \n\nfacilitadora da adequa\u00e7\u00e3o da blusa ao \n\ncorpo, sendo um dos pontos n\u00e3o \n\nmencionados pela literatura. \n\n \n\nBarra comprida  Nesse modelo, Dona Maria cita que \n\na barra \u00e9 muito comprida. \n\nRuppenthal e Schemes (2016) cita o \n\ncomprimento excessivo em cal\u00e7as, \n\nmas tamb\u00e9m \u00e9 observado, que alguns \n\nmodelos de saia, nesse caso a barra, \n\nn\u00e3o \u00e9 algo que atenda \u00e0s prefer\u00eancias \n\nda mesma. \n\nC\na\n\nr\na\n\nc\nte\n\nr\n\u00eds\n\nti\nc\na\ns \n\nd\ne\n m\n\no\nd\n\ne\nla\n\ng\ne\nm\n\n d\na\n p\n\ne\n\u00e7\na\n \n\nBolsos sem \n\nacesso  \n\n Como previsto por Ruppenthal e \n\nSchemes (2016), que as modelagens \n\ns\u00e3o muito pequenas, em uma das \n\nsaias, a entrevistada n\u00e3o conseguiu \n\ntirar objetos dos bolsos, pois a \n\nmodelagem era inadequada. \n\nMangas \n\ncompridas e \n\nfolgadas \n\n As mangas muito compridas e \n\nfolgadas foram identificadas nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es e falas da entrevistada, \n\nao inv\u00e9s disso, a literatura previa \n\napenas inc\u00f4modo com punho e por \n\nserem apertadas (BRAGA; \n\nMARTINS, 2016). \n\nCircunfer\u00eancia \n\ndo quadril \n\npequena \n\n Algumas saias de Dona Maria \n\napresentam a largura do quadril, \n\nmenor do que o necess\u00e1rio para que \n\na mesma possa se sentar \n\nconfortavelmente, complementando \n\na observa\u00e7\u00e3o de que as modelagens \n\nest\u00e3o pequenas (RUPPENTHAL e \n\nSCHEMES, 2016). \n\nPe\u00e7as adequadas \n\nao corpo com \n\nfolga de \n\nusabilidade\n1\n \n\nD. Maria gosta de roupas que se \n\nadequem ao corpo, sem ficar justa e \n\nsem ficar muito folgada, ou seja, \n\napenas com folga de usabilidade e \n\nisso, a literatura consultada n\u00e3o \n\ncomenta. \n\n \n\n                                                 \n1\n Folga de Usabilidade \u00e9 um termo de uso de um grupo de estudantes e professores da UFPE-CAA. Chamamos \n\nde folga de usabilidade as folgas que se d\u00e3o na modelagem j\u00e1 pronta, para permitir a movimenta\u00e7\u00e3o do corpo. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nAjuste de pe\u00e7as \n\ncom tamanho \n\ngrande \n\n Ruppenthal e Schemes (2016) \n\npreviam que geralmente se ajusta o \n\ncomprimento de cal\u00e7as, no entanto \n\nna observa\u00e7\u00e3o, identificou-se \n\ntamb\u00e9m, saias e blusas, que por \n\nserem grandes e compridas, \n\ngeralmente s\u00e3o ajustadas para se \n\nadequarem ao corpo. \n\nPe\u00e7as sob \n\nmedida \n\nA literatura afirma que idosos \n\nquerem encontrar pe\u00e7as prontas no \n\nmercado (PRODANOV et.al, 2015), \n\nroupas que vistam bem e sejam \n\nconfort\u00e1veis (BRAGA; MARTINS, \n\n2016). Muitas vezes esse p\u00fablico \n\nrecorre \u00e0 encomenda, sob medida, \n\npor ser um servi\u00e7o considerado mais \n\nf\u00e1cil e eficiente. \n\n \n\nC\na\nr\na\nc\nte\n\nr\n\u00eds\n\nti\nc\na\ns \n\nd\ne\n m\n\no\nn\n\nta\ng\ne\nm\n\n d\na\n p\n\ne\n\u00e7\na\n Z\u00edper mal \n\ncosturado  \n\n Observou-se que quando um \n\naviamento n\u00e3o \u00e9 bem aplicado \n\n(costurado) pode causar total \n\ninsatisfa\u00e7\u00e3o, como o z\u00edper, que n\u00e3o \n\npermitiu a Dona Maria utilizar a saia \n\ne a fez pegar outra,  \n\nCostura sinuosa  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costura, foi observado \n\nem alguns modelos que as mesmas \n\ns\u00e3o tortas, o que pode comprometer a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a ao corpo. Esse \n\nponto n\u00e3o foi apareceu na literatura \n\nconsultada. \n\nFonte: pr\u00f3pria (2017) \n\n \n\nA seguir, ser\u00e3o indicados os trechos de fala e observa\u00e7\u00f5es participantes que comprovam \n\nou contradizem os aspectos mais relevantes observados, dentro de cada categoria. \n\n \n\n4.2.1 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a \n \n\nAo verificar a composi\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as, foi indispens\u00e1vel notar que a entrevistada possui \n\nprefer\u00eancia por tecidos leves, assim como previu Gomes e Ludorf (2009), mas o que se \n\ndestaca \u00e9 a rejei\u00e7\u00e3o por tecidos mais encorpados. Inclusive, algumas saias, ela n\u00e3o utiliza por \n\nconta do aumento de calor que provocam.  \n\n \n\nOP5- Observamos que algumas pe\u00e7as de roupa do guarda-roupa n\u00e3o s\u00e3o \n\nutilizadas. Durante a conversa, a entrevistada justifica a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dessas \n\npor conta do aumento de calor que o tecido proporciona. \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\nTF5- \u201cAgora as saias, as saias estampada que tem, eu num uso porque \u00e9 \n\nquente.\u201d \n\n \n\n Como previsto pela literatura, a terceira idade apresenta essa rejei\u00e7\u00e3o por tecidos \n\nmuito encorpados por conta do aumento de calor (FONTAINE, 2000 apud CANCELA, 2007), \n\nrelacionado ao conforto t\u00e9rmico (outro aspecto da usabilidade) que ocorre com o avan\u00e7o da \n\nidade. \n\n \n\n4.2.2 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de modelo da pe\u00e7a \n \n\nUma das quest\u00f5es mais observadas nas caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o das pe\u00e7as foi a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de bot\u00e3o no fechamento de roupas para idosos. Costa (2012) indica a atividade de \n\nabotoar bot\u00e3o como sendo uma atividade de pouca dificuldade de ser executada pelos \n\nmesmos. J\u00e1 a observa\u00e7\u00e3o e a entrevista comprovam o contr\u00e1rio por conta da localiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nOP4- Identificamos grande dificuldade para abotoar o bot\u00e3o, al\u00e9m disso, a \n\nsaia \u00e9 um pouco apertada na regi\u00e3o da cintura, o que dificulta ainda mais a \n\nexecu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTF4- \u201cEssa roupa aqui \u00e9 um arranjo (gargalhada), eu num consigo \n\nabotoar, t\u00e1 vendo o estado n\u00e3o? Eu num consigo nem fechar, eu num \n\nconsigo nem abotoar... O bot\u00e3o da saia, da cintura.\u201d \n\n \n\n Pode-se perceber que a utiliza\u00e7\u00e3o de bot\u00e3o, localizado na cintura, n\u00e3o facilita o vestir \n\nde roupas para mulheres da terceira idade, \u00e9 expresso na fala da entrevistada uma \n\nincapacidade, citada por ela mesma. Isso ocorre, porque as articula\u00e7\u00f5es e os movimentos \n\nagem com mais dificuldade (GOMES; LUDORF, 2009), sendo uma das caracter\u00edsticas \n\nnaturais de uma pessoa idosa, como est\u00e1 no Quadro 4. \n\n \n\n4.2.3 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de modelagem da pe\u00e7a \n \n\nJ\u00e1 referente \u00e0s caracter\u00edsticas de modelagem da pe\u00e7a, que geralmente s\u00e3o pequenas \n\n(RUPPENTHAL; SCHEMES, 2016), a quest\u00e3o da \u00e1rea da circunfer\u00eancia do quadril \u00e9 a que \n\nse apresenta como mais relevante, dentre os pontos desta categoria. Observamos que algumas \n\nsaias de Dona Maria apresentam a largura do quadril menor do que o necess\u00e1rio para que a \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nmesma possa se sentar confortavelmente, sendo assim, a \u00e1rea da circunfer\u00eancia do quadril, \n\nque diz respeito \u00e0 modelagem \u00e9 pequena.  Assim, a entrevistada informa os inc\u00f4modos: \n\n \n\nTF1- \u201cNos quadris, \u00e9, voc\u00ea v\u00ea que fica apertando, mai, nem vou deixar de \n\nvestir por isso. Fica me apertando quando sento.\u201d \n\n \n\n \n\n Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar que por conta do problema da \n\nmodelagem, outra limita\u00e7\u00e3o se deriva que \u00e9 justamente quando a entrevistada vai retirar \n\nalgum objeto do bolso, com grande dificuldade a mesma consegue retirar, sendo justificada \n\npor uma das caracter\u00edsticas naturais, em parte pela diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e coordena\u00e7\u00e3o motora \n\n(Quadro 4). Sendo assim, modelagens pequenas n\u00e3o auxiliam no conforto para a terceira \n\nidade, que precisam, em suas roupas, de uma folga que possibilitem o movimento natural, \n\ntanto de vestir, desvestir, andar e sentar. \n\n \n\n4.2.4 Quanto \u00e0s caracter\u00edsticas de montagem da pe\u00e7a \n \n\nNa \u00faltima categoria apresentada, de montagem da pe\u00e7a, destaca-se os problemas \n\nidentificados quando o z\u00edper \u00e9 mal costurado, quando isso ocorre, ocasiona a insatisfa\u00e7\u00e3o total \n\nda usu\u00e1ria. A OP e TF demonstram que isso ocorreu com a entrevistada, que ao tentar vestir \n\numa determinada saia n\u00e3o conseguiu fechar o z\u00edper: \n\n \n\nOP2- Notamos que a dificuldade quanto \u00e0 saia foi para fechar o z\u00edper. Ao \n\ntentar fechar o z\u00edper, o puxador entrou na braguilha e D. Maria n\u00e3o \n\nconseguiu retirar. A entrevistada optou por outra saia, uma saia cinza, de \n\ntecido leve, com el\u00e1stico na cintura, o que facilitou na hora de vestir. Mesmo \n\npreferindo a saia amarela, o inc\u00f4modo que houve ao vestir a fez optar por \n\numa pe\u00e7a mais f\u00e1cil, decidindo vestir a saia com el\u00e1stico. \n\n \n\nTF2- \u201cEu ia vestir aquela saia amarela, mas n\u00e3o consegui fechar o \u2018flash\u2019 \n\n(z\u00edper) de jeito nenhum, enganchou aquela \u2018pin\u00f3ia\u2019 e eu n\u00e3o consegui subir, \n\na\u00ed vesti essa.\u201d \n\n \n\n Esse tipo de acontecimento \u00e9 justificado em parte pelas caracter\u00edsticas obtidas \n\nnaturalmente pelo idoso, diminui\u00e7\u00e3o de for\u00e7a e coordena\u00e7\u00e3o motora e pela perda de \n\nsensibilidade t\u00e1til (Quadro 4), mas tamb\u00e9m \u00e9 percebido como grande problema de montagem \n\nda pe\u00e7a, pois ocasiona esse tipo de desconforto f\u00edsico e psicol\u00f3gico, exemplificados pela OP e \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nTF, respectivamente. Com isso, a entrevistada buscou outra pe\u00e7a para vestir, confirmando a \n\nbusca por facilidade e conforto por esse p\u00fablico (GOMES; LUDORF, 2009). \n\n4.3 Terceiro passo anal\u00edtico \n\n \n\nO terceiro passo anal\u00edtico de nossa investiga\u00e7\u00e3o foi o de triangular as informa\u00e7\u00f5es de \n\ndificuldades e facilidades encontradas no campo, para ent\u00e3o organizar os dados do corpus em \n\nquest\u00f5es: motoras e ergon\u00f4micas, quest\u00f5es sensoriais e quest\u00f5es de prefer\u00eancia (Fig. 4), \n\nsabendo que, em alguns casos, essas quest\u00f5es se ordenam em mais de uma categoria. Coube a \n\nessa etapa a categoriza\u00e7\u00e3o dos achados de modo a dar continuidade a an\u00e1lise.  \n\nDiante de todo contexto de fala, nosso campo nos revelou a exist\u00eancia das seguintes \n\ncategorias: Roupas adequadas ao tamanho do corpo, que engloba os aspectos de mangas \n\nfolgadas e compridas, gola folgada, barras compridas, folga de usabilidade e ajuste de pe\u00e7as \n\ncom tamanho grande, todas dizem respeito ao tamanho excessivo da roupa e fazem refer\u00eancia \n\n\u00e0 prefer\u00eancia por roupas sob encomenda; Roupas com aberturas estrat\u00e9gicas, onde est\u00e3o os \n\naspectos de pe\u00e7as contendo fendas com a finalidade de adequa\u00e7\u00e3o da roupa ao corpo e/ou \n\nfacilidade da movimenta\u00e7\u00e3o; Roupas adequadas \u00e0 prefer\u00eancia da faixa et\u00e1ria: que enquadra os \n\ndetalhes referente a expor mais ou expor menos partes do corpo. Roupas feitas com qualidade: \n\nque dizem respeito \u00e0 montagem da pe\u00e7a, ou seja, se referem principalmente a qualidade com \n\nque foram realizadas suas costuras e acabamentos. Posi\u00e7\u00e3o do fechamento de roupas, que se \n\nrefere \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de seu fechamento, seja com bot\u00e3o ou z\u00edper. Por fim Materiais utilizados \n\nnas roupas, que se referem a utiliza\u00e7\u00e3o de tecidos leves, com conforto t\u00e9rmico, podendo \n\nconter texturas (estampas). \n\nA figura 4 apresentou os pontos encontrados em nosso campo emp\u00edrico, existindo \n\nquest\u00f5es que se enquadram em facilidades e tamb\u00e9m em dificuldades, a depender de existirem \n\nna condi\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria ou de inexistirem nas pe\u00e7as de roupa. Em v\u00e1rios casos ficou expl\u00edcito \n\nque os pontos levantados como facilidade e dificuldade se enquadram em mais de uma \n\nquest\u00e3o, ou seja, esses pontos s\u00e3o inicialmente indicados como pertinentes \u00e0 determinada \n\ndificuldade motora ou sensorial, mas refletem imediatamente na quest\u00e3o de prefer\u00eancia e \n\nvice-versa, pois apresentam-se interligadas. A respondente afirma buscar sempre pe\u00e7as que \n\nestejam de acordo com suas prefer\u00eancias, mas como vimos na literatura, esse segmento de \n\nconsumidores procuram o que lhes proporciona, ao mesmo tempo, praticidade, conforto, \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nseguran\u00e7a e bem estar (GOMES; LUDORF, 2009; BRAGA; MARTINS, 2016, VIANNA; \n\nQUARESMA, 2015). \n\n \n\nFigura 4\u2013 Quest\u00f5es: motoras e ergon\u00f4micas, sensoriais e de prefer\u00eancia. \n\n \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3pria (2017) \n\n \n\nA seguir ser\u00e3o discutidas algumas das quest\u00f5es relevantes identificadas na Figura 9, \n\ncom o respectivo embasamento na literatura. \n\n \n\n4.3.1 Dificuldade e facilidade motora e ergon\u00f4mica \n \n\n \n\nUma das dificuldades que se destaca est\u00e1 relacionada \u00e0 modelagem da pe\u00e7a, que se \n\nencontra com partes muito pequenas, como previsto por Ruppenthal e Schemes (2016). Os \n\nbolsos da saia da entrevistada possuem um espa\u00e7o pequeno, n\u00e3o sendo suficiente para lhe \n\npermitir tirar algum objeto com facilidade. Isso gera dificuldade de uso, causando o \n\ndesconforto que \u00e9 citado por Prodanov et. al (2015). \n\nReferente \u00e0s quest\u00f5es de motora, a facilidade encontra-se ligada a utiliza\u00e7\u00e3o de roupas \n\nfolgadas, como indicado por Gomes e Ludorf (2009). Notamos que h\u00e1 uma simpatia \n\nacentuada pelas mesmas, principalmente quando se trata de saias e pijamas, por facilitarem a \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o durante o uso, j\u00e1 que esse p\u00fablico come\u00e7a a perder for\u00e7a muscular e diminuir a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o motora, tal como foi demonstrado pelo Quadro 4. \n\n4.3.2 Dificuldade e facilidade sensorial \n \n\n \n\nReferente \u00e0 dificuldade encontrada no campo sensorial, podemos destacar a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tecidos mais encorpados, uma op\u00e7\u00e3o que parece n\u00e3o ser bem aceita por esse p\u00fablico. A \n\nentrevistada explicita tamb\u00e9m essa prefer\u00eancia quanto a algumas saias, e comenta que n\u00e3o as \n\nutiliza por conta do aumento de calor que provocam, tal como fundamenta a literatura.  \n\nNas quest\u00f5es de facilidade, evidenciamos a prefer\u00eancia por tecidos finos pela terceira \n\nidade, tal como observada pela literatura (GOMES; LUDORF, 2009). Em nossa pesquisa \n\ncaracterizamos essa prefer\u00eancia tamb\u00e9m como facilitador sensorial, uma vez que tais \n\nmateriais s\u00e3o entendidos como agrad\u00e1veis ao toque, j\u00e1 que s\u00e3o mais macios e male\u00e1veis. \u00c9 \n\npercebido na fala da entrevistada a sua prefer\u00eancia, quando a mesma classifica a roupa como \n\nsendo \u201cboa\u201d, por conta do tecido da mesma. E como esse p\u00fablico caracteriza-se por possuir \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade t\u00e1til (vide Quadro 4), tal material facilita a sensibilidade e a \n\nacomoda\u00e7\u00e3o da roupa ao corpo.  \n\n \n\n4.3.3 Dificuldade e facilidade de prefer\u00eancia \n \n\nQuando a entrevistada diz gostar de uma determinada pe\u00e7a por considera-la ser \u201cbem \n\nfeitinha\u201d nos remete a compreender que existe dificuldades em encontrar pe\u00e7as bem acabadas  \n\n (PRODANOV et. al, 2015), que vistam bem e tragam conforto (BRAGA; MARTINS, 2016). \n\nPercebemos por sua fala nos v\u00e1rios dias da observa\u00e7\u00e3o que a entrevistada menciona a \n\nprefer\u00eancia por determinada pe\u00e7a, exatamente porque a considera bem feita. Supomos que \n\nessa condi\u00e7\u00e3o esteja ligada \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de conv\u00edvio sociais apresentadas no Quadro 4, bem \n\ncomo ao desconforto que os idosos geralmente sentem com as pe\u00e7as que encontram no \n\nmercado varejista. \n\nNas facilidades que atendem \u00e0s prefer\u00eancias, \u00e9 not\u00e1vel uma predile\u00e7\u00e3o n\u00e3o observada \n\npela literatura, uma inclina\u00e7\u00e3o por tecidos estampados. Em sua fala, Dona Maria diz gostar \n\nmuito de estampas e que gostaria de possui mais e de diversos tipos. A condi\u00e7\u00e3o de \n\nprefer\u00eancia pode estar corroborando com a fala de Prodanov et. al (2015), quando o mesmo \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nafirma que os idosos est\u00e3o mudando suas prefer\u00eancias, podendo em muitos casos, escolher \n\npara si pe\u00e7as que antes seriam consideradas apenas para \u201cjovens\u201d. \n\n  \n\n4.4 Quarto passo anal\u00edtico: tra\u00e7ando diretrizes \n\nO \u00faltimo passo de nossa an\u00e1lise foi ent\u00e3o levantar, diante das principais necessidades \n\nrelacionadas por quest\u00f5es de motoras e ergon\u00f4micas, quest\u00f5es sensoriais e quest\u00f5es de \n\nprefer\u00eancia, o que deve ser pensado como diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio de mulheres \n\ncom mais de 70 anos. Tais diretrizes foram organizadas pelas categorias caracter\u00edsticas das \n\npe\u00e7as, visando facilitar a usabilidade das mesmas pelo designer ou interessados em \n\ndesenvolver roupas para esse segmento (Quadro 8). \n\n \n\nQuadro 8- Diretrizes para constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio de mulheres com mais de 70 anos. \n \n\nCategoria Pontos Importantes Diretrizes \n\nQ\nu\n\ne\nst\n\n\u00f5\ne\ns \n\nM\no\nto\n\nr\na\ns \n\ne\n E\n\nr\ng\no\nn\n\n\u00f4\nm\n\nic\na\ns \n\nD\nif\n\nic\nu\n\nld\na\nd\n\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n- Evitar tecidos encorpados, pesados \n\nque dificulte a movimenta\u00e7\u00e3o do \n\ncorpo. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\nPosi\u00e7\u00e3o de fechamento \n\nde roupa \n\n \n\n- Propor fechamento na parte da \n\nfrente ou nas laterais.  \n\n-Propor pe\u00e7as que n\u00e3o utilizem \n\nbot\u00f5es no fechamento, e caso \n\nutilizem, que esse fechamento seja na \n\nparte da frente ou laterais. \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n \n\n- Evitar mangas muito compridas ou \n\nfolgadas, tentar chegar a uma m\u00e9dia \n\nde tamanho para que volume n\u00e3o \n\natrapalhe a movimenta\u00e7\u00e3o do corpo. \n\n- Indicar uma forma para regular (no \n\nmodelo) o tamanho dessas partes, \n\nsem que seja necess\u00e1rio cortar ou \n\ncosturar novamente. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n \n\n- Sugerir bolsos com aberturas \n\nmaiores, que tenham espa\u00e7o para as \n\nm\u00e3os.  \n\n- Apresentar modelagem com a \n\nregi\u00e3o do quadril mais solta do corpo. \n\n- Apresentar propostas de reguladores \n\nde tamanho nas partes que geralmente \n\nprecisam de ajustes, como o c\u00f3s. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Realizar maior controle de \n\nqualidade nas quest\u00f5es dos \n\nacabamentos internos da pe\u00e7a, \n\nprincipalmente as finaliza\u00e7\u00f5es do \n\nfechamento com z\u00edper, para n\u00e3o \n\natrapalhar o fechamento do mesmo. \n\nPosi\u00e7\u00e3o de fechamento \n\nda roupa \n\n- Procurar seguir a localiza\u00e7\u00e3o correta \n\nde cada aviamento, principalmente a \n\nposi\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o, indicada pela \n\nmodelo, evitando o repuxo da pe\u00e7a no \n\nmovimento do corpo. \n\nF\na\nc\nil\n\nid\na\nd\n\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n-Manter propostas de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntecidos leves e naturais, leves, \n\nconfort\u00e1veis, macios e male\u00e1veis. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\nRoupas com aberturas \n\nestrat\u00e9gicas \n\n- Manter modelos folgados, \n\nprincipalmente quando se tratar de \n\nroupas para dormir, saias ou vestidos. \n\n - Procurar manter aberturas laterais \n\nverticais de at\u00e9 10 cm nas blusas. \n\n- Sugerir aumento na largura da \n\nblusa, na regi\u00e3o do quadril.  \n\n- Buscar manter a abertura vertical na \n\nbarra, de aproximadamente 15 cm, \n\nem se tratando se saia reta, pois \n\nfacilita o andar. \n\n- Pode-se utilizar abertura na lateral \n\ndas saias tamb\u00e9m. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n- Manter modelagens que sigam a \n\nsilhueta do corpo, com folga de \n\nusabilidade, permitindo a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o e evitando folgas \n\nexageradas. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Realizar maior controle de \n\nqualidade nas quest\u00f5es dos \n\nacabamentos internos da pe\u00e7a, \n\nevitando lesionar a pele sens\u00edvel.  \n\nQ\nu\n\ne\nst\n\n\u00f5\ne\ns \n\nS\ne\nn\n\nso\nr\nia\n\nis\n \n\nD\nif\n\nic\nu\n\nld\na\n\nd\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n- Evitar tecidos encorpados, pesados \n\ne que aumentem a temperatura \n\ncorporal.  \n\n- Buscar propostas de tecidos naturais \n\nque n\u00e3o esquentem. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\nPosi\u00e7\u00e3o do fechamento \n\nde roupas \n\n- Propor fechamentos frontais e \n\nlaterais. \n\n- Propor z\u00edpers que n\u00e3o possuam \n\ntextura lisa no puxador. \n\n- Indicar z\u00edpers com puxadores que \n\nn\u00e3o sejam muito pequenos.  \n\n- Evitar fechamentos com bot\u00f5es \n\natr\u00e1s. \n\n- Evitar utiliza\u00e7\u00e3o de bot\u00f5es \n\npequenos. \n\n- Sugerir bot\u00f5es que n\u00e3o possuam \n\ntexturas lisas. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n- Ter o cuidado com colarinhos, n\u00e3o \n\nos tornando grandes demais, evitando \n\no inc\u00f4modo est\u00e9tico e deixar a mostra \n\npartes do corpo. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Realizar com maior controle de \n\nqualidade as quest\u00f5es de \n\nacabamentos internos e externos da \n\npe\u00e7a, cuidando do fechamento e \n\npespontos da pe\u00e7a, evitando o \n\ninc\u00f4modo est\u00e9tico. \n\nF\na\n\nc\nil\n\nid\na\n\nd\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n- Manter tecidos finos e leves, \n\nconfort\u00e1veis, macios e male\u00e1veis, por \n\nserem menos agressivos \u00e0 \n\nsensibilidade t\u00e1til. \n\n- Procurar fazer testes de usabilidade \n\ncom o p\u00fablico para identificar essa \n\nadequa\u00e7\u00e3o. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\n  \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\n  \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\n  \n\nQ\nu\n\ne\nst\n\n\u00f5\ne\ns \n\nd\ne\n P\n\nr\ne\nfe\n\nr\n\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \n\nD\nif\n\nic\nu\n\nld\na\nd\n\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n- Evitar tecidos encorpados, pesados \n\ne que aumentem a temperatura \n\ncorporal. \n\n- Buscar propostas de tecidos naturais \n\nque n\u00e3o esquentem. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\nRoupas adequadas \u00e0 \n\nprefer\u00eancia da faixa \n\net\u00e1ria \n\n-Procurar identificar tamanhos aceitos \n\npelo p\u00fablico. \n\n- Evitar saias com comprimento \n\nabaixo da panturrilha, em se tratando \n\nde saias mais curtas.  \n\n- Sugerir decotes n\u00e3o muito \n\nprofundos. \n\n-Apresentar decotes mais quadrados e \n\ncanoa, que s\u00e3o os mais preferidos.  \n\n- Propor modelos folgados, \n\nprincipalmente quando se tratar de \n\nroupas para dormir, saias ou vestidos. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Sugerir modelagens que sigam \n\nrealmente a silhueta do corpo, sem \n\napertar e apenas com folga de \n\nusabilidade para permitir \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o. \n\n- Evitar folgas grandes. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n- Desenvolver modelagens de golas \n\nque fiquem mais justas. \n\n- Buscar n\u00e3o fazer modelos com barra \n\nmuito comprida. \n\n- Evitar mangas muito compridas ou \n\nfolgadas, tentar chegar a uma m\u00e9dia \n\nde tamanho. \n\n- Indicar uma forma de regular (no \n\nmodelo) o tamanho dessas partes, \n\nsem que seja necess\u00e1rio cortar. \n\n- Apresentar propostas de reguladores \n\nde tamanho nas partes que geralmente \n\nficam largas. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Aconselha-se realizar a costura do \n\nz\u00edper seguindo-o totalmente e \n\nfechando principalmente a parte final, \n\npara evitar que o puxador fique preso. \n\n- Buscar costurar a pe\u00e7a \n\nadequadamente e a costura siga \n\nrealmente as formas da pe\u00e7a. \n\nF\na\nc\nil\n\nid\na\nd\n\ne\ns \n\nCaracter\u00edsticas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da \n\npe\u00e7a \n\nMateriais utilizados \n\nnas roupas \n\n- Manter propostas de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntecidos leves.  \n\n- Manter propostas de estampas de \n\nv\u00e1rios modelos. \n\n- Buscar manter os tecidos finos \n\nestampados. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelo das pe\u00e7as \n\n  \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmodelagem das \n\npe\u00e7as \n\nRoupas adequadas ao \n\ntamanho do corpo \n\n- Manter modelagens que sigam \n\nrealmente a silhueta do corpo, com \n\nfolga de usabilidade para permitir \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o e o conforto do gosto. \n\nCaracter\u00edsticas de \n\nmontagem da \n\npe\u00e7a \n\nRoupas feitas com \n\nqualidade \n\n- Buscar manter a qualidade com que \n\n\u00e9 feita as pe\u00e7as, seus acabamentos \n\ninternos e externos, de acordo com a \n\nprefer\u00eancia dos usu\u00e1rios. \n\nFonte: Pr\u00f3pria (2017) \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n   \n\nO principal objetivo dessa pesquisa foi propor diretrizes para cria\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \n\nvestu\u00e1rio que se adequem \u00e0s necessidades de mulheres da terceira idade. Esperamos que esses \n\nresultados possam auxiliar a pr\u00e1tica de designers de moda e de outros profissionais que lidem \n\ncom esse segmento de p\u00fablico. No decorrer do trabalho nosso interesse foi al\u00e9m do \n\ndesenvolvimento do vestu\u00e1rio em si, pois percebemos a exist\u00eancia de uma enorme lacuna na \n\noferta de artigos para atender \u00e0s necessidades desse p\u00fablico no mercado varejista. Para atingir \n\nnosso objetivo, levantamos dados prim\u00e1rios tratando das dificuldades e facilidades verificadas \n\nno vestir, desvestir e uso de pe\u00e7as do vestu\u00e1rio. \n\nPara atingir o objetivo geral, foi necess\u00e1rio identificar as mudan\u00e7as comuns ao padr\u00e3o \n\nantropom\u00e9trico de mulheres a partir dos 70 anos. Nesse sentido, com o passar da idade, \n\nocorrem varia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas no corpo, mas nota-se que existe uma grande \n\nheterogeneidade na forma como essas mudan\u00e7as ocorrem, a depender da sa\u00fade do indiv\u00edduo \n\nou mesmo de sua condi\u00e7\u00e3o social, entre outros fatores. Pesquisamos ainda as dificuldades \n\nmotoras e necessidades ergon\u00f4micas desse p\u00fablico no usar, vestir e desvestir pe\u00e7as do \n\nvestu\u00e1rio. Com um maior conhecimento das dificuldades e necessidades desse p\u00fablico, que \n\npassam por quest\u00f5es motora, de ergonomia e sensoriais, percebemos que o mercado n\u00e3o est\u00e1 \n\natento ao que esse grupo deseja e/ou necessita, uma vez que em sua grande parte, est\u00e1 focado \n\nno p\u00fablico mais jovem. \n\nEm termos de prefer\u00eancia e desejos, esse \u00e9 um p\u00fablico que apresenta grandes \n\nmudan\u00e7as de h\u00e1bitos e comportamentos. Atualmente s\u00e3o pessoas que realizam diversas \n\natividades, tem mais vitalidade, mais sa\u00fade, mais qualidade de vida e mais potencial de \n\ncompra, refletindo sua experi\u00eancia de vida em atitudes mais cr\u00edticas quanto ao consumo, \u00e0 \n\nmoda e ao seu pr\u00f3prio comportamento, transformando a forma como s\u00e3o vistos pela \n\nsociedade. Nesse sentido, essa parcela de consumidores ainda precisa de um amadurecimento \n\nda ind\u00fastria para ser inclu\u00edda e efetivamente atendida. Por fim levantamos os materiais, \n\nmodelagens e adapta\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes aplicadas ao vestu\u00e1rio da terceira idade. O pouco \n\nmaterial de estudos encontrado, indica como ainda se precisa explorar as especificidades \n\ndesse segmento para auxiliar na constru\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio para o mesmo.  \n\nDe maneira mais ampla, nossos resultados indicaram que as quest\u00f5es motoras e \n\nergon\u00f4micas e as quest\u00f5es sensoriais influenciam direta e indiretamente as quest\u00f5es de \n\nprefer\u00eancia. Quando a literatura diz que esse grupo procura o que lhe proporciona praticidade, \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nconforto, seguran\u00e7a e bem estar, n\u00e3o estaria se referindo a um desejo que j\u00e1 \u00e9 natural do gosto \n\ndo ser humano? N\u00e3o seriam essas prefer\u00eancias as principais necessidades b\u00e1sicas a serem \n\nobservadas na constru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 da terceira idade, mas de todas as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es existentes? De fato, os desejos de encontrar uma pe\u00e7a \u201cbem feita\u201d, v\u00e1rias vezes \n\nmencionado pela entrevistada em nossa pesquisa, apresenta em sua profundidade, muito mais \n\nque uma pe\u00e7a bem costurada ou montada, indica uma necessidade (de prefer\u00eancia) natural do \n\nusu\u00e1rio de satisfazer as car\u00eancias corporais, de motora, de ergonomia e sensorial. \n\nPara al\u00e9m de um melhor entendimento do que constitui as necessidades e desejos \n\ndesse p\u00fablico, os resultados dessa an\u00e1lise est\u00e3o descrito em forma de diretrizes para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio para mulheres da terceira idade. Espera-se que esses resultados \n\nauxiliem futuras pesquisas sobre a terceira idade, sobre consumo, sobre marketing, sobre \n\nmoda e comportamento e tamb\u00e9m motive melhorias na produ\u00e7\u00e3o de vestu\u00e1rio, que significam \n\no conforto, a prote\u00e7\u00e3o e integridade f\u00edsica para esse p\u00fablico.  \n\nEssa pesquisa n\u00e3o poderia concluir sem mostrar que al\u00e9m de tudo que foi constru\u00eddo \n\nno decorrer da mesma, um objetivo latente \u00e9 de lembrar que nada pode ser proposto por \n\ndesigners sem pensar na quest\u00e3o do conforto. Esse p\u00fablico busca sempre pe\u00e7as confort\u00e1veis e \n\na facilidade das mesmas. O design deve ser pautado em estudos acerca do conforto, da sa\u00fade, \n\nda prote\u00e7\u00e3o e da integridade f\u00edsica, para todo e qualquer p\u00fablico-alvo para o qual se destinam \n\nos produtos. Vale ressaltar que, o conforto acontece interligado com as quest\u00f5es ergon\u00f4micas, \n\nas quest\u00f5es sensoriais e as quest\u00f5es de prefer\u00eancia; juntos e bem aplicados podem promover o \n\nbem-estar e a satisfa\u00e7\u00e3o, certamente recebendo um feedback positivo do consumidor. \n\nNa moda o conforto est\u00e1 ligado ao planejamento e aprofundamento do feitio das \n\nmodelagens e escolhas de tecidos mais adequados. A import\u00e2ncia de se pensar e de se estudar \n\no conforto est\u00e1 justamente na sua liga\u00e7\u00e3o e no significado que possui para o cotidiano do ser \n\nhumano. Enfatizamos assim, que o conforto tem uma rela\u00e7\u00e3o \u00edntima com a capacidade do ser \n\nhumano de se sentir bem e seguro. Da mesma forma, a usabilidade do objeto assegura ao \n\nindiv\u00edduo seguran\u00e7a, sendo essa outra quest\u00e3o latente e necess\u00e1ria para o pensamento em \n\ndesign.  \n\nAs propriedades b\u00e1sicas da usabilidade fazem parte da ergonomia, levando em conta \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas do usu\u00e1rio. Ou seja, a usabilidade apresenta grande \n\nimport\u00e2ncia para a seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e est\u00e1 atrelada ao conforto do mesmo, n\u00e3o \n\nbastando um determinado objeto ser us\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio que seja seguro tamb\u00e9m, e vice-\n\nversa, est\u00e3o essas quest\u00f5es totalmente interligadas. Essa interliga\u00e7\u00e3o deve levar o designer a \n\npesquisar e entender bem como essa se apresenta e principalmente como se aplica, levando a \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\num resultado mais assertivo em suas propostas de vestu\u00e1rio. Para mais, o designer pode (e \n\ndeve) alterar as formas, estruturas, composi\u00e7\u00f5es e outros aspectos de um produto, com o \n\nintuito de garantir que a usabilidade seja realmente poss\u00edvel de acordo com as caracter\u00edsticas \n\ndo usu\u00e1rio, garantindo assim sua satisfa\u00e7\u00e3o. \n\nEm suma, futuros estudos podem ampliar esses resultados aplicando a pesquisa a um \n\nn\u00famero maior de sujeitos. \u00c9 poss\u00edvel explorar mais as caracter\u00edsticas do p\u00fablico da terceira \n\nidade, buscando conhecer melhor seu comportamento, j\u00e1 que a cada dia esse comportamento \n\nse difere mais, interferindo no que sejam suas necessidade e prefer\u00eancias, identificando suas \n\nespecificidades e/ou correlacionando-as com as daqueles que ser\u00e3o idosos, gerando assim, \n\nconte\u00fados de qualidade que efetivamente colaborem com a melhoria de vida das pessoas que \n\nconsigam atingir essa fase da vida; as necessidades e desejos de tais consumidores precisam \n\nser mais considerados e, principalmente, o design ser mais inclusivo. \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nALVES, A. S.; GRUBER, C. Estudo Comparativo Entre Tabelas De Medidas Femininas \n\nPara Modelagem. VII Col\u00f3quio de Moda, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.coloquiomoda.com.br/anais/anais/7-Coloquio-de-\n\nModa_2011/GT13/Comunicacao-\n\nOral/CO_89501Estudo_Comparativo_entre_Tabelas_de_Medidas_Femininas_para_Modelag\n\nem_.pdf> Acesso em: 18 abr. 2017. \n\n \n\nBALLSTAEDT, A. L. M. P. Comportamento e Estilo de Vida da Popula\u00e7\u00e3o Idosa e seu \n\nPoder de Consumo. Santa Catarina, 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://fido.palermo.edu/servicios_dyc/encuentro2007/02_auspicios_publicaciones/actas_disen\n\no/articulos_pdf/A004.pdf > Acesso em: 15 nov. 2016. \n\n \n\nBARCELOS, R. H.; ESTEVES, P. S.; SLONGO, L. A. A consumidora da terceira idade: \n\nmoda e identidade. International Journal of Business &amp; Marketing (IJBMKT), Porto Alegre, \n\nv.2, n.1, 2016, 3-18. Dispon\u00edvel em:&lt;\n\nhttp://www.ijbmkt.org/index.php/ijbmkt/article/download/10/a%20consumidora%20da%20te\n\nrceira%20idade%3A%20moda%20e%20identidade> Acesso em: 15 ago. 2016. \n\n \n\nBARCELOS, S. M. B. D.; FIORIN, M. M. B. F.; MENEGUCCI F.; FAGANELLO, L. R.; \n\nMARTINS, A. C. S. Desenvolvimento e Produ\u00e7\u00e3o de Vestu\u00e1rio Sleepwear para as Idosas \n\ndo Recanto dos Velhinhos de Cianorte-PR. Maring\u00e1-PR, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.fiepr.org.br/nospodemosparana/uploadAddress/Desenvolvimento_e_Prodrucao_\n\nde_Vestuario_Sleepwear_para_as_Idosas_do_Recanto_dos_Velhinhos_de_Cianorte[40002].p\n\ndf> Acesso em 07 nov. 2016. \n\n \n\nBAUER, M.; GASKELL, G. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som - um manual \n\npr\u00e1tico. Petr\u00f3polis: Vozes, 2015. \n\n \n\nBEVILAQUA, Stephanie. Advanced Style: blog mostra que idade n\u00e3o sai de moda. \n\nRevista CLAUDIA Abril. Out. 2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://claudia.abril.com.br/moda/advanced-style-blog-mostra-que-idade-nao-sai-de-moda/> \n\nAcesso em: 06 dez. 2016. \n\n \n\nBOUERI, Jos\u00e9 Jorge. Sob medida: antropometria, projeto e modelagem. In: PIRES, \n\nDorot\u00e9ia Baduy. (org.) Design de moda, olhares diversos. Barueri, S\u00e3o Paulo, Esta\u00e7\u00e3o das \n\nLetras e Cores Editora. 2008. \n\n \n\nBRAGA, M. M.; MARTINS, S. B. M\u00e9todo De Adapta\u00e7\u00e3o De Moldes Para Idosos: \n\nErgonomia No Vestu\u00e1rio Do Publico Envelhecido Por Meio Da Modelagem. 12\u00ba \n\nCol\u00f3quio de Moda- 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.coloquiomoda.com.br/anais/anais/12-\n\nColoquio-de-Moda_2016/COMUNICACAO-ORAL/CO-01-Design/CO-01-METODO-DE-\n\nADAPTACAO-DE-MOLDES-PARA-IDOSOS.pdf> Acesso em: 14 mar. 2017. \n\n \n\nBRASIL. Estatuto do Idoso: LEI FEDERAL N\u00ba 10.741, de 01 de outubro de 2003. \n\nBras\u00edlia, DF: Secretaria Especial dos Direitos Humanos, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/2003/L10.741.htm>. Acesso em: 20 abr. 2016.   \n\nhttp://www.ijbmkt.org/index.php/ijbmkt/article/download/10/a%20consumidora%20da%20terceira%20idade%3A%20moda%20e%20identidade\nhttp://www.ijbmkt.org/index.php/ijbmkt/article/download/10/a%20consumidora%20da%20terceira%20idade%3A%20moda%20e%20identidade\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\nCAMARANO, A. A. Estatuto do idoso: Avan\u00e7os com contradi\u00e7\u00f5es. Revista 1840 Texto \n\npara discuss\u00e3o (IPEA). Rio de Janeiro, jun. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ampid.org.br/v1/wp-content/uploads/2014/08/td_1840.pdf>. Acesso em: 11 set. \n\n2016. \n\n \n\nCANCELA, D. M. G. O Processo de Envelhecimento. O portal dos psic\u00f3logos-\n\npsicologia.com.br. 2007. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.psicologia.pt/artigos/textos/TL0097.pdf> Acesso em 12 nov. 2016. \n\n \n\nCOSTA, T. N. Jeans inclusivo: Um estudo de ergonomia aplicado \u00e0 terceira idade. Novo \n\nHamburgo: Universidade Feevale, 2012.   \n\n \n\nFERREIRA, A. B. de H . Novo dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Nova \n\nFronteira, 1999. \n\n \n\nGOMES, M. C.; LUDORF, S. M. A. Idoso, Moda e Sedentarismo: Poss\u00edveis Rela\u00e7\u00f5es. \n\nRevista eletr\u00f4nica da Escola de Educa\u00e7\u00e3o Fis\u00edca e Desportos- UFRJ. Rio de Janeiro, Vol.5, \n\nN\u00fam.02, Julho/Dezembro, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://revista.eefd.ufrj.br/EEFD/article/view/59/63>. Acesso em: 12 ago. 2016. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES. J. M. P.; SANTOS, M. G.; LOPES, J. G. C.; ANDRADE, V. P.; MORAES, \n\nG. B.; NARDI, L.; PESSOA, A. M. Evolu\u00e7\u00e3o na antropometria e na composi\u00e7\u00e3o corporal \n\nde mulheres fisicamente inativas maiores de quarenta anos de acordo com a idade \n\ncronol\u00f3gica. RBCEH, Passo Fundo, v. 6, n. 1, p. 9-19, jan./abr. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.seer.upf.br/index.php/rbceh/article/viewFile/149/476> Acesso em: 11 set. 2016. \n\n \n\nGRUBER, C.; REIS, A. A. Adequa\u00e7\u00e3o Do Vestu\u00e1rio \u00cdntimo \u00c0 Popula\u00e7\u00e3o Idosa: O \n\nDesconforto No Uso Do Suti\u00e3. 13\u00ba Ergodesign Usihc - Congresso Internacional de \n\nErgonomia e Usabilidade de Interfaces Humano, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.researchgate.net/publication/279852885_Adequacao_do_vestuario_intimo_a_p\n\nopulacao_idosa_o_desconforto_no_uso_do_sutia> Acesso em 06 mai. 2017. \n\n \n\nHOLANDA, A. C.; MENDOZZA, C.; SILVA, I. T. Motiva\u00e7\u00e3o Dos Idosos Em Frequentar \n\nBailes Da Terceira Idade. CONIC- 14\u00ba Congresso Nacional de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica- SP, \n\n2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://conic-semesp.org.br/anais/files/2014/trabalho-1000018427.pdf> \n\nAcesso em: 12 ago. 2016  \n\n \n\nJUNIOR, A. M. Antropometria nos Idosos. Medicina Geri\u00e1trica Geriatria e Gerontologia.  \n\n2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.medicinageriatrica.com.br/2007/04/16/antropometria-nos-\n\nidosos/> Acesso em: 14 out. 2016. \n\n \n\nLIPOVETSKY, Gilles. A felicidade Paradoxal: ensaio sobre a sociedade de \n\nhiperconsumo. Trad. Maria Lucia Machado. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2007. \n\n \n\nMATTAR, F. N. Pesquisa de Marketing: metodologia, planejamento. 3. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nAtlas, 1996. \n\n \n\nMELO, A. C. S.; MELO, C. F. Grupos sociais: instrumento na manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade do \n\nidoso? Revista Sesc mais60 Estudo sobre Envelhecimento. S\u00e3o Paulo, vol. 25, nov. 2014.  \n\nhttp://www.ampid.org.br/v1/wp-content/uploads/2014/08/td_1840.pdf\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.sescsp.org.br/files/edicao_revista/4744d5f9-3c12-44ec-82e3-\n\nc9a847474c80.pdf> Acesso em: 15 ago. 2016. \n\n \n\nMELO, R.; REIS, A.; SANTOS, F.; BOSSE, M. Estudo das Habilidades Motoras em \n\nIdosos para o Desenvolvimento de uma Hierarquia de Requisitos ao Design de Produtos. \nRevista HFD- Human Factors in Design. Santa Catarina, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.revistas.udesc.br/index.php/hfd/article/view/2876/2114> Acesso em: 28 Out. \n\n2016. \n\n \n\nMENDES, L. U. S. Vis\u00e3o e Envelhecimento. PUC-Rio - Certifica\u00e7\u00e3o Digital N\u00ba \n\n0610650/CB. Cap.2. Rio de Janeiro, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.dbd.puc-\n\nrio.br/pergamum/tesesabertas/0610650_08_cap_03.pdf> Acesso em: 09 out. 2016. \n\n \n\nMINGO, Marcela. \u201cSe vestir \u2018de acordo com a sua idade\u2019 \u00e9 est\u00fapido\u201d, diz Iris Apfel. \n\nRevista ELLE Abril. Nov. 2016. Dispon\u00edvel em:&lt;http://elle.abril.com.br/moda/se-vestir-de-\n\nacordo-com-a-sua-idade-e-estupido-diz-iris-apfe/> Acesso em: 30 nov. 2016. \n\n \n\nMOREIRA, L. D. F.; TEIXEIRA, R. N.; LUZIMAR, R. T.; O Que Motiva Idosos De Classe \n\nM\u00e9dia \u00c0 Pr\u00e1tica De Uma Atividade F\u00edsica? Escola Paulista de Medicina \u2013 UNIFESP; 2,3 \n\nEscola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte \u2013 USP, 2010. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://www.cdof.com.br/idosos13.htm> Acesso em: 26 out. 2016. \n\n \n\nNERY, M. Sociedade - A nova velha gera\u00e7\u00e3o. Revista Desafios do Desenvolvimento \n\n(IPEA). S\u00e3o Paulo, n. 32, mar.2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ipea.gov.br/desafios/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=1143:re\n\npo rtagens-materias&amp;Itemid=39> Acesso em: 14 mar. 2017. \n\n \n\nOLIVEIRA, V. M.; MARTINS, M. F.; VASCONCELOS, A. C. F. Entrevistas \u201cEm \n\nProfundidade\u201d Na Pesquisa Qualitativa Em Administra\u00e7\u00e3o: Pistas Te\u00f3ricas E \nMetodol\u00f3gicas. Campina Grande-PB, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://www.simpoi.fgvsp.br/arquivo\n\n/2012/artigos/E2012_T00259_PCN02976.pdf&amp;gws_rd=cr&amp;ei=rdk5Wdv5MceNwwSv2JrYC\n\nQ> Acesso em: 19 abr. 2017. \n\n \n\nP\u00c1DUA, E. M. M. Metodologia da pesquisa: abordagem te\u00f3rico - pr\u00e1tica. 10 ed. Ver. E \n\natual. \u2013 Campinas, S\u00e3o Paulo: Papirus, 2008. \n\n \n\nPEREIRA, E. F.; TEIXEIRA, C. S.; ETCHEPARE, L. S. O envelhecimento e o sistema \n\nm\u00fasculo esquel\u00e9tico. Revista Digital, Buenos Aires, ano 11, out. 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.efdeportes.com/efd101/envelh.htm> Acesso em: 08 dez. 2016. \n\n \n\nPOLLINI, Denise. O envelhecimento e a moda: tecendo reflex\u00f5es. Revista Sesc mais60 \n\nEstudo sobre Envelhecimento. S\u00e3o Paulo, vol. 25, nov. 2014.  Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.sescsp.org.br/files/edicao_revista/4744d5f9-3c12-44ec-82e3-\n\nc9a847474c80.pdf> Acesso em: 15 ago. 2016. \n\n \n\nPRODANOV, L. S.; SCHEMES, C.; MONTARDO, S.; \u201cQuando voc\u00ea \u00e9 nova, voc\u00ea se veste \n\npara os outros. Quando voc\u00ea \u00e9 velha, voc\u00ea se veste para voc\u00ea mesma\u201d: moda e \n\nperformance de envelhecimento no blog Advanced Style. XXXVIII Congresso Brasileiro \n\nde Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 Rio de Janeiro, RJ \u2013 4 a 7/9/2015. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nhttp://portalintercom.org.br/anais/nacional2015/resumos/R10-2380-1.pdf> Acesso em: 26 \n\nnov. 2016. \n\n \n\nPUCCINI, C. C.; WOLFF, F. Desenvolvimento de Cole\u00e7\u00e3o Ergon\u00f4mica para Mulheres \n\nAcima dos Setenta Anos. 11\u00ba Congresso Brasileiro de Pesquisa e Desenvolvimento em \n\nDesign (P &amp; D Design). Rio Grande do Sul, set. 2014.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.coloquiomoda.com.br/anais/anais/10-Coloquio-de-\n\nModa_2014/POSTER/POSTER-EIXO1-DESIGN/PO-Eixo-1-Desenvolvimento-de-Colecao-\n\nErgonomica-para-Mulheres-acima-dos-Setenta-Anos.pdf> Acesso em: 29 nov. 2016. \n\n \n\nREIS, L. M. A. A Nova Velhice - Uma vis\u00e3o multidisciplinar. Envelhecer em paz. In: \n\nNEGREIROS, Teresa Creusa de Goes Monteiro (org). Rio de Janeiro: Revinter, 2007. \n\n \n\nRUPPENTHAL, M.; SCHEMES, C. Envelhecimento ativo: mulheres maduras e suas \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre a moda. Revista ModaPalavra E-peri\u00f3dico. Florian\u00f3polis, n. 17, jan.-jun. \n\n2016. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.udesc.br/index.php/modapalavra/article/download/1982615x091720163\n\n13/4778> Acesso em: 20 ago. 2016. \n\n \n\nSANTOS, D. M.; SICHIERI, R. \u00cdndice de massa corporal e indicadores antropom\u00e9tricos \n\nde adiposidade em idosos. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 39, n. 2, 2005. \n\n \n\nSAWAIA, Bade (Org.) As Artimanhas da Exclus\u00e3o. An\u00e1lise psicossocial e \u00e9tica da \n\ndesigualdade social. 2. Ed. Petr\u00f3polis, RJ, 2001. \n\n \n\nSDH. Dados sobre o envelhecimento no Brasil. Bras\u00edlia, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sdh.gov.br/assuntos/pessoa-idosa/dados-\n\nestatisticos/DadossobreoenvelhecimentonoBrasil.pdf> Acesso em: 20 ago. 2016. \n\n \n\nSILVA, D. A. S. Perfil Sociodemogr\u00e1fico E Antropom\u00e9trico De Idosos De Grupos De \n\nConviv\u00eancia. Estud. interdiscipl. envelhec., Porto Alegre, v. 16, n. 1, p. 23-39, 2011. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.seer.ufrgs.br/RevEnvelhecer/article/view/8114> Acesso em: 24 \n\nout. 2016. \n\n \n\nSLONGO, L. A.; ALBRECHT, C. F.; LAVOURAS, D. F.; ESTEVES P. S.; BARCELOS, R. \n\nH. A Moda para a Consumidora da Terceira Idade. XXIII EnANPAD, S\u00e3o Paulo-SP, \n\n2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anpad.org.br/admin/pdf/MKT2769.pdf> Acesso em: 08 \n\nset. 2016. \n\n \n\nTEIXEIRA, D. J.; CALIC, C.; OLIVEIRA, C. C. G. Estrat\u00e9gias de marketing de varejo \n\nvoltadas para os consumidores idosos. II SEGeT \u2013 Simp\u00f3sio de Excel\u00eancia em Gest\u00e3o e \n\nTecnologia, Belo Horizonte- MG, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.aedb.br/seget/arquivos/artigos06/705_Seget_CDC.pdf> Acesso em: 18 ago. \n\n2016. \n\n \n\nTEIXEIRA, C. S.; PEREIRA, E. F. Altera\u00e7\u00f5es morfofisiol\u00f3gicas associadas ao \n\nenvelhecimento humano. Revista Digital - Buenos Aires - A\u00f1o 13 - N\u00b0 124 - Setembro de \n\n2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.efdeportes.com/efd124/alteracoes-morfofisiologicas-\n\nassociadas-ao-envelhecimento-humano.htm> Acesso em: 18 out. 2016. \n\n \n\nhttp://www.revistas.udesc.br/index.php/modapalavra/article/download/1982615x09172016313/4778\nhttp://www.revistas.udesc.br/index.php/modapalavra/article/download/1982615x09172016313/4778\nhttp://www.sdh.gov.br/assuntos/pessoa-idosa/dados-estatisticos/DadossobreoenvelhecimentonoBrasil.pdf\nhttp://www.sdh.gov.br/assuntos/pessoa-idosa/dados-estatisticos/DadossobreoenvelhecimentonoBrasil.pdf\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nVENTURA, T. S.; RODRIGUES, G. M. Muito al\u00e9m do encontro: as percep\u00e7\u00f5es de idosos \n\ne a pr\u00e1tica de exerc\u00edcios f\u00edsicos em grupo. Revista Sesc mais60 Estudo sobre \n\nEnvelhecimento. S\u00e3o Paulo, vol. 25, nov. 2014.  Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.sescsp.org.br/files/edicao_revista/4744d5f9-3c12-44ec-82e3-\n\nc9a847474c80.pdf> Acesso em: 15 ago. 2016. \n\n \n\nVIANNA, C.; QUARESMA, M. Ergonomia: Conforto T\u00eaxtil no Vestu\u00e1rio do Idoso. \n\nErgonomics: Textile Comfort For Elderly Clothes. 15\u00ba Congresso Internacional de \n\nErgonomia e Usabilidade de Interfaces Humano-Tecnologia: Produto, Informa\u00e7\u00f5es, \n\nAmbientes Construidos e Transporte (ERGODESIGN). Rio de Janeiro, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://pdf.blucher.com.br.s3-sa-east-\n\n1.amazonaws.com/designproceedings/15ergodesign/231-E144.pdf> Acesso em: 21 ago. 2016. \n\n \n\nVIANNA, C. M. M. Quest\u00f5es ergon\u00f4micas da rela\u00e7\u00e3o da idosa com o vestu\u00e1rio. PUC- Rio \n\nde Janeiro, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/27905/27905.PDF> \n\nAcesso em: 02 mar. 2017. \n\n \n\nVIEIRA, J. G. S. Metodologia de Pesquisa Cient\u00edfica na Pr\u00e1tica. Ed. Fael, Curitiba, 2010. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nANEXO  \n\n \n\nENTREVISTAS E OBSERVA\u00c7\u00d5ES \n\nAcompanhamento do cotidiano de D. Maria durante sete dias  \n\n(do dia 26-04-2017 ao dia 02-05-2017)  \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81"}]}}}