{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22460"}, {"@name": "filename", "#text": "6423_Rocha_HumbertoJoseda_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i \n \n\n \n\nHumberto Jos\u00e9 da Rocha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es de poder na hidreletricidade: a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz \ndo Chapec\u00f3 na bacia do rio Uruguai \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS, 2012 \n\n \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHumberto Jos\u00e9 da Rocha \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es de poder na hidreletricidade: a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz \ndo Chapec\u00f3 na bacia do rio Uruguai  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Em\u00edlia Pietrafesa De Godoi \n\n \n\n \n\nEste exemplar corresponde \u00e0 reda\u00e7\u00e3o final da \n\nTese defendida pelo aluno Humberto Jos\u00e9 da \n\nRocha e orientada pela Prof\u00aa Dr\u00aa Em\u00edlia \n\nPietrafesa De Godoi. CPG 02/05/2012.  \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPINAS, 2012 \n\nTese de Doutorado apresentada ao Instituto \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, para \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias \n\nSociais. \n\n \n\n \n\nUniversidade Estadual de Campinas \nInstituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nCurso de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais \n\n\n\niv \n \n\n \n\n\n\n\n\nvi \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), que \n\nviabilizou financeiramente a pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados.  \n\n\u00c0 professora Emilia Pietrafesa de Godoi, pelo cr\u00e9dito, a aten\u00e7\u00e3o, a paci\u00eancia e o rigor nas \n\norienta\u00e7\u00f5es.  \n\nAos professores do IFCH/UNICAMP, especialmente aos professores Fernando Louren\u00e7o \n\ne Mauro Almeida, pelas contribui\u00e7\u00f5es fundamentais no exame de qualifica\u00e7\u00e3o.  \n\nAos professores Gilles Massardier e Eric Sabourin, pela acolhida, paci\u00eancia e apoio \n\nquando da minha passagem pelo CIRAD em Montpellier.  \n\n\u00c0 professora Maria Jos\u00e9 Reis, pela disposi\u00e7\u00e3o em discutir a pesquisa ainda quando dos \n\nprimeiros resultados, al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o na banca examinadora. \n\nAos professores Carlos Rodrigues Brand\u00e3o, L\u00facia Ferreira, Andrea Zhouri e Arlene Renk, \n\npela participa\u00e7\u00e3o na banca examinadora.   \n\nAo amigo Jo\u00e3o Carlos Tedesco, pelo incentivo e as li\u00e7\u00f5es de conhecimento, \n\nprofissionalismo e simplicidade. Obrigado.        \n\n\u00c0 equipe da Secretaria de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do IFCH, especialmente a Maria Rita, sempre \n\npronta para os esclarecimentos sobre a vida acad\u00eamica dos alunos, e ao Reginaldo, pela \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o \u00e0 altura. \n\nAos colegas de doutorado, especialmente a Samira e a Neila, companheiras nas pesquisas \n\nsobre hidrel\u00e9tricas.  \n\nA todos os entrevistados que aceitaram falar n\u00e3o somente sobre a hidrel\u00e9trica, mas sobre \n\nas pr\u00f3prias hist\u00f3rias de vida.  \n\nAo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), especialmente ao Pedro e ao \n\nEvanclei, pelas conversas e esclarecimentos que foram muito al\u00e9m de entrevistas formais. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e a Iara pela parceria em mais esta empreitada.  \n\n\u00c0 C\u00e1ssia e ao Vande, pela acolhida em Chapec\u00f3, a parceria e as indica\u00e7\u00f5es precisas sobre \n\no processo de negocia\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\nAos colegas do projeto de avalia\u00e7\u00e3o das formas de remanejamento populacional, na \n\nUFRGS, o Baquero, o Rodrigo, a Saionara e a Bianca, e na UFPel, a Jennifer, o Matheus e \n\nespecialmente o Hemerson, pelo cr\u00e9dito e o apoio na pesquisa.  \n\n\n\nvii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cQuando um rio corta, corta-se de vez o discurso-rio de \u00e1gua que ele fazia; \n\nCortado, a \u00e1gua se quebra em peda\u00e7os, em po\u00e7os de \u00e1gua, em \u00e1gua paral\u00edtica. \n\nEm situa\u00e7\u00e3o de po\u00e7o, a \u00e1gua equivale a uma palavra dicion\u00e1ria: isolada, \n\nEstanque no po\u00e7o dela mesma, e porque assim estanque, estancada; \n\nE mais: porque assim estancada, muda e muda, porque com nenhuma comunica, \n\nPorque cortou-se a sintaxe desse rio, o fio de \u00e1gua por que ele discorria. \n\nO curso de um rio, seu discurso-rio, chega raramente a se reatar de vez; \n\nUm rio precisa de muito fio de \u00e1gua para refazer o fio antigo que fez. \n\nSalvo a grandiloq\u00fc\u00eancia de uma cheia lhe impondo de passo outra linguagem, \n\nUm rio precisa de muita \u00e1gua em fios para que todos os po\u00e7os se enfrasem: \n\nSe reatando, de um para outro po\u00e7o, em frases curtas, ent\u00e3o frase e frase,  \n\nAt\u00e9 a senten\u00e7a-rio do discurso \u00fanico em que se tem voz a seca ele combate\u201d. \n\n \n\nJo\u00e3o Cabral de Melo Neto \n\n\n\nviii \n \n\nRESUMO \n\n \n\nA energia el\u00e9trica est\u00e1 na base do estilo de vida da sociedade atual assumindo papel estrat\u00e9gico \n\nnos projetos de desenvolvimento econ\u00f4mico. No Brasil a hidreletricidade \u00e9 a forma consagrada \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, respondendo por mais de 70% da capacidade de opera\u00e7\u00e3o. A \n\nimport\u00e2ncia da energia hidrel\u00e9trica contrasta com impactos ambientais e sociais que mesmo \n\nrelativizados em rela\u00e7\u00e3o a outras fontes de energia como a nuclear ou termel\u00e9trica, \n\ncomprovadamente afetam a vida das comunidades locais e do meio ambiente no sentido amplo. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o de cada nova Usina Hidrel\u00e9trica de Energia (UHE) acontece atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder entre agentes sociais com diferentes interesses de acordo com o caso espec\u00edfico, mas, de \n\nmaneira geral, segundo um processo social amplo que no Brasil ultrapassa um s\u00e9culo. Da \n\nmultiplicidade de agentes e situa\u00e7\u00f5es, partimos da tese de que a assimetria dessas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder em favor dos empreendedores tende a apontar para a inevitabilidade da instala\u00e7\u00e3o dessas \n\nobras alheiamente ao posicionamento da popula\u00e7\u00e3o local. O estudo analisa o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, situada no rio Uruguai, entre os munic\u00edpios de Alpestre (RS) \n\ne \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), este abrigando o canteiro de obras localizado na comunidade de \n\nSaltinho do Uruguai, locus emp\u00edrico da pesquisa que desenvolvemos entre os anos de 2006 e \n\n2011. Considerando o caso segundo um processo social amplo, discutimos a instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica sob a luz do conflito entre dois projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, o neoliberal, \n\nconduzido pelo empreendedor, e o democr\u00e1tico-participativo, representado principalmente pelo \n\nMovimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Nesta perspectiva, analisamos uma rede social \n\nrelacionando diferentes agentes compreendendo desde institui\u00e7\u00f5es transnacionais at\u00e9 ribeirinhos \n\nque poucas vezes em suas vidas se afastaram da barranca do rio. Esta rede compreende um \n\ncampo social transpassado por aspectos pol\u00edticos, jur\u00eddicos, econ\u00f4micos e ambientais, a partir do \n\nque se estabelecem os conflitos e alian\u00e7as entre os m\u00faltiplos agentes sociais com interesses \n\nvariados, onde cada agente utiliza estrat\u00e9gias tendo em vista um ambiente democr\u00e1tico marcado \n\npela tens\u00e3o entre legalidade e legitimidade, onde o resultado significa a instala\u00e7\u00e3o \u2013 ou n\u00e3o \u2013 de \n\numa hidrel\u00e9trica. \n\n \n\nPalavras-Chave: Alto Uruguai, Hidrel\u00e9trica, Poder, Rede Social  \n\n \n\n\n\nix \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nElectrical energy is the basis of the lifestyle of today's society assuming a strategic role in \n\neconomic development projects. Hydroelectricity in Brazil is the established way to generate \n\nelectricity, accounting for more than 70% of operating capacity. The importance of hydropower \n\ncontrasts with environmental and social impacts that even relativized in relation to other energy \n\nsources such as nuclear power plant or demonstrably affect the lives of local communities and the \n\nenvironment in the broad sense. The installation of each new Hydroelectric Power (HEP) \n\nhappens through the power relations between social actors with different interests according to \n\nthe specific case, but, in general, according to a broad social process that goes beyond a century \n\nin Brazil. The multiplicity of actors and situations, we start with the thesis that the asymmetry of \n\nthese relations of power in favor of entrepreneurs tends to point to the inevitability of the \n\ninstallation of these works unrelated the positioning of the local population. The study analyzes \n\nthe process of installing the HEP Foz do Chapec\u00f3, located on the Uruguay river between the \n\ntowns of Alpestre (RS) and \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), this housing the construction site located in \n\nthe community Saltinho do Uruguai, empirical locus the research that developed between the \n\nyears 2006 and 2011. Considering the case in a broad social process, we discuss the installation \n\nof the dam in light of the conflict between two antagonistic political projects, the neoliberal, led \n\nby the entrepreneur, and democratic participation, represented mainly by the Movement of \n\nPeople Affected by Dams (MAB). In this perspective, we analyze a social network connecting \n\ndifferent agents including from transnational institutions to riparian few times in their lives away \n\nfrom the riverbank. This network comprises a pierced by the social political, legal, economic and \n\nenvironmental, from settling the conflicts and alliances between multiple social agents with \n\nvaried interests, where each agent uses strategies aimed at a democratic environment \n\ncharacterized by tension between legality and legitimacy, where the result means the installation - \n\nor not - of a hydroelectric. \n\n \n\nKeywords: Upper Uruguay, Hydroelectric, Power, Social Network \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nx \n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\nAAI   Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Integrada \n\nAARU   Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e Afluentes \n\nABAL   Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Alum\u00ednio \n\nABNT   Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nACP   A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\nAGU   Advocacia Geral da Uni\u00e3o \n\nAHE   Aproveitamento Hidrel\u00e9trico \n\nALL   Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica \n\nAMFORP   American &amp; Foreign Power Company \n\nAMISTA    Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3 \n\nAMZOP  Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios da Zona de Produ\u00e7\u00e3o \n\nANA     Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nANEEL    Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nAP   Audi\u00eancia P\u00fablica \n\nAPAM    Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\nAPP   \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nBID   Banco Interamericano de Desenvolvimento \n\nBIRD   Banco Internacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nBM     Brigada Militar-RS \n\nBNDE    Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nBNDES    Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\nCAF   Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento  \n\nCBH     Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\nCC   Carta de Cr\u00e9dito \n\nCCFD    Comit\u00ea Cat\u00f3lico Contra a Fome e pelo Desenvolvimento \n\nCDDPH    Conselho de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana \n\nCEEE    Companhia Estadual Energia El\u00e9trica (RS) \n\nCEPAL  Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe \n\nCGH    Centrais Geradoras Hidrel\u00e9tricas  \n\nCEMIG    Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais \n\nCHESF    Companhia Hidroel\u00e9trica de S\u00e3o Francisco \n\nCL     Comiss\u00e3o Local \n\nCMB     Comiss\u00e3o Mundial de Barragens \n\nCMN     Comit\u00ea Municipal de Negocia\u00e7\u00e3o \n\nCNRH    Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos \n\nCONAMA    Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCONTAG  Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura \n\nCOTREL    Cooperativa Trit\u00edcola Erechim Ltda. \n\nCPFL     Companhia Paulista For\u00e7a e Luz  \n\nCPT     Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \n\nCR     Comiss\u00e3o Regional \n\nCRAB    Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens \n\nCSE   Cadastro Socioecon\u00f4mico  \n\nCTB   Central dos Trabalhadores do Brasil \n\n\n\nxi \n \n\nCUT     Central \u00danica dos Trabalhadores \n\nEBASCO    Electric Bond &amp; Share Corporation \n\nEIA     Estudo de Impacto Ambiental \n\nELETROBRAS   Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. \n\nELETRONORTE   Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.A \n\nELETROSUL   Eletrosul Centrais El\u00e9tricas S.A. \n\nEMBRAPA  Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nENGEVIX    Engevix Engenharia S.A. \n\nEPE     Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nFAPES  Funda\u00e7\u00e3o Alto Uruguai para a Pesquisa e o Ensino Superior \n\nFATMA    Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente-SC \n\nFCE      Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. \n\nFEPAM    Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental-RS \n\nFETRAF  Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar \n\nFETRAF-SUL/CUT Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar da Regi\u00e3o Sul do  \n\nBrasil \n\nFONPLATA  Fundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Rio da Prata  \n\nFRN   F\u00f3rum Representativo para Negocia\u00e7\u00e3o \n\nFT     For\u00e7a de Trabalho \n\nFUNAI    Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio \n\nFUNCESP   Funda\u00e7\u00e3o CESP \n\nFUNDESTE    Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Desenvolvimento do Oeste-SC \n\nFURNAS    Furnas Centrais El\u00e9tricas \n\nGE   General Eletric \n\nGERASUL    Centrais Geradoras do Sul do Brasil \n\nGO     Goi\u00e1s  \n\nGT   Grupo de Trabalho \n\nIBAMA   Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIBDF     Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal \n\nIBER\u00ca    Cons\u00f3rcio Iber\u00ea \n\nIECLB    Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil \n\nIIRSA   Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sulamericana \n\nIPPUR-UFRJ Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano da Universidade Federal do \n\nRio de Janeiro \n\nLFP   Levantamento F\u00edsico da Propriedade \n\nLI     Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\nLIGHT    Brazilian Traction Light &amp; Power \n\nLO     Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\nLT   Linha de Transmiss\u00e3o \n\nLP     Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nMAB     Movimento dos Atingidos por Barragens \n\nMAB OESTE   Movimento dos Atingidos por Barragens (S\u00e3o Carlos-SC) \n\nMAB SUL    Movimento dos Atingidos por Barragens (Erechim-RS) \n\nMG     Minas Gerais \n\nMISEREOR    Obra Episcopal de Coopera\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nMMA    Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\n\n\nxii \n \n\nMMC    Movimento das Mulheres Campesinas \n\nMME     Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nMNDH  Movimento Nacional dos Direitos Humanos \n\nMPA     Movimento dos Pequenos Agricultores \n\nMPF   Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal  \n\nMST     Movimento dos Sem Terra \n\nOMC   Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nONG     Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nONS     Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \n\nOTCA   Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado da Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nPAC     Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento  \n\nPBA     Projeto B\u00e1sico Ambiental \n\nPCH    Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas  \n\nPJR     Pastoral da Juventude Rural \n\nPND     Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \n\nPNUD   Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPPP     Parceria P\u00fablico-Privada \n\nPR     Paran\u00e1 \n\nPR   Pequeno Reassentamento \n\nPREVI   Caixa de Previd\u00eancia dos Funcion\u00e1rios do Banco do Brasil \n\nRAR   Reassentamento em \u00c1reas Remanescentes  \n\nRIMA    Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nRJ     Rio de Janeiro \n\nRRC     Reassentamento Rural Coletivo \n\nRS     Rio Grande do Sul \n\nSAIC     S.A. Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio Chapec\u00f3 \n\nSC     Santa Catarina \n\nSEDH   Secretaria Especial dos Direitos Humanos  \n\nSEMA    Secretaria Especial do Meio Ambiente \n\nSIN     Sistema Interligado Nacional \n\nSINTRAF  Sindicato dos Trabalhadores na Agricultura Familiar \n\nSISNAMA    Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\nSISTEL   Funda\u00e7\u00e3o Sistel de Seguridade Social \n\nSPE     Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico \n\nSPI     Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \n\nSPTR     Sindicato Patronal dos Trabalhadores Rurais \n\nSTR     Sindicato dos Trabalhadores Rurais \n\nSTTR   Sindicatos dos Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais \n\nSUDEPE    Superintend\u00eancia do Desenvolvimento da Pesca \n\nSUDHEVEA    Superintend\u00eancia da Borracha \n\nTA   Termo de Acordo \n\nTAC   Termo de Ajustamento de Conduta \n\nTRF   Tribunal Regional Federal \n\nTI     Terra Ind\u00edgena \n\nUF   Unidade Familiar \n\nUFFS     Universidade Federal da Fronteira Sul \n\n\n\nxiii \n \n\nUHE     Usina Hidrel\u00e9trica de Energia \n\nUNAG    Congresso da Uni\u00e3o Nacional de Agricultores e Pecuaristas \n\nUNI\u00c3O    Governo Federal Brasileiro \n\nUNOCHAPEC\u00d3   Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 \n\nURI     Universidade Regional Integrada do Alto Uruguai e das Miss\u00f5es \n\nZ22     Col\u00f4nia de Pescadores de Ira\u00ed-RS \n\nZ29     Col\u00f4nia de Pescadores de Goio-En-RS/SC \n\nZ35     Col\u00f4nia de Pescadores de S\u00e3o Carlos-SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Rede Social UHE Foz do Chapec\u00f3 ............................................................................. 51 \n\nFigura 2 \u2013 Quadro das vari\u00e1veis da Condi\u00e7\u00e3o de Atingido por Barragem ................................... 60 \n\nFigura 3 \u2013 Mapa da hidrografia brasileira segundo as Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas ............................. 75 \n\nFigura 4 \u2013 Mapa do Relevo Brasileiro (Classifica\u00e7\u00e3o de Aziz Ab?Saber) ................................... 76 \n\nFigura 5 \u2013 Mapa do Sistema Interligado Nacional ....................................................................... 82  \n\nFigura 6 \u2013 Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do Uruguai ...................................................................... 85 \n\nFigura 7 \u2013 Vale do Alto Uruguai anteriormente \u00e0 hidrel\u00e9trica, na altura da foz do rio Passo  \n\n      Fundo (Goio-En) ......................................................................................................... 86 \n\nFigura 8 \u2013 Quadro das principais UHEs da bacia do rio Uruguai ................................................ 87 \n\nFigura 9 \u2013 Foto da visita \u00e0 casa de um agricultor na comunidade de Saltinho do Uruguai ......... 92 \n\nFigura 10 \u2013 Mapa da regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 ................................................................. 98 \n\nFigura 11 \u2013 Quadro do perfil demogr\u00e1fico e fundi\u00e1rio dos munic\u00edpios atingidos pela  \n\n        UHE Foz do Chapec\u00f3 ............................................................................................... 99 \n\nFigura 12 - Mapa das hidrel\u00e9tricas pretendidas pela ELETROSUL em 1979 ........................... 103 \n\nFigura 13 \u2013 Desenho demonstrativo da obra da UHE Foz do Chapec\u00f3 .................................... 109 \n\nFigura 14 \u2013 Mapa da Linha de Transmiss\u00e3o (LT)  Guarita - Foz do Chapec\u00f3 \u2013 Xanxer\u00ea ......... 110  \n\nFigura 15 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 130 \n\nFigura 16 \u2013 Acionistas das principais UHEs da bacia do Rio Uruguai ...................................... 135 \n\nFigura 17 \u2013 Acionistas da UHE Foz do Chapec\u00f3 ....................................................................... 138  \n\nFigura 18 \u2013 Foto de solenidade na UHE Foz do Chapec\u00f3 .......................................................... 140  \n\nFigura 19 \u2013 Os Agentes Sociais no Espa\u00e7o ................................................................................ 143 \n\nFigura 20 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 145 \n\nFigura 21 \u2013 Audi\u00eancia P\u00fablica em Alpestre-RS (11/04/2002) ................................................... 159 \n\nFigura 22 \u2013 Audi\u00eancia P\u00fablica em Chapec\u00f3-SC (12/04/2002) .................................................. 160 \n\nFigura 23 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 164 \n\nFigura 24 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 198 \n\nFigura 25 \u2013 Reservas e Terras Ind\u00edgenas na regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................... 201 \n\nFigura 26 - Vista a partir do centro da Reserva sobre a \u00e1rea demarcada at\u00e9 o rio Uruguai ....... 205 \n\nFigura 27 \u2013 Lideran\u00e7as da Aldeia Cond\u00e1. .................................................................................. 208 \n\n\n\nxv \n \n\nFigura 28 - Comemora\u00e7\u00e3o do dia do \u00cdndio na Aldeia Cond\u00e1 em 19 de abril de 2010 ............... 213 \n\nFigura 29 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 217 \n\nFigura 30 \u2013 Acampamento montado pelo MAB no canteiro de obras da  \n\n       UHE Foz do Chapec\u00f3 .............................................................................................. 221 \n\nFiguras 31 e 32 \u2013 Cartaz da Campanha da Fraternidade 2004 e Romeiros na 18\u00b0 Romaria da  \n\n       Terra e da \u00c1gua, em S\u00e3o Carlos-SC (12/09/2004) .................................................. 224 \n\nFigura 33 \u2013 Bandeira do Movimento dos Atingidos por Barragens .......................................... 230 \n\nFigura 34 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 232 \n\nFiguras 35 e 36 \u2013 PM acionada em decorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do MAB .............................. 240 \n\nFigura 37 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 250 \n\nFigura 38 \u2013 Quadro do n\u00famero de fam\u00edlias atingidas pela UHE Foz do Chapec\u00f3 segundo  \n\n        o Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE) ........................................................................ 251 \n\nFigura 39 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das terras na UHE Foz do Chapec\u00f3 ....................................................... 255 \n\nFigura 40 \u2013 C\u00e1lculo da For\u00e7a de Trabalho (FT) na UHE Foz do Chapec\u00f3 ............................... 258 \n\nFigura 41 \u2013 Tabela para ressarcimento do benefici\u00e1rio ao empreendedor ................................. 259 \n\nFigura 42 \u2013 Correspond\u00eancia entre tamanho do lote/For\u00e7a de Trabalho ................................... 261 \n\nFigura 43 \u2013 Quadro para determina\u00e7\u00e3o do tamanho das benfeitorias ........................................ 262 \n\nFigura 44 \u2013 Lote com casa e galp\u00e3o no RRC Mangueirinha-PR ............................................... 265 \n\nFigura 45 \u2013 Obras do gin\u00e1sio de esportes no Reassentamento Rural  \n\n       Coletivo (RRC) em Mangueirinha-PR .................................................................... 266 \n\nFigura 46 \u2013 Quadro para o tamanho dos lotes em PR ................................................................ 267 \n\nFigura 47  \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ....................................................................... 274 \n\nFigura 48 \u2013 Op\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias a partir das modalidades dispon\u00edveis para negocia\u00e7\u00e3o nas  \n\n        principais hidrel\u00e9tricas da bacia do rio Uruguai ..................................................... 275  \n\nFigura 49 \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es na bacia do rio Uruguai ............................................. 276 \n\nFigura 50 \u2013 Dist\u00e2ncias entre a UHE Foz do Chapec\u00f3 e o RRC Mangueirinha-PR ................... 294 \n\nFigura 51 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 ........................................................................ 306 \n\nFigura 52 - Enchimento do reservat\u00f3rio da UHE Foz do Chapec\u00f3 em setembro de 2010 ........ 316 \n\nFigura 53 \u2013 Barragem da UHE Foz do Chapec\u00f3 conclu\u00edda em setembro de 2010 .................... 320 \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS .................................................................................................... 19 \n\n \n\nPARTE I: OS AGENTES SOCIAIS NO ESPA\u00c7O E TEMPO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1: OS AGENTES E A REDE SOCIAL ................................................................... 35 \n\n1.1 O instrumento anal\u00edtico ............................................................................................... 37 \n\n1.2 A Rede Social da UHE Foz do Chapec\u00f3 .................................................................... 50 \n\n1.3 O agente social em evid\u00eancia ...................................................................................... 58 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2: PANORAMA HIST\u00d3RICO-GEOGR\u00c1FICO DA HIDRELETRICIDADE: O  \n\n          PA\u00cdS, A REGI\u00c3O E O LOCAL ............................................................................. 73   \n\n2.1 Panorama hist\u00f3rico-geografico da hidreletricidade brasileira .................................... 74 \n\n2.2 A regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai ........................................................... 84 \n\n2.3 O local da UHE Foz do Chapec\u00f3 e a estrutura\u00e7\u00e3o de dois projetos pol\u00edticos ............. 97 \n\n \n\nANEXO I \u2013 Agentes sociais da UHE Foz do Chapec\u00f3 .............................................................. 113 \n\n \n\nPARTE II: O PROCESSO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DA UHE FOZ DO CHAPEC\u00d3  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3: A INSER\u00c7\u00c3O DO PROJETO GLOBAL NO LOCAL E O  \n\n          LICENCIAMENTO PR\u00c9VIO .............................................................................. 127  \n\n3.1 A concep\u00e7\u00e3o de um projeto hidrel\u00e9trico ................................................................... 128 \n\n3.2 A inser\u00e7\u00e3o do projeto pela \u00f3tica ambiental ............................................................... 144 \n\n3.3 A conforma\u00e7\u00e3o de outros espa\u00e7os de discuss\u00e3o ....................................................... 163 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4: MOBILIZA\u00c7\u00c3O SOCIAL, RESIST\u00caNCIA E CRIMINALIZA\u00c7\u00c3O NO  \n\n          LICENCIAMENTO DE INSTALA\u00c7\u00c3O ............................................................. 195  \n\n4.1 A quest\u00e3o ind\u00edgena .................................................................................................... 196  \n\n\n\nxvii \n \n\n4.2 Mobiliza\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia .......................................................................................... 216 \n\n4.3 A criminaliza\u00e7\u00e3o do movimento social .................................................................... 231 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 5: NEGOCIA\u00c7\u00c3O ANTE O INEVIT\u00c1VEL E A JUDICIALIZA\u00c7\u00c3O DA  \n\n          QUEST\u00c3O PARA O LICENCIAMENTO DE OPERA\u00c7\u00c3O............................. 247 \n\n5.1 Crit\u00e9rios e procedimentos para o remanejamento populacional ............................... 249 \n\n5.2 As \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d dos atingidos sob a luz da configura\u00e7\u00e3o social e do controle  \n\n      do espa\u00e7o-tempo ....................................................................................................... 273  \n\n5.3 A judicializa\u00e7\u00e3o do caso e a emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) ....................... 305 \n\n    \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .................................................................................................... 321 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  ........................................................................................................................ 329 \n\nBIBLIOGRAFIA ....................................................................................................................... 329 \n\nFONTES PRIM\u00c1RIAS \n\n Documentos Oficiais ....................................................................................................... 344 \n\n Entrevistas ....................................................................................................................... 347 \n\nSITES CONSULTADOS ........................................................................................................... 350 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxviii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES INICIAIS \n\n \n\n \n\nSua tend\u00eancia para a d\u00favida pode se tornar  \n\numa boa qualidade se o senhor a educar.  \n\nEla precisa se tornar saber, precisa se tornar cr\u00edtica.  \n\nPergunte a ela, a cada vez que quiser estragar algo seu,  \n\npor que algo \u00e9 feio, exija provas dela, teste-a,  \n\ne o senhor talvez a deixe indecisa e confusa, talvez revoltada.  \n\nMas n\u00e3o desista, reivindique argumentos e aja assim,  \n\nde modo atento e coerente, a cada vez.  \n\nDessa maneira chegar\u00e1 o dia em que sua d\u00favida  \n\nse converter\u00e1 de uma destruidora em sua melhor colaboradora  \n\n\u2013 talvez a mais esperta no meio de tudo aquilo  \n\nque trabalha na constru\u00e7\u00e3o de sua vida. \n\n(Rainer Maria Rilke \u2013 Cartas a um jovem poeta) \n\n \n\n \n\n \n\nO encontro com o tema \n\n \n\n Quando acendemos uma l\u00e2mpada, principalmente numa sala climatizada ou mesmo \n\nquando ligamos um computador como agora para escrever essas primeiras linhas, normalmente \n\nn\u00e3o paramos para pensar qual \u00e9 o processo \u2013 social \u2013 que se desencadeia para proporcionar tais \n\ncomodidades inerentes \u00e0 sociedade atual. No Brasil, este modo de vida \u00e9 sustentado \n\nprincipalmente atrav\u00e9s da eletricidade, que, considerando a predomin\u00e2ncia da fonte hidrel\u00e9trica, \n\nse estima que j\u00e1 tenha ocorrido o alagamento de mais de 34 mil Km\u00b2 de terra causando o \n\n\u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d de mais de 200 mil fam\u00edlias o que est\u00e1 em ritmo \u201cacelerado\u201d pelas \n\npol\u00edticas de governo no Brasil, mais especificamente atrav\u00e9s do Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC). \n\nO exposto acima j\u00e1 serviria para justificar a pertin\u00eancia do tema da hidreletricidade \n\nenquanto objeto de an\u00e1lise sociol\u00f3gica. Por\u00e9m, o fato de o pa\u00eds contar com um \u201csistema \n\ninterligado\u201d de energia el\u00e9trica (SIN) permite a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas de acordo com o \n\npotencial natural mais conveniente, o que faz com que a maioria da popula\u00e7\u00e3o consumidora de \n\n\n\n20 \n \n\nenergia, principalmente nos grandes centros urbanos, nem sempre tenha a no\u00e7\u00e3o das implica\u00e7\u00f5es \n\nda instala\u00e7\u00e3o dessas hidrel\u00e9tricas sobre as popula\u00e7\u00f5es dos locais dessas obras.  \n\nDesde a d\u00e9cada de 1960 a bacia do rio Uruguai passou a ser estudada sistematicamente \n\npara fins de explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica, tendo usinas hidrel\u00e9tricas de energia (UHE) como It\u00e1 e \n\nMachadinho consideradas marcos tanto no que diz respeito \u00e0 engenharia civil e mec\u00e2nica quanto \n\nna \u201cengenharia pol\u00edtica e econ\u00f4mica\u201d, caras no caso em quest\u00e3o. Neste processo de intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, por volta de 2006, passou-se a discutir a viabilidade de uma usina \n\nno rio Passo Fundo \u2013 afluente do rio Uruguai \u2013 que se localizaria entre os munic\u00edpios ga\u00fachos de \n\nNonoai e Faxinalzinho, este, local de origem da minha fam\u00edlia \u2013 descendente de caboclos e \n\nimigrantes italianos \u2013 e onde ainda habitam os mais velhos seguindo na agricultura familiar. \n\nComo \u00e9 recorrente nesses casos, a not\u00edcia da instala\u00e7\u00e3o da UHE Monjolinho (84 MW) causou \n\ncerta efervesc\u00eancia no munic\u00edpio de Faxinalzinho, por\u00e9m, o que saltava aos olhos foi a maneira \n\ncomo os agentes sociais locais \u2013 pol\u00edticos, comerciantes, agricultores \u2013 se posicionaram ante a \n\nquest\u00e3o, ou seja, as formas de argumenta\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00e3o entre esses agentes e como isto poderia \n\ninfluenciar sobre a inser\u00e7\u00e3o da obra na regi\u00e3o e consequentemente sobre a regi\u00e3o, despertando \n\num interesse subjetivo sobre a quest\u00e3o que me  levou a procurar compreender melhor o processo \n\nde instala\u00e7\u00e3o desta obra.  \n\nA mencionada decis\u00e3o de intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica na bacia do rio \n\nUruguai propiciou uma sobreposi\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas no rio principal e nos afluentes, o que fez \n\ncom que, por ocasi\u00e3o da pesquisa sobre a referida hidrel\u00e9trica, eu percebesse que, embora \n\ngeograficamente mais distante do munic\u00edpio de Faxinalzinho, outra hidrel\u00e9trica \u2013 a UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 (855 MW) \u2013, pela sua envergadura, acabaria influenciando mais a localidade do que a \n\npr\u00f3pria hidrel\u00e9trica local. Desta constata\u00e7\u00e3o, percebi a possibilidade de um objeto de pesquisa \n\nsubstancial, a UHE Foz do Chapec\u00f3, ent\u00e3o em instala\u00e7\u00e3o no rio Uruguai entre os munic\u00edpios de \n\nAlpestre (RS) e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), que passou a ser meu destino em dias de folga \u2013 do \n\nmagist\u00e9rio p\u00fablico estadual \u2013 e finais de semana de forma a colher informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es que \n\najudassem a construir metodologicamente um projeto de pesquisa.  \n\nConsiderando que a biografia e a trajet\u00f3ria acad\u00eamica do pesquisador t\u00eam influ\u00eancia \n\nimportante sobre a abordagem que se d\u00e1 aos temas estudados, a trajet\u00f3ria acad\u00eamica de \n\nhistoriador e a biografia ligada aos agricultores familiares do Alto Uruguai n\u00e3o conferia a priori \n\numa posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3 ou contra a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o. Este aspecto, ao passo que \n\n\n\n21 \n \n\ncomplicava de certa forma a organiza\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias para a fundamenta\u00e7\u00e3o da pesquisa, era ponto \n\ngerador de in\u00fameras quest\u00f5es que, \u00e0 medida que se aprofundavam as discuss\u00f5es, ganhavam \n\nposi\u00e7\u00e3o de objetivos da pesquisa. Quanto a este conflito da pesquisa \u2013 e do pesquisador \u2013, \n\nencontrei certo conforto nas palavras de Boaventura de Sousa Santos (1999, p. 19), quando ele \n\ndefende que, \u201cem vez de dist\u00e2ncia cr\u00edtica, a proximidade cr\u00edtica. Em vez de compromisso \n\norg\u00e2nico, o envolvimento livre\u201d, palavras que iluminariam esta empreitada.   \n\n \n\nA imers\u00e3o no tema e as fontes \n\n \n\nMinha imers\u00e3o na regi\u00e3o da pesquisa se deu atrav\u00e9s de contatos ainda em Erechim \u2013 onde \n\nmorava na \u00e9poca \u2013, com o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), que tem sua sede da \n\nregi\u00e3o sul na cidade. L\u00e1, conversando com lideran\u00e7as da regi\u00e3o sul e com fundadores do \n\nmovimento social dos tempos da Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB), de \n\n1978, colhi as primeiras impress\u00f5es sobre a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica do ponto de vista de um \n\nimportante agente social do processo, al\u00e9m de estabelecer contato com o MAB/Oeste, atuante no \n\nlocal da hidrel\u00e9trica. Paralelo ao contato com o MAB, outro caminho de inser\u00e7\u00e3o no campo de \n\npesquisa foi poss\u00edvel gra\u00e7as aos parentes e amigos do munic\u00edpio de Faxinalzinho-RS que \n\npossibilitaram que eu acompanhasse junto com o Comit\u00ea Municipal de Negocia\u00e7\u00f5es (CMN) \n\ndaquele munic\u00edpio atingido\n1\n, algumas reuni\u00f5es de negocia\u00e7\u00e3o referentes \u00e0 hidrel\u00e9trica, o que \n\npropiciou analisar o mesmo processo s\u00f3 que sob a \u00f3tica de outro importante agente social. Em \n\numa dessas reuni\u00f5es, j\u00e1 foi agendada a primeira entrevista com membros do Cons\u00f3rcio \n\nrespons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u2013 Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE) \u2013, o que \n\npossibilitou outro vi\u00e9s de analise da quest\u00e3o. Desta conflu\u00eancia de pontos de vista passei a \n\nesbo\u00e7ar o que viria a ser um projeto de pesquisa. \n\n                                                           \n1\n Segundo Rothman (1996, p. 131), o termo sempre foi ponto de confronto entre empreendedores e movimentos \n\nsociais, j\u00e1 que envolve o reconhecimento ou n\u00e3o de direitos em cada nova hidrel\u00e9trica. Nos diferentes locais do \n\nBrasil, termos como \u201cafetados\u201d, \u201cinundados\u201d e \u201cafogados\u201d foram usados para se referir aos grupos que, de alguma \n\nmaneira, sofreram as consequ\u00eancias dessas obras. Na vis\u00e3o de Almeida (2004, p. 164), o fato do termo \u201catingido\u201d, \n\nutilizado pelas lideran\u00e7as da Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens (CRAB) desde o final da d\u00e9cada de \n\n1970, ter sido incorporado ao nome do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), em n\u00edvel nacional, \n\nrepresenta \u201cuma das demonstra\u00e7\u00f5es de for\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos da bacia do Uruguai\u201d, j\u00e1 que passou a ser \n\nutilizado pelo movimento em todas as regi\u00f5es onde atua. Ao longo deste trabalho utilizaremos o termo de forma \n\ngen\u00e9rica para se referir a toda a pessoa ou grupo que venha a sofrer efeitos decorrentes da hidrel\u00e9trica, sentido que \n\nutilizamos tendo em vista a heterogeneidade, a constru\u00e7\u00e3o e a transitoriedade que envolve o termo, o que discutimos \n\nna Se\u00e7\u00e3o 1.3.  \n\n\n\n22 \n \n\nA pesquisa que havia dado os primeiros passos em 2006 atrav\u00e9s de visitas espor\u00e1dicas e \n\nleituras gen\u00e9ricas sobre o tema, passou a ser empreendida atrav\u00e9s de consultas a bibliografias, \n\ndocumentos oficiais e pesquisas de campo de forma mais sistematizada, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\nsete dias cada uma, o que mudou significativamente a partir de mar\u00e7o de 2009 tendo em vista que \n\npassei a realizar pesquisas de at\u00e9 vinte dias na regi\u00e3o, j\u00e1 que ent\u00e3o contava com uma bolsa de \n\nestudos do CNPq, mas, sobretudo, com a orienta\u00e7\u00e3o da Prof. Dra. Em\u00edlia Pietrafesa de Godoi, por \n\nocasi\u00e3o da admiss\u00e3o no curso de Doutorado em Ci\u00eancias Sociais da UNICAMP-SP, lograda com \n\no projeto em curso.  \n\nA inser\u00e7\u00e3o no campo de pesquisa possibilitou um mapeamento de fontes que se faziam \n\nnecess\u00e1rias na medida em que nos aproxim\u00e1vamos e tent\u00e1vamos aprofundar diferentes quest\u00f5es. \n\nA documenta\u00e7\u00e3o oficial acerca da instala\u00e7\u00e3o e das negocia\u00e7\u00f5es envolvendo a hidrel\u00e9trica foi \n\nconsiderada fonte prim\u00e1ria para a pesquisa, tal como Laudos T\u00e9cnicos, Termos de Acordo de \n\nConduta e Resolu\u00e7\u00f5es de \u00d3rg\u00e3os Oficiais \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA), \n\nInstituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA) \u2013, o que \n\nbuscamos junto ao empreendedor, ao MAB, aos CMN e nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos competentes. O uso \n\nde fontes orais como instrumento de pesquisa mostrou-se importante para o conhecimento \n\nespec\u00edfico sobre o objeto estudado, al\u00e9m de dialogar com a documenta\u00e7\u00e3o oficial. Neste sentido, \n\nal\u00e9m dos pr\u00f3prios atingidos, procuramos manter contato com agentes de diferentes segmentos \n\nsociais tais como: Universidades (\u201cintelectuais org\u00e2nicos\u201d e dire\u00e7\u00e3o institucional), Comit\u00eas \n\nMunicipais, Cons\u00f3rcio (diretores respons\u00e1veis pelo setor social e ambiental), Estado (\u00d3rg\u00e3os e \n\npol\u00edticos regionais e nacionais), Associa\u00e7\u00f5es \u2013 representantes da Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos \n\npela Barragem da Foz do Chapec\u00f3 (AMISTA), Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e Afluentes \n\n(AARU), Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (APAM), Cons\u00f3rcio Iber\u00ea (IBER\u00ca) \n\n\u2013, Sindicato de Trabalhadores Rurais (dirigentes da \u00e9poca da UHE It\u00e1 e atuais na regi\u00e3o atingida), \n\nIgreja (cl\u00e9rigos e leigos) e o MAB (lideran\u00e7as nacionais, regionais, locais e militantes), a fim de \n\nfacilitar o acesso a entrevistas de acordo com o andamento do trabalho.\n2\n \n\nO registro das fontes orais \u2013 como entrevistas, depoimentos e narrativas \u2013 se deu em \n\nmomentos distintos do trabalho, de acordo com a quest\u00e3o em pauta, os recursos dispon\u00edveis e a \n\n                                                           \n2\n Inicialmente optamos por apresentar as siglas por extenso, sendo que ao longo do texto o leitor pode rever os \n\nsignificados na \u201cLista de siglas e abreviaturas\u201d no in\u00edcio da tese.  \n\n\n\n23 \n \n\ndisponibilidade dos entrevistados, que selecionamos pela sua notoriedade na quest\u00e3o hidrel\u00e9trica \n\nna bacia, pela representatividade na regi\u00e3o ou pela especificidade do seu envolvimento no caso \n\nestudado. Tendo em vista que eu j\u00e1 conhecia alguns dos entrevistados antes da pesquisa, a coleta \n\ndos depoimentos foi facilitada sendo que foram feitas por mim, mediante agendamento pr\u00e9vio ou \n\nem visitas ocasionais e gravadas em \u00e1udio e v\u00eddeo\n3\n. Inicialmente fizemos entrevistas estruturadas \n\ncom agentes sociais elencados na rede social sendo que de acordo com o objetivo, passamos a \n\nutilizar entrevistas em profundidade com os mesmos agentes ou com outros que se fizeram \n\nnecess\u00e1rio \u00e0 medida que os entrevistados definiam a sua posi\u00e7\u00e3o na rede segundo seus interesses \n\ne em rela\u00e7\u00e3o a outros agentes. \n\nAl\u00e9m dos informantes locais, a imprensa foi fonte importante no sentido de atualiza\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es sobre o andamento das obras e das negocia\u00e7\u00f5es, o que fizemos a partir do \n\nacompanhamento peri\u00f3dico de jornais locais (Expresso d\u2019Oeste e Voz Regional) e estaduais \n\n(Correio do Povo, Zero Hora, Di\u00e1rio Catarinense), al\u00e9m de materiais informativos e de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o da FCE, MAB, Igrejas, Sindicatos, Universidades e ONGs, sempre levando em conta \n\no interesse dos respectivos agentes sobre o caso. Desta forma, n\u00e3o permaneci entre os \n\nentrevistados ao longo do processo, mas procurei acompanhar os acontecimentos e realizar \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com incurs\u00f5es que duravam em m\u00e9dia uma semana, acompanhando os \n\nmomentos de maior efervesc\u00eancia como reuni\u00f5es, manifesta\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es pontuais, as quais \n\neu entendia importantes para os rumos do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.     \n\nNa trajet\u00f3ria da pesquisa dois aspectos s\u00e3o dignos de nota. Primeiro, sob o ponto de vista \n\nte\u00f3rico, \u00e9 que, embora esta pesquisa enfatize o aspecto sociol\u00f3gico, a bibliografia de apoio foi se \n\nmostrando naturalmente interdisciplinar, visto que o tema, pela relev\u00e2ncia atual, conta com a \n\naten\u00e7\u00e3o de diferentes \u00e1reas do conhecimento (Ambientalismo, Antropologia, Demografia, \n\nDireito, Economia, Educa\u00e7\u00e3o, Hist\u00f3ria, Pol\u00edtica e Religi\u00e3o). Depois, do ponto de vista emp\u00edrico, \u00e0 \n\nmedida que passamos a transitar com maior frequ\u00eancia entre os diferentes espa\u00e7os e atores \n\nenvolvidos no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica acumulamos informa\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00f5es \n\ncontr\u00e1rias paralelamente a questionamentos sobre a rela\u00e7\u00e3o do pesquisador com os grupos \n\ndistintos, visto que, houve situa\u00e7\u00f5es em que conversamos com membros do cons\u00f3rcio pela manh\u00e3 \n\ne com lideran\u00e7as do MAB pela tarde. A partir desta condi\u00e7\u00e3o, e tendo em vista o ambiente \n\n                                                           \n3\n A lista de entrevistados bem como as datas e locais das entrevistas est\u00e3o relacionadas nas \u201cFontes Prim\u00e1rias\u201d ao \n\nfinal da tese. \n\n\n\n24 \n \n\nconflitivo, na maioria das entrevistas foi necess\u00e1rio uma apresenta\u00e7\u00e3o narrativa de nossa \n\npesquisa, o que foi facilitado algumas vezes, pelo acompanhamento de outras pessoas do lugar. \n\nNeste sentido, procuramos esclarecer aos diferentes grupos que \u2013 para al\u00e9m da nossa opini\u00e3o \n\nacerca do processo \u2013 a pesquisa n\u00e3o representava nenhum interesse sobre os resultados das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, mas sim, na compreens\u00e3o do processo que culminaria em tais resultados. Mesmo \n\nem um ambiente de conflito, a boa aceita\u00e7\u00e3o por parte dos entrevistados, mesmo num cen\u00e1rio de \n\nconflito, foi o sinal de que conseguimos transmitir o interesse da pesquisa, o que ficou claro nas \n\nentrevistas formais e informais que realizamos, dentre as quais selecionamos quarenta que \n\nentendemos melhor sintetizarem as impress\u00f5es colhidas na pesquisa.  \n\n \n\n \n\nAlguns trabalhos proeminentes \n\n \n\nParalelamente \u00e0 pesquisa de campo e ao mapeamento das fontes orais e documentais, o \n\ntrabalho foi ganhando contornos atrav\u00e9s de leituras sobre o tema principalmente a partir da \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de forma a procurar responder aos questionamentos emp\u00edricos, identificar o \n\nque j\u00e1 havia sido feito sobre o tema e o que ainda poderia ser feito para contribuir com a \n\ndiscuss\u00e3o.  \n\nTendo em vista o consider\u00e1vel n\u00famero de trabalhos sobre o tema em diferentes \u00e1reas, \n\nconv\u00e9m fazermos uma breve alus\u00e3o a alguns desses que foram importantes para a defini\u00e7\u00e3o dos \n\nrumos da nossa pesquisa. Nos trabalhos acad\u00eamicos espec\u00edficos sobre hidrel\u00e9trica, podemos \n\nperceber recortes espaciais a partir de uma barragem (GERMANI, 2003), por bacia hidrogr\u00e1fica \n\n(BOAMAR, 2001), al\u00e9m dos panoramas estaduais, nacionais, ou ainda internacionais \n\n(MCCULLY, 2004). No aspecto temporal, encontramos orienta\u00e7\u00f5es seguindo o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o das barragens tratadas nos respectivos trabalhos, desde seu invent\u00e1rio at\u00e9 a opera\u00e7\u00e3o, \n\nou ainda, quando analisam os reassentamentos, podem ir al\u00e9m deste per\u00edodo (REIS, 1998; \n\nREBOU\u00c7AS, 2000). Ainda s\u00e3o imprescind\u00edveis de nota, trabalhos com abordagens a partir de \n\ntemas pertinentes \u00e0s barragens, como o ambientalismo (ZHOURI, LASCHEFSKI; PEREIRA, \n\n2005), a mobiliza\u00e7\u00e3o social (MORAES, 1996), a quest\u00e3o ind\u00edgena (SANTOS &amp; NACKE, 2003), \n\nestudos comparativos com outras matrizes energ\u00e9ticas (ROSA; SIGAUD; MIELNIK, 1988), \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micos (GON\u00c7ALVES JR., 2007), jur\u00eddicos (REZENDE, 2006), colet\u00e2neas de \n\n\n\n25 \n \n\ncasos onde se re\u00fanem diferentes estudos priorizando regi\u00f5es ou popula\u00e7\u00f5es locais (REIS &amp; \n\nBLOEMER, 2001), ou ainda, colet\u00e2neas com diferentes locais e enfoques com a apresenta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e2ngulos variados da discuss\u00e3o sobre hidrel\u00e9tricas (ROTHMAN, 2008).  \n\nAl\u00e9m do que mencionamos acima, outros trabalhos contribu\u00edram de forma ainda mais \n\npontual para a estrutura\u00e7\u00e3o deste trabalho. Sobre estes, conv\u00e9m alguns coment\u00e1rios \u2013 mesmo que \n\nbreves \u2013 para que possamos dizer de que forma as ideias destes autores contribu\u00edram para os \n\nencaminhamentos do nosso trabalho.  \n\nO trabalho de Bermann (1991) na \u00e1rea da Engenharia Mec\u00e2nica, intitulado \u201cOs limites \n\ndos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos\u201d discute as pol\u00edticas de implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos, de licenciamento socioambiental e tarif\u00e1ria, pelo ponto de vista do Estado e sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a sociedade, principalmente atrav\u00e9s do movimento social, num cen\u00e1rio de confronto e de \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a privatiza\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico. Atrav\u00e9s dessa discuss\u00e3o, podemos atentar para a \n\nimport\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o do Estado, por\u00e9m, quando o autor deixa como sugest\u00e3o a possibilidade de \n\naprofundamento das rela\u00e7\u00f5es sociais envolvendo a hidreletricidade, percebemos, neste ponto, \n\numa possibilidade de avan\u00e7o neste sentido procurando elencar uma pluralidade maior de agentes \n\nsociais envolvidos na quest\u00e3o de forma a possibilitar m\u00faltiplos vieses de an\u00e1lise.     \n\n O trabalho sociol\u00f3gico de Scherer-Warren (2005) intitulado \u201cRedes de movimentos \n\nsociais\u201d, de certa forma demonstra o aprofundamento proposto por Bermann, o que a autora faz \n\nem n\u00edvel de movimentos sociais, embora n\u00e3o concentre a an\u00e1lise apenas sobre a tem\u00e1tica das \n\nbarragens. A id\u00e9ia de rede \u00e9 fundamental no trabalho, possibilitando o alargamento da an\u00e1lise de \n\ncasos espec\u00edficos como a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica a partir da rela\u00e7\u00e3o do movimento social \n\nem quest\u00e3o com outros agentes sociais como ONGs, igrejas, sindicatos al\u00e9m de outros \n\nmovimentos sociais. A natureza relacional da an\u00e1lise expressa j\u00e1 no t\u00edtulo do trabalho ajudou na \n\namplia\u00e7\u00e3o do horizonte de an\u00e1lise, al\u00e9m de sugerir a discuss\u00e3o sob a perspectiva da dicotomia \n\nlegalidade/legitimidade, sobre o que se baseiam respectivamente as a\u00e7\u00f5es dos empreendedores e \n\ndo movimento social.  \n\n Ribeiro (1991) tamb\u00e9m apresenta um estudo sob a perspectiva relacional, mas pelo vi\u00e9s \n\nantropol\u00f3gico e com \u00eanfase nas a\u00e7\u00f5es do empreendedor para a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica em \n\num cen\u00e1rio internacional. No trabalho intitulado \u201cEmpresas Transnacionais\u201d o autor desenvolve \n\nduas an\u00e1lises importantes: a primeira sobre os \u201ccons\u00f3rcios\u201d de empresas estatais e privadas de \n\ndiferentes setores relacionados com a obra, e a segunda sobre o termo \u201cbichos-de-obra\u201d para se \n\n\n\n26 \n \n\nreferir \u00e0 expertise dos profissionais do setor hidrel\u00e9trico no circuito das obras, conhecidos no \n\nBrasil como \u201cbarrageiros\u201d. A an\u00e1lise sobre as rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7a entre agentes sociais para \n\ndeterminado fim e o ac\u00famulo de saberes sobre esta mat\u00e9ria, foram pistas sugeridas pelo trabalho, \n\npor\u00e9m, percebemos que poder\u00edamos tratar dos efeitos dessa alian\u00e7a e expertise no processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o tendo em vista uma rela\u00e7\u00e3o conflituosa destes com um projeto antag\u00f4nico \u2013 contr\u00e1rio \u00e0 \n\nbarragem \u2013, o que foi incorporado ao nosso trabalho.    \n\n O trabalho de Moraes (1994) na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, discute a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nmovimento social contr\u00e1rio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das barragens a partir da media\u00e7\u00e3o da Igreja, das Escolas \n\nSindicais e de ONGs como o CEPO (Centro de Educa\u00e7\u00e3o Popular) \u2013 este sediado em Erechim-\n\nRS. Este trabalho, intitulado \u201cNo rastro das \u00e1guas: pedagogia do movimento dos atingidos pelas \n\nbarragens da bacia do rio Uruguai\u201d, demonstra a import\u00e2ncia desses agentes sociais num cen\u00e1rio \n\nrural baseado na agricultura familiar e com uma conforma\u00e7\u00e3o populacional predominantemente \n\nde descendentes de imigrantes europeus, tendo em vista o seu locus da pesquisa. Al\u00e9m de \n\nenfatizar a import\u00e2ncia da abordagem desses agentes no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica em \n\nquest\u00e3o, o trabalho suscitou uma quest\u00e3o importante: sendo que a abordagem dos agentes \n\nconsiderou os anos 1978-90, como esses mesmos agentes figuram no cen\u00e1rio atual tendo em vista \n\nas mudan\u00e7as no campo social ocorridas desde ent\u00e3o? Este foi o ponto em que o referido trabalho \n\nao mesmo tempo em que fundamentou a an\u00e1lise, suscitou a pergunta tamb\u00e9m a outros agentes \n\ncomo o Estado, na estrutura\u00e7\u00e3o da nossa an\u00e1lise.      \n\nO trabalho de Boamar (2003), intitulado \u201cA implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos \n\nhidroel\u00e9tricos\u201d, realizado a partir da \u00e1rea da Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o, analisa tamb\u00e9m de forma \n\nrelacional o processo de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica na bacia do rio Uruguai, por\u00e9m, este \n\nestudo \u00e9 apresentado sob uma perspectiva de possibilidade de minimizar os efeitos negativos \n\ndessas obras e potencializar os positivos a partir de a\u00e7\u00f5es dos empreendedores e da organiza\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade local com o objetivo de aproveitar a obra para o desenvolvimento regional, a partir \n\nde iniciativas como a capacita\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra local e a explora\u00e7\u00e3o do turismo. Assim como \n\nos trabalhos mencionados acima \u2013 tamb\u00e9m pela qualidade \u2013 este refor\u00e7ou a possibilidade de uma \n\nabordagem relacional, por\u00e9m, o diferencial neste caso foi o fato de chamar a aten\u00e7\u00e3o para a \n\npossibilidade de ganho que a obra possa representar para a sociedade local. Ao passo que o autor \n\ntrabalha numa perspectiva de sugest\u00e3o no sentido de minimizar os efeitos negativos e maximizar \n\nos positivos, n\u00f3s, tendo em vista a perspectiva conflitiva e processual pretendida na pesquisa em \n\n\n\n27 \n \n\ncurso, percebemos a import\u00e2ncia de avan\u00e7ar sobre a possibilidade de maximiza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \n\nda obra para a regi\u00e3o, s\u00f3 que no sentido de analisarmos de que forma os agentes sociais que \n\ntomam esta posi\u00e7\u00e3o poderiam influenciar e serem influenciados no processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica tendo em vista o conflito de projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos.        \n\nConforme pode ser observado na breve rela\u00e7\u00e3o dos trabalhos comentados acima, a \n\ncomplexidade do tema das barragens permite a contribui\u00e7\u00e3o de uma multiplicidade de disciplinas \n\ncapazes de abordar a quest\u00e3o. A partir desta variedade de possibilidades, foi fundamental o apoio \n\ndo professor e amigo Jo\u00e3o Carlos Tedesco (Universidade de Passo Fundo) que com indaga\u00e7\u00f5es e \n\nsugest\u00f5es proporcionou a orienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para organizar as ideias advindas da pesquisa \n\nemp\u00edrica e dos trabalhos de diferentes \u00e1reas a que recorremos. Logo, foi poss\u00edvel visualizar em \n\nque estes poderiam contribuir e onde a pesquisa em curso poderia avan\u00e7ar. A a\u00e7\u00e3o do Estado em \n\ncontraposi\u00e7\u00e3o ao movimento social, a organiza\u00e7\u00e3o dos empreendedores em forma de cons\u00f3rcios, \n\na organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais a partir dos mediadores e ainda a possibilidade de rela\u00e7\u00f5es \n\nde alian\u00e7a entre atingidos e empreendedores numa perspectiva de eventuais ganhos com a obra, \n\nforam percebidas a partir desses trabalhos, embora cada um deles privilegiasse um aspecto \n\nrestrito desta rede de rela\u00e7\u00f5es. Disto, vislumbramos a possibilidade de mapear esta multiplicidade \n\nde agentes, analisarmos a natureza das rela\u00e7\u00f5es entre eles \u2013 alian\u00e7a e rivalidade \u2013 e de que forma \n\ncada uma dessas rela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas e moment\u00e2neas poderiam definir os rumos do processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o \u2013 ou n\u00e3o \u2013 de uma hidrel\u00e9trica, sendo que isto constituiu o objeto de nossa pesquisa. \n\n \n\nObjetivos e hip\u00f3teses do trabalho \n\n \n\n  Da pesquisa emp\u00edrica e bibliogr\u00e1fica comentada anteriormente podemos dizer que o \n\nobjetivo geral deste trabalho \u00e9 analisar as rela\u00e7\u00f5es de poder na hidreletricidade a partir da rede \n\nsocial envolvendo o processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. Este objetivo geral \u00e9 \n\ntranspassado por outros espec\u00edficos que recaem sobre as an\u00e1lises de agentes e situa\u00e7\u00f5es distintas \n\nque comp\u00f5em este todo. Disto, \u00e9 importante assinalarmos que temos plena consci\u00eancia de que \n\npartes das an\u00e1lises empreendidas aqui poderiam ser aprofundadas, mas, se n\u00e3o foram, creditamos \n\n\u00e0 busca pelo panorama geral, sendo que sob tal orienta\u00e7\u00e3o, procuramos obter o suficiente para \n\ntratar das quest\u00f5es pontuais e o necess\u00e1rio para tratar da quest\u00e3o de fundo, que seja o conjunto \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais que comp\u00f5em o caso em quest\u00e3o. \n\n\n\n28 \n \n\n As hip\u00f3teses levantadas na pesquisa mostraram-se rec\u00edprocas aos objetivos, que na \n\nmedida em que eram tra\u00e7ados para confirmar ou recha\u00e7ar as primeiras \u2013 algumas vezes \u2013 \n\nacabavam sugerindo novas hip\u00f3teses, disto, podemos apresentar duas a serem investigadas sob a \n\nperspectiva sociol\u00f3gica neste trabalho:  \n\nPrimeiramente, tendo em vista que a UHE Foz do Chapec\u00f3 j\u00e1 havia sido submetida \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o na d\u00e9cada de 1980 sendo recha\u00e7ada pela sociedade local naquela \n\noportunidade \u2013 UHE Ira\u00ed \u2013, podemos especular que mudan\u00e7as no contexto social, pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico promoveram um rearranjo nas rela\u00e7\u00f5es sociais alterando as posi\u00e7\u00f5es al\u00e9m de \n\nacrescentar novos agentes sociais \u00e0 rede de forma a favorecer para que a proposta fosse acolhida \n\nnesta segunda vez. \n\nCompreendido o contexto atual, a segunda hip\u00f3tese adv\u00e9m do posicionamento de uma \n\nautoridade do setor energ\u00e9tico ao se manifestar publicamente sobre a tramita\u00e7\u00e3o dos \n\nlicenciamentos ambientais defendendo que, \u201cou o governo d\u00e1 um soco na mesa e libera os \n\nprojetos do setor de energia ou esse povo (do meio ambiente) vai parar o Brasil\u201d.\n4\n Disto, \n\npodemos especular que meios disp\u00f5em os empreendedores \u2013 Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico \n\n\u2013 para pressionar a execu\u00e7\u00e3o de projetos de grande escala como as hidrel\u00e9tricas \n\nindependentemente da mobiliza\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria no ambiente democr\u00e1tico.   \n\nEssas duas hip\u00f3teses d\u00e3o corpo para a nossa tese de que a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica \n\ncompreende rela\u00e7\u00f5es de poder assim\u00e9tricas que tendem a apontar para a inevitabilidade dessas \n\nobras nos locais determinados de certa forma alheiamente ao posicionamento da popula\u00e7\u00e3o local, \n\no que pretendemos demonstrar com base no estudo do caso das rela\u00e7\u00f5es de poder na instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3, na bacia do rio Uruguai.    \n\n      \n\nA estrutura do trabalho \n\n   \n\n Para atingirmos os objetivos e investigarmos as hip\u00f3teses apresentadas acima, o trabalho \n\nest\u00e1 organizado em duas partes, sendo a primeira \u2013 cap\u00edtulos 1 e 2 \u2013 dedicada \u00e0 contextualiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial e temporal al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o dos conceitos gerais que orientam a discuss\u00e3o, ao passo \n\n                                                           \n4\n  Declara\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o presidente da ELETROBRAS, Alo\u00edsio Vasconcelos, em 08 de agosto de 2006. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;www.eletrobras.gov.br/IN_Noticias_Temas/2006/regulacao.asp>. Acesso em: 06 jun. 2009.  \n\n\n\n29 \n \n\nque a segunda parte \u2013 cap\u00edtulos 3, 4 e 5 \u2013 trata do caso espec\u00edfico analisando o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.  \n\n O primeiro cap\u00edtulo trata da rede social vislumbrada atrav\u00e9s da pesquisa emp\u00edrica tendo \n\ncomo refer\u00eancia as id\u00e9ias de Barnes (1987), Castells (2003), Foucault (2007) e Elias (2006) e \n\ntendo o poder como elemento fundamental (WEBER, 1999; ARENDT, 2009; BOURDIEU, 2009 \n\ne FOUCAULT, 2007). Os agentes s\u00e3o apresentados pela perspectiva dos grupos sociais, mas \n\ntamb\u00e9m dos \u201cquase-grupos\u201d (MAYER, 1987), conceitos importantes em an\u00e1lises situacionais. \n\nAinda sobre os agentes sociais, \u00e9 importante a no\u00e7\u00e3o de \u201cprojetos pol\u00edticos\u201d (DAGNINO; \n\nOLVERA; PANFICHI, 2006), sendo que os projetos \u201cneoliberal\u201d e \u201cdemocr\u00e1tico-participativo\u201d \n\nperpassam todo o trabalho atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o conflitiva (SIMMEL, 1999) que \u00e9 tomada \n\nnuma perspectiva de processo social (ELIAS, 2006)\n5\n. Al\u00e9m de apresentarmos o panorama geral \n\nda rede e os conceitos fundamentais do trabalho, no primeiro cap\u00edtulo uma primeira considera\u00e7\u00e3o \n\npontual \u00e9 feita sobre aquele que acreditamos ser um agente social em evid\u00eancia ao tratarmos da \n\nquest\u00e3o das hidrel\u00e9tricas pelo vi\u00e9s sociol\u00f3gico, a dizer, os atingidos por barragem, categoria de \n\nsujeitos discutida pela perspectiva da condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem, tendo em vista o \n\nsentido de constru\u00e7\u00e3o e transitoriedade que o termo evoca, al\u00e9m do perfil de negociante e \n\nmilitante referente a este agente social (ROCHA, 2010). Este cap\u00edtulo tem a pretens\u00e3o de \n\npossibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de uma rede social proposta no caso em quest\u00e3o, mas que tamb\u00e9m \n\npossa ser aplicada em casos semelhantes respeitando as peculiaridades destes. Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nestrutura do trabalho, atrav\u00e9s deste cap\u00edtulo apresentamos as linhas gerais tanto sobre os \n\nconceitos como sobre aos agentes sociais de forma a abrir a discuss\u00e3o ampla que ao mesmo \n\ntempo exige enfoques mais pontuais atrav\u00e9s dos cap\u00edtulos subsequentes.  \n\n O segundo cap\u00edtulo trata do espa\u00e7o e do tempo em que os agentes sociais s\u00e3o \n\nconsiderados na discuss\u00e3o. Inicialmente apresentamos um panorama da hidreletricidade no Brasil \n\nde forma a ajudar na compreens\u00e3o da estrutura atual sob os aspectos pol\u00edtico e institucional. Para \n\ntanto, empreendemos uma breve retrospectiva do setor hidrel\u00e9trico (MIELNIK; NEVES, 1988) \n\ntendo em vista a primeira UHE instalada no Brasil em 1883 chegando at\u00e9 a ocasi\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3. Ainda no aspecto hist\u00f3rico, ao passo que \u00e9 apresentado o processo de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico pelo vi\u00e9s dos empreendimentos, tamb\u00e9m \u00e9 apresentada, \n\n                                                           \n5\n Aqu\u00e9m da interdisciplinaridade inerente ao estudo, a op\u00e7\u00e3o por autores que muitas vezes trabalham sob \n\nperspectivas distintas, justifica-se pelo fato destes analisarem casos semelhantes.  \n\n\n\n30 \n \n\nparalelamente, a organiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais (ROTHMAN, 1996; POLI, 1999) \n\ncontr\u00e1rios a esta l\u00f3gica de forma a ajudar na compreens\u00e3o do caso pela \u00f3tica dos projetos \n\npol\u00edticos em disputa. Quanto ao espa\u00e7o, atrav\u00e9s de conceitos geogr\u00e1ficos apresentamos \n\nprimeiramente uma caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica deste explicando por que a hidreletricidade tem a \n\npredomin\u00e2ncia na matriz energ\u00e9tica brasileira \u2013 em complemento ao aspecto pol\u00edtico-\n\ninstitucional \u2013 evidenciando o caso da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai e finalmente o local da \n\nhidrel\u00e9trica em quest\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o entre os diferentes n\u00edveis espaciais \u2013 global, nacional, \n\nregional e local \u2013 \u00e9 fundamentado atrav\u00e9s do conceito de \u201cescala\u201d (SANTOS, 2004) \n\nevidenciando a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre estes para o estudo. Al\u00e9m de orientar no espa\u00e7o e no \n\ntempo os agentes sociais apresentados no cap\u00edtulo anterior, o segundo cap\u00edtulo tem o objetivo de \n\ncaracterizar o local do estudo segundo os aspectos naturais, demogr\u00e1ficos, econ\u00f4micos e culturais \n\n(RENK, 1997; SEYFERTH, 1994; MANFROI, 2001; FERNANDES, 2003) al\u00e9m de apresentar o \n\nempreendimento em seus dados t\u00e9cnicos de forma a percebermos a dimens\u00e3o do mesmo. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura do trabalho, este cap\u00edtulo complementa a contextualiza\u00e7\u00e3o do caso e permite a \n\ndiscuss\u00e3o de forma mais espec\u00edfica e pontual a partir das peculiaridades locais em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nglobal dando suporte para a an\u00e1lise empreendida na segunda parte do trabalho. \n\n Como Anexo da primeira parte fazemos uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nvislumbrados na rede social de forma a possibilitarmos consultas espor\u00e1dicas \u00e0 medida que a \n\ndiscuss\u00e3o avan\u00e7a, j\u00e1 que acontece de agentes serem apenas mencionados em algumas situa\u00e7\u00f5es \n\nao passo que assumem posi\u00e7\u00e3o de protagonistas em outras. Disto, optamos pela disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\nde um lugar no corpo do texto onde se possam ter informa\u00e7\u00f5es contextuais que ajudem na \n\ncompreens\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es pontuais em quest\u00e3o.  \n\nO terceiro cap\u00edtulo abre a segunda parte do trabalho com a discuss\u00e3o acerca da concep\u00e7\u00e3o \n\nde um projeto hidrel\u00e9trico, neste caso objetivando a hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o enquanto parte de um \n\nprojeto global a partir de inst\u00e2ncias e agentes internacionais bem como pelo vi\u00e9s do Plano de \n\nAceleramento do Crescimento (PAC) (VERDUM, 2007). Retomando a rela\u00e7\u00e3o global/local, \n\nbuscamos analisar como o projeto \u2013 concebido de forma nacional ou global \u2013 \u00e9 inserido no local \n\n(IANNI, 1997; HARVEY, 2004) atrav\u00e9s de inst\u00e2ncias de discuss\u00e3o que neste per\u00edodo do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o concentra-se principalmente na quest\u00e3o ambiental (ACSELRAD, 2004; \n\nLEFF, 2009; ZHOURI; LASCHEFSKI; PEREIRA, 2005) compreendendo espa\u00e7os como as \n\nAudi\u00eancias P\u00fablicas (APs) onde \u00e9 discutido o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e o respectivo \n\n\n\n31 \n \n\nRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental (RIMA) al\u00e9m do F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) \n\nreunindo os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) que se conformam em virtude do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outros agentes como associa\u00e7\u00f5es e movimentos sociais. Tendo \n\nem vista o conjunto do trabalho, este cap\u00edtulo compreende o per\u00edodo de licenciamento pr\u00e9vio, em \n\nque o empreendedor \u201cdiscute\u201d com a sociedade local a pertin\u00eancia do empreendimento. Disto, \n\nanalisamos a apropria\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica ambiental enquanto discurso dos agentes sociais al\u00e9m da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de discuss\u00e3o no sentido da participa\u00e7\u00e3o efetiva dos agentes sociais \n\nenvolvidos. Do ponto de vista da an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder, o cap\u00edtulo apresenta a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal e a media\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0 inser\u00e7\u00e3o deste projeto \u2013 global \u2013 no \n\nlocal. \n\n O quarto cap\u00edtulo apresenta uma quest\u00e3o que se desenvolve paralelamente \u00e0 discuss\u00e3o \n\nambiental, mas que j\u00e1 aponta para o avan\u00e7o do processo de instala\u00e7\u00e3o no sentido das primeiras \n\na\u00e7\u00f5es do empreendedor para iniciar os trabalhos de engenharia civil no local, ou seja, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem propriamente dita adentrando no per\u00edodo que compreende o \n\nlicenciamento de instala\u00e7\u00e3o. Neste momento do processo a quest\u00e3o ind\u00edgena assume papel \n\nrelevante tendo em vista que a obra envolveu a Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 (kaingang) no \n\nmunic\u00edpio de Chapec\u00f3-SC, que acabou se tornando condicionante \u00e0 concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica (FERNANDES, 2003). Ao passo que no cap\u00edtulo anterior a discuss\u00e3o priorizou o \n\nprojeto neoliberal e seus mediadores na regi\u00e3o, neste cap\u00edtulo apresentamos o projeto antag\u00f4nico \n\n\u2013 democr\u00e1tico-participativo \u2013 questionando a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica num movimento de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia baseado em argumentos de legitimidade de suas demandas (SCHERER-\n\nWARREN, 2005) o que chegou a embargar as atividades do empreendedor que reagiu com \n\nmedidas principalmente atrav\u00e9s da judicializa\u00e7\u00e3o (VALLINDER, 1994; SANTOS, 1999; \n\nANDRADE, 2003) da quest\u00e3o no sentido da legalidade da sua demanda. Sob a luz da interface \n\nlegalidade/legitimidade neste cap\u00edtulo analisamos como se organizou e se desenvolveu a \n\nresist\u00eancia ao empreendimento e como essas a\u00e7\u00f5es foram contrapostas pelo empreendedor \n\nenquanto projeto pol\u00edtico contr\u00e1rio, compreendendo o momento considerado de maior \n\nacirramento entre os representantes dos projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, a dizer, o Movimento dos \n\nAtingidos por Barragem (MAB) e o cons\u00f3rcio representado pela Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n\nOs resultados dessas rela\u00e7\u00f5es de poder, apontam a discuss\u00e3o para o momento seguinte do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, j\u00e1 encaminhando o caso para seu desfecho. \n\n\n\n32 \n \n\n O quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo trata de um per\u00edodo do processo em que as discuss\u00f5es se \n\nconcentram na negocia\u00e7\u00e3o das indeniza\u00e7\u00f5es, caminho anunciado pelos rumos das a\u00e7\u00f5es no \n\nper\u00edodo anterior tratados no cap\u00edtulo quarto. Este momento compreende a fase de licenciamento \n\nde opera\u00e7\u00e3o, quando as obras de engenharia civil j\u00e1 est\u00e3o avan\u00e7adas e o empreendedor prepara-se \n\npara a obten\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para o funcionamento da hidrel\u00e9trica. A no\u00e7\u00e3o de conflito que \n\nperpassou o trabalho continua nesta fase do processo \u2013 e persiste no p\u00f3s-licenciamento como \n\napresentaram Reis (1998) e Rebou\u00e7as (2000) \u2013 j\u00e1 que \u00e9 o momento em que as indeniza\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nnegociadas e pagas \u2013 ou negadas \u2013 refletindo em acordos, a\u00e7\u00f5es judiciais e despejos no sentido \n\ndo \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d. Este cap\u00edtulo apresenta os reflexos das decis\u00f5es geradas nos \n\nespa\u00e7os sociais conformados no per\u00edodo de licenciamento pr\u00e9vio (cap\u00edtulo 3) e dos resultados dos \n\nconfrontos ao longo do per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo 4) tendo como pano de fundo a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal \u2013 que est\u00e1 em disputa neste momento \u2013 e de caracter\u00edsticas dos \n\nagentes sociais envolvidos conforme apresentado na primeira parte do trabalho sobre os grupos, \n\nespecialmente os atingidos por barragem. Em suma, este cap\u00edtulo analisa como se deram as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es entre empreendedor e atingidos e como se chegou aos resultados alcan\u00e7ados \n\nconsiderando as vantagens e desvantagens para ambos tendo em vista o processo discutido ao \n\nlongo do trabalho, o que aponta para o fechamento da discuss\u00e3o. \n\n A estrutura\u00e7\u00e3o da tese segue uma orienta\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica considerando o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Optamos por esta organiza\u00e7\u00e3o tendo em vista a complexidade do tema \n\ne as diferentes perspectivas de an\u00e1lise que perpassam a discuss\u00e3o pelo aspecto sociol\u00f3gico, a \n\ndizer, a pol\u00edtica, a econ\u00f4mica, a ambiental e a jur\u00eddica. Logo, conduzimos a discuss\u00e3o \n\ncronologicamente com base nas etapas de licenciamento ambiental da obra, sendo que assuntos e \n\nagentes enfocados em determinado momento de um cap\u00edtulo poder\u00e3o ser retomados em \n\ndiscuss\u00f5es subsequentes, pois essa organiza\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica n\u00e3o pretende cortes abruptos na \n\nan\u00e1lise do caso.    \n\n Lembrando a ep\u00edgrafe de Rilke, fizemos um esfor\u00e7o de \u201ceducar\u201d a tend\u00eancia para as \n\nd\u00favidas atrav\u00e9s de cr\u00edticas e questionamentos. Procuramos submeter nossas hip\u00f3teses a provas e \n\nnossas cren\u00e7as a testes, confrontando o que acreditamos e estudamos com os resultados da \n\npesquisa emp\u00edrica. Desta forma estruturamos este trabalho com o prop\u00f3sito de compreendermos \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.  \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I: OS AGENTES SOCIAIS NO ESPA\u00c7O E NO TEMPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n35 \n \n\nCAP\u00cdTULO 1: OS AGENTES E A REDE SOCIAL \n\n \n\nGl\u00f3ria ao Esp\u00edrito que nos pode unir; \n\npois em verdade vivemos em figuras. \n\nE a passos curtos andam os rel\u00f3gios \n\njunto ao nosso dia genu\u00edno. \n\nSem sabermos o nosso lugar certo,  \n\nn\u00f3s agimos em real rela\u00e7\u00e3o. \n\nAs antenas sentem as antenas, \n\ne a lonjura vazia aguentou. \n\n(Rainer Maria Rilke \u2013 Sonetos a Orfeu). \n\n \n\n \n\n Neste primeiro cap\u00edtulo apresentaremos as linhas gerais da abordagem te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica que orientam o nosso trabalho, tendo em vista o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nSem pretens\u00e3o de um cap\u00edtulo te\u00f3rico, podemos dizer que este \u00e9 o menos emp\u00edrico dentre os \n\ncinco cap\u00edtulos da tese, pois procuramos neste espa\u00e7o apresentar os conceitos pertinentes para o \n\ndesenvolvimento do trabalho sem discuti-los teoricamente, mas sim, procurando demonstrar \n\nbrevemente a sua aplica\u00e7\u00e3o no caso estudado de forma a fundamentar a nossa tese.  \n\n Na primeira se\u00e7\u00e3o apresentamos o \u201cinstrumento anal\u00edtico\u201d atrav\u00e9s de conceitos \n\nfundamentais como \u201crede social\u201d, apoiado principalmente nas ideias de Barnes (1987) e Castells \n\n(2003), e \u201cpoder\u201d partindo da ideia de Weber (1999), mas procurando relacionar com ideias de \n\nautores como Foucault (2007), Arendt (2009) e Bourdieu (2009). Sobre os agentes sociais que \n\ncomp\u00f5em a rede, \u00e9 importante o conceito de \u201cprojeto pol\u00edtico\u201d, apoiado na ideia de Dagnino, \n\nOlvera e Panfichi (2006) al\u00e9m da ideia de \u201cquase-grupos\u201d, que ser\u00e1 discutida a partir do trabalho \n\nde Mayer (1987). Outro recorte anal\u00edtico \u00e9 empreendido atrav\u00e9s dos conceitos de \u201cprocesso \n\nsocial\u201d, baseado nas ideias de Elias (2006), segundo as quais desenvolvemos o trabalho sob uma \n\nperspectiva ampla do processo social da hidreletricidade no Brasil e noutra perspectiva mais \n\nrestrita, sobre o processo social espec\u00edfico tratado a partir da inser\u00e7\u00e3o e do licenciamento \n\nambiental da hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o. Outro conceito fundamental que perpassa todo o trabalho \u00e9 \n\no de \u201cconflito social\u201d, apoiado nas ideias de Simmel (1983), a partir do que discutimos a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os projetos pol\u00edticos distintos \u2013 neoliberal e democr\u00e1tico-participativo. A interface entre \n\nesses conceitos tem como pano de fundo as ideias de Marx (1982, 2001) acerca da \u201cacumula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n36 \n \n\nprimitiva\u201d, \u201cexpropria\u00e7\u00e3o\u201d e o \u201cpoder do dinheiro\u201d, elementos que fundamentam nossa teoria da \n\nassimetria nas rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.  \n\n Na segunda se\u00e7\u00e3o apresentamos a \u201crede social UHE Foz do Chapec\u00f3\u201d vislumbrada pela \n\npesquisa emp\u00edrica e apoiada nos conceitos e ideias apresentadas na primeira se\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da rede social, apresentamos as no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e tempo referentes a esta, \n\na partir das ideias de Milton Santos (2004; 2008), bem como, uma no\u00e7\u00e3o do posicionamento dos \n\nagentes sociais \u2013 guardadas as precau\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas \u2013 de forma a proporcionar uma vis\u00e3o \n\npr\u00e9via da rede social no sentido de ajudar nas discuss\u00f5es pontuais feitas nos cap\u00edtulos da segunda \n\nparte.  \n\n Na terceira se\u00e7\u00e3o apresentamos a primeira discuss\u00e3o pontual tendo em vista a rede social, \n\nao discutirmos a condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem. Partindo das ideias de Vainer (2008), sobre \n\no \u201cconceito de \u201eatingido?\u201d, procuramos enfatizar os aspectos de constru\u00e7\u00e3o e transitoriedade que \n\nenvolvem este termo. Os atingidos enquanto agentes sociais ser\u00e3o privilegiados pela an\u00e1lise por \n\nentendermos que este \u00e9 um ponto fundamental na discuss\u00e3o da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica pela \u00f3tica \n\nsociol\u00f3gica, podendo-se falar de uma onipresen\u00e7a destes nos diferentes momentos do processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, direta ou indiretamente, tanto nas discuss\u00f5es pontuais como na an\u00e1lise \n\nda rede social em seu conjunto.    \n\nAtrav\u00e9s das tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em este primeiro cap\u00edtulo pretendemos orientar as \n\ndiscuss\u00f5es pontuais que seguem na segunda parte do trabalho de forma a tom\u00e1-las, a partir das \n\nsuas especificidades, mas como partes integrantes de um conjunto que influencia e \u00e9 influenciado \n\npor cada um dos agentes sociais ou situa\u00e7\u00e3o analisadas, de forma a compreendermos o processo \n\nde instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica tendo em vista o conflito entre dois projetos pol\u00edticos distintos. \n\nAo final desta primeira parte do trabalho apresentamos uma r\u00e1pida caracteriza\u00e7\u00e3o de cada \n\nagente social que integra a rede vislumbrada sobre o caso (Anexo I), de forma a situ\u00e1-los no \n\ncontexto da discuss\u00e3o possibilitando eventuais consultas sobre estes ao longo das situa\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n1.1 O instrumento anal\u00edtico  \n\n \n\nA hidreletricidade representa aproximadamente 70% da gera\u00e7\u00e3o e 85% do consumo da \n\nenergia el\u00e9trica no Brasil atualmente. As Usinas Hidrel\u00e9tricas de Energia (UHE) em opera\u00e7\u00e3o no \n\npa\u00eds somam 180 empreendimentos\n6\n, num quadro de expans\u00e3o do setor que prev\u00ea um n\u00famero \n\nsuperior a 200 empreendimentos para os pr\u00f3ximos anos, tendo em vista os projetos em estudo e \n\ninstala\u00e7\u00e3o (ANEEL/BIG, 2011). As Usinas Hidrel\u00e9tricas de Energia (UHEs) implicam em \n\ngrandes \u00e1reas atingidas pela forma\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios, instala\u00e7\u00e3o dos canteiros de obras, \n\nestradas para circula\u00e7\u00e3o de pessoal, material e linhas de transmiss\u00e3o de energia que j\u00e1 causaram \n\ndanos ambientais significativos, al\u00e9m do \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d \n7\n de mais de um milh\u00e3o de \n\npessoas principalmente no meio rural brasileiro, muitas vezes privando essas popula\u00e7\u00f5es do \n\nacesso aos recursos naturais e afetando drasticamente seu modo de vida.  \n\nA previs\u00e3o de expans\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico fomentado pelo Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC) acentua a necessidade de estudos sociol\u00f3gicos no sentido do aprofundamento \n\nda discuss\u00e3o, o que fazemos aqui a partir do caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, uma das obras \n\nconsagradas no referido Plano. A localidade de Saltinho do Uruguai\n8\n, no munic\u00edpio catarinense \n\n                                                           \n6\n Quanto ao tamanho das hidrel\u00e9tricas, considera-se as Centrais Geradoras Hidrel\u00e9tricas (CGH) aquelas  com at\u00e9 1 \n\nMW de pot\u00eancia instalada; as Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCH) aquelas  entre 1,1 MW e 30 MW de pot\u00eancia \n\ninstalada;  e as Usinas Hidrel\u00e9tricas de Energia (UHE) aquelas  com mais de 30 MW de pot\u00eancia instalada, sendo \n\nque estas correspondem a mais de 70% da gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica brasileira.  \n7\n Segundo Magalh\u00e3es (2007, p. 14), o termo designa \u201co processo pelo qual determinados grupos sociais, em \n\ncircunst\u00e2ncias sobre as quais n\u00e3o disp\u00f5em de poder de delibera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o obrigados a deixar ou a transferir-se de suas \n\ncasas e/ou de suas terras. H\u00e1, portanto, um conte\u00fado de cerceamento do poder decis\u00f3rio no interior do pr\u00f3prio grupo \n\nsocial, advindo de uma interven\u00e7\u00e3o externa\u201d. A autora analisa o termo considerando as inst\u00e2ncias p\u00fablica, acad\u00eamica \n\ne o caso espec\u00edfico de Tucuru\u00ed, demonstrando a rela\u00e7\u00e3o deste deslocamento com aspectos como \u201cStress\u201d, \n\n\u201csofrimento social\u201d e \u201cconstrangimento\u201d. \u00c9 certo que esses fatores est\u00e3o associados ao \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d, \n\npor\u00e9m, para o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, a contribui\u00e7\u00e3o maior est\u00e1 no fato de que o termo serve como um \n\n\u201cguarda-chuva\u201d onde se abrigam termos como \u201creloca\u00e7\u00e3o, reassentamento, reinstala\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o; \n\ne alguns outros que designam fases intermedi\u00e1rias de processos de deslocamento, como indeniza\u00e7\u00e3o, \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2007, P. 113-114), que aparecem neste trabalho sob essas formas de acordo com \n\nos agentes e a situa\u00e7\u00e3o em tela dentro do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Em outras palavras, mesmo que \n\nutilizemos estes conceitos, seja citando outras fontes ou mesmo na narrativa do texto, \u00e9 preciso considerar estes sob a \n\nluz da ideia de \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d, principalmente quando a autora discute \u201cem termos de uma rela\u00e7\u00e3o de \n\ncausalidade, que acaba por relevar as determina\u00e7\u00f5es desestruturadoras \u2013 irreversibilidade, compulsoriedade e \n\nimprevisibilidade \u2013 inerentes ao processo (MAGALH\u00c3ES, 2007,  p. 262).  \n8\n De acordo com os dados do Processo n\u00b0 48500.001706/2006-34/ANEEL, o canteiro de obras constou de uma \u00e1rea \n\nde 324,2364 hectares no munic\u00edpio de Alpestre-RS, na margem esquerda do rio, e outros 210,4430 hectares no \n\nmunic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, totalizando uma \u00e1rea de 534,6794 hectares. Embora o canteiro abranja as duas \n\nmargens do rio, a comunidade de Saltinho do Uruguai, no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3, acabou recebendo a parte \n\nprincipal do canteiro onde foram mais intensos e demorados os trabalhos de engenharia civil. A comunidade que \n\nantes da barragem contava aproximadamente trinta fam\u00edlias de pequenos agricultores (alem\u00e3es, italianos e caboclos), \n\nteve metade da popula\u00e7\u00e3o atingida em decorr\u00eancia principalmente da instala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, sendo que a \n\n\n\n38 \n \n\nde \u00c1guas de Chapec\u00f3, onde se instalou o canteiro de obras da usina, \u00e9 tomado como local \n\nprivilegiado da pesquisa, ponto de ancoragem de uma rede de poder que liga o local ao global, de \n\nforma que em alguns momentos ser\u00e3o tratadas situa\u00e7\u00f5es que t\u00eam lugar em comunidades vizinhas, \n\noutros munic\u00edpios da regi\u00e3o ou em outras partes do pa\u00eds e do mundo, mas que, de alguma forma, \n\ncomp\u00f5em a rede de poder que se conforma e se rearranja ao longo do processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, tendo em vista a din\u00e2mica da rede conforme os interesses dos distintos agentes em \n\nrela\u00e7\u00e3o. \n\nA discuss\u00e3o sobre a quest\u00e3o hidrel\u00e9trica se justifica pela import\u00e2ncia estrat\u00e9gica da \n\nenergia na manuten\u00e7\u00e3o do estilo de vida da sociedade atual, al\u00e9m de refletir a complexidade desta \n\natrav\u00e9s da pluralidade de \u00e1reas de abordagem (engenharia, direito, economia, ambientalismo) e \n\nagentes sociais envolvidos na instala\u00e7\u00e3o das usinas, abrangendo desde cons\u00f3rcios de empresas de \n\ncapital transnacional at\u00e9 ribeirinhos que poucas vezes em suas vidas deixaram a barranca do rio, \n\no que caracteriza um cen\u00e1rio heterog\u00eaneo com diferentes discursos e a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s das quais \n\nesses agentes tentam fazer valer seus pontos de vista. Portanto, s\u00e3o importantes algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre as formas de abordagem te\u00f3rica e metodol\u00f3gica considerando esta \n\ncomplexidade inerente \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de projetos de grande escala como as hidrel\u00e9tricas.  \n\nOs trabalhos mencionados nas considera\u00e7\u00f5es iniciais s\u00e3o algumas das refer\u00eancias \n\nimportantes de estudos sobre barragens no sentido de sugerir possibilidades de abordagem sobre \n\no tema. Deste panorama geral, passaremos para os apontamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos que o \n\ncaso em tela requer para a melhor compreens\u00e3o de sua complexidade, apresentando \n\npossibilidades para o tratamento da quest\u00e3o enquanto um processo social amplo, reconhecendo as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o caso estudado, evidenciando os diferentes aspectos que pautam o \n\ncampo social e considerando a circula\u00e7\u00e3o de projetos pol\u00edticos distintos que perpassam esses \n\naspectos, tudo isso, \u00e0 luz da ideia de rede social, proposta que apresentamos como uma \n\nalternativa eficiente enquanto vi\u00e9s metodol\u00f3gico para pesquisas sobre o tema das hidrel\u00e9tricas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                            \nestrutura comunit\u00e1ria (Capela e Igreja) precisou ser realocada para um lugar mais alto na comunidade, onde foi \n\nreconstru\u00edda. \n\n\n\n39 \n \n\nAs hidrel\u00e9tricas enquanto processo social \n\n \n\nMesmo em casos como este em que se aborda determinada hidrel\u00e9trica de forma \n\nespec\u00edfica, \u00e9 fundamental a consci\u00eancia de que esta se encontra no interior de um processo social \n\nque \u201crefere-se \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es amplas, cont\u00ednuas, de longa dura\u00e7\u00e3o, ou seja, em geral n\u00e3o \n\naqu\u00e9m de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es\u201d (ELIAS, 2006 p. 27), do qual o caso estudado \u00e9 condicionante e \n\ncondicionado respectivamente. No aspecto sociol\u00f3gico, tomando como exemplo a bacia do rio \n\nUruguai, podemos perceber reflexos do processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Itaipu (Brasil/Paraguai), \n\nque, apesar de localizada em outra bacia hidrogr\u00e1fica (bacia do Paran\u00e1), influenciou \n\nsignificativamente o processo de instala\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social na UHE It\u00e1 (RS/SC), refer\u00eancia \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Uruguai. Na mesma linha, podemos notar importantes reflexos da UHE \n\nIt\u00e1 sobre as subsequentes na mesma bacia, como a UHE Machadinho (RS/SC) \u2013 que estava \n\nprevista para ser constru\u00edda antes \u2013 Barra Grande (RS/SC), Campos Novos (SC), at\u00e9 chegar ao \n\ncaso da UHE Foz do Chapec\u00f3, onde podemos perceber mudan\u00e7as na estrat\u00e9gia tanto daqueles \n\nque defendem a obra quanto aos contr\u00e1rios a ela, ambos em decorr\u00eancia de experi\u00eancias em obras \n\nanteriores.  \n\n A longa trajet\u00f3ria de um processo social compreende \u201cest\u00e1gios\u201d, que n\u00e3o podem ser \n\ntomados como cortes instant\u00e2neos, mas que se estabelecem atrav\u00e9s de \u201csurtos\u201d em diferentes \n\ndire\u00e7\u00f5es podendo favorecer determinados segmentos em detrimento de outros, mas, que pela \n\ncomplexidade do processo, podem ser revertidos no momento seguinte em favor daqueles \n\nsegmentos desfavorecidos, que passam a ter prioridade no novo \u201cest\u00e1gio\u201d inaugurado a partir da \n\nexaust\u00e3o do anterior (ELIAS, 2006, p. 28). Isto \u00e9 importante para lembrarmos que os processos \n\nsociais n\u00e3o compreendem uma sequ\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es calculadas, mas sim, s\u00e3o frutos de uma \n\ntrajet\u00f3ria relacional que pode tomar diferentes rumos em decorr\u00eancia dessas rela\u00e7\u00f5es e n\u00e3o com \n\nbase em uma organiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.   \n\nSob esta perspectiva de processo social, de modo geral, \u00e9 recorrente a ideia de que o setor \n\nel\u00e9trico brasileiro compreende tr\u00eas est\u00e1gios: inicialmente sob a dire\u00e7\u00e3o privada (1883-1930), num \n\nsegundo momento sob a \u00e9gide estatal (1930-1990), e no est\u00e1gio atual \u2013 p\u00f3s-1990 \u2013 com a \n\nconcomit\u00e2ncia entre o estatal e o privado atrav\u00e9s das Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP), que \n\ninstituem as Sociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE). J\u00e1 sobre as negocia\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es \n\n\n\n40 \n \n\nsociais, se considerarmos a primeira barragem instalada no Brasil\n9\n, veremos que apenas aos \n\natingidos-propriet\u00e1rios coube indeniza\u00e7\u00e3o (REBOU\u00c7AS, 2000, p. 21). \u00c0 medida que o processo \n\navan\u00e7ou, podemos perceber, ainda que timidamente, a incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos sociais e \n\nambientais que passaram a ter relev\u00e2ncia na discuss\u00e3o acerca da viabilidade dos projetos, tendo o \n\ncaso da UHE It\u00e1 como exemplar no tocante \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o social e negocia\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o \n\ndaquela barragem, o que acabou servindo de par\u00e2metro para casos futuros.  \n\n Ent\u00e3o, para o estudo da tem\u00e1tica das hidrel\u00e9tricas de uma perspectiva sociol\u00f3gica, o \n\nprimeiro passo \u00e9 ter em vista sua natureza processual, segundo a qual, cada novo projeto traz \n\ninflu\u00eancias de projetos passados e, de acordo com sua especificidade, poder\u00e1 apresentar \n\nmudan\u00e7as que servir\u00e3o de par\u00e2metro para projetos futuros.\n10\n\n Neste trabalho, a ideia de processo \n\nsocial pode ser percebida na pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o da tese, al\u00e9m de se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas onde \n\ntra\u00e7amos a g\u00eanese social de situa\u00e7\u00f5es particulares que ajudam no entendimento de determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es. \n\nConsiderando a UHE Foz do Chapec\u00f3 como um objeto a ser estudado a partir de um \n\nprocesso social amplo, \u00e9 preciso esclarecer qual o enfoque pretendido por este estudo. Da\u00ed, a \n\nimport\u00e2ncia da abordagem do campo social no qual agentes com distintos interesses est\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o. Neste trabalho, privilegiaremos o campo social sendo permeado principalmente por \n\nquatro aspectos da an\u00e1lise: o pol\u00edtico, o econ\u00f4mico, o jur\u00eddico e o ambiental. Estes aparecer\u00e3o em \n\ndiferentes momentos do trabalho de forma a conduzir a discuss\u00e3o sob determinado vi\u00e9s de forma \n\ninterdisciplinar, recorrendo \u00e0s diferentes \u00e1reas do conhecimento, tais como, o Ambientalismo, a \n\nAntropologia, a Demografia, a Geografia, o Direito, a Economia, a Educa\u00e7\u00e3o, a Hist\u00f3ria, a \n\nPol\u00edtica e a Religi\u00e3o.  Esta abordagem vai permitir que tratemos o caso em quest\u00e3o de forma \n\nampla, a partir de \u00e2ngulos de an\u00e1lises particulares em momentos distintos, sem que para isso seja \n\nnecess\u00e1ria a compartimenta\u00e7\u00e3o desses aspectos de forma a excluir a interfer\u00eancia de outros sobre \n\naquele que est\u00e1 priorizado em determinado momento do trabalho. \n\nTendo em vista o campo social, o advento de uma hidrel\u00e9trica em determinada regi\u00e3o \n\nprovoca uma reconfigura\u00e7\u00e3o da realidade local, n\u00e3o apenas no aspecto f\u00edsico, geogr\u00e1fico e \n\n                                                           \n9\n A UHE Ribeir\u00e3o do Inferno (afluente do rio Jequitinhonha) foi instalada em 1883 no munic\u00edpio de Diamantina \n\n(MG), por iniciativa de empresas de minera\u00e7\u00e3o e t\u00eaxteis, sendo que a referida hidrel\u00e9trica constava de 0,5 MW de \n\npot\u00eancia e 2 km de linhas de transmiss\u00e3o.  \n10\n\n A ideia de processo social ser\u00e1 considerada sob duas perspectivas neste trabalho: primeiro, para se referir \u00e0 \n\ntrajet\u00f3ria da hidreletricidade no Brasil, no sentido mais amplo; no outro caso, mais restrito, quando se referir ao \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, sobre o qual ser\u00e3o considerados tr\u00eas momentos distintos: o \n\nlicenciamento pr\u00e9vio, de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o; sempre considerando o processo mais amplo. \n\n\n\n41 \n \n\nambiental, mas tamb\u00e9m no aspecto social. Neste sentido, \u00e9 importante a ideia dos \u201cquase-\n\ngrupos\u201d, ao se referir a indiv\u00edduos ou grupos sem uma estrutura organizacional definida, mas que, \n\npela situa\u00e7\u00e3o em que se encontram em determinado momento, podem ou n\u00e3o vir a formar um \n\ngrupo, mesmo que este sobreviva apenas enquanto a situa\u00e7\u00e3o exigir (MAYER, 1987). Disto, a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica pode ser tomada como uma circunst\u00e2ncia em que os quase-grupos \n\npoder\u00e3o vir a formar grupos de acordo com o lugar onde a obra \u00e9 proposta (espa\u00e7o) e o seu \n\nandamento (tempo).  \n\nNa mesma linha, mas, especificamente sobre hidrel\u00e9tricas, Almeida (1994, p. 523) afirma \n\nque \u201cde acordo com as lutas localizadas e imediatas constituem-se, pois, unidades de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde cuja coes\u00e3o social n\u00e3o se pode duvidar tanto pela uniformidade de suas pr\u00e1ticas, quanto pela \n\nfor\u00e7a com que se colocam nos enfrentamentos diretos\u201d, sendo que esses grupos sociais podem \n\nreceber denomina\u00e7\u00f5es como \u201ccomiss\u00f5es\u201d, \u201cconselhos\u201d, \u201cassocia\u00e7\u00f5es\u201d ou \u201ccomunidades\u201d. No \n\ncaso que estudamos essas unidades de mobiliza\u00e7\u00e3o podem ser percebidas atrav\u00e9s de agentes \n\nsociais como a AMISTA (Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3) e \n\na APAM (Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente), por exemplo, que se mostraram \n\natuantes no caso estudado, conforme apresentaremos na segunda parte do trabalho. \n\nA reconfigura\u00e7\u00e3o social n\u00e3o pode ser tomada aleatoriamente, mas como algo que, ao \n\nlongo do processo social, se tomarmos cada nova hidrel\u00e9trica em particular, pode significar uma \n\ntend\u00eancia m\u00ednima no sentido da disposi\u00e7\u00e3o das alian\u00e7as e rivalidades entre os agentes sociais. \n\nDiante da complexidade da sociedade atual e, sobretudo do tema estudado, fazemos uma \n\nabordagem a partir da ideia de \u201cprojetos pol\u00edticos\u201d, sobre o que, inspirados em Gramsci, \n\nDagnino, Olvera e Panfichi (2006, p. 199) apresentam o conceito \u201cpara designar os conjuntos de \n\ncren\u00e7as, interesses, concep\u00e7\u00f5es de mundo, representa\u00e7\u00f5es do que deve ser a vida em sociedade, \n\nque orientam a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos diferentes sujeitos\u201d. De maneira geral, pode-se dizer que tr\u00eas \n\nprojetos pol\u00edticos distintos circulam na Am\u00e9rica Latina atualmente: o Projeto \u201cAutorit\u00e1rio\u201d, o \n\nProjeto \u201cNeoliberal\u201d e o Projeto \u201cDemocr\u00e1tico-participativo\u201d, sendo os dois \u00faltimos presentes no \n\nBrasil (Ibid., 2006). \n\nSegundo Dagnino, Olvera e Panfichi (2006, p. 55), no projeto neoliberal \u201co primado do \n\nmercado, enquanto eixo reorganizador da economia \u00e9 visto como devendo se estender ao \n\nconjunto da sociedade\u201d, que a partir de preceitos mercadol\u00f3gicos orientaria sua vida nos \n\ndiferentes campos. No tocante \u00e0s hidrel\u00e9tricas, o projeto neoliberal \u00e9 principalmente representado \n\n\n\n42 \n \n\npelo Estado e pelas grandes empresas do capital privado, alian\u00e7a que tem se materializado atrav\u00e9s \n\ndas Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE). No caso em tela, a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. \u00e9 \n\na SPE que representa este projeto pol\u00edtico. \n\nJ\u00e1 na perspectiva do projeto democr\u00e1tico-participativo, ainda de acordo com os mesmos \n\nautores (Ibid., p. 48-52), \u201ca participa\u00e7\u00e3o da sociedade nos processos de decis\u00e3o assume um papel \n\ncentral\u201d, sendo vista como \u201cinstrumento da constru\u00e7\u00e3o de uma maior igualdade\u201d e \u201ccidadania\u201d, \n\nonde se articulariam demandas espec\u00edficas de cada grupo social e da sociedade em seu conjunto. \n\nNa quest\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, este projeto \u00e9 representado principalmente pelo MAB (Movimento \n\ndos Atingidos por Barragens), por\u00e9m, \u00e9 preciso enfatizar grupos como Sindicatos, Igrejas, \n\nUniversidades, Associa\u00e7\u00f5es, e Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs), que t\u00eam se mostrado \n\nalinhados sob este projeto \u2013 o que merece ser considerado em cada caso pela pesquisa emp\u00edrica.  \n\nEmbora estes projetos se apresentem como dicot\u00f4micos, \u00e9 preciso considerar que os \n\nprojetos pol\u00edticos n\u00e3o podem ser tomados como grupos fechados, est\u00e1ticos e com fronteiras \n\nr\u00edgidas. Eles precisam ser abordados enquanto linhas gerais que tendem a orientar as a\u00e7\u00f5es e \n\nalian\u00e7as dos diferentes agentes, tanto que pode acontecer de um determinado grupo adotar uma \n\npostura alinhada com um projeto em determinado momento do processo de instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nhidrel\u00e9trica, e, em outro momento, de acordo com a situa\u00e7\u00e3o, adotar outra postura, que poder\u00e1 ser \n\nentendida como alinhada ao projeto pol\u00edtico antag\u00f4nico. Sobre essa possibilidade, \u00e9 preciso \n\nconsiderar o que Dagnino (2004) chama de \u201cconflu\u00eancia perversa\u201d entre os projetos. Tendo em \n\nvista que ambos \u201crequerem uma sociedade civil ativa e propositiva\u201d, que embora n\u00e3o consista \n\nnuma participa\u00e7\u00e3o de fato, tem sua apar\u00eancia \u201cs\u00f3lida e cuidadosamente constru\u00edda\u201d, express\u00f5es \n\nsemelhantes podem aparecer no discurso de agentes de ambos os projetos, de forma a dificultar o \n\nesclarecimento da natureza distinta entre eles. Termos como \u201cgera\u00e7\u00e3o de renda\u201d, \u201cqualidade de \n\nvida\u201d, \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, \u201cparticipa\u00e7\u00e3o\u201d e \u201csolidariedade\u201d, entre outros, podem ser \n\nencontrados nas propostas dos dois projetos, embora, em ess\u00eancia, signifiquem coisas diferentes. \n\nEssa conflu\u00eancia de discursos dos agentes envolvidos visa conquistar a simpatia da opini\u00e3o \n\np\u00fablica para seu projeto (Ibid., 2004, p. 197).  \n\nNa an\u00e1lise que empreendemos, a ideia de projetos pol\u00edticos distintos \u00e9 fundamental \u00e0 \n\nmedida que \u00e9 considerada ao longo do processo social, sendo que cada projeto \u00e9 compreendido a \n\npartir do est\u00e1gio em que se manifesta, o que no caso do estudo sobre as hidrel\u00e9tricas, tende a \n\nafastar a possibilidade de compartimenta\u00e7\u00e3o no tratamento das quest\u00f5es de forma dicot\u00f4mica \u2013 \n\n\n\n43 \n \n\nsociedade civil/sociedade pol\u00edtica, material/simb\u00f3lico, macro/micro \u2013, al\u00e9m de contrariar a \n\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o no tratamento de agentes ou situa\u00e7\u00f5es, evidenciando, ao contr\u00e1rio, a \n\nheterogeneidade inerente \u00e0 sociedade atual.  \n\nDo que foi exposto at\u00e9 aqui apresentamos a seguinte perspectiva anal\u00edtica para este \n\ntrabalho: tomemos uma hidrel\u00e9trica, para ser estudada a partir de um processo social amplo que \n\nconfigura uma situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, onde uma pluralidade de agentes sociais compreendidos a \n\npartir de projetos pol\u00edticos distintos tecem rela\u00e7\u00f5es de poder em diferentes aspectos do campo \n\nsocial, tendo em vista a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Para que esses conceitos funcionem de forma \n\nefetiva, \u00e9 preciso um vi\u00e9s metodol\u00f3gico que corresponda a essa complexidade. Ent\u00e3o, utilizamos \n\na no\u00e7\u00e3o de \u201crede social\u201d de forma a conectar grupos e quase-grupos com distintos projetos \n\npol\u00edticos dentro de um campo social atravessado por diferentes aspectos: econ\u00f4mico, pol\u00edtico, \n\njur\u00eddico, ambiental.  \n\nA no\u00e7\u00e3o de rede como vi\u00e9s anal\u00edtico apresenta uma diversidade de agentes e a\u00e7\u00f5es que \n\nprecisam ser \u201cmapeados\u201d pelo estudo para que se estabele\u00e7a um nexo entre eles. Segundo \n\nDeleuze &amp; Guattari (1995, p. 21-22), esta \u201ccartografia\u201d \u00e9 um princ\u00edpio fundamental para o \n\nentendimento da rede social, pois atrav\u00e9s dela se evita a ideia de \u201cdecalque\u201d, segundo a qual, os \n\ncomponentes da rede estariam est\u00e1ticos e determinados de forma fechada, ao passo que, \n\n\u201cmapeando\u201d esta rede, se estaria vislumbrando liga\u00e7\u00f5es, entradas e sa\u00eddas, no\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncia e \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre diferentes pontos dentro de um determinado contexto que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 \n\nrestrito \u00e0s suas fronteiras, pois ele poder\u00e1 ser expandido \u00e0 medida que as rela\u00e7\u00f5es se proliferam.  \n\nEnt\u00e3o, a rede social enquanto instrumento de an\u00e1lise, precisa ser constitu\u00edda a partir da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os diferentes pontos que a comp\u00f5em. A apresenta\u00e7\u00e3o desses pontos pode variar de \n\nacordo com o interesse sobre o tema, pois, assim como \u00e9 poss\u00edvel obtermos diferentes mapas \n\nsobre a mesma regi\u00e3o (pol\u00edtico, pluviom\u00e9trico, geol\u00f3gico), da mesma forma, podemos pretender \n\ndiferentes vis\u00f5es do mundo social atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o da rede social. Neste sentido, Bourdieu \n\n(2009, p. 29-30) apresenta uma proposta que pode ajudar no mapeamento do conjunto dos \n\nagentes sociais e das rela\u00e7\u00f5es entre eles. O autor sugere que se construa um \u201cquadro dos \n\ncaracteres pertinentes de um conjunto de agentes ou de institui\u00e7\u00f5es\u201d, onde, atrav\u00e9s do cruzamento \n\ndos agentes no quadro, se vislumbrar\u00e1 quais as propriedades de cada um deles \u00e9 pertinente aos \n\ndemais. \u00c0 medida que se obt\u00e9m certo n\u00famero de qualidades dos agentes, refaz-se o quadro, \n\naumentando a quantidade de cruzamentos, isto feito aos poucos e repetidas vezes, possibilitar\u00e1 o \n\n\n\n44 \n \n\nmapeamento proposto por Deleuze &amp; Guattari (1995), al\u00e9m da possibilidade de vislumbramento \n\ndos diferentes aspectos que venham a compor a realidade deste mundo social.  \n\n\u00c9 importante ainda apresentarmos alguns conceitos que servem de orienta\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho sob esta perspectiva. Partindo das ideias de Barnes (1987, p. 166), uma \u201crede social \n\ntotal\u201d, seria \u201carbitrariamente delimitada\u201d, contendo a \u201cmaior parte poss\u00edvel da informa\u00e7\u00e3o sobre a \n\ntotalidade da vida social da comunidade \u00e0 qual corresponde\u201d. Castells (2003, p. 566) entende que \n\n\u201crede \u00e9 um conjunto de n\u00f3s [agentes sociais] interconectados\u201d, compreendendo \u201cestruturas \n\nabertas capazes de se expandir de forma ilimitada, integrando novos n\u00f3s desde que consigam \n\ncomunicar-se dentro da rede\u201d. J\u00e1 Deleuze &amp; Guattari (1995, p. 22), usando o termo bot\u00e2nico de \n\n\u201crizoma\u201d \u2013 em oposi\u00e7\u00e3o ao arb\u00f3reo \u2013 afirmam tratar-se de uma \u201cmultiplicidade que n\u00e3o tem nem \n\nsujeito nem objeto, [...] n\u00e3o pode crescer sem que mude de natureza\u201d, sendo que a \u201cno\u00e7\u00e3o de \n\nunidade aparece unicamente quando se produz numa multiplicidade\u201d. Finalmente, Foucault \n\n(2007) apresenta o termo \u201cdispositivo\u201d, que ele conceitua como sendo \u201cum conjunto \n\ndecididamente heterog\u00eaneo que engloba discursos, institui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas, \n\ndecis\u00f5es regulamentares, leis, medidas administrativas, enunciados cient\u00edficos, proposi\u00e7\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas, morais e filantr\u00f3picas\u201d, sendo que \u201co dispositivo \u00e9 a rede que se pode estabelecer \n\nentre estes elementos\u201d (Ibid., p. 244). \n\nOs conceitos apresentados at\u00e9 aqui ajudam na compreens\u00e3o de quest\u00f5es referentes \u00e0 \n\nmorfologia da rede social. Tendo claro este aspecto da pesquisa, \u00e9 preciso evidenciar qual \u00e9 a \n\nnatureza das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes sociais mapeados. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, \n\npodemos dizer que a rede vislumbrada \u00e9 caracterizada sobretudo pela natureza conflitiva entre os \n\ndiferentes agentes.  \n\nSimmel (1983a) enfatiza a import\u00e2ncia sociol\u00f3gica do conflito entendendo este como uma \n\nforma de \u201csocializa\u00e7\u00e3o\u201d. O autor reconhece sentimentos de disc\u00f3rdia (\u00f3dio, inveja) como \n\nelementos constituintes do conflito, por\u00e9m, estes precisam ser entendidos enquanto causas que \n\nfazem irromper o conflito e n\u00e3o como s\u00edntese das rela\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que, estabelecido o conflito, este \n\nrepresenta um dos modos de \u201cconseguir algum tipo de unidade, ainda que atrav\u00e9s da aniquila\u00e7\u00e3o \n\nde uma das partes conflitantes\u201d (Ibid., p. 122).  \n\nEsta socializa\u00e7\u00e3o nos permite identificar uma unidade \u2013 de an\u00e1lise \u2013 que acontece a partir \n\nde \u201cconsequ\u00eancias desfiguradoras e purificadoras, enfraquecedoras e fortalecedoras do conflito\u201d, \n\nde forma que ao participar deste, os agentes sociais tendem a se transformar \u201cn\u00e3o apenas em sua \n\n\n\n45 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o com o outro, mas consigo mesmo\u201d (SIMMEL, 1983c, p. 150). Disto, o conflito estabelece \n\numa reconfigura\u00e7\u00e3o social formando esta nova unidade que n\u00e3o implica numa homogeneidade \u2013 \n\nnem de agentes nem de rela\u00e7\u00f5es \u2013, ao contr\u00e1rio, o autor chama a aten\u00e7\u00e3o para um \u201cmal \n\nentendido\u201d no que se refere \u00e0 forma excludente com que possam ser tomadas as ideias de \n\n\u201cunidade\u201d e \u201cdiscord\u00e2ncia\u201d, enfatizando que a \u201cunidade\u201d pode representar \u201ca s\u00edntese total do \n\ngrupo de pessoas, de energias e de formas, isto \u00e9, a totalidade suprema daquele grupo, uma \n\ntotalidade que abrange tanto as rela\u00e7\u00f5es estritamente unit\u00e1rias quanto as rela\u00e7\u00f5es duais\u201d \n\n(SIMMEL, 1983a, p. 125). Esta ideia \u00e9 fundamental para uma an\u00e1lise macro como a que \n\npretendemos aqui, pois, mesmo que algo seja considerado negativo para determinado agente em \n\numa situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, o mesmo, se considerado em rela\u00e7\u00e3o a outros agentes noutra situa\u00e7\u00e3o, \n\npoder\u00e1 ser tomado como positivo, da\u00ed a complexidade das rela\u00e7\u00f5es de poder.  \n\nEsta complexidade que se revela na unidade entre alian\u00e7as e rivalidades entre os agentes \n\nse manifesta em uma varia\u00e7\u00e3o importante do conflito, a dizer, a \u201ccompeti\u00e7\u00e3o\u201d, que Simmel \n\n(1983b, p. 135-137) caracteriza como sendo uma forma onde os concorrentes competem por algo \n\nsem necessariamente voltarem-se uns contra os outros, mas agindo em rela\u00e7\u00e3o ao objeto da \n\ndisputa. Este aspecto do conflito \u00e9 importante para ratificar a ideia de \u201csocializa\u00e7\u00e3o\u201d, pois, tendo \n\nem vista que a competi\u00e7\u00e3o na sociedade envolve a disputa por determinado \u201cfavor de uma pessoa \n\nou de terceiros\u201d, os concorrentes a este \u201cfavor\u201d tendem a se aproximar do \u201cobjeto pretendido\u201d e \n\ndaquele que poder\u00e1 ser o doador, mas tamb\u00e9m tendem a se aproximar dos rivais, no sentido de \n\nprocurar descobrir as for\u00e7as e fraquezas de ambos tendo em vista o \u00eaxito na rela\u00e7\u00e3o (Ibid. p. 139). \n\nAs alian\u00e7as e rivalidades entre os diferentes agentes sociais n\u00e3o se d\u00e3o de forma \n\ndefinitiva. Pode ocorrer de agentes sociais adotarem posicionamentos distintos de acordo com \n\nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de forma que as no\u00e7\u00f5es de \u201credes parciais\u201d e \u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d, que \n\napresentaremos adiante, ajudam na compreens\u00e3o das diferentes situa\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\nno sentido macro.  \n\nEnt\u00e3o, a \u201cunidade\u201d que nos permite analisar diferentes agentes sociais, com interesses \n\ndistintos, que alternam rela\u00e7\u00f5es de alian\u00e7a e rivalidade em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas compondo um \n\nprocesso social amplo, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se considerarmos o \u201cconflito\u201d em sua \u201cfun\u00e7\u00e3o socializante\u201d, \n\nonde, no caso em quest\u00e3o, a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal forma de rela\u00e7\u00e3o entre os agentes. \n\nNesta unidade de an\u00e1lise marcada pela complexidade, heterogeneidade e conflito, as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais merecem ser consideradas enquanto \u201cum conjunto de a\u00e7\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n46 \n \n\nposs\u00edveis\u201d, onde os agentes interagem mutuamente num campo amplo de possibilidades que \n\nalternam alian\u00e7a e rivalidade (FOUCAULT, 1995, p. 242-243). Esta altern\u00e2ncia pode ser \n\ndemonstrada atrav\u00e9s de estudos considerando o \u201csentido emp\u00edrico visado pelos participantes no \n\ncaso concreto\u201d, j\u00e1 que a natureza das rela\u00e7\u00f5es entre os diferentes atores pode apresentar \n\nmudan\u00e7as de acordo com as varia\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas no contexto social, nas institui\u00e7\u00f5es e seus \n\ninteresses moment\u00e2neos (WEBER, 1999, p. 16-17).  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es sociais entre os agentes, sejam eles aliados ou advers\u00e1rios, baseiam-se no \n\npoder. Inicialmente, Max Weber (1999, p. 33) afirma que o poder seria \u201ctoda a probabilidade de \n\nimpor a pr\u00f3pria vontade numa rela\u00e7\u00e3o social, mesmo contra resist\u00eancias, seja qual for o \n\nfundamento dessa probabilidade\u201d. A contund\u00eancia desta concep\u00e7\u00e3o serve como ponto de partida \n\n\u2013 gen\u00e9rica \u2013 para a discuss\u00e3o, por\u00e9m, em se tratando de uma rede de agentes sociais que se \n\nrelacionam a partir da instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, avan\u00e7amos sobre esta concep\u00e7\u00e3o utilizando \n\na ideia de Hannah Arendt (2009, p. 69) quando a autora afirma que \n\n \n\no poder n\u00e3o precisa de justifica\u00e7\u00e3o, sendo inerente \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia das comunidades \n\npol\u00edticas; de que ele realmente precisa \u00e9 legitimidade. [...] O poder emerge onde quer \n\nque as pessoas se unam e ajam em concerto, mas sua legitimidade deriva mais do estar \n\njunto inicial do que de qualquer a\u00e7\u00e3o que ent\u00e3o possa seguir. A legitimidade, quando \n\ndesafiada, ampara-se a si mesma em um apelo ao passado, enquanto a justifica\u00e7\u00e3o \n\nremete a um fim que jaz no futuro. \n\n \n\n As palavras da autora servem para assinalar que, no caso da instala\u00e7\u00e3o de um projeto de \n\ngrande escala, como uma hidrel\u00e9trica, tendo em vista um cen\u00e1rio relacional de agentes sociais \n\nvariados, mesmo em se tratando de um projeto de Estado, com amparo legal e suporte \n\necon\u00f4mico, as a\u00e7\u00f5es se efetivam a partir da coes\u00e3o de agentes sociais no sentido da legitima\u00e7\u00e3o \n\ndo processo e n\u00e3o de uma simples imposi\u00e7\u00e3o de um agente independentemente da vontade dos \n\ndemais.\n11\n\n \n\n                                                           \n11\n\n A dicotomia legalidade/legitimidade envolve aspectos pol\u00edticos, jur\u00eddicos e morais, e, fundamentalmente, envolve \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder. Para o objetivo deste trabalho, seguimos a conceitua\u00e7\u00e3o apresentada por Paulo Bonavides (2011) \n\nquando o autor explica que \u201co poder legal representa por consequ\u00eancia o poder em harmonia com os princ\u00edpios \n\njur\u00eddicos, que servem de esteio \u00e0 ordem estatal\u201d. Logo, segundo o autor, \u201co conceito de legalidade se situa assim num \n\ndom\u00ednio exclusivamente formal, t\u00e9cnico e jur\u00eddico\u201d. Complementarmente, o autor explica que \u201ca legitimidade \u00e9 a \n\nlegalidade acrescida de sua valora\u00e7\u00e3o\u201d, sendo que, neste conceito, \u201centram as cren\u00e7as de determinada \u00e9poca, que \n\npresidem \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do consentimento e da obedi\u00eancia\u201d (BONAVIDES, 2011, p. 120-121). Com base nisto, a \n\ndicotomia legal/leg\u00edtimo ser\u00e1 tratada neste trabalho tendo em vista a rela\u00e7\u00e3o entre estes aspectos, sendo que o projeto \n\nhidrel\u00e9trico, legalmente constitu\u00eddo, precisa de legitimidade perante a sociedade para ser executado, ao passo que as \n\ndemandas entendidas como leg\u00edtimas por determinados grupos (indeniza\u00e7\u00f5es, por exemplo) precisam encontrar \n\namparo legal para serem atendidas. \n\n\n\n47 \n \n\nIndo al\u00e9m, \u00e9 importante considerar a no\u00e7\u00e3o de poder simb\u00f3lico, que, segundo Bourdieu \n\n(2009, p. 15), \u201c\u00e9 uma forma transformada, quer dizer, irreconhec\u00edvel, transfigurada e legitimada, \n\ndas outras formas de poder [...] capaz de produzir efeitos reais sem disp\u00eandio aparente de \n\nenergia\u201d, pois, ao reunir em si essas diferentes formas de poder, tem a possibilidade de \u201cconstituir \n\no dado pela enuncia\u00e7\u00e3o, de fazer ver e fazer crer, de confirmar ou de transformar a vis\u00e3o do \n\nmundo e, deste modo, a a\u00e7\u00e3o sobre o mundo, portanto o mundo\u201d. A afirma\u00e7\u00e3o do autor serve para \n\nindicar um caminho a ser seguido na an\u00e1lise do caso em quest\u00e3o, pois, mesmo que uma \n\nhidrel\u00e9trica tenha o amparo legal, tendo em vista o ambiente democr\u00e1tico e que existam \n\nresist\u00eancias por parte de outros agentes sociais, \u00e9 poss\u00edvel dizermos que os diferentes agentes em \n\nconflito tentar\u00e3o impor a sua vontade, mas esta imposi\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 por meios que n\u00e3o \n\ndesconsideram as a\u00e7\u00f5es dos opositores. Ante isto, nos propomos a entender como os agentes \n\nlan\u00e7am m\u00e3o de estrat\u00e9gias como discurso, press\u00e3o, barganha e pactos de forma a fazer valer a sua \n\nposi\u00e7\u00e3o no conflito, neste caso, envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.    \n\nComplementarmente, no sentido proposto neste trabalho, \u00e9 importante o que Foucault \n\n(2007, p. 183) chamou de \u201cprecau\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica\u201d ao tratarmos o tema poder, que, para o \n\nautor, \u201cdeve ser analisado como algo que circula, ou melhor, como algo que s\u00f3 funciona em \n\ncadeia\u201d, o que ele resume defendendo que \u201co poder funciona e se exerce em rede\u201d.  \n\nDa interface entre os conceitos apresentados, empreendemos nossa an\u00e1lise do ponto de \n\nvista de que o poder \u00e9 a capacidade de imposi\u00e7\u00e3o de um ponto de vista, o que, num ambiente \n\ndemocr\u00e1tico, precisa considerar o bin\u00f4mio legal/leg\u00edtimo, mas tamb\u00e9m os discursos, as trocas, as \n\nformas de press\u00e3o, o que acontece em rede, envolvendo agentes e situa\u00e7\u00f5es variadas. Atrav\u00e9s da \n\nan\u00e1lise dessa complexidade no sentido macro \u00e9 que defendemos a nossa tese da assimetria nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder, o que propomos tendo como ponto de partida a teoria marxiana da \n\n\u201cacumula\u00e7\u00e3o primitiva\u201d. \n\nMarx (1968, p. 829) explica que \u201cdinheiro e mercadoria em si mesmos n\u00e3o s\u00e3o capital. \n\nTem de haver antes uma transforma\u00e7\u00e3o que s\u00f3 pode ocorrer em determinadas circunst\u00e2ncias\u201d em \n\nque se confrontam aqueles que possuem o poder econ\u00f4mico (dinheiro) e aqueles que possuem \n\nmeios de subsist\u00eancias e produ\u00e7\u00e3o (trabalho). Essas \u201ccircunst\u00e2ncias\u201d que formam o capital, o \n\nautor identifica segundo um \u201cprocesso que retira ao trabalhador a propriedade de seus meios de \n\ntrabalho, um processo que transforma em capital os meios sociais de subsist\u00eancia e os de \n\n\n\n48 \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o\u201d, processo este que tem sua pr\u00e9-hist\u00f3ria no que Marx chamou de \u201cacumula\u00e7\u00e3o \n\nprimitiva\u201d (Ibid., p. 830).  \n\n Embora o autor assinale que o pr\u00e9-capitalismo tenha suas origens ainda no s\u00e9culo XV, \n\nbaseado especialmente no caso ingl\u00eas podemos identificar pontos importantes deste processo. \n\nSendo a Igreja Cat\u00f3lica o principal Senhor Feudal medieval, quando da Reforma Religiosa, no \n\nS\u00e9culo XVI, a supress\u00e3o de terras da Igreja (propriedades, conventos) e a doa\u00e7\u00e3o para aliados da \n\nCorte e venda para especuladores, expulsou os moradores daqueles lugares unindo os v\u00e1rios \n\ns\u00edtios formando propriedades maiores. No s\u00e9culo XVII, a Revolu\u00e7\u00e3o Gloriosa abriu caminho para \n\noutro momento importante deste processo, os \u201ccercamentos\u201d, segundo o que, as terras p\u00fablicas \n\nforam cercadas e os moradores expulsos dando lugar principalmente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de ovelhas, que \n\nteve impulso no s\u00e9culo XVIII com a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial que requeria mais mat\u00e9ria prima t\u00eaxtil. \n\nNo s\u00e9culo XIX, o processo tem outro grande momento atrav\u00e9s da chamada \u201climpeza das \n\npropriedades\u201d, segundo o que, os chefes dos cl\u00e3s \u2013 propriet\u00e1rios titulares das respectivas terras, \n\nao passo que a Coroa era a propriet\u00e1ria do territ\u00f3rio ingl\u00eas como um todo \u2013 enxotaram os \n\nmoradores dessas terras resumindo a popula\u00e7\u00e3o remanescente a arrendat\u00e1rios que \n\ndesempenhavam principalmente a cria\u00e7\u00e3o de ovelhas. Empurrados para as regi\u00f5es litor\u00e2neas, os \n\nexpropriados passaram a desenvolver a pesca, mas n\u00e3o demorou para a orla ser tamb\u00e9m \n\narrendada e esses serem novamente enxotados (MARX, 1968). \n\n Marx apresenta o processo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva assinalando esses pontos cruciais de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es pelo capital. Essas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o sa\u00edram sem resist\u00eancia \u2013 \n\nconforme relata Thompson (1987) ao analisar a quest\u00e3o dos cercamentos e a resist\u00eancia \n\nempreendida pelos \u201cnegros\u201d\n12\n\n \u2013, por\u00e9m, isto traz outro aspecto importante do processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o, a dizer, a influ\u00eancia do Estado e do Judici\u00e1rio. Os donos do dinheiro, por si, n\u00e3o \n\nconseguiriam desenvolver as a\u00e7\u00f5es de expropria\u00e7\u00e3o descritas anteriormente, por\u00e9m, com a \n\nregula\u00e7\u00e3o legal do trabalho e da propriedade pelo Estado, esse processo ganhou a legalidade \n\nnecess\u00e1ria e ante a mobiliza\u00e7\u00e3o dos expropriados, inclusive atrav\u00e9s de tentativas legais via \n\nparlamento, outro aspecto do processo de acumula\u00e7\u00e3o entrou em cena, a dizer, o judici\u00e1rio, que \n\nse prontificou para enquadrar as a\u00e7\u00f5es dos trabalhadores naquela oportunidade como \n\n\u201cconspirat\u00f3rias\u201d (Marx, 1968, p. 854-858).  \n\n                                                           \n12\n\n Retomaremos esta an\u00e1lise espec\u00edfica na Se\u00e7\u00e3o 4.3. \n\n\n\n49 \n \n\n A an\u00e1lise de Marx apresenta um processo que embora o autor tenha denominado \n\n\u201cprimitivo\u201d, por estar na g\u00eanese do capital, tende a ser \u201crenovada e intermitente\u201d (1968, p. 862). \n\nDesta trajet\u00f3ria, o fundamental \u00e9 que a forma\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do capital acontecem por meio de \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder que t\u00eam na expropria\u00e7\u00e3o \u2013 violenta \u2013 de um grupo sobre outro a sua din\u00e2mica \n\nb\u00e1sica, mas que, com o passar do tempo, aumentou sua complexidade e a variedade de agentes \n\nenvolvidos. Voltando a discuss\u00e3o para o nosso objeto, percebemos no processo envolvendo a \n\nhidreletricidade, aspectos muito semelhantes aos apresentados por Marx, sendo que podemos \n\nidentificar analogamente tra\u00e7os do processo de acumula\u00e7\u00e3o primitiva que se renovam e se \n\nmodificam em cada nova hidrel\u00e9trica instalada.  \n\nAo determinar um per\u00edmetro para o canteiro de obras, o cons\u00f3rcio propositor da \n\nhidrel\u00e9trica determina de certa forma uma esp\u00e9cie de \u201ccercamento\u201d, a partir do qual, iniciar-se-\u00e1 \n\num processo de \u201climpeza do terreno\u201d que \u00e9 previsto para toda a regi\u00e3o a ser atingida pela referida \n\nhidrel\u00e9trica, caracterizando o processo de \u201cexpropria\u00e7\u00e3o\u201d que acontece primeiramente pela \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, mas que acaba recorrendo ao suporte do Estado atrav\u00e9s de Declara\u00e7\u00f5es de Utilidade \n\nP\u00fablica e do judici\u00e1rio quando da criminaliza\u00e7\u00e3o e judicializa\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica. \n\nConsiderando a conflu\u00eancia de aspectos pertinentes do campo social, como o econ\u00f4mico, o \n\npol\u00edtico, o judicial e o ambiental, analisaremos a proemin\u00eancia do primeiro sobre os demais, no \n\nsentido da preponder\u00e2ncia dos empreendedores neste processo a partir da possibilidade de que o \n\ndinheiro \u201cconstitui o meio externo, universal, e o poder para mudar a representa\u00e7\u00e3o em realidade \n\ne a realidade em representa\u00e7\u00e3o\u201d (MARX, 2001, p. 170). \n\n Ent\u00e3o, nos propomos a analisar as rela\u00e7\u00f5es de poder na hidreletricidade considerando a \n\ncomplexidade de agentes e situa\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, atrav\u00e9s desta an\u00e1lise macro, chegamos \u00e0 nossa tese \n\ncentral de que essas rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o assim\u00e9tricas em favor dos empreendedores. Para \n\ncompreender tal assimetria, partimos do fato de que a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica corresponde \n\na um processo de acumula\u00e7\u00e3o por meio de expropria\u00e7\u00e3o, segundo o qual o capital se estabelece e \n\nse reproduz. Considerando que este processo envolve diferentes aspectos do campo social \n\n(econ\u00f4mico, jur\u00eddico, pol\u00edtico e ambiental) chamamos a aten\u00e7\u00e3o para a proemin\u00eancia de um \n\ndesses aspectos \u2013 o econ\u00f4mico \u2013 sobre os demais, no sentido de que \u201co seu poder \u00e9 o poder de \n\ncompra do seu capital, a que nada pode se contrapor\u201d (MARX, 2001, p. 80). A partir do caso \n\nconcreto, procuramos demonstrar que em diferentes momentos do processo de instala\u00e7\u00e3o, o poder \n\necon\u00f4mico, que est\u00e1 nas m\u00e3os dos empreendedores, tende a desequilibrar as rela\u00e7\u00f5es de poder, \n\n\n\n50 \n \n\nseja na contrata\u00e7\u00e3o de pessoal capacitado, seja na disponibilidade de recursos para a\u00e7\u00f5es \n\n\u201cpromocionais\u201d, \u201cmobilizadoras\u201d, \u201cmitigadoras\u201d ou \u201ccompensat\u00f3rias\u201d, seja para justificar um \n\nsuposto \u201cdesenvolvimento\u201d regional ou nacional.  \n\nDa\u00ed, a nossa tese central de que, a partir do poder econ\u00f4mico em suas diferentes nuances, \n\nos empreendedores conseguem mobilizar os agentes e recursos necess\u00e1rios para seu \n\nempreendimento, o que, no limite, aponta para a inevitabilidade das obras projetadas, o que \n\nfundamenta a nossa tese da assimetria nas rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.      \n\nApresentadas as linhas gerais que orientam a discuss\u00e3o ao longo do trabalho, partimos para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da rede social correspondente ao caso em quest\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n1.2 A Rede Social da UHE Foz do Chapec\u00f3  \n\n \n\nCom base na interface entre os conceitos apresentados na se\u00e7\u00e3o anterior, fundamentamos \n\na discuss\u00e3o sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 a partir \n\nda rede social vislumbrada atrav\u00e9s da pesquisa emp\u00edrica (Figura 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n\nFigura 1 \u2013 Rede Social UHE Foz do Chapec\u00f3\n13\n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n                                                           \n13\n\n No ANEXO 1 ao final da I Parte deste trabalho apresentamos cada um dos agentes da rede social. Na se\u00e7\u00e3o 3.1 \n\n(Figura 19) apresentamos um mapa com a disposi\u00e7\u00e3o dos agentes sociais no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nBNDES \n\n  MAB \n\nFRN \n\nIECLB \n\n      FCE \n\nFETAG UNOCHAPEC\u00d3 \n\nPREFEITURA \n\nMUNICIPAL \n\nMMA \n\nFUNAI \n\n   APAM AMISTA \n\nIBER\u00ca \n\nAARU \n\nVIA \nCAMPESINA \n\nALDEIA \nCOND\u00c1 \n\nIGREJA \nCAT\u00d3LICA \n\n JUDICI\u00c1RIO \n\nCEDH \n\nPOL\u00cdCIA \n\nMME \n\nATINGIDOS  \n\nURI \n\n  \n\nPESCADORES \n\nFETRAF \n\nIMPRENSA \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nPor se tratar de uma tentativa de representa\u00e7\u00e3o da realidade, feita aqui graficamente, a \n\nrede social representada atrav\u00e9s da Figura 1 precisa ser acrescida de algumas ressalvas referentes \n\n\u00e0 \u201cmorfologia\u201d e \u201cdin\u00e2mica\u201d (LUNA, 2004). \n\nO aspecto morfol\u00f3gico refere-se principalmente aos agentes que comp\u00f5e a rede social. A \n\npartir da afirma\u00e7\u00e3o de Barnes (1987, p. 166), de que \u201ca rede \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o de primeiro grau da \n\nrealidade\u201d, sendo o universo uma grande rede, o recorte metodol\u00f3gico para a an\u00e1lise \u00e9 feito a \n\npartir da percep\u00e7\u00e3o do pesquisador sobre este universo, logo, entendemos perfeitamente poss\u00edvel \n\nque, se outro pesquisador se dispusesse a representar a mesma situa\u00e7\u00e3o, provavelmente uma rede \n\ndiferente poderia ser vislumbrada sobre o mesmo caso. Logo, advertimos que a rede social \n\nproposta neste trabalho compreende um recorte metodol\u00f3gico para an\u00e1lise \u2013 que embora \n\njustificado, \u00e9 arbitr\u00e1rio \u2013 representado pela linha pontilhada que significa n\u00e3o o final, mas o \n\nlimite de an\u00e1lise da rede social proposta, no sentido de que as rela\u00e7\u00f5es sociais podem extrapolar \n\nessa linha, momento em que fogem ao horizonte de an\u00e1lise deste trabalho. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante mencionarmos exemplos de agentes sociais que poderiam \n\ncompor a rede, como o Banco Mundial, importante financiador de projetos hidrel\u00e9tricos, a \n\nAlston, empresa fornecedora de turbinas, inclusive para a hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o, ou ainda a \n\nIniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura Regional Sulamericana (IIRSA), pelo fato de \n\nrepresentar um espa\u00e7o de converg\u00eancia de projetos desenvolvimentistas no continente americano, \n\nisto para mencionar alguns exemplos de agentes sociais importantes na quest\u00e3o hidrel\u00e9trica. Estes \n\nagentes est\u00e3o ausentes da rede social em quest\u00e3o por crit\u00e9rios emp\u00edricos da pesquisa, ou seja, \n\nembora reconhe\u00e7amos sua import\u00e2ncia, estes, por n\u00e3o desempenharem pap\u00e9is diretos no processo \n\nde instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, especificamente, s\u00e3o mencionados no trabalho (se\u00e7\u00e3o 3.1) \n\nsem que para isso precisem estar inclu\u00eddos na rede social proposta. J\u00e1 em escala local, empresas \n\ncomo a Engevix Engenharia S.A., respons\u00e1vel pelo Estudo de Impacto Ambiental e Relat\u00f3rio de \n\nImpacto Ambiental (EIA-RIMA) na regi\u00e3o do empreendimento \u2013 sem esquecer a abrang\u00eancia \n\nnacional desta empresa \u2013 tamb\u00e9m s\u00e3o agentes que participam do processo, por\u00e9m, da mesma \n\nforma como ocorre nos outros exemplos anteriores, optamos por tratar este agente social a partir \n\nda caracter\u00edstica de expansividade e do recorte arbitr\u00e1rio inerentes \u00e0s redes social do ponto de \n\nvista metodol\u00f3gico. \n\n\n\n53 \n \n\nAinda sobre a morfologia, al\u00e9m dos agentes, \u201cobjetos\u201d pertinentes tamb\u00e9m podem \n\ncompor a rede social. Disto, optamos por incluir a UHE Foz do Chapec\u00f3 como o \u201cintermezzo\u201d \n\n(DELEUZE &amp; GUATTARI, 1995, p. 43) transpassado pelas rela\u00e7\u00f5es da rede, sendo que os \n\nagentes sociais est\u00e3o dispostos tendo em vista uma relativa proximidade geogr\u00e1fica com a \n\nhidrel\u00e9trica e com os outros agentes, mesmo que isso n\u00e3o possa ser tomado de forma definitiva.   \n\nA din\u00e2mica da rede social est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 morfologia. A disposi\u00e7\u00e3o dos agentes \n\nsociais da forma como est\u00e1 representada (geograficamente e por afinidade) apresenta limita\u00e7\u00f5es \n\nquanto \u00e0 representa\u00e7\u00e3o fiel da realidade, visto que a din\u00e2mica da rede possibilita aos agentes a \n\nmudan\u00e7a de lugar, se aproximando de alguns agentes e se afastando de outros de acordo com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o dos agentes na rede em virtude do momento do processo \n\nde instala\u00e7\u00e3o. Neste caso \u2013 at\u00e9 onde sabemos \u2013 ainda n\u00e3o dispomos de um formato de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da realidade social que d\u00ea conta da intensa movimenta\u00e7\u00e3o dos agentes sociais e das \n\ninstabilidades dessas rela\u00e7\u00f5es. Seria preciso algo como a representa\u00e7\u00e3o de um \u00e1tomo, animado \n\nem tempo real, que nunca cessaria o movimento, o que ainda n\u00e3o dispomos para este trabalho, e \n\nmesmo que pud\u00e9ssemos contar com tal ferramenta, isto poderia at\u00e9 auxiliar com o problema da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, mas dificilmente resolveria o problema da an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder.  \n\n Ainda sobre a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es sociais, Deleuze (1999, p. 155) explica que \n\n\u201cdesemaranhar as linhas de um dispositivo \u00e9, em cada caso, levantar um mapa, cartografar, \n\nrecorrer terras desconhecidas, e isso \u00e9 o que Foucault chama de \u201etrabalho no terreno?\u201d. Tomando \n\nessas linhas como as rela\u00e7\u00f5es de poder entre os agentes sociais, o autor defende que \u201c\u00e9 preciso \n\ninstalar-se sobre as mesmas linhas, que n\u00e3o se contentam apenas em compor um dispositivo, mas \n\natravessam-no, arrastam-no, de norte a sul, de leste a oeste ou em diagonal\u201d. \n\nSeguindo as recomenda\u00e7\u00f5es do autor, ao nos \u201cdebru\u00e7amos\u201d sobre essas linhas buscando \n\nentender a natureza das rela\u00e7\u00f5es sociais para fins de representa\u00e7\u00e3o, inicialmente nos propomos a \n\ndiferenci\u00e1-las atrav\u00e9s de cores e setas que indicariam sentido e caracter\u00edsticas dessas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nInicialmente, isso conferiu certa organiza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es da rede de forma a diferenciar estas em \n\nvirtude dos agentes envolvidos. Todavia, \u00e0 medida que aprofundamos o estudo e procuramos \n\nvariar as an\u00e1lises cruzando agentes sociais em diferentes situa\u00e7\u00f5es do processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, percebemos que essas clivagens aos poucos foram se exaurindo, e, no limite, \n\npassaram a complicar as an\u00e1lises.  \n\n\n\n54 \n \n\nDesta forma, as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes est\u00e3o representadas graficamente por linhas que \n\nn\u00e3o explicam a natureza dessas rela\u00e7\u00f5es por si, devendo ser tomadas apenas como indicativo a \n\nser complementado pela narrativa em cada se\u00e7\u00e3o de acordo com a situa\u00e7\u00e3o analisada (rede \n\nparcial). Depois, procurando enfatizar a expansividade da rede, as linhas pontilhadas representam \n\nas rela\u00e7\u00f5es dos agentes para al\u00e9m do processo de instala\u00e7\u00e3o, o que significa tamb\u00e9m a \n\nretroalimenta\u00e7\u00e3o da rede social.  \n\nIndependente da natureza primordial de cada linha que representa a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nagentes sociais da rede esclarecemos que estas n\u00e3o s\u00e3o tomadas como unilaterais, tampouco \n\npodem ser consideradas exclusivamente de alian\u00e7a ou rivalidade, mas sim, como j\u00e1 foi \n\nmencionado, \u201ca\u00e7\u00f5es entre a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis\u201d. \n\nObservando a rede social proposta, percebemos que esta conecta agentes num amplo \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, tendo o local da instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, a comunidade do \n\nSaltinho do Uruguai, no munic\u00edpio catarinense de \u00c1guas de Chapec\u00f3, como o ponto de refer\u00eancia \n\npara as rela\u00e7\u00f5es envolvendo agentes sociais locais como os pr\u00f3prios atingidos ou o \n\nempreendedor, que se ligam atrav\u00e9s da expansividade inerente \u00e0 rede com agentes de \n\nperformance nacional ou global como o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial (BNDES) e a Via Campesina. Disto, \u00e9 pertinente o esclarecimento pr\u00e9vio de como ser\u00e1 \n\ntratado o espa\u00e7o, o tempo e os agentes na perspectiva deste trabalho. \n\nMilton Santos (2004, p. 63) trata o espa\u00e7o como um \u201cconjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e \n\ntamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerados \n\nisoladamente, mas como quadro \u00fanico no qual a hist\u00f3ria se d\u00e1\u201d. Este \u201chibridismo\u201d assinalado \n\npelo autor e que caracteriza o espa\u00e7o, baseia-se em tr\u00eas pontos que precisam ser mais bem \n\napresentados, os \u201cobjetos\u201d, as \u201ca\u00e7\u00f5es\u201d e o \u201ctempo\u201d.  \n\nOs \u201cobjetos\u201d compreendem \u201ctudo o que existe na superf\u00edcie da Terra, toda a heran\u00e7a da \n\nhist\u00f3ria natural e todo o resultado da a\u00e7\u00e3o humana que se objetivou\u201d (SANTOS, 2004, p. 72-73). \n\nEnt\u00e3o, para o que propomos neste trabalho, os objetos ser\u00e3o considerados amplamente, \n\ncompreendendo os naturais (terra, \u00e1gua, ar, fogo, flora, fauna, inclusive o homem ou agente \n\nsocial) e os artificiais (ferramentas, obras em geral como estradas, pr\u00e9dios, principalmente a \n\n\n\n55 \n \n\npr\u00f3pria hidrel\u00e9trica) enquanto um sistema, que funciona relacionalmente, tanto que a pr\u00f3pria \n\nhidrel\u00e9trica comp\u00f5e a rede social vislumbrada para o estudo do caso.\n 14\n\n \n\nSobre a \u201ca\u00e7\u00e3o\u201d, a partir de id\u00e9ias de diferentes autores, Milton Santos (2004, p. 78) \n\norienta que esta precisa ser entendida como algo processual, no sentido de buscar um prop\u00f3sito. \n\nAs a\u00e7\u00f5es se d\u00e3o em determinadas situa\u00e7\u00f5es que as condicionam ou motivam, de forma que ser\u00e3o \n\norientadas a partir desta situa\u00e7\u00e3o e deste prop\u00f3sito. Ao praticar uma a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se est\u00e1 alterando \n\napenas o objeto da a\u00e7\u00e3o, mas o meio como um todo, isto inclui o pr\u00f3prio agente. Tomando as \n\na\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m como sistemas, onde todas est\u00e3o de alguma forma relacionadas, estas s\u00e3o \n\nanalisadas a partir da sua pertin\u00eancia na instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, identificando o agente e os \n\nefeitos destas a\u00e7\u00f5es na totalidade da rede. \n\nNo que diz respeito ao \u201ctempo\u201d, \u00e9 interessante a proposta de abordagem a partir de duas \n\nperspectivas: \u201cdas sucess\u00f5es\u201d e \u201cdas coexist\u00eancias\u201d. A primeira se refere \u00e0 sucess\u00e3o dos \n\nfen\u00f4menos remetendo \u00e0 no\u00e7\u00e3o de processo social apresentada anteriormente. Esta perspectiva \n\nperpassa todo o trabalho, tanto na observ\u00e2ncia constante do processo social amplo \u2013 apresentado \n\nde forma panor\u00e2mica nesta primeira parte do trabalho \u2013, como quando em refer\u00eancia ao processo \n\nsocial restrito \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o, o que orienta a segunda parte do trabalho. \n\nMesmo se analisando a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica num espa\u00e7o e tempo determinados (2000-\n\n2010), ser\u00e3o imprescind\u00edveis eventuais recuos no aspecto temporal para entendermos as \n\ntrajet\u00f3rias dos objetos e a\u00e7\u00f5es para o entendimento do contexto atual. J\u00e1 a segunda perspectiva, \n\nrefere-se \u00e0 coexist\u00eancia de \u201ctemporalidades\u201d \u2013 no sentido da percep\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do tempo \u2013 \n\ndistintas entre os diferentes agentes sociais no caso em quest\u00e3o, sendo que estes coexistem sob \n\numa mesma regi\u00e3o e tempo abrangente (SANTOS, 2008, p. 153-154). Esta coexist\u00eancia de \n\ntemporalidades ser\u00e1 analisada atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de poder no sentido da influ\u00eancia que o tempo \n\npode exercer sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais para a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.\n15\n\n \n\nReferindo-se a uma rede social envolvendo agentes a partir da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, e \n\nconsiderando sua mobilidade, tanto no sentido da a\u00e7\u00e3o em rede quanto no espa\u00e7o f\u00edsico, s\u00e3o \n\nimportantes algumas considera\u00e7\u00f5es acerca do entendimento do espa\u00e7o do ponto de vista das \n\n                                                           \n14\n\n Do ponto de vista pretendido neste trabalho, evitamos a discuss\u00e3o filos\u00f3fica do que poderia ser considerado \u2013 ou \n\nn\u00e3o \u2013 como um objeto. Por exemplo, se o homem \u00e9 considerado um objeto, isto poder\u00e1 representar um complicativo \n\nquando se pretender explicar a a\u00e7\u00e3o deste sobre o meio, j\u00e1 que o pr\u00f3prio seria considerado um objeto. Ou ainda, a \n\ndiscuss\u00e3o entre o que seria um objeto natural ou artificial, como no caso de um rio, que \u00e9 natural, mas que ao ser \n\nrepresado, como ocorre nas hidrel\u00e9tricas, j\u00e1 poderia ser tomado como artificial, j\u00e1 que \u00e9 decorrente do trabalho \n\nhumano. Logo, este trabalho passa ao lado dessas discuss\u00f5es.  \n15\n\n Retomaremos a discuss\u00e3o sobre o espa\u00e7o-tempo na se\u00e7\u00e3o 5.2. \n\n\n\n56 \n \n\nredes, enfatizado neste trabalho. Nesta perspectiva, Milton Santos (2004, p. 270) sugere que \n\npodem ser admitidos tr\u00eas n\u00edveis de espa\u00e7o que se confirmam e se contradizem mutuamente. De \n\nmaneira gen\u00e9rica, o autor apresenta o \u201cn\u00edvel mundial\u201d ou \u201cglobal\u201d, que se refere ao planeta, o \n\nn\u00edvel \u201cdos territ\u00f3rios dos Estados\u201d, que se refere aos pa\u00edses \u2013 sem entrar aqui na quest\u00e3o das \n\nfronteiras diante da globaliza\u00e7\u00e3o \u2013, e o n\u00edvel \u201clocal\u201d, onde os outros dois n\u00edveis tendem a ocorrer \n\nde forma condizente com cada especificidade.  \n\nProcurando adequar as id\u00e9ias de Milton Santos neste trabalho, apresentamos os n\u00edveis \n\nespaciais considerando a rede social exposta anteriormente, a partir do que se justificam tais \n\nn\u00edveis. Disto, recorremos \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cescala\u201d, que precisa ser considerada em sentido duplo: \n\nprimeiro, quanto \u00e0 \u201corigem\u201d, para nos referirmos \u00e0 demanda de determinada a\u00e7\u00e3o, ou seja, em \n\nque parte do espa\u00e7o se organizou esta a\u00e7\u00e3o; segundo, para nos referirmos \u00e0 \u201cocorr\u00eancia\u201d, ou seja, \n\nem que parte do espa\u00e7o esta a\u00e7\u00e3o \u2013 originada no pr\u00f3prio espa\u00e7o, em outro, ou ainda, numa \n\npluralidade de lugares, pr\u00f3ximos ou distantes \u2013 vai ser empreendida, sendo que este local precisa \n\nconsiderar al\u00e9m do fator espacial, referente \u00e0 \u00e1rea de ocorr\u00eancia, o fator temporal, referente \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos efeitos ao longo do tempo (SANTOS, 2004, p. 152). \n\nA partir desta no\u00e7\u00e3o de escala, propomos a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em quatro n\u00edveis, o \n\nglobal, o nacional, o regional e o local, que ser\u00e3o tomados na seguinte perspectiva neste \n\ntrabalho: Quando falamos em n\u00edvel global, n\u00e3o pretendemos coloca\u00e7\u00f5es a esmo, ao contr\u00e1rio, \n\nqueremos dizer que decis\u00f5es importantes em diferentes \u00e1reas, e que v\u00e3o influenciar sociedades \n\nlocais, s\u00e3o tomadas por grandes corpora\u00e7\u00f5es internacionais que agem de forma \n\ndesterritorializada. No caso em quest\u00e3o, a presen\u00e7a de agentes como o Banco Mundial \u00e9 o \n\nexemplo disto, pois atrav\u00e9s de seus relat\u00f3rios e proposi\u00e7\u00f5es, baseados em diferentes casos \n\nespalhados pelo globo, influenciam as a\u00e7\u00f5es locais referentes \u00e0s hidrel\u00e9tricas\n16\n\n.  \n\nQuando falamos em n\u00edvel nacional, estamos considerando tamb\u00e9m o n\u00edvel anterior, s\u00f3 \n\nque agora, adequado \u00e0s normas deste territ\u00f3rio que precisa ser compreendido em sua \n\nespecificidade pol\u00edtica, jur\u00eddica, econ\u00f4mica, ambiental, social e cultural. Embora se discuta a \n\nconsist\u00eancia dessas especificidades ante a globaliza\u00e7\u00e3o, no caso das hidrel\u00e9tricas, e em se \n\ntratando de Brasil, a especificidade ambiental, a a\u00e7\u00e3o do Estado principalmente na esfera federal, \n\nal\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, s\u00e3o aspectos preponderantes.  \n\n                                                           \n16\n\n O mapa da Figura 19 ajuda na compreens\u00e3o deste aspecto do trabalho. \n\n\n\n57 \n \n\nDada a extens\u00e3o territorial e heterogeneidade cultural do Brasil, entendemos necess\u00e1ria a \n\nno\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o como outro n\u00edvel espacial a ser considerado. Conforme destacado no mapa da \n\nhidrografia brasileira (Figura 3), o pa\u00eds possui regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas que al\u00e9m do aspecto \n\nambiental, sobretudo o fluvial, distinguem-se pol\u00edtica, econ\u00f4mica e culturalmente, conferindo a \n\nesses espa\u00e7os, particularidades que s\u00e3o importantes para o tratamento da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica, \n\npois, seria dif\u00edcil entender o tema na bacia do rio Uruguai, tomando como base as caracter\u00edsticas \n\namaz\u00f4nicas, por exemplo, se considerarmos as particularidades mencionadas anteriormente.  \n\nO quarto n\u00edvel, o local, se refere especificamente ao ponto do espa\u00e7o onde ocorre a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. Embora admitamos que a distin\u00e7\u00e3o entre regi\u00e3o e local \n\npossa ser menos relevante, ou mesmo um complicador a partir do momento em que nos \n\npropomos a tratar os quatro n\u00edveis de forma relacional, tal op\u00e7\u00e3o \u00e9 justific\u00e1vel neste trabalho. Se \n\ntomarmos a bacia do rio Uruguai como regi\u00e3o, temos, ainda, uma varia\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que \n\ntornam o Alto Uruguai, distinto do Baixo Uruguai, por exemplo, o que, mesmo restrito a uma \n\nmesma bacia hidrogr\u00e1fica, precisa ser distinguido para que n\u00e3o tratemos de problemas espec\u00edficos \n\nde determinado local, com base em generaliza\u00e7\u00f5es regionais, que nem sempre correspondem \u00e0 \n\ntotalidade desta regi\u00e3o, muito menos \u00e0s diferentes realidades locais (CHRISTOFOLETTI, 1979). \n\nEsses quatro n\u00edveis espaciais precisam ser entendidos com o devido cuidado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\neventuais hierarquiza\u00e7\u00f5es entre eles. Em oposi\u00e7\u00e3o a isto, procuramos idealizar a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes n\u00edveis a partir da id\u00e9ia de um circuito entre o global e o local, passando pelo nacional e \n\no regional, onde cada um pode se manifestar nos subsequentes, influenciando e sendo \n\ninfluenciado a partir dessas rela\u00e7\u00f5es. Em outras palavras, um fator global pode se manifestar em \n\ndeterminado pa\u00eds, regi\u00e3o ou localidade de acordo com as especificidades destes, alterando as suas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es, que, em contrapartida, alteram o mesmo global a partir da inser\u00e7\u00e3o dessas novas \n\nrealidades.  \n\nApresentados os agentes sociais que comp\u00f5em a rede de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3, bem como a perspectiva espacial e temporal em que ser\u00e3o considerados, \n\nna pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o dos voltaremos para um agente social em especial que precisa ser mais bem \n\napresentado de maneira a esclarecer de que forma figura neste trabalho, a dizer, os atingidos por \n\nbarragem.  \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n\n1.3 O agente social em evid\u00eancia \n\n \n\n Considerando que o campo social seja o \u00e2ngulo de an\u00e1lise privilegiado, acreditamos que \n\nos \u201catingidos por barragem\u201d representem um ponto crucial neste trabalho. Disto, nesta se\u00e7\u00e3o \n\ndiscutiremos a condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem e as suas caracter\u00edsticas de transitoriedade e \n\nconstru\u00e7\u00e3o, fundamentais para a discuss\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia do trabalho.     \n\nAo longo do processo social referente \u00e0 hidreletricidade, que no Brasil ultrapassa um \n\ns\u00e9culo, a discuss\u00e3o sobre o conceito de \u201catingido\u201d, mostra uma evolu\u00e7\u00e3o \u2013 mesmo que t\u00edmida \u2013, \n\nno sentido da sua amplia\u00e7\u00e3o. Nas primeiras hidrel\u00e9tricas instaladas, apenas os propriet\u00e1rios das \n\nterras a serem inundadas eram considerados atingidos por aquelas obras, privilegiando a no\u00e7\u00e3o de \n\nque os atingidos seriam apenas os \u201cpropriet\u00e1rios-inundados\u201d. Posteriormente, o conceito foi \n\nampliado, abrangendo tamb\u00e9m os n\u00e3o-propriet\u00e1rios (posseiros, arrendat\u00e1rios, meeiros, parceiros), \n\ne, na mesma linha, gradativamente passou-se a conceder benef\u00edcios aos considerados \u201catingidos \n\nindiretos\u201d, isto \u00e9, aqueles que n\u00e3o necessariamente estariam nas \u00e1reas a serem inundadas, mas \n\nque de alguma forma seriam prejudicados pela barragem.  \n\n Considerando o atual contexto da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, acreditamos que a ideia de \n\ncondi\u00e7\u00e3o corresponda \u00e0 complexidade do tema permitindo a possibilidade de pensarmos os \n\n\u201catingidos\u201d como uma categoria de dupla dimens\u00e3o, considerando segundo uma identidade \n\npol\u00edtica, mas tamb\u00e9m segundo seus interesses econ\u00f4micos na negocia\u00e7\u00e3o, aspectos que n\u00e3o s\u00e3o \n\nexcludentes. Neste sentido, tr\u00eas aspectos s\u00e3o importantes para a discuss\u00e3o acerca da condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido: Primeiro, \u00e9 preciso vislumbrar, em linhas gerais, o que entendemos pelo termo e qual \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com a ideia de identidade, recorrente nas discuss\u00f5es que abordam disputas entre \n\nagentes sociais. Segundo, \u00e9 preciso perceber o termo como uma constru\u00e7\u00e3o social que se d\u00e1 a \n\npartir de rela\u00e7\u00f5es de poder ao longo de um processo social amplo, que sofre altera\u00e7\u00f5es em cada \n\ncaso espec\u00edfico, ou seja, em cada nova hidrel\u00e9trica. Terceiro, aceitando que a condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido possa seguir linhas gerais, e que estas comp\u00f5em cada caso distinto de forma a construir \n\numa condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para aquele caso, a transitoriedade que o termo sugere precisa ser \n\ndiscutida procurando entender de que forma a condi\u00e7\u00e3o de atingido \u00e9 preponderante \u00e0 medida que \n\no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica anace em momentos distintos, que aqui ser\u00e3o assinalados \n\npela Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) e Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), sendo que em \n\ncada um deles as rela\u00e7\u00f5es sociais assumem naturezas distintas. Embora a discuss\u00e3o esteja \n\n\n\n59 \n \n\ncentrada no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, na bacia do rio Uruguai, ocasionalmente, \n\nestabelecemos rela\u00e7\u00f5es com realidades distintas de forma a assinalar as semelhan\u00e7as, diferen\u00e7as, \n\ne possibilidades de reflex\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o de atingido a partir dos diferentes casos de \n\ninstala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. \n\nPor \u201ccondi\u00e7\u00e3o social\u201d, compreendemos um \u201cconjunto de circunst\u00e2ncias e dos \n\nacontecimentos que fazem com que uma pessoa ou um grupo ocupem determinada situa\u00e7\u00e3o ou \n\ndeterminada posi\u00e7\u00e3o na sociedade\u201d (BIROU, 1973, p. 77). Procurando adequar o conceito \n\ngen\u00e9rico \u00e0 especificidade deste trabalho, estas \u201ccircunst\u00e2ncias e acontecimentos\u201d, ser\u00e3o aqui \n\ntratados como vari\u00e1veis que nos possibilitam vislumbrar o que entendemos como atingido por \n\nbarragem. Essas vari\u00e1veis precisam ser percebidas em seu sentido mais restrito, ou seja, que \n\nnunca podem ser tomadas como algo est\u00e1tico, pr\u00e9-definido. Elias e Scotson (2000, p. 53), ao \n\nestudarem um bairro de trabalhadores ingleses, esclarecem que as impress\u00f5es colhidas na sua \n\npesquisa \u201cn\u00e3o podiam ser explicadas por meio de m\u00e9todos voltados para a medi\u00e7\u00e3o de \u201efatores? \n\nou \u201evari\u00e1veis?, como se cada um deles existisse e pudesse variar por si, independente da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o social completa\u201d. Transpondo esta considera\u00e7\u00e3o dos autores para o caso das \n\nhidrel\u00e9tricas, podemos dizer que as vari\u00e1veis \u2013 mesmo aquelas mais gerais \u2013 precisam ser \n\nconsideradas em cada barragem de forma particular.  \n\n Considerando que as hidrel\u00e9tricas alteram significativamente a configura\u00e7\u00e3o social do \n\nlocal onde s\u00e3o instaladas (RIBEIRO, 1991, p. 109), para a compreens\u00e3o do termo atingido num \n\ndeterminado caso, \u00e9 preciso empreender um exerc\u00edcio de rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes vari\u00e1veis \n\nidentificadas no referido caso. Ent\u00e3o, seguindo novamente as orienta\u00e7\u00f5es de Bourdieu (2009, p. \n\n29-32), apresentaremos um quadro de vari\u00e1veis que ser\u00e3o relacionadas com indiv\u00edduos e grupos, \n\nde forma que possamos visualizar algumas das possibilidades da condi\u00e7\u00e3o de atingido por \n\nbarragem. O referido quadro (Figura 2) foi elaborado tendo em vista a condi\u00e7\u00e3o de atingido no \n\naspecto coletivo (aldeias ind\u00edgenas, comunidades quilombolas, vilas, cidades) e no aspecto \n\nindividual, por entendermos que mesmo dentro de um grupo, pode acontecer que as vari\u00e1veis \n\ncondicionem as pessoas de formas distintas, tanto que optamos por apresentar algumas das \n\nvari\u00e1veis identificadas em diferentes casos a fim de refor\u00e7ar a complexidade do conceito. Embora \n\na maioria das vari\u00e1veis e seus desdobramentos sejam auto-explicativos, apresentamos um breve \n\ncoment\u00e1rio para contextualizarmos minimamente cada item.        \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nFigura 2 \u2013 Quadro das vari\u00e1veis da Condi\u00e7\u00e3o de Atingido por Barragem \n\nVARI\u00c1VEIS COLETIVAS \n\nVARI\u00c1VEIS DESDOBRAMENTOS COMENT\u00c1RIOS \n\n \n\n \n\n\u00c9TNICA \n\nIND\u00cdGENA Segundo esta vari\u00e1vel, a discuss\u00e3o dar-se-\u00e1 de \n\nforma individualizada por unidade familiar no caso \n\nde colonos e caboclos, ou de forma conjunta, no \n\ncaso de ind\u00edgenas e quilombolas \n\nQUILOMBOLA \n\nCOLONO \n\nCABOCLO \n\n \n\nZONEAMENTO \n\nURBANO O urbano tende a ser tratado de forma conjunta \n\n(cidade), enquanto o rural, tende a ser tratado de \n\nforma individualizada (propriedades) \nRURAL \n\n \n\n \n\nCOMUNIDADE \n\n \n\nEM COLAPSO \n\nComunidade em colapso \u00e9 aquela localizada na \n\n\u00e1rea de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, ocorrendo sua \n\ndesestrutura\u00e7\u00e3o, enquanto a comunidade anfitri\u00e3 \u00e9 \n\naquela que recebe os remanejados da primeira \nANFITRI\u00c3 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1REA DE \n\nIMPACTO \n\nDO RESERVAT\u00d3RIO \n\n \n\nEsta vari\u00e1vel considera a localiza\u00e7\u00e3o do atingido \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrel\u00e9trica, variando se o grupo \n\natingido estiver na \u00e1rea desapropriada pela \n\nUtilidade P\u00fablica, se tiver seu fluxo de rela\u00e7\u00f5es \n\ncomprometido pela hidrel\u00e9trica, ou ainda, mesmo \n\nque distante fisicamente da usina, seja atingido \n\ndevido a altera\u00e7\u00f5es no ecossistema em decorr\u00eancia \n\nda hidrel\u00e9trica \n\nDE FLUXOS E RELA\u00c7\u00d5ES \n\nS\u00d3CIO-ECON\u00d4MICAS E \n\nCULTURAIS \n\n \n\nECOSSISTEMAS \n\nVARI\u00c1VEIS INDIVIDUAIS \n\nVARI\u00c1VEIS DESDOBRAMENTOS COMENT\u00c1RIOS \n\nH\u00cdDRICA A \n\nPARTIR DO \n\nRESERVAT\u00d3RIO \n\n \n\nINUNDADO \n\nEsta vari\u00e1vel tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como atingido \n\n\u201cdireto\u201d ou \u201cindireto\u201d, considerando a \u00e1rea do \n\nreservat\u00f3rio N\u00c3O-INUNDADO \n\nH\u00cdDRICA A \n\nPARTIR DA \n\nBARRAGEM \n\nMONTANTE \n\n \n\n\u00c0 montante, pode-se ser inundado, ou ter o acesso \n\ninviabilizado pela inunda\u00e7\u00e3o, enquanto \u00e0 jusante, \n\npode-se ser atingido em decorr\u00eancia da altera\u00e7\u00e3o da \n\nvaz\u00e3o normal do rio \nJUSANTE \n\n \n\n \n\n \n\nPATRIMONIAL \n\nPROPRIET\u00c1RIO \n\n \n\nDistingue os que t\u00eam t\u00edtulo de propriedade na \n\nregi\u00e3o atingida, daqueles que n\u00e3o t\u00eam t\u00edtulo de \n\npropriedade, mas que obt\u00e9m seu sustento do lugar \n\ndesde antes da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n \n\nN\u00c3O-PROPRIET\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nDESLOCAMENTO \n\n \n\nF\u00cdSICO \n\nO f\u00edsico \u00e9 aquele que necessita ser remanejado em \n\ndecorr\u00eancia da hidrel\u00e9trica, enquanto o econ\u00f4mico \n\nn\u00e3o necessariamente precisa ser remanejado, mas \n\ntem sua atividade inviabilizada pela mesma \n \n\nECON\u00d4MICO \n\n \n\n \n\nET\u00c1RIA \n\n \n\nJOVEM \n\nInterfere na disposi\u00e7\u00e3o para a mobilidade f\u00edsica \n\n(remanejamento) e mobiliza\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m de ser \n\npreponderante nos casos de c\u00e1lculo da For\u00e7a de \n\nTrabalho (FT), que apontam valores de indeniza\u00e7\u00e3o \nADULTO \n\n \n\nIDOSO \n\n \n\n \n\n \n\nESTADO CIVIL \n\n \n\nCASADO \n\n \n\nDistingue aquele atingido que vai compor FT na \n\nUnidade Familiar dos pais, daquele que, mesmo \n\nintegrando uma Unidade Familiar, por ser casado, e \n\ncomprovando a devida autonomia econ\u00f4mica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 referida unidade, passa a concorrer a uma \n\npropriedade al\u00e9m daquela dos pais quando do \n\nremanejamento \n\n \n\nSOLTEIRO \n\n \n\n \n\nTEMPORAL \n\nANTES DA INSTALA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nRespectivamente, discute-se a instala\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do \n\nempreendimento; o valor e modalidade das \n\nindeniza\u00e7\u00f5es e remanejamento; e a manuten\u00e7\u00e3o dos DURANTE A INSTALA\u00c7\u00c3O \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nDEPOIS DA INSTALA\u00c7\u00c3O \n\natingidos j\u00e1 nas \u00e1reas de destino, al\u00e9m dos \n\nimpactos sobre as comunidades anfitri\u00e3s \n\nFonte: Elaborado pelo autor a partir das ideias de Vainer (2008). \n\n \n\n No \u00e2mbito coletivo, a vari\u00e1vel \u00e9tnica, para al\u00e9m da diferen\u00e7a cultural, pesa no caso das \n\nhidrel\u00e9tricas pelo fato de que em se tratando de terras ind\u00edgenas ou quilombolas, a discuss\u00e3o ou a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o tende a ser tratada em rela\u00e7\u00e3o ao grupo. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, em que a \n\nAldeia Cond\u00e1 (Kaingang) foi envolvida, as discuss\u00f5es se desenvolveram no \u00e2mbito da aldeia, \n\nenquanto os colonos e caboclos da mesma regi\u00e3o, propriet\u00e1rios de terras ou n\u00e3o, foram \n\nindenizados de forma individualizada (por unidade familiar).  \n\nSobre a vari\u00e1vel do zoneamento rural ou urbano, o caso da UHE It\u00e1 \u00e9 exemplar, pois \n\nenquanto os atingidos rurais foram tratados individualmente, o n\u00facleo urbano foi relocado de \n\nforma conjunta, embora possa ocorrer da reloca\u00e7\u00e3o de comunidades rurais tamb\u00e9m de forma \n\nconjunta.  \n\nA vari\u00e1vel comunidade no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, pode ser representada pela \n\ncomunidade Saltinho do Uruguai, no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), em colapso pela \n\ninstala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, ao passo que o munic\u00edpio de Mangueirinha (PR), corresponde \u00e0 \n\ncomunidade anfitri\u00e3 do Reassentamento Rural Coletivo (RRC) oriundo da referida hidrel\u00e9trica.  \n\nQuanto \u00e0 \u00e1rea de impacto, a mesma comunidade em colapso serve como exemplo de \u00e1rea \n\ninundada pelo reservat\u00f3rio, enquanto o distrito de Pratas, no munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos (SC), \u00e0 \n\njusante da barragem e calcado na atividade tur\u00edstica, tem seu fluxo econ\u00f4mico afetado pela \n\naltera\u00e7\u00e3o no fluxo do rio. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao ecossistema, o aumento da serra\u00e7\u00e3o\n17\n\n tem sido a \n\nprincipal queixa das comunidades pr\u00f3ximas aos reservat\u00f3rios, servindo como exemplo o caso da \n\nvizinha UHE Monjolinho, no rio Passo Fundo, onde, segundo relatos, isto prejudicaria as \n\natividades agr\u00edcolas.  \n\n No \u00e2mbito individual, que aqui entendemos por unidade familiar, ou, no limite, um \n\nindiv\u00edduo atingido, tomamos as vari\u00e1veis h\u00eddrica a partir do reservat\u00f3rio e patrimonial, como \n\nb\u00e1sicas e resultado de conquistas dos movimentos sociais ao longo do processo social. \n\nAs vari\u00e1veis, h\u00eddrica a partir da barragem e de deslocamento, podem ser entendidas \n\ncomo sobreposi\u00e7\u00f5es das var\u00e1veis coletivas explicadas anteriormente, exceto pelo fato de que, no \n\n                                                           \n17\n\n Termo utilizado na regi\u00e3o para se referir ao nevoeiro denso que cobre o vale do rio Uruguai principalmente no \n\ninverno e dias nublados, sobretudo na parte da manh\u00e3.  \n\n\n\n62 \n \n\nsentido individual, estas podem condicionar apenas parte dos indiv\u00edduos de uma coletividade, da\u00ed, \n\no tratamento precisa ser individualizado.  \n\nA vari\u00e1vel et\u00e1ria tem se mostrado importante no sentido da pr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o para a \n\nmigra\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social, diferente entre jovens, adultos e idosos, al\u00e9m do fato de que, \n\nconsiderando os c\u00e1lculos de For\u00e7a de Trabalho (FT), par\u00e2metro acordado para o c\u00e1lculo dos \n\nvalores de indeniza\u00e7\u00f5es, o peso da FT de cada pessoa varia de acordo com a idade.  \n\nQuanto \u00e0 vari\u00e1vel sobre o estado civil, \u00e9 preciso considerar que em cada unidade familiar, \n\no fato dos pais acolherem os filhos casados tamb\u00e9m reflete no c\u00e1lculo dos valores das \n\nindeniza\u00e7\u00f5es, o que em muitos casos \u00e9 interpretado pelos atingidos como uma forma de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do capital da fam\u00edlia.  \n\nSobre a vari\u00e1vel temporal, \u00e9 preciso ter em vista que a condi\u00e7\u00e3o de atingido assume \n\ndiferentes formas \u00e0 medida que as negocia\u00e7\u00f5es e as obras das barragens avan\u00e7am, sendo que cada \n\natingido poder\u00e1 ter sua condi\u00e7\u00e3o mais evidente em determinado momento do processo, seja pela \n\nnot\u00edcia da constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, reloca\u00e7\u00e3o em outra regi\u00e3o e assim por \n\ndiante.  \n\n Conforme falamos anteriormente, a condi\u00e7\u00e3o de atingido n\u00e3o pode ser pr\u00e9-estabelecida, \n\nela depende de um cruzamento de vari\u00e1veis que vai apontar para a realidade em cada caso. A \n\nseguir, apresentaremos como se d\u00e1 esta rela\u00e7\u00e3o no sentido da constru\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido leg\u00edtima, do ponto de vista moral, mas tamb\u00e9m legal, do ponto de vista t\u00e9cnico e \n\njur\u00eddico.   \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem \n\n \n\n As vari\u00e1veis apresentadas anteriormente tendem a compor a condi\u00e7\u00e3o de atingido por \n\nbarragem em cada caso. N\u00e3o \u00e9 demais refor\u00e7ar que as vari\u00e1veis relacionadas em determinado \n\ncaso podem ser herdadas de casos anteriores ou representarem novidades do caso em quest\u00e3o que \n\npoder\u00e3o compor casos futuros. Mas essas vari\u00e1veis n\u00e3o surgem naturalmente quando da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um novo projeto hidrel\u00e9trico. \u00c9 preciso ter em vista que a condi\u00e7\u00e3o de atingido por \n\nbarragem \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder entre os diferentes agentes \n\nsociais envolvidos em cada caso. \n\n\n\n63 \n \n\n Tomando por par\u00e2metro que as rela\u00e7\u00f5es de poder na instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica se d\u00e3o \n\nbasicamente entre dois projetos pol\u00edticos distintos, que como dito anteriormente podem ser \n\ncompreendidos em linhas gerais como o \u201cneoliberal\u201d, que prop\u00f5e a obra, e o \u201cdemocr\u00e1tico-\n\nparticipativo\u201d, que questiona aspectos da mesma obra, podemos dizer que as vari\u00e1veis elencadas \n\npara cada caso costumam compor o quadro de forma consensual ou litigiosa.  \n\nNo caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, foi constitu\u00eddo um F\u00f3rum Representativo de \n\nNegocia\u00e7\u00e3o (FRN) prevendo a participa\u00e7\u00e3o da Foz do Chapec\u00f3 Energia (FCE), cons\u00f3rcio \n\nrespons\u00e1vel pela obra, dos Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) de cada um dos doze \n\nmunic\u00edpios considerados atingidos, de associa\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas para representa\u00e7\u00e3o dos atingidos, \n\ncomo a Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3 (AMISTA), al\u00e9m do \n\nMovimento dos Atingidos por Barragens (MAB), que em determinado momento se recusou a \n\ncompor o F\u00f3rum por n\u00e3o concordar com sua forma e conte\u00fado. Independente da vis\u00e3o que se \n\ntenha desta inst\u00e2ncia, o certo \u00e9 que as disputas e decis\u00f5es derivadas dela tiveram seus rumos \n\ndefinidos a partir de rela\u00e7\u00f5es de poder entre os envolvidos, segundo suas capacidades de \n\nargumenta\u00e7\u00e3o, barganha e at\u00e9 de press\u00e3o sobre os outros membros envolvidos. Deste F\u00f3rum \n\noriginou-se um \u201cTermo de Acordo (TA)\u201d\n18\n\n entre os participantes, onde foram estabelecidas as \n\ndiretrizes gerais para as negocia\u00e7\u00f5es entre a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE) e os atingidos. \n\nAtrav\u00e9s deste documento ficou acordado quem seria considerado um \u201catingido\u201d pela UHE Foz do \n\nChapec\u00f3, logo, com direito \u00e0 indeniza\u00e7\u00e3o segundo os termos do mesmo. Este Acordo procurou \n\ntraduzir um \u201cconsenso\u201d sobre as vari\u00e1veis apresentadas por ambas as partes que acabaram \n\ncompondo um quadro geral que vislumbraria a condi\u00e7\u00e3o de atingido neste caso. \n\n                                                           \n18\n\n O Termo de Acordo (TA) \u00e9 um dispositivo jur\u00eddico firmado entre as partes interessadas onde ambas firmam um \n\ncompromisso nos termos do C\u00f3digo Civil Brasileiro. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, o \u201cTermo de Acordo: \n\nPol\u00edtica, diretriz e crit\u00e9rios para remanejamento da popula\u00e7\u00e3o atingida pela implanta\u00e7\u00e3o do Aproveitamento \n\nHidrel\u00e9trico de Foz do Chapec\u00f3\u201d foi firmado em 24 de novembro de 2004 entre o empreendedor, a Foz do Chapec\u00f3 \n\nEnergia S.A., e representantes da popula\u00e7\u00e3o atingida. Em outros momentos do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \n\ncomo na quest\u00e3o ind\u00edgena (Se\u00e7\u00e3o 4.1.), foi estabelecido um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). Este tem \n\nprevis\u00e3o a partir da Lei n\u00b0 7.347, de 24 de julho de 1985, que \u201cDisciplina a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de responsabilidade \n\npor danos causados ao meio-ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor art\u00edstico, est\u00e9tico, hist\u00f3rico, tur\u00edstico \n\ne paisag\u00edstico e d\u00e1 outras provid\u00eancias\u201d. Por meio deste, o Minist\u00e9rio P\u00fablico cobra do causador ou suposto causador \n\nde algum dano a interesses difusos (meio ambiente, patrim\u00f4nio hist\u00f3rico)  o compromisso de adequar sua conduta \u00e0s \n\nexig\u00eancias da lei, mediante san\u00e7\u00f5es. Embora os dois Termos tenham naturezas semelhantes, o primeiro \u00e9 firmado por \n\niniciativa das partes interessadas, ao passo que o \u00faltimo \u00e9 iniciativa do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Logo, quando \n\nmencionarmos o \u201cTermo de Acordo\u201d, estamos nos referindo ao documento firmado entre o empreendedor e \n\nrepresentantes dos atingidos, ao passo que quando mencionarmos \u201cTermo de Ajustamento de Conduta\u201d, estamos nos \n\nreferindo ao documento elaborado pelo Minist\u00e9io P\u00fablico.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Interesses_difusos\n\n\n64 \n \n\n O \u201cconsenso\u201d neste caso, como na maioria das instala\u00e7\u00f5es de hidrel\u00e9tricas, foi mostrando \n\nsuas limita\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que as obras avan\u00e7avam. Fora do consenso, para al\u00e9m da press\u00e3o social \n\nde ambas as partes, podemos dizer que o Direito \u00e9 o campo onde se d\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido por barragem.  Ao optar pela discuss\u00e3o pelo vi\u00e9s jur\u00eddico, as partes s\u00e3o submetidas \u00e0s \n\nregras formais e se disp\u00f5em a traduzir suas aspira\u00e7\u00f5es do mundo social em termos t\u00e9cnicos \n\ninerentes a este campo, tanto que muito do resultado da disputa vai depender da habilidade \n\nt\u00e9cnica dos profissionais representantes de cada uma das partes envolvidas no processo judicial. \n\nTomando como par\u00e2metro a discuss\u00e3o de uma vari\u00e1vel da condi\u00e7\u00e3o de atingido, partindo do \n\nprinc\u00edpio de que esta tenha fundamento l\u00f3gico, para ter efeito, esta depender\u00e1 da homologa\u00e7\u00e3o do \n\nDireito, independentemente se foi consensual ou litigiosa a sua idealiza\u00e7\u00e3o. Considerando uma \n\nvari\u00e1vel que tenha sido homologada em determinado caso, esta, se condizente em outros casos, \n\npoder\u00e1 servir de par\u00e2metro para decis\u00f5es futuras, o que, feito de forma cont\u00ednua, acaba se \n\ntornando uma \u201ccodifica\u00e7\u00e3o\u201d (BOURDIEU, 2009), ou seja, um padr\u00e3o para este tipo de discuss\u00e3o, \n\ncomo por exemplo, as indeniza\u00e7\u00f5es aos n\u00e3o-propriet\u00e1rios, que nas primeiras obras eram \n\nexclu\u00eddos do processo indenizat\u00f3rio, ao passo que, atualmente, devido a um direito adquirido \n\ndurante a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica (UHE It\u00e1), tornou-se par\u00e2metro para as seguintes.  \n\n Ent\u00e3o, deixemos claro que a condi\u00e7\u00e3o de atingido n\u00e3o \u00e9 conferida automaticamente \u00e0s \n\npessoas que habitam o local da instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica. Ao contr\u00e1rio, esta condi\u00e7\u00e3o vai \n\nsendo constru\u00edda ao longo de um processo social amplo que envolve todas as hidrel\u00e9tricas \n\ninstaladas e que tendem a se reconfigurar em cada novo projeto. Esta constru\u00e7\u00e3o incide sobre \n\ncada vari\u00e1vel de forma individualizada ou conjunta, tendo em vista que cada atingido tem sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundada em uma vari\u00e1vel espec\u00edfica ou na sobreposi\u00e7\u00e3o delas. Consensual ou litigiosa, \n\na condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem \u00e9 o resultado de rela\u00e7\u00f5es sociais que discutem vari\u00e1veis \n\nleg\u00edtimas que precisam ser tamb\u00e9m legais do ponto de vista jur\u00eddico. \n\n O que apresentamos at\u00e9 aqui sobre a constru\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de atingido refere-se ao \n\naspecto de reivindica\u00e7\u00e3o de direitos indenizat\u00f3rios decorrentes da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nOutro aspecto desta constru\u00e7\u00e3o precisa ser mencionado, que \u00e9 aquele onde a condi\u00e7\u00e3o de atingido \n\nse aproxima da id\u00e9ia de identidade social. Esta dimens\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de atingido n\u00e3o est\u00e1 \n\nnecessariamente relacionada com as vari\u00e1veis propostas na se\u00e7\u00e3o anterior. O que acontece nesta \n\ndimens\u00e3o \u00e9 que os projetos pol\u00edticos em disputa na instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, v\u00e3o se relacionar \n\ncom os atingidos pela hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o dos mediadores, de forma a tentar \n\n\n\n65 \n \n\ninfluenciar as decis\u00f5es dos primeiros em favor do projeto representado pelos \u00faltimos, de forma \n\nque ao empreendedor interessa um perfil de negociante para os atingidos enquanto ao MAB \n\ninteressa um perfil militante para os mesmos\n19\n\n.  \n\nNa linha do que apresentou Guedes (2006), podemos dizer que o MAB, a partir de a\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas, discursivas e ideol\u00f3gicas, atua no sentido da forma\u00e7\u00e3o de quadros de milit\u00e2ncia que \n\npodem ser compostos por aqueles que est\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o de atingido, mas tamb\u00e9m por outros que \n\nn\u00e3o est\u00e3o nesta condi\u00e7\u00e3o de acordo com as vari\u00e1veis aqui apresentadas, mas que se identificam \n\ncom a causa e militam em favor do movimento social. Neste ponto, podemos apontar a diferen\u00e7a \n\nentre condi\u00e7\u00e3o e identidade de atingido por barragem, sendo que, enquanto a primeira refere-se \n\nao \u201cconjunto das popula\u00e7\u00f5es cujas condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o negativamente afetadas pela constru\u00e7\u00e3o \n\nda barragem\u201d, a segunda abrange \u201caquele que \u00e9 formado pela atua\u00e7\u00e3o do MAB, com o objetivo \n\nde sua constitui\u00e7\u00e3o enquanto quadro ou militante\u201d (GUEDES, 2006, p. 104).   \n\nEm suma, \u00e9 preciso entender que a condi\u00e7\u00e3o de atingido \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o a partir de \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder entre os diferentes agentes sociais no sentido de homologar juridicamente \u2013 de \n\nforma amig\u00e1vel ou litigiosa \u2013 as vari\u00e1veis que concedem \u00e0s popula\u00e7\u00f5es seus direitos decorrentes \n\nda instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. J\u00e1 a identidade de atingido, tamb\u00e9m precisa ser constru\u00edda, por\u00e9m, \n\nn\u00e3o segue o mesmo caminho, e tem um sentido que pode ir al\u00e9m da reivindica\u00e7\u00e3o de direitos por \n\nparte das comunidades, se manifestando na milit\u00e2ncia pol\u00edtica contra o empreendimento tendo em \n\nvista a rela\u00e7\u00e3o conflitiva entre projetos pol\u00edticos distintos. Esses dois aspectos relacionados \n\npodem ajudar no entendimento sobre a heterogeneidade nas posi\u00e7\u00f5es dos atingidos quando do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica. \n\n  \n\nA transitoriedade da condi\u00e7\u00e3o de \u201catingido por barragem\u201d \n\n \n\n A transitoriedade da condi\u00e7\u00e3o de atingido assinala que esta pode mudar de acordo com o \n\nandamento do processo de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica. Isto n\u00e3o significa dizer que algu\u00e9m \n\npassa a ser atingido a partir dos primeiros movimentos de instala\u00e7\u00e3o da obra e deixa de ser \n\nquando esta \u00e9 conclu\u00edda, automaticamente. \u00c9 preciso ter em vista que diante da complexidade de \n\n                                                           \n19\n\n Esse dois aspectos da \u201ccondi\u00e7\u00e3o de atingido\u201d, o \u201cmilitante\u201d e o \u201cnegociante\u201d, n\u00e3o s\u00e3o excludentes. Ao contr\u00e1rio, \n\nelas corroboram a ideia de constru\u00e7\u00e3o e transitoriedade da categoria de forma que os negociantes tamb\u00e9m possam \n\nmilitar e vice-versa. Estes aspectos merecem serem relativizados tendo em vista a altern\u00e2ncia dos atingidos nesses \n\naspectos em decorr\u00eancia da situa\u00e7\u00e3o do processo. \n\n\n\n66 \n \n\nvari\u00e1veis que podem compor a condi\u00e7\u00e3o de atingido, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel homogeneizar nem tampouco \n\nestabelecer o come\u00e7o e o fim desta condi\u00e7\u00e3o, mas sim sua transitoriedade. Embora a segunda \n\nparte deste trabalho esteja organizada a partir desta perspectiva, \u00e9 importante apresentarmos as \n\nlinhas gerais que explicam esta transitoriedade de acordo com os tr\u00eas est\u00e1gios distintos do \n\nlicenciamento da obra, a Licen\u00e7a Pr\u00e9via, de Instala\u00e7\u00e3o e de Opera\u00e7\u00e3o. \n\nO licenciamento pr\u00e9vio \u00e9 marcado pela discuss\u00e3o acerca das vantagens e desvantagens da \n\nobra para a regi\u00e3o, o que acontece principalmente atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de mediadores no sentido de \n\npromover a identifica\u00e7\u00e3o dos atingidos com seus respectivos projetos pol\u00edticos\n20\n\n.  \n\n Entendemos que a configura\u00e7\u00e3o das unidades de mobiliza\u00e7\u00e3o, em determinado caso, \n\ndepende muito da a\u00e7\u00e3o dos \u201cintermedi\u00e1rios\u201d que estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre os projetos amplos e \n\nos interesses locais (WOLF, 2003). No caso das hidrel\u00e9tricas, podemos perceber a configura\u00e7\u00e3o \n\ndas \u201cunidades de mobiliza\u00e7\u00e3o\u201d (ALMEIDA, 1994) de acordo com a a\u00e7\u00e3o dos mediadores, seja \n\nalinhado ao projeto neoliberal ou democr\u00e1tico-participativo, o que n\u00e3o significa dizer que os \n\natingidos estejam \u00e0 merc\u00ea da influ\u00eancia dos mediadores, mas que, de acordo com a sua condi\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionada com a a\u00e7\u00e3o destes, poder\u00e3o compor diferentes grupos sociais buscando defender seu \n\nponto de vista, e, consequentemente, fortalecendo o projeto pol\u00edtico a que se relacionam. \n\nNo caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, no per\u00edodo do licenciamento pr\u00e9vio, a a\u00e7\u00e3o do MAB se \n\ndeu a partir de militantes que j\u00e1 haviam atuado na regi\u00e3o em decorr\u00eancia da possibilidade de \n\ninstala\u00e7\u00e3o das UHEs Ira\u00ed e Itapiranga, na d\u00e9cada de 1980 \u2013 ambas suspensas, em boa parte \n\ndevido a esta a\u00e7\u00e3o do MAB \u2013, e pela forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as de base no decorrer da discuss\u00e3o \n\nsobre a UHE Foz do Chapec\u00f3, j\u00e1 nos primeiros anos de 2000. Percebemos, na composi\u00e7\u00e3o desta \n\nunidade de mobiliza\u00e7\u00e3o, atingidos em diferentes condi\u00e7\u00f5es (propriet\u00e1rios e n\u00e3o-propriet\u00e1rios, a \n\nmontante e a jusante) que se manifestavam pautados no sistem\u00e1tico questionamento acerca das \n\nsupostas vantagens da obra para a regi\u00e3o, propondo, no limite, a sua suspens\u00e3o.  \n\nDo outro lado, sob a intermedia\u00e7\u00e3o principalmente dos governos municipais e da \n\nAMISTA, a obra foi defendida com base no desenvolvimento econ\u00f4mico que poderia \n\nproporcionar \u00e0 regi\u00e3o. Esta unidade de mobiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m reuniu atingidos em diferentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u2013 nas mesmas daqueles representados pelo MAB \u2013, mas, sobretudo, da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana ou mais afastada do local do canteiro de obras. Esta unidade de mobiliza\u00e7\u00e3o consistiu \n\nprincipalmente nos Comit\u00eas Municipais que atrav\u00e9s do F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n20\n\n Este per\u00edodo ser\u00e1 aprofundado no cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n67 \n \n\n(FRN) discutiam com os empreendedores a instala\u00e7\u00e3o da obra conforme prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor.  \n\nOutro caso digno de registro diz respeito aos ind\u00edgenas na UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nConsiderando casos como da UHE Belo Monte (Par\u00e1), ou mesmo da UHE Monjolinho (vizinha \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3 no RS), percebemos a contrariedade dos ind\u00edgenas a essas obras e uma \n\ntend\u00eancia \u00e0 alian\u00e7a com o MAB. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, os ind\u00edgenas da Aldeia \n\nCond\u00e1 foram envolvidos na quest\u00e3o atrav\u00e9s de um anexo ao edital de constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n\nque, em linhas gerais, condicionava ao vencedor do leil\u00e3o a compra de uma \u00e1rea de terra a ser \n\ndestinada para a cria\u00e7\u00e3o de uma Reserva Ind\u00edgena. Disto, a condi\u00e7\u00e3o de atingido da Aldeia \n\npassou a estar diretamente ligada \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o do projeto, logo, os ind\u00edgenas se posicionaram \n\nem rela\u00e7\u00e3o a sua condi\u00e7\u00e3o, o que acabou alterando significativamente as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nnaquele caso.\n21\n\n   \n\nEnt\u00e3o, podemos perceber que o per\u00edodo do licenciamento pr\u00e9vio marca a discuss\u00e3o da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de atingido principalmente em \u00e2mbito coletivo, de forma a discutir os pr\u00f3s e contras da \n\ninstala\u00e7\u00e3o da obra na regi\u00e3o. Este \u00e9 o momento onde \u00e9 mais forte a a\u00e7\u00e3o dos projetos antag\u00f4nicos \n\nno sentido da busca de identifica\u00e7\u00e3o entre os atingidos e os seus programas. \n\nO licenciamento de instala\u00e7\u00e3o autoriza o in\u00edcio dos trabalhos de engenharia civil no \n\ncanteiro de obras. As discuss\u00f5es que at\u00e9 ent\u00e3o estavam voltadas para o aspecto geral do projeto e \n\nvari\u00e1veis coletivas da condi\u00e7\u00e3o de atingido, v\u00e3o gradativamente sendo permeadas por discuss\u00f5es \n\nmais pontuais, e as vari\u00e1veis individuais v\u00e3o ganhando destaque \u00e0 medida que a obra se insere de \n\nfato na regi\u00e3o em quest\u00e3o. Podemos dizer que este \u00e9 o per\u00edodo de maior efervesc\u00eancia da \n\ndiscuss\u00e3o sobre a condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem, por ser o momento em que se definem os \n\ndestinos dos atingidos tendo em vista a concretiza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da obra.  \n\n Sem ignorar a influ\u00eancia que os mediadores dos projetos pol\u00edticos podem exercer sobre as \n\ndecis\u00f5es de cada atingido, nem tomando o mesmo atingido como um ser apol\u00edtico, acreditamos \n\nque seja nesta fase da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica que as diferentes condi\u00e7\u00f5es entre os atingidos de \n\nacordo com as vari\u00e1veis que as orientam, v\u00e3o contribuir significativamente para que cada um \n\nassuma uma postura \u2013 militante ou negociante \u2013 condizente com sua condi\u00e7\u00e3o, tendo em vista a \n\na\u00e7\u00e3o dos projetos pol\u00edticos distintos, sendo que cada atingido, ao alinhar-se a um dos diferentes \n\n                                                           \n21\n\n A quest\u00e3o ind\u00edgena ser\u00e1 retomada na se\u00e7\u00e3o 4.1. \n\n\n\n68 \n \n\ngrupos, acaba contribuindo para o fortalecimento deste nas rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a \n\nquest\u00e3o hidrel\u00e9trica.  \n\nPodemos dizer que as conquistas obtidas pelo MAB em casos como a UHE It\u00e1 se deram, \n\nem grande parte, pela quantidade de atingidos que o movimento representava naquela situa\u00e7\u00e3o, o \n\nque garantia, de certa forma, seu poder de press\u00e3o e barganha. Logo, conclu\u00edmos que as vari\u00e1veis \n\nque podem conferir diferentes condi\u00e7\u00f5es de atingido num determinado caso, associadas \u00e0 \n\nmultiplicidade de mediadores e alternativas de negocia\u00e7\u00e3o, aumentam a complexidade da \n\ndiscuss\u00e3o acerca da instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, o que precisa ser tratado pelo estudo de caso. \n\nO licenciamento de opera\u00e7\u00e3o encaminha o processo de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica \n\npara o seu final. A condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem n\u00e3o \u00e9 necessariamente superada com o \n\nin\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o da usina e a indeniza\u00e7\u00e3o ou remanejamento da popula\u00e7\u00e3o. No aspecto \n\ncoletivo, as vari\u00e1veis de comunidade e \u00e1rea de impacto estar\u00e3o em evid\u00eancia, enquanto no \n\naspecto individual, a condi\u00e7\u00e3o pode mudar de acordo com vari\u00e1veis decorrentes das duas fases \n\nanteriores, quando se diferencia o atingido negociante do militante e de acordo com a op\u00e7\u00e3o de \n\nindeniza\u00e7\u00e3o e remanejamento feita por eles. \n\n No aspecto coletivo, a vari\u00e1vel a partir da \u00e1rea de impacto vai apontar a condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido de acordo com a interfer\u00eancia da reconfigura\u00e7\u00e3o territorial e social na \u00e1rea.\n22\n\n Sobre os \n\ndesdobramentos da vari\u00e1vel comunidade, o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 exemplar. O \n\nmunic\u00edpio paranaense de Mangueirinha tem recebido reassentamentos n\u00e3o apenas desta \n\nhidrel\u00e9trica, mas tamb\u00e9m das UHEs Salto Segredo e It\u00e1. Disto, \u00e9 preciso verificar qual a situa\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias reassentadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura deste munic\u00edpio, pois, neste sentido, tanto as \n\nfam\u00edlias reassentadas quanto a popula\u00e7\u00e3o local podem ser consideradas atingidas, j\u00e1 que o \n\naumento significativo da popula\u00e7\u00e3o sem a devida adequa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os do referido munic\u00edpio \n\npode refletir na qualidade destes (como, por exemplo, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, sa\u00fade e transporte \n\np\u00fablicos).\n23\n\n \n\n                                                           \n22\n\n No caso da UHE Dona Francisca, no rio Jacu\u00ed,  um taxista do munic\u00edpio ga\u00facho de Arroio do Tigre teve sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o de atingido reconhecida judicialmente (em primeira inst\u00e2ncia) em decorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \n\nque teria comprometido sua atividade devido ao remanejamento de sua clientela. Ainda no Rio Grande do Sul, \n\nviticultores da Cooperativa Vin\u00edcola Aurora Ltda. discutiam sua condi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Complexo Energ\u00e9tico do \n\nRio das Antas, formado pelas UHEs Castro Alves, Monte Claro e 14 de Julho, questionando os efeitos da altera\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica sobre a qualidade dos vinhedos. \n23\n\n Recentemente foram noticiadas manifesta\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7as de reassentamentos, tanto no munic\u00edpio de \n\nMangueirinha como no munic\u00edpio vizinho de Palmas, em decorr\u00eancia de problemas desta natureza.  \n\n\n\n69 \n \n\n Do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de poder e considerando a processualidade da quest\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica, podemos dizer que o Reassentamento Rural Coletivo (RRC), por reunir um n\u00famero \n\nmaior de atingidos, represente maior possibilidade de press\u00e3o sobre as prefeituras anfitri\u00e3s e o \n\npr\u00f3prio empreendedor, no sentido de melhorias de vida para os reassentados. Os indenizados por \n\nCarta de Cr\u00e9dito ou Indeniza\u00e7\u00e3o em Dinheiro t\u00eam na liberdade da escolha da regi\u00e3o onde \n\nqueiram se instalar, um aspecto importante no momento da negocia\u00e7\u00e3o, mas que pode p\u00f4r em \n\nxeque eventuais reivindica\u00e7\u00f5es sobre a condi\u00e7\u00e3o deles com o passar do tempo.  \n\n Na mesma linha, \u00e9 importante retomar o que foi dito sobre a constru\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de \n\natingido negociante ou militante, a partir da a\u00e7\u00e3o dos mediadores e das vari\u00e1veis a qual est\u00e3o \n\nsujeitos os atingidos. Mesmo com o final da instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica e a devida reloca\u00e7\u00e3o \n\ndos atingidos, pode ocorrer de parte desses atingidos continuarem apoiando o MAB na luta em \n\noutras hidrel\u00e9tricas, ou, tendo a sua situa\u00e7\u00e3o resolvida, se afastar desta condi\u00e7\u00e3o com o passar do \n\ntempo. Isto pode ser exemplificado pelo fato de a UHE Foz do Chapec\u00f3, ter no principal l\u00edder \n\nlocal do MAB um exemplo de atingido em potencial pela UHE Itapiranga, que teve sua \n\ninstala\u00e7\u00e3o interrompida, em boa parte, por a\u00e7\u00f5es de milit\u00e2ncia da qual esta lideran\u00e7a participou, \n\nao passo que atingidos da UHE Foz do Chapec\u00f3 j\u00e1 comp\u00f5em o quadro do MAB, e possivelmente \n\nmilitar\u00e3o em outras hidrel\u00e9tricas, inclusive na pr\u00f3xima \u2013 que seria aquela de Itapiranga \u2013, \n\nnovamente em discuss\u00e3o na regi\u00e3o. Sobre a participa\u00e7\u00e3o de atingidos por hidrel\u00e9tricas anteriores \n\nna milit\u00e2ncia contra a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, a mesma lideran\u00e7a citada \n\nanteriormente afirma ser quase nula, a n\u00e3o ser naqueles casos em que a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do MAB \n\ntornou o atingido negociante em militante, passando a ser inclu\u00eddo nos quadros deste movimento \n\nsocial. \n\n Ainda sobre a transitoriedade da condi\u00e7\u00e3o de atingido, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para dois \n\naspectos importantes relacionados \u00e0 fase posterior \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. Primeiro, o fato \n\nde que muitos atingidos que reivindicam sua condi\u00e7\u00e3o no per\u00edodo do licenciamento de opera\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o o faziam durante a instala\u00e7\u00e3o da obra, chegando, muitas vezes, a aprov\u00e1-la. A atividade de \n\ntaxista, por exemplo, pode ser contraposta pela sua condi\u00e7\u00e3o durante a instala\u00e7\u00e3o, tanto que uma \n\nvisita \u00e0 regi\u00e3o do canteiro de obras da UHE Foz do Chapec\u00f3 fundamentou esta hip\u00f3tese em \n\ndecorr\u00eancia da fila de t\u00e1xis que observamos no local em virtude das mais de duas mil pessoas \n\nenvolvidas na obra naquele per\u00edodo, o que nos permite especular quais daqueles taxistas estariam \n\nna condi\u00e7\u00e3o de atingido quando o fluxo de pessoas diminuir na regi\u00e3o, como aconteceu no caso \n\n\n\n70 \n \n\nde Arroio do Tigre-RS. Depois, \u00e9 preciso assinalar que a no\u00e7\u00e3o de \u201cdesenvolvimento regional\u201d \u00e9 \n\nobservada apenas a partir do retorno financeiro ao munic\u00edpio como um todo, ao passo que a \n\nquest\u00e3o ambiental, al\u00e9m da condi\u00e7\u00e3o daqueles que foram expropriados, nem sempre s\u00e3o \n\nconsideradas\n24\n\n. \n\nDiante do que foi exposto nesta se\u00e7\u00e3o, compreendemos que a condi\u00e7\u00e3o de atingido por \n\nbarragem adv\u00e9m de uma constru\u00e7\u00e3o a partir de rela\u00e7\u00f5es entre diferentes agentes sociais, esta \n\nrela\u00e7\u00e3o tem sido marcada por negocia\u00e7\u00f5es e press\u00f5es, mas, de uma forma ou de outra, \n\nhomologadas judicialmente, de forma que a sua aplica\u00e7\u00e3o repetida a cada novo caso pode \n\nsignificar altera\u00e7\u00f5es no sentido do processo social amplo. \n\n Embora precise ser tratada segundo um processo social amplo, \u00e9 em cada nova \n\nhidrel\u00e9trica, que as var\u00e1veis da condi\u00e7\u00e3o de atingido sofrem desdobramentos espec\u00edficos do caso \n\nem quest\u00e3o. Al\u00e9m desta especificidade, a transitoriedade das vari\u00e1veis de acordo com os \n\ndiferentes momentos do processo de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, aqui destacados atrav\u00e9s dos \n\nper\u00edodos de licenciamento pr\u00e9vio, de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o, confere \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de atingido \n\numa flexibilidade que pode ter seu in\u00edcio marcado pela not\u00edcia da obra na regi\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o \n\npode ter seu final decretado pelo t\u00e9rmino das obras nem pelo reassentamento ou indeniza\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos atingidos. \n\n Enfim, \u00e9 importante ter em vista que aspectos como a constru\u00e7\u00e3o, a processualidade, a \n\ntransitoriedade e a especificidade, conferem \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem uma natureza \n\nrelacional que se define a partir da situa\u00e7\u00e3o de cada atingido individual ou coletivamente, que \n\ndiante da a\u00e7\u00e3o de mediadores de diferentes projetos pol\u00edticos, acaba se posicionando \u2013 militando \n\nou negociando \u2013 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra de forma a resolver a sua situa\u00e7\u00e3o pelo caminho que acredita \n\nser o mais indicado no seu caso, mas que, ao fazer isto, contribui para a configura\u00e7\u00e3o dos grupos \n\nsociais tendo em vista a rela\u00e7\u00e3o conflitiva inerente \u00e0 arena de discuss\u00f5es sobre a hidreletricidade.  \n\n \n\n* * * \n\n \n\n Atrav\u00e9s das tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em este cap\u00edtulo apresentamos as linhas gerais sobre as \n\nquais estabelecemos a an\u00e1lise sociol\u00f3gica sobre a quest\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, sobre o \n\nque, faremos uma s\u00edntese dos pontos principais. \n\n                                                           \n24\n\n Esta dualidade \u00e9 discutida no terceiro cap\u00edtulo.  \n\n\n\n71 \n \n\n O caso da instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 compreendido dentro de um processo \n\nsocial amplo em que se tratando da hidreletricidade no Brasil, \u00e9 secular, o que significa dizer que \n\neste caso se constitui a partir de casos anteriores podendo servir de par\u00e2metro para casos futuros. \n\nJ\u00e1 no que tange \u00e0 sua especificidade, a an\u00e1lise do caso \u00e9 desenvolvida a partir de um processo \u2013 \n\nde instala\u00e7\u00e3o \u2013 que se orienta pelo percurso das etapas do licenciamento ambiental, a dizer, os \n\nper\u00edodos de licenciamento pr\u00e9vio, de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o. Sem que representem cortes \n\nabruptos, estes funcionam como refer\u00eancia tendo em vista a natureza distinta que o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o assume nesses tr\u00eas momentos.  \n\n Sendo o in\u00edcio da an\u00e1lise correspondente ao in\u00edcio da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, podemos \n\ndizer que o advento do projeto \u2013 de escala global \u2013 em determinado local provoca uma \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o no campo social, sendo que a partir dos grupos ou \u201cquase-grupos\u201d locais \n\nanteriores ao empreendimento, ocorre uma reorganiza\u00e7\u00e3o destes ou ainda a forma\u00e7\u00e3o de novos \n\ngrupos a partir da a\u00e7\u00e3o de mediadores de projetos pol\u00edticos distintos. Neste caso, podemos falar \n\nem dois projetos pol\u00edticos, o \u201cneoliberal\u201d, encampado pelo empreendedor e seus mediadores, em \n\ncontraponto ao \u201cdemocr\u00e1tico-participativo\u201d, representado principalmente pelo Movimento dos \n\nAtingidos por Barragens (MAB).  \n\n A organiza\u00e7\u00e3o dos grupos a partir desses dois projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos n\u00e3o significa \n\nque estes formem dois grandes grupos fechados. Trata-se de tend\u00eancias a serem seguidas pelos \n\ndiferentes agentes sociais sendo poss\u00edvel at\u00e9 que um mesmo agente transite entre os dois projetos \n\nao longo do processo de instala\u00e7\u00e3o de acordo com situa\u00e7\u00f5es pontuais e tendo em vista a sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o naqueles momentos respectivamente. O que \u00e9 importante nesta dualidade, \u00e9 a natureza \n\nconflitiva que \u00e9 conferida ao processo, sendo que esta por perpassar toda a discuss\u00e3o, \n\ncompreende em cada conflito isolado ou no processo como um todo, \u201cunidades de an\u00e1lises\u201d sobre \n\nas quais \u00e9 poss\u00edvel compreendermos as rela\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n Tendo em vista que as rela\u00e7\u00f5es conflitivas remetem a rela\u00e7\u00f5es de poder, podemos dizer \n\nque este \u00e9 um elemento fundamental da discuss\u00e3o, sendo necess\u00e1rio levar em conta que em se \n\ntratando de um contexto democr\u00e1tico, o poder n\u00e3o pode ser imposto explicitamente ou sem que \n\nse espere uma rea\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de poder de uns agentes sobre outros. Neste \n\nsentido, discutiremos os caminhos, as estrat\u00e9gias discursivas, as alian\u00e7as e conflitos no que se \n\nrefere \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o bem como \u00e0 legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos agentes de forma a fazer valer o seu \n\nponto de vista nas disputas envolvendo o processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\n\n\n72 \n \n\n As rela\u00e7\u00f5es sociais marcadas pela complexidade da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica e a \n\nheterogeneidade dos agentes sociais, ser\u00e3o analisadas a partir dos conceitos apresentados at\u00e9 aqui \n\ne que ser\u00e3o aprofundados \u00e0 medida que a discuss\u00e3o avan\u00e7a e se concentra sobre situa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas. Logo, a an\u00e1lise do caso a partir da rede social apresenta-se como um interessante \u2013 \n\neficiente \u2013 recurso metodol\u00f3gico, sendo que o objetivo principal neste trabalho \u00e9 analisarmos a \n\n\u201crede social total\u201d, no sentido macro, procurando explicar como se desenvolve o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da obra de forma a chegar a determinado desfecho, que seja a instala\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica. Esta an\u00e1lise conjuntural \u00e9 poss\u00edvel por meio de an\u00e1lises sobre as \u201credes parciais\u201d em \n\ncada se\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos subsequentes para que possamos estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre essas a\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas que comp\u00f5em a unidade de an\u00e1lise em seu conjunto. \n\n Finalmente, como forma de encaminhamento para a sequ\u00eancia do trabalho, refor\u00e7amos \n\nque a rede apresentada, seja ela total ou parcial, precisa ser tomada enquanto um recorte arbitr\u00e1rio \n\nfeito pela pesquisa de forma a sempre considerar sua expansividade cont\u00ednua, j\u00e1 que os agentes \n\nque est\u00e3o representados graficamente foram escolhidos a partir de seu envolvimento direto e \n\nn\u00edvel de influ\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es no processo, de forma a mapear essas a\u00e7\u00f5es que precisam ser \n\ncomplementadas com a discuss\u00e3o em cada se\u00e7\u00e3o do trabalho. Dessas linhas gerais no tocante aos \n\nagentes sociais da rede, passamos para o aprofundamento e a especificidade do espa\u00e7o e do \n\ntempo considerados neste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2: PANORAMA HIST\u00d3RICO-GEOGR\u00c1FICO DA \n\nHIDRELETRICIDADE: O PA\u00cdS, A REGI\u00c3O E O LOCAL \n\n \n\nPois as regi\u00f5es n\u00e3o terminam bruscamente, que eu saiba,  \n\nmas se fundem insensivelmente umas nas outras.  \n\nE nunca notei nada desse tipo. Mas por mais longe que tenha ido,  \n\ntanto numa dire\u00e7\u00e3o como na outra, foi sempre o mesmo c\u00e9u,  \n\ne a mesma terra, exatamente, dia ap\u00f3s dia, e noite ap\u00f3s noite.  \n\nPor outro lado, se as regi\u00f5es se fundem insensivelmente umas nas outras,  \n\no que falta provar, \u00e9 poss\u00edvel que tenha muitas vezes sa\u00eddo da minha,  \n\nacreditando estar nela ainda.  \n\n(Samuel Beckett \u2013 Molloy) \n\n \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo apresentamos o espa\u00e7o no aspecto geogr\u00e1fico, no que se refere ao bioma e \n\n\u00e0 conforma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica da popula\u00e7\u00e3o, e no aspecto pol\u00edtico e econ\u00f4mico, para nos referirmos \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es estatais e privadas e \u00e0s atividades por elas desenvolvidas.  \n\n Na primeira se\u00e7\u00e3o apresentamos um panorama hist\u00f3rico da hidreletricidade no Brasil \n\ncompreendendo desde a instala\u00e7\u00e3o da primeira hidrel\u00e9trica em 1883 at\u00e9 o advento da UHE Foz \n\ndo Chapec\u00f3, de forma a ajudar na contextualiza\u00e7\u00e3o do quadro atual de predomin\u00e2ncia da \n\nhidreletricidade na matriz energ\u00e9tica brasileira a partir de um processo social. Como referencial \n\npara esta se\u00e7\u00e3o utilizamos as id\u00e9ias de Mielnik &amp; Neves (1988) para explicar o arranjo \n\ninstitucional do setor hidrel\u00e9trico, isto complementado pelas id\u00e9ias de Caio Prado Jr. (2004) no \n\nsentido de explicar o aspecto econ\u00f4mico, ambos em coer\u00eancia com aspectos naturais como relevo \n\ne fluviosidade do Brasil.  \n\n  Na segunda se\u00e7\u00e3o apresentamos a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai em suas condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais, caracterizando a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o a partir dos movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e \n\nda conforma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica atual tendo como referencial principalmente as id\u00e9ias de Renk (1997), \n\nsobre os caboclos, Seyferth (1994), sobre os alem\u00e3es, Manfroi (2001), sobre os italianos, e \n\nFernandes (2003), sobre os ind\u00edgenas. Na mesma se\u00e7\u00e3o apresentamos a caracteriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ndesta popula\u00e7\u00e3o de forma a entender como o modo de vida e as rela\u00e7\u00f5es sociais podem estar \n\nligadas ao perfil econ\u00f4mico baseado na agricultura familiar, o que discutiremos tendo como \n\nreferencial as id\u00e9ias de C\u00e2ndido (1975), Garcia Jr. (1983), Woortmann (1995), e Lovisolo (1989). \n\n\n\n74 \n \n\n Na terceira se\u00e7\u00e3o tratamos especialmente do local de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\ntendo em vista o apresentado nas se\u00e7\u00f5es anteriores sobre o Brasil e a bacia hidrogr\u00e1fica. Deste \n\nmodo, \u00e9 caracterizada a popula\u00e7\u00e3o local e a demografia dos munic\u00edpios envolvidos assinalando as \n\nparticularidades destes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica, tendo como referencial os trabalhos de \n\nSeyferth (1992), sobre as diferen\u00e7as entre os agricultores, Rothman (1996) e Poli (1999), sobre a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social, Silva et al (2003), sobre aspectos demogr\u00e1ficos pertinentes e Pertile (2008), \n\nsobre a estrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Na esteira da conforma\u00e7\u00e3o populacional e econ\u00f4mica \n\napresentaremos a emerg\u00eancia da Comiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens (CRAB), que \n\nmais tarde se tornaria o Movimento dos Atingidos por Barragem (MAB) ganhando dimens\u00e3o \n\ninternacional. Na mesma se\u00e7\u00e3o, apresentamos a hidrel\u00e9trica segundo suas caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas \n\na fim de percebermos sua envergadura e consequentemente os poss\u00edveis reflexos desta obra sobre \n\no local.  \n\n As tr\u00eas se\u00e7\u00f5es deste cap\u00edtulo compreendem uma parte mais narrativa do que anal\u00edtica \n\nsobre o caso estudado, por\u00e9m, esta se mostra fundamental \u00e0 medida que avan\u00e7amos na an\u00e1lise \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais na regi\u00e3o, principalmente envolvendo os atingidos no que diz respeito \u00e0s \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o, tanto para a resist\u00eancia como para a negocia\u00e7\u00e3o em momentos distintos \n\ndo processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.  \n\n \n\n \n\n2.1 Panorama hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico da hidreletricidade brasileira \n\n \n\nCada sociedade elege as fontes de energia a serem exploradas de acordo com a \n\ndisponibilidade de recursos naturais, al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas. Dentre as fontes \n\nde energia el\u00e9trica utilizadas no mundo atualmente, o Brasil apresenta potencial para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o em todas elas, seja as fontes renov\u00e1veis (hidrel\u00e9trica, biomassa, e\u00f3lica, solar, biog\u00e1s, \n\ngeot\u00e9rmica, mar\u00edtima) ou as fontes n\u00e3o-renov\u00e1veis (g\u00e1s natural, derivados de petr\u00f3leo, nuclear, \n\ncarv\u00e3o mineral). Dentre as possibilidades de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, a fonte hidrel\u00e9trica \n\ncorresponde a aproximadamente 70% da capacidade instalada e 85% do consumo brasileiro \n\n(ANEEL, 2011).  \n\nO primeiro fator condicionante da hidreletricidade brasileira \u00e9 o fato do Brasil concentrar \n\nem seu territ\u00f3rio aproximadamente 12% da \u00e1gua doce superficial do planeta, estando a maior \n\n\n\n75 \n \n\nparte na regi\u00e3o Norte (68%), seguida das regi\u00f5es Centro-Oeste (16%), Sul (7%), Sudeste (6%) e \n\nNordeste (3%), conforme apresentado na Figura 3 (ANA, 2009).   \n\n \nFigura 3 \u2013 Mapa da hidrografia brasileira segundo as Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas \n\n \n\nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Principal Rio \u00c1rea \n\n1 - Amaz\u00f4nica Amazonas 6.974.410 Km\n2\n \n\n2 - Tocantins-Araguaia Tocantins 967.059 Km\n2\n \n\n3 - Atl\u00e2ntico Nordeste Ocidental Gurupi, Pericum\u00e3, Mearim, Itapecuru, Munim 254.100 Km\n2\n \n\n4 - Parna\u00edba Parna\u00edba 344.112 Km\n2\n \n\n5 - Atl\u00e2ntico Nordeste Oriental Jaguaribe, Piranhas ou A\u00e7u, Para\u00edba 344.112 Km\n2\n \n\n6 - S\u00e3o Francisco S\u00e3o Francisco 638.324 Km\n2\n \n\n7 - Atl\u00e2ntico Leste \n\n \n\nMucuri, Pardo, Jequitinhonha, Contas, Paragua\u00e7u, \n\nItapicuru, Vaza-barris \n\n374.677 Km\n2\n \n\n8 - Atl\u00e2ntico Sudeste Para\u00edba do Sul, Doce 229.8727 Km\n2\n \n\nOceano Atl\u00e2ntico \n\nEscala: 1: 32100000 \n\n\n\n76 \n \n\n9 - Paran\u00e1 Paran\u00e1, Grande, Parana\u00edba 879.860 Km\n2\n \n\n10 - Paraguai Paraguai 363.445 Km\n2\n \n\n11 - Uruguai Uruguai 174.612 Km\n2\n \n\n12 - Atl\u00e2ntico Sul Itaja\u00ed, Capivari 185.856 Km\n2\n \n\nFonte: Mapa e quadro adaptados com base na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 32, de 15 de outubro de 2003, do CNRH. Dispon\u00edvel \n\nem:<http://www.ana.gov.br/bibliotecavirtual/arquivos/20061107162314_Brasil_RegioesHidrograficas_nivel01_ima\n\ngem.pdf>. \n\n \n\nAssociado a esta abund\u00e2ncia h\u00eddrica, outro fator natural preponderante para a \n\nhidreletricidade \u00e9 o predom\u00ednio do relevo plan\u00e1ltico no territ\u00f3rio brasileiro (Figura 4).  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Mapa do Relevo Brasileiro (Classifica\u00e7\u00e3o de Aziz Ab?Saber) \n\n \nFonte: Mapa adaptado pelo autor a partir de: \u00cdsola (2004. p. 11). \n\n \n\nPlanalto das Guianas \n\nPlanalto Central \n\nPlanalto \n\nMeridional \n\nPlanalto Uruguaio-Sul-Rio-Grandense \n\nPlan\u00edcies e \n\nTerras Baixas \n\nCosteiras \n\nPlan\u00edcie \n\ndo \n\nPantanal \n\nPlan\u00edcies e Terras Baixas Amaz\u00f4nicas \n\nPlanalto \n\nNordestino \n\nPlanalto \n\nMaranh\u00e3o-Piau\u00ed \n\nSerras e \n\nPlanaltos do \n\nLeste e \n\nSudeste \n\nOceano \n\nAtl\u00e2ntico \n\nEscala: 1: 34100000 \n\n\n\n77 \n \n\n Os dois mapas acima ilustram a abund\u00e2ncia fluvial do territ\u00f3rio brasileiro al\u00e9m do relevo \n\npredominantemente plan\u00e1ltico. A conjun\u00e7\u00e3o desses dois fatores naturais \u2013 fluviosidade e relevo \u2013 \n\nfundamenta o discurso pol\u00edtico e econ\u00f4mico da voca\u00e7\u00e3o brasileira para a hidreletricidade, a partir \n\ndo que se desenrolou o processo social referente \u00e0 hidreletricidade que apresentamos para ajudar \n\nna compreens\u00e3o do contexto atual. \n\nAproveitando este potencial natural brasileiro, foi instalada em 1883 em Diamantina \n\n(MG), a UHE Ribeir\u00e3o do Inferno (afluente do rio Jequitinhonha), com 0,5 MW de pot\u00eancia e 2 \n\nkm de linhas de transmiss\u00e3o. Esta que seria a primeira usina hidrel\u00e9trica do Brasil foi instalada e \n\nexplorada por uma autoprodutora\n25\n\n, a mineradora Santa Maria. Em 1889 entrou em opera\u00e7\u00e3o a \n\nprimeira hidrel\u00e9trica nacional considerada de grande porte, a UHE Marmelos-Zero (4 MW de \n\npot\u00eancia), no rio Paraibuna, munic\u00edpio de Juiz de Fora (MG), que j\u00e1 unia Estado e Iniciativa \n\nPrivada na gera\u00e7\u00e3o de energia, sendo que a Companhia Mineira de Eletricidade era controlada \n\npelo industri\u00e1rio Bernardo Mascarenhas. Al\u00e9m de inaugurar tamb\u00e9m o fornecimento p\u00fablico de \n\nenergia para a cidade de Juiz de Fora, a obra acabou atraindo empresas para a regi\u00e3o devido \u00e0 \n\ndisponibilidade de energia (MIELNIK; NEVES, 1988, p. 17-18).  \n\nEmbora o in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica tenha ocorrido atrav\u00e9s de empres\u00e1rios locais, \n\nduas empresas maiores predominaram no cen\u00e1rio nacional nos primeiros anos: a Brazilian \n\nTraction Light &amp; Power (Light), que atrav\u00e9s de v\u00e1rias empresas filiadas e subsidi\u00e1rias concentrou \n\nseus servi\u00e7os nas regi\u00f5es do Rio de Janeiro e de S\u00e3o Paulo, enquanto as Empresas El\u00e9tricas \n\nBrasileiras, filiais da American &amp; Foreign Power Company (AMFORP), a partir de 1927 \n\npassaram a atuar em regi\u00f5es do Nordeste, na Bahia, no interior do estado de S\u00e3o Paulo, parte de \n\nMinas Gerais, al\u00e9m dos estados sulinos do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul (PRADO \n\nJ\u00daNIOR, 2004, p. 274-275). \n\nDe origem canadense, o Grupo Light foi institu\u00eddo oficialmente no Brasil em 17 de Julho \n\nde 1899, e teve o in\u00edcio das atividades marcado pela UHE Edgar de Souza ou Parna\u00edba, \n\nconstru\u00edda entre 1899 e 1901 no Rio Tiet\u00ea, com pot\u00eancia inicial de 2 MW, posteriormente \n\nampliada para 16 MW. Em 30 de maio de 1905, a empresa passou a atuar no Rio de Janeiro ao \n\nadquirir o controle acion\u00e1rio da concession\u00e1ria de ilumina\u00e7\u00e3o a g\u00e1s, a empresa belga Soci\u00e9t\u00e9 \n\nAnonyme du Gaz de Rio de Janeiro. No mesmo ano, inicia a instala\u00e7\u00e3o da UHE Fontes (24 MW), \n\n                                                           \n25\n\n Um autoprodutor de energia el\u00e9trica, seria qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica ou ainda cons\u00f3rcios destas, que \n\nrecebam concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o do Estado para explorar determinado rio para gerar energia el\u00e9trica destinada ao \n\nseu uso exclusivo, podendo comercializar parte desta gera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n78 \n \n\nno munic\u00edpio de Pira\u00ed (RJ), conclu\u00edda em 1908. Al\u00e9m da instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas \n\nhidrel\u00e9tricas, a Light tamb\u00e9m atuava no servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, transporte p\u00fablico com \n\nbondes e \u00f4nibus el\u00e9tricos, telefonia, al\u00e9m de casas de cinema.\n26\n\n \n\nEmpresa do grupo norte-americano Electric Bond &amp; Share Corporation (EBASCO), \n\nligado a General Eletrict, a AMFORP se instalou no interior paulista em 1927 atrav\u00e9s da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de pequenas empresas locais que acabaram sendo fundidas na Companhia Paulista de \n\nFor\u00e7a e Luz (CPFL). Posteriormente a AMFORP expandiu suas atividades para outros estados \n\nbrasileiros adquirindo empresas locais de cidades importantes como Natal e Macei\u00f3 (Companhia \n\nFor\u00e7a e Luz Nordeste do Brasil), Recife (Pernambuco Tramways and Power Co. Ltda), Salvador \n\n(Companhia Energia El\u00e9trica da Bahia), Vit\u00f3ria (Companhia Central Brasileira de For\u00e7a \n\nEl\u00e9trica), Niter\u00f3i, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Petr\u00f3polis (Companhia Brasileira de Energia El\u00e9trica), Belo \n\nHorizonte (Companhia For\u00e7a Luz de Minas Gerais), Curitiba (Companhia For\u00e7a e Luz do \n\nParan\u00e1) e Porto Alegre (Companhia de Energia El\u00e9trica Rio Grandense), formando o j\u00e1 \n\nmencionado grupo denominado Empresas El\u00e9tricas Brasileiras (MIELNIK; NEVES, 1988, p. \n\n19). \n\nOs reflexos da crise da superprodu\u00e7\u00e3o norte-americana que culminou com o crack da \n\nBolsa de Valores de Nova Iorque em 1929 afetaram o Brasil, que no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930 \n\nvivia a crise cafeeira que antecedeu a Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 a qual levou Get\u00falio Vargas ao poder. \n\nA pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o e nacionalismo de Vargas atingiu em cheio o setor da energia, tido \n\ncomo estrat\u00e9gico naquela perspectiva, pois o processo de industrializa\u00e7\u00e3o brasileiro tinha na \n\ndisponibilidade de energia um dos obst\u00e1culos as serem superados, j\u00e1 que o carv\u00e3o de pedra, \n\ncombust\u00edvel principal da ind\u00fastria moderna, apresentava-se \u201cde qualidade inferior\u201d e de \n\n\u201cexplora\u00e7\u00e3o dif\u00edcil e prec\u00e1ria\u201d no Brasil (PRADO J\u00daNIOR, 2004, p. 257).  \n\nJuntamente com a industrializa\u00e7\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o aumentava a demanda de energia, e a \n\nhidreletricidade aparecia como alternativa para atender esta demanda. Neste contexto, tanto a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o brasileira como o C\u00f3digo de \u00c1guas (Decreto Federal n\u00ba 24.643, de 10 de julho), \n\nambos de 1934, se caracterizaram como leis intervencionistas, segundo as quais o Estado detinha \n\no controle das \u00e1guas que poderiam ser exploradas atrav\u00e9s de concess\u00e3o. Na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, \n\n                                                           \n26\n\n LIGHT. Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:                                                                                                                     \n\n<www.light.com.br/web/institucional/cultura/seculolight/teseculo.asp?mid=8687942772267226>. Acesso em: 10 \n\nmai. 2010. \n\n\n\n79 \n \n\no governo Vargas ratificou as medidas de 1934, al\u00e9m de enfatizar a nacionaliza\u00e7\u00e3o de setores \n\nessenciais. \n\nA interven\u00e7\u00e3o estatal se estendeu \u00e0s Unidades da Federa\u00e7\u00e3o, sendo que em fevereiro de \n\n1943 foi criada no Rio Grande do Sul a Comiss\u00e3o Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE). Em \n\nagosto de 1945, o estado do Rio de Janeiro organizou a empresa Fluminense de Energia El\u00e9trica, \n\ne, em 3 de outubro, foi criada a Companhia Hidroel\u00e9trica de S\u00e3o Francisco (CHESF), entre \n\nAlagoas e Bahia. Em 1952 o governo mineiro criou as Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais \n\n(CEMIG) e em 1957 foi criada FURNAS \u2013 Centrais El\u00e9tricas S.A., consorciando o governo \n\nfederal, os estaduais paulista e mineiro, a Light e a CPFL. Com o objetivo de arrecadar recursos \n\npara a expans\u00e3o do setor, foi criado em 1953 o Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o, que, mantido pela \n\ncobran\u00e7a de imposto sobre as tarifas de energia, seria controlado pelo ent\u00e3o Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico (BNDE, atual BNDES).   \n\nNo governo de Juscelino Kubitschek foi criado o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (Lei n\u00b0 \n\n3.782, de 22 de julho de 1960), e em 1961 foi aprovada pelo Congresso a cria\u00e7\u00e3o da \n\nELETROBRAS (Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A.), instalada em 11 de junho de 1962. J\u00e1 no \n\ngoverno de Jo\u00e3o Goulart, a empresa seria organizada em quatro subsidi\u00e1rias regionais: CHESF \n\n(Nordeste), Furnas (Sudeste), ELETROSUL (Sul) e a ELETRONORTE (Norte), al\u00e9m de duas \n\nempresas controladas de \u00e2mbito estadual, a Light Servi\u00e7os de Eletricidade S.A. e a Excelsa.  \n\nNo regime militar, durante o per\u00edodo do \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d (1968-73), a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o aumentaram a demanda de energia, que, agravada pela crise do \n\npetr\u00f3leo (1973), conferiu maior import\u00e2ncia aos projetos hidrel\u00e9tricos, tanto que em 1974, j\u00e1 no \n\ngoverno Geisel, foi lan\u00e7ado o II Plano Nacional de Desenvolvimento (1974) priorizando a \n\nhidreletricidade como alternativa ao problema do petr\u00f3leo. Em dezembro de 1978, o governo \n\nbrasileiro proveu a compra da Light, passando a empresa para o controle acion\u00e1rio da \n\nELETROBRAS em janeiro de 1979.  \n\nA partir deste momento, j\u00e1 entrando na d\u00e9cada de 1980, o setor hidrel\u00e9trico brasileiro se \n\nconsolidou atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o industrial de tr\u00eas segmentos: estudos e projetos, constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil e equipamentos el\u00e9tricos. Sem discutir aqui os limites entre a competi\u00e7\u00e3o e o monop\u00f3lio, \n\npodemos dizer que empresas como a ENGEVIX, na \u00e1rea de pesquisas e projetos para a \n\nviabilidade da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas; a Camargo Corr\u00eaa, na \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o propriamente \n\ndita das barragens; e empresas de materiais el\u00e9tricos que v\u00e3o desde turbinas at\u00e9 eletrodom\u00e9sticos, \n\n\n\n80 \n \n\ncomo a Alstom e a Voith-Siemens, alcan\u00e7aram destaque na instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, obtendo \n\ngrande impulso nos seus neg\u00f3cios em virtude do crescente n\u00famero de usinas em instala\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo as UHEs de Paulo Afonso, Tr\u00eas Marias, Furnas, Itaipu, Sobradinho, Tucuru\u00ed, Salto Os\u00f3rio \n\ne Salto Santiago, que conferiram ao per\u00edodo entre os anos de 1970 e 1980, um grande salto na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico brasileiro no que diz respeito ao parque gerador.  \n\nNo cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico, ainda nos anos de 1980 o neoliberalismo representava \n\numa tend\u00eancia mundial capitaneada principalmente pelos governos Thatcher (Inglaterra) e \n\nReagan (Estados Unidos). As id\u00e9ias de fortalecimento do mercado e diminui\u00e7\u00e3o do controle \n\nestatal entraram na Am\u00e9rica Latina atrav\u00e9s do Chile, ainda nos anos de 1980 durante o governo \n\nPinochet. \n\nNo Brasil, a abertura democr\u00e1tica e a elei\u00e7\u00e3o de Fernando Collor de Mello marcaram o \n\nin\u00edcio do processo no pa\u00eds. O Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND), institu\u00eddo pela Lei n\u00b0 \n\n8.031, de 12 de abril de 1990, deu diretrizes b\u00e1sicas para a organiza\u00e7\u00e3o da economia em todos os \n\nsetores. O neoliberalismo \u2013 enquanto tend\u00eancia global \u2013 aconteceu de forma exemplar no Brasil, \n\nque teve o maior pacote de privatiza\u00e7\u00e3o do mundo no per\u00edodo compreendido entre os anos de \n\n1990 e 2002, chegando a 48,3% de transfer\u00eancia de capital estatal para a esfera privada, dos \n\nquais, a maior parte coube ao setor de energia el\u00e9trica, que correspondeu a 31% do capital \n\ntransferido (GON\u00c7ALVES JR., 2007, p. 25). Na esteira das privatiza\u00e7\u00f5es, a ELETROSUL, \n\nrespons\u00e1vel pela hidreletricidade na bacia do rio Uruguai, foi dividida em duas partes: a \n\nELETROSUL (estatal), respons\u00e1vel pela transmiss\u00e3o de energia, e a GERASUL (iniciativa \n\nprivada), respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o de energia, assumindo todas as usinas hidrel\u00e9tricas da \n\nELETROSUL, em opera\u00e7\u00e3o ou em projeto.  \n\nDurante o governo Fernando Henrique Cardoso, a Lei n\u00ba 8.987, de 13 de fevereiro de \n\n1995, ao dispor sobre o regime de concess\u00e3o e permiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\noferecia as linhas gerais para a organiza\u00e7\u00e3o destes, que tiveram na Lei n\u00ba 9.074, de 7 de julho de \n\n1995, as normas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es espec\u00edficas para o setor \n\nhidrel\u00e9trico. Na mesma linha, a Lei n\u00b0 9.427, de 26 de dezembro de 1996, ao instituir a Ag\u00eancia \n\nNacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL), conferiu ao governo a postura de regulador do sistema \n\nhidrel\u00e9trico, visto que a referida ag\u00eancia foi criada com a finalidade de regular e fiscalizar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em conformidade com \n\nas pol\u00edticas e diretrizes do governo federal. \n\n\n\n81 \n \n\nA import\u00e2ncia desta legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 que, segundo ela, o Estado assume definitivamente a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de parceiro da iniciativa privada na instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, o que, no governo Lula, \n\nfoi ratificado atrav\u00e9s da Lei n\no\n 11.079, de 30 de dezembro de 2004, a qual estabelece as normas \n\ngerais para as Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP), sendo que os projetos de grande escala como as \n\nhidrel\u00e9tricas passam a ser conduzidos por Sociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE), que t\u00eam \n\nsua cria\u00e7\u00e3o em virtude da obra (usina) que pretendam instalar e operar.  \n\nVoltando para a parte operacional, atualmente o Brasil possui um sistema de gera\u00e7\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o de energia composto de duas partes: o Sistema Interligado Nacional, que \u00e9 formado \n\npelos subsistemas regi\u00f5es Sul, Sudeste, Centro-Oeste, Nordeste e parte da regi\u00e3o Norte, \n\ntotalizando 89075,3MW\n27\n\n de pot\u00eancia instalada que \u00e9 transmitida atrav\u00e9s de 90316,4 Km de \n\nlinhas de transmiss\u00e3o; a outra parte corresponde ao Sistema Isolado Nacional, que compreende \n\n3,4% da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade do pa\u00eds, sendo restrito a pequenos sistemas \n\nisolados localizados principalmente na regi\u00e3o amaz\u00f4nica, com pot\u00eancia instalada de 2899 MW \n\ntransmitida atrav\u00e9s de 2608 Km de linhas de transmiss\u00e3o, conforme apresentado na Figura 5 \n\n(ONS, 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n27\n\n Destes, 67370,5 MW al\u00e9m dos 7000 MW de Itaipu s\u00e3o provenientes de hidrel\u00e9tricas, o que corresponde a 83% do \n\ntotal da energia el\u00e9trica. \n\n\n\n82 \n \n\nFigura 5 \u2013 Mapa do Sistema Interligado Nacional \n\n \nFonte: ONS. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ons.org.br>. Acesso em: 20 out. 2011. \n\n \n\n O processo de estrutura\u00e7\u00e3o do sistema hidrel\u00e9trico brasileiro aparece com maior \n\nfrequ\u00eancia na literatura sendo compreendido em tr\u00eas est\u00e1gios, o primeiro, entre o final do s\u00e9culo \n\nXIX at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, o segundo, da d\u00e9cada de 1930 at\u00e9 o in\u00edcio de 1990, quando \n\ninicia um terceiro est\u00e1gio que compreende a atualidade. Esses tr\u00eas est\u00e1gios de desenvolvimento \n\ncostumam ser abordados a partir da id\u00e9ia de que o primeiro e o terceiro s\u00e3o de predomin\u00e2ncia da \n\nesfera privada, enquanto o intermedi\u00e1rio caracterizou-se pela predomin\u00e2ncia estatal. De forma \n\ngen\u00e9rica, esta afirma\u00e7\u00e3o pode ser mantida, por\u00e9m, \u00e9 importante assinalarmos que desde o \n\nprimeiro empreendimento, em 1883, passando pelas hidrel\u00e9tricas do segundo est\u00e1gio, at\u00e9 chegar \n\nEscala: 1: 30500000 \n\nhttp://www.ons.org.br/conheca_sistema/mapas_sin.aspx\n\n\n83 \n \n\n\u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3, no est\u00e1gio atual, podemos identificar certa simbiose\n28\n\n entre o estatal e o \n\nprivado, seja na parceria formalizada nos cons\u00f3rcios, seja em rela\u00e7\u00f5es pontuais para servi\u00e7os \n\nespecializados, o que acabam sugerindo uma abordagem da quest\u00e3o para al\u00e9m da dicotomia \n\nEstado/Iniciativa Privada. \n\n Esta considera\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para evitarmos a compartimenta\u00e7\u00e3o do processo social \n\nsegundo esses tr\u00eas est\u00e1gios que, a nosso ver, servem apenas para orientar a discuss\u00e3o no sentido \n\nde apontar quem assumia a responsabilidade pelas hidrel\u00e9tricas em cada est\u00e1gio, todavia, isso n\u00e3o \n\npode ser tomado como autonomia de nenhuma das duas esferas em nenhum dos est\u00e1gios. \n\nAcreditamos que a simbiose entre o estatal e o privado \u00e9 inerente \u00e0 hidreletricidade brasileira, \n\npor\u00e9m, no contexto atual, percebemos que as Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP) \u2013 mesmo que \n\nconfigurem Sociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE) \u2013 apresentam como novidade uma \n\nconfus\u00e3o institucional entre empresas privadas e empresas e \u00f3rg\u00e3os estatais de forma que em \n\nsitua\u00e7\u00f5es pontuais do processo de instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, fica dif\u00edcil a compreens\u00e3o do \n\nlimite entre o interesse p\u00fablico e o privado, o que ser\u00e1 apresentado no decorrer deste trabalho.  \n\nDiante do que foi exposto, conv\u00e9m sintetizarmos o que entendemos como sendo o setor \n\nhidrel\u00e9trico. Tendo em vista a perspectiva deste trabalho, abordamos o setor hidrel\u00e9trico \n\ncompreendendo tr\u00eas segmentos que v\u00e3o desde a gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 o consumo da energia. O primeiro \n\nsegmento, mais burocr\u00e1tico, seria o de planejamento, que atua nos estudos sobre a viabilidade \n\ndos projetos considerando a perspectiva da engenharia (civil, mec\u00e2nica), economia (custos, \n\nfinanciamentos), pol\u00edtica (viabilidade social), jur\u00eddica (aspecto legal do processo de instala\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o) e ambiental (elabora\u00e7\u00e3o de EIA-RIMA). O segundo seria o da constru\u00e7\u00e3o civil, \n\nrespons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o f\u00edsica das barragens, de equipamentos como subesta\u00e7\u00f5es e linhas de \n\ntransmiss\u00e3o. E o terceiro seria o de equipamentos, que pode responder pela produ\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o tanto das turbinas que gerar\u00e3o a energia, como dos eletrodom\u00e9sticos que \n\nconsumir\u00e3o esta mesma energia. Esses tr\u00eas segmentos relacionados comp\u00f5em o que entendemos \n\npor setor hidrel\u00e9trico neste trabalho. \n\n \n\n \n\n                                                           \n28\n\n Utilizamos este termo de empr\u00e9stimo da biologia de onde retiramos o seguinte significado para o termo: \u201c1) De \n\nforma geral, qualquer associa\u00e7\u00e3o de longo prazo de dois ou mais organismos de diferentes esp\u00e9cies, especialmente as \n\nque s\u00e3o obrigat\u00f3rias e envolvem co-evolu\u00e7\u00e3o. 2) Com frequ\u00eancia, restringe-se a associa\u00e7\u00f5es mutuamente ben\u00e9ficas \n\n(mutualismo), mas algumas vezes inclui comensalismo e parasitismo (que n\u00e3o s\u00e3o ben\u00e9ficos \u2013 ou s\u00e3o prejudiciais \u2013 \n\na um dos organismos)\u201d (ART, 1998, p. 486) (Grifos nossos).   \n\n\n\n84 \n \n\n2.2 A regi\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai  \n\n \n\n O argumento da \u201cvoca\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica\u201d do setor energ\u00e9tico brasileiro aponta para a \n\nimport\u00e2ncia da contextualiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o que \u00e9 ainda mais latente no caso da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Uruguai. \n\nO rio Uruguai come\u00e7a na conflu\u00eancia dos rios Pelotas e Canoas, com dire\u00e7\u00e3o Leste-Oeste, \n\ndividindo os estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina. Neste trecho, de aproximadamente \n\n400 km, compreendendo o \u201cAlto Uruguai\u201d, a calha do rio apresenta uma declividade de 50 \n\ncm/Km e atinge uma cota de 150 metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar (foz do rio Peperi-Gua\u00e7u). \n\nAp\u00f3s receber as \u00e1guas do rio Peperi-Gua\u00e7u, segue para a dire\u00e7\u00e3o Sudoeste, servindo de fronteira \n\npol\u00edtica entre o Brasil e a Argentina compreendendo o \u201ccurso m\u00e9dio\u201d do rio, abrangendo uma \n\nextens\u00e3o aproximada de 570 km e uma declividade reduzida para 10 cm/Km at\u00e9 receber as \u00e1guas \n\ndo rio Quara\u00ed, que limita o Brasil e o Uruguai. Deste ponto em diante, toma a dire\u00e7\u00e3o Sul, quando \n\ndeixa o territ\u00f3rio brasileiro e assume o papel de limite internacional entre a Argentina e o \n\nUruguai, at\u00e9 a sua foz no rio da Prata. Este trecho compreende aproximados 325 km e representa \n\no \u201ccurso inferior\u201d do rio Uruguai, quando a declividade \u00e9 em torno de 3 cm/Km, tanto que \u00e9 neste \n\ntrecho que se encontram atividades de navega\u00e7\u00e3o (TUCCI, 1993). \n\nCom aproximadamente 1300 km, o rio Uruguai nomeia a bacia (Figura 6) que abrange \n\numa \u00e1rea de aproximadamente 384.000 Km\n2\n, dos quais 176.000 Km\n\n2\n situam-se em territ\u00f3rio \n\nnacional, sendo 46.000 Km\n2\n no estado de Santa Catarina e 130.000 Km\n\n2\n no Rio Grande do Sul. \n\nEstendendo-se entre os paralelos de 27\u00ba e 32\u00ba latitude Sul e os meridianos de 49\u00ba e 58\u00ba longitude \n\noeste, a parte brasileira da bacia \u00e9 delimitada ao norte e nordeste pela Serra Geral, ao sul pela \n\nRep\u00fablica Oriental do Uruguai, a leste pela Depress\u00e3o Central Rio-grandense e a oeste pela \n\nArgentina (ANEEL, 2010).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n \n\nFigura 6 \u2013 Mapa da bacia hidrogr\u00e1fica do Uruguai \n\n \nPrincipais hidrel\u00e9tricas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai, segundo a ordem cronol\u00f3gica de opera\u00e7\u00e3o: 1-UHE \n\nPasso Fundo, 2-UHE It\u00e1,  3-UHE Machadinho,  4-UHE Quebra Queixo, 5-UHE Barra Grande,  6-UHE Campos \n\nNovos,  7-UHE Monjolinho,  8-UHE Foz do Chapec\u00f3,    9-UHE Pai Quer\u00ea,  10-UHE Itapiranga.  \nFonte: Adaptado pelo autor a partir do mapa da \u201cSitua\u00e7\u00e3o Ambiental da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Uruguai\u201d. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://pnrh.cnrh-srh.gov.br/docs/rh_uruguai/mapas>. Acesso em: 26 mar. 2010.  \n \n\n \n\nA bacia do rio Uruguai compreende dois biomas: o Alto Uruguai situa-se no bioma de \n\nMata Atl\u00e2ntica, com cobertura original predominante de Mata de Arauc\u00e1rias; j\u00e1 \u00e0 medida que \n\navan\u00e7amos pelo curso m\u00e9dio do rio, percebemos a transi\u00e7\u00e3o do bioma de Mata Atl\u00e2ntica para o \n\nbioma do Pampa, onde prevalecem os campos sulinos. Toda a bacia \u00e9 compreendida pelo clima \n\nsubtropical, com amplitudes t\u00e9rmicas anuais atingindo temperaturas abaixo de 0\u00b0C durante o \n\ninverno e superiores aos 30\u00b0C durante o ver\u00e3o, apresentando um regime de pluviosidade \n\nconsiderado como bem distribu\u00eddo, com \u00edndices em torno de 2000 mm anuais.  \n\n \n\n \n\n1 \n\nEscala  1 : 6500000 \n\n8 \n\n2\n\n 9 \n \n\n3 \n5 6 \n\n7 \n\n9 \n\n10 \n\nRep\u00fablica da \n\nArgentina \n\nErechim \n\nRep\u00fablica Oriental \n\ndo Uruguai \n\nLages \n\nCa\u00e7ador \nChapec\u00f3 \n\nConc\u00f3rdia \n\nIju\u00ed \n\nCruz Alta \n\nSanto Angelo \n\n  Santa Rosa \n\nSantiago \n\nBag\u00e9 \n\nSantana do Livramento \n\nS\u00e3o Borja \n\nUruguaiana \n\nOceano  \nAtl\u00e2ntico \n\n4 \n\n\n\n86 \n \n\nFigura 7 \u2013 Vale do Alto Uruguai anteriormente \u00e0 hidrel\u00e9trica, na altura da foz do rio Passo Fundo (Goio-En) \n\n \nFonte: Arquivo do autor \n\n \n\nGeograficamente, al\u00e9m da bacia do Rio Uruguai estar pr\u00f3xima aos estados do Sudeste \n\nbrasileiro, maiores consumidores de energia el\u00e9trica, a regi\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel para a explora\u00e7\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica devido ao relevo acidentado, compreendendo vales e serras ao longo do leito do rio e \n\nseus afluentes (Figura 7). Considerando o fato das barrancas dos rios serem \u00edngremes, as \n\nhidrel\u00e9tricas podem ser constru\u00eddas obtendo uma queda d?\u00e1gua satisfat\u00f3ria para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, a partir de barragens e reservat\u00f3rios menores do que aqueles em rios de plan\u00edcie, onde \n\ns\u00e3o maiores os gastos para a execu\u00e7\u00e3o das obras.  \n\nDiante do exposto, percebemos que o argumento da \u201cvoca\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica\u201d brasileira a \n\npartir de fatores naturais (fluviosidade e relevo), encontra ainda mais preponder\u00e2ncia no caso da \n\nbacia do rio Uruguai, tanto que j\u00e1 foram inventariadas 30 hidrel\u00e9tricas na bacia, algumas \n\nconclu\u00eddas e outras em processo de licita\u00e7\u00e3o, licenciamento ou instala\u00e7\u00e3o, dentre as quais \n\ndestacamos dez hidrel\u00e9tricas localizadas no mapa da Figura 6 e caracterizadas no quadro a seguir \n\n(Figura 8).  \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\nFigura 8 \u2013 Quadro das principais UHEs da bacia do rio Uruguai \n\n \n\nUHE \n\n \n\nPot\u00eancia \n\n \n\nReservat\u00f3rio \n\n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nPasso Fundo \n\n \n\n226 MW \n\n \n\n151,5 Km\n2\n \n\n \n\nRio Passo Fundo, no munic\u00edpio de \n\nEntre Rios do Sul (RS) \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n1973 \n\n \n\n \n\nIt\u00e1 \n\n \n\n1450 MW \n\n \n\n141 Km\n2\n \n\n \n\nRio Uruguai, entre os munic\u00edpios de \n\nIt\u00e1 (SC) e Aratiba (RS) \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2000 \n\n \n\n \n\nMachadinho \n\n \n\n1060 MW \n\n \n\n56,7 Km\n2\n \n\n \n\nRio Pelotas, entre os munic\u00edpios de \n\nPiratuba (SC) e Maximiliano de \n\nAlmeida (RS) \n\n \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2001 \n\n \n\nQuebra \n\nQueixo \n\n \n\n121,5 MW \n\n \n\n5,6 Km\n2\n \n\n \n\nRio Chapec\u00f3, entre os munic\u00edpios de \n\nIpua\u00e7u e S\u00e3o Domingos (SC) \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2003 \n\n \n\n \n\nBarra Grande \n\n \n\n690 MW \n\n \n\n77,3 Km\n2\n \n\n \n\nRio Pelotas, entre os munic\u00edpios de \n\nPinhal da Serra (RS) e Anita \n\nGaribaldi (SC) \n\n \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2005 \n\n \n\nCampos \n\nNovos \n\n \n\n880 MW \n\n \n\n34,6 Km\n2\n \n\n \n\nRio Canoas, entre os munic\u00edpios de \n\nCampos Novos e Celso Ramos (SC) \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2006 \n\n \n\n \n\nMonjolinho \n\n \n\n74 MW \n\n \n\n5,5 Km\n2\n \n\n \n\nRio Passo Fundo entre os munic\u00edpios \n\nde Nonoai e Faxinalzinho no RS \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2009 \n\n \n\n \n\nFoz do \n\n Chapec\u00f3 \n\n \n\n855 MW \n\n \n\n79,9 Km\n2\n \n\n \n\nRio Uruguai, entre os munic\u00edpios de \n\nAlpestre (RS) e \u00c1guas de Chapec\u00f3 \n\n(SC) \n\n \n\nOpera\u00e7\u00e3o em \n\n2010 \n\n \n\n \n\nPai Quer\u00ea \n\n \n\n292 MW \n\n \n\n61,5 Km\n2\n \n\n \n\nRio Pelotas, entre os munic\u00edpios de \n\nBom Jesus (RS) e Lages (SC) \n\n \n\nProcesso de \n\nLicenciamento \n\n \n\n \n\nItapiranga \n\n \n\n724 MW \n\n \n\n60 Km\n2\n \n\n \n\nRio Uruguai, entre os munic\u00edpios de \n\nPinheiro do Vale (RS) e Itapiranga \n\n(SC) \n\n \n\n \n\nProcesso de \n\nLicenciamento \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n\n\n88 \n \n\n A instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas depende da configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica para determinar o \n\nmelhor lugar para a gera\u00e7\u00e3o de energia, por\u00e9m, o que precisamos assinalar desde j\u00e1 \u00e9 um aspecto \n\nque costuma ser negligenciado pelos empreendedores quando dos estudos de viabilidade dessas \n\nobras. Embora j\u00e1 tenhamos feito refer\u00eancia na se\u00e7\u00e3o 1.3 (um agente social em evid\u00eancia), \u00e9 \n\nfundamental a caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que vive na regi\u00e3o do Alto Uruguai, que \n\nhistoricamente foi formada por \u00edndios Tupi-Guarani e Kaingang, seguidos de caboclos e da \n\nchegada de imigrantes europeus, principalmente italianos e alem\u00e3es.\n29\n\n \n\nA bacia do rio Uruguai \u00e9 considerada territ\u00f3rio tradicional dos kaingang, que teriam se \n\nestabelecido na regi\u00e3o por volta de 6000 A. P. (KERN, 1994). Al\u00e9m de registros da cultura, como \n\ncasas subterr\u00e2neas, aterros funer\u00e1rios e artefatos cer\u00e2micos, os kaingang utilizavam as \u00e1rvores de \n\narauc\u00e1ria como base da orienta\u00e7\u00e3o territorial entre seus v\u00e1rios grupos. Ainda sobre a arauc\u00e1ria, \n\nal\u00e9m de o pinh\u00e3o compor de forma importante a dieta do grupo, do tronco da \u00e1rvore era feito o \n\nkonk\u00e9i, um grande cocho onde era depositada a bebida fundamental do principal ritual kaingang, \n\nchamada de kiki (FERNANDES, 2003). Esses vest\u00edgios ajudaram na fundamenta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica como terra tradicional dos kaingang. Em decorr\u00eancia do avan\u00e7o populacional das \n\noutras etnias atrav\u00e9s de pol\u00edticas de Estado e de empresas colonizadoras, os ind\u00edgenas fugiram, \n\nforam dizimados ou acabaram restritos \u00e0s reservas demarcadas pelo Estado. A popula\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena comp\u00f5e a rede social estudada atrav\u00e9s da Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1, no munic\u00edpio \n\nde Chapec\u00f3-SC, envolvida no processo de instala\u00e7\u00e3o da referida hidrel\u00e9trica\n30\n\n.    \n\nOs luso-brasileiros que povoaram a regi\u00e3o dos campos sulinos com as fazendas de gado \n\npromoveram a ocupa\u00e7\u00e3o do Alto Uruguai a partir do tropeirismo que estabeleceu uma rota entre \n\nCruz Alta (RS) e Guarapuava (PR), sendo que uma das principais paradas dava-se no Goio-En \n\n(serra que divide o Rio Grande do Sul e Santa Catarina tendo o rio Uruguai como ponto mais \n\nbaixo) no final do s\u00e9culo XVIII. Ao longo desta rota, foram se organizando locais de pouso e \n\npasto para o gado e mulas que acabariam se tornando cidades, que com o passar do tempo \n\nabsorveram parte do excedente populacional da regi\u00e3o de Guarapuava que se dirigiu para a regi\u00e3o \n\nde Chapec\u00f3, desempenhando a agricultura de subsist\u00eancia e a extra\u00e7\u00e3o de erva-mate e madeira. \n\n                                                           \n29\n\n Embora se registre na bacia do rio Uruguai outros movimentos imigrat\u00f3rios importantes como dos poloneses, que \n\nt\u00eam como refer\u00eancia o munic\u00edpio de \u00c1urea e os judeus no munic\u00edpio de Quatro Irm\u00e3os, na regi\u00e3o de Erechim, \n\nenfatizamos a coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 e italiana por estarem estas presentes com maior \u00eanfase na regi\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3.  \n30\n\n Em decorr\u00eancia do Anexo 11 ao Edital de Leil\u00e3o n\u00b0 002/2001-ANEEL, a referida Aldeia passou a figurar na rede \n\nsocial proposta por ter sido inclu\u00edda numa condicionante ao licenciamento ambiental (Se\u00e7\u00e3o 4.1). \n\n\n\n89 \n \n\nNa segunda metade do s\u00e9culo XIX, a preocupa\u00e7\u00e3o do governo brasileiro com os limites na regi\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos argentinos (Quest\u00e3o de Palmas-1895), fez com que se instalassem companhias \n\nmilitares para a manuten\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. No final do s\u00e9culo, por causa da Revolu\u00e7\u00e3o Federalista no \n\nRio Grande do Sul (1893), boa parte dos dissidentes daquele conflito se dirigiu para a regi\u00e3o. Em \n\ndecorr\u00eancia do Decreto n\u00b0 1.318, de 30 de janeiro de 1854, que regulamentava a Lei n\u00b0 601 de \n\n1850 (\u201cLei de Terras\u201d), as \u00e1reas ocupadas, fosse por \u201cposse, compra ou cultura\u201d deveriam ser \n\nregistradas nas respectivas freguesias, o que atestou a presen\u00e7a cabocla na regi\u00e3o. Ainda no final \n\ndo s\u00e9culo XIX, a instala\u00e7\u00e3o da Estrada de Ferro S\u00e3o Paulo-Rio Grande do Sul (concedida \u00e0 Brazil \n\nRailway Company) foi outro elemento de povoamento regional, seja pela chegada de \n\ntrabalhadores, seja pela expuls\u00e3o dos posseiros, o que culminou com o movimento do Contestado \n\n(1916). Da conflu\u00eancia desses eventos mencionados, formou-se a popula\u00e7\u00e3o cabocla da regi\u00e3o.\n31\n\n \n\nO uso da terra era feito atrav\u00e9s das \u201cro\u00e7as caboclas\u201d, segundo as quais eram divididas as \n\n\u00e1reas em \u201cterra de criar\u201d (\u00e1rea pr\u00f3xima a casa), onde se criavam os animais dom\u00e9sticos \n\nlivremente (cavalos, su\u00ednos, vacas de leite, aves), ao passo que, na \u201cterra de plantar\u201d (distante da \n\ncasa), eram cultivados produtos como feij\u00e3o, mandioca e milho, em sistema de rota\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, o \n\nque era favorecido pela abund\u00e2ncia de terras livres. O trabalho nessas \u00e1reas seguia a orienta\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar que poderia reunir sob um mesmo teto at\u00e9 tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es de uma fam\u00edlia, al\u00e9m de casos \n\nonde co-habitavam membros de casamentos anteriores de alguns dos c\u00f4njuges, al\u00e9m da \n\nocorr\u00eancia dos chamados \u201ccriadinhos\u201d, que podiam ser parentes, afilhados ou afins que eram \n\nacolhidos no grupo. Al\u00e9m do trabalho na ro\u00e7a, ocorria de parte do grupo ocupar-se com \n\natividades extrativas como da erva-mate ou da madeira. De qualquer forma, qual fosse a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o dos grupos familiares, tratava-se de \u201cuma unidade indivis\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo, onde os elementos desse grupo est\u00e3o subordinados ao todo, na pessoa do chefe da \n\nfam\u00edlia\u201d (RENK, 1997)\n32\n\n.  \n\nSobre a popula\u00e7\u00e3o de origem alem\u00e3, embora a imigra\u00e7\u00e3o no Brasil tenha come\u00e7ado na \n\nBahia, e registrado assentamentos nos estados do sudeste, foi nos estados sulinos que ela teve a \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o, tendo como marco principal a funda\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Leopoldo (regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Porto Alegre) em 25 de julho de 1824, sendo esta a primeira col\u00f4nia alem\u00e3 no \n\n                                                           \n31\n\n De dif\u00edcil defini\u00e7\u00e3o, caboclo \u00e9 um termo associado a condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia em terras mais remotas, em geral fora \n\ndo eixo de interesse do grande capital, associado a um modo de vida rural e sertanejo resultante da intera\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rios segmentos sociais, podendo tamb\u00e9m remeter a uma ascend\u00eancia ind\u00edgena. \n32\n\n A organiza\u00e7\u00e3o territorial, no que diz respeito \u00e0 posse e uso da terra, bem como o modo de vida caboclo, seriam \n\ndefinitivamente alterados com a chegada da coloniza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Sobre esta discuss\u00e3o, ver Renk (1997). \n\n\n\n90 \n \n\nsul do pa\u00eds. Al\u00e9m das dificuldades enfrentadas no pa\u00eds de origem, como a escassez de terras para \n\na agricultura e as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de trabalho urbano, a pol\u00edtica governamental brasileira da \n\n\u00e9poca buscava alternativas \u00e0 escravid\u00e3o e ao povoamento das terras devolutas sulinas \u2013 apesar da \n\npresen\u00e7a ind\u00edgena \u2013 para fins de delimita\u00e7\u00e3o de fronteira (SEYFERTH, 1994). A partir da col\u00f4nia \n\nde S\u00e3o Leopoldo, a coloniza\u00e7\u00e3o dirigiu-se pelo Alto Uruguai ga\u00facho, para Santa Catarina e \n\nParan\u00e1. Paralelamente a esta expans\u00e3o, os primeiros colonos foram instalados em Santa Catarina \n\nem 1828, nas proximidades da capital, na Col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara, a partir de onde \n\noutro fluxo se desenvolveu em dire\u00e7\u00e3o ao interior da prov\u00edncia atrav\u00e9s de pol\u00edticas estatais, mas \n\ntamb\u00e9m de iniciativas privadas como a que deu origem \u00e0 Col\u00f4nia de Blumenau, em 1850, que \n\nintensificou a expans\u00e3o colonial na regi\u00e3o. \n\nA imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 se caracterizou pela atividade agr\u00edcola, comercial e artesanal, se \n\norganizando tanto na atividade rural como urbana. No que diz respeito ao meio rural, a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o foi feita a partir das \u201cpicadas\u201d, uma linha sobre a qual os pr\u00f3prios imigrantes abriam \n\numa estrada principal, da qual seguiam picadas secund\u00e1rias at\u00e9 os lotes de cada fam\u00edlia, que \n\nconstavam de aproximadamente 25 hectares (uma col\u00f4nia). O grupo familiar compunha a for\u00e7a \n\nde trabalho de cada lote que era completado atrav\u00e9s dos \u201carranjos\u201d, que eram ocasi\u00f5es em que os \n\ncolonos se apoiavam mutuamente com trabalho e implementos. As col\u00f4nias organizadas a partir \n\nde uma picada compunham as vilas, que tinham como n\u00facleo as capelas (evang\u00e9licas luteranas, \n\nem maior parte, ou cat\u00f3licas) e as vendas, locais de socializa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de trabalhos \n\ncomunit\u00e1rios e festas, al\u00e9m de comercializa\u00e7\u00e3o e troca de produtos. Al\u00e9m das pequenas hortas \n\ndom\u00e9sticas e pomares destinados ao consumo da unidade familiar e alimenta\u00e7\u00e3o animal, os \n\nprincipais cultivos agr\u00edcolas eram o milho, a mandioca, a cana-de-a\u00e7\u00facar e o tabaco, que geravam \n\no excedente para troca ou venda, enquanto a cria\u00e7\u00e3o animal baseava-se no cavalo, meio de \n\ntransporte, al\u00e9m de vacas de leite, su\u00ednos e aves (SEYFERTH, 1974).   \n\nA partir de 1875 teve in\u00edcio a coloniza\u00e7\u00e3o italiana no sul do Brasil, tanto que, entre os \n\nanos de 1876 e 1914, esta chegou a representar at\u00e9 3/4 da imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia no pa\u00eds. Atrav\u00e9s do \n\nAto de 9 de fevereiro de 1870, o governo provincial recebeu do Minist\u00e9rio da Agricultura, dois \n\nterrit\u00f3rios de 16 l\u00e9guas quadradas cada um, situados nas terras livres entre o rio Ca\u00ed, os Campos \n\nde Cima da Serra e o munic\u00edpio de Triunfo (RS). Para fins de povoamento, dividiu-se o territ\u00f3rio \n\nem quatro partes: Col\u00f4nia Conde d\u2019Eu, Col\u00f4nia Princesa Dona Isabel, Col\u00f4nia Fundos de Nova \n\nPalmira (em 1877 rebatizada como Col\u00f4nia Caxias) e Col\u00f4nia Silveira Martins (atuais \n\n\n\n91 \n \n\nmunic\u00edpios de Santa Maria e Cachoeira). Dessas quatro \u00e1reas, deu-se a expans\u00e3o da coloniza\u00e7\u00e3o \n\nitaliana no Sul do Brasil, ficando estas conhecidas como \u201cCol\u00f4nias Velhas\u201d, \u00e0 medida que novos \n\nn\u00facleos se formavam na dire\u00e7\u00e3o do Alto Uruguai ga\u00facho e catarinense (MANFROI, 2001). \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o italiana nos estados do sul deu-se pelos mesmos motivos da alem\u00e3, seja \n\npela crise no pa\u00eds de origem, quanto pelo incentivo e propaganda do Estado brasileiro al\u00e9m de \n\na\u00e7\u00f5es de empresas privadas de coloniza\u00e7\u00e3o. Nos locais a serem colonizados, eram tra\u00e7adas linhas \n\nsobre as quais os pr\u00f3prios colonos se encarregavam de abrir as estradas, neste caso, mantendo a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o de \u201clinhas\u201d\n33\n\n, a partir das quais partiam ramifica\u00e7\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o aos lotes, que \n\naproximavam os 25 hectares, de forma a compor um n\u00facleo onde se situava a bodega e a igreja \n\n(cat\u00f3lica), local de socializa\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio. Nas col\u00f4nias, o cultivo de hortas dom\u00e9sticas, cria\u00e7\u00e3o \n\nde animais como o cavalo, su\u00ednos, vacas de leite e aves, se davam de forma semelhante aos \n\ncolonos alem\u00e3es, por\u00e9m, na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para o excedente, \u00e9 importante salientar o cultivo \n\ndo trigo, al\u00e9m da viticultura que caracterizou a coloniza\u00e7\u00e3o italiana. Cada lote contava com a \n\nfor\u00e7a de trabalho dos membros do grupo familiar, al\u00e9m das \u201cajudas\u201d (\u201carranjos\u201d para os alem\u00e3es) \n\ne trabalhos comunit\u00e1rios nas capelas (MANFROI, 2001). \n\nDe acordo com o breve panorama hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o no Alto Uruguai, \n\npercebemos que a regi\u00e3o teve sua popula\u00e7\u00e3o formada por \u00edndios Tupi-Guarani e kaingangues, \n\nseguidos de caboclos a partir do tropeirismo no s\u00e9culo XVII e da chegada de imigrantes europeus \n\n\u2013 principalmente alem\u00e3es e italianos \u2013 no s\u00e9culo XIX num movimento de m\u00e3o-dupla entre o \n\navan\u00e7o dos imigrantes alem\u00e3es e italianos, em maior n\u00famero, seguido dos caboclos em escala \n\nmenor, e consequente retra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena que ficou restrita \u00e0s \u00e1reas demarcadas pelo \n\nEstado. A configura\u00e7\u00e3o \u00e9tnica atual foi bem sintetizada nas palavras de Levino Galli, agricultor \n\nfamiliar na comunidade Nossa Senhora das Gra\u00e7as, no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, \n\nquando o entrevistado se referiu \u00e0 regi\u00e3o dizendo que \u201caqui \u00e9 tudo misturado, \u00e9 o gringo \n\n[italiano], o alem\u00e3o, o caboclo e [...] mais pra l\u00e1 tem os \u00edndio tamb\u00e9m, n\u00e9, mas da\u00ed nas terras \n\ndeles\u201d (GALLI, 2008). Mas esta pluralidade \u00e9tnica da regi\u00e3o precisa ser melhor apresentada, \n\n                                                           \n33\n\n O termo \u201clinha\u201d no caso da coloniza\u00e7\u00e3o italiana, refere-se ao modo segundo o qual era estabelecida uma linha \n\nsobre a qual era aberta uma estrada pelos pr\u00f3prios colonos e a partir da qual se tem acesso \u00e0s pequenas propriedades, \n\nsendo que em determinado ponto localiza-se uma \u00e1rea comum onde fica a estrutura comunit\u00e1ria: capela, escola, \n\ncancha de bocha, clube ou sal\u00e3o paroquial, campo de futebol e a bodega. Na maioria dos casos, essas linhas \n\nacabavam sendo nomeadas de acordo com acidentes geogr\u00e1ficos, santos padroeiros ou os sobrenomes prevalecentes \n\nnaquelas localidades (\u201cSaltinho do Uruguai\u201d, \u201cFaxinal Grande\u201d, \u201cLinha Bigolin\u201d). Ent\u00e3o, os termos \u201clinha\u201d, \n\n\u201cpicada\u201d, \u201ccomunidade\u201d ou \u201clocalidade\u201d, neste caso, s\u00e3o sin\u00f4nimos referentes ao grupo de fam\u00edlias de um \n\ndeterminado local, este \u00e9 o sentido empregado neste trabalho. \n\n\n\n92 \n \n\nprincipalmente no que diz respeito ao modo de vida dessa popula\u00e7\u00e3o de forma a esclarecer alguns \n\ntermos recorrentes neste trabalho e de crucial import\u00e2ncia para a an\u00e1lise sobre diferentes \n\nsitua\u00e7\u00f5es do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Foto da visita \u00e0 casa de um agricultor familiar na comunidade de Saltinho do Uruguai \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n\n \n\nTendo em vista que a UHE Foz do Chapec\u00f3 incidiu principalmente sobre o meio rural, \n\nconv\u00e9m caracterizarmos melhor os \u201cagricultores\u201d do Alto Uruguai. Inicialmente, concordamos \n\ncom Seyferth (1992) acerca do termo \u201ccolono\u201d \u2013 mesmo que a autora estivesse se referindo \u00e0 \n\nregi\u00e3o do Itaja\u00ed-Mirim, portanto fora da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai, mas que neste aspecto \n\npode servir para os dois casos \u2013, quando a autora assinala que o termo exclui os caboclos, pois, \n\nal\u00e9m do modo de vida, refere-se \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s de col\u00f4nias. Al\u00e9m disso, mesmo \n\nque colonos e caboclos pudessem ser enquadrados na defini\u00e7\u00e3o de campon\u00eas, este termo n\u00e3o \u00e9 \n\nusado na regi\u00e3o para se referir nem aos colonos, usualmente chamados de gringos (italianos) e \n\nalem\u00e3es, nem aos caboclos (SEYFERTH, 1992, p. 80). Portanto, com base nas ideias de Seyferth \n\n(1992), adotaremos o termo \u201cagricultor familiar\u201d \u2013 independente da etnia \u2013, sem incidir sobre \n\n\n\n93 \n \n\nparticularidades dos costumes \u00e9tnicos, mas sobre as condi\u00e7\u00f5es de \u201ccampesinidade\u201d\n34\n\n, fundi\u00e1rias e \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, que entendemos da mesma forma para caboclos, alem\u00e3es e \n\nitalianos. A figura acima se refere a uma visita de vizinhos \u00e0 unidade familiar de um \u201ccaboclo \n\natingido\u201d (com a esposa, ao fundo), quando da pesquisa de campo. Por ocasi\u00e3o da reuni\u00e3o de \n\nvizinhos naquele dia, podemos perceber \u2013 e a foto ilustra bem \u2013 a pluralidade \u00e9tnica local, isto \n\npara dizer que, o termo agricultor familiar, neste trabalho, abrange diferentes grupos \u00e9tnicos que \n\nse identificam enquanto atingidos.   \n\nApresentadas as linhas gerais da categoria de agricultor familiar, \u00e9 necess\u00e1ria outra \n\nclivagem que se mostrar\u00e1 importante quando analisarmos as negocia\u00e7\u00f5es e as op\u00e7\u00f5es destes em \n\ndecorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Retomando as id\u00e9ias de Seyferth (1992), a categoria de \n\n\u201ccolono\u201d pode ser decomposta basicamente em duas subcategorias: os colonos fortes e os colonos \n\nfracos, qualificativos que tamb\u00e9m s\u00e3o encontrados na \u00e1rea da nossa pesquisa. Reafirmando a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do termo \u201ccolono\u201d pelo termo \u201cagricultor familiar\u201d \u2013 nos termos mencionados \n\nanteriormente \u2013, apresentamos as caracter\u00edsticas dessas subcategorias. \n\nOs agricultores fortes se caracterizam por possu\u00edrem terras escrituradas, cont\u00ednuas ou n\u00e3o, \n\nnuma extens\u00e3o aproximada de 25 ha, o que, segundo opini\u00e3o dos pr\u00f3prios, seria o suficiente para \n\nmanter o grupo familiar contando apenas com a atividade na propriedade. Pode acontecer de um \n\ngrupo familiar empregar algum membro em outra atividade \u2013 rural ou urbana \u2013, mas, neste caso, \n\na propriedade n\u00e3o depende da renda desta atividade, embora esta possa representar uma estrat\u00e9gia \n\npara manter a mesma indivis\u00edvel. Os arrendamentos tamb\u00e9m podem ocorrer por parte de \n\nagricultores fortes, por\u00e9m, este tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 decisivo no sustento do grupo familiar, seria mais \n\numa forma de intensificar a auto-explora\u00e7\u00e3o no sentido de aumentar o capital atrav\u00e9s da compra \n\nde mais terras, poss\u00edvel aos agricultores fortes (SEYFERTH, 1992, p. 83-85). \n\n                                                           \n34\n\nEmbora n\u00e3o adotemos o termo campon\u00eas, vale ressaltar que a \u201ccampesinidade\u201d \u00e9 inerente aos agricultores do Alto \n\nUruguai. Sem defender linhas r\u00edgidas, Shanin (1976, p. 43-48) apresenta seis aspectos que podem ajudar na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o desta categoria: o aspecto econ\u00f4mico, enfatiza a subsist\u00eancia, o trabalho familiar organizado de forma \n\nmultidimensional, o equil\u00edbrio entre agricultura, extrativismo e artesanato em decorr\u00eancia do ecossistema, e um \n\nc\u00e1lculo de produ\u00e7\u00e3o e desempenho que pode operar no preju\u00edzo e continuar em atividade, inclusive investindo; a \n\norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 marcada pela intermedia\u00e7\u00e3o e apadrinhamento, no sentido da mobiliza\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia; a \n\ncogni\u00e7\u00e3o t\u00edpica refere-se aos mapas referentes ao tempo e a tradi\u00e7\u00e3o oral que mant\u00e9m padr\u00f5es da vida social como a \n\nforma de trabalho e as rela\u00e7\u00f5es sociais de coopera\u00e7\u00e3o; a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais compreendem unidades \n\nb\u00e1sicas como o grupo familiar, a aldeia (linha, picada, comunidade) e uma rede mais ampla que pode seguir a partir \n\ndo munic\u00edpio e do mercado da cidade ou da regi\u00e3o; o ritmo de vida se organiza a partir do ciclo agr\u00edcola, seja no \n\ngrupo familiar, na comunidade ou na rede mais ampla; e por \u00faltimo, a rea\u00e7\u00e3o dos camponeses de forma espec\u00edfica \u00e0s \n\nmudan\u00e7as estruturais como a moderniza\u00e7\u00e3o, por exemplo, sendo que ao mesmo tempo em que s\u00e3o afastados da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o, demonstram tenacidade no sentido da reafirma\u00e7\u00e3o desta. \n\n\n\n94 \n \n\nOs agricultores fracos, maioria na bacia do rio Uruguai, podem ser caracterizados pela \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas dos fortes, sem que isto implique numa \u201cdicotomia em duas classes \n\nsociais\u201d. Os fracos ainda podem ser caracterizados em tr\u00eas subcategorias: os arrendat\u00e1rios, que \n\nrecorrem a isto devido \u00e0 insufici\u00eancia da \u00e1rea que disp\u00f5em; os alugados (ou agregados), que por \n\nn\u00e3o terem nenhuma terra, trabalham temporariamente para outros agricultores e at\u00e9 residem \n\nnessas \u00e1reas; e os oper\u00e1rios, quando membros do grupo familiar trabalham em atividades \n\ndistintas como ind\u00fastria ou com\u00e9rcio, por exemplo. Essas subcategorias n\u00e3o s\u00e3o estanques, elas \n\npodem aparecer sobrepostas num mesmo grupo familiar, que, em alguns casos pode alcan\u00e7ar uma \n\nrenda maior do que a dos agricultores fortes, por\u00e9m, a temporariedade desta condi\u00e7\u00e3o e a pouca \n\nterra \u2013 aproximadamente 10 ha \u2013 s\u00e3o os elementos preponderantes desta categoria, que, ao \n\ncontr\u00e1rio dos primeiros, depende dessas atividades para o sustento do grupo familiar \n\n(SEYFERTH, 1992, p. 85-87). \n\nEsclarecido este sentido do termo \u201cagricultor familiar\u201d neste trabalho, apresentamos \n\naspectos referentes ao modo de vida desta categoria (terra, trabalho e lazer), que ajudar\u00e3o na \n\ncompreens\u00e3o do contexto da bacia do rio Uruguai al\u00e9m de fundamentar an\u00e1lises posteriores.  \n\nQuanto \u00e0 posse da terra, a no\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia \u00e9 fundamental, visto que, j\u00e1 a imigra\u00e7\u00e3o dos \n\ncolonos para o sul do Brasil era feita em \u201cfam\u00edlias ou conjuntos de fam\u00edlias aparentadas entre si\u201d \n\ndesde a Europa, que buscavam fixar-se na mesma regi\u00e3o, ou, diante da incerteza da nova terra, \n\nseparavam-se em diferentes col\u00f4nias, mas com a inten\u00e7\u00e3o de reagrupar \u201cos seus\u201d naquela regi\u00e3o \n\nque entendessem melhor (WOORTMANN, 1995 p. 106). Em refer\u00eancia aos caboclos, tamb\u00e9m a \n\nl\u00f3gica familiar de posse das terras pode ser percebida apesar da disponibilidade de terras a serem \n\nocupadas, pois mesmo diante do nomadismo das atividades de extra\u00e7\u00e3o (erva-mate e madeira), \n\nera sob a l\u00f3gica familiar que se estruturava a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (RENK, 1997).   \n\nOutro aspecto importante que os colonos trouxeram consigo desde a terra de origem foi a \n\n\u201cutopia liberal da coloniza\u00e7\u00e3o\u201d, que se baseia na \u201cconcep\u00e7\u00e3o de uma sociedade igualit\u00e1ria \n\nconstitu\u00edda de pequenos produtores livres que trocam seus produtos e se ajudam mutuamente para \n\nformar um s\u00f3lido tecido social de igualdade na produ\u00e7\u00e3o e no mercado\u201d (LOVISOLO, 1989, p. \n\n51-52). Esta orienta\u00e7\u00e3o de cunho ideol\u00f3gico \u00e9 relevante, pois pode atuar como referencial em \n\nmomentos de incerteza para os agricultores familiares como o advento de uma hidrel\u00e9trica na \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n95 \n \n\n A import\u00e2ncia da an\u00e1lise sobre a quest\u00e3o do trabalho parte do princ\u00edpio de que \u201ca \n\nexist\u00eancia de todo grupo social pressup\u00f5e a obten\u00e7\u00e3o de um equil\u00edbrio entre as suas necessidades \n\ne os recursos do meio f\u00edsico\u201d (CANDIDO, 1975 p. 23-24). Este equil\u00edbrio, que os agricultores \n\nfamiliares buscam atrav\u00e9s do trabalho, \u00e9 o que permite compreender a vida social rural a partir da \n\nforma como este \u00e9 organizado, o que nos leva a considerar primeiro, os membros do grupo \n\ndom\u00e9stico, onde podemos dizer que o pai \u00e9 o respons\u00e1vel pela propriedade, \u00e9 quem assume as \n\ndecis\u00f5es mais importantes. A m\u00e3e responde principalmente pela casa, sua organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos bens, enquanto os filhos trabalham no ro\u00e7ado e tamb\u00e9m na casa \u2013 no caso das \n\nmeninas \u2013, sendo que todo este trabalho \u00e9 entendido como ajuda ao pai, que no momento do que \n\nseria a divis\u00e3o dos resultados, atenderia \u00e0s demandas individuais de modo a priorizar antes o \n\ngrupo. Por outro lado, se algum membro da casa, por qualquer motivo n\u00e3o trabalhou na mesma \n\nintensidade dos outros, isso n\u00e3o significa que n\u00e3o ser\u00e1 atendido em suas necessidades, o que num \n\noutro modelo de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho seria impens\u00e1vel. Esses elementos possibilitam \u00e0 \n\npequena propriedade, maioria na bacia do Uruguai, ser vista muitas vezes como \u201cuma \u201eempresa? \n\nque opera com d\u00e9ficits, sem que quebre\u201d (GARCIA JR., 1983 p. 110).  \n\n Mas o fato das pequenas propriedades da bacia do rio Uruguai funcionarem pela l\u00f3gica da \n\n\u201cunidade dom\u00e9stica\u201d, precisa ser compreendida tamb\u00e9m pela rela\u00e7\u00e3o social deste grupo com os \n\noutros grupos dom\u00e9sticos, o que se d\u00e1 n\u00e3o s\u00f3 pelo parentesco, v\u00ednculo primeiro entre os \n\nagricultores familiares, mas tamb\u00e9m pela vizinhan\u00e7a e o compadrio, formas simb\u00f3licas de \n\nparentesco, que servem como referencial moral nas rela\u00e7\u00f5es entre eles. Quanto \u00e0 propriedade da \n\nterra, uma solidariedade inerente aos agricultores familiares se manifesta atrav\u00e9s dos \n\narrendamentos e parcerias, onde, embora mantida a preval\u00eancia do dono legal da \u00e1rea \u2013 aspecto \n\njur\u00eddico \u2013, se desenvolve nesta uma rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, mas tamb\u00e9m moral, entre os mesmos, \n\nonde aquele que tem menos arrenda daquele que tem mais e o resultado do trabalho na terra \n\narrendada pode ser dividido proporcionalmente. O local da Capela, centro social da linha, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 compreendido como local comum, onde todos os moradores t\u00eam acesso nas festas e \n\ntamb\u00e9m para eventual uso particular, sendo que \u00e9 \u201cpropriedade da comunidade\u201d\n35\n\n.  \n\n Ainda no tocante ao trabalho, mas considerando o grupo familiar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncomunidade, \u00e9 comum \u2013 e at\u00e9 uma estrat\u00e9gia diante da dificuldade da vida no campo \u2013, a \u201ctroca \n\n                                                           \n35\n\n No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, na comunidade Saltinho do Uruguai, \u00e9 relevante o fato de que na falta de uma \n\n\u00e1rea determinada ainda na coloniza\u00e7\u00e3o para sediar a Capela, um morador cedeu parte de sua propriedade para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da mesma. \n\n\n\n96 \n \n\nde dias ou ajuda\u201d (\u201carranjos\u201d para os alem\u00e3es) entre os agricultores familiares em atividades \n\nespec\u00edficas. Essas \u201cajudas\u201d podem envolver agricultores capitalizados (que disp\u00f5em de \n\nmaquin\u00e1rio como plantadeiras, colheitadeiras e trilhadeiras) e n\u00e3o-capitalizados, sendo que \n\npodem ocorrer arrendamentos ou parcerias nas terras ou a cobran\u00e7a sobre as m\u00e1quinas, mas \n\ndificilmente sobre os servi\u00e7os. Sobre este aspecto, Lovisolo (1989, p. 95) argumenta que \u201co \n\naluguel das maquinarias \u2013 for\u00e7ando a imagina\u00e7\u00e3o e as categorias \u2013 poderia ser pensado como \n\numa forma de trabalho assalariado\u201d, neste caso, o autor alerta para o paradoxo de que o \n\nassalariado seria \u201caquele que det\u00e9m os meios de produ\u00e7\u00e3o\u201d. Este desajuste te\u00f3rico vem a refor\u00e7ar \n\no car\u00e1ter moral das rela\u00e7\u00f5es sociais entre os agricultores familiares no caso estudado. \n\n As atividades de lazer s\u00e3o entendidas aqui como rela\u00e7\u00f5es sociais que permeiam a terra e \n\no trabalho e tamb\u00e9m evidenciam a solidariedade entre os agricultores familiares. A troca \u2013 e n\u00e3o \n\na venda \u2013 de produtos da unidade familiar (um bolo feito pela m\u00e3e, embutidos ou frutas do \n\npomar), as visitas entre as fam\u00edlias, a ajuda no abatimento de animais, a forma\u00e7\u00e3o de equipes de \n\nfutebol ou bocha\n36\n\n nas comunidades, os Clubes de M\u00e3es, a organiza\u00e7\u00e3o de festas para arrecadar \n\nfundos para a Capela, ou mesmo os mutir\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da sede \n\ncomunit\u00e1ria, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que tamb\u00e9m funcionam no fortalecimento do v\u00ednculo entre os agricultores \n\nfamiliares.  \n\nDe acordo com o que foi apresentado nesta se\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel percebermos que os \n\nagricultores familiares do Alto Uruguai s\u00e3o caracterizados principalmente por dois aspectos, a \n\n\u201cpluriatividade\u201d e a \u201creciprocidade\u201d. \n\nConsiderando que a regi\u00e3o \u00e9 formada principalmente por agricultores fracos, s\u00e3o \n\nimportantes as palavras de Schneider (2009, p. 97-98) para assinalarmos que a pluriatividade \n\ncorresponde a uma decis\u00e3o da unidade familiar ou de um indiv\u00edduo no sentido de exercer \n\n\u201cdiferentes atividades\u201d ou mesmo \u201catividades n\u00e3o-agr\u00edcolas\u201d, sem abandonar o meio rural nem a \n\nagricultura familiar. O conceito do autor pode ser corroborado no caso da bacia do rio Uruguai, \n\nespecialmente entre as comunidades atingidas por barragens, pois, na regi\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3, \u00e9 vis\u00edvel a \u201cpluriatividade\u201d dos agricultores familiares atrav\u00e9s de atividades como a \n\n                                                           \n36\n\n Esporte comum nas comunidades do Alto Uruguai sendo jogado entre duas pessoas ou duas equipes numa cancha \n\nde ch\u00e3o batido ou sint\u00e9tico, sendo que o objetivo \u00e9 jogar as bochas da equipe (de cores diferentes) de maneira a \n\naproximar o maior n\u00famero possivel delas de um \u201cbolim\u201d (bola pequena), previamente lan\u00e7ado.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Desporto\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pessoa_(biologia)\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Equipe\n\n\n97 \n \n\npesca\n37\n\n e o trabalho em agroind\u00fastrias situadas na zona urbana, principalmente no munic\u00edpio de \n\nChapec\u00f3.  \n\n A \u201creciprocidade\u201d \u00e9 outro aspecto que pode ser tomado como marca registrada dos \n\nagricultores familiares do Alto Uruguai. Com base nas ideias de diferentes autores (Mauss, \n\nForman, Temple, e Chabal), Sabourin (2009, p. 51-52) apresenta linhas gerais deste conceito que \n\nsegundo o autor pode ser compreendido como \u201cformas de solidariedade\u201d que se expressam tanto \n\natrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es materiais quanto simb\u00f3licas de forma a refor\u00e7ar o sentimento de \n\npertencimento ao grupo. Neste sentido, embora n\u00e3o se possa descartar as queixas, desaven\u00e7as e \n\ndisputas inerente \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais, a troca de dias ou ajudas, o socorro em caso de necessidade \n\n(doen\u00e7a, perda da safra) ou mesmo as atividades de religiosas ou de lazer mencionadas \n\nanteriormente, podem ser considerados aspectos desta reciprocidade caracter\u00edstica dos \n\nagricultores familiares do Alto Uruguai. \n\n \n\n \n\n2.3 O local da UHE Foz do Chapec\u00f3 e a estrutura\u00e7\u00e3o de dois projetos pol\u00edticos \n\n \n\nDe acordo com o que apresentamos nas se\u00e7\u00f5es anteriores, o relevo ondulado somado \u00e0 \n\npedregosidade do solo, dificulta a mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola na bacia do rio Uruguai, requerendo na \n\nmaior parte da regi\u00e3o o trabalho com ferramentas simples como o arado de tra\u00e7\u00e3o animal. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e o modo de vida condizem com tal configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, j\u00e1 que, como \n\nvisto anteriormente, os agricultores t\u00eam na unidade familiar, pluriatividade e reciprocidade, as \n\nbases da organiza\u00e7\u00e3o da vida social. Esses elementos fundamentam as palavras de Piran (2001), \n\nquando o autor defende o Alto Uruguai como \u201cum lugar para a agricultura familiar\u201d.  \n\nSeguindo o que falamos na se\u00e7\u00e3o 1.2 sobre a abordagem do espa\u00e7o neste trabalho, ao \n\npasso que tomamos a bacia do rio Uruguai como regi\u00e3o, o local, refere-se ao ponto geogr\u00e1fico \n\nonde se instala a hidrel\u00e9trica e sua \u201c\u00e1rea de influ\u00eancia\u201d, ou seja, os munic\u00edpios considerados \n\natingidos, dentre os quais destacamos o munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3, local do canteiro de \n\nobras na comunidade de Saltinho do Uruguai, ponto de refer\u00eancia para o estudo (Figura 10).\n 38\n\n \n\n                                                           \n37\n\n A categoria de agricultor-pescador ser\u00e1 tratada na se\u00e7\u00e3o 5.2. \n38\n\n De acordo com o Art. 5\u00b0 III da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 001, de 23 de janeiro de 1986, caber\u00e1 ao Estudo de \n\nImpacto Ambiental \u201cdefinir os limites da \u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada pelos impactos, \n\ndenominada \u00e1rea de influ\u00eancia (Grifo nosso) do projeto, considerando, em todos os casos, a bacia hidrogr\u00e1fica na \n\n\n\n98 \n \n\nFigura 10 \u2013 Mapa da regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \nFonte: Mapa elaborado pelo autor a partir de:&lt;http://mapas.ipea.gov.br>. \n\n \n\nSituando nossa an\u00e1lise nos doze munic\u00edpios considerados atingidos pelo empreendimento, \n\nelaboramos o quadro da Figura 11 para compreendermos os aspectos demogr\u00e1ficos e fundi\u00e1rios \n\ndos munic\u00edpios atingidos pela UHE Foz do Chapec\u00f3, de forma a ajudar na compreens\u00e3o desta \n\nrealidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                            \nqual se localiza\u201d. Neste caso, o EIA-RIMA servir\u00e1 apenas como ponto de partida para a nossa an\u00e1lise, tendo em vista \n\nas limita\u00e7\u00f5es deste estudo, o que apresentaremos no cap\u00edtulo 3. Por ora, basta dizermos que, por incr\u00edvel que pare\u00e7a, \n\no EIA-RIMA acerca da UHE Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o considerou o munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos como atingido. \n\nUHE Foz \n\ndo \n\nChapec\u00f3 \n\n\u00c1guas  \nde   \n\nChapec\u00f3 \n\n    Caxambu  \n\n        do Sul \n\nGuatamb\u00fa \nChapec\u00f3 \n\n   Paial \n\nIt\u00e1 \n\nAratiba \n Barra    \n\ndo Rio \n\nAzul \n\n Itatiba \n\n     do \n\n      Sul \n\n  Erval  \n\n Grande  \n\nFaxinalzinho \n\nNonoai \n\n   Rio  \n   dos  \n \u00cdndios \n\nAlpestre \n\nIra\u00ed \n\nS\u00e3o Carlos \n\nPalmitos \n\n  Rio Uruguai \n\nR\nio\n\n  \n\nR\nio\n\n  P\na\n\nss\no\n\n F\nu\n\nn\nd\n\no\n \n\n_ \n\nRio Grande do Sul \n\nSanta Catarina \n\nErechim \n\nFrederico  \n\nWestphalen \n\nC\nh\n\na\np\n\ne\nc\u00f3\n\n \n\n. \n\nTI Aldeia \n\nCond\u00e1 \n\nEscala: 1: 900000 \n\nZ 35 \n\nZ 29 \n\n. \n\n. \n\nZ 22 \n\n. \n\n\n\n99 \n \n\nFigura 11 \u2013 Quadro do perfil demogr\u00e1fico e fundi\u00e1rio dos munic\u00edpios atingidos pela UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n  \n\nMunic\u00edpio \n\n \n\n\u00c1rea Km\n2\n \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(2009) \n\n \n\n \n\n\u00c1rea m\u00e9dia das propriedades \n\nrurais (2006) \n\nS\na\nn\nta\n\n C\na\nta\n\nri\nn\n\na\n \n\n \n\n\u00c1guas de Chapec\u00f3 \n\n \n\n139 \n\n \n\n6.354 \n\n \n\n11,10 ha \n\n \n\n \n\nCaxambu do Sul \n\n \n\n \n\n141 \n\n \n\n4.963 \n\n \n\n11,05 ha \n\n \n\nChapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n624 \n\n \n\n174.187 \n\n \n\n30,47 ha \n\n \n\nGuatambu \n\n \n\n \n\n205 \n\n \n\n4.610 \n\n \n\n11,64 ha \n\n \n\nIt\u00e1 \n\n \n\n \n\n165 \n\n \n\n6.552 \n\n \n\n11,76 ha \n\n \n\nPaial \n\n \n\n \n\n86 \n\n \n\n1.830 \n\n \n\n6,00 ha \n\nR\nio\n\n G\nra\n\nn\nd\ne\n d\n\no\n S\n\nu\nl \n\n \n\nAlpestre \n\n \n\n \n\n329 \n\n \n\n8.880 \n\n \n\n24,61 ha \n\n \n\nErval Grande \n\n \n\n \n\n286 \n\n \n\n5.367 \n\n \n\n16,80 ha \n\n \n\nFaxinalzinho \n\n \n\n \n\n143 \n\n \n\n2.607 \n\n \n\n10,08 ha \n\n \n\nItatiba do Sul \n\n \n\n \n\n212 \n\n \n\n4.521 \n\n \n\n17,01 ha \n\n \n\nNonoai \n\n \n\n \n\n469 \n\n \n\n12.601 \n\n \n\n23,14 ha \n\n \n\nRio dos \u00cdndios \n\n \n\n237 \n\n \n\n4.192 \n\n \n\n18,85 ha \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor a partir de dados do IBGE. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1>.  \n\n \n\nO quadro acima corrobora o que foi apresentado at\u00e9 aqui no sentido da predomin\u00e2ncia das \n\npequenas propriedades na regi\u00e3o, o que fica ainda mais evidente na \u00e1rea do empreendimento. \n\nEmbora este perfil marcado pelo \u201cpequeno\u201d e o \u201cfamiliar\u201d compreenda a maioria dos agricultores \n\nfamiliares do local, conv\u00e9m esclarecermos que podem ser encontrados tamb\u00e9m, propriet\u00e1rios que \n\n\n\n100 \n \n\nest\u00e3o al\u00e9m dessas caracter\u00edsticas, tendo em vista o tamanho das propriedades, a mecaniza\u00e7\u00e3o e a \n\nrecorr\u00eancia aos cr\u00e9ditos banc\u00e1rios, aproximando-os da categoria de empresa rural ou \n\nagroneg\u00f3cio.   \n\nNa referida bacia hidrogr\u00e1fica, estes grandes agricultores praticam a monocultura de \n\ncereais (soja, trigo) em \u00e1reas com relevo pouco acidentado onde a mecaniza\u00e7\u00e3o pesada \u00e9 \n\nposs\u00edvel. No estudo sobre a UHE Foz do Chapec\u00f3, especialmente em n\u00edvel local, encontramos \n\nesta condi\u00e7\u00e3o em n\u00famero reduzido, por\u00e9m, percebemos a preponder\u00e2ncia de atividades como a \n\navicultura e suinocultura em propriedades de agricultores integrados\n39\n\n com grandes empresas ou \n\naut\u00f4nomos, de forma que compreendem casos al\u00e9m do que foi apresentado at\u00e9 aqui. \n\nO conjunto das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e culturais apresentado anteriormente acabou \n\ntalhando o lugar para a atividade agroindustrial. Era comum entre os grupos familiares pioneiros, \n\na cria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos para o consumo pr\u00f3prio, o que a partir de 1880 com a estrutura\u00e7\u00e3o de \n\num mercado de banha no estado de S\u00e3o Paulo, especialmente a casa comercial de Francisco \n\nMatarazzo, aberta em Sorocaba, uma nova possibilidade apresentou-se para os produtores da \n\nregi\u00e3o do Alto Uruguai, que passaram a intensificar a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, montar pequenos \n\nfrigor\u00edficos e posteriormente agroind\u00fastrias executando o processo completo de produ\u00e7\u00e3o, o que \n\nfoi favorecido pela abertura da ferrovia S\u00e3o Paulo-Rio Grande do Sul que facilitou o escoamento \n\nda produ\u00e7\u00e3o.  \n\nEnt\u00e3o, come\u00e7aram a se organizar empresas do setor agroindustrial, como a Sadia, fundada \n\npor Att\u00edlio Fontana em 1920 na cidade catarinense de Conc\u00f3rdia; a Perdig\u00e3o, originada em 1942 \n\nquando a fam\u00edlia Brandalise assumiu um frigor\u00edfico em Videira (SC); a S.A. Ind\u00fastria e \n\nCom\u00e9rcio Chapec\u00f3 (SAIC), criada em 1952 na cidade de Chapec\u00f3 (SC); a Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio \n\nMarafon Ltda., fundada em 1956 e mais tarde denominada Cooperativa Central Oeste \n\nCatarinense Ltda. (Frigor\u00edfico Chapec\u00f3), e, em 1956, o frigor\u00edfico Seara na cidade com o mesmo \n\nnome, todas no lado catarinense do Alto Uruguai (PERTILE, 2008). No lado ga\u00facho, a funda\u00e7\u00e3o \n\nda Cooperativa Trit\u00edcola Erechim Ltda. (COTREL), em 1957, passou a representar a presen\u00e7a \n\nagroindustrial naquele lado do rio.   \n\n                                                           \n39\n\n Neste sistema o agricultor responde por uma parte do processo de produ\u00e7\u00e3o (m\u00e3o-de-obra e instala\u00e7\u00f5es), seja em \n\naves ou su\u00ednos, que s\u00e3o fornecidos pela empresa junto com a ra\u00e7\u00e3o e da assist\u00eancia t\u00e9cnica. Da convers\u00e3o alimentar \n\n(quantidade de ra\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para produzir 1 Kg de carne) apura-se o ganho do agricultor. Em A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\n(n\u00b0 0003256-17.2010.5.12.0009/ 1\u00aa Vara do Trabalho de Chapec\u00f3-SC), o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho postula o \n\nreconhecimento do v\u00ednculo empregat\u00edcio por parte da empresa Sadia S.A., dos produtores \"integrados\" de aves na \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n101 \n \n\nSem considerar os rearranjos empresarias ao longo do tempo, \u00e9 importante assinalarmos \n\nque a partir da configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e social da regi\u00e3o estruturou-se um parque agroindustrial \n\nque atualmente \u00e9 refer\u00eancia mundial em produtos derivados de su\u00ednos e aves. No entanto, \n\nparalelo a este desenvolvimento econ\u00f4mico, \u00e9 preciso considerar os reflexos da intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndesta atividade no campo social, sobre o que indagamos que desde que os agricultores familiares \n\nda regi\u00e3o passaram a desenvolver a suinocultura e a avicultura atrav\u00e9s do sistema de integra\u00e7\u00e3o \n\ncom as grandes empresas, apesar de terem garantido o mercado para o seu produto, isto se deu \n\natrav\u00e9s da relativa perda da autonomia destes que passaram a trabalhar sob as orienta\u00e7\u00f5es das \n\nempresas e tendo que acompanhar um ritmo de moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em vista da \n\ncompetitividade do mercado. Ainda sobre o ponto de vista social, retomando o aspecto da \n\n\u201cpluriatividade\u201d referida na se\u00e7\u00e3o anterior, \u00e9 importante mencionarmos que boa parte dos \n\noper\u00e1rios desta ind\u00fastria, aqueles que trabalham na transforma\u00e7\u00e3o (abatimento, beneficiamento), \n\n\u00e9 oriunda do meio rural (membros de fam\u00edlias de agricultores fracos), podendo ser especulado \n\nqual seria o reflexo disto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade da atividade rural (SILVA et al., 2003).\n40\n\n  \n\nO apresentado at\u00e9 aqui sobre a agroind\u00fastria regional, n\u00e3o tem o objetivo de discutir os \n\npontos positivos e negativos da atividade na regi\u00e3o, mas inseri-la na discuss\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 \n\nimportante outro registro hist\u00f3rico que entendemos estar diretamente relacionado com a quest\u00e3o \n\nhidrel\u00e9trica. Preponderante na economia a partir do final do s\u00e9culo XIX, a crise que a \n\nsuinocultura iria atravessar no final da d\u00e9cada de 1970 refletiria de forma importante no contexto \n\npol\u00edtico regional. Segundo Poli (1999, p. 68), tal crise foi deflagrada atrav\u00e9s de \n\n       \n\num epis\u00f3dio pol\u00eamico, marcado por grandes contradi\u00e7\u00f5es, cuja exist\u00eancia nunca foi \n\nrealmente comprovada. Com a morte de alguns su\u00ednos que se alimentavam com restos de \n\nalimentos de um aeroporto, come\u00e7ou a ser divulgada, nos notici\u00e1rios a exist\u00eancia de uma \n\ndoen\u00e7a nos su\u00ednos, chamada Peste Su\u00edna Africana que poderia espalhar-se por todo o \n\npa\u00eds. A partir de ent\u00e3o passaram a ser identificados supostos focos da doen\u00e7a em v\u00e1rios \n\npontos da Regi\u00e3o Sul, inclusive no Oeste Catarinense. Diante da suspeita da exist\u00eancia \n\nda peste, a propriedade era interditada e os su\u00ednos eram exterminados a tiros de fuzil por \n\npelot\u00f5es do Ex\u00e9rcito e depois queimados em valas abertas por retro-escavadeira. \n\nTamb\u00e9m eram exterminados os su\u00ednos das propriedades mais pr\u00f3ximas. O primeiro caso \n\nde exterm\u00ednio de su\u00ednos ocorreu em 1 de setembro de 1978, em Linha S\u00e3o Jo\u00e3o, no \n\nmunic\u00edpio de Xanxer\u00ea (SC). \n\n \n\n                                                           \n40\n\n A recorr\u00eancia dos agricultores fracos ao trabalho de oper\u00e1rio nas agroind\u00fastrias sediadas na zona urbana de \n\ncidades como Chapec\u00f3 \u00e9 favorecida pelo fato de empresas como a Sadia e a Aurora, por exemplo, manterem \n\nsistemas de transporte coletivo (\u00f4nibus) regulares nas comunidades, de forma a fazer o transporte desta m\u00e3o-de-obra, \n\nconforme podemos perceber na  linha Saltinho do Uruguai quando da nossa pesquisa.  \n\n\n\n102 \n \n\n O evento envolvendo a suinocultura, enquanto principal atividade econ\u00f4mica da regi\u00e3o \n\nsignificava um duro golpe para os pequenos produtores, o que levantou a suspeita de que tal \n\ndoen\u00e7a e os abatimentos decorrentes desta seriam parte de uma estrat\u00e9gia do capital para debilitar \n\na produ\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma de su\u00ednos. A partir da media\u00e7\u00e3o de setores da Igreja (CPT) e de Sindicatos \n\nde Trabalhadores Rurais (STR) da regi\u00e3o, organizou-se uma intensa mobiliza\u00e7\u00e3o social que \n\nculminou com uma manifesta\u00e7\u00e3o reunindo mais de vinte mil pessoas na cidade de Chapec\u00f3-SC \n\nem outubro de 1979, protestando contra as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o do setor, mas principalmente \n\ncontra o que ficou conhecido como a \u201cFarsa da Peste Su\u00edna Africana\u201d (POLI, 1999, p. 70). \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o social ante a quest\u00e3o dos su\u00ednos fez com que os abatimentos aos poucos \n\nfossem diminuindo. Deste epis\u00f3dio, o certo \u00e9 que n\u00e3o ficou comprovada definitivamente a \n\nexist\u00eancia ou o alcance da tal doen\u00e7a, o que n\u00e3o muda o fato de que os abatimentos compuls\u00f3rios \n\ntenham prejudicado os pequenos produtores. O registro deste evento \u00e9 importante para dizermos \n\nque ele aconteceu na mesma \u00e9poca em que a ELETROSUL publicou um \u201cEstudo do Invent\u00e1rio \n\nHidrel\u00e9trico da Bacia do Rio Uruguai\u201d (outubro de 1979) prevendo a constru\u00e7\u00e3o de 22 usinas \n\nhidrel\u00e9tricas na referida bacia, significando que grandes \u00e1reas de terra seriam inundadas na \n\nregi\u00e3o. Destas, as hidrel\u00e9tricas de Machadinho e It\u00e1 seriam as primeiras a serem constru\u00eddas, o \n\nque, dito de outra maneira, para os agricultores familiares locais naquela \u00e9poca, al\u00e9m do \n\nproblema do abatimento dos su\u00ednos, somava-se a amea\u00e7a de expropria\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\nFigura 12 - Mapa das hidrel\u00e9tricas pretendidas pela ELETROSUL em 1979 \n\n \nFonte: ELETROSUL (1979). \n\n \n\nAo passo que as condi\u00e7\u00f5es naturais favoreceram a empresa hidrel\u00e9trica e agroindustrial \u2013 \n\nisto somado \u00e0 configura\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m da conjuntura pol\u00edtica e econ\u00f4mica \u2013, essas condi\u00e7\u00f5es \n\nrefletiram tamb\u00e9m na emerg\u00eancia de movimentos sociais contr\u00e1rios \u00e0s hidrel\u00e9tricas no final da \n\nd\u00e9cada de 1970. Retomando o aspecto da \u201creciprocidade\u201d inerente aos agricultores familiares, \u00e9 \n\nimportante a ideia de Sabourin (2009) quando o autor afirma que, tendo em vista as novas \n\ndemandas \u2013 de mercado, cr\u00e9dito ou representa\u00e7\u00e3o legal dessas comunidades em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\ngrupos da sociedade como o Estado ou as empresas \u2013, as comunidades tendem a recorrer a outras \n\nformas de organiza\u00e7\u00e3o como sindicatos, cooperativas ou associa\u00e7\u00f5es (SABOURIN, 2009, p. 79), \n\nsendo que, no caso em discuss\u00e3o, podemos acrescentar os movimentos sociais. A import\u00e2ncia do \n\nresgate deste aspecto est\u00e1 no fato de que, segundo o autor, isto pode ser compreendido como \n\n\u201cuma forma moderna de atualiza\u00e7\u00e3o da reciprocidade camponesa\u201d (SABOURIN, 2009, p. 101). \n\nLogo, o fato da agricultura familiar na bacia do rio Uruguai ser caracterizada pela pequena \n\npropriedade, principalmente na regi\u00e3o entre os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul, ao \n\nmesmo tempo em que n\u00e3o concentra renda e poder, condiciona a eclos\u00e3o de movimentos sociais \n\na partir do grande n\u00famero de pequenas propriedades atingidas. Al\u00e9m disso, a coloniza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n104 \n \n\nregi\u00e3o a partir das \u201clinhas\u201d favoreceu a a\u00e7\u00e3o de mediadores do movimento social ante as \n\nbarragens (MORAES, 1994), tendo em vista que em cada \u201clinha\u201d havia uma capela que servia de \n\nponto de refer\u00eancia para a mobiliza\u00e7\u00e3o social.     \n\nNeste sentido, o referido estudo realizado pela ELETROSUL foi levado ao conhecimento \n\nda opini\u00e3o p\u00fablica atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de \u201cmediadores\u201d entre a esfera te\u00f3rica e t\u00e9cnica e a popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral, sendo que estes foram fundamentais para o in\u00edcio da mobiliza\u00e7\u00e3o popular em torno da \n\nquest\u00e3o energ\u00e9tica. No caso da bacia do rio Uruguai, segmentos da Igreja Cat\u00f3lica, da Igreja \n\nEvang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil (IECLB), alguns Sindicatos de Trabalhadores Rurais, \n\ne a Funda\u00e7\u00e3o Alto Uruguai para a Pesquisa e o Ensino Superior (FAPES) de Erechim-RS (atual \n\nURI), podem ser considerados como os principais mediadores da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica desde o \n\nplano te\u00f3rico at\u00e9 a \u201cconscientiza\u00e7\u00e3o\u201d e mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atingida na bacia.  \n\nEntre as a\u00e7\u00f5es mais expressivas desses mediadores, algumas merecem destaque: Quanto \u00e0 \n\nIgreja Cat\u00f3lica, a atua\u00e7\u00e3o ocorreu atrav\u00e9s do recrutamento de participantes para o movimento \n\nsocial atrav\u00e9s de setores da Igreja como a Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT), Pastoral da \n\nJuventude Rural (PJR) e Minist\u00e9rio Eucar\u00edstico, a utiliza\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio como em \n\nConc\u00f3rdia, Marcelino Ramos e Aratiba, at\u00e9 a disponibilidade de pessoal para organiza\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento atrav\u00e9s dos chamados \u201cliberados\u201d\n41\n\n. A IECLB serviu de canal de liga\u00e7\u00e3o entre os \n\natingidos da bacia do Rio Uruguai com outros locais como Itaipu e Sobradinho, intermediou um \n\napoio financeiro da organiza\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica alem\u00e3 Brot Fur die Welt (P\u00e3o Para o Mundo), al\u00e9m \n\nde tamb\u00e9m \u201cliberar\u201d pessoal para a organiza\u00e7\u00e3o do movimento social. A FAPES, al\u00e9m da \n\npesquisa dos impactos socioecon\u00f4micos, importantes para a fundamenta\u00e7\u00e3o da mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o em torno do problema, angariou recursos de duas ONGs: da francesa CCFD (Comit\u00ea \n\nCat\u00f3lico Contra a Fome e pelo Desenvolvimento) e da alem\u00e3 MISEREOR (Obra Episcopal da \n\nIgreja Cat\u00f3lica da Alemanha para a Coopera\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento). Al\u00e9m destes, \u00e9 importante \n\na atua\u00e7\u00e3o dos Sindicatos de Trabalhadores Rurais (STR), que atrav\u00e9s de uma perspectiva de \n\n\u201csindicalismo combativo\u201d estabeleciam uma liga\u00e7\u00e3o mais efetiva entre essas institui\u00e7\u00f5es e os \n\ntrabalhadores rurais, al\u00e9m de disponibilizar as estruturas f\u00edsicas dos sindicatos para a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndo movimento social (ROTHMAN, 1996). \n\n                                                           \n41\n\n A figura do \u201cliberado\u201d refere-se \u00e0quela pessoa que pertencia aos quadros de institui\u00e7\u00f5es como as igrejas Cat\u00f3lica e \n\nIECLB, mas eram cedidos para outras institui\u00e7\u00f5es, neste caso, para a organiza\u00e7\u00e3o do movimento social contr\u00e1rio \u00e0s \n\nbarragens, tendo import\u00e2ncia tanto pela experi\u00eancia e preparo para as tarefas designadas quanto pelo fato de \n\npersonificar a institui\u00e7\u00e3o de origem nas quest\u00f5es em que se envolviam. \n\n\n\n105 \n \n\nPara entendermos melhor a din\u00e2mica do movimento social envolvendo as barragens na \n\nbacia do Rio Uruguai \u00e9 preciso observar tamb\u00e9m o quadro geral de \u201coportuniza\u00e7\u00e3o\u201d social e \n\npol\u00edtica daquele contexto. Quando das primeiras a\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nmovimento social coeso, h\u00e1 que considerarmos que havia uma conjuntura que, se n\u00e3o \n\ndeterminava a eclos\u00e3o de movimentos dessa natureza, pelo menos favorecia sua estrutura\u00e7\u00e3o \n\n(Ibid.). Neste contexto, o poder de repress\u00e3o do Estado foi aos poucos diminuindo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nauge do per\u00edodo militar. A Lei da Anistia, de agosto de 1979, permitiu a volta dos exilados \n\npol\u00edticos para o pa\u00eds refor\u00e7ando o ativismo nas diversas causas sociais. Em novembro do mesmo \n\nano, o fim do bipartidarismo promoveu a divis\u00e3o das elites acarretando assim no enfraquecimento \n\ndas oligarquias. No Rio Grande do Sul, em 1983, partidos de oposi\u00e7\u00e3o na Assembl\u00e9ia Legislativa \n\ninvestigaram e publicaram um Relat\u00f3rio sobre a quest\u00e3o das barragens, al\u00e9m de disponibilizar as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da Assembl\u00e9ia para a promo\u00e7\u00e3o do \u201cI Encontro Estadual sobre a Constru\u00e7\u00e3o de \n\nBarragens na Bacia do Rio Uruguai\u201d, reunindo diferentes segmentos sociais em torno da quest\u00e3o. \n\nEsta conjuntura pol\u00edtica, atrelada a eventos locais, representou um ambiente favor\u00e1vel para a \n\nemerg\u00eancia de um movimento social ante ao projeto da empresa hidrel\u00e9trica na regi\u00e3o. \n\nDesta mobiliza\u00e7\u00e3o em torno da quest\u00e3o hidrel\u00e9trica na bacia do Uruguai, podemos \n\nconsiderar como marco oficial da organiza\u00e7\u00e3o do movimento social um evento que reuniu \n\naproximadamente 350 agricultores familiares em Conc\u00f3rdia (SC) no dia 24 de abril de 1979, \n\nquando os participantes formalizaram a Comiss\u00e3o Regional de Barragens (CR). Para ter um \n\nalcance efetivo sobre a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, em dezembro de 1980, o movimento se organizou a \n\npartir de Comunidades Locais (CL), onde \u201cpessoas de base\u201d coordenariam as atividades no \n\n\u00e2mbito de sua \u201clinha\u201d. Segundo a ata daquela reuni\u00e3o, a fun\u00e7\u00e3o dessas Comiss\u00f5es Locais seria \n\nbasicamente \u201ccoordenar, respeitar e fazer valer as decis\u00f5es de base\u201d (Ata de 03/12/80) \n\n(MORAES, 1996a). \n\n Dois eventos deram maior visibilidade ao movimento que se estruturava: a Romaria da \n\nTerra, ocorrida em fevereiro de 1983 na comunidade de Carlos Gomes-RS (ent\u00e3o distrito do \n\nmunic\u00edpio de Viadutos-RS, mas que se emancipou em 1992) com o lema \u201c\u00c1guas para a vida e \n\nn\u00e3o para a morte\u201d, e o \u201cI Encontro Interestadual de Atingidos por Barragens da Bacia do Rio \n\nUruguai\u201d, promovido em junho de 1983 no munic\u00edpio de Ira\u00ed (RS), reunindo atingidos dos \n\nestados do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina (Ibid.). \n\n\n\n106 \n \n\n Ao passo que o movimento evolu\u00eda, sua estrutura buscava adequar-se de maneira a \n\nabranger toda a bacia hidrogr\u00e1fica. Em dezembro de 1983 foi institu\u00edda uma Executiva Regional \n\npara a lideran\u00e7a do movimento. Esta Comiss\u00e3o Executiva compreendia: 2 atingidos (base), 2 \n\ncomponentes da Comiss\u00e3o inicial (CR), 1 diretor de STR, 1 agente da CPT, al\u00e9m de assessores. \n\nEstava constitu\u00edda a Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens (CRAB). Naquele \n\nmomento, a \u201cRegional\u201d correspondia apenas \u00e0s \u00e1reas afetadas pelas duas primeiras hidrel\u00e9tricas \n\n(UHE Machadinho e UHE It\u00e1) sem abranger toda a bacia do rio Uruguai na qual estava prevista a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das 22 barragens. Em mar\u00e7o de 1984 a CRAB organizou um abaixo assinado que \n\nreuniu 1.016.000 (um milh\u00e3o e dezesseis mil) assinaturas, deixando clara no cabe\u00e7alho do \n\ndocumento a sua posi\u00e7\u00e3o de \u201cN\u00c3O \u00c0S BARRAGENS\u201d (Ibid.).  \n\n Em mar\u00e7o de 1985 reuniram-se representantes de 24 munic\u00edpios da regi\u00e3o na cidade de \n\nErechim-RS com o objetivo de consolidar a atua\u00e7\u00e3o da CRAB em toda a bacia. A partir desta \n\nreuni\u00e3o, o movimento passou a contar com quatro Comiss\u00f5es Regionais (R1: Machadinho e It\u00e1; \n\nR2: Itapiranga e Ira\u00ed; R3: Lages; R4: Chapec\u00f3), sendo que em 1986 foi acrescentada a quinta \n\nComiss\u00e3o Regional (R5: Miss\u00f5es ou Garabi e Roncador), ampliando a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento na bacia hidrogr\u00e1fica. Disto, os anos seguintes foram de legitima\u00e7\u00e3o da CRAB como \n\nporta-voz dos atingidos, sendo que em 23 de janeiro de 1986, atrav\u00e9s das Portarias n\u00b0 86 e 87, o \n\nMinist\u00e9rio das Minas e Energia previu a participa\u00e7\u00e3o de representantes do movimento em \n\n\u201cGrupos de Trabalho\u201d que avaliariam os impactos da constru\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas de It\u00e1 e \n\nMachadinho (Ibid.).  \n\nEm 29 de outubro de 1987, um acordo entre a CRAB e a ELETROSUL (ratificando o \n\ndocumento PRE-692/86, de 07/10/1986) buscava assegurar que \u201cnenhuma obra\u201d seria realizada \n\n\u201cdentro dos rios sem pr\u00e9via indeniza\u00e7\u00e3o ou reassentamento dos atingidos de cada barragem, It\u00e1 e \n\nMachadinho\u201d, al\u00e9m de estabelecer que as fam\u00edlias atingidas fossem compensadas mediante tr\u00eas \n\nalternativas: a) \u201cterra por terra, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas quantas necess\u00e1rias, \n\npreferencialmente na regi\u00e3o, ou nos tr\u00eas estados do Sul, com caracter\u00edsticas agr\u00edcolas e infra-\n\nestrutura n\u00e3o inferiores \u00e0s \u00e1reas atingidas\u201d; b) \u201cindeniza\u00e7\u00e3o por dinheiro com a participa\u00e7\u00e3o dos \n\natingidos na determina\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das terras e benfeitorias\u201d; e, c) \u201cgarantia de participa\u00e7\u00e3o em \n\nprojetos de reassentamento para todos os sem-terra atingidos pelas barragens de It\u00e1 e \n\nMachadinho, em \u00e1reas dos tr\u00eas estados do Sul, com caracter\u00edsticas agr\u00edcolas e infra-estrutura n\u00e3o \n\ninferiores \u00e0s atingidas pelas barragens\u201d (Ibid.), itens que passaram a ser incorporados nos \n\n\n\n107 \n \n\nprocessos de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas subsequentes como Barra Grande, Campos Novos e Foz \n\ndo Chapec\u00f3.   \n\nJ\u00e1 em 1989, a Constitui\u00e7\u00e3o Estadual do Rio Grande do Sul previa no art. 28 das \n\n\u201cDisposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias\u201d, que:  \n\n \n\nDentro de noventa dias da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, o Poder Executivo formar\u00e1 \n\ngrupo de trabalho, com participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de representantes da Comiss\u00e3o Regional \n\ndos Atingidos pelas Barragens, para, junto com a sociedade em geral e com a \n\ncomunidade cient\u00edfica, proceder a amplo debate p\u00fablico sobre o Projeto Energ\u00e9tico \n\nBrasil ano 2001, suas repercuss\u00f5es para o Rio Grande do Sul e alternativas a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA partir das Portarias Ministeriais, Constitui\u00e7\u00e3o Estadual, garantia de participa\u00e7\u00e3o em \n\nGrupos de Trabalhos e do Acordo com a ELETROSUL, a CRAB firmava-se como representante \n\nleg\u00edtima da causa na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai. \n\n A evolu\u00e7\u00e3o do movimento social acontecia paralelamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de novos \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos por todo o Brasil, tanto que o Plano 2010, elaborado pela ELETROBRAS, \n\nprevia a constru\u00e7\u00e3o de cerca de 200 usinas hidrel\u00e9tricas pelo pa\u00eds. A partir disso, entre os dias 19 \n\ne 21 de abril de 1989 ocorreu em Goi\u00e2nia (GO) o \u201cI Encontro Nacional dos Atingidos por \n\nBarragens\u201d, quando se decidiu pela organiza\u00e7\u00e3o do movimento em \u00e2mbito nacional. Em mar\u00e7o \n\nde 1991, na cidade de Bras\u00edlia, ocorreu o \u201cI Congresso Nacional dos Atingidos por Barragens\u201d, \n\nonde se oficializou o Movimento Nacional dos Atingidos por Barragens (MAB), sendo que a \n\nCRAB passou a responder como MAB/Regi\u00e3o Sul, e embora continuasse organizada na estrutura \n\napresentada anteriormente (Comiss\u00f5es Locais e Regionais), a partir deste momento passaria a \n\nresponder ao movimento nacional (Ibid.).  \n\n A partir da nacionaliza\u00e7\u00e3o do movimento, as a\u00e7\u00f5es tornaram-se maiores e mais frequentes \n\nem todo o pa\u00eds. Entre os dias 11 e 14 de mar\u00e7o de 1997 ocorreu em Curitiba-PR o \u201cI Encontro \n\nInternacional de Atingidos por Barragens\u201d, envolvendo mais de vinte pa\u00edses. Neste encontro, \n\nal\u00e9m de discuss\u00f5es em torno da luta contra as barragens, instituiu-se o dia 14 de mar\u00e7o como o \n\nDia Internacional de Luta Contra as Barragens e pelos Rios, pela \u00c1gua e pela Vidai \n\n(ALMEIDA, 2004). Este foi o processo de estrutura\u00e7\u00e3o do MAB que a partir da bacia do rio \n\nUruguai tomou propor\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais, militando em cada nova hidrel\u00e9trica a ser \n\ninstalada, inclusive na UHE Foz do Chapec\u00f3, sobre a qual conv\u00e9m fazermos uma breve \n\n\n\n108 \n \n\napresenta\u00e7\u00e3o do ponto de vista t\u00e9cnico, para termos uma vis\u00e3o mais clara da dimens\u00e3o desta obra \n\nde forma a embasar as discuss\u00f5es da segunda parte. \n\nA UHE Foz do Chapec\u00f3 corresponde a uma altera\u00e7\u00e3o de um projeto anterior que constava \n\nda UHE Ira\u00ed (Figura 12), pretendida para a regi\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. Acontece que o \n\nprojeto anterior, da UHE Ira\u00ed, previa a inunda\u00e7\u00e3o das cidades de \u00c1guas de Chapec\u00f3 e S\u00e3o Carlos, \n\nno oeste catarinense, o que provocou rep\u00fadio da popula\u00e7\u00e3o local de modo que o projeto acabou \n\nsendo cancelado (BOAMAR, 2001, p. 151).  \n\n   Retomados os estudos, a obra foi reprojetada e leiloada pela ANEEL em mar\u00e7o de 2001, \n\ntendo a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE) como vencedora. Com a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) n\u00b0 \n\n147/2002 concedida pelo IBAMA em 13 de dezembro de 2002 (com validade de dois anos), a \n\nempresa obteve a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) n\u00b0 284/2004 concedida em 21 de setembro de 2004 \n\n(tamb\u00e9m com validade de dois anos) e come\u00e7ou a instala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, o que foi \n\ninterrompido, em boa parte, pela a\u00e7\u00e3o de militantes do MAB que chegaram a ficar 19 meses \n\nacampados no canteiro de obras. Em decorr\u00eancia da interrup\u00e7\u00e3o no processo, a Licen\u00e7a de \n\nInstala\u00e7\u00e3o foi renovada em 05 de dezembro de 2006 (esta com validade de quatro anos) e a obra \n\nseguiu o cronograma do empreendedor, que culminou com a emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\n(LO) n\u00b0 949/2010 expedida em 25 de agosto de 2010. \n\nDe acordo com o projeto remodelado, a UHE Foz do Chapec\u00f3 est\u00e1 localizada no rio \n\nUruguai, aproximadamente a 6,5 Km \u00e0 montante da aflu\u00eancia do rio Chapec\u00f3, que divide os \n\nmunic\u00edpios catarinenses de S\u00e3o Carlos e \u00c1guas de Chapec\u00f3. O eixo da usina localiza-se entre os \n\nmunic\u00edpios de Alpestre (RS) e \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), ficando a Casa de For\u00e7a no lado ga\u00facho. \n\nA forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio prev\u00ea uma \u00e1rea inundada de aproximadamente 79,2 Km\n2\n, que em \n\nn\u00edvel m\u00e1ximo normal tem previs\u00e3o de alcan\u00e7ar 265 metros do n\u00edvel do mar. Este reservat\u00f3rio \u00e9 \n\ncontido por uma barragem de 48 m de altura chegando a 598 m de extens\u00e3o, composta de 15 \n\ncomportas de 18,70m x 20,60m de largura que servem de vertedouro. A \u00e1gua passa por 2 t\u00faneis \n\nmedindo cada um 18 m x 18,15 m de largura e 357 m de comprimento, que, localizados na \n\nmargem esquerda fazem a adu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 as quatro unidades geradoras (Turbinas tipo \n\nFrancis \u2013 eixo vertical \u2013, com 214 MW cada uma) que juntas somam a pot\u00eancia de 855 MW \n\n(Figura 13).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n \n\nFigura 13 \u2013 Desenho demonstrativo da obra da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \nFonte: Imagens adaptadas e sobrepostas a partir do Arranjo Geral. In: Acompanhamento Fotogr\u00e1fico AHE Foz do \n\nChapec\u00f3. Mar\u00e7o/2010; e de foto colhida no Banco de Imagens da FCE. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.fozdochapeco.com.br/imprensa_banco.php>. Acesso em: 21 set. 2010. \n  \n\nA UHE Foz do Chapec\u00f3 comp\u00f5e o Sistema Interligado Nacional (SIN) atrav\u00e9s da Linha \n\nde Transmiss\u00e3o (LT) Guarita-Foz do Chapec\u00f3-Xanxer\u00ea (Figura 14) que \u00e9 composta de duas \n\npartes:  \n\nA Linha de Transmiss\u00e3o Guarita-UHE Foz do Chapec\u00f3, tem a fun\u00e7\u00e3o de interligar a \n\nSubesta\u00e7\u00e3o Guarita (de propriedade da CEEE) \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3, por meio de um circuito \n\nsimples, em 230kv, com 76,1 km de extens\u00e3o. A faixa de servid\u00e3o de 40 metros de largura no \n\ntra\u00e7ado desta linha de transmiss\u00e3o atinge um total de 341 propriedades nos munic\u00edpios ga\u00fachos \n\nde Erval Seco, Seberi, Frederico Westphalen, Ametista do Sul, Ira\u00ed, Planalto e Alpestre. \n\nA Linha de Transmiss\u00e3o UHE Foz do Chapec\u00f3-Xanxer\u00ea, tem a fun\u00e7\u00e3o de interligar a \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e0 Subesta\u00e7\u00e3o Xanxer\u00ea (propriedade da ELETROSUL) por meio de um \n\ncircuito duplo, em 230kv, com 77,2 km de extens\u00e3o. A faixa de servid\u00e3o de 40 metros de largura \n\nno tra\u00e7ado desta linha de transmiss\u00e3o atinge um total de 333 propriedades nos munic\u00edpios \n\ncatarinenses de \u00c1guas de Chapec\u00f3, Planalto Alegre, Guatambu, Chapec\u00f3, Cordilheira Alta, \n\nXaxim e Xanxer\u00ea. \n\nFLUXO  \n\nRIO URUGUAI \n\n\n\n110 \n \n\nLogo, de acordo com o Processo n\u00b0 02001.004263/2007-98/IBAMA, a linha de \n\ntransmiss\u00e3o que liga a UHE Foz do Chapec\u00f3 ao Sistema Integrado Nacional (SIN), consta de \n\n153,3 Km de extens\u00e3o, abrangendo uma faixa de 40 metros de servid\u00e3o ao longo desta extens\u00e3o, \n\natingindo um total de 674 propriedades. Nesta parte da hidrel\u00e9trica, nenhuma fam\u00edlia foi \n\nremanejada, os propriet\u00e1rios podem explorar a faixa de servid\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o podem construir \n\nbenfeitorias, nem plantar \u00e1rvores de grande porte ou depositar material que possam comprometer \n\no funcionamento da linha de transmiss\u00e3o. \n\n \nFigura 14 \u2013 Mapa da Linha de Transmiss\u00e3o (LT)  Guarita-Foz do Chapec\u00f3-Xanxer\u00ea  \n\n \nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o a partir do mapa que comp\u00f5e o Processo n\u00b0 02001.004263/2007-98/IBAMA. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibama.gov.br/licenciamento/index.php>. Acesso em: 5 out. 2010. \n\n \n\n De acordo com os dados t\u00e9cnicos apresentados sobre a hidrel\u00e9trica, podemos concluir que \n\nse trata de uma obra de grande escala (Ribeiro, 1992). Com base no que apresentamos nesta \n\nse\u00e7\u00e3o do trabalho, podemos compreender como se estruturaram os dois projetos pol\u00edticos \n\nantag\u00f4nicos na bacia do rio Uruguai, um neoliberal (agroind\u00fastrias e hidrel\u00e9tricas) e outro \n\ndemocr\u00e1tico-participativo (movimentos sociais) que t\u00eam no processo de instala\u00e7\u00e3o desta \n\nhidrel\u00e9trica, sua mais recente arena.  \n\n \n\nErval  Seco \n\nSeberi \n\nIra\u00ed \n\nAmetista \n\ndo Sul \n\nPlanalto \n\nAlpestre \n\n\u00c1guas de \nChapec\u00f3 \n\nPlanalto \n\nAlegre \n\nGuatamb\u00fa \n\nCordilheira \nAlta \n\nEscala: 1: 1000000 \n\n\n\n111 \n \n\n* * * \n\n \n\nA partir do que foi apresentado nas tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em este cap\u00edtulo, \n\ncomplementamos as bases que d\u00e3o suporte \u00e0 discuss\u00e3o acerca do processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, que consta de um projeto de grande escala, que pela dimens\u00e3o dos seus reflexos, \n\nmerece uma an\u00e1lise mais detalhada a partir da rela\u00e7\u00e3o global/local. \n\nO espa\u00e7o compreendido neste trabalho precisa ser tomado a partir da escala entre o \n\nglobal, onde ser\u00e3o enfatizadas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias que de certa forma refletem no caso em \n\nquest\u00e3o, o nacional, consistindo no Brasil enquanto Estado-na\u00e7\u00e3o com legisla\u00e7\u00e3o sobre o \n\nterrit\u00f3rio, a regi\u00e3o, considerada como a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai, e, finalmente, o local, \n\ncompreendendo a comunidade de Saltinho do Uruguai \u2013 no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, \n\nonde foi instalado o canteiro de obras \u2013 al\u00e9m dos munic\u00edpios da \u201c\u00e1rea de influ\u00eancia\u201d da \n\nhidrel\u00e9trica.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os quatro n\u00edveis da escala espacial pode ser percebida atrav\u00e9s do \n\npanorama apresentado sobre o setor hidrel\u00e9trico, tendo em vista que ao longo do per\u00edodo \n\nconsiderado, podemos perceber a rela\u00e7\u00e3o entre empresas de planejamento, engenharia civil e \n\nequipamentos el\u00e9tricos que atuam no espa\u00e7o nas diferentes escalas, sendo que no Brasil, esta \n\natua\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada por um processo social que j\u00e1 ultrapassa um s\u00e9culo, onde a \u201csimbiose\u201d \n\nentre Estado e iniciativa privada \u00e9 marcante, sendo que no contexto atual esta rela\u00e7\u00e3o ganha novo \n\ncontorno a partir das Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP). \n\nA regi\u00e3o da bacia do rio Uruguai apresenta uma geografia que enfatiza o argumento da \n\nvoca\u00e7\u00e3o brasileira para a explora\u00e7\u00e3o da hidreletricidade, tendo em vista a abund\u00e2ncia fluvial e o \n\nrelevo de predom\u00ednio plan\u00e1ltico que confere aos rios a declividade a partir de vales que facilitam \n\nos projetos hidrel\u00e9tricos. Al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica empreendida inicialmente pela \n\nELETROSUL, a regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 marcada pela atividade agroindustrial a partir de grandes \n\nempresas do ramo, como a Sadia e a Perdig\u00e3o, por exemplo. Este fator, ao passo que alavancou o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, trouxe problemas sociais na mesma propor\u00e7\u00e3o, sendo que \n\nno final da d\u00e9cada de 1970 a \u201ccrise da peste su\u00edna\u201d, aliada ao an\u00fancio de dezenas de hidrel\u00e9tricas \n\na serem instaladas na regi\u00e3o promoveram uma hist\u00f3rica mobiliza\u00e7\u00e3o social a partir de segmentos \n\nde igrejas, universidades e sindicatos rurais, refletindo na forma\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Regional dos \n\nAtingidos por Barragens (CRAB), que mais tarde tomaria propor\u00e7\u00f5es internacionais tornando-se \n\n\n\n112 \n \n\no Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Desta conflu\u00eancia de interesses estruturaram-\n\nse os dois projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, que analisaremos especialmente em vista do processo \n\nde instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nN\u00e3o \u00e9 demais reafirmarmos que quando falamos em bacia do rio Uruguai \u2013 neste trabalho \n\n\u2013 \u00e9 o Alto Uruguai que estamos enfatizando. Esta regi\u00e3o da bacia acentua ainda mais as \n\ncaracter\u00edsticas de fluviosidade e relevo acidentado condicionando o lugar para a agricultura \n\nfamiliar. O perfil populacional desses agricultores \u2013 para al\u00e9m das clivagens \u00e9tnicas \u2013 pode ser \n\ncaracterizado predominantemente como de \u201cagricultores fracos\u201d, com pequenas \u00e1reas de terra \n\n(m\u00e9dia de 16 hectares), sendo que estes ainda recorrem a arrendamentos e trabalhos fora da \n\npropriedade, tanto no campo como na cidade. O modo de vida desses agricultores familiares \n\nbaseia-se na \u201creciprocidade\u201d e \u201cpluriatividade\u201d, aspectos preponderantes para as discuss\u00f5es que \n\nseguem neste trabalho. \n\n   Finalmente, a partir das se\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em os dois cap\u00edtulos desta primeira parte, \n\nal\u00e9m do Anexo I, de apresenta\u00e7\u00e3o dos agentes sociais que comp\u00f5em a rede, podemos vislumbrar \n\no cen\u00e1rio em que se desenvolve a an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. Logo, partiremos para a segunda parte do trabalho em que \n\nanalisaremos essas rela\u00e7\u00f5es a partir de tr\u00eas cap\u00edtulos compreendendo todo o processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, tendo em vista as etapas de licenciamento pr\u00e9vio, de instala\u00e7\u00e3o e de \n\nopera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n \n\nANEXO I \n\n \n\nOs Agentes Sociais: \n\n \n\n1) AARU \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e Afluentes: Constitu\u00edda oficialmente em 1997, \u00e9 \n\numa associa\u00e7\u00e3o civil, sem fins lucrativos, sediada na cidade de Chapec\u00f3, que concentra suas \n\natividades na \u00e1rea de abrang\u00eancia da nascente do Rio Uruguai e seus afluentes at\u00e9 a foz do Rio \n\nPeperi-gua\u00e7u. Em articula\u00e7\u00e3o com organismos municipais, estaduais, federais, internacionais, \n\np\u00fablicos e privados, visa obter recursos para desenvolver programas de conscientiza\u00e7\u00e3o, \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, com iniciativas no sentido da cria\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes na beira de rios e coopera\u00e7\u00e3o no repovoamento de peixes nos rios \n\ncom esp\u00e9cies nativas (AARU, 1997).  \n\n2) ALDEIA COND\u00c1 \u2013 Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1: Envolvida na instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 atrav\u00e9s de uma Anexo ao Edital de Licita\u00e7\u00e3o, esta teve seu processo de homologa\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente relacionada \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, sendo considerada, neste trabalho, a partir do \n\nposicionamento dos ind\u00edgenas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 obra e os reflexos disto na rede social envolvendo a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\n3) AMISTA \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3: Formada na \n\ncidade de Chapec\u00f3, em 11 de setembro de 2002 por \u201cum grupo de propriet\u00e1rios de \u00e1reas de terras \n\nque provavelmente\u201d seriam atingidos pela hidrel\u00e9trica, a associa\u00e7\u00e3o apresenta como objetivo \n\nprincipal a \u201cdefesa dos direitos e interesses dos propriet\u00e1rios, arrendat\u00e1rios, parceiros agr\u00edcolas e \n\npossuidores de qualquer t\u00edtulo, bem como seus familiares que venham a ser atingidos pela \n\nbarragem, pugnando e defendendo indeniza\u00e7\u00f5es justas e quando necess\u00e1rio atuar como elo de \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre estes e o Cons\u00f3rcio, propiciando contatos e tratativas de entendimento em \n\nclima de muito respeito, equil\u00edbrio e bom senso, para que se conciliem os interesses das partes \n\nsem maiores traumas\u201d. Mantendo suas atividades atrav\u00e9s de um fundo social mantido pelos \n\nassociados atrav\u00e9s de mensalidades, a associa\u00e7\u00e3o tem vig\u00eancia prevista \u201cno m\u00ednimo at\u00e9 o t\u00e9rmino \n\nda obra da barragem\u201d (AMISTA, 2002). \n\n4) APAM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente: De acordo com a entrevista que \n\ncolhemos junto ao presidente da associa\u00e7\u00e3o, \u201ca APAM surgiu na barragem de Campos Novos\u201d, \n\ncom o intuito de \u201corganizar pequenos grupos de 5 fam\u00edlias para formar mini-reassentamentos\u201d, \n\n\n\n114 \n \n\no que acabou se tornando a principal bandeira da associa\u00e7\u00e3o naquele processo (FERRARI, 2009). \n\nSobre a sigla, o entrevistado explicou que foi escolhida pelo fato da associa\u00e7\u00e3o \u201cdefender a flora, \n\na fauna, as vertentes, as nascentes d\u2019\u00e1gua\u201d. Sobre o modus operandi, o presidente explicou que \n\n\u201cfunciona assim, eu recebo o atingido, fa\u00e7o uma ficha com a hist\u00f3ria dele e pego uma \n\nprocura\u00e7\u00e3o, da\u00ed eu mantenho ele sempre informado\u201d. Quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o, o \n\nsecret\u00e1rio nos informou na mesma oportunidade \u201ca APAM n\u00e3o tem fim lucrativo e vive de \n\ndoa\u00e7\u00e3o dos atingidos\u201d. O entrevistado resumiu dizendo que \u201ca nossa bandeira hoje \u00e9: \n\nreassentamento ou mini-reassentamento nos munic\u00edpio da barragem ou na regi\u00e3o, pra que a \n\nhist\u00f3ria das fam\u00edlias e a renda fique tudo aqui nos munic\u00edpios. \u00c9 uma quest\u00e3o de direitos \n\nhumanos\u201d (FERRARI, 2009). \n\n5) ATINGIDOS: Segundo Rothman (1996, p. 131), o termo sempre foi ponto de confronto entre \n\nempreendedores e movimentos sociais, j\u00e1 que envolve o reconhecimento ou n\u00e3o de direitos em \n\ncada nova hidrel\u00e9trica. Nos diferentes locais do Brasil, termos como \u201cafetados\u201d, \u201cinundados\u201d e \n\n\u201cafogados\u201d foram usados para se referir aos grupos que, de alguma maneira, sofreram as \n\nconsequ\u00eancias dessas obras. Na vis\u00e3o de Almeida (2004, p. 164), o fato do termo \u201catingido\u201d, \n\nutilizado pelas lideran\u00e7as da Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens (CRAB) desde o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1970, ter sido incorporado ao nome do Movimento dos Atingidos por \n\nBarragens (MAB), em n\u00edvel nacional, representa \u201cuma das demonstra\u00e7\u00f5es de for\u00e7a da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos atingidos da bacia do Uruguai\u201d, j\u00e1 que passou a ser utilizado pelo movimento em \n\ntodas as regi\u00f5es onde atua. Ao longo deste trabalho utilizamos o termo de forma gen\u00e9rica para se \n\nreferir a toda a pessoa ou grupo que venha a sofrer efeitos decorrentes da hidrel\u00e9trica, sentido que \n\nutilizamos tendo em vista a heterogeneidade, a constru\u00e7\u00e3o e a transitoriedade que envolve o \n\ntermo, conforme discutimos na Se\u00e7\u00e3o 1.3.  \n\n6) BNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social: Criado pela Lei n\u00ba 1.628, \n\nde 20 de junho de 1952, consta de uma empresa p\u00fablica federal que \u00e9 hoje o principal \n\ninstrumento de financiamento de longo prazo para a realiza\u00e7\u00e3o de investimentos em todos os \n\nsegmentos da economia por meio de financiamentos a projetos de investimentos, aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos e exporta\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. Al\u00e9m disso, o Banco atua no fortalecimento da \n\nestrutura de capital das empresas privadas e destina financiamentos a projetos que contribuam \n\npara o desenvolvimento social, cultural e tecnol\u00f3gico. O Banco \u00e9 financiador de 80% do projeto \n\nreferente \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n\n\n115 \n \n\n7) FETAG \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura: Filiada \u00e0 Central dos Trabalhadores \n\ndo Brasil (CTB) e ligada \u00e0 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura (CONTAG) \n\n\u2013 embora esta seja oriunda da FETAG \u2013, a FETAG-RS foi fundada em 06 de outubro de 1963 \n\ntendo abrang\u00eancia estadual. Atualmente conta com 351 Sindicatos dos Trabalhadores Rurais e \n\n(STR) Sindicatos dos Trabalhadores e Trabalhadoras Rurais (STTR) filiados em 23 Regionais \n\nSindicais, congregando agricultores familiares, pecuaristas familiares e assalariados rurais. A \n\nFETAG tem seguido uma linha menos combativa do que a FETRAF \u2013 sua dissidente.          \n\n7.1) STR \u2013 SINDICATO DOS TRABALHADORES RURAIS: Vinculado \u00e0 FETAG, este agente \n\nteve import\u00e2ncia na estrutura\u00e7\u00e3o da CRAB a partir do \u201csindicalismo combativo\u201d, antes da \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do mundo rural com a cria\u00e7\u00e3o da FETRAF e Via \n\nCampesina. A partir de situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas envolvendo determinados STR da regi\u00e3o ser\u00e1 \n\ndiscutido como estes agentes sociais figuram nas negocia\u00e7\u00f5es sobre a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\n7.2) SPTR \u2013 SINDICATO PATRONAL DOS TRABALHADORES RURAIS: Tamb\u00e9m vinculado \u00e0 \n\nFETAG, o SPTR de Chapec\u00f3-SC figura como importante fomentador de associa\u00e7\u00f5es como a \n\nAMISTA, que acabou dividindo a representa\u00e7\u00e3o dos atingidos com o MAB. \n\n8) FETRAF \u2013 Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura Familiar: Org\u00e2nica \u00e0 Central \u00danica \n\ndos Trabalhadores (CUT), a FETRAF-SUL/CUT foi fundada em 28 de mar\u00e7o de 2001 no \n\nmunic\u00edpio de Chapec\u00f3-SC, durante o 1\u00ba Congresso Sindical da Agricultura Familiar da Regi\u00e3o \n\nSul. Atualmente est\u00e1 organizada em 22 microrregi\u00f5es, congregando 93 STR, SINTRAF, ASSAF, \n\nAPAFA e ASSINTRAF abrangendo mais de 288 munic\u00edpios no Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio \n\nGrande do Sul. Articulada a partir da linha do movimento sindical combativo \u2013 mediador da \n\nCRAB \u2013, tem como linhas gerais, a defesa de uma nova concep\u00e7\u00e3o de Estado democr\u00e1tico, \n\nvoltando-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania e da solidariedade, posicionando-se contra o \n\nneoliberalismo e buscando a constru\u00e7\u00e3o do socialismo a partir da defesa da transforma\u00e7\u00e3o social \n\ne da Reforma Agr\u00e1ria. A partir da FETRAF-SUL/CUT, organizou-se em 2005 a FETRAF, em \n\nn\u00edvel nacional.  \n\n8.1) SINTRAF \u2013 Sindicatos de Trabalhadores Rurais, Sindicatos de Trabalhadores na \n\nAgricultura Familiar: Filiado \u00e0 FETRAF-SUL/CUT, neste trabalho figurar\u00e1 a partir das a\u00e7\u00f5es do \n\nSINTRAF/Chapec\u00f3, importante mediador nas negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Reserva \n\nInd\u00edgena Aldeia Cond\u00e1, naquele munic\u00edpio, tendo influ\u00eancia importante nas rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nsobre a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n\n\n116 \n \n\n9) FCE \u2013 Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.: Vencedor do leil\u00e3o referente \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3, o \n\nent\u00e3o Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 (CEFC) era formado pelas empresas Companhia \n\nPaulista For\u00e7a e Luz (CPFL), Companhia Vale do Rio Doce (CVRD) e Companhia Estadual de \n\nGera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica (CEEE). Em 2006, o Cons\u00f3rcio passou por uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria e a participa\u00e7\u00e3o da Vale do Rio Doce passou a pertencer a Furnas \n\nCentrais El\u00e9tricas. Em 2007, atendendo ao contrato de financiamento do BNDES, o Cons\u00f3rcio \n\nfoi extinto e deu lugar a uma Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE). A nova empresa passou a \n\ndeter a concess\u00e3o sobre a hidrel\u00e9trica por 30 anos, podendo ser prorrogada por outros 30 anos. \n\n9.1) CPFL \u2013 Companhia Paulista For\u00e7a e Luz: Constitu\u00edda em 1912, a partir da fus\u00e3o de quatro \n\npequenas empresas de energia que atuavam no interior paulista, a Companhia Paulista de For\u00e7a e \n\nLuz (atual CPFL Paulista) passou por reformula\u00e7\u00f5es estruturais, constituindo a atual CPFL \n\nEnergia, uma holding que atua no setor el\u00e9trico brasileiro atrav\u00e9s de subsidi\u00e1rias que atendem \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nos mercados livre e regulado. A \n\nCPFL det\u00e9m 51% das a\u00e7\u00f5es da Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n\n9.2) FURNAS \u2013 Furnas Centrais El\u00e9tricas: Criada com o objetivo de construir e operar no rio \n\nGrande a primeira usina hidrel\u00e9trica de grande porte do Brasil (UHE Furnas - 1.216 MW), a \n\nempresa foi institu\u00edda atrav\u00e9s do Decreto Federal n\u00ba 41.066, de 28 de fevereiro de 1957, \n\ncome\u00e7ando a funcionar efetivamente em 1963, em Passos (MG). Em 1\u00ba de junho de 1971, a sede \n\nfoi transferida para o Rio de Janeiro e a Empresa ganhou um novo nome: Furnas - Centrais \n\nEl\u00e9tricas S.A.. Atualmente, a Eletrobras Furnas \u00e9 uma empresa da administra\u00e7\u00e3o indireta do \n\nGoverno Federal, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia e controlada pela ELETROBRAS, \n\nconstando de um complexo de doze usinas hidrel\u00e9tricas e duas termel\u00e9tricas que comp\u00f5em o \n\nsistema nacional em parceria com a iniciativa privada ou em Sociedades de Prop\u00f3sitos \n\nEspec\u00edficos (SPE). A empresa det\u00e9m 40% das a\u00e7\u00f5es da Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n\n9.3) CEEE \u2013 Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (RS): Foi criada pelo Decreto-Lei \n\nEstadual n\u00ba 328, de 1\u00ba de fevereiro de 1943, com o objetivo de explorar os potenciais hidr\u00e1ulicos \n\ne carbon\u00edferos do estado. Em 2006, a empresa passou a operar em forma de grupo, constitu\u00edda \n\npor tr\u00eas novas empresas: Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica Participa\u00e7\u00f5es (CEEE-Par); \n\nCompanhia Estadual de Gera\u00e7\u00e3o e Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica (CEEE-GT) e a Companhia \n\nEstadual de Distribui\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica (CEEE-D). \u00c9 detentora de 9% das a\u00e7\u00f5es da Foz do \n\nChapec\u00f3 Energia S.A.. \n\n\n\n117 \n \n\n10) FRN \u2013 F\u00f3rum Representativo para Negocia\u00e7\u00e3o / CMN \u2013 Comit\u00ea Municipal de Negocia\u00e7\u00e3o: \n\nPor iniciativa do empreendedor, foi organizado em cada munic\u00edpio um plano para a forma\u00e7\u00e3o de \n\num f\u00f3rum que acabou sendo estabelecido em 31 de outubro de 2002. Foram realizadas plen\u00e1rias \n\nem cada Munic\u00edpio, convocadas pelos respectivos prefeitos, onde participaram, al\u00e9m do pr\u00f3prio \n\npoder p\u00fablico, atingidos, dirigentes do com\u00e9rcio, dos sindicatos rurais, do MAB e da AMISTA, \n\nmomento em que foi exposto o Plano de Implanta\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum de Negocia\u00e7\u00e3o proposto pelo \n\nCons\u00f3rcio e foram constitu\u00eddos Comit\u00eas nos respectivos Munic\u00edpios. Os principais temas da \n\npauta de discuss\u00f5es do F\u00f3rum s\u00e3o: indeniza\u00e7\u00f5es, p\u00fablico alvo, pesquisa de pre\u00e7os, levantamento \n\nf\u00edsico, avalia\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise documental, For\u00e7a de Trabalho, reassentamentos (modalidades, \n\nenquadramentos, op\u00e7\u00f5es, estudos de caso, benef\u00edcios comuns) (FCE, 2003, p. 35-38). \n\n11) FUNAI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio: Oriunda do extinto Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio \n\n(SPI), fundado em 1910, a FUNAI foi criada pela Lei n\u00b0 5.371, de 5 de dezembro de 1967, sendo \n\numa funda\u00e7\u00e3o com patrim\u00f4nio pr\u00f3prio e personalidade jur\u00eddica de direito privado, com fun\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica de estabelecer as diretrizes e garantir o cumprimento da pol\u00edtica indigenista, no caso em \n\nquest\u00e3o, referente \u00e0 Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1. \n\n12) IBER\u00ca \u2013 Cons\u00f3rcio Intermunicipal de Gerenciamento Ambiental \u2013 Cons\u00f3rcio Iber\u00ea: \n\nConstitu\u00eddo em 22 de julho de 1999 sob a forma jur\u00eddica de associa\u00e7\u00e3o civil, sem fins lucrativos, \n\nre\u00fane sete munic\u00edpios catarinenses: Cordilheira Alta, Chapec\u00f3, Guatambu, Caxambu do Sul, \n\nPlanalto Alegre, \u00c1guas de Chapec\u00f3 e S\u00e3o Carlos, representados por seus prefeitos, formalmente \n\nautorizados pelas respectivas C\u00e2maras Municipais. Composto por um Conselho Administrativo \n\nde Prefeitos, Presidente, Ger\u00eancia, Plen\u00e1ria de Entidades (constitu\u00eddas pelas entidades p\u00fablicas, \n\nespecialmente as c\u00e2maras de vereadores, entidades privadas e volunt\u00e1rias da sociedade civil), \n\nC\u00e2maras T\u00e9cnicas, Grupos de Trabalho e Conselho Fiscal, o Cons\u00f3rcio atua nas \u00e1reas dos \n\nterrit\u00f3rios dos munic\u00edpios que o integram com o prop\u00f3sito de representar estes em assuntos de \n\ninteresse comum \u2013 aqui a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica \u2013, relacionados \u00e0s atividades de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental (IBER\u00ca, 1999). \n\n13) IECLB \u2013 Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil: Em decorr\u00eancia da coloniza\u00e7\u00e3o \n\nalem\u00e3, esta Igreja tem import\u00e2ncia hist\u00f3rica na mobiliza\u00e7\u00e3o social na bacia do rio Uruguai, em \n\nespecial na organiza\u00e7\u00e3o da CRAB. Neste estudo, ser\u00e1 tratada a atua\u00e7\u00e3o desta Igreja enquanto \n\nelemento de mobiliza\u00e7\u00e3o social em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1910\n\n\n118 \n \n\n14) IGREJA CAT\u00d3LICA: A institui\u00e7\u00e3o pode ser considerada como importante mediadora da \n\nquest\u00e3o hidrel\u00e9trica desde o plano te\u00f3rico at\u00e9 a conscientiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha da bacia, sendo tratada a partir da Capela da comunidade Saltinho do Uruguai, da \n\nPar\u00f3quia de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC e da Pastoral Social da Diocese de Chapec\u00f3-SC.  \n\n15) IMPRENSA: Dos ve\u00edculos de imprensa existentes na regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\napontamos sete esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio onde destacamos a S\u00e3o Carlos AM 1110 MHz e doze jornais \n\nimpressos com destaque para o jornal Expresso d?Oeste (Palmitos-SC) (impresso e on-line) que \n\npela circula\u00e7\u00e3o e volume de not\u00edcias referentes ao caso, acabou assumindo lugar preponderante \n\nna rede social vislumbrada. Al\u00e9m destes, emissoras de televis\u00e3o como a Rede Globo e SBT e \n\njornais regionais como o Correio do Povo (Grupo Record-RS), Zero Hora e Di\u00e1rio Catarinense \n\n(Grupo RBS/Globo), s\u00e3o ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em este campo e que fazem parte \n\ndeste trabalho, por\u00e9m, por n\u00e3o disponibilizarem material para pesquisa, estes ve\u00edculos acabaram \n\nservindo apenas como fonte de atualiza\u00e7\u00e3o sobre os acontecimentos referentes ao caso. O jornal \n\nExpresso d?Oeste tem sede no munic\u00edpio de Palmitos-SC, tem periodicidade semanal (sextas-\n\nfeiras) nos formatos impresso e on-line e tem ampla abrang\u00eancia na regi\u00e3o do empreendimento.  \n\n16) JUDICI\u00c1RIO: Compreende o Judici\u00e1rio Estadual e Federal.  \n\n16.1) JUDICI\u00c1RIO ESTADUAL: A partir das Comarcas locais como de Nonoai-RS, Planalto-RS, \n\nS\u00e3o Carlos-SC e Chapec\u00f3-SC, e do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, este agente tem import\u00e2ncia na \n\nrede social principalmente no tocante \u00e0s A\u00e7\u00f5es P\u00fablicas em nome de atingidos al\u00e9m dos \n\nprocessos c\u00edveis e criminais movidos pela FCE contra lideran\u00e7as do MAB. \n\n16.2) JUDICI\u00c1RIO FEDERAL: Por se tratar de um territ\u00f3rio da Uni\u00e3o, muitas das decis\u00f5es \n\nreferentes ao rio Uruguai passam por a\u00e7\u00f5es no Judici\u00e1rio Federal, em maior n\u00famero referidas \u00e0 \n\nquest\u00e3o ambiental envolvendo a FCE, ANEEL e IBAMA. Este agente social ainda comporta o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) que se mostrou atuante no processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz \n\ndo Chapec\u00f3. \n\n17) MAB \u2013 Movimento dos Atingidos por Barragens: Para al\u00e9m do que apresentamos na se\u00e7\u00e3o \n\n2.3, neste trabalho este grupo social ser\u00e1 considerado sob diferentes perspectivas do movimento \n\nsocial: o MAB nacional, enquanto projeto pol\u00edtico, o MAB/Sul, embri\u00e3o do movimento nacional \n\n(CRAB) e atualmente sediado em Erexim-RS, e o MAB/Oeste, sediado em S\u00e3o Carlos-SC e que \n\ncoordena as a\u00e7\u00f5es locais referentes \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n\n\n119 \n \n\n18) MMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente: Criado em novembro de 1992, a partir do extinto \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Urbano e do Meio Ambiente (Decreto n\u00ba 91.145, de 15 de mar\u00e7o \n\nde 1985), foi institu\u00eddo com a miss\u00e3o de promover a ado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e estrat\u00e9gias para o \n\nconhecimento, a prote\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais, a valoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os ambientais e a inser\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel na \n\nformula\u00e7\u00e3o e na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, de forma transversal e compartilhada, \n\nparticipativa e democr\u00e1tica, em todos os n\u00edveis e inst\u00e2ncias de governo e sociedade. O MMA teve \n\na sua estrutura regimental regulamentada pelo Decreto n\u00ba 6.101, de 26 de abril de 2007 que \n\nestabeleceu a seguinte estrutura organizacional pertinente ao caso: \u00f3rg\u00e3os colegiados como o \n\nCONAMA e o CNRH, e autarquias como a ANA e o IBAMA. \n\n18.1) ANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas: De acordo com a Lei n\u00b0 9.984, de 17 de julho de 2000, \n\n\u00e9 uma autarquia sob regime especial, com autonomia administrativa e financeira, vinculada ao \n\nMMA, com a finalidade de implementar, em sua esfera de atribui\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edtica Nacional de \n\nRecursos H\u00eddricos, nos termos da Lei n\no\n 9.433, de 8 de janeiro de 1997. \n\n18.2) CBH - COMIT\u00ca DE BACIA HIDROGR\u00c1FICA: Fundamentados na Lei Federal n\u00b0 9.433 de \n\n8 de janeiro de 1997 (\u201cLei das \u00c1guas\u201d), estes s\u00e3o organismos colegiados de composi\u00e7\u00e3o \n\ndiversificada e democr\u00e1tica de modo que todos os setores da sociedade, usu\u00e1rios de \u00e1gua, \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e dos poderes p\u00fablicos, com interesse sobre a \u00e1gua na bacia \n\npossam ter representa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es. Suas principais compet\u00eancias s\u00e3o de aprovar o Plano de \n\nRecursos H\u00eddricos da Bacia; arbitrar conflitos pelo uso da \u00e1gua em primeira inst\u00e2ncia \n\nadministrativa; estabelecer mecanismos e sugerir os valores da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. Na \n\n\u00e9poca da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, o CBH estava em vias de homologa\u00e7\u00e3o, constando apenas um \n\nPr\u00f3-Comit\u00ea. \n\n18.3) CNRH \u2013 Conselho Nacional de Recursos H\u00eddricos: Criado pela Lei n\u00ba 9.433, de 8 de \n\njaneiro de 1997, \u00e9 a mais alta inst\u00e2ncia do Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos. De forma geral, o Conselho tem a fun\u00e7\u00e3o de promover a articula\u00e7\u00e3o do planejamento de \n\nrecursos h\u00eddricos com os planejamentos nacional, regional, estadual e dos setores usu\u00e1rios \n\nacompanhando a execu\u00e7\u00e3o, aprovando o Plano Nacional de Recursos H\u00eddricos e determinando as \n\nprovid\u00eancias necess\u00e1rias ao cumprimento de suas metas estabelecendo crit\u00e9rios gerais para a \n\noutorga de direitos de uso de recursos h\u00eddricos e para a cobran\u00e7a por seu uso. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/15_de_mar%C3%A7o\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1985\nhttp://www.mma.gov.br/estruturas/secex_instituicao/_arquivos/88_10122008012647.pdf\n\n\n120 \n \n\n18.4) CONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente: Institu\u00eddo pela Lei n\u00b0 6.938, de 31 de \n\nagosto de 1981, \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo do Sistema Nacional do Meio Ambiente \n\n(SISNAMA). O Conselho \u00e9 um colegiado representativo de cinco setores: \u00f3rg\u00e3os federais, \n\nestaduais e municipais, setor empresarial e sociedade civil, sendo presidido pelo Ministro do \n\nMeio Ambiente e tendo sua Secretaria Executiva exercida pelo Secret\u00e1rio-Executivo do MMA. \n\nSegundo a referida lei, compete ao CONAMA, estabelecer, mediante proposta do IBAMA, \n\nnormas e crit\u00e9rios para o licenciamento de atividades efetiva ou potencialmente poluidoras, a ser \n\nconcedido pelos Estados e supervisionado pelo IBAMA.  \n\n18.5) IBAMA \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis: \n\nCriado pela Lei n\u00b0 7.735, de 22 de fevereiro de 1909, \u00e9 uma autarquia federal dotada de \n\npersonalidade jur\u00eddica de direito p\u00fablico com autonomia administrativa e financeira, vinculada ao \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, com a finalidade de exercer o poder de pol\u00edcia ambiental; executar \n\na\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas nacionais de meio ambiente referentes \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es federais, relativas ao \n\nlicenciamento ambiental, ao controle da qualidade ambiental, \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o de uso dos recursos \n\nnaturais e \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o, monitoramento e controle ambiental, observadas as diretrizes emanadas \n\ndo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente; al\u00e9m de executar as a\u00e7\u00f5es supletivas de compet\u00eancia da Uni\u00e3o, \n\nde conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente. No que se refere ao MMA, este \u00e9 o \n\nprincipal agente social da rede.  \n\n19) MME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia: Criado pela Lei n\u00b0 3.782, de 22 de julho de 1960, o \n\nMinist\u00e9rio tem como empresas vinculadas, no que diz respeito ao setor hidrel\u00e9trico, a EPE e a \n\nELETROBRAS, que, por sua vez, controla empresas como Furnas Centrais El\u00e9tricas S.A., al\u00e9m \n\nde autarquias como a ANEEL, que por sua vez, controla o ONS. \n\n19.1) ANEEL \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica: De acordo com a Lei n\u00b0 9.427, de 26 de \n\ndezembro de 1996, \u00e9 uma autarquia sob regime especial, vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e \n\nEnergia, com a finalidade de regular e fiscalizar a produ\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em conformidade com as pol\u00edticas e diretrizes do governo \n\nfederal. \n\n19.2) EPE \u2013 Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica: Autorizada pela Lei n\u00b0 10.847, de 15 de mar\u00e7o de \n\n2004, foi criada pelo Decreto n\u00b0 5.184 , de 16 de agosto de 2004, segundo o qual esta \u00e9 uma \n\nempresa p\u00fablica dotada de personalidade jur\u00eddica de direito privado, vinculada ao Minist\u00e9rio de \n\nhttp://www.epe.gov.br/Downloads/Decreto_5.184_16.08.04.pdf\n\n\n121 \n \n\nMinas e Energia com a fun\u00e7\u00e3o de prestar servi\u00e7os na \u00e1rea de estudos e pesquisas destinadas a \n\nsubsidiar o planejamento do setor energ\u00e9tico.  \n\n19.3) ONS \u2013 Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico: Criado pela Lei n\u00b0 9.648, de 27 de maio de \n\n1998, \u00e9 uma entidade de direito privado vinculada \u00e0 ANEEL, que, segundo a Lei n\u00ba 10.848, de 15 \n\nde mar\u00e7o de 2004, tem a fun\u00e7\u00e3o de planejar e programar a opera\u00e7\u00e3o e o despacho centralizado da \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade visando a otimiza\u00e7\u00e3o dos sistemas eletroenerg\u00e9ticos interligados. \u00c9 \n\nrespons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o do SIN. \n\n20) PESCADORES:Figuram na rede social atrav\u00e9s de tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es: \n\nZ22 \u2013 Col\u00f4nia de Pescadores de Ira\u00ed-RS: \u00c0 jusante da UHE Foz do Chapec\u00f3 (Figura 10). \n\nZ29 \u2013 Col\u00f4nia de Pescadores de Goio-En-RS/SC: \u00c0 montante da UHE Foz do Chapec\u00f3 (Figura \n\n10). \n\nZ35 \u2013 Col\u00f4nia de Pescadores de S\u00e3o Carlos-SC: As tr\u00eas Col\u00f4nias atingidas t\u00eam como pauta \n\ncomum a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios para os pescadores diretamente atingidos a montante e jusante, \n\ngarantia de acesso ao lago para uso pesqueiro e o mesmo tratamento dispensado pela FCE em \n\nrefer\u00eancia aos agricultores familiares, no sentido das indeniza\u00e7\u00f5es. Sobre a Z35 (enfatizada neste \n\ntrabalho), esta abrange principalmente a regi\u00e3o da Volta Grande (aproximadamente 20 km) que \n\ncompreende o espa\u00e7o entre a barragem e a casa de for\u00e7a (Figura 13), logo, uma parte do rio que \n\nter\u00e1 sua vaz\u00e3o alterada prejudicando a atividade pesqueira. A Col\u00f4nia foi fundada em 19 de \n\nfevereiro de 2008, a partir de uma dissid\u00eancia da Z 29, quando destacou em sua Ata: \u201ca \n\nimport\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o de uma col\u00f4nia de pescadores no munic\u00edpio, que vai aglutinar os \n\npescadores que exercem suas atividades na regi\u00e3o atingida pela barragem Foz do Chapec\u00f3\u201d. As \n\nreivindica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas desta col\u00f4nia s\u00e3o sobre a garantia das modalidades de indeniza\u00e7\u00e3o e \n\nremanejamento tais quais dos agricultores atingidos, al\u00e9m da nega\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma Novo \n\nRumo\u201d, proposto pela FCE.  \n\n21) POL\u00cdCIA: Abordando tanto a Pol\u00edcia Militar (Brigada Militar, no RS) quanto a Pol\u00edcia Civil \n\nnos dois estados da federa\u00e7\u00e3o, no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 este agente social teve \n\nparticipa\u00e7\u00e3o importante em diferentes situa\u00e7\u00f5es de manifesta\u00e7\u00e3o do MAB, como em 2005 quando \n\neste organizou um acampamento em protesto no canteiro de obras da barragem. \n\n22) PREFEITURA MUNICIPAL: Este agente social tem se mostrado importante na mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e apoio \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de projetos hidrel\u00e9tricos nos munic\u00edpios, baseado principalmente na \n\n\n\n122 \n \n\npossibilidade da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira prevista aos munic\u00edpios atingidos, sobretudo ao \n\nmunic\u00edpio que sedia a unidade geradora.  \n\n23) SEDH \u2013 Secretaria Especial de Direitos Humanos/ Conselho de Defesa dos Direitos da \n\nPessoa Humana (CDDPH): Institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 4.319, de 16 de mar\u00e7o de 1964, o CDDPH \u00e9 \n\ncomposto pelos seguintes membros: Ministro da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores, Presidente do \n\nConselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil, Professor Catedr\u00e1tico de Direito \n\nConstitucional de uma das Faculdades Federais, Presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Imprensa, \n\nPresidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, L\u00edderes da Maioria e da Minoria, na C\u00e2mara \n\ndos Deputados e no Senado. Ainda de acordo com a referida lei, o Conselho tem, de forma geral, \n\na fun\u00e7\u00e3o de promover inqu\u00e9ritos, investiga\u00e7\u00f5es e estudos acerca da efic\u00e1cia das normas \n\nasseguradoras dos direitos da pessoa humana, inscritos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, na Declara\u00e7\u00e3o \n\nAmericana dos Direitos e Deveres Fundamentais do Homem (1948) e na Declara\u00e7\u00e3o Universal \n\ndos Direitos Humanos (1948), em \u00e1reas onde se suspeite de viola\u00e7\u00e3o desses direitos. Seguindo a \n\nresolu\u00e7\u00e3o 26/2006, foi institu\u00eddo uma Comiss\u00e3o Especial de Direitos Humanos (CEDH) para \n\napurar den\u00fancias de viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos decorrentes da instala\u00e7\u00e3o de barragens, o qual \n\nvisitou a regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 entre os dias, 27 e 29 de junho de 2007, gerando um \n\nRelat\u00f3rio. \n\n24) UNOCHAPEC\u00d3 \u2013 Universidade Comunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3: Institui\u00e7\u00e3o de ensino \n\nsuperior credenciada originalmente pelo Decreto Estadual n\u00b0 5.571, de 27 de agosto de 2002, \n\nmantida pela Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria do Desenvolvimento do Oeste (FUNDESTE), criada pela \n\nLei Municipal n\u00b0 141, de 6 de dezembro de 1971, sem fins lucrativos, filantr\u00f3pica, de assist\u00eancia \n\nsocial, comunit\u00e1ria, constitu\u00edda sob a forma jur\u00eddica de funda\u00e7\u00e3o, com sede e foro em Chapec\u00f3-\n\nSC, mantendo cursos tamb\u00e9m nas cidades catarinenses de S\u00e3o Louren\u00e7o do Oeste, Xaxim e \n\nPalmitos. Consideramos esta a universidade mais atuante no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n25) URI \u2013 Universidade Regional Integrada do Alto Uruguai e das Miss\u00f5es: Antiga FAPES, \u00e9 \n\numa institui\u00e7\u00e3o de ensino superior reconhecida pela Portaria n\u00ba 708, de 19 de maio de 1992. Tem \n\ncampi nas cidades ga\u00fachas de Erechim (Reitoria), Frederico Westphalen, Santiago, Santo \n\n\u00c2ngelo, Cerro Largo e S\u00e3o Luiz Gonzaga, sendo mantida pela Funda\u00e7\u00e3o Regional Integrada, \n\nentidade de car\u00e1ter t\u00e9cnico-educativo-cultural, de fins n\u00e3o-lucrativos e pessoa jur\u00eddica de direito \n\nprivado, com sede e foro na cidade de Santo Angelo-RS.   \n\nhttp://www.fw.uri.br/site/index.php\nhttp://portal.urisantiago.br/\nhttp://www.santoangelo.uri.br/\nhttp://www.santoangelo.uri.br/\nhttp://www.cl.uri.br/\nhttp://www.saoluiz.uri.br/\n\n\n123 \n \n\n26) VIA CAMPESINA: Movimento internacional que coordena 148 organiza\u00e7\u00f5es camponesas de \n\npequenos e m\u00e9dios produtores, mulheres rurais, comunidades ind\u00edgenas, sem-terras, jovens rurais \n\ne trabalhadores agr\u00edcolas migrantes em 69 pa\u00edses nos cinco continentes. Originou-se em abril de \n\n1992, reunindo l\u00edderes camponeses da Am\u00e9rica Central, do Norte e da Europa no Congresso da \n\nUni\u00e3o Nacional de Agricultores e Pecuaristas (UNAG), em Man\u00e1gua (Nicar\u00e1gua). Em Maio de \n\n1993 a I Confer\u00eancia da Via Campesina, em Mons (B\u00e9lgica), estabeleceu sua organiza\u00e7\u00e3o global \n\ne definiu orienta\u00e7\u00f5es estruturais e estrat\u00e9gicas. O principal objetivo do movimento \u00e9 desenvolver \n\na solidariedade e unidade entre as organiza\u00e7\u00f5es, promover as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de igualdade e \n\njusti\u00e7a social, a preserva\u00e7\u00e3o da terra, a soberania alimentar, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel e a \n\nigualdade com base na produ\u00e7\u00e3o em pequena e m\u00e9dia escalas. No Brasil, al\u00e9m do MAB, \n\ncomp\u00f5em a Via Campesina, o Movimento dos Trabalhadores Sem Terra (MST), Movimento de \n\nMulheres Camponesa (MMC), Movimento dos Pequenos Agricultores (MPA), Pastoral da \n\nJuventude Rural (PJR). Neste trabalho, este agente social figura atrav\u00e9s da sua organiza\u00e7\u00e3o em \n\nSanta Catarina, especialmente no munic\u00edpio de Chapec\u00f3 onde est\u00e1 sua coordena\u00e7\u00e3o regional e de \n\nonde partiram as a\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II: O PROCESSO DE INSTALA\u00c7\u00c3O DA UHE FOZ DO CHAPEC\u00d3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n127 \n \n\nCAP\u00cdTULO 3: A INSER\u00c7\u00c3O DO PROJETO NA REGI\u00c3O E O \n\nLICENCIAMENTO PR\u00c9VIO  \n\n \n\nSegundo informa o Apocalipse (21:6),  \n\nDeus far\u00e1 um mundo novo, e dir\u00e1:  \n\n- Aos sedentos, oferecerei, gratuitamente, \u00e1gua dos mananciais.  \n\nGratuitamente?  \n\nO mundo novo n\u00e3o ter\u00e1 nem um lugarzinho para o Banco Mundial,  \n\nnem para as empresas consagradas ao nobre neg\u00f3cio da \u00e1gua? \n\n(Eduardo Galeano \u2013 Espelhos) \n\n  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo tratamos da hidrel\u00e9trica em sua concep\u00e7\u00e3o enquanto projeto pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico num cen\u00e1rio de globaliza\u00e7\u00e3o e sua inser\u00e7\u00e3o em determinado local atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o de \n\nagentes sociais na perspectiva relacional entre global e local tendo os aspectos pol\u00edtico, \n\necon\u00f4mico e ambiental em evid\u00eancia. \n\n Na primeira se\u00e7\u00e3o procuramos apresentar como \u00e9 concebido um projeto hidrel\u00e9trico pelo \n\nvi\u00e9s pol\u00edtico e econ\u00f4mico tendo como pano de fundo a globaliza\u00e7\u00e3o, onde discutimos como as \n\nParcerias P\u00fablico-Privadas (PPP) representam um elemento aglutinador que d\u00e1 consist\u00eancia \u00e0s \n\nSociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE) que buscam viabilizar o projeto. Esta se\u00e7\u00e3o parte \n\nprincipalmente das id\u00e9ias de \u201cseletividade do Estado\u201d (POULANTZAS, 1981), \n\n\u201cdesterritorializa\u00e7\u00e3o do capital\u201d (IANNI, 1997) e \u201cempresas em rede\u201d (CASTELLS, 2003).    \n\n Apresentada a concep\u00e7\u00e3o do projeto a partir da escala global, na segunda se\u00e7\u00e3o \n\ndiscutimos como este projeto \u00e9 inserido em determinado local. Tendo em vista que o \n\nlicenciamento ambiental pauta o desenvolvimento do projeto, este aspecto \u00e9 o pano de fundo para \n\na discuss\u00e3o nesta se\u00e7\u00e3o que trata especialmente do per\u00edodo de licenciamento pr\u00e9vio onde \u00e9 \n\ndiscutido o Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e o respectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\n(RIMA) atrav\u00e9s de Audi\u00eancias P\u00fablicas (AP), baseado principalmente na ideia de \u201cconflito \n\nambiental\u201d (ACSELRAD, 2004), da \u201cconstru\u00e7\u00e3o de projetos ambientais\u201d (HANNIGAN, 2009) e \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais quando do licenciamento ambiental (ZHOURI; LASCHEFSKI; PEREIRA, \n\n2005). \n\n Na terceira se\u00e7\u00e3o buscamos explicar como se formam outros espa\u00e7os decis\u00f3rios \u2013 para \n\nal\u00e9m das Audi\u00eancias P\u00fablicas \u2013 que, organizados neste momento v\u00e3o perdurar por todo o \n\n\n\n \n\n128 \n \n\nprocesso discutindo e homologando decis\u00f5es pertinentes ao licenciamento da obra. Neste sentido, \n\nanalisamos a participa\u00e7\u00e3o de agentes como os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) que \n\ncomp\u00f5em um F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN), associa\u00e7\u00f5es, universidades e \n\nmovimentos sociais no processo decis\u00f3rio, sob a luz das ideias como a de \u201cprodu\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os\u201d \n\ne \u201cautoritarismo democr\u00e1tico\u201d (GEISSER, DAB\u00c8NE, MASSARDIER, 2008). \n\n No conjunto do cap\u00edtulo procuramos dialogar a partir das seguintes quest\u00f5es: 1) Como se \n\nconstitui um projeto hidrel\u00e9trico pol\u00edtica e economicamente no cen\u00e1rio da globaliza\u00e7\u00e3o? 2) \n\nConsiderando o projeto em escala global, como este se insere em determinado local \n\nprincipalmente sob a perspectiva ambiental? 3) Tendo em vista a inser\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o e como s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddas as inst\u00e2ncias decis\u00f3rias do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica no local? \n\n As respostas a essas quest\u00f5es conferem ao cap\u00edtulo a fun\u00e7\u00e3o de discutir a rede social pelo \n\nvi\u00e9s espacial \u2013 global/local \u2013 e o poder atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o e funcionamento de espa\u00e7os \n\ndecis\u00f3rios que representam a legaliza\u00e7\u00e3o e a legitima\u00e7\u00e3o de um projeto discutido a partir de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o conflitiva entre um projeto neoliberal (empreendedor) e outro democr\u00e1tico-participativo \n\n(movimentos sociais). \n\n \n\n \n\n3.1 A concep\u00e7\u00e3o de um projeto hidrel\u00e9trico \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o \u2013 assim como nas seguintes \u2013 analisaremos uma parte da rede social \n\napresentada no in\u00edcio deste trabalho tendo em vista o conjunto. Barnes (1987, p. 166) ajuda a \n\nesclarecer melhor o que estamos pretendendo neste caso atrav\u00e9s do que ele chama de \u201crede \n\nparcial\u201d, que seria \u201cqualquer extra\u00e7\u00e3o de uma rede total, com base em algum crit\u00e9rio que seja \n\naplic\u00e1vel \u00e0 rede total\u201d, que, no caso em que estudamos, pode ser um crit\u00e9rio ambiental, pol\u00edtico \n\nou econ\u00f4mico, por exemplo. Neste sentido, o autor vai falar em \u201cconjuntos-de-a\u00e7\u00e3o\u201d, atrav\u00e9s dos \n\nquais os agentes ir\u00e3o se relacionar temporariamente coordenando suas a\u00e7\u00f5es em torno de \n\nobjetivos comuns (Ibid., p. 180-181). \n\nParalelamente, Mayer (1987, p. 141) explica que o \u201cconjunto-de-a\u00e7\u00e3o\u201d pode ser tomado \n\ncomo uma entidade limitada, mas n\u00e3o como um grupo, tendo em vista que \u201ca base que sustenta a \n\ninterconex\u00e3o entre os indiv\u00edduos \u00e9 especificada em cada caso, e n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es de direito ou \n\nobriga\u00e7\u00e3o abrangendo todos os indiv\u00edduos envolvidos\u201d. Seguindo nas id\u00e9ias do autor, podemos \n\n\n\n \n\n129 \n \n\nobter um complemento enriquecido pelo termo \u201cego\u201d, sem o qual, \u201co conjunto-de-a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nexiste, e ao redor do qual ele se constitui\u201d (Ibid., p. 141). No caso em estudo \u201cego\u201d ser\u00e1 entendido \n\ncomo os agentes propulsores das a\u00e7\u00f5es de cada rede parcial que submeteremos \u00e0 analise.  \n\nEm outras palavras, podemos dizer que a rede parcial que analisamos nesta se\u00e7\u00e3o, da \n\nmesma forma como as analisadas nas se\u00e7\u00f5es subsequentes, compreendem conjuntos-de-a\u00e7\u00f5es que \n\nre\u00fanem n\u00fameros limitados de agentes sociais cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o compreendidas a partir dos \n\nrespectivos agentes propulsores das a\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s dos quais cada rede parcial deve ser analisada \n\nseparadamente mas tendo em vista o contexto da rede social total.\n42\n\n  \n\nNo caso da rede social UHE Foz do Chapec\u00f3, esta se\u00e7\u00e3o trata de analisar a \u201crede parcial\u201d \n\n(Figura 15) referente \u00e0 concep\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 enquanto projeto pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico.  O conjunto de a\u00e7\u00e3o enfatizado re\u00fane o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial (BNDES) e o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela obra, a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A (FCE), \n\nagente segundo o qual o conjunto-de-a\u00e7\u00e3o se conecta nesta rede parcial, sobretudo atrav\u00e9s de \n\ncrit\u00e9rios econ\u00f4micos e pol\u00edticos.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n42\n\n Este embasamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico servir\u00e1 de apoio tamb\u00e9m para as se\u00e7\u00f5es subsequentes quando \u201credes \n\nparciais\u201d distintas ser\u00e3o vislumbradas tendo em vista os recortes da \u201crede total\u201d referentes \u00e0s situa\u00e7\u00f5es discutidas. \n\n\n\n \n\n130 \n \n\nFigura 15 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n  \n\n Antes de discutirmos as rela\u00e7\u00f5es propriamente ditas, precisamos assinalar dois aspectos \n\nda rede social que podem ser explicados a partir desta parte em evid\u00eancia. Primeiro, em rela\u00e7\u00e3o \n\naos agentes, embora sejam enfatizados os assinalados na rede parcial (Figura 15), uma s\u00e9rie de \n\noutros agentes \u00e9 mencionada ao longo da se\u00e7\u00e3o sem que estejam inclu\u00eddos na representa\u00e7\u00e3o feita \n\nneste trabalho. Isto se explica atrav\u00e9s a partir de uma caracter\u00edstica de expansividade inerente \u00e0 \n\nrede segundo a qual s\u00e3o poss\u00edveis liga\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas entre os agentes de forma que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da totalidade se torne imposs\u00edvel. Isto leva ao segundo aspecto que se refere ao \n\nespa\u00e7o. Conforme mencionado no primeiro cap\u00edtulo, a rede promove a interface entre o global e o \n\nlocal a partir de agentes que podem ser institui\u00e7\u00f5es internacionais como o Banco Mundial ou \n\nempresas nacionais como a Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica (RS) de forma rec\u00edproca, \n\nBNDES \n\n      FCE \n\nMMA \nMME \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n131 \n \n\nrefor\u00e7ando a rela\u00e7\u00e3o entre o global, o nacional, o regional e o local (SANTOS, 2004) apresentada \n\nanteriormente.\n43\n\n \n\nEm determinado momento come\u00e7am a circular rumores de que uma usina hidrel\u00e9trica \n\npoder\u00e1 ser instalada em determinada regi\u00e3o. No caso aqui estudado, esses rumores come\u00e7aram a \n\ncircular na regi\u00e3o j\u00e1 em 1966 quando eram realizados estudos na bacia do rio Uruguai atrav\u00e9s do \n\nComit\u00ea de Estudos Energ\u00e9ticos da Regi\u00e3o Sul - ENERSUL, sob a supervis\u00e3o da Canambra, \n\nmesmo sem precisar os locais espec\u00edficos para as usinas. No per\u00edodo de 1977 a 1979, esses \n\nestudos foram retomados pela Eletrosul/CNEC gerando o invent\u00e1rio do potencial hidrel\u00e9trico da \n\nbacia do rio Uruguai conforme mencionado na primeira parte do trabalho. Entre os anos de 1983 \n\ne 1985 a ELETROSUL realizou o estudo de pr\u00e9-viabilidade da UHE Itapiranga \n\nconcomitantemente ao desenvolvimento do estudo de pr\u00e9-viabilidade da UHE Ira\u00ed que se \n\npretendia instalar em algum ponto do rio Uruguai nas proximidades do munic\u00edpio do mesmo \n\nnome. Naquela ocasi\u00e3o o projeto foi recha\u00e7ado pela popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, tendo em vista, \n\nprincipalmente, a possibilidade de inunda\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios catarinenses de \u00c1guas de Chapec\u00f3 e \n\nS\u00e3o Carlos.  \n\nDo insucesso da d\u00e9cada de 1980, os boatos e especula\u00e7\u00f5es sobre a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nusina hidrel\u00e9trica na regi\u00e3o nunca terminaram. Toda vez que a popula\u00e7\u00e3o local sabia da presen\u00e7a \n\nde pessoas desconhecidas com aparelhos de topografia ou simplesmente transitando pelas \n\nbarrancas do rio, os boatos ganhavam nova for\u00e7a, sempre com informa\u00e7\u00f5es desencontradas que \n\nalimentavam a incerteza e n\u00e3o permitiam o esfriamento do debate. Embora a not\u00edcia da instala\u00e7\u00e3o \n\nde uma obra da envergadura como uma usina hidrel\u00e9trica cause efervesc\u00eancia na sociedade local, \n\n\u00e9 preciso compreender como se d\u00e1 o nascimento deste projeto a fim de vislumbrarmos as \n\npossibilidades de sua realiza\u00e7\u00e3o.   \n\n Retomando a id\u00e9ia de projetos pol\u00edticos anunciada no primeiro cap\u00edtulo, partimos do \n\npressuposto da hegemonia do projeto neoliberal no contexto global. Segundo Octavio Ianni \n\n(1997, p. 139-140) \u201co neoliberalismo \u00e9 bem uma express\u00e3o da economia pol\u00edtica da sociedade \n\nglobal\u201d no sentido de que \u00e9 este que \u201csintetiza a ci\u00eancia econ\u00f4mica global, que informa, \n\nfundamenta e organiza os movimentos do capital em escala global\u201d. Na mesma linha, Dagnino, \n\nOlvera e Panfichi (2006, p. 55) explicam que nesta perspectiva, \u201co primado do mercado, \n\n                                                           \n43\n\n Neste caso, optamos por apresentar um mapa (Figura 19) com a disposi\u00e7\u00e3o dos agentes sociais de forma a \n\nevidenciar a rela\u00e7\u00e3o global/local nesta se\u00e7\u00e3o, tendo em vista o recorte arbitr\u00e1rio feito a partir dos objetivos da \n\npesquisa al\u00e9m da caracter\u00edstica de expansividade permanente inerente \u00e0s redes sociais.   \n\n\n\n \n\n132 \n \n\nenquanto organizador da economia, \u00e9 visto como devendo se estender ao conjunto da sociedade; \n\na busca de efici\u00eancia e de moderniza\u00e7\u00e3o passa ent\u00e3o a legitimar a ado\u00e7\u00e3o do mercado como \n\norganizador da vida social e pol\u00edtica\u201d. \n\n Nesta perspectiva, no que diz respeito \u00e0 eletricidade, podemos dizer que esta se apresenta \n\ncomo ponto estrat\u00e9gico da economia global. Primeiro, no que diz respeito \u00e0 l\u00f3gica de mercado, \n\npelo do fato de se tratar de um produto que n\u00e3o tem como ser estocado, ou seja, \u00e0 medida que vai \n\nsendo produzido (gera\u00e7\u00e3o, no caso da hidrel\u00e9trica) \u00e9 transportado pelas linhas de transmiss\u00e3o at\u00e9 \n\no destino de consumo, o produtor \u2013 quando este n\u00e3o \u00e9 o pr\u00f3prio consumidor (autoprodutores) \u2013 \n\ntem garantido o \u201caceso imediato\u201d ao lucro. Esta certeza do fluxo do produto no mercado se \n\nexplica por dois motivos, primeiro, sob a praxe de que as hidrel\u00e9tricas ao receberem as Licen\u00e7as \n\nde Opera\u00e7\u00e3o j\u00e1 t\u00eam toda a sua capacidade de gera\u00e7\u00e3o potencialmente contratada, o que \u00e9 um \n\nprivil\u00e9gio que n\u00e3o se aplica \u00e0 imensa maioria dos produtos; segundo, \u00e9 que a pr\u00f3pria din\u00e2mica do \n\ncapital ao orientar aspectos de vida social pelo vi\u00e9s de mercado, criando demandas que s\u00e3o \n\ntomadas como progressos no estilo de vida que est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 disponibilidade de \n\nenergia el\u00e9trica, mant\u00e9m vivo o ciclo que, como j\u00e1 mencionamos, relaciona desde empresas de \n\npesquisa, da constru\u00e7\u00e3o civil e de equipamentos el\u00e9tricos e eletr\u00f4nicos.  \n\nSem discutir a dicotomia necess\u00e1rio/sup\u00e9rfluo de aparelhos de transporte (elevadores, \n\nmetr\u00f4), comunica\u00e7\u00e3o (celulares, computadores) e moradia (condicionadores de ar, \n\neletrodom\u00e9sticos), \u00e9 pertinente observarmos que, ao passo que o \u201chomem primitivo\u201d consumia \n\nem m\u00e9dia 2.000 Kcal/dia, relacionados \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e transporte, o \u201chomem tecnol\u00f3gico\u201d, mais \n\naparelhado, consome em m\u00e9dia 230.000 Kcal/dia, o que evidencia a rela\u00e7\u00e3o entre a id\u00e9ia de \n\ndesenvolvimento social fomentada pela \u00f3tica do mercado e a import\u00e2ncia da energia, que no caso \n\ndo Brasil, somado \u00e0 voca\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica (cap\u00edtulo 2) garante a continuidade e o avan\u00e7o do setor \n\nhidrel\u00e9trico (GON\u00c7ALVES JR., 2007). Com isto, n\u00e3o estamos defendendo a volta ao per\u00edodo \n\nprimitivo, mas, salientando que a demanda crescente de energia, o que, no limite, significa a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de mais hidrel\u00e9tricas, merece ser compreendida, em boa parte, pelo vi\u00e9s de uma \n\nmotiva\u00e7\u00e3o de mercado segundo a qual a demanda de energia \u00e9 alimentada e alimenta o mesmo \n\nmercado.  \n\n Ao abordarmos a quest\u00e3o pretendendo um sentido global, precisamos ter em vista a \n\nflexibilidade que os temas assumem por esta \u00f3tica. Disto, chamamos a aten\u00e7\u00e3o para um problema \n\nque \u00e9 inerente \u00e0s an\u00e1lises desta natureza, a tend\u00eancia de, ao querer evidenciar a onipresen\u00e7a dos \n\n\n\n \n\n133 \n \n\ntemas, corremos o risco de conceb\u00ea-los de forma solta, como se fossem for\u00e7as que pairam no ar, \n\no que, para a compreens\u00e3o dos efeitos pr\u00e1ticos, acaba sendo insuficiente. Portanto, \u00e9 preciso \n\nevidenciar que, embora se acredite numa tend\u00eancia global do capitalismo, referida anteriormente, \n\nprima-se pelo apontamento dos lugares e institui\u00e7\u00f5es onde esta tend\u00eancia, se n\u00e3o se origina, pelo \n\nmenos pode ser percebida concretamente e ao passar por esses pontos tende a prolifera-se pelo \n\nglobo.  \n\n De modo geral, na perspectiva que seguimos, mencionamos institui\u00e7\u00f5es como o Banco \n\nMundial ou Banco Internacional de Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento (BIRD) e a Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial do Com\u00e9rcio (OMC), como institui\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas e capazes de propor a\u00e7\u00f5es em \n\ndiferentes partes do mundo. No caso espec\u00edfico da hidreletricidade, o Banco Mundial, atrav\u00e9s da \n\nComiss\u00e3o Mundial de Barragens, apresenta diretrizes que precisam ser seguidas para que os \n\nempreendedores de diferentes partes do mundo possam recorrer ao apoio financeiro do Banco. \n\nNo caso do Brasil, embora n\u00e3o se exclua a liga\u00e7\u00e3o entre o Banco Mundial e o Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), por ser este o apoiador das obras atualmente, as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do Banco Mundial n\u00e3o s\u00e3o tomadas como incondicionais, ao passo que, no \n\ntocante \u00e0 OMC, \u00e9 importante a men\u00e7\u00e3o da chamada \u201cTeoria do Consenso\u201d, segundo a qual, \u201cos \n\nEstados s\u00e3o convocados a planejar e executar pol\u00edticas \u201ecoerentes? para a sua gest\u00e3o macro-\n\necon\u00f4mica; para o servi\u00e7o de infra-estrutura e para a administra\u00e7\u00e3o de seus mercados internos\u201d \n\n(GON\u00c7ALVES JR., 2007, p. 10).  \n\n Para compreendermos o caso brasileiro, partimos da id\u00e9ia de Ribeiro (1991, p. 102) de \n\nque as hidrel\u00e9tricas, enquanto projetos de \u201cgrande escala\u201d, \u201cs\u00e3o oportunidades \u00fanicas para se \n\npromover, num contexto regulamentado, a articula\u00e7\u00e3o do capital internacional e nacional sob a \n\nsupervis\u00e3o de diferentes Estados nacionais e de organiza\u00e7\u00f5es supranacionais\u201d, sendo que o \n\n\u201ccons\u00f3rcio \u00e9 a entidade social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica concreta que opera esta articula\u00e7\u00e3o\u201d. Disto, \u00e9 \n\nimportante fazermos uma abordagem, tanto sobre o Estado quanto sobre as empresas, segundo a \n\nperspectiva do autor. \n\n Quanto ao Estado nacional, este \u00e9 um agente social importante na articula\u00e7\u00e3o do capital \n\ninternacional, que pode ser compreendido neste papel a partir da perspectiva de Poulantzas (1981, \n\np. 152-153) quando o autor afirma que \n\n \n\no estabelecimento da pol\u00edtica do Estado deve ser considerado como a resultante das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es de classe inseridas na pr\u00f3pria estrutura do Estado (o Estado-rela\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n\n134 \n \n\nCompreender o Estado como a condensa\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as entre a fra\u00e7\u00f5es de \n\nclasse tais como elas se expressam, sempre de maneira espec\u00edfica, no seio do Estado, \n\nsignifica que o Estado \u00e9 constitu\u00eddo-dividido de lado a lado pelas contradi\u00e7\u00f5es de classe. \n\nIsso significa que uma institui\u00e7\u00e3o, o Estado, destinado a reproduzir as divis\u00f5es de classe, \n\nn\u00e3o \u00e9, e n\u00e3o pode ser jamais, como nas concep\u00e7\u00f5es do Estado-coisa ou Sujeito, um bloco \n\nmonol\u00edtico sem fissuras, cuja pol\u00edtica se instaura de qualquer maneira a despeito de suas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 ele mesmo dividido. N\u00e3o basta simplesmente dizer que as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e as lutas atravessam o Estado, como se se tratasse de manifestar uma \n\nsubst\u00e2ncia j\u00e1 constitu\u00edda ou de percorrer um terreno vazio. As contradi\u00e7\u00f5es de classe \n\nconstituem o estado, presentes na sua ossatura material, e armam assim sua organiza\u00e7\u00e3o: \n\na pol\u00edtica do Estado \u00e9 o efeito de seu funcionamento no seio do Estado.  \n\n \n\nEsta perspectiva nos possibilita entender as contradi\u00e7\u00f5es deste agente ao longo do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, sendo que este processo precisa ser considerado a \n\npartir de aspectos como a rela\u00e7\u00e3o entre os minist\u00e9rios do meio ambiente e de minas e energia na \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma obra como esta. Na mesma linha, mas referindo-se ao capital privado, \u00e9 \n\npertinente a id\u00e9ia de Castells (2003, p. 232) quando o autor afirma que \n\n \n\nCom a r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, as redes \u2013 n\u00e3o as empresas \u2013 tornam-se a \n\nunidade operacional real. Em outras palavras, mediante a intera\u00e7\u00e3o entre a crise \n\norganizacional e a transforma\u00e7\u00e3o e as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, surgiu uma nova \n\nforma organizacional como caracter\u00edstica da economia informacional/global: a empresa \n\nrede. [...] proponho o que acredito ser uma defini\u00e7\u00e3o (n\u00e3o-nominalista) potencialmente \n\n\u00fatil da empresa em rede: aquela forma espec\u00edfica de empresa cujo sistema de meios \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pela intersec\u00e7\u00e3o de segmentos de sistemas aut\u00f4nomos de objetivos. Assim, \n\nos componentes da rede tanto s\u00e3o aut\u00f4nomos quanto dependentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede e \n\npodem ser uma parte de outras redes e, portanto, de outros sistemas de meios destinados \n\na outros objetivos.  \n\n \n\n A afirma\u00e7\u00e3o do autor, al\u00e9m de corroborar a import\u00e2ncia do \u201ccons\u00f3rcio\u201d apresentada por \n\nRibeiro (1991) para o entendimento da quest\u00e3o, assinala a perspectiva relacional, que, neste \n\ntrabalho, enfatizamos atrav\u00e9s da simbiose entre estatal e privado. Ent\u00e3o, a partir das id\u00e9ias dos \n\nautores citados acima, percebemos a natureza relacional da instala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas, tanto no \n\nque diz respeito \u00e0s escalas de a\u00e7\u00e3o \u2013 global/local \u2013 quanto aos agentes sociais envolvidos. Para \n\nilustrar o que estamos falando e avan\u00e7armos sobre o caso espec\u00edfico, apresentamos o quadro dos \n\nacionistas das principais hidrel\u00e9tricas da bacia do rio Uruguai (Figura 16): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n135 \n \n\nFigura 16 \u2013 Acionistas das principais UHEs da bacia do Rio Uruguai \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\na\nss\n\no\n F\n\nu\nn\n\nd\no\n \n\n   100% \n\nIt\n\u00e1\n \n\n    69%   29,5% \n  1,5% \n\nM\na\nc\nh\n\na\nd\n\nin\nh\n\no\n \n\n19,74% \n\n80,26% \n\n33,13% 30,99%   9,98% \n\n  6,76%   6,65%   6,35%   3,28% \n\nQ\nu\n\ne\nb\n\nra\n Q\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\n    59%     41% \n\nB\na\nrr\n\na\n G\n\nra\nn\n\nd\ne\n \n\n42,2% 25,1% 15% 9% \n8,8% \n\nC\na\nm\n\np\no\n\ns \nN\n\no\nv\no\n\ns \n\n48,7% \n24,7%    20%    6,5% \n\nM\no\n\nn\njo\n\nli\nn\n\nh\no\n \n\n   100% \n\nF\no\n\nz\n d\n\no\n C\n\nh\na\np\n\ne\nc\n\u00f3\n \n\nP\na\ni \n\nQ\nu\n\ne\nr\u00ea\n\n \n\nCons\u00f3rcio \n\nGrupo \n\nEmpresarial \n\nPai Quer\u00ea 44,7% 20% 15,4% 15,4% 4,5% \n\n    51%     40% \n    9% \n\n\n\n \n\n136 \n \n\n \n\n           Em processo licitat\u00f3rio. \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor a partir de \u201csites consultados\u201d (Ver Refer\u00eancias). \n\n \n\nPelo exposto no quadro acima \u00e9 poss\u00edvel assinalarmos alguns pontos importantes da \n\ninser\u00e7\u00e3o dos projetos hidrel\u00e9tricos no Brasil, especialmente na bacia do rio Uruguai a partir da \n\ncompreens\u00e3o do atual contexto pol\u00edtico e econ\u00f4mico, retomando alguns pontos anunciados na \n\nprimeira parte do trabalho, o tempo, o espa\u00e7o e os agentes sociais. \n\nQuanto ao tempo, se considerarmos que as UHEs Passo Fundo e It\u00e1 foram instaladas \n\nainda no per\u00edodo de predomin\u00e2ncia estatal no setor hidrel\u00e9trico, o avan\u00e7o do projeto neoliberal \n\nalterou a composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria das usinas j\u00e1 instaladas, tanto que estas pertenciam \u00e0 \n\nELETROSUL e foram privatizadas, sendo que j\u00e1 a partir da instala\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho, a \n\nforma de cons\u00f3rcios de empresas passou a predominar. A an\u00e1lise deste fator permite um \n\npanorama da evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da hidreletricidade no aspecto estrito, mas tamb\u00e9m da pol\u00edtica \n\nnacional de forma mais ampla, conforme apresentado na primeira parte do trabalho quando \n\ndiscutimos o panorama da hidreletricidade no Brasil. \n\nQuanto ao espa\u00e7o, percebemos que embora as usinas estejam espalhadas pela bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (Figura 6), h\u00e1 uma repeti\u00e7\u00e3o de consorcia\u00e7\u00f5es em diferentes usinas como \u00e9 o caso da \n\nCPFL e da CEEE, sem contar que, se considerarmos o Sistema Interligado Nacional (SIN) \n\n(Figura 5), as empresas repetem as alian\u00e7as ou participam de outros cons\u00f3rcios com empresas \n\ndiferentes, como \u00e9 o caso de Furnas, o que confere \u00e0 empresa barrageira o know how e a \n\nflexibilidade econ\u00f4mica que favorece em muito a expans\u00e3o do setor atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o de \n\nnovas usinas.   \n\n Quanto aos agentes sociais dois aspectos s\u00e3o fundamentais, primeiro, \u00e9 que a dicotomia \n\nEstado/Iniciativa Privada n\u00e3o d\u00e1 conta de explicar a composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria atual; segundo, \u00e9 que a \n\npartir das caracter\u00edsticas dos acionistas, \u00e9 poss\u00edvel compreendermos os objetivos desses projetos. \n\nEmpresas do setor metal\u00fargico como a Alcoa, por exemplo, t\u00eam na energia um componente que \n\nassume status de mat\u00e9ria-prima, dada a alta demanda de energia para o beneficiamento da \n\nbauxita, componente b\u00e1sico do alum\u00ednio. Segundo a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Alum\u00ednio (ABAL), \n\no Brasil, \u201cal\u00e9m da terceira maior jazida de bauxita do planeta, \u00e9 o quarto maior produtor de \n\nIt\na\np\n\nir\na\nn\n\ng\na\n \n\n\n\n \n\n137 \n \n\nalumina e ocupa a quinta coloca\u00e7\u00e3o na exporta\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio prim\u00e1rio/ligas.\u201d\n44\n\n Al\u00e9m disso, \n\nprecisamos considerar a import\u00e2ncia de empresas que n\u00e3o figuram como acionistas nas \n\nhidrel\u00e9tricas, mas que ocupam lugar de destaque como a ENGEVIX, no setor de planejamento e \n\nrespons\u00e1vel pelo EIA/RIMA da UHE Foz do Chapec\u00f3, al\u00e9m da Voith-Siemens e da  Alstom, esta \n\ninclusive a fornecedora das turbinas da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n Para compreendermos melhor a composi\u00e7\u00e3o e a natureza das rela\u00e7\u00f5es entre os agentes \n\nsociais acionistas dos projetos hidrel\u00e9tricos e seguirmos no caso abordado neste trabalho, conv\u00e9m \n\navan\u00e7armos na composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria espec\u00edfica da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n Embora estudos preliminares j\u00e1 viessem sendo feitos desde a d\u00e9cada de 1970, quando a \n\nELETROSUL apresentou o Invent\u00e1rio para a bacia hidrogr\u00e1fica, no qual a referida usina \n\ndenominava-se UHE Ira\u00ed e estava prevista num ponto a jusante do atual projeto, foi atrav\u00e9s do \n\nEdital de Leil\u00e3o n\u00b0 002/2001 que a ANEEL realizou a licita\u00e7\u00e3o que outorgou a \u201cCONCESS\u00c3O \n\nDE USO DE BEM P\u00daBLICO PARA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE APROVEITAMENTOS \n\nHIDREL\u00c9TRICOS (AHE)\u201d, dentre os quais estava o ent\u00e3o AHE Foz do Chapec\u00f3 (Grupo E). O \n\ngrupo vencedor do referido leil\u00e3o no que diz respeito ao AHE Foz do Chapec\u00f3 passou por \n\nreformula\u00e7\u00f5es at\u00e9 que constou da seguinte composi\u00e7\u00e3o atual (Figura 17): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n44\n\n Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.abal.org.br/industria/introducao.asp>. Acesso em: 08 set. 2010. \n\n\n\n \n\n138 \n \n\nFigura 17 \u2013 Acionistas da UHE Foz do Chapec\u00f3  \n\n \nFonte: Elaborado pelo autor a partir de \u201csites consultados\u201d (Ver Refer\u00eancias). \n\n \n\n Segundo a Lei n\no\n 11.079, de 30 de dezembro de 2004, que estabelece as normas gerais \n\npara as Parcerias P\u00fablico-Privadas (PPP), os projetos hidrel\u00e9tricos ser\u00e3o conduzidos pelas \n\nrespectivas Sociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE), que t\u00eam sua cria\u00e7\u00e3o em virtude daquela \n\nusina que pretendam instalar e operar. Embora o quadro sobre os acionistas da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 seja auto-explicativo, conv\u00e9m um breve relato acerca desses agentes. \n\n No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 ressaltamos a simbiose Estado/Iniciativa privada que se \n\nconcretiza na SPE consorciando FURNAS, empresa vinculada \u00e0 ELETROBRAS (governo \n\nfederal), a CEEE (vinculada ao governo do estado do Rio Grande do Sul) e a CPFL, que requer \n\numa explica\u00e7\u00e3o mais detalhada. A CPFL consta de uma holding (conglomerado de empresas que \n\npodem ser do mesmo ou de diferentes setores da economia) que representa bem a natureza da \n\nempresa hidrel\u00e9trica. Primeiro, formando a VBC Energia, est\u00e1 o Grupo Bradesco, um dos \n\nprincipais bancos do pa\u00eds e presente com investimentos em diversos setores da economia, a \n\nCamargo Corr\u00eaa, com destaque em obras de grande porte no ramo da engenharia civil como \n\nrodovias, ferrovias, saneamento b\u00e1sico, siderurgia e cimento, al\u00e9m da gera\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \n\nBonaire  \n\nParticipa\u00e7\u00f5es \n\nS.A. \n\nFree Float \n\n  40% \n\n  51% \n\n  9% \n\n  25,7% \n\n  12,7% \n\n  30,5% \n\n  31,1% \n\n\n\n \n\n139 \n \n\nde energia el\u00e9trica, e a Votorantim, de atua\u00e7\u00e3o destacada no setor de base da economia \n\nespecialmente na produ\u00e7\u00e3o de cimento, minera\u00e7\u00e3o, metalurgia, siderurgia e celulose, onde atua \n\ncontando com a autogera\u00e7\u00e3o de energia. A PREVI (Caixa de Previd\u00eancia dos Funcion\u00e1rios do \n\nBanco do Brasil) \u00e9 uma entidade de previd\u00eancia privada dos funcion\u00e1rios do Banco do Brasil e \n\nempregados do seu quadro pr\u00f3prio que participa da holding com a inten\u00e7\u00e3o de capitalizar seus \n\nfundos a partir do investimento no projeto hidrel\u00e9trico. A Bonaire Participa\u00e7\u00f5es S.A. re\u00fane \n\nquatro institui\u00e7\u00f5es: a SISTEL (Funda\u00e7\u00e3o Sistel de Seguridade Social), que consta de um fundo de \n\npens\u00e3o brasileiro patrocinado por empresas privadas; a FUNCESP (Funda\u00e7\u00e3o CESP), uma \n\nentidade fechada de previd\u00eancia complementar que administra planos de previd\u00eancia e sa\u00fade para \n\nos colaboradores das grandes empresas do setor de energia el\u00e9trica do estado de S\u00e3o Paulo; a \n\nSABESPREV, entidade fechada de previd\u00eancia complementar dos empregados da Companhia de \n\nSaneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 SABESP; e a PETROS, que, fundada pela \n\nPETROBRAS, atua no mercado de previd\u00eancia complementar sendo mantida por empresas \n\nprivadas, estatais ou de economia mista, al\u00e9m de associa\u00e7\u00f5es, sindicatos ou conselhos de classe. \n\nFinalmente, a holding disponibiliza parte de suas a\u00e7\u00f5es no formato Free Float, ou seja, a\u00e7\u00f5es \n\nlivres que existem cotadas em bolsa de valores, geralmente distribu\u00eddas entre diferentes acionistas \n\nminorit\u00e1rios. \n\n Esses acionistas acabaram formando a SPE denominada Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. \n\n(FCE), que, vencedora do respectivo leil\u00e3o, recebeu a concess\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o pelo \n\nprazo de 30 anos sobre a UHE Foz do Chapec\u00f3. Embora a SPE re\u00fana uma variedade de empresas \n\nestatais e privadas, \u00e9 importante registrarmos que a maior parte dos investimentos para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto foram custeados pelo BNDES atrav\u00e9s de uma opera\u00e7\u00e3o mista, na qual R$ \n\n1,1 bilh\u00e3o foi desembolsado diretamente pelo BNDES enquanto R$ 552 milh\u00f5es foram \n\ngarantidos pelos bancos Bradesco, Santander, Banco do Brasil e Safra, totalizando 75% do custo \n\nda obra que tinha previs\u00e3o inicial de R$ 2,2 bilh\u00f5es.\n45\n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n45\n\n Segundo o empreendedor, ao final o custo da obra chegou a R$ 2,64 bilh\u00f5es.   \n\nhttp://www.igf.com.br/aprende/verbetes/ver_Resp.aspx?id=3332\n\n\n \n\n140 \n \n\nFigura 18 \u2013 Foto de solenidade na UHE Foz do Chapec\u00f3  \n\n \nEm 5 de outubro de 2007, no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3 (SC), uma solenidade reunindo os \u201cproponentes da \n\nobra\u201d marcou o in\u00edcio da concretagem estrutural da UHE Foz do Chapec\u00f3. Da esquerda para a direita: o presidente \n\nda Rep\u00fablica, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, o governador de Santa Catarina, Luiz Henrique da Silveira, o ministro de \n\nMinas e Energia, N\u00e9lson Hubner, o presidente da Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz (CPFL), Wilson Ferreira \n\nJ\u00fanior e o presidente da CEEE, Delson Luiz Martini.  \n\nFonte: GOVERNO DO ESTADO DO RIO GRANDE DO SUL/AG\u00caNCIA DE FOTOS. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.estado.rs.gov.br>. \n\n \n\n A partir do que apresentamos at\u00e9 aqui e ilustramos atrav\u00e9s da imagem acima, podemos ter \n\numa no\u00e7\u00e3o da complexidade da composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria do setor hidrel\u00e9trico atualmente, que re\u00fane \n\ndiferentes agentes em diferentes espa\u00e7os. Deleuze &amp; Guattari (1997) explicam a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nque chamam de \u201cMaquina de Guerra\u201d, n\u00f4made, que se movimenta sobre um espa\u00e7o \u201cliso\u201d, no \n\nsentido da fluidez e n\u00e3o da homogeneidade \u2013 referindo-se ao capital global \u2013, e o Estado, \n\nsedent\u00e1rio, que produz um espa\u00e7o \u201cestriado\u201d em que os agentes precisam se adaptar para \n\npoderem se movimentar, de modo que esta rela\u00e7\u00e3o precisa ser compreendida considerando que \n\n\u201cas m\u00e1quinas de guerra t\u00eam uma pot\u00eancia de metamorfose, pela qual elas certamente se fazem \n\ncapturar pelos Estados, mas pela qual tamb\u00e9m elas resistem a essa captura e renascem sob outras \n\nformas\u201d. \n\n Essas estruturas que parecem flutuar sobre as diferentes partes do globo, a que Deleuze &amp; \n\nGuattari chamam de \u201cM\u00e1quinas de Guerra\u201d, relacionam-se com os Estados a partir de uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o m\u00fatua que propicia tal processo. No caso do Brasil, especialmente do setor \n\nhidrel\u00e9trico, Verdum (2007) aponta os caminhos desta rela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da an\u00e1lise de duas \n\n\n\n \n\n141 \n \n\n\u201cestrat\u00e9gias de desenvolvimento\u201d que visam fomentar projetos de grande escala que t\u00eam na \n\nenergia um de seus pontos fundamentais, a IIRSA (Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da Infraestrutura \n\nRegional Sulamericana) e o PAC (Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento). \n\nA IIRSA compreende um f\u00f3rum de integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul firmado em setembro \n\nde 2000 em Bras\u00edlia, reunindo 12 pa\u00edses sul-americanos (Argentina, Bol\u00edvia, Brasil, Chile, \n\nCol\u00f4mbia, Equador, Guiana, Paraguai, Peru, Suriname, Uruguai e Venezuela) com o intuito da \n\n\u201cdefini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de trabalho conjunto visando \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das infra-estruturas \n\nnacionais\u201d para fazer frente ao problema da \u201cfragmenta\u00e7\u00e3o da infraestrutura f\u00edsica instalada na \n\nregi\u00e3o, sendo apontada como principal causa a falta de uma vis\u00e3o abrangente de Am\u00e9rica do Sul, \n\nenquanto unidade geoecon\u00f4mica e n\u00e3o como conjunto de pa\u00edses apartados entre si\u201d (VERDUM, \n\n2007, p. 17-18).  \n\nQuanto aos agentes envolvidos no projeto, o autor aponta, al\u00e9m dos 12 Estados \n\nmencionados, uma amplitude de agentes participando direta e indiretamente nos diferentes \n\nprojetos, tais como, institui\u00e7\u00f5es financeiras como o Banco Mundial (BIRD), a Comiss\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (CEPAL), o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nDesenvolvimento (PNUD), a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado da Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA), o \n\nBanco Interamericano de Desenvolvimento (BID), a Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), o \n\nFundo Financeiro para o Desenvolvimento da Bacia do Rio da Prata (FONPLATA), o Banco \n\nNacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES), al\u00e9m de empresas de grande porte \n\ndentre as quais a General Eletric (GE), a Am\u00e9rica Latina Log\u00edstica (ALL), a Vale do Rio Doce, a \n\nOdebrecht, a Petrobr\u00e1s, a Andrade Guti\u00e9rrez e a Queiroz Galv\u00e3o (VERDUM, 2007, p. 22), alguns \n\nenvolvidos diretamente em hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai, inclusive na UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 (Figura 16).  \n\n Neste contexto, o Brasil lan\u00e7a em janeiro de 2007 o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC), que conforme assinala o autor, teria o objetivo de acelerar a economia e a \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, aumentando a competitividade do Brasil e promovendo a integra\u00e7\u00e3o \n\ninterna do pa\u00eds bem como com seus vizinhos e com o mundo atrav\u00e9s de cinco blocos de medidas: \n\ninvestimento em infra-estrutura (onde o or\u00e7amento maior cabe ao setor energ\u00e9tico), est\u00edmulo ao \n\ncr\u00e9dito e ao financiamento, (como se percebeu no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, obra do PAC), \n\nmelhora do ambiente de investimento, medidas fiscais de longo prazo e desonera\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento do sistema tribut\u00e1rio (VERDUM, 2007, p. 28).  \n\n\n\n \n\n142 \n \n\n Do que foi apresentado pelo autor, podemos compreender que os projetos de grande \n\nescala como as hidrel\u00e9tricas envolvem uma rede de agentes em diferentes espa\u00e7os que est\u00e3o \n\nligados a partir de v\u00e1rias obras que comp\u00f5em um projeto maior, neste caso continental, que \n\nconsequentemente faz parte de um projeto ainda maior inserido na l\u00f3gica do capital global. \n\nEnt\u00e3o, podemos compreender que a concep\u00e7\u00e3o de um projeto hidrel\u00e9trico n\u00e3o se d\u00e1 \n\nnecessariamente no local onde esta ser\u00e1 instalada, o que n\u00e3o significa dizer que n\u00e3o seja \n\nimportante este aspecto, por\u00e9m, o que fica claro \u00e9 que os agentes e os recursos se mobilizam a \n\npartir de um movimento de reterritorializa\u00e7\u00e3o constante que vai concretizar projetos globais em \n\ndiferentes locais formando um circuito articulado. A seguir apresentamos um mapa com a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos agentes sociais no espa\u00e7o de forma a ilustrar esta rede (Figura 19). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n143 \n \n\nFigura 19 \u2013 Os Agentes Sociais no Espa\u00e7o \n\n\n\n \n\n144 \n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o procuramos compreender as rela\u00e7\u00f5es entre os agentes no sentido da organiza\u00e7\u00e3o \n\nenquanto um projeto desenvolvimentista que n\u00e3o pode ser entendido pelo vi\u00e9s das dicotomias \n\nestatal/privado, esquerda/direita, nacional/internacional, material/cultural, mas como simbiose \n\nentre todos esses aspectos de forma a organizar um projeto que vai buscar um ponto de \n\nancoragem que ele atrai mas que tamb\u00e9m \u00e9 atra\u00eddo tendo em vista interesses locais. Considerando \n\na concep\u00e7\u00e3o do projeto em escala global, a inser\u00e7\u00e3o deste em determinado local, sua aceita\u00e7\u00e3o ou \n\nn\u00e3o, \u00e9 o tema da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n3.2 A inser\u00e7\u00e3o do projeto pela \u00f3tica ambiental \n\n \n\nNesta se\u00e7\u00e3o discutiremos a \u201crede parcial\u201d (Figura 20) formada pelo Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente, especialmente atrav\u00e9s do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos \n\nNaturais Renov\u00e1veis (IBAMA), pela Foz do Chapec\u00f3 Energia (FCE), pelas Prefeituras \n\nMunicipais, pela Associa\u00e7\u00e3o dos Amigos do Rio Uruguai e Afluentes (AARU), pelo Cons\u00f3rcio \n\nIber\u00ea, pelo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB), al\u00e9m dos pr\u00f3prios atingidos, que \n\npela centralidade da sua condi\u00e7\u00e3o, podem ser considerados onipresentes na rede social. Este \n\nconjunto-de-a\u00e7\u00e3o tem como agente propulsor o Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 especialmente o \n\nIBAMA \u2013, atrav\u00e9s do qual se evidencia o aspecto ambiental como crit\u00e9rio para a an\u00e1lise da rede \n\nparcial.   \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise sobre esta \u201crede parcial\u201d discutimos o per\u00edodo de licenciamento pr\u00e9vio \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3 tendo como pontos relevantes o Estudo de Impacto Ambiental e o \n\nrespectivo Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental (EIA-RIMA) que s\u00e3o discutidos na sociedade atrav\u00e9s \n\ndas Audi\u00eancias P\u00fablicas (AP), o que analisamos sob a luz das rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica enquanto um processo social representado na \u201crede social total\u201d. \n\nNesta se\u00e7\u00e3o vale a mesma ressalva que fizemos na se\u00e7\u00e3o anterior sobre a expansividade \n\nda rede, pois agentes como Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano da Universidade Federal \n\n(IPPUR-UFRJ), a Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental-RS (FEPAM) e a Funda\u00e7\u00e3o do \n\nMeio Ambiente-SC (FATMA) participam mesmo que indiretamente da discuss\u00e3o, sendo que n\u00e3o \n\nforam inclu\u00eddos na representa\u00e7\u00e3o da rede social por uma op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica tendo em vista o \n\nobjetivo da pesquisa. \n\n\n\n \n\n145 \n \n\nFigura 20 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nS\u00e3o not\u00f3rios os impactos ambientais causados pelas hidrel\u00e9tricas sendo que cada caso \n\napresenta uma conforma\u00e7\u00e3o de var\u00e1veis espec\u00edficas de acordo com as condi\u00e7\u00f5es do local onde \n\nest\u00e1 a obra. Considerando a dificuldade de precisarmos as dimens\u00f5es desses impactos mesmo que \n\nem casos espec\u00edficos, de modo geral, podemos destacar fatores como a inunda\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nreservat\u00f3rio, a altera\u00e7\u00e3o do processo de sedimenta\u00e7\u00e3o nos rios, os terremotos, tremores de terra e \n\natividades s\u00edsmicas na regi\u00e3o da obra, as altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsica e t\u00e9rmica da \n\n\u00e1gua, o aumento da saliniza\u00e7\u00e3o dos solos, a altera\u00e7\u00e3o do ciclo migrat\u00f3rio da ictiofauna, o \n\nsurgimento de focos de doen\u00e7as end\u00eamicas decorrentes dos pontos de \u00e1gua parada, a emiss\u00e3o de \n\ngases de efeito estufa, al\u00e9m dos impactos cumulativos, ou seja, aqueles decorrentes da \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de barragens numa mesma bacia hidrogr\u00e1fica como \u00e9 o caso da \n\n  MAB \n\n      FCE \nPREFEITURA \nMUNICIPAL \n\n  \n\nBNDES \n\nMMA \n\nIBER\u00ca \n\nAARU \n\nATINGIDOS  \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n146 \n \n\nbacia do rio Uruguai, como fatores inerentes \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, acontecendo de formas \n\ndiferentes em cada caso espec\u00edfico (VIANA, 2003; BERMANN, 2007)\n46\n\n.   \n\nNa se\u00e7\u00e3o anterior apresentamos como o projeto neoliberal se organiza em n\u00edvel global e \n\nnacional para viabilizar a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. A a\u00e7\u00e3o do setor hidrel\u00e9trico na bacia do rio \n\nUruguai, especialmente no Alto Uruguai, remonta \u00e0 UHE Passo Fundo que entrou em opera\u00e7\u00e3o \n\nainda em 1971, ent\u00e3o sob o regime militar. Ao longo da instala\u00e7\u00e3o das demais hidrel\u00e9tricas \n\nlistadas, as conjunturas pol\u00edtica, econ\u00f4mica e social se alteraram de forma a vislumbrarmos a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria exposta na Figura 16 (Quadro de Acionistas). Agora, \u00e9 importante \n\ncompreendermos como um projeto fomentado por agentes globais se ancora em determinado \n\nlocal, sempre tendo em vista a reciprocidade entre global, nacional, regional e local conforme \n\napresentado na primeira parte do trabalho.  \n\n Para entendermos como \u201cnasce\u201d uma hidrel\u00e9trica \u00e9 preciso termos em vista dois aspectos: \n\npor um lado, \u00e9 preciso contar com os recursos naturais dispon\u00edveis para o empreendimento, o que \n\nno Brasil, especialmente na bacia do rio Uruguai \u00e9 abundante, como j\u00e1 foi demonstrado no \n\ncap\u00edtulo 2 quando falamos sobre a \u201cvoca\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica\u201d do Brasil e da bacia. Por outro lado, \u00e9 \n\npreciso que se tenha um projeto consistente tanto do ponto de vista da engenharia civil como da \n\nengenharia pol\u00edtica e econ\u00f4mica. Assim se d\u00e1 a liga\u00e7\u00e3o do global com o local em primeira \n\ninst\u00e2ncia. \n\n Ent\u00e3o, estando a \u201cm\u00e1quina de guerra\u201d certa do local onde ir\u00e1 atuar, ou seja, em que ponto \n\nde qual rio, \u00e9 iniciado outro momento no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Sagrando-se \n\nvitoriosa no leil\u00e3o para a \u201cconcess\u00e3o de uso de bem p\u00fablico para a explora\u00e7\u00e3o de \n\naproveitamentos hidrel\u00e9tricos\u201d, a respectiva Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico buscar\u00e1 inserir o \n\nprojeto na regi\u00e3o, num movimento apoiado na legalidade mas que precisa obter tamb\u00e9m a \n\nlegitimidade para seguir adiante, ou seja, a legalidade sobre a qual o projeto se baseia paralelo \u00e0 \n\nlegitimidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais que podem estar sendo atingidas pelo referido \n\nprojeto (SCHERER-WARREN, 2005 p. 84).  \n\n O caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 exemplar para a compreens\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o \n\nde um projeto de grande escala em determinado local. Planejado desde a d\u00e9cada de 1960, \n\nproposto no final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio de 1980 (UHE Ira\u00ed), o projeto foi recha\u00e7ado pela \n\n                                                           \n46\n\n Relatos que colhemos junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local d\u00e3o conta da ocorr\u00eancia desses fatores na regi\u00e3o em decorr\u00eancia da \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.   \n\n\n\n \n\n147 \n \n\npopula\u00e7\u00e3o local de forma que a organiza\u00e7\u00e3o que vinha se consolidando nas esferas global e \n\nnacional n\u00e3o conseguiram se legitimar na regi\u00e3o. Vinte anos depois, j\u00e1 no final da d\u00e9cada de \n\n1990, com a parte de engenharia civil remodelada e num outro contexto social, pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico, a obra volta a ser apresentada. Neste contexto, \u00e9 importante compreendermos como \n\nse deu a inser\u00e7\u00e3o do projeto no local a partir das rela\u00e7\u00f5es de poder entre agentes de natureza \n\nglobal, nacional, regional e local.  \n\nConsiderando que j\u00e1 se tenha um projeto desenvolvimentista global que est\u00e1 \n\n\u201ccristalizado\u201d (RIBEIRO, 2005, p. 5) atrav\u00e9s da Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE), este \n\nagente busca o melhor ponto de ancoragem para o seu projeto, que \u00e9 onde pretende instalar a \n\nusina hidrel\u00e9trica a partir das condi\u00e7\u00f5es naturais do local. Neste sentido, Vainer (2007) chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para um aspecto importante da legisla\u00e7\u00e3o atual que se refere \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u201caproveitamento \u00f3timo\u201d. Com base na Lei n\u00b0 9.074, de 7 de julho de 1995, que \u201cEstabelece \n\nnormas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es das concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias\u201d, especialmente no Artigo 5, \u00a7 2\u00ba e \u00a7 3\u00ba, dois aspectos s\u00e3o pertinentes:  \n\n \n\n\u00a7 2\u00ba Nenhum aproveitamento hidrel\u00e9trico poder\u00e1 ser licitado sem a defini\u00e7\u00e3o do \n\n\u201caproveitamento \u00f3timo\u201d pelo poder concedente, podendo ser atribu\u00edda ao licitante \n\nvencedor a responsabilidade pelo desenvolvimento dos projetos b\u00e1sico e executivo. \n\n \n\n\u00a7 3\u00ba Considera-se \u201caproveitamento \u00f3timo\u201d, todo potencial definido em sua concep\u00e7\u00e3o \n\nglobal pelo melhor eixo do barramento, arranjo f\u00edsico geral, n\u00edveis d?\u00e1gua operativos, \n\nreservat\u00f3rio e pot\u00eancia, integrante da alternativa escolhida para divis\u00e3o de quedas de \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\nCom vista ao que prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o, concordamos com o autor quando ele assinala que \u201ca \n\nvis\u00e3o de aproveitamento \u00f3timo se restringe ao conceito de efici\u00eancia energ\u00e9tica, desconhecendo \n\nintegralmente o que poder\u00edamos chamar de efici\u00eancia social e ambiental\u201d (VAINER, 2007, p. \n\n123). Disto, cabe-nos o entendimento dos motivos e dos caminhos pelos quais o empreendimento \n\nem quest\u00e3o busca se inserir no local atrav\u00e9s da perspectiva ambiental. \n\nPara al\u00e9m das diferen\u00e7as (sociais, \u00e9tnicas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas, religiosas) inerentes \u00e0 \n\nsociedade complexa, consideramos que o ambientalismo possa representar uma \u201cnova identidade \n\ncomo esp\u00e9cie\u201d, tendo em vista que identifica diferentes \u2013 sen\u00e3o todos, pelo menos no discurso \u2013 \n\ngrupos sociais a partir da ideia de justi\u00e7a ambiental (CASTELLS, 2003). Embora concordemos \n\ncom a possibilidade de tal identifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso termos clareza do que implica o conceito de \n\n\u201cjusti\u00e7a ambiental\u201d. Segundo Acselrad, Mello e Bezerra (2009, p. 16),  \n\n\n\n \n\n148 \n \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a ambiental implica, pois, o direito a um meio ambiente seguro, sadio e \n\nprodutivo para todos, onde o \u201cmeio ambiente\u201d \u00e9 considerado em sua totalidade, \n\nincluindo suas dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas, f\u00edsicas constru\u00eddas, sociais, pol\u00edticas, est\u00e9ticas e \n\necon\u00f4micas. Refere-se, assim, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que tal direito pode ser livremente \n\nexercido, preservando, respeitado e realizando plenamente as identidades individuais e \n\nde grupo, a dignidade e a autonomia das comunidades.  \n\n \n\n Por outro lado, os mesmo autores chamam a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que, se o termo \n\n\u201cjusti\u00e7a\u201d, est\u00e1 em voga, precisamos tamb\u00e9m considerar o oposto, a dizer, a \u201cinjusti\u00e7a ambiental\u201d, \n\no que os mesmos autores conceituam como sendo  \n\n  \n\no mecanismo pelo qual sociedades desiguais, do ponto de vista econ\u00f4mico e social, \n\ndestinam a maior carga dos danos ambientais do desenvolvimento \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de \n\nbaixa renda, aos grupos raciais discriminados, aos povos \u00e9tnicos tradicionais, ao bairros \n\noper\u00e1rios, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es marginalizadas e vulner\u00e1veis (ACSELRAD; MELLO; \n\nBEZERRA, 2009, p. 41). \n\n \n\n Ent\u00e3o, tendo em vista que o ambientalismo em certa medida representa um consenso entre \n\nos diferentes grupos sociais, baseado na no\u00e7\u00e3o de (in)justi\u00e7a ambiental, o que nos cabe, aqui, \u00e9 \n\nentendermos como a UHE Foz do Chapec\u00f3, que decididamente agride o ambiente e compromete \n\nas popula\u00e7\u00f5es locais, consegue se justificar neste campo, logrando apoio mesmo entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o atingida.     \n\n Partindo de que o aspecto ambiental representa uma esp\u00e9cie de consenso principalmente \n\nno que diz respeito ao discurso dos diferentes agentes sociais, podemos identificar o que \n\nBourdieu (1996) chama de um \u201cmercado lingu\u00edstico\u201d, segundo o qual, de acordo com as rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder, os discursos det\u00eam um \u201cvalor\u201d (um sentido), logo, um efeito. Segundo o autor, para que \n\ndeterminado discurso alcance o efeito esperado, \u201cn\u00e3o basta que ele seja compreendido, \u00e9 preciso \n\nque seja reconhecido\u201d. Para obter tal reconhecimento e efeito, o mesmo \u201cdeve ser pronunciado \n\npela pessoa autorizado a faz\u00ea-lo\u201d, que o far\u00e1 \u201cnuma situa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, ou seja, perante receptores \n\nleg\u00edtimos\u201d, sendo que o enunciado ainda dever\u00e1 observar as formas leg\u00edtimas (BOURDIEU, \n\n1996, p. 91).    \n\n Diante do pressuposto deste \u201cmercado lingu\u00edstico\u201d, especialmente no que se refere ao \n\naspecto ambiental, \u00e9 pertinente o apontamento feito por Bronz (2011) para se referir ao \n\nempreendedor. Segundo a autora, este agente social desenha um \u201cmapa de campanha na guerra \n\n\n\n \n\n149 \n \n\npela obten\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as ambientais\u201d, segundo o qual ele estabelece seu \u201cposicionamento\u201d, \n\ntermo que a mesma autora explica da seguinte forma:  \n\n \n\no posicionamento re\u00fane um conjunto de pressupostos morais, discursos e estrat\u00e9gias que \n\ndirecionam a a\u00e7\u00e3o de consultores e empreendedores. Ou seja, ele circunscreve um \n\nenquadramento poss\u00edvel de a\u00e7\u00e3o. Quando o posicionamento \u00e9 posto em pr\u00e1tica ele \u00e9 \n\ntamb\u00e9m colocado em rela\u00e7\u00e3o. Sem fugir aos seus principais postulados, ele vai ser \n\nalinhado, ou seja, vai sofrer as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0s situa\u00e7\u00f5es particulares. Neste \n\nsentido, poderia dizer que o posicionamento \u00e9 relacional aos grupos de interesse e aos \n\natores estrat\u00e9gicos: para cada conjunto de atores e grupos foi determinada uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica entre os seguintes par\u00e2metros: (a) o tipo de intera\u00e7\u00e3o ou \n\ninterven\u00e7\u00e3o; (b) o interlocutor; (c) os crit\u00e9rios de negocia\u00e7\u00e3o. O posicionamento tamb\u00e9m \n\n\u00e9 vari\u00e1vel no tempo, ele se atualiza em cada etapa da intera\u00e7\u00e3o, mas os par\u00e2metros s\u00e3o \n\numa constante, que circunscrevem e delimitam uma margem poss\u00edvel de negocia\u00e7\u00e3o \n\n(BRONZ, 2011, p. 229). \n\n \n\n Assim como os empreendedores ap\u00f3iam-se nos seus consultores para estabelecerem seu \n\n\u201cposicionamento\u201d no contexto do licenciamento ambiental, da mesma forma, tendo em vista o \n\nmesmo \u201cmercado ling\u00fc\u00edstico\u201d, o MAB tamb\u00e9m vai recorrer \u00e0queles agentes \u201cautorizados\u201d neste \n\nmercado. Neste sentido, Zhouri e Rothman (2008, p. 126) explicam que  \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que surge e atua a figura do assessor dos atingidos pelas barragens. \n\nOriundos de setores como a igreja, a universidade e, ou, ONGs, todos t\u00eam em comum a \n\ncompreens\u00e3o do licenciamento como um campo de lutas entre segmentos sociais muito \n\ndesiguais. Como o saber t\u00e9cnico e a longevidade de atua\u00e7\u00e3o neste cen\u00e1rio, com a \n\nconsequente forma\u00e7\u00e3o de redes de rela\u00e7\u00f5es sociais e pessoais se configuram como os \n\nprincipais capitais espec\u00edficos do campo ambiental, a assessoria trabalha com o objetivo \n\nde adicionar capital simb\u00f3lico aos segmentos dos atingidos para minorar as \n\ndesigualdades de poder.  \n\n \n\n Ent\u00e3o, com base nas palavras de Bronz (2011), a respeito do empreendedor, e de Zhouri e \n\nRothman (2008), a respeito do movimento social, podemos vislumbrar a rede parcial que \n\napresentamos no in\u00edcio desta se\u00e7\u00e3o. Feito isto, avan\u00e7aremos na discuss\u00e3o tendo em vista que, \n\ntanto os posicionamentos do empreendedor quanto do movimento social consistem numa \n\nconstru\u00e7\u00e3o ao longo do processo social, especialmente durante o processo de licenciamento \n\nespec\u00edfico, pois os agentes sociais da rede n\u00e3o se alinham involuntariamente a determinado \n\nprojeto, \u00e9 preciso que seja estabelecido um \u201cnexo\u201d entre o discurso do projeto proponente (do \n\nempreendedor ou do movimento social) e as aspira\u00e7\u00f5es do agente envolvido no processo (Schutz, \n\n1979). Logo, tentaremos entender quais s\u00e3o os discursos que disputam o mercado lingu\u00edstico, \n\nquais os agentes sociais est\u00e3o aptos a concorrer neste mercado e em quais inst\u00e2ncias estes podem \n\n\n\n \n\n150 \n \n\nser proferidos. Disto, teremos condi\u00e7\u00f5es de apurar qual projeto tende a prevalecer neste aspecto \n\ndo processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.   \n\nPara seguirmos na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \u00e9 \n\npreciso termos em vista os passos do licenciamento ambiental, no sentido de vislumbrarmos a \n\nsequ\u00eancia prevista para o processo de instala\u00e7\u00e3o dessas obras. Ent\u00e3o, com base na Instru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa n\u00b0 184, de 17 de julho de 2008, do Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis (IBAMA), podemos dizer que os principais pontos do processo de \n\nlicenciamento ambiental federal no Brasil, no qual se enquadra o empreendimento hidrel\u00e9trico \n\nem quest\u00e3o s\u00e3o os seguintes: 1) Instaura\u00e7\u00e3o do Processo; 2) Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP); 3) Licen\u00e7a de \n\nInstala\u00e7\u00e3o (LI); e, finalmente, 4) Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), sendo que as obras avan\u00e7am nessas \n\nquatro etapas a partir de Licen\u00e7as fornecidas pelo Minist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA) \n\nprincipalmente atrav\u00e9s do IBAMA. Para a obten\u00e7\u00e3o das respectivas Licen\u00e7as, em tese, o \n\nempreendedor precisa atender \u00e0s condicionantes ambientais e sociais estabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o em conjunto com a sociedade onde o empreendimento ser\u00e1 constru\u00eddo. \n\nProcurando seguir essa ordem prosseguimos na discuss\u00e3o acerca do processo de inser\u00e7\u00e3o da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3 na regi\u00e3o. \n\n Retomando a ideia de \u201cmercado lingu\u00edstico\u201d referente ao ambientalismo, \u00e9 importante \n\nsabermos quais agentes figuravam neste campo a n\u00edvel regional no momento em que o projeto \n\nhidrel\u00e9trico buscava sua inser\u00e7\u00e3o. Sendo a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai o recorte regional \n\nadotado neste trabalho, \u00e9 necess\u00e1rio o coment\u00e1rio sobre o Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH), \n\ntendo em vista que este \u00e9 o espa\u00e7o consagrado para o gerenciamento dos assuntos relacionados \n\nao uso da \u00e1gua nas respectivas bacias\n47\n\n. No caso aqui estudado, quando da instala\u00e7\u00e3o da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, o referido CBH ainda n\u00e3o estava institu\u00eddo definitivamente, constando apenas \n\nde um Pr\u00f3-Comit\u00ea que indica a mobiliza\u00e7\u00e3o para a conforma\u00e7\u00e3o da inst\u00e2ncia\n48\n\n. De qualquer \n\nforma, nossa busca por informa\u00e7\u00f5es sobre o referido CBH lan\u00e7ou luz sobre dois outros agentes \n\n                                                           \n47\n\n Ver Anexo I \u2013 Parte I. \n48\n\n Embora a exist\u00eancia de um CBH, em tese, aponte para a democratiza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do uso da \u00e1gua, estes precisam \n\nser considerados em cada caso espec\u00edfico, pois, conforme explicam ABERS &amp; JORGE (2005, p. 4) \u201ca crescente \n\nliteratura que analisa experi\u00eancias emp\u00edricas de descentraliza\u00e7\u00e3o [...] mostra que nem sempre \u00e9 mais eficiente nem \n\nmais democr\u00e1tico. A efici\u00eancia \u00e9 prejudicada em duas circunst\u00e2ncias: quando institui\u00e7\u00f5es locais n\u00e3o t\u00eam capacidade \n\nt\u00e9cnica ou administrativa para deliberar ou executar efetivamente, ou quando interesses pol\u00edticos locais s\u00e3o \n\ncaracterizados por clientelismo, corrup\u00e7\u00e3o ou outros padr\u00f5es que fazem com que as decis\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o sigam as \n\nprioridades t\u00e9cnicas. A democracia \u00e9 prejudicada quando elites locais conseguem monopolizar os processos \n\ndecis\u00f3rios ou quando a sociedade civil n\u00e3o \u00e9 bem organizada\u201d. \n\n\n\n \n\n151 \n \n\nsociais que, pela sua participa\u00e7\u00e3o no campo ambiental regional, mereceram lugar na rede social \n\nenvolvendo o caso estudado, a dizer, o Cons\u00f3rcio Iber\u00ea e a Associa\u00e7\u00e3o dos Amigos do Rio \n\nUruguai e Afluentes (AARU). \n49\n\n \n\n Sobre o Cons\u00f3rcio Iber\u00ea, a engenheira ambiental e Secret\u00e1ria Executiva, S\u00edlvia Valdez, \n\nnos explicou em entrevista que o referido cons\u00f3rcio seria  \n\n \n\no ente que est\u00e1 secretariando a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH), o \n\ngoverno do estado de Santa Catarina nos repassa recursos para isso, portanto, n\u00f3s \n\ntemos liga\u00e7\u00e3o com o governo estadual atrav\u00e9s da CASAN e das prefeituras que formam \n\no cons\u00f3rcio e que fazem o rateio de despesas das a\u00e7\u00f5es do cons\u00f3rcio, como realiza\u00e7\u00e3o \n\nde audi\u00eancias, cursos. [...] Como n\u00f3s somos anteriores \u00e0 lei de recursos h\u00eddricos, \n\nprovavelmente o Iber\u00ea n\u00e3o existiria se fosse formado hoje, porque ele funciona mais ou \n\nmenos no que prev\u00ea a legisla\u00e7\u00e3o para o Comit\u00ea [CBH] (VALDEZ, 2010). \n\n \n\n Depois, para situar o Cons\u00f3rcio Iber\u00ea na rede social envolvendo o processo de instala\u00e7\u00e3o \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3, a entrevistada nos explicou que \n\n \n\nem julho de 2008, quando a gente percebeu que era um assunto difuso, [...] o Iber\u00ea \n\nassumiu a postura de fomentar e prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica aos prefeitos nesta tem\u00e1tica \n\n[da barragem], se preparando para responder \u00e0s d\u00favidas dos prefeitos de forma t\u00e9cnica \n\nde forma a orientar esses prefeitos quanto \u00e0s pend\u00eancias sobre este empreendimento. \n\n[...] A op\u00e7\u00e3o pela produ\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 uma realidade e ir contra essa realidade \u00e9 ser \n\nut\u00f3pico. A nossa perspectiva \u00e9 a mesma, sim estes empreendimentos devem vir para a \n\nregi\u00e3o, mas com a responsabilidade sobre os impactos que eles causam, que s\u00e3o reais e \n\na gente tem os n\u00fameros que mostram isso. O que a gente n\u00e3o pode abrir m\u00e3o \u00e9 que este \n\nestabelecimento aconte\u00e7a da forma mais apropriada \u00e0 realidade local. Por exemplo, \n\nquando a gente aponta que a vinda do empreendimento est\u00e1 onerando a sa\u00fade p\u00fablica \n\ndo munic\u00edpio, o empreendedor diz que isso \u00e9 responsabilidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \n\nmas ent\u00e3o quem deve resolver isso? Enquanto se discute cada quest\u00e3o, o \n\nempreendimento avan\u00e7a e o munic\u00edpio arca com a responsabilidade e paga a conta \n\nlocalmente (Ibid.).  \n\n \n\n \n\n A partir do que disse a secret\u00e1ria executiva do Cons\u00f3rcio Iber\u00ea, \u00e9 poss\u00edvel caracterizarmos \n\neste agente social como sendo o assessor t\u00e9cnico dos prefeitos locais para a negocia\u00e7\u00e3o sobre a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, n\u00e3o no sentido da repulsa ao projeto, mas da aceita\u00e7\u00e3o do mesmo a \n\npartir de uma compensa\u00e7\u00e3o dos impactos socioambientais aos munic\u00edpios atingidos. \n\n Quanto \u00e0 AARU, desde o in\u00edcio da discuss\u00e3o sobre a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\na associa\u00e7\u00e3o assumiu uma posi\u00e7\u00e3o de contesta\u00e7\u00e3o ao empreendimento. Em entrevista que \n\n                                                           \n49\n\n Sobre esses agentes sociais, ver o Anexo I \u2013 Parte I. \n\n\n\n \n\n152 \n \n\ncolhemos com a coordenadora pedag\u00f3gica da associa\u00e7\u00e3o, Claidi Todescatto, podemos perceber a \n\npostura deste agente social ante o empreendimento quando a entrevistada explicou que  \n\n \n\na nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 mais especificamente no trecho do rio entre It\u00e1 e Itapiranga que \u00e9 um \n\ntrecho bem pol\u00eamico com essas barragens e agora a [UHE] Foz do Chapec\u00f3. N\u00f3s aqui \n\nfazemos o papel de uma ONG, n\u00f3s n\u00e3o estamos brigando contra o cons\u00f3rcio, a nossa \n\ncausa \u00e9 muito maior. N\u00f3s n\u00e3o focamos s\u00f3 o ambiental, n\u00f3s trabalhamos no \n\nsocioambiental, e n\u00e3o \u00e9 isso de ir l\u00e1 dar cesta b\u00e1sicas, n\u00f3s trabalhamos na capacita\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas. A nossa briga maior agora aqui \u00e9 o barramento que afeta a ictiofauna. N\u00f3s \n\ndefendemos a constru\u00e7\u00e3o de um canal lateral de passagem dos peixes.  O cons\u00f3rcio \n\nprop\u00f5e uma esta\u00e7\u00e3o de piscicultura, mas isso n\u00e3o \u00e9 o ideal (TODESCATTO, 2010). \n\n \n\n  \n\n Nas palavras da entrevistada podemos perceber que a associa\u00e7\u00e3o assume um papel de \n\nquestionamento ao empreendimento no que diz respeito principalmente \u00e0 quest\u00e3o ambiental, n\u00e3o \n\npromovendo a\u00e7\u00f5es enf\u00e1ticas no sentido de recha\u00e7ar a obra, mas sim de reivindicar medidas \n\nmitigat\u00f3rias neste campo\n50\n\n. \n\n Considerando que os dois agentes sociais sejam protagonistas no campo ambiental local, \n\no que chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a opini\u00e3o das duas entrevistadas sobre o processo de licenciamento \n\nambiental da UHE Foz do Chapec\u00f3 no que se refere ao aspecto institucional.  \n\n Nas palavras da secret\u00e1ria do Cons\u00f3rcio Iber\u00ea,  \n\n \n\no \u00f3rg\u00e3o que deveria ser o pautador das a\u00e7\u00f5es do empreendimento, o IBAMA, tem se \n\nmostrado um aliado do empreendedor. Ent\u00e3o o licenciador \u00e9 pautado no sentido de que \n\no empreendimento deve acontecer. Ent\u00e3o voc\u00ea entra na discuss\u00e3o com as decis\u00f5es j\u00e1 em \n\nconformidade. No nosso caso, o IBAMA n\u00e3o cumpriu o seu papel da analisar o cen\u00e1rio \n\nem quest\u00e3o e criar uma condicionante, o que existe \u00e9 algo no sentido de legitimar o \n\nprocesso. Neste momento o empreendedor est\u00e1 numa situa\u00e7\u00e3o de conforto. Ent\u00e3o, o \n\ngoverno federal e o empreendedor s\u00e3o aliados e coniventes (VALDEZ, 2010). \n\n \n\n Da mesma forma, a coordenadora da AARU afirmou que \n\n \n\naqui \u00e9 a luta da formiguinha contra o elefante. \u00c9 a imposi\u00e7\u00e3o do governo federal, que \n\nn\u00e3o tem crit\u00e9rio nenhum na concess\u00e3o dos licenciamentos, nem na articula\u00e7\u00e3o da fala \n\ncom a comunidade. Inclusive, n\u00f3s tentamos participar de reuni\u00f5es e audi\u00eancias \n\n\u201cpublicas\u201d e foi barrada a nossa participa\u00e7\u00e3o. N\u00f3s n\u00e3o tivemos voz (TODESCATTO, \n\n2010).  \n\n \n\n                                                           \n50\n\n A a\u00e7\u00e3o deste agente social ser\u00e1 retomada na Se\u00e7\u00e3o 5.3 quando discutiremos o per\u00edodo de licenciamento de \n\nopera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n153 \n \n\n O que Zhouri e Rothman (2008, p. 150) apresentam sobre a a\u00e7\u00e3o de ONGs no estado de \n\nMinas Gerais podemos perceber no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, principalmente atrav\u00e9s de \n\na\u00e7\u00f5es como pareceres t\u00e9cnicos, notas \u00e0 imprensa, a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\ncampanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, o que verificamos principalmente por parte da \n\nAARU, ao passo que o Cons\u00f3rcio Iber\u00ea atuou mais na linha da assessoria \u00e0s prefeituras \n\nmunicipais. No que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a entre os dois projetos pol\u00edticos (neoliberal e \n\ndemocr\u00e1tico-participativo), a AARU divergiu do empreendedor sem estabelecer alian\u00e7a com o \n\nMAB, enquanto o Cons\u00f3rcio Iber\u00ea n\u00e3o representou oposi\u00e7\u00e3o ao empreendimento nem tampouco \n\nalian\u00e7a com o movimento social, concentrando-se apenas nas tentativas de negocia\u00e7\u00e3o para \n\nmelhoria das compensa\u00e7\u00f5es aos munic\u00edpios.     \n\nDe qualquer forma, em 7 de janeiro de 2001 o IBAMA publicou o Termo de Refer\u00eancia, \n\nsegundo o qual, a partir da legisla\u00e7\u00e3o vigente, orientam-se os procedimentos para a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nEstudo de Impacto Ambiental (EIA) e consequentemente do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\n(RIMA) para a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. J\u00e1 em 02 de abril de 2001 a FCE entregava \n\nao IBAMA os referidos estudo e relat\u00f3rio realizados pela ENGEVIX. \n\n Com base na Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 001, de 23 de Janeiro de 1986, o EIA-RIMA \n\ncompreende a documenta\u00e7\u00e3o que dimensiona os impactos causados pelas obras e aponta \n\npossibilidades de minimiz\u00e1-los, sendo produzido por empresas contratadas pelos empreendedores \n\ndas barragens. De acordo com Gomes (2008, p. 307), a an\u00e1lise da estrutura\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica desses \n\ndocumentos tem mostrado que os mesmos \u201capresentam a avalia\u00e7\u00e3o e os dados t\u00e9cnicos atrav\u00e9s de \n\nfrases nominalizadas, algumas frases ativas e muitas na voz passiva, al\u00e9m de um n\u00famero \n\nexcessivo de terminologia t\u00e9cnica\u201d, o que acaba por se tornar inacess\u00edvel para leitores n\u00e3o-\n\niniciados neste tipo de linguagem (maioria da popula\u00e7\u00e3o  atingida), embora estes acabem sendo \n\nos mais afetados pelas decis\u00f5es decorrentes desses estudos. Dessa forma, considerando que a \n\nempresa respons\u00e1vel pelo estudo e relat\u00f3rio \u00e9 contratada pelo empreendedor, que a linguagem \n\ndesses documentos n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel a qualquer pessoa interessada no processo, e ainda, que esses \n\ndocumentos muitas vezes s\u00e3o disponibilizados \u00e0 sociedade sem respeitar qualquer limite de \n\ntempo h\u00e1bil para um estudo detalhado, podemos questionar qual \u00e9 a inten\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo a \n\nvalidade desses documentos, dando sentido \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o de Rothman (2008, p. 192), na qual o \n\nautor defende que \u201ca grande maioria dos EIA \u00e9 elaborada para justificar o projeto original, n\u00e3o \n\npara iniciar um processo de negocia\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n \n\n154 \n \n\n A tese do autor pode ser testada \u2013 e comprovada \u2013 em diferentes casos de instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas pelo Brasil (GOMES, 2008). Neste trabalho, embora n\u00e3o seja o objetivo principal a \n\ndiscuss\u00e3o sobre a estrutura lingu\u00edstica ou o conte\u00fado t\u00e9cnico do EIA-RIMA em quest\u00e3o, conv\u00e9m \n\nfazermos algumas considera\u00e7\u00f5es emp\u00edricas que atribuem a essa documenta\u00e7\u00e3o um lugar de \n\ndestaque na arena social.  \n\n Do ponto de vista t\u00e9cnico, \u00e9 importante assinalarmos dois momentos em que o EIA-\n\nRIMA foi analisado por agentes sociais \u201captos\u201d \u00e0 discuss\u00e3o no campo ambiental, sendo a \n\nprimeira vez, pelo Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano da Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro (IPPUR-UFRJ), e a segunda vez, pela Assessoria pericial do Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal (MPF) de Santa Catarina, atrav\u00e9s no Parecer T\u00e9cnico n\u00b0 73/2009, que fundamentou a \n\nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica movida em 18 de julho de 2010 \u2013 j\u00e1 no final do processo de licenciamento\n51\n\n \u2013 \n\ncontra o empreendedor e o IBAMA. Para este momento da discuss\u00e3o, vejamos quais foram os \n\napontamentos feitos pelo IPPUR-UFRJ depois da an\u00e1lise do EIA-RIMA referente \u00e0 UHE Foz do \n\nChapec\u00f3. A an\u00e1lise foi organizada em nove pontos, dentre os quais assinalamos as partes \n\nprincipais procurando transcrever as palavras dos analistas.  \n\nO primeiro item os analistas denominaram \u201cNeglig\u00eancia t\u00e9cnica e manipula\u00e7\u00e3o \n\ntendenciosa dos dados\u201d, a partir do fato de que a formula\u00e7\u00e3o do documento contou com um \n\n\u201cquadro profissional insuficiente\u201d, sendo apontada a falta de \u201cm\u00e9dicos sanitaristas, \n\nepidemiologistas e psic\u00f3logos\u201d. Referindo-se \u00e0 linguagem utilizada, os analistas apontaram \u201cum \n\ntotal desleixo no que diz respeito \u00e0 reda\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o do documento\u201d, sendo que o mesmo \n\n\u201cutiliza linguagem e conceitos vagos, especialmente no que diz respeito \u00e0s medidas mitigadoras\u201d, \n\n\u201clinguagem inacess\u00edvel\u201d para n\u00e3o iniciados (com termos como \u201cl\u00eanticas\u201d e \u201cbion\u00f4micas\u201d), al\u00e9m \n\nde \u201cinforma\u00e7\u00f5es repetidas e redundantes\u201d e \u201cincoer\u00eancia narrativa\u201d, ao ponto de confundir sobre \n\nquem seria o respons\u00e1vel pelo empreendimento. Al\u00e9m disso, no que diz respeito ao universo \n\nsocial atingido, o documento mostrou-se generalizante, \u201cinsuficiente\u201d e com \u201cdados imprecisos e \n\nincompletos\u201d. No mesmo item, os analistas perceberam uma incr\u00edvel \u201ccontradi\u00e7\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o \n\ndo barramento\u201d, chegando ao ponto de o mesmo ser identificado em munic\u00edpios diferentes ao \n\nlongo do documento. \n\nNo segundo item, denominado \u201cEstudos de Alternativas\u201d para a gera\u00e7\u00e3o de energia, os \n\nanalistas entenderam como uma \u201comiss\u00e3o inaceit\u00e1vel e inexplic\u00e1vel de um dos principais \n\n                                                           \n51\n\n Esta quest\u00e3o ser\u00e1 retomada na Se\u00e7\u00e3o 5.3 sobre o licenciamento de opera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n155 \n \n\npressupostos para a constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens\u201d quando os elaboradores do documento \n\ndeterminaram a hidrel\u00e9trica como \u201ca melhor ou \u00fanica op\u00e7\u00e3o dentro de um elenco maior e \n\nprofundamente estudado de op\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nO terceiro item abordou o \u201cProcesso decis\u00f3rio, participa\u00e7\u00e3o e controle sociais\u201d, sobre os \n\nquais, os analistas entenderam que \u201co RIMA negligencia o papel de in\u00fameros agentes locais, tais \n\ncomo prefeituras, poder legislativo, sindicatos, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es as mais diversas, bem \n\ncomo a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o atingida\u201d.  \n\nNo quarto item, sobre \u201cSa\u00fade e meio-ambiente\u201d, a falha come\u00e7aria pelo \n\n\u201cdesconhecimento do quadro epidemiol\u00f3gico regional, por parte do RIMA\u201d, o que refletiu na \n\nproposi\u00e7\u00e3o de programas de mitiga\u00e7\u00e3o de impactos que \u201cn\u00e3o prev\u00eaem a amplia\u00e7\u00e3o da \n\ninfraestrutura do sistema de sa\u00fade local para atender o aumento de demanda que seria criada em \n\nfun\u00e7\u00e3o da atra\u00e7\u00e3o de cerca de 2.000 pessoas\u201d em decorr\u00eancia dos trabalhos de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica. Na mesma linha, os analistas perceberam que o documento \u201c\u00e9 omisso tanto no que se \n\nrefere \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes de saneamento e abastecimento de \u00e1gua na \n\n\u00e1rea de influ\u00eancia quanto no que se refere aos poss\u00edveis impactos e medidas mitigadoras\u201d. Esses \n\npontos levaram os analistas \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o de que \u201ctem-se a n\u00edtida impress\u00e3o de que o RIMA foi \n\nelaborado com a convic\u00e7\u00e3o de que jamais seria lido e, menos ainda, seriamente analisado pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os ambientais ou por quaisquer outros interessados\u201d. \n\nO quinto item, ao abordar os aspectos de \u201cTrabalho e renda\u201d, assinalou que o documento \n\n\u201cn\u00e3o faz qualquer men\u00e7\u00e3o aos postos de trabalho que ser\u00e3o extintos, limitando-se a apresentar a \n\nestimativa dos postos de trabalho que ser\u00e3o criados\u201d. Al\u00e9m disso, considerando a possibilidade de \n\nreassentamento ou indeniza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios, os analistas advertem que as medidas n\u00e3o \n\ncontemplam o \u201cremanejamento da for\u00e7a de trabalho formada por arrendat\u00e1rios, parceiros e b\u00f3ias-\n\nfrias\u201d, mesmo que estes sejam considerados no pr\u00f3prio documento como \u201cuma grande parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o de todos os munic\u00edpios da \u00e1rea de influ\u00eancia\u201d. \n\nO sexto item, ao tratar da \u201cCultura e sociabilidade\u201d menciona que, embora o documento \n\nreconhe\u00e7a \u201cuma limita\u00e7\u00e3o substancial nas atividades de lazer, esporte e cultura\u201d, o mesmo \u201cfalha \n\nem n\u00e3o recomendar qualquer programa voltado para o incremento destas atividades\u201d. Neste \n\nsentido, os analistas consideraram os programas referentes \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o deste impacto, \u201cevasivos e \n\nabsolutamente incapazes de amenizar\u201d os mesmos. \n\n\n\n \n\n156 \n \n\nO s\u00e9timo item assinalou que o documento \u201cn\u00e3o identifica precisamente quantas s\u00e3o as \n\n\u00e1reas ind\u00edgenas localizadas nas proximidades do empreendimento\u201d, sendo que o mesmo limita-se \n\nsimplesmente ao \u201cMonitoramento das Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas\u201d.  \n\nO oitavo item tratou da \u201cEconomia regional\u201d notabilizada pela agropecu\u00e1ria e \n\nagroind\u00fastria. Neste sentido, os analistas assinalaram que o documento, embora reconhe\u00e7a este \n\naspecto, \u201cn\u00e3o faz qualquer refer\u00eancia concreta ao n\u00famero de unidades produtivas atingidas e nem \n\nbusca dimensionar os impactos econ\u00f4micos negativos provocados pelo deslocamento das \n\nmesmas\u201d. \n\nO item nove referiu-se ao \u201cDeslocamento compuls\u00f3rio, reassentamento e indeniza\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nsobre o que os analistas perceberam a imprecis\u00e3o no n\u00famero de propriedades atingidas ao ponto \n\ndo documento apresentar diferentes n\u00fameros ao longo do texto, al\u00e9m de n\u00e3o especificar sobre o \n\nreassentamento para a popula\u00e7\u00e3o atingida, rural e os n\u00facleos populacionais.  \n\n Com base nos itens apresentados, os profissionais do IPPUR-UFRJ conclu\u00edram a an\u00e1lise \n\ndo documento caracterizando-o como \u201cinconsistente e ineficaz\u201d, sendo que a \u201cqualidade t\u00e9cnica \n\ndo estudo \u00e9 sofr\u00edvel, e sua idoneidade question\u00e1vel, pois tudo indica uma posi\u00e7\u00e3o a priori \n\nfavor\u00e1vel, em quaisquer circunst\u00e2ncias, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do projeto\u201d. Disto, os analistas \n\nrecomendaram ao \u00f3rg\u00e3o ambiental \u201cque n\u00e3o conceda licen\u00e7a ao empreendimento, pelo menos \n\nenquanto n\u00e3o seja produzido Estudo de Impacto Ambiental s\u00e9rio\u201d, levando em conta, pelo \n\nmenos, o que foi ponderado na an\u00e1lise (IPPUR-UFRJ, 2001).  \n\nO relat\u00f3rio do IPPUR-UFRJ sobre o EIA-RIMA seria protocolado pelo MAB em \n\nAudi\u00eancia P\u00fablica. Enquanto isso, com base no mesmo EIA-RIMA, seguindo o percurso do \n\nlicenciamento ambiental, o IBAMA procedeu \u00e0 vistoria sobre a regi\u00e3o do empreendimento entre \n\nos dias 15 e 17 de outubro de 2001. \u00c9 importante assinalarmos algumas partes do texto do \n\n\u201cRelat\u00f3rio de Vistoria\u201d. Primeiro, no que diz respeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o do MAB quando da visita dos \n\nt\u00e9cnicos do IBAMA, o relat\u00f3rio menciona que \n\n \n\nA reuni\u00e3o teve in\u00edcio com a apresenta\u00e7\u00e3o de cada participante, seguida de uma r\u00e1pida \n\nexplana\u00e7\u00e3o sobre o projeto e sobre a condu\u00e7\u00e3o do detalhamento dos estudos necess\u00e1rios \n\nao projeto executivo, frente \u00e0 problem\u00e1tica criada pelo MAB \u2013 Movimento dos \n\nAtingidos por barragens, quanto ao acesso dos t\u00e9cnicos do empreendimento e \n\nconsultores \u00e0s \u00e1reas inerentes ao projeto. Dando continuidade a vistoria t\u00e9cnica, a equipe \n\ndeslocou-se at\u00e9 a futura \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento. No caminho foi \n\nrealizada uma breve reuni\u00e3o com a comunidade local e com representantes do MAB para \n\ninformar sobre a finalidade da vistoria t\u00e9cnica e ouvir as expectativas da popula\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento. Na oportunidade fomos informados quanto \n\n\n\n \n\n157 \n \n\naos anseios da comunidade para firmar entendimentos com o cons\u00f3rcio construtor \n\nreferente \u00e0s indeniza\u00e7\u00f5es das propriedades atingidas pelo reservat\u00f3rio. [...] A \n\nproximidade do empreendimento gera uma press\u00e3o bastante forte do MAB sobre \n\natividades desenvolvidas, resultando nos \u00faltimos epis\u00f3dios de agress\u00e3o (IBAMA, 2001).  \n\n \n\n J\u00e1 na sua parte final, o referido documento traz como \u201cRECOMENDA\u00c7\u00c3O: Solicitar a \n\nempresa o encaminhamento do restante dos estudos ambientais, e providenciar a audi\u00eancia \n\np\u00fablica do referido empreendimento\u201d (IBAMA, 2001). Diante da complexidade da obra e \n\nconsequentemente do EIA vistoriado, podemos dizer que as tr\u00eas p\u00e1ginas do Relat\u00f3rio s\u00e3o \n\necon\u00f4micas, n\u00e3o s\u00f3 pela quantidade, mas, principalmente, pela qualidade das observa\u00e7\u00f5es. No \n\nreferido documento, n\u00e3o percebemos nenhum questionamento nem sugest\u00e3o mais contundente \n\nque pare\u00e7a desconfortar o empreendedor. Ao contr\u00e1rio, o que ficou evidenciado \u00e9 a presen\u00e7a do \n\nMAB no sentido de prejudicar o andamento normal do empreendimento e da pr\u00f3pria vistoria.  \n\n Seguindo a recomenda\u00e7\u00e3o do IBAMA atrav\u00e9s do Relat\u00f3rio citado acima, o empreendedor \n\ndeu continuidade ao licenciamento pr\u00e9vio partindo para a organiza\u00e7\u00e3o das Audi\u00eancias P\u00fablicas \n\n(APs), que, segundo a perspectiva de um \u201cmercado lingu\u00edstico\u201d, podem ser entendidas como \n\nespa\u00e7os leg\u00edtimos para a enuncia\u00e7\u00e3o de discursos. Foram realizadas duas audi\u00eancias, a primeira \n\nse deu no centro da cidade de Alpestre-RS na manh\u00e3 do dia 11 de abril de 2002 e a segunda na \n\nmanh\u00e3 seguinte (12 de abril), na cidade de Chapec\u00f3-SC.  \n\n Elaborado o EIA-RIMA, sua discuss\u00e3o com a sociedade \u00e9 prevista nas Audi\u00eancias \n\nP\u00fablicas (AP), elemento obrigat\u00f3rio no processo de licenciamento das obras. A observa\u00e7\u00e3o \n\ndessas audi\u00eancias em \u201csua prepara\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cseus elementos constitutivos\u201d, \u201co conte\u00fado do \n\nregulamento\u201d, \u201cas posi\u00e7\u00f5es estruturais ocupadas no espa\u00e7o da audi\u00eancia\u201d, \u201ca composi\u00e7\u00e3o das \n\nmesas\u201d, \u201cos tempos de interven\u00e7\u00e3o concedidos\u201d e a \u201chierarquia dos segmentos sociais (detentores \n\nde diferentes possibilidades de interven\u00e7\u00e3o)\u201d, nos termos de Leite Lopes et al. (2006, p. 370), \n\npode ajudarnos na compreens\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es de seus proponentes a respeito dessas reuni\u00f5es, de \n\nseus participantes e do empreendimento como um todo\n52\n\n. Disto, procurando seguir as pistas do \n\nautor, apresenta-se pontos das duas audi\u00eancias lavradas nas respectivas Atas. \n\n Em Alpestre, a reuni\u00e3o aconteceu em um clube do centro da cidade. A Mesa Diretora foi \n\npresidida pelo Gerente Executivo do IBAMA/RS (Rodney Ritter Morgado), acompanhado pelo \n\n                                                           \n52\n\n A realiza\u00e7\u00e3o de Audi\u00eancias P\u00fablicas no processo de Licenciamento Ambiental \u00e9 regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA, n\u00b0 9, de 3 de dezembro de 1987. Os detalhes citados neste par\u00e1grafo, importantes para a an\u00e1lise da \n\nefic\u00e1cia dessas audi\u00eancias, n\u00e3o est\u00e3o rigorosamente regulamentados na referida resolu\u00e7\u00e3o, o que de certa forma \n\npermite uma margem de manobra por parte dos organizadores de acordo com suas inten\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n158 \n \n\nSecret\u00e1rio Executivo (Cl\u00e1udio Liberman), pelo representante da FEPAM (Jos\u00e9 Ricardo Druck \n\nSanberg), pelo representante da FATMA (C\u00edcero Almeida), pelo representante da FCE (\u00c1lvaro \n\nSardinha), pelo prefeito municipal de Alpestre (Vilmar Basso) e pelo representante Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Munic\u00edpios da Zona de Produ\u00e7\u00e3o - AMZOP (Luiz Valdemar Albrecht). \n\n O representante da AMZOP e tamb\u00e9m de um comit\u00ea dos prefeitos dos munic\u00edpios \n\nlindeiros \u00e0 obra fez a leitura de um documento (protocolado junto \u00e0 Mesa) em que constavam os \n\ninteresses dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao empreendimento, tal como, \u201ca elabora\u00e7\u00e3o de um Plano \n\nDiretor de uso m\u00faltiplo do Lago; o repasse de recursos para o Setor de Sa\u00fade e de Educa\u00e7\u00e3o para \n\nos munic\u00edpios do eixo da Barragem; e um centro de atendimento ao migrante que dever\u00e3o \n\naumentar consideravelmente com a constru\u00e7\u00e3o da obra\u201d (IBAMA, 2002). \n\n O engenheiro respons\u00e1vel pela obra (Tarc\u00edsio Castro) fez a apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento enfocando a parte de constru\u00e7\u00e3o civil e os estudos ambientais realizados para o \n\ndesenvolvimento de programas frente aos impactos ambientais. \n\n Para al\u00e9m da mesa diretora, o MAB (atrav\u00e9s de seu representante, Mauro Bremen) \n\nenfatizou um acordo firmado entre o mesmo e a FCE em reuni\u00e3o realizada em 10 de outubro de \n\n2001, naquele munic\u00edpio, quando o empreendedor teria se comprometido a n\u00e3o iniciar os \n\ntrabalhos na \u00e1rea at\u00e9 que fossem atendidas as exig\u00eancias do movimento social, tais como: o \n\npagamento das perdas econ\u00f4micas, direito ao reassentamento coletivo, elabora\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de \n\nremanejamento das fam\u00edlias, e que as comunidades \u00e0 jusante fossem consideradas diretamente \n\natingidas.  \n\n O tempo para perguntas, respostas e debates durou aproximadamente duas horas, sendo \n\nque os inscritos para usar a palavra poderiam faz\u00ea-lo num prazo m\u00e1ximo estabelecido em tr\u00eas \n\nminutos, o que, segundo informa\u00e7\u00f5es de participantes da audi\u00eancia, acabou por excluir parte dos \n\ninscritos e limitar a fala daqueles participantes que tiveram espa\u00e7o para manifesta\u00e7\u00e3o. Disto, a \n\npartir da fala de outro militante do MAB (Sadi Baron), o presidente da Assembl\u00e9ia retomou a \n\npalavra e se manifestou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cobran\u00e7a sobre problemas no licenciamento ambiental da \n\nobra. Segundo o presidente, o processo transcorreu da melhor forma, tanto que a Licen\u00e7a Pr\u00e9via \n\nestaria sendo discutida desde 1998 e ainda n\u00e3o teria sido liberada. Ainda segundo o presidente, \n\nisso \u201c\u00e9 muito bom, pois \u00e9 uma prova de que o IBAMA est\u00e1 sendo criterioso como est\u00e3o \n\nsolicitando\u201d (IBAMA, 2002). Disto a reuni\u00e3o foi encerrada. \n\n \n\n\n\n \n\n159 \n \n\nFigura 21 \u2013 Audi\u00eancia P\u00fablica em Alpestre-RS (11/04/2002) \n\n \nFonte: Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n\n \n\n No dia seguinte, outra audi\u00eancia foi realizada em um clube do centro da cidade de \n\nChapec\u00f3-SC. A Mesa Diretora foi presidida pelo Gerente Executivo do IBAMA/RS (Rodney \n\nRitter Morgado), pelo Secret\u00e1rio Executivo (Cl\u00e1udio Liberman), pelo representante da FEPAM \n\n(Jos\u00e9 Ricardo Drucsanberg), pela representante da FATMA (S\u00edlvia Muller), pelo representante da \n\nFCE (\u00c1lvaro Sardinha), pelo representante do munic\u00edpio de Chapec\u00f3, o Secret\u00e1rio de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Agricultura de Chapec\u00f3 (Jo\u00e3o Paulo Strapazzon), pelo \n\nrepresentante do Comit\u00ea de Acompanhamento do Projeto da UHE Foz do Chapec\u00f3, o Prefeito \n\nMunicipal de \u00c1guas de Chapec\u00f3 (Moacir Dalla Rosa), pelo representante da AMZOP (Luiz \n\nValdemar Albrecht), pelo Prefeito Municipal de Alpestre/RS (Vilmar Basso) e pelo o Deputado \n\nEstadual Erneus de Nadal (PMDB-SC). \n\nO Prefeito de \u00c1guas de Chapec\u00f3 protocolou junto \u00e0 mesa um documento requerendo a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de esgotos, a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra local para os \n\ntrabalhos na obra e a elabora\u00e7\u00e3o de um plano diretor de uso m\u00faltiplo do lago pelos munic\u00edpios \n\natingidos.  \n\n\n\n \n\n160 \n \n\nO Engenheiro respons\u00e1vel apresentou o empreendimento assinalando aspectos da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e estudos ambientais realizados para subsidiar programas de mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos ambientais. \n\nO MAB (atrav\u00e9s de seu representante, Mauro Bremen) reivindicou que a empresa n\u00e3o \n\ndesse sequ\u00eancia aos trabalhos sem que houvesse a libera\u00e7\u00e3o de uma linha de cr\u00e9dito de R$ \n\n3.000,00 a fundo perdido, direito a Reassentamento Rural Coletivo (RRC) com lote m\u00ednimo de \n\n24 ha e isen\u00e7\u00e3o do pagamento de energia el\u00e9trica por 30 anos, tempo da concess\u00e3o para o \n\ncons\u00f3rcio, indeniza\u00e7\u00e3o mais RRC para quem tivesse at\u00e9 75 hectares e que fossem indenizadas as \n\ncomunidades que ficarem com menos de 30 fam\u00edlias. \n\nNoutro momento da reuni\u00e3o, novamente o MAB (atrav\u00e9s de outro representante, Sadi \n\nBaron) criticou o EIA-RIMA realizado pela empresa Desenvix, que, segundo ele, foi \n\nencaminhado pelo MAB para ser analisado pelo IPPUR-UFRJ e protocolado junto \u00e0 Mesa \n\nDiretora para ser anexado ao processo administrativo de licenciamento ambiental. O presidente \n\nda audi\u00eancia retomou a palavra \u201coportunizando a quem interessasse em fazer algum \n\npronunciamento ou questionamento oral, deveria faz\u00ea-lo aquele momento por um tempo de tr\u00eas \n\nminutos no m\u00e1ximo cada um\u201d (IBAMA, 2002). Depois do espa\u00e7o de perguntas, respostas e \n\ndebates, nos mesmos termos da audi\u00eancia anterior, a mesma foi encerrada. \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Audi\u00eancia P\u00fablica em Chapec\u00f3-SC (12/04/2002) \n\n \nFonte: Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n\n\n\n \n\n161 \n \n\n \n\nDo apresentado sobre as duas audi\u00eancias, algumas considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o pertinentes. Sobre os \n\nlocais escolhidos para as reuni\u00f5es, considerando que os principais interessados neste momento \n\nseriam as popula\u00e7\u00f5es locais, e que o epicentro da discuss\u00e3o \u00e9 o local do canteiro de obras, \n\npodemos questionar a import\u00e2ncia de se fazer tais reuni\u00f5es, ou pelo menos uma delas, no local do \n\ncanteiro de obras, que neste caso, tem acesso f\u00e1cil e amplo espa\u00e7o para acomoda\u00e7\u00e3o de um \n\nplen\u00e1rio. Podemos perceber, pela fala dos militantes do MAB, o conhecimento destes sobre a \n\nrealidade local, al\u00e9m do preparo t\u00e9cnico a partir da acess\u00f3ria prestada pelo IPPUR-UFRJ. J\u00e1 \n\nquanto ao poder p\u00fablico local, percebemos o aval \u00e0 obra e a preocupa\u00e7\u00e3o com incremento da \n\ninfraestrutura e os recursos tocantes aos munic\u00edpios.  \n\nDas coloca\u00e7\u00f5es que foram feitas tanto pelo MAB, no sentido de contestar o projeto, como \n\ndo poder p\u00fablico local, no sentido de cobrar retorno do empreendedor, com o decorrer das obras, \n\npercebemos que as primeiras n\u00e3o foram atendidas, seja no social, seja no ambiental, enquanto as \n\nsegundas foram parcialmente atendidas, sendo que, de qualquer forma, as obras tiveram \n\nsequ\u00eancia. Do ponto de vista do empreendedor, podemos perceber que este se concentrou na \n\napresenta\u00e7\u00e3o do projeto (seu papel na audi\u00eancia), respondeu quest\u00f5es do plen\u00e1rio e indaga\u00e7\u00f5es \n\nlevadas pelo MAB (IPPUR/UFRJ), sem que para isto tenha discutido ou aprofundado qualquer \n\nponto naquele momento, portanto, podemos dizer que o empreendedor se limitou a cumprir seu \n\npapel formal nesta etapa do processo no sentido da legitima\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nRetomando as proposi\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise feitas por Leite Lopes et al (2006) sobre o \u00f3rg\u00e3o \n\nlicenciador, a defesa dos crit\u00e9rios do licenciamento, a conforma\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora em \n\nconformidade com o empreendedor e a distribui\u00e7\u00e3o dos tempos de fala (quando o diretor \n\nestabelece um m\u00e1ximo de tr\u00eas minutos para manifesta\u00e7\u00f5es e perguntas), s\u00e3o pontos que nos \n\npermitem questionar a efici\u00eancia do IBAMA no seu papel de regulador do processo de \n\nlicenciamento bem como a qualidade da democratiza\u00e7\u00e3o do mesmo processo, o que seria buscado \n\natrav\u00e9s das audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nRetomando a ideia de Bourdieu (1996) quando o autor considera que para que o discurso \n\nalcance o efeito pretendido \u00e9 preciso que seja feito \u201cnuma situa\u00e7\u00e3o leg\u00edtima, ou seja, perante \n\nreceptores leg\u00edtimos\u201d, entendemos que embora a Audi\u00eancia P\u00fablica represente este lugar por \n\nexcel\u00eancia, a legitima\u00e7\u00e3o acontece atrav\u00e9s do \u201critual\u201d, da consulta, mas n\u00e3o da efetiva \n\ndelibera\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 aptid\u00e3o dos enunciadores (empreendedor), esta \u00e9 inquestion\u00e1vel, al\u00e9m do \n\n\n\n \n\n162 \n \n\nque, na mesa diretora, este estava acompanhado do poder p\u00fablico local e do licenciador, \n\ncapitalizando seu discurso. J\u00e1 quanto aos \u201creceptores leg\u00edtimos\u201d, os atingidos \u2013 com exce\u00e7\u00e3o dos \n\nmilitantes do MAB \u2013, a participa\u00e7\u00e3o lembrou as palavras de Jos\u00e9 Murilo de Carvalho (1987), \n\nquando o autor analisa que em diferentes momentos importantes da hist\u00f3ria brasileira, o povo, \n\nque deveria ser protagonista, assistiu a tudo \u201cbestializado\u201d\n53\n\n.     \n\nOs apontamentos que fizemos sobre esta parte do processo na UHE Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o \u00e9 \n\nexclusividade deste caso. No que diz respeito ao processo de licenciamento ambiental na bacia do \n\nrio Uruguai, o caso da UHE Barra Grande pode ser exemplar a partir do momento em que um \n\nerro crasso fora detectado no EIA/RIMA, as Audi\u00eancias P\u00fablicas aconteceram, uma den\u00fancia foi \n\naceita e confirmada, e, ao final, a hidrel\u00e9trica entrou em opera\u00e7\u00e3o. Casos como este d\u00e3o \n\nmaterialidade aos apontamentos de Zhouri, Laschefski e Paiva (2005, p. 113) quando assinalam \n\naspectos como a \u201caus\u00eancia de sinergia\u201d entre Minist\u00e9rio de Minas e Energia e Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente no planejamento das obras\n54\n\n, a falta de participa\u00e7\u00e3o da sociedade ainda quando da \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos EIA-RIMA, a dificuldade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre estes, a \n\n\u201cmarginaliza\u00e7\u00e3o das AP como \u00fanica inst\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o das comunidades\u201d, e ainda, \u201cas \n\nfalhas na fun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais\u201d sobre o licenciamento.  \n\nDo que foi levantado sobre o EIA-RIMA e as APs no processo de licenciamento da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, podemos reconhecer em diferentes momentos as afirma\u00e7\u00f5es dos autores, a \n\nafirma\u00e7\u00e3o de Rothman (2008) sobre o EIA como meramente formal, al\u00e9m das opini\u00f5es da \n\nsecret\u00e1ria executiva do Cons\u00f3rcio Iber\u00ea e da coordenadora da AARU, sobre a inger\u00eancia do \n\n\u00f3rg\u00e3o licenciador bem como a inefici\u00eancia das Audi\u00eancias P\u00fablicas. Frente a isto, temos \n\nrefor\u00e7ada a impress\u00e3o de que, uma vez licitadas, as obras podem at\u00e9 serem adiadas, por\u00e9m, \n\ndificilmente ser\u00e3o abandonadas em definitivo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n53\n\n Resgatando uma carta de Aristides Lobo ao Di\u00e1rio Popular de S\u00e3o Paulo, escrita em 18 de novembro de 1889, o \n\nautor relata que quando da proclama\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica, \u201co povo, que pelo ide\u00e1rio republicano deveria ter sido \n\nprotagonista dos acontecimentos, assistira a tudo bestializado, sem compreender o que se passava, julgando ver \n\ntalvez uma parada militar\u201d (CARVALHO, 1987, p. 9).  \n54\n\n No caso que estudamos, se houve tal \u201csinergia\u201d, podemos dizer que foi no sentido de favorecer o empreendimento. \n\n\n\n \n\n163 \n \n\n3.3 A conforma\u00e7\u00e3o de outros espa\u00e7os de discuss\u00e3o \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o analisamos a \u201crede parcial\u201d (Figura 23) envolvendo principalmente a FCE e o \n\nMAB, prosseguindo na \u00f3tica do conflito, al\u00e9m do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), das \n\nPrefeituras Municipais, da imprensa local, das universidades locais atrav\u00e9s da Universidade \n\nComunit\u00e1ria Regional de Chapec\u00f3 (UNOCHAPEC\u00d3), da Universidade Regional Integrada do \n\nAlto Uruguai e das Miss\u00f5es (URI), das Col\u00f4nias de Pescadores (Z 22, Z 29 e Z 35), do Sindicato \n\ndos Trabalhadores Rurais de Nonoai (FETAG), da Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela \n\nBarragem da Foz do Chapec\u00f3 (AMISTA), dos Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) que \n\nformaram o F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN), al\u00e9m dos atingidos \u2013 tendo em vista a \n\nsua heterogeneidade \u2013, sendo que estes foram representados atrav\u00e9s de diferentes agentes sociais. \n\n Al\u00e9m dos agentes relacionados, outros s\u00e3o considerados tendo em vista a j\u00e1 mencionada \n\nexpansividade da rede, como \u00e9 o caso das emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o, al\u00e9m de Institui\u00e7\u00f5es de \n\nEnsino Superior como a Universidade Federal da Fronteira Sul (UFFS), a Universidade Federal \n\ndo Rio Grane do Sul (UFRGS), a Universidade Federal de Pelotas (UFPel), a Universidade \n\nFederal de Santa Catarina (UFSC), a Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP), a \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV) e a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), que \n\nparticipam indiretamente deste \u201cconjunto-de-a\u00e7\u00e3o\u201d que tem como agente propulsor o F\u00f3rum \n\nRepresentativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) a partir do qual os aspectos econ\u00f4micos referentes as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e pol\u00edticos referentes \u00e0 articula\u00e7\u00e3o permeiam a conforma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de discuss\u00e3o \n\ne decis\u00e3o \u2013 para al\u00e9m das Audi\u00eancias P\u00fablicas \u2013 sobre a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n164 \n \n\nFigura 23 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \u00e9 justificada pelos seus propositores principalmente pela \n\nnecessidade de energia em vista de um \u201cPrograma de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento\u201d (PAC), \n\nconforme comentamos na primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. Termos como \u201ccrescimento\u201d, \n\n\u201cprogresso\u201d e \u201cdesenvolvimento\u201d s\u00e3o mencionados como sin\u00f4nimos de uma pol\u00edtica dirigida pelo \n\no Estado e o capital privado como algo do interesse da maioria da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, ao passo \n\n  MAB \n\nFRN       FCE \n\nFETAG UNOCHAPEC\u00d3 \n\nPREFEITURA \n\nMUNICIPAL \n\n  \n\nBNDES \n\nAMISTA \n\nMME \n\nATINGIDOS  \n\nURI \n\n  \n\nPESCADORES \n\nIMPRENSA \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n165 \n \n\nque as popula\u00e7\u00f5es locais tendem a arcar com os efeitos negativos desses projetos (SANTOS, \n\n2007).  \n\nNossa pesquisa emp\u00edrica nos levou a especular que, \u00e0 medida que as pessoas est\u00e3o \n\ndistantes geograficamente das hidrel\u00e9tricas e quanto menos sentem os reflexos da instala\u00e7\u00e3o \n\ndessas obras no seu cotidiano, mais elas tendem a apoiar esses projetos, pois, associam as \n\nhidrel\u00e9tricas apenas aos confortos que a energia gerada lhes proporciona. Tendo este apoio da \n\nmaioria, os empreendedores n\u00e3o encontram maiores dificuldades para justificar seus projetos \n\natrav\u00e9s da ideia de \u201cdesenvolvimento\u201d, sendo que o termo \u00e9 normalmente difundido \n\ngenericamente como sin\u00f4nimo de \u201cprogresso\u201d, \u201cmelhoria de vida\u201d e como um caminho \n\ninevit\u00e1vel. Por outro lado, \u00e0 medida que se aproximam das popula\u00e7\u00f5es locais, para promover a \n\ninser\u00e7\u00e3o desses projetos, o conceito de \u201cdesenvolvimento\u201d tende a ser adequado em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\u201cmercado lingu\u00edstico\u201d local, assumindo formas discursivas como \u201cdesenvolvimento regional\u201d e \n\n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d.  \n\n  O \u201cdesenvolvimento regional\u201d assume o papel de argumenta\u00e7\u00e3o do empreendedor no \n\nintuito de atrair a participa\u00e7\u00e3o de empresas locais nas obras ou mesmo para inserir empresas \n\nnacionais e transnacionais no local pretendido, ao passo que o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d \n\nincorpora a ideia de atendimento das necessidades atuais sem comprometer as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n(RIBEIRO, 1992; SANTOS, 2007).  \n\nNos materiais de divulga\u00e7\u00e3o da Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE), podemos perceber o \n\napelo atrav\u00e9s do termo \u201cdesenvolvimento regional\u201d, onde o empreendedor defende que \u201cos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o de influ\u00eancia da usina sentir\u00e3o os impactos positivos do empreendimento \n\ndurante e ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica\u201d. Neste sentido, o que podemos perceber nesses \n\nmateriais do empreendedor s\u00e3o promessas como \u201cgera\u00e7\u00e3o de empregos\u201d atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmais de 6 mil postos de trabalho, entre empregos diretos e indiretos\u201d chegando a \u201cmais de 3.200 \n\nempregos diretos\u201d no pico das obras, sendo que, segundo o empreendedor, a \u201cm\u00e3o-de-obra local \n\ntem prioridade nas contrata\u00e7\u00f5es, o que tamb\u00e9m impulsiona a economia da regi\u00e3o\u201d. Outro ponto \n\nque foi ressaltado pelo empreendedor como uma vantagem da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica seria o \n\n\u201cincremento na infraestrutura e na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d, que seria alcan\u00e7ado atrav\u00e9s \n\nde investimentos nas \u00e1reas da \u201csa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, etc\u201d (it\u00e1lico nosso). Na dire\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico, o empreendedor ressalta a import\u00e2ncia da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica atrav\u00e9s do \n\naumento da arrecada\u00e7\u00e3o de \u201cImpostos sobre Servi\u00e7os\u201d, quando da instala\u00e7\u00e3o, e da \u201ccompensa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n166 \n \n\nfinanceira\u201d, quando da opera\u00e7\u00e3o da usina. Al\u00e9m disso, a empresa assinala com a possibilidade de \n\nque \u201ctodos os munic\u00edpios afetados pela usina ter\u00e3o seus Planos Diretores financiados pela Foz do \n\nChapec\u00f3 Energia\u201d.\n55\n\n \n\nPassado um ano desde o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o, tivemos a constata\u00e7\u00e3o de que o \u201cPlano \n\nAmbiental de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso do Entorno do Reservat\u00f3rio Artificial\u201d (PACUERA), uma das \n\nprincipais propostas do empreendedor no sentido do \u201cdesenvolvimento regional\u201d \u2013 e que atraiu \n\nmuito a aten\u00e7\u00e3o dos prefeitos na \u00e9poca do licenciamento ambiental \u2013, que possibilitaria aos \n\nmunic\u00edpios explorar o entorno do lago da hidrel\u00e9trica, \u00e9 ainda reclamado pela comunidade local, \n\nprincipalmente pelo poder p\u00fablico (ANGOLIN; WINCKLER; RENK, 2011).  \n\nNa mesma linha do \u201cdesenvolvimento regional\u201d, o discurso do \u201cdesenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel\u201d foi enunciado pelo empreendedor em seus materiais de divulga\u00e7\u00e3o conforme o que \n\nconsta em mais de trinta projetos previstos no Projeto B\u00e1sico Ambiental (PBA) dentre os quais \n\npodemos assinalar propostas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, \u201cmonitoramento\u201d \n\nclimatol\u00f3gico, de qualidade da \u00e1gua, da ictiofauna, da produtividade pesqueira e da qualidade do \n\npescado, da fauna, salvamento da flora, fauna, patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, hist\u00f3rico, cultural e \n\npaisag\u00edstico, implanta\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o, apoio \u00e0s atividades agropecu\u00e1rias e ao \n\ndesenvolvimento do ecoturismo.\n56\n\n \n\nPodemos afirmar que at\u00e9 este momento, embora conclu\u00edda a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \n\napenas parte das medidas propostas pelo empreendedor foram implementadas. O fato de se \n\ncomprometerem apenas com \u201cmonitoramentos\u201d \u2013 o que foi endossado pelo poder p\u00fablico local \u2013 \n\ne n\u00e3o com medidas concretas sobre os reflexos da instala\u00e7\u00e3o da obra, ajuda a entendermos este \n\ndesencontro entre o discurso e a a\u00e7\u00e3o concreta, por\u00e9m, no que diz respeito ao apoio \u00e0s atividades \n\nagropecu\u00e1rias e tur\u00edsticas, n\u00e3o percebemos nada de substancial que possa atestar a \u201cmelhora\u201d da \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o local a partir do advento da obra.  \n\nDo ponto de vista do discurso e seus efeitos nas rela\u00e7\u00f5es de poder durante o licenciamento \n\nambiental, os enunciados de \u201cdesenvolvimento regional\u201d e \u201csustent\u00e1vel\u201d podem ser entendidos \n\ncomo uma estrat\u00e9gia do empreendedor no sentido da \u201ctor\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o\u201d, sendo que a inten\u00e7\u00e3o de \n\ntal discurso no contexto da inser\u00e7\u00e3o do projeto atrav\u00e9s do licenciamento ambiental \u201cn\u00e3o \u00e9 \n\n                                                           \n55\n\n As informa\u00e7\u00f5es transcritas compunham os materiais de divulga\u00e7\u00e3o distribu\u00eddos pelo empreendedor (informativos, \n\nfolders, jornais) durante o processo de licenciamento ambiental e podem ser visualizadas no site da empresa. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;www.fozdochapeco.com.br/desenv_regional_desenvolvimento.php>. \n56\n\n Al\u00e9m dos diferentes materiais de divulga\u00e7\u00e3o, essas propostas podem ser encontradas no PBA, e no site da \n\nempresa. Dispon\u00edvel em:&lt;www.fozdochapeco.com.br/meio_ambiente.php>. \n\n\n\n \n\n167 \n \n\ninternalizar as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas da produ\u00e7\u00e3o\u201d, o que dificultaria o argumento e a execu\u00e7\u00e3o \n\ndeste projeto hidrel\u00e9trico, mas, \u201cproclamar o crescimento econ\u00f4mico como um processo \n\nsustent\u00e1vel, sustentado nos mecanismos do livre-mercado como meio eficaz para assegurar o \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a igualdade social\u201d (LEFF, 2009, p. 239).   \n\nEnt\u00e3o, foi encampando o discurso do \u201cdesenvolvimento regional\u201d e da \u201csustentabilidade\u201d, \n\nque o empreendedor prop\u00f4s a obra para a comunidade local. Do ponto de vista ambiental, \n\nHannigan (2009) defende que o sucesso das propostas neste campo est\u00e1 relacionado a alguns \n\nfatores que ir\u00e3o compor o que ele denomina de \u201cconstru\u00e7\u00e3o social das quest\u00f5es e problemas \n\nambientais\u201d. Esta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 mencionada pelo autor como uma estrat\u00e9gia a ser seguida \n\nprincipalmente pelos ambientalistas, por\u00e9m, no caso que estudamos, o que ficou evidente foi que \n\nesses aspectos corresponderam exatamente \u00e0s iniciativas do empreendedor quando da inser\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto no local. \n\nConsiderando que se tenha uma argumenta\u00e7\u00e3o (discurso) consistente, \u00e9 preciso que o \n\nproponente busque \u201cautoridade cient\u00edfica\u201d que endosse seus argumentos, \u201cpopulizadores\u201d que \n\ndifundam este discurso com autoridade, a \u201caten\u00e7\u00e3o da m\u00eddia\u201d para a estrutura\u00e7\u00e3o da proposta \n\ncomo importante, \u201cincentivos econ\u00f4micos\u201d para as a\u00e7\u00f5es desejadas al\u00e9m de um \u201cpatrocinador \n\ninstitucional\u201d que propicie a legitimidade e continuidade da proposta (HANNIGAN, 2009, p. \n\n119). Tendo em vista esses aspectos para a constru\u00e7\u00e3o social da quest\u00e3o ambiental, vejamos \n\ncomo se deu esta constru\u00e7\u00e3o no caso da instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.    \n\n  Apresentada a simbiose entre o estatal e o privado na organiza\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico \n\nglobal bem como a elabora\u00e7\u00e3o de um discurso coerente com o \u201cmercado lingu\u00edstico\u201d para a \n\ninser\u00e7\u00e3o do projeto no local, passamos para o per\u00edodo em que o empreendedor tratou \n\nefetivamente com os grupos locais para a inser\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nNeste sentido, David Harvey (2004, p. 166) assinala que  \n\n \n\nse os capitalistas se tornam cada vez mais sens\u00edveis \u00e0s qualidades espacialmente \n\ndiferenciadas de que se comp\u00f5e a geografia do mundo, \u00e9 poss\u00edvel que as pessoas e for\u00e7as \n\nque dominam esses espa\u00e7os os alterem de um modo que os torne mais atraentes para o \n\ncapital altamente m\u00f3vel. As elites locais podem, por exemplo, implementar estrat\u00e9gias \n\nde controle da m\u00e3o-de-obra local, de melhoria de habilidades, de fornecimento de infra-\n\nestrutura, de pol\u00edtica fiscal, de regulamenta\u00e7\u00e3o estatal etc., a fim de atrair o \n\ndesenvolvimento para seu espa\u00e7o particular. Assim, as qualidades do lugar passam a ser \n\nenfatizadas em meio \u00e0s crescentes abstra\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o. A produ\u00e7\u00e3o ativa de lugares \n\ndotados de qualidades especiais se torna um importante trunfo na competi\u00e7\u00e3o espacial \n\nentre localidades, cidades, regi\u00f5es e na\u00e7\u00f5es. Formas corporativas de governo podem \n\n\n\n \n\n168 \n \n\nflorescer nesses espa\u00e7os, assumindo elas mesmas pap\u00e9is desenvolvimentistas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de climas favor\u00e1veis aos neg\u00f3cios e outras qualidades especiais. \n\n \n\n No caso da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, essa \u201cprodu\u00e7\u00e3o ativa de lugares dotados de \n\nqualidades especiais\u201d \u00e9 pr\u00e9-requisito para o local onde se pretende a obra, logo, diante desta \n\nimin\u00eancia do projeto, existem grupos locais que se organizam no sentido n\u00e3o s\u00f3 de atrair e \n\npromover o projeto, mas tamb\u00e9m de explor\u00e1-lo da melhor forma, partindo do pressuposto de que \n\na obra esteja certa para o local e que dela possam obter vantagens. \n\nO poder p\u00fablico local assume papel importante na abertura do caminho para a a\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cm\u00e1quina de guerra\u201d tanto no marco legal como na legitima\u00e7\u00e3o do processo, pois ao passo que os \n\nagentes globais se articulam no sentido macro para buscar um local de ancoragem para seu \n\nprojeto, o local tamb\u00e9m se articula na mesma medida. A import\u00e2ncia desta mobiliza\u00e7\u00e3o ficou \n\nevidente no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, tanto no que tange aos governos estaduais do Rio \n\nGrande do Sul e de Santa Catarina, como mais especificamente \u00e0s prefeituras municipais, \n\nprincipalmente dos munic\u00edpios de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC e Alpestre-RS que est\u00e3o no ponto do rio \n\nonde foi instalado o canteiro de obras e consequentemente ocorreu o barramento do rio e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da casa de for\u00e7a. \n\nConsiderando o per\u00edodo entre os anos de 2000 quando se passou a discutir a obra \u2013 20 \n\nanos depois da suspens\u00e3o na d\u00e9cada de 1980 \u2013 e 2010 quando a hidrel\u00e9trica foi conclu\u00edda, o \n\ngoverno estadual do Rio Grande do Sul teve os governadores Germano Rigotto (PMDB) e Yeda \n\nCrusius (PSDB), enquanto o estado de Santa Catarina foi governado duas vezes por Luiz \n\nHenrique da Silveira (PMDB). Neste mesmo per\u00edodo, o munic\u00edpio de Alpestre-RS foi governado \n\npelos prefeitos Vilmar Basso (coliga\u00e7\u00e3o PMDB, PTB), e duas vezes pelo prefeito Valdir Jos\u00e9 \n\nZasso (coliga\u00e7\u00e3o PDT, PP, PDT, PT e PTB), enquanto o munic\u00edpio catarinense de \u00c1guas de \n\nChapec\u00f3-SC foi governado duas vezes pelo prefeito Moacir Dalla Rosa (coliga\u00e7\u00e3o PFL, PPB, PT, \n\nPDT e PPS) e depois pelo prefeito Adilson Zeni (PMDB).  \n\nEmbora discutamos a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica a partir de dois projetos pol\u00edticos \n\nantag\u00f4nicos \u2013 neoliberal e democr\u00e1tico-participativo \u2013, a fragilidade da fronteira entre ambos e a \n\nmencionada conflu\u00eancia de discursos \u00e9 refor\u00e7ada pela constata\u00e7\u00e3o de que dentre as tend\u00eancias \n\nque governaram tanto os estados quanto os munic\u00edpios em quest\u00e3o, verificamos que as mudan\u00e7as \n\nde governo ocorridas no per\u00edodo em decorr\u00eancia dos pleitos eleitorais n\u00e3o chegaram a interferir \n\nna postura destes agentes sociais na rede. Isto \u00e9 ainda mais evidente quando analisamos a esfera \n\n\n\n \n\n169 \n \n\nfederal (PASE; ROCHA, 2010), que mesmo apresentando a maior mudan\u00e7a do ponto de vista \n\nideol\u00f3gico \u2013 com a transi\u00e7\u00e3o do governo do presidente Fernando Henrique Cardoso (PSDB) para \n\no governo do presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) em 2002 \u2013 o setor energ\u00e9tico, \n\nespecialmente o hidrel\u00e9trico registrou crescimento, tanto que a UHE Foz do Chapec\u00f3 foi \n\ninstalada a partir do Plano de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC) coordenado pelo governo do \n\npartido que tem a maior identifica\u00e7\u00e3o com o Movimento dos Atingidos por Barragens. \n\nVoltando para a escala local, em mar\u00e7o de 2004 prefeitos da regi\u00e3o reuniram-se com \n\nrepresentantes do IBAMA na cidade de Chapec\u00f3. O evento teve a cobertura da imprensa \n\nprincipalmente do Jornal Expresso d?Oeste atrav\u00e9s do qual o ent\u00e3o secret\u00e1rio da 29\u00b0 SDR \n\n(Secretaria Regional de Desenvolvimento) de Santa Catarina, Adilson Zeni, manifestou a \n\nseguinte opini\u00e3o em nome da secretaria que congregava as prefeituras da regi\u00e3o e tamb\u00e9m da \n\nassocia\u00e7\u00e3o a que ele pertencia: \n\n \n\nn\u00f3s entendemos de que o Ibama deve se posicionar, especialmente a dire\u00e7\u00e3o de \n\nlicenciamento para essas obras, de forma bastante madura e at\u00e9 de maneira definitiva, no \n\nsentido de conceder essa licen\u00e7a ambiental de instala\u00e7\u00e3o para que a empresa executora \n\ndesta obra, possa de imediato buscar as tratativas com as popula\u00e7\u00f5es atingidas, \n\ndiretamente e indiretamente, promovendo as indeniza\u00e7\u00f5es, oferecendo oportunidades de \n\nestarem sendo removidas em condi\u00e7\u00f5es plenas e de acordo com seus interesses, mesmo \n\nporque, estamos praticamente h\u00e1 seis anos trabalhando, organizando a popula\u00e7\u00e3o, \n\nbuscando sempre o que h\u00e1 de melhor e de interesse, de uma forma madura, equilibrada, \n\nmediadora, no sentido que a popula\u00e7\u00e3o atingida seja altamente beneficiada. Este \u00e9 o \n\nnosso prop\u00f3sito, esta \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o da AMISTA, que quer para seus integrantes e todos \n\nos atingidos e a sociedade regional, o maior ganho poss\u00edvel. Pensando sempre tamb\u00e9m \n\nde que, esta obra dever\u00e1 ser a promotora do desenvolvimento para nossa regi\u00e3o, uma vez \n\nque, tamb\u00e9m a gera\u00e7\u00e3o de energia dever\u00e1 incrementar a renda dos nossos munic\u00edpios, \n\ncomo royalthes e tamb\u00e9m por ser uma obra aguardada h\u00e1 algum tempo (Expresso \n\nd\u2019Oeste, 19 mar. 2004). \n\n \n\n As palavras do ent\u00e3o secret\u00e1rio, integrante da AMISTA \u2013 mais tarde eleito prefeito de \n\n\u00c1guas de Chapec\u00f3 \u2013 evidenciam a mobiliza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e de associa\u00e7\u00f5es locais no \n\nsentido de viabilizar a obra, indo de encontro ao que foi apresentado no in\u00edcio do cap\u00edtulo quando \n\nse discutiu o projeto em escala global que neste momento tem sua ancoragem explicada em \n\nconcord\u00e2ncia com a afirma\u00e7\u00e3o de Harvey (2004) quando o autor assinala tal mobiliza\u00e7\u00e3o local \n\npara a atra\u00e7\u00e3o da obra.  \n\n Mas a concord\u00e2ncia do poder p\u00fablico local, por si, n\u00e3o assegura o sucesso da inser\u00e7\u00e3o de \n\num projeto global em determinado local. Mesmo o poder p\u00fablico, eleito democraticamente, \n\nprecisa considerar a \u201copini\u00e3o p\u00fablica\u201d ao tomar determinada posi\u00e7\u00e3o. Segundo Elias (2006), \u201ca \n\n\n\n \n\n170 \n \n\nopini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma sintonia da opini\u00e3o de muitos seres humanos sobre uma \n\nquest\u00e3o do dia, particular e determinada, mas algo compreendido em cont\u00ednua forma\u00e7\u00e3o\u201d, logo, \n\ndo ponto de vista da a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, \u00e9 importante a afirma\u00e7\u00e3o do autor sobre o fato de que \n\n\u201ca opini\u00e3o p\u00fablica \u00e9, de certa maneira, um grupo de press\u00e3o n\u00e3o-organizado ou n\u00e3o \n\nespecialmente muito organizado, fator potencial de influ\u00eancia nas decis\u00f5es governamentais\u201d \n\n(ELIAS, 2006, p. 124-125).  \n\n A import\u00e2ncia da opini\u00e3o p\u00fablica nos processos decis\u00f3rios como de instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas chama a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia da m\u00eddia nas rela\u00e7\u00f5es de poder. Quando \n\nregistramos a reuni\u00e3o de apoio ao empreendimento e enfatizamos a cobertura feita pela imprensa, \n\nal\u00e9m de contarmos com este aspecto enquanto fonte de pesquisa tamb\u00e9m passamos a perceber a \n\nimport\u00e2ncia deste enquanto agente social da rede envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\n Em \u00e2mbito nacional, tendo em vista o est\u00e1gio cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, a m\u00eddia poderia \n\nexercer um importante papel \u201cpol\u00edtico-cultural\u201d no sentido de popularizar dados t\u00e9cnicos de \n\ninteresse das popula\u00e7\u00f5es de forma a mobiliz\u00e1-las e, em certa medida, capacit\u00e1-las para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o mais incisiva nas discuss\u00f5es sobre o tema da energia. Todavia, com base em estudos \n\nsobre a atua\u00e7\u00e3o da m\u00eddia quando da \u201ccrise energ\u00e9tica\u201d de 2001, percebemos nos seus diferentes \n\nsegmentos da m\u00eddia uma postura que sugere a falta de motiva\u00e7\u00e3o para abordar o tema a partir de \n\ndados t\u00e9cnicos e pouca autonomia para investiga\u00e7\u00e3o, especialmente no que diz respeito ao \n\nmercado e regula\u00e7\u00e3o do setor (MATTOZO; CAMARGO, 2005).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, Locatelli e Weber (2011) apresentam a \n\nestrutura midi\u00e1tica da regi\u00e3o sendo composta por quatro emissoras televis\u00e3o aberta, quatro jornais \n\nde circula\u00e7\u00e3o estadual, quinze jornais de circula\u00e7\u00e3o regional, sendo estes todos pequenas \n\nempresas, em geral familiares, e poucos tendo jornalistas profissionais. Quanto \u00e0s emissoras de \n\nr\u00e1dio os autores identificaram onze emissoras no mercado comercial (sete AM e quatro FM) e \n\nduas r\u00e1dios comunit\u00e1rias.  Especialmente sobre os ve\u00edculos locais, os autores chamam a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o fato de estes serem propriedade ou estarem ligados a pol\u00edticos locais e com disposi\u00e7\u00e3o para \n\nabertura de espa\u00e7o \u201cpara quaisquer dos atores, mediante pagamento, como ocorreu com o \n\ninformativo Foz do Chapec\u00f3, do concession\u00e1rio, e com o programa semanal do MAB\u201d \n\n(LOCATELLI; WEBER, 2011, p. 151).  \n\n Na an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o desses ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, os autores conclu\u00edram que os \n\n\u201cjornais regionais responderam por 81% do total das mat\u00e9rias publicadas\u201d ao passo que os \n\n\n\n \n\n171 \n \n\nestaduais e nacionais \u201cabordaram essencialmente acontecimentos ligados ao cronograma da \n\nobra\u201d. Sobre a \u201cmatriz cognitiva\u201d, os autores conclu\u00edram que \u201cpredominou a matriz \n\ndesenvolvimentista, gerada na comunica\u00e7\u00e3o do concession\u00e1rio\u201d. Sobre as \u201cfontes\u201d das mat\u00e9rias, \n\nos autores perceberam que a maioria das mat\u00e9rias contou apenas uma fonte, sendo que \n\n\u201cpredominaram diretores e empregados da Foz do Chapec\u00f3 e especialistas por ela contratados\u201d, \n\nsendo que os autores observaram \u201cuma rela\u00e7\u00e3o direta entre os textos publicados pelos jornais e os \n\nreleases produzidos pela Foz do Chapec\u00f3\u201d. A participa\u00e7\u00e3o dos atingidos foi no sentido de \n\ncorroborar o ponto de vista do empreendedor e endossar a obra atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o de um \n\ncontraste entre um \u201cantes\u201d (vida sofrida) e um \u201cdepois\u201d (vida feliz), sendo que na pesquisa dos \n\nautores \u201cn\u00e3o foram encontrados relatos de atingidos contr\u00e1rios ao processo\u201d (Ibid., p. 152-153). \n\n Mesmo n\u00e3o sendo espec\u00edfica como a an\u00e1lise dos autores, nossa pesquisa na mesma regi\u00e3o \n\natestou semelhan\u00e7a com o apresentado pelos mesmos sobre a m\u00eddia. Embora n\u00e3o seja poss\u00edvel \n\naprofundarmos as mat\u00e9rias e espa\u00e7os destacados em r\u00e1dio e televis\u00e3o sobre a instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica\n57\n\n, as falas de um sindicalista e de uma lideran\u00e7a do MAB a respeito desses agentes \n\nsociais da rede podem indicar pistas sobre a atua\u00e7\u00e3o desses ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o no caso. Em \n\nentrevista que colhemos com Jos\u00e9 Elemar Mallmann sindicalista rural e um dos fundadores da \n\nCRAB, ao se referir aos programas de r\u00e1dios o entrevistado comparou a atua\u00e7\u00e3o das r\u00e1dios no \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo da UHE It\u00e1, dizendo que \n\n\u201choje tu vai num programa do sindicato na r\u00e1dio, eles [a r\u00e1dio] te convidam pra escutar o \n\npessoal da Camargo Corr\u00eaa [empreiteira da obra] e n\u00e3o pra discutir com eles\u201d (MALLMANN, \n\n2008). Sobre a mesma quest\u00e3o, entrevistamos uma das lideran\u00e7as do MAB na regi\u00e3o, Neri Jos\u00e9 \n\nda Silva, que lembrou que \u201cchegou uma hora que [...], eles [a imprensa] vinham querendo \n\nentrevistar a gente nas lutas [manifesta\u00e7\u00f5es] e eu dizia que s\u00f3 se fosse ao vivo, porque a gente \n\nfalava dez coisas e eles pegavam um pedacinho e mostravam s\u00f3 aquilo\u201d (SILVA, 2010).   \n\nA partir das falas dos entrevistados podemos perceber o descontentamento destes por \n\nmotivos que n\u00e3o necessariamente representam ataques da imprensa sobre os contr\u00e1rios \u00e0 obra, \n\npor\u00e9m, se considerarmos a utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e a edi\u00e7\u00e3o dos materiais para a veicula\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nsegundo os entrevistados \u2013 podemos constatar que as a\u00e7\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o sobre o \n\ncaso tenderam a fortalecer a posi\u00e7\u00e3o do empreendedor nas rela\u00e7\u00f5es de poder.  Embora n\u00e3o \n\n                                                           \n57\n\n Optamos por n\u00e3o privilegiar esses dois ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o pelo fato de que estes n\u00e3o disponibilizaram \n\nmaterial para an\u00e1lise. Al\u00e9m disso, verificamos que a an\u00e1lise da atua\u00e7\u00e3o do jornal j\u00e1 era suficiente para dar conta da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o deste segmento na rede social vislumbrada.  \n\n\n\n \n\n172 \n \n\npretendamos uma an\u00e1lise do discurso dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, a partir da pesquisa sobre as \n\nmat\u00e9rias publicadas no per\u00edodo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, podemos afirmar que o jornal \n\nExpresso d?Oeste foi o principal ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o a cobrir o caso, sendo vis\u00edvel o maior \n\nvolume de mat\u00e9rias em rela\u00e7\u00e3o aos outros jornais bem como apresentando mat\u00e9rias que \n\nnormalmente tinham cunho informativo ou de promo\u00e7\u00e3o do empreendimento.  \n\n Neste sentido, mat\u00e9rias que traziam manchetes como \u201cUsina \u00e0 vista! Com o in\u00edcio dos \n\ntrabalhos, a expectativa de movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica aumenta\u201d (Expresso d\u2019Oeste, 02 de Fevereiro \n\nde 2007), \u201cBarragem de \u00c1guas de Chapec\u00f3 traz novo alento \u00e0 regi\u00e3o\u201d (Expresso d\u2019Oeste de 14 de \n\nSetembro de 2007), ou, \u201cAssinatura de conv\u00eanios da Foz do Chapec\u00f3 gera desenvolvimento \n\nregional\u201d (Expresso d\u2019Oeste de 11 de Abril de 2008) o jornal demonstrou uma postura que pode \n\nser interpretada como favor\u00e1vel ao empreendimento.  \n\nAinda sobre a participa\u00e7\u00e3o do jornal na rede social, \u00e9 preciso esclarecer que n\u00e3o \n\ndefendemos aqui uma postura contr\u00e1ria ou favor\u00e1vel do jornal ante a quest\u00e3o, por outro lado, \n\npercebemos eventos impactantes que ao contr\u00e1rio das mat\u00e9rias promocionais, ou n\u00e3o foram \n\npublicados ou n\u00e3o tiveram a mesma \u00eanfase destas, como um inc\u00eandio ocorrido no canteiro de \n\nobras ou a ocupa\u00e7\u00e3o do mesmo canteiro pelo MAB, sobre o que h\u00e1 que considerarmos dois \n\npontos: primeiro, refor\u00e7ar a afirma\u00e7\u00e3o de que o jornal \u2013 como os outros agentes sociais da rede \u2013 \n\nn\u00e3o precisa necessariamente apresentar uma opini\u00e3o pr\u00f3 ou contra o empreendimento, por\u00e9m, no \n\ncaso de um formador de opini\u00e3o com consider\u00e1vel circula\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel especularmos \n\nque uma tend\u00eancia de publica\u00e7\u00f5es afinadas com determinado projeto pol\u00edtico pode favorecer a \n\na\u00e7\u00e3o deste num cen\u00e1rio de conflito como no caso em quest\u00e3o. Depois, precisamos ter em vista \n\nque, sendo o jornal uma empresa privada, esta precisa captar recursos a partir da comercializa\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os de publica\u00e7\u00e3o que disponibiliza, e, sob esta perspectiva, fica evidente a maior \n\ndisponibilidade de recursos do empreendedor no sentido de requisitar espa\u00e7os de publica\u00e7\u00e3o de \n\nseus produtos, o que n\u00e3o significa que o jornal viesse a publicar mat\u00e9rias infundadas com base \n\napenas no pagamento do espa\u00e7o. \n\nDe qualquer forma, para al\u00e9m da inten\u00e7\u00e3o de avaliar a postura dos governos locais ou da \n\nimprensa, podemos dizer que pelo ponto de an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3, as prefeituras manifestaram uma posi\u00e7\u00e3o de alinhamento com o \n\nempreendedor inclusive no sentido de apoiar a inser\u00e7\u00e3o do projeto na regi\u00e3o. Quanto \u00e0 imprensa, \n\npodemos afirmar que a posi\u00e7\u00e3o desta, a partir do material publicado, de certa forma ajudou a \n\nhttp://www.adjorisc.com.br/jornais/expressodoeste/on-line/geral/usina-a-vista-1.95540\n\n\n \n\n173 \n \n\npromover o empreendimento, pois, embora tamb\u00e9m possam ser encontradas passagens de \n\nquestionamento, as mat\u00e9rias de maior express\u00e3o d\u00e3o conta dos eventuais benef\u00edcios da obra para \n\na regi\u00e3o, o que normalmente era apresentado atrav\u00e9s de mat\u00e9rias com entrevistas de autoridades \n\np\u00fablicas locais endossando o projeto. \n\nSeguindo na identifica\u00e7\u00e3o dos aspectos as serem considerados para a constru\u00e7\u00e3o social de \n\numa quest\u00e3o ambiental (HANNIGAN, 2009), al\u00e9m do poder p\u00fablico e da imprensa, as \n\nuniversidades podem ser consideradas agentes que conferem \u201cautoridade cient\u00edfica\u201d ao discurso \n\nproferido, por serem consideradas espa\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e difus\u00e3o de conhecimento e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, que, no caso em tela, verificamos principalmente atrav\u00e9s de duas Institui\u00e7\u00f5es de \n\nEnsino Superior com atua\u00e7\u00e3o reconhecida na regi\u00e3o, a URI (Universidade Regional Integrada do \n\nAlto Uruguai e das Miss\u00f5es) e a UNOCHAPEC\u00d3 (Universidade Comunit\u00e1ria Regional de \n\nChapec\u00f3), ambas institui\u00e7\u00f5es privadas.\n58\n\n \n\n Do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, \u00e9 \n\nimportante assinalarmos que j\u00e1 no Projeto B\u00e1sico Ambiental (PBA) do referido empreendimento, \n\neditado em 2003, a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE) j\u00e1 previa a parceria com esses agentes \n\nsociais, reconhecendo a import\u00e2ncia destes no processo. No referido projeto o empreendedor \n\nprevia a parceria com as duas universidades em projetos relacionados ao monitoramento da \n\nqualidade da \u00e1gua, ictiofauna, educa\u00e7\u00e3o ambiental e patrim\u00f4nios hist\u00f3rico e arqueol\u00f3gico, \n\nprojetos que somariam aproximadamente R$ 4 milh\u00f5es (FCE, 2003, p. 51).  \n\n Em se tratando da bacia do rio Uruguai, podemos encontrar iniciativas de parcerias de \n\nuniversidades tanto com os empreendedores quanto com o MAB e as popula\u00e7\u00f5es atingidas ao \n\nlongo do processo social referente \u00e0 hidreletricidade, o que desde j\u00e1 faz necess\u00e1rio o \n\nesclarecimento de que n\u00e3o estamos buscando determinar um posicionamento dessas institui\u00e7\u00f5es \n\nante um conflito entre empreendedores e movimentos sociais. Neste sentido, \u00e9 importante o \n\nregistro de que ainda em 1978 pesquisadores da UFSC elaboraram estudos e um Relat\u00f3rio \n\nintitulado \u201cProjeto Uruguai: os barramentos e os \u00edndios\u201d, realizado \u00e0 pedido da ELETROSUL \n\n(SANTOS; NACKE, 2001). Nas UHEs It\u00e1 e Machadinho, o \u201cPlano de Recupera\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social das Comunidades Atingidas pelas Barragens de It\u00e1 e \n\nMachadinho\u201d (PANDESCA), no in\u00edcio dos anos 2000, pode ser assinalado como iniciativa \n\n                                                           \n58\n\n Al\u00e9m destas, apresentadas no Anexo I da Parte I deste trabalho, assinalamos parcerias do empreendedor com \n\nuniversidades p\u00fablicas como a Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC) e a rec\u00e9m criada Universidade \n\nFederal da Fronteira Sul (UFFS), esta, identificada com os movimentos sociais (BENINC\u00c1, 2011). \n\n\n\n \n\n174 \n \n\npioneira no que diz respeito \u00e0 parceria envolvendo a UFRJ e o MAB (VAINER, 2003). \n\nRecentemente, na mesma bacia, a UFPel com a colabora\u00e7\u00e3o de pesquisadores de outras \n\nuniversidades como a UFSC, a UFRGS e de universidades de outras partes do pa\u00eds como da \n\nUNICAMP, desenvolve pesquisas visando a \u201cAvalia\u00e7\u00e3o dos resultados e proposi\u00e7\u00e3o de modelo \n\nde elabora\u00e7\u00e3o de programas de remanejamento da popula\u00e7\u00e3o atingida por empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos\u201d, \u00e0 pedido da Energ\u00e9tica Barra Grande S.A. (BAESA).  \n\nTendo em vista a relatividade entre as institui\u00e7\u00f5es e os pesquisadores que as comp\u00f5e, \n\nreiteramos a ideia de que determinado projeto ou pesquisa n\u00e3o significa, necessariamente, uma \n\nmarca registrada sobre a institui\u00e7\u00e3o ou seus membros, o que precisa ser considerado em cada \n\ncaso.  No que diz respeito ao caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, merece destaque o \u201cProjeto Alto \n\nUruguai\u201d, que re\u00fane desde 2004 a ELETROSUL, a ELETROBRAS, o MAB, a UNOCHAPEC\u00d3 \n\ne a UFRJ num projeto para a instala\u00e7\u00e3o de biodigestores em pequenas propriedades da regi\u00e3o do \n\nAlto Uruguai para a gera\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s proveniente de dejetos de su\u00ednos, tendo em vista a \n\nimport\u00e2ncia da suinocultura na regi\u00e3o. Com a chegada da UHE Foz do Chapec\u00f3 na regi\u00e3o, os \n\nprojetos programados pelo empreendedor foram aos poucos se concretizando em parcerias tanto \n\ncom a URI quanto \u2013 principalmente \u2013 com a UNOCHAPEC\u00d3, destacando a\u00e7\u00f5es como a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de Planos Diretores para munic\u00edpios atingidos, Programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\npara gestores p\u00fablicos e professores da rede p\u00fablica de ensino, Programa de Salvamento \n\nArqueol\u00f3gico e Preserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Cultural e Paisag\u00edstico da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 e Campanhas de salvamento de peixes, monitoramento da produtividade pesqueira e \n\nqualidade do pescado, todos projetos em andamento na regi\u00e3o.  \n\n Sobre a participa\u00e7\u00e3o das universidades no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, mesmo \n\nem se tratando de um agente social importante na rede social, tanto pelo aspecto da forma\u00e7\u00e3o de \n\nopini\u00e3o quanto da disponibilidade de estrutura f\u00edsica, t\u00e9cnica e intelectual para a promo\u00e7\u00e3o de \n\neventos de debate e discuss\u00e3o de temas, a rela\u00e7\u00e3o desses agentes, seja com a FCE seja com o \n\nMAB, como j\u00e1 dissemos, n\u00e3o pode ser tomado como uma op\u00e7\u00e3o feita pela universidade ante os \n\ndois projetos em disputa, al\u00e9m disso, h\u00e1 que se distinguir que \u2013 embora neste trabalho se enfatize \n\nos grupos sociais \u2013, nas universidades, assim como nas igrejas e sindicatos, para al\u00e9m da \n\norienta\u00e7\u00e3o institucional oficial, as a\u00e7\u00f5es destas precisam ser compreendidas tamb\u00e9m a partir de \n\numa relativa autonomia das pessoas que integram seus quadros nos locais e nos setores em \n\nquest\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n175 \n \n\n Em entrevista que colhemos junto a um dos principais mediadores da funda\u00e7\u00e3o da CRAB \n\nno final da d\u00e9cada de 1970, o ex-professor da URI (antiga FAPES), Raimundo Pedroza, explicou \n\na sua atua\u00e7\u00e3o e da institui\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o das hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o da seguinte forma: \n\n \n\nNa \u00e9poca, a Igreja e a Universidade deram muita credibilidade ao movimento [MAB], \n\nabriram muitas portas. O que se tinha eram pessoas ligadas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, que \n\nmobilizavam, discutiam, e de certa forma ajudaram a organizar a CRAB. Mas a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o em si era muito dif\u00edcil. Uma \u00e9poca tentou-se trazer a universidade, mas a \n\nrea\u00e7\u00e3o do grupo que comandava a\u00ed [na FAPES] foi imediata. [...] As pessoas que se \n\nenvolveram foi mesmo por op\u00e7\u00e3o pessoal, pol\u00edtica e de milit\u00e2ncia. O que se conseguiu \n\nnaquela \u00e9poca foi um conv\u00eanio da FAPES com a CPT para que a CPT repassasse \n\nrecursos para a universidade e da\u00ed se liberava uma carga hor\u00e1ria determinada para os \n\nprofissionais para atuarem nesta quest\u00e3o. Hoje isso seria imposs\u00edvel. No come\u00e7o me \n\nparece que a universidade n\u00e3o viu que poderia prestar um servi\u00e7o at\u00e9 mesmo para a \n\nELETROBRAS ou ELETROSUL, talvez por limita\u00e7\u00e3o administrativa ou at\u00e9 mesmo \n\nt\u00e9cnica para aquelas \u00e1reas que precisava, mas hoje isso j\u00e1 \u00e9 uma realidade, pois \n\nquando um grupo vai para determinado local fazer uma obra j\u00e1 levanta quais as for\u00e7as \n\natuantes l\u00e1 e como trabalhar isso (PEDROZA, 2008). \n\n \n\n As palavras do entrevistado ilustram o contexto pol\u00edtico e institucional daquela \u00e9poca \n\n(1970-80) e tamb\u00e9m refor\u00e7am o que dissemos sobre o aspecto institucional e pessoal dos \n\nenvolvidos na quest\u00e3o, pois, assim como no caso da funda\u00e7\u00e3o da CRAB, ou nos casos \n\nmencionados anteriormente nas pesquisas sobre os ind\u00edgenas e o PANDESCA nas UHEs de It\u00e1 e \n\nMachadinho, a avalia\u00e7\u00e3o do remanejamento populacional na UHE Barra Grande ou ainda \u2013 para \n\nmencionar casos fora da bacia do rio Uruguai \u2013 iniciativas como a que envolveu a Universidade \n\nFederal de Vi\u00e7osa (UFV) na organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o atingida do Alto Rio Doce (MG) desde \n\n1995 (ROTHMAN et al, 2004), podemos verificar iniciativas que dependem em muito da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos profissionais dos quadros das institui\u00e7\u00f5es envolvidos na quest\u00e3o naquele \n\nmomento. \n\n Voltando ao caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, pela perspectiva dos dois projetos em disputa, \n\n\u00e9 importante registrarmos o ponto de vista dos respectivos agentes sociais sobre a rela\u00e7\u00e3o das \n\nuniversidades no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Sobre este aspecto entrevistamos o \n\ndiretor adjunto da FCE, Valter Zer do Anjos, que resumiu a rela\u00e7\u00e3o do empreendedor com a \n\nuniversidade da seguinte forma: \n\n \n\n\n\n \n\n176 \n \n\nA UNOCHAPECO \u00e9 nossa parceira em diversos programas, atrav\u00e9s da Funda\u00e7\u00e3o deles \n\n(FUNDESTE) n\u00f3s contratamos servi\u00e7os. Eu mesmo j\u00e1 dei palestras l\u00e1 na universidade. \n\nNossa rela\u00e7\u00e3o tanto com o reitor antigo como com o novo \u00e9 muito boa (ANJOS, 2009).  \n\n \n\n Esta rela\u00e7\u00e3o de proximidade relatada pelo entrevistado que analisou com bons olhos a \n\nparceria com a universidade \u00e9 contrastada pela opini\u00e3o emitida por uma das principais lideran\u00e7as \n\ndo MAB na regi\u00e3o. Em entrevista que colhemos junto ao militante Pedro Melchiors, o mesmo \n\nanalisou a rela\u00e7\u00e3o do MAB com a mesma universidade da seguinte forma: \n\n \n\nAqui a [universidade] mais pr\u00f3xima \u00e9 a UNOCHAPEC\u00d3. N\u00f3s [MAB] at\u00e9 temos uma \n\nparceria com eles no biog\u00e1s, que \u00e9 instalar 40 biodigestores em 29 munic\u00edpios da \n\nregi\u00e3o, al\u00e9m do apoio dos professores da esquerda. Mas o que n\u00f3s sentimos com o \n\nin\u00edcio das obras da [UHE] Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 que a empresa fechou um conv\u00eanio com a \n\nUNOCHAPEC\u00d3 para estudos de impacto ambiental. At\u00e9 a universidade quer o MAB \n\npara trabalhar junto, mas o MAB tem suas linhas claras em rela\u00e7\u00e3o a isso. N\u00f3s vemos \n\nque a universidades at\u00e9 tinha estudos contrariando a obra mas a empresa percebeu isso \n\ne trabalha para levar a universidade como aliada para ajudar na propaganda da \n\nbarragem (MELCHIORS, 2008). \n\n \n\n A exposi\u00e7\u00e3o dos pontos de vista divergentes n\u00e3o serve para precisar qual o melhor \n\nargumento ou para julgar as op\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es das universidades no processo em quest\u00e3o. Por\u00e9m, \u00e9 \n\npreciso apresentar linhas para a an\u00e1lise de tal postura, e, principalmente, entendermos como esta \n\npostura interfere no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Para a primeira proposta, \u00e9 explicativa \n\na an\u00e1lise de Schugurensky\n \n&amp; Naidorf (2004) \u2013 mesmo se referindo ao caso canadense e argentino \n\n\u2013 quando os autores assinalam que num contexto neoliberal, as universidades, ante o decr\u00e9scimo \n\nde investimentos estatais e o avan\u00e7o de financiamentos e contratos dessas institui\u00e7\u00f5es com \n\nempresas privadas, vem-se num cen\u00e1rio crescente de \u201cmercadoriza\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d sobre o \n\nque \u00e9 preciso considerar a postura individual dos profissionais, mas tamb\u00e9m levar em conta a \n\nnecessidade de \u201cor\u00e7amentos auto-sustent\u00e1veis\u201d. Diante disto, podemos dizer que as universidades \n\nem quest\u00e3o, principalmente a UNOCHAPEC\u00d3, evidenciada pelos agentes sociais envolvidos, \n\nadotou uma postura condizente com o contexto que abrange a maioria das institui\u00e7\u00f5es de ensino \n\nsuperior no pa\u00eds. Dizendo de outra forma \u2013 sem entrar aqui na discuss\u00e3o de qual deveria ser o \n\npapel das universidades perante a sociedade onde est\u00e3o inseridas \u2013, n\u00e3o se trata necessariamente \n\nde estabelecer alian\u00e7as com determinados agentes em detrimento de outros, mas sim, tomar \n\nposi\u00e7\u00f5es ante os diferentes aspectos da quest\u00e3o tendo em vista os seus interesses, que est\u00e3o \n\n\n\n \n\n177 \n \n\ncentrados primeiramente na quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento, mas que n\u00e3o est\u00e1 \n\ndescolada do aspecto econ\u00f4mico. \n\n J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia das universidades no processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, podemos apresentar conclus\u00f5es mais contundentes. Levando em considera\u00e7\u00e3o o \n\nprocesso social da hidreletricidade no Brasil destacamos trabalhos que assinalam a import\u00e2ncia \n\nde a\u00e7\u00f5es das universidades com as popula\u00e7\u00f5es atingidas de forma a informar, mobilizar, capacitar \n\nou mesmo impedir a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas em determinados locais (POLI, 1995; VAINER, \n\n2003; ROTHMAN, 1996; ROTHMAN et al, 2004), inclusive na bacia do rio Uruguai. J\u00e1 no caso \n\nrecente da UHE Foz do Chapec\u00f3, a parceria do empreendedor com as universidades conferiu \u2013 \n\ndireta ou indiretamente \u2013 maior legitimidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es do primeiro, o que pode ser percebido \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 quest\u00e3o ambiental tendo em vista que as a\u00e7\u00f5es passaram a \n\nser relacionadas a especialistas reconhecidos regionalmente de forma a passar credibilidade ante \n\na popula\u00e7\u00e3o, o que, em n\u00edvel de opini\u00e3o p\u00fablica, tende a pesar a favor do empreendedor na \n\nperspectiva dos projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos.  \n\nRetomando outro aspecto levantado por Hannigan (2009) como importante na constru\u00e7\u00e3o \n\nde propostas ambientais, nos referimos aos \u201cpopulizadores\u201d como grupos que n\u00e3o adotam \n\nposturas de forma espont\u00e2nea, mas, sob a luz do \u201cdesenvolvimento regional\u201d, entendem a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica como uma oportunidade de vantagens, seja na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \n\nseja nas negocia\u00e7\u00f5es acerca das indeniza\u00e7\u00f5es. Disto, por iniciativa de propriet\u00e1rios rurais da \n\nregi\u00e3o, com o apoio do prefeito e vice-prefeito municipal de \u00c1guas de Chapec\u00f3, al\u00e9m de \n\nvereadores do mesmo munic\u00edpio e de Alpestre, foi fundada a Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos \n\npela Barragem da Foz do Chapec\u00f3 (AMISTA), em 11 de setembro de 2002 (Ata de Funda\u00e7\u00e3o). \n\nNa mesma reuni\u00e3o, foi aprovado o Estatuto da associa\u00e7\u00e3o, do qual assinalamos seu principal \n\nobjetivo com sendo \n\n \n\na defesa dos direitos e interesses dos propriet\u00e1rios, arrendat\u00e1rios, parceiros agr\u00edcolas e \n\npossuidores de qualquer t\u00edtulo, bem como seus familiares que venham a ser atingidos \n\npela barragem, pugnando e defendendo indeniza\u00e7\u00f5es justas e quando necess\u00e1rio atuar \n\ncomo elo de aproxima\u00e7\u00e3o entre estes e o Cons\u00f3rcio, propiciando contatos e tratativas de \n\nentendimento em clima de muito respeito, equil\u00edbrio e bom senso, para que se conciliem \n\nos interesses das partes sem maiores traumas (AMISTA, 2002). \n\n  \n\nA referida associa\u00e7\u00e3o sustenta suas atividades atrav\u00e9s de um fundo social mantido pelos \n\nassociados atrav\u00e9s de mensalidades e tem vig\u00eancia prevista, \u201cno m\u00ednimo at\u00e9 o t\u00e9rmino da obra da \n\n\n\n \n\n178 \n \n\nBarragem, quando poder\u00e1 ser dissolvida pela perda do seu objeto\u201d (AMISTA, 2002). Um trecho \n\nda Ata de Funda\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o merece registro: \n\n \n\nLembrou tamb\u00e9m o Sr. Ad\u00edlson [Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas] que no final da reuni\u00e3o seria \n\nsubmetido aos presentes uma autoriza\u00e7\u00e3o para que o empreendedor pudesse iniciar a \n\ndemarca\u00e7\u00e3o, fixando marcos em suas propriedades. A seguir usou a palavra o Sr. Leocir \n\nBasso [Conselheiro Fiscal], que reiterou as palavras do Sr. Ad\u00edlson Zeni, enfatizando \n\nque esta reuni\u00e3o \u00e9 somente para cuidar dos interesses dos atingidos, n\u00e3o tendo nenhum \n\nobjetivo pol\u00edtico. Alertou, tamb\u00e9m, o Sr. Leocir Basso, para que os propriet\u00e1rios \n\nmantenham a coloca\u00e7\u00e3o dos marcos topogr\u00e1ficos, disse ainda, que ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o da \n\ndiretoria, seria criada uma comiss\u00e3o de levantamento de avalia\u00e7\u00f5es [pre\u00e7os de \n\npropriedades] para posteriormente os propriet\u00e1rios receberem uma indeniza\u00e7\u00e3o justa \n\n(AMISTA, 2002). \n\n \n\n Do que foi exposto, podemos perceber a a\u00e7\u00e3o de autoridades p\u00fablicas e propriet\u00e1rios \n\nlocais no sentido de favorecer o empreendimento e de procurar, diante disto, obter contrapartidas \n\natrav\u00e9s das negocia\u00e7\u00f5es.  \n\nO presidente do Sindicato Patronal dos Trabalhadores Rurais (SPTR) de Chapec\u00f3 e ent\u00e3o \n\npresidente da AMISTA, Amadeu Kovaleski, nos explicou em entrevista, como se deu a forma\u00e7\u00e3o \n\nda associa\u00e7\u00e3o e assinalou a import\u00e2ncia desta. Segundo o entrevistado  \n\n \n\ncomo os comit\u00eas municipais estavam um pouco atrasados, n\u00f3s criamos a AMISTA \n\nreunindo tamb\u00e9m os prefeitos pra ter uma for\u00e7a maior. [...] A energia \u00e9 pra todos e \u00e9 \n\nbom pra regi\u00e3o e como \u00e9 de utilidade p\u00fablica, n\u00e3o adianta, \u00e9 remar contra a mar\u00e9. \n\nEnt\u00e3o a gente precisa negociar de forma pac\u00edfica, pra sair bem da negocia\u00e7\u00e3o. O nosso \n\nobjetivo \u00e9 fazer com que o atingido tenha uma boa negocia\u00e7\u00e3o, que engorde a \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o, pela experi\u00eancia no mercado que a gente tem, a gente orienta que \n\neles cuidem bem da propriedade, das instala\u00e7\u00f5es, das \u00e1rvores, das nascentes, mantenha \n\norganizada, funcionando, isso tudo valoriza a propriedade. [...] Teve propriedade que o \n\ncons\u00f3rcio come\u00e7ou negociar em 300 mil e depois que n\u00f3s chegamos a propriedade foi \n\nvendida por mais de 900 mil, porque foi avaliada de acordo e n\u00e3o porteira fechada \n\ncomo a empresa queria. \u00c9 que o propriet\u00e1rio n\u00e3o deixava entrar e a empresa fez por \n\namostragem, por sat\u00e9lite, mas da\u00ed n\u00f3s orientamos ele e na avalia\u00e7\u00e3o chegou neste valor, \n\nda\u00ed o cara ficou contente. Uma grande conquista que a AMISTA tem \u00e9 no pre\u00e7o das \n\npropriedades. A empresa queria que se pesquisasse os pre\u00e7os numa dist\u00e2ncia de 50 km \n\ndo rio. Acontece que da\u00ed as terras s\u00e3o de baixo pre\u00e7o, da\u00ed fica dif\u00edcil de comprar a \n\nmesma \u00e1rea em outro lugar. Da\u00ed n\u00f3s conseguimos que se colocassem terra at\u00e9 200 km \n\nda margem do rio tanto pro lado do RS como de SC. Isso foi pro Termo de Acordo e da\u00ed \n\no pre\u00e7o subiu bastante, mesmo descartando os mais altos e os mais baixos, como se faz, \n\no pre\u00e7o ficou bem melhor (KOVALESKI, 2009).  \n\n \n\nA partir da articula\u00e7\u00e3o entre o empreendedor, o poder p\u00fablico local e a AMISTA, teve \n\nin\u00edcio a forma\u00e7\u00e3o de um dos principais espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o. De acordo com a Lei n\u00ba 9.433, de \n\n8 de janeiro de 1997, atrav\u00e9s do Art. 1\u00ba VI, \u201ca gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser \n\n\n\n \n\n179 \n \n\ndescentralizada e contar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e das comunidades\u201d. \n\nCom base nesta prerrogativa, o empreendedor anunciou no seu Projeto B\u00e1sico Ambiental (PBA) \n\na forma\u00e7\u00e3o de um F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) composto pelos Comit\u00eas \n\nMunicipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN).   \n\nEntre os meses de setembro e outubro de 2002 foram organizadas reuni\u00f5es em todos os \n\nmunic\u00edpios atingidos para promover a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) que \n\nrepresentariam cada munic\u00edpio atingido no pretendido F\u00f3rum. Segundo entrevista que fizemos \n\ncom o presidente do Comit\u00ea Municipal de Negocia\u00e7\u00f5es de Faxinalzinho-RS, Vanderlei Conci, a \n\nconforma\u00e7\u00e3o daquele CMN aconteceu da seguinte forma: \n\n \n\nNos outros munic\u00edpios como em \u00c1guas de Chapec\u00f3, come\u00e7ou um pouco antes, mas no \n\ngeral todos os munic\u00edpios entraram no termo do mesmo jeito. [...] Ent\u00e3o, no come\u00e7o, \n\ncada munic\u00edpio levou a nominata que iria participar das negocia\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, era o mais \n\nrepresentativo poss\u00edvel dentro de cada munic\u00edpio. Independente de partido pol\u00edtico ou \n\nqualquer coisa, s\u00e3o escolhidos as pessoas interessadas e que tem como participar das \n\nreuni\u00f5es, tanto que no tempo que n\u00f3s estamos negociando j\u00e1 mudou a administra\u00e7\u00e3o \n\ndos munic\u00edpios e os membros dos comit\u00eas seguem os mesmos. [...] \u00c9 organizado em \n\nduas cadeiras para o executivo, duas pro legislativo, duas pro sindicato dos \n\ntrabalhadores rurais, duas pra associa\u00e7\u00e3o comercial e industrial do munic\u00edpio, \n\nEMATER e os atingidos que da\u00ed s\u00e3o escolhidos entre os moradores l\u00e1 da margem que \n\nv\u00e3o ter as terras atingidas. [Entre os atingidos] as lideran\u00e7as s\u00e3o escolhidas de acordo \n\ncom a prefer\u00eancia deles, inclusive tem um caso aqui que um atingido \u00e9 vereador e as \n\nreuni\u00f5es l\u00e1 na \u00e1rea atingida eram feitas at\u00e9 na casa dele, ent\u00e3o, ele n\u00e3o assumiu uma \n\ndas cadeiras do legislativo e ficou de representantes dos atingidos (CONCI, 2008). \n\n \n\nEm 31 de outubro de 2002, tendo comit\u00eas instalados na maioria dos munic\u00edpios \n\natingidos\n59\n\n, foi formalizado o F\u00f3rum compreendendo um espa\u00e7o privilegiado de negocia\u00e7\u00e3o entre \n\no empreendedor e os munic\u00edpios atrav\u00e9s de seus respectivos comit\u00eas, tendo como principais \n\ntemas da pauta de discuss\u00f5es: indeniza\u00e7\u00f5es, p\u00fablico alvo, pesquisa de pre\u00e7os, levantamento \n\nf\u00edsico, avalia\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise documental, For\u00e7a de Trabalho e reassentamentos (modalidades, \n\nenquadramentos, op\u00e7\u00f5es, estudos de caso, benef\u00edcios comuns) (FCE, 2003, p. 35-38). A partir das \n\nreuni\u00f5es deste F\u00f3rum foram estabelecidas as linhas gerais que orientariam as negocia\u00e7\u00f5es na \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3 atrav\u00e9s do \u201cTermo de Acordo - Pol\u00edtica, Diretrizes e Crit\u00e9rios para o \n\nRemanejamento da Popula\u00e7\u00e3o Atingida pela Implanta\u00e7\u00e3o do AHFC\u201d que foi conclu\u00eddo e \n\noficializado em 24 de novembro de 2004. \n\n                                                           \n59\n\n Segundo o Projeto B\u00e1sico Ambiental - PBA (FCE, 2003, p. 36-37), \u201chavendo comit\u00eas instalados em 62% dos \n\nmunic\u00edpios, com participa\u00e7\u00e3o de grupos isolados dos demais munic\u00edpios, considerou-se que j\u00e1 existia a \n\nrepresentatividade necess\u00e1ria, havendo condi\u00e7\u00f5es para dar continuidade ao Plano do F\u00f3rum de Negocia\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n\n\n \n\n180 \n \n\nDesde a institui\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas e do f\u00f3rum, o processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 passou a contar com um espa\u00e7o formal de negocia\u00e7\u00e3o, podendo ocorrer em reuni\u00f5es \n\namplas, com pauta comum a todos os comit\u00eas (Plen\u00e1rias Plenas) ou por meio de reuni\u00f5es com \n\ntemas espec\u00edficos (Parit\u00e1rias), onde o empreendedor atenderia os comit\u00eas em separado ou de \n\nacordo com os casos semelhantes na regi\u00e3o.  \n\nEmbora tenha acompanhado o processo de instala\u00e7\u00e3o deste f\u00f3rum, o MAB se negou a \n\nparticipar, pois, segundo entrevista que fizemos com Cristiane Nadaletti, lideran\u00e7a do MAB/Sul,  \n\n \n\nessa \u00e9 uma estrat\u00e9gia constru\u00edda pela empresa no sentido de deslegitimar o movimento \n\n[MAB]. Ent\u00e3o, nesse ambiente de negocia\u00e7\u00e3o que \u00e9 preparado pela empresa, cria-se um \n\nprocesso de coopta\u00e7\u00e3o e de exclus\u00e3o de fam\u00edlias que teriam direitos. Ent\u00e3o, enquanto \n\nmovimento social, n\u00e3o tem como sentarmos numa mesa de negocia\u00e7\u00e3o e legitimar isso. \n\nEnt\u00e3o, o que eles querem \u00e9 que se crie uma situa\u00e7\u00e3o em que as decis\u00f5es s\u00e3o tomadas e \n\naprovadas com a presen\u00e7a do MAB. Por isso n\u00f3s n\u00e3o vamos (NADALETTI, 2008).  \n\n \n\n Das palavras do presidente da AMISTA e da lideran\u00e7a do MAB, podemos perceber a \n\ndiscord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum. Ainda sobre esta inst\u00e2ncia do processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de entrevista que fizemos com o presidente do Sindicato dos Trabalhadores \n\nRurais (FETAG) de Nonoai, Ad\u00e3o Luiz de Moraes, apreende-se outra perspectiva. Nas palavras \n\ndo entrevistado,  \n\n \n\nO comit\u00ea aqui de Nonoai se instituiu sozinho, at\u00e9 o presidente nem era daqui, era um \n\natingido l\u00e1 de Rio dos \u00cdndios que fez um monte de neg\u00f3cio aqui. [...] Hoje eu faria \n\ntotalmente diferente do que a gente fez com a barragem. Na \u00e9poca, a gente ouvia o MAB \n\nque dizia que esses comit\u00eas municipais era s\u00f3 pra dar legitimidade pro cons\u00f3rcio e do \n\noutro lado tinha a AMISTA que dava aval pra barragem. Se a gente tivesse pegado \n\ndesde o come\u00e7o e participado dos comit\u00eas municipais que eram formados a gente teria \n\nconseguido muito mais coisas do que a gente conseguiu. A gente come\u00e7ou a se envolver \n\nmais no final de 2008 quando a gente foi procurado por um grupo de agricultores que \n\nestavam se sentindo prejudicados pelo comit\u00ea municipal daqui de Nonoai que tava mais \n\ninteressado com os interesses dele do que defender os agricultores n\u00e9. Ent\u00e3o com esse \n\nchamado dos agricultores daqui a gente assumiu o comit\u00ea municipal daqui [Nonoai] no \n\nfinal de 2008 e da\u00ed a gente come\u00e7ou a se interar mais de como funcionava a quest\u00e3o da \n\nFoz do Chapec\u00f3. Eu acho que a falha maior t\u00e1 no poder p\u00fablico porque n\u00e3o d\u00e3o a \n\nimport\u00e2ncia que precisa pra formar os comit\u00eas pra negocia\u00e7\u00e3o (MORAES, 2010). \n\n \n\n \n\n As palavras do entrevistado s\u00e3o importantes para corroborar a discord\u00e2ncia entre o MAB \n\ne a AMISTA sobre a concep\u00e7\u00e3o do f\u00f3rum e dos comit\u00eas, o que, em se tratando das duas \n\n\n\n \n\n181 \n \n\nprincipais representatividades naquele momento, acabou dificultando a mobiliza\u00e7\u00e3o para a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o por motivo da fragmenta\u00e7\u00e3o na base da organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos. Al\u00e9m disso, a \n\npartir do que foi mencionado no PBA sobre a porcentagem de institui\u00e7\u00e3o de comit\u00eas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum (62%), podemos especular sobre o real preparo e comprometimento dessas \n\ninst\u00e2ncias naquele momento do processo, o que, do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e \n\nlegitima\u00e7\u00e3o do processo, acabou favorecendo o empreendedor. \n\n A discord\u00e2ncia entre o MAB (militante) e a AMISTA (negociante) pode ser tomado como \n\no ponto que marca o antagonismo e a divis\u00e3o dos atingidos na UHE Foz do Chapec\u00f3. Tal \n\nantagonismo foi registrado pela imprensa j\u00e1 quando das primeiras movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edticas no \n\nsentido da conforma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o. De acordo com uma mat\u00e9ria do jornal \n\nExpresso d?Oeste de 05 de Setembro de 2003, a respeito de uma reuni\u00e3o entre t\u00e9cnicos do \n\nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, da Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A., autoridades locais e \n\nrepresentantes da AMISTA, o Secret\u00e1rio de Desenvolvimento Regional, Adilson Zeni, teria se \n\nmostrado \u201csatisfeito pelo fato do Minist\u00e9rio de Minas e Energia ter atendido ao pedido de fazer \n\numa reuni\u00e3o com os representantes da Amista e reconhec\u00ea-la como uma leg\u00edtima representante \n\ndos atingidos por barragens e v\u00ea-la como uma entidade representativa das fam\u00edlias atingidas\u201d \n\n(Expresso d\u2019Oeste, 05 set. 2003).  \n\nNa mesma linha, o assessor do Minist\u00e9rio de Minas e Energia, Enio Ferreia Bocorny, \n\nmanifestou a inten\u00e7\u00e3o do governo federal em \u201cresolver de forma transparente e sem admitir \n\nintromiss\u00f5es nos conflitos gerados entre as empresas que formam o cons\u00f3rcio que ir\u00e1 construir a \n\nhidrel\u00e9trica e os agricultores atingidos\u201d, sendo que nas palavras do assessor, seria importante \n\n\u201cque o minist\u00e9rio saiba que o processo est\u00e1 sendo bem conduzido e se existe um ponto de \n\nequil\u00edbrio que satisfaz todas as partes envolvidas para poder conciliar os interesses conflitantes \n\nque ainda existem entre as partes\u201d (Expresso d\u2019Oeste, 05 set. 2003). \n\nNa mesma ocasi\u00e3o, e tamb\u00e9m em entrevista concedida ao jornal, o ent\u00e3o prefeito de S\u00e3o \n\nCarlos, Cl\u00e1udio Campos, assinalou que \u201cmais de 70% das fam\u00edlias que ser\u00e3o atingidas pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o da barragem s\u00e3o representadas pela Amista\u201d. Na mesma oportunidade, o prefeito \n\ncomentou acerca do envolvimento do Movimento de Atingidos por Barragens (MAB), sobre o \n\nque o entrevistado defendeu que \u201ceste movimento [...], n\u00e3o sei se tem estatuto e possui endere\u00e7o \n\nfixo, se tem representantes e quem os representa juridicamente\u201d. Al\u00e9m disso, j\u00e1 sobre a atua\u00e7\u00e3o \n\ndos militantes do MAB, o prefeito fez cr\u00edticas sobre o fato de o movimento social \u201cn\u00e3o participar \n\n\n\n \n\n182 \n \n\ndo f\u00f3rum de debates [FRN] constitu\u00eddo por diversas entidades locais para discutir o problema da \n\nfalta de \u00e1gua no leito do Rio Uruguai, entre a barragem e o local onde ser\u00e1 instaladas as turbinas\u201d \n\n(Expresso d\u2019Oeste, 05 set. 2003). \n\nEm resposta \u00e0s cr\u00edticas feitas pelo prefeito em rela\u00e7\u00e3o ao MAB, uma das lideran\u00e7as do \n\nmovimento, Sadi Baron, concedeu entrevista ao mesmo jornal, de onde extra\u00edmos alguns trechos: \n\n \n\nEu gostaria de saber quantos meses de atividades tem a Amista, que n\u00e3o passa de um \n\nbra\u00e7o da empresa para facilitar o in\u00edcio das obras da barragem. [...] O Cons\u00f3rcio de \n\nempresas respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o da Usina Foz do Chapec\u00f3, estimulou a cria\u00e7\u00e3o da \n\nAmista para facilitar o trabalho deles junto aos agricultores que ser\u00e3o atingidos. O \n\ncar\u00e1ter desta associa\u00e7\u00e3o, embora esteja legalmente constitu\u00edda, \u00e9 tempor\u00e1rio e tem por \n\nobjetivo auxiliar a empresa para viabilizar o in\u00edcio da obra. Assim que a empresa \n\nconsegue a licen\u00e7a ambiental de instala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras ela perde sua finalidade, \n\npois n\u00e3o tem compromisso social com a comunidade e seu interesse \u00e9 apenas \n\necon\u00f4mico. [...] \u00c9 preciso que fique bem claro quais s\u00e3o os verdadeiros objetivos da \n\nAmista, quem seus dirigentes representam. Isto fica claro ao ver a composi\u00e7\u00e3o social de \n\nseus diretores: um deles \u00e9 propriet\u00e1rio de imobili\u00e1ria, outro \u00e9 gerente de um banco e \n\ncertamente defendem outros interesses que n\u00e3o sejam dos agricultores atingidos \n\n(Expresso d\u2019Oeste, 19 de setembro de 2003). \n\n \n\n \n\nAnalisando a discord\u00e2ncia entre os agentes sociais, o estabelecimento de um f\u00f3rum como \n\nespa\u00e7o legalmente constitu\u00eddo para as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e1 em concord\u00e2ncia com o que apresenta \n\nGohn (2001) acerca da participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 a partir da d\u00e9cada de 1990. Segundo a autora, tendo \n\nem vista a abertura democr\u00e1tica e a ascens\u00e3o de grupos contr\u00e1rios \u00e0s elites tradicionais, um novo \n\nespa\u00e7o surge entre o estatal e o privado, originando o que a autora denomina de \u201cp\u00fablico n\u00e3o-\n\nestatal\u201d, onde a \u201cparticipa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e participa\u00e7\u00e3o popular sedem lugar a duas novas \n\ndenomina\u00e7\u00f5es: participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 e participa\u00e7\u00e3o social\u201d. Nesta nova forma de participa\u00e7\u00e3o, o \n\nprotagonismo n\u00e3o \u00e9 ocupado pelos \u201cgrupos exclu\u00eddos por disfun\u00e7\u00e3o do sistema (comunidades) \n\nnem a de grupos exclu\u00eddos pela l\u00f3gica do sistema (povo marginalizado), e sim a do conjunto de \n\nindiv\u00edduos e grupos sociais, cuja diversidade de interesses e projetos integra a cidadania e disputa \n\ncom igual legitimidade espa\u00e7o e atendimento pelo aparelho estatal\u201d (Idem, p. 56). A autora \n\naponta como marca desta nova forma de participa\u00e7\u00e3o, \u201ca institucionaliza\u00e7\u00e3o, entendida como \n\ninclus\u00e3o no arcabou\u00e7o jur\u00eddico institucional do Estado, a partir de estruturas de representa\u00e7\u00e3o \n\ncriadas, compostas por representantes eleitos diretamente pela sociedade de onde eles prov\u00eam\u201d \n\n(Idem, p. 56-57). Nesta perspectiva, a autora explica que a admiss\u00e3o de uma variedade de grupos \n\nsociais (ONGs, \u00f3rg\u00e3os estatais, empresas, comunidade, movimentos sociais) \u201cimplica a \n\n\n\n \n\n183 \n \n\nexist\u00eancia do confronto (que se sup\u00f5e democr\u00e1tico) entre diferentes posi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas \n\ne projetos sociais\u201d sendo que, para efeito de discuss\u00e3o neste espa\u00e7o, \u201ctodas as demandas s\u00e3o, em \n\nprinc\u00edpio, tidas como leg\u00edtimas\u201d (Idem. p. 57).  \n\nEnt\u00e3o, a discord\u00e2ncia entre o MAB e a AMISTA a respeito do f\u00f3rum precisa ser \n\nentendido tendo em vista o contexto anterior a essas novas formas de participa\u00e7\u00e3o, contexto em \n\nque decorreu a instala\u00e7\u00e3o da UHE It\u00e1. Naquele per\u00edodo, o MAB representava quase que \n\nexclusivamente os atingidos, sendo que no contexto atual, da UHE Foz do Chapec\u00f3, esta \n\nrepresentatividade acaba sendo dividida, disputada com outros segmentos sociais, logo, o poder \n\nde press\u00e3o do movimento social fica comprometido. \n\nO F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) assim como o Comit\u00ea de Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica (CBH) s\u00e3o espa\u00e7os baseados numa ideia de democratiza\u00e7\u00e3o a partir da participa\u00e7\u00e3o \n\ndo maior n\u00famero poss\u00edvel de interessados no tema em discuss\u00e3o, que, conforme mencionamos \n\nanteriormente, \u00e9 uma forma de participa\u00e7\u00e3o consolidada a partir dos anos de 1990. Na \n\nperspectiva de nossa an\u00e1lise, conv\u00e9m tentarmos esclarecer o sentido dessa democratiza\u00e7\u00e3o tendo \n\nem vista as rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 principalmente entre os projetos neoliberal e democr\u00e1tico-\n\nparticipativo \u2013 para a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\nNorberto Bobbio (1986, p. 18) explica que, de forma geral e em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ideias de \n\nautocracia e tirania, a democracia pode ser caracterizada por \u201cum conjunto de regras (prim\u00e1rias \n\nou fundamentais) que estabelecem quem est\u00e1 autorizado a tomar as decis\u00f5es coletivas e com \n\nquais procedimentos\u201d. Sem desprezar a longa trajet\u00f3ria de discuss\u00f5es sobre o tema, o autor \n\nenfatiza que, para o seu entendimento na sociedade atual, precisamos ter em vista que neste \n\nconjunto de regras, \u201ca regra da maioria \u00e9 a principal, mas n\u00e3o a \u00fanica\u201d, sobre o que ele ressalta \n\nque quem n\u00e3o considera o tema sobre esta perspectiva, \u201cn\u00e3o compreendeu nada e continua a n\u00e3o \n\ncompreender nada a respeito de democracia\u201d (BOBBIO, 1986, p. 65). \n\nSobre a regra da maioria, Tocqueville (1969, p. 131) j\u00e1 assinalava o car\u00e1ter \u201cirresist\u00edvel\u201d \n\nda democracia no senso comum, segundo o qual, a \u201cautoridade moral da maioria baseia-se, \n\nparcialmente, na no\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 mais intelig\u00eancia e sabedoria num n\u00famero de homens unidos \n\ndo que num \u00fanico indiv\u00edduo\u201d, o que pode levar, muitas vezes, ao descuido na qualidade em favor \n\nda quantidade de quem decide. \n\nEssas considera\u00e7\u00f5es gerais servem para a an\u00e1lise dos espa\u00e7os decis\u00f3rios que abordamos, \n\npor\u00e9m, precisamos acrescentar aspectos peculiares ao setor hidrel\u00e9trico, a dizer, as \u201crela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n184 \n \n\npoder\u201d, a \u201ctecnicidade\u201d e a \u201ccaptura\u201d, que podem, em certa medida, p\u00f4r em d\u00favida a qualidade \n\ndesses espa\u00e7os e os resultados das decis\u00f5es. \n\nAo se referir \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder, Bobbio explica que \u201cnuma sociedade composta de \n\ngrupos relativamente aut\u00f4nomos que lutam pela sua supremacia, para fazer valer os pr\u00f3prios \n\ninteresses contra outros grupos, [...] cada grupo tende a identificar o interesse nacional com o \n\ninteresse do pr\u00f3prio grupo\u201d (BOBBIO, 1986, p. 24-25). Por outro lado, para tratar a a\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos poderosos, que, de certa forma representam os interesses nacionais, como o pr\u00f3prio \n\nEstado, ou mesmo uma Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE), Gilles Deleuze (1992) explica \n\nque a \u201ccaptura\u201d seria uma forma de controle atrav\u00e9s da qual, na sociedade capitalista, grupos \n\nmais poderosos \u201ccapturam\u201d grupos menos poderosos atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias como o \n\nendividamento ou mesmo a partir de uma expectativa de ganho que o mais fraco acredita obter a \n\npartir da aproxima\u00e7\u00e3o com o grupo mais forte. Esta rela\u00e7\u00e3o tende a colocar o grupo mais fraco \n\nnuma condi\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 de ref\u00e9m \u2013 mesmo que, involuntariamente \u2013 do grupo mais \n\npoderoso, que, por sua vez, tende a ampliar a sua base de apoio atrav\u00e9s dessa estrat\u00e9gia. \n\nRetomando as considera\u00e7\u00f5es de Bobbio, o autor menciona uma dimens\u00e3o da democracia que ele \n\ndenomina como o \u201cgoverno dos t\u00e9cnicos\u201d. Neste sentido, ele assinala a ant\u00edtese entre \n\n\u201ctecnocracia\u201d e \u201cdemocracia\u201d atrav\u00e9s do fato de que sendo o t\u00e9cnico a autoridade legitimada na \n\nsociedade atual, isto vai na contram\u00e3o do princ\u00edpio democr\u00e1tico de que todos possam \u2013 e devam \u2013 \n\ndecidir sobre tudo. Logo, \u00e9 poss\u00edvel pensarmos num limitador dos espa\u00e7os democr\u00e1ticos, \n\nespecialmente no que se refere a um tema t\u00e9cnico com a hidreletricidade.  \n\nDe maneira geral, para abordar a democratiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os decis\u00f3rios na sociedade \n\nglobalizada, \u00e9 importante a hip\u00f3tese levantada por Geisser, Dab\u00e8ne e Massardier (2008), quando \n\nos autores prop\u00f5em a concomit\u00e2ncia entre a democracia e a tirania. Segundo os autores \n\n \n\na tirania da horizontalidade democr\u00e1tica e o espectro do autoritarismo renovado j\u00e1 n\u00e3o \n\ntra\u00e7am uma linha demarcat\u00f3ria t\u00e3o n\u00edtida entre dois \u201cmundos\u201d, dois \u201csistemas\u201d, dois \n\n\u201ctipos de regime\u201d, duas \u201cculturas pol\u00edticas\u201d, mas participam bem do mesmo processo de \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o que perpassa atualmente todos os espa\u00e7os p\u00fablicos e os c\u00edrculos do poder \n\n(GEISSER; DAB\u00c8NE; MASSARDIER, 2008, p. 19). \n\n \n\nTrazendo a discuss\u00e3o para o tema da gest\u00e3o da \u00e1gua \u2013 enquanto recurso natural e p\u00fablico \n\n\u2013 onde a hidreletricidade \u00e9 o objeto neste trabalho, na mesma obra, Gilles Massardier (2008) \n\naprofunda a discuss\u00e3o referindo-se aos processos decis\u00f3rios acerca do uso da \u00e1gua atrav\u00e9s de \n\n\n\n \n\n185 \n \n\nespa\u00e7os como os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica (CBH), o que aqui, estendemos aos F\u00f3runs \n\nRepresentativos de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN), o autor questiona at\u00e9 que ponto espa\u00e7os decis\u00f3rios tidos \n\ncomo democr\u00e1ticos como o CBH podem ser entendidos como autorit\u00e1rios. Em resposta, \n\nestabelece a sua an\u00e1lise considerando a coexist\u00eancia de aspectos como o \u201cautoritarismo\u201d, o \n\n\u201ctecnicismo\u201d, o \u201celitismo\u201d e o \u201cpluralismo\u201d nesses espa\u00e7os. Segundo o autor, esta rela\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7aria pelo fato de que, \u201ctecnicamente\u201d, o Estado estabelece as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias, no caso, \n\ndeterminada forma de uso da \u00e1gua, sendo que as regras decis\u00f3rias e os agentes envolvidos \n\npassam pela homologa\u00e7\u00e3o do mesmo, o que pode ser percebido no caso da Foz do Chapec\u00f3, \n\ntendo em vista que o pr\u00f3prio empreendedor estabeleceu o espa\u00e7o decis\u00f3rio (FRN), ao passo que o \n\nCBH, segundo a legisla\u00e7\u00e3o, precisa ser homologado pelo Estado. Logo, \u00e9 poss\u00edvel questionarmos \n\nacerca do autoritarismo presente na conforma\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os. Desta configura\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, o \n\nautor aponta a possibilidade de que os agentes aptos a participar desses espa\u00e7os sejam \n\nselecionados (capturados) com vistas aos resultados esperados pelos empreendedores. Logo, o \n\nautor conduz a an\u00e1lise para o fato de que o \u201cpluralismo\u201d de agentes formando espa\u00e7os decis\u00f3rios \n\ncomo os Comit\u00eas e F\u00f3runs, possam representar, em ess\u00eancia, um mascaramento do \u201celitismo\u201d, j\u00e1 \n\nque os grupos menores tendem ao alinhamento com os mais poderosos. Indo al\u00e9m, o autor chama \n\na aten\u00e7\u00e3o para a possibilidade do que ele entende como o \u201ccar\u00e1ter \u201eadhocr\u00e1tico? de coaliz\u00f5es \n\nfechadas\u201d, segundo o que, podem ocorrer acordos, parcerias e alian\u00e7as externamente ao espa\u00e7o \n\ndecis\u00f3rio formalmente estabelecido, mas que, por envolver indiretamente representantes de \n\ngrupos e interesses presentes no espa\u00e7o decis\u00f3rio, podem acabar interferindo nos resultados das \n\ndecis\u00f5es (MASSARDIER, 2008).  \n\nEnt\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel questionarmos o grau de democratiza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os decis\u00f3rios \n\ntendo em vista que esses s\u00e3o organizados pelo empreendedor com a anu\u00eancia do Estado \u2013 que \n\ntamb\u00e9m participa da Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE) \u2013, que o tecnicismo ocupa um \n\nlugar preponderante nas discuss\u00f5es, o que pode ser percebido tamb\u00e9m nas Audi\u00eancias P\u00fablicas, \n\nque as Prefeituras possam ser, de certa forma, \u201ccapturadas\u201d atrav\u00e9s da possibilidade de um \n\nsuposto \u201cdesenvolvimento regional\u201d, al\u00e9m dos \u201cposs\u00edveis\u201d acordos paralelos \u00e0 esfera formal, \n\nbaseados em interesses privados. Ent\u00e3o, com base nas ideias dos autores (rela\u00e7\u00e3o de poder, \n\ncaptura, tecnicidade, democracia e tirania) al\u00e9m do que apresentamos at\u00e9 aqui sobre as audi\u00eancias \n\np\u00fablicas e o f\u00f3rum, mesmo aceitando que esses espa\u00e7os cumprem a miss\u00e3o de democratizar a \n\ndiscuss\u00e3o e as decis\u00f5es acerca da instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, podemos questionar o valor das \n\n\n\n \n\n186 \n \n\ndecis\u00f5es destes no que se refere \u00e0 garantia dos direitos dos atingidos, especialmente aqueles com \n\nmenores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m dos espa\u00e7os decis\u00f3rios formais, \u00e0 medida que as negocia\u00e7\u00f5es avan\u00e7avam e \n\napareciam sinais do in\u00edcio dos trabalhos de engenharia, outro grupo social importante passou a \n\nassumir papel de destaque nas discuss\u00f5es acerca da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Os pescadores \n\npodem ser considerados entre os que mais evidentemente assumem uma condi\u00e7\u00e3o de atingido \n\nquando da instala\u00e7\u00e3o de uma obra como esta, tendo em vista que seu sustento adv\u00e9m do rio que \n\nter\u00e1 seu volume, vaz\u00e3o e estrutura da \u00e1gua modificada.  \n\nNo caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, duas col\u00f4nias de pescadores representavam a categoria \n\nna regi\u00e3o quando da instala\u00e7\u00e3o do empreendimento, a Col\u00f4nia de Pescadores Z 29 (Chapec\u00f3-SC) \n\ne a Col\u00f4nia de Pescadores Z 22 (Ira\u00ed-RS). Podemos dizer que estes dois agentes sociais mant\u00eam \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com o MAB desde a \u00e9poca de discuss\u00e3o da UHE Itapiranga (mais \n\npr\u00f3xima de Ira\u00ed) e da UHE Ira\u00ed \u2013 atual UHE Foz do Chapec\u00f3 \u2013 mais pr\u00f3xima de Chapec\u00f3, o que \n\np\u00f4de ser percebido tamb\u00e9m no caso em quest\u00e3o.  \n\nO elemento fundamental de an\u00e1lise sobre os pescadores na perspectiva da rede social diz \n\nrespeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de outra col\u00f4nia de pescadores oriunda da Z 29, a Col\u00f4nia de Pescadores Z \n\n35 (S\u00e3o Carlos-SC), compreendendo principalmente a regi\u00e3o da Volta Grande, entre os \n\nmunic\u00edpios de Alpestre-RS e S\u00e3o Carlos-SC, \u00e0 jusante da hidrel\u00e9trica, no trecho que compreende \n\naproximadamente 23 km de rio entre a barragem e a casa de for\u00e7a (Figuras 10 e 13). Embora \n\ntenhamos relatos de mobiliza\u00e7\u00f5es de pescadores locais desde os primeiros movimentos de \n\ninser\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica na regi\u00e3o, foi em fevereiro de 2008, quando o processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE parecia se encaminhar para a fase de trabalhos de engenharia civil na constru\u00e7\u00e3o da \n\nbarragem \u2013 o que significaria altera\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas no volume, vaz\u00e3o e qualidade da \u00e1gua do rio \u2013, \n\nque a nova col\u00f4nia de pescadores foi oficializada.  \n\nSobre esta nova Col\u00f4nia de Pescadores (Z 35), alguns aspectos s\u00e3o importantes no que diz \n\nrespeito \u00e0 an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es sociais na rede envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, \n\nsobre o que podemos questionar: 1) Por que se constitui este novo agente social? 2) Qual a \n\nposi\u00e7\u00e3o deste agente considerando a rede social? 3) Como o posicionamento deste agente social \n\nrefletiu no conjunto das rela\u00e7\u00f5es da rede tendo em vista a disputa entre dois projetos pol\u00edticos \n\ndistintos? \n\n\n\n \n\n187 \n \n\nDe acordo com a \u201cAta de Funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35\u201d, lavrada em 19 de \n\nfevereiro de 2008, o principal objetivo da nova Col\u00f4nia seria o de \u201caglutinar os pescadores que \n\nexercem suas atividades na regi\u00e3o atingida pela barragem Foz do Chapec\u00f3\u201d, o que de antem\u00e3o \n\nestabelece a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a organiza\u00e7\u00e3o deste agente social com o processo de instala\u00e7\u00e3o \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3.  \n\n Sobre a cria\u00e7\u00e3o da nova col\u00f4nia (Z 35) entrevistamos uma das lideran\u00e7as dos pescadores \n\nda Col\u00f4nia Z 29, o pescador Rubens Maciel que nos explicou o seguinte:   \n\n \n\nAntes n\u00f3s fazia parte com S\u00e3o Carlos, Conc\u00f3rdia, Alpestre [...]. Com essas barragens \n\n[UHE It\u00e1 e Foz do Chapec\u00f3] Conc\u00f3rdia l\u00e1 fez um tamb\u00e9m [uma nova Col\u00f4nia] e n\u00f3s \n\nnem fumo atr\u00e1s, porque n\u00f3s n\u00e3o poderia deixar. O pessoal ali pra baixo que a gente fez \n\namizade tamb\u00e9m, da\u00ed n\u00f3s nem fomos atr\u00e1s porque [...] da\u00ed n\u00f3s sabia que pra baixo l\u00e1 ia \n\nser mais dif\u00edcil, do canteiro pra baixo l\u00e1, o pessoal ia sofrer mais, que da\u00ed nos nem \n\nquisemos [fazer oposi\u00e7\u00e3o] (MACIEL, 2010). \n\n   \n\nJ\u00e1 sobre ponto de vista dos pescadores da regi\u00e3o de S\u00e3o Carlos, especialmente da Volta \n\nGrande, o pescador Sidnei Jos\u00e9 Breier, tamb\u00e9m em entrevista, nos explicou que \n\n \n\nPra n\u00f3s at\u00e9 uma parte ficou bom. A mudan\u00e7a assim, favoreceu pra n\u00f3s, fica mais perto e \n\ncoisa e tudo, mais pra cidade, e coisa assim. Tem tamb\u00e9m encaminhamento e coisa e \n\ntudo. N\u00e3o precisa toc\u00e1 muito longe [em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 antiga Z 29 em Chapec\u00f3]  (BREIER, \n\n2010).  \n\n  \n\n Embora a divis\u00e3o da Col\u00f4nia de Pescadores Z 29 criando a Col\u00f4nia de Pescadores Z 35 \n\ntenha enfatizado as diferen\u00e7as no interior da categoria ocasionando uma divis\u00e3o que ficou \n\nacentuada pela presen\u00e7a da hidrel\u00e9trica na regi\u00e3o, podemos dizer que do ponto de vista da \n\nrepresentatividade dos pescadores, pouco mudou, a n\u00e3o ser para os pescadores da regi\u00e3o da Volta \n\nGrande que ficaram mais pr\u00f3ximos da sede facilitando seu deslocamento.  \n\nAvan\u00e7ando sobre a forma\u00e7\u00e3o da nova Col\u00f4nia na perspectiva das rela\u00e7\u00f5es de poder, s\u00e3o \n\nimportantes as palavras do ent\u00e3o presidente H\u00e9lio Paulo Mergen, quando ele nos falou em \n\nentrevista sobre o per\u00edodo de organiza\u00e7\u00e3o para a constitui\u00e7\u00e3o da entidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Col\u00f4nia de \n\nPescadores Z 29 de Chapec\u00f3-SC da qual a nova col\u00f4nia se desmembrou, bem como em rela\u00e7\u00e3o \n\nao MAB, aliado desde a d\u00e9cada de 1980 quando da UHE Ira\u00ed. Em rela\u00e7\u00e3o ao desmembramento \n\nda Col\u00f4nia de Pescadores Z 29, o entrevistado nos explicou que \n\n \n\n\n\n \n\n188 \n \n\no IBAMA pro\u00edbe a pesca 1500 metros antes e 1500 metros depois da barragem. [...] Isso \n\nd\u00e1 vantagem \u00e9 que nem pros pescador l\u00e1 da montante [Z 29] que podem explorar a \n\npesca esportiva, mas aqui na Volta Grande n\u00e3o tem como, porque at\u00e9 vai diminuir a \n\n\u00e1gua. Outra coisa, eles tem l\u00e1 no site da Foz [empreendedor] que largaram 40 mil \n\nalevinos no lago da barragem, mas desses 40 mil n\u00e3o sobra 5%, os peixes n\u00e3o vivem \n\nnessa \u00e1gua parada, s\u00f3 aquelas palomita. N\u00f3s aqui \u00e9 dourado, cascudo e curimba, da\u00ed o \n\nque acontece: esses peixes na \u00e1gua parada eles n\u00e3o se criam, da\u00ed, \u00e9 puro daquelas \n\npalomita (MERGEN, 2010).  \n\n \n\n Ainda sobre cria\u00e7\u00e3o da nova Col\u00f4nia de Pescadores Z 35, mas em rela\u00e7\u00e3o ao MAB, o \n\npresidente argumentou que \n\n \n\nn\u00f3s somos parceiro na luta, mas [...] quando n\u00f3s fomos fundar aqui [a Z 35] eles foram \n\ncontra porque eu n\u00e3o era militante do MAB, inclusive eles vieram aqui com o presidente \n\nde outra col\u00f4nia pra fazer um abaixo-assinado contra, mas s\u00f3 conseguiram 14 \n\nassinatura dos 200 pescador que tem aqui. Eles n\u00e3o d\u00e3o voz pra n\u00f3s, por exemplo, uma \n\nvez que o governo federal chamou pra reuni\u00e3o eles n\u00e3o levaram nenhum pescador, \n\nforam eles l\u00e1 e a gente nem foi consultado (Ibid.). \n\n \n\n J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao empreendedor, na mesma oportunidade o presidente explicou o seguinte: \n\n \n\nEles adquiriram esse pr\u00e9dio [local da entrevista e sede da Col\u00f4nia] e deram pra \n\nPrefeitura que da\u00ed doou pra n\u00f3s, mais um barco. Mas a rela\u00e7\u00e3o nossa com eles \u00e9 dif\u00edcil \n\nporque eles querem negociar com a col\u00f4nia tudo junto, por exemplo, dar um barco, mas \n\nisso n\u00e3o resolve o problema, porque s\u00e3o mais de 100 pescador s\u00f3 aqui na Volta \n\n[Grande] (Ibid.).  \n\n \n\n A partir do que foi apresentado sobre a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35 na regi\u00e3o \n\nda Volta Grande podemos perceber que a iniciativa se deu em vista da diferen\u00e7a de realidades \n\nentre os pescadores fixados na regi\u00e3o de Chapec\u00f3 \u2013 \u00e0 montante da hidrel\u00e9trica \u2013 em rela\u00e7\u00e3o aos \n\npescadores da Volta Grande, localizados \u00e0 jusante. Esta diferen\u00e7a ficou agu\u00e7ada com a \n\npossibilidade da obra na regi\u00e3o. J\u00e1 considerando a rede social envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, podemos considerar que o fato de o empreendedor ter fomentado a instala\u00e7\u00e3o da \n\nnova Col\u00f4nia de Pescadores atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio e do barco, em contraponto \u00e0 resist\u00eancia \n\ndo MAB apoiada pela ent\u00e3o dire\u00e7\u00e3o da Z 29, sugere a divis\u00e3o da categoria dos pescadores \n\nrefletindo na diminui\u00e7\u00e3o do poder de mobiliza\u00e7\u00e3o do MAB, que teve diminu\u00edda a sua \n\nrepresentatividade entre eles.  \n\n A compreens\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35 pode sugerir de antem\u00e3o \n\nque a mesma assumiria uma postura de alinhamento com o empreendedor, mas n\u00e3o foi o que se \n\nconstatou no decorrer das a\u00e7\u00f5es da Col\u00f4nia, tanto que j\u00e1 em 23 de abril de 2008, dois meses \n\n\n\n \n\n189 \n \n\ndepois da sua funda\u00e7\u00e3o foi publicado um documento reunindo as tr\u00eas Col\u00f4nias mais o MAB, \n\nconforme parte do documento exposta abaixo: \n\n \n\nPAUTA DOS PESCADORES ATINGIDOS PELA BARRAGEM FOZ DO \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n  \n01- Definir os crit\u00e9rios para os pescadores diretamente atingidos inclusive os atingidos \n\nque moram fora da \u00e1rea inundada, sendo na montante e jusante. \n\n02 - Definir cronograma de negocia\u00e7\u00e3o para as fam\u00edlias que vivem da pesca; \n\n03 - Repassado para cada pescador 01 sal\u00e1rio m\u00ednimo at\u00e9 a negocia\u00e7\u00e3o.   \n\n04 - Garantia de 03 (tr\u00eas) sal\u00e1rios m\u00ednimos mensais por 05 anos por fam\u00edlia; \n\n05 - A empresa deve ressarcir os pescadores para quitar o PRONAF, devido interrup\u00e7\u00e3o \n\nda atividade pesqueira;  \n\n06 - Garantia de acesso ao lago para uso pesqueiro; \n\n07 - Garantia de direito ao reassentamento coletivo em grande \u00e1rea para os pescadores \n\nque optarem pela modalidade com toda infraestrutura igual os demais agricultores; \n\n08 - Para os que optarem ficar na \u00e1rea remanescente deve receber lote m\u00ednimo de 17 ha, \n\nmais for\u00e7a de trabalho; \n\n  \n\nS\u00e3o Carlos, SC 23 de abril de 2008. \n\n \n\nMOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR BARRAGENS - MAB \n\nCOL\u00d4NIA DOS PESCADORES \u2013 Z 22 \n\nCOL\u00d4NIA DOS PESCADORES \u2013 Z 29 \n\nCOL\u00d4NIA DOS PESCADORES \u2013 Z 35 \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas da categoria dos pescadores, o empreendedor apresentou um \n\nprojeto denominado \u201cNovo Rumo\u201d, que compreende medidas abrangendo diferentes \u00e1reas \n\nsociais. No que toca aos pescadores, em linhas gerais, o Programa \u201cNovo Rumo\u201d prop\u00f5e a \n\ncria\u00e7\u00e3o de pontos de apoio para a pesca (galp\u00f5es para guardar material, barco e acesso ao rio) \n\npara os que desejarem continuar na atividade, ou a op\u00e7\u00e3o de cursos de forma\u00e7\u00e3o em parceria com \n\no SEBRAE com o intuito de possibilitar aos pescadores o ingresso em outras atividades \n\n(eletrifica\u00e7\u00e3o e marcenaria, por exemplo). Sobre a aceita\u00e7\u00e3o deste programa s\u00e3o importantes as \n\npalavras de Silv\u00eanio Geonato, um dos mais antigos pescadores da regi\u00e3o compreendida pela \n\nCol\u00f4nia de Pescadores Z 35, quando o mesmo nos relatou em entrevista que  \n\n \n\neles [o empreendedor] querem dar esse \u201cNovo Rumo\u201d a\u00ed com um barco e um barrac\u00e3o, \n\nmas isso a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 em nada, n\u00e3o resolve o meu problema. Nessa Volta [Grande] aqui de \n\n23 km o rio vai baixar muito e n\u00e3o tem como pescar, ent\u00e3o o recurso \u00e9 arrumar outro \n\nlugar pra n\u00f3s e n\u00e3o dar essas coisas a\u00ed. [...] A maioria aqui quer s\u00f3 uma casinha que d\u00ea \n\nno rio pra seguir na pesca, eu n\u00e3o quero mais nada, pode ser l\u00e1 pra baixo do rio, onde \n\n\n\n \n\n190 \n \n\nn\u00e3o tenha barragem. Mas o que que querem com Novo Rumo? Isso a\u00ed n\u00e3o d\u00e1 certo, \n\nainda querem dar uns sal\u00e1rio a\u00ed, mas isso a\u00ed n\u00e3o resolve nada! (GEONATTO, 2010). \n\n \n\nAnte a posi\u00e7\u00e3o dos pescadores da Col\u00f4nia Z 35, o empreendedor realizou um \n\nlevantamento sobre o \u201cp\u00fablico alvo\u201d de eventuais indeniza\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o tendo em vista a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do volume d?\u00e1gua nesta parte espec\u00edfica do rio. Com a ajuda dos pr\u00f3prios pescadores \n\nda col\u00f4nia, foram apontados 220 pescadores na col\u00f4nia, dos quais, surpreendentemente, 140 \n\nestariam na regi\u00e3o da Volta Grande. Disto, ainda com a ajuda de membros da col\u00f4nia, o \n\nempreendedor reconheceu apenas 40 pescadores como sendo \u201cass\u00edduos\u201d, logo, passiveis de \n\ndiscuss\u00e3o sobre direitos indenizat\u00f3rios. Sobre este levantamento, entrevistamos o pescador \n\nprofissional Elm\u00eddio Geoelzer, que nos explicou que \n\n \n\na gente tava contente porque ainda tivemos maior numero de pessoas pra fazer \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, da\u00ed a gente conseguiu mais coisa. [...] Mas da\u00ed, tipo, teve aquele dinheiro \n\n[galp\u00e3o, barco] da\u00ed tivemo de repartir em 200 da\u00ed veja, vamos repartir em 30, ou 50, \n\nvamos supor, o numero da\u00ed \u00e9 muito grande. [...] Eu at\u00e9 n\u00e3o sou contra de ningu\u00e9m \n\ntenha uma carteira, porque o rio \u00e9 p\u00fablico, todo mundo tem o direito a pescar um peixe, \n\ne \u00e9 isso a\u00ed porque eu n\u00e3o vou poder proibir ningu\u00e9m a pescar peixe. [...] Mas a gente t\u00e1 \n\ndireto nessas atividade, da\u00ed a gente conhece [quem \u00e9 pescador ass\u00edduo] (GOELZER, \n\n2010).  \n\n \n\n Nas palavras do entrevistado fica vis\u00edvel outro problema que diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas eventuais conquistas dos pescadores no processo, pois, ao passo que aumentou o n\u00famero de \n\npessoas para eventuais a\u00e7\u00f5es reivindicat\u00f3rias, em caso de ganho, h\u00e1 que se pesar que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desses ganhos eventuais fosse tamb\u00e9m entre todos os membros da col\u00f4nia, sem \n\ndiferenciar quem \u00e9 pescador profissional ou ocasional que mesmo sem depender exclusivamente \n\ndesta atividade, mesmo assim teve acesso ao registro profissional\n60\n\n.   \n\nSobre a facilidade com que algu\u00e9m pode ter acesso ao registro de pescador profissional, \n\nainda do ponto de vista dos pescadores, Silv\u00eanio Geonatto nos explicou o seguinte: \n\n \n\nEu tenho 73 anos e me criei na beira desse rio, s\u00f3 aqui nesse lugar que eu t\u00f4 agora faz \n\n34 anos que eu moro. [...] Quando eu era mo\u00e7o tinha muito pescador mas hoje eu sou o \n\nmais velho aqui e eu posso dizer que aqui o pessoal \u00e9 pescador e agricultor, uns ainda \n\ntrabalham de pedreiro, s\u00e3o pintor. [...] Outra coisa \u00e9 que o governo d\u00e1 a carteira pra \n\ntodo mundo e depois num trecho desses tem uns 150 pescador, mas pescador mesmo que \n\nnem eu, tem pouco. Eles t\u00e3o tudo querendo se aproveitar, querendo ganhar alguma \n\ncoisa n\u00e9, mas n\u00e3o s\u00e3o pescador, pescador mesmo (GEONATTO, 2010). \n\n                                                           \n60\n\n Vale a pena assinalarmos que os chamados \u201cpescadores ocasionais\u201d correspondem aos agricultores familiares do \n\nAlto Uruguai, na perspectiva da \u201cpluriatividade\u201d inerentes a esta categoria, conforme apresentamos no cap\u00edtulo 2.  \n\n\n\n \n\n191 \n \n\n \n\n O que transparece nas palavras do pescador entrevistado \u00e9 que o fato de existirem muitos \n\npescadores que embora com registro profissional, n\u00e3o tenham nessa atividade a fonte exclusiva \n\nde seu sustento, tende a dificultar a mobiliza\u00e7\u00e3o dos pescadores no sentido da resist\u00eancia ante o \n\nprojeto. Considerando que um n\u00famero significativo de pessoas com registro profissional de \n\npescador desenvolve outras atividades como principal forma de sustento, um Programa como o \n\n\u201cNovo Rumo\u201d que oferece a possibilidade de ajuda financeira e cursos de forma\u00e7\u00e3o em outras \n\n\u00e1reas que muitas vezes podem ser aquelas em que estes trabalham, pode significar uma tend\u00eancia \n\ndestes a negociar com mais facilidade, sendo que os ganhos \u2013 menores \u2013 aceitos por estes acabam \n\nlegitimando as propostas do empreendedor e dificultando a a\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o dos pescadores \n\npor excel\u00eancia, ou, para usar as palavras do entrevistado \u201cpescador, pescador mesmo\u201d que \n\nrealmente ter\u00e1 seu \u00fanico meio de sobreviv\u00eancia inviabilizado.  \n\nJ\u00e1 analisando a situa\u00e7\u00e3o pelo vi\u00e9s da rede social, podemos dizer que a iniciativa de criar \n\numa nova Col\u00f4nia de Pescadores foi acolhida pelo empreendedor \u2013 supostamente \u2013 pela \n\npercep\u00e7\u00e3o de que um novo agente social alteraria a composi\u00e7\u00e3o da categoria no sentido de um \n\nespalhamento da representatividade que at\u00e9 ent\u00e3o mantinha um alinhamento com o MAB, o que \n\np\u00f4de ser percebido pelo apoio deste ante a cria\u00e7\u00e3o da nova col\u00f4nia de pescadores em S\u00e3o Carlos. \n\nDesta suposta pulveriza\u00e7\u00e3o da representatividade da categoria, podemos dizer que o \n\nempreendedor levou vantagem em rela\u00e7\u00e3o ao embate com o MAB enquanto projeto antag\u00f4nico, \n\nj\u00e1 que ocorreu o acr\u00e9scimo de um novo agente social na representatividade que n\u00e3o \n\nnecessariamente estaria alinhado ao MAB \u2013 advindo de uma representatividade deste \u2013, o que \u00e9 \n\nrefor\u00e7ado pelo fato de que, desde ent\u00e3o, segundo o que nos relatou em entrevista o presidente da \n\nCol\u00f4nia de Pescadores Z 35, ele \u00e9 o representante da regi\u00e3o (Z 29 Chapec\u00f3, Z 35 S\u00e3o Carlos e Z \n\n22 Ira\u00ed) perante os \u00f3rg\u00e3os nacionais, o que pode sugerir um ganho de capital social deste novo \n\nagente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as anterior ao desmembramento da categoria. \n\n \n\n* * * \n\n \n\nAs tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que formaram esta parte do trabalho foram elaboradas a partir da an\u00e1lise de \n\ntr\u00eas \u201credes parciais\u201d que correspondem a partes da rede social UHE Foz Chapec\u00f3, sobre a qual, \n\nem cada se\u00e7\u00e3o, apresentamos considera\u00e7\u00f5es pontuais. Destas, podemos apontar conclus\u00f5es \n\n\n\n \n\n192 \n \n\nbaseadas no conjunto do cap\u00edtulo de forma a rematar este mostrando o desfecho do per\u00edodo do \n\nlicenciamento pr\u00e9vio em rela\u00e7\u00e3o ao processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica como um todo.  \n\nProcurando responder \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es levantadas no in\u00edcio do cap\u00edtulo, sobre a concep\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica de um projeto hidrel\u00e9trico no cen\u00e1rio da globaliza\u00e7\u00e3o, sua inser\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminado local principalmente sob a perspectiva da pol\u00edtica ambiental e sobre as inst\u00e2ncias \n\ndecis\u00f3rias e os agentes sociais envolvidos neste per\u00edodo do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \n\npodemos dizer, do ponto de vista te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, que a complexidade da sociedade atual \n\nn\u00e3o pode ser analisada a partir da dicotomia estatal/privado, mas sim, a partir de uma rede global \n\ncomposta por empresas do capital privado nacional e internacional al\u00e9m de pol\u00edticas de governos \n\nque se organizam em \u00faltima inst\u00e2ncia atrav\u00e9s suas empresas que juntamente com as anteriores \n\nformam as chamadas Sociedades de Prop\u00f3sitos Espec\u00edficos (SPE) para execu\u00e7\u00e3o dos respectivos \n\nprojetos.  \n\nOutro aspecto \u00e9 o paradoxo entre legalidade e legitimidade, sendo que, embora a \n\nhidrel\u00e9trica detenha o status legal a partir da concep\u00e7\u00e3o do projeto, isto precisa ser completado \n\ncom a legitimidade buscada no momento da inser\u00e7\u00e3o deste no lugar de destino. Esta inser\u00e7\u00e3o se \n\nfaz em primeiro momento atrav\u00e9s do campo ambiental, sendo que o EIA-RIMA e as Audi\u00eancias \n\nP\u00fablicas s\u00e3o os aspectos de maior preponder\u00e2ncia. Sobre os primeiros, confirmamos a hip\u00f3tese \n\nde pouco aprofundamento da discuss\u00e3o no processo de licenciamento pr\u00e9vio, ao ponto de \n\nresgatarmos a id\u00e9ia de Rothman (2008) quando o autor entende este documento apenas como um \n\ninstrumento de legitima\u00e7\u00e3o do processo decidido a priori. Depois, quanto \u00e0 sua forma e \n\nconte\u00fado, podemos dizer que mesmo com a contesta\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os t\u00e9cnicos competentes como o \n\nIPPUR-UFRJ, o referido estudo prevaleceu sem nenhum ajuste. Sobre as audi\u00eancias, a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o das mesas diretoras, o pouco tempo para discuss\u00e3o, o formato expositivo e n\u00e3o \n\ndeliberativo, al\u00e9m das falas apresentadas, apontam para a mesma linha do EIA-RIMA, no sentido \n\nde que se trata muito mais de uma etapa do processo de licenciamento a ser superada do que \n\npropriamente um debate com a popula\u00e7\u00e3o atingida. \n\nSobre os agentes da rede, come\u00e7ando pelo aspecto ambiental, \u00e9 poss\u00edvel fazermos uma \n\nrevers\u00e3o do que disseram Zhouri, Laschefski e Paiva (2005) sobre a \u201cpouca sinergia\u201d entre os \n\nminist\u00e9rios de minas e energia e meio ambiente. Invertendo o que quiseram dizer os autores, \n\npodemos afirmar que sim, h\u00e1 uma sinergia entre as duas inst\u00e2ncias do governo, s\u00f3 que n\u00e3o no \n\nsentido em que reivindicam os autores \u2013 que seja o da elabora\u00e7\u00e3o coesa dos projetos e do \n\n\n\n \n\n193 \n \n\nlicenciamento ambiental \u2013 mas sim no momento do licenciamento ambiental, pois concordando \n\ncom os representantes das institui\u00e7\u00f5es locais (AARU e Iber\u00ea) temos a impress\u00e3o de que o \n\nIBAMA e o empreendedor est\u00e3o aliados em prol da concretiza\u00e7\u00e3o do projeto que passa pelo \n\nlicenciamento ambiental. \n\nAnalisando os demais agentes da rede, podemos dizer que o poder p\u00fablico local \n\norganizou-se para viabilizar o empreendimento na regi\u00e3o atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o e fomento de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os de discuss\u00e3o que podem ser caracterizados como de negocia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de \n\nquestionamento, prova disto s\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es das autoridades locais apresentadas no \n\ncap\u00edtulo. \n\nA atua\u00e7\u00e3o da imprensa, com base nas mat\u00e9rias acerca do processo de instala\u00e7\u00e3o, nos leva \n\na concluir que este agente social \u2013 direta ou indiretamente \u2013 apoiou o projeto, dando voz ao poder \n\np\u00fablico e apresentando mat\u00e9rias favor\u00e1veis ao empreendimento no sentido deste como \u201cum novo \n\nalento para a regi\u00e3o\u201d.  \n\nAs universidades locais, a partir da vincula\u00e7\u00e3o com o empreendedor atrav\u00e9s de parcerias \n\nem projetos em diferentes \u00e1reas, conferiram \u00e0 proposta deste uma legitimidade t\u00e9cnica tendo em \n\nvista o papel dessas institui\u00e7\u00f5es na comunidade local. \n\nA AMISTA, associa\u00e7\u00e3o formada a partir de propriet\u00e1rios locais e com o apoio do poder \n\np\u00fablico, apresentou-se \u2013 e acredita-se que tenha sido \u2013 como a representante da maior parte dos \n\natingidos ante o empreendedor, possibilitando um ambiente onde prevaleceu a negocia\u00e7\u00e3o em \n\ndetrimento ao enfrentamento entre ambos, o que do ponto de vista do conflito entre projetos \n\npol\u00edticos antag\u00f4nicos, tende a favorecer o empreendedor. \n\nA divis\u00e3o na representatividade deu-se tamb\u00e9m em um dos segmentos principais do ponto \n\nde vista da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Os pescadores, anteriormente organizados em duas col\u00f4nias \n\n(Z 22 e Z 29), dividiram-se originando uma terceira col\u00f4nia (Z 35) tendo em vista as diferen\u00e7as \n\nnas \u201ccondi\u00e7\u00f5es de atingido\u201d entre os pescadores das diferentes regi\u00f5es. O principal nesta divis\u00e3o \n\n\u00e9 que a distribui\u00e7\u00e3o da representatividade \u2013 tendo em vista os projetos antag\u00f4nicos \u2013 foi favor\u00e1vel \n\nao empreendedor, j\u00e1 que a nova col\u00f4nia resultou de uma dissid\u00eancia que tinha j\u00e1 a sua primeira \n\npresid\u00eancia posicionando-se como \u201cn\u00e3o militante do MAB\u201d, ao passo que anteriormente esta \n\ncategoria estava aliada ao movimento social na oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s hidrel\u00e9tricas na regi\u00e3o.   \n\nSobre o MAB neste per\u00edodo do processo de instala\u00e7\u00e3o, podemos concluir que o \n\nmovimento social ficou afastado do epicentro da quest\u00e3o. A contradi\u00e7\u00e3o de participar ou n\u00e3o do \n\n\n\n \n\n194 \n \n\nF\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) a partir do entendimento de que estaria num cen\u00e1rio \n\nde conjun\u00e7\u00f5es de for\u00e7as favor\u00e1veis ao empreendedor o que resultaria na legitima\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es \n\nem virtude de ser um voto vencido, acabou restringindo a participa\u00e7\u00e3o do MAB neste espa\u00e7o, o \n\nque, visto por outro \u00e2ngulo, resultou em perdas na qualidade de articula\u00e7\u00e3o dos atingidos tendo \n\nem vista o conhecimento de causa do movimento social. Fora deste espa\u00e7o, o MAB viu sua \n\nrepresentatividade ser significativamente reduzida tendo em vista a a\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios Comit\u00eas \n\nMunicipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN), al\u00e9m da AMISTA e da Col\u00f4nia Z 35, o que, se comparado \n\ncom o caso da UHE It\u00e1, diminuiu o protagonismo do movimento social enquanto representante \n\ndos atingidos, visibilidade que ficou ainda menor se considerada a a\u00e7\u00e3o da imprensa. \n\nSobre os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) e o F\u00f3rum Representativo de \n\nNegocia\u00e7\u00e3o (FRN), analisados conjuntamente, podemos concluir que estes n\u00e3o apresentam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de questionamento ao projeto, tendo em vista que se aceitou o percentual de 62% da \n\nrepresentatividade dos munic\u00edpios para o estabelecimento do espa\u00e7o al\u00e9m do natural despreparo \n\nde parte dos integrantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mat\u00e9ria, o que levanta d\u00favidas sobre a sua efic\u00e1cia. Depois, \n\ntendo em vista a forma como s\u00e3o estabelecidos e as possibilidades de conforma\u00e7\u00e3o dos \n\nparticipantes, podemos questionar se esses espa\u00e7os t\u00eam realmente possibilitado a democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndas discuss\u00f5es acerca dos usos da \u00e1gua, neste caso, a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nFinalmente, procurando sintetizar sob a luz das rela\u00e7\u00f5es conflitivas que permeiam a rede \n\nsocial, podemos dizer que neste per\u00edodo do processo de licenciamento pr\u00e9vio o empreendedor \n\nconseguiu inserir o projeto no local, organizar espa\u00e7os de discuss\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0s suas aspira\u00e7\u00f5es \n\ne, al\u00e9m disso, conseguiu limitar a a\u00e7\u00e3o do MAB enquanto projeto pol\u00edtico antag\u00f4nico. Disto, foi \n\nemitida a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) em 13 de dezembro de 2002, o que significa que a discuss\u00e3o muda \n\npara a dire\u00e7\u00e3o do licenciamento de instala\u00e7\u00e3o, o qual se refere ao in\u00edcio dos trabalhos de \n\nengenharia civil no canteiro de obras da hidrel\u00e9trica, per\u00edodo analisado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n195 \n \n\nCAP\u00cdTULO 4: MOBILIZA\u00c7\u00c3O SOCIAL, RESIST\u00caNCIA E CRIMINALIZA\u00c7\u00c3O NO \n\nLICENCIAMENTO DE INSTALA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nLa ley es tela de ara\u00f1a \n\n - En mi inorancia lo esplico -. \n\nNo la tema el hombre rico; \n\nNunca la tema el que mande; \n\nPues la ruempe el bicho grande \n\nY s\u00f3lo enrieda a los chicos. \n\n(Jos\u00e9 Hernandez \u2013 Martin Fierro)  \n\n \n\n \n\n Prosseguindo na discuss\u00e3o sobre o processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, tendo em vista a \n\nsequ\u00eancia do licenciamento ambiental, neste cap\u00edtulo tratamos do per\u00edodo referente ao \n\nlicenciamento de instala\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que no per\u00edodo \u2013 cap\u00edtulo \u2013 anterior foram discutidos aspectos \n\nambientais e a conforma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de discuss\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o que perduram na sequ\u00eancia do \n\nprocesso.  \n\nAgora a quest\u00e3o ind\u00edgena passa a ser a pauta principal, j\u00e1 que se tornou condicionante ao \n\nlicenciamento do projeto. Ao passo que apresentamos os elementos de inser\u00e7\u00e3o do projeto global \n\nno local a partir da concep\u00e7\u00e3o de escala e da organiza\u00e7\u00e3o dos agentes locais, agora passamos a \n\ndiscutir o movimento simult\u00e2neo de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 obra, sob a luz da legitimidade alegada pelos que \n\nresistem em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 legalidade sobre o que se baseiam aqueles que ap\u00f3iam a obra, o que \n\nanalisamos em tr\u00eas momentos: \n\n Na primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo discutimos a \u201cquest\u00e3o ind\u00edgena\u201d tendo em vista que a \n\nobra acabou envolvendo a Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 (Kaingang) no munic\u00edpio de Chapec\u00f3-\n\nSC, que acabou se tornando condicionante \u00e0 concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Nesta rede \n\nparcial, agentes como os sindicatos rurais, a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), a Prefeitura \n\nMunicipal de Chapec\u00f3-SC, al\u00e9m do MAB e a FCE, est\u00e3o em evid\u00eancia em torno da quest\u00e3o \n\nind\u00edgena. Esta se\u00e7\u00e3o tem como referencial principalmente os trabalhos de Santos &amp; Nacke \n\n(2003), sobre as \u201chidrel\u00e9tricas e os povos ind\u00edgenas\u201d, de Fernandes (2003), sobre a Aldeia Cond\u00e1 \n\ne a UHE Foz do Chapec\u00f3, de Rocha (2005), sobre a hist\u00f3ria da Aldeia Cond\u00e1, e Paim &amp; Ortiz \n\n(2006), sobre os ind\u00edgenas e as hidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai, al\u00e9m do trabalho de Zanella \n\n(2004), sobre o sindicalismo rural na regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n196 \n \n\nNa segunda se\u00e7\u00e3o continuaremos discutindo a resist\u00eancia ao projeto, mas a partir das \n\na\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do MAB no sentido de paralisar os trabalhos de engenharia civil iniciados no \n\ncanteiro de obras. Nesta rede parcial, al\u00e9m do antagonismo entre MAB e FCE, a Igreja Cat\u00f3lica \n\nfigura como agente social importante sendo discutida a sua a\u00e7\u00e3o no processo tendo em vista seu \n\nprotagonismo hist\u00f3rico na quest\u00e3o dos movimentos sociais, especialmente do MAB. Como \n\nreferencial te\u00f3rico esta se\u00e7\u00e3o conta com os trabalhos de Scherer-Warren (2005), sobre as \u201credes \n\nde movimentos sociais\u201d e de Souza (2007), sobre o papel da Igreja. \n\nTendo em vista as a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia \u00e0 obra, na terceira se\u00e7\u00e3o apresentamos as respostas \n\ndo empreendedor ante a situa\u00e7\u00e3o de embargo decorrente, em parte, de a\u00e7\u00f5es do movimento \n\nsocial. Neste sentido, destacamos o fato da criminaliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o pelo empreendedor no \n\nsentido da legalidade da sua demanda, colocando em evid\u00eancia, al\u00e9m do MAB e da FCE, a \n\npol\u00edcia e o judici\u00e1rio como agentes sociais importantes. Esta se\u00e7\u00e3o tem como referencial te\u00f3rico \n\nos trabalhos de Santos (1999), sobre o judici\u00e1rio pelo aspecto sociol\u00f3gico.  \n\nNo conjunto do trabalho, este cap\u00edtulo discute as rela\u00e7\u00f5es de poder tendo em vista as \n\nestrat\u00e9gias de resist\u00eancia do movimento social ante a inser\u00e7\u00e3o da obra apresentada no cap\u00edtulo \n\nanterior e como o empreendedor responde a esta resist\u00eancia. Neste sentido, procuramos responder \n\nalgumas quest\u00f5es neste cap\u00edtulo: 1) Como a quest\u00e3o ind\u00edgena foi tratada neste processo e que \n\nreflexos gerou na rede social? 2) Como se caracterizaram as rela\u00e7\u00f5es entre MAB, igreja e \n\nsindicato rural no caso em tela, tendo em vista a rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica entre esses agentes sociais? 3) \n\nComo a pol\u00edcia e o judici\u00e1rio figuram na rede social tendo em vista um cen\u00e1rio democr\u00e1tico em \n\nque acontece o conflito entre projetos pol\u00edticos distintos representados pelo MAB e FCE?  \n\nA partir da discuss\u00e3o acerca dessas quest\u00f5es pretendemos explicar este momento do \n\nlicenciamento da obra al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o de diferentes agentes sociais em rela\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, mas de forma a influenciar na totalidade da rede social. \n\n \n\n \n\n4.1 A quest\u00e3o ind\u00edgena \n\n \n\n A instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 j\u00e1 havia alcan\u00e7ado a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) no final \n\ndo ano de 2002, ap\u00f3s ter percorrido um caminho pautado principalmente pela discuss\u00e3o \n\nambiental, conforme mostramos no cap\u00edtulo anterior. Por\u00e9m, paralelo \u00e0 discuss\u00e3o apresentada \n\n\n\n \n\n197 \n \n\nanteriormente, outro aspecto do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica era discutido, e, com o \n\nlicenciamento pr\u00e9vio concedido, partiu-se para o per\u00edodo do licenciamento de instala\u00e7\u00e3o (LI) e a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de fato, com o in\u00edcio dos trabalhos de engenharia civil no canteiro de obras. \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o apresentamos uma rede parcial (Figura 24) composta pela Ag\u00eancia Nacional \n\nde Energia El\u00e9trica (ANEEL), pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI), pelo Judici\u00e1rio, \n\nprincipalmente atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), pela Prefeitura Municipal de \n\nChapec\u00f3-SC, pelo empreendedor (FCE), pelos \u00edndios kaingang da Aldeia Cond\u00e1 (Chapec\u00f3), pelo \n\nSindicato dos Trabalhadores da Agricultura Familiar (SINTRAF), pelos atingidos \u2013 onipresentes \n\n\u2013 e pelo MAB. Este conjunto-de-a\u00e7\u00e3o tem como agente propulsor a Aldeia Cond\u00e1, a partir do que \n\nse discute a quest\u00e3o ind\u00edgena enfatizando aspectos pol\u00edticos e fundi\u00e1rios que representam \n\nimportantes componentes nas rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n198 \n \n\nFigura 24 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor \n\n \n\nUm aspecto fundamental do licenciamento da hidrel\u00e9trica, anunciado no cap\u00edtulo anterior, \n\nrefere-se ao Anexo ao Edital n\u00b0 002/2001, que aponta condicionantes ao empreendedor em \n\nrefer\u00eancia \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena, conforme algumas partes do referido documento: \n\n \n\n  MAB \n\n      FCE \n\nPREFEITURA \n\nMUNICIPAL \n\nFUNAI \n\nALDEIA \nCOND\u00c1 \n\nMME \n\nATINGIDOS  \n\nFETRAF \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n JUDICI\u00c1RIO \n\n\n\n \n\n199 \n \n\n1. CONDICIONANTES [...] \n\n1.2.1 \u2013 Caber\u00e1 ao empreendedor viabilizar os meios necess\u00e1rios no sentido de subsidiar \n\n\u00e0 FUNAI na consultoria do decreto de desapropria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Aldeia \n\nCond\u00e1, objetivando a aquisi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea aproximada de 2.300 hectares, delimitada a \n\npartir da faixa de 100,00 metros contada do limite de inunda\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, em suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais de opera\u00e7\u00e3o, de acordo com as indica\u00e7\u00f5es constantes no Estudo de \n\nElei\u00e7\u00e3o de \u00c1rea coordenado pela antrop\u00f3loga Kimiye Tommasine, conforme Portaria \n\nFUNAI n\u00b0 76/PRES, de 20.07.98, constante no Processo FUNAI/BSB/3116/97. \n\n \n\nA Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 ser\u00e1 utilizada para a transfer\u00eancia preferencial de 64 \n\nfam\u00edlias da comunidade Kaingang, que totalizam 212 pessoas.  \n\n \n\nDos 2.300 hectares, caber\u00e1 ao empreendedor a aquisi\u00e7\u00e3o de 1.500 hectares cont\u00ednuos a \n\npartir do limite fixado em 100 metros. A t\u00edtulo de compensa\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser anexado na \n\nmetragem original, respectivamente, as terras marginais a serem alagadas pelo \n\nreservat\u00f3rio (46 hectares) e a faixa de 100,00 metros, bem como ao atendimento dos \n\nseguintes aspectos: \n\n \n\n- custear as despesas do grupo t\u00e9cnico nomeado pela FUNAI, respons\u00e1vel pelo estudo e \n\nsele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas a serem adquiridas pelo empreendedor como forma de compensar as \n\nterras alagadas e a faixa de 100,00 metros;  \n\n \n\n- custear a demarca\u00e7\u00e3o f\u00edsica das \u00e1reas de sua responsabilidade (1.500 hectares + terras \n\ninundadas + faixa de 100,00 metros), conforme normas e especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nestabelecidas pela FUNAI e, as despesas relativas a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \n\nlevantamento fundi\u00e1rio, referente \u00e0 vistoria, an\u00e1lise documental, estabelecimento de \n\ncontato com os propriet\u00e1rios, procedimento de pagamento e posterior recibo de quita\u00e7\u00e3o, \n\ndando pleno conhecimento de dom\u00ednio \u00e0 Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra numa e \u00e0s \n\nbenfeitorias; (ANEEL, 2001, p. 4-5)  \n\n \n\n \n\n Em resumo, o que estabelece este anexo \u00e9 que o cons\u00f3rcio vencedor do leil\u00e3o deveria \n\ncomprar parte de uma \u00e1rea j\u00e1 escolhida para a cria\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1.\n61\n\n Mas \n\na demarca\u00e7\u00e3o da referida reserva precisa ser compreendida tamb\u00e9m sob a perspectiva de um \n\nprocesso social. Para a compreens\u00e3o da quest\u00e3o ind\u00edgena referente aos kaingang no sul do pa\u00eds, \n\n\u00cdtala Becker (1975) apresenta uma organiza\u00e7\u00e3o temporal em tr\u00eas \u00e9pocas: entre os s\u00e9culos XVI ao \n\nXVIII, o s\u00e9culo XIX e o s\u00e9culo XX. De acordo com o objetivo deste trabalho, observamos esta \n\ndivis\u00e3o enfatizando, sobretudo o s\u00e9culo XX e seus desdobramentos com refer\u00eancia ao caso \n\nespec\u00edfico da Aldeia Cond\u00e1 tendo em vista a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3.\n62\n\n \n\n                                                           \n61\n\n A distin\u00e7\u00e3o entre \u201cterra\u201d e \u201creserva\u201d ind\u00edgena ser\u00e1 apresentada nesta se\u00e7\u00e3o, bem como o processo de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. Por\u00e9m, buscando facilitar a discuss\u00e3o ser\u00e1 mencionado o termo \u201cReserva Ind\u00edgena\u201d \n\nreferindo-se \u00e0 \u00e1rea em quest\u00e3o, mesmo que esta ainda esteja em processo de demarca\u00e7\u00e3o. \n62\n\n O planalto meridional brasileiro apresenta ind\u00edcios arqueol\u00f3gicos de grupos ca\u00e7adores-coletores no m\u00ednimo por \n\nvolta de 6000 A. P., sendo que as encostas de rios como o Uruguai constaram como locais privilegiados para \n\nacampamentos dessas popula\u00e7\u00f5es. O tronco lingu\u00edstico J\u00ea suscitou popula\u00e7\u00f5es como os Coroados, Botocudos, \n\nGuaian\u00e1, Xocleng e os Kaingang, que conviveram na regi\u00e3o contemporaneamente aos Guaranis.  At\u00e9 o s\u00e9culo XVIII, \n\nos kaingang mantiveram apenas contatos intermitentes com bandeirantes e jesu\u00edtas, ao passo que, no s\u00e9culo XIX, a \n\n\n\n \n\n200 \n \n\nComo \u00e9 sabido, a quest\u00e3o ind\u00edgena no s\u00e9culo XX foi marcada pela a\u00e7\u00e3o estatal atrav\u00e9s do \n\nServi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio (SPI), que mais tarde seria substitu\u00eddo pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \n\n\u00cdndio (FUNAI), o que n\u00e3o significou mudan\u00e7as nas orienta\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o.\n63\n\n A a\u00e7\u00e3o deste \n\n\u00f3rg\u00e3o neste per\u00edodo foi marcada inicialmente por uma natureza \u201chumanista\u201d digamos encampada \n\npelos irm\u00e3os Vilas Boas e pelo Marechal Rondon. A partir dos anos de 1950, esta orienta\u00e7\u00e3o deu \n\nlugar a a\u00e7\u00f5es no sentido da moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimentismo predominantes naquele contexto \n\nnacional, e que foram adotadas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos ind\u00edgenas no sentido de tornar essas \u00e1reas \n\n\u201cprodutivas\u201d, no limite, exportadoras de produtos. Na d\u00e9cada de 1970, j\u00e1 como FUNAI, as a\u00e7\u00f5es \n\nforam norteadas a partir de projetos de \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d dos \u00edndios com a sociedade atrav\u00e9s da \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola das terras e do arrendamento destas para colonos (TEDESCO; MARCON, \n\n1994).  \n\nA iniciativa dos arrendamentos agravou o problema da invas\u00e3o das terras ind\u00edgenas por \n\ncolonos \u2013 o que j\u00e1 acontecia desde as iniciativas colonizadoras do s\u00e9culo XIX \u2013 que atrav\u00e9s \n\ndesses arrendamentos avan\u00e7avam al\u00e9m das \u00e1reas estabelecidas pelos contratos. Disto, se acirrou o \n\nconflito entre agricultores familiares e \u00edndios, o que aumentaria com a emerg\u00eancia do Movimento \n\ndos Agricultores Sem Terra (MASTER) a partir de 1961, que entre as suas a\u00e7\u00f5es ocupou \n\nReservas Ind\u00edgenas como estrat\u00e9gia de press\u00e3o para a reforma agr\u00e1ria, o que gerou a rea\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndios no sentido da expuls\u00e3o dos invasores (TEDESCO; MARCON, 1994).  \n\nDeste breve panorama, percebemos que as a\u00e7\u00f5es do Estado ao longo do tempo t\u00eam sido \n\nno sentido de colocar os \u00edndios na condi\u00e7\u00e3o de coadjuvante num cen\u00e1rio onde estes deveriam ser \n\nos protagonistas. Na mesma linha, no que se refere aos ind\u00edgenas e \u00e0s hidrel\u00e9tricas, quando essas \n\npopula\u00e7\u00f5es est\u00e3o prestes a serem atingidas por barragens, s\u00e3o as barragens que assumem o \n\nprotagonismo enquanto que as comunidades ind\u00edgenas s\u00e3o consideradas como aquelas que \n\n\u201cocorrem com frequ\u00eancia\u201d nas \u00e1reas de empreendimentos hidrel\u00e9tricos, quando deveria ser o \n\ncontr\u00e1rio (VIVEIROS DE CASTRO; ANDRADE, 1988). \n\nNa bacia do rio Uruguai, especificamente na regi\u00e3o da sub-bacia do rio Chapec\u00f3, onde \n\nest\u00e1 situada a UHE Foz do Chapec\u00f3, ainda em 1978 um Relat\u00f3rio intitulado \u201cProjeto Uruguai: os \n\n                                                                                                                                                                                            \na\u00e7\u00e3o catequ\u00e9tica dos mission\u00e1rios serviu com um \u201cpoder moderador em rela\u00e7\u00e3o ao processo de coloniza\u00e7\u00e3o\u201d italiana \n\ne alem\u00e3 promovida tanto pelo Estado como pelas empresas colonizadoras como a Cia. Territorial Sul Brasil e a \n\nBertaso Maia &amp; Cia, esta, mais atuante na regi\u00e3o de Chapec\u00f3, marcando a passagem da intermit\u00eancia para a \n\nperman\u00eancia do contato entre \u00edndios e brancos (BECKER, 1975; KERN, 1994). \n63\n\n O Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio (SPI) foi criado pelo Decreto n\u00ba 8.072, de 20 de junho de 1910, sendo substitu\u00eddo \n\npela Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (FUNAI) atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 5.371, 5 de dezembro de 1967.      \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lei\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/5_de_dezembro\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1967\n\n\n \n\n201 \n \n\nbarramentos e os \u00edndios\u201d, realizado por pesquisadores da Universidade Federal de Santa Catarina \n\n(UFSC) \u00e0 pedido da ELETROSUL, ap\u00f3s analisar as prov\u00e1veis implica\u00e7\u00f5es das barragens \n\nplanejadas para a regi\u00e3o sobre as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas, desaconselhava a instala\u00e7\u00e3o das obras \n\n(SANTOS; NACKE, 2001). Mesmo assim, \u00e9 not\u00f3rio o avan\u00e7o desses empreendimentos por toda \n\na bacia, sendo que a UHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 o caso mais recente no qual est\u00e3o envolvidos os \n\n\u00edndios kaingang da Aldeia Cond\u00e1, no munic\u00edpio de Chapec\u00f3-SC.   \n\nComo falamos no cap\u00edtulo 2 e anteriormente nesta se\u00e7\u00e3o, o avan\u00e7o da coloniza\u00e7\u00e3o na \n\nregi\u00e3o foi inversamente proporcional ao ind\u00edgena, sendo que os que tentaram resistir foram \n\ndizimados ou se refugiaram em lugares de dif\u00edcil acesso ou ainda acabaram restritos \u00e0s terras \n\nind\u00edgenas demarcadas a partir do final do s\u00e9culo XIX. Segundo Fernandes (2003, p. 164), \u201cos \n\nantepassados dos Kaingang que hoje ocupam a Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 estabeleceram \n\noutra estrat\u00e9gia: permaneceram em seu territ\u00f3rio tradicional, acompanhando, \u201einvis\u00edveis?, o \n\ncrescimento da cidade de Chapec\u00f3\u201d. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante apresentarmos a hist\u00f3ria dos \u00edndios da referida Reserva \n\nInd\u00edgena e sua rela\u00e7\u00e3o com o empreendimento, j\u00e1 que, segundo o empreendedor, a UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 n\u00e3o atingiria diretamente nenhuma reserva ind\u00edgena da regi\u00e3o (Figura 25). \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Reservas e Terras Ind\u00edgenas na regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \nFonte: Mapa adaptado a partir de \u201cPovos Ind\u00edgenas no Brasil\u201d. Dispon\u00edvel em: \n\n<pib.socioambiental.org/caracterizacao.php?id_arp=4115>. Acesso em: 23 set. 2010. \n\nTI Kaingang de Ira\u00ed \n\nRI Nonoai \n\nTI Nonoai Rio da V\u00e1rzea \n\nTI Rio dos \u00cdndios \n\n \n\nTI Guarani Votouro \n\nTI Votouro \n\nTI Votouro-Kand\u00f3ia \n\nRI Aldeia Cond\u00e1 \n\nTI Toldo Chimbangue \n\nTI Toldo Chimbangue II \n\nTI Toldo Pinhal \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n\n\n \n\n202 \n \n\nA caracter\u00edstica dos Kaingang de comporem uma aldeia de refer\u00eancia (em\u00e3) marcou certo \n\nsedentarismo que se completava com um nomadismo que estabelecia acampamentos provis\u00f3rios \n\n(w\u00e3re) em decorr\u00eancia de atividades planejadas, logo, temos a dificuldade de saber com precis\u00e3o \n\na data de forma\u00e7\u00e3o do em\u00e3 na cidade de Chapec\u00f3. Podemos dizer que inicialmente os grupos \n\nestavam espalhados e com o passar do tempo foram se agrupando segundo \u201cprinc\u00edpios da \n\norganiza\u00e7\u00e3o social tradicionalmente conhecidos (uxorilocalidade, divis\u00e3o em grupos dom\u00e9sticos, \n\ncasamentos entre metades)\u201d, ao ponto em que, em 1998, formou-se um conglomerado de fam\u00edlias \n\nmaior que o de costume, somando 24 barracas de lona que abrigavam 154 pessoas que acabaram \n\nse tornando \u201cvis\u00edveis\u201d ante a cidade de Chapec\u00f3 (ROCHA, 2005, p. 22-23). \n\nA passagem da \u201cinvisibilidade\u201d assinalada por Fernandes (2003) para a \u201cvisibilidade\u201d \n\nassinalada por Rocha (2005) desencadeou o processo de forma\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena. \n\nEnquanto o grupo perambulava de forma esparsa pela regi\u00e3o, principalmente pela cidade de \n\nChapec\u00f3, n\u00e3o se fazia notar de forma contundente, tanto que as a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fabico se \n\nrestringiam \u00e0s vezes em que a FUNAI providenciou o transporte desses \u00edndios para as Reservas \n\nde Nonoai e Toldo Chimbangue (Figura 25). Acontece que esse grupo muitas vezes rivalizava \n\ncom os ind\u00edgenas daquelas e acabava retornando para a cidade de Chapec\u00f3. Numa dessas idas e \n\nvoltas, acabaram ocupando um espa\u00e7o no bairro Palmital, onde se reuniram vivendo de seu \n\nartesanato e de pequenos servi\u00e7os, al\u00e9m da ajuda da Prefeitura Municipal de Chapec\u00f3 e da Igreja \n\nCat\u00f3lica. Acontece que boa parte dos moradores do referido bairro, de classe m\u00e9dia-alta, se \n\norganizaram atrav\u00e9s de um abaixo-assinado pedindo provid\u00eancias \u00e0 Secretaria de \n\nDesenvolvimento Comunit\u00e1rio e Habita\u00e7\u00e3o e \u00e0 FUNAI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a dos \u00edndios no \n\nbairro, que segundo os moradores, causava transtornos ao lugar.  \n\nAntes de prosseguirmos na discuss\u00e3o deste aspecto do processo de instala\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m \n\napresentarmos rapidamente os procedimentos acerca da regulamenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de Reserva \n\nInd\u00edgena no Brasil, o que tem como marco legal a Lei n\u00b0 6.001, de 19 de dezembro de 1973, e o \n\nDecreto n\u00b0 1.775, de 8 de janeiro de 1996, que estabelecem os procedimentos de estudo, \n\ndelimita\u00e7\u00e3o, demarca\u00e7\u00e3o, homologa\u00e7\u00e3o e regulariza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. \n\nDe acordo com a Lei n\u00b0 6.001, de 19 de dezembro de 1973, que \u201cdisp\u00f5e sobre o Estatuto \n\ndo \u00cdndio\u201d, s\u00e3o caracterizadas como \u201cTerras Ind\u00edgenas\u201d, aquelas \u201cterras ocupadas ou habitadas \n\npelos silv\u00edcolas, a que se referem os artigos 4\u00ba, IV, e 198, da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, enquanto as \n\n\u201cReservas Ind\u00edgenas\u201d compreendem aquelas \u00e1reas destinadas \u201ca servir de habitat a grupos \n\n\n\n \n\n203 \n \n\nind\u00edgenas, com os meios suficientes \u00e0 sua subsist\u00eancia\u201d. Enquanto as primeiras correspondem a \n\nterrit\u00f3rios tradicionalmente ocupados pelos povos ind\u00edgenas ao longo do tempo, as \u00faltimas \n\npoder\u00e3o ser estabelecidas pela Uni\u00e3o em qualquer parte do territ\u00f3rio nacional tornando-se \u201cbens \n\ninalien\u00e1veis da Uni\u00e3o (artigos 4\u00ba, IV, e 198 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal)\u201d e cabendo \u201caos \u00edndios ou \n\nsilv\u00edcolas a posse permanente das terras que habitam e o direito ao usufruto exclusivo das \n\nriquezas naturais e de todas as utilidades naquelas terras existentes\u201d, sendo que a Uni\u00e3o poder\u00e1 \n\ninterferir nesta \u00e1rea atrav\u00e9s de decreto presidencial em caso de necessidade de \u201crealiza\u00e7\u00e3o de \n\nobras p\u00fablicas que interessem ao desenvolvimento nacional\u201d, inclusive, a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\nhidrel\u00e9trica. \n\nDe acordo com o Decreto n\u00b0 1.775, de 8 de janeiro de 1996, que \u201cdisp\u00f5e sobre o \n\nprocedimento administrativo de demarca\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas\u201d, a FUNAI designar\u00e1 grupo \n\nt\u00e9cnico especializado que sob a coordena\u00e7\u00e3o de um antrop\u00f3logo, realizar\u00e1 \u201cestudos \n\ncomplementares de natureza etno-hist\u00f3rica, sociol\u00f3gica, jur\u00eddica, cartogr\u00e1fica, ambiental e o \n\nlevantamento fundi\u00e1rio necess\u00e1rios \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o\u201d da terra a ser demarcada. Na sequ\u00eancia do \n\nprocesso, \u00e9 obrigat\u00f3ria a publica\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio acerca da delimita\u00e7\u00e3o, a fim de que os \n\ninteressados possam reagir no processo a partir da apresenta\u00e7\u00e3o de \u201cprovas pertinentes, tais como \n\nt\u00edtulos dominiais, laudos periciais, pareceres, declara\u00e7\u00f5es de testemunhas, fotografias e mapas, \n\npara o fim de pleitear indeniza\u00e7\u00e3o ou para demonstrar v\u00edcios, totais ou parciais, do relat\u00f3rio\u201d. \n\nConsiderando que estejam resolvidos eventuais impasses, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a emitir\u00e1 atrav\u00e9s \n\nde portaria ministerial a declara\u00e7\u00e3o dos limites apontados pelo estudo determinando a sua \n\ndemarca\u00e7\u00e3o. A demarca\u00e7\u00e3o da terra ind\u00edgena ser\u00e1 homologada mediante decreto e finalmente a \n\nFUNAI providenciar\u00e1 \u201co respectivo registro em cart\u00f3rio imobili\u00e1rio da comarca correspondente e \n\nna Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o do Minist\u00e9rio da Fazenda\u201d, tornando a \u00e1rea regularizada.  \n\nTodo o processo de institui\u00e7\u00e3o de Reservas Ind\u00edgenas prev\u00ea o acompanhamento do \u201cgrupo \n\nind\u00edgena envolvido, representado segundo suas formas pr\u00f3prias\u201d, sendo que, \u201cverificada a \n\npresen\u00e7a de ocupantes n\u00e3o \u00edndios na \u00e1rea sob demarca\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o fundi\u00e1rio federal (INCRA) \n\ndar\u00e1 prioridade ao respectivo reassentamento, segundo o levantamento efetuado pelo grupo \n\nt\u00e9cnico, observada a legisla\u00e7\u00e3o pertinente\u201d. \n\nEnt\u00e3o, com base na legisla\u00e7\u00e3o atual e ante a mobiliza\u00e7\u00e3o dos moradores do bairro \n\nPalmital, ainda em 1998 a FUNAI constituiu um Grupo T\u00e9cnico (GT) que realizou um trabalho \n\nantropol\u00f3gico que acabou apontando a cidade de Chapec\u00f3 como territ\u00f3rio tradicional dos \n\n\n\n \n\n204 \n \n\nkaingang da Aldeia Cond\u00e1, tanto pela descend\u00eancia dos \u00edndios atuais em rela\u00e7\u00e3o ao fundador da \n\ncidade de Chapec\u00f3 (Jos\u00e9 Raymundo Fortes), quanto pelo fato do local onde hoje est\u00e1 constru\u00edda a \n\ncatedral, centro da cidade, ter sido o lugar onde os antepassados ind\u00edgenas realizavam seus mais \n\nimportantes rituais (kiki) (Fernandes, 2003; Rocha, 2005). Embora a cidade de Chapec\u00f3 seja \n\nreconhecidamente uma terra tradicional dos \u00edndios, de imediato assumiu-se a postura de \n\ninviabilidade \u2013 econ\u00f4mica e log\u00edstica \u2013 de qualquer desapropria\u00e7\u00e3o no per\u00edmetro urbano do \n\nmunic\u00edpio em favor dos ind\u00edgenas. Disto, foi institu\u00eddo um novo Grupo T\u00e9cnico (GT) que seria \n\nencarregado de apontar uma \u00e1rea vi\u00e1vel para a implanta\u00e7\u00e3o da futura Reserva Ind\u00edgena Aldeia \n\nCond\u00e1. Os dois GTs\n64\n\n mencionados fundamentaram o Anexo 11 ao Edital 002/2001 da ANEEL, \n\napontando uma \u00e1rea considerada apta a receber a reserva, conforme trechos do documento: \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es gerais da reserva Ind\u00edgena Cond\u00e1 \n\n[...] a terra eleita possui as seguintes caracter\u00edsticas: 1) localizar-se na zona rural do \n\nmunic\u00edpio, n\u00e3o longe da cidade; 2) dispor de \u00e1reas de mata, \u00e1gua boa e terra para plantio; \n\n3) ser suficiente para abrigar a popula\u00e7\u00e3o presente e futura e 4) ser ecologicamente \n\nadequada para o exerc\u00edcio pleno de seus costumes e tradi\u00e7\u00f5es.  [...] Os quatro aspectos \n\nreferidos acima s\u00e3o satisfeitos, havendo inclusive animadoras refer\u00eancias sobre \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies de peixes nos rios Uruguai e Irani. Trata-se de uma terra \n\ncom uma superf\u00edcie de 2.300,2318 hectares, delimitada, no geral, pelos rios Uruguai, ao \n\nsul; Monte Alegre, ao oeste; Lajeado Ver\u00edssimo, ao norte e, parcialmente, no leste at\u00e9 \n\nsua barra no rio Irani que fecha o per\u00edmetro em sua foz no rio Uruguai, conforme \n\nconfigurado no mapa (ANEEL, 2001, p. 16). \n\n \n\nConforme a indica\u00e7\u00e3o do Anexo apontou-se a \u00e1rea que seria destinada a abrigar os \u00edndios \n\nque estavam no bairro Palmital, que, naquele momento (2001) constavam de 64 fam\u00edlias \n\ntotalizando 212 pessoas.  A referida \u00e1rea (Figura 26) dista aproximadamente 15 km do centro da \n\ncidade de Chapec\u00f3-SC, abrangendo duas comunidades (Linhas Gramadinho e Praia Bonita), \n\nsendo que nesta \u00e1rea habitavam 75 fam\u00edlias de agricultores familiares que detinham titula\u00e7\u00e3o \n\ndessas terras\n65\n\n. O referido anexo ainda estipulou o prazo de 90 dias a partir da concess\u00e3o da \n\nANEEL, para que o empreendedor apresentasse as provid\u00eancias de forma\u00e7\u00e3o da Reserva \n\n                                                           \n64\n\n Portaria n\u00b0 110/PRES de 09 de fevereiro de 1998, publicada no D.O.U. de 11 de fevereiro de 1998, \n\ncomplementada pelas Portarias n\u00b0 382/PRES de 28 de abril de 1998, publicada no D.O.U. de 23 de abril de 1998 e \n\n761/PRES de 20 de julho de 1998, publicada no D.O.U. de 23 de julho de 1998, com a finalidade de, \u00e0 luz dos \n\nartigos 26 e 27 da Lei n\u00b0 6001 de 19 de dezembro de 1973, proceder  a elei\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser reservada para as \n\nfam\u00edlias Kaingang da Aldeia Cond\u00e1, o que ocorreu em um trabalho resultante da participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\ninteressada e de t\u00e9cnicos das entidades UNICAMP, INCRA, CIMI/SUL, APOIS e Prefeitura Municipal de Chapec\u00f3. \n65\n\n No caso em quest\u00e3o, considerando o Art. 231 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, sobre a ocupa\u00e7\u00e3o tradicional das \n\nterras pelos ind\u00edgenas, \u00e9 prevista a aquisi\u00e7\u00e3o das propriedades pela FUNAI mediante indeniza\u00e7\u00e3o de terra e \n\nbenfeitoria aos agricultores locais. \n\n\n\n \n\n205 \n \n\nInd\u00edgena, sendo que outros prazos como os referentes \u00e0s atividades fundi\u00e1rias \u2013 reloca\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nseriam estipulados pela FUNAI. \n\n \nFigura 26 - Vista a partir do centro da Reserva sobre a \u00e1rea demarcada at\u00e9 o rio Uruguai \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es ind\u00edgena e hidrel\u00e9trica se deu pelo fato de que a instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3 na regi\u00e3o atingiria 46 hectares da \u00e1rea escolhida para a futura reserva \n\nind\u00edgena, o que levou a FUNAI a pleitear junto \u00e0 ANEEL a anexa\u00e7\u00e3o da condicionante ind\u00edgena \n\nao Edital de Licita\u00e7\u00e3o do empreendimento como forma de compensa\u00e7\u00e3o. Disto, escolhida a \u00e1rea, \n\nestabelecidos os prazos, e estando o empreendedor ciente da condicionante ainda quando do \n\nprocesso de licita\u00e7\u00e3o, passamos para a an\u00e1lise da negocia\u00e7\u00e3o referente ao atendimento \u00e0 \n\ncondicionante e a instala\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1, o que precisamos fazer \n\nresgatando o per\u00edodo de negocia\u00e7\u00e3o anterior ao Anexo ao Edital 002/2001 da ANEEL. \n\nAp\u00f3s a indica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, a FUNAI iniciou o processo de cadastramento das propriedades \n\na serem negociadas para a instala\u00e7\u00e3o da Reserva. Em se tratando de agricultores familiares, logo \n\na a\u00e7\u00e3o do sindicato rural aconteceu no sentido de organizar estes que na regi\u00e3o estavam \n\n\n\n \n\n206 \n \n\npredominantemente associados ao Sindicato de Trabalhadores na Agricultura Familiar de \n\nChapec\u00f3 e Regi\u00e3o (SINTRAF-Chapec\u00f3)\n66\n\n.  \n\nDiferente do que acontece quando da demarca\u00e7\u00e3o de terra tradicional ind\u00edgena, neste caso, \n\ncaberia \u00e0 FUNAI a indeniza\u00e7\u00e3o das benfeitorias e tamb\u00e9m da terra nua, o que n\u00e3o se deu sem \n\nresist\u00eancia dos agricultores familiares, primeiro, por negarem-se a sair da regi\u00e3o onde estavam \n\norganizadas as suas vidas desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, segundo, por n\u00e3o concordarem com os \n\npre\u00e7os propostos pela FUNAI.  \n\nDiante da dificuldade no avan\u00e7o das negocia\u00e7\u00f5es, a Prefeitura Municipal de Chapec\u00f3 \n\narrendou uma \u00e1rea de 100 hectares dentro da futura Reserva e providenciou a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarracos e a transfer\u00eancia dos \u00edndios do bairro Palmital, atendendo a reivindica\u00e7\u00e3o dos moradores \n\ndaquele bairro. Mesmo diante da resist\u00eancia dos agricultores, em 2001 a FUNAI conseguiu \n\ncomprar mais 100 hectares de oito fam\u00edlias que aceitaram entregar suas terras, enquanto seguiam \n\nas negocia\u00e7\u00f5es entre a FUNAI e os agricultores familiares representados principalmente pelo \n\nSINTRAF. \n\nEmbora o processo j\u00e1 estivesse em andamento desde 1998, a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 alterou drasticamente o rumo das negocia\u00e7\u00f5es. Segundo entrevistas que realizamos com \n\no Coordenador Regional Substituto e Chefe do Servi\u00e7o de Assist\u00eancia da FUNAI, Jo\u00e3o Batista \n\nOselame, a iniciativa da FUNAI em pleitear um Anexo ao Edital pode ser tomado pela seguinte \n\nperspectiva: \n\n \n\nN\u00e3o existe problema nisso, porque o cons\u00f3rcio tem por lei que fazer trabalhos para \n\ndiminuir os impactos, como criar \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, por exemplo. Esta \u00e9 apenas \n\numa forma, e a FUNAI se valeu disso em favor dos \u00edndios, j\u00e1 que as reservas s\u00e3o \n\nconsideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Ent\u00e3o, isso n\u00e3o \u00e9 transfer\u00eancia de \n\nresponsabilidade, mas a FUNAI fez com que a \u00e1rea [de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 \n\nAPP] que o cons\u00f3rcio deveria comprar fosse a mesma da aldeia. Porque eles iriam \n\ncriar a \u00e1rea num outro lugar, porque n\u00e3o criar ali? (OSELAME, 2010). \n\n \n\nDo ponto de vista da agiliza\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es e do acr\u00e9scimo de recursos para a \n\nFUNAI proceder a instala\u00e7\u00e3o da referida Reserva, podemos dizer que o fato do empreendedor ser \n\nresponsabilizado pelo custeio da compra da \u00e1rea, sem d\u00favida foi um achado, por\u00e9m, a an\u00e1lise que \n\nprecisa ser feita pela perspectiva deste trabalho \u00e9 referente \u00e0 quest\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena como \n\ncomponente do processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 no sentido das rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\n                                                           \n66\n\n Ver Anexo I \u2013 Parte I. \n\n\n\n \n\n207 \n \n\n Tendo ci\u00eancia da quest\u00e3o ind\u00edgena como condicionante para o licenciamento do \n\nempreendimento, o MAB passou a articular os agricultores familiares da regi\u00e3o, alguns deles, \n\natingidos pela barragem. Em dezembro de 2001, o MAB montou um acampamento na regi\u00e3o da \n\nfutura Reserva para impedir os trabalhos da FUNAI para as negocia\u00e7\u00f5es das propriedades sem \n\nque antes fosse garantida a indeniza\u00e7\u00e3o justa e reassentamento para aproximadamente 3000 \n\nfam\u00edlias que seriam atingidas pelo lago da usina em toda a regi\u00e3o.  \n\n O primeiro ponto que assinalamos nessa rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, diz respeito \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do \n\nSINTRAF neste processo, a respeito do que, entrevistamos o Coordenador Adjunto da FETRAF-\n\nSUL em Santa Catarina, e na \u00e9poca dirigente do SINTRAF/Chapec\u00f3, Alexandre Bergamin. \n\nSegundo o entrevistado, \n\n \n\nna quest\u00e3o da Aldeia Cond\u00e1, aconteceu que n\u00f3s acompanhava junto com a prefeitura de \n\nChapec\u00f3 que era do PT, e numa certa altura, o MAB entrou na conversa e dividiu o \n\ntrabalho que n\u00f3s j\u00e1 vinha produzindo, sem vim dialogar antes com a gente, que a gente \n\nj\u00e1 vinha tocando fazia tempo. Ent\u00e3o quando se soube que a barragem ia atingir l\u00e1 [na \n\n\u00e1rea da Reserva] eles foram e organizaram o MAB. Ent\u00e3o, eles n\u00e3o respeitaram o \n\nprocesso que a gente j\u00e1 vinha construindo e dialogando. N\u00f3s, como dire\u00e7\u00e3o do sindicato \n\nparticipamos junto com a FUNAI e a Prefeitura da escolha da \u00e1rea, do levantamento de \n\npre\u00e7o, do econ\u00f4mico, do social, tudo isso. N\u00f3s fizemos v\u00e1rias reuni\u00f5es l\u00e1, foi muito \n\ncomplicado, principalmente sobre o pre\u00e7o das indeniza\u00e7\u00f5es, mas n\u00f3s j\u00e1 tava bem \n\nadiantado. [...] Eles [MAB] entraram com a pauta deles, que era parecida com a nossa, \n\nmas eles fizeram o caminho errado, inv\u00e9s de vir aqui e trabalhar uma a\u00e7\u00e3o coletiva, eles \n\nforam l\u00e1 e criaram um outro movimento. [...] Eles estabeleceram uma l\u00f3gica diferente. \n\nEnquanto n\u00f3s vinha trabalhando no sentido de unir a comunidade em torno de uma \n\npauta de negocia\u00e7\u00e3o [...] o MAB discutia s\u00f3 a barragem, mas a pauta era muito maior, \n\nera a quest\u00e3o dos \u00edndios, era a estiagem da \u00e9poca, era os pre\u00e7os das terras, dos \n\nprodutos (BERGAMIN, 2010).  \n\n \n\n A mesma quest\u00e3o precisa ser tamb\u00e9m tomada pela perspectiva do movimento social, \n\nsegundo a qual, o coordenador do MAB/Oeste, Pedro Melchior nos explicou em entrevista que  \n\n \n\nnaquele caso tamb\u00e9m existiam fam\u00edlias que iam ser atingidas l\u00e1 naquela regi\u00e3o [onde \n\nseria instalada a Reserva Ind\u00edgena], ent\u00e3o, o MAB se mobilizou na defesa dos direitos \n\ndaqueles atingidos. Tamb\u00e9m \u00e9 importante dizer que a Foz [FCE] s\u00f3 tratou daquela \n\nquest\u00e3o porque era condicionante e a obra n\u00e3o avan\u00e7ava sem isso, porque se tu pegar \n\nas mais de tr\u00eas mil fam\u00edlias atingidas pela barragem, uma boa parte tava com o direito \n\nnegado (MELCHIORS, 2008). \n\n \n\nSobre as controv\u00e9rsias entre o MAB e o SINTRAF, os ind\u00edgenas tamb\u00e9m manifestaram \n\nsua posi\u00e7\u00e3o. O ponto de vista dos \u00edndios ficou claro atrav\u00e9s de entrevista que colhemos junto a \n\nAugusto Rodrigues, a lideran\u00e7a mais antiga da Aldeia Cond\u00e1:  \n\n\n\n \n\n208 \n \n\n \n\nO MAB veio com gente pra acampar, da\u00ed quando eles chegaram n\u00f3s peguemo eles e \n\nconversemo uma tarde inteira e n\u00e3o tinha jeito. Tinha uma boa parte de agricultor aqui \n\ndas terras que queriam negociar, depois que veio o MAB come\u00e7ou a atrasar. Eles \n\ntraziam pessoal de fora pra acampar aqui, pra ter mais gente. Quando trancaram l\u00e1 \n\n[aponta para a dire\u00e7\u00e3o de uma estrada] pra n\u00e3o deixar entrar [o Grupo de Trabalho] \n\npra fazer os estudos pra liberar a terra e botar a aldeia, tinha as faixa dos MAB, da\u00ed \n\nveio a Pol\u00edcia Federal e destrancou. [...] Eu digo que o MAB tem um trabalho \n\nimportante, mas eles n\u00e3o entenderam o direito do \u00edndio (RODRIGUES, 2010). \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Lideran\u00e7as da Aldeia Cond\u00e1 \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n\n \n\n Pelo exposto, podemos verificar que a quest\u00e3o ind\u00edgena envolveu uma conflu\u00eancia de \n\ninteresses representados pelo SINTRAF, que defendia os interesses dos agricultores familiares, \n\npela FUNAI, que tinha a responsabilidade de conduzir o processo de demarca\u00e7\u00e3o da Reserva, \n\npela Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A., enquanto respons\u00e1vel pela instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 e pelo suporte financeiro para a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da Reserva, e pelo MAB, que al\u00e9m de \n\nrepresentar parte dos agricultores familiares atingidos pela barragem no local da futura Reserva, \n\nconsiderava o caso pela perspectiva dos atingidos no conjunto da obra na regi\u00e3o. Com diferentes \n\n\n\n \n\n209 \n \n\nformas de a\u00e7\u00e3o e demandas, esses agentes sociais compunham uma arena que tinha como pano de \n\nfundo a luta pela terra, a quest\u00e3o ind\u00edgena e ainda o processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.   \n\n Centrando na an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder referentes \u00e0 hidreletricidade, para abordarmos \n\ninicialmente a rela\u00e7\u00e3o entre o MAB e o sindicalismo rural, entrevistamos o sindicalista Paulo \n\nFarina, presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Erechim na d\u00e9cada de 1980, quando \n\nda estrutura\u00e7\u00e3o da CRAB, que entende a quest\u00e3o da seguinte forma: \n\n \n\nNos primeiros tempos a CRAB que j\u00e1 tinha uma certa organiza\u00e7\u00e3o ocupava a sede do \n\nsindicato [em Erechim-RS] pra se reunir e por um tempo foi assim. Depois a CRAB \n\nganhou autonomia, virou movimento nacional. [...] O MAB tem uma demanda espec\u00edfica \n\ne o sindicato abrange mais coisas, mas deve ter uma rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima. Me parece \n\nque de um tempo pra c\u00e1, o MAB deixou de investir no sindicato. Ele [MAB] teria que \n\nfazer uma luta pra conquistar a dire\u00e7\u00e3o do sindicato no sentido de que os dois \n\ntrabalhem na via da agricultura familiar, cada um ao seu modo, lutar pelas mesmas \n\ncoisas, agregar for\u00e7a. Outra coisa, [...] a organiza\u00e7\u00e3o do movimento ou do sindicato \n\ntem que vir l\u00e1 de onde o problema acontece. [...] Eu acho que o movimento social \u00e9 uma \n\ncoisa tempor\u00e1ria (FARINA, 2008).  \n\n  \n\n A partir do que foi apresentado pelo entrevistado, podemos assinalar como ponto \n\nimportante na rela\u00e7\u00e3o entre sindicatos rurais e o MAB, o fato de que o movimento social, embora \n\norganizado a partir dos sindicatos, com o passar do tempo foi ganhando autonomia, o que \n\nsignifica tamb\u00e9m um certo afastamento se comparado com o contexto do in\u00edcio da d\u00e9cada de \n\n1980 quando da forma\u00e7\u00e3o da CRAB. Outro aspecto importante assinalado pelo entrevistado, \u00e9 \n\nque, muitas vezes, embora a ess\u00eancia das demandas gerais do movimento social e do sindicato \n\nseja a mesma, alguns pontos espec\u00edficos podem ser diferentes. Neste caso, ficou claro que os dois \n\nagentes sociais buscavam o que acreditavam ser o melhor caminho para seus representados, a \n\ndizer, indeniza\u00e7\u00f5es justas. Por\u00e9m, ambos trataram a quest\u00e3o por pontos de vistas diferentes, \n\nsendo que enquanto o sindicato buscava negociar objetivando vantagens para os agricultores \n\nfamiliares da \u00e1rea da Reserva, o MAB procurava pressionar o empreendedor a partir de uma \n\nvis\u00e3o mais ampla sobre o processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\n Ainda sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o MAB e os sindicatos rurais, h\u00e1 que considerarmos o \n\ncontexto atual da representatividade dos agricultores familiares que caracterizam a regi\u00e3o em \n\nquest\u00e3o. Segundo apresenta Zanella (2004), tendo em vista a forte seca que assolou os tr\u00eas \n\nestados do sul do Brasil no final do ano de 1995 e inicio de 1996, o DETR/CUT organizou um \n\nacampamento no munic\u00edpio ga\u00facho de Sarandi-RS, aonde chegou a reunir 16 mil pessoas. A \n\npartir de decis\u00f5es dentro do pr\u00f3prio acampamento, as lideran\u00e7as deste passaram a defender a \n\n\n\n \n\n210 \n \n\nintensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es no sentido de pressionar o governo a atender as reivindica\u00e7\u00f5es como o \n\n\u201ccr\u00e9dito de emerg\u00eancia\u201d, sendo que as eventuais conquistas deveriam ser direcionadas apenas \n\npara os agricultores que estavam participando da mobiliza\u00e7\u00e3o. Do outro lado, as lideran\u00e7as de \n\noutros acampamentos (ligados \u00e0 CUT atrav\u00e9s da FETRAF), defendiam a aproxima\u00e7\u00e3o com a \n\nFETAG no sentido da negocia\u00e7\u00e3o com o governo, sendo que as eventuais conquistas deveriam \n\nser estendidas a todos os agricultores mesmo que n\u00e3o estivessem participando das mobiliza\u00e7\u00f5es. \n\nEsta discord\u00e2ncia pontual entre as lideran\u00e7as rurais foi um marco na divis\u00e3o da representatividade \n\nrural na regi\u00e3o, tendo em vista que as lideran\u00e7as do acampamento acabaram integrando o \n\nMovimento dos Pequenos Agricultores (MPA), que passou a representar uma linha diferente \u2013 \n\nmais combativa \u2013 da defendida pela FETRAF e pela FETAG (ZANELLA, 2004, p. 302-311).  \n\nEm 1998 o MPA vinculou-se \u00e0 Via Campesina e juntamente com o MAB, MST e CPT \n\nque tamb\u00e9m romperam com a CUT, passaram a propor diferentes pautas e mobiliza\u00e7\u00f5es para os \n\nagricultores, chegando a disputar a representatividade da base na regi\u00e3o do alto Uruguai. Disto, \n\npara al\u00e9m do caso espec\u00edfico, podemos dizer que em se tratando da representatividade do rural na \n\nregi\u00e3o, mesmo que semelhantes na ess\u00eancia, atualmente existem pelo menos tr\u00eas tend\u00eancias \n\ndistintas entre os agricultores familiares atingidos por barragens no Alto Uruguai: a FETAG \n\n(linha seguida pela AMISTA), a FETRAF (linha seguida pelo SINTRAF), e a Via Campesina \n\n(linha seguida pelo MAB), sem que estes representem grupos fechados.   \n\n Em se tratando da organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, \u00e9 preciso assinalar que estes s\u00e3o importantes \n\nagentes na mobiliza\u00e7\u00e3o social contr\u00e1ria \u00e0s barragens em diferentes partes do Brasil (SANTOS &amp; \n\nNACKE, 2003), inclusive em hidrel\u00e9tricas da regi\u00e3o, como \u00e9 o caso da vizinha UHE Monjolinho \n\n(PAIM &amp; ORTIZ, 2006). At\u00e9 onde sabemos, os ind\u00edgenas n\u00e3o costumam ser favor\u00e1veis \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, por\u00e9m, o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 pode representar uma \n\nnovidade no sentido da articula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as do capital para a inser\u00e7\u00e3o de projetos em \n\ndeterminadas regi\u00f5es, pois, para al\u00e9m do m\u00e9rito da quest\u00e3o, o que precisa ser assinalado \u00e9 que \n\nneste caso, os ind\u00edgenas acabaram se posicionando como apoiadores do empreendimento, tendo \n\nem vista que a concretiza\u00e7\u00e3o da obra \u2013 enquanto condicionante do licenciamento \u2013 passou a \n\nsignificar a conquista da terra para eles.  \n\nEnt\u00e3o, analisando as rela\u00e7\u00f5es de poder, podemos dizer que as diverg\u00eancias entre o \n\nSINTRAF e a FUNAI, a FUNAI e o MAB, e ainda o MAB e o SINTRAF, de certa forma \n\nfavoreceram o empreendedor, que, de qualquer forma teria que cumprir a condicionante, mas, \n\n\n\n \n\n211 \n \n\ndiante do conflito, ganhava tempo sem precisar parar o processo de instala\u00e7\u00e3o, tanto que o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) se manifestou por meio de uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica\n67\n\n \n\nacionando a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE), a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\n(ANEEL) e a FUNAI. A primeira, tendo em vista que esta, \u201cquando participou e venceu a \n\nlicita\u00e7\u00e3o sabia da necessidade da aquisi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de terras para a Comunidade Ind\u00edgena\u201d, a \n\nsegunda, por se tratar do \u00f3rg\u00e3o regulador \u201crespons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos \n\nprocedimentos relacionados com a outorga das concess\u00f5es dos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos\u201d, e \n\na terceira, por ser o \u201corganismo de prote\u00e7\u00e3o ind\u00edgena\u201d. Atrav\u00e9s da A\u00e7\u00e3o, o MPF cobrou \u201co \n\ncumprimento do Termo de Conduta firmado entre a FUNAI e a ANEEL, previsto como \n\ncondicionante no Edital de Leil\u00e3o 002/2001\u201d.  \n\nNo texto da referida A\u00e7\u00e3o, o Minist\u00e9rio P\u00fabico Federal enfatizava a urg\u00eancia no \n\ncumprimento do Termo de Ajustamento de Conduta tendo em vista \u201ca situa\u00e7\u00e3o de apreens\u00e3o \n\nvivida pela Comunidade Ind\u00edgena, j\u00e1 cansada de aguardar pelas terras a que tem direito\u201d, al\u00e9m de \n\nque, o prazo de cumprimento do acordado j\u00e1 havia se esgotado em mais de 120 dias. A referida \n\nA\u00e7\u00e3o resultou em um Termo de Ajustamento de Conduta entre o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal, a FUNAI e a FCE, firmado em 17 de julho de 2003, onde observamos como ponto \n\nprincipal a seguinte cl\u00e1usula: \n\n \n\nCl\u00e1usula 7 \u2013 O Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 compromete-se em buscar \n\ncumprir integralmente sua obriga\u00e7\u00e3o at\u00e9 dezembro de 2003, para o que empenhar\u00e1 todos \n\nos seus esfor\u00e7os. Considerando, entretanto, dificuldades decorrentes da situa\u00e7\u00e3o peculiar \n\nda regi\u00e3o (tais como inten\u00e7\u00e3o dos atuais propriet\u00e1rios em n\u00e3o vender o im\u00f3vel, \n\nproblemas com a identifica\u00e7\u00e3o dos leg\u00edtimos propriet\u00e1rios e conflitos sociais), desde que \n\nadequadamente justificada e fundamentada, tal prazo ser\u00e1 renegociado por aditivo ao \n\npresente Termo de Ajuste de Conduta. \n\n \n\n Decorrido mais de um ano (05 de agosto de 2004), um Aditivo ao Termo de Ajustamento \n\nde Conduta apresentado anteriormente concedeu ao empreendedor o aumento no prazo para o \n\ncumprimento da condicionante. O referido Aditivo buscou embasamento na impossibilidade de \n\naquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da futura Reserva devido \u00e0 \u201cinexist\u00eancia da declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica da \n\n\u00e1rea a ser adquirida\u201d, tendo em vista que a \u201caquisi\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel da \u00e1rea, seja por problemas \n\ndocumentais, conflitos sociais, ou mesmo recusa dos propriet\u00e1rios em alienar os seus bens, \n\n                                                           \n67\n\n A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00b0 2002.72.02.003028-1, de 18 de julho de 2002 \u2013 MPF/Chapec\u00f3-SC. \n\n\n\n \n\n212 \n \n\nfindou por impossibilitar o cumprimento\u201d. Sob esta justificativa, o referido Aditivo alterou a \n\n\u201cCl\u00e1usula 7\u201d do antigo Termo de Ajustamento de Conduta o que passou a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u201cCl\u00e1usula 7 \u2013 O Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 compromete-se em buscar \n\ncumprir integralmente sua obriga\u00e7\u00e3o at\u00e9 mar\u00e7o de 2005, para o que empenhar\u00e1 todos os \n\nseus esfor\u00e7os. Considerando, entretanto, dificuldades decorrentes da situa\u00e7\u00e3o peculiar da \n\nregi\u00e3o (tais como inten\u00e7\u00e3o dos atuais propriet\u00e1rios em n\u00e3o vender o im\u00f3vel, problemas \n\ncom a identifica\u00e7\u00e3o dos leg\u00edtimos propriet\u00e1rios e conflitos sociais), desde que \n\nadequadamente justificada e fundamentada, tal prazo ser\u00e1 renegociado por aditivo ao \n\npresente Termo de Ajuste de Conduta.\u201d \n\nCl\u00e1usula 2\u00b0 - Independentemente da cl\u00e1usula anterior, e apesar das dificuldades j\u00e1 \n\nreferidas, o Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3 adquirir\u00e1 e disponibilizar\u00e1, at\u00e9 31 de \n\ndezembro de 2004, preferencialmente na Linha Gramadinho, terras suficientes para \n\ntransferir as 15 fam\u00edlias restantes que ainda vivem precariamente na localidade de Praia \n\nBonita, em im\u00f3vel de propriedade de Gerson Ant\u00f4nio Valandro, que gozar\u00e3o de \n\nprioridade para a ocupa\u00e7\u00e3o das novas terras adquiridas, que, consoante esta cl\u00e1usula, n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser inferiores a 200 (duzentos) ha.  \n \n\n O Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) aparece nos processos com o objetivo de \n\ngarantir a\u00e7\u00f5es protetoras para as comunidades em risco. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, \n\nencontramos semelhan\u00e7a com o que defendeu Zucarelli (2001) ao analisar o licenciamento \n\nambiental da UHE Irap\u00e9 (360 MW no rio Jequitinhonha). Segundo o autor, o Termo de \n\nAjustamento de Conduta pode ser compreendido como um \u201cmecanismo flexibilizante\u201d, onde \n\ncondicionantes a serem atendidas pelo empreendedor podem assumir um \u201ccar\u00e1ter contorn\u00e1vel\u201d \n\n(Ibid., p. 162), j\u00e1 que estes podem permitir o adiamento do atendimento \u00e0s condicionantes sem \n\nque o empreendimento sofra preju\u00edzos.  \n\nDe qualquer forma, em 2005 a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE) apresentou a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de 1.500 hectares referente \u00e0 parte da Reserva Ind\u00edgena que foi somada \n\naos 305 hectares j\u00e1 adquiridos pela FUNAI em car\u00e1ter emergencial. Ent\u00e3o, os \u00edndios passaram a \n\ncontar com 1.805 hectares para abrigar 158 fam\u00edlias, compreendendo aproximadamente 600 \n\npessoas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n213 \n \n\nFigura 28 - Comemora\u00e7\u00e3o do dia do \u00cdndio na Aldeia Cond\u00e1 em 19 de abril de 2010 \n\n \nFonte: Jornal Di\u00e1rio Catarinense. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.clicrbs.com.br/diariocatarinense/jsp/default.jspx?uf=2&amp;local=18&amp;action=galeriaPlayer&amp;groupid=422\n\n&amp;galeriaid=22572&amp;section=Fotos>. Acesso em: 22 mar. 2011. \n\n \n\nNo momento em que fechamos este trabalho, os ind\u00edgenas ainda aguardavam a entrega do \n\nrestante da \u00e1rea que completaria os 2300 hectares previstos, o que depende da emiss\u00e3o de outro \n\nDecreto de Utilidade P\u00fablica, al\u00e9m do cumprimento do tr\u00e2mite legal de delimita\u00e7\u00e3o e \n\ndemarca\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \u00e1rea, permitindo, finalmente, a homologa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea como Reserva \n\nInd\u00edgena. \n\n A proposta desta se\u00e7\u00e3o de analisarmos a quest\u00e3o ind\u00edgena em rela\u00e7\u00e3o ao processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, nos permite conclus\u00f5es em diferentes dire\u00e7\u00f5es tendo em vista a rede \n\nparcial que vislumbramos nesta parte do processo.   \n\n Inicialmente, parece certo afirmarmos que o envolvimento da Foz do Chapec\u00f3 Energia \n\nS.A. no processo de demarca\u00e7\u00e3o da reserva potencializou a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a partir de um \n\naporte de recursos que a FUNAI n\u00e3o dispunha naquela ocasi\u00e3o. Por\u00e9m, ao passo que o \n\nenvolvimento do cons\u00f3rcio favoreceu a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, tamb\u00e9m transformou a quest\u00e3o \n\nind\u00edgena numa quest\u00e3o de barragem, tendo em vista que a libera\u00e7\u00e3o de recursos pelo cons\u00f3rcio \n\npara a compra da \u00e1rea, enquanto condicionante ao licenciamento da hidrel\u00e9trica, seria \n\n\n\n \n\n214 \n \n\ninviabilizado caso a hidrel\u00e9trica fosse inviabilizada. Dito de outra maneira, a instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica passou a representar, para os \u00edndios, a demarca\u00e7\u00e3o da Reserva. \n\nA dicotomia agricultores/ind\u00edgenas na regi\u00e3o do Alto Uruguai \u00e9 historicamente mediada \n\npelo Estado que tem se posicionado de forma pendular. Ao passo que incentivou o avan\u00e7o \n\ncolonizador sobre as terras ind\u00edgenas principalmente na segunda metade do s\u00e9culo XX, agora, no \n\ns\u00e9culo XXI, adota a\u00e7\u00f5es no sentido contr\u00e1rio de forma a retirar da regi\u00e3o aqueles que outrora o \n\npr\u00f3prio Estado havia assentado em lugar dos ind\u00edgenas que agora tendem a retomar \u00e1reas em \n\ndiferentes pontos da regi\u00e3o\n68\n\n. Sem a inten\u00e7\u00e3o de analisar as raz\u00f5es de ambos, o que pesa nesta \n\nan\u00e1lise \u00e9 a a\u00e7\u00e3o em surtos por parte do Estado que acaba acirrando a dicotomia \n\nagricultores/ind\u00edgenas, de forma que, em alguma medida, ambos podem ser considerados v\u00edtimas \n\n\u2013 n\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de um sobre o outro, mas \u2013 do prec\u00e1rio planejamento estatal para tratar a quest\u00e3o. \n\nAinda sobre a a\u00e7\u00e3o do Estado na quest\u00e3o ind\u00edgena, o fato do advento da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 representar uma alternativa para a viabiliza\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1 \n\nprecisa ser relativizado. Est\u00e1 correto afirmarmos que a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. colaborou \n\ncom a aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para a instala\u00e7\u00e3o da Reserva, por\u00e9m, \u00e9 preciso ter em vista que se trata de \n\numa obra financiada em aproximadamente 80% pelo  Banco Nacional de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Social (BNDES), logo, de maneira indireta, \u00e9 o Estado quem est\u00e1 disponibilizando \n\no recurso. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso assinalar que o mesmo Estado tem participa\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria de 49% \n\nno empreendimento atrav\u00e9s da Eletrobras Furnas e da Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica \n\n(CEEE-RS), al\u00e9m das participa\u00e7\u00f5es dos Fundos de Pens\u00e3o que integram a Companhia Paulista de \n\nFor\u00e7a e Luz (CPFL), representando outra forma de participa\u00e7\u00e3o do capital estatal no \n\nempreendimento.  \n\nDeslocando a an\u00e1lise para outra perspectiva, a dizer, o conflito entre os dois projetos \n\npol\u00edticos distintos representados de um lado pelos cons\u00f3rcios barrageiros, neste caso a Foz do \n\nChapec\u00f3 Energia S.A., em contraponto ao Movimento dos Atingidos por Barragem (MAB), \n\nenquanto opositor aos projetos hidrel\u00e9tricos, podemos concluir que o atrelamento da instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica com a demarca\u00e7\u00e3o da Reserva Ind\u00edgena causou uma reconfigura\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que do \n\nponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de poder, podem representar uma inova\u00e7\u00e3o. As popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas \n\ns\u00e3o importantes agentes na mobiliza\u00e7\u00e3o social contr\u00e1ria \u00e0s barragens em diferentes partes do \n\nBrasil (SANTOS &amp; NACKE, 2003), inclusive em hidrel\u00e9tricas da regi\u00e3o, como \u00e9 o caso da \n\n                                                           \n68\n\n \u00c9 exemplar o caso da TI Votouro, no munic\u00edpio de Faxinalzinho-RS. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Banco_Nacional_de_Desenvolvimento_Econ%C3%B4mico_e_Social\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Banco_Nacional_de_Desenvolvimento_Econ%C3%B4mico_e_Social\n\n\n \n\n215 \n \n\nvizinha UHE Monjolinho, no rio Passo Fundo (PAIM &amp; ORTIZ, 2006). Por\u00e9m, no caso da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3 os ind\u00edgenas acabaram se posicionando como apoiadores da hidrel\u00e9trica tendo \n\nem vista que a concretiza\u00e7\u00e3o desta \u2013 enquanto condicionante do licenciamento \u2013 passou a \n\nsignificar a conquista da terra para eles.  \n\nA discuss\u00e3o da quest\u00e3o ind\u00edgena sob a luz da hidrel\u00e9trica levou ainda a outro rearranjo da \n\nluta pela terra na regi\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o entre o MAB e os sindicatos rurais est\u00e1 na g\u00eanese do \n\nmovimento social, pois, conforme apresentamos na se\u00e7\u00e3o 2.3, juntamente com segmentos da \n\nIgreja Cat\u00f3lica e Luterana, os sindicatos forneceram suporte para a mobiliza\u00e7\u00e3o dos agricultores \n\nfamiliares em oposi\u00e7\u00e3o aos projetos hidrel\u00e9tricos na bacia do rio Uruguai. No caso em quest\u00e3o, \n\npodemos dizer que a rela\u00e7\u00e3o entre o sindicato e o movimento social foi \u2013 sen\u00e3o de antagonismo \u2013 \n\nde distanciamento, pois, ao passo que o SINTRAF entendia a quest\u00e3o ind\u00edgena como um ponto a \n\nser negociado visando a melhor indeniza\u00e7\u00e3o para os agricultores que representava, o MAB \n\nentendia o mesmo caso pela perspectiva do confronto com o cons\u00f3rcio, sendo que a \n\ninviabiliza\u00e7\u00e3o da demarca\u00e7\u00e3o da \u00e1rea poderia representar o embargo da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nDentre os agentes desta rede parcial, sem esquecermos que a Foz do Chapec\u00f3 Energia \n\nS.A. \u00e9 uma Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPE) oriunda de uma Parceria P\u00fablico-Privada \n\n(PPP), podemos concluir que este acabou sendo o agente social em posi\u00e7\u00e3o mais confort\u00e1vel \n\nnesta rela\u00e7\u00e3o. Com recursos disponibilizados pelo Estado, sem ter que intermediar a negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre ind\u00edgenas e agricultores familiares, e ainda podendo justificar o atraso no repasse dos \n\nrecursos para a compra da \u00e1rea em decorr\u00eancia de \u201cconflitos sociais\u201d, este agente obteve \n\nvantagem em rela\u00e7\u00e3o ao MAB tendo em vista que no caso em tela, era o movimento social quem \n\nestaria obstruindo a ajuda do empreendedor \u00e0 causa ind\u00edgena, o que do ponto de vista da \n\nlegitima\u00e7\u00e3o, representou um ponto importante em favor do cons\u00f3rcio e contra o movimento \n\nsocial.  \n\nDo ponto de vista dos ind\u00edgenas, estes viram a sua luta ser transformada numa quest\u00e3o de \n\nbarragem. Analisando o caso pela perspectiva ind\u00edgena, a (re)configura\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na luta pela \n\nterra apresentou-se de tal forma que estes se viram obrigados a contrariar o movimento social \n\ncom o qual mantinham rela\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a, em favor de um empreendimento que, no final, \n\nsignificaria a conquista da \u00e1rea para a Reserva. \n\nComo falamos anteriormente, mediante o impasse referente \u00e0 quest\u00e3o ind\u00edgena, a FCE \n\njustificou o atraso no atendimento \u00e0 condicionante sem que isto chegasse a atrapalhar a evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n216 \n \n\ndos trabalhos de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Embora a \u00e1rea da Reserva tenha sido apresentada \n\napenas em 2005, ainda em julho de 2002, o empreendedor apresentou o fechamento do Cadastro \n\nSocioecon\u00f4mico (CSE) \u2013 uma atualiza\u00e7\u00e3o do CSE realizado em 1999 \u2013 a partir do que se \n\norientariam as negocia\u00e7\u00f5es para a indeniza\u00e7\u00e3o e remanejamento populacional\n69\n\n. O referido \n\ncadastro apresentava um universo de 1.516 propriedades rurais, sendo 676 em Santa Catarina \n\n(margem direita) e 840 no Rio Grande do Sul (margem esquerda), totalizando de 2.474 fam\u00edlias. \n\nEm abril de 2003, a FCE apresentou ao IBAMA o Projeto B\u00e1sico Ambiental (PBA), elaborado \n\npela Engenharia e Consultoria S\u00f3cio-Ambiental S/C Ltda. (ECSA), atrav\u00e9s do qual o \n\nempreendedor apresentou ao licenciador os projetos de mitiga\u00e7\u00e3o e compensa\u00e7\u00e3o que pretendia \n\nimplantar diante das prerrogativas levantadas no EIA-RIMA.  \n\nDo que foi exposto nesta se\u00e7\u00e3o, apuramos a trajet\u00f3ria do licenciamento ambiental da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3 no que diz respeito \u00e0s condicionantes que antecedem a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o \n\n(LI). A mesma licen\u00e7a foi concedida em 21 de setembro de 2004, sendo que o pr\u00f3ximo passo \n\nseria a instala\u00e7\u00e3o do canteiro de obras para o in\u00edcio dos trabalhos de engenharia civil. \n\n \n\n \n\n4.2 Mobiliza\u00e7\u00e3o e Resist\u00eancia \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o discutimos a rede parcial (Figura 29) composta pelos atingidos, pela Igreja \n\nCat\u00f3lica e pela Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil (IECLB), pela Via Campesina \n\n(representada principalmente pelo MAB) e pela Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A. (FCE). O agente \n\nque liga este conjunto-de-a\u00e7\u00e3o \u00e9 o MAB que propulsiona as a\u00e7\u00f5es da rede parcial atrav\u00e9s da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia ao empreendimento, contrapondo a movimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3-barragem \n\napresentada no cap\u00edtulo anterior.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n69\n\n Em solenidade que contou com a presen\u00e7a de integrantes da Via Campesina (principalmente do MAB), o \n\npresidente Lula assinou o Decreto n\u00ba 7.342, de 26 de outubro de 2010, instituindo o \u201cCadastro Socioecon\u00f4mico para \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o, Qualifica\u00e7\u00e3o e Registro P\u00fablico da Popula\u00e7\u00e3o Atingida por UHEs\u201d, al\u00e9m de criar o \u201cComit\u00ea \n\nInterministerial de Cadastramento Socioecon\u00f4mico\u201d, no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Esta medida tem \n\nvalidade para os casos posteriores ao decreto. \n\n\n\n \n\n217 \n \n\nFigura 29 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n Obtida a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o, o empreendedor iniciou as negocia\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o \n\ndo canteiro de obras na localidade de Saltinho do Uruguai, munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC. \n\nPor\u00e9m, um fato novo alteraria o rumo do processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n No terceiro cap\u00edtulo apresentamos a hip\u00f3tese de Harvey (2004), no sentido de assinalar a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as locais para atrair projetos globais buscando algum proveito para a sua \n\nregi\u00e3o. Agora, recorremos \u00e0 ideia de Scherer-Warren (2005) para apresentarmos a mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o por um \u00e2ngulo diferente, ou seja, daqueles que resistem \u00e0 inser\u00e7\u00e3o desses projetos na sua \n\nregi\u00e3o. Segundo a autora, o que se percebe nesses casos \u00e9 um confronto entre o empreendedor, \n\napoiado por for\u00e7as locais revestidas de legalidade e defendendo um suposto desenvolvimento \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\nIECLB \n\nIGREJA \n\nCAT\u00d3LICA \n\nATINGIDOS  \n\n      FCE \n\nVIA \nCAMPESINA \n\n  MAB \n\n\n\n \n\n218 \n \n\necon\u00f4mico para a regi\u00e3o, contra os atingidos representados principalmente pelo MAB, que \n\nquestionam esse suposto desenvolvimento tendo em vista a expropria\u00e7\u00e3o a qual ser\u00e3o \n\nsubmetidos, o que \u2013 pelo ponto de vista destes \u2013 lhes confere uma legitimidade que contrap\u00f5e a \n\nlegalidade do empreendimento. \n\nEmbora j\u00e1 tenhamos apresentado as linhas gerais sobre as quais nos orientamos ante a \n\ndicotomia legalidade/legitimidade\n70\n\n, neste trabalho, antes de seguirmos na discuss\u00e3o sobre este \n\naspecto do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, conv\u00e9m apresentarmos um complemento tendo \n\nem vista a discuss\u00e3o nesta parte do processo. Habermas (2003a, p. 218) assinala a rela\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca entre a legalidade (direito) e legitimidade (moral) dizendo que, no Estado de Direito, \n\neste entrela\u00e7amento acontece pelo uso do direito para \u201cdistribuir os pesos da argumenta\u00e7\u00e3o e \n\ninstitucionalizar caminhos de fundamenta\u00e7\u00e3o abertos a argumenta\u00e7\u00f5es morais\u201d, o que, segundo o \n\nautor, permite que o direito e a moral \u201cprocedimentalizada\u201d acabam por controlar-se \n\nmutuamente.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o legal/leg\u00edtimo \u00e9 apresentada por Habermas de forma rec\u00edproca, sendo que uma \n\nn\u00e3o acontece sem a outra. Por\u00e9m, ao transportar considera\u00e7\u00f5es mais pontuais do autor sobre este \n\nbin\u00f4mio para o caso da hidreletricidade, onde a legalidade \u00e9 o referencial do empreendedor em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 legitimidade que \u00e9 o argumento primeiro dos atingidos, podemos perceber uma \n\nassimetria que, no final, pode decidir em favor de um dos projetos em disputa.  \n\nAo adentrar no campo legal para se fazer valer, os argumentos tidos como leg\u00edtimos s\u00e3o \n\nenquadrados institucionalmente de forma \u201cmet\u00f3dica\u201d (em correspond\u00eancia com a lei em vigor), \n\n\u201cobjetiva\u201d (mediante prova concreta), \u201csocial\u201d (no sentido da distribui\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is) e \n\n\u201ctemporal\u201d (em rela\u00e7\u00e3o aos prazos) (Ibid., p. 219). Logo, mesmo que o autor n\u00e3o apresente a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o sob esta perspectiva, \u00e9 poss\u00edvel evidenciarmos a assimetria desta rela\u00e7\u00e3o tendo em \n\nvista que enquanto os argumentos morais conferem legitimidade aos processos judiciais, os \n\nprocedimentos destes, acabam por desvirtuar o essencial da argumenta\u00e7\u00e3o moral.  \n\nNo caso da instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica, os dois projetos pol\u00edticos em disputa \n\napresentam, em certa medida, argumenta\u00e7\u00f5es legais e leg\u00edtimas. O empreendedor busca legitimar \n\nsua posi\u00e7\u00e3o com base na suposta \u201cnecessidade de energia\u201d, e conta com o apoio da opini\u00e3o \n\np\u00fablica principalmente nos grandes centros urbanos. O movimento social, sem ser \n\ndefinitivamente contr\u00e1rio \u00e0 necessidade de energia, enfatiza a legitimidade de sua demanda \n\n                                                           \n70\n\n Ver nota na Se\u00e7\u00e3o 1.1. \n\n\n\n \n\n219 \n \n\natrav\u00e9s dos direitos das minorias tendo em vista a sua \u201ccondi\u00e7\u00e3o de atingido\u201d. Neste sentido, \u00e9 \n\npertinente outra considera\u00e7\u00e3o do autor em refer\u00eancia ao entrela\u00e7amento de direitos individuais e \n\nbens coletivos, sobre o que ele afirma que nesses casos \u201ccresce a suspeita de que o choque entre \n\nessas prefer\u00eancias valorativas, n\u00e3o racionaliz\u00e1veis, privilegie os interesses mais fortes\u201d (Ibid., p. \n\n213). \n\nMesmo que essa assimetria seja explicita, vale \u00e0 pena trazermos para a discuss\u00e3o as \n\ncoloca\u00e7\u00f5es de Boaventura de Sousa Santos no que se refere \u00e0s possibilidades de enfrentamento \n\nde grupos desfavorecidos em busca de uma emancipa\u00e7\u00e3o, mesmo diante da ilegalidade que possa \n\nlimitar a express\u00e3o da legitimidade das suas demandas. Com base no que o autor chama de \n\n\u201csociologia das emerg\u00eancias\u201d, ele se refere \u00e0 possibilidade de substitui\u00e7\u00e3o de um vazio do futuro \n\npor um futuro de possibilidades que v\u00e3o da utopia \u00e0 concretude atrav\u00e9s do que o autor chama de \n\n\u201catividades de cuidado\u201d, atrav\u00e9s do que, se buscaria a emancipa\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2002).  \n\nEssa emancipa\u00e7\u00e3o que tem sua trajet\u00f3ria da utopia para a realidade passa em algum \n\nmomento pela legalidade, por\u00e9m, n\u00e3o tem necessariamente todo o seu caminho trilhado sobre ela.  \n\nSobre a possibilidade de emancipa\u00e7\u00e3o pelo vi\u00e9s judicial, o autor explica que a recorr\u00eancia ao \n\ndireito formal implica na compreens\u00e3o de que este, al\u00e9m das prerrogativas t\u00e9cnicas como as \n\napresentadas acima, pertence a um horizonte pol\u00edtico mais vasto. Disto, considerando que o legal \n\ne o ilegal s\u00e3o condicionados pelo direito, podemos considerar algumas pr\u00e1ticas tidas como ilegais \n\n\u2013 como interdi\u00e7\u00e3o do acesso ao canteiro de obras \u2013 como \u201cum meio de lutar por uma legalidade \n\nalternativa\u201d, que embora n\u00e3o esteja em plena concord\u00e2ncia com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, pode \n\nsignificar um caminho para uma emancipa\u00e7\u00e3o \u2013 via direito \u2013 daqueles grupos que est\u00e3o \u00e0 margem \n\nno que tange \u00e0 \u201clegalidade\u201d das suas demandas (SANTOS, 2003).   \n\nCom esta breve considera\u00e7\u00e3o sobre o bin\u00f4mio legal/leg\u00edtimo, acreditamos ter evidenciado \n\na rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre ambos. Por\u00e9m, o que merece ser desenvolvido atrav\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndo caso concreto \u00e9 a assimetria desta rela\u00e7\u00e3o, o que faremos de forma a demonstrar seus efeitos \n\nno quadro geral das rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.     \n\n A resist\u00eancia ao projeto \u00e9 abordada nesta se\u00e7\u00e3o a partir de dois aspectos, um deles no \n\nsentido da mobiliza\u00e7\u00e3o popular de forma a criticar o empreendimento e manter o maior n\u00famero \n\nposs\u00edvel de atingidos coesos objetivando potencializar suas reivindica\u00e7\u00f5es, destacando, \n\nprincipalmente, as a\u00e7\u00f5es da Igreja Cat\u00f3lica e da Igreja Evang\u00e9lica de Confiss\u00e3o Luterana no \n\nBrasil (IECLB). O outro, no sentido da resist\u00eancia, s\u00f3 que se colocando contra o \n\n\n\n \n\n220 \n \n\nempreendimento, destacando o MAB, abordamos este agente social integrado \u00e0 Via Campesina e \n\nconsiderando outra forma de resist\u00eancia, a press\u00e3o popular.  \n\nPara a discuss\u00e3o sobre a resist\u00eancia ao projeto pela \u00f3tica dos movimentos de press\u00e3o \n\npopular, a fala do agricultor familiar Valdemar Richter atingido do distrito de Goio-En (Chapec\u00f3-\n\nSC), quando de uma reuni\u00e3o promovida pelo empreendedor naquela comunidade, pode oferecer \n\numa boa pista sobre o posicionamento desta parte dos atingidos em rela\u00e7\u00e3o ao empreendimento. \n\nSegundo entrevista que fizemos com o agricultor, ap\u00f3s ouvir a proposta do empreendedor para \n\nque os atingidos aderissem aos programas de negocia\u00e7\u00e3o, o mesmo teria dito aos vizinhos: \u201c\u00f3i, \n\neu n\u00e3o tenho nada, mas se voc\u00eas quiserem assin\u00e1... que eu perdo pra \u00e1gua e n\u00e3o dou pra eles!\u201d \n\n(RICHTER, 2010). Munidos deste sentimento, uma parte dos atingidos resistiu ao \n\nempreendimento atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es populares como caminhadas, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o do canteiro de obras e, principalmente, a ocupa\u00e7\u00e3o deste, sendo que \n\ndentre as vezes que isto aconteceu, uma vez influenciou significativamente sobre o rumo do \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, quando da ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro de obras liderada pelo \n\nMAB em maio de 2005, impedindo os trabalhos naquele lugar.\n71\n\n \n\n Uma lideran\u00e7a do MAB nos explicou em entrevista os motivos desta a\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nIvonei da Luz, a ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro \n\n \n\ncome\u00e7ou em 19 de maio de 2005 e durou dezenove meses. Aquele acampamento foi \n\nmontado porque as obras estavam come\u00e7ando no canteiro e as fam\u00edlias daquela \u00e1rea \n\nn\u00e3o tinham sido indenizadas ainda. Ent\u00e3o, n\u00f3s n\u00e3o tinha invadido nada porque n\u00f3s tava \n\nna propriedade de um agricultor que n\u00e3o tinha sido indenizado pelo cons\u00f3rcio, ele n\u00e3o \n\ntinha acertado a situa\u00e7\u00e3o dele, tava pendente, ent\u00e3o n\u00e3o era invas\u00e3o. Passou 19 meses e \n\na empresa conseguiu um decreto de utilidade p\u00fablica daquela \u00e1rea e da\u00ed a pol\u00edcia veio e \n\nterminou com o acampamento. Ent\u00e3o a estrat\u00e9gia deles \u00e9 mover a a\u00e7\u00e3o [Declara\u00e7\u00e3o de \n\nUtilidade P\u00fablica] pra pol\u00edcia usar a for\u00e7a (LUZ, 2009).  \n\n \n\n Outra lideran\u00e7a do MAB, Pedro Melchiors, tamb\u00e9m em entrevista, nos explicou como foi \n\nmantida a ocupa\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo. Segundo o entrevistado,  \n\n \n\nfoi decidido em assembl\u00e9ia que [...] n\u00f3s ia montar um acampamento no canteiro pra \n\npressionar o cons\u00f3rcio a negociar e garantir o que era de direito dos atingidos. Ent\u00e3o, \n\nn\u00f3s organizamos um rod\u00edzio que cada grupo era respons\u00e1vel por tocar o acampamento \n\n                                                           \n71\n\n Desde as d\u00e9cadas de 1970-80 s\u00e3o registradas manifesta\u00e7\u00f5es populares contr\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de barragens na \n\nregi\u00e3o, dentre as quais se destacam as a\u00e7\u00f5es de \u201carrancar marcos\u201d topogr\u00e1ficos das obras. No caso recente da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, destacamos as a\u00e7\u00f5es em tela por entendemos serem essas as mais importantes nas rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nanalisadas neste trabalho. \n\n\n\n \n\n221 \n \n\npor um tempo, mas com o passar do tempo o pessoal foi cansando (MELCHIORS, \n\n2008).  \n\n \n\nFigura 30 - Acampamento montado pelo MAB na regi\u00e3o do canteiro de obras da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \nFonte: Movimento dos Atingidos por Barragens. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.mabnacional.org.br/noticias/290910_foz_chapeco.html>. Acesso em: 15 out. 2010. \n\n \n\n Nesta forma de resist\u00eancia foi o momento em que podemos perceber com maior clareza a \n\nliga\u00e7\u00e3o do MAB com a Via Campesina. Em entrevista que colhemos junto ao coordenador \n\nestadual do MST-SC e Via Campesina, \u00c1lvaro Santin, o entrevistado exp\u00f4s o ponto de vista deste \n\nagente social no processo: \n\n \n\nTem que entender que o capital se utiliza de mecanismos muito fortes e tem que ver que \n\nos atingidos est\u00e3o muito limitados nessa luta. \u00c9 a persuas\u00e3o, convencimento, promessa, \n\ne recursos e incentivos [atrav\u00e9s do] que eles t\u00eam um poder muito grande, ent\u00e3o acaba \n\nque muitas vezes a comunidade acha que a barragem vai trazer benef\u00edcios, mas no \n\nnosso entendimento \u00e9 que mesmo num processo negocia\u00e7\u00e3o, a nossa for\u00e7a pra obstruir \u00e9 \n\nmuito pequena, mas se voc\u00ea desde o in\u00edcio partir s\u00f3 pra negociar, as conquistas v\u00e3o ser \n\nmuito poucas. Ent\u00e3o a Via Campesina defende que primeiro \u00e9 preciso fazer a resist\u00eancia \n\ncontra a barragem, n\u00e3o dando, da\u00ed se parte pra negocia\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o a luta tem que ser \n\ncontra pra que se force a negocia\u00e7\u00e3o vantajosa, porque o capital \u00e9 muito forte. [...] Por \n\nque n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a gera\u00e7\u00e3o de energia mas tamb\u00e9m o controle do territ\u00f3rio, porque esses \n\nempreendimentos controlam a terra, a \u00e1gua e ainda est\u00e1 sobre o aq\u00fc\u00edfero guarani, sem \n\nfalar no acesso \u00e1 \u00e1gua que \u00e9 controlado pela empresa. E eles falam em turismo, mas \u00e9 4 \n\nou 5 que v\u00e3o explorar, n\u00e3o \u00e9 o todo dos agricultores que antes produziam na regi\u00e3o. \n\n[...] N\u00f3s vemos a chegada da usina como a retirada de um grande n\u00famero de fam\u00edlias \n\ncamponesas, ent\u00e3o tem um impacto direto sobre a redu\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias. Pra ter id\u00e9ia da \n\nluta pela terra na regi\u00e3o, em vinte e poucos anos n\u00f3s conseguimos assentar 6 mil \n\nhttp://www.mabnacional.org.br/noticias/290910_foz_chapeco.html\n\n\n \n\n222 \n \n\nfam\u00edlias na regi\u00e3o, e s\u00f3 uma barragem como essa j\u00e1 remove milhares de fam\u00edlias que \n\ndeixam n\u00e3o s\u00f3 a regi\u00e3o mas a agricultura (SANTIN, 2010).    \n\n  \n\n \n\nPercebemos nas palavras do entrevistado a abordagem da quest\u00e3o pelo aspecto da disputa \n\nde espa\u00e7o (territorial) entre uma proposta de Agricultura Familiar em oposi\u00e7\u00e3o ao Capital \n\nEcon\u00f4mico representado pela hidrel\u00e9trica. Trazendo esta reflex\u00e3o para o contexto deste trabalho, \n\nfica claro o cen\u00e1rio de conflito entre os dois projetos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, sendo que o MAB, \n\nneste momento em rede com a Via Campesina, atua atrav\u00e9s de movimentos de press\u00e3o popular.  \n\nA partir disto, se estruturou a ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro que durou aproximadamente 19 \n\nmeses, at\u00e9 que em 2 de maio de 2006 foi emitida a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica da \u00e1rea do \n\ncanteiro de obras em favor do empreendedor. \u00c9 importante considerarmos um trecho da an\u00e1lise \n\ndo Processo n\u00b0 48500.001706/2006-34 \u2013 ANEEL, que ajudou a fundamentar a emiss\u00e3o da \n\nDeclara\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nI - DA AN\u00c1LISE [...] \n\n5. Segundo consta do processo, a situa\u00e7\u00e3o patrimonial e negocial das \u00e1reas de terra \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do canteiro de obras do AHE Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o p\u00f4de ser \n\nfeita, at\u00e9 a presente data, devido \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos integrantes do Movimento dos Atingidos \n\npor Barragem \u2013 MAB, que v\u00eam dificultando todas as etapas de trabalho, bem como \n\nimpedindo negocia\u00e7\u00f5es com os propriet\u00e1rios das \u00e1reas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do \n\ncanteiro de obras do AHE Foz do Chapec\u00f3. Dessa forma, o quadro resumo das situa\u00e7\u00f5es \n\nnegociais n\u00e3o tem como ser apresentado. [...]  \n\n \n\n \n\n Embora o empreendedor tivesse solicitado a referida declara\u00e7\u00e3o antes da iniciativa do \n\nMAB de ocupar o canteiro de obras, podemos dizer que esta a\u00e7\u00e3o do movimento social \n\ncontribuiu para que este processo fosse agilizado, acentuando a dicotomia legal/leg\u00edtimo e \n\nresultando da resolu\u00e7\u00e3o abaixo apresentada:  \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA - ANEEL \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O AUTORIZATIVA N\u00ba 552, DE 2 DE MAIO DE 2006. \n\n [...] \n\nArt. 1\u00ba Declarar de utilidade p\u00fablica, para fins de desapropria\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas de terra de \n\n534,6794 ha (quinhentos e trinta e quatro hectares, sessenta e sete ares e noventa e \n\nquatro centiares), inserida em dois pol\u00edgonos, sendo um de 210,4430 ha (duzentos e dez \n\nhectares, quarenta e quatro ares e trinta centiares) no Munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3, \n\nEstado de Santa Catarina e outro de 324,2364 h\u00e1 (trezentos e vinte e quatro hectares, \n\nvinte e tr\u00eas ares e sessenta e quatro centiares), no Munic\u00edpio de Alpestre, Estado do Rio \n\nGrande do Sul, em favor das empresas Companhia Vale do Rio Doce \u2013 CVRD e Foz do \n\nChapec\u00f3 Energia S.A., integrantes do Cons\u00f3rcio Energ\u00e9tico Foz do Chapec\u00f3, destinadas \n\n\n\n \n\n223 \n \n\n\u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, representadas nas plantas intituladas: \n\n\u201cDOCUMENTO PARA DECLARA\u00c7\u00c3O DE UTILIDADE P\u00daBLICA\u201d, em escala \n\n1:7.500, devidamente assinada pelo Respons\u00e1vel T\u00e9cnico.  \n\n \n\n \n\n Com a emiss\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, a dicotomia legalidade/legitimidade \n\nnovamente seria posta \u00e0 prova e o enfrentamento entre os ocupantes do canteiro de obras e o \n\naparelho repressivo do Estado era iminente. Por ora, voltemos \u00e0 compreens\u00e3o do outro meio de \n\nresist\u00eancia anunciado anteriormente, o da mobiliza\u00e7\u00e3o popular promovido principalmente pelas \n\nigrejas cat\u00f3lica e luterana na regi\u00e3o.  \n\n Como apresentamos no segundo cap\u00edtulo, essas igrejas s\u00e3o mediadoras hist\u00f3ricas na \n\nquest\u00e3o das barragens na bacia do rio Uruguai, ao ponto de serem consideradas, junto com os \n\nsindicatos rurais, os ber\u00e7os da CRAB (atual MAB).\n72\n\n No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, esta \n\nmedia\u00e7\u00e3o ganhou cores especiais no ano de 2004, quando a Campanha da Fraternidade tratou do \n\ntema sob o slogan \u201c\u00c1gua, fonte de vida\u201d (Figura 31).  \n\n A Coordenadora das Pastorais Sociais da Diocese de Chapec\u00f3, Irm\u00e3 Deloci dos Passos \n\nresumiu em entrevista a posi\u00e7\u00e3o deste segmento da igreja diante da instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3:  \n\n \n\nV\u00e1rias comunidades s\u00e3o esfaceladas, s\u00e3o separadas e acabam. Ent\u00e3o a gente precisa \n\ndar acompanhamento para essas fam\u00edlias. \u00c9 uma luta muito grande e n\u00f3s participamos \n\nde v\u00e1rios momentos, seja de mobiliza\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00e3o de canteiro e celebra\u00e7\u00f5es. Em \n\nAlpestre n\u00f3s fizemos uma grande [celebra\u00e7\u00e3o], o bispo foi, organizamos caravanas. No \n\ncaso da barragem, fazer parceria com o pessoal da barragem [FCE] nunca. Com esses \n\nque v\u00eam defender o projeto [ou] esses grupos que pegam procura\u00e7\u00f5es para representar \n\nas pessoas, a gente n\u00e3o faz parceria. Se for pra sentar e discutir as necessidades dos \n\natingidos a gente senta com qualquer grupo, mas parceria a gente n\u00e3o faz. Pra firmar \n\nqualquer parceria \u00e9 preciso passar pela coordena\u00e7\u00e3o diocesana das pastorais, pois \n\ndependendo dos interesses em jogo, a gente n\u00e3o faz. Tem que ver tamb\u00e9m que se na \n\nd\u00e9cada de 70 a igreja originava e originou muitos movimentos como o MAB, hoje eles \n\nj\u00e1 caminham e eles fazem a frente. O desafio hoje \u00e9 manter e refor\u00e7ar essa parceria. \n\nDentro da pr\u00f3pria igreja a gente enfrenta diferentes posi\u00e7\u00f5es, como em qualquer \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, mas o que fica \u00e9 a op\u00e7\u00e3o da diocese (PASSOS, 2010).  \n\n \n\n                                                           \n72\n\n Duas ressalvas s\u00e3o importantes no que se refere \u00e0s igrejas neste trabalho: Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da IECLB no \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, tanto na opini\u00e3o dos coordenadores desta, quanto de lideran\u00e7as do \n\nMAB, as a\u00e7\u00f5es da Igreja foram bem restritas. A pesquisa de campo demonstrou que n\u00e3o houve a\u00e7\u00f5es incisivas, \n\npodendo ser destacada apenas a participa\u00e7\u00e3o na 18\u00b0 Romaria da Terra e da \u00c1gua. Sobre a Igreja Cat\u00f3lica, um abaixo-\n\nassinado lan\u00e7ado pela CNBB assinalou a posi\u00e7\u00e3o institucional da Igreja Cat\u00f3lica sobre a quest\u00e3o em n\u00edvel nacional, \n\npor\u00e9m, considerando as contradi\u00e7\u00f5es dessa institui\u00e7\u00e3o \u2013 inerentes a qualquer institui\u00e7\u00e3o dessa envergadura \u2013 \n\ntrataremos apenas do caso na regi\u00e3o em quest\u00e3o, especialmente o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n\n\n \n\n224 \n \n\n \n\n Em 12 de setembro de 2004, ano da Campanha da Fraternidade e nos dias que antecediam \n\na emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o para o empreendimento, a 18\u00b0 Romaria da Terra e da \u00c1gua, \n\nocorrida no Balne\u00e1rio de Pratas, em S\u00e3o Carlos, reuniu aproximadamente dez mil pessoas dos \n\ntr\u00eas estados do sul (Figura 32). Segundo o jornal Expresso d?Oeste em reportagem sobre o \n\nevento, as manifesta\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as religiosas foram as seguintes: \n\n \n\nO bispo da Diocese de Chapec\u00f3, Dom Manoel Jo\u00e3o Francisco, lembrou que a romaria \n\nfoi realizada em S\u00e3o Carlos justamente para denunciar e promover o debate sobre os \n\nimpactos negativos que a constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas podem trazer. Dom Manoel \n\ndisse que os atingidos pela futura Usina Foz do Chapec\u00f3 (entre S\u00e3o Carlos e Alpestre) \n\nainda n\u00e3o tiveram garantias plenas de indeniza\u00e7\u00f5es justas e temem graves preju\u00edzos com \n\no deslocamento obrigat\u00f3rio das moradias. \"N\u00f3s defendemos formas alternativas de \n\ngera\u00e7\u00e3o energia a partir do uso da biomassa e do ar. S\u00e3o formas vi\u00e1veis de se evitar \n\nproblemas assim\", defendeu.  \n\n[...] \n\nPara o pastor sinodal da Igreja de Confiss\u00e3o Luterana no Brasil, Valdemar Witter, \u00e9 uma \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o importante envolvendo todas as quest\u00f5es sociais. Neste sentido, tamb\u00e9m as \n\nigrejas precisam caminhar juntas, embora existam ainda limita\u00e7\u00f5es e entraves, mas \n\nconsideramos que houve grandes avan\u00e7os. Precisamos caminhar junto com o povo de \n\nDeus, que precisam sempre mais estar organizado e buscar, a partir do evangelho, a \n\nfor\u00e7a orientadora e motivadora para sua vida pr\u00e1tica (Expresso d\u2019Oeste, 16 Set. 2004). \n\n \n\n \n\nFiguras 31 e 32 \u2013 Cartaz da Campanha da Fraternidade 2004 e Romeiros na 18\u00b0 Romaria da Terra e da \u00c1gua, em \n\nS\u00e3o Carlos-SC (12/09/2004) \n\n \nFonte: CNBB. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cnbb.org.br/site/home/notas-e-declaracoes/cat_view/241-cf-campanha-da-\n\nfraternidade/259-cf-2004>. Acesso em: 24 set. 2010. Jornal Expresso d?Oeste on-line. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.adjorisc.com.br/jornais/expressodoeste/on-line/>. Acesso em: 02 mai. 2009. \n\n \n\n\n\n \n\n225 \n \n\nO exposto acima assinala o discurso das igrejas no processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3 em n\u00edvel regional, por\u00e9m, \u00e9 preciso assinalar o caso espec\u00edfico da localidade de Saltinho \n\ndo Uruguai, no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3, onde foi instalado o canteiro de obras. \n\nEnfatizando os padr\u00f5es socioculturais expostos no cap\u00edtulo 2, diante da emiss\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o de \n\nUtilidade P\u00fablica, a comunidade da Capela S\u00e3o Miguel Arcanjo, localidade do canteiro de obras, \n\nreuniu-se no sal\u00e3o paroquial em pelo menos duas oportunidades para discutir a situa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade. Segundo as Atas colhidas no livro daquela Capela, deliberou-se: \n\n \n\nAos 18 dias do m\u00eas de agosto de 2006 foi realizada uma reuni\u00e3o da Capela S\u00e3o Miguel \n\nArcanjo da comunidade do Saltinho do Uruguai para tratar dos seguintes assuntos. 1\u00b0 foi \n\ntratado do problema da comunidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. [...] O \n\npresidente do conselho colocou que a empresa tivesse como base o conceito de \n\ncomunidade atingida. O coordenador do MAB falou da experi\u00eancia da barragem de It\u00e1 \n\n[...]. O padre Fl\u00e1vio mostrou-se preocupado com o futuro da comunidade, diz ele que \n\nfalou com os t\u00e9cnicos da ETS, prefeito, mas que a comunidade \u00e9 que vai decidir o que \n\nfor melhor para todos. (CAPELA S\u00c3O MIGUEL ARCANJO - Livro de Atas, 2006, p. \n\n2) \n\n \n\nAos 11 dias do m\u00eas de dezembro de 2006 reuniram-se os s\u00f3cios da capela S\u00e3o Miguel \n\nArcanjo de Saltinho do Uruguai para tratar dos seguintes assuntos: 1\u00b0 foi falado da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da comunidade que o cons\u00f3rcio quer derrubar a igreja sendo que ningu\u00e9m \n\nconsultou a comunidade para resolver o problema da comunidade. [...] Foi discutido e \n\nfoi tomado a decis\u00e3o de que n\u00e3o deixaremos derrubar a igreja antes que acerte com a \n\ncomunidade e que os verdadeiros donos (recebam) sejam respeitados garantindo o \n\ndireito de todos. (CAPELA S\u00c3O MIGUEL ARCANJO - Livro de Atas, 2006, p. 7) \n\n \n\n Observando os trechos das Atas, podemos perceber que se mant\u00e9m a liga\u00e7\u00e3o entre o MAB \n\ne a Igreja embora percebamos o padre como um dos mediadores entre a comunidade e o \n\nCons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da usina hidrel\u00e9trica. Para al\u00e9m das reuni\u00f5es, passado \n\nalgum tempo, as negocia\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram sob a media\u00e7\u00e3o do padre. O sal\u00e3o paroquial e a igreja \n\nonde se deram as reuni\u00f5es j\u00e1 foram desativados em decorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o da usina e novas \n\ninstala\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram entregues \u00e0quela comunidade em troca daquelas prejudicadas pela obra.  \n\n Quando da pesquisa de campo feita em janeiro de 2008 na comunidade Saltinho do \n\nUruguai, podemos verificar o ganho material que a comunidade teve no tocante \u00e0 estrutura f\u00edsica \n\ndas instala\u00e7\u00f5es atuais da Capela (igreja e sal\u00e3o paroquial) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s antigas. Por\u00e9m, \n\nverificamos o descontentamento de parte dos moradores no que diz respeito ao modo como foi \n\nconduzida a negocia\u00e7\u00e3o por parte da igreja. Em entrevista que fizemos com o ent\u00e3o presidente da \n\ncomunidade na \u00e9poca da desapropria\u00e7\u00e3o, o agricultor familiar Laurindo de Paula, obtivemos a \n\nseguinte an\u00e1lise sobre esta parte do processo: \n\n\n\n \n\n226 \n \n\n \n\no padre e o prefeito venderam a comunidade. Eu nunca vi uma igreja feita s\u00f3 pra padre \n\nou pra prefeito. N\u00f3s fizemos uma reuni\u00e3o da comunidade pra combinar que n\u00f3s ia \n\ndecidir junto pra ver o que ia ser feito da comunidade, o padre assinou a ata dizendo \n\nque ia junto com n\u00f3s, que ia ajudar n\u00f3s a negociar com a empresa, mas depois se \n\nreuniu sozinho com o prefeito e a empresa e fizeram o neg\u00f3cio. [...] O padre foi e disse \n\nna r\u00e1dio que vendeu bem a comunidade que n\u00e3o valia a metade do que foi pago e que \n\nia construir uma nova sede melhor. Mas quem botou pre\u00e7o na nossa comunidade nunca \n\nbotou uma telha naquele lugar, n\u00e3o sabe o que era pra n\u00f3s. L\u00e1 tudo mundo \n\nparticipava, vai ver agora quantos tem na igreja nova. [...] Eu me afastei da \n\ncomunidade, n\u00e3o incomodei, sa\u00ed quieto e hoje to l\u00e1 na Nossa Senhora das Gra\u00e7as, \n\nporque a gente precisa n\u00e9. Eu fui convidado e tudo, mas n\u00e3o tem como eu ir l\u00e1 naquela \n\nnova, eu n\u00e3o consigo (PAULA, 2008).  \n\n \n\n No relato do entrevistado, \u00e9 poss\u00edvel percebermos claramente o descontentamento do \n\nmorador da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do padre nas negocia\u00e7\u00f5es. Sobre a atua\u00e7\u00e3o da \n\nIgreja Cat\u00f3lica, de forma mais abrangente, um ponto importante a considerar \u00e9 a heterogeneidade \n\ninterna desta institui\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2004). Neste sentido, uma mat\u00e9ria veiculada pelo jornal \n\nExpresso d?Oeste, em 10 de Novembro de 2006, tratando de uma festa em comemora\u00e7\u00e3o aos 75 \n\nanos da Par\u00f3quia de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, ocorrida naqueles dias, \u00e9 interessante registrar que \n\nrepresentantes da Mitra Diocesana de Chapec\u00f3 juntamente com autoridades pol\u00edticas locais \n\nreivindicavam a constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de lazer na qual haveria tamb\u00e9m um espa\u00e7o destinado \n\naos padres vinculado \u00e0 Diocese de Chapec\u00f3. Segundo o jornal, a preocupa\u00e7\u00e3o com as \n\ncomunidades atingidas tamb\u00e9m foram expressas pelos participantes do encontro, por\u00e9m, o que \n\nficou mais evidente foi a reivindica\u00e7\u00e3o, pela prefeitura municipal, de uma \u00e1rea de 50 mil metros \n\nquadrados, junto ao rio, dentre os quais 5 mil metros quadrados serviriam como \u00e1rea de lazer para \n\na Diocese de Chapec\u00f3, sobre o que um dos padres participantes concedeu a seguinte entrevista ao \n\njornal: \n\n  \n\nNada mais justo o que estamos pedindo ao prefeito de \u00c1guas de Chapec\u00f3, j\u00e1 que \n\ncomemoramos 75 anos de atua\u00e7\u00e3o dos mission\u00e1rios da Sagrada Fam\u00edlia na regi\u00e3o \u2013 e \n\nesse espa\u00e7o n\u00e3o atenderia s\u00f3 os padres da Sagrada Fam\u00edlia, mas todos da Diocese de \n\nChapec\u00f3. \u00c9 uma oportunidade para que tenhamos um pequeno retiro para pescar, jogar \n\numa canastra, jejuar, rezar (Expresso d\u2019Oeste, 10 Nov. 2006).  \n\n \n\n Esta passagem pode ser tratada sob dois aspectos. Primeiro, no sentido de corroborar as \n\nafirma\u00e7\u00f5es de Souza (2004), quando o autor menciona que a Igreja Cat\u00f3lica n\u00e3o pode ser tratada \n\ncomo um bloco homog\u00eaneo \u2013 como qualquer outra institui\u00e7\u00e3o de grande porte \u2013, pois tem suas \n\n\n\n \n\n227 \n \n\ncontradi\u00e7\u00f5es internas e desafios frente \u00e0 complexidade social. Por outro lado, quando o autor \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de \u201cestar atento ao mundo eclesial mais amplo e \u00e0s \n\ntend\u00eancias e pr\u00e1ticas nas igrejas locais\u201d a passagem apresentada aqui pode apontar alguns \n\ncaminhos para a compreens\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da igreja no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nConsiderando as falas da coordenadora das Pastorais da Diocese de Chapec\u00f3 e do padre \n\nentrevistado durante a festa da par\u00f3quia de \u00c1guas de Chapec\u00f3, podemos assinalar \u2013 pelo menos \u2013\n\n, posturas diferentes ante o problema social decorrente da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, pois ao passo \n\nque a primeira encara a quest\u00e3o do ponto de vista da mobiliza\u00e7\u00e3o popular, o \u00faltimo, embora \n\nconsidere a situa\u00e7\u00e3o dos atingidos, vislumbra e enfatiza a possibilidade de incremento da \n\nestrutura da mitra a partir de iniciativas do empreendedor e do poder p\u00fablico. \n\nApresentado este aspecto heterog\u00eaneo no interior da igreja em \u00e2mbito local, podemos \n\nassinalar tamb\u00e9m a diferen\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o entre Igreja e MAB, se considerado o caso atual em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo das UHEs It\u00e1 e Machadinho, no final da d\u00e9cada de 1970, quando se p\u00f4de \n\nperceber um protagonismo maior da igreja em favor dos atingidos. Sobre este aspecto s\u00e3o \n\nimportantes as palavras de Jos\u00e9 Elemar Mallmann, um dos fundadores da Comiss\u00e3o Regional dos \n\nAtingidos por Barragens \u2013 CRAB, quando o entrevistado nos explicou a mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a Igreja Cat\u00f3lica e o MAB: \n\n \n\nCome\u00e7ou a luta das barragens at\u00e9 antes da CRAB com as Pastoral da Terra com o \n\nbispo Jos\u00e9 Gomes, isso j\u00e1 em 78 a gente participava com Jos\u00e9 Fritch, Padre Ivo Oro. \n\n[...] Existia mais luta e a luta era mais ferrenha. [...] Da Igreja, hoje n\u00f3s ainda \n\ncontamos com muitos padres que participam com os atingidos na luta pela terra, mas \n\ntem muitos que v\u00e3o pelo mais f\u00e1cil, negociar com a Camargo Corr\u00eaa, como aconteceu \n\naqui no Saltinho do Uruguai, onde a igreja e o sal\u00e3o paroquial tavam dentro do \n\ncanteiro de obras da usina e n\u00e3o houve resist\u00eancia. A diretoria at\u00e9 tentou mas o padre \n\nvendeu as instala\u00e7\u00f5es com diretoria e tudo, o pessoal foi consultado mas n\u00e3o valeu. Isso \n\npesa porque se a igreja resiste ali dentro, seria um marco para a igreja fora dali \n\ntamb\u00e9m, mas se renderam nos primeiros debates. Isso dificulta n\u00e9 (MALLMANN, \n\n2008). \n\n \n\n Pelas palavras do entrevistado, ficam claros dois pontos importantes no que se refere \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a Igreja Cat\u00f3lica e o MAB. Primeiro, \u00e9 que a igreja foi fundamental para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo movimento social e que nos enfrentamentos atuais ela ainda tem sua import\u00e2ncia. \n\nParalelamente, o entrevistado assinala a mudan\u00e7a nesta rela\u00e7\u00e3o no sentido de que a igreja n\u00e3o se \n\nposiciona em favor do movimento social com a mesma intensidade daquele tempo. Neste sentido, \n\nbuscando explica\u00e7\u00f5es dos religiosos da regi\u00e3o acerca deste aspecto, entrevistamos o padre Valter \n\n\n\n \n\n228 \n \n\nGirelli, Reitor do Semin\u00e1rio Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Erechim-RS e um dos principais \n\nmediadores do campo eclesi\u00e1stico dos movimentos sociais na regi\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, \n\nque, com base na larga experi\u00eancia na regi\u00e3o nos explicou o seguinte:  \n\n \n\nJ\u00e1 h\u00e1 algum tempo na igreja fala-se em um \u201cmomento de ressaca\u201d, um refluxo. Nos \n\nanos 80 e 90 foi o auge da teologia da liberta\u00e7\u00e3o, e da metade de 90 pra c\u00e1 a igreja est\u00e1 \n\npassando um momento de refluxo, onde ela se volta muito mais para suas quest\u00f5es \n\ninternas e especificamente religiosas. O papa Jo\u00e3o Paulo II foi muito categ\u00f3rico nisso, \n\nno fortalecimento da Igreja enquanto institui\u00e7\u00e3o, e o papa Bento [XVI] segue o mesmo \n\nritmo. Ent\u00e3o, hoje ainda se atua em diversas linhas, mas o grande movimento \u00e9 pra \n\ndentro da pr\u00f3pria igreja, muito mais preocupada com a quest\u00e3o de ordem, a quest\u00e3o \n\nlit\u00fargica, preocupados com as vestes dos padres, com o idioma, [...] preocupados com o \n\ncrescimento das seitas e a perda de cat\u00f3licos. Tamb\u00e9m faz parte desse momento o \n\ncrescimento do movimento carism\u00e1tico, as TVs cat\u00f3licas, a ascens\u00e3o de padres como o \n\nMarcelo Rossi. Ent\u00e3o esse \u00e9 o setor majorit\u00e1rio da igreja atual, mais preocupado com \n\nquest\u00f5es internas. Mas ainda tem um setor minorit\u00e1rio que ainda se volta para as \n\nquest\u00f5es sociais com mais for\u00e7a. \u00c9 preciso entender tamb\u00e9m que grandes bispos dessa \n\n\u00e9poca j\u00e1 se foram ou se aposentaram (D. Elder, D. Ivo, D. Alo\u00edsio, D. Jos\u00e9 Gomes), e \n\nn\u00e3o se v\u00ea novos bispos que d\u00eaem segmento a esses setores da igreja. Ent\u00e3o hoje \u00e9 uma \n\nigreja mais burocr\u00e1tica, mais voltada para si mesma e que recebe muitas queixas dos \n\nmovimentos sociais, no sentido de terem um apoio maior (GIRELLI, 2008).  \n\n \n\n Sobre a mesma quest\u00e3o, s\u00f3 que em n\u00edvel local, a coordenadora das Pastorais da Diocese \n\nde Chapec\u00f3-SC nos explicou que \n\n \n\nno caso da nossa diocese, tem uma hist\u00f3ria bonita e D. Jos\u00e9 teve uma presen\u00e7a que foi \n\nnotada no pa\u00eds todo. Atualmente a gente tem uma certa dificuldade de fazer essa \n\nintegra\u00e7\u00e3o, temos algumas pastorais da juventude que se re\u00fanem mais para os eventos \n\nart\u00edsticos \u2013 que tamb\u00e9m s\u00e3o importantes \u2013, mas n\u00e3o se envolvem com movimentos \n\nsociais. Agora mesmo, n\u00f3s temos o Grito dos Exclu\u00eddos, eles, imagina, n\u00e3o participam, \n\nn\u00e3o v\u00e3o, e isso \u00e9 uma tend\u00eancia. Mas h\u00e1 na nossa diocese, at\u00e9 pela sua hist\u00f3ria, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o de manter uma linha prof\u00e9tica, esse \u00e9 um dos nossos desafios (PASSOS, \n\n2010).   \n\n \n\n J\u00e1 sobre o caso da Capela S\u00e3o Miguel Arcanjo, removida para a instala\u00e7\u00e3o do canteiro de \n\nobras, a partir dos coment\u00e1rios feitos pelo ex-presidente, a coordenadora das Pastorais Sociais \n\nnos explicou o seguinte: \n\n \n\nN\u00f3s enquanto igreja e lideran\u00e7a comunit\u00e1ria, tentamos muitas vezes organizar as \n\ncomunidades, mas acontece que diverge muito. Muitas vezes, quando a gente buscava a \n\nuni\u00e3o para que se negociasse todos juntos, as pr\u00f3prias lideran\u00e7as locais foram os \n\nprimeiros a negociar sozinhos, antes dos outras, e todos [essas lideran\u00e7as] ganharam \n\nbem. Mas o que a gente pode fazer \u00e9 acompanhar e tentar orientar, mas se percebe que \n\n\n\n \n\n229 \n \n\nonde as lideran\u00e7as mantiveram juntas as comunidades se sa\u00edram melhor (PASSOS, \n\n2010).\n73\n\n \n\n \n\n Embora n\u00e3o seja o objetivo central deste trabalho discutir as linhas gerais de a\u00e7\u00e3o das \n\nigrejas, as palavras dos entrevistados v\u00e3o de encontro ao que defende Souza (2007), quando \n\nentende o momento atual da Igreja Cat\u00f3lica a partir de uma perspectiva de \u201cresposta cat\u00f3lica a \n\num mercado religioso\u201d que procura transmitir sua mensagem pela linha carism\u00e1tica, o que, \n\nsegundo o autor, tem dois reflexos: internamente, contr\u00e1rio \u00e0 Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, mais \n\ninfluente nas d\u00e9cadas de 1970-80, e externamente, voltado ao neopentecostalismo, com uma linha \n\nmuito mais midi\u00e1tica do que pol\u00edtica de intera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico. Isto, no contexto das rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder para a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 tem um peso importante, conforme nos \n\nexplicou a Irm\u00e3 Deloci em entrevista: \n\n \n\nAcontece uma proposta de uma rela\u00e7\u00e3o mais individualista com Deus, uma op\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o se compromete, e a gente percebe que a tend\u00eancia \u00e9 esta mesmo. As pessoas que \n\nn\u00e3o querem muito compromisso debandam para essa linha [carism\u00e1tica], mas \u00e9 uma f\u00e9 \n\nmuito alienada. [...]  Tamb\u00e9m tem a parte da m\u00edstica que me parece que os movimentos \n\nsociais est\u00e3o perdendo. Na d\u00e9cada de 70 e 80 isso ajudava muito na mobiliza\u00e7\u00e3o, havia \n\numa m\u00edstica que muitas vezes, frente a uma dificuldade, um desafio, uma pol\u00edcia na tua \n\nfrente, essa m\u00edstica te ajudava a n\u00e3o arredar o p\u00e9. Tu ia tamb\u00e9m pela paix\u00e3o, pela \n\nespiritualidade, aquilo te dava confian\u00e7a, e hoje tu j\u00e1 n\u00e3o v\u00ea isso, n\u00e3o \u00e9 como antes \n\n(PASSOS, 2010).  \n\n \n\nO apelo m\u00edstico assinalado pela entrevistada \u00e9 importante em um cen\u00e1rio de conflito \n\ncomo o da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Diante da complexidade e heterogeneidade de agentes \n\nsociais e estrat\u00e9gias, tendo em vista que o empreendedor disp\u00f5e de recursos econ\u00f4micos e \n\njur\u00eddicos muito superiores aos do movimento social, este precisa se valer de elementos que \n\nfavore\u00e7am a identifica\u00e7\u00e3o entre os atingidos buscando refor\u00e7ar aspectos de legitima\u00e7\u00e3o, \n\nresist\u00eancia e projeto para este movimento, o que se d\u00e1 atrav\u00e9s de elementos como as hist\u00f3rias de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o local, a religi\u00e3o, a geografia e a mem\u00f3ria, que podem ser tomados como \n\n\u201cmat\u00e9rias-primas\u201d para a constru\u00e7\u00e3o de uma coes\u00e3o do grupo (CASTELLS, 2003 p. 4-5). Isto \n\npode ser constatado atrav\u00e9s da an\u00e1lise do principal s\u00edmbolo do MAB, a sua bandeira (Figura 33). \n\nDe acordo com o contexto em que est\u00e1 inserido este s\u00edmbolo, podemos sugerir alguns pontos de \n\nan\u00e1lise: primeiro, notamos a crucifica\u00e7\u00e3o de um homem sugerindo a vitimiza\u00e7\u00e3o deste pelo \n\n                                                           \n73\n\n O ideal seria a entrevista com o padre respons\u00e1vel pela Par\u00f3quia de \u00c1guas de Chapec\u00f3 quando das negocia\u00e7\u00f5es. \n\nAcontece que este foi transferido logo ap\u00f3s a negocia\u00e7\u00e3o, e o sucessor n\u00e3o havia acompanhado este processo.  \n\n\n\n \n\n230 \n \n\nsistema hidrel\u00e9trico representado pela torre das linhas de transmiss\u00e3o; segundo, esta pessoa \n\ncrucificada \u00e9 um trabalhador, apelo feito pelas ferramentas dispostas abaixo; depois, as \u00e1guas \n\nsimbolizadas em azul e o mapa brasileiro em verde remetem aos elementos naturais como \n\npatrim\u00f4nios a serem defendidos; finalmente, o branco como cor predominante sugere um tom de \n\npaz e vida refor\u00e7ado pelo lema \u201c\u00c1guas para a vida e n\u00e3o para a morte!\u201d. Al\u00e9m disso, atrav\u00e9s de \n\noutros lemas como \u201cBarragens porque e para quem\u201d, \u201c\u00c1gua e energia n\u00e3o s\u00e3o mercadorias\u201d, \n\n\u201cNossa terra, nosso rio, n\u00e3o se vende; nossa terra, nosso rio se defende!\u201d, notamos uma tend\u00eancia \n\nda incorpora\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias de luta mais abrangentes, partindo de argumentos como a defesa da \n\nvida e do n\u00e3o \u00e0s barragens para a luta contra o projeto neoliberal. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Bandeira do Movimento dos Atingidos por Barragens \n\n \nFonte: Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mabnacional.org.br/>. Aceso em: 21 set. 2010. \n\n \n\n Retomando o processo de instala\u00e7\u00e3o, esta m\u00edstica assinalada pela entrevistada e \n\ndemonstrada atrav\u00e9s da r\u00e1pida considera\u00e7\u00e3o sobre o principal s\u00edmbolo do MAB, logo precisaria \n\nser invocada pelos militantes no caso em quest\u00e3o. Segundo as lideran\u00e7as do MAB que pudemos \n\nentrevistar durante o per\u00edodo da ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro de obras, a FCE se recusava a negociar \n\ncom o movimento, at\u00e9 porque, o cons\u00f3rcio vivia um per\u00edodo de altera\u00e7\u00e3o na estrutura\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n231 \n \n\nacion\u00e1ria, o que, segundo os integrantes do movimento social, era decorrente da press\u00e3o do \n\nacampamento no canteiro. De qualquer forma, a partir da Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, o \n\nempreendedor saiu da in\u00e9rcia, n\u00e3o para a negocia\u00e7\u00e3o, mas para providenciar, com o apoio legal \n\ncitado no in\u00edcio da se\u00e7\u00e3o, a retomada da \u00e1rea e das atividades de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Ent\u00e3o, \n\nem 14 de dezembro de 2006 a Pol\u00edcia Militar de Santa Catarina, a partir de uma ordem judicial, \n\ndesmontou o acampamento dos manifestantes dando fim \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro. Ent\u00e3o, \n\npercebemos a assimetria nas rela\u00e7\u00f5es de poder, especialmente na perspectiva da dicotomia \n\nlegal/leg\u00edtimo. \n\n \n\n \n\n4.3 A criminaliza\u00e7\u00e3o do movimento social \n\n \n\n Nesta se\u00e7\u00e3o apresentamos a rede parcial (Figura 34) composta pelo Judici\u00e1rio (Federal e \n\nEstadual), pelas pol\u00edcias militar e civil do Rio Grande do Sul e de Santa Catarina, pela FCE, pelo \n\nMAB, pela Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (APAM) e pela Secretaria Especial \n\nSecretaria Especial dos Direitos Humanos (SEDH), atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Defesa dos Direitos \n\nda Pessoa Humana (CDDPH). O agente que sustenta este conjunto-de-a\u00e7\u00e3o \u00e9 a Pol\u00edcia, que \n\nassume papel central a partir da \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d das a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia ante o empreendimento \n\n\u2013 apresentadas na se\u00e7\u00e3o anterior \u2013 enquanto respostas do empreendedor \u00e0s a\u00e7\u00f5es do movimento \n\nsocial, que, por sua vez, promove a participa\u00e7\u00e3o da CDDPH/SEDH no processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n232 \n \n\nFigura 34 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nDo ponto de vista jur\u00eddico, para que exista um \u201ccrime\u201d \u00e9 preciso que haja uma \u201cconduta \n\nhumana\u201d \u2013 de a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o \u2013 que configure um \u201cfato t\u00edpico\u201d. Segundo Mirabete (2003), um \n\n\u201cfato t\u00edpico\u201d precisa ser composto por uma \u201cconduta\u201d de a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o humana, em que seu \n\n\u201cresultado\u201d modifique o mundo exterior. Se a rela\u00e7\u00e3o de \u201ccausalidade\u201d entre a conduta e o \n\nresultado encontrar correspond\u00eancia exata na lei, ent\u00e3o esta ser\u00e1 \u201ctipificada\u201d como criminosa. \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o do autor segue prerrogativas t\u00e9cnicas do Direito as quais tomamos como \n\nponto de partida. Todavia, tendo em vista que pretendemos uma discuss\u00e3o sociol\u00f3gica \n\nenvolvendo o direito \u2013 e n\u00e3o uma discuss\u00e3o jur\u00eddica \u2013 se restringirmos nossa an\u00e1lise apenas \u00e0 \n\nperspectiva de que o \u201ccrime \u00e9 a concre\u00e7\u00e3o de uma conduta legalmente definida como tal, j\u00e1 n\u00e3o \n\npoderemos investigar a criminalidade como um fen\u00f4meno social, mas apenas enquanto definida \n\n  MAB \n\n      FCE \n\n  \nBNDES \n\n   APAM \n\n JUDICI\u00c1RIO \n\nCEDH \n\nPOL\u00cdCIA \n\nATINGIDOS  \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n233 \n \n\nnormativamente\u201d (ANDRADE, 1997, p. 219-220). Portanto, por n\u00e3o ser o nosso objetivo \u2013 nem \n\ntermos condi\u00e7\u00e3o para \u2013 a discuss\u00e3o pelo vi\u00e9s jur\u00eddico, trataremos o aspecto criminal do caso \n\nseguindo a linha da \u201cCriminologia cr\u00edtica\u201d, segundo a qual, o termo \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d encontra \n\nfundamento ao apoiar-se nas teorias do labelling approach (que numa tradu\u00e7\u00e3o aproximada \n\npodemos chamar de \u201cabordagem rotulante\u201d) e do \u201cconflito\u201d, defendendo que a criminaliza\u00e7\u00e3o \n\nenvolve uma constru\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser entendida apenas do ponto de vista dos criminosos, \n\nmas de um etiquetagem ou rotulagem destes, o que tende a corresponder aos interesses dos \n\ngrupos mais poderosos (BARATTA, 2002). \n\nConforme mencionamos nas se\u00e7\u00f5es anteriores, a \u201cDeclara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica\u201d \n\nrepresenta um ponto estrat\u00e9gico na rela\u00e7\u00e3o de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nPodemos perceber que a pr\u00f3pria denomina\u00e7\u00e3o do documento remete \u00e0 ideia de que a obra em \n\nquest\u00e3o, embora contrarie os interesses de alguns, visa atender \u00e0 sociedade em seu conjunto, o \n\nque por si s\u00f3, justificaria eventuais \u201csacrif\u00edcios\u201d. Sobre este aspecto, Vainer (2007, p. 124), \n\nargumenta que, apesar disto, \u201cser\u00e1 necess\u00e1rio um grande esfor\u00e7o dos jurisconsultos de plant\u00e3o \n\npara explicar qual pode vir a ser a utilidade p\u00fablica de um aproveitamento hidrel\u00e9trico no qual \n\numa empresa privada utiliza um potencial hidrel\u00e9trico que \u00e9 patrim\u00f4nio da na\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nAnalisando sob a perspectiva pretendida nesta se\u00e7\u00e3o, este documento pode ser visto como \n\num elemento de press\u00e3o sobre os atingidos, que passam a ter materializada a inevitabilidade da \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o de sua terra, o que, do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as para a instala\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento, significa um desequil\u00edbrio em favor dos empreendedores, j\u00e1 que a principal \n\nforma de luta do Movimento dos Atingidos por Barragens, enquanto movimento social continua \n\nsendo a \u201cpress\u00e3o popular\u201d (MAB, 2008, p. 27), tanto que a\u00e7\u00f5es de mobiliza\u00e7\u00e3o social, como \n\npasseatas, acampamentos nas vias de acesso e invas\u00e3o de canteiros de obras das barragens, por \n\nexemplo, t\u00eam sido executadas nos diferentes locais de conflito.  \n\nEm resposta a esses movimentos de press\u00e3o popular, podemos dizer que a estrat\u00e9gia da \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o \u2013 que n\u00e3o \u00e9 recente na hist\u00f3ria do Brasil \u2013 assumiu uma nova roupagem no \n\ncontexto neoliberal, o que se tem chamado de tentativas de \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d e de \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndos movimentos sociais, procurando enquadrar suas a\u00e7\u00f5es como \u201ccrimes\u201d, entre os quais se \n\ndestacam: \u201cDano\u201d, \u201cEsbulho possess\u00f3rio\u201d, \u201cFurto simples e qualificado\u201d, \u201cSequestro e C\u00e1rcere \n\nPrivado\u201d, \u201cForma\u00e7\u00e3o de Quadrilha\u201d, \u201cIncita\u00e7\u00e3o ao crime\u201d e \u201cApologia ao crime\u201d, tudo previsto \n\nno C\u00f3digo Penal Brasileiro (MNDH, 2006, p. 14-15).  \n\n\n\n \n\n234 \n \n\nReferindo-se \u00e0s a\u00e7\u00f5es que foram movidas contra militantes do MAB por ocasi\u00e3o de \n\nmovimentos de resist\u00eancia na bacia do rio Uruguai, o Anexo III de um Relat\u00f3rio produzido pelo \n\nMAB (2005), menciona \u2013 al\u00e9m do que foi relacionado acima \u2013 acusa\u00e7\u00f5es de natureza criminal \n\ncomo \u201cdano ao patrim\u00f4nio particular\u201d, \u201cinvas\u00e3o de \u00e1reas de seguran\u00e7a nacional\u201d, \n\n\u201cdescumprimento de decis\u00e3o judicial\u201d, \u201ccrime contra a liberdade do trabalho\u201d, \u201camea\u00e7a aos \n\nfuncion\u00e1rios das empresas\u201d, \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de marcos das barragens\u201d, \u201croubo de bens nos canteiros \n\nde obras\u201d, \u201cobstru\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas\u201d, \u201cperturba\u00e7\u00e3o do sossego p\u00fablico\u201d, \u201cextors\u00e3o\u201d, \u201cles\u00f5es \n\ncorporais\u201d, \u201cconstrangimento ilegal\u201d e \u201cvias de fato\u201d. J\u00e1 na vara c\u00edvel, o mesmo documento \n\napresenta a\u00e7\u00f5es de \u201creintegra\u00e7\u00e3o de posse\u201d, \u201cobriga\u00e7\u00e3o de n\u00e3o fazer\u201d, \u201cinterdito proibit\u00f3rio\u201d, \n\n\u201ccautelar inominada\u201d e de \u201cindeniza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nUm caso exemplar \u00e9 o do agricultor familiar Irineu Breskowisk, propriet\u00e1rio de tr\u00eas \n\nhectares e arrendat\u00e1rio de outros peda\u00e7os de terra tamb\u00e9m na \u00e1rea do canteiro de obras. Em \n\nentrevista que fizemos com o agricultor, o mesmo relatou que \n\n \n\nna \u00e9poca quando tudo come\u00e7ou l\u00e1, quando come\u00e7aram os trabalhos nos come\u00e7amos \n\ntamb\u00e9m com o movimento junto, sendo advers\u00e1rio do cons\u00f3rcio. Ent\u00e3o eles [FCE] me \n\nbotaram pol\u00edcia em cima, levei algum processo. Me botaram na cadeia, [...] n\u00e3o desisti, \n\nfoi feito a busca e apreens\u00e3o na minha propriedade, me acusaram de bandido, de \n\n[forma\u00e7\u00e3o de] quadrilha, que eu tinha roubado e tudo. N\u00e3o acharam nada! Eu consegui \n\ncomprovar que eu n\u00e3o era aquilo, consegui comprovar meus direito. [...] Porque eu \n\ntava com o MAB ent\u00e3o a Foz do Chapec\u00f3 [FCE] n\u00e3o aceitava porque que era do MAB. \n\n[...] Se eu n\u00e3o fosse do MAB eles me davam na primeira, e assim eles me judiaram \n\nbastante. [...] Eles diziam assim, que eu n\u00e3o tinha direito. Eles me mandavam pegar \n\nCarta de Cr\u00e9dito, digo \u201cn\u00e3o, n\u00e3o quero\u201d. [...] Foi uns 10 anos. Me ofereceram \n\n[Reassentamento em \u00c1rea] remanescente e eu tamb\u00e9m n\u00e3o aceitei. Eu fui liberado \n\nagora, j\u00e1 terminei tudo isso ali, tudo; mas eu tenho uns cinco, seis, processo que a Foz \n\nChapec\u00f3 me processou. Eles me processaram [por] coisa que eu nem tava l\u00e1 e eles me \n\nprocessaram igual, a Foz Chapec\u00f3 me fez isso (BRESKOVISK, 2010).   \n\n \n\nA criminaliza\u00e7\u00e3o relatada pelo movimento social, pelos \u00f3rg\u00e3os de direitos humanos al\u00e9m \n\ndo pr\u00f3prio empreendedor, pela import\u00e2ncia estrat\u00e9gica deste aspecto nas rela\u00e7\u00f5es de poder que \n\nestudamos, chamou nossa aten\u00e7\u00e3o durante a pesquisa de campo, sendo que \u00e0 medida que \n\nentrevist\u00e1vamos mais pessoas, principalmente os acusados, podemos vislumbrar um cen\u00e1rio que \n\nem muito lembrou o caso estudado por Thompson (1987) sobre os \u201cSenhores e ca\u00e7adores\u201d da \n\nInglaterra do s\u00e9culo XVIII. N\u00e3o obstante a diferen\u00e7a de tempo e contexto, lembramos que, \n\nnaquele caso, os camponeses resistiram de forma organizada (os Negros) contra \u201ccercamentos\u201d \n\nrestritivos impostos pela coroa sobre seu modo de vida. O enquadramento criminal desses \n\n\n\n \n\n235 \n \n\ncamponeses como \u201cquadrilhas\u201d que atentavam contra a propriedade privada, sugeriu-nos \n\npondera\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos acusados (camponeses Negros do s\u00e9culo XVIII e os atingidos do \n\nAlto Uruguai do s\u00e9culo XXI) e a a\u00e7\u00e3o do poder institu\u00eddo (coroa inglesa daquela \u00e9poca e o \n\nEstado brasileiro atual). \n\nQuanto aos acusados, tanto os Negros quanto os atingidos foram enquadrados como \n\n\u201cquadrilhas\u201d, sobre o que Thompson ressalta que naquela \u00e9poca, o termo poderia se aplicar \n\nlegalmente a qualquer grupo, \u201cdesde uma sociedade beneficente at\u00e9 um grupo de parentesco ou o \n\nsal\u00e3o liter\u00e1rio de Fagin, que sa\u00edsse fora da lei\u201d (1987, p. 250), ao passo que na atual legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, o Art. 288 do C\u00f3digo Penal caracteriza um grupo como quadrilha ao \u201cassociarem-se \n\nmais de tr\u00eas pessoas, em quadrilha ou bando, para o fim de cometer crimes\u201d, sobre o que \u00e9 \n\nprevista a pena de \u201cum a tr\u00eas anos\u201d, aplicada em dobro se a suposta \u201cquadrilha ou bando\u201d for \n\narmado. Disto, a primeira pondera\u00e7\u00e3o que fizemos sobre o caso atual inspirados pela leitura de \n\nThompson, \u00e9 a de que, como naquela \u00e9poca, mesmo que os atingidos acusados no Alto Uruguai \n\napresentem tra\u00e7os de \u201cquadrilha\u201d \u2013 do ponto de vista jur\u00eddico \u2013, o que precisa ser levado em \n\nconta \u00e9 que este foi o recurso encontrado por esses agricultores familiares num sentido \n\n\u201cretributivo\u201d ante \u201cuma autoridade que amea\u00e7a sua economia, suas lavouras e seus direitos \n\nagr\u00e1rios costumeiros\u201d (THOMPSON, 1987, p. 77). \n\nEsta relativiza\u00e7\u00e3o sobre a criminaliza\u00e7\u00e3o dos atingidos encontrou mais uma inspira\u00e7\u00e3o no \n\ncaso ingl\u00eas, no que se refere ao perfil individual dos acusados. Naquele caso, os acusados que \n\nacabaram sendo enforcados, em \u201cpouco se diferenciavam dos seus companheiros al\u00e9m do fato de, \n\npor m\u00e1 sorte ou pior avalia\u00e7\u00e3o, terem sido apanhados nas redes da lei\u201d, de forma que o autor \n\ndefendeu que se tivesse sido retirada \u201cuma amostra casual de sete homens\u201d, para avaliar seu \n\nperfil criminol\u00f3gico, provavelmente o resultado seria muito parecido em rela\u00e7\u00e3o aos demais, de \n\nforma que, se a resist\u00eancia daqueles pudesse ser caracterizada como uma \u201csubcultura criminosa, \n\ntoda a Inglaterra plebeia entraria nessa categoria\u201d (THOMPSON, 1987, p. 250). De forma \n\nsemelhante, a partir do que podemos perceber pela pesquisa emp\u00edrica, ainda que de forma parcial \n\ncom os atingidos\n74\n\n, podemos propor que, se analisarmos a vida pregressa de cada um dos \n\natingidos criminalizados, provavelmente n\u00e3o encontraremos nada que os qualifique como \n\n                                                           \n74\n\n Embora o foco de nossa an\u00e1lise seja os atingidos militantes vinculados ao MAB, \u00e9 importante assinalar que as \n\na\u00e7\u00f5es de criminaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringiram a este grupo, pois identificamos outros agentes como membros de \n\nassocia\u00e7\u00f5es e l\u00edderes sindicais que tamb\u00e9m foram processados c\u00edvel e criminalmente no caso da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3. \n\n\n\n \n\n236 \n \n\nperigosos, de forma que, em caso de condena\u00e7\u00e3o, a resist\u00eancia ante a forma como foi imposto o \n\nempreendimento seria o fato que os teria iniciado na \u201cvida criminosa\u201d. Neste sentido, duas falas \n\nde agricultores familiares acusados de crimes no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 ilustram bem esta \n\nhip\u00f3tese. Em entrevista que colhemos com um agricultor familiar que tinha sua propriedade na \n\n\u00e1rea do canteiro, o mesmo nos relatou o seguinte: \n\n \n\ntu acredita que eles disseram que eu fiz uma quadrilha de bandido? Mas eu quero que tu \n\nsaia agora daqui e v\u00e1 perguntar de um por um na casa do pessoal aqui e pe\u00e7a se eu \n\nalgum dia fiz alguma coisa pra algu\u00e9m. [...] Eles chegaram na minha casa, nunca tinha \n\nvindo pol\u00edcia aqui, e entraram e mexeram nas coisa. Eles pegaram uma espingarda veia \n\nque o pol\u00edcia quis abrir ela e teve que desnucar na perna, porque n\u00e3o abria, tava tudo \n\nenferrujada, ningu\u00e9m usava, aquilo l\u00e1 eu tinha porque t\u00e1 com n\u00f3s desde os v\u00e9io[av\u00f3s] \n\nl\u00e1. Mas eles pegaram e disseram que eu tava ilegal com a minha espingarda \n\n(BRESKOWISK, 2010). \n\n \n\n Em outra entrevista que fizemos na mesma \u00e1rea do canteiro de obras o agricultor familiar \n\nrelatou o cumprimento de um mandato de busca e apreens\u00e3o realizado na sua propriedade: \n\n \n\nUma noite n\u00f3s tava dormindo em casa a pol\u00edcia chegou pra fazer uma busca. O pi\u00e1 \n\n[menino] que tava ali em casa foi olhar pelo buraco da corrente da porta e o pol\u00edcia j\u00e1 \n\ngritou l\u00e1 de fora: \u201c\u00e9 a pol\u00edcia\u201d, o pi\u00e1 abriu e eles foram entrando. Eu lembro que o \n\npol\u00edcia mexeu nas coberta da cama do outro pi\u00e1 com o cano da espingarda.  Entraram, \n\nvasculharam e sabe o que que eles prenderam? Uma motosserra velha do finado pai que \n\neu trouxe aqui pra tentar fazer funcionar. Pois tu acredita que eles queriam nota da \n\nmotosserra. Eu tava j\u00e1 quente com eles disse: \u201cmais olha mo\u00e7o, cabe na tua cabe\u00e7a que \n\numa motosserra v\u00e9ia dessa que tem mais de vinte anos vai ter nota ainda? Mas olhe, \n\nveja, tente ver se funciona\u201d.  Da\u00ed foram e queriam levar o motor da trilhadeira que n\u00e3o \n\ntinha nota. Eu disse que podiam levar porque eu n\u00e3o tinha nota dessas coisa que \u00e9 tudo \n\nainda do tempo do pai. O motor eles acabaram n\u00e3o levando, da\u00ed me chamaram pra \n\npegar a motosserra l\u00e1 na delegacia. Mas da\u00ed eu disse: \u201cse ela tava ilegal, pois que \n\nagora pra mim ela t\u00e1 mais ilegal ainda, podem prender ela a\u00ed\u201d. E n\u00e3o fui atr\u00e1s. Porque \n\nda\u00ed na verdade o ladr\u00e3o mesmo foi eles, tu n\u00e3o acha? (PAULA, 2010). \n\n \n\n Com base nas entrevistas realizadas, este pareceu ser o perfil predominante entre os \n\natingidos acusados de crimes em decorr\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. N\u00e3o se trata de \n\napresentarmos esses agricultores familiares como pessoas incapazes de qualquer ato violento, \n\npor\u00e9m, \u00e9 preciso analisar o caso a partir do contexto social em quest\u00e3o e n\u00e3o somente pelo \n\naspecto t\u00e9cnico do direito sobre o caso pontual. Neste sentido, se recorrermos toda a bacia do rio \n\nUruguai, provavelmente encontraremos muitos casos de porte ilegal de arma, equipamentos sem \n\nnota fiscal ou mesmo rela\u00e7\u00f5es trabalhistas fora da legisla\u00e7\u00e3o vigente. Por\u00e9m, o que precisamos \n\nter em vista \u00e9 o modo de vida dessas pessoas que estabelecem essas pr\u00e1ticas como estrat\u00e9gias de \n\n\n\n \n\n237 \n \n\nvida no meio rural, o que foi drasticamente alterada pela chegada da hidrel\u00e9trica que acabou \n\ninstituindo outra l\u00f3gica para as rela\u00e7\u00f5es sociais.   \n\nAinda inspirados em Thompson (1987) \u00e9 poss\u00edvel fazermos outra pondera\u00e7\u00e3o importante \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o do poder institu\u00eddo, a dizer, o judici\u00e1rio e a Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico \n\n(SPE) respons\u00e1vel pela obra. Neste sentido, sobre o caso ingl\u00eas, o autor assinala que a estrat\u00e9gia \n\nde criminaliza\u00e7\u00e3o adotada a partir daquele momento \u201cpermitiu \u00e0 Lei assumir, com seus mantos, a \n\npostura da imparcialidade: era neutra em rela\u00e7\u00e3o a todos os n\u00edveis entre os homens, e defendia \n\napenas a inviolabilidade da propriedade das coisas\u201d (THOMPSON, 1987, p. 282). Transpondo a \n\nideia para o caso atual, \u00e9 poss\u00edvel percebermos que as a\u00e7\u00f5es dos acusadores n\u00e3o se baseiam no \n\ncontexto em que esses \u201ccrimes\u201d s\u00e3o cometidos, que seja, a agress\u00e3o ao modo de vida dessas \n\npessoas, as indeniza\u00e7\u00f5es aqu\u00e9m do que acreditam ser o justo, ou mesmo a nega\u00e7\u00e3o destas. O que \n\n\u00e9 colocado em an\u00e1lise \u00e9 exclusivamente o dano \u00e0 propriedade privada \u2013 mesmo que se trate de \n\numa obra com financiamento p\u00fablico \u2013, a partir do que, assim como defende o autor ao estudar o \n\ncaso ingl\u00eas, concordamos que por parte dos \u00f3rg\u00e3os competentes, seja preciso fazer \u201calguma \n\ncoisa\u201d, no sentido de equacionar o problema, todavia, isto n\u00e3o implica na possibilidade de se \n\nfazer \u201cqualquer coisa\u201d, que seja a repress\u00e3o aos que discordam da forma como \u00e9 conduzida a obra \n\n(THOMPSON, 1987, p. 252).  \n\nPerguntado sobre eventuais medidas de \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos movimentos sociais no caso \n\nda UHE Foz do Chapec\u00f3, Walter Zer dos Anjos, diretor adjunto da FCE, falando sobre este \n\naspecto do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica nos explicou em entrevista que  \n\n \n\nesse termo [criminaliza\u00e7\u00e3o] foi criado para agir junto aos direitos humanos no sentido \n\nde que n\u00f3s estar\u00edamos perseguindo-os de alguma forma. Na realidade n\u00e3o \u00e9 isso, me \n\ndiga uma coisa: se voc\u00ea vai l\u00e1 e implanta um marco [topogr\u00e1fico], protegido por lei, da\u00ed \n\nos caras v\u00e3o l\u00e1 e derrubam, da\u00ed se faz um Boletim de Ocorr\u00eancia (BO), volta l\u00e1 pra \n\nplantar o marco, da\u00ed v\u00e3o l\u00e1 algumas pessoas e amea\u00e7am o pessoal da empresa que est\u00e1 \n\nfazendo o trabalho. Isto est\u00e1 correto?(ANJOS, 2009). \n\n \n\n \n\nAs palavras do entrevistado al\u00e9m de corroborarem a natureza conflitiva entre os projetos \n\npol\u00edticos neoliberal e democr\u00e1tico-participativo que perpassam todo este trabalho, acentuam \n\ntamb\u00e9m a dicotomia legal/leg\u00edtimo, tornando n\u00edtido que o empreendedor, conforme as palavras \n\ndo entrevistado, encampa a legalidade para \u201ctipificar\u201d as a\u00e7\u00f5es dos manifestantes. \n\n\n\n \n\n238 \n \n\nA Rep\u00fablica brasileira passou por momentos de repress\u00e3o acentuada em per\u00edodos como o \n\nEstado Novo (1938-45) e o Regime Militar (1964-85), n\u00e3o constituindo novidade a repress\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, no contexto atual, essa a\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem um condutor claro e espec\u00edfico como nos per\u00edodos \n\ncitados anteriormente. No que concerne \u00e0 quest\u00e3o das barragens, ocorre que o pr\u00f3prio Estado \n\n(proponente da obra) \u00e9 quem media o conflito entre a Empresa e o MAB no campo judicial, o que \n\n\u2013 mesmo sob a considera\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia entre os poderes estatais \u2013 deixa os \n\nempreendedores da obra novamente em posi\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o aos seus opositores.  \n\nAl\u00e9m dos casos citados por Moral Hern\u00e1ndez e Bermann (2007) sobre as UHEs Barra \n\nGrande e Campos Novos, para citarmos apenas casos da bacia do rio Uruguai, o caso da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3 demonstra que o n\u00famero expressivo de a\u00e7\u00f5es criminais movidas por \n\nempreendedores em toda a bacia do rio Uruguai inclusive pela FCE contra integrantes do MAB \u2013 \n\napresentadas em Relat\u00f3rio (MAB, 2005) \u2013 tende a aumentar \u00e0 medida que o movimento promove \n\na\u00e7\u00f5es de press\u00e3o popular, numa forma de resposta do empreendedor ante as a\u00e7\u00f5es dos opositores.  \n\nConsiderando a criminaliza\u00e7\u00e3o para al\u00e9m do aspecto legal, da possibilidade de pena para \n\nos acusados, essas a\u00e7\u00f5es movidas contra os manifestantes precisam ser compreendidas a partir de \n\num sentido pr\u00e1tico no cotidiano dessas pessoas. Neste sentido, a entrevista que colhemos junto a \n\numa das lideran\u00e7as do MAB na regi\u00e3o \u00e9 elucidativa:  \n\n \n\nN\u00f3s temos hoje mais de vinte pessoas processadas e algumas lideran\u00e7as que chegam a \n\nter vinte processos j\u00e1. Mesmo tu sabendo que o que tu t\u00e1 fazendo \u00e9 o correto, fica ruim \n\nporque at\u00e9 uma parte da comunidade onde tu nasceu e se criou come\u00e7a a te olhar \n\ndiferente. Onde tu vai, numa festa ou na cidade resolver alguma coisa, sempre a pol\u00edcia \n\nt\u00e1 de olho, como se tu fosse provocar alguma coisa, como se fosse algum bandido. V\u00e3o \n\nnas casas das lideran\u00e7as, fazem busca e apreens\u00e3o, entram na casa da gente, mexem em \n\ntudo. L\u00e1 em casa nunca acharam nada, se eles tem os relat\u00f3rios l\u00e1 d\u00e1 pra ver, nunca \n\nacharam um canivete, mas fica ruim algu\u00e9m ir entrando na tua casa, revira, te \n\nincomoda. Foram l\u00e1 esses dias em vinte policiais da Civil e da Brigada [Pol\u00edcia Militar \n\ndo Rio Grande do Sul], mas veja se tem a necessidade, se algu\u00e9m \u00e9 bandido perigoso. \n\nTu sai de carro, eles param teu carro, revistam, mexem em tudo. Mesmo se j\u00e1 fizeram, \n\nfazem de novo, sempre na frente de um monte de gente pra mostrar que a fun\u00e7\u00e3o que a \n\ngente exerce no movimento \u00e9 como a de um bandido. Me revistaram j\u00e1 n\u00e3o sei quantas \n\nvezes e nunca acharam nada, mas eles v\u00e3o continuar, de prefer\u00eancia em lugar bem \n\nmovimentado, pra mostrar que o que eles acusam \u00e9 o certo, mas n\u00e3o \u00e9 (LUZ, 2009). \n\n \n\n No sentido do cotidiano, conforme mencionamos anteriormente, as palavras do \n\nentrevistado nos apontam dois aspectos para al\u00e9m da poss\u00edvel condena\u00e7\u00e3o judicial a que est\u00e3o \n\nsujeitos os processados. Primeiro, \u00e9 que esses processos correspondem a estrat\u00e9gias de \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o dos acusados tendo em vista que esses recebem o r\u00f3tulo de criminosos, ou, pelo \n\n\n\n \n\n239 \n \n\nmenos, ilegais, antes mesmo do desfecho judicial. Depois, para al\u00e9m da criminaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso \n\nconsiderar que a partir do momento em que os militantes recebem o status de criminosos, passam \n\na ser percebidos pelas institui\u00e7\u00f5es policiais que atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de cunho ostensivo (revistas, \n\nbuscas, interpela\u00e7\u00f5es) constrangem as fam\u00edlias e os pr\u00f3prios acusados, al\u00e9m estabelecer uma \n\n\u201cvigil\u00e2ncia permanente\u201d sobre esses com o intuito de acompanhar seus movimentos e, no limite, \n\n\u201corden\u00e1-los segundo a norma\u201d (FOUCAULT, 1999, p. 88).  \n\n Outro aspecto importante sobre a criminaliza\u00e7\u00e3o do movimento social refere-se ao alvo \n\ndas acusa\u00e7\u00f5es. Segundo entrevista que fizemos com o diretor da Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A., o \n\nque acontece, neste sentido, \u00e9 o seguinte: \n\n \n\nEnt\u00e3o, est\u00e1 l\u00e1 a pessoa, no ato, vai l\u00e1, arranca um  marco [topogr\u00e1fico], amea\u00e7a os \n\ntrabalhadores, em alguns casos at\u00e9 botam fogo em m\u00e1quinas, ent\u00e3o, s\u00e3o fatos que \n\nocorreram e o Boletim de Ocorr\u00eancia (BO) aponta o nome do sujeito, pois o Movimento \n\n[MAB] n\u00e3o tem CNPJ para ser acionado. N\u00e3o se trata de criminalizar um Movimento, \n\ntodas as a\u00e7\u00f5es contra essas pessoas \u00e9 por algum fato ocorrido, testemunhado, da\u00ed se \n\ncita nominalmente. Nunca \u00e9 contra o MAB, at\u00e9 porque, juridicamente ele n\u00e3o existe, \n\nmas os fatos apontados em BO s\u00e3o ver\u00eddicos, testemunhados, e da\u00ed, contra aqueles que \n\ncometeram (ANJOS, 2009).  \n\n \n\n Concordamos com as palavras do diretor quando ele afirma a dificuldade de acionar \n\njudicialmente o movimento social devido \u00e0 sua forma de organiza\u00e7\u00e3o desinstitucionalizada, \n\natuando como movimento de massa e sem registro cartorial. Todavia, insistimos na ideia da \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais levando em considera\u00e7\u00e3o que, nesses casos \u201ca \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 individual, \u00e9 sempre coletiva\u201d. O castigo de um militante n\u00e3o \u00e9 pessoal e \n\nindividual, mas \u00e9 parte de uma criminaliza\u00e7\u00e3o geral dos movimentos que lutam pela emancipa\u00e7\u00e3o \n\nsocial (BUHL; KOROL, 2008, p. 12).  \n\nNa mesma linha, \u00e9 preciso levar em conta que, nesses casos, a \u201cviol\u00eancia de grupo e a \n\ninstitucional s\u00e3o consideradas apenas em rela\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es de pessoas individuais, e n\u00e3o no \n\ncontexto do conflito social que elas expressam\u201d, logo, as aten\u00e7\u00f5es \u2013 seja da pol\u00edcia, da m\u00eddia, da \n\ncomunidade \u2013 recaem n\u00e3o s\u00f3 sobre os militantes processados, mas sobre esses em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmovimento social, que acaba sendo o \u201ccriminoso em evid\u00eancia\u201d, sem que seja levado em conta \u2013 \n\nna maioria dos casos \u2013 o contexto do suposto crime, mas apenas o crime e o criminoso em si, \n\ndessa forma, contribuindo para a  \u201cdescontextualiza\u00e7\u00e3o e a despolitiza\u00e7\u00e3o sociais\u201d, neste caso, em \n\nfavor de quem acusa (ANDRADE, 2003). \n\n\n\n \n\n240 \n \n\nAl\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro, mencionada na se\u00e7\u00e3o anterior, o MAB promoveu outras \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es no local como estrat\u00e9gias de press\u00e3o popular. Um epis\u00f3dio importante envolvendo \n\no tri\u00e2ngulo Empreendedor/Estado/Movimento Social, se deu ap\u00f3s os manifestantes obstru\u00edrem as \n\nvias de acesso ao canteiro de obras em 22 de julho de 2008. Segundo informa\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria \n\nPol\u00edcia Militar\n75\n\n, \u201cassim que o MAB bloqueou o acesso, o Comando do 2\u00ba BPM deslocou cerca \n\nde 40 policiais militares para o local\u201d. Dentre os policiais deslocados de Chapec\u00f3, estavam o \n\n\u201cPelot\u00e3o de Patrulhamento T\u00e1tico, Canil e Cavalaria\u201d (Figuras 35 e 36), que permaneceram no \n\nlocal at\u00e9 a retirada dos manifestantes, o que acabou acontecendo ap\u00f3s o agendamento de uma \n\nreuni\u00e3o entre o MAB e a FCE, marcada para acontecer em Chapec\u00f3, dois dias ap\u00f3s a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFiguras 35 e 36 \u2013 PM acionada em decorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o do MAB \n\n \nFonte: PM/SC. Dispon\u00edvel em:&lt;www.pm.sc.gov.br/website/rediranterior.php?act=1&amp;id=3741>. Acesso em: 25 \n\nnov. 2009. \n \n\n \n\nAinda sobre a rela\u00e7\u00e3o Estado/empreendedor/movimento social, outro aspecto importante \n\nda a\u00e7\u00e3o policial no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, diz respeito ao repasse de recursos \n\nprovenientes da FCE para a Brigada Militar do Rio Grande do Sul. O \u201cRelat\u00f3rio de Atividades \n\n                                                           \n75\n\n Site da PM/SC. Dispon\u00edvel em:&lt;www.pm.sc.gov.br/website/rediranterior.php?act=1&amp;id=3741>. Acesso em: 25 \n\nnov. 2009. \n\n\n\n \n\n241 \n \n\nRealizadas\u201d, publicado pelo empreendedor em junho de 2007, menciona o referido repasse, \n\nsegundo trechos do documento:  \n\n \n\n3 \u2013 MELHORIAS NA REGI\u00c3O DO CANTEIRO DE OBRAS \n\n[...] \n\n- Quartel da Brigada Militar em Alpestre \n\nAtendendo reivindica\u00e7\u00e3o da comunidade que se sentia insegura devido ao fluxo de \n\npessoas ligadas \u00e0 obra, a Foz do Chapec\u00f3, atrav\u00e9s de conv\u00eanio com a prefeitura de \n\nAlpestre, repassou recursos para a instala\u00e7\u00e3o de um quartel da Brigada Militar do Rio \n\nGrande do Sul na comunidade Dom Jos\u00e9, que se localiza pr\u00f3xima ao canteiro de obras. \n\nOs recursos foram utilizados na compra de viatura, mob\u00edlia e equipamentos, bem como \n\nna reforma do pr\u00e9dio utilizado.  \n\nValor do conv\u00eanio: R$ 130 mil. (FCE, 2007, p. 3-5). \n\n  \n\n Ao questionarmos o diretor adjunto da FCE, Walter Zer dos Anjos, sobre o repasse dos \n\nrecursos, o entrevistado respondeu assim: \n\n \n\nEu perguntaria assim: como voc\u00ea v\u00ea o fato de chegarem mais de 2000 oper\u00e1rios numa \n\ncidadezinha dessas? S\u00e3o pessoas de todo o Brasil, com diferentes culturas que v\u00e3o para \n\num lugar pequeno, interiorano, precisa seguran\u00e7a ou n\u00e3o precisa? Da\u00ed voc\u00ea chega no \n\ngoverno e tem o problema do efetivo, da falta de recursos. Ent\u00e3o n\u00f3s temos que fazer \n\nalguma coisa, j\u00e1 que n\u00f3s causamos isso. [...] Se foi repassado uma viatura ou \n\nalojamento para a pol\u00edcia, isso n\u00e3o vai resolver o problema em caso de uma invas\u00e3o do \n\ncanteiro por exemplo, nesse caso \u00e9 preciso efetivo de fora, n\u00e3o \u00e9 isso que vai resolver \n\n(ANJOS, 2009). \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o do diretor acerca do repasse de recursos \u00e0 pol\u00edcia tendo em vista que a \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica ficou comprometida com o aumento populacional decorrente dos trabalhadores \n\nda obra, \u00e9 plaus\u00edvel, embora, tenhamos percebido a intensifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es policiais sobre as \n\nlideran\u00e7as do movimento social. Todavia, \u00e9 preciso analisar a quest\u00e3o para al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o direta \n\nde causa e consequ\u00eancia. Tendo em vista que as hidrel\u00e9tricas s\u00e3o constru\u00eddas a partir de parcerias \n\np\u00fablico-privadas (PPP) que originam sociedades de prop\u00f3sito espec\u00edfico (SPE), onde, embora o \n\nEstado seja acionista minorit\u00e1rio, chega a financiar 80% do empreendimento, sem mencionar os \n\nfundos de pens\u00e3o que tamb\u00e9m participam como acionistas, causa estranheza o repasse de \n\nrecursos por parte do empreendedor \u00e0 \u201cinstitui\u00e7\u00f5es disciplinares\u201d como a pol\u00edcia. \n\nConsiderando que o monop\u00f3lio da viol\u00eancia seja atribui\u00e7\u00e3o do Estado, a partir do \n\nmomento em que acontece uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o estatal e o privado, assim como ocorreu no \n\ncaso em quest\u00e3o, faz sentido a pondera\u00e7\u00e3o de Aton Fon Filho (2008, p. 82) quando o autor estima \n\nque essas articula\u00e7\u00f5es possam significar, no limite, a \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da viol\u00eancia\u201d. \n\n\n\n \n\n242 \n \n\nNa mesma linha, a ideia de Faria (1989) \u00e9 complementar, pois, com base nos argumentos do \n\nautor, podemos especular se as parcerias p\u00fablico-privadas, sob a perspectiva que estamos \n\ntratando, n\u00e3o poderiam ser tomadas sob a forma de um processo de \u201cpubliciza\u00e7\u00e3o do privado e \n\nreprivatiza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico\u201d numa suposta \u201cestrat\u00e9gia de despolitiza\u00e7\u00e3o dos conflitos e de sua \n\nposterior repolitiza\u00e7\u00e3o\u201d em favor dos grupos mais poderosos na rela\u00e7\u00e3o conflituosa (Ibid., p. 30).      \n\nEntendendo a \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d do ponto de vista de algo que fere a legitimidade que \n\nfundamenta as suas a\u00e7\u00f5es, o MAB recorreu ao Conselho de Defesa dos Diretos da Pessoa \n\nHumana (CDDPH), \u00f3rg\u00e3o da Secretaria Especial dos Direitos Humanos (SEDH)\n76\n\n, atrav\u00e9s do \n\nregistro de den\u00fancia sobre eventuais viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos na regi\u00e3o do \n\nempreendimento, tendo como supostos respons\u00e1veis \u201c\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos (IBAMA), empresas \n\n(CEFC), poder judici\u00e1rio e policias: militares do RS e SC\u201d, sendo que essas se caracterizariam \n\natrav\u00e9s de \u201camea\u00e7a, agress\u00e3o f\u00edsica, intimida\u00e7\u00e3o, difama\u00e7\u00e3o, contra indiv\u00edduos e grupos que \n\npromovem e protegem os direitos humanos\u201d. Disto, em 23 de janeiro de 2007 o CDDPH realizou \n\nvisitas \u00e0 regi\u00e3o da hidrel\u00e9trica entre os dias 27 e 29 de junho de 2007, originando um Relat\u00f3rio \n\npublicado em 29 de setembro de 2007, sobre o qual \u00e9 importante apresentarmos as principais \n\nconclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es a que chegou a Comiss\u00e3o (SEDH, 2007).  \n\nDentre as conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio, podemos assinalar que \u201cos defensores dos direitos \n\nhumanos\u201d enfrentam processos civis e criminais decorrentes da pr\u00f3pria viola\u00e7\u00e3o dos seus \n\ndireitos, sendo que a resist\u00eancia diante desta situa\u00e7\u00e3o, encampada pelos movimentos sociais, \n\nsegundo a mesma comiss\u00e3o, \u201crepresenta um valioso aporte para a democracia brasileira\u201d.  \n\nReconhecida a viola\u00e7\u00e3o denunciada pelo MAB, a mesma Comiss\u00e3o fez \u201crecomenda\u00e7\u00f5es\u201d \n\npara os governos estaduais, governo federal, empreendedor, e para o poder judici\u00e1rio. Para os \n\ngovernos estaduais recomendou-se o melhor treinamento e a observ\u00e2ncia das pol\u00edcias conforme \n\nas recomenda\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas quanto aos Direitos Humanos; ao governo federal, \n\nrecomendou-se a necessidade da \u201ccria\u00e7\u00e3o de mecanismos para supervisionar o desempenho de \n\n\u00f3rg\u00e3os como o IBAMA e a FUNAI\u201d, de forma a \u201cabordar a s\u00e9ria quest\u00e3o dos atrasos na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos programas sociais das hidrel\u00e9tricas\u201d; em rela\u00e7\u00e3o ao empreendedor, a \n\ncomiss\u00e3o mencionou que este deveria \u201cretirar as a\u00e7\u00f5es que prop\u00f4s contra defensores de direitos \n\nhumanos\u201d, tendo em vista tratar-se \u201cde problema social das popula\u00e7\u00f5es atingidas e n\u00e3o mera \n\nquest\u00e3o jur\u00eddica ou caso de pol\u00edcia\u201d; finalmente, em rela\u00e7\u00e3o ao judici\u00e1rio, foi recomendada a \n\n                                                           \n76\n\n Sobre esses agentes, ver o Anexo I - Parte I.  \n\n\n\n \n\n243 \n \n\nrevis\u00e3o \u201cdo seu posicionamento de agente punitivo e garantidor do direito de propriedade, \n\npassando a ter papel pr\u00f3-ativo no sentido de garantir tamb\u00e9m a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nsociais pelo Estado, previstas na Constitui\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nEssas \u201crecomenda\u00e7\u00f5es\u201d v\u00e3o de encontro \u00e0 dicotomia discutida neste cap\u00edtulo \u2013 \n\nlegal/leg\u00edtimo \u2013 por\u00e9m, no aspecto pr\u00e1tico tocante \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder na instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, podemos dizer que, mesmo o MAB recorrendo ao \u00f3rg\u00e3o competente legalmente, \n\nsuas conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es, embora condizentes com a den\u00fancia, n\u00e3o chegaram a exercer \n\npress\u00e3o sobre o empreendedor, enquanto denunciado, o que aponta para a possibilidade da \n\nlegalidade suplantando a legitimidade na dicotomia que perpassa as rela\u00e7\u00f5es de poder no caso da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de projetos de grande escala como a UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nSobre isto, para al\u00e9m das discuss\u00f5es t\u00e9cnicas de opera\u00e7\u00e3o do direito, a ep\u00edgrafe que abriu \n\neste cap\u00edtulo parece ter algum sentido, pois em pesquisa de campo posterior inclusive \u00e0 opera\u00e7\u00e3o \n\nda hidrel\u00e9trica, ainda ouvimos de alguns atingidos que estes estariam sendo chamados em ju\u00edzo \n\npara prestarem esclarecimentos de supostos crimes cometidos quando do processo de instala\u00e7\u00e3o \n\nda hidrel\u00e9trica. No mesmo sentido, \u00e9 importante assinalarmos que por ocasi\u00e3o da 202\u00aa Reuni\u00e3o \n\nOrdin\u00e1ria do CCPDH/SDEH, realizada em Campo Grande-MS, em 22 de novembro de 2010, foi \n\naprovado um Relat\u00f3rio Final sobre a viola\u00e7\u00e3o dos Direitos Humanos em todo o pa\u00eds com base em \n\nrelat\u00f3rios formulados ao longo dos \u00faltimos quatro anos, inclusive do mencionado sobre o caso da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3. Al\u00e9m de corroborar o que foi apontado no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, \n\no Relat\u00f3rio mais amplo, que tem uma parte destinada exclsivamente \u00e0s barragens, refere-se \n\ntamb\u00e9m \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e quilombolas, al\u00e9m dos processos de financiamento do BNDES \n\npara essas obras e os processos de licenciamento ambiental, que, segundo o mesmo relat\u00f3rio \n\ndemonstraram uma tend\u00eancia de repeti\u00e7\u00e3o na viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos nos diferentes casos \n\nanalisados. \n\n \n\n* * * \n\n \n\nDo exposto nas se\u00e7\u00f5es anteriores deste cap\u00edtulo podemos apresentar uma s\u00edntese a partir \n\nda an\u00e1lise das redes parciais de forma a visualizarmos os reflexos destas na rede social total, sob \n\na luz do conflito entre dois projetos pol\u00edticos divergentes. \n\n\n\n \n\n244 \n \n\n No sentido da mobiliza\u00e7\u00e3o social protagonizada pelas igrejas \u2013 no caso da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3, principalmente a Cat\u00f3lica \u2013 percebemos um esfriamento da rela\u00e7\u00e3o dessas com o MAB \n\nem decorr\u00eancia, primeiramente, do pr\u00f3prio momento de refluxo que atravessa a igreja tendo em \n\nvista o \u201cmercado religioso\u201d, ante o qual, ao fazer uma op\u00e7\u00e3o preferencial pela linha carism\u00e1tica, \n\nacabou refletindo nas rela\u00e7\u00f5es com os movimentos sociais enfraquecendo-as. Outro aspecto a ser \n\nconsiderado \u00e9 que o pr\u00f3prio movimento adquiriu certa autonomia, n\u00e3o dependendo mais da igreja \n\npara sua organiza\u00e7\u00e3o como acontecia nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980, o que, de certa forma, \n\nfavoreceu este distanciamento. Isto, em n\u00edvel de articula\u00e7\u00e3o, pode representar perda para os dois \n\nlados, sendo que os atingidos neste caso s\u00e3o de maioria cat\u00f3lica, portanto, podemos questionar a \n\nintera\u00e7\u00e3o da igreja com seus seguidores ao passo que o MAB v\u00ea enfraquecido um importante \n\nmeio de mobiliza\u00e7\u00e3o social.\n77\n\n \n\n Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o MAB e os sindicatos rurais, primeiramente \u00e9 preciso considerar a \n\nmesma emancipa\u00e7\u00e3o do movimento social assinalada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 igreja. A isto, soma-se o fato \n\nda pr\u00f3pria divis\u00e3o da representatividade do meio rural atrav\u00e9s da FETAG, numa linha mais \n\nvoltada \u00e0 agricultura mecanizada, da FETRAF, representando os agricultores familiares e tendo \n\numa liga\u00e7\u00e3o maior com as pol\u00edticas do atual governo federal, ao passo que a Via Campesina atua \n\nnuma proposta de enfrentamento ao sistema capitalista. Sendo que o MAB fez uma op\u00e7\u00e3o pela \n\nVia Campesina, mesmo que em ess\u00eancia as tr\u00eas frentes busquem demandas parecidas, o discurso \n\ne a forma de organiza\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o acabam afastando estes agentes em quest\u00f5es pontuais como no \n\ncaso em tela, onde podemos dizer que a FETAG e a FETRAF tendem a buscarem a negocia\u00e7\u00e3o \n\nvisando a melhor indeniza\u00e7\u00e3o aos atingidos, ao passo que a Via Campesina (MAB), concentra \n\nsuas for\u00e7as principalmente na oposi\u00e7\u00e3o ao empreendimento enquanto projeto pol\u00edtico. \n\n Antes de comentar os reflexos da quest\u00e3o ind\u00edgena sobre a rede social, \u00e9 preciso \n\nconcordar com Fernandes (2003) quando o autor assinala que no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 o \n\nproblema ind\u00edgena foi deslocado para segundo plano se tornando um problema de barragem. Da \n\nan\u00e1lise que fizemos decorre que ao incluir a quest\u00e3o ind\u00edgena como condicionante ao \n\nempreendimento, estrategicamente \u2013 ou n\u00e3o \u2013 o empreendedor colocou os ind\u00edgenas numa \n\n                                                           \n77\n\n Al\u00e9m desses dois aspectos, \u00e9 preciso levar em conta outro ponto exterior desta rela\u00e7\u00e3o entre a Igreja Cat\u00f3lica e o \n\nMAB. A partir do momento em que se percebe um imbricamento cada vez maior entre o rural e o urbano \u2013 pelo \n\nmenos na regi\u00e3o \u2013 apresentam-se principalmente aos jovens, outros espa\u00e7os de sociabilidade como clubes nos bairros \n\ndas cidades ou grupos nas empresas onde trabalham, que acabam comprometendo o protagonismo das capelas como \n\nponto de organiza\u00e7\u00e3o social destes e consequentemente da a\u00e7\u00e3o dos mediadores da igreja sobre a vida dessas \n\npessoas.  \n\n\n\n \n\n245 \n \n\nposi\u00e7\u00e3o, se n\u00e3o de apoio, ao menos de n\u00e3o contesta\u00e7\u00e3o da obra. Podemos dizer que na rela\u00e7\u00e3o de \n\npoder entre o MAB e a FCE, o empreendedor obteve vantagem, tendo em vista que al\u00e9m do \n\napoio dos ind\u00edgenas, o empreendedor pode propagandear a implanta\u00e7\u00e3o da Reserva, ao passo que \n\no MAB passou a representar um empecilho \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da mesma \u00e1rea.          \n\nVoltando para a an\u00e1lise no sentido amplo da rede social, podemos dizer que com as \n\nmudan\u00e7as no setor energ\u00e9tico ocorridas a partir da d\u00e9cada de 1990, atrav\u00e9s das parcerias p\u00fablico-\n\nprivadas, os empreendedores se empoderaram do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es de poder para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o das hidrel\u00e9tricas. O ponto principal disto \u00e9 que a simbiose estatal/privado, representado \n\nem Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico como a FCE, permite um maior aporte de recursos \n\nfinanceiros, mas, principalmente uma sobreposi\u00e7\u00e3o nos pap\u00e9is representados pelo Estado de \n\nforma que este, ao mesmo tempo \u00e9 empreendedor, licenciador, judici\u00e1rio, pol\u00edcia e defensor dos \n\nDireitos Humanos, de forma que nesta \u201cseletividade\u201d o papel de empreendedor tem suplantado os \n\noutros que emergem em quest\u00f5es pontuais, neste sentido, basta recordarmos o peso das a\u00e7\u00f5es do \n\nIBAMA no licenciamento, do judici\u00e1rio na declara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, da pol\u00edcia na \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as do movimento social, em contraponto \u00e0s visitas da SEDH mesmo \n\nque estas tenham apontado recomenda\u00e7\u00f5es aos primeiros.  \n\nAinda sobre esta sobreposi\u00e7\u00e3o nos pap\u00e9is, dois pontos precisam ser assinalados: primeiro, \n\n\u00e9 que o fato da empresa repassar recursos \u00e0 pol\u00edcia \u2013 mesmo que a SPE conte com a participa\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado \u2013, cria um ambiente de desconfian\u00e7a sobre as a\u00e7\u00f5es policiais envolvendo a instala\u00e7\u00e3o \n\nda hidrel\u00e9trica, mesmo sob as justificativas do empreendedor de que o Estado n\u00e3o teria recursos \n\npara aumentar o policiamento no local. Disto, as especula\u00e7\u00f5es de \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos \n\nmovimentos sociais passam a ganhar mais consist\u00eancia. Depois, \u00e9 que a \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d pode \n\nsim ser entendida como estrat\u00e9gia eficaz do empreendedor diante de um oponente que tem nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de press\u00e3o popular sua principal forma de a\u00e7\u00e3o.  \n\nFinalmente, podemos dizer que em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dicotomia legal/leg\u00edtimo, a legalidade \n\nencampada pelo empreendedor tem se sobressa\u00eddo sobre a legitimidade dos que resistem ao \n\nempreendimento. Isto pode ser percebido atrav\u00e9s do efeito imediato das a\u00e7\u00f5es movidas pelo \n\nempreendedor no sentido da \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d dos manifestantes ou da declara\u00e7\u00e3o de utilidade \n\np\u00fablica que concretamente representou o fim da resist\u00eancia no canteiro de obras. Em contraponto, \n\na recorr\u00eancia do MAB \u00e0 SEDH embora tenha confirmado a suspeita de viola\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nhumanos no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, o Relat\u00f3rio Final tem o efeito de \u201cRecomenda\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\n\n \n\n246 \n \n\nn\u00e3o de \u201cLei\u201d como nas a\u00e7\u00f5es movidas pelo empreendedor. E mesmo que se diga que estas \n\n\u201crecomenda\u00e7\u00f5es\u201d possam servir de \u201cjurisprud\u00eancias\u201d para fundamentar decis\u00f5es sobre casos \n\nsemelhantes, h\u00e1 que se considerar que o processo social referente \u00e0 hidreletricidade no Brasil j\u00e1 \n\nultrapassa um s\u00e9culo e a SEDH j\u00e1 ultrapassa meio s\u00e9culo, sendo que neste per\u00edodo, os casos t\u00eam \n\nsido julgados na maioria das vezes favoravelmente aos empreendedores em \u00faltima inst\u00e2ncia. Por \n\nisso, mesmo que a tratemos rec\u00edproca e complementarmente, podemos dizer que a legalidade est\u00e1 \n\nprevalecendo sobre a legitimidade.    \n\n Para seguirmos na discuss\u00e3o sobre o processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica segundo a \n\nlinha cronol\u00f3gica do licenciamento ambiental, tendo em vista o embargo da obra decorrente da \n\nresist\u00eancia ao empreendimento por parte do movimento social, em 5 de dezembro de 2006 o \n\nIBAMA emitiu uma nova Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) agora com validade para 4 anos. Diante \n\ndeste quadro adverso para os atingidos, ante a inevitabilidade da hidrel\u00e9trica, passou-se da \n\nresist\u00eancia para a negocia\u00e7\u00e3o, assunto do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n247 \n \n\nCAP\u00cdTULO 5: NEGOCIA\u00c7\u00c3O ANTE O INEVIT\u00c1VEL E A JUDICIALIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nQUEST\u00c3O HIDREL\u00c9TRICA PARA O LICENCIAMENTO DE OPERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nSomente conhecendo o res\u00edduo da infelicidade \n\nque nenhuma pedra preciosa conseguir\u00e1 ressarcir \n\n\u00e9 que se pode computar o n\u00famero exato  \n\nde quilates que o diamante final deve conter, \n\npara n\u00e3o exceder o c\u00e1lculo do projeto inicial. \n\n(\u00cdtalo Calvino \u2013 As cidades invis\u00edveis) \n\n \n\n \n\n Passado o per\u00edodo de licenciamento de instala\u00e7\u00e3o, a obra tem os trabalhos de engenharia \n\nacelerados e as negocia\u00e7\u00f5es no aspecto socioambiental tornam-se a principal pauta das \n\ndiscuss\u00f5es. Das rela\u00e7\u00f5es de poder fundadas na resist\u00eancia liderada pelo MAB e a criminaliza\u00e7\u00e3o \n\ncomo resposta da FCE, chegou-se ao ponto em que a inevitabilidade da obra passa a pautar a \n\ndiscuss\u00e3o, logo, enquanto no cap\u00edtulo anterior priorizamos as a\u00e7\u00f5es dos atingidos militantes, no \n\nsentido da resist\u00eancia ao empreendimento, neste cap\u00edtulo s\u00e3o enfatizados os atingido \n\nnegociantes\n78\n\n, que emergem ante a imin\u00eancia do \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d, \n\nindependentemente da sua condi\u00e7\u00e3o anteriormente \u00e0 Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o.  \n\nO conflito social que foi pano de fundo para o cap\u00edtulo anterior n\u00e3o cessa, sendo que o \n\nque acontece neste momento \u00e9 a mudan\u00e7a de ambiente e estrat\u00e9gias dos agentes segundo seus \n\nprojetos pol\u00edticos, sendo, de um lado, os atingidos representados por diferentes agentes sociais no \n\nsentido de maximizar o valor das indeniza\u00e7\u00f5es em contraponto ao empreendedor que procura \n\ncontrolar o processo de negocia\u00e7\u00e3o, conforme as palavras do agricultor familiar Dirceu Lipreri, \n\natingido do munic\u00edpio de Alpestre-RS, quando ao se referir a este per\u00edodo do processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica nos explicou em entrevista o seguinte: \n\n \n\nHumpf, negocia\u00e7\u00e3o? [...] Na verdade foi na base da porrada mesmo, na luta. [...] Deus \n\no livre o quando n\u00f3s sofremos. Eu mesmo [...] 10 anos, 11 anos de luta e coisa, sen\u00e3o \n\nn\u00e3o tinha conseguido. N\u00e3o teve muita negocia\u00e7\u00e3o, simplesmente eles faziam os laudos, \n\ntraziam e diziam: \u201c\u00e9 isso, aceita ou vai pra dep\u00f3sito judicial\u201d. E foi assim (LIPRERI, \n\n2010).  \n\n \n\n                                                           \n78\n\n Ver Se\u00e7\u00e3o 1.3. \n\n\n\n \n\n248 \n \n\n\u00c9 sob este clima de conflito que ser\u00e1 discutido este per\u00edodo do processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica atrav\u00e9s das tr\u00eas se\u00e7\u00f5es que seguem. Na primeira se\u00e7\u00e3o, apresentamos como ocorreu o \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o no que tange ao remanejamento populacional, procurando apresentar as \n\nmodalidades e os c\u00e1lculos dos valores a serem recebidos pelos atingidos. Por se tratar de uma \n\ndiscuss\u00e3o de cunho t\u00e9cnico, temos como referencial a documenta\u00e7\u00e3o oficial \u2013 Cadastro \n\nSocioecon\u00f4mico (CSE) e Termo de Acordo (TA) \u2013 oriunda dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o \n\napresentados no terceiro cap\u00edtulo, al\u00e9m de exemplos de casos que ilustram o processo \n\nindenizat\u00f3rio. \n\n Na segunda se\u00e7\u00e3o discutimos o quadro das op\u00e7\u00f5es de remanejamento feitas pelos \n\natingidos com base nas modalidades apresentadas na primeira se\u00e7\u00e3o, procurando discutir essas \n\nop\u00e7\u00f5es tendo em vista a configura\u00e7\u00e3o social do local em quest\u00e3o al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es dos mediadores \n\ne do empreendedor no sentido de obter os melhores resultados no processo de negocia\u00e7\u00e3o. Como \n\nreferencial nesta se\u00e7\u00e3o contamos com uma retrospectiva das op\u00e7\u00f5es em outras hidrel\u00e9tricas da \n\nbacia para discutir a situa\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 tendo como base o referencial do segundo \n\ncap\u00edtulo al\u00e9m das id\u00e9ias de Schutz (1979) sobre as intera\u00e7\u00f5es sociais entre os agentes, Elias \n\n(1998) sobre o tempo e Santos (2008), sobre o espa\u00e7o.  \n\n A terceira se\u00e7\u00e3o analisa o final do processo de instala\u00e7\u00e3o, momento em que o \n\nempreendedor, tendo logrado a maior parte das etapas do licenciamento ambiental, busca a \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) que autoriza o funcionamento da hidrel\u00e9trica. Ainda sob a perspectiva \n\ndo conflito, a rede social ser\u00e1 tratada a partir das a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), \n\nprincipalmente sobre pend\u00eancias ambientais que deslocam a discuss\u00e3o novamente para o aspecto \n\njudicial. Pelo conte\u00fado t\u00e9cnico, esta se\u00e7\u00e3o se baseia principalmente em documentos judiciais a \n\npartir dos quais discutimos a \u201crede parcial\u201d envolvendo o empreendedor, juntamente com a \n\nANEEL e o IBAMA, em contraponto \u00e0 AARU atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. \n\n Encaminhando o final do trabalho, neste cap\u00edtulo discutimos as rela\u00e7\u00f5es de poder num \n\ncen\u00e1rio de negocia\u00e7\u00e3o e \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d das demandas, sobre o que se procuramos responder \u00e0s \n\nseguintes quest\u00f5es: 1) Quais s\u00e3o as possibilidades de remanejamento populacional para os \n\natingidos tendo em vista o \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d? 2) Que fatores influenciam nas op\u00e7\u00f5es \n\ndos atingidos ante as possibilidades de remanejamento? 3) Tendo em vista que o empreendedor \n\nassume posi\u00e7\u00e3o de \u201cdemandado\u201d na judicializa\u00e7\u00e3o neste momento do processo de instala\u00e7\u00e3o, que \n\n\n\n \n\n249 \n \n\ndiferen\u00e7as podem ser percebidas na influ\u00eancia do judici\u00e1rio neste momento do processo tendo em \n\nvista que este agente social foi decisivo na rede quando do per\u00edodo de resist\u00eancia \u00e0 obra? \n\n Das respostas a essas quest\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel discutirmos partes da rede que envolvem os \n\nmesmos agentes mas por uma \u00f3tica diferente, da negocia\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o impede o conflito. \n\nApresentado este cap\u00edtulo, temos o desfecho das rela\u00e7\u00f5es de poder envolvendo a instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n \n\n5.1 Crit\u00e9rios e procedimentos para o remanejamento populacional  \n\n \n\n Obtida a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o e com as obras de engenharia em est\u00e1gio avan\u00e7ado, parte-\n\nse para o licenciamento de opera\u00e7\u00e3o. No cap\u00edtulo anterior tratamos da resist\u00eancia dos atingidos \n\nante o processo de licenciamento para a instala\u00e7\u00e3o do empreendimento. Acontece que n\u00e3o sendo \n\nos atingidos por barragem um grupo homog\u00eaneo e considerando que embora tenhamos adotado \n\nas tr\u00eas fases do licenciamento para organizarmos este trabalho, as a\u00e7\u00f5es dos diferentes agentes \n\nsociais n\u00e3o podem ser compartimentadas sob este recorte, tanto que, paralelamente \u00e0 resist\u00eancia \n\nmantida por parte dos atingidos \u2013 liderados pelo MAB \u2013, outra parte, al\u00e9m do empreendedor, \n\ndesenvolvia o processo de negocia\u00e7\u00e3o das propriedades atingidas, o que ser\u00e1 discutido nesta \n\nse\u00e7\u00e3o. \n\n A rede parcial (Figura 37) a ser analisada nesta se\u00e7\u00e3o envolve a Foz do Chapec\u00f3 Energia \n\n(FCE), os atingidos, os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) atrav\u00e9s do F\u00f3rum \n\nRepresentativo de Negocia\u00e7\u00f5es (FRN), a Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz \n\ndo Chapec\u00f3 (AMISTA) e o Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Tendo em vista a \n\nexpansividade da rede social, \u00e9 preciso mencionar ainda a Engenharia e Consultoria S\u00f3cio-\n\nAmbiental S/C Ltda. (ECSA), empresa contratada pela FCE para a elabora\u00e7\u00e3o do Projeto B\u00e1sico \n\nAmbiental (PBA), onde o empreendedor apresentou o projeto de remanejamento e o Cadastro \n\nSocioecon\u00f4mico (CSE), al\u00e9m da \u201cM\u00e3e Terra\u201d, uma associa\u00e7\u00e3o organizada pelos atingidos que \n\noptaram pelo Reassentamento Rural Coletivo (RRC). Estes agentes sociais, relacionados na rede \n\nparcial ou considerados tendo em vista a sua expansividade, est\u00e3o ligados pelo F\u00f3rum \n\nRepresentativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN), agente atrav\u00e9s do qual o remanejamento populacional \u00e9 \n\n\n\n \n\n250 \n \n\ndiscutido atrav\u00e9s das modalidades explicadas nesta se\u00e7\u00e3o e que foram discutidas e homologadas \n\ntendo em vista os espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o\n79\n\n. \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n Inicialmente, \u00e9 importante compreendermos como se estabeleceram as linhas gerais para a \n\nnegocia\u00e7\u00e3o no que diz respeito aos crit\u00e9rios de remanejamento populacional, sendo que a \n\ndiscuss\u00e3o precisa ter em vista o que foi apresentado nas se\u00e7\u00f5es 1.3 (sobre a condi\u00e7\u00e3o de atingido) \n\ne 3.3 (sobre a conforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o). No tocante aos crit\u00e9rios propriamente \n\nditos, dois documentos s\u00e3o importantes, o Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE) e o Termo de Acordo \n\n(TA). \n\nO Cadastro Socioecon\u00f4mico foi elaborado pelo empreendedor em 1999 e revisado em \n\n2002, apresentando os dados segundo o quadro abaixo (Figura 38):  \n\n \n\n \n\n                                                           \n79\n\n Ver Se\u00e7\u00e3o 3.3. \n\n  MAB \n\nFRN       FCE \n\nAMISTA \n\nATINGIDOS  \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n251 \n \n\nFigura 38 \u2013 Quadro do n\u00famero de fam\u00edlias atingidas pela UHE Foz do Chapec\u00f3 segundo o CSE \n\n \nFonte: Projeto B\u00e1sico Ambiental UHE Foz do Chapec\u00f3 (2003, p. 506). \n\n \n\n Conforme dados do Cadastro Socioecon\u00f4mico, conclu\u00eddo em outubro de 1999 e revisado \n\nem julho de 2002 pelo empreendedor, seriam atingidas parcial ou totalmente 1.516 propriedades \n\nrurais sendo 676 em Santa Catarina (margem direita) e 840 no Rio Grande do Sul (margem \n\nesquerda), num total de 2.474 fam\u00edlias, das quais 799 n\u00e3o seriam propriet\u00e1rias (meeiros, \n\nposseiros, arrendat\u00e1rios). \n\nPassado mais de um s\u00e9culo de hist\u00f3ria da hidreletricidade no Brasil, ainda n\u00e3o existe uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica referente ao remanejamento populacional, por\u00e9m, \u00e9 importante fazermos um \n\napanhando do conjunto das principais leis que norteiam as discuss\u00f5es sobre este tema.\n80\n\n  \n\nEm primeiro lugar, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal do Brasil oferece as linhas gerais que \n\nfundamentam as negocia\u00e7\u00f5es, destacando o Artigo 5\u00b0 atrav\u00e9s do Cap\u00edtulo XXIII, sobre a fun\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n80\n\n Para efeito de estudos na bacia do rio Uruguai, o \u201cPlano Diretor do Reservat\u00f3rio da UHE It\u00e1 e seu entorno\u201d, no \n\nitem 7., destinado \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, traz uma lista dos principais decretos, leis, resolu\u00e7\u00f5es e normas pertinentes ao estudo. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.consorcioita.com.br/pdf/plano_diretor_ita.pdf>. \n\n\n\n \n\n252 \n \n\nsocial das propriedades e o Cap\u00edtulo XXIV, sobre a desapropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica \n\nmediante indeniza\u00e7\u00e3o, o T\u00edtulo VII: Da Ordem Econ\u00f4mica e Financeira \u2013 Cap\u00edtulo III \u2013 Da \n\nPol\u00edtica Agr\u00edcola e Fundi\u00e1ria e da Reforma Agr\u00e1ria (Art. 184-191) e o T\u00edtulo VIII: Da Ordem \n\nSocial \u2013 Cap\u00edtulo VI \u2013 Do Meio Ambiente (Art. 225). Dentre as leis e decretos, destacamos o \n\nDecreto n\u00b0 24.643, de 10 de julho de 1934 (C\u00f3digo de \u00c1guas), o Decreto n\u00b0 3.365, de 21 de \n\njunho de 1941 (Disp\u00f5e sobre desapropria\u00e7\u00f5es por utilidade p\u00fablica) e a Lei n\u00b0 9.433, de 8 de \n\njaneiro de 1997 (Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e cria o Sistema Nacional de \n\nGerenciamento de Recursos H\u00eddricos). Em n\u00edvel de resolu\u00e7\u00f5es, destacamos as resolu\u00e7\u00f5es do \n\nCONAMA: Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 237, de 19 de dezembro de 1997 (Sobre os procedimentos e crit\u00e9rios \n\nutilizados no licenciamento ambiental) e a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 387, de 27 de dezembro de 2006 \n\n(Estabelece procedimentos para o Licenciamento Ambiental de Projetos de Assentamentos de \n\nReforma Agr\u00e1ria). Al\u00e9m desta legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, no caso bacia do rio Uruguai, por ser este rio \n\ndivisor entre duas Unidades da Federa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que considerarmos ainda as legisla\u00e7\u00f5es estaduais de \n\nSanta Catarina e do Rio Grande do Sul, bem como os respectivos \u00f3rg\u00e3os ambientais, a dizer, a \n\nFATMA (Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente) e a FEPAM (Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental), al\u00e9m das legisla\u00e7\u00f5es municipais, tudo considerado pela l\u00f3gica kelseniana\n81\n\n, segundo \n\na qual, as leis precisam seguir uma ordem l\u00f3gica de peso e valor para que n\u00e3o ocorra uma \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o destas na aplica\u00e7\u00e3o dos casos espec\u00edficos.  \n\nQuanto ao remanejamento populacional, em cada hidrel\u00e9trica a ser instalada \u00e9 previsto o \n\nestabelecimento de um Termo de Acordo (TA)\n82\n\n entre os agentes sociais envolvidos, que, baseado \n\nna legisla\u00e7\u00e3o referida, nortear\u00e1 as negocia\u00e7\u00f5es sobre este aspecto da respectiva barragem. Este \n\ndocumento tamb\u00e9m se baseia em outro item importante do marco regulat\u00f3rio das negocia\u00e7\u00f5es, as \n\nnormas da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), especialmente a ABNT/NBR \n\n14.653/2004: Parte II - Avalia\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Urbanos (substitui a NBR 5.676) e Parte III - \n\n                                                           \n81\n\n No caso da legisla\u00e7\u00e3o pertinente \u00e0s barragens, este princ\u00edpio serve para evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre leis federais, \n\nestaduais e municipais, bem como no tocante \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, os Decretos, Leis e Resolu\u00e7\u00f5es. Para aprofundar esta \n\ndiscuss\u00e3o sugerimos duas refer\u00eancias: primeiro, do pr\u00f3prio autor (KELSEN, Hans. Teoria pura do direito. 6. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Martins Fontes, 2000), ou, um dos v\u00e1rios estudos sobre a sua teoria (COELHO, F\u00e1bio Ulhoa. Para entender \n\nKelsen. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Max Limonad, 1996). \n82\n\n A formula\u00e7\u00e3o deste documento \u00e9 um dos requisitos legais para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. Nas diferentes \n\nbarragens da bacia do rio Uruguai, as respectivas formula\u00e7\u00f5es n\u00e3o se deram sem contradi\u00e7\u00f5es. No caso da UHE Foz \n\ndo Chapec\u00f3, o MAB n\u00e3o participou da formula\u00e7\u00e3o sob a alega\u00e7\u00e3o de que este, al\u00e9m deste estar aqu\u00e9m das \n\nnecessidades dos atingidos, teria a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de legitima\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos empreendedores. J\u00e1 a FCE, \n\nrespons\u00e1vel pela obra, refere-se ao mesmo documento como orientador fundamental das negocia\u00e7\u00f5es, corroborando \n\na rela\u00e7\u00e3o conflitiva que caracteriza a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.  \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\n\n\n \n\n253 \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Rurais (substitui a NBR 8.799), sobre a qual se baseia a estimativa de \n\nvalores sobre as propriedades e suas respectivas indeniza\u00e7\u00f5es. \u00c9 sobre este arcabou\u00e7o legal que \n\nas negocia\u00e7\u00f5es referentes ao remanejamento populacional decorrente da instala\u00e7\u00e3o de usinas \n\nhidrel\u00e9tricas t\u00eam se pautado fundamentalmente no Brasil.  \n\nCom base no \u201cTermo de Acordo: Pol\u00edtica, diretriz e crit\u00e9rios para remanejamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o atingida pela implanta\u00e7\u00e3o do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Foz do Chapec\u00f3\u201d, \n\nfaremos uma breve apresenta\u00e7\u00e3o das modalidades de remanejamento previstas para a UHE Foz \n\ndo Chapec\u00f3, bem como, algumas particularidades de cada uma dessas modalidades que ser\u00e3o \n\norganizadas em subitens de forma facilitar o entendimento e fundamentar a an\u00e1lise.  \n\n \n\nOs remanejados \n\n \n\n Na se\u00e7\u00e3o 1.3 buscamos explicar o que entendemos por atingido por barragem, neste \n\ntrabalho. Por\u00e9m, conv\u00e9m apresentarmos o que ficou estabelecido segundo o Termo de Acordo \n\n(TA) referente \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3. De acordo com o trecho que extra\u00edmos do pr\u00f3prio \n\ndocumento: \n\n \n\nconsidera-se \u00e1rea diretamente atingida ou por simplifica\u00e7\u00e3o \u00e1rea atingida a \u00e1rea coberta \n\npela implanta\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, consistindo da \u00e1rea da cota de inunda\u00e7\u00e3o acrescida da \n\nfaixa de preserva\u00e7\u00e3o, APP. Por extens\u00e3o, propriedade atingida e popula\u00e7\u00e3o atingida, \n\nesta tamb\u00e9m citada como atingidos, s\u00e3o aquelas situadas na \u00e1rea atingida, ora definida. \n\nExceto onde explicitado de forma diferente, o conceito atingido \u00e9 sempre utilizado com \n\no significado acima descrito\u201d (BRASIL, 2004, p. 3). \n\n \n\n Este \u00e9 o termo generalizante, onde fica evidente a preval\u00eancia do conceito de \u201catingido \n\ninundado\u201d como par\u00e2metro principal, ou seja, seriam considerados atingidos e pass\u00edveis de \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, os casos \u00e0 montante da barragem que seriam inundados pelas \u00e1guas do reservat\u00f3rio. \n\nDisto, cada atingido \u2013 individual ou na Unidade Familiar (UF) \u2013 seria enquadrado a partir das \n\nmodalidades de remanejamento acordadas. \n\n \n\nOs procedimentos gerais para o remanejamento populacional \n\n \n\n O empreendedor \u2013 atrav\u00e9s do Assistente Social \u2013 mant\u00e9m contato direto com as fam\u00edlias \n\natingidas atrav\u00e9s de visitas peri\u00f3dicas durante a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento a fim de \n\n\n\n \n\n254 \n \n\nanalisar os dados colhidos no Cadastro Socioecon\u00f4mico. T\u00e9cnicos e Advogados do \n\nempreendedor levantam, atrav\u00e9s de entrevistas com os atingidos, o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o cartorial da documenta\u00e7\u00e3o das propriedades, enquanto outra equipe t\u00e9cnica ir\u00e1 avaliar a \n\npropriedade conforme as normas da ABNT constituindo o Levantamento F\u00edsico da Propriedade \n\n(LFP). Paralelamente, outra equipe realiza pesquisas de pre\u00e7os sobre as terras nuas num raio de \n\n200 km no entorno dos munic\u00edpios atingidos, sendo que nesta equipe, poder\u00e3o participar \n\nrepresentantes dos atingidos (participou a AMISTA) tanto na pesquisa quanto na atualiza\u00e7\u00e3o \n\nsemestral dos valores apurados. Com o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da propriedade, situa\u00e7\u00e3o \n\ndocumental e o valor de mercado calculados, passa-se para a defini\u00e7\u00e3o \u201cem comum acordo\u201d das \n\nvias para o derradeiro remanejamento.  \n\nNo caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, o remanejamento populacional poderia dar-se atrav\u00e9s \n\nde duas formas: indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro ou reassentamento, sendo que a \u00faltima se desdobra em \n\nquatro submodalidades: Reassentamento Rural Coletivo (RRC), Pequenos Reassentamentos (PR), \n\nAuto-reassentamento ou Cartas de Cr\u00e9dito (CC) e Reassentamento em \u00c1reas Remanescentes \n\n(RAR).\n83\n\n  \n\n \n\n5.1.1 As op\u00e7\u00f5es de remanejamento populacional \n\n \n\na) Indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro  \n\n \n\nEsta modalidade consiste na aquisi\u00e7\u00e3o total ou parcial dos bens im\u00f3veis atingidos e de \n\n\u00e1reas remanescentes inviabilizados pelo empreendimento ou de interesse deste que pagar\u00e1 em \n\ndinheiro mediante avalia\u00e7\u00e3o baseada nas normas da ABNT e no Termo de Acordo (TA). Foram \n\nconsiderados \u201cp\u00fablico alvo\u201d desta modalidade, propriet\u00e1rios e posseiros de boa f\u00e9 \u2013 estes \n\n\u00faltimos, desde que j\u00e1 vinculados \u00e0 \u00e1rea atingida anteriormente \u00e0 data do Cadastro S\u00f3cio \n\n                                                           \n83\n\n Antes de prosseguir com a apresenta\u00e7\u00e3o das modalidades de remanejamento \u00e9 importante registrarmos a \n\nocorr\u00eancia dos \u201cCasos Especiais\u201d. Segundo o Termo de Acordo, s\u00e3o considerados \u201cespeciais\u201d aqueles casos de \n\n\u201cpessoas sozinhas cuja FT n\u00e3o atinja 1,00 (um) ou unidades familiares cuja FT n\u00e3o atinja 2,00 (dois), com limita\u00e7\u00f5es \n\nem sua capacidade produtiva agropecu\u00e1ria e/ou com caracter\u00edsticas extraordin\u00e1rias\u201d, que, segundo o mesmo \n\ndocumento, \u201cser\u00e3o enquadradas e analisadas atrav\u00e9s de estudo espec\u00edfico como Caso Especial, a serem definidos em \n\nmomento posterior\u201d (BRASIL, 2004). Al\u00e9m do que prev\u00ea o documento, acompanhando as negocia\u00e7\u00f5es podemos \n\nverificar casos considerados \u201cespeciais\u201d envolvendo pessoas que estariam na condi\u00e7\u00e3o de atingido, mas que por \n\nalgum motivo n\u00e3o estavam presentes quando do Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE), discuss\u00e3o sobre a comprova\u00e7\u00e3o do \n\nv\u00ednculo da pessoa com a propriedade atingida, propriedades n\u00e3o cadastradas ou reconhecidas como atingidas, ou \n\nainda, discuss\u00f5es acerca da condi\u00e7\u00e3o de atingido referente aos filhos de propriet\u00e1rios.         \n\n\n\n \n\n255 \n \n\nEcon\u00f4mico fechado em abril de 2002 \u2013, das terras e benfeitorias, reprodutivas e n\u00e3o reprodutivas, \n\ndas propriedades da \u00e1rea rural e n\u00facleos populacionais atingidos pela implanta\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento.  \n\nA \u201cterra nua\u201d, ou seja, sem as benfeitorias, foi avaliada a partir de crit\u00e9rios utilizando a \n\nmetodologia brasileira proposta por Ramalho Filho e Beek (1995) e normalizada pelo Servi\u00e7o \n\nNacional de Pesquisa de Solos da Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA)\n84\n\n. \n\nBaseado neste referencial estabelece-se crit\u00e9rios para a avalia\u00e7\u00e3o das terras, que, segundo o \n\nTermo de Acordo ficou assim: \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o das terras na UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\nCLASSE \n\n \n\nMETODOLOGIA DE \n\nRAMALHO FILHO &amp; \n\nBEEK (1995) \n\n \n\nCARACTER\u00cdSTICAS \n\nGERAIS \n\n \n\nDECLIVE \n\n(%) \n\n \n\nPEDREGOSIDADE \n\n(%) \n\n \n\n \n\nA \n\n \n\n  \n\nG 1 e G2 \n\n \n\nMecaniz\u00e1vel ou \n\ntamb\u00e9m denominada \n\nde Boa \n\n \n\n \n\n \n\n20 - 25 \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 5 \n\n \n\n \n\n \n\nB \n\n \n\n \n\n \n\nG3 e Parte do G4 e G5 \n\n \n\nAgricult\u00e1vel, Tra\u00e7\u00e3o \n\nAnimal ou tamb\u00e9m \n\ndenominada de \n\nRegular \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n21 - 60 \n\n \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 30 \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n \n\nParte do G4, G5 e G6 \n\n \n\nAgricult\u00e1vel com \n\nTra\u00e7\u00e3o Bra\u00e7al ou \n\ntamb\u00e9m denominada \n\nRestrita \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n61 - 80 \n\n \n\n \n\n \n\n31 \u2013 60 \n\n \n\nD \n\n \n\nParte do G6 \n\n \n\nInapta ao uso agr\u00edcola \n\n(banhados, floresta) \n\n \n\n \n\nSuperior a \n\n81 \n\n \n\nSuperior a 61 \n\n Fonte: Tabela elaborada pelo autor a partir dos dados apresentados no TAC da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n \n\n                                                           \n84\n\n Considerando crit\u00e9rios de fertilidade, disponibilidade de \u00e1gua e oxig\u00eanio, susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o e possibilidade \n\nde mecaniza\u00e7\u00e3o, Ramalho Filho e Beek (1995) classificam a aptid\u00e3o da terra em seis grupos (G): G1, G2 e G3 \n\ncorrespondem \u00e0quelas terras pr\u00f3prias para o uso mais intensivo de lavoura. G4 corresponde \u00e0quelas terras de uso \n\nmais prop\u00edcio para pastagem plantada. G 5 correspondem \u00e0quelas terras prop\u00edcias para silvicultura e pastagem \n\nnatural, enquanto o G6 correspondem \u00e0quelas terras consideradas inaptas para as atividades agr\u00edcolas, cabendo a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n256 \n \n\nAl\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o da \u201cterra nua\u201d, as \u201cbenfeitorias\u201d (casa, instala\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias) e as \n\n\u201cbenfeitorias secund\u00e1rias\u201d (estradas e caminhos, po\u00e7os d?\u00e1gua, sistemas de abastecimento, redes \n\nel\u00e9tricas e acessos) s\u00e3o avaliadas segundo as normas da ABNT e acrescidas da estimativa de \n\ncusto de reposi\u00e7\u00e3o ou reloca\u00e7\u00e3o. As matas e culturas tempor\u00e1rias (lavouras) s\u00e3o indenizadas, \n\nexceto quando os propriet\u00e1rios tenham sidos notificados seis meses antes em decorr\u00eancia da \n\ndesocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas. O pagamento dos valores para indeniza\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser realizado pelo \n\nempreendedor num prazo de trinta dias a partir do acordo, disto, o atingido tem um prazo de seis \n\nmeses para entregar a \u00e1rea. \n\nNo caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, a maioria dos atingidos foi enquadrada nesta \n\nmodalidade de remanejamento. Segundo o Termo de Acordo, o principal crit\u00e9rio para o \n\nenquadramento das Unidades Familiares nesta modalidade foi o fato destas propriedades terem \n\nsido avaliadas num valor superior ao valor m\u00e1ximo de uma Carta de Cr\u00e9dito, que no caso em \n\nquest\u00e3o chegou a R$ 145.000,00. Assim, toda a Unidade Familiar que tivesse o valor de sua \n\npropriedade avaliado acima deste montante n\u00e3o teria direito a modalidades de reassentamento, \n\nmas sim, receberia tal valor e buscaria seu remanejamento por conta pr\u00f3pria. \n\nDo universo de unidades familiares analisadas, al\u00e9m dos esclarecimentos do \n\nempreendedor e do MAB, fica dif\u00edcil uma defini\u00e7\u00e3o totalizante sobre a efic\u00e1cia desta modalidade \n\nde remanejamento. Embora este trabalho n\u00e3o se proponha a esta defini\u00e7\u00e3o, podemos dizer que \n\nnesta modalidade de remanejamento encontramos casos de melhoria significativa de vida para os \n\natingidos no aspecto econ\u00f4mico, por\u00e9m, h\u00e1 que se registrar que em muitos casos os atingidos \n\nenquadrados nesta modalidade n\u00e3o conseguiram manter o mesmo padr\u00e3o econ\u00f4mico devido ao \n\ninflacionamento do pre\u00e7o das terras na regi\u00e3o em decorr\u00eancia da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nDa descri\u00e7\u00e3o feita sobre esta forma de indeniza\u00e7\u00e3o, uma indaga\u00e7\u00e3o pode ser feita tendo \n\nem vista o perfil socioecon\u00f4mico da popula\u00e7\u00e3o atingida: sendo que a m\u00e9dia das propriedades da \n\nregi\u00e3o aproxima-se dos 16 hectares (Figura 11), o valor fixado em R$ 145.000,00 para as \n\npropriedades a serem enquadradas nesta modalidade n\u00e3o estaria excluindo a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s modalidades de remanejamento? Antes da apresenta\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nindica\u00e7\u00e3o neste sentido, \u00e9 preciso conhecer as modalidades de remanejamento.      \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n257 \n \n\nb) Reassentamento \n\n \n\n Nesta forma de remanejamento, os atingidos s\u00e3o transferidos para outras propriedades \n\ncom o aux\u00edlio do empreendedor. O \u201cp\u00fablico alvo\u201d desta modalidade s\u00e3o os propriet\u00e1rios, os \n\nposseiros de boa f\u00e9 (desde que tenham adquirido a propriedade antes da expedi\u00e7\u00e3o da LP em \n\n13/12/2002 e esta conste de um valor inferior ao valor de uma Carta de Cr\u00e9dito) e os n\u00e3o \n\npropriet\u00e1rios (arrendat\u00e1rios, meeiros, parceiros e agregados) que comprovadamente mantinham \n\nv\u00ednculo efetivo e depend\u00eancia econ\u00f4mica com a propriedade atingida desde antes da expedi\u00e7\u00e3o \n\nda Licen\u00e7a Pr\u00e9via e que continuem nesta situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o Levantamento F\u00edsico da Propriedade \n\n(LFP). \n\n Os reassentados t\u00eam direito \u00e0s despesas de mudan\u00e7a e escritura\u00e7\u00e3o da nova \u00e1rea custeada \n\npelo empreendedor, al\u00e9m de uma \u201cverba de manuten\u00e7\u00e3o\u201d que deve perdurar at\u00e9 a primeira safra \n\nou nove meses ap\u00f3s a transfer\u00eancia (o que vier antes) constando de 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo para casais \n\nsem filhos, 1,5 sal\u00e1rios m\u00ednimos para casais com at\u00e9 2 filhos e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos para casais \n\ncom tr\u00eas filhos ou mais.  \n\n Al\u00e9m do Levantamento F\u00edsico da Propriedade, que incide sobre a terra e benfeitorias, a \n\nFor\u00e7a de Trabalho (FT) \u00e9 outro fator preponderante na avalia\u00e7\u00e3o dos direitos dos atingidos nesta \n\nforma de remanejamento. Para a aferi\u00e7\u00e3o deste fator tem-se como refer\u00eancia a Unidade Familiar \n\n(UF), que corresponde ao conjunto dos indiv\u00edduos pertencentes \u00e0 mesma fam\u00edlia e que moram \n\njuntos na mesma propriedade dependendo da renda desta, que ser\u00e1 atingida. Sua respectiva For\u00e7a \n\nde Trabalho (FT) corresponde a um \u201cvalor num\u00e9rico, um peso atribu\u00eddo \u00e0 capacidade e \n\ndisponibilidade de cada trabalhador para execu\u00e7\u00e3o de tarefa vinculada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, \n\nvariando de acordo com a faixa et\u00e1ria de cada membro da fam\u00edlia\u201d (FCE, 2003, p. 511-512), \n\ntendo como refer\u00eancia a capacidade de um trabalhador adulto (FT 1,0).  \n\nSegundo o Termo de Acordo referente \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3, a For\u00e7a de Trabalho (FT) \n\nteve como refer\u00eancia o quadro abaixo (Figura 40):   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n258 \n \n\nFigura 40 \u2013 C\u00e1lculo da For\u00e7a de Trabalho (FT) na UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\nFAIXA \n\n \n\n \n\nFAIXA ET\u00c1RIA \n\n \n\nSEXO \n\n \n\nFT \n\n \n\n01 \n\n \n\n \n\n05 a 10 \n\n \n\nAmbos \n\n \n\n0,25 \n\n \n\n02 \n\n \n\n \n\n11 a 15 \n\n \n\nAmbos \n\n \n\n0,60 \n\n \n\n03 \n\n \n\n \n\n16 a 60 \n\n \n\nAmbos \n\n \n\n1,00 \n\n \n\n04 \n\n \n\n \n\nMais de 60 \n\n \n\nAmbos \n\n \n\n0,50 \n\nFonte: Tabela elaborada pelo autor a partir dos dados apresentados no TAC da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n Ent\u00e3o, do somat\u00f3rio do Levantamento F\u00edsico da Propriedade (LFP) e da For\u00e7a de \n\nTrabalho (FT), tem-se uma quantifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do que teria direito cada Unidade Familiar \n\n(UF) atingida, sendo que n\u00e3o \u00e9 demais lembrarmos que destas, apenas tiveram possibilidade de \n\nop\u00e7\u00e3o por uma das modalidades de remanejamento descritas nos itens subsequentes, os casos em \n\nque os valores totais desta quantifica\u00e7\u00e3o foram inferiores a R$ 145.000,00, valor m\u00e1ximo de uma \n\nCarta de Cr\u00e9dito. \n\n Antes de apresentarmos as submodalidades de reassentamento, dois pontos \u2013 uma \n\n\u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d e uma \u201cobserva\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 precisam ser assinalados no referido Termo de Acordo, por \n\nserem fundamentais para a an\u00e1lise posterior sobre as op\u00e7\u00f5es dos atingidos no caso da UHE Foz \n\ndo Chapec\u00f3. O primeiro consta de uma \u201cobserva\u00e7\u00e3o\u201d que diz respeito ao c\u00e1lculo da For\u00e7a de \n\nTrabalho na Unidade Familiar: \n\n \n\n1\u00b0 Exce\u00e7\u00e3o: Filhos solteiros de propriet\u00e1rios ou de n\u00e3o propriet\u00e1rios de \u00e1reas atingidas \n\ncom idade igual ou superior a 18 (dezoito) anos at\u00e9 a data de expedi\u00e7\u00e3o da LP \n\n(13/12/2002), e que, mediante prova documental, comprovem ser desde ent\u00e3o \n\nindependentes economicamente de seus pais, mas vinculados e dependentes da \n\npropriedade atingida, excepcionalmente poder\u00e3o, ap\u00f3s estudo de caso a ser realizado \n\npelo CEFC \u2013 cuja decis\u00e3o vincula as partes \u2013 ter acesso \u00e0 modalidade de remanejamento \n\nadequada \u00e0s suas necessidades (reassentamento de caso especial), desde que a \u00e1rea \n\nremanescente do im\u00f3vel atingido, se houver, n\u00e3o comporte a For\u00e7a de Trabalho \n\nindividual (BRASIL, 2004); \n\n \n\n\n\n \n\n259 \n \n\n O segundo consta de uma \u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d que diz respeito ao p\u00fablico-alvo dos programas de \n\nreassentamento. Esta \u201ccondi\u00e7\u00e3o\u201d prev\u00ea que: \n\n \n\nSer\u00e3o exclu\u00eddas do \u201cp\u00fablico-alvo\u201d do presente programa todas as pessoas que, direta ou \n\nindiretamente, atentarem contra a integridade f\u00edsica de prepostos ou de propriedades do \n\nCEFC, que sejam autoras de a\u00e7\u00f5es contra o CEFC ou que se recusarem a realizar acordo \n\nnas a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo CEFC, ainda que preenchidos todos os crit\u00e9rios de acesso \n\n(Brasil, 2004). \n\n \n\n Outro aspecto referente \u00e0s modalidades de reassentamento implica na contra\u00e7\u00e3o de uma \n\nd\u00edvida \u2013 \u201cressarcimento\u201d \u2013 por parte do atingido junto ao empreendedor nos moldes de \n\nfinanciamento, correspondente ao valor da terra nua mais as benfeitorias individuais levando em \n\nconta tamb\u00e9m os custos para a aquisi\u00e7\u00e3o e assist\u00eancias prestadas aos atingidos. Eventuais bens \n\nim\u00f3veis nas \u00e1reas a serem atingidas de propriedade dos reassentados, dever\u00e3o ser avaliados e \n\npodem servir com o pagamento de parte desta d\u00edvida contra\u00edda. Quanto ao valor restante desta \n\nd\u00edvida, ou naqueles casos em que os reassentados n\u00e3o tenham patrim\u00f4nio algum nas \u00e1reas \n\natingidas (arrendat\u00e1rios), o saldo dever\u00e1 ser quitado em 10 (dez) anos, com uma car\u00eancia de 3 \n\n(tr\u00eas) anos para iniciar o pagamento, que ser\u00e1 efetuado anualmente, 90 (noventa) dias ap\u00f3s a \n\ncolheita da safra principal, de acordo com o calend\u00e1rio agr\u00edcola da regi\u00e3o do reassentamento.  \n\nAs parcelas ser\u00e3o calculadas com base na produ\u00e7\u00e3o em sacas de milho, valor convertido \n\nem moeda corrente com base no pre\u00e7o m\u00ednimo estipulado pelo Governo Federal na \u00e9poca do \n\npagamento. Para este c\u00e1lculo, considera-se, novamente, a For\u00e7a de Trabalho (FT) de cada \n\nUnidade Familiar (UF), conforme o quadro abaixo (Figura 41): \n\n  \n\nFigura 41 \u2013 Tabela para c\u00e1lculo do ressarcimento do benefici\u00e1rio ao empreendedor \n\nFor\u00e7a de Trabalho (FT) \n\n \nRessarcimento (sacas de milho / ano) \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 02 \n\n \n\n50 \n\n \n\n2,01 a 2,99 \n\n \n\n60 \n\n \n\n3,00 a 3,99 \n\n \n\n70 \n\n \n\n4,00 a 4,99 \n\n \n\n80 \n\n \n\n5,00 ou mais \n\n \n\n90 \nFonte: Quadro elaborado a partir dos dados apresentados no Termo de Acordo da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n\n\n \n\n260 \n \n\n \n\n No per\u00edodo em que perdura a d\u00edvida, a propriedade ficar\u00e1 alienada ao empreendedor, n\u00e3o \n\npodendo o reassentado inclu\u00ed-la em transa\u00e7\u00f5es financeiras. Essas s\u00e3o as linhas gerais da \n\nmodalidade de reassentamento, a partir do que, podemos compreender as submodalidades de \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC), Pequenos Reassentamentos (PR), Cartas de Cr\u00e9dito (CC) \n\ne Reassentamento em \u00c1reas Remanescentes (RAR). \n\n \n\nb.1) Reassentamento Rural Coletivo (RRC)  \n\n \n\nDestinado para grupos a partir de 20 fam\u00edlias, esta submodalidade compreende \u00e1reas com \n\ninfraestruturas coletivas (centro comunit\u00e1rio, templo ecum\u00eanico e escola) e lotes rurais \n\nindividuais (resid\u00eancia e benfeitoria de apoio) com tamanhos que podem variar de acordo com as \n\navalia\u00e7\u00f5es das propriedades atingidas. A \u00e1rea deveria ter sido apresentada pelo empreendedor \n\npara aprova\u00e7\u00e3o dos atingidos devendo ser adquirida ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o de um grupo m\u00ednimo de \n\nbenefici\u00e1rios. Os benefici\u00e1rios informariam sobre a inten\u00e7\u00e3o em participar de Reassentamento \n\nRural Coletivo (RRC), confirmando-a definitivamente ap\u00f3s reconhecimento da \u00e1rea. Uma vez \n\nconfirmada, a op\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais poderia ser alterada, exceto quando houvesse impedimento \u00e0 \n\naquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea por parte do empreendedor, sendo que neste caso, o projeto seria desenvolvido \n\nem outro local, que confere ao atingido uma nova oportunidade de escolha. \n\n Com base no valor da For\u00e7a de Trabalho (FT) na Unidade Familiar (Figura 40), recorre-se \n\n\u00e0 tabela abaixo (Figura 42) para apontar qual ser\u00e1 a \u00e1rea de terra correspondente ao lote de \n\ndeterminada Unidade Familiar: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n261 \n \n\nFigura 42 \u2013 Correspond\u00eancia entre tamanho do lote/For\u00e7a de Trabalho \n\n \n\nUTILIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nPARCELA \n\n \n\nCLASSE DE \n\nAPTID\u00c3O  \n\nAGR\u00cdCOLA \n\n(Figura 35) \n\n \n\n\u00c1REA (ha) CONFORME FT FAMILIAR \n\n \n\n2 FT 3 FT 4 FT 5 FT 6 FT \n\n \n\nInstala\u00e7\u00e3o e Acesso Interno \n\n \n\n \n\nB \n\n \n\n0,5 \n\n \n\n0,5 \n\n \n\n1,0 \n\n \n\n1,0 \n\n \n\n1,0 \n\n \n\nLavoura \n\n \n\n \n\nA e/ou B \n\n \n\n10,0 \n\n \n\n16,0 \n\n \n\n18,2 \n\n \n\n22,0 \n\n \n\n25,8 \n\n \n\nPastagem \n\n \n\n \n\nB e/ou C \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n3,0 \n\n \n\n4,0 \n\n \n\n5,0 \n\n \n\n6,0 \n\n \n\nReserva Legal \n\n \n\n \n\nC \n\n \n\n3,5 \n\n \n\n3,5 \n\n \n\n5,8 \n\n \n\n7,0 \n\n \n\n8,2 \n\n \n\n\u00c1rea total do lote \n\n \n\n \n\n----- \n\n \n\n17,0 \n\n \n\n23,0 \n\n \n\n29,0 \n\n \n\n35,0 \n\n \n\n41,0 \n\nFonte: Tabela elaborada pelo autor a partir dos dados apresentados no TAC da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n Apontado o tamanho do lote, calculam-se as caracter\u00edsticas da resid\u00eancia e do galp\u00e3o \n\n(benfeitoria de apoio) correspondentes \u00e0 propriedade, sendo que \u00e9 previsto uma resid\u00eancia mista \n\n(alvenaria e madeira), com sala, cozinha, banheiro, \u00e1rea de servi\u00e7o e avarandado, enquanto o \n\ngalp\u00e3o consta de \u00e1rea livre coberta, vazada, com piso de terra batida, com pilares e telhado, para \n\nusos m\u00faltiplos. O tamanho de ambas as benfeitorias \u00e9 calculado com base no n\u00famero de \n\nmembros da Unidade Familiar, conforme a tabela abaixo (Figura 43): \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n262 \n \n\nFigura 43 \u2013 Quadro para determina\u00e7\u00e3o do tamanho das benfeitorias \n\n \n\nTipo de UF \n\n \n\nMembros da UF \n\nResid\u00eancia Galp\u00e3o \n\nCasa \n\nTipo \n\nN\u00famero de \n\ndormit\u00f3rios \n\n\u00c1rea \u00datil \n\nTotal (m\n2\n) \n\n\u00c1rea \u00datil \n\nTotal (m\n2\n) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConvencional \n\n \n\nAt\u00e9 5 pessoas, com \n\nfilhos do mesmo sexo \n\n \n\n \n\nI \n\n \n\n2 \n\n \n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n96  \n\nAt\u00e9 7 pessoas \n\n \n\n \n\nII \n\n \n\n3 \n\n \n\n63 \n\n \n\n8 ou mais pessoas \n\n \n\n \n\nIII \n\n \n\n3 \n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEspecial \n\n \n\nAt\u00e9 2 pessoas, sendo \n\nmarido e mulher ou \n\npessoas do mesmo sexo \n\n \n\n \n\n \n\nI-E \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\n \n\nAt\u00e9 4 pessoas, exceto \n\nse casal com filhos de \n\nsexo diferente \n\n \n\n \n\n \n\nII-E \n\n \n\n \n\n2 \n\n \n\n \n\n45 \n\n \n\n4 pessoas, sendo casal \n\ncom filhos de sexo \n\ndiferente \n\n \n\n \n\n \n\nIII-E \n\n \n\n \n\n3 \n\n \n\n \n\n50 \n\nFonte: Quadro elaborado a partir dos dados apresentados no Termo de Acordo da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n Considerando que houve acordo entre as partes sobre as caracter\u00edsticas de cada lote a ser \n\ndestinado nos respectivos casos, a partir da chegada dos reassentados nos lotes especificados \n\nanteriormente, o empreendedor tem a obriga\u00e7\u00e3o de prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica atrav\u00e9s de visitas \n\nde t\u00e9cnicos agropecu\u00e1rios e engenheiros agr\u00f4nomos pelo prazo de 5 anos, al\u00e9m de assist\u00eancia \n\nsocial atrav\u00e9s de visitas peri\u00f3dicas de soci\u00f3logos e assistentes sociais pelo prazo de 1 ano aos \n\nreassentados. \n\nTendo em vista que o Termo de Acordo firmado entre os atingidos e o empreendedor \n\ncorresponde \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es que podem ser alteradas com a devida anu\u00eancia das partes, conv\u00e9m \n\nilustrarmos os c\u00e1lculos referentes \u00e0 modalidade de Reassentamento Rural Coletivo (RRC) \n\napresentando um caso que corresponde \u00e0 media dos demais nesta modalidade.  \n\n\n\n \n\n263 \n \n\nO exemplo aplicado corresponde a unidade familiar de um agricultor familiar \n\npropriet\u00e1rio-arrendat\u00e1rio oriundo da \u00e1rea do canteiro de obras no munic\u00edpio de \u00c1guas de \n\nChapec\u00f3-SC. Neri Miguel da Silva, era propriet\u00e1rio de uma \u00e1rea de 5 hectares de terra tendo \n\ncomo benfeitorias uma casa e um galp\u00e3o em madeira onde vivia com a esposa e duas filhas. \n\nOs cinco hectares de terra estavam classificados na Classe B (Figura 39) e a For\u00e7a de \n\nTrabalho somou \u201c4 FT\u201d (Figura 40). Pelos c\u00e1lculos do empreendedor, o caso compreendia uma \n\nCarta de Cr\u00e9dito no valor de R$ 145.000,00, o que foi recusado por Neri. Optando pelo \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC) o c\u00e1lculo da indeniza\u00e7\u00e3o do atingido seguiu a seguinte \n\nl\u00f3gica: \n\n \n\n- Terra:           4 FT  =  29 hectares (Figura 42)  \n\n- Benfeitorias: 1 casa Tipo I, com dois dormit\u00f3rios e \u00e1rea \u00fatil de 54 m\u00b2 (Figura 43) \n\n                       1 Galp\u00e3o com \u00e1rea \u00fatil de 96 m\u00b2 (Figura 43) \n\n \n\n Acontece que quando da organiza\u00e7\u00e3o do grupo de fam\u00edlias que iriam para o \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC), foi criada uma associa\u00e7\u00e3o denominada \u201cM\u00e3e Terra\u201d, \n\natrav\u00e9s da qual os pr\u00f3prios atingidos com a assessoria do MAB, se dispuseram a gerenciar os \n\nrecursos disponibilizados pelo empreendedor para a instala\u00e7\u00e3o das propriedades. Sobre isto, \n\nentrevistamos Evanclei Farias, uma das lideran\u00e7as do MAB respons\u00e1vel pela assessoria \u00e0 \n\nassocia\u00e7\u00e3o. O entrevistado demonstrou que os custos m\u00e9dios para a instala\u00e7\u00e3o das propriedades \n\ncorresponderam aos seguintes valores:  \n\n  \n\n- Benfeitorias coletivas (Estrada, saneamento, luz, gin\u00e1sio, igreja) seriam de \n\nresponsabilidade do empreendedor.  \n\n- Casa:      64m\n2\n = custo aproximado de R$ 23,3 mil \n\n               100m\u00b2 = custo aproximado de R$ 38 mil \n\n- Galp\u00e3o:  40m\u00b2 = custo aproximado de R$ 10 mil \n\n                 90m\u00b2 = custo aproximado de R$ 23 mil \n\n- Terra: considerando que o pre\u00e7o de mercado na regi\u00e3o girou em torno de R$ 13 mil o \n\nhectare, os lotes de 17 ha contabilizam o valor aproximado de R$ 221.000,00  \n\n(FARIAS, 2010). \n\n Segundo as informa\u00e7\u00f5es que obtivemos atrav\u00e9s de entrevista com o agricultor familiar \n\nremanejado, o capital da fam\u00edlia, ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es ficou da seguinte forma: \n\n \n\n\n\n \n\n264 \n \n\nAgora tem tr\u00eas propriedades porque eu passei as partes pras filhas ent\u00e3o ficou assim: \n\nEu [Neri] fiquei com 21 hectare mais 4 ha que \u00e9 de reserva ambiental [totalizando 25 \n\nhectares]; \n\nA Vaneide [uma das filhas] ficou com 8,5 hectares mais 1,6 hectare que \u00e9 de reserva \n\n[ambiental] [totalizando 10,1 hectares]; \n\nE a Vera [segunda filha]: 8,0 hectares mais 1,6 hectares de reserva [ambiental] \n\n[totalizando 9,6 hectares] (SILVA, 2010). \n \n\n Das palavras do entrevistado podemos concluir que a Unidade Familiar em quest\u00e3o \n\npassou a contar \u2013 a partir do RRC \u2013 com uma propriedade totalizando 44,7 hectares de \u00e1rea, j\u00e1 \n\nque se tratam de lotes lindeiros. Al\u00e9m do que foi informado pelo entrevistado, h\u00e1 que se registrar \n\nque a propriedade do agricultor familiar cont\u00e9m uma casa de 100 m\u00b2 e um galp\u00e3o nos moldes do \n\nprevisto no Termo de Acordo, ao passo que cada uma das propriedades das filhas conta com uma \n\ncasa de alvenaria de 64 m\u00b2 tendo em vista que estas foram consideradas \u201cCasos Especiais\u201d \u2013 \n\nconforme apresentado anteriormente \u2013 mediante reconhecimento do empreendedor sobre o fato \n\nde que as filhas compunham For\u00e7a de Trabalho independente em rela\u00e7\u00e3o ao pai.  \n\nDo que foi apresentado, podemos perceber que houve mudan\u00e7as nos par\u00e2metros de \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Reassentamento Rural Coletivo (RRC) em rela\u00e7\u00e3o ao previsto no Termo de \n\nAcordo, o que foi verificado em todos os lotes do Reassentamento Rural Coletivo (RRC). \n\nSegundo os entrevistados (Evanclei e Neri), o fato de a associa\u00e7\u00e3o comprar o material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o em maior quantidade possibilitou um poder de barganha que ocasionou a redu\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os do material de constru\u00e7\u00e3o e da m\u00e3o-de-obra (j\u00e1 que os pr\u00f3prios remanejados trabalharam \n\ncomo serventes de obra), o que explica o aumento do tamanho das casas em rela\u00e7\u00e3o ao previsto \n\nno Termo de Acordo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n265 \n \n\nFigura 44 \u2013 Lote com casa e galp\u00e3o no RRC Mangueirinha-PR \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n\n \n\nA partir do trabalho da mesma Associa\u00e7\u00e3o, podemos perceber o incremento tamb\u00e9m nas \n\ninstala\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias como a igreja e o sal\u00e3o comunit\u00e1rio, sendo que este em decorr\u00eancia da \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o dos recursos acabou se tornando um gin\u00e1sio de esportes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n266 \n \n\nFigura 45 \u2013 Obras do gin\u00e1sio de esportes no Reassentamento Rural Coletivo (RRC) em Mangueirinha-PR \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n\n    \n\n Quando da emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) em 25 de agosto de 2010, o \n\nReassentamento Rural Coletivo de Mangueirinha-PR contava com 44 lotes com estruturas \n\nsemelhantes ao apresentado acima. Segundo os reassentados, o pr\u00f3ximo passo seria a constru\u00e7\u00e3o \n\nda igreja, que j\u00e1 dispunha dos recursos. Quanto ao aspecto pol\u00edtico, ainda segundo os \n\nreassentados, \u201ca luta\u201d seria para tentar reverter as d\u00edvidas contra\u00eddas por conta do ressarcimento \n\nao empreendedor (Figura 41) em benef\u00edcio de obras coletivas para o RRC, bem como o acesso a \n\nlinhas de financiamento como o PRONAF (Programa Nacional da Agricultura Familiar).  \n\n \n\nb.2) Pequenos Reassentamentos (PR) \n\n   \n\n Esta submodalidade \u00e9 composta minimamente por cinco lotes individuais id\u00eanticos aos do \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC), por\u00e9m, sem a infraestrutura comunit\u00e1ria. J\u00e1 a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do tamanho dos lotes para esta submodalidade de reassentamento baseia-se apenas \n\nno quadro abaixo (Figura 46): \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n267 \n \n\nFigura 46 \u2013 Quadro para o tamanho dos lotes em PR \n\n \n\nFor\u00e7a de Trabalho (FT) da UF \n\n \n\n \n\n\u00c1rea do lote individual (ha) \n\n \n\n2 a 3 \n\n \n\n17 \n\n \n\n3,1 a 4 \n\n \n\n19 \n\n \n\n4,1 a 5 \n\n \n\n21 \n\n \n\nMais de 5 \n\n \n\n23 \n\nFonte: Quadro elaborado a partir dos dados apresentados no Termo de Acordo da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n As demais caracter\u00edsticas de op\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00f5es, assist\u00eancia t\u00e9cnica e social e \n\nressarcimento, s\u00e3o id\u00eanticas ao apresentado sobre o Reassentamento Rural Coletivo (RRC). \n\n Esta submodalidade teve maior \u00eanfase no caso da UHE Campos Novos a partir da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o dos atingidos, tanto que a Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente \n\n(APAM), encampando esta proposta, chegou a representar fam\u00edlias atingidas nas negocia\u00e7\u00f5es \n\ncom o empreendedor no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, mas, sem conseguir concretizar a \n\nproposta, acabou intermediando apenas remanejamentos por Cartas de Cr\u00e9dito. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es que colhemos junto ao empreendedor (ANJOS, 2010), a op\u00e7\u00e3o \n\nestava dispon\u00edvel no processo de remanejamento mas n\u00e3o foi executada por falta de procura dos \n\natingidos, ao passo que, segundo as lideran\u00e7as da associa\u00e7\u00e3o do Reassentamento Rural Coletivo \n\n(RRC) e do MAB (FARIAS; SILVA, 2010), a modalidade de Pequeno Reassentamento (PR) foi \n\ninviabilizada pelo empreendedor principalmente pela demora na apresenta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas pass\u00edveis \n\nde compra.  \n\n \n\nb.3)  Auto-Reassentamento (AR) ou Carta de Cr\u00e9dito (CC) \n\n \n\n Nesta submodalidade os atingidos s\u00e3o respons\u00e1veis pela apresenta\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea rural \n\nou urbana, que, ap\u00f3s vistoria do empreendedor para verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel \u00e0s \n\n\n\n \n\n268 \n \n\ncaracter\u00edsticas daquela Unidade Familiar, esta poder\u00e1 ser adquirida atrav\u00e9s de Carta de Cr\u00e9dito \n\n(CC).  \n\nO valor de cada Carta de Cr\u00e9dito foi apontado a partir do Levantamento F\u00edsico da \n\nPropriedade (LFP) e da For\u00e7a de Trabalho (FT), nos casos dos propriet\u00e1rios e posseiros de boa-\n\nf\u00e9. No caso dos n\u00e3o-propriet\u00e1rios (arrendat\u00e1rios), o valor foi determinado com base em um \n\nim\u00f3vel hipot\u00e9tico de 17 ha, com distribui\u00e7\u00e3o da terra e benfeitorias conforme as tabelas referentes \n\nao Reassentamento Rural Coletivo (Figuras 42 e 43), o que, segundo os c\u00e1lculos hipot\u00e9ticos, \n\ncorresponderia ao valor m\u00e1ximo de R$ 145.000,00.  \n\nNesta submodalidade, \u00e9 prevista a assist\u00eancia t\u00e9cnica e social apenas uma vez, no ato da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da nova propriedade. As demais caracter\u00edsticas de ressarcimento e de eventuais \u201ccasos \n\nespeciais\u201d s\u00e3o id\u00eanticas ao apresentado sobre o Reassentamento Rural Coletivo e Pequeno \n\nReassentamento. \n\n O caso da Unidade Familiar de um propriet\u00e1rio-arrendat\u00e1rio atingido no distrito de \n\nSaltinho do Uruguai (munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC) pode servir de exemplo para ilustrar \n\nesta modalidade. Em entrevista que realizamos com o agricultor familiar Laurindo de Paula, o \n\nmesmo nos explicou que, al\u00e9m das terras que a fam\u00edlia arrendava dentro da \u00e1rea onde foi \n\ninstalado o canteiro de obras, sua propriedade compreendia 3,5 hectares que foi classificada como \n\nterra de \u201cClasse B\u201d (Figura 39), tendo como benfeitorias um galp\u00e3o de fumo e uma casa de \n\nmadeira onde vivia com a esposa e um filho de 20 anos, o que somou For\u00e7a de Trabalho 3 \n\n(Figura 40). Estes dados resultaram em uma Carta de Cr\u00e9dito no valor de R$ 142.000,00 a partir \n\nda qual o atingido deveria procurar uma propriedade que, com a anu\u00eancia do empreendedor, seria \n\no novo endere\u00e7o da fam\u00edlia.  \n\nDepois de impasses acerca do valor da indeniza\u00e7\u00e3o e alguns desacordos sobre outras \n\npropriedades que poderiam ser adquiridas com a referida Carta de Cr\u00e9dito, in\u00fameras propostas de \n\nimobili\u00e1rias da regi\u00e3o e de uma pesquisa por conta pr\u00f3pria, foi atrav\u00e9s da indica\u00e7\u00e3o de um irm\u00e3o \n\nde Laurindo, que a Unidade Familiar foi remanejada para uma propriedade no munic\u00edpio de \n\nPinhalzinho-SC.  \n\nA nova propriedade constou de 9 hectares \u2013 que segundo o entrevistado \u00e9 \n\naproximadamente 80% mecaniz\u00e1vel \u2013 com casa mista (alvenaria e madeira) e galp\u00e3o, o que \n\nindica, no aspecto econ\u00f4mico, um relativo ganho de capital para a fam\u00edlia, apesar de o \n\nentrevistado afirmar que o real destino desejado pela mesma seria o do Reassentamento Rural \n\n\n\n \n\n269 \n \n\nColetivo (RRC) no munic\u00edpio de Mangueirinha-PR, o que, ainda segundo o entrevistado, teria \n\nsido um direito inviabilizado pelo empreendedor.\n85\n\n \n\n  \n\nb.4) Reassentamento em \u00c1reas Remanescentes (RAR) \n\n  \n\n As \u00e1reas remanescentes compreendem propriedades completas ou partes destas que foram \n\nadquiridas pelo empreendedor durante o processo de remanejamento, e que acabaram sendo \n\ninviabilizadas por estarem em \u00e1reas a serem inundadas ou por compreenderem parte da \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP).  \n\nNessas \u00e1reas poder\u00e3o ser reassentadas novas Unidades Familiares desde que consistam \n\nem \u00e1reas m\u00ednimas de lotes como nas outras modalidades, podendo ainda, ocorrer a permuta entre \n\npropriedades lindeiras para a forma\u00e7\u00e3o de um novo lote.  \n\nA assist\u00eancia t\u00e9cnica e social ser\u00e1 igual \u00e0 modalidade de Carta de Cr\u00e9dito, enquanto as \n\ncaracter\u00edsticas de op\u00e7\u00e3o, tamanho dos lotes e ressarcimento e \u201ccasos especiais\u201d ser\u00e3o aquelas \n\ncomuns a todas as modalidades de reassentamento. \n\nNa modalidade de Reassentamento em \u00c1rea Remanescente (RAR), \u00e9 exemplar o caso da \n\nUnidade familiar do agricultor-arrendat\u00e1rio Arone Carlos Balzan, localizada na \u00e1rea do canteiro \n\nde obras no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC. Em entrevista que realizamos com o agricultor \n\nfamiliar, o mesmo explicou que a sua propriedade constava de 4,8 hectares considerados \u201cClasse \n\nB\u201d (Figura 39), tendo como benfeitorias uma casa, galp\u00e3o e chiqueiro. Tendo em vista que \n\nmoravam na propriedade apenas o agricultor a esposa e um filho adolescente, a For\u00e7a de \n\nTrabalho correspondente ficou em \u201c2,6 FT\u201d (Figura 40). \n\nSegundo os par\u00e2metros do Termo de Acordo, neste caso, o atingido teria direito a 17 \n\nhectares (Figura 42), al\u00e9m de uma casa convencional tipo I medindo 54 m\u00b2 mais um galp\u00e3o com \n\n\u00e1rea \u00fatil de 96 m\u00b2 (Figura 43), sendo que a oferta feita pelo empreendedor foi de R$ 91.000,00, o \n\nque foi recusado pelo agricultor, de acordo com o que o mesmo relatou em entrevista:  \n\n \n\neu j\u00e1 queria reassentamento; e [com a oferta de] carta de cr\u00e9dito, eu tinha que sair \n\ncampear uma terra. E eu sabia de casos a\u00ed de [atingidos] que correram at\u00e9 60, 70 dias \n\natr\u00e1s de terra e acabaram comprando terras que eram pior que aquelas que tu tinha. \n\nEnt\u00e3o n\u00e3o prestava pra mim (BALZAN, 2010).  \n\n \n\n                                                           \n85\n\n Este aspecto ser\u00e1 tratado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n270 \n \n\n Embora tivesse sua terra na \u00e1rea do canteiro de obras, a indeniza\u00e7\u00e3o do agricultor familiar \n\nem quest\u00e3o foi uma das \u00faltimas a serem concedidas \u2013 o que ser\u00e1 tratado na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \u2013 e \n\nainda nos dias que sucederam a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (25 agosto de 2010), a fam\u00edlia ainda \n\nesperava pelo complemento de uma parcela da terra. Embora o Termo de Acordo previsse \u00e1rea e \n\nbenfeitorias espec\u00edficas tendo em vista o patrim\u00f4nio e a For\u00e7a de Trabalho do atingido, em casos \n\ncomo este de Remanejamento em \u00c1reas Remanescentes (RAR), ocorre uma renegocia\u00e7\u00e3o a partir \n\ndas \u00e1reas remanescentes dispon\u00edveis e sua viabilidade.  Nas palavras do entrevistado, sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o, do ponto de vista da indeniza\u00e7\u00e3o, foi resolvida da seguinte forma: \n\n \n\nna negocia\u00e7\u00e3o nossa, eu ficava com a minha terra [4,8 ha],  ficava com mais uns 3 \n\nhectare do Lauro [Laurindo de Paula, vizinho lindeiro que optou por Carta de Cr\u00e9dito] \n\ne o resto depois seria dentro do canteiro [2,2 ha], da\u00ed chegava at\u00e9 10, 10 e pouco \n\n[hectares]. Eu ainda n\u00e3o tenho toda terra que eles me prometeram. E da\u00ed essa casa \n\naqui, eles me deram (BALZAN, 2010). \n\n \n\n Quando da \u00e9poca da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), em 25 de agosto de 2010, o entrevistado \n\nexplicou que pretendia trabalhar com vacas de leite, por\u00e9m, aguardava ainda a libera\u00e7\u00e3o das \n\nterras do canteiro de obras para atingir a \u00e1rea total da sua propriedade. Quanto \u00e0s demais \n\nbenfeitorias previstas (galp\u00e3o), o agricultor familiar permaneceu com as antigas tendo em vista o \n\nacordo feito com o empreendedor.  \n\nAl\u00e9m das modalidades de indeniza\u00e7\u00e3o e reassentamento \u00e9 preciso registrar como estavam \n\nprevistas as eventuais recomposi\u00e7\u00f5es de n\u00facleos populacionais (comunidades) atingidas pelo \n\nempreendimento, como \u00e9 o caso da localidade de Saltinho do Uruguai, no munic\u00edpio de \u00c1guas de \n\nChapec\u00f3-SC, onde foi instalado o canteiro de obras. Nesses casos \u00e9 prevista a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nGrupo de Trabalho (GT) composto por dois representantes do poder p\u00fablico, um da comunidade, \n\num do com\u00e9rcio local, um de cada atividade desenvolvida naquele trecho do rio, um de cada \n\nreligi\u00e3o do local. Tendo em vista que cada caso \u00e9 tratado pontualmente, criando um plano \n\npr\u00f3prio, os respectivos Grupos de Trabalho negociar\u00e3o entre si e com o empreendedor os crit\u00e9rios \n\ne procedimentos, a escolha da \u00e1rea de destino e acompanhar\u00e3o o projeto e a execu\u00e7\u00e3o da \n\nreloca\u00e7\u00e3o.  \n\n O que apresentamos at\u00e9 aqui fornece um panorama geral dos programas de \n\nremanejamento populacional previstos para a UHE Foz do Chapec\u00f3. Al\u00e9m do que foi exposto, \u00e9 \n\npreciso esclarecer que existem casos que n\u00e3o se enquadram nos crit\u00e9rios gerais, como aquelas \n\n\n\n \n\n271 \n \n\npessoas que n\u00e3o somam For\u00e7a de Trabalho de valor m\u00ednimo para c\u00e1lculo do benef\u00edcio (pessoas \n\nsozinhas que n\u00e3o representem \u201cFT 1\u201d ou Unidade Familiar que n\u00e3o atinja FT 2), que n\u00e3o estavam \n\nno local na \u00e9poca do Cadastro Socioecon\u00f4mico (CSE), mas que vivem na regi\u00e3o, ou ainda, que \n\nn\u00e3o concordam com os valores do Levantamento F\u00edsico da Propriedade (LFP). Esses casos \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o considerados \u201cEspeciais\u201d, sendo analisados em separado e negociados entre \n\nempreendedor e atingido (parit\u00e1rias), ou, em caso de desacerto, tornam-se a\u00e7\u00f5es judiciais.\n86\n\n  \n\n Mesmo que esta se\u00e7\u00e3o tenha sido marcada pela narrativa e dados t\u00e9cnicos, podemos \n\napontar algumas conclus\u00f5es pr\u00e9vias sobre cada modalidade de remanejamento e seus \n\ndesdobramentos considerando o conjunto das negocia\u00e7\u00f5es de remanejamento populacional \n\nenquanto rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n Podemos afirmar que o Reassentamento Rural Coletivo (RRC) mostrou-se o mais \n\nvantajoso economicamente para os atingidos. Se comparadas as linhas gerais entre todas as \n\nmodalidades ou mesmo os exemplos apresentados nesta se\u00e7\u00e3o, percebemos que o capital familiar \n\ntende a aumentar nesta modalidade, al\u00e9m do atingido contar com assist\u00eancia t\u00e9cnica e social por \n\num per\u00edodo mais longo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras modalidades de reassentamento ou indeniza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 \n\ndo ponto de vista do empreendedor, esta modalidade representa um aumento substancial nos \n\ngastos tendo em vista que \u00e9 necess\u00e1ria a compra da \u00e1rea, o loteamento, estrutura de \u00e1gua e \n\nesgoto, eletrifica\u00e7\u00e3o, telefonia, al\u00e9m das benfeitorias coletivas, gastos que n\u00e3o s\u00e3o despendidos \n\npelo empreendedor nas outras modalidades. \n\n A modalidade de Cartas de Cr\u00e9dito ao passo que permite ao atingido uma liberdade maior \n\nde escolha da nova propriedade, nem sempre garante o mesmo patrim\u00f4nio da modalidade \n\nanterior, tendo em vista, principalmente, o inflacionamento das terras na regi\u00e3o em decorr\u00eancia \n\nda especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. J\u00e1 do ponto de vista do empreendedor, esta modalidade representa o \n\ncaminho mais r\u00e1pido e barato para o remanejamento populacional, j\u00e1 que n\u00e3o depende da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de \u00e1rea nem da prepara\u00e7\u00e3o desta para receber os atingidos, al\u00e9m de exigir assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica e social apenas no momento do remanejamento. \n\n A modalidade de Remanejamento em \u00c1reas Remanescentes (RAR) mostrou-se eficiente e \n\nbem aceita entre os atingidos. Embora n\u00e3o apresente os mesmos ganhos econ\u00f4micos do \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC), esta mant\u00e9m o atingido na regi\u00e3o e possibilita um \n\neventual ganho patrimonial de acordo com a \u201ccondi\u00e7\u00e3o do atingido\u201d (FT). Al\u00e9m disso, um fator \n\n                                                           \n86\n\n Este aspecto ser\u00e1 discutido na Se\u00e7\u00e3o 5.2. \n\n\n\n \n\n272 \n \n\npreponderante recai sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais no local no sentido de viabilizar as permutas e \n\narranjos entre os vizinhos de forma a que um destes possa permanecer no local atrav\u00e9s da \n\napropria\u00e7\u00e3o sobre a terra dos outros de forma a constituir uma nova propriedade que ofere\u00e7a \n\ncondi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, conforme apresentamos nesta se\u00e7\u00e3o. \n\n Sobre a indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro, o ponto principal que merece revis\u00e3o para casos futuros \n\nna bacia do rio Uruguai \u00e9 sobre o valor de R$ 145.000,00 estipulado pelo Termo de Acordo de \n\nforma a servir como par\u00e2metro para o enquadramento dos atingidos nesta modalidade, pois, \n\nconforme apresentamos, este n\u00e3o condiz com a realidade local. Considerando que a \u00e1rea m\u00e9dia \n\ndas propriedades na regi\u00e3o atingida \u00e9 de aproximadamente 16 hectares (Figura 11), a maioria \n\ndessas fam\u00edlias tendem a ultrapassar com certa facilidade o valor m\u00ednimo estipulado, que, embora \n\nainda baixo, acaba impedindo o acesso \u00e0s modalidades de Reassentamento Rural Coletivo \n\n(RRC), que, como veremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, seria a prefer\u00eancia da maioria dos entrevistados. \n\nSobre as \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d dos atingidos \u00e9 importante salientarmos que, quando das pesquisas de campo \n\nouvimos ecos de afirma\u00e7\u00f5es apresentadas por Reis (1998) em refer\u00eancia aos atingidos pela UHE \n\nIt\u00e1 quando aqueles manifestavam falas como: \u201cmelhor \u00e9 n\u00e3o ter que sair\u201d, \u201cn\u00e3o tem dinheiro \n\nque pague\u201d ou mesmo quando aqueles manifestavam a possibilidade de melhoria de vida para os \n\nn\u00e3o-propriet\u00e1rios.  \n\nProcurando concentrar-se principalmente no per\u00edodo anterior \u00e0 opera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, \n\nou seja, nas rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o desta, esta se\u00e7\u00e3o procurou apresentar as \n\npossibilidades de remanejamento populacional diante do \u201cdeslocamento compuls\u00f3rio\u201d. Disto, \n\npodemos perceber que o Reassentamento Rural Coletivo (RRC) apresentou-se como mais \n\nvantajoso para os atingidos ante as modalidades de remanejamento, o que leva \u00e0 segunda quest\u00e3o: \n\nSe o Reassentamento Rural Coletivo apresenta-se como mais vantajoso entre as modalidades de \n\nreassentamento, quais foram as escolhas dos atingidos entre as modalidades e como podem ser \n\nexplicadas tais escolhas?  A resposta \u00e9 o objetivo da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n273 \n \n\n5.2 As \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d dos atingidos sob a luz da configura\u00e7\u00e3o social e do controle do espa\u00e7o-\n\ntempo  \n\n   \n\n A partir do que apresentamos na se\u00e7\u00e3o anterior, temos um panorama sobre os par\u00e2metros \n\nque orientaram o processo de remanejamento populacional no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\nDisto, analisamos nesta se\u00e7\u00e3o, como se deram essas op\u00e7\u00f5es, ou seja, o que contribuiu para que os \n\natingidos tomassem tais decis\u00f5es no que diz respeito \u00e0 escolha da modalidade de remanejamento. \n\n Esta se\u00e7\u00e3o analisa o caso a partir da rede parcial (Figura 47) envolvendo os atingidos, a \n\nFCE e o MAB, o Judici\u00e1rio, os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN) atrav\u00e9s do F\u00f3rum \n\nRepresentativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN), a Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz \n\ndo Chapec\u00f3 (AMISTA) e a Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (APAM). Ainda \u00e9 \n\nimportante assinalar a participa\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias imobili\u00e1rias que trabalharam na cataloga\u00e7\u00e3o e \n\nintermedia\u00e7\u00e3o de negocia\u00e7\u00f5es de propriedades, que n\u00e3o foram relacionadas com base na \n\nexpansividade da rede social. O agente que vincula este conjunto-de-a\u00e7\u00e3o \u00e9 a Foz do Chapec\u00f3 \n\nEnergia S.A. (FCE) que ao conduzir as negocia\u00e7\u00f5es a partir das op\u00e7\u00f5es apresentadas na se\u00e7\u00e3o \n\nanterior, nos permite a compreens\u00e3o das estrat\u00e9gias de cada agente social em rela\u00e7\u00e3o ao contexto.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n274 \n \n\nFigura 47  \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\nRetomando a id\u00e9ia processual da hidreletricidade, o quadro abaixo (Figura 48) apresenta \n\num breve apanhado das \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d dos atingidos nos principais empreendimentos da bacia do rio \n\nUruguai, de forma a entendermos melhor o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  MAB \n\nFRN       FCE \n\n   APAM AMISTA \n\n JUDICI\u00c1RIO \n\nATINGIDOS  \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n275 \n \n\n Figura 48 \u2013 Op\u00e7\u00f5es das fam\u00edlias a partir das modalidades dispon\u00edveis para negocia\u00e7\u00e3o nas principais hidrel\u00e9tricas \n\nda bacia do rio Uruguai  \n\n \n\nUHE / \n\nMODALIDADES \n\nDE \n\nREMANEJAMENTO* \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIT\u00c1 \n\n \n\n \n\n \n\nMACHADINHO \n\n \n\n \n\nBARRA \n\nGRANDE \n\n \n\n \n\nCAMPOS \n\nNOVOS \n\n \n\n \n\nFOZ DO \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n \n\n\u00c1REA INUNDADA \n\n \n\n \n\n141 Km\n2\n \n\n \n\n56,7 km\n2\n \n\n \n\n77,3 km\n2\n \n\n \n\n34,6 Km\n2\n \n\n \n\n79,9 Km\n2\n \n\n \n\nINDENIZA\u00c7\u00c3O EM \n\nDINHEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n3260**(78%) \n\n \n\n \n\n873 (38%) \n\n \n\n \n\n959 (63%) \n\n \n\n \n\n449 (59%) \n\n \n\n \n\n1200 (73%) \n\n \n\nCARTAS DE \n\nCR\u00c9DITO (CC) \n\n \n\n \n\n \n\n458 (11%) \n\n \n\n \n\n796 (35%) \n\n \n\n \n\n249 (16%) \n\n \n\n \n\n167 (22%) \n\n \n\n \n\n314 (19%) \n\n \n\nREASSENTAMENTOS \n\nRURAIS \n\nCOLETIVOS (RRC) \n\n \n\n \n\n370 (9%) \n\n \n\n \n\n200 (9%) \n\n \n\n \n\n193 (13%) \n\n \n\n \n\n81 (11%) \n\n \n\n \n\n44 (2,7%) \n\n \n\nREASSENTAMENTOS \n\nEM \u00c1REAS \n\nREMANESCENTES \n\n(RAR) \n\n \n\n \n\n72 (2%) \n\n \n\n \n\n31 (1,5%) \n\n \n\n \n\n5 (0,5%) \n\n \n\n \n\n62 (8%) \n\n \n\n \n\n25 (1,5%) \n\n \n\nOUTROS \n\n \n\n \n\n----------- \n\n \n\n375 (16,5%) \n\n \n\n114 (7,5%) \n\n \n\n----------- \n\n \n\n61 (3,7%) \n\n \n\nTOTAL (Fam\u00edlias) \n\n \n\n \n\n4160 (100%) \n\n \n\n2275 (100%) \n\n \n\n1520 (100%) \n\n \n\n759 (100%) \n\n \n\n1644 (100%) \n\n*Os dados da tabela podem apresentar discrep\u00e2ncias entre as refer\u00eancias usadas neste trabalho e os n\u00fameros finais \n\ndas respectivas usinas. Isto se explica pelo fato de n\u00e3o considerarmos a popula\u00e7\u00e3o urbana e indiretamente atingida, \n\nal\u00e9m dos casos especiais de indeniza\u00e7\u00e3o como permuta por terra, por benfeitoria ou terra e benfeitoria, al\u00e9m das \n\npend\u00eancias judiciais.  \n\n**Deste n\u00famero, 544 fam\u00edlias eram da zona urbana, o que resultou na transfer\u00eancia completa da cidade.  \n\nFonte: Quadro elaborado a partir de NUTI (2007), complementado com informa\u00e7\u00f5es dos empreendedores colhidas \n\ndurante a pesquisa. \n\n \n\n Resgatando um pouco da hist\u00f3ria do remanejamento populacional na bacia do rio \n\nUruguai, \u00e9 importante ressaltarmos que o remanejamento da popula\u00e7\u00e3o atingida atrav\u00e9s de \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC) come\u00e7ou a ser efetivado sistematicamente a partir da \n\nUHE It\u00e1, fruto de um acordo hist\u00f3rico entre a ELETROSUL e a CRAB (futuro MAB) em 1986-\n\n87, quando das negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0quela barragem. Ainda em refer\u00eancia ao mesmo caso, em \n\n1998 a ELETROSUL \u2013 j\u00e1 num contexto de privatiza\u00e7\u00e3o \u2013, implantou a modalidade de Carta de \n\nCr\u00e9dito (CC) ou Auto-reassentamento \u201c\u00e0 revelia da CRAB\u201d (REIS, 2001, p. 157). Baseado nos \n\n\n\n \n\n276 \n \n\nn\u00fameros da tabela anterior, apresentamos outro gr\u00e1fico (Figura 49) referente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das \n\nescolhas das fam\u00edlias atingidas ao longo das principais barragens j\u00e1 conclu\u00eddas na bacia do rio \n\nUruguai:  \n\n \n\nFigura 49 \u2013 A evolu\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es na bacia do rio Uruguai \n\n \nFonte: Elaborado a partir da tabela anterior. \n\n  \n\n Analisando o caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 e considerando o processo de instala\u00e7\u00e3o das \n\nhidrel\u00e9tricas na bacia do rio Uruguai, fica evidente a redu\u00e7\u00e3o abrupta do Reassentamento Rural \n\nColetivo (proposta defendida pelo MAB) enquanto as outras modalidades se mant\u00eam como \n\nop\u00e7\u00f5es escolhidas pelos atingidos, principalmente no que tange \u00e0 modalidade de Carta de Cr\u00e9dito \n\nou Auto-reassentamento (proposta defendida pela AMISTA), que, se considerando apenas as \n\nmodalidades de reassentamento, corresponde a 82% das op\u00e7\u00f5es dos atingidos, mesmo que, \n\nconforme apresentamos na se\u00e7\u00e3o anterior, a modalidade de Reassentamento Rural Coletivo \n\n(RRC) ofere\u00e7a melhores condi\u00e7\u00f5es do ponto de vista da assist\u00eancia t\u00e9cnica e de infraestrutura \n\ncoletiva. Para a explica\u00e7\u00e3o de como se chegou a estes n\u00fameros nas negocia\u00e7\u00f5es da instala\u00e7\u00e3o da \n\nUHE Foz do Chapec\u00f3, consideramos uma s\u00e9rie de fatores que ser\u00e3o explicados a partir de duas \n\nperspectivas: da configura\u00e7\u00e3o social, que ser\u00e1 tratada enquanto tend\u00eancia, e do controle do \n\nespa\u00e7o-tempo, tratado enquanto a\u00e7\u00e3o efetiva. Apresentados esses fatores, poderemos vislumbrar \n\numa s\u00edntese explicativa sobre o desfecho nas negocia\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n277 \n \n\nAs \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d dos atingidos compreendidas pela \u00f3tica da configura\u00e7\u00e3o social  \n\n \n\nPara a discuss\u00e3o deste ponto do processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 sob a luz \n\nda configura\u00e7\u00e3o social, usaremos o conceito inspirado em Elias e Scotson (2000, p. 57) segundo \n\nos quais, esta express\u00e3o remete ao \u201cmodo como os indiv\u00edduos se agregam, como e por que eles \n\nformam entre si uma dada configura\u00e7\u00e3o ou como e por que as configura\u00e7\u00f5es assim formadas se \n\nmodificam\u201d. A express\u00e3o recupera, portanto, a id\u00e9ia de processo e evita a compreens\u00e3o \n\nequivocada de um grupo autocontido. Sob a luz deste conceito, buscaremos explicar como \n\ndeterminadas op\u00e7\u00f5es tendem a serem feitas pela popula\u00e7\u00e3o atingida mesmo diante da \n\npossibilidade de estarem abrindo m\u00e3o de uma outra op\u00e7\u00e3o economicamente mais vantajosa.  \n\nSendo o Brasil um pa\u00eds de propor\u00e7\u00f5es continentais, s\u00e3o evidentes as diferen\u00e7as \n\nsocioambientais entre os locais de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas bem como as diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais e com os respectivos ambientes por partes das popula\u00e7\u00f5es atingidas. Neste sentido, \n\nLygia Sigaud (1992, p. 19) enfatiza que \u201chistoricamente e culturalmente constru\u00eddas, essas \n\nrela\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o dadas nem s\u00e3o id\u00eanticas onde quer que se decida erigir uma barragem\u201d, logo, \n\ndo ponto de vista social, cada barragem a ser instalada remete a um processo social marcado por \n\nrela\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  \n\nConsiderando o aspecto demogr\u00e1fico, Silva et al (2003) demonstram que a regi\u00e3o no \n\nper\u00edodo da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica vivia um processo de desruraliza\u00e7\u00e3o/urbaniza\u00e7\u00e3o, sendo \n\nque apenas os munic\u00edpios de Chapec\u00f3-SC e Erechim-RS, p\u00f3los regionais, n\u00e3o apresentavam \n\ndecl\u00ednio populacional, em parte por absorverem popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios menores. Disto, \n\nresultaram perdas no n\u00famero e na \u00e1rea das propriedades rurais al\u00e9m da migra\u00e7\u00e3o rural-urbana \n\nprincipalmente entre os jovens em idade escolar e adultos com idade abaixo dos 40 anos. Em \n\nrefer\u00eancia aos anos seguintes ao empreendimento, al\u00e9m do envelhecimento e diminui\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural, os autores estimam uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 35% no n\u00famero de propriedades \n\nagr\u00edcolas da regi\u00e3o, o que corresponde a mais de 30 mil unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora este panorama possa ser usado \u2013 inadequadamente \u2013 por grupos para refor\u00e7ar a \n\ninser\u00e7\u00e3o do projeto no local, para o objetivo da nossa an\u00e1lise este aspecto demogr\u00e1fico reflete nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es no sentido de que a modalidade de Carta de Cr\u00e9dito pode significar a possibilidade \n\nde reassentamento na cidade, tanto para os jovens que pretendem deixar o campo, quanto para os \n\n\n\n \n\n278 \n \n\nidosos que buscam a cidade devido \u00e0s melhores condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura \u2013 principalmente \n\nhospitalar \u2013 al\u00e9m de simplesmente seguirem os filhos mais jovens, j\u00e1 instalados na cidade.\n87\n\n \n\nA tend\u00eancia de deslocamento \u2013 principalmente entre os idosos \u2013 da popula\u00e7\u00e3o remanejada \n\npara a cidade \u00e9 um dado concreto no caso em quest\u00e3o. Segundo a coordena\u00e7\u00e3o das Pastorais \n\nSociais da Diocese de Chapec\u00f3, atrav\u00e9s de trabalhos sociais realizados recentemente nos bairros \n\nda cidade, tem-se percebido esta realidade, conforme nos relatou em entrevista a coordenadora \n\ndas pastorais:  \n\n \n\nN\u00f3s acabamos de fazer uma visita que mostrou que a realidade aqui do oeste \n\n[catarinense]. Nas quarenta par\u00f3quias est\u00e3o ficando cada vez mais idosos, e nessa \n\nregi\u00e3o da barragem n\u00e3o \u00e9 diferente, porque a op\u00e7\u00e3o primeira do povo \u00e9 ir para pr\u00f3ximo \n\nda cidade pra se tratar. Eu moro aqui no Bormam [distrito de Chapec\u00f3] e acompanho \n\nmuita gente que subiu da barranca do rio porque ali \u00e9 mais perto do \u00f4nibus, do hospital. \n\nEles viviam em lugares com dif\u00edcil acesso, por exemplo, no S\u00e3o Jos\u00e9 do Capinzal [outro \n\nDistrito de Chapec\u00f3] onde n\u00e3o passava \u00f4nibus, nada. Ent\u00e3o, eles viram [nas Cartas de \n\nCr\u00e9dito] uma oportunidade de vir pra c\u00e1 [cidade] (PASSOS, 2010).  \n\n \n\n As palavras da entrevistada confirmam as perspectivas levantadas no trabalho de Silva et \n\nal (2003), no sentido de que as Cartas de Cr\u00e9dito representam para uma parte significativa dos \n\natingidos a possibilidade de se aproximar ou morar definitivamente na cidade. Sem discutirmos \n\naqui os m\u00e9ritos desta op\u00e7\u00e3o, o que importa do ponto de vista das op\u00e7\u00f5es por remanejamento \u00e9 \n\nque as Cartas de Cr\u00e9dito podem ser atrativas por representarem a possibilidade de ir para a cidade \n\nimediatamente, o que seria mais dif\u00edcil num contexto de ter que vender a propriedade no campo e \n\nir para a cidade. \n\n O que a coordenadora explicou se confirma nas palavras de um atingido que saiu da \n\nbarranca do rio e se instalou no bairro Colatto (sa\u00edda da cidade de Chapec\u00f3 em dire\u00e7\u00e3o para \n\n\u00c1guas de Chapec\u00f3). O ex-propriet\u00e1rio Darci Favero nos contou em entrevista que a sua op\u00e7\u00e3o \n\npela indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro deu-se pelo seguinte motivo: \n\n \n\nN\u00f3s tinha 4 alqueire e meio [11,5 hectares]. Tinha um galp\u00e3o de fumo, casa, tinha um \n\ngalp\u00e3ozinho v\u00e9io. [...] A Foz [FCE] dizia que n\u00e3o precisa indenizar, que n\u00e3o vai pegar \n\n[inundar]. Eles [FCE] disseram: \u201cn\u00f3s vamos te pagar s\u00f3 daqui pra baixo\u201d, e ficou \n\nassim. [...] Pra n\u00f3s eles n\u00e3o queria pagar toda ela, s\u00f3 pagaram o cantinho da reserva. \n\n[...] Se nos achar de vender vendemos l\u00e1 pra comprar aqui. Mas o problema de vender \n\nagora, tamo tentando de conseguir vender se n\u00e3o vamos fazer aqui. [...] De l\u00e1 eu recebi \n\n                                                           \n87\n\n Embora as negocia\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o tivessem sido encerradas quando escrevemos esta se\u00e7\u00e3o, segundo dados do \n\nempreendedor, aproximadamente 10% das fam\u00edlias remanejadas por Cartas de Cr\u00e9dito teriam trocado a zona rural \n\npela urbana.  \n\n\n\n \n\n279 \n \n\n20 pila, total, 20 conto [R$ 20 mil]. [...] Tentamos negociar, mas da \u00faltima vez eles \n\ndisseram que n\u00e3o, e pronto (FAVERO, 2010).  \n\n \n\n A esposa, Ivanir em entrevista conjunta explicou a situa\u00e7\u00e3o atual da fam\u00edlia a partir da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o recebida pela inunda\u00e7\u00e3o de parte da propriedade na barranca do rio: \n\n \n\nDa\u00ed n\u00f3s n\u00e3o conseguimos comprar aqui ainda e n\u00f3s tamo pagando aluguel. Compramo \n\num terreninho ali em cima, mas tamo pagando por m\u00eas e o terreno t\u00e1 l\u00e1 que nem sei \n\nquando \u00e9 que v\u00e3o liberar, t\u00e1 enrolado [sobre a documenta\u00e7\u00e3o]. N\u00f3s demo os 20 [R$ 20 \n\nmil] de entrada e fiquemo pagando por m\u00eas, \u00e9 38 [mil reais] o terreno. N\u00f3s queria \n\nvender l\u00e1 e comprar aqui, mas tu n\u00e3o vende mais l\u00e1 pra compra aqui, aqui tu n\u00e3o \n\ncompra mais. Ent\u00e3o \u00e9 comprar uma parte e outra parte financiar, sabe l\u00e1 o que fazer \n\n(FAVERO, 2010). \n\n \n\n O caso desta Unidade Familiar apresenta uma conjun\u00e7\u00e3o de problemas: primeiro, ocorre o \n\nque j\u00e1 foi afirmado sobre o valor para acesso as modalidade de remanejamento, tendo em vista \n\nque o atingido desejava uma Carta de Cr\u00e9dito, por\u00e9m, como a empresa entendeu que apenas uma \n\nparte da propriedade seria atingida n\u00e3o inviabilizando a propriedade, a indeniza\u00e7\u00e3o foi parcial, o \n\nque sugere o controle da FCE sobre o processo de negocia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, mesmo considerando \n\na indeniza\u00e7\u00e3o integral, o valor ultrapassaria os R$ 145.000,00 e a fam\u00edlia n\u00e3o teria direito \u00e0s \n\nmodalidades de reassentamento. Finalmente, o entrevistado resumiu seu sentimento diante da \n\nsitua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nEu vim sobreviver. Vai viver como? N\u00e3o tem mais condi\u00e7\u00f5es de viver. [...] \u00c9 pouca \n\nterra, n\u00e3o \u00e9 muita, e pouca gente pra trabalhar. [...] A idade vai pegando. N\u00e3o tem \n\ncomo. E aqui tamb\u00e9m tem que trabalhar n\u00e9. [...] Eu e ela, fazer o que? Tem que \n\ntrabalhar, pagar aluguel pagar tudo. [...] Aqui \u00e9 praticamente como n\u00e3o ter [...] \u00e9 \n\ncomplicado, porque eles deveriam ter indenizado tudo aquilo l\u00e1 (FAVERO, 2010).  \n\n \n\n As palavras do entrevistado explicam a tend\u00eancia de op\u00e7\u00e3o dos atingidos sob a luz do \n\naspecto do ciclo do desenvolvimento do grupo dom\u00e9stico \u2013 os jovens deixaram a casa dos pais, \n\npor casamento ou migra\u00e7\u00e3o, e o casal envelhecido se v\u00ea sem condi\u00e7\u00f5es de continuar na terra \u2013 \n\nque tem como elemento principal a necessidade ou o desejo de ir para a cidade seja para procurar \n\ntratamento hospitalar ou mesmo ficar perto dos filhos, que, na condi\u00e7\u00e3o de \u201cagricultores fracos\u201d, \n\nj\u00e1 deixaram o campo e trabalham na cidade.\n88\n\n \n\n                                                           \n88\n\n \u00c9 importante ressaltar que empresas como a Sadia, por exemplo, mant\u00e9m um sistema de transporte di\u00e1rio que \n\nbusca os agricultores familiares nas propriedades para o trabalho nas unidades da cidade. Isto de certa forma tem \n\ncolaborado para a op\u00e7\u00e3o dos agricultores pelo trabalho urbano. \n\n\n\n \n\n280 \n \n\nConforme mencionamos, a regi\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3 apresenta uma configura\u00e7\u00e3o \n\nsocial predominantemente formada de imigrantes italianos e alem\u00e3es, seguido de caboclos e \n\nind\u00edgenas, estes em menor n\u00famero, sendo que, independente da etnia, esta \u00e9 uma popula\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente de agricultores familiares. Considerando que as barragens na bacia do rio \n\nUruguai atingem o meio rural com maior \u00eanfase, conv\u00e9m retomarmos alguns aspectos \n\nfundamentais deste rural e como isso tende a se refletir nas escolhas dos atingidos durante as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es.  \n\nCom base no que apresentamos no segundo cap\u00edtulo, partimos de algumas ideias \n\nfundamentais para o caso em quest\u00e3o: primeiramente, Tepicht (1973) assinala que o \u201ccar\u00e1ter \n\nfamiliar\u201d\n89\n\n seria a base da l\u00f3gica rural, sendo marcado duplamente por um \u201ccoletivismo interno\u201d \n\nrigoroso da fam\u00edlia (\u201co n\u00f3s\u201d), simult\u00e2neo a um \u201cegocentrismo crescente\u201d em rela\u00e7\u00e3o ao exterior\u201d \n\n(\u201cos outros\u201d); segundo, para situar esta \u201cunidade dom\u00e9stica\u201d, dentro do mundo rural de forma \n\nmais ampla, temos como essencial a perspectiva de Mauss (2008), segundo a qual, os v\u00e1rios \n\naspectos econ\u00f4mico, jur\u00eddico e moral, encontram-se imbricados e atravessam as v\u00e1rias dimens\u00f5es \n\nda vida social; terceiro, \u00e9 que a ideia de permanecer no campo precisa ser relativizada no caso em \n\nquest\u00e3o, j\u00e1 que ocorre de parte dos \u201cagricultores fracos\u201d optarem pela vida na cidade tendo em \n\nvista que parte da fam\u00edlia j\u00e1 trabalha na zona urbana como complemento da renda familiar ou \n\nmesmo estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia da unidade familiar que n\u00e3o d\u00e1 conta de acolher a todos tendo \n\nem vista a pequena quantidade de terra, logo, a possibilidade de remanejamento para cidade \u2013 \n\nperto dos filhos \u2013, no caso dos mais velhos \u2013 precisa ser considerada. \n\n Schutz (1979, p. 76) explica que \u201cna vida di\u00e1ria \u00e9 s\u00f3 parcialmente \u2013 e ousamos dizer, \n\nexcepcionalmente \u2013 que o homem se interessa pela clareza de seu conhecimento, isto \u00e9, por uma \n\nvis\u00e3o mais profunda das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos desse mundo e os princ\u00edpios gerais que as \n\nregulam\u201d; e vai al\u00e9m, dizendo que \u201ctudo o que [o homem] quer \u00e9 informa\u00e7\u00e3o sobre \n\npossibilidades, e vis\u00e3o das chances e riscos que a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o acarreta com rela\u00e7\u00e3o ao \n\n                                                           \n89\n\n Neste contexto o termo fam\u00edlia precisa ser compreendido a partir do conceito de \u201cgrupo ou unidade dom\u00e9stica\u201d. \n\nSegundo Garcia Jr. (1983, p. 116), \u201cao falarmos da unidade casa-ro\u00e7ado e do conjunto de pessoas que trabalham e \n\nconsomem conjuntamente, estamos falando de grupo dom\u00e9stico. \u00c9 o grupo dom\u00e9stico que constitui a unidade de \n\nresid\u00eancia que organiza a reprodu\u00e7\u00e3o f\u00edsica e social de seus membros\u201d. Embora o autor enfatize a import\u00e2ncia da \n\ndiferen\u00e7a entre os termos fam\u00edlia e grupo dom\u00e9stico, sendo que o primeiro pode compreender um conjunto de v\u00e1rios \n\ngrupos num determinado caso, neste trabalho, o termo fam\u00edlia usado localmente quer dizer grupo dom\u00e9stico, no \n\nsentido dado pelo autor, sendo que as eventuais situa\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o entre pessoas da mesma fam\u00edlia, mas de grupos \n\ndom\u00e9sticos distintos ser\u00e3o explicados no texto. Ent\u00e3o, quando mencionamos agricultura familiar, pequena \n\npropriedade ou fam\u00edlia atingida, \u00e9 o \u201cgrupo dom\u00e9stico\u201d que est\u00e1 em evid\u00eancia. \n\n\n\n \n\n281 \n \n\nresultado de suas a\u00e7\u00f5es\u201d. A ideia do autor serve para o entendimento da postura dos atingidos \n\ndiante da instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, no sentido de que estes tendem a tratar a quest\u00e3o de acordo \n\ncom a sua condi\u00e7\u00e3o de atingido\n90\n\n, sendo que, quando da negocia\u00e7\u00e3o da sua situa\u00e7\u00e3o particular, \n\ntendem a privilegiar o que entendam, naquele momento, como sendo o melhor para as suas \n\nunidades familiares.  \n\n Sem ignorar a influ\u00eancia que os mediadores dos projetos pol\u00edticos podem exercer sobre as \n\ndecis\u00f5es de cada atingido, nem tomando o mesmo atingido como um ser apol\u00edtico, \u00e9 importante \n\nretomarmos outro ponto levantado por Schutz (1979, p. 233) quando o autor afirma que \u201cem \n\nqualquer intera\u00e7\u00e3o social, uma por\u00e7\u00e3o do sistema de relev\u00e2ncias intr\u00ednsecas de cada parceiro \n\npermanece n\u00e3o compartilhada pelo outro\u201d. \u00c0 medida que os dois parceiros t\u00eam relev\u00e2ncias \n\ndistintas, a maior ou menor afinidade entre as relev\u00e2ncias daquele que prop\u00f5e algo (MAB ou \n\nAMISTA), em rela\u00e7\u00e3o aquele que \u00e9 objeto da proposta (os atingidos), vai tornar as ideias dos \n\nprimeiros mais ou menos atrativas aos olhos dos \u00faltimos.  \n\n No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, no tocante \u00e0s op\u00e7\u00f5es de remanejamento, os projetos \n\npol\u00edticos se apresentaram principalmente por meio de dois mediadores: o MAB, com a proposta \n\nde Reassentamento Rural Coletivo (RRC), e a AMISTA, propondo a negocia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nIndeniza\u00e7\u00e3o em Dinheiro ou Carta de Cr\u00e9dito. Al\u00e9m dessas vias de negocia\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso termos \n\nem vista que os governos municipais, os Sindicatos de Trabalhadores Rurais (STR), Sindicato \n\nPatronal dos Trabalhadores Rurais (SPTR) e as Igrejas (Cat\u00f3lica e Luterana), mesmo sem \n\nintermediar negocia\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m exercem importante papel de orienta\u00e7\u00e3o aos atingidos, al\u00e9m da \n\npossibilidade desses poderem tratar seu caso diretamente com o empreendedor. \n\n Disto, considerando os aspectos demogr\u00e1ficos apresentados como tend\u00eancias a serem \n\nseguidas pelos atingidos quando da op\u00e7\u00e3o pelas modalidades de remanejamento, constatamos que \n\na Carta de Cr\u00e9dito (proposta encampada pela AMISTA) representava melhor as aspira\u00e7\u00f5es dos \n\natingidos, enquanto o Reassentamento Rural Coletivo (proposta do MAB) pelo fato de \u2013 a \n\nprinc\u00edpio \u2013 n\u00e3o garantir a localiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 estrutura hospitalar, ser definitivamente em \u00e1rea \n\nrural e restringir a possibilidade de reassentamento a partir de uma \u00e1rea determinada, este tendeu \n\na ser colocado em segundo plano pelos atingidos.  \n\n Na mesma linha, s\u00e3o importantes as considera\u00e7\u00f5es de Scherer-Warren, Reis e Bloemer \n\n(1990, p. 31-32), quando explicam que, diante da incerteza do per\u00edodo de negocia\u00e7\u00e3o, os \n\n                                                           \n90\n\n Ver Se\u00e7\u00e3o 1.3. \n\n\n\n \n\n282 \n \n\nagricultores da bacia do rio Uruguai tendem a \u201crepensar seu modo de vida, reatualizando, assim, \n\nsua identidade\u201d. Neste sentido, s\u00e3o enfatizados aspectos como \u201ctrabalhadores livres\u201d, \u201cn\u00e3o ter \n\npatr\u00e3o\u201d, \u201cser dono do pr\u00f3prio tempo\u201d, \u201cprodu\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma da pr\u00f3pria subsist\u00eancia\u201d al\u00e9m dos \n\n\u201cfortes la\u00e7os sociais que os unem\u201d, sem esquecer, ao final, da \u201cconsci\u00eancia de que seu trabalho \u00e9 \n\n\u00e1rduo e que se desenvolve de \u201esol a sol?\u201d. Logo, os agricultores tendem a fazer uma idealiza\u00e7\u00e3o \n\ndo passado e do presente diante da incerteza do futuro, de modo que essa idealiza\u00e7\u00e3o norteia sua \n\nconduta na negocia\u00e7\u00e3o. \n\n Ainda sobre a realidade dos agricultores, Garcia Jr. (1989) assinala que estes t\u00eam suas \n\nvidas pautadas no que o autor chama de \u201cc\u00e1lculo\u201d, que os agricultores fazem num sentido amplo \n\npara analisar o ciclo agr\u00edcola tentando prever se este ser\u00e1 bom ou mal, ou para definir coisas \n\ncomo o tamanho da \u00e1rea a ser destinada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para a venda e subsist\u00eancia, quanto de \n\nsemente e adubo devem comprar ou o que v\u00e3o plantar de acordo com os pre\u00e7os do mercado e a \n\nvaria\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Al\u00e9m deste c\u00e1lculo maior, outros menores s\u00e3o constantemente necess\u00e1rios em \n\natividades como a defini\u00e7\u00e3o de tarefas di\u00e1rias, semanais ou mensais, a distribui\u00e7\u00e3o do trabalho \n\ndentro da unidade familiar, a recorr\u00eancia ou n\u00e3o \u00e0 \u201cajuda\u201d, a troca de dias ou trabalho assalariado, \n\nou ainda, o melhor momento para o plantio ou colheita de acordo com o clima e os pre\u00e7os.   \n\n As duas considera\u00e7\u00f5es feitas acima \u2013 \u201creatualiza\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cc\u00e1lculo\u201d \u2013 servem para mostrar \n\nque, no momento das negocia\u00e7\u00f5es referentes ao remanejamento, a relev\u00e2ncia primeira que \n\norientar\u00e1 a op\u00e7\u00e3o dos atingidos, considerando o meio rural, \u00e9 a sua condi\u00e7\u00e3o camponesa a partir \n\ndos elementos de configura\u00e7\u00e3o social apresentados anteriormente, o que vai ser seguida pelo \n\nc\u00e1lculo que esses camponeses far\u00e3o a partir do que entendam como as melhores possibilidades de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o desta condi\u00e7\u00e3o, o que ainda poder\u00e1 se distinguir de acordo com as vari\u00e1veis que \n\ncondicionam cada atingido\n91\n\n. Dito de outra forma, no momento da op\u00e7\u00e3o por uma das \n\nmodalidades de remanejamento, o Reassentamento Rural Coletivo (RRC) tende a representar \n\numa possibilidade de perda da autonomia familiar \u2013 que tem o \u201cn\u00f3s\u201d da fam\u00edlia como horizonte \n\nprimeiro \u2013 al\u00e9m de que o \u201ccoletivo\u201d do RRC tende a representar uma socializa\u00e7\u00e3o que \n\ndiferentemente da coletiviza\u00e7\u00e3o de terra e equipamentos, se realiza atrav\u00e9s da \u201creciprocidade\u201d \n\ninerente aos agricultores da bacia do rio Uruguai\n92\n\n. \n\n                                                           \n91\n\n Ver Se\u00e7\u00e3o 1.3. \n92\n\n Ver Se\u00e7\u00e3o 2.2.   \n\n\n\n \n\n283 \n \n\nO mesmo que apresentamos em rela\u00e7\u00e3o aos agricultores pode ser aplicado aos pescadores \n\nno que diz respeito \u00e0s op\u00e7\u00f5es destes no momento da negocia\u00e7\u00e3o. Tendo em vista que a Col\u00f4nia \n\nde Pesadores Z 35 no munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos-SC foi a mais prejudicada pela diminui\u00e7\u00e3o do \n\nvolume d?\u00e1gua nesta parte espec\u00edfica do rio chamada \u201cVolta Grande\u201d, um levantamento sobre o \n\n\u201cp\u00fablico-alvo\u201d de eventuais indeniza\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \u2013 feita pelo cons\u00f3rcio com a colabora\u00e7\u00e3o dos \n\npescadores \u2013 demonstrou que dos 220 pescadores da referida Col\u00f4nia, aproximadamente 140 \n\nestariam na regi\u00e3o da \u201cVolta Grande\u201d, sendo que destes, o cons\u00f3rcio reconheceu apenas 40 como \n\nsendo \u201cpescadores ass\u00edduos\u201d, ou seja, pass\u00edveis de discuss\u00e3o de direitos de indeniza\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta disparidade entre o n\u00famero de pescadores com registro profissional e o n\u00famero de \n\npescadores considerados \u201cass\u00edduos\u201d pelo cons\u00f3rcio, refor\u00e7a o fato de que a maioria dos \n\npescadores do Alto Uruguai \u2013 no caso em estudo \u2013 por serem caracterizados como pescadores-\n\nagricultores, n\u00e3o t\u00eam na pesca a \u00fanica ou a principal fonte de renda, ao contr\u00e1rio dos \u201cpescadores \n\nass\u00edduos\u201d, o que se explica atrav\u00e9s de outra caracter\u00edstica dos agricultores familiares da regi\u00e3o, a \n\n\u201cpluriatividade\u201d.  \n\n\u00c9 importante notar como esta particularidade da categoria influenciou no processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o, retomando a fala de Elm\u00eddio Geoelzer\n93\n\n, pescador profissional da Col\u00f4nia Z 35 no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Carlos-SC, quando comentou sobre o reflexo da altera\u00e7\u00e3o no n\u00famero de \n\npescadores-agricultores com registro profissional no momento da negocia\u00e7\u00e3o, tendo em vista os \n\npescadores considerados \u201cass\u00edduos\u201d, ficou vis\u00edvel o descontentamento com o fato da disparidade \n\ndas indeniza\u00e7\u00f5es entre todos os membros da col\u00f4nia sem diferenciar quem \u00e9 pescador \n\nprofissional ou ocasional, que mesmo sem depender exclusivamente da pesca, obteve acesso ao \n\nregistro profissional.   \n\nSobre a facilidade com que algu\u00e9m pode ter acesso ao registro de pescador profissional, \n\nainda do ponto de vista dos pescadores, \u00e9 importante retomarmos a entrevista com o pescador \n\nSilv\u00eanio Geonatto\n94\n\n quando o mesmo esclareceu que o fato de existirem muitos pescadores que \n\n                                                           \n93\n\n Quando o pescador comentou que: \u201ca gente tava contente porque ainda tivemos maior numero de pessoas pra \n\nfazer mobiliza\u00e7\u00e3o, da\u00ed a gente conseguiu mais coisa. [...] Mas da\u00ed, tipo, teve aquele dinheiro [galp\u00e3o, barco] da\u00ed \n\ntivemo de repartir em 200 da\u00ed veja, vamos repartir em 30, ou 50, vamos supor, o numero da\u00ed \u00e9 muito grande. [...] Eu \n\nat\u00e9 n\u00e3o sou contra de ningu\u00e9m tenha uma carteira, porque o rio \u00e9 p\u00fablico, todo mundo tem o direito a pescar um \n\npeixe, e \u00e9 isso a\u00ed porque eu n\u00e3o vou poder proibir ningu\u00e9m a pescar peixe. [...] Mas a gente t\u00e1 direto nessas \n\natividade, da\u00ed a gente conhece [quem \u00e9 pescador ass\u00edduo] (GOELZER, 2010)\u201d. \n94\n\n Quando o pescador comentou que: \u201co governo d\u00e1 a carteira pra todo mundo e depois num trecho desses tem uns \n\n150 pescador, mas pescador mesmo que nem eu, tem pouco. Eles t\u00e3o tudo querendo se aproveitar, querendo ganhar \n\nalguma coisa n\u00e9, mas n\u00e3o s\u00e3o pescador, pescador mesmo (GEONATTO, 2010)\u201d. \n\n\n\n \n\n284 \n \n\nembora com registro profissional, n\u00e3o tenham nessa atividade a fonte primeira do seu sustento, \n\ntende a dificultar a mobiliza\u00e7\u00e3o da categoria no sentido da resist\u00eancia ante ao projeto hidrel\u00e9trico \n\ne da melhoria das indeniza\u00e7\u00f5es.  \n\nRetomando a discuss\u00e3o sobre a negocia\u00e7\u00e3o, considerando que um n\u00famero significativo de \n\npessoas com registro profissional de pescador desenvolve outras atividades como principal forma \n\nde sustento (pescador-agricultor), um Programa como o \u201cNovo Rumo\u201d que oferece a \n\npossibilidade de ajuda financeira e cursos de forma\u00e7\u00e3o em outras \u00e1reas que muitas vezes podem \n\nser aquelas em que estes trabalham enquanto \u201cagricultores fracos\u201d (carpintaria, marcenaria), pode \n\nsignificar uma tend\u00eancia destes a negociarem com mais facilidade. Ao aceitar a oferta \u2013 mesmo \n\ncom ganhos menores \u2013 estes acabam legitimando as propostas do cons\u00f3rcio e dificultando a a\u00e7\u00e3o \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o dos pescadores por excel\u00eancia, ou, para usar as palavras de um dos nossos \n\nentrevistados, aquele \u201cpescador, pescador mesmo\u201d, que realmente ter\u00e1 seu \u00fanico meio de \n\nsobreviv\u00eancia inviabilizado. Disto, fica n\u00edtido que a rela\u00e7\u00e3o dos atingidos com o rio na bacia do \n\nrio Uruguai, mesmo em se tratando dos pescadores, tamb\u00e9m precisa ser vista em suas m\u00faltiplas \n\nformas, as quais interferem diretamente no processo de negocia\u00e7\u00e3o, pois, pelo fato dos \n\npescadores desenvolverem a pesca paralelamente \u00e0 agricultura (pescadores-agricultores), sendo \n\nesta a principal atividade na maioria dos casos, esses atingidos tendem a aceitarem programas de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o resolvem o problema e ainda tendem a afastar tanto os pescadores \n\nocasionais quanto os ass\u00edduos da atividade pesqueira. \n\nCom base no que foi apresentado sobre a configura\u00e7\u00e3o social, o Alto Uruguai apresenta \n\nparticularidades que precisam ser consideradas nas an\u00e1lises dos processos de instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de negocia\u00e7\u00f5es ante o deslocamento \n\ncompuls\u00f3rio quando \u00e9 enfatizado o meio rural atrav\u00e9s das categorias de agricultores e de \n\npescadores.  \n\n Neste sentido, aspectos como a \u201creciprocidade\u201d e a \u201cpluriatividade\u201d \u2013 especialmente entre \n\nos \u201cagricultores-pescadores\u201d e \u201cagricultores-oper\u00e1rios\u201d \u2013 inerentes aos atingidos do Alto \n\nUruguai, s\u00e3o pontos cruciais da configura\u00e7\u00e3o social que atrav\u00e9s do caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\napresentamos para assinalar a tend\u00eancia que os atingidos t\u00eam de op\u00e7\u00e3o ante as modalidades de \n\nremanejamento e compensa\u00e7\u00e3o financeira.  \n\nCom base nisto, podemos dizer que as Cartas de Cr\u00e9dito t\u00eam sido preferidas pelos \n\natingidos tendo em vista o processo de migra\u00e7\u00e3o, sobretudo dos filhos em idade ativa, que \n\n\n\n \n\n285 \n \n\nprovocou um relativo \u201cenvelhecimento\u201d do rural, em curso na regi\u00e3o na \u00e9poca da instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, j\u00e1 que esta modalidade permitia a transfer\u00eancia dos agricultores para a cidade.  \n\nSobre o Reassentamento Rural Coletivo, embora represente a mais rent\u00e1vel modalidade \n\npara o atingido pelo fato de prever maior tempo de assist\u00eancia t\u00e9cnica e social, al\u00e9m de \n\ninfraestrutura coletiva, esta tem sido preterida em raz\u00e3o da suposta \u201ccoletividade\u201d dos \n\nreassentamentos que poderia representar a perda da autonomia para as fam\u00edlias dos agricultores, \n\nal\u00e9m disso, a coletividade \u00e9 expressa pelos agricultores do Alto Uruguai atrav\u00e9s da  \n\n\u201creciprocidade\u201d, que se mostrou ainda mais cara \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local quando da nega\u00e7\u00e3o do RRC \n\nem virtude de sua localiza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Mangueirinha-PR, o que, segundo os pr\u00f3prios \n\natingidos, separaria as fam\u00edlias de suas redes de parentesco, compadrio e vizinhan\u00e7a ou mesmo \n\ndos filhos que j\u00e1 estariam na cidade (Chapec\u00f3-SC).  \n\n  \n\n \n\nAs op\u00e7\u00f5es dos atingidos compreendida pela possibilidade de controle do espa\u00e7o-tempo \n\n \n\n Seguindo na compreens\u00e3o de como aconteceram as op\u00e7\u00f5es de remanejamento dos \n\natingidos sob a influ\u00eancia da configura\u00e7\u00e3o social, passamos \u00e0s a\u00e7\u00f5es de controle do espa\u00e7o-\n\ntempo entendidas como um conjunto de estrat\u00e9gias adotadas por determinado agente social no \n\nsentido de pressionar outros agentes tendo em vista seus interesses nas rela\u00e7\u00f5es de poder sobre a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, neste caso, especialmente sobre as op\u00e7\u00f5es de remanejamento, o que \n\ntrataremos como um aspecto mais incisivo e determinante sobre as op\u00e7\u00f5es de remanejamento.  \n\nDo ponto de vista sociol\u00f3gico, \u00c9mile Durkheim (2000) destaca as no\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o e de \n\ntempo como \u201ccategorias de entendimento\u201d que, segundo o autor, por corresponderem \u201c\u00e0s \n\npropriedades mais universais das coisas\u201d ocupam lugar fundamental no entendimento da vida \n\nsocial, o que, embora apresente tra\u00e7os de subjetiva\u00e7\u00e3o \u2013 principalmente no que se refere ao tempo \n\n\u2013, pode ser feito com razo\u00e1vel valora\u00e7\u00e3o objetiva. Partindo desta orienta\u00e7\u00e3o, e baseados no \n\nreferencial te\u00f3rico apresentado anteriormente, entendemos que o espa\u00e7o e o tempo representam \n\naspectos fundamentais e analis\u00e1veis no processo de instala\u00e7\u00e3o de cada nova hidrel\u00e9trica com base \n\nno referencial espacial e temporal de seus agentes. Portanto, come\u00e7aremos com as considera\u00e7\u00f5es \n\ngerais sobre essas duas categorias de forma individualizada para depois podermos compreend\u00ea-\n\nlas segundo o conjunto espa\u00e7o-tempo. \n\n\n\n \n\n286 \n \n\nHenri Bergson (2006, p. 114) defende que, da perspectiva das ci\u00eancias humanas, o \n\nprincipal n\u00e3o \u00e9 escolher entre os poss\u00edveis pontos de refer\u00eancia para a compreens\u00e3o da natureza \n\ndo tempo, mas sim, procurar \u201cdescobrir o que \u00e9 para cada um deles o tempo vivido\u201d. Em outras \n\npalavras, embora consideremos a perspectiva da f\u00edsica sobre o tempo, isto n\u00e3o \u00e9 o objetivo neste \n\ntrabalho, mas sim, entendermos como o tempo \u00e9 percebido, vivido pelos agentes sociais que \n\nfiguram nesta parte da rede e de que forma isto reflete nas suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nA perspectiva de estudo que propomos neste trabalho pode ser percebida j\u00e1 nos escritos de \n\nSanto Agostinho (XI, 23), que, mesmo admitindo a import\u00e2ncia dos astros como referenciais para \n\na orienta\u00e7\u00e3o da vida humana, enfatiza que o tempo \u00e9 mais do que este movimento que pode ser \n\nmarcado pelos rel\u00f3gios, \u00e9 a impress\u00e3o que temos dele a partir de uma distens\u00e3o da alma. Na \n\nmesma linha, Comte-Sponville (2006, p. 31-33) explica que o tempo \u201cnecessita da alma, n\u00e3o para \n\nser tempo real, o tempo do mundo ou da natureza, mas para ser, e \u00e9 bastante l\u00f3gico, o tempo... da \n\nalma\u201d, o que ele acredita ser melhor denominado como temporalidade, o que \u201cn\u00e3o \u00e9 o tempo tal \n\ncomo ele \u00e9, ou seja, tal como passa; \u00e9 o tempo tal como dele nos lembramos ou como \n\nimaginamos, \u00e9 o tempo tal como o percebemos\u201d, o que \u00e9 completado com a ideia de que \u201ctoda a \n\nconsci\u00eancia \u00e9 temporal, ou melhor, temporalizante\u201d, o que nos remete \u00e0 ideia de \u201cformas de \n\ntemporalidade\u201d.  \n\nRetomando a ideia de conflito entre dois projetos distintos \u2013 neoliberal e democr\u00e1tico-\n\nparticipativo \u2013 s\u00e3o importantes as considera\u00e7\u00f5es feitas por Thompson (1998, p. 271) quando o \n\nautor defende que, no que tange \u00e0s comunidades de \u201cpequenos agricultores e pescadores\u201d a \n\norienta\u00e7\u00e3o mais eficaz do tempo se d\u00e1 atrav\u00e9s das tarefas di\u00e1rias que s\u00e3o desenvolvidas segundo \n\nas necessidades e de forma a misturar trabalho e rela\u00e7\u00f5es sociais, logo, o ritmo de vida est\u00e1 \n\ndiretamente ligado ao ritmo do trabalho. J\u00e1 sobre tempo pela \u00f3tica do capital, o autor (1998, p. \n\n298) defende que \u201cna sociedade capitalista madura, todo o tempo deve ser consumido, negociado, \n\nutilizado; \u00e9 uma ofensa que a for\u00e7a de trabalho meramente \u201epasse o tempo?\u201d (grifos do autor). \n\nA coexist\u00eancia de diferentes temporalidades nos leva \u00e0s considera\u00e7\u00f5es acerca do espa\u00e7o, \n\nsobre o que concordamos com Milton Santos (2004, p. 63), quando o autor conceitua o mesmo \n\ncomo um \u201cconjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de sistemas de objetos e \n\nsistemas de a\u00e7\u00f5es, n\u00e3o considerados isoladamente, mas como quadro \u00fanico no qual a hist\u00f3ria se \n\nd\u00e1\u201d. Num contexto de globaliza\u00e7\u00e3o, onde o local e o global s\u00e3o articulados, importa ter em vista o \n\nque o mesmo autor chama de \u201ctempo do lugar\u201d, que ele define como sendo \u201co conjunto de \n\n\n\n \n\n287 \n \n\ntemporalidades pr\u00f3prias de cada ponto do espa\u00e7o\u201d, que \u00e9 dado \u201cpelo conjunto de t\u00e9cnicas \n\nexistentes naquele ponto do espa\u00e7o\u201d (SANTOS, 2008, p. 58). Nesta rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-tempo, o \n\nautor apresenta uma ideia que serve como referencial para a discuss\u00e3o acerca da instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas sob a perspectiva conflitiva que propomos, quando chama a aten\u00e7\u00e3o para a \n\ncoexist\u00eancia de \u201ctemporalidades hegem\u00f4nicas e n\u00e3o-hegem\u00f4nicas, ou hegemonizadas\u201d, no \n\nsentido de que as primeiras tendem a exercer a\u00e7\u00e3o sobre as \u00faltimas (SANTOS, 2008, p. 29). \n\nAssim como desenvolvemos \u2013 mesmo que brevemente \u2013 a ideia de tempo e \n\nconsequentemente de temporalidade, \u00e9 importante avan\u00e7armos tamb\u00e9m sobre o conceito de \n\nespa\u00e7o buscando, da mesma forma, assinalar respectivamente os conceitos de territ\u00f3rio e de \n\nterritorialidade, fundamentais na perspectiva deste trabalho, o que fazemos partindo do princ\u00edpio \n\nde que o \u201cterrit\u00f3rio se forma a partir do espa\u00e7o\u201d, sendo que, \u201cao se apropriar de um espa\u00e7o, \n\nconcreta ou abstratamente (por exemplo, pela representa\u00e7\u00e3o)\u201d, o ator \u201eterritorializa? o espa\u00e7o\u201d \n\n(RAFFESTIN, 1993, p. 143). \n\nRetomando as ideias de Milton Santos (2005, p. 96), o territ\u00f3rio pode ser compreendido \n\ncomo \u201co ch\u00e3o e mais a popula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma identidade, o fato e o sentimento de pertencer \n\n\u00e0quilo que nos pertence. O territ\u00f3rio \u00e9 a base do trabalho, da resid\u00eancia, das trocas materiais e \n\nespirituais e da vida, sobre os quais ele influi\u201d. Ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel distinguirmos os diferentes \n\nlocais onde se pretendem instalar hidrel\u00e9tricas, com base nas popula\u00e7\u00f5es e os seus respectivos \n\nmodos de vida, logo, evocamos a no\u00e7\u00e3o de territorialidade, segundo a qual, os indiv\u00edduos \n\nsubjetivam o seu pertencimento a determinado territ\u00f3rio que reciprocamente os pertence \n\nenquanto ch\u00e3o onde estabeleceram seu modo de vida. No caso do Alto Uruguai, por exemplo, \n\npodemos perceber uma territorialidade caracterizada pela agricultura familiar, onde prevalecem \n\nas pequenas propriedades de agricultores fracos caracterizados principalmente pela pluriatividade \n\ne a reciprocidade.        \n\nDa interface entre as ideias dos autores citados at\u00e9 aqui, compreendemos como espa\u00e7o-\n\ntempo as temporalidades distintas \u2013 neste caso, a do cons\u00f3rcio e a dos atingidos \u2013 que coexistem \n\nno espa\u00e7o correspondente ao da hidrel\u00e9trica em quest\u00e3o, interessando, ent\u00e3o, entendermos as \n\nestrat\u00e9gias adotadas por determinado agente social \u2013 hegemonizante \u2013 no sentido de pressionar o \n\noutro \u2013 hegemonizado \u2013 tendo em vista seus interesses nas rela\u00e7\u00f5es de poder sobre a instala\u00e7\u00e3o \n\nda hidrel\u00e9trica. Apresentamos esta discuss\u00e3o pela perspectiva proposta por Nicolas (1996, p. 85-\n\n86), segundo a qual, o \u201cespa\u00e7o-tempo corresponde justamente \u00e0 capacidade dos sujeitos sociais \n\n\n\n \n\n288 \n \n\nde usar o espa\u00e7o, de inseri-lo em seu encadeamento pessoal ou societ\u00e1rio de tempos parciais\u201d, \n\nsendo que os agentes sociais ao buscarem apropriar-se do espa\u00e7o tendem a transmitir-lhe \u201cum \n\nvalor que se integra \u00e0 sua atividade\u201d, de forma que ao transformar o espa\u00e7o, transforma-se \n\ntamb\u00e9m a sociedade.  \n\nConsiderando que as hidrel\u00e9tricas s\u00e3o propostas e instaladas por grupos de empresas \n\nestatais e privadas que buscam espa\u00e7os \u2013 principalmente na bacia do rio Uruguai -, onde \n\nnormalmente predomina a agricultura familiar, \u00e9 preciso ter em vista que \u201capropriar-se de um \n\nespa\u00e7o \u00e9 reconstruir sua l\u00f3gica temporal, \u00e9 reativar um mecanismo de articula\u00e7\u00e3o entre tempo e \n\nespa\u00e7o, diferente do anterior\u201d (NICOLAS, 1996, p. 86). Tendo em vista que esta tentativa de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o normalmente incorre na deflagra\u00e7\u00e3o de um conflito social, \u00e9 importante \n\nentendermos como ocorre este processo e quais s\u00e3o as estrat\u00e9gias dos agentes sociais envolvidos \n\npara ter \u00eaxito nesta apropria\u00e7\u00e3o, o que tratamos aqui como estrat\u00e9gias de controle do espa\u00e7o-\n\ntempo. \n\nNesta perspectiva \u00e9 importante a ideia de Raffestin (1993, p. 225) quando o mesmo \n\nexplica a distin\u00e7\u00e3o entre \u201cmat\u00e9ria\u201d e \u201crecurso\u201d, enfatizando que a primeira torna-se o segundo \n\natrav\u00e9s de um processo de produ\u00e7\u00e3o. No caso que estudamos, a \u00e1gua \u00e9 a mat\u00e9ria que, passando \n\npela hidrel\u00e9trica gerar\u00e1 energia (recurso). Neste sentido, o autor enfatiza que esta \u201crela\u00e7\u00e3o que faz \n\nsurgir um recurso n\u00e3o \u00e9 puramente instrumental, mas tamb\u00e9m pol\u00edtica\u201d. Para ter acesso a esta \n\nmat\u00e9ria, o empreendedor precisa ter o controle desta parte do rio que ser\u00e1 modificado, logo, este \n\nacesso e esta modifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o incidem apenas sobre a mat\u00e9ria, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria sociedade. \n\nNesta perspectiva, o autor assinala que \u201ctoda a rela\u00e7\u00e3o com a mat\u00e9ria \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de poder que \n\nse inscreve no campo pol\u00edtico\u201d atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es de poder entre os agentes envolvidos.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es que analisamos a partir do conflito entre dois projetos pol\u00edticos, implicam na \n\napropria\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria transformando-a em recurso atrav\u00e9s do controle do espa\u00e7o. Nicolas (1996, \n\np. 86-88) apresenta tr\u00eas formas b\u00e1sicas de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o \u201cespa\u00e7o-tempo circular\u201d, o \n\n\u201cespa\u00e7o-tempo linear\u201d e o \u201cespa\u00e7o-tempo da simultaneidade\u201d, sendo que cada uma delas se \n\ncaracteriza segundo uma l\u00f3gica espec\u00edfica de desenvolvimento temporal. No caso que estudamos, \n\nduas delas est\u00e3o em evid\u00eancia: o \u201cespa\u00e7o-tempo circular\u201d, que, segundo o autor, \u00e9 a \u201cforma de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o e tempo que se d\u00e1 nas sociedades tradicionais\u201d, segundo o que, a \n\n\u201cperman\u00eancia e a repeti\u00e7\u00e3o se constroem a partir da apropria\u00e7\u00e3o imut\u00e1vel (ou de transforma\u00e7\u00e3o \n\nmuito lenta) do espa\u00e7o\u201d. Esta corresponde a forma de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelos atingidos, \n\n\n\n \n\n289 \n \n\npequenos agricultores, que se apropriam deste espa\u00e7o utilizando tecnologias simples e alterando-\n\no lentamente. A outra forma apresentada pelo autor e identificada no caso que estudamos \u00e9 a de \n\n\u201cespa\u00e7o-tempo linear\u201d que segue \u201cuma vis\u00e3o desenvolvimentista que implica a possibilidade de \n\num avan\u00e7o no controle do espa\u00e7o e no controle do tempo\u201d. Esta forma corresponde \u00e0 do \n\ncons\u00f3rcio propositor da hidrel\u00e9trica, sendo que atrav\u00e9s da complexidade tecnol\u00f3gica \n\nempreendida, a rela\u00e7\u00e3o deste grupo com o espa\u00e7o \u201cacaba ent\u00e3o por n\u00e3o respeitar os tempos \n\npr\u00f3prios da natureza, da organiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da mesma estrutura espacial, mas imp\u00f5e tempos \n\nsociet\u00e1rios e espa\u00e7os permanentemente reconstru\u00eddos\u201d (Ibid., p. 88).  \n\nO choque dessas duas l\u00f3gicas espa\u00e7o-temporais, do ponto de vista aqui pretendido, \n\n\u201crepresenta um dist\u00farbio\u201d (NICOLAS, 1996, p. 97), j\u00e1 que a instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica de \n\ngrande porte por um cons\u00f3rcio de empresas implica na altera\u00e7\u00e3o do modo de vida e no \n\ndeslocamento compuls\u00f3rio das sociedades tradicionais. Ent\u00e3o, procuramos entender como se d\u00e1 \n\nesta apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por um grupo \u2013 neste caso \u2013 em detrimento de outro e \n\nconsequentemente, conforme a discuss\u00e3o apresentada anteriormente acerca das modalidades de \n\nremanejamento, como se explica o fato de que, embora a maioria dos atingidos tendam a optar \n\npela submodalidade de Reassentamento Rural Coletivo, pela maior rentabilidade, com o passar \n\ndo tempo a submodalidade de reassentamento que prevalece acaba sendo a Carta de Cr\u00e9dito.    \n\n \n\nO controle do Espa\u00e7o  \n\n \n\n No caso em tela, o espa\u00e7o corresponde tanto ao espa\u00e7o natural, o lugar do rio onde ser\u00e1 \n\ninstalada a hidrel\u00e9trica, bem como \u00e0s mesas de negocia\u00e7\u00e3o e audi\u00eancias p\u00fablicas que entendemos \n\ncomo sendo espa\u00e7os institucionais cruciais ao aspecto decis\u00f3rio do processo social. Neste \n\nsentido, tr\u00eas pontos s\u00e3o importantes como estrat\u00e9gias de controle do espa\u00e7o: a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o, a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, e a defini\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do \n\nReassentamento Rural Coletivo.  \n\nA constitui\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o se refere ao F\u00f3rum Representativo para \n\nNegocia\u00e7\u00e3o (FRN), formado basicamente pelo empreendedor, pelos Comit\u00eas Municipais de \n\nNegocia\u00e7\u00e3o (CMN) e pela Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3 \n\n(AMISTA), ao passo que o MAB \u2013 enquanto projeto democr\u00e1tico-participativo \u2013 se recusou a \n\nparticipar desta inst\u00e2ncia por entender que a disparidade de condi\u00e7\u00f5es neste cen\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n290 \n \n\nao projeto contr\u00e1rio \u2013 neoliberal \u2013, serviria apenas para endossar decis\u00f5es tomadas \u00e0 revelia do \n\nmovimento social\n95\n\n. Neste caso, o que permanece \u00e9 o fato de que um espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o \n\nformado por iniciativa do propositor da obra\n96\n\n, com a media\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es como a AMISTA \n\ne em conforma\u00e7\u00e3o com comit\u00eas municipais tamb\u00e9m formados a partir da mesma iniciativa, tende \n\na homologar decis\u00f5es condizentes com os interesses destes, neste caso, a op\u00e7\u00e3o de \n\nremanejamento por Carta de Cr\u00e9dito.  \n\nA iniciativa do cons\u00f3rcio em formar este espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o pode ser entendida na \n\nperspectiva apresentada por Harvey (2005, p. 148-149) quando o autor defende que a a\u00e7\u00e3o dos \n\nempreendedores \u201cn\u00e3o apenas utiliza o capital fixo e imobilizado diretamente empregado por ela, \n\nmas tamb\u00e9m depende de uma matriz completa de servi\u00e7os f\u00edsicos e sociais (de costureiras a \n\ncientistas), que devem estar dispon\u00edveis in situ\u201d. Desta forma, \u00e9 preciso ter em vista que ao passo \n\nque alguns grupos ser\u00e3o atingidos pela instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, outros percebem a mesma como \n\numa oportunidade de acordo com a atividade que desempenham, logo, do ponto de vista do \n\nempreendedor, o autor assinala que \u201ca capacidade de dominar o espa\u00e7o implica na produ\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7o\u201d. \n\nO espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 produzido apenas pelo empreendedor que deseja instalar a hidrel\u00e9trica no \n\nterrit\u00f3rio, mas, tamb\u00e9m, pelas \u201celites locais\u201d que passam a \u201cimplementar estrat\u00e9gias de controle \n\nda m\u00e3o-de-obra local, de melhoria de habilidades, de fornecimento de infraestrutura, de pol\u00edtica \n\nfiscal, de regulamenta\u00e7\u00e3o estatal\u201d, com o objetivo de atrair o que entendam como sendo o \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d para seu espa\u00e7o particular (HARVEY, 2004, p. 166). Esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante para registrar que existe concord\u00e2ncia local nas proposi\u00e7\u00f5es dos cons\u00f3rcios, \n\nprincipalmente no que se refere ao poder p\u00fablico e elites locais, que tomam a hidrel\u00e9trica como \n\noportunidade de aumentar o volume de arrecada\u00e7\u00e3o e neg\u00f3cios, sendo que \u00e9 importante \n\nmencionar que os comit\u00eas e associa\u00e7\u00f5es de maior influ\u00eancia nas negocia\u00e7\u00f5es com os cons\u00f3rcios \n\nest\u00e3o de alguma forma relacionados com esses grupos.\n97\n\n   \n\nInteressa-nos analisar as possibilidades de cada um dos diferentes grupos a partir da \n\nconforma\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o. Acompanhando o processo, podemos perceber que a \n\n                                                           \n95\n\n Esta discuss\u00e3o foi iniciada na Se\u00e7\u00e3o 3.3. \n96\n\n Conforme o previsto na Lei n\u00b0 9.433, de 8 de janeiro de 1997 (Lei de \u00c1guas). \n97\n\n Ver Se\u00e7\u00f5es 3.2 e 3.3. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%209.433-1997?OpenDocument\n\n\n \n\n291 \n \n\ndiferen\u00e7a de experi\u00eancia entre os negociadores do cons\u00f3rcio \u2013 verdadeiros \u201cbichos-de-obra\u201d\n98\n\n \u2013, \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos demais grupos participantes da mesa \u00e9 consider\u00e1vel, pois, enquanto os primeiros \u2013 \n\nsegundo relatos de entrevistas com os pr\u00f3prios \u2013 j\u00e1 trabalhavam no setor hidrel\u00e9trico na bacia do \n\nrio Uruguai desde o processo de instala\u00e7\u00e3o da UHE Passo Fundo, em 1971, os demais \n\nparticipantes da mesa, tanto dos Comit\u00eas como das Associa\u00e7\u00f5es, se encontram nos seus primeiros \n\nenvolvimentos \u2013 e possivelmente os \u00fanicos \u2013 na mat\u00e9ria, o que, agravado pela aus\u00eancia do MAB, \n\nque seria o agente em melhores condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas para um suposto questionamento \n\nsobre o processo, leva-nos a crer no dom\u00ednio do cons\u00f3rcio neste espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o.  \n\nPara al\u00e9m da conforma\u00e7\u00e3o da mesa de negocia\u00e7\u00e3o, no caso em quest\u00e3o, a presen\u00e7a de \n\noutros grupos, como a Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (APAM), que tamb\u00e9m \n\nagiu como mediadora entre os atingidos e o cons\u00f3rcio \u2013 mesmo que este afirmasse n\u00e3o \n\nreconhecer a APAM como mediadora leg\u00edtima dos atingidos \u2013, aumentou a diversidade de grupos \n\nrepresentando os atingidos e consequentemente disputando essa representatividade entre si, \n\npulverizando a representa\u00e7\u00e3o e dificultando ainda mais a capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o. \n\nConsequentemente ocorreu a diminui\u00e7\u00e3o do poder de press\u00e3o e de barganha dos atingidos, o que \n\npoderia ser diferente mediante uma coaliz\u00e3o maior de for\u00e7as como a que ocorreu na UHE It\u00e1 \n\n(RS/SC), por exemplo, embora o contexto pol\u00edtico fosse outro.  \n\nO segundo aspecto referente ao espa\u00e7o diz respeito \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de terra pelo \n\ncons\u00f3rcio, principalmente a \u00e1rea referente ao canteiro de obras, estrat\u00e9gico para o \n\ndesenvolvimento dos trabalhos de engenharia civil. Neste sentido, a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade \n\nP\u00fablica\n99\n\n em favor da hidrel\u00e9trica diminui significativamente o poder de resist\u00eancia dos \n\natingidos, que, diante da declara\u00e7\u00e3o, passaram da condi\u00e7\u00e3o de atingidos militantes (contr\u00e1rios \u00e0 \n\nobra) para negociantes (buscando a melhor indeniza\u00e7\u00e3o) ante a inevitabilidade do deslocamento, \n\nseja, negociado, seja, pela reintegra\u00e7\u00e3o de posse, seja, pelo despejo. \n\n                                                           \n98\n\n Gustavo Lins Ribeiro (1991) explica que o termo \u201c\u00e9 uma express\u00e3o que os participantes argentinos do circuito \n\nmigrat\u00f3rio dos grandes projetos usam para se auto-classificarem\u201d. Tendo a UHE de Yacyret\u00e1 (Paraguai/Argentina) \n\ncomo refer\u00eancia, o autor explica que o termo equivalente no Brasil seria o \u201cBarrageiro\u201d, que refere \u00e0quelas pessoas \n\nespecialistas nesses empreendimentos que \u00e0 medida que v\u00e3o participando de projetos sucessivos v\u00e3o desenvolvendo \n\numa expertise na fun\u00e7\u00e3o que exercem de modo a construir uma carreira no setor. Numa via de m\u00e3o dupla o autor \n\nexplica que essas pessoas constroem carreira neste setor, ao passo que as empresas disputam esses profissionais \n\ndevido ao seu auto grau de conhecimento sobre a atividade, disto, o autor assinala que \u201cenquanto existirem grandes \n\nprojetos, existir\u00e3o bichos-de-obra\u201d.   \n99\n\n De acordo com o Art. 10 da Lei n\u00b0 9.074, de 7 de julho de 1995, que confere \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica (ANEEL) o poder de Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica para as \u00e1reas de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas.  \n\n\n\n \n\n292 \n \n\n Para a aquisi\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o do canteiro de obras, o cons\u00f3rcio precisa negociar e indenizar \n\nas propriedades ali existentes. No caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, tendo em vista que parte dos \n\npropriet\u00e1rios resistiam ao ponto de impedir o andamento dos trabalhos, o cons\u00f3rcio optou por \n\nalterar o tra\u00e7ado do per\u00edmetro da \u00e1rea destinada ao canteiro de obras, de modo que tr\u00eas \n\npropriedades \u2013 pertencentes a atingidos que resistiam \u2013 ficaram tecnicamente fora da \u00e1rea do \n\ncanteiro de obras, perdendo o car\u00e1ter obrigat\u00f3rio de negocia\u00e7\u00e3o imediata. Ent\u00e3o, mesmo fora da \n\n\u00e1rea delimitada, as tr\u00eas propriedades referidas \u2013 como as demais \u2013 continuaram sendo \n\nprejudicadas pelos trabalhos de engenharia (implos\u00f5es, ru\u00eddos, poeira, tr\u00e2nsito de m\u00e1quinas \n\npesadas), mesmo assim, a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica representou o dispositivo legal que \n\ngarantiu o espa\u00e7o ao cons\u00f3rcio, aqu\u00e9m dos argumentos e da resist\u00eancia desses atingidos. \n\n O terceiro aspecto do ponto de vista espacial diz respeito \u00e0 \u00e1rea do Reassentamento Rural \n\nColetivo (RRC) que deveria ser comprada pelo cons\u00f3rcio para o remanejamento populacional. De \n\nacordo com as entrevistas que coletamos junto a lideran\u00e7as do MAB respons\u00e1veis pela escolha de \n\n\u00e1reas para o RRC, o cons\u00f3rcio teria apresentado aproximadamente trinta \u00e1reas pass\u00edveis de \n\ncompra das quais o MAB vistoriou e apontou tr\u00eas \u00e1reas que poderiam servir como destino para os \n\natingidos. A primeira \u00e1rea, constando de 1.670 hectares, localizava-se no munic\u00edpio de Trindade \n\ndo Sul-RS; a segunda, em Chapec\u00f3-SC, correspondia a 600 hectares; por fim, a \u00e1rea no \n\nmunic\u00edpio de Mangueirinha-PR, constava de aproximados 2.000 hectares. \n\nQuestionado sobre o fato de o MAB ter escolhido uma \u00e1rea distante da regi\u00e3o o que \n\nacabou desagradando a maior parte dos atingidos, um dos l\u00edderes do MAB e respons\u00e1vel pela \n\nescolha nos explicou em entrevista o seguinte: \n\n \n\nN\u00e3o, o MAB apresentou as tr\u00eas \u00e1reas, e Mangueirinha tava dentro das tr\u00eas \u00e1reas, junto \n\ncom Chapec\u00f3 e Trindade. Mas da\u00ed, o acordo que se tinha era apresentar as tr\u00eas \u00e1reas, \n\nda\u00ed levar o grupo de atingidos [para] escolher qual das tr\u00eas \u00e1reas iam querer. S\u00f3 que \n\nquando [se] apresentou as tr\u00eas \u00e1reas, eles [FCE] j\u00e1 compraram Mangueirinha e \n\njustificaram pro governo o seguinte: a de l\u00e1 [Trindade] os caras querem fora do pre\u00e7o e \n\na de Chapec\u00f3 o cara n\u00e3o vendia mais [...] da\u00ed que sobrou Mangueirinha. [...] E a\u00ed n\u00f3s \n\nconversando com o governo e o governo dizia: \u201cvoc\u00eas exigiram que tinha que comprar \n\neles compraram, t\u00e1 cumprida a exig\u00eancia de voc\u00eas\u201d (LUZ, 2009). \n\n \n\nSobre o fato da compra da \u00e1rea distante da regi\u00e3o, o presidente da AMISTA, Amadeu \n\nKovaleski comentou em entrevista que \n\n \n\n\n\n \n\n293 \n \n\nisso \u00e9 um ponto importante, porque n\u00e3o tem um atingido que procurou a AMISTA ou os \n\nComit\u00eas que n\u00e3o tenha pedido reassentamento na regi\u00e3o atingida. Da\u00ed o que que \n\naconteceu, [...] o Cons\u00f3rcio compra uma \u00e1rea l\u00e1 em Mangueirinha, no Paran\u00e1, \n\naprovada pelo MAB. \u00c9 uma \u00e1rea que n\u00e3o tem nada a ver, l\u00e1 no Paran\u00e1, tanto \u00e9 que se \n\ntu for olhar, l\u00e1 tem espa\u00e7o pra uma 80 fam\u00edlias, eu n\u00e3o sei se eles arranjam 20 [na \n\n\u00e9poca]. Ningu\u00e9m quer ir pra l\u00e1. [...] Mas isso tem que resolver com o MAB, que \n\naprovou a \u00e1rea. N\u00e3o foi a AMISTA ou algum Comit\u00ea que indicou aquela \u00e1rea longe, foi \n\no MAB (KOVALESKI, 2009).  \n\n \n\nO apontamento de uma \u00e1rea distante da regi\u00e3o de origem dos atingidos pode ser tomado \n\ncomo um erro de estrat\u00e9gia do MAB somado a uma estrat\u00e9gia perspicaz do empreendedor, que, \n\nao se apressar na compra da \u00e1rea mais distante da regi\u00e3o  \u201cterritorializada\u201d pelos atingidos, \n\nrefor\u00e7a a ideia da expertise dos seus negociadores, que, como j\u00e1 foi dito, podem ser considerados \n\nverdadeiros \u201cbichos-de-obra\u201d. \n\n De qualquer forma, o resultado desta parte do processo de negocia\u00e7\u00e3o foi que a op\u00e7\u00e3o por \n\nReassentamento Rural Coletivo, embora possa ser considerada a mais vantajosa para os \n\natingidos, ficou comprometida pela dist\u00e2ncia desta \u00e1rea em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o da hidrel\u00e9trica, o que \n\nprovavelmente seria diferente se tivesse sido concretizada a compra das \u00e1reas na regi\u00e3o, \n\nconforme as palavras de lideran\u00e7as do MAB e da pr\u00f3pria AMISTA que representa uma proposta \n\ndiferente. As \u00e1reas em Chapec\u00f3-SC e em Trindade do Sul-RS distam aproximadamente 50 km \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o da hidrel\u00e9trica, mas acabaram n\u00e3o se concretizando, enquanto o RRC \n\ninstalado no munic\u00edpio de Mangueirinha-PR, dista em linha reta aproximadamente 150 km ao \n\npasso que o trajeto rodovi\u00e1rio considerado desde a UHE no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC \n\ntotaliza aproximadamente 220 km de dist\u00e2ncia (Figura 50). \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n294 \n \n\nFigura 50 \u2013 Dist\u00e2ncias entre a UHE Foz do Chapec\u00f3 e o RRC Mangueirinha-PR \n\n \nNo mapa est\u00e3o representadas as \u00e1reas pretendidas como primeira op\u00e7\u00e3o pelos MAB [n\u00b0 1 em Chapec\u00f3-SC e n\u00b0 2 em \n\nTrindade do Sul-RS] que distam aproximadamente 50 km em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrel\u00e9trica mas que acabaram n\u00e3o se \n\nconcretizando, enquanto o RRC instalado no munic\u00edpio de Mangueirinha-PR [n\u00b0 3 no mapa] apresenta a dist\u00e2ncia \n\nem linha reta [pontilhada] de aproximadamente 150 km ao passo que o trajeto rodovi\u00e1rio [linha cont\u00ednua] \n\nconsiderado desde a UHE no munic\u00edpio de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC totaliza aproximadamente 220 km.  \n\nFonte: Mapa adaptado pelo autor a partir de:&lt;http://mapas.ipea.gov.br>. \n\n \n\nOs tr\u00eas aspectos apresentados, a dizer, a conforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o, a \n\naquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do canteiro de obras atrav\u00e9s da Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica e a defini\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea do Reassentamento Rural Coletivo (RRC) optando pelo local mais distante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nregi\u00e3o de origem dos atingidos, podem representar estrat\u00e9gias de controle do espa\u00e7o que \n\nconferem ao empreendedor uma ampla vantagem neste sentido, o que acaba refletindo no \n\npanorama geral das rela\u00e7\u00f5es de poder referentes ao processo de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas. \n\n  \n\nO controle do tempo  \n\n \n\nRetomando alguns aspectos apresentados sobre o tempo no in\u00edcio desta se\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvemos a an\u00e1lise sobre este aspecto da discuss\u00e3o considerando a coexist\u00eancia de duas \n\n3 \n\n. \n \n\n.1 \n\n. \n \n\n2. \n\nUHE \n\nS\u00c3O CARLOS \n\n\u00c1GUAS DE CHAPEC\u00d3 \n\n_ \n\n. \n\nEscala: 1: 2000000 \n\n\n\n \n\n295 \n \n\ntemporalidades distintas \u2013 do empreendedor sob a perspectiva do capital em contraponto aos \n\natingidos, na perspectiva dos pequenos agricultores e pescadores \u2013 numa rela\u00e7\u00e3o conflitiva que se \n\ndesenrola no espa\u00e7o de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, nos interessando, principalmente, entender as \n\nestrat\u00e9gias utilizadas por determinado agente no sentido de hegemonizar a temporalidade do \n\noutro, sobre o que destacamos: o dep\u00f3sito em ju\u00edzo, o controle do fluxo das negocia\u00e7\u00f5es, e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para Reassentamento Rural Coletivo (RRC).  \n\nAnteriormente apresentamos a conforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o como pontos que \n\ntendem a favorecer ao empreendedor. Todavia, supondo que mesmo diante de tal desvantagem, \n\ndeterminada fam\u00edlia atingida n\u00e3o concorde com os valores ofertados pela sua propriedade, esta \n\ntem o direito de acionar judicialmente o cons\u00f3rcio para que o valor seja revisto. Neste caso, o que \n\nacontece \u00e9 o confronto entre duas realidades distintas, sendo que, enquanto uma das partes \n\ncorresponde a um grupo de empresas privadas e estatais, com um amplo corpo jur\u00eddico, al\u00e9m de \n\nrecursos financeiros para manter a disputa judicial por longo tempo, a outra parte corresponde a \n\numa fam\u00edlia, que, na maioria dos casos na bacia do rio Uruguai, det\u00e9m uma pequena \u00e1rea de terra \n\nque \u00e9 a sua \u00fanica fonte de sustento \u2013 isso quando n\u00e3o s\u00e3o agregados ou arrendat\u00e1rios \u2013, o que \n\nagrava a urg\u00eancia pela resolu\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que disto depende a reprodu\u00e7\u00e3o do seu modo de vida.  \n\nO caso de uma fam\u00edlia da Linha Volta Grande, em Alpestre-RS, \u00e9 exemplar neste sentido. \n\nO agricultor Darci Pav\u00e3o era propriet\u00e1rio de 33 hectares de terra, o que determinava que seu \n\nremanejamento fosse atrav\u00e9s da modalidade de indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro. Quando o \n\nentrevistamos, j\u00e1 no lugar de destino, a Linha Taquarinha, no munic\u00edpio de Planalto Alegre-SC, o \n\nagricultor manifestou sua inconformidade dizendo:  \n\n \n\nEu acabei aqui por que eles chegaram assim: \u201cDarci ou tu pega o dinheiro ou tu vai \n\nparar na justi\u00e7a\u201d. Eu dizia: \u201ceu s\u00f3 troco por 33 [hectares de terra]\u201d. Eu fiz a proposta, \n\neles [FCE] n\u00e3o aceitaram. Da\u00ed, eles me pagaram o que eu tinha em cima e mais ou \n\nmenos uns 10 [hectares], mas ficou 23 hectares pra tr\u00e1s. A quest\u00e3o \u00e9 essa: essa terra \n\nn\u00e3o era aquela terra que a gente tinha l\u00e1 por isso que a gente queria a troca de terra. \n\n[...] Eu n\u00e3o tinha terra pra vender, eu n\u00e3o queria dinheiro. E com aquele valor n\u00f3s n\u00e3o \n\nconseguimos comprar os 33 ha. [...] Na justi\u00e7a foi mais de dois anos. [...] A gente pegou \n\nadvogado, mas da\u00ed eu tive que gastar com advogado. Da\u00ed eu consegui recuperar 30 mil \n\n[reais] em cima da \u00e1rea. Da\u00ed eu vi que era pouco ainda, mas eu achei que n\u00f3s tinha que \n\nacertar porque [...] o juiz falou que de repente se n\u00f3s n\u00e3o se acertasse ali, n\u00f3s ia ter que \n\npegar um outro t\u00e9cnico pra fazer um novo levantamento, pagar da\u00ed de novo, n\u00e9. Da\u00ed, \n\nacabamo acertando (PAV\u00c3O, 2010). \n\n \n\n\n\n \n\n296 \n \n\nSem poder discutir a a\u00e7\u00e3o do judici\u00e1rio, nem analisar o caso do ponto de vista legal, o que \n\nnos interessa \u00e9 que este caso indica uma estrat\u00e9gia adotada por um agente de modo a cansar outra \n\nparte atrav\u00e9s de recursos e protela\u00e7\u00f5es legais, o que pode ser corroborado pela situa\u00e7\u00e3o vivida \n\npela fam\u00edlia do agricultor Jo\u00e3o Pavoski, propriet\u00e1rio na localidade de Faxinal Grande, no \n\nmunic\u00edpio de Faxinalzinho-RS. Neste caso, a demora do processo de negocia\u00e7\u00e3o somado \u00e0 \n\nmorosidade do processo judicial, acabaram agindo como forma de press\u00e3o sobre o atingido, o que \n\npode ser percebido nas palavras do entrevistado ao recordar que  \n\n \n\nFoi muita luta, foi dif\u00edcil. Porque logo que come\u00e7aram com o projeto da barragem, o \n\npovo j\u00e1 come\u00e7ou a parar de progredir. Tu ia fazer um projeto, ampliar tua morada, \n\nfazer qualquer coisa, e j\u00e1 n\u00e3o tinha mais o financiamento porque ia sair a barragem. Tu \n\nia construir o chiqueir\u00e3o, n\u00e3o dava porque ia ter a barragem. E da\u00ed, paramo no tempo, \n\nfoi dez anos que nos perdemo, ficando parados no tempo. Em vez de evoluir, s\u00f3 baixava. \n\n[...] Olha, na realidade n\u00f3s tinha 37 hectare, depois eu reduzi, vendi uns 18 [hectare], \n\nfiquei com uns 20 [hectare], porque eu precisava investir me virar n\u00e9. Eu fui na justi\u00e7a \n\nmas desisti porque a justi\u00e7a n\u00e3o ajuda essa parte ai da negocia\u00e7\u00e3o com empresa de \n\nbarragem, n\u00e3o adianta. Eu botei e sai fora, e quem botou na justi\u00e7a t\u00e1 l\u00e1 at\u00e9 hoje \n\n(PAVOSKI, 2010).  \n\n \n\nCom base nos casos descritos acima, alguns pontos s\u00e3o importantes. Primeiro, \u00e9 que o \n\ndep\u00f3sito em ju\u00edzo acaba desfavorecendo o atingido na negocia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 urg\u00eancia e pouco \n\nrecurso para manter a disputa. Depois, pelo fato das terras estarem na imin\u00eancia do alagamento \n\ndecorrente da barragem, as vias de financiamento para investimento nas propriedades s\u00e3o \n\nlimitadas pelos \u00f3rg\u00e3os de financiamento, o que precisa ser analisado considerando que se passou \n\numa d\u00e9cada desde o in\u00edcio dos trabalhos at\u00e9 a inunda\u00e7\u00e3o de fato.  \n\nDiante do que foi exposto, o dep\u00f3sito judicial pode ser entendido como favorecendo o \n\nempreendedor, podendo se especular se n\u00e3o seria uma estrat\u00e9gia adotada por este, j\u00e1 que nesses \n\ncasos, as fam\u00edlias podem resgatar 80% do valor fiscal da propriedade, e seguir na disputa judicial \n\n\u2013 j\u00e1 fora da propriedade \u2013 esperando o melhor desfecho. Ao final, ocorre das fam\u00edlias acabarem \n\npor preferir um acordo com o cons\u00f3rcio, por n\u00e3o terem recursos necess\u00e1rios para estender a \n\ndisputa no campo judicial. Ent\u00e3o, o que em tese serviria para equilibrar as a\u00e7\u00f5es na negocia\u00e7\u00e3o, \n\nacaba se tornando uma forma de press\u00e3o sobre os atingidos, que acabam, como foi apresentado \n\nnas falas acima, n\u00e3o acreditando na justi\u00e7a para resolver sua demanda, pois conforme assinalam \n\nAdorno e Pasinato (2007, p. 132), \u201co tempo \u00e9 medida da justi\u00e7a\u201d, sendo que quanto maior for a \n\n\n\n \n\n297 \n \n\nvincula\u00e7\u00e3o que \u201co cidad\u00e3o comum\u201d conseguir estabelecer entre o in\u00edcio da sua demanda e o \n\ndesfecho do processo judicial, maior tende a ser a \u201csensa\u00e7\u00e3o de que a justi\u00e7a foi aplicada\u201d.  \n\n Outro aspecto considerado uma forma de controle do tempo se d\u00e1 atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o do \n\nempreendedor sobre o fluxo das negocia\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m do fato de que as decis\u00f5es referentes \u00e0s \n\nindeniza\u00e7\u00f5es, na maioria das vezes s\u00e3o resultado do F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) \n\ne que o dep\u00f3sito em ju\u00edzo apresenta-se invi\u00e1vel para o atingido do ponto de vista do \n\nenfrentamento com o empreendedor, \u00e9 poss\u00edvel especularmos que, a partir do momento em que o \n\nempreendedor negocia com cada atingido individualmente, e sendo ele quem conduz o processo \n\nindenizat\u00f3rio, possa ocorrer do empreendedor regular o ritmo de cada processo de acordo com o \n\nperfil do atingido a ser indenizado, ou seja, pode acontecer que algumas indeniza\u00e7\u00f5es sejam \n\nfeitas de forma mais r\u00e1pida e flex\u00edvel do que outras, al\u00e9m daqueles \u201ccasos especiais\u201d assinalados \n\nna se\u00e7\u00e3o anterior (\u201cExce\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cCondi\u00e7\u00e3o\u201d), onde o julgamento da proced\u00eancia ou n\u00e3o destes \u00e9 \n\ndeterminada pelos t\u00e9cnicos do empreendedor. A diferen\u00e7a no tempo de resolu\u00e7\u00e3o de cada caso \n\ncostuma repercutir entre os atingidos no sentido de sugerir qual o melhor caminho para tratar de \n\nseus interesses.  \n\n Neste sentido, o caso da fam\u00edlia do agricultor Laurindo de Paula, \u00e9 exemplar. Propriet\u00e1rio \n\nde uma \u00e1rea no espa\u00e7o que seria destinado ao canteiro de obras, com a mudan\u00e7a do tra\u00e7ado \n\nperimetral do mesmo, a propriedade atingida perdeu o direito de urg\u00eancia de indeniza\u00e7\u00e3o. Com \n\nisto, o atingido passou a conviver com os j\u00e1 referidos problemas de ru\u00eddo, implos\u00f5es, poeira e \n\ntr\u00e2nsito intenso de pessoas e m\u00e1quinas no local, sem ser indenizado. Em entrevista que colhemos \n\njunto ao agricultor, o mesmo explicou que \n\n \n\ntinha a terra dentro do canteiro e da\u00ed eles desviaram a cerca pra baixo. Eles diziam que \n\neu n\u00e3o tinha o direito, e iam quebrando aqueles pedr\u00e3o l\u00e1 perto de casa [detona\u00e7\u00e3o]. \n\nEu queria reassentamento [RRC] mas acabei pegando a Carta [de Cr\u00e9dito] por que n\u00f3s \n\nfiquemo muito tempo lutando e gastando, e da\u00ed j\u00e1 n\u00e3o conseguia mais. Porque era ir pra \n\nChapec\u00f3, e vai pra Florian\u00f3polis e vai pra Bras\u00edlia. Um dia que eu tava em Chapec\u00f3, \n\nnuma reuni\u00e3o eles me falaram: \u201ctu t\u00e1 l\u00e1 ainda porque tu quer, porque tu n\u00e3o quis pegar \n\numa Carta [de Cr\u00e9dito]\u201d (PAULA, 2010). \n\n \n\n Caso semelhante aconteceu com a fam\u00edlia do agricultor Jos\u00e9 Mauro Brem, propriet\u00e1rio de \n\numa \u00e1rea de 72 hectares na Linha Volta Grande, no munic\u00edpio de Alpestre. Em entrevista que \n\ncolhemos j\u00e1 no local de destino, no munic\u00edpio de Maravilha-SC, percebemos que o caso \n\n\n\n \n\n298 \n \n\ncorrobora a ideia de controle do fluxo de negocia\u00e7\u00e3o de acordo com o perfil do atingido, o que \n\npode ser ilustrado nas palavras do agricultor, quando diz que  \n\n \n\n \n\ncomo eu era uma referencia l\u00e1 [lideran\u00e7a local], a empresa, negando o meu direito, foi \n\nusado isso tamb\u00e9m: \u201c\u00f3, negaram o direito do Mauro porque o Mauro era contra a \n\nempresa\u201d. [...] Eu fiquei dois anos com o direito negado l\u00e1 dentro do canteiro. A\u00ed nesses \n\ndois anos eu tamb\u00e9m comecei a entrar em parafuso. [...] A\u00ed um belo dia, a empresa veio \n\ne: \u201colha Mauro, a empresa resolveu te indenizar, agora se tu quiser ficar a\u00ed, tu que \n\nsabe\u201d. E a\u00ed tamb\u00e9m, eu por mim, sozinho eu teria aguentado, mas eu tenho fam\u00edlia. \n\nTenho mulher, tenho filha. Tava uma situa\u00e7\u00e3o insuport\u00e1vel, porque tava eu sozinho l\u00e1 \n\nna margem. Os outros tinham sa\u00eddo tudo e era quest\u00e3o de honra pra empresa usar o \n\nmeu fato, a minha situa\u00e7\u00e3o vamos dizer, pra pressionar as outras fam\u00edlias pra cima \n\ntamb\u00e9m. A\u00ed criou um problema pros dois lados a minha sa\u00edda. Criou pra mim, criou pro \n\nmovimento, criou pros atingidos, mas eu tamb\u00e9m, chegou num momento que eu tive que \n\ntomar um rumo (BREM, 2010). \n\n \n\n \n\nDas falas apresentadas acima, o que precisa ser assinalado \u00e9 o fato de que os entrevistados \n\nt\u00eam um hist\u00f3rico de resist\u00eancia ao empreendimento, inclusive participando da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\ncanteiro de obras. Logo, podemos questionar qual a rela\u00e7\u00e3o entre o tratamento que o \n\nempreendedor deu ao caso dessas fam\u00edlias e o fato destas serem ligadas ao MAB. O fato da \n\naltera\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado perimetral do canteiro de obras, de forma a excluir os integrantes do MAB \n\nda condi\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade de negocia\u00e7\u00e3o imediata, al\u00e9m da judicializa\u00e7\u00e3o dos casos, podem \n\nser ind\u00edcios que apontam para esta possibilidade. \n\n A terceira estrat\u00e9gia de controle do tempo retoma o caso da apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser \n\ndestinada para Reassentamento Rural Coletivo (RRC) \u2013 tratado anteriormente pelo vi\u00e9s do \n\nespa\u00e7o \u2013 na mesma linha do que foi apresentado sobre a estrat\u00e9gia de controle no fluxo das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, s\u00f3 que, agora, influenciando sobre as decis\u00f5es da totalidade da popula\u00e7\u00e3o atingida.  \n\n Segundo entrevista que fizemos com o diretor adjunto da FCE, Valter Zer dos Anjos, o \n\nprocesso de aquisi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se deu da seguinte forma:  \n\n \n\nA LI em 5 de dezembro de 2006 estabelecia que se adquirisse a \u00e1rea em at\u00e9 um ano. \n\nEnt\u00e3o, isso demora um pouco, at\u00e9 que se percorra todo o reservat\u00f3rio. Percorremos \n\ntodo o reservat\u00f3rio e levantamos 13 fam\u00edlias que se interessariam em reassentamento \n\n[RRC], com o passar do tempo, j\u00e1 eram 8, ent\u00e3o n\u00f3s mandamos carta para o minist\u00e9rio \n\n[MMA], dizendo da dificuldade pelo n\u00famero de interessados, mesmo assim t\u00ednhamos \n\nque comprar a \u00e1rea. Escolhemos 3 \u00e1reas, os comit\u00eas j\u00e1 haviam aprovado, ent\u00e3o o MAB \n\nvistoriou e aprovou, uma em Chapec\u00f3, uma em Trindade e outra em Mangueirinha, no \n\nParan\u00e1, que acabou sendo a comprada. Ent\u00e3o, com a escritura, n\u00f3s avisamos o IBAMA \n\n\n\n \n\n299 \n \n\nde que a prerrogativa havia sido cumprida. Feito isso, se inicia uma campanha em Rio \n\ndos \u00cdndios, onde as fam\u00edlias queriam que fosse aqui na regi\u00e3o, mas as terras haviam \n\nsido aprovadas pelos comit\u00eas e o MAB, depois de comprada, da\u00ed n\u00e3o tem como mudar. \n\nEssa propriedade adquirida l\u00e1 comporta 80 fam\u00edlias, se quiser \u00e1rea aqui na regi\u00e3o, \u00e9 s\u00f3 \n\nescolher no nosso banco de propriedades que em seguida recebe, pois como que vamos \n\ncriar um reassentamento pra duas ou tr\u00eas fam\u00edlias, isso \u00e9 Carta de Cr\u00e9dito, pois como \n\nvai se montar uma estrutura inteira para poucas fam\u00edlias (ANJOS, 2009).  \n\n \n\nManifesta\u00e7\u00f5es como esta da \u201ccampanha em Rio dos \u00cdndios\u201d, mencionada pelo diretor, \n\npuderam ser constatadas em diferentes munic\u00edpios da regi\u00e3o. Um exemplo \u00e9 o caso referido em \n\nentrevista que colhemos com o presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Nonoai-RS, \n\nAd\u00e3o Moraes, quando o sindicalista  lembrou que  \n\n \n\nn\u00f3s tinha uma \u00e1rea de 2 mil e poucos hectares aqui em Nonoai que o cara vendia, mas \n\nn\u00e3o pelo pre\u00e7o que a Foz [FCE] queria dar, que n\u00e3o era o que valia mesmo. Imagina o \n\nganho que n\u00f3s teria com todas as fam\u00edlias colocadas aqui, mas o Cons\u00f3rcio n\u00e3o \n\nviabilizou. Eles v\u00e3o minando os neg\u00f3cios e n\u00e3o sai nada. Aqui [Nonoai], foi que nem l\u00e1 \n\nem Rio dos \u00cdndios, o Sindicato organizou um grupo de 17 fam\u00edlias que iam pra \u00e1rea \n\ncerta, j\u00e1 tava resolvido j\u00e1 pra assentar o pessoal na \u00e1rea l\u00e1 no munic\u00edpio. Mas de \n\nvagarinho foram minando [o empreendedor], cada dia sa\u00eda um e da\u00ed acabou n\u00e3o saindo \n\naquele [RRC] tamb\u00e9m. [...] A empresa n\u00e3o quer fazer reassentamento porque \u00e9 tr\u00eas \n\nvezes mais [caro] pra eles (MORAES, 2010). \n\n \n\n Comentando a dificuldade de instala\u00e7\u00e3o de Reassentamento Rural Coletivo (RRC), \n\nRicardo Montagner, lideran\u00e7a nacional do MAB, em entrevista que colhemos em Erechim-RS, \n\nmenciona que a UHE Foz do Chapec\u00f3 \u00e9 exemplar em n\u00edvel nacional, pois segundo palavras do \n\nmilitante, \n\n \n\nem Foz do Chapec\u00f3 n\u00e3o se consegue avan\u00e7ar muito no Reassentamento [RRC], mais \u00e9 \n\nCarta de Cr\u00e9dito. \u00c9 que se quando come\u00e7asse instalar o canteiro j\u00e1 tivesse uma \u00e1rea \n\ndestinada ao reassentamento, provavelmente, a maioria dos atingidos optaria por isso, \n\nj\u00e1 saberia para onde iria, a vizinhan\u00e7a, a comunidade se reuniria, a coisa ia \n\namadurecendo. Mas, estrategicamente, o cons\u00f3rcio n\u00e3o repassa nada antes, e na d\u00favida \n\nse prefere o dinheiro ou a Carta [de Cr\u00e9dito] que parece mais certo. Demora anos pra \n\nter uma defini\u00e7\u00e3o, o agricultor fica naquela ang\u00fastia, j\u00e1 fica ruim pra programar as \n\natividades, plantar, \u00e9 uma press\u00e3o psicol\u00f3gica. Depois, a Carta [de Cr\u00e9dito] \u00e9 mais \n\nbarato pro cons\u00f3rcio, al\u00e9m de que, aquele que pegou a Carta, provavelmente n\u00e3o vai t\u00e1 \n\nreunido numa mesma comunidade pra reivindicar direitos depois, o que pode acontecer \n\nno reassentamento (MONTAGNER, 2008).  \n\n \n\n O empreendedor apresentou definitivamente a \u00e1rea aos atingidos em fevereiro de 2008, \n\nportanto, depois do prazo estipulado pela Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI), conforme a entrevista do \n\npr\u00f3prio diretor do cons\u00f3rcio. Considerando apenas a Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP), as obras da hidrel\u00e9trica \n\n\n\n \n\n300 \n \n\nteriam come\u00e7ado no ano de 2001, logo, o cons\u00f3rcio apresentou a \u00e1rea para a instala\u00e7\u00e3o do \n\nReassentamento Rural Coletivo, sete anos depois, o que o mesmo justificou atrav\u00e9s de impasses e \n\nconflitos no processo, al\u00e9m da alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o haveria p\u00fablico para o RRC, o que os \n\nentrevistados atribuem \u2013 em maior parte \u2013 \u00e0s a\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio cons\u00f3rcio que colaboraram para tal \n\ncondi\u00e7\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o, o caso da demora na apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea a ser destinada para a instala\u00e7\u00e3o do \n\nReassentamento Rural Coletivo (RRC) \u2013 somada \u00e0 dist\u00e2ncia desta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o \u2013 pode ser \n\ninterpretada como outra estrat\u00e9gia de controle do espa\u00e7o-tempo no sentido de pressionar os \n\natingidos atrav\u00e9s do prolongamento da incerteza sobre o lugar de destino, o que na modalidade de \n\nCarta de Cr\u00e9dito, tem-se a promessa de desfecho imediato.   \n\n Analisando os efeitos do tempo sobre o comportamento humano, Esquirol (2010, p. 114) \n\nexplica que \u201cquando se est\u00e1 muito afetado pela dor ou pelo sofrimento, uma rea\u00e7\u00e3o natural seja o \n\ndesejo de fugir\u201d. Partindo do pressuposto que, \u201ccom frequ\u00eancia, toda tentativa de conseguir isso \u00e9 \n\nin\u00fatil, e ent\u00e3o sobrev\u00e9m um opressivo sentimento de impot\u00eancia\u201d, o autor reconhece que isto faz \n\ndiminuir \u201ca perspectiva do amanh\u00e3, ao mesmo tempo em que se abandona todo o projeto, e dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de ass\u00e9dio surge uma ang\u00fastia asfixiante\u201d. O exerc\u00edcio intelectual do autor \u00e9 descrito tal \n\ne qual nas palavras de uma atingida da barranca do rio Uruguai. Em entrevista que colhemos com \n\nLeoni Pav\u00e3o a agricultora resumiu assim o per\u00edodo de negocia\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nn\u00e3o \u00e9 que n\u00f3s desistimos, n\u00f3s fomo obrigado, aquela press\u00e3o, \u00e9 tipo assim [...], deixa eu \n\nexplicar bem pra voc\u00ea, \u00e9 tipo assim [...], voc\u00ea t\u00e1 com a soga [corda] ali, digamos, a \n\nsoga t\u00e1 no teu pesco\u00e7o, a mesma compara\u00e7\u00e3o, a soga t\u00e1 ali e tu t\u00e1 dependurada, e ela \n\nvai te apertando, e quando tu v\u00ea que tu vai morrer mesmo tu tira ela do teu pesco\u00e7o, tu \n\ntenta tirar [...] (PAV\u00c3O, 2010). \n\n \n\n Analisando a quest\u00e3o pela perspectiva aqui proposta, podemos concluir que o cons\u00f3rcio \n\ndet\u00e9m as melhores condi\u00e7\u00f5es de controle do tempo tendo em vista que no confronto das \n\ntemporalidades, este se orienta pelo fluxo dos trabalhos de engenharia pr\u00e9-estabelecidos segundo \n\num cronograma que compreende v\u00e1rios empreendimentos pelo mundo, o que \u00e9 conduzido com \n\numa margem de seguran\u00e7a baseada num aparato econ\u00f4mico, pol\u00edtico e jur\u00eddico decorrente de \n\nParcerias P\u00fablico-Privadas. Em contrapartida, os atingidos, sem tais recursos, t\u00eam sua \n\ntemporalidade \u2013 que se orienta pelos ciclos naturais e de produ\u00e7\u00e3o \u2013 hegemonizada pela for\u00e7a do \n\n\n\n \n\n301 \n \n\ncapital, contra o que, na atual conjuntura, pouco pode fazer uma fam\u00edlia de pequenos agricultores \n\ne pescadores da barranca de um rio.  \n\n \n\nApontamentos sobre as escolhas dos atingidos para remanejamento \n\n  \n\n Baseado no que foi exposto nesta se\u00e7\u00e3o e procurando sintetizar os pontos que podem \n\nexplicar o desfecho das negocia\u00e7\u00f5es, retomamos a ideia de projetos pol\u00edticos em disputa, que, no \n\ntocante \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es para remanejamento populacional, correspondem \u00e0 Carta de Cr\u00e9dito \u2013 \n\nproposta que parece mais favor\u00e1vel ao empreendedor \u2013, sendo mediada pela AMISTA, em \n\ndetrimento ao Reassentamento Rural Coletivo, defendido pelo MAB. \n\n Disto, segue um dec\u00e1gono de pontos \u2013 cinco em refer\u00eancia ao empreendedor e cinco \n\nreferindo-se ao MAB \u2013 de forma a levantar algumas hip\u00f3teses que possam apontar caminhos para \n\na compreens\u00e3o do desfecho das negocia\u00e7\u00f5es no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3. \n\n Quanto ao projeto do empreendedor, que tem a media\u00e7\u00e3o da AMISTA atrav\u00e9s das \n\nCartas de Cr\u00e9dito, as hip\u00f3teses s\u00e3o as seguintes: \n\n1) a FCE exerceria uma importante influ\u00eancia nas negocia\u00e7\u00f5es desde a forma\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum \n\nRepresentativo de Negocia\u00e7\u00e3o (FRN) e do fomento a associa\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o como a \n\nAMISTA e os Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN), que formariam um espa\u00e7o de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o com vistas a isolar o MAB \u2013 excluindo um opositor capacitado \u2013 e facilitando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Termo de Acordo\n100\n\n e a condu\u00e7\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es em conformidade com os \n\ninteresses do empreendedor; \n\n2) tendo o controle do espa\u00e7o atrav\u00e9s da Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, o empreendedor, sendo \n\no detentor dos recursos financeiros, exerceria o controle do tempo no que se refere ao ritmo das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m da demora em adquirir \u00e1reas destinadas para Reassentamento Rural Coletivo \n\n(RRC), este controle se daria atrav\u00e9s do descompasso do ritmo das negocia\u00e7\u00f5es entre casos \n\nsemelhantes de forma a sugerir ao menos favorecido que o retardo do seu processo se deve \u00e0 \n\nop\u00e7\u00e3o feita \u2013 no caso, pelo RRC \u2013 sendo que o vizinho em situa\u00e7\u00e3o parecida, e optante pela Carta \n\n                                                           \n100\n\n Embora tenhamos registrado a diferen\u00e7a entre o Termo de Acordo (TA) e o Termo de Ajustamento de Conduta \n\n(TAC), a mesma caracter\u00edstica \u201cflexibilizante\u201d (ZUCARELLI, 2011) atribu\u00edda ao TAC na quest\u00e3o ind\u00edgena, se aplica \n\nao TA referente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es para remanejamento populacional. Assim como na quest\u00e3o ind\u00edgena, em que o \n\nempreendedor pode protelar condicionantes atrav\u00e9s do TAC, no remanejamento, o TA apresenta em car\u00e1ter \n\nconciliat\u00f3rio, itens \u2013 como o teto de R$ 145.000,00 (considerado baixo) como valor de avalia\u00e7\u00e3o das propriedades \n\ncom direito a reassentamento \u2013 que podem ser tomados como favor\u00e1veis ao empreendedor.  \n\n\n\n \n\n302 \n \n\nde Cr\u00e9dito, teve seu processo resolvido. Isto, no contexto das negocia\u00e7\u00f5es, serviria como uma \n\nforma de press\u00e3o do empreendedor sobre o atingido, que, no limite, teria que recorrer ao \n\njudici\u00e1rio onde o tempo de espera pode ser maior tendo em vista que o dep\u00f3sito em ju\u00edzo, pela \n\ndemora, tamb\u00e9m tem se mostrado uma estrat\u00e9gia em favor do empreendedor;   \n\n3) a emiss\u00e3o de Cartas de Cr\u00e9dito em detrimento ao Reassentamento Rural Coletivo, seria uma \n\nforma de agilizar o processo de desocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de interesse do empreendedor, visto que, \n\nno caso do RRC seria preciso esperar a conclus\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o das benfeitorias individuais e \n\ncoletivas, ao passo que nas Cartas de Cr\u00e9dito, o remanejamento fica por conta do atingido, \n\nportanto, o empreendedor exerceria press\u00e3o para que as op\u00e7\u00f5es reca\u00edssem sobre esta modalidade; \n\n4) o empreendedor teria um gasto muito maior para a instala\u00e7\u00e3o de um Reassentamento Rural \n\nColetivo em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo n\u00famero de fam\u00edlias assentadas por meio de Cartas de \n\nCr\u00e9dito, pois, al\u00e9m da estrutura f\u00edsica individual e coletiva, h\u00e1 que se pesar a assist\u00eancia t\u00e9cnica e \n\nsocial destacada para o RRC pelo prazo de cinco anos, ao passo que nas Cartas de Cr\u00e9dito, essas \n\nocorrem apenas quando da chegada do atingido ao local; \n\n5) o empreendedor e os mediadores da proposta de Cartas de Cr\u00e9dito, ao promover esta \n\nmodalidade de remanejamento, organizariam em torno disso uma estrutura de mercado \n\nimobili\u00e1rio a partir da qual estes lucrariam com as negocia\u00e7\u00f5es de auto-reassentamento, al\u00e9m do \n\nfato de que, ao espalhar os atingidos em diferentes regi\u00f5es, o empreendedor estaria dificultando a \n\norganiza\u00e7\u00e3o destes no sentido das reivindica\u00e7\u00f5es e reclama\u00e7\u00f5es sobre a modalidade, o que fica \n\nfavorecida no caso dos Reassentamento Rural Coletivo.  \n\n Por outro lado, a proposta do MAB no tocante \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o, ao priorizar o \n\nReassentamento Rural Coletivo \u2013 embora represente tamb\u00e9m atingidos nas outras modalidades \u2013, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 passiva de algumas hip\u00f3teses que podem ser apresentadas, tal como foi feito sobre o \n\nprojeto antag\u00f4nico anteriormente:  \n\n1) o MAB, seja por erro de estrat\u00e9gia, seja por press\u00e3o do empreendedor, teria descuidado de uma \n\nprerrogativa que representa uma importante conquista do pr\u00f3prio movimento social quando da \n\nUHE It\u00e1, no que diz respeito ao reassentamento \u201cna regi\u00e3o\u201d. A dist\u00e2ncia da \u00e1rea do \n\nReassentamento Rural Coletivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o da hidrel\u00e9trica, se mostrou um dos principais \n\nargumentos dos atingidos para o n\u00e3o engajamento a esta modalidade. Ocorre que, a partir do \n\nmomento em que o pr\u00f3prio MAB aprova a \u00e1rea, outros mediadores como a AMISTA passam a \n\n\n\n \n\n303 \n \n\nassinalar um eventual erro ou descaso do movimento social sobre este aspecto, atribuindo ao \n\nMAB a responsabilidade pela escolha de uma \u00e1rea distante.   \n\n2) o MAB n\u00e3o teria um projeto eficiente de Reassentamento Rural Coletivo \u2013 do ponto de vista \n\nda atra\u00e7\u00e3o dos atingidos \u00e0 modalidade \u2013 que fosse apresentado de forma clara quando do \n\nprocesso de negocia\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es, o que acaba aumentando a inseguran\u00e7a dos atingidos em \n\noptar por esta modalidade de remanejamento. Ao passo que o empreendedor e seus mediadores \n\norganizam uma estrutura de mercado para a promo\u00e7\u00e3o do auto-reassentamento, a proposta do \n\nMAB \u2013 de RRC, nem tampouco de Pequenos Reassentamentos \u2013, mesmo depois de anos de luta \n\nna referida bacia, ainda n\u00e3o conta com estrutura semelhante, isto devido provavelmente, \u00e0 \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es para barrar o empreendimento, o que, dado o momento da inevitabilidade \n\ndo mesmo, quando o conflito muda de perspectiva, o movimento social n\u00e3o demonstra a mesma \n\ndesenvoltura dos momentos de resist\u00eancia;   \n\n3) ao propor o remanejamento populacional atrav\u00e9s da modalidade de Reassentamento Rural \n\nColetivo, o MAB n\u00e3o estaria preocupado com o restabelecimento do modo de vida ou da \n\nmelhoria na qualidade de vida dos atingidos. Ao inv\u00e9s disso, o que o movimento social buscaria \n\nseria um enfrentamento pol\u00edtico contra o capital atrav\u00e9s da reforma agr\u00e1ria e press\u00e3o sobre o \n\nempreendedor, acreditando, provavelmente, que disso decorreria a melhoria na qualidade de vida. \n\nO primeiro aspecto seria buscado atrav\u00e9s da aquisi\u00e7\u00e3o de grandes \u00e1reas de terra (latif\u00fandios) que \n\nseriam convertidas em pequenas propriedades para a agricultura familiar, enquanto o segundo \n\naspecto, seria possibilitado atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de focos de resist\u00eancia e press\u00e3o a partir desses \n\nreassentamentos, n\u00e3o s\u00f3 sobre o empreendedor que responde pela hidrel\u00e9trica que atingiu esta \n\npopula\u00e7\u00e3o, mas em rela\u00e7\u00e3o aos novos empreendimentos os quais o MAB poderia contar com um \n\nn\u00famero consider\u00e1vel de militantes j\u00e1 a partir de reassentamentos instalados; \n\n4) considerando os aspectos da configura\u00e7\u00e3o social, al\u00e9m da Carta de Cr\u00e9dito corresponder aos \n\nanseios de parte dos atingidos que pretendem migrar para a cidade,  o MAB estaria distante do \n\nreal anseio destes, que seja, a manuten\u00e7\u00e3o da unidade familiar e da autogest\u00e3o que se d\u00e3o \n\nconcomitantemente a um car\u00e1ter coletivo que n\u00e3o corresponde aos moldes pressupostos pelo \n\nReassentamento Rural Coletivo, onde, para o agricultor, este \u201ccoletivo\u201d sugeriria a perda da \n\nautonomia. Logo, \u00e9 preciso considerar a a\u00e7\u00e3o dos mediadores no sentido contr\u00e1rio, somado ao \n\nfraco \u2013 ou inexistente \u2013 projeto apresentado pelo MAB desde o in\u00edcio do processo. Mesmo diante \n\nda flexibiliza\u00e7\u00e3o desta \u201ccoletividade\u201d atrav\u00e9s da proposta de coletiviza\u00e7\u00e3o parcial (semi-coletivo) \n\n\n\n \n\n304 \n \n\nnum Reassentamento Rural Coletivo em Marmeleiro-PR (REIS, 2001 p. 152-154) em que \n\nsomente m\u00e1quinas e implementos eram de uso coletivo enquanto os lotes eram individuais, os \n\nagricultores mostraram-se temerosos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 poss\u00edvel perda desta autogest\u00e3o, o que acabou \n\ngerando desaven\u00e7as e consequentemente frustrando a experi\u00eancia do coletivo. Da\u00ed, a pertin\u00eancia \n\nda quest\u00e3o levantada por Esterci (1984, p. 38), sobre a viol\u00eancia que poderia representar a \n\ncoletiviza\u00e7\u00e3o sobre a l\u00f3gica vivida pelo campon\u00eas.\n101\n\n \n\n5) na mesma linha do que foi levantado no item 5, referente ao empreendedor e seus mediadores, \n\n\u00e9 poss\u00edvel especular eventuais ganhos financeiros do MAB sobre a modalidade de \n\nReassentamento Rural Coletivo, tendo em vista que, formado o grupo e tendo a \u00e1rea destinada ao \n\nreassentamento, \u00e9 o MAB quem coordena as a\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o do mesmo por meio de \n\nassocia\u00e7\u00f5es e cooperativas atrav\u00e9s das quais o movimento social gerencia a instala\u00e7\u00e3o do RRC. \n\nEsta hip\u00f3tese fica refor\u00e7ada a partir do momento em que o MAB aprova uma \u00e1rea distante da \n\nregi\u00e3o de origem dos atingidos, o que serviu de argumento para os mediadores de propostas \n\ncontr\u00e1rias neste sentido.  \n\nDirecionando a conclus\u00e3o para a rela\u00e7\u00e3o de poder entre dois projetos antag\u00f4nicos \n\nenvolvendo a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, podemos dizer que a legalidade \u00e9 o ponto de partida para \n\na discuss\u00e3o sobre a sua viabilidade, ao passo que a legitimidade vai sendo constru\u00edda ao longo do \n\nprocesso atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias que chamamos aqui de controle do espa\u00e7o-tempo, que, ao final, \n\nacabam favorecendo os propositores dessas obras de grande escala, a partir do que, justificamos a \n\n\u00eanfase que demos ao termo \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d dos atingidos.  \n\nSeguindo a cronologia proposta para esta segunda parte do trabalho, o empreendedor \n\nestaria prestes a atingir mais uma condicionante do licenciamento ambiental do projeto ao \n\nfinalizar o processo de remanejamento populacional, o que s\u00f3 termina realmente, ap\u00f3s o \n\njulgamento dos casos daqueles atingidos que questionaram as indeniza\u00e7\u00f5es judicialmente, o que, \n\nconforme exposto anteriormente, n\u00e3o impede o avan\u00e7o do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nEnt\u00e3o, na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o analisamos dos aspectos envolvendo a emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o \n\n(LO). \n\n \n\n                                                           \n101\n\n Ainda sobre este aspecto, \u00e9 importante mencionar prov\u00e1veis \u201cdesdobramentos\u201d da tens\u00e3o decorrente da mudan\u00e7a \n\nde vida dos atingidos nos reassentamentos. Segundo Reis (2001 p. 156), o abandono do reassentamento, a incid\u00eancia \n\nde alcoolismo e at\u00e9 o suic\u00eddio, ocorridos em reassentamentos da UHE It\u00e1, podem ser tomados como poss\u00edveis \n\nreflexos desta situa\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n305 \n \n\n5.3 A judicializa\u00e7\u00e3o do caso e a emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) \n\n \n\n Conclu\u00eddo o remanejamento populacional \u2013 a que pese as pend\u00eancias judiciais \u2013, o \n\nprocesso de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica entra no per\u00edodo final do licenciamento de opera\u00e7\u00e3o (LO). \n\n Para discutirmos este momento do processo de instala\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise concentra-se na rede \n\nparcial (Figura 51) composta pelo Judici\u00e1rio, Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), Minist\u00e9rio \n\ndo Meio Ambiente (MMA), empreendedor (FCE), Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e \n\nAfluentes (AARU), Secretaria Especial dos Direitos Humanos (SEDH), Prefeituras Municipais, \n\npescadores, imprensa e o MAB. Al\u00e9m desses agentes sociais relacionados, mencionamos a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) e da Universidade Federal do Rio de Janeiro \n\n(UFRJ), no sentido da expansividade da rede. O agente que liga este conjunto-de-a\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\njudici\u00e1rio, j\u00e1 que o conflito acerca da concess\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica se \n\ndesenvolveu, sobretudo, atrav\u00e9s da judicializa\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o. \n\nA \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\u201d foi tratada nas Ci\u00eancias Sociais inicialmente por Vallinder \n\n(1994)\n102\n\n, quando o autor dimensionou o termo como sendo tanto a transfer\u00eancia de decis\u00f5es do \n\nlegislativo e executivo para o judici\u00e1rio, como a expans\u00e3o dos m\u00e9todos decis\u00f3rios deste para \n\noutros espa\u00e7os sociais que n\u00e3o fossem propriamente judiciais, sendo que, de uma forma ou de \n\noutra, o autor resume que \u201ca judicializa\u00e7\u00e3o envolve essencialmente \n\ntransformar algo em uma forma de processo judicial\u201d (VALLINDER, 1994, p. 91). \n\nEm refer\u00eancia ao caso brasileiro, Vianna et al. (1999) explicam que a judicializa\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais tende a acontecer em decorr\u00eancia da desqualifica\u00e7\u00e3o do Executivo \u2013 atrav\u00e9s de \n\naus\u00eancias do Estado \u2013 e do legislativo, sobretudo da democracia, bem como da debilidade das \n\nideologias, da religi\u00e3o, das estruturas familiares al\u00e9m das institui\u00e7\u00f5es mediadoras da democracia, \n\ncomo os sindicatos, partidos pol\u00edticos e associa\u00e7\u00f5es. Neste cen\u00e1rio, o judici\u00e1rio n\u00e3o chega a \n\nsubstituir os outros poderes, mas preenche um vazio deixado por estes de forma que do somat\u00f3rio \n\ndos casos pontuais decididos pelo judici\u00e1rio, acaba estabelecendo o que podemos chamar de \n\njudicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais.     \n\n   \n\n \n\n \n\n                                                           \n102\n\n O mesmo texto foi publicado numa colet\u00e2nea organizada pelo autor juntamente com Neal Tate (1995), onde \n\nre\u00fanem estudos do processo de judicializa\u00e7\u00e3o em diferentes partes do mundo. \n\n\n\n \n\n306 \n \n\nFigura 51 \u2013 Rede parcial UHE Foz do Chapec\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor. \n\n \n\n Paralelamente \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \u00e1rea inundada e canteiro de obras, mencionadas \n\nnas se\u00e7\u00f5es anteriores, desenrolaram-se as negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 Linha de Transmiss\u00e3o (LT). \n\nDe acordo com o processo n\u00b0 48500.001544/2009-21-ANEEL, a LT Guarita-Foz do Chapec\u00f3-\n\nXanxer\u00ea (Figura 14), obteve Licen\u00e7a Pr\u00e9via (LP) em 11 de mar\u00e7o de 2009, a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nUtilidade P\u00fablica em 05 de maio de 2009, a  Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) em 16 de julho de 2009, e \n\nfinalmente, a Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) em 17 de setembro de 2010.  \n\n Conclu\u00edda a instala\u00e7\u00e3o da Linha de Transmiss\u00e3o e sua devida Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO), \n\nbem como, conclu\u00eddas as instala\u00e7\u00f5es da barragem propriamente e da casa de for\u00e7a, o \n\n  MAB \n\n      FCE \n\nPREFEITURA \n\nMUNICIPAL \n\nMMA \n\nAARU \n\n JUDICI\u00c1RIO \n\nSEDH \nMME \n\n  \n\nPESCADORES \n\nIMPRENSA \n\nUHE FOZ \n\n \n\n DO  \n\n \n\nCHAPEC\u00d3 \n\n\n\n \n\n307 \n \n\nempreendedor colocava-se em condi\u00e7\u00f5es de proceder ao enchimento do reservat\u00f3rio e \n\nposteriormente iniciar a opera\u00e7\u00e3o, o que dependia apenas da emiss\u00e3o da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento como um todo, o que segundo o cronograma do empreendedor estava previsto \n\npara agosto de 2010. \n\n Retomando a discuss\u00e3o sobre a judicializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, Arantes (1999) amplia \n\no entendimento sobre o termo chamando a aten\u00e7\u00e3o para a a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\nespecialmente atrav\u00e9s da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica. Embora a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 tenha consolidado a \n\nA\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica como instrumento de defesa de interesses coletivos, \u00e9 importante a lembran\u00e7a \n\ndo autor sobre o fato de que, inicialmente, esta teve origem atrav\u00e9s do Artigo 14, \u00a71\u00ba da Lei n\u00b0 \n\n6938, de 1981, que instituiu a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente e conferiu ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico a legitimidade para proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil e criminal por danos \n\ncausados ao meio ambiente, o que depois seria expandido para outros campos atrav\u00e9s da Lei n\u00b0 \n\n7347/85 e da pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Fizemos esta breve retrospectiva para chegarmos ao \n\nfato de que, nos dias que antecediam a emiss\u00e3o da referida licen\u00e7a, uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \n\n(ACP) movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) de Chapec\u00f3, em 18 de junho de 2010, \n\ntinha como r\u00e9us o empreendedor (Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.) e o licenciador ambiental \n\n(IBAMA), o que abriria um novo cap\u00edtulo sobre a instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica.\n103\n\n  \n\n Para a elabora\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal partiu de uma \n\nden\u00fancia da Associa\u00e7\u00e3o dos Amigos do Rio Uruguai e Afluentes (AARU) e contou com a \n\nassessoria de analistas periciais (Biologia e Engenharia Sanit\u00e1ria) do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal al\u00e9m da Pol\u00edcia Militar Ambiental. Tr\u00eas demandas principais foram levantadas pela \n\nreferida a\u00e7\u00e3o judicial: a proposta de constru\u00e7\u00e3o de um canal artificial lateral para favorecer a \n\npiracema, baseado no projeto da UHE Itaipu\n104\n\n; a revis\u00e3o da proposta de vaz\u00e3o remanescente \n\npara o trecho a jusante da barragem, principalmente na parte entre o barramento e a casa de for\u00e7a \n\n(a chamada Volta Grande); e a supress\u00e3o de 100% da vegeta\u00e7\u00e3o de grande porte da \u00e1rea a ser \n\nalagada pelo reservat\u00f3rio da usina hidrel\u00e9trica, j\u00e1 que o empreendedor, com o aval do IBAMA, \n\nretirou apenas parte da vegeta\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. \n\n                                                           \n103\n\n A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba 5000930-57.2010.404.7202/SC movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em Chapec\u00f3-SC \n\ncontra o IBAMA e a Foz do Chapec\u00f3 Energia S.A.. \n104\n\n Na UHE Foz do Chapec\u00f3 optou-se pela constru\u00e7\u00e3o de tanques de reprodu\u00e7\u00e3o de alevinos (Esta\u00e7\u00e3o de Piscicultura \n\ndo munic\u00edpio de S\u00e3o Carlos - EPISCAR), a partir de exemplares de esp\u00e9cies capturadas no pr\u00f3prio rio Uruguai, \n\nsendo que esses alevinos seriam lan\u00e7ados em partes determinadas do rio tanto a montante como a jusante da \n\nbarragem. \n\n\n\n \n\n308 \n \n\n Ante a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, o Juizado Federal de Chapec\u00f3 expediu uma liminar ainda em \n\n18 de junho de 2010, determinando o prazo de 30 dias para o empreendedor apresentar ao \n\nIBAMA propostas acerca dos itens levantados pela A\u00e7\u00e3o, sendo que, a partir da apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndessas propostas, o IBAMA teria mais 30 dias para analisar e dar segmento aos trabalhos de \n\nmitiga\u00e7\u00e3o. Enquanto isto n\u00e3o acontecesse, ficava o IBAMA impedido de expedir a Licen\u00e7a de \n\nOpera\u00e7\u00e3o e consequentemente o empreendedor impedido de proceder ao enchimento do \n\nreservat\u00f3rio e o in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. \n\nAnte a liminar expedida pela ju\u00edza em primeira inst\u00e2ncia, o IBAMA se pronunciou em 20 \n\nde julho de 2010\n105\n\n apresentando as seguintes explica\u00e7\u00f5es:  \n\nSobre a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, os especialistas do instituto conclu\u00edram que a \u201csupress\u00e3o \n\ntotal da vegeta\u00e7\u00e3o, caracteriza-se por uma medida de dif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 que considerar as \n\ndificuldades em efetuar o desmatamento em \u00e1reas muito \u00edngremes e al\u00e9m disso os estudos \n\nrecomendam a manuten\u00e7\u00e3o de alguma vegeta\u00e7\u00e3o com fins de ref\u00fagio para a ictiofauna\u201d. Sobre as \n\naltera\u00e7\u00f5es nas caracter\u00edsticas do rio no trecho da Volta Grande, os especialistas do Instituto \n\nadmitiram poss\u00edveis impactos sobre esta regi\u00e3o e apresentaram explica\u00e7\u00f5es a partir destes \n\naspectos, sendo que, sobre a qualidade da \u00e1gua, a equipe recomendava que fosse \u201cefetuado o \n\nmonitoramento di\u00e1rio da qualidade da \u00e1gua durante o primeiro ano ap\u00f3s o in\u00edcio de enchimento \n\ndo reservat\u00f3rio e que o empreendedor adote a\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico na \u00e1rea de influ\u00eancia do \n\nempreendimento\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dificuldade de navega\u00e7\u00e3o, no mesmo trecho do rio, o Instituto \n\nargumentou que o \u201cempreendedor afirma garantir a manuten\u00e7\u00e3o da navega\u00e7\u00e3o nesses canais \n\npreferenciais por embarca\u00e7\u00f5es, tais como voadeiras similares \u00e0quelas utilizadas pela comunidade \n\npesqueira\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inviabiliza\u00e7\u00e3o da atividade pesqueira, o Instituto assegurava que \n\nestaria \u201cem curso um Programa de Apoio aos Pescadores\u201d, atrav\u00e9s do qual seria feita uma \n\n\u201ccompensa\u00e7\u00e3o financeira aos pescadores durante o per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o\u201d, a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\npontos de apoio, equipados com cozinha, banheiro, freezer, fog\u00e3o, garagem para barcos\u201d, al\u00e9m de \n\n\u201cum ve\u00edculo de transporte para cada ponto de apoio\u201d e a \u201cimplanta\u00e7\u00e3o de dois pontos de venda \n\npara os pescados, sendo um em Chapec\u00f3 e outro em S\u00e3o Carlos\u201d. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades de \n\nlazer e turismo prejudicadas pela mudan\u00e7a do regime do rio, os especialistas do Instituto \n\ninformaram que ainda durante as tratativas de inser\u00e7\u00e3o do empreendimento, teria sido firmado \n\num acordo entre o empreendedor e o poder p\u00fablico local para a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de uma nova \u00e1rea de \n\n                                                           \n105\n\n Parecer COHID/CGENE/DILIC/IBAMA n\u00ba 65/2010, de 20 de julho de 2010.  \n\n\n\n \n\n309 \n \n\nlazer denominada Parque Aqu\u00e1tico no Balne\u00e1rio de S\u00e3o Carlos, considerando que o Balne\u00e1rio \n\n\u00c1guas do Prata ser\u00e1 impactado pela redu\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o\u201d, sendo que esta seria uma medida de \n\n\u201ccar\u00e1ter compensat\u00f3rio\u201d (BRASIL/MMA, 2010).  \n\nFinalmente, no que tange \u00e0 ictiofauna, principal reivindica\u00e7\u00e3o da AARU junto ao \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal e que foi considerado o motivo principal da a\u00e7\u00e3o, os especialistas do \n\nInstituto explicaram que \u201c(i) a opera\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o de Piscicultura de S\u00e3o Carlos; (ii) o \n\nmonitoramento de eventual rota migrat\u00f3ria para o rio Chapec\u00f3; (iii) o estabelecimento de \n\nordenamento pesqueiro espec\u00edfico para a regi\u00e3o\u201d seriam medidas \u201cadequadas para a sua \n\nmitiga\u00e7\u00e3o\u201d; al\u00e9m disso, tratando especificamente da quest\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o da ictiofauna, os \n\nespecialistas defenderam que \u201cuma vez desconhecida a exist\u00eancia de \u00e1reas a montante, onde os \n\novos ou larvas possam se desenvolver a contento, quaisquer mecanismos eventualmente \n\npropostos para transposi\u00e7\u00e3o da ictiofauna no s\u00edtio do barramento da UHE Foz do Chapec\u00f3, \n\ndever\u00e1 ser preterido em detrimento da atividade de peixamento com matrizes aut\u00f3ctones\u201d o que \n\nse daria atrav\u00e9s da Esta\u00e7\u00e3o de Psicultura (EPISCAR) (BRASIL/MMA, 2010).  \n\nEmbora n\u00e3o seja o objetivo deste trabalho \u2013 nem se tenha compet\u00eancia para tanto \u2013 \n\ndiscutir o conte\u00fado t\u00e9cnico dos pareceres, o que podemos afirmar ap\u00f3s a leitura do parecer dos \n\nespecialistas do IBAMA, \u00e9 que os pontos aferidos pelo Instituto n\u00e3o d\u00e3o conta de resolver os \n\nproblemas, mas sim, constituem-se no sentido da \u201cdif\u00edcil execu\u00e7\u00e3o\u201d, do \u201cmonitoramento\u201d ou da \n\n\u201ccompensa\u00e7\u00e3o\u201d, o que concretamente n\u00e3o atende \u00e0s demandas levantadas pela A\u00e7\u00e3o Civil \n\nP\u00fablica.    \n\n A defesa apresentada pelo IBAMA n\u00e3o foi suficiente para reverter a Liminar expedida em \n\nprimeira inst\u00e2ncia em Chapec\u00f3. Logo, a FCE recorreu ao Tribunal Regional Federal (TRF) da 4\u00b0 \n\nRegi\u00e3o em 23 de julho de 2010\n106\n\n, agora com o refor\u00e7o da Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU), que \n\nrecorreu em 26 de julho\n107\n\n, al\u00e9m do IBAMA que voltou a manifestar-se na mesma inst\u00e2ncia em \n\n03 de agosto de 2010\n108\n\n. Ante os argumentos do agravado (MPF) e dos agravantes (FCE, AGU e \n\nIBAMA), em segunda inst\u00e2ncia a decis\u00e3o foi proferida em 4 de agosto de 2010, do qual \n\nextra\u00edmos os seguintes trechos: \n\n \n\n \n\n                                                           \n106\n\n Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba 5003695-73.2010.404.0000 \u2013 TRF. \n107\n\n Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba 5003742-47.2010.404.0000 \u2013 TRF. \n108\n\n Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba 5004103-64.2010.404.0000 \u2013 TRF. \n\n\n\n \n\n310 \n \n\nAgravo de Instrumento N\u00ba 5003695-73.2010.404.0000/SC \n\n[...] \u00c9 o relat\u00f3rio. Decido. [...] \n\nDe todo o modo, sopesados o contexto e a gradua\u00e7\u00e3o dos direitos em colis\u00e3o, \n\nentendo que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, prima facie, aferir qual deles deve prevalecer, o que \n\ndesaconselha, desde j\u00e1, qualquer provimento de car\u00e1ter liminar em sentido contr\u00e1rio \n\n\u00e0quele proferido em primeiro grau, fundamentado, ali\u00e1s, com particular clareza e \n\nprofundidade para a esp\u00e9cie. \n\nA pertin\u00eancia irreversibilidade da decis\u00e3o indica que a pertin\u00eancia ou n\u00e3o da \n\ntutela recursal deve ser avaliada em um segundo momento, j\u00e1 pelo \u00f3rg\u00e3o colegiado e \n\nap\u00f3s a oitiva do agravado. \n\nPor todo o exposto, considerando a celeridade no rito do agravo de instrumento, \n\nindefiro a tutela recursal, e reservo a an\u00e1lise final da tutela recursal para o momento do \n\njulgamento pelo colegiado. \n\nComunique-se ao ju\u00edzo a quo. \n\nIntimem-se, sendo que o agravado para os fins do art. 527, V do C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil.  \n\nPorto Alegre, 04 de agosto de 2010. \n\n  \n\n A decis\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia corrobora os aspectos de conflito e complexidade que \n\ncaracterizaram a maior parte do processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Diante de tais aspectos, a \n\nju\u00edza decidiu por manter a decis\u00e3o de suspens\u00e3o do licenciamento, disto, o empreendedor \n\nrecorreu ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ). Nesta inst\u00e2ncia, apresentaram recurso o \n\nIBAMA\n109\n\n e a Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU),\n \nagora com o refor\u00e7o da ANEEL\n\n110\n.  \n\nEmbora os argumentos dos requerentes convirjam na mesma linha (requerendo a Licen\u00e7a \n\nde Opera\u00e7\u00e3o), \u00e9 importante analisarmos os argumentos em separado. O IBAMA apresentou nos \n\nseus argumentos, al\u00e9m do conte\u00fado t\u00e9cnico j\u00e1 apresentado no parecer anterior emitido pelo \n\nInstituto em primeira inst\u00e2ncia, considera\u00e7\u00f5es enfatizando a legalidade tanto do \u00f3rg\u00e3o licenciador \n\nquanto do processo de licenciamento, bem como considera\u00e7\u00f5es de cunho econ\u00f4mico.  \n\nNo aspecto constitucional, apoiado no princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o dos poderes, o IBAMA \n\ndefendeu que a liminar impedindo a emiss\u00e3o da licen\u00e7a pelo \u00f3rg\u00e3o competente \u201cofende a ordem \n\nadministrativa por meio da indevida inger\u00eancia do Poder Judici\u00e1rio sobre o Executivo\u201d, a partir \n\ndo momento em que impede o Instituto de \u201cexercer o seu poder de pol\u00edcia [...] de forma a efetuar \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o como instrumento de gest\u00e3o ambiental, institu\u00eddo pela Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente\u201d. Depois, no sentido do licenciamento da UHE Foz do Chapec\u00f3, propriamente, o \n\nInstituto defende que, se mantido o impedimento da derradeira licen\u00e7a, \u201cser\u00e3o desconsiderados \n\ntodos os atos administrativos realizados de forma legal e leg\u00edtima nos mais de 10 (dez) anos de \n\n                                                           \n109\n\n STJ - Processo de Suspens\u00e3o de Liminar e de Senten\u00e7a n\u00b0 001270 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJe 27/08/2010a. \n110\n\n STJ - Processo de Suspens\u00e3o de Liminar e de Senten\u00e7a n\u00b0 001271 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJe 27/08/2010b. \n\n\n\n \n\n311 \n \n\ndura\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento, que ainda n\u00e3o restou finalizado\u201d (BRASIL/STJ, 2010a) \n\n(Grifo nosso).  \n\nFinalmente, evocando aspectos de cunho econ\u00f4mico, o Instituto preveniu que \u201cas obras \n\nreferentes \u00e0 UHE Foz do Chapec\u00f3 j\u00e1 foram conclu\u00eddas e os danos que podem advir da suspens\u00e3o \n\nde sua entrada em funcionamento s\u00e3o incalcul\u00e1veis. H\u00e1 preju\u00edzos n\u00e3o s\u00f3 econ\u00f4micos, mas \n\ntamb\u00e9m sociais e ambientais\u201d. Neste sentido o Instituto explicou que \u201cal\u00e9m da sujei\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente aos riscos decorrentes da ociosidade de uma obra de grande porte, haver\u00e1 consider\u00e1vel \n\nemiss\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o, tendo em vista a necessidade de gera\u00e7\u00e3o de energia por fontes mais \n\nagressivas \u00e0 natureza, notadamente as usinas termel\u00e9tricas\u201d (BRASIL/STJ, 2010a). \n\nAnalisando os argumentos do Instituto, podemos perceber a defesa da compet\u00eancia do \n\nmesmo sobre a mat\u00e9ria \u2013 o que \u00e9 plaus\u00edvel legalmente \u2013 de forma que as contesta\u00e7\u00f5es advindas \n\nde outros campos n\u00e3o devam ter for\u00e7a ante as decis\u00f5es deste \u00f3rg\u00e3o. Sobre o processo de \n\nlicenciamento, ao defender que este impedimento \u00faltimo comprometeria todo o percurso j\u00e1 \n\nrealizado de forma legal e leg\u00edtima\n111\n\n, faz-se importante a lembran\u00e7a de que ainda por ocasi\u00e3o \n\ndas Audi\u00eancias P\u00fablicas (se\u00e7\u00e3o 3.2) outro \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m competente no campo ambiental \n\n(IPPUR-UFRJ) j\u00e1 havia apontado eventuais problemas no licenciamento ambiental, o que foi \n\nreafirmado pelos t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, sendo que tais apontamentos foram \n\nrespondidos, mas n\u00e3o solucionados. Finalmente, o Instituto ambiental evocou argumentos \n\necon\u00f4micos em conflu\u00eancia com os ambientais para alertar que em caso de impedimento da \n\nopera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, termel\u00e9tricas precisariam ser acionadas comprometendo ainda mais o \n\nmeio ambiente, o que \u2013 mesmo que n\u00e3o tenha sido a inten\u00e7\u00e3o \u2013 passa a ideia sobre a hidrel\u00e9trica \n\nem quest\u00e3o como algo irrevers\u00edvel sendo que a sua suspens\u00e3o seria ainda pior.   \n\n  No mesmo sentido, a Advocacia Geral da Uni\u00e3o e a ANEEL apresentaram seus agravos. \n\nAl\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o da obra e sua finalidade do ponto de vista do abastecimento energ\u00e9tico e \n\nda corrobora\u00e7\u00e3o da compet\u00eancia do IBAMA sobre a quest\u00e3o do licenciamento ambiental, os \n\nargumentos apresentados pela AGU e a ANEEL chamam a aten\u00e7\u00e3o principalmente no que diz \n\nrespeito ao \u201cdesenvolvimento regional\u201d que supostamente seria levado para a regi\u00e3o atrav\u00e9s da \n\nobra, o que, somado aos aspectos econ\u00f4micos e jur\u00eddicos, confeririam a inevitabilidade \u00e0 obra\n112\n\n.  \n\n                                                           \n111\n\n O grifo anterior sobre estes dois termos \u00e9 para assinalar a dualidade entre ambos. Embora o Instituto argumente \n\nque ambos caracterizam o processo, minimamente pode-se questionar as formas com que se constru\u00edram essas \n\ncaracter\u00edsticas. \n112\n\n O mesmo argumento comp\u00f4s o discurso do empreendedor quando da inser\u00e7\u00e3o do projeto no local (Se\u00e7\u00e3o 3.2). \n\n\n\n \n\n312 \n \n\nSobre o suposto \u201cdesenvolvimento regional\u201d proporcionado pelo empreendimento, os \n\nagravantes assinalam que este, \u201cao longo de suas fases de implanta\u00e7\u00e3o, trouxe desenvolvimento e \n\nqualidade de vida a toda a regi\u00e3o\u201d baseado principalmente na gera\u00e7\u00e3o de empregos e no repasse \n\nde \u201cmilh\u00f5es de reais em impostos e tributos aos munic\u00edpios da regi\u00e3o, especialmente aos \n\nmunic\u00edpios que foram o canteiro de obras (\u00c1guas de Chapec\u00f3 SC e Alpestre RS)\u201d. Al\u00e9m disso, \n\ns\u00e3o evocados os argumentos de inevitabilidade da obra, pois ainda segundo os agravantes, \u201cao ser \n\nofertado na licita\u00e7\u00e3o, o empreendimento, como \u00e9 o caso do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico (AHE) \n\nde Foz do Chapec\u00f3, j\u00e1 est\u00e1 totalmente incorporado ao planejamento setorial energ\u00e9tico, tornando-\n\nse uma pe\u00e7a indispens\u00e1vel para que os objetivos deste sejam atingidos\u201d, tendo em vista que a \n\n\u201cenergia \u00e9 necess\u00e1ria face ao aumento da demanda no pa\u00eds, fato p\u00fablico e not\u00f3rio que vem sendo \n\nnoticiado cotidianamente em rede Nacional\u201d (BRASIL/STJ, 2010b).  \n\nDepois, referindo-se especialmente ao empreendedor, os argumentos assinalam que \u201ca \n\nFoz do Chapec\u00f3 Energia S.A. tem compromisso de iniciar a opera\u00e7\u00e3o comercial da primeira \n\nunidade geradora at\u00e9 31/08/2010. Esse breve lapso temporal configura o periculum in mora a \n\nexigir a interposi\u00e7\u00e3o da presente medida de urg\u00eancia\u201d. No mesmo sentido, os requerentes \n\nafirmam que o \u201cpreju\u00edzo di\u00e1rio pela paralisa\u00e7\u00e3o no andamento dos trabalhos e atraso no \n\ncronograma de entrada em opera\u00e7\u00e3o da usina, apenas para se ter uma id\u00e9ia, \u00e9 de centenas de \n\nmilhares de reais, pois a obra envolve grande n\u00famero de maquin\u00e1rios alugados e, como j\u00e1 \n\ncolocado, milhares de empregados\u201d (BRASIL/STJ, 2010b). \n\nAnalisando os argumentos apresentados pela Advocacia Geral da Uni\u00e3o e pela ANEEL, \n\npodemos fazer dois apontamentos: primeiro, sobre o \u201cdesenvolvimento regional\u201d, embora os \n\nrequerentes tenham apresentados os n\u00fameros, vale a pena lembrar a ep\u00edgrafe deste cap\u00edtulo, pois \n\n\u00e9 poss\u00edvel discutir de que \u201cdesenvolvimento regional\u201d est\u00e1 se falando, ou a que custo (RIBEIRO, \n\n1991). Depois, sobre a inevitabilidade da obra, podemos questionar se, quando licitadas, essas \n\nobras \u2013 apesar dos impactos e da resist\u00eancia de parte da popula\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o podem ser tomadas \n\ncomo \u201cfatos consumados\u201d, conforme apresentou Bermann (1991).  \n\n De qualquer forma, os argumentos apresentados acima, tanto do IBAMA, como da \n\nAdvocacia Geral da Uni\u00e3o e ANEEL, foram acolhidos e geraram a decis\u00e3o do Superior Tribunal \n\nde Justi\u00e7a (STJ) em 19 de agosto de 2010.\n113\n\n  \n\n                                                           \n113\n\n Voto do Relator do Processo de Suspens\u00e3o de Liminar e de Senten\u00e7a n\u00b0 001270 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJ \n\n27/08/2010c. \n\n\n\n \n\n313 \n \n\nTendo como base duas outras decis\u00f5es recentes sobre casos semelhantes, o relator da \n\ndecis\u00e3o tomou como exemplo o \u201cProjeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional\u201d, julgado em 2008, do qual se assinalou a ideia de que \u201ca \n\nalega\u00e7\u00e3o de risco ao meio ambiente, deduzida no regimental, n\u00e3o fragiliza, diante dos elementos \n\ncontidos nos autos, a ideia de que a paralisa\u00e7\u00e3o do projeto de constru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas, \n\nneste momento, poder\u00e1 causar grave risco de preju\u00edzos \u00e0 ordem e \u00e0 economia p\u00fablica.\u201d Outro \n\ncaso que serviu de par\u00e2metro foi o da \u201cUsina Hidrel\u00e9trica de Mau\u00e1 - UHE Mau\u00e1, localizada no \n\nrio Tibagi, Munic\u00edpio de Tel\u00eamaco Borba, no Estado do Paran\u00e1\u201d, apreciado em 2009 pelo mesmo \n\nTribunal, sobre o qual o relator assinalou o argumento de que a referida obra, por compor \u201cum \n\nprojeto maior, envolvendo a constru\u00e7\u00e3o de outras usinas hidrel\u00e9tricas, revela-se de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a popula\u00e7\u00e3o brasileira, que vem crescendo a cada dia\u201d, logo, se fazia necess\u00e1rio \n\no incremento da infraestrutura, que, ainda segundo o relator, \u201ctudo isso depende, sem d\u00favida \n\nalguma, da gera\u00e7\u00e3o de energia em montante capaz de atender \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo a el\u00e9trica\u201d (BRASIL/STJ, 2010c).  \n\nA partir dos dois exemplos mencionados, o relator decidiu pela suspens\u00e3o da liminar, \n\n\u201csobretudo pelo fato de o \u00f3rg\u00e3o ambiental competente postular, mediante argumentos t\u00e9cnicos \n\nfortes, a continuidade do empreendimento\u201d, al\u00e9m de que, do ponto de vista econ\u00f4mico, \u201ca liminar \n\nora impugnada poder\u00e1 causar grave les\u00e3o aos bens juridicamente tutelados pela lei de reg\u00eancia, \n\ncabendo o acolhimento da pretens\u00e3o deduzida pelo Ibama\u201d (BRASIL/STJ, 2010c).  \n\nCom a decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, o IBAMA estava liberado para emitir a \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o em favor do empreendedor atendendo \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es da ANEEL e da \n\nAdvocacia Geral da Uni\u00e3o, o que aconteceu oficialmente atrav\u00e9s da Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) n\u00b0 \n\n949/2010, expedida em 25 de agosto de 2010. \n\n Embora n\u00e3o seja demais reafirmar a despretens\u00e3o deste trabalho de julgar as decis\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, sejam elas jur\u00eddicas ou ambientais, alguns apontamentos merecem ser feitos a partir do \n\nvoto do relator. Primeiro, tendo como base o caso da hidrel\u00e9trica do Paran\u00e1, podemos perceber \n\nque as an\u00e1lises sobre os casos espec\u00edficos s\u00e3o feitas a partir de uma perspectiva macro sobre uma \n\niminente crise energ\u00e9tica que estaria sendo prevenida atrav\u00e9s de um plano (PAC) que n\u00e3o pode \n\nter o seu conjunto \u201cprejudicado\u201d por casos isolados. J\u00e1 no caso apresentado, sobre o Rio S\u00e3o \n\nFrancisco, temos a impress\u00e3o de que, em que se pese o meio ambiente e a economia, tende a \n\nprevalecer o segundo, com base no fato de que o atual n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o do primeiro n\u00e3o \n\n\n\n \n\n314 \n \n\nchegaria a justificar a revis\u00e3o do segundo, pelo menos por enquanto. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante \n\nassinalarmos a \u201cfun\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d que o judici\u00e1rio exerce nesses casos, pois ao se aproximar do \n\npoder pol\u00edtico e do poder econ\u00f4mico, tende a legitimar o conjunto das a\u00e7\u00f5es sociais nessa linha \n\nde forma a produzir \u201cum efeito de confirma\u00e7\u00e3o dos valores violados\u201d (SANTOS; MARQUES; \n\nPEDROSO, 1996), o que de certa forma, pode ser caracterizado nas jurisprud\u00eancias\n114\n\n.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao tr\u00e2mite da disputa judicial, considerando a A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica de 18 de \n\njunho, passaram-se 61 dias at\u00e9 a decis\u00e3o em \u00faltima inst\u00e2ncia. Considerando que este seria o prazo \n\npara a apresenta\u00e7\u00e3o dos argumentos do empreendedor ao IBAMA \u2013 ainda em primeira inst\u00e2ncia \n\n\u2013 e da\u00ed este teria outros trinta dias para manifestar seus argumentos em ju\u00edzo, podemos dizer que \n\no desfecho da disputa judicial foi extremamente r\u00e1pido. Disto \u2013 guardadas as propor\u00e7\u00f5es \u2013, \n\npodemos fazer um comparativo entre a desenvoltura tanto do empreendedor quanto do pr\u00f3prio \n\njudici\u00e1rio neste caso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es envolvendo os direitos dos atingidos discutidos nos \n\ncasos de dep\u00f3sito em ju\u00edzo\n115\n\n, ou seja, enquanto o primeiro percorreu todas as inst\u00e2ncias em dois \n\nmeses, os \u00faltimos chegam a demorar anos, o que nos dois casos tende a favorecer o \n\nempreendedor. \n\nHistoricamente, o direito \u00e9 pautado pelos costumes \u2013 do passado \u2013 que, de acordo com a \n\nevolu\u00e7\u00e3o social vai se moldando aos diferentes contextos. Vianna, Burgos e Salles (2007) ao \n\nretomarem a an\u00e1lise da judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica no Brasil, dezessete anos depois, entendem que \n\na legisla\u00e7\u00e3o do \u201ccapitalismo organizado\u201d, contrariamente ao princ\u00edpio da orienta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica pelo \n\ntempo passado, \u201cassume uma natureza aberta, indeterminada e program\u00e1tica na medida em que se \n\nexp\u00f5e \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de aspectos materiais\u201d, caracterizando uma \u201csociedade fragmentada \n\nentregue \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es do mercado\u201d (VIANNA; BURGOS; SALLES, 2007, p. 40). Neste sentido, \n\npara atender \u00e0s exig\u00eancias econ\u00f4micas em primeiro lugar, a legisla\u00e7\u00e3o atrelada ao capitalismo \n\norienta o presente \u2013 e at\u00e9 o futuro \u2013 a partir das necessidades imediatas, o que \u00e9 facilitado pelo \n\ncen\u00e1rio de desregula\u00e7\u00e3o, onde a conflitualidade de legisla\u00e7\u00f5es e grupos sociais estabelece uma \n\nconfus\u00e3o que na maioria das vezes acaba no judici\u00e1rio, que, no caso em quest\u00e3o, usou os \n\n                                                           \n114\n\n A \u201cjurisprud\u00eancia\u201d consiste numa \u201cs\u00famula vinculante\u201d, que, quando aprovada pelo Supremo Tribunal Federal, \n\npor pelo menos 2/3 do plen\u00e1rio, se torna um entendimento a ser seguido por todo o judici\u00e1rio. A \u201cs\u00famula vinculante\u201d \n\nfoi criada atrav\u00e9s da Emenda Constitucional n\u00b0 45, de 30 de dezembro de 2004. Segundo a mesma lei, Art. 2\u00ba \u00a7 1\u00ba, \u201ca \n\ns\u00famula ter\u00e1 por objetivo a validade, a interpreta\u00e7\u00e3o e a efic\u00e1cia de normas determinadas, acerca das quais haja \n\ncontrov\u00e9rsia atual entre \u00f3rg\u00e3os judici\u00e1rios ou entre esses e a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica que acarrete grave inseguran\u00e7a \n\njur\u00eddica e relevante multiplica\u00e7\u00e3o de processos sobre quest\u00e3o id\u00eantica\u201d.   \n115\n\n Ver se\u00e7\u00e3o 5.2. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Supremo_Tribunal_Federal\n\n\n \n\n315 \n \n\nargumentos da urg\u00eancia econ\u00f4mica para suplantar \u2013 ou pelo menos preencher o vazio das \u2013 as \n\ninst\u00e2ncias democr\u00e1ticas. \n\nMesmo embasado em argumentos t\u00e9cnicos, a a\u00e7\u00e3o do judici\u00e1rio no caso que estudamos \n\nremete a o que Boaventura de Sousa Santos (2009) caracteriza como uma \u201ccontra-revolu\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica\u201d que pode ser percebida na Am\u00e9rica Latina, inclusive no Brasil. Segundo o autor, \u201ctrata-\n\nse de uma forma de ativismo judici\u00e1rio conservador que consiste em neutralizar, por via judicial, \n\nmuito dos avan\u00e7os democr\u00e1ticos que foram conquistados ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas pela \n\nvia pol\u00edtica\u201d. Ainda segundo o autor, n\u00e3o se trata de \u201cum movimento concertado, muito menos \n\numa conspira\u00e7\u00e3o\u201d, tanto que \u00e9 poss\u00edvel encontrar contrariedades dentro do pr\u00f3prio judici\u00e1rio, \n\ntodavia, a partir de \u201cum entendimento t\u00e1cito entre elites pol\u00edtico-econ\u00f4micas e judiciais, criado a \n\npartir de decis\u00f5es judiciais concretas, em que as primeiras entendem ler sinais de que as segundas \n\nas encorajam a serem mais ativas\u201d (SANTOS, 2009). Neste sentido, especialmente sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, a desregula\u00e7\u00e3o e as decis\u00f5es pautadas \n\nprimeiramente sobre o plano econ\u00f4mico, tendem a neutralizar as utopias e os movimentos \n\nemancipat\u00f3rios, o que coloca o judici\u00e1rio numa posi\u00e7\u00e3o conservadora. \n\n Com o desfecho judicial favor\u00e1vel, a parte burocr\u00e1tica foi resolvida e o empreendedor \n\npassou para as atividades operacionais. Na mesma noite em que foi emitida a referida licen\u00e7a (25 \n\nde agosto de 2010), a empresa deu in\u00edcio ao enchimento do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica, o que se \n\nprolongou at\u00e9 a madrugada do dia 12 de setembro, concordando com a previs\u00e3o do empreendedor \n\nque era de 20 dias, quando o n\u00edvel do rio Uruguai na \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 barragem havia subido \n\naproximadamente 40 metros, condi\u00e7\u00e3o considerada ideal para a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, \n\nconforme apresentado na figura abaixo (Figura 52) que, a partir da compara\u00e7\u00e3o com o estado do \n\nrio anteriormente ao enchimento (Figura 7), pode dar uma id\u00e9ia da diferen\u00e7a no n\u00edvel do rio, sem \n\nesquecer de que se trata de um dos locais mais \u00edngremes do pa\u00eds para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n316 \n \n\nFigura 52 - Enchimento do reservat\u00f3rio da UHE Foz do Chapec\u00f3 em setembro de 2010 \n\n \nFonte: Arquivo do autor. \n \n\nTendo em vista que a primeira das quatro turbinas projetadas para a hidrel\u00e9trica j\u00e1 estava \n\ninstalada, al\u00e9m da linha de transmiss\u00e3o e o reservat\u00f3rio conclu\u00eddos e devidamente licenciados \n\npara opera\u00e7\u00e3o, em 29 de setembro iniciaram-se os testes desta primeira unidade geradora da UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, que j\u00e1 sob a orienta\u00e7\u00e3o do Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico (ONS), foi \n\nconectada \u00e0 subesta\u00e7\u00e3o de Guarita (RS) buscando a sua sincronia no Sistema Interligado \n\nNacional (SIN). Ent\u00e3o, a hidrel\u00e9trica j\u00e1 apresentava condi\u00e7\u00f5es de operar, tanto no que se refere \u00e0 \n\nparte de engenharia civil e mec\u00e2nica quanto \u00e0 parte da engenharia pol\u00edtica.   \n\n \n\n* * * \n\n \n\nDo que apresentamos neste cap\u00edtulo, podemos apontar uma s\u00edntese do processo de \n\ninstala\u00e7\u00e3o nesta fase do licenciamento de opera\u00e7\u00e3o de forma a encaminharmos o final da \n\ndiscuss\u00e3o. \n\nSobre o remanejamento populacional, podemos questionar o uso do termo \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d para \n\nreferir-se ao acesso dos atingidos \u00e0s formas de indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro ou reassentamento \n\nsegundo suas quatro submodalidades. Sendo que o valor das propriedades que teriam direito a \n\n\n\n \n\n317 \n \n\nreassentamento ficou estipulado em um m\u00e1ximo de R$ 145.000,00 \u2013 baseado numa propriedade \n\nhipot\u00e9tica de 17 hectares \u2013, e considerando o fato de que a m\u00e9dia das propriedades na regi\u00e3o \u00e9 \n\naproximadamente de 16 hectares, podemos dizer que isto excluiu automaticamente a maior parte \n\ndos atingidos das \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d de reassentamento, o que, como foi explicado, mostrou-se \n\ndesvantajoso para os atingidos e vantajoso para o empreendedor.  \n\nSobre as submodalidades de Carta de Cr\u00e9dito e Pequenos Reassentamentos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprimeira \u00e9 preciso assinalar a estrutura imobili\u00e1ria que o empreendedor montou com o aux\u00edlio da \n\nAMISTA no sentido de favorecer o fluxo das negocia\u00e7\u00f5es nesta modalidade. Por outro lado, \n\nsobre a proposta de Pequenos Reassentamentos, a pouca participa\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o para a \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (APAM) \u2013 n\u00e3o reconhecida pela FCE e taxada por muitos dos \n\nentrevistados como oportunista \u2013 e o desinteresse do MAB pela modalidade, tornaram esta \n\ninoperante, sendo que poderia representar uma alternativa de perman\u00eancia dos atingidos no \n\ncampo e na regi\u00e3o. \n\nComo vimos, o Reassentamento Rural Coletivo (RRC) pode ser considerado a \n\nsubmodalidade mais vantajosa para o atingido do ponto de vista econ\u00f4mico e social, tendo em \n\nvista a compara\u00e7\u00e3o com as outras modalidades no que tange ao valor patrimonial individual, al\u00e9m \n\ndas estruturas comunit\u00e1rias de infraestrutura al\u00e9m das assist\u00eancias t\u00e9cnica e social estendidas por \n\nmais tempo. Embora contenha todas essas vantagens, esta modalidade teve uma baixa aceita\u00e7\u00e3o \n\nentre os atingidos em decorr\u00eancia principalmente da dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o de origem, \n\nsendo que, segundo os entrevistados tanto do MAB quanto da AMISTA, se esta modalidade \n\ntivesse sido instalada na regi\u00e3o, a ades\u00e3o seria da maioria dos atingidos. \n\nA compreens\u00e3o da conforma\u00e7\u00e3o das modalidades de remanejamento bem como o \n\nestabelecimento do Termo de Acordo, foi feita com vistas nas estrat\u00e9gias de controle do espa\u00e7o, \n\nsegundo o que consideramos que o F\u00f3rum Representativo de Negocia\u00e7\u00f5es (FRN) constou de uma \n\narena formada principalmente pelos Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o (CMN), pela AMISTA, \n\ne pela FCE, sendo que os primeiros \u2013 mesmo com as melhores inten\u00e7\u00f5es \u2013 seja pelo despreparo \n\nna mat\u00e9ria, seja pela expertise do empreendedor, acabaram homologando um Termo de Acordo \n\nque, em ess\u00eancia favoreceu o empreendedor no processo de negocia\u00e7\u00e3o. Outra estrat\u00e9gia de \n\ncontrole do espa\u00e7o analisada foi a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, segundo a qual, em tese, o \n\nempreendedor torna os atingidos militantes em negociantes tendo em vista a for\u00e7a do documento \n\nque coloca a obra na condi\u00e7\u00e3o de inevitabilidade. Ainda sobre o controle do espa\u00e7o, a escolha da \n\n\n\n \n\n318 \n \n\n\u00e1rea do RRC foi compreendida como outra estrat\u00e9gia utilizada pelo empreendedor nas rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder \u2013 o que contou com a n\u00e3o aten\u00e7\u00e3o do MAB no momento da indica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \u2013 no \n\nsentido de desvalorizar esta modalidade atrav\u00e9s da dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o do \n\nempreendimento. \n\nAinda sobre o Reassentamento Rural Coletivo (RRC), mas agora no que se refere ao \n\ncontrole do tempo, entendemos a demora do empreendedor em apresentar uma \u00e1rea pass\u00edvel de \n\ninstala\u00e7\u00e3o da modalidade, como uma estrat\u00e9gia no sentido de aumentar a incerteza dos atingidos \n\nsobre as vantagens ou mesmo a concretiza\u00e7\u00e3o do RRC, favorecendo a op\u00e7\u00e3o por outras \n\nmodalidades como a Carta de Cr\u00e9dito. Este controle do fluxo das negocia\u00e7\u00f5es por parte do \n\nempreendedor pode ser percebido tamb\u00e9m sobre as negocia\u00e7\u00f5es individualizadas, sendo que \n\nnesses casos o empreendedor teve o poder de agilizar e flexibilizar a negocia\u00e7\u00e3o de determinados \n\ncasos e obstruir outros tendo em vista a condi\u00e7\u00e3o de militante ou negociante do atingido em \n\nquest\u00e3o, sendo que isto, conforme nossas an\u00e1lises, funcionou como outra forma de press\u00e3o sobre \n\nos que resistiam ao empreendimento. Ainda sobre o controle do tempo, podemos mencionar os \n\n\u201cdep\u00f3sitos em ju\u00edzo\u201d como outra estrat\u00e9gia que tendeu a favorecer o empreendedor, que ao contar \n\ncom um corpo jur\u00eddico especializado, recursos para estender a disputa, al\u00e9m da j\u00e1 mencionada \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de utilidade p\u00fablica, tinha a enfrentar uma fam\u00edlia de pequenos agricultores, sem \n\nrecursos jur\u00eddicos nem financeiros para manter a disputa, al\u00e9m destes n\u00e3o disporem de tempo \n\npara a solu\u00e7\u00e3o do problema, tendo em vista que a propriedade vai sendo inviabilizada pela perda \n\nde acesso \u00e0s linhas de cr\u00e9dito, al\u00e9m do avan\u00e7o dos trabalhos de engenharia civil (detona\u00e7\u00f5es, \n\ntr\u00e2nsito de m\u00e1quinas e pessoal, poeira) que prejudicam as atividades agropecu\u00e1rias. \n\nAo passo que o dep\u00f3sito em ju\u00edzo tem representado uma forma de press\u00e3o sobre o \n\natingido, a tentativa de justificar esta demora tendo em vista a ineg\u00e1vel sobrecarga de trabalho do \n\njudici\u00e1rio, acaba sendo contraposta \u2013 guardadas as propor\u00e7\u00f5es \u2013 pela rapidez com que a A\u00e7\u00e3o \n\nCivil P\u00fablica movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal contra a FCE e o IBAMA percorreu a \n\nprimeira (Justi\u00e7a Federal em Chapec\u00f3), a segunda (Tribuna Regional Federal em Porto Alegre) e \n\na terceira inst\u00e2ncia (Superior Tribunal de Justi\u00e7a em Bras\u00edlia) em apenas dois meses, enquanto as \n\npend\u00eancias dos agricultores chegam a demorar anos. \n\nOutro aspecto a ser mencionado sobre o judici\u00e1rio neste processo, diz respeito aos \n\npar\u00e2metros das decis\u00f5es referentes aos casos envolvendo hidrel\u00e9tricas. Neste sentido, \u00e9 preciso \n\nconsiderar que embora importantes os apontamentos feitos pela Secretaria Especial dos Direitos \n\n\n\n \n\n319 \n \n\nHumanos (SEDH), atrav\u00e9s da Comiss\u00e3o de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana (CDDPH), \n\nsobre as viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos no caso da UHE Foz do Chapec\u00f3, esses apontamentos \n\nn\u00e3o surtiram efeito no quadro das rela\u00e7\u00f5es de poder no mesmo caso. Indo al\u00e9m, \u00e9 preciso \n\nassinalar que a decis\u00e3o final do Superior Tribunal de Justi\u00e7a sobre o caso da UHE Foz do \n\nChapec\u00f3, apresentado neste cap\u00edtulo, baseou-se em dois outros casos (no Paran\u00e1 e no Nordeste) \n\nem que se assinalou a necessidade de energia, a op\u00e7\u00e3o pelo econ\u00f4mico ao ambiental, al\u00e9m de \n\nanalisar o caso espec\u00edfico como uma parte importante de um projeto maior de interesse nacional. \n\nDito de outra forma, os apontamentos favor\u00e1veis ao empreendedor t\u00eam peso de lei, enquanto os \n\napontamentos favor\u00e1veis aos que resistem ao mesmo empreendimento t\u00eam peso de \n\n\u201crecomenda\u00e7\u00e3o\u201d, tanto que a SEDH j\u00e1 est\u00e1 na 202\u00b0 reuni\u00e3o ordin\u00e1ria, a qual apontou as viola\u00e7\u00f5es \n\nde direitos humanos como um fato recorrente nas hidrel\u00e9tricas do pa\u00eds, e, mesmo assim, isto n\u00e3o \n\nteve reflexo concreto no caso em quest\u00e3o.  \n\nVoltando a conclus\u00e3o para as rela\u00e7\u00f5es de poder entre dois projetos antag\u00f4nicos \n\nenvolvendo a instala\u00e7\u00e3o da UHE Foz do Chapec\u00f3, este cap\u00edtulo complementa o que foi \n\napresentado no quarto cap\u00edtulo sobre a dicotomia legal/leg\u00edtimo e a \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d. Neste \n\nsentido, podemos dizer que a legalidade \u00e9 ponto de partida para a discuss\u00e3o do empreendimento \n\nao passo que a legitimidade vai sendo constru\u00edda ao longo do processo atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias de \n\ncontrole do espa\u00e7o-tempo e da \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d da discuss\u00e3o, que, ao final, conforme \n\napresentamos neste caso, acabaram favorecendo o empreendedor, enquanto representante do \n\nprojeto neoliberal, em detrimento ao MAB, principal representante do projeto democr\u00e1tico-\n\nparticipativo.        \n\nDisto, em 14 de outubro de 2010 entrou em opera\u00e7\u00e3o comercial a primeira unidade \n\ngeradora com pot\u00eancia aproximada de 214 MW. Em 23 de novembro de 2010 entrou em \n\nopera\u00e7\u00e3o a segunda unidade geradora estabelecendo a pot\u00eancia aproximada de gera\u00e7\u00e3o de 428 \n\nMW. Em 30 de dezembro de 2010 a terceira unidade geradora entrou em funcionamento \n\nestabelecendo a pot\u00eancia de 642 MW. Finalmente, em 12 de mar\u00e7o de 2011, entrou em opera\u00e7\u00e3o \n\na quarta e \u00faltima unidade, totalizando os 855 MW de pot\u00eancia correspondentes \u00e0 UHE Foz do \n\nChapec\u00f3. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n320 \n \n\nFigura 53 \u2013 Barragem da UHE Foz do Chapec\u00f3 conclu\u00edda em setembro de 2010 \n\n \nFonte: Banco de imagens FCE. Dispon\u00edvel em:&lt;www.fozdochapeco.com.br/_galerias/_img/191.jpg>. Acesso em: \n\n15 jan. 2011.  \n \n\n Encerrado mais um processo de instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9trica no Brasil, podemos evidenciar as \n\nnovidades e continu\u00edsmos em rela\u00e7\u00e3o aos processos anteriores, bem como, percebermos algumas \n\ntend\u00eancias para o processo mais amplo e que est\u00e1 ainda em curso.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n321 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEu quase que nada n\u00e3o sei. \n\nMas desconfio de muita coisa. \n\nO senhor concedendo, eu digo: \n\npara pensar longe, sou c\u00e3o mestre \n\n\u2013 o senhor solte em minha frente uma id\u00e9ia ligeira, \n\ne eu rasteio essa por fundo de todos os matos, am\u00e9m! \n\n(Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa - Grande sert\u00e3o: veredas) \n\n \n\n \n\n No estudo das rela\u00e7\u00f5es de poder para a instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, especialmente a UHE \n\nFoz do Chapec\u00f3, procuramos \u201crastear\u201d as ideias e buscamos abordagens multidisciplinares que \n\nnos permitissem conclus\u00f5es sob as perspectivas de diferentes campos e agentes sociais. Sendo \n\nque recorremos a an\u00e1lises situacionais, retomaremos de forma panor\u00e2mica o processo de forma a \n\nreagrupar as redes parciais segundo uma l\u00f3gica que nos permita a compreens\u00e3o do conjunto que \n\ncompreende o processo de instala\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica.  \n\n No que se refere \u00e0 abordagem sociol\u00f3gica, \u00e9 importante considerarmos o processo social \n\nda hidreletricidade que, no Brasil, tendo como marco inicial a instala\u00e7\u00e3o da UHE Ribeir\u00e3o do \n\nInferno, em 1883, chega ao est\u00e1gio da UHE Foz do Chapec\u00f3 identificando aspectos herdados de \n\nhidrel\u00e9tricas anteriores, que, ao influenciarem o caso em quest\u00e3o, se modificam e tendem a \n\nrefletir em casos futuros, como \u00e9 o caso da UHE Itapiranga, que, no momento em que \n\nescrevemos estas considera\u00e7\u00f5es finais, est\u00e1 sendo (re)discutida a sua viabilidade. \n\n O caso da hidrel\u00e9trica que estudamos remonta \u00e0 d\u00e9cada de 1960, quando o projeto \n\ncome\u00e7ou a ser discutido, sendo que na d\u00e9cada de 1970 a UHE Ira\u00ed foi pretendida para a regi\u00e3o, \n\nmas acabou sendo recha\u00e7ada pela popula\u00e7\u00e3o local. Trinta anos depois, o projeto foi refeito, o \n\nlocal do eixo da usina foi alterado e o mesmo foi executado sob a denomina\u00e7\u00e3o de UHE Foz do \n\nChapec\u00f3, o que chama a aten\u00e7\u00e3o para a mudan\u00e7a de contexto social, pol\u00edtico e econ\u00f4mico.  \n\n Num cen\u00e1rio global de predomin\u00e2ncia neoliberal, grupos privados internacionais como a \n\nGeneral Eletric (GE) e coaliz\u00f5es de pa\u00edses como a IIRSA (Iniciativa para a Integra\u00e7\u00e3o da \n\nInfraestrutura Regional Sulamericana), da qual o Brasil participa principalmente atrav\u00e9s do Plano \n\nde Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), se organizam para a promo\u00e7\u00e3o de obras de grande escala \n\ndentre as quais as hidrel\u00e9tricas assumem papel estrat\u00e9gico, a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o de grupos para \n\n\n\n \n\n322 \n \n\no planejamento, constru\u00e7\u00e3o civil e equipamentos que se organizam em torno de um mercado de \n\nenergia que se retroalimenta atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o desses grupos. \n\n Ao compor o PAC, numa perspectiva de projeto nacional, a UHE Foz do Chapec\u00f3 teve \n\nsua inser\u00e7\u00e3o no local, mais especificamente, na comunidade do Saltinho do Uruguai no munic\u00edpio \n\ncatarinense de \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o dos grupos que mencionamos \n\nanteriormente, o que foi complementado fundamentalmente por grupos locais como a imprensa e \n\nas universidades que, atrav\u00e9s de conv\u00eanios, parcerias ou mesmo servi\u00e7os, acabaram fortalecendo \n\na legitimidade do discurso favor\u00e1vel \u00e0 obra.  \n\n Nesta fase do processo, a inser\u00e7\u00e3o do projeto no local foi discutida principalmente sob a \n\nperspectiva ambiental. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, foram estabelecidos espa\u00e7os formais \n\nde discuss\u00e3o dos Estudos de Impacto Ambiental (EIA) e consequentemente do Relat\u00f3rio de \n\nImpacto Ambiental (RIMA) que se resumiram a duas Audi\u00eancias P\u00fablicas segundo as quais o \n\n\u00f3rg\u00e3o licenciador (IBAMA) tomou a quest\u00e3o como suficientemente discutida com a sociedade.  \n\n Apesar das falhas importantes no EIA-RIMA, apontadas por institui\u00e7\u00f5es id\u00f4neas como o \n\nIPPUR-UFRJ, o aspecto ambiental foi discutido \u2013 e distorcido \u2013 segundo a possibilidade de \n\n\u201cdesenvolvimento regional\u201d e \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, sobre o que o poder p\u00fablico \n\napoiou a inser\u00e7\u00e3o do projeto no local e fomentou a cria\u00e7\u00e3o de Comit\u00eas Municipais de Negocia\u00e7\u00e3o \n\n(CMN) e associa\u00e7\u00f5es como a AMISTA para a composi\u00e7\u00e3o de um F\u00f3rum Representativo de \n\nNegocia\u00e7\u00e3o (FRN), que, tendo em vista o suposto car\u00e1ter democr\u00e1tico previsto na legisla\u00e7\u00e3o em \n\nvigor, buscava a negocia\u00e7\u00e3o com a maior parte da sociedade.  \n\n Esta inser\u00e7\u00e3o pela \u00f3tica neoliberal encontrou oposi\u00e7\u00e3o de grupos que podem ser \n\nidentificados na perspectiva de um projeto pol\u00edtico democr\u00e1tico-participativo, segundo o qual, o \n\nMovimento dos Atingidos por Barragens (MAB) \u2013 com horizonte global atrav\u00e9s da Via \n\nCampesina \u2013 e a Associa\u00e7\u00e3o dos Amigos do Rio Uruguai e Afluentes (AARU) executaram as \n\niniciativas mais contundentes. Percebemos atrav\u00e9s da pesquisa que os \u201catingidos por barragem\u201d \n\ncompreendem um grupo heterog\u00eaneo, que procuramos compreender enquanto uma constru\u00e7\u00e3o, \n\nlegal e leg\u00edtima, que, pelo seu car\u00e1ter transit\u00f3rio em decorr\u00eancia do processo de instala\u00e7\u00e3o da \n\nhidrel\u00e9trica, confere aos atingidos condi\u00e7\u00f5es diferentes dentro do mesmo grupo.  \n\nA heterogeneidade da categoria de atingido que \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00f3pria sociedade que discute \n\na obra, fundamentou a ideia de democratiza\u00e7\u00e3o prevista legalmente e discursada pelos defensores \n\ndo projeto. Todavia, esta suposta democratiza\u00e7\u00e3o demonstrou problemas ao promover a \n\n\n\n \n\n323 \n \n\nconflu\u00eancia de interesses, o tecnicismo das discuss\u00f5es e a delibera\u00e7\u00e3o a partir do princ\u00edpio da \n\nmaioria, o que acabou prejudicando os grupos em condi\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, a dizer, aqueles \n\natingidos da barranca do rio, com pouco ou nenhum recurso para a discuss\u00e3o. \n\nNa mesma linha da heterogeneidade e da conflu\u00eancia de interesses, os ind\u00edgenas foram \n\nenvolvidos no processo de instala\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica ao serem relacionados em um dos Anexos ao \n\nedital de concess\u00e3o do empreendimento. Sob o argumento da compensa\u00e7\u00e3o ambiental, a FUNAI \n\natrelou junto \u00e0 ANEEL uma condicionante segundo a qual o empreendedor deveria adquirir uma \n\n\u00e1rea de terra onde seria instalada a Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1, para abrigar os \u00edndios \n\nkaingang do munic\u00edpio de Chapec\u00f3. Os \u00edndios acabaram conquistando a terra, por\u00e9m, retomando \n\na conflu\u00eancia de interesses, estes se viram na posi\u00e7\u00e3o de apoio \u2013 mesmo que indireto \u2013 ao \n\nempreendimento, contrariando uma posi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de oposi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena ante as hidrel\u00e9tricas. \n\nNo mesmo caso, o SINTRAF, ao defender os interesses dos agricultores familiares envolvidos na \n\nquest\u00e3o ind\u00edgena e tamb\u00e9m na quest\u00e3o da barragem, adotaram uma posi\u00e7\u00e3o adversa ao MAB, \n\nque, ao perceber a cria\u00e7\u00e3o da reserva apenas pela perspectiva da barragem, acabou por se afastar \n\ntanto do movimento ind\u00edgena, como do sindical, o que, da perspectiva do conflito com o projeto \n\nneoliberal, favoreceu o empreendedor que assistiu ao aumento da fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\nrepresentatividade al\u00e9m de assumir, em certa medida, um discurso de promotor da causa \n\nind\u00edgena. \n\nEnt\u00e3o, a partir do cen\u00e1rio democr\u00e1tico dos espa\u00e7os de negocia\u00e7\u00e3o amparado na legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente (Lei de \u00c1guas), percebemos o aumento na pulveriza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o segundo \n\ninteresses distintos de grupos importantes como os sindicatos rurais, os ind\u00edgenas, os pescadores \n\ne os movimentos sociais, o que foi agravado pelo momento atual em que vivem as igrejas e as \n\nuniversidades que, em casos anteriores estabeleceram forte resist\u00eancia aos empreendimentos, \n\nal\u00e9m do apoio de segmentos importantes como o poder p\u00fablico e a imprensa que foram \n\nfundamentais para a inser\u00e7\u00e3o definitiva do projeto no local atrav\u00e9s da instala\u00e7\u00e3o do canteiro de \n\nobras. \n\nAnte a impossibilidade de impedir o empreendimento quando das discuss\u00f5es durante o \n\nper\u00edodo de licenciamento pr\u00e9vio, o MAB partiu para a estrat\u00e9gia da press\u00e3o popular mais \n\nincisiva, promovendo a ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro de obras com o intuito de paralisar os trabalhos de \n\nengenharia e constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica at\u00e9 que fossem atendidas as reivindica\u00e7\u00f5es de \n\nindeniza\u00e7\u00f5es justas para parte dos atingidos. Neste momento ficou evidente o peso estrat\u00e9gico da \n\n\n\n \n\n324 \n \n\nParceria P\u00fablico Privada (PPP), pois, al\u00e9m dos recursos do BNDES para 80% da obra, o \n\nempreendedor contou com o amparo legal para desmobilizar o acampamento dos manifestantes \n\nque j\u00e1 durava um ano e meio. Lan\u00e7ando m\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica, a for\u00e7a policial \n\nfoi acionada e os manifestantes deixaram o canteiro permitindo a sequ\u00eancia do projeto. \n\nAl\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o do canteiro, outras a\u00e7\u00f5es de press\u00e3o popular seriam desenvolvidas pelo \n\nMAB na regi\u00e3o do empreendimento, como o trancamento de estradas e do port\u00e3o de acesso do \n\ncanteiro, al\u00e9m de passeatas e manifestos nos escrit\u00f3rios do empreendedor. Em rea\u00e7\u00e3o a essas \n\na\u00e7\u00f5es, o mesmo lan\u00e7ou m\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d do movimento social, que, \n\npara al\u00e9m da discuss\u00e3o jur\u00eddica, evidenciou a preval\u00eancia do aspecto legal sobre o leg\u00edtimo. Neste \n\nsentido, a\u00e7\u00f5es c\u00edveis e criminais movidas pelo empreendedor contra lideran\u00e7as do movimento \n\nsocial, exerceram press\u00f5es sobre o cotidiano dos mesmos, o que, mesmo em se tratando de a\u00e7\u00f5es \n\ndirigidas a pessoas f\u00edsicas, acabou refletindo negativamente na organiza\u00e7\u00e3o do movimento social. \n\nDesarticulado o movimento de resist\u00eancia ao empreendimento, aqueles atingidos que at\u00e9 \n\nent\u00e3o priorizavam uma condi\u00e7\u00e3o de militantes seriam obrigados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de negociantes, ante \n\na inevitabilidade da obra, consequentemente, do deslocamento compuls\u00f3rio, o que se deu atrav\u00e9s \n\ndas modalidades de Indeniza\u00e7\u00e3o em Dinheiro, Reassentamento Rural Coletivo e Pequeno \n\nReassentamento, Carta de Cr\u00e9dito e Reassentamento em \u00c1rea Remanescente, que foram \n\npropostas apresentadas como \u201cop\u00e7\u00f5es\u201d aos atingidos.  \n\nPara al\u00e9m da vari\u00e1vel de aptid\u00e3o de cada agricultor, o que podemos perceber \u00e9 que a \n\nmodalidade de Reassentamento Rural Coletivo, defendida pelo MAB, permite aos atingidos se \n\nreagruparem e aumentarem o patrim\u00f4nio, al\u00e9m de contarem com assist\u00eancia t\u00e9cnica e social por \n\ncinco anos, ao passo que a Carta de Cr\u00e9dito, embora permita ao atingido maior autonomia na \n\nescolha do local e na estrutura\u00e7\u00e3o da nova propriedade, esta \u00e9 deficit\u00e1ria no que diz respeito ao \n\npatrim\u00f4nio tendo em vista o inflacionamento das terras da regi\u00e3o devido ao aumento na procura \n\npor conta do deslocamento compuls\u00f3rio, enquanto as assist\u00eancias t\u00e9cnicas e sociais s\u00e3o previstas \n\napenas quando da chegada do atingido na nova propriedade.  \n\nTendo em vista que a modalidade de Reassentamento Rural Coletivo, embora mais \n\nvantajosa para o atingido, represente um custo at\u00e9 tr\u00eas vezes maior para o empreendedor em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 modalidade de Carta de Cr\u00e9dito, e tendo em vista que a modalidade que prevaleceu \n\ncomo \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d dos atingidos foi a segunda, procuramos compreender como se darem essas \n\n\u201cescolhas\u201d.  \n\n\n\n \n\n325 \n \n\nPassamos a grifar as palavras \u201cop\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cescolha\u201d \u00e0 medida que a pesquisa nos indicava \u2013 \n\npara al\u00e9m da configura\u00e7\u00e3o social que ajuda a compreender algumas op\u00e7\u00f5es dos atingidos \u2013, cada \n\nvez mais a possibilidade de um controle do espa\u00e7o-tempo por parte de um dos agentes sociais. \n\nPercebemos que o empreendedor exerceu o controle do espa\u00e7o por meio de estrat\u00e9gias como a \n\nconforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os decis\u00f3rios atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Representativo de \n\nNegocia\u00e7\u00e3o, a Declara\u00e7\u00e3o de Utilidade P\u00fablica para o acesso ao espa\u00e7o do canteiro de obras \n\nindependentemente da vontade dos que ali estavam, e da compra de uma \u00e1rea para \n\nReassentamento Rural Coletivo distante da regi\u00e3o da hidrel\u00e9trica, logo, distante dos v\u00ednculos \n\nsociais dos atingidos. \n\nComo estrat\u00e9gias de controle do tempo, percebemos que a apresenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para \n\nReassentamento Rural Coletivo foi postergada ao m\u00e1ximo pelo empreendedor, aumentando a \n\ninseguran\u00e7a dos atingidos quanto \u00e0 modalidade. Tendo em vista que as negocia\u00e7\u00f5es eram feitas \n\nindividualmente e sob a orienta\u00e7\u00e3o de um Termo de Acordo firmado num espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o \n\nde predomin\u00e2ncia do empreendedor, percebemos o controle no fluxo das negocia\u00e7\u00f5es, que tendeu \n\na mudar em virtude do atingido em quest\u00e3o, sendo que, se este fosse militante do MAB, seu \n\nprocesso tendia a ser lento, ao passo que entre os atingidos negociantes, no sentido de n\u00e3o \n\nestarem alinhados ao movimento social, os processos tendiam a serem agilizados e flexibilizados \n\nem valores. Depois, nos casos em que os atingidos, militantes ou negociantes, discordavam dos \n\nvalores e modalidades de remanejamento, o empreendedor novamente recorria \u00e0 legalidade \n\natrav\u00e9s dos dep\u00f3sitos em ju\u00edzo, o que, do ponto de vista do enfrentamento entre uma Sociedade \n\nde Prop\u00f3sito Espec\u00edfico, com grande vulto de recursos econ\u00f4micos e jur\u00eddicos, e uma fam\u00edlia de \n\nagricultores fracos, com pouco ou nenhum recurso, al\u00e9m de terem pressa para resolver o \n\nproblema e seguirem com a atividade que \u00e9 a sua \u00fanica forma de sustento, esta recorr\u00eancia ao \n\ncampo judici\u00e1rio representa uma estrat\u00e9gia de press\u00e3o sobre o atingido que tende a aceitar os \n\nacordos propostos pelo empreendedor. \n\nA velocidade com que foi efetivado o deslocamento compuls\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o atingida \n\nfoi paralela ao ritmo das obras de engenharia, tanto que a obra notabilizou-se pelo avan\u00e7o dos \n\ntrabalhos em ritmo acelerado. Conclu\u00edda a barragem, as linhas de transmiss\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o das \n\nturbinas, o fatal enchimento do reservat\u00f3rio seria o \u00faltimo procedimento t\u00e9cnico antes da \n\nopera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica. Por\u00e9m, um procedimento de engenharia pol\u00edtica viria a obstruir a \n\nsequ\u00eancia do projeto. Tendo em vista que o empreendedor n\u00e3o teria cumprido exig\u00eancias \n\n\n\n \n\n326 \n \n\nambientais para proceder ao enchimento do reservat\u00f3rio e a opera\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, atrav\u00e9s de \n\numa A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica motivada pela AARU e movida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, a \n\nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) foi embargada, logo, o enchimento do reservat\u00f3rio foi cancelado. \n\nNeste est\u00e1gio do processo, a \u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d, seja de quest\u00f5es ambientais, pol\u00edticas ou \n\nsociais, no caso das hidrel\u00e9tricas, tende a favorecer ao empreendedor. Assim como no caso das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es populares, o que foi resolvido atrav\u00e9s do que podemos chamar de \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d \n\ndo movimento social, a quest\u00e3o ambiental, demanda da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, foi analisada \n\njuridicamente com base em jurisprud\u00eancia favor\u00e1vel ao empreendedor e sobrepondo os interesses \n\necon\u00f4micos aos ambientais. Disto, a reciprocidade entre legalidade e legitimidade ficou em \n\nsegundo plano e a primeira suplantou definitivamente a segunda no caso em quest\u00e3o, logo, a \u00e1rea \n\nfoi inundada e a hidrel\u00e9trica entrou em opera\u00e7\u00e3o. \n\nEnt\u00e3o, o estudo do caso da UHE Foz do Chapec\u00f3 nos possibilitou confirmar a nossa tese \n\nda assimetria nas rela\u00e7\u00f5es de poder na instala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, especialmente no que diz \n\nrespeito \u00e0 continuidade do processo de acumula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da expropria\u00e7\u00e3o, ponto de partida do \n\nnosso estudo. Essas conclus\u00f5es s\u00e3o espec\u00edficas do caso estudado, mas tamb\u00e9m corroboram \n\naspectos que podem ser percebidos em outras hidrel\u00e9tricas na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Uruguai e \n\nno Brasil, o que nos permite apresentar considera\u00e7\u00f5es gerais sobre o processo de instala\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas.  \n\nA suposta voca\u00e7\u00e3o brasileira para a hidreletricidade baseada na abund\u00e2ncia natural \u00e9 \n\nverdadeira tendo em vista as outras formas de energia consolidadas no atual est\u00e1gio tecnol\u00f3gico. \n\nPor\u00e9m, isto n\u00e3o pode ser tomado como prerrogativa para a instala\u00e7\u00e3o indiscriminada de \n\nhidrel\u00e9tricas, pois, o aumento na disponibilidade de energia precisa ser buscado atrav\u00e9s da \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica (repotencializando usinas, melhorando o sistema de \n\ntransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, evitando desperd\u00edcios), al\u00e9m do aprofundamento de pesquisas em \n\nfontes alternativas. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso relativizar o paradigma de hidrel\u00e9trica como fonte de \n\nenergia \u201climpa e barata\u201d. Em compara\u00e7\u00e3o a outras fontes de energia como a termoel\u00e9trica, por \n\nexemplo, esta realmente mostra-se mais limpa e barata, por\u00e9m, uma an\u00e1lise mais detalhada sobre \n\ncasos espec\u00edficos demonstra que estas podem n\u00e3o serem t\u00e3o \u201climpas\u201d, se considerarmos a \n\nemiss\u00e3o de gases decorrentes da vegeta\u00e7\u00e3o submersa, al\u00e9m de n\u00e3o serem t\u00e3o \u201cbaratas\u201d, se \n\nconsiderarmos o pre\u00e7o final da energia el\u00e9trica residencial no Brasil, bem como o tratamento \n\nmuito aqu\u00e9m do necess\u00e1rio que \u00e9 dispensado \u00e0s popula\u00e7\u00f5es atingidas.  \n\n\n\n \n\n327 \n \n\nCompreendendo as hidrel\u00e9tricas como parte de um projeto \u2013 neoliberal \u2013 maior que tem \n\nna l\u00f3gica do mercado sua base mais s\u00f3lida, podemos dizer que essas obras, uma vez projetadas \n\npara determinado lugar, tendem a serem executadas. Mesmo que enfrentem resist\u00eancias por \n\nmotivos ambientais ou sociais, estas t\u00eam seus projetos remodelados e acabam voltando \n\ninsistentemente e com estrat\u00e9gias inovadoras de forma a vencer a resist\u00eancia, o que pode levar \n\nd\u00e9cadas, mas, acabam sendo instaladas. A quase que inevitabilidade dessas obras parte do \n\nprinc\u00edpio da \u201cnecessidade de energia\u201d, da \u201cimin\u00eancia de apag\u00e3o\u201d e da possibilidade de \n\ndesenvolvimento \u201cnacional\u201d e \u201cregional\u201d atrav\u00e9s dessas obras. Disto, a opini\u00e3o p\u00fablica de forma \n\nampla, tende a concordar com essas obras, por\u00e9m, \u00e0 medida que nos aproximamos \n\ngeograficamente do eixo das hidrel\u00e9tricas, percebemos que aquelas pessoas que ser\u00e3o atingidas \n\ndiretamente, que na maioria das vezes contam com pouco ou nenhum recurso, tendem a serem \n\n\u201cpenalizadas\u201d em nome deste suposto desenvolvimento, logo, \u00e9 preciso relativizar tamb\u00e9m esta \n\nno\u00e7\u00e3o de desenvolvimento.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos atingidos atrav\u00e9s do MAB tem representado a \u00faltima chance dessas \n\npessoas de terem seus direitos reconhecidos. Por\u00e9m, na perspectiva do conflito com o \n\nempreendedor, o movimento social tem enfrentado dificuldades que podem ser compreendidas \n\nsegundo a a\u00e7\u00e3o de uma \u201cm\u00e1quina de guerra\u201d n\u00f4made que esconde suas engrenagens e \n\nmecanismos opressivos sob uma carenagem de aspecto democr\u00e1tico atrav\u00e9s da qual se insere em \n\ndiferentes locais, ocupando os espa\u00e7os, controlando o tempo e impondo regras. Neste sentido, a \n\npermissividade dos \u00f3rg\u00e3os reguladores, especialmente o IBAMA, o imbr\u00f3glio jur\u00eddico que tende \n\na confundir a discuss\u00e3o, a insufici\u00eancia da suposta \u201cdemocratiza\u00e7\u00e3o\u201d da discuss\u00e3o que pulveriza e \n\ncaptura grupos locais, a \u201ccriminaliza\u00e7\u00e3o\u201d que inibe as manifesta\u00e7\u00f5es populares e a \n\n\u201cjudicializa\u00e7\u00e3o\u201d de pontos espec\u00edficos como o ambientalismo e a pol\u00edtica tendendo a decis\u00f5es \n\nconservadoras, conferem uma natureza altamente assim\u00e9trica \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, ante o que, n\u00e3o conseguimos vislumbrar melhora sem uma profunda \n\nrevis\u00e3o e reforma no marco regulat\u00f3rio acerca da hidreletricidade, em que se pese o equil\u00edbrio \n\nentre os campos pol\u00edtico, econ\u00f4mico, ambiental e social.  \n\nFinalmente, lembramos a ep\u00edgrafe para admitirmos que n\u00e3o esgotamos o assunto, mas \n\napontamos algumas considera\u00e7\u00f5es pertinentes, a partir do que, embora reconhe\u00e7amos a \n\nimport\u00e2ncia da energia el\u00e9trica no atual contexto social em que vivemos, n\u00e3o podemos concordar \n\ncom a forma como esta necessidade seja tomada de maneira a suplantar impreterivelmente os \n\n\n\n \n\n328 \n \n\naspectos sociais, no que diz respeito principalmente ao modo de vida das popula\u00e7\u00f5es locais, bem \n\ncomo o ambiental, no que diz respeito \u00e0 sustentabilidade, n\u00e3o apenas enquanto discurso, mas \n\nenquanto real garantia para as gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n \n\n \n\n   \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n329 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nABERS, Rebeca; JORGE, Karina Dino. Descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da \u00e1gua: por que os comit\u00eas \n\nda bacia est\u00e3o sendo criados? Ambiente &amp; Sociedade, v. 8, n. 2, jul/dez. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/pdf/317/31780206.pdf>. \n\n \n\nACSELRAD, Henri. As pr\u00e1ticas espaciais e o campo dos conflitos ambientais. In: Conflitos \n\nambientais no Brasil. Rio de Janeiro: Relume-Dumara: Funda\u00e7\u00e3o Heinrich Boll, 2004, p. 13-35. \n\n \n\n______. MELLO, Cec\u00edlia Campello do A.; BEZERRA, Gustavo das Neves. O que \u00e9 justi\u00e7a \n\nambiental. Rio de Janeiro: Garamond, 2009. \n\n \n\nADORNO, S\u00e9rgio; PASINATO, W\u00e2nia. A justi\u00e7a no tempo, o tempo da justi\u00e7a. Tempo social, \n\nS\u00e3o Paulo, nov. 2007, vol. 19, n. 2, pp. 131-155. \n\n \n\nALMEIDA, Alfredo Wagner Berno de. Universaliza\u00e7\u00e3o e localismo: movimentos sociais e crise \n\ndos padr\u00f5es tradicionais de rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na Amaz\u00f4nia. In: D?INCAO, Maria Angela; \n\nSILVEIRA, Isolda Maciel de. Amaz\u00f4nia e a crise da moderniza\u00e7\u00e3o. Bel\u00e9m: Museu Paraense \n\nEm\u00edlio Goeldi, 1994, p. 521-537. \n\n \n\nALMEIDA, Alvenir Ant\u00f4nio de. As usinas hidrel\u00e9tricas e os atingidos da bacia do Rio \n\nUruguai:inten\u00e7\u00f5es entrecruzadas. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Hist\u00f3ria/UPF. \n\n \n\nALVES, Giovanni. Do \"novo sindicalismo\" \u00e0 \"concerta\u00e7\u00e3o social\": ascens\u00e3o (e crise) do \n\nsindicalismo no Brasil (1978-1998). Revista de Sociologia e Pol\u00edtica,  Curitiba,  n. 15, 2000, p. \n\n111-124.   \n\n \n\nANA. \u00c1gua: fatos e tend\u00eancias. Conselho Empresarial Brasileiro para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel (CEBDS). 2. ed. Bras\u00edlia: ANA, 2009. \n\n \n\nANEEL. Atlas de Energia El\u00e9trica do Brasil. 2. ed. Bras\u00edlia: ANEEL, 2005. \n\n \n\n______. Atlas de Energia El\u00e9trica do Brasil. 3. ed. Bras\u00edlia: ANEEL, 2008. \n\n \n\n______. Bacia do Rio Uruguai. Dispon\u00edvel em:&lt;www.aneel.gov.br/area.cfm?id_area=111>. \n\nAcesso em: 10 jan. 2010. \n\n \n\n______. Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o (BIG). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/capacidadebrasil/capacidadebrasil.asp>. Acesso em 18 out. \n\n2011. \n\n \n\n\n\n \n\n330 \n \n\nANDRADE, Vera Regina Pereira de. Sistema penal m\u00e1ximo versus cidadania m\u00ednima: c\u00f3digos \n\nde viol\u00eancia na era da globaliza\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2003. \n\n \n\n______. A ilus\u00e3o de seguran\u00e7a jur\u00eddica: do controle da viol\u00eancia \u00e0 viol\u00eancia do controle penal. \n\nPorto Alegre: Livraria do Advogado, 1997. \n\n \n\nAGNOLIN, Gilberto Luiz; WINCKLER, Silvana; RENK, Arlene. Disputas e debates em torno \n\ndo PACUERA do reservat\u00f3rio da UHE Foz do Chapec\u00f3-SC. Anais da IX Reuni\u00e3o de \n\nAntropologia do Mercosul, Curitiba-PR, 2011.  \n\n \n\nARANTES, Rog\u00e9rio Bastos. Direito e pol\u00edtica: o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a defesa dos direitos \n\ncoletivos. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, vol.14, n. 39, 1999, pp. 83-102. \n\n  \n\nARENDT, Hannah. A condi\u00e7\u00e3o humana. 10. ed. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2005.  \n\n \n\n______. Sobre a viol\u00eancia. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2009. \n\n \n\nART, Henry W. et al.. Dicion\u00e1rio de ecologia e ci\u00eancias ambientais. S\u00e3o Paulo: Melhoramentos, \n\n1998. \n\n \n\nBARATTA, Alessandro. Criminologia cr\u00edtica e cr\u00edtica do direito penal: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sociologia \n\ndo direito penal. 3. ed. Rio de Janeiro: Renavan: Instituto Carioca de criminologia, 2002.  \n\n \n\nBARNES, J. A. Redes sociais e processos pol\u00edticos. In: FELDMAN-BIANCO, Bela. (Org.). \n\nAntropologia das sociedades contempor\u00e2neas. S\u00e3o Paulo: Global, 1987, p. 159-193. \n\n \n\nBECKER, \u00cdtala. O \u00edndio Kaingang no Rio Grande do Sul. In: MACHADO, O. (Org.). O \u00edndio no \n\nRio Grande do Sul: Aspectos arqueol\u00f3gicos, hist\u00f3ricos, etnogr\u00e1ficos e \u00e9tnicos. Porto Alegre: \n\nGoverno RS: Comiss\u00e3o Executiva de Homenagem ao \u00cdndio, 1975. \n\n \n\nBECKETT, Samuel. Molloy. S\u00e3o Paulo: Globo, 2007. \n\n \n\nBENINC\u00c1, Dirceu. (Org.). A Universidade e suas fronteiras. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, \n\n2011. \n\n \n\nBERGSON, Henri. Mat\u00e9ria e mem\u00f3ria: ensaio sobre a rela\u00e7\u00e3o do corpo com o esp\u00edrito. 2. ed. S\u00e3o \n\nPaulo: Martins Fontes, 1999.  \n\n \n\n______. Dura\u00e7\u00e3o e simultaneidade: a prop\u00f3sito da teoria de Einstein. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, \n\n2006.  \n\n \n\nBERMANN, C\u00e9lio. Impasses e controv\u00e9rsias da hidreletricidade. Estudos Avan\u00e7ados,  S\u00e3o \n\nPaulo,  v. 21,  n. 59, 2007, p. 139-153. \n\n \n\n\n\n \n\n331 \n \n\n______. Os limites dos aproveitamentos energ\u00e9ticos para fins el\u00e9tricos: uma an\u00e1lise pol\u00edtica da \n\nquest\u00e3o energ\u00e9tica e de suas repercuss\u00f5es s\u00f3cio-ambientais no Brasil. (Tese de Doutorado em \n\nEngenharia Mec\u00e2nica). UNICAMP-SP: Campinas, 1991.  \n\n \n\nBIROU, Alain. Dicion\u00e1rio das Ci\u00eancias Sociais. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1973. \n\n \n\nBOAMAR, Paulo Fernando de Azambuja. A Bacia do Rio Uruguai e o setor el\u00e9trico brasileiro: \n\nas obras, os conflitos e as estrat\u00e9gias. S\u00e3o Paulo: Insular, 2001. \n\n \n\n______. A implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos hidroel\u00e9tricos: o caso da UHE de Machadinho. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o). UFSC: Florian\u00f3polis, 2003. \n\n \n\nBOBBIO, Norberto; MATTEUCCI, Nicola; PASQUINO, Gianfranco. Dicion\u00e1rio de pol\u00edtica. 5. \n\ned. Bras\u00edlia, DF; S\u00e3o Paulo: UnB: Imprensa Oficial, 2000. 2v. \n\n \n\nBOBBIO, Norberto. O futuro da democracia: uma defesa das regras do jogo. 5. ed. Rio de \n\nJaneiro: Paz e terra, 1986. \n\n \n\nBONAVIDES, Paulo. Ci\u00eancia Pol\u00edtica. 18. ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros Editores, 2011.  \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. 12. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2009. \n\n \n\n______. Medita\u00e7\u00f5es pascalianas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001. \n\n \n\n______. A economia das trocas lingu\u00edsticas: o que falar quer dizer. S\u00e3o Paulo: USP, 1996. \n\n \n\nBRONZ, Deborah. Empreendimentos e empreendedores: formas de gest\u00e3o, classifica\u00e7\u00f5es e \n\nconflitos a partir do licenciamento ambiental, Brasil, s\u00e9culo XXI. (Tese de Doutorado). Rio de \n\nJaneiro: UFRJ/PPGAS, Museu Nacional, 2011. \n\n \n\nBUHL, Kathrin; KOROL, Claudia (Orgs.). Criminaliza\u00e7\u00e3o dos protestos e movimentos sociais. \n\nS\u00e3o Paulo: Instituto Rosa Luxemburg Stiftung: Rede Social de Justi\u00e7a e Direitos Humanos, 2008. \n\n \n\nBURNS, Thomas J.; LEMOYNE, Terri. Como os movimentos ambientalistas podem ser mais \n\neficazes: priorizando temas ambientais no discurso pol\u00edtico. Ambiente &amp; Sociedade,  Campinas,  \n\nv. 10,  n. 2, dez.  2007. \n\n \n\nCALVINO, \u00cdtalo. As cidades invis\u00edveis. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1990. \n\n \n\nCANDIDO, Antonio. Os parceiros do Rio Bonito: estudo sobre o caipira paulista e a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos seus meios de vida. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Livraria Duas Cidades, 1975. \n\n \n\nCAPEZ, Fernando. Curso de Direito Penal. Vol. 1 S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2003. \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Os bestializados: o Rio de Janeiro e a rep\u00fablica que n\u00e3o foi. S\u00e3o \n\nPaulo: Companhia das Letras, 1987. \n\nhttp://200.135.4.10/cgi/Demetrios.exe/show_exemplares?id_acervo=37100\n\n\n \n\n332 \n \n\n \n\nCASTELLS, Manuel. A sociedade em rede. 7. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2003. (A era da \n\ninforma\u00e7\u00e3o: economia, sociedade e cultura; v. 1). \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. An\u00e1lise de Sistemas em Geografia \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nHUCITEC: EDUSP, 1979. \n\n \n\nCOMTE-SPONVILLE, Andr\u00e9. O ser-tempo: algumas reflex\u00f5es sobre o tempo da consci\u00eancia.  \n\nS\u00e3o Paulo : Martins Fontes, 2006. \n\n \n\nCPFL. Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cpfl.com.br/Hist\u00f3riaCPFLEnergia/tabid/106/Default.aspx>. Acesso: 10 mai. 2010. \n\n \n\nDAGNINO, Evelina; OLVERA, Alberto J.; PANFICHI, Aldo. (Orgs.). Para uma outra leitura da \n\ndisputa pela constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na Am\u00e9rica Latina. In: A disputa pela constru\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica na America Latina. S\u00e3o Paulo; Campinas: Paz e Terra: UNICAMP, 2006. \n\n \n\nDAGNINO, Evelina. Conflu\u00eancia perversa, deslocamentos de sentido, crise discursiva. In: \n\nGRIMSON, Alejandro. La cultura en las crisis latinoamericanas. Buenos Aires: Clacso, 2004. \n\n \n\nDELEUZE, Giles. Post-scriptum sobre as sociedades de controle. In: Conversa\u00e7\u00f5es, 1971-1990. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1992, p. 219-226. \n\n \n\n______; GUATTARI, F\u00e9lix. Mil Plat\u00f4s: Capitalismo e Esquizofrenia. Vol. 1. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n34, 1995. \n\n \n\n______. Mil Plat\u00f4s: Capitalismo e Esquizofrenia. Vol. 5. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1997. \n\n \n\nDELEUZE, Gilles. \u00bfQue \u00e9s un dispositivo? In: DELEUZE, Gilles. Michel Foucault, fil\u00f3sofo. \n\nBarcelona: Gedisa, 1999, pp. 155-161. \n\n \n\nDURKHEIM, \u00c9mile. As formas elementares da vida religiosa: o sistema tot\u00eamico na Austr\u00e1lia. \n\nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.  \n\n \n\nEINSTEIN, Albert. A teoria da relatividade. In: Escritos da maturidade: artigos sobre ci\u00eancia, \n\neduca\u00e7\u00e3o, religi\u00e3o, rela\u00e7\u00f5es sociais, racismo, ci\u00eancias sociais e religi\u00e3o. Rio de Janeiro: Nova \n\nFronteira, 1994. \n\n \n\nELETROSUL. Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Uruguai: estudo de inventario hidroenerg\u00e9tico. [s.l.]: \n\nELETROSUL, CNEC, 1979.  \n\n \n\nELIAS, Norbert. Sobre o tempo. Rio de Janeiro: Zahar, 1998. \n\n \n\n______. Escritos &amp; ensaios; 1: Estado, processo e opini\u00e3o p\u00fablica. Rio de Janeiro: Jorge Zahar \n\nEd., 2006. \n\n \n\n\n\n \n\n333 \n \n\n______; SCOTSON, John L.. Os estabelecidos e os outsiders: sociologia das rela\u00e7\u00f5es de poder a \n\npartir de uma pequena comunidade. Rio de Janeiro: Zahar, 2000. \n\n \n\nEPE - Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia 2008-2017. Rio \n\nde Janeiro: EPE, 2009, Vol 1, 2. \n\n \n\nESQUIROL, Josep M. O respirar dos dias: uma reflex\u00e3o filos\u00f3fica sobre a experi\u00eancia do tempo. \n\nBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2010.  \n\n \n\nESTERCI, Neide. Ro\u00e7as comunit\u00e1rias: projetos de transforma\u00e7\u00e3o e formas de luta. In: (Org.). \n\nCooperativismo e coletiviza\u00e7\u00e3o no campo: quest\u00f5es sobre a pr\u00e1tica da \"Igreja Popular\" no Brasil. \n\nRio de Janeiro: Marco Zero, 1984, p. 34-63. \n\n \n\nEVANS-PRITCHARD, Edward Evan. Os nuer: uma descri\u00e7\u00e3o do modo de subsist\u00eancia e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de um povo nilota. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1978. \n\n \n\nFARIA, Jos\u00e9 Eduardo. O modelo liberal de direito e Estado. In: FARIA, Jos\u00e9 Eduardo (Org.). \n\nDireito e justi\u00e7a: a fun\u00e7\u00e3o social do judici\u00e1rio. S\u00e3o Paulo, SP: \u00c1tica, 1989.  \n\n \n\nFERNANDES, Ricardo Cid. Terra, tradi\u00e7\u00e3o e identidade: os Kaingang da Aldeia Cond\u00e1 no \n\ncontexto da UHE Foz do Chapec\u00f3. In: SANTOS, S\u00edlvio Coelho dos; NACKE, Anelises. (Orgs.). \n\nHidrel\u00e9tricas e povos ind\u00edgenas. 1. ed. Florian\u00f3polis: Letras Contempor\u00e2neas, 2003. \n\n \n\nFON FILHO, Aton. Criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais: democracia e repress\u00e3o dos direitos \n\nhumanos. In: BUHL, Kathrin; KOROL, Claudia (Orgs.). Criminaliza\u00e7\u00e3o dos protestos e \n\nmovimentos sociais. S\u00e3o Paulo: Instituto Rosa Luxemburg Stiftung: Rede Social de Justi\u00e7a e \n\nDireitos Humanos, 2008. \n\n \n\nFOSTER, John Bellamy. A ecologia de Marx: materialismo e natureza. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2005. \n\n \n\nFOUCAULT, Michel. Microf\u00edsica do poder. 23. ed. Rio de Janeiro: Graal, 2007. \n\n \n\n______. A verdade e as formas jur\u00eddicas. 2. ed. Rio de Janeiro: Nau Ed., 1999. \n\n \n\n______. O sujeito e o poder. In: DREYFUS, Hubert L.; RABINOW, Paul. Michel Foucault: uma \n\ntrajet\u00f3ria filos\u00f3fica, para al\u00e9m do estruturalismo e da hermen\u00eautica. Rio de Janeiro: Forense \n\nUniversit\u00e1ria, 1995.   \n\n \n\nGALEANO, Eduardo. Espelhos: uma hist\u00f3ria quase universal. Porto Alegre: L&amp;PM, 2008. \n\n \n\nGARCIA J\u00daNIOR, Afr\u00e2nio Raul. O sul: caminho do ro\u00e7ado: estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa e transforma\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o Paulo; Bras\u00edlia, DF: Marco Zero: Ed. Universidade de \n\nBras\u00edlia: MCT-CNPq, 1989. \n\n \n\n\n\n \n\n334 \n \n\n______. Terra de trabalho: trabalho familiar de pequenos produtores. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1983. \n\n \n\nGEISSER, Vincent; DAB\u00c8NE, Olivier; MASSARDIER, Gilles. La democratisation contre La \n\nd\u00e9mocratie. In: In: DAB\u00c8NE, Olivier; GEISSER, Vincent; MASSARDIER, Gilles. \n\nAutoritarismes d\u00e9mocratiques et d\u00e9mocraties autoritaires au XXIe si\u00e8cle: convergences Nord-\n\nSud: m\u00e9langes offerts \u00e0 Michel Camau. Paris: La D\u00e9couverte, 2008, pp. 7-27. \n\n  \n\nGERMANI, Guiomar Inez. Expropriados. Terra e \u00e1gua: o conflito de Itaipu. Salvador: \n\nEDUFBA: ULBRA, 2003. \n\n \n\nGIDDENS, Anthony. Para al\u00e9m da direita e da esquerda. O futuro da pol\u00edtica radical. S\u00e3o \n\nPaulo: UNESP, 1996.    \n\n \n\nGOHN, Maria da Gloria Marcondes. Conselhos gestores e participa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \n\nCortez, 2001. \n\n \n\n______. Movimentos sociais no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: antigos e novos atores sociais. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2003. \n\n \n\nGOMES, Maria Carmem Aires. Ambival\u00eancia pol\u00edtico-discursiva: o entrecruzamento dos \n\ng\u00eaneros discursivos \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental e Audi\u00eancia P\u00fablica. In: ROTHMAN, \n\nFranklin Daniel. Vidas alagadas: conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa-\n\nMG: UFV, 2008, p. 296-328. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES JUNIOR, Dorival. \u201cReformas na Ind\u00fastria El\u00e9trica Brasileira: a disputa pelas \n\n\u201efontes? e o controle dos excedentes\u201d. (Tese de Doutorado) Programa Interunidades de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Energia (PIPGE) da Universidade de S\u00e3o Paulo (EPUSP- FEA- IEE-IF/USP). S\u00e3o \n\nPaulo, 2007. \n\n \n\nGUEDES, Andr\u00e9 Dumans Frederico Guilherme Bandeira de Araujo (Orientador). Projeto \n\nidentit\u00e1rio, discurso e pedagogia na constitui\u00e7\u00e3o de um sujeito coletivo: o caso dos atingidos por \n\nbarragens (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Rio de Janeiro: IPPUR/UFRJ, 2006. \n\n \n\nHABERMAS, J\u00fcrgen. Direito e democracia: entre facticidade e validade. 2. ed. Rio de Janeiro: \n\nTempo Brasileiro, 2003. (vol.1) \n\n \n\n______. Direito e democracia: entre facticidade e validade. 2. ed. Rio de Janeiro: Tempo \n\nBrasileiro, 2003a. (vol.2) \n\n \n\nHANNIGAN, John. Sociologia ambiental. Petr\u00f3polis: Vozes, 2009. \n\n \n\nHARVEY, David. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna: uma pesquisa sobre as origens da mudan\u00e7a cultural. \n\n13.ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2004.  \n\n \n\n______. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2005. \n\njavascript:LinkDetalhes(parent.hiddenFrame.modo_busca,80,20,243123,3,'resultado',1);\n\n\n \n\n335 \n \n\n \n\nHEINSFELD, Adelar. Oeste de Santa Catarina e Sudoeste do Paran\u00e1: territ\u00f3rio disputado e in\u00edcio \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o. In: HEINSFELD, Adelar; TEDESCO, Jo\u00e3o Carlos. (Org.). Colonos, col\u00f4nias &amp; \n\ncolonizadores: aspectos da territorializa\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria no Sul do Brasil. Erechim: Habilis Editora, \n\n2009, v. II, p. 9-27. \n\n \n\nHERNANDEZ, Jos\u00e9. Martin Fierro. Buenos Aires: Editorial Universitaria: 1962.  \n\n \n\nIANNI, Octavio. A sociedade global. 5. ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1997.  \n\n \n\n\u00cdSOLA, Leda. Atlas Geogr\u00e1fico Saraiva. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 2004. \n\n \n\nKERN, Arno Alvarez. Antecedentes ind\u00edgenas. Porto Alegre: Ed. da Universidade/UFRGS, 1994. \n\n \n\nLEFF, Enrique. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. Rio de \n\nJaneiro: Vozes, 2001 \n\n \n\n______. Ecologia, capital e cultura: racionalidade ambiental, democracia participativa e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Blumenau: EDIFURB, 2000. \n\n \n\n______. Ecologia, capital e cultura: a territorializa\u00e7\u00e3o da racionalidade ambiental. Petr\u00f3polis: \n\nVozes, 2009. \n\n \n\nLEITE LOPES, Jos\u00e9 S\u00e9rgio, et al. Audi\u00eancia P\u00fablica em Angra dos Reis: debate em torno do \n\nlicenciamento de uma usina nuclear. In: PALMEIRA, Moacir; BARREIRA, C\u00e9sar. (Orgs.). \n\nPol\u00edtica no Brasil: vis\u00f5es de antrop\u00f3logos. Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1: N\u00facleo de \n\nAntropologia da Pol\u00edtica/UFRJ, 2006, p. 369-393. \n\n \n\nLIGHT. Hist\u00f3ria. Dispon\u00edvel em:                                                                                                                     \n\n<www.light.com.br/web/institucional/cultura/seculolight/teseculo.asp?mid=8687942772267226>\n\n. Acesso em: 10 mai. 2010. \n\n \n\nLOCATELLI, Carlos; WEBER, Maria Helena. A comunica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre a cidadania e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens no Brasil. In: MORIGI, Valdir Jos\u00e9; GIRARDI, Ilza Maria Tourinho; \n\nALMEIDA, Cristov\u00e3o Domingos de. Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e cidadania: refletindo pr\u00e1ticas e \n\ncontextos. Porto Alegre: Sulina, 2011, pp. 133-160. \n\n \n\nLOVISOLO, Hugo Rodolfo. Terra, trabalho e capital: produ\u00e7\u00e3o familiar e acumula\u00e7\u00e3o. \n\nCampinas: UNICAMP, 1989. \n\n \n\nLUNA, Matilde. Redes sociales. Revista Mexicana de Sociologia, a\u00f1o 66, num. Especial, \n\nM\u00e9xico, D. F., 2004, p. 59-75. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, Sonia Barbosa. Lamento e Dor. Uma an\u00e1lise s\u00f3cio-antropol\u00f3gica do \n\ndeslocamento compuls\u00f3rio provocado pela constru\u00e7\u00e3o de barragens. (Tese de Doutorado do \n\n\n\n \n\n336 \n \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal do Par\u00e1 em co-tutela \n\ncom a \u00c9cole Doctorale Vivant et S\u00f3ciet\u00e9s da Universidade Paris 13). Bel\u00e9m: UFPA, 2007.  \n\n \n\nMANFROI, Ol\u00edvio. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Rio Grande do Sul: implica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, \n\npol\u00edticas e culturais. 2. ed. Porto Alegre: Est, 2001. \n\n \n\nMARX, Karl. O capital: cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982. \n\n \n\n______. Manuscritos econ\u00f4mico-filos\u00f3ficos. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2001. \n\n \n\nMASSARDIER, Gilles. Les espaces non pluralistes dans les d\u00e9mocraties contemporaines. In: \n\nDAB\u00c8NE, Olivier; GEISSER, Vincent; MASSARDIER, Gilles. Autoritarismes d\u00e9mocratiques et \n\nd\u00e9mocraties autoritaires au XXIe si\u00e8cle: convergences Nord-Sud: m\u00e9langes offerts \u00e0 Michel \n\nCamau. Paris : La D\u00e9couverte, 2008, pp. 29-57. \n\n \n\nMATTOZO, Vania; CAMARGO, Corn\u00e9lio Celso de Brasil. Energia, ambiente e m\u00eddia: qual \u00e9 a \n\nquest\u00e3o? Florian\u00f3polis: EdUFSC, 2005. \n\n \n\nMAUSS, Marcel. Ensaio sobre a d\u00e1diva. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2008. \n\n \n\nMAYER, Adrian C. A import\u00e2ncia dos \u201cquase-grupos\u201d no estudo das sociedades complexas. In: \n\nFELDMAN-BIANCO, Bela. (Org). Antropologia das sociedades contempor\u00e2neas. S\u00e3o Paulo: \n\nGlobal, 1987, p. 127-158. \n\n  \n\nMCCULLY, Patrick. R\u00edos Silenciados: Ecolog\u00eda y pol\u00edtica de las grandes represas. Santa F\u00e9: \n\nProteger Ediciones, 2004. \n\n \n\nMIELNIK, O; NEVES, C.C.. Caracter\u00edsticas da estrutura de produ\u00e7\u00e3o de energia hidrel\u00e9trica no \n\nBrasil. In: ROSA, Luiz Pinguelli; SIGAUD, Lygia; MIELNIK, Otavio. Impactos de grandes \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos e nucleares: aspectos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos, sociais e ambientais. Rio \n\nde Janeiro; S\u00e3o Paulo: AIE/COPPE: Marco Zero, 1988; Publicado em co-edi\u00e7\u00e3o com: CNPq: \n\n[s.n.].  \n\n \n\nMIRABETE, Julio Fabbrini. Manual de direito penal. 20. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003. \n\n \n\nMIRANDA, Pontes de. \u00c0 margem do direito: ensaio de psicologia jur\u00eddica. Campinas: \n\nBookseller, 2002. \n\n \n\nMORAES, Maria Stela Marcondes de. No rastro das \u00e1guas: pedagogia do movimento dos \n\natingidos pelas barragens da bacia do rio Uruguai (RS/SC) \u2013 1978-1990. (Tese de Doutorado). \n\nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, 1994. \n\n \n\n______. O Movimento dos Atingidos pelas Barragens da Bacia do Rio Uruguai e a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-\n\neducativa dos mediadores. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o, Jan/Fev/Mar/Abr 1996, n\u00ba 1, pp. 81-\n\n92. \n\n \n\n\n\n \n\n337 \n \n\nMORAES, Maria Stela. No rastro das \u00e1guas: organiza\u00e7\u00e3o, lideran\u00e7a e representatividade dos \n\natingidos por barragens. In: NAVARRO, Zander. (Org.). Pol\u00edtica, protesto e cidadania no \n\ncampo: as lutas sociais dos colonos e trabalhadores rurais no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: \n\nEditora da Universidade/UFRGS, 1996a. \n\n \n\nMORAL HERN\u00c1NDEZ, Francisco Del; BERMANN, C\u00e9lio. Rarefa\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo e \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o do outro no processo de eletrifica\u00e7\u00e3o: conex\u00f5es e desconex\u00f5es entre pol\u00edtica, \n\neletricidade voto e movimentos sociais. In: Anais I Encuentro de Ci\u00eancias Sociales y Represas; II \n\nEncontro de Ci\u00eancias Sociais e Barragens, 2007, Salvador, Bahia. \n\n \n\nMOVIMENTO DOS ATINGIDOS POR BARRAGENS \u2013 MAB. A luta dos atingidos por \n\nbarragens contra as transnacionais, pelos direitos e por soberania energ\u00e9tica. (Cartilha). S\u00e3o \n\nPaulo-SP, 2008.  \n\n                      \n\n______. Criminaliza\u00e7\u00e3o contra os defensores de direitos humanos na implanta\u00e7\u00e3o de \n\nhidrel\u00e9tricas na Bacia do Rio Uruguai. (Relat\u00f3rio). Bras\u00edlia, 2005. \n\n \n\nMOVIMENTO NACIONAL DE DIREITOS HUMANOS \u2013 MNDH. A criminaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmovimentos sociais no Brasil: relat\u00f3rio de casos exemplares. (Organizado por Rosiana Pereira \n\nQueiroz). Bras\u00edlia: MNDH; Passo Fundo: IFIBE, 2006. \n\n \n\nNICOLAS, Daniel Hiernaux. Tempo, espa\u00e7o e apropria\u00e7\u00e3o social do territ\u00f3rio: rumo \u00e0 \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o na mundializa\u00e7\u00e3o? In: SANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura; SOUZA, Maria \n\nAdelia A. de (Coord.). Territ\u00f3rio: globaliza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\n \n\nNUTI, M\u00edrian Regini. An\u00e1lise das estimativas de popula\u00e7\u00e3o atingida por projetos hidrel\u00e9tricos. \n\nIn: VERDUM, Ricardo. (Org.). Integra\u00e7\u00e3o, usinas hidroel\u00e9tricas e impactos socioambientais. \n\nBras\u00edlia: INESC, 2007, p. 57-88. \n\n \n\nONS \u2013 Dados relevantes de 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ons.org.br/download/biblioteca_virtual/publicacoes/dados_relevantes_2008/pdf/dr.p\n\ndf>. \n\n \n\nPAIM, Elisangela Soldatelli; ORTIZ, L\u00facia Schild (Coords.). Hidrel\u00e9tricas na bacia do rio \n\nUruguai: guia para ONGs e movimentos sociais. Porto Alegre: N\u00facleo Amigos da Terra/Brasil, \n\n2006. \n\n \n\nPASE, Hemerson Luiz. ; ROCHA, Humberto Jos\u00e9 da . O governo Lula e as pol\u00edticas p\u00fablicas do \n\nsetor el\u00e9trico. Revista debates (UFRGS), v. 4, p. 32-59, 2010.  \n\n \n\nPERTILE, Noeli. Forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agroindustrial em Santa Catarina: o processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carnes do Oeste Catarinense. (Tese de Doutorado) Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. \n\nFlorian\u00f3polis-SC, 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n338 \n \n\nPIRAN, N\u00e9dio. Agricultura familiar: lutas e perspectivas no Alto Uruguai. Erechim: FAPES, \n\n2001. \n\n \n\nPOLI, Odilon Luiz. Oeste catarinense: moderniza\u00e7\u00e3o, \u00eaxodo e movimentos sociais no campo. In: \n\nLeituras em movimentos sociais. Chapec\u00f3, SC: Grifos, 1999, p. 63-163. \n\n \n\n______. Aprendendo a andar com as pr\u00f3prias pernas: o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o nos \n\nmovimentos sociais do Oeste Catarinense. (Disserta\u00e7\u00e3o Mestrado). Universidade Estadual de \n\nCampinas, Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Campinas-SP, 1995. \n\n \n\nPOULANTZAS, Nicos. O estado, o poder, o socialismo. Rio de Janeiro: Graal, 1981. \n\n \n\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. 1. ed. 46. reimpr. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n2004. \n\n \n\nRAFFESTIN, Claude.  Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\n \n\n \n\nRAMALHO FILHO, Antonio; BEEK, Klaas Jan (co-aut.). Sistema de avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o \n\nagr\u00edcola das terras. 3. ed. Rio de Janeiro; [Brasilia]: CNPS: EMBRAPA, 1995. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, Lidia Marcelino. O planejado e o vivido: o reassentamento de fam\u00edlias ribeirinhas \n\nno Pontal do Paranapanema. S\u00e3o Paulo: Annablume: FAPESP, 2000. \n\n \n\nRENK, Arlene. A luta da erva: um of\u00edcio \u00e9tnico no Oeste Catarinense. Chapec\u00f3: Grifos, 1997. \n\n \n\nREIS, Maria Jos\u00e9. Espa\u00e7os vividos, migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, identidade: os camponeses do Alto \n\nUruguai e a Hidrel\u00e9trica de It\u00e1. Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Campinas, SP, 1998. \n\n \n\n______. O reassentamento de pequenos produtores rurais: o tempo da reconstru\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os. In: REIS; BLOEMER. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: \n\nUFSC, 2001, p. 119-166. \n\n \n\n______. O Movimento dos Atingidos por Barragens: atores, estrat\u00e9gias de luta e conquistas. In: \n\nAnais do II Semin\u00e1rio Nacional NPMS/USC, pp. 473-501, 2007, Florian\u00f3polis. \n\n \n\n______; BLOEMER, Neusa Maria. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: \n\nUFSC, 2001. \n\n \n\nREZENDE, Leonardo Pereira. Dano moral &amp; licenciamento ambiental de barragens \n\nhidrel\u00e9tricas. Curitiba: Juru\u00e1, 2006. \n\n  \n\nRIBEIRO, Gustavo Lins. Empresas transnacionais: um grande projeto por dentro. S\u00e3o Paulo: \n\nMarco Zero: ANPOCS, 1991. \n\n \n\n\n\n \n\n339 \n \n\n______. Ambientalismo e Desenvolvimento Sustentado. Nova ideologia/utopia do \n\ndesenvolvimento. S\u00e9rie Antropologia, Universidade de Bras\u00edlia, v. 123, 1992, p. 2-36. \n\n \n\n______. Poder, Redes e Ideologia no Campo do Desenvolvimento. S\u00e9rie Antropologia, v. 383, \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, 2005, p. 01-19. \n\n \n\n______. Do nacional ao global. Uma trajet\u00f3ria. S\u00e9rie Antropologia, v. 422, Universidade de \n\nBras\u00edlia, 2008, p. 7-51. \n\n \n\nRILKE, Rainer Maria. As elegias de Du\u00edno e Sonetos a Orfeu. Porto: Editorial Inova Ltda., 1968.  \n\n \n\n______. Cartas a um jovem poeta. Porto Alegre: L&amp;PM, 2010.  \n\n \n\nROCHA, Cinthia Creatini da. Adoecer e curar: processos da sociabilidade kaingang. (Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia Social. Florian\u00f3polis, SC, 2005. \n\n \n\nROCHA, Humberto Jos\u00e9 da. A condi\u00e7\u00e3o de atingido por barragem. Anais do I Semin\u00e1rio \n\nInternacional e III Semin\u00e1rio Nacional: Movimentos Sociais, Participa\u00e7\u00e3o e Democracia. N\u00facleo \n\nde Pesquisa em Movimentos Sociais (NPMS) - Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). \n\nFlorian\u00f3polis-SC, 11 a 13 de agosto de 2010. \n\n \n\n______. O Movimento dos Atingidos por barragens na bacia do rio Uruguai: conquistas e \n\ndesafios \u2013 2009-2010. In: TEDESCO, Jo\u00e3o Carlos; CARINI, Joel Jo\u00e3o. (Orgs.). Conflitos \n\nagr\u00e1rios no norte ga\u00facho. Passo Fundo, IMED, 2010a, pp. 179-210. \n\n \n\n______. Apontamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos para uma abordagem sociol\u00f3gica sobre a quest\u00e3o \n\ndas barragens. Anais do VIII Congreso Latinoamericano de Sociolog\u00eda Rural. Porto de Galinhas-\n\nPE, 2010b.  \n\n \n\n______. Carta aos atingidos: as negocia\u00e7\u00f5es na bacia do rio Uruguai. Anais do I Semin\u00e1rio \n\nNacional Sociologia &amp; Pol\u00edtica: \u201cSociedade e Pol\u00edtica em Tempos de Incerteza\u201d- UFPR. \n\nCuritiba-PR, 2009.  \n\n \n\n______. A a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Igreja Cat\u00f3lica no Movimento dos Atingidos por Barragens: \n\nhist\u00f3ria e perspectiva. Anais do Simp\u00f3sio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o - \"Ser Professor na Sociedade \n\nContempor\u00e2nea: Desafios e Contradi\u00e7\u00f5es\u201d. Universidade Regional Integrada do Alto Uruguai e \n\ndas Miss\u00f5es (URI). Erechim-RS: EDIFAPES, 2008. \n\n \n\n______. Movimentos Sociais na bacia do Rio Uruguai: perspectivas a partir de um panorama \n\ns\u00f3cio-hist\u00f3rico. Anais do II Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria Regional: Imigra\u00e7\u00e3o, Coloniza\u00e7\u00e3o e \n\nMovimentos Sociais. Universidade de Passo Fundo (UPF). Passo Fundo, 2007. \n\n \n\nROSA, Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa. Grande Sert\u00e3o: Veredas. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 2006.  \n\n \n\n\n\n \n\n340 \n \n\nROSA, Felipe Augusto de Miranda. Sociologia do Direito: o fen\u00f4meno jur\u00eddico como fato social. \n\n17. ed. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2004. \n\n \n\nROSA, Luiz Pinguelli; SIGAUD, Lygia; MIELNIK, Otavio. Impactos de grandes projetos \n\nhidrel\u00e9tricos e nucleares: aspectos econ\u00f4micos e tecnol\u00f3gicos, sociais e ambientais. Rio de \n\nJaneiro; S\u00e3o Paulo: AIE/COPPE: Marco Zero, 1988; Publicado em co-edi\u00e7\u00e3o com: CNPq: [s.n.].  \n\n \n\nROTHMAN, Franklin Daniel. Licenciamento Ambiental e lutas de resist\u00eancia a barragens em \n\nMinas Gerais: um estudo comparativo. In: Vidas alagadas: conflitos socioambientais, \n\nlicenciamento e barragens. Vi\u00e7osa-MG: UFV, 2008, 187-218. \n\n \n\n______. [et. al.]. Parceria entre Universidade, ONG e o Movimento dos Atingidos por Barragens \n\npara o Fortalecimento da Organiza\u00e7\u00e3o das Comunidades Atingidas. Anais do 2\u00ba Congresso \n\nBrasileiro de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria. Belo Horizonte \u2013 12 a 15 de setembro de 2004.  \n\n \n\n______. A emerg\u00eancia do movimento dos atingidos pelas barragens da bacia do rio Uruguai \n\n(1979-1983). In: NAVARRO, Zander. (Org.). Pol\u00edtica, protesto e cidadania no campo: as lutas \n\nsociais dos colonos e trabalhadores rurais no Rio Grande do Sul. Porto Alegre: Editora da \n\nUniversidade/UFRGS, 1996. \n\n \n\nSABOURIN, Eric. Camponeses do Brasil: entre a troca mercantil e a reciprocidade. Rio de \n\nJaneiro: Garamond, 2009.  \n\n \n\nSANTO AGOSTINHO. Confiss\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Martin Claret, 2008. \n\n \n\nSANTOS, Boaventura de Sousa. Pela m\u00e3o de Alice: o social e o pol\u00edtico na p\u00f3s-modernidade. 5. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. \n\n \n\n______. Para uma sociologia das aus\u00eancias e uma sociologia das emerg\u00eancias. Revista Cr\u00edtica de \n\nCiencias Sociais, Coimbra, 2002, n\u00ba 63, pp. 237-280.  \n\n \n\n______. Poder\u00e1 o direito ser emancipat\u00f3rio? Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, \n\nCoimbra/Portugal, 2003, n\u00b0 65, pp. 3-76.  \n\n   \n\n______. A contra-revolu\u00e7\u00e3o jur\u00eddica. Carta Maior, 21. dez. 2009.  Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cartamaior.com.br>. Acesso em: 23 dez. 2010. \n\n \n\n______; MARQUES, Maria Manuel Leit\u00e3o; PEDROSO, Jo\u00e3o. Os tribunais nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, ano 11, n. 30, p. 15-22, fev, \n\n1996, pp. 29-62. \n\n \n\nSANTOS, Silvio Coelho dos. Hidrel\u00e9tricas e suas consequ\u00eancias socioambientais. In: VERDUM, \n\nRicardo. (Org.). Integra\u00e7\u00e3o, usinas hidroel\u00e9tricas e impactos socioambientais. Bras\u00edlia: INESC, \n\n2007, p. 41-56. \n\n \n\nhttp://dialnet.unirioja.es/servlet/revista?codigo=6711\nhttp://dialnet.unirioja.es/servlet/revista?codigo=6711\nhttp://www.boaventuradesousasantos.pt/media/pdfs/podera_o_direito_ser_emancipatorio_RCCS65.PDF\n\n\n \n\n341 \n \n\nSANTOS, Silvio Coelho dos; NACKE, Aneliese. A implanta\u00e7\u00e3o da UHE Machadinho num \n\ncen\u00e1rio privatizado: um caso para reflex\u00e3o. In: REIS, Maria Jos\u00e9; BLOEMER, Neusa Maria \n\nSens. (Orgs.). Hidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: UFSC, 2001, pp. 71-92. \n\n \n\n______; NACKE, Aneliese. (Org.). Hidrel\u00e9tricas e Povos Ind\u00edgenas. Florian\u00f3polis: Letras \n\nContempor\u00e2neas, 2003. \n\n \n\nSANTOS, Milton. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 2004. \n\n \n\n______. Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. 12\u00ba ed. Rio \n\nde Janeiro/S\u00e3o Paulo: Record. 2005. \n\n \n\n______. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o, Tempo: Globaliza\u00e7\u00e3o e Meio T\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional. 5. ed. \n\nS\u00e3o Paulo: EDUSP, 2008.  \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse. Redes de movimentos sociais. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 2005. \n\n \n\n______; REIS, Maria Jos\u00e9; BLOEMER, Neusa Maria. Alto Uruguai: migra\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e \n\nreatualiza\u00e7\u00e3o da identidade camponesa. Travessia. S\u00e3o Paulo, Ano II, n\u00b0 6, jan-abr, 1990, p. 29-\n\n32. \n\n \n\nSCHNEIDER, S. A pluriatividade na agricultura familiar. 2. ed. Porto Alegre: Editora da \n\nUFRGS, 2009. \n\n \n\nSCHUGURENSKY, Daniel; NAIDORF, Judith. Parceria universidade-empresa e mudan\u00e7as na \n\ncultura acad\u00eamica: an\u00e1lise comparativa dos casos da Argentina e do Canad\u00e1. Educa\u00e7\u00e3o &amp;. \n\nSociedade,  Campinas,  v. 25,  n. 88, out. 2004, p. 997-1022. \n\n  \n\nSCHUTZ, Alfred. Fenomenologia e rela\u00e7\u00f5es sociais. Rio de Janeiro: Zahar, 1979. \n\n \n\nSEYFERTH, Giralda. A identidade teuto-brasileira numa perspectiva hist\u00f3rica. In: MAUCH, \n\nCl\u00e1udia; VASCONCELLOS, Naira. Os alem\u00e3es no sul do Brasil. Canoas-RS: ULBRA, 1994. p. \n\n11-27. \n\n \n\n______. As contradi\u00e7\u00f5es da liberdade: An\u00e1lise de Representa\u00e7\u00f5es sobre a Identidade Camponesa. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 18, p. 78-95, 1992. \n\n   \n\n______. A coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no vale do Itaja\u00ed-Mirim: um estudo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico. Porto Alegre: Movimento, 1974. \n\n \n\nSHANIN, Teodor.  A defini\u00e7\u00e3o de campon\u00eas: conceitua\u00e7\u00f5es e desconceitua\u00e7\u00f5es: o velho e o novo \n\nem uma discuss\u00e3o marxista. S\u00e3o Paulo, Estudos CEBRAP, n\u00b0 26, 1976, p. 42-80. \n\n  \n\nSIGAUD, Lygia. Os efeitos das tecnologias sobre as comunidades rurais: o caso das grandes \n\nbarragens. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, n\u00b0 18, fev. 1992, p. 18-29. \n\n\n\n \n\n342 \n \n\n \n\nSILVA, C\u00e9sar Augusto Freyesleben; et. al. Migra\u00e7\u00e3o rural e estrutura agr\u00e1ria no oeste \n\ncatarinense. 2. ed. rev. e atual. Florian\u00f3polis: InstitutoCepa/SC, 2003. \n\n \n\nSIMMEL, Georg. Le conflit. In: Sociologie: etude sur les formes de la socialisation. Paris: \n\nPresses Universitaires de France, 1999. p. 265-346. \n\n \n\nSIMMEL, Georg. A natureza sociol\u00f3gica do conflito. In: MORAES, FILHO, Evaristo de. (Org.). \n\nGeorg Simmel: sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983a, p. 122-134. \n\n \n\n______. A competi\u00e7\u00e3o. In: MORAES, FILHO, Evaristo de. (Org.). Georg Simmel: sociologia. \n\nS\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983b, p. 135-149.  \n\n \n\n______. Conflito e estrutura de grupo. In: MORAES, FILHO, Evaristo de. (Org.). Georg Simmel: \n\nsociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983c, p. 150-164.      \n\n \n\nSOUZA, Luiz Alberto G\u00f3mez de. As v\u00e1rias faces da Igreja Cat\u00f3lica. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 18. n. 52, 2004, pp. 77-95.  \n\n \n\nSOUZA, Andr\u00e9 Ricardo de. Igreja Cat\u00f3lica e mercados: a ambival\u00eancia entre a solidariedade e a \n\ncompeti\u00e7\u00e3o. Religi\u00e3o &amp; Sociedade, Rio de Janeiro, v. 27, n.1, 2007 pp. 156-174. \n\n \n\nTATE, C. Neal; VALLINDER, Torbjorn. The global expansion of judicial power: the \n\njudicialization of politics. In: Global Expansion of Judicial Power. New York: New York \n\nUniversity Press. 1995. \n\n \n\nTEDESCO, Jo\u00e3o Carlos; MARCON, Telmo. As transforma\u00e7\u00f5es na agricultura e as terras \n\nind\u00edgenas. In: MARCON, Telmo. (Coord.). Hist\u00f3ria e Cultura Kaingang no Sul do Brasil. Passo \n\nFundo: Graf. Ed. Universidade de Passo Fundo, 1994, pp. 162-199. \n\n \n\nTEPICHT, Jerzy. Marxisme et agriculture: le paysan polonais. Paris: Armand Colin, 1973. \n\n \n\nTHOMPSON, Edward Palmer. Senhores e ca\u00e7adores: a origem da lei negra. Rio de Janeiro: Paz \n\ne Terra, 1987. \n\n \n\n______. Costumes em comum. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. \n\n \n\nTOCQUEVILLE, Alexis de. Democracia na Am\u00e9rica. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1969.  \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. S\u00e3o \n\nPaulo: Difel, 1980. \n\n \n\nTUCCI, Carlos E. M. (Org.). Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: UFRGS/ABRH, \n\n1993. \n\n \n\n\n\n \n\n343 \n \n\nVAINER, Carlos Bernard. Recursos hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e ambientais. Estudos \n\nAvan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v. 21, n. 59, 2007, p. 119-137. \n\n \n\n______. O conceito de \u201cAtingido\u201d: uma revis\u00e3o do debate. In: ROTHMAN, Franklin Daniel. \n\nVidas alagadas: conflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa-MG: UFV, 2008. \n\np. 39-63. \n\n \n\n______. O Plano de Recupera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social das Comunidades \n\nAtingidas pelas Barragens de It\u00e1 e Machadinho. Uma experi\u00eancia inovadora de extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria e planejamento. Cadernos IPPUR, Rio de janeiro, Ano VVII, n\u00b0 1, 2003, p. 135-153.  \n\n \n\nVALLINDER, Torbjorn. The judicialization of pol\u00edtics - a world-wide phenomenon: \n\nintrociuction. International Political Science Review, 15, 2, 1994, pp. 91-99. \n\n \n\nVERDUM, Ricardo. Obras de infra-estrutura no contexto da integra\u00e7\u00e3o Sul-Americana. In: \n\n(Org.). Integra\u00e7\u00e3o, usinas hidroel\u00e9tricas e impactos socioambientais. Bras\u00edlia: INESC, 2007, p. \n\n13-40. \n\n \n\nVIANA, Raquel de Mattos. Grandes barragens, impactos e repara\u00e7\u00f5es: um estudo de caso sobre \n\na barragem de It\u00e1. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Instituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e \n\nRegional - Universidade Federal do Rio de Janeiro (IPPUR-UFRJ). Rio de Janeiro, 2003. \n\n \n\nVIANNA, Luiz Werneck; et al. A judicializa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e das rela\u00e7\u00f5es sociais no Brasil. Rio \n\nde Janeiro: Revan, 1999. \n\n \n\n______; BURGOS, Marcelo Baumann; SALLES, Paula Martins Dezessete anos de judicializa\u00e7\u00e3o \n\nda pol\u00edtica. Tempo social, S\u00e3o Paulo, Nov. 2007, vol.19, n. 2, pp. 39-85. \n\n \n\nVIVEIROS DE CASTRO, Eduardo; ANDRADE, Lucia Mendon\u00e7a Morato de. Hidrel\u00e9tricas do \n\nXingu: o Estado contra as sociedades ind\u00edgenas. In: SANTOS, Leinad Ayer de Oliveira; \n\nANDRADE, L.M.M. de. (Orgs.). As hidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: \n\nComiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio-SP, 1988, p. 7-23. \n\n \n\nWEBER, Max. Economias e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. 4. ed. Bras\u00edlia: \n\nUnB: S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 1999. V. 1. \n\n \n\nWOLF, Eric R.. Aspectos das rela\u00e7\u00f5es de grupos em uma sociedade complexa. In: FELDMAN-\n\nBIANCO, Bela; RIBEIRO, Gustavo Lins. Antropologia e poder: contribui\u00e7\u00f5es de Eric R. Wolf. \n\nBrasilia: UNB: S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficia do Estado de S\u00e3o Paulo: UNICAMP, 2003. p. 73-91.  \n\n \n\nWOORTMANN, Ellen Fensterseifer. Herdeiros, parentes e compadres: colonos do sul e sitiantes \n\ndo nordeste. S\u00e3o Paulo-Bras\u00edlia: Hucitec/Edunb, 1995.  \n\n \n\nZANELLA, Anacleto. A trajet\u00f3ria do sindicalismo no Alto Uruguai ga\u00facho (1937-2003). Passo \n\nFundo: UPF, 2004. \n\n \n\n\n\n \n\n344 \n \n\nZHOURI, Andr\u00e9a, LASCHEFSKI, Klemens, PAIVA, Angela. Uma sociologia do licenciamento \n\nambiental: o caso das hidrel\u00e9tricas em Minas Gerais. In: ZHOURI, Andr\u00e9a, LASCHEFSKI, \n\nKlemens, PEREIRA, Doralice Barros (Orgs). A insustent\u00e1vel leveza da pol\u00edtica ambiental: \n\ndesenvolvimento e conflitos socioambientais. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005, p. 89-118.  \n\n \n\nZHOURI, Andr\u00e9a; ROTHMAN, Franklin Daniel. Assessoria aos Atingidos por Barragens em \n\nMinas Gerais: Desafios, Limites e Potenciais. In: ROTHMAN, Franklin Daniel. Vidas alagadas: \n\nconflitos socioambientais, licenciamento e barragens. Vi\u00e7osa-MG: UFV, 2008. p. 122-167. \n\n \n\nZUCARELI, Marcos Cristiano. O papel do Termo de Ajustamento de Conduta no licenciamento \n\nambiental de hidrel\u00e9tricas. In: ZHOURI, Andr\u00e9a. As tens\u00f5es do lugar: hidrel\u00e9tricas, sujeitos e \n\nlicenciamento ambiental. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2001, pp. 151-181.  \n\n \n\n \n\nFONTES PRIM\u00c1RIAS \n\n \n\nDocumentos Oficiais \n\n \n\nAARU. Estatuto da Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e Afluentes. Chapec\u00f3-SC, 31 de Julho \n\nde 1997. \n\n \n\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - Norma Brasileira n\u00b0 14.653/2004: Parte II - \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Urbanos.  \n\n \n\nABNT. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas - Norma Brasileira n\u00b0 14.653/2004: Parte III - \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis Rurais. \n\n \n\nAMISTA. Estatuto da Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3. \n\nChapec\u00f3-SC, 11 de setembro de 2002. \n\n \n\nANEEL. Anexo 11 ao Edital de Leil\u00e3o n\u00b0 002/2001- ANEEL. Termo de Refer\u00eancia da FUNAI \n\npara o Aproveitamento Hidrel\u00e9trico Foz do Chapec\u00f3. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 05 de outubro de 1988. \n\n \n\nBRASIL. Decreto Federal n.\u00ba 24.643, de 10 de julho de 1934. (C\u00f3digo de \u00c1guas). \n\n \n\nBRASIL. Decreto n\u00b0 1.318, de 30 de janeiro de 1854. Manda executar a Lei n\u00ba 601, de 18 de \n\nSetembro de 1850 (Lei de Terras). \n\n \n\nBRASIL. Decreto n\u00b0 3.365 de 21 de junho de 1941. Disp\u00f5e sobre desapropria\u00e7\u00f5es por Utilidade \n\nP\u00fablica. \n\n \n\nBRASIL. Decreto n\u00b0 5.184 , de 16 de Agosto de 2004. Cria a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica - \n\nEPE, aprova seu Estatuto Social e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nhttp://www.epe.gov.br/Downloads/Decreto_5.184_16.08.04.pdf\n\n\n \n\n345 \n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.433 de 8 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos. (\u201cLei das \u00c1guas\u201d). \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal n\u00b0 9.984, de 17 de julho de 2000. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia \n\nNacional de \u00c1guas \u2013 ANA. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 11.029 de 15 de setembro de 2009. Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal da Fronteira Sul \u2013 UFFS. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 3.782, de 22 de julho de 1960. Cria os Minist\u00e9rios da Ind\u00fastria e do Com\u00e9rcio e \n\ndas Minas e Energia, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 5.371, de 5 de dezembro de 1967. Autoriza a institui\u00e7\u00e3o da \"Funda\u00e7\u00e3o Nacional \n\ndo \u00cdndio\" e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 6.938 de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 7.735, de 22 de fevereiro de 1989. Disp\u00f5e sobre a extin\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o e de \n\nentidade aut\u00e1rquica, cria o Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 8.031, de 12 de abril de 1990. Cria o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.427, de 26 de dezembro de 1996. Institui a Ag\u00eancia Nacional de Energia \n\nEl\u00e9trica - ANEEL, disciplina o regime das concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica e \n\nd\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00b0 9.648, de 27 de maio de 1998. Promove a reestrutura\u00e7\u00e3o da Centrais El\u00e9tricas \n\nBrasileiras - ELETROBR\u00c1S e de suas subsidi\u00e1rias e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 10.848, de 15 de mar\u00e7o de 2004.  Disp\u00f5e sobre a comercializa\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\n \n\nBRASIL. Lei n\no\n 11.079, de 30 de dezembro de 2004. Institui normas gerais para licita\u00e7\u00e3o e \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de parceria p\u00fablico-privada no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 8.987, de 13 de Fevereiro de 1995. Disp\u00f5e sobre o regime de concess\u00e3o e \n\npermiss\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos previsto no art. 175 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias.  \n\n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 9.074, de 7 de Julho de 1995. Estabelece normas para outorga e prorroga\u00e7\u00f5es \n\ndas concess\u00f5es e permiss\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\n \n\n\n\n \n\n346 \n \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE-MMA. Parecer \n\nCOHID/CGENE/DILIC/IBAMA n\u00ba 65/2010, de 20 de julho de 2010. \n\n \n\nBRASIL. MINIST\u00c9RIO P\u00daBLICO FEDERAL DE SANTA CATARINA. A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n\u00ba \n\n5000930-57.2010.404.7202/SC. \n\n \n\nBRASIL. SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A-STJ. Processo de Suspens\u00e3o de Liminar e de \n\nSenten\u00e7a n\u00b0 001270 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJe 27/08/2010a. \n\n \n\nBRASIL. SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A-STJ. Processo de Suspens\u00e3o de Liminar e de \n\nSenten\u00e7a n\u00b0 001271 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJe 27/08/2010b. \n\n \nBRASIL. SUPERIOR TRIBUNAL DE JUSTI\u00c7A-STJ. Voto do Relator do Processo de \n\nSuspens\u00e3o de Liminar e de Senten\u00e7a n\u00b0 001270 - Data da Publica\u00e7\u00e3o: DJ 27/08/2010c. \n\n \n\nBRASIL. TRIBUNAL REGIONAL FEDERAL-TRF. Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba \n\n5003695-73.2010.404.0000. 23/07/2010. \n\n \n\nBRASIL. TRIBUNAL REGIONAL FEDERAL-TRF. Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba \n\n5003742-47.2010.404.0000 \u2013 TRF. 26/07/2010. \n\n \n\nBRASIL. TRIBUNAL REGIONAL FEDERAL-TRF. Recurso de Agravo de Instrumento N\u00ba \n\n5004103-64.2010.404.0000 \u2013 TRF. 03/08/2010. \n\n \n\nBRASIL. Termo de Acordo: Pol\u00edtica, diretriz e crit\u00e9rios para remanejamento da popula\u00e7\u00e3o \n\natingida pela implanta\u00e7\u00e3o do Aproveitamento Hidrel\u00e9trico de Foz do Chapec\u00f3. Nonoai-RS, 24 \n\nnov. 2004. \n\n \n\nCAPELA S\u00c3O MIGUEL ARCANJO. Livro de Atas. \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, 2006. \n\n \n\nCNRH. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 32, de 15 de outubro de 2003. Institui a Divis\u00e3o Hidrogr\u00e1fica Nacional. \n\n \n\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 237 de 19 de dezembro de 1997. Estabelece procedimentos e crit\u00e9rios \n\nutilizados no Licenciamento Ambiental. \n\n \n\nCONAMA. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 387, de 27 de dezembro de 2006. Estabelece procedimentos para o \n\nLicenciamento Ambiental de Projetos de Assentamentos de Reforma Agr\u00e1ria. \n\n \n\nDESENVIX. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da UHE Foz do Chapec\u00f3. 25 de fevereiro 2000. \n\n \n\nFOZ DO CHAPEC\u00d3 ENERGIA. Projeto B\u00e1sico Ambiental. Porto Alegre-RS, Abril, 2003. \n\n \n\n______. Relat\u00f3rios de Atividades Realizadas: Melhorias na regi\u00e3o do canteiro de obras. Chapec\u00f3-\n\nSC, 24 jul. 2008. \n\n \n\n\n\n \n\n347 \n \n\nIBAMA. Ata da Audi\u00eancia P\u00fablica para discuss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da Usina \n\nHidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3, no Rio Uruguai, entre os estados de Santa Catarina e Rio \n\nGrande do Sul. Chapec\u00f3-SC, 12 de abril de 2002. \n\n \n\nIBAMA. Ata da Primeira Audi\u00eancia P\u00fablica para discuss\u00e3o do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nda Usina Hidrel\u00e9trica de Foz do Chapec\u00f3, no Rio Uruguai, entre os Estados de Santa Catarina e \n\nRio Grande do Sul. Alpestre-RS, 11 de abril de 2002. \n\n \n\nIPPUR-UFRJ. Parecer sobre o RIMA da UHE Foz do Chapec\u00f3. Rio de Janeiro, 2001. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA. Portarias n\u00b0 86 e 87, de 23 de janeiro de 1986.  Institui \n\nGrupos de Trabalho para Avalia\u00e7\u00e3o de Impactos da Constru\u00e7\u00e3o das Hidrel\u00e9tricas da It\u00e1 e \n\nMachadinho. \n\n \n\nSEDH. Secretaria Especial dos Direitos Humanos. Relat\u00f3rio do Caso Foz do Chapec\u00f3. Bras\u00edlia, \n\n29 de setembro de 2007.  \n\n \n\nUNOCHAPEC\u00d3. Estatuto da Universidade Comunit\u00e1ria da Regi\u00e3o de Chapec\u00f3 \u2013 Unochapec\u00f3. \n\n \n\nURI.  Estatuto da Universidade Regional Integrada do Alto Uruguai e das Miss\u00f5es. \n\n \n\n \n\nEntrevistas \n\n \n\nANJOS, Walter Zer dos. Diretor adjunto de meio ambiente do Cons\u00f3rcio Foz do Chapec\u00f3 S.A.. \n\nChapec\u00f3-SC, 17 jan. 2009. \n\n \n\nBALZAN, Arone Carlos. Agricultor remanejado pela modalidade de Reassentamento em \u00c1rea \n\nRemanescente (RAR) na linha Saltinho do Uruguai. \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, 01 nov. 2010.   \n\n \n\nBERGAMIN, Alexandre. Coordenador Adjunto da FETRAF-SUL em Santa Catarina. Chapec\u00f3-\n\nSC, 30 ago. 2010. \n\n \n\nBREIER, Sidnei. Pescador da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35. S\u00e3o Carlos-SC, 01 nov. 2010. \n\n \n\nBREM, Mauro. Agricultor da Linha Volta Grande/Alpestre-RS, remanejado pela modalidade de \n\nIndeniza\u00e7\u00e3o em Dinheiro. Maravilha-SC, 05 nov. 2010. \n\n \n\nBRESKOWISK, Irineu. Agricultor atingido na Linha Saltinho do Uruguai e remanejado pela \n\nmodalidade de Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 3 nov. 2010. \n\n \n\nCONCI, Vanderlei. Presidente do Comit\u00ea Municipal de Negocia\u00e7\u00f5es de Faxinalzinho-RS. \n\nFaxinalzinho-RS, 10 jan. 2008. \n\n \n\nFARIAS, Evanclei. Lideran\u00e7a local do Movimento do Atingidos por Barragens (MAB) e um dos \n\nprincipais planejadores do Reassentamento Rural Coletivo (RRC). S\u00e3o Carlos-SC, 01 nov. 2010. \n\n\n\n \n\n348 \n \n\n \n\nFARINA, Paulo. Lideran\u00e7a do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Erechim que na d\u00e9cada \n\nde 1980, ent\u00e3o presidente, colaborou com a estrutura\u00e7\u00e3o da CRAB. Erechim \u2013 RS, 12 fev. 2008. \n\n \n\nFAVERO, Darci; FAVERO, Ivanir. Atingidos do munic\u00edpio de Caxamb\u00fa do Sul que foram \n\nremanejados atrav\u00e9s de indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro. Chapec\u00f3-SC, 01 nov. 2010.  \n\n \n\nFERRARI, Ari. Presidente da APAM (Associa\u00e7\u00e3o para a Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente). Erval \n\nGrande-RS, 23 fev. 2009. \n\n \n\nGALLI, Levino. Agricultor residente na Linha Nossa Senhora das Gra\u00e7as. \u00c1guas de Chapec\u00f3-\n\nSC, 08 jan. 2008.  \n\n \n\nGEOELZER, Elm\u00eddio. Pescador da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35. S\u00e3o Carlos-SC, 01 nov. 2010. \n\n \n\nGEONATTO, Silv\u00eanio. Pescador da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35. S\u00e3o Carlos-SC, 23 jan. 2010. \n\n \n\nGIRELLI, Valter. Reitor do Semin\u00e1rio Nossa Senhora de F\u00e1tima em Erechim (RS), um dos \n\nprincipais mediadores eclesi\u00e1sticos dos movimentos sociais na diocese de Erechim no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1980. Erechim - RS, 07 fev. 2008. \n\n \n\nKOVALESKI, Amadeu L. Presidente do Sindicato Patronal Rural de Chapec\u00f3 e Presidente da \n\nAMISTA (Associa\u00e7\u00e3o Mista dos Munic\u00edpios Atingidos pela Barragem da Foz do Chapec\u00f3). \n\nChapec\u00f3-SC, 14 fev. 2009. \n\n \n\nLIPRERI, Dirlei. Agricultor atingido na Linha Volta Grande/Alpestre-RS e remanejado pela \n\nmodalidade de Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 3 nov. 2010.   \n\n \n\nLUZ, Ivonei da. L\u00edder local do Movimento dos Atingidos por Barragens. Linha Volta Grande, \n\nAlpestre-RS, 19 jan. 2009.  \n\n \n\nMACIEL, Rubens. Pescador da Col\u00f4nia de Pescadores Z 29, remanejado atrav\u00e9s da modalidade \n\nde Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 01 nov. 2010. \n\n \n\nMALLMANN, Jos\u00e9 Elemar. Lideran\u00e7a do sindicalismo rural na regi\u00e3o e um dos fundadores da \n\nComiss\u00e3o Regional dos Atingidos por Barragens \u2013 CRAB. \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, 08 jan. 2008. \n\n \n\nMATHIAS, Vilmar. Secret\u00e1rio Executivo da APAM (Associa\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio \n\nAmbiente). Nonoai-RS, 13 fev. 2009.  \n\n \n\nMELCHIORS, Pedro Eloir. Lideran\u00e7a regional do Movimento dos Atingidos por Barragens. S\u00e3o \n\nCarlos-SC, 08 jan. 2008.  \n\n \n\nMERGEN, H\u00e9lio Paulo. Presidente da Col\u00f4nia de Pescadores Z35. S\u00e3o Carlos-SC, 22 jan. 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n349 \n \n\nMONTAGNER, Ricardo. L\u00edder nacional do Movimento dos Atingidos por Barragens. Linha \n\nFlorentim \u2013 Charrua-RS. 23 jul. 2008. \n\n \n\nMORAES, Ad\u00e3o Luiz de. Presidente do STR Nonoai \u2013 FETAG-RS. Nonoai-RS, 31 ago. 2010. \n\n \n\nNADALETTI, Cristiane. L\u00edder do Movimento dos Atingidos por Barragens, respons\u00e1vel pelo \n\nsetor pedag\u00f3gico do MAB/Sul. Erechim-RS, 31 jan. 2008. \n\n \n\nOSELAME, Jo\u00e3o Batista. Coordenador Regional Substituto da FUNAI/Chapec\u00f3 e Chefe do \n\nServi\u00e7o de Assist\u00eancia. Chapec\u00f3-SC, 21 jan. 2010. \n\n \n\nPASSOS, Deloci dos. Coordenadora das Pastorais Sociais da Diocese de Chapec\u00f3. Chapec\u00f3-\n\nSC. 01 set. 2010.  \n\n \n\nPAULA, Laurindo de. Presidente da comunidade por ocasi\u00e3o da desapropria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do \n\nsal\u00e3o comunit\u00e1rio e da igreja da comunidade de Saltinho do Uruguai. \u00c1guas de Chapec\u00f3-SC, 08 \n\njan. 2008 e 2 nov. 2010. \n\n \n\nPAV\u00c3O, Darci; PAV\u00c3O, Leoni. Atingidos da Linha Volta Grande/Alpestre-RS e remanejados \n\natrav\u00e9s de indeniza\u00e7\u00e3o em dinheiro. Linha Taquarinha/Planalto Alegre-SC, 01 Nov. 2010. \n\n \n\nPAVOSKI, Jo\u00e3o. Agricultor atingido na Linha Calha/Faxinalzinho-RS e remanejado pela \n\nmodalidade de Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 3 nov. 2010.   \n\n  \n\nPEDROZA, Raimundo. Ex-professor da FAPES e um dos mediadores da CRAB na d\u00e9cada de \n\n1970-80. Erechim-RS, 29 jan. 2008. \n\n \n\nRICHTER, Valdemar. Agricultor atingido na localidade de Goio-En/Chapec\u00f3-SC e remanejado \n\npela modalidade de Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 3 nov. 2010.   \n\n \n\nRODRIGUES, Augusto. Lideran\u00e7a Ind\u00edgena da Aldeia Cond\u00e1. Chapec\u00f3-SC, 21 jan. 2010.  \n\n \n\nSALVADOR, Carlinhos. Cacique da Reserva Ind\u00edgena Aldeia Cond\u00e1. Chapec\u00f3-SC, 21 jan. \n\n2010. \n\n \n\nSANTIN, \u00c1lvaro. Coordenador estadual do MST-SC e Via Campesina. Chapec\u00f3-SC, 01 set. \n\n2010. \n\n \n\nSILVA, Neri Miguel da. Agricultor atingido na Linha Saltinho do Uruguai/\u00c1guas de Chapec\u00f3-\n\nSC e remanejado pela modalidade de Reassentamento Rural Coletivo. Mangueirinha-PR, 3 nov. \n\n2010.   \n\n  \n\nTODESCATTO, Claidi. Assessora Pedag\u00f3gica da Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Rio Uruguai e \n\nAlfluentes (AARU). Chapec\u00f3-SC, 28 jan. 2010. \n\n \n\nVALDEZ, Silvia. Secret\u00e1ria Executiva do Cons\u00f3rcio Iber\u00ea. Chapec\u00f3-SC, 28 jan. 2010. \n\n\n\n \n\n350 \n \n\n \n\nWILKE, Edemar. Pescador da Col\u00f4nia de Pescadores Z 35. S\u00e3o Carlos-SC, 1 nov. 2010   \n\n \n\n \n\nSITES CONSULTADOS \n\n \n\nANEEL. ANEEL assina contratos de concess\u00e3o de dez hidrel\u00e9tricas. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.aneel.gov.br/aplicacoes/noticias/output_noticias.cfm?identidade=866>. Acesso em: 12 \n\nset. 2009. \n\n \n\nBNDES. A Empresa. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Institucional/O_BNDES/A_Empresa/>. Acesso \n\nem: 27 jun. 2010. \n\n \n\nBRADESPAR. Dispon\u00edvel em:&lt;www.bradespar.com.br/>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nCOMPANHIA ENERG\u00c9TICA CHAPEC\u00d3 \u2013 CEC. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.uhequebraqueixo.com.br/index.htm>. Acesso em: 19 set. 2009. \n\n \n\nCAMPOS NOVOS ENERGIA S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.enercan.com.br/site/home.php>. \n\nAcesso em: 12 set. 2009. \n\n \n\nCONS\u00d3RCIO IT\u00c1. Dispon\u00edvel em:&lt;www.consorcioita.com.br/index.php>. Acesso em: 12 set. \n\n2009. \n\n \n\nCPFL ENERGIA. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.cpfl.com.br/QuemSomos/EstruturaSociet\u00e1ria/tabid/54/Default.aspx >. Acesso em: 13 set. \n\n2009. \n\n \n\nENERG\u00c9TICA BARRA GRANDE S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.baesa.com.br/home.aspx>. \n\nAcesso em: 12 set. 2009. \n\n \n\nFOLHA ONLINE - DINHEIRO. Veja a lista das empresas interessadas nas 11 hidrel\u00e9tricas. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u33448.shtml>. Acesso em: 12 set. \n\n2009. \n\n \n\nFOZ DO CHAPEC\u00d3 ENERGIA S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.fozdochapeco.com.br/>. Acesso \n\nem: 13 set. 2009. \n\n \n\nFUNCESP.&lt;www.prevcesp.com.br/wps/portal/home>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nFURNAS \u2013 Centrais El\u00e9tricas S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.furnas.com.br/>. Acesso em: 13 set. \n\n2009. \n\n \n\nGRUPO CAMARGO CORR\u00caA. Dispon\u00edvel em:&lt;www.camargocorrea.com.br/>. Acesso em: 13 \n\nset. 2009. \n\nhttp://www.uhequebraqueixo.com.br/index.htm\n\n\n \n\n351 \n \n\n \n\nGRUPO CEEE \u2013 Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica-RS. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.ceee.com.br/pportal/ceee/Component/Controller.aspx?CC=12430>. Acesso em: 13 set. \n\n2009. \n\n \n\nGRUPO VOTORANTIM. Dispon\u00edvel em:&lt;www.votorantim.com.br/pt-\n\nBR/Paginas/Home.aspx>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nMACHADINHO ENERG\u00c9TICA S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.maesa.com.br/>. Acesso em: 12 \n\nset. 2009. \n\n \n\nMONJOLINHO ENERG\u00c9TICA S.A.. Dispon\u00edvel em:&lt;www.monel.com.br/>. Acesso em: 12 \n\nset. 2009. \n\n \n\nPETROS. Dispon\u00edvel em:&lt;www.petros.com.br/petrossite/>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nPREVI - Caixa de Previd\u00eancia dos Funcion\u00e1rios do Banco do Brasil. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nwww.previ.com.br/>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nSABESPREV. Dispon\u00edvel em:&lt;www.sabesprev.com.br/Default.asp?Content=25>. Acesso em: \n\n13 set. 2009. \n\n \n\nSISTEL - Funda\u00e7\u00e3o Sistel de Seguridade Social. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.sistel.com.br/sistel/opencms/sistel/index.html#>. Acesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nTRACTEBEL ENERGIA - SUEZ. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.tractebelenergia.com.br/modules/system/viewPage.asp?P=1181&amp;VID=default&amp;SID=878\n\n887575588252&amp;S=1&amp;A=closeall&amp;C=4530>. Acesso em: 12 set. 2009. \n\n \n\nVBC ENERGIA S.A.. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.fiduciario.com.br/uploads/docs/Relat%C3%B3rio_Anual_2006/Planner/VBC.pdf >. \n\nAcesso em: 13 set. 2009. \n\n \n\nWorld Commission on Dams (WCD). Barragens e Desenvolvimento: Um Novo Modelo para \n\nTomada de Decis\u00f5es. O Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Mundial de Barragens. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.dams.org/report/wcd_sumario.htm>. Acesso em: 4 jul. 2010.  \n\nhttp://www.previ.com.br/"}]}}}