{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19003"}, {"@name": "filename", "#text": "26097_TESE%20Giselle%20Maria%20Correia%20dos%20Santos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "0 \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ANTRPOLOGIA \n                                           \n\n \n\n \n\n \n\nGISELLE MARIA NANES CORREIA DOS SANTOS \n \n \n \n \n \n \n\nG\u00caNERO, DESENVOLVIMENTO E PROGRAMA BOLSA FAM\u00cdLIA: \nDireitos Reprodutivos, Trabalho e Projetos de Vida  \n\nde Mulheres do Coque (Recife/PE) \n  \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n           \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \n2014 \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\nGISELLE MARIA NANES CORREIA DOS SANTOS \n \n \n \n \n \n \n \n\nG\u00caNERO, DESENVOLVIMENTO E PROGRAMA BOLSA FAM\u00cdLIA: \nDireitos Reprodutivos, Trabalho e Projetos de Vida  \n\nde Mulheres do Coque (Recife/PE) \n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da \nUniversidade Federal de Pernambuco, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutorado \nem Antropologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Marion Teod\u00f3sio de Quadros  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nRECIFE \n 2014  \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva CRB-4 1291 \n\nS237g      Santos, Giselle Maria Nanes Correia dos. \n\n    G\u00eanero, desenvolvimento e Programa Bolsa Fam\u00edlia : direitos reprodutivos, trabalho \ne projetos de vida de mulheres do  Coque / Giselle Maria Nanes Correia dos Santos. \u2013 \nRecife: O autor, 2014. \n\n                     226 f. : il. ; 30 cm. \n\n                      Orientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Marion Teod\u00f3sio de Quadros.  \n                                      Tese (doutorado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia, 2014.  \n                       Inclui refer\u00eancias, ap\u00eandices e anexos. \n\n1. Antropologia. 2. Programas de sustenta\u00e7\u00e3o de renda. 3. Mulheres. 4. Direitos \nreprodutivos. 5. Trabalho. I. Quadros, Marion Teod\u00f3sio de (Orientadora). II. T\u00edtulo. \n \n\n                301 CDD (22.ed.)                             UFPE (CFCH2014-62)  \n\n       \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nGISELLE MARIA NANES CORREIA DOS SANTOS \n \n \n \n \n\n\u201cG\u00eanero, Desenvolvimento e Programa Bolsa Fam\u00edlia: Direitos Reprodutivos, \nTrabalho e Projetos de Vida de Mulheres do Coque (Recife/PE)\u201d \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia da \nUniversidade Federal de Pernambuco, \ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de Doutorado em \nAntropologia. \n\n \n\nAprovado em: 30/09/2014. \n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA  \n\n \n\n______________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Marion Teod\u00f3sio de Quadros (Orientadora) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia (UFPE) \n\n \n\n______________________________________________________________________ \n\nProf\u00ba Dr\u00ba Russell Parry Scott (Examinador Titular Interno) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia (UFPE) \n\n \n\n______________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa M\u00e1rcia dos Santos Macedo (Examinadora Titular Externa) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Estudos sobre Mulheres, G\u00eanero e Feminismo (UFBA) \n \n_____________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Maria da Concei\u00e7\u00e3o Lafayette de Almeida (Examinadora Titular Externa) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia (UFPE) \n \n\n___________________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Laura Susana Duque-Arrazola (Examinadora Titular Externa) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Consumo, Cotidiano e Desenvolvimento Social (UFRPE) \n \n\n\n\n4 \n\n \n\nRESUMO \n\nA presente tese situa-se no campo de G\u00eanero e Desenvolvimento, abordando a \ntitularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF). Buscamos compreender debate \nsobre a titularidade feminina no PBF e viv\u00eancia das mulheres titulares focando \ndiscuss\u00e3o sobre tr\u00eas eixos anal\u00edticos (1) Direitos Reprodutivos e Maternidade; (2) \nInser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processos de \nautonomia/empoderamento dentro do PBF e (3) Projetos de Vida. Norteado pela \nperspectiva da antropologia feminista, interligando an\u00e1lise de g\u00eanero, ag\u00eancia feminina \ne contexto sociocultural, realizamos observa\u00e7\u00e3o participante na comunidade do Coque \n(Recife/PE), durante os anos de 2012 e 2013. Mais especificamente acompanhamos \nrotina familiar de 09 (nove) mulheres titulares do PBF. Argumentamos que a an\u00e1lise \nsobre titularidade feminina no PBF n\u00e3o pode est\u00e1 dissociada do debate sobre G\u00eanero e \nDesenvolvimento, interligando cen\u00e1rios internacional, regional e nacional que focaliza \ndiscuss\u00e3o sobre g\u00eanero, pobreza e empoderamento feminino, na formata\u00e7\u00e3o de \nprogramas de transfer\u00eancia de renda dentro de pol\u00edticas de combate a pobreza. No eixo \nanal\u00edtico \u201cDireitos Reprodutivos e Maternidade\u201d, evidenciamos o reducionismo da \nfocaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF, que implementado pela perspectiva de efici\u00eancia de \ng\u00eanero refor\u00e7a o posicionamento da mulher dentro do Programa apenas associado a \nmaternidade. O que contribui para inviabilizar proposi\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas \nde direitos reprodutivos. No eixo sobre \u201cInser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o produtiva, estrat\u00e9gias de \nag\u00eancia e processo de empoderamento feminino dentro do PBF\u201d vemos que, a partir de \nmobiliza\u00e7\u00f5es de ag\u00eancia feminina, existe possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do poder de \nrejei\u00e7\u00e3o aos trabalhos mais desvalorizados/subrremunerados e amplia\u00e7\u00e3o de \npossibilidade de procura por trabalho mais valorizado e/ou empregos formais. Tais \nmobiliza\u00e7\u00f5es tangenciam dimens\u00f5es de autonomia, no percurso de empoderamento \nfeminino. As an\u00e1lises tamb\u00e9m apontam a import\u00e2ncia de discutir e problematizar \ndiscursos simplificadores sobre o PBF e a titularidade feminina, que alegam que as \nmulheres t\u00eam mais filhos para ingressar/permanecer no PBF ou a condi\u00e7\u00e3o de \nrecebimento de aux\u00edlio monet\u00e1rio gera um efeito pregui\u00e7a nas mulheres, que deixam de \ntrabalhar fora de casa. Em rela\u00e7\u00e3o aos projetos de vida, vemos recorr\u00eancia de tr\u00eas \nprojetos: ter uma casa pr\u00f3pria, ter um emprego formal(ou aut\u00f4nomo) e ter acesso a \ncirurgia de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina. O conjunto anal\u00edtico evidencia que na vida cotidiana \ndas mulheres titulares do PBF (permeada por dimens\u00f5es de ag\u00eancia e subjetividade, \ndentro dos processos socioculturais) a discuss\u00e3o sobre focaliza\u00e7\u00e3o feminina nas \npol\u00edticas de combate a pobreza torna-se mais porosa, tensionando o discurso bin\u00e1rio \nentre abordagens que discutem instrumentaliza\u00e7\u00e3o da mulher, no roll do debate sobre \nefici\u00eancia, e abordagens que debatem sobre pol\u00edtica na perspectiva de g\u00eanero.  \n\nPalavras-Chave: Programa Bolsa Fam\u00edlia. G\u00eanero. Empoderamento Feminino. Direitos \nReprodutivos. Trabalho. Projetos de vida.     \n\n\n\n5 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \nThis thesis is situated in the field of Gender and Development, addressing women's title \nin the Bolsa Fam\u00edlia Program (BF). We seek to understand the debate on women's \nownership in BF and experiences of women holders focusing discussion on three \nanalytical axes: (1) Reproductive Rights and Motherhood; (2) Insert/Qualification in the \nproductive sphere, agency strategies and processes of autonomy/empowerment within \nthe BF and (3) Project Life. Guided by the perspective of feminist anthropology, linking \ngender analysis, female agency and sociocultural context, we conducted participant \nobservation in Coke community (Recife/PE) during the years 2012 and 2013. \nSpecifically accompany familiar routine of nine (09) women holders of BF. We argue \nthat the analysis of female ownership in BF is cannot separated from the debate on \nGender and Development, linking international, regional and national scenarios \nfocusing discussion on gender, poverty and women's empowerment, the formatting of \nincome transfer programs within policies combat poverty. In the analytical axis \n\"Reproductive Rights and Motherhood\", evidenced reductionism focus on the female \nBF, which implemented the efficiency perspective of gender reinforces the position of \nwomen within the Program only associated with motherhood. What contributes to derail \nproposition integration policies reproductive rights. The shaft on \"Insert / Qualification \nproductive strategies, agency and female empowerment process within the BF\" we see \nthat, from demonstrations of female agency, there is a possibility of expanding the \npower of rejection of devalued and low pay jobs and expanding opportunity search for \nmore valued work and/or formal jobs. Such mobilizations tangent dimensions of \nautonomy, in the course of female empowerment. The analyzes also point to the \nimportance of discussing and problematize simplistic speeches about the BF and female \nownership, claiming that women have more children to enter/remain in BF or condition \nof receiving monetary aid generates a lazy effect on women, who stop working outside \nthe home. Regarding life projects, we recurrence of three projects: having to own a \nhome, have a formal (or self) employment and access to female sterilization surgery. \nThe analytical set shows that in everyday of women holders of BF (permeated with \ndimensions of agency and subjectivity within the sociocultural processes) the discussion \nfocus on women in political fighting poverty becomes more porous, tensing the binary \nspeech between discussing approaches instrumentalization of women, the roll of the \ndebate on efficiency, and approaches that discuss about politics from a gender \nperspective. \n \nPalavras-Chave: Bolsa Fam\u00edlia Program. Gender. Female empowerment. Reproductive \nRights. Work. Life projects. \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 minha amada M\u00e3e, \nin memoriam  \n\n\n\n7 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS  \n\nAos Deuses e todos os anjos que me guiaram pelos caminhos desta pesquisa!     \n\nA Jen\u00e1rio, meu marido, pelo companheirismo, parceria e apoio no percurso dos quatros \nanos do curso de Doutorado. Em muitos momentos contribuiu como parceiro de \npesquisa, auxiliando no deslocamento para o campo e na disponibilidade para ouvir \nmeus objetivos de estudo, suposi\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias no campo. Em sua sabedoria e \npaci\u00eancia pude me confortar nos momentos mais \u00e1rduos desse percurso.   \n\nA Gigi e Marquinhos, meus irm\u00e3os, por apoiarem meus objetivos acad\u00eamicos e \nestarem comigo nos momentos felizes e dolorosos desta vida.     \n\nAo meu pai, que sempre primou pela minha educa\u00e7\u00e3o escolar, me ensinou a tra\u00e7ar \nobjetivos na vida e n\u00e3o desistir dos obst\u00e1culos pelo meio do caminho! \n\n\u00c0 minha orientadora, Marion de Quadros, pela presen\u00e7a nesta Tese. Assim como no \ncurso de Mestrado, a parceria acad\u00eamica n\u00e3o poderia ter sido melhor. Sua \ndisponibilidade para orienta\u00e7\u00f5es, condu\u00e7\u00e3o para aprimoramento da pesquisa e \ncolabora\u00e7\u00e3o possibilitou com que eu conclu\u00edsse de uma maneira confiante e satisfat\u00f3ria \neste trabalho de pesquisa antropol\u00f3gica.   \n\nAos docentes do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia e discentes da \nturma de Doutorado 2010, no decorrer das disciplinas pude dialogar e fazer reflex\u00f5es \nsobre meu tema de pesquisa. Em especial, fa\u00e7o agradecimentos: ao prof. Russel Parry \nScott, com o qual continuo aprendendo o oficio de pesquisadora, e a prof\u00aa Judith \nHoffnagel. Ambos, ao participarem das bancas de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto e de cap\u00edtulos \nda Tese, apresentaram observa\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es que me levaram a ver lacunas da \npesquisa e formas de aprimoramento.  \n\nAo N\u00facleo de Fam\u00edlia, G\u00eanero e Sexualidade (FAGES), a participa\u00e7\u00e3o nos encontros \npromovidos no N\u00facleo e a possibilidade de acessar o acervo bibliogr\u00e1fico foram \nvaliosas. Em especial, destaco o Encontro de outubro de 2011, no qual apresentei meu \nprojeto de pesquisa de Doutorado e a Prof\u00aa Dr\u00aa Concei\u00e7\u00e3o Lafayette apontou \nimport\u00e2ncia de buscar compreender os processos de ag\u00eancia feminina, no contexto \nsociocultural, dentro da an\u00e1lise sobre Programa Bolsa Fam\u00edlia.  \n\n\u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Laura Duque-Arrazola pelo aceite de convite para participar da banca de \ndefesa de minha Tese. Meu ingresso como docente na UFRPE me levou a conhecer uma \nparceria de trabalho na continuidade da luta feminista acad\u00eamica e que me inspira \nadmira\u00e7\u00e3o profissional e pessoal.  \n\nAo grupo G\u00eanero e Sa\u00fade do N\u00facleo Educacional Irm\u00e3os Menores de Francisco de \nAssis (NEIMFA) que realiza Curso de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade da Mulher Gestante. No \npercurso do trabalho de campo tive a oportunidade de conhecer Luiza Margarida, \nRosilene Santos, Edilene Noronha, Andrezza Cristina, Andreza Gomes e Aurinete \nde Oliveira que realizam trabalho volunt\u00e1rio com mulheres gr\u00e1vidas moradoras do \nCoque. Em especial agrade\u00e7o a amiga Keyla Cristina pelo apoio na minha inser\u00e7\u00e3o \ndentro do grupo.  \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nAs mulheres moradoras da comunidade do Coque. Em particular, agrade\u00e7o as nove \nmulheres participantes da pesquisa que me permitiram adentrar em suas casas e no \nconv\u00edvio familiar. A disponibilidade para conversar sobre assuntos do mundo privado \npossibilitou compreens\u00e3o sobre o cotidiano de mulheres pobre urbanas, nas dimens\u00f5es \nde maternidade, trabalho, relacionamentos conjugais e planos de vida. \n\nAos amigos e amigas, que est\u00e3o presentes neste percurso acad\u00eamico. Em especial: \nAng\u00e9lica Melo, Alexandro Ten\u00f3rio, Aliete Rosas, Ana Catarina, Ana Estella, \nBruna Ferraz, Dayse Am\u00e2ncio, \u00c9rika Mendon\u00e7a, Evandro Barbosa, Fernanda \nSardelich, Gilmara Mabel, Juliana Galindo, Juliene Barros, La\u00eds Rodrigues, Maria \ndas Merc\u00eas, Maria de F\u00e1tima Brand\u00e3o, Maria Helena, Maria Jos\u00e9 Gomes, Norma \nVasconcelos, Priscilla Angelina, Ros\u00e2ngela Souza, Rosineide Cordeiro, Ricson e \nSamara Cavalcanti.  \n\n \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00famero  T\u00edtulo  p.  \n \n\n01 Abordagens Mulheres e Desenvolvimento \nCap\u00edtulo 01  \n \n\n27 \n\n02 Perfil Social do Grupo de Mulheres  \nCap\u00edtulo 02  \n \n\n67 \n\n03 Configura\u00e7\u00f5es Familiares \nCap\u00edtulo 02  \n \n\n75 \n\n04 Grau de instru\u00e7\u00e3o escolar e fontes de renda familiar \nCap\u00edtulo 02  \n \n\n79 \n\n\n\n10 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O                                                                                                         11 \n \n2. G\u00caNERO, DESENVOLVIMENTO E BOLSA FAM\u00cdLIA                                   22                                   \n2.1 Mulheres, G\u00eanero e Desenvolvimento: Debate Internacional                                   24 \n2.1.1 Empoderamento feminino no debate G\u00eanero e Desenvolvimento                   34 \n2.2 Bolsa Fam\u00edlia: percursos de legitima\u00e7\u00e3o da titularidade feminina                            41 \n2.3 Cultura e Ag\u00eancia: subs\u00eddios para an\u00e1lise da titularidade feminina no PBF             47 \n \n3. DESCRI\u00c7\u00d5ES DO CAMPO                                                                                    55 \n3.1 Coque: descrevendo o campo                                                                                    56        \n3.2 O Processo de entrevistas com Mulheres Titulares do Bolsa Fam\u00edlia                       64  \n3.3 Apresentando as mulheres do campo de Pesquisa                                                     67 \n \n4. BOLSA FAM\u00cdLIA: FOCO NAS CRIAN\u00c7AS                                                       81 \n4.1 Bolsa Fam\u00edlia: ingresso, usos do benef\u00edcio e titularidade feminina                          81  \n4.2 Condicionalidades: frequ\u00eancia escolar e vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as                              97 \n \n5. FECUNDIDADE, BOLSA FAM\u00cdLIA E DIREITOS REPRODUTIVOS          103 \n5.1 Trajet\u00f3rias Reprodutivas: reveses na contracep\u00e7\u00e3o revers\u00edvel                                107 \n5.2 Trajet\u00f3rias Reprodutivas: reveses na contracep\u00e7\u00e3o definitiva                                114 \n \n6. EMPODERAMENTO, BOLSA FAM\u00cdLIA E INSER\u00c7\u00c3O PRODUTIVA       132 \n6.1 Trajet\u00f3rias produtivas                                                                                              134  \n6.2 Bolsa Fam\u00edlia e Autonomia Feminina                                                                     153 \n6.3 Bolsa Fam\u00edlia e Qualifica\u00e7\u00e3o profissional entre mulheres titulares                        164 \n\n7. PROJETOS DE VIDA: PERSPECTIVAS DE FUTURO                                   172  \n7.1 Projetos de ter uma casa pr\u00f3pria                                                                             172                             \n7.2 Projetos de ter um emprego formal                                                                         182 \n7.3 Projetos de n\u00e3o ter mais filhos                                                                                 188 \n \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS                                                                                  192 \n\nREFER\u00caNCIAS                                                                                                           197  \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de Entrevista   \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Termo de Consentimento Livre e Informado \n\nANEXOS \n\n\n\n11 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA presente tese situa-se no campo de G\u00eanero e Desenvolvimento, abordando a \n\ntitularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF). Buscamos compreender o \n\ndebate sobre a titularidade feminina no PBF e a viv\u00eancia das mulheres titulares, a partir \n\nde abordagem da antropologia feminista, focando discuss\u00e3o sobre tr\u00eas eixos anal\u00edticos \n\n(1) Direitos Reprodutivos e Maternidade; (2) Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processos de autonomia/empoderamento dentro do PBF e (3) \n\nProjetos de Vida. \n\nA lei de n\u00famero 10.836, de 9 de janeiro de 2004, legitima a cria\u00e7\u00e3o, pelo \n\ngoverno federal, do Programa Bolsa Fam\u00edlia (PBF). A fam\u00edlia \u00e9 a unidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do programa, substancialmente, quando composta por gestantes, nutrizes, \n\ncrian\u00e7as e adolescentes. A titularidade do benef\u00edcio \u00e9, por lei, preferencialmente, da \n\nmulher. A sele\u00e7\u00e3o ocorre a partir dos dados familiares contidos no Cadastro \u00danico para \n\nProgramas Sociais do Governo Federal (Cad\u00danico). O principal crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nrenda per capita da fam\u00edlia, que visa atender fam\u00edlias pobres (renda mensal por pessoa \n\nentre R$ 70,01 e R$ 140,00) e extremamente pobres (renda de at\u00e9 R$ 70,00) (BRASIL, \n\n2014). Para participar e se manter no Programa as fam\u00edlias assumem compromissos nos \n\ncampos da educa\u00e7\u00e3o, da sa\u00fade e da assist\u00eancia social, as chamadas condicionalidades \n\nde participa\u00e7\u00e3o no PBF.     \n\nEntre as metas do PBF est\u00e3o: redu\u00e7\u00e3o da fome e desnutri\u00e7\u00e3o, eleva\u00e7\u00e3o do poder \n\nde compra das fam\u00edlias, fortalecimento dos direitos \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de \n\noutras pol\u00edticas p\u00fablicas como gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda; aumento do poder de \n\ndecis\u00e3o e maior autonomia feminina; cria\u00e7\u00e3o de capital social e forma\u00e7\u00e3o de redes de \n\nsolidariedade (ALVES, CAVANAGHI, 2012).  \n\n\n\n12 \n\n \n\nEm uma d\u00e9cada de implementa\u00e7\u00e3o do Programa Bolsa Fam\u00edlia (2003-2013) \n\nestudos e pesquisas versam sobre: viabilidade econ\u00f4mica do programa; diminui\u00e7\u00e3o da \n\npobreza nas fam\u00edlias; distribui\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds; justi\u00e7a social e programas \n\nfocalizados versus programas universalizantes de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social; \n\nBolsa Fam\u00edlia e prote\u00e7\u00e3o social; impacto das condicionalidades em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade no \n\nrompimento do ciclo da pobreza; seguran\u00e7a alimentar e nutricionais entre benefici\u00e1rios; \n\ngest\u00e3o organizacional do Programa [Ver: SILVIA; YAZBEK; GIOVANNI (2004); \n\nLAVINAS; NICOLL (2006); SILVA (2007); SENNA et al (2007); LAVINAS (2007); \n\nBARROS; FOGUEL; ULYSSEA (2007); SILVA et al (2007); NEVES, HELAL \n\n(2007); FILGUEIRAS (2007); ARA\u00daJO (2007); BRASIL (2007); REGO (2008); \n\nPIRES (2008); CARNEIRO (2010); MEDEIROS; BRITTO; SOARES (2007A,2007B) \n\nTAVARES et al (2009); SCHWARZMAN (2009); CASTRO; MODESTO (ORGS) \n\n(2010); LAVINAS (2010); JESUS (2011); CAMPELLO; NERI (Orgs) (2013)]. Em \n\npredomin\u00e2ncia, tais estudos adv\u00eam ou dialogam com abordagens te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\ndas \u00e1reas econ\u00f4micas e do servi\u00e7o social, com insuficiente debate acerca da titularidade \n\nfeminina e configura\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no PBF.  \n\nNo campo do servi\u00e7o social, os trabalhos de C\u00e1ssia Carloto e Silvana Mariano \n\nfocam mais especificamente o debate g\u00eanero e PBF (MARIANO; CARLOTO 2013, \n\n2009; CARLOTO, 2012, 2006, 2004; CARLOTO; MARIANO, 2010, 2008).  As \n\nautoras argumentam que a base sexista do PBF contribui para perpetua\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o \n\nfeminina no \u00e2mbito da casa/fam\u00edlia, dentro das pol\u00edticas sociais implementada no \n\nregime capitalista. Interpreta\u00e7\u00e3o importante para compreens\u00e3o da titularidade feminina \n\nno PBF e hist\u00f3rico de reprodu\u00e7\u00e3o das hierarquias de g\u00eanero nas pol\u00edticas sociais. No \n\nentanto, no bojo de an\u00e1lise estrutural da opress\u00e3o capitalista, focam a explora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho feminino pelo sistema econ\u00f4mico. O que, de certa forma, acaba por limitar \n\n\n\n13 \n\n \n\nan\u00e1lise sobre ag\u00eancia e estrat\u00e9gias femininas nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero implicadas nessa \n\ntitularidade feminina.  \n\nNo contexto da economia pol\u00edtica, Lavinas, Cobo e Veiga (2012) ensejam \n\ndiscuss\u00e3o sobre autonomia a partir da titularidade feminina no PBF. Em survey, de \n\nabordagem quantitativa, aplicado na cidade do Recife (PE), no ano de 2008, buscam \n\nestimar os efeitos do Programa Bolsa Fam\u00edlia para autonomia feminina. A discuss\u00e3o \n\naponta que o processo de autonomia das mulheres no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas \n\nde g\u00eanero \u00e9 efetivamente comprometido na medida em que o PBF n\u00e3o permite a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o valorizante do trabalho remunerado feminino.  \n\nNos termos abordados: \u201cembora haja um real e indiscut\u00edvel ganho de bem-estar \n\npara as fam\u00edlias das titulares, no que tange melhorias das rela\u00e7\u00f5es intrafamiliares na \n\nqualidade de vida, o Bolsa Fam\u00edlia n\u00e3o tem efeito direto sobre o que se poderia chamar \n\nde empoderamento de g\u00eanero\u201d (LAVINAS; COBO; VEIGA, 2012, p.51). Na base do \n\nargumento, defendem que, no contexto de pobreza, o processo de autonomia das \n\nmulheres no espa\u00e7o dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 efetivado via participa\u00e7\u00e3o no PBF, devido ao seu \n\ncar\u00e1ter de benef\u00edcio assistencial. Apenas refer\u00eancia sobre n\u00edvel de escolaridade e \n\ntrabalho remunerado \u00e9 relacionada com a autonomia feminina. Ou seja, defendem que o \n\naporte do trabalho remunerado \u00e9 o meio \u201cque pode verdadeiramente contribuir para a \n\nredu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de destitui\u00e7\u00e3o\u201d (p.52) das mulheres.  \n\nTal reflex\u00e3o aponta importante questionamento sobre a formata\u00e7\u00e3o do Programa \n\ne lacuna de projetos relacionados com inser\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o profissional das mulheres \n\ntitulares e implica\u00e7\u00f5es de empoderamento feminino, no \u00e2mbito da esfera produtiva. \n\nPor\u00e9m, entendemos que a an\u00e1lise sobre autonomia e empoderamento feminino no PBF \n\nlimitada ao dom\u00ednio do econ\u00f4mico n\u00e3o possibilita ampla compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n14 \n\n \n\nesferas produtiva e reprodutiva, bem como, reflex\u00e3o sobre ag\u00eancia das mulheres pobres, \n\na partir dessa titularidade. \n\nNo campo das ci\u00eancias sociais, foram identificados estudos que refletem sobre \n\nas experi\u00eancias das mulheres dentro do Programa e discutem a titularidade feminina. \n\nAn\u00e1lises, em predomin\u00e2ncia, na seara da sociologia. Os temas abordados debatem: \n\nrepercuss\u00f5es morais e pol\u00edticas na cidadania feminina, a partir da renda monet\u00e1ria \n\n(SUAREZ; LIBARDONI, 2007; REGO, 2008; 2010; REGO, PINZANI, 2013a; REGO, \n\nPINZANI, 2013b; TEBET, 2012); incentivos do PBF no ingresso/perman\u00eancia das \n\nmulheres no mercado de trabalho (SORJ; FONTES, 2010); PBF como pol\u00edtica de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento, com repercuss\u00e3o na simbologia do direito \u00e0 ter \n\ndireitos entre as mulheres titulares (RABELO, 2011, 2013).  \n\nEm estudo sobre impacto do PBF na vida das mulheres, Mireya Suarez e \n\nMarlene Libardoni (2007) apontam que entre as repercuss\u00f5es na condi\u00e7\u00e3o social das \n\nbenefici\u00e1rias, destacam-se: amplia\u00e7\u00e3o do consumo (sobretudo alimentos e vestu\u00e1rio); \n\namplia\u00e7\u00e3o do poder de negocia\u00e7\u00e3o com os parceiros no campo da maternagem e \n\nmudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de cidadania, relacionada com exig\u00eancia de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o social1. Por\u00e9m ressaltam que os impactos do PBF na \n\nvida das titulares ainda est\u00e3o restritos as quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia e pouco \n\nsignificativos para constru\u00e7\u00e3o da cidadania. Destacam que o aperfei\u00e7oamento do PBF \n\ndeve visar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de \u201ca\u00e7\u00f5es que fortale\u00e7am a participa\u00e7\u00e3o das benefici\u00e1rias nos \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos para que possam atuar em condi\u00e7\u00f5es de igualdade, nos processos \n\nsociopol\u00edticos\u201d (p.156). \n\n                                                           \n1 Segundo Suarez e Libardoni (2007, p.147) \u201c... no momento em que se viram obrigadas a lavrarem \ndocumentos, tais como a certid\u00e3o de nascimento e a carteira de identidade, para se cadastrar e candidatar \nao Bolsa Fam\u00edlia, muitas mulheres, principalmente as que vivem nas zonas rurais, perceberam que, de \nalguma forma, fazem parte de um amplo espa\u00e7o social que vai al\u00e9m da vizinhan\u00e7a e do bairro. Em termos \nsimb\u00f3licos, este impacto do Programa na vida das benefici\u00e1rias foi potencialmente apresentado mais \nmarcante que os outros dois impactos descritos antes\u201d.  \n \n\n\n\n15 \n\n \n\nWalquiria Rego e Alessandro Pinzani (REGO, 2008; 2010; REGO; PINZANI, \n\n2013a; REGO; PINZANI, 2013b) argumentam que o fato de receber a renda em \n\ndinheiro tem repercuss\u00e3o no \u00e2mbito moral e da cidadania entre as benefici\u00e1rias, o que \n\npotencializa processos de individua\u00e7\u00e3o e leva a amplia\u00e7\u00e3o do espectro de escolha das \n\nmulheres. No hist\u00f3rico de falta de direitos e participa\u00e7\u00e3o desigual na vida p\u00fablica, \n\nressaltam potencialidade emancipat\u00f3ria presente na dota\u00e7\u00e3o de recursos monet\u00e1rios \n\nvinculados ao PBF, o que possibilita o come\u00e7o da autonomiza\u00e7\u00e3o da vida moral dessas \n\nmulheres.  \n\nEm an\u00e1lise comparativa de dados demogr\u00e1ficos da regi\u00e3o nordeste e sudeste de \n\nbenefici\u00e1rias do PBF e participa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, Bila Sorj e Adriana Fontes \n\n(2010) discutem que, em m\u00e9dio e longo prazo, o Programa n\u00e3o potencializa a \n\nautonomia das mulheres, sobretudo porque n\u00e3o parece promover maior e melhor \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Defendem que, apesar do sucesso em reduzir a \n\npobreza, o reconhecimento das mulheres como protagonistas do PBF, \u00e0 luz de seu papel \n\nde cuidadoras da fam\u00edlia, n\u00e3o favorece o incremento de sua autonomia, em refer\u00eancia a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e a qualidade de inser\u00e7\u00e3o.  \n\nEsse \u00e9 um debate de grande interesse para essa tese, a an\u00e1lise dos relatos \n\netnogr\u00e1ficos das trajet\u00f3rias reprodutiva e produtiva de mulheres titulares pesquisadas \n\nproblematiza tais argumentos, na medida em que ampliamos an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nfalta de incentivo direto do PBF, na inser\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho, \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancias das titulares de grupos urbanos populares e dimens\u00f5es de \n\nautonomia/empoderamento feminino.  \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nMaria Rabelo (2011; 2013) discute o PBF como pol\u00edtica de cidadaniza\u00e7\u00e3o. No \n\ncontexto em que as benefici\u00e1rias enfrentam situa\u00e7\u00e3o subalterna de classe e status \n\n(situa\u00e7\u00f5es de extrema pobreza; desigualdade de destitui\u00e7\u00e3o de renda e falta de \n\nreconhecimento social), destaca como a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do consumo \n\n(sobretudo alimentos e bens dur\u00e1veis - m\u00f3veis, eletr\u00f4nicos) tem repercuss\u00e3o simb\u00f3lica \n\nsobre reconhecimento social entre as benefici\u00e1rias. Repercuss\u00e3o que, na viv\u00eancia de \n\nexclus\u00e3o social, \u00e9 interpretada dentro da l\u00f3gica direito a ter direitos. Nos termos de \n\nRabelo (2013), diante da precariedade em que vivem as benefici\u00e1rias, a inser\u00e7\u00e3o no \n\nPrograma \u00e9 apresentada como instrumento de cidadaniza\u00e7\u00e3o, ainda que enquanto \n\npol\u00edtica de cidadania apresente limites, dada a sua formata\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica n\u00e3o universal. \n\nNos anos mais recentes, pesquisas embasadas no campo da Antropologia v\u00eam \n\ncontribuindo para as discuss\u00f5es sobre Bolsa Fam\u00edlia e din\u00e2micas culturais, \n\nparticularmente focando fam\u00edlias rurais no Nordeste (PIRES, 2009; 2013; MORTON, \n\n2013; SILVA; RODRIGUES; PIRES, 2011). Nesse sentido, destaca-se a pesquisa \u201cA \n\nCasa Sertaneja e o Programa Bolsa Fam\u00edlia: analisando impactos de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nno semi\u00e1rido do Nordeste Brasileiro\u201d, coordenada por Fl\u00e1via Pires, na cidade de \n\nCatingueira \u2013 Semi\u00e1rido da Para\u00edba. Entre os principais dados apresentados debatem \n\nsobre prioriza\u00e7\u00e3o dos gastos do benef\u00edcio com as crian\u00e7as; amplia\u00e7\u00e3o do consumo \n\nalimentar infantil e simbologias morais de maternidade bem sucedida (PIRES, 2009; \n\n2013).  \n\nNa conjun\u00e7\u00e3o do debate sobre titularidade feminina no PBF, apreendemos sobre \n\nrepercuss\u00f5es do PBF entre benefici\u00e1rias e suas fam\u00edlias no tocante a amplia\u00e7\u00e3o de poder \n\naquisitivo para compra de itens b\u00e1sicos como alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio, prioriza\u00e7\u00e3o de \n\ngastos com as crian\u00e7as e potencialidades de autonomiza\u00e7\u00e3o da vida moral em refer\u00eancia \n\na condi\u00e7\u00e3o de titular de um benef\u00edcio de transfer\u00eancia de renda.  \n\n\n\n17 \n\n \n\nNo entanto, situado no campo que debate G\u00eanero e Desenvolvimento, aqui \n\niremos discutir que a titularidade feminina no PBF \u00e9 arregimentada em cen\u00e1rio \n\nmobilizado dentro do movimento feminista (em n\u00edveis internacional, regional e \n\nnacional) na articula\u00e7\u00e3o (e reapropria\u00e7\u00e3o) dentro de ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento, que por sua vez norteiam proposi\u00e7\u00f5es governamentais e respectivas \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. Nesse sentido, argumentamos que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o \n\ndissociar a an\u00e1lise da titularidade feminina no PBF do debate sobre g\u00eanero, \n\ndesenvolvimento e pobreza. \n\nAo tratar sobre as experi\u00eancias das mulheres titulares do PBF, articulado com o \n\ndebate sobre G\u00eanero e Desenvolvimento, pelo prisma anal\u00edtico da antropologia \n\nfeminista, arguimos que \u00e9 preciso ampliar o leque de an\u00e1lise sobre titularidade feminina \n\nno PBF de formar a contemplar indicadores anal\u00edticos ainda invisibilizados na an\u00e1lise \n\ndo PBF e que constituem pontos nodais da discuss\u00e3o feminista.  \n\nAqui apontamos alguns desses indicadores anal\u00edticos: (i) rela\u00e7\u00f5es entre \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no PBF, projetos reprodutivos das titulares e acesso \u00e0s pol\u00edticas de direitos \n\nreprodutivos; (ii) rela\u00e7\u00f5es entre recebimento de renda monet\u00e1ria, inser\u00e7\u00e3o na esfera \n\nprodutiva, concilia\u00e7\u00e3o com o ciclo de vida familiar e processo de \n\nautonomia/empoderamento feminino; (iii) discuss\u00e3o sobre subjetividade e projetos de \n\nvida formulados nos enredamentos dessa titularidade e din\u00e2micas socioculturais locais; \n\ne (iv) an\u00e1lise sobre reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dom\u00e9stico, compartilhamento de tarefas \n\ndom\u00e9sticas e chefia da fam\u00edlia, observadas em fun\u00e7\u00e3o do recebimento da renda \n\nmonet\u00e1ria mensal e suas potencialidades emancipat\u00f3rias2. \n\n                                                           \n2 A partir de pesquisa etnogr\u00e1fica com fam\u00edlias de classes populares de comunidade do Recife (PE), que \nbuscou compreender como homens pobres, em situa\u00e7\u00e3o de desemprego, vivenciam a rela\u00e7\u00e3o com a casa \n(NANES, 2010; NANES; QUADROS, 2009; 2010), observou-se, entre dados correlatos, que a \ntitularidade feminina do PBF, sobretudo, no contexto onde o beneficio \u00e9 principal fonte familiar e/ou em \nface do desemprego masculino, revelou-se como elemento de potencial transforma\u00e7\u00e3o de g\u00eanero, no \n\n\n\n18 \n\n \n\nPela perspectiva da antropologia feminista, na compreens\u00e3o que o debate de \n\ng\u00eanero3 entende que as rela\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia, parentesco, g\u00eanero e gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem \n\ndesligar-se das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas, consideramos que os indicadores \n\napontados podem ampliar compreens\u00e3o que interliga a titularidade feminina no PBF ao \n\ndebate sobre pol\u00edticas de desenvolvimento, pobreza, g\u00eanero e processos de \n\nautonomia/empoderamento feminino. Assim, especificamente, nesta tese iremos \n\ncontribuir para an\u00e1lise da titularidade feminina no PBF a partir de tr\u00eas eixos anal\u00edticos: \n\n(1) Direitos Reprodutivos e Maternidade; (2) Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processos de autonomia/empoderamento dentro do PBF e (3) \n\nProjetos de Vida. \n\nEspecialmente, dialogando com as proposi\u00e7\u00f5es da antrop\u00f3loga Sherry Ortner \n\n(1984; 1990; 1995; 2005; 2006a; 2006b), a sele\u00e7\u00e3o desses tr\u00eas eixos evidenciar\u00e1 \n\ndiscuss\u00f5es anal\u00edticas sobre ag\u00eancia feminina, rela\u00e7\u00f5es de poder e processos de \n\nsubjetividade.  Compreendemos que a reflex\u00e3o antropol\u00f3gica, propostas por Ortner, no \n\nconjunto de sua abordagem sobre Jogos S\u00e9rios, subsidiar\u00e1 an\u00e1lise dos processos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no contexto de titularidade feminina \n\nno PBF, visibilizados a partir dos eixos anal\u00edticos propostos.  \n\n                                                                                                                                                                          \n\n\u00e2mbito da casa. Os dados apontam reorganiza\u00e7\u00e3o das tarefas dom\u00e9sticas entre as mulheres e seus \ncompanheiros, sobretudo na limpeza da casa, prepara\u00e7\u00e3o de alimentos e cuidados com as crian\u00e7as.  \n \n3\n A inser\u00e7\u00e3o do conceito de g\u00eanero como categoria social pelo movimento feminista visou avan\u00e7ar na \n\ncompreens\u00e3o da subordina\u00e7\u00e3o das mulheres e rela\u00e7\u00f5es de poder implicada. G\u00eanero indicava rejei\u00e7\u00e3o ao \ndeterminismo biol\u00f3gico impl\u00edcito no uso de termos como sexo ou diferen\u00e7a sexual (SHAPIRO, 1981; \nRUBIN, 1993(vers\u00e3o original, 1975); ORTNER; WHITEHEAD, 1981; SCOTT, 1995; BARBIERI, \n1993). Por\u00e9m, na amplia\u00e7\u00e3o do debate sobre g\u00eanero tamb\u00e9m observamos cr\u00edtica sobre a bipolaridade \nsexo/g\u00eanero (PISCITELLI, 1995, 1998; MOORE, 1997; BRAIDOTTI, 2004; STOLKE, 2004; \nNILCHOLSON, 2000), na medida em que o sexo tamb\u00e9m \u00e9 um meio discursivo/cultural pelo qual um \nsexo natural \u00e9 produzido e estabelecido como elemento pr\u00e9-discursivo com vistas a assegurar uma \nestrutura bin\u00e1ria que rege as hier\u00e1rquicas de g\u00eanero (BUTLER, 2003). Na multiplicidade do debate sobre \ng\u00eanero, corroboramos com o entendimento que g\u00eanero possibilita explorar complexidade da constru\u00e7\u00e3o \nrelacional de feminilidade e masculinidade (MOORE, 2006) e as m\u00faltiplas l\u00f3gicas de pr\u00e1ticas de prest\u00edgio \ne poder que constroem homens e mulheres n\u00e3o apenas em termos de diferen\u00e7as entre regras e \nsignificados, mas em termos de valores diferenciados e hier\u00e1rquicos, na din\u00e2mica de hegemonia e contra-\nhegemonia dessas pr\u00e1ticas (ORTNER, 1990). \n \n\n\n\n19 \n\n \n\nRealizamos pesquisa etnogr\u00e1fica com mulheres de grupos populares urbanos \n\nparticipantes do PBF e titulares do benef\u00edcio, residentes na comunidade do Coque \n\n(Recife/PE). Foi realizada observa\u00e7\u00e3o participante na comunidade durante dois anos \n\n(2012 e 2013). Nesse per\u00edodo, a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00e3o de proximidade, possibilitou \n\nconviv\u00eancia nos domic\u00edlios com as mulheres. Particularmente, acompanhamos rotina \n\nfamiliar de 09 (nove) mulheres titulares do PBF, dialogando e observando viv\u00eancia da \n\nmaternidade e partos, trabalho dom\u00e9stico, relacionamentos conjugais e experi\u00eancia na \n\nesfera produtiva.  \n\nPela perspectiva etnogr\u00e1fica foram registradas informa\u00e7\u00f5es imposs\u00edveis de ser \n\ncaptadas dentro das cl\u00e1ssicas abordagens quantitativa e sociodemogr\u00e1fica utilizadas nos \n\nestudos sobre PBF. Os dados de pesquisa levantam debate sobre (1) direitos \n\nreprodutivos entre mulheres titulares do PBF e apontamento sobre limita\u00e7\u00f5es do \n\nPrograma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de sa\u00fade reprodutiva; (2) \n\ncondicionantes de inser\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o produtiva dentro do PBF, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia \n\ndas titulares de grupos urbanos populares e dimens\u00f5es de autonomia/empoderamento; e \n\n(3) projetos de vida das mulheres relacionados com quest\u00f5es de moradia, direitos \n\nreprodutivos e trabalho, no contexto de titularidade e renda monet\u00e1ria mensal, advindo \n\nda participa\u00e7\u00e3o no PBF. \n\nDessa forma, a tese foi organizada em seis cap\u00edtulos, descritos a seguir. No \n\nprimeiro cap\u00edtulo visamos diagramar percurso de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das mulheres \n\ncomo titulares do Programa Bolsa Fam\u00edlia, contextualizando os cen\u00e1rios internacional, \n\nregional e nacional relacionado com o debate sobre Mulheres, G\u00eanero e \n\nDesenvolvimento, uma vez que o desenho desta pol\u00edtica de transfer\u00eancia de renda \u00e9 \n\nformatado na intera\u00e7\u00e3o entre esses diferentes cen\u00e1rios. Afirmaremos, assim, que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio n\u00e3o dissociar a avalia\u00e7\u00e3o da titularidade feminina no PBF do debate sobre \n\n\n\n20 \n\n \n\ng\u00eanero, desenvolvimento e pobreza. Real\u00e7aremos discuss\u00e3o sobre empoderamento \n\nfeminino, que vai nos permitir alicer\u00e7ar compreens\u00e3o sobre os eixos anal\u00edticos propostos \n\nnesta tese. Por fim, refor\u00e7amos como a an\u00e1lise desses eixos pode ser enriquecida a partir \n\ndo prisma anal\u00edtico da Antropologia Feminista, ressaltando discuss\u00e3o sobre ag\u00eancia, \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder e processos de subjetividade na din\u00e2mica cultural. \n\nO segundo cap\u00edtulo descreve a experi\u00eancia da observa\u00e7\u00e3o de campo, tecendo \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre contexto sociocultural da comunidade pesquisada, processos de \n\npesquisa, roteiro de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas. Descrevemos perfil social, configura\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares, graus de escolaridade e fontes de renda familiar das mulheres participantes \n\nda pesquisa. \n\nNo terceiro e quarto cap\u00edtulo debatemos o primeiro eixo anal\u00edtico: Direitos \n\nReprodutivos e Maternidade no PBF. Primeiramente, focamos discuss\u00e3o sobre usos dos \n\nbenef\u00edcios, compreens\u00e3o sobre titularidade feminina e condicionalidades do PBF, na \n\n\u00e1rea dos direitos a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. As an\u00e1lises v\u00e3o permitir compreens\u00e3o sobre o foco \n\nnas crian\u00e7as dentro do Programa, o que evidencia, dentro do debate de G\u00eanero e \n\nDesenvolvimento, an\u00e1lise sobre reducionismo da focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF, numa \n\nperspectiva de efici\u00eancia de g\u00eanero. Enfatizamos, dentro desse reducionismo, restri\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es do Programa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es dirigidas para mulheres titulares, no \u00e2mbito \n\nda condicionalidade na \u00e1rea da sa\u00fade, mais especificamente restri\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nintegradas de sa\u00fade reprodutiva.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo, na compreens\u00e3o das trajet\u00f3rias de vida reprodutiva entre \n\nbenefici\u00e1rias do PBF, marcadas por reveses contraceptivos, colaboramos para \n\ndesmistificar o discurso que relaciona o aumento do n\u00famero de filhos entre mulheres \n\npobres e o ingresso/perman\u00eancia no PBF para garantia de renda financeira. \n\nDebateremos sobre como e em quais contextos reprodutivos ocorrem o \n\n\n\n21 \n\n \n\ningresso/perman\u00eancia no PBF, solidificando an\u00e1lise que relaciona direitos reprodutivos \n\nentre mulheres titulares do PBF.  \n\nNo quinto cap\u00edtulo focamos o eixo anal\u00edtico Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o na esfera \n\nprodutiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processos de autonomia/empoderamento dentro do \n\nPBF. Descrevemos trajet\u00f3rias de trabalho das pesquisadas e analisamos dimens\u00f5es de \n\nempoderamento, via autonomia feminina, nos enredamentos entre ag\u00eancia feminina e \n\npercurso de inclus\u00e3o no PBF. Em seguida, discutimos condi\u00e7\u00f5es de temporalidade do \n\nbenef\u00edcio no PBF e (des)integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o produtiva e/ou \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional feminina. \n\nPor fim, no sexto cap\u00edtulo apresentamos debate do terceiro eixo de an\u00e1lise \n\nProjetos de Vida entre mulheres titulares do PBF. Buscamos compreender os jogos de \n\npoder constru\u00eddos entre a inser\u00e7\u00e3o no PBF, na condi\u00e7\u00e3o de titularidade feminina, e \n\nprojetos de vida dessas mulheres. Na intersec\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises realizadas, nos cap\u00edtulos \n\nanteriores, veremos que tr\u00eas grandes projetos comp\u00f5em planos de desejos e inten\u00e7\u00f5es \n\ndo grupo de mulheres pesquisadas: casa pr\u00f3pria, emprego formal e esteriliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina.   \n\nO conjunto anal\u00edtico evidencia que na vida cotidiana das mulheres titulares do \n\nPBF (permeada por dimens\u00f5es de ag\u00eancia e subjetividade, dentro dos processos \n\nsocioculturais) a discuss\u00e3o sobre focaliza\u00e7\u00e3o feminina nas pol\u00edticas de combate a \n\npobreza transborda a discuss\u00e3o dicot\u00f4mica de focaliza\u00e7\u00e3o feminina (no tensionamento \n\nentre perspectiva de g\u00eanero e abordagem que instrumentaliza a mulher, no roll do \n\ndiscurso sobre efici\u00eancia), adicionando conota\u00e7\u00f5es que precisam ser compreendidas.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n2.  G\u00caNERO, DESENVOLVIMENTO E PROGRAMA BOLSA FAM\u00cdLIA  \n\n  \n\nNeste cap\u00edtulo, buscamos compreender percurso de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da \n\ntitularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia, contextualizando os cen\u00e1rios \n\ninternacional, regional e nacional relacionado com o debate sobre Mulheres, G\u00eanero e \n\nDesenvolvimento, uma vez que o desenho desta pol\u00edtica de transfer\u00eancia de renda \u00e9 \n\nresultado de disputas e negocia\u00e7\u00f5es que se constitu\u00edram na intera\u00e7\u00e3o entre esses \n\ndiferentes cen\u00e1rios.  \n\nO PBF est\u00e1 inserido num conjunto de programas de transfer\u00eancia de renda que \n\ntem sido implementado na Am\u00e9rica Latina, como um dos componentes das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas para o desenvolvimento social. Em que pese linha de discuss\u00e3o sobre pol\u00edticas \n\nde desenvolvimento social na Antropologia com questionamento das bases ideol\u00f3gicas \n\nsobre as quais s\u00e3o constru\u00eddas essas pol\u00edticas (ESCOBAR, 1997, 1995, 1991), os \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda tem sido implementados com discursos variados de \n\namplia\u00e7\u00e3o de democracia, inclus\u00e3o social e desenvolvimento. A formata\u00e7\u00e3o desses \n\nprogramas apresenta diferen\u00e7as em decorr\u00eancia dos contextos nacionais, no entanto \n\nentre as caracter\u00edsticas comuns destaca-se a titularidade feminina do beneficio, \n\nrelacionado com pol\u00edtica seletiva para enfretamento da pobreza, entre fam\u00edlias pobres. \n\nNa compreens\u00e3o do debate sobre as principais abordagens que inseriram as \n\nmulheres nas pol\u00edticas de desenvolvimento, desde a d\u00e9cada de 70 (s\u00e9culo XX), veremos \n\ncomo o percurso de legitima\u00e7\u00e3o da titularidade feminina no PBF est\u00e1 interligado com o \n\ndebate das abordagens Mulheres em Desenvolvimento (MED) e G\u00eanero e \n\nDesenvolvimento (GED). Tais abordagens abrangem conjunto de teorias e pr\u00e1ticas \n\nsobre a inser\u00e7\u00e3o das mulheres como categoria distinta nos discursos de \n\ndesenvolvimento, no \u00e2mbito das organiza\u00e7\u00f5es e ag\u00eancias de desenvolvimento \n\n\n\n23 \n\n \n\ninternacionais.  Na primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, trazemos os principais debates dessas \n\nabordagens, em n\u00edvel internacional. Real\u00e7aremos tamb\u00e9m discuss\u00e3o sobre \n\nempoderamento feminino, que vai nos permitir alicer\u00e7ar compreens\u00e3o sobre os eixos \n\nanal\u00edticos propostos nesta tese, mais especificamente o que trata sobre inser\u00e7\u00e3o \n\nprodutiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia e dimens\u00f5es de autonomia/empoderamento entre \n\nmulheres titulares do PBF.    \n\nNa segunda se\u00e7\u00e3o, veremos como o caminho de formata\u00e7\u00e3o da titularidade \n\nfeminina no PBF, na especificidade de programa nacional de transfer\u00eancia de renda \n\nbrasileira, no contexto latino-americano, \u00e9 perpassado pelo debate de g\u00eanero, \n\ndesenvolvimento e pobreza (incluindo discuss\u00e3o sobre feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza). \n\nAfirmaremos que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o dissociar a avalia\u00e7\u00e3o da titularidade feminina no PBF \n\ndeste debate, j\u00e1 que essa titularidade \u00e9 arregimentada em cen\u00e1rios mobilizados dentro \n\ndo movimento feminista (em n\u00edveis internacional, regional e nacional) na articula\u00e7\u00e3o e \n\nreapropria\u00e7\u00e3o dentro de ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, as quais norteiam \n\nproposi\u00e7\u00f5es governamentais e respectivas formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais. \n\nNa \u00faltima se\u00e7\u00e3o, real\u00e7amos como a amplia\u00e7\u00e3o dos eixos anal\u00edticos que \n\npropomos para avalia\u00e7\u00e3o do PBF [(1) Direitos Reprodutivos e Maternidade; (2) \n\nInser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processos de \n\nautonomia/empoderamento dentro do PBF e (3) Projetos de Vida] est\u00e3o relacionados \n\ncom temas debatidos dentro da Antropologia Feminista. Evidenciamos, nesse sentido, \n\ndiscuss\u00e3o sobre ag\u00eancia, rela\u00e7\u00f5es de poder e processos de subjetividade na din\u00e2mica \n\ncultural. Especificamente, dialogamos com as proposi\u00e7\u00f5es de Ortner (1984; 1995; 2005; \n\n2006a; 2006b), considerando que a abordagem dos Jogos S\u00e9rios contempla importante \n\nferramenta anal\u00edtica para subsidiar compreens\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o, reprodu\u00e7\u00e3o \n\ne transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no contexto de titularidade feminina no PBF.  \n\n\n\n24 \n\n \n\n2.1 Mulheres, G\u00eanero e Desenvolvimento: Debate Internacional \n\n \n\nA abordagem Mulheres em Desenvolvimento (MED) para os estudos das \n\nmulheres no terceiro mundo4 data do in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 (s\u00e9culo XX) e est\u00e1 \n\nassociada com uma gama de estudos e interven\u00e7\u00f5es que buscavam a integra\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres no campo do desenvolvimento (dentro de ag\u00eancias de desenvolvimento, \n\ngovernos e ONGs). O termo foi cunhado por uma rede de mulheres que trabalhavam em \n\nag\u00eancias de desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas e acad\u00eamicas envolvidas na \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre mulheres e trabalho produtivo, divis\u00e3o sexual do trabalho e em \n\npesquisas sobre processos de desenvolvimento e mulheres (RAVAZI, MILLER, 1995; \n\nMOGHADAM, 1995).  \n\nO ponto de partida da abordagem MED foi a integra\u00e7\u00e3o das mulheres no \n\ndesenvolvimento (frisando que dentro das teorias de moderniza\u00e7\u00e3o, os planos de \n\ndesenvolvimento estavam relacionados com quest\u00f5es de progresso econ\u00f4mico). Ao \n\ncontr\u00e1rio das expectativas postuladas, as mulheres n\u00e3o tiveram acesso \u00e0s novas \n\noportunidades produtivas; as tecnologias n\u00e3o as liberaram da labuta dom\u00e9stica, em \n\ns\u00edntese \u2013 preju\u00edzos e desigualdades persistiram sobre as mulheres apesar da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o (KABEER, 2003; RATHGEBER, 1990).   \n\nO trabalho de Ester Boserup - Women\u00b4Role in Economic Development - \u00e9 obra \n\ncitada como precursora da MED. Baseada em pesquisa realizada em v\u00e1rios pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento (na \u00c1sia, Am\u00e9rica Latina e \u00c1frica) sobre o papel das mulheres nas \n\nrespectivas economias, particularmente na agricultura, Boserup documenta a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o feminina para as economias nacionais. Ela argumenta que as ag\u00eancias de \n\ndesenvolvimento (liderada por homens, brancos e ocidentais) assumiram as mulheres do \n\n                                                           \n4 Utiliza-se a nomenclatura \u201cTerceiro Mundo\u201d em refer\u00eancia ao termo abordado na literatura pesquisada. \nPor Terceiro Mundo, essa literatura nomeia pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina e Caribe, \u00c1frica e \u00c1sia.     \n\n\n\n25 \n\n \n\nterceiro mundo como donas de casa mais do que agentes de desenvolvimento e como \n\nconsequ\u00eancia resulta sua marginaliza\u00e7\u00e3o na arena do desenvolvimento (KABEER, \n\n2003; RAVAZI, MILLER, 1995; MOGHADAM, 1995; BHADRA, 2001).   \n\nA vis\u00e3o restrita das mulheres (como m\u00e3es e esposas) subjacente as pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento foi questionada pela MED. Ao contr\u00e1rio da caracteriza\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres como benefici\u00e1rias de programas de bem-estar, os argumentos da MED \n\nrepresentaram as mulheres como socialmente produtivas e contribuintes ativas para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico (TINKER, 1990; KABEER, 2003; RAVAZI, MILLER, \n\n1995). Apontava-se que a origem da subordina\u00e7\u00e3o das mulheres estava ligada a sua \n\nexclus\u00e3o da economia, assim a dimens\u00e3o econ\u00f4mica foi o foco prim\u00e1rio da MED e seu \n\nadvento representou novas ideias influenciando as pol\u00edticas de desenvolvimento \n\nprevalecentes (RAVAZI, MILLER, 1995).  \n\nA D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para as Mulheres (1976-1985) e as confer\u00eancias \n\nassociadas5 ajudaram a institucionalizar MED dentro das ag\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es Unidas e \n\ndesempenharam papel importante em chamar aten\u00e7\u00e3o para rela\u00e7\u00e3o entre mulheres e \n\nprocessos de desenvolvimento. Em s\u00edntese, igualdade jur\u00eddica, acesso econ\u00f4mico, \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual, viol\u00eancia contra as mulheres e a paz foram quest\u00f5es debatidas na \n\nD\u00e9cada. Como resultado das atividades houve amplia\u00e7\u00e3o de pesquisas e estudos sobre a \n\ncondi\u00e7\u00e3o feminina e visibiliza\u00e7\u00e3o da marginaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e discrimina\u00e7\u00e3o social. \n\nNa D\u00e9cada foram sistematizadas diversas recomenda\u00e7\u00f5es para cria\u00e7\u00e3o de mecanismos \n\ninternacionais e nacionais para promover rela\u00e7\u00f5es de igualdade (TINKER; JAQUETE, \n\n1987).   \n\n                                                           \n5 I Confer\u00eancia Mundial sobre a Mulher (Cidade do M\u00e9xico, 1975); II Confer\u00eancia Mundial sobre a \nMulher (Copenhagen, Dinamarca, 1980); Confer\u00eancia Mundial para a Revis\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o das \nRealiza\u00e7\u00f5es da D\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Mulher: Igualdade, Desenvolvimento e Paz (Nair\u00f3bi, \nQu\u00eania, 1985).  \n \n\n\n\n26 \n\n \n\nUm dos esfor\u00e7os mais abrangentes foi a Conven\u00e7\u00e3o sobre a Elimina\u00e7\u00e3o de \n\nTodas as Formas de Discrimina\u00e7\u00e3o contra as Mulheres (1979), que reconheceu os \n\ndireitos das mulheres para receber servi\u00e7os de educa\u00e7\u00e3o, igualdade de acesso ao cr\u00e9dito, \n\ne igualdade de tratamento em mat\u00e9ria de reforma agr\u00e1ria (RAVAZI, MILLER, 1995; \n\nTINKER; JAQUETE, 1987).  \n\nNo final dos anos 80 (s\u00e9culo XX) j\u00e1 havia v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es dentro das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas respons\u00e1veis por integrar mulheres nas pol\u00edticas de desenvolvimento: \n\nDivis\u00e3o das Mulheres dentro da Ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nInternacional, Programa de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas, juntamente com o \n\nFundo de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas para as Mulheres; o Comit\u00ea para \n\nElimina\u00e7\u00e3o de Discrimina\u00e7\u00e3o contra as Mulheres, como um corpo aut\u00f4nomo dentro das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas; bem como unidades para discuss\u00e3o da MED dentro de se\u00e7\u00f5es da \n\ncorpora\u00e7\u00e3o (KABEER, 2003). \n\nNo bojo dos discursos da MED, Caroline Moser (1989) diferencia cinco \n\nprincipais abordagens implementadas dentro das diversas pol\u00edticas, programas e \n\nprojetos de desenvolvimento para as mulheres nos pa\u00edses do terceiro mundo \u2013 bem-estar \n\n(1950/1970), equidade (1975/1985), antipobreza (desde 1970), efici\u00eancia (desde 1980) \n\ne empoderamento (desde 1975). Ressaltamos que essas abordagens n\u00e3o s\u00e3o excludentes \n\ne as marca\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas apontam predomin\u00e2ncia das abordagens. No quadro a \n\nseguir, sistematizamos \u00eanfase destas abordagens, em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos, argumento \n\ncentral e significados correlacionados com o papel atribu\u00eddo as mulheres no \n\ndesenvolvimento: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\nQuadro 01 \n\nAbordagens Mulheres e Desenvolvimento6  \n\nABORDAGEM OBJETIVOS  ARGUMENTO \nPAPEL ATRIBUIDO \nAS MULHERES NO \n\nDESENVOLVIMENTO \n\n \nBem-estar \n\n(1950/1970) \n\nInser\u00e7\u00e3o da mulher \nno debate e pol\u00edticas \nde desenvolvimento \n\n \nA maternidade \u00e9 o papel \n\nmais importante das \nmulheres na sociedade \n\n \n\n \nMulher como receptora \n\npassiva do \ndesenvolvimento \n\n \n\nEquidade \n(1975/1985) \n\n \nEquidade para as \n\nMulheres. Cr\u00edticas \ndas hierarquias entre \nesferas produtiva e \n\nreprodutiva \n \n\n \nMulheres devem ser \n\ninseridas no processo de \ndesenvolvimento atrav\u00e9s \nde pol\u00edticas de acesso ao \n\nmercado produtivo  \n \n\nMulher como participante \nativa no \n\ndesenvolvimento \n\nAntipobreza \n(desde 1970) \n\nGarantir entre as \nmulheres pobres o \n\naumento de sua \nprodutividade \n\necon\u00f4mica \n\n \nPobreza das mulheres \n\nrelacionada com a falta \nde acesso \u00e0 propriedade \n\nprivada da terra e \ncapital, e \u00e0 \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o sexual no \nmercado de trabalho \n\n \n\nPobreza das mulheres: \nproblema de \n\nsubdesenvolvimento e n\u00e3o \napenas de subordina\u00e7\u00e3o \nentre homens e mulheres \n\nEfici\u00eancia \n(desde 1980) \n\n \nAumento da \nparticipa\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica das \nmulheres como \n\nsin\u00f4nimo de \nigualdade \n\n \n\nMulheres s\u00e3o \ncontribuintes para \ndesenvolvimento  \n\nMulher sin\u00f4nimo de uso \neficiente de recursos \ndestinados \u00e0 fam\u00edlia  \n\n \nEmpoderamento \n\n(desde 1975) \n\nEmpoderar as \nmulheres atrav\u00e9s do \n\naumento da \nautonomia feminina  \n\n \nSubordina\u00e7\u00e3o feminina \nresultado das opress\u00f5es \n\nentre homens e \nmulheres, e tamb\u00e9m da \n\nopress\u00e3o colonial e \nneocolonial \n\n \nQuestiona princ\u00edpios de \n\ndesenvolvimento \nocidental \n\n \nPreconiza mobiliza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, conscientiza\u00e7\u00e3o e \neduca\u00e7\u00e3o popular \n\n                                                           \n6 Este quadro \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o realizada com base na tabela sistematizada por Caroline Moser (1989) \n\n\n\n28 \n\n \n\nNa diferencia\u00e7\u00e3o entre abordagens, ressaltamos tr\u00eas pontos de reflex\u00e3o. \n\nPrimeiro, como destaca Buvinic (1986) obviamente houve diversas resist\u00eancias pela \n\nabordagem de equidade, as quais perpassaram os custos reais e simb\u00f3licos dentro das \n\nag\u00eancias de desenvolvimento (e institui\u00e7\u00f5es relacionadas), gerenciadas por homens. Em \n\noutras palavras, estrat\u00e9gias produtivas (dentro da abordagem de equidade) s\u00e3o menos \n\natraentes do que as estrat\u00e9gias de bem-estar, visto a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos finaceiros e t\u00e9cnicos para projetos de desenvolvimento para mulheres.  \n\nNo geral, dentro da abordagem de bem-estar, os projetos implementados para as \n\nmulheres caracterizaram-se por: ser de pequena escala (pequenos grupos de mulheres \n\npobres em \u00e1reas urbanas ou comunidades rurais); trabalhar com temas de gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda que refor\u00e7avam esteri\u00f3tipo feminino relacionado com esfera reprodutiva (projetos \n\nde costura, tric\u00f4, culin\u00e1ria); ser gerido com escasso recurso financeiro e/ou recurso \n\nt\u00e9cnico e implementado, em geral, por institui\u00e7\u00f5es filantr\u00f3picas.  \n\nOs projetos dentro de abordagem bem-estar, destinados principalmente para as \n\nmulheres e crian\u00e7as, operavam para refor\u00e7o das atribui\u00e7\u00f5es femininas restritas as \n\nfun\u00e7\u00f5es de cuidado reprodutivo. Efetivada com parco recurso financeiro, tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ncolidiam com projetos de desenvolvimento para os homens, e mais importante - n\u00e3o \n\ndesviam seus recursos. Materialmente, programas de bem-estar foram interpretados, \n\ndentro das ag\u00eancias de desenvolvimento, como \"soma positiva\", ningu\u00e9m perde \n\n(BUVINIC, 1986).   \n\nNo segundo ponto de reflex\u00e3o, frisamos que o deslocamento da abordagem de \n\nequidade para antipobreza e efici\u00eancia ocorreu durante intensifica\u00e7\u00e3o das crises do \n\ncapitalismo e enrijecimento da proposta neoliberal. Aqui, destacamos, de forma sucinta, \n\nque o projeto neoliberal \u00e9 regido pelo antiestatismo (minimiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o do \n\nEstado na economia) e estrat\u00e9gias de desmonte e privatiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais \n\n\n\n29 \n\n \n\n(descentraliza\u00e7\u00e3o em detrimento do universalismo, corte dos gastos sociais p\u00fablicos, \n\ncentraliza\u00e7\u00e3o dos gastos sociais p\u00fablicos em programas seletivos/focalizados e \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o de financiamento e produ\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais). Op\u00f5e-se \u00e0 \n\nuniversalidade, igualdade e gratuidade dos servi\u00e7os sociais. Particularmente no campo \n\ndo bem-estar social (educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, previd\u00eancia...) levantam a bandeira da \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e que esse bem-estar deve ser garantido pela fam\u00edlia, comunidade e \n\nservi\u00e7os privados (PEREIRA, 2008; BEHRING, 2000; LAURELL, 2002).      \n\nN\u00e3o por acaso as abordagens antipobreza e efici\u00eancia foram popularizadas entre \n\nas ag\u00eancias internacionais (como Banco Mundial) e governos nacionais. Em muitos \n\nprogramas de desenvolvimento, a efici\u00eancia significa corte de gastos com pol\u00edticas \n\nsociais e intensifica\u00e7\u00e3o de uso do tempo e trabalho n\u00e3o remunerado feminino. Como \n\nilustra caso de pol\u00edtica compensat\u00f3ria de subs\u00eddios nutricionais para popula\u00e7\u00f5es pobres, \n\nproposta pelo Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (UNICEF). A base da \n\ninterven\u00e7\u00e3o presume que a mulher, em seu papel de m\u00e3e/esposa, vai assumir \n\nresponsabilidade pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os associados (por exemplo, prepara\u00e7\u00e3o dos \n\nalimentos).  \n\nSegundo Kabeer (2003), de fato, o foco nas mulheres, dentro das pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento, foi implementado num contexto de redistribui\u00e7\u00e3o de recursos e \n\nag\u00eancias internacionais focando o al\u00edvio da pobreza e das necessidades b\u00e1sicas. Definir \n\no problema das mulheres em termos de necessidades b\u00e1sicas das fam\u00edlias mais do que \n\nnas desigualdades de recursos entre homens e mulheres fez a pol\u00edtica da MED mais \n\naceit\u00e1vel dentro das ag\u00eancias, no bojo de reestrutura\u00e7\u00e3o neoliberal. Os discursos de \n\nefici\u00eancia (com as prerrogativas de gerir poucos recursos e aloc\u00e1-los eficientemente) e \n\nal\u00edvio da pobreza ocorreram em per\u00edodo de deteriora\u00e7\u00e3o da economia mundial. \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\nPor fim, a sistematiza\u00e7\u00e3o das abordagens (Quadro 01) nos conduz a visualizar \n\ncomo a inser\u00e7\u00e3o do debate sobre mulher e desenvolvimento oscilou (e ainda oscila) \n\nentre enxergar a mulher como m\u00e3e na esfera reprodutiva ou trabalhadora na esfera \n\nprodutiva, sem buscar tecer os pontos de conjuga\u00e7\u00e3o e desigualdades entre as esferas.  \n\nNo entanto, sob a rubrica da MED diversos projetos foram dirigidos \u00e0s mulheres \n\ndentro das maiores ag\u00eancias de desenvolvimento. Contudo, a abordagem MED foi \n\nembasada dentro do projeto liberal feminista, j\u00e1 contestado no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 \n\n(s\u00e9c. XX). As cr\u00edticas se basearam em v\u00e1rios aspectos: (1) foi fundamentada na teoria da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o tradicional \u2013 progresso econ\u00f4mico sin\u00f4nimo de desenvolvimento; (2) \n\nfoco apenas em como a mulher poderia ser integrada no desenvolvimento, sem \n\nproblematizar desigualdades estruturais da divis\u00e3o sexual do trabalho e pluralidade das \n\nexperi\u00eancias femininas, para al\u00e9m do paradigma hegem\u00f4nico (mulher branca e \n\nocidental) e (3) a abordagem concentrou-se no aspecto produtivo do trabalho das \n\nmulheres, sem debater as rela\u00e7\u00f5es com a esfera reprodutiva. Assim, a abordagem MED \n\napresentou lacunas na problematiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder incrustada na estrutura \n\nsocial e foi baseada na suposi\u00e7\u00e3o de que a exclus\u00e3o das mulheres ia ser transformada se \n\nas mulheres fossem simplesmente inseridas no desenvolvimento econ\u00f4mico \n\n(RATHGEBER, 1990). \n\nNesse cen\u00e1rio, a abordagem G\u00eanero e Desenvolvimento (GED) \u00e9 formulada, \n\nnos idos da d\u00e9cada de 1980, enfatizando aspectos da constru\u00e7\u00e3o social de g\u00eanero e \n\ninterfaces das dimens\u00f5es de g\u00eanero, ra\u00e7a e classe no bojo das desigualdades estruturais. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com a abordagem MED, a GED parte de uma perspectiva mais global e \n\nprocura focar a totalidade da organiza\u00e7\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, a fim de \n\ncompreender a forma\u00e7\u00e3o social. Amplia-se o foco da mulher para a constru\u00e7\u00e3o de \n\ng\u00eanero (YOUNG, 1987).  \n\n\n\n31 \n\n \n\nEmbora a classifica\u00e7\u00e3o de Moser (1989) n\u00e3o diferencie as abordagens MED e \n\nGED, aponta-se que a abordagem empoderamento tem importante contribui\u00e7\u00e3o para \n\nformula\u00e7\u00e3o da abordagem G\u00eanero e Desenvolvimento (MOGHADAM, 1995; TASLI, \n\n2007). \n\nA GED levanta discuss\u00e3o que problematiza as rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, entre as \n\nesferas produtiva e reprodutiva. Analisa a natureza da contribui\u00e7\u00e3o do trabalho das \n\nmulheres dentro e fora de casa, incluindo o trabalho n\u00e3o remunerado na esfera \n\nreprodutiva. Entende que as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero estruturam a hierarquia da divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho como um aspecto formador das rela\u00e7\u00f5es sociais. Problematiza a \n\ndicotomia p\u00fablico/privado, que desvaloriza o trabalho feminino e ressalta a necessidade \n\nde an\u00e1lise e interven\u00e7\u00e3o para transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o, na esfera \n\ndom\u00e9stica. GED tamb\u00e9m coloca maior \u00eanfase na participa\u00e7\u00e3o do Estado para promover \n\npol\u00edticas p\u00fablicas (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, trabalho, habita\u00e7\u00e3o) que contribuam para \n\nempoderamento feminino e transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas de poder (YOUNG, \n\n1987). \n\nA abordagem GED v\u00ea as mulheres como agentes de mudan\u00e7a no processo de \n\ndesenvolvimento e salienta a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o/mobiliza\u00e7\u00e3o feminina para a \n\nconquista de direitos. Um dos principais focos de debate incide sobre os direitos legais \n\ndas mulheres. Inevitavelmente, a abordagem, atrav\u00e9s de reexame das estruturas sociais, \n\naborda as rela\u00e7\u00f5es de poder e hierarquias de g\u00eanero (RATHGEBER, 1990).  \n\nEm s\u00edntese, a GED busca avan\u00e7ar nas abordagens da MED no sentido em que: \n\n(1) muda o foco da mulher para o g\u00eanero, com destaque para debate sobre rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder desiguais; (2) busca reexaminar as estruturas sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas e \n\npol\u00edticas de desenvolvimento a partir da perspectiva de g\u00eanero e (3) interconecta as \n\nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no \u00e2mbito p\u00fablico e privado.  \n\n\n\n32 \n\n \n\nNessa conjuntura, na IV Confer\u00eancia Mundial sobre a Mulher (Beijing, 1995), o \n\nconceito de Gender Mainstreaming (transversaliza\u00e7\u00e3o de g\u00eanero) \u00e9 endossado como \n\nestrat\u00e9gia para alcance da equidade de g\u00eanero e promo\u00e7\u00e3o do empoderamento das \n\nmulheres. Gender Mainstreaming configura mecanismo estrat\u00e9gico que visa assegurar a \n\nintegra\u00e7\u00e3o do enfoque de g\u00eanero em todas as pol\u00edticas e a participa\u00e7\u00e3o de toda a \n\nsociedade na constru\u00e7\u00e3o para equidade. Segundo Moser e Moser (2005), no \n\nreconhecimento do debate, o Conselho Social das Na\u00e7\u00f5es Unidas ratifica Gender \n\nMainstreaming como processo integrativo da perspectiva de g\u00eanero em qualquer a\u00e7\u00e3o \n\nplanejada, incluindo legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas ou programas, em todas as \u00e1reas das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas e em todos os n\u00edveis (internacional, regional e local). \u00c9 uma estrat\u00e9gia para \n\nenfretamento das desigualdades entre mulheres e homens na dimens\u00e3o integrativa de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas em todas as esferas \n\npol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais com o objetivo da equidade de g\u00eanero7. \n\nNo entanto, a abordagem GED, em sua integralidade, encontra diversas \n\nresist\u00eancias dentro das ag\u00eancias internacionais e governos nacionais (RATHGEBER, \n\n1990; RAVAZI, MILLER, 1995; MOSER; MOSER, 2005). Em an\u00e1lise das limita\u00e7\u00f5es \n\nna implementa\u00e7\u00e3o de Gender Mainstreaming dentro das principais ag\u00eancias e \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais de desenvolvimento (incluindo FMI e ag\u00eancias das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas), Moser e Moser (2005) apontam frequente tend\u00eancia de instrumentaliza\u00e7\u00e3o da \n\nequidade de g\u00eanero (como exemplo, tratar as quest\u00f5es de g\u00eanero como um instrumento \n\nmeio para combate a pobreza) ou evapora\u00e7\u00e3o do compromisso de g\u00eanero na fase de \n\nplanejamento e implementa\u00e7\u00e3o dos programas e projetos. Essa evapora\u00e7\u00e3o, entre outros \n                                                           \n7 In 1997, the Economic and Social Council adopted the following definition, meant as a guide for all \nagencies in the United Nations system: \u201cMainstreaming a gender perspective is the process of assessing \nthe implications for men and women of any planned action, including legislation, policies and \nprogrammes, in all areas and at all levels. It is a strategy for making women\u2019s as well as men\u2019s concerns \nand experiences an integral dimension of the design, implementation, monitoring and evaluation of \npolicies and programmes in all political, economic and social spheres so that women and men benefit \nequally and inequality is not perpetuated. The ultimate goal is to achieve gender equality\u201d (Na\u00e7\u00f5es \nUnidas, 1997 p.28  apud MOSER; MOSER, 2005, p.12) \n\n\n\n33 \n\n \n\nmotivos, \u00e9 justificada devido \u00e0 falta de recursos humanos capacitados em discuss\u00e3o \n\nsobre g\u00eanero e cultura organizacional resistente \u00e0 tem\u00e1tica (incluindo resist\u00eancia \n\nadvinda de lideran\u00e7as administrativas, dentro das ag\u00eancias).  \n\nA maioria das ag\u00eancias, planejadores e \u00f3rg\u00e3os executores tende a usar o conceito \n\nde g\u00eanero de forma reducionista, em muitos casos, como estrat\u00e9gia refor\u00e7adora da \n\nabordagem efici\u00eancia. Nesse \u00e2mbito, por exemplo, a equidade de g\u00eanero e \n\nempoderamento, em programas seletivos em rela\u00e7\u00e3o aos grupos em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, \n\nv\u00eam sendo definidos em termos de acesso individual pautados em transfer\u00eancias de \n\npoucos recursos financeiros, numa equival\u00eancia de equidade de g\u00eanero e efici\u00eancia \n\necon\u00f4mica. Certamente, na mesma l\u00f3gica de encontrar caminhos mais palat\u00e1veis para \n\nenfrentamento das resist\u00eancias de g\u00eanero dentro das ag\u00eancias de desenvolvimento, \n\ncomo visto no percurso de abordagens da MED (KABEER, 2003; RAVAZI, MILLER, \n\n1995; MOGHADAM, 1995).  \n\nAssim, em geral, a forma como a perspectiva de g\u00eanero vem sendo \n\nimplementada tamb\u00e9m n\u00e3o possibilita subs\u00eddios para transforma\u00e7\u00e3o das assimetrias de \n\npoder e empoderamento feminino e nem encontra for\u00e7a pol\u00edtica para questionar, por \n\nexemplo, porque os recursos continuam desigualmente distribu\u00eddos em rela\u00e7\u00e3o as \n\npol\u00edticas de desenvolvimento para as mulheres. O ponto mais significativo na atual \n\ndiscuss\u00e3o \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de ajustes neoliberais e g\u00eanero, o que tem sido \n\nnomeado de abordagem efici\u00eancia de g\u00eanero. An\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero est\u00e1 sendo \n\nsistematicamente relacionada com estrat\u00e9gias de programas de ajuste estrutural, com \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o em projetos de al\u00edvio da mis\u00e9ria e pobreza (RAVAZI, MILLER, 1995).  \n\nNesse cen\u00e1rio, real\u00e7amos as formas de apropria\u00e7\u00e3o e usos conceituais do \n\nempoderamento feminino no debate sobre G\u00eanero e Desenvolvimento. Particularmente, \n\nessa discuss\u00e3o nos interessa na medida em que veremos que a avalia\u00e7\u00e3o sobre o PBF e a \n\n\n\n34 \n\n \n\ntitularidade feminina deve considerar cen\u00e1rio que intercruza pol\u00edtica neoliberal de \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o em grupos de extrema pobreza, programas de transfer\u00eancia de renda e \n\ndebate sobre empoderamento feminino, no bojo de programas destinados as fam\u00edlias \n\npobres.  \n\nA tarefa de compreender o percurso hist\u00f3rico de legitima\u00e7\u00e3o da mulher dentro \n\ndo PBF nos indica que empoderamento e autonomia feminina s\u00e3o pontos de reflex\u00e3o \n\nfundamentais quando se pretende, a partir de uma perspectiva da antropologia feminista, \n\ndiscutir o potencial de transforma\u00e7\u00e3o que o PBF pode conter em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres \n\nparticipantes do Programa. Assim, antes de iniciarmos discuss\u00e3o do modo como o Bolsa \n\nFam\u00edlia e a titularidade feminina est\u00e3o contextualizados nesse cen\u00e1rio, vamos apresentar \n\ndiscuss\u00e3o que auxilia na compreens\u00e3o e debate do conceito de empoderamento. \n\n \n\n2.1.1 Empoderamento feminino no debate G\u00eanero e Desenvolvimento \n\n \n\nEntre os componentes essenciais da concep\u00e7\u00e3o de empoderamento, abordados \n\ndentro da perspectiva feminista, Le\u00f3n (1997, 2000, 2001) afirma que o empoderamento \n\n\u00e9 compreendido como processo para transforma\u00e7\u00e3o das estruturas desiguais de g\u00eanero. \n\nCaminhos de transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas de poder, busca por autonomia \n\nindividual, est\u00edmulos \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o coletiva, mobiliza\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia contra a \n\ndomina\u00e7\u00e3o masculina, no hist\u00f3rico cen\u00e1rio de ideologia patriarcal. Empoderar n\u00e3o \u00e9 \n\njamais processo linear e definido de forma \u00fanica para diferentes mulheres ou grupos de \n\nmulheres. Empoderamento \u00e9 diferente para pessoas e grupos segundo suas vidas e \n\ncontexto sociohist\u00f3rico (nos diversos n\u00edveis - familiar, comunit\u00e1rio, nacional, regional e \n\nglobal).  \n\n\n\n35 \n\n \n\nCec\u00edlia Sardenberg (2006, p.06) argumenta que empoderamento \u00e9 compreendido \n\nduplamente como processo/resultado desse processo e se pauta em tr\u00eas grandes \n\nobjetivos: \u201c(1) questionar ideologia patriarcal; (2) transformar estruturas e institui\u00e7\u00f5es \n\nque perpetuam discrimina\u00e7\u00e3o de g\u00eanero nas desigualdades sociais; e (3) criar condi\u00e7\u00f5es \n\npara que mulheres pobres possam ter acesso e controle sobre recursos materiais e \n\ninformacionais\u201d. \n\nNo caminho hist\u00f3rico e uso inflacion\u00e1rio pelos discursos pol\u00edticos e sociais \u00e9 \n\ndado que empoderamento tornou-se uma palavra pl\u00e1stica, prontamente utiliz\u00e1vel em \n\nqualquer contexto e conte\u00fado (AITHAL, 1999). An\u00e1lises apontam usos \n\nindiscriminados, ambivalentes e paradoxais no movimento feminista, \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais, sobretudo nos discursos sobre g\u00eanero e \n\ndesenvolvimento; com fortes diverg\u00eancias te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas e pol\u00edticas entre \n\nperspectivas adotadas (LE\u00d3N 1997, 2001; SEN, 1997; SARDENBERG, 2012, 2008, \n\n2006, CORREIA, 2010; PARPART; RAI; STAUDT, 2002).  \n\nAn\u00e1lise empreendida por Naila Kabeer (1999, 2003, 2005) aponta importantes \n\nelementos para avalia\u00e7\u00e3o sobre empoderamento no campo de pol\u00edticas de g\u00eanero e \n\ndesenvolvimento. Argumenta que um das maneiras de pensar poder \u00e9 em termos de \n\nhabilidades de fazer escolhas. Empoderamento engloba processos de transforma\u00e7\u00e3o que \n\ntangenciam possibilidades de fazer escolhas estrat\u00e9gicas por aqueles anteriormente \n\nnegados e/ou proibidos dessa capacidade.  \n\nEntretanto para efetiva possibilidade de escolhas \u00e9 preciso algumas condi\u00e7\u00f5es: \n\n(1) deve haver alternativas diferenciadas para possibilidade de escolhas \u2013 por exemplo, \n\ngeralmente a pobreza e falta de empoderamento caminham juntas, porque a \n\nincapacidade de cumprimento de necessidades b\u00e1sicas (e depend\u00eancia para \n\ncumprimento dessas necessidades) restringe alternativas para realizar escolhas; (2) \n\n\n\n36 \n\n \n\nalternativas devem ser tomadas como objetos de reflex\u00e3o, em geral g\u00eanero opera atrav\u00e9s \n\nda aceita\u00e7\u00e3o de hierarquias de poder, assim, por exemplo, as mulheres podem aceitar a \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica porque comportam-se de outra forma pode est\u00e1 fora das alternativas \n\ndispon\u00edveis, o que poderia ser tomado como pr\u00e1ticas de escolhas, mas antes s\u00e3o \n\nalternativas que devem ser problematizadas em rela\u00e7\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o \n\n(KABEER, 1999, 2005).  \n\nO exerc\u00edcio dessas escolhas contempla tr\u00eas dimens\u00f5es interrelacionadas: \n\nrecursos (pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es); ag\u00eancia (processos) e realiza\u00e7\u00f5es (resultados). Os recursos \n\nv\u00e3o al\u00e9m da ordem material e econ\u00f4mica, incluem recursos sociais, humanos e \n\ninstitucionais (fam\u00edlia, comunidade, mercado de trabalho). A dimens\u00e3o de ag\u00eancia \n\nengloba processos de barganha, negocia\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, resist\u00eancia e inteligibilidade, \n\nconstitu\u00eddos socioculturalmente. Realiza\u00e7\u00f5es concretizam-se a partir de mudan\u00e7as e \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas da conjun\u00e7\u00e3o de recursos e ag\u00eancia. Ressalta-se que as tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es, para Kabeer,  engloba a compreens\u00e3o do conceito de empoderamento, \n\nrepresentando caminhos a partir do qual o mesmo se concretiza e que est\u00e3o \n\nintrinsecamente relacionados, de forma que transforma\u00e7\u00f5es em uma dimens\u00e3o pode \n\nlevar altera\u00e7\u00f5es nas outras (KABEER, 1999, 2005). \n\nKabeer (1999) afirma que a inser\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es de empoderamento (advinda \n\ndas lutas feministas) dentro dos discursos de pol\u00edticas de desenvolvimento originou \n\nperda da magnitude que o conceito exige. A busca de mensura\u00e7\u00e3o de empoderamento \n\nfeminino, dentro das ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, pautada nos princ\u00edpios \n\nde quantifica\u00e7\u00e3o, constitui um dos gargalos da transposi\u00e7\u00e3o da complexidade do \n\nconceito de empoderamento feminino, no \u00e2mbito de avalia\u00e7\u00f5es dos programas e \n\nprojetos dentro das pol\u00edticas de desenvolvimento. Um dos exemplos da perda de \n\nmagnitude do conceito, no jogo de c\u00e1lculos e estat\u00edsticas pol\u00edticas, \u00e9 a busca recorrente \n\n\n\n37 \n\n \n\nde rela\u00e7\u00e3o simplificadora do tipo aumento de recursos e empoderamento feminino e/ou \n\naumento da ag\u00eancia, no n\u00edvel de tomadas de decis\u00f5es individuais, e amplia\u00e7\u00e3o de \n\nempoderamento.   \n\nNo entanto, a autora atenta para a import\u00e2ncia do olhar multirrelacional das \n\ndimens\u00f5es de recursos, ag\u00eancia e realiza\u00e7\u00f5es e frisa que acesso a recursos pode falar \n\nmais de potencialidade do que real transforma\u00e7\u00e3o; bem como, mensura\u00e7\u00e3o sobre \n\nmelhorias na ag\u00eancia e mudan\u00e7as de vida devem contemplar mudan\u00e7as coletivas e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o das desigualdades de g\u00eanero. Assim, indicadores de empoderamento \n\ndevem ser analisados de forma contextual. Acesso a recursos podem abrir novas portas \n\npara as mulheres, mas \u00e9 improv\u00e1vel que essas mudan\u00e7as sejam uniformes. De fato, est\u00e1 \n\nem jogo intersec\u00e7\u00f5es de fatores sociais e hist\u00f3rias de vidas que modelam essas \n\nmudan\u00e7as e que s\u00e3o imprescind\u00edveis para indicadores de empoderamento eficazes.  \n\nAo real\u00e7ar as implica\u00e7\u00f5es de ag\u00eancia no processo de empoderamento, Kabeer \n\n(2005) ressalta que a ag\u00eancia tem conota\u00e7\u00e3o tanto positiva quanto negativa, na qual \n\ndiferencia o sentido de power to (poder de) e power over (poder sobre). O primeiro \n\nestaria ligado \u00e0 capacidade de fazer e agir com base em pr\u00f3prias escolhas, enquanto que \n\no power over implica aus\u00eancia da capacidade de fazer pr\u00f3prias escolhas, em detrimento \n\nde condi\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ag\u00eancia na coaduna\u00e7\u00e3o para \n\nempoderamento n\u00e3o implica apenas o exerc\u00edcio ativo de fazer escolhas, mas tamb\u00e9m \n\nfaz\u00ea-lo de forma a desafiar as rela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas. Por conta dos valores e \n\nideologias que muitas vezes legitimam as desigualdades, um processo de \n\nempoderamento perpassa tamb\u00e9m pela revis\u00e3o desses valores desiguais, legitimados \n\nsocialmente.   \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nAssim, Kabeer (2005) diferencia entre effectiveness of agency e transformative \n\nagency. A primeira relacionada com maior efici\u00eancia das mulheres na realiza\u00e7\u00e3o das \n\nresponsabilidades atribu\u00eddas socialmente e restritiva possibilidade de reflex\u00e3o/a\u00e7\u00e3o para \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das hierarquias. Ao passo que apenas a transformative agency fornece \n\nsubs\u00eddio para questionamento e transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder hier\u00e1rquicas. Na \n\nexemplifica\u00e7\u00e3o, analisa programas relacionados com enfretamento das taxas de \n\nmortalidade infantil na \u00cdndia. A redu\u00e7\u00e3o da taxa de mortalidade vem sendo associada \n\ncom projetos relacionados ao aumento de n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o das m\u00e3es, o que pode ser \n\ninterpretado como effectiveness of agency no que tange a maior efic\u00e1cia do papel da \n\nmulher como m\u00e3e. No entanto, a redu\u00e7\u00e3o das disparidades entre meninos e meninas em \n\ntaxas de mortalidade, nas crian\u00e7as menores de cinco anos, tem implica\u00e7\u00f5es da \n\ntransformative agency, porque mostra uma forma de ag\u00eancia que atua na contram\u00e3o dos \n\nvalores patriarcais, que definem as filhas como tendo menos valor do que filhos.  \n\nNo debate sobre empoderamento, Sardenberg (2008, 2010, 2012) tamb\u00e9m nos \n\nauxilia a compreender os caminhos diferenciados de utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nempoderamento no debate de G\u00eanero e Desenvolvimento. A autora argumenta a \n\ndistin\u00e7\u00e3o de duas abordagens na conceitua\u00e7\u00e3o sobre empoderamento feminino: Liberal \n\nEmpowerment e Liberating Empowerment. A primeira, fortemente desenhada dentro \n\ndas ag\u00eancias de desenvolvimento, organiza\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas de governos neoliberais, diz \n\nrespeito ao empoderamento das mulheres como instrumento de desenvolvimento, em \n\ngeral nos campos de erradica\u00e7\u00e3o da pobreza ou discurso de constru\u00e7\u00e3o da democracia. \n\nConsonante com ideais liberais, o foco \u00e9 o crescimento individual, mas em perspectiva \n\natomista, que n\u00e3o aborda quest\u00f5es de desigualdade de poder.  \n\nAo contr\u00e1rio, a abordagem nomeada de Liberating Empowerment, constru\u00edda na \n\nbase do ativismo feminista dos chamados pa\u00edses de terceiro mundo, provoca \n\n\n\n39 \n\n \n\ndiretamente o debate sobre rela\u00e7\u00f5es de poder. Nessa perspectiva, o empoderamento \u00e9 \n\ncompreendido como processo e resultado de transforma\u00e7\u00f5es pessoais e coletivas, \n\ninstrumento para erradica\u00e7\u00e3o do patriarcado, conquista da autonomia feminina. O \n\nempoderamento relaciona-se com o questionar, desestabilizar e transformar a ordem \n\npatriarcal dominante, liberta\u00e7\u00e3o das amarras da opress\u00e3o de g\u00eanero. O foco das \n\ninterven\u00e7\u00f5es \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o das mulheres, a\u00e7\u00e3o coletiva, transforma\u00e7\u00e3o coletiva, \n\nconsiderando tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do empoderamento das mulheres no n\u00edvel \n\nintrapessoal.  \n\nSardenberg (2008, 2010, 2012) tamb\u00e9m discute apropria\u00e7\u00e3o reducionista do \n\nconceito de empoderamento dentro dos discursos de desenvolvimento neoliberais (e \n\npulveriza\u00e7\u00e3o dentro das respectivas ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es). Argumenta que tal forma \n\nde apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 distanciada de formula\u00e7\u00e3o de programas e interven\u00e7\u00f5es que discutam a \n\nestrutura de opress\u00e3o e exclus\u00e3o feminina que o conceito exige, ou mesmo que aciona \n\nempoderamento como objeto que pode ser doado ou distribu\u00eddo em kits, como descrito \n\nna afirma\u00e7\u00e3o abaixo:  \n\n \n \n[\u2026] This results in diluted empowerment (or \u2018decaff\u2019 empowerment), \nas in the World Bank approach, which focuses on access to \ninformation, inclusion and participation, accountability and local \norganisational capacity, but does not discuss why some groups are \nexcluded and do not have access to information, thus ignoring the \nstructures of power that underscore the observed situation of exclusion \nand \u2018disempowerment\u2019 in the first place. [\u2026] Moreover, \nempowerment is conceptualised in liberal empowerment as a \u2018gift\u2019, or \nas something that can be \u2018donated\u2019 or \u2018distributed\u2019. This emerges from \nthe major focus being on greater access to external resources, goods \nand services as a means of empowerment, rather than on the process \nof group organising and the building of self-esteem and trust as part of \nthis process (SARDENBERG, 2008, p.22). \n \n \n\nNos termos de Romano (2002), \u00e9 o que se pode observar quando o conceito de \n\nempoderamento \u00e9 propagado como um car\u00e1ter de d\u00e1vida, de algo que pode ser \n\noutorgado, atrav\u00e9s de programas e projetos promovidos pelas ag\u00eancias de \n\n\n\n40 \n\n \n\ndesenvolvimento multilaterais e pol\u00edticas de governos. Em muitos casos, \n\nempoderamento passa a ser alinhado com um discurso \u201cde maior facilidade de acesso a \n\nrecursos externos, bens ou servi\u00e7os, secundarizando ou deixando de lado os processos \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do grupo e de constru\u00e7\u00e3o de autonomia e confian\u00e7a das pessoas\u201d (p. 12). \n\nO que consequentemente carrega uma redu\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica social e pol\u00edtica do \n\nempoderamento a quest\u00f5es t\u00e9cnicas e instrumentais, desvinculando a centralidade dos \n\nquestionamentos e mobiliza\u00e7\u00f5es coletivas sobre as hierarquias de poder.   \n\nAssim, vemos que a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de empoderamento dentro de \n\nag\u00eancias desenvolvimento no n\u00edvel internacional, que respaldam formula\u00e7\u00e3o de \n\nprogramas regionais e locais, ainda encontra e imp\u00f5e, a partir de estrat\u00e9gia de \n\nreformata\u00e7\u00e3o conceitual, diversos obst\u00e1culos para efetiva\u00e7\u00e3o dos objetivos de inser\u00e7\u00e3o \n\ndo debate de g\u00eanero dentro das pol\u00edticas de desenvolvimento.  \n\nCabe frisar, que esse debate nos auxiliar\u00e1 na tessitura anal\u00edtica sobre \n\nempoderamento dentro das discuss\u00f5es de titularidade feminina no PBF, na medida em \n\nque investigaremos processos de viv\u00eancia das mulheres titulares e os potenciais de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o decorrentes. Como o benef\u00edcio do PBF \u00e9 composto de repasse de renda \n\nfixa mensal, consideramos que o trip\u00e9 ag\u00eancia, recurso e realiza\u00e7\u00f5es \u00e9 um importante \n\nprisma anal\u00edtico para discuss\u00e3o de din\u00e2micas de reprodu\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no contexto de titularidade feminina. Ao mesmo tempo, analisando a \n\nlimita\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es simplificadoras que podem ser feitas entre disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos financeiros, aumento de ag\u00eancia, no n\u00edvel de tomadas de decis\u00f5es individuais, \n\ne afirma\u00e7\u00f5es de amplia\u00e7\u00e3o de empoderamento feminino.    \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n2.2 Bolsa Fam\u00edlia: percursos de legitima\u00e7\u00e3o da titularidade feminina \n\n \n\nNo contexto da Am\u00e9rica Latina, com enfoque no debate sobre g\u00eanero, pobreza e \n\ndesenvolvimento, observa-se, desde o in\u00edcio dos anos 90 (s\u00e9c. XX), prolifera\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda, erigida em cen\u00e1rio que prioriza a mulher como \n\ntitular de benef\u00edcio relacionado com pol\u00edtica seletiva para enfretamento da pobreza, \n\nentre fam\u00edlias pobres. Entre os programas de \u00e2mbito nacional, iniciando com a \n\nVenezuela (Programa Beca Alimentaria, 1989) e Honduras (Programa de Aux\u00edlio da \n\nFam\u00edlia \u2013 PRAF, 1990), e a partir dos anos 2000, os programas se disseminam por \n\nquase todos os pa\u00edses latino-americanos: Nicar\u00e1gua; Costa Rica; Col\u00f4mbia; Argentina; \n\nChile; Jamaica; El Salvador; Peru; Paraguai; Uruguai; Rep\u00fablica Dominicana; Panam\u00e1 \n\ne Bol\u00edvia (2006 \u2013 Bono Escolar Juacinto Pinto) e no Brasil, Bolsa Escola (2001) e \n\nBolsa Fam\u00edlia (2003/2004)8.  \n\nUm dos pontos de discuss\u00e3o sobre estes programas \u00e9 o debate englobado sob o \n\nfen\u00f4meno da feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza. Como quest\u00e3o central, a tese sobre feminiza\u00e7\u00e3o \n\nda pobreza defende a ideia de que as mulheres seriam as mais pobres entre os pobres9.                                                                                              \n\n                                                           \n8\n Em an\u00e1lise da base da contrarreforma neoliberal na Am\u00e9rica Latina, Mota, Amaral e Peruzzo (2010) \n\nargumentam que a via trilhada pelos governantes, que ascenderam ao poder nos anos 90 e 2000 (de \nmaioria de esquerda e centro-esquerda, com posicionamentos antiimperialistas e discursos de defesa do \ndesenvolvimento nacional) foi propagar uma combina\u00e7\u00e3o de desenvolvimento econ\u00f4mico com \ndesenvolvimento social, num projeto de supera\u00e7\u00e3o das hist\u00f3ricas desigualdades sociais \u2013 o novo \ndesenvolvimentismo. Assim, no polo das pol\u00edticas sociais, os programas de transfer\u00eancia de renda v\u00e3o ser \nlan\u00e7ados como a carta coringa. \n \n9 Chant (2008) lista principais afirma\u00e7\u00f5es no debate sobre feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza: (i) As mulheres \nexperimentam uma maior incid\u00eancia de pobreza do que os homens; (ii) As mulheres experimentam maior \nprofundidade/severidade da pobreza do que os homens (ou seja, mais mulheres s\u00e3o mais propensas a \nsofrer de pobreza \"extrema\" do que os homens); (iii) As mulheres s\u00e3o mais propensas a sofrer de pobreza \nem mais longo prazo do que os homens. A carga desproporcional de pobreza das mulheres \u00e9 crescente em \nrela\u00e7\u00e3o aos homens; (iv) As mulheres enfrentam mais barreiras para levantar-se da pobreza; (v) A \n\"feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza\" est\u00e1 relacionada com as mulheres chefes de fam\u00edlias; (vi) As mulheres chefes \nde fam\u00edlia s\u00e3o as \"mais pobres dos pobres\"; (vii) A chefia feminina relaciona-se com transmiss\u00e3o \nintergeracional da pobreza (CHANT, 2008, p.167, Tradu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria). \n \n\n\n\n42 \n\n \n\nRessalta-se que mesmo sendo alvo de cr\u00edticas e inserido em debate que polemiza \n\ntais afirmativas [por exemplo, cr\u00edtica sobre aus\u00eancia de dados demogr\u00e1ficos que \n\ncomprovem tais afirmativas em car\u00e1ter global, ou cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \n\nassociativa entre pobreza, chefia feminina e dimens\u00e3o econ\u00f4mica (ver: MARCOUX, \n\n1988; RODENBERG, 2004; KABEER, 2003; CHANT, 2008)], \u00e9 fato que o discurso de \n\nfeminiza\u00e7\u00e3o da pobreza teve (tem) um forte car\u00e1ter pol\u00edtico e conseguiu, em n\u00edvel \n\nglobal, significativa inser\u00e7\u00e3o tanto dentro dos c\u00edrculos dos movimentos feministas, \n\nquanto no campo das ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es de desenvolvimento (obviamente com \n\ndiferentes vieses interpretativos, como detalharemos mais abaixo) (CHANT, 2006, \n\n2008). \n\nNesse sentido, a feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza conseguiu se firmar como um \n\ncontundente slogan, sendo suficientemente persuasivo para capturar a aten\u00e7\u00e3o de \n\nplanejadores e formuladores de pol\u00edticas e tamb\u00e9m ter inser\u00e7\u00e3o dentro do debate sobre \n\nG\u00eanero e Desenvolvimento. O que tem ajudado a destacar as condi\u00e7\u00f5es de \n\ndesigualdades das mulheres, no contexto global, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de pobreza e \n\ndesenvolvimento social (CHANT, 2008, 2006; MOLYNEUX, 2006; KABEER, 2003). \n\nAqui, exemplifica-se, na ocasi\u00e3o da IV Confer\u00eancia Mundial das Mulheres, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o em torno das discuss\u00f5es sobre pobreza e g\u00eanero, conseguindo com que o \n\ntema fosse inserido, na Plataforma de A\u00e7\u00e3o, dentre as 12 \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00f5es para \n\nmulheres, o que garantiu dissemina\u00e7\u00e3o da necessidade de medidas pr\u00f3prias para atender \n\nespecificidade da condi\u00e7\u00e3o social das mulheres na pobreza. \n\nNo entanto, na rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de ajustes neoliberais e formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o do debate de G\u00eanero e Desenvolvimento, dentro das ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es \n\nde desenvolvimento e governos regionais e locais, discute-se tamb\u00e9m como o slogan da \n\nfeminiza\u00e7\u00e3o da pobreza \u00e9 reinterpretado dentro das estrat\u00e9gias de programas contra a \n\n\n\n43 \n\n \n\npobreza, de forma reducionista. Muitas vezes, refor\u00e7ando abordagens de efici\u00eancia e \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o feminina como um instrumento meio dessas estrat\u00e9gias.   \n\nAo debater sobre programas de transfer\u00eancia de renda, equidade de g\u00eanero e \n\nempoderamento feminino, Molynuex e Thomson (2011), em an\u00e1lise de tr\u00eas programas \n\nimplementados na Am\u00e9rica Latina Juntos (Peru), Bono Juana Azurduy (Bol\u00edvia) e Bono \n\nde Desarrollo Humano (Equador), argumentam que fazer as mulheres centrais nos \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda necessariamente n\u00e3o \u00e9 sin\u00f4nimo de proposi\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es integrativas para promo\u00e7\u00e3o de equidade de g\u00eanero e processos de \n\nempoderamento. No contexto em que as mulheres continuam imersas em uma s\u00e9rie de \n\nvulnerabilidades (incluindo ocupa\u00e7\u00e3o, majorit\u00e1ria, no mercado informal de trabalho; \n\nriscos relacionados com sa\u00fade reprodutiva e viol\u00eancia contra a mulher...), apontam que \n\nos programas de transfer\u00eancia de renda avaliados n\u00e3o foram projetados para melhorar a \n\nvida das mulheres, sendo dirigido apenas no sentido de aumentar as chances de vida das \n\ncrian\u00e7as.  \n\nNo Brasil, a conjun\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas sobre mulheres chefes de fam\u00edlia10 \n\ne condi\u00e7\u00e3o de pobreza tamb\u00e9m contribuem para refor\u00e7ar a no\u00e7\u00e3o de que as mulheres \n\nest\u00e3o em maior quantitativo entre os pobres e tem diversas dificuldades de supera\u00e7\u00e3o do \n\nciclo intergeracional da pobreza, solidificando demandas por pol\u00edticas espec\u00edficas11 \n\n(NOVELLINO, 2004, 2008; GODINHO, 2004; FARAH, 2004; BANDEIRA, 2005; \n\nSCOTT, 2011; TEBET, 2012).  Aqui cabe enfatizar, como nos diz Scott (2011, p142), \n\n\u201csempre com tens\u00f5es sobre a defini\u00e7\u00e3o de quais seriam a\u00e7\u00f5es que de fato surtiriam os \n\n                                                           \n10 Os trabalhos de P. Scott (2011) e Woortmann e Woortmann (2002) constituem importantes \nlevantamentos sobre os estudos nacionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres chefes de fam\u00edlia, no contexto dos anos \n80, 90 e 2000.   \n \n11 Cabe ressaltar, que, no cen\u00e1rio nacional, tamb\u00e9m observamos debate e cr\u00edtica em refer\u00eancia aos estudos \nsobre feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza; as restri\u00e7\u00f5es sobre a vincula\u00e7\u00e3o entre chefia feminina, renda econ\u00f4mica e \npobreza; e questionamentos sobre diferen\u00e7as entre feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza e sobrerrepresenta\u00e7\u00e3o \nfeminina na pobreza (entre outros, ver: CASTRO, 2001; LAVINAS, 1996; COSTA, et al, 2005; \nMACEDO, 2008).  \n\n\n\n44 \n\n \n\nefeitos desejados\u201d e, tamb\u00e9m, com tens\u00f5es por defesa de pol\u00edticas que contemplem a \n\nabordagem de g\u00eanero em detrimento de pol\u00edticas que apenas foquem as mulheres, como \n\ninstrumento meio de redu\u00e7\u00e3o da pobreza familiar, dentro de uma apropria\u00e7\u00e3o \n\nreducionista de g\u00eanero. \n\nSegundo Sardenberg (2003), nacionalmente, o quadro de g\u00eanero e \n\ndesenvolvimento tem sido adotado em pol\u00edticas p\u00fablicas e planejamento. No entanto, \n\ng\u00eanero est\u00e1 sendo prioritariamente utilizado sem questionamento das rela\u00e7\u00f5es \n\nhier\u00e1rquicas e desigualdades entre esferas produtiva e reprodutiva. Nesse sentido, \n\nestudos apontam que a incorpora\u00e7\u00e3o da agenda de g\u00eanero no campo das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas brasileiras apresenta reducionismo da perspectiva de g\u00eanero; refor\u00e7ando \n\nafirma\u00e7\u00f5es de que apesar de algumas pol\u00edticas estarem sendo dirigidas as mulheres \n\nnecessariamente n\u00e3o est\u00e1 sendo contemplada a perspectiva de g\u00eanero, o que possibilita \n\nrestrita condi\u00e7\u00e3o de ruptura das rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas de poder (MARIANO; \n\nCARLOTO, 2013; 2009; BANDEIRA, 2005; NOVELLINO, 2004, 2008; FARAH, \n\n2004; SILVEIRA, 2004; CAMUR\u00c7A, 2002). A afirmativa de Bandeira (2005) \n\ncontempla importante discuss\u00e3o sobre o debate constru\u00eddo em torno das diferen\u00e7as entre \n\npol\u00edticas para mulheres e pol\u00edticas de g\u00eanero:  \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas de g\u00eanero s\u00e3o diferentes de pol\u00edticas p\u00fablicas para \nas mulheres. Estas consideram, inegavelmente, a diversidade dos \nprocessos de socializa\u00e7\u00e3o para homens e para mulheres, cujas \nconsequ\u00eancias se fazem presentes, ao longo da vida, nas rela\u00e7\u00f5es \nindividual e coletiva. J\u00e1 as pol\u00edticas p\u00fablicas para as mulheres t\u00eam \ncentralidade no feminino enquanto parte da reprodu\u00e7\u00e3o social. Isso \nimplica que n\u00e3o priorizam a import\u00e2ncia e o significado que se \nestabelece no relacionamento entre os sexos; ao contr\u00e1rio, a \ncentralidade posta na mulher-fam\u00edlia reafirma a vis\u00e3o essencialista de \nque a reprodu\u00e7\u00e3o e a sexualidade causam a diferen\u00e7a de g\u00eanero de \nmodo simples e inevit\u00e1vel. Configura-se, portanto, numa pol\u00edtica \np\u00fablica que enfatiza a responsabilidade feminina pela reprodu\u00e7\u00e3o \nsocial, pela educa\u00e7\u00e3o dos filhos, pela demanda por creches, por sa\u00fade \ne outras necessidades que garantam a manuten\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia da \nfam\u00edlia e n\u00e3o necessariamente seu empoderamento e autonomia \n(BANDEIRA, 2005, p.48).  \n\n\n\n45 \n\n \n\nSegundo Farah (2004), a proposta de focaliza\u00e7\u00e3o feminina nas pol\u00edticas sociais \n\nno Brasil, dentro da agenda de g\u00eanero, segue no tensionamento entre duas grandes \n\nvertentes: uma em defesa da focaliza\u00e7\u00e3o numa perspectiva de g\u00eanero e constitui\u00e7\u00e3o da \n\nmulher com sujeito de direitos e, outra, em abordagem que instrumentaliza a mulher, na \n\nalega\u00e7\u00e3o de que tal investimento garantiria maior efici\u00eancia dessas pol\u00edticas. Por\u00e9m, a \n\nautora tamb\u00e9m argumenta que o alinhamento dos programas a uma destas vertentes \n\nnem sempre \u00e9 excludente ou dicot\u00f4mico, como descrito teoricamente. Como exemplo, \n\ncita os programas relacionados ao combate a pobreza, \u201conde a prioriza\u00e7\u00e3o das mulheres \n\n\u00e9 defendida tanto pelos que enfatizam o impacto deste apoio no combate a pobreza, \n\ncomo pelos que enfatizam a busca da autonomia das mulheres, v\u00edtimas da \n\npauperiza\u00e7\u00e3o\u201d (FARAH, 2004, p.140).  \n\nA par dessa conjuntura, delineamos o caminho de formata\u00e7\u00e3o da titularidade \n\nfeminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia, na especificidade de programa nacional de \n\ntransfer\u00eancia de renda brasileira. Vimos na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a partir de \n\nlevantamento bibliogr\u00e1fico sobre as avalia\u00e7\u00f5es do PBF, que ap\u00f3s uma d\u00e9cada de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o o Programa \u00e9 majoritariamente avaliado dentro de perspectivas \n\necon\u00f4micas e do servi\u00e7o social (viabilidade econ\u00f4mica do programa; impactos sobre a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da pobreza nas fam\u00edlias; distribui\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds; Bolsa Fam\u00edlia e \n\nprote\u00e7\u00e3o social; gest\u00e3o organizacional do Programa). Poucos trabalhos refletem a \n\ntitularidade feminina no PBF (em geral, estudos nas \u00e1reas das ci\u00eancias sociais), mas j\u00e1  \n\nauxiliam o debate sobre as repercuss\u00f5es morais e pol\u00edticas na cidadania feminina, a \n\npartir da renda monet\u00e1ria; incentivos do PBF no ingresso/perman\u00eancia das mulheres no \n\nmercado de trabalho; PBF como pol\u00edtica de redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento entre as \n\nmulheres titulares.  \n\n\n\n46 \n\n \n\nPor\u00e9m, afirmamos que \u00e9 necess\u00e1rio n\u00e3o dissociar a avalia\u00e7\u00e3o dessa titularidade \n\nfeminina do debate sobre G\u00eanero e Desenvolvimento. O PBF n\u00e3o \u00e9 apenas um \n\nprograma de transfer\u00eancia de renda destinado \u00e0s fam\u00edlias em condi\u00e7\u00e3o de pobreza ou \n\nextrema pobreza. \u00c9 um programa que legitima a titularidade feminina, sendo essa \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o feminina arregimentada em cen\u00e1rio mobilizado dentro do movimento \n\nfeminista (em n\u00edveis internacional, regional e nacional) na articula\u00e7\u00e3o (e reapropria\u00e7\u00f5es) \n\ndentro de ag\u00eancias e institui\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, que por sua vez norteiam \n\nproposi\u00e7\u00f5es governamentais e respectivas formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais.           \n\nNesse sentido, ao tratar sobre as experi\u00eancias das mulheres titulares do PBF \n\narticulado com o debate sobre G\u00eanero e Desenvolvimento, buscamos colaborar com a \n\namplia\u00e7\u00e3o de estudos que articulam eixos anal\u00edticos ainda pouco visibilizados na \n\navalia\u00e7\u00e3o do PBF e que constituem pontos nodais da discuss\u00e3o feminista: (1) Direitos \n\nReprodutivos e Maternidade; (2) Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o produtiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia \n\ne processos de autonomia/empoderamento dentro do PBF e (3) Projetos de Vida \n\n(relacionados com amplia\u00e7\u00e3o de escolhas, no debate que articula ag\u00eancia e \n\nempoderamento).  \n\nAqui, ratificamos que: (i) rela\u00e7\u00f5es entre participa\u00e7\u00e3o no PBF, projetos \n\nreprodutivos das titulares e acesso \u00e0s pol\u00edticas de direitos reprodutivos; (ii) rela\u00e7\u00f5es \n\nentre recebimento de renda monet\u00e1ria, inser\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, concilia\u00e7\u00e3o com o \n\nciclo de vida familiar e processo de autonomia/empoderamento feminino; e (iii) \n\ndiscuss\u00e3o sobre subjetividade e projetos de vida formulados nos enredamentos dessa \n\ntitularidade e din\u00e2micas socioculturais locais - s\u00e3o eixos que demandam maior \n\naprofundamento na avalia\u00e7\u00e3o do Programa.  \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nPara tanto, norteado por uma perspectiva antropol\u00f3gica, na articula\u00e7\u00e3o entre \n\ng\u00eanero e desenvolvimento, seguimos na avalia\u00e7\u00e3o do PBF, por um prisma anal\u00edtico que \n\nenfoca as mulheres, em contexto de ag\u00eancia feminina, neste cen\u00e1rio de g\u00eanero e \n\npobreza. Partimos do pressuposto que a experi\u00eancia das mulheres titulares do PBF \n\ntransborda a discuss\u00e3o dicot\u00f4mica de focaliza\u00e7\u00e3o feminina (no tensionamento entre \n\nperspectiva de g\u00eanero e abordagem que instrumentaliza a mulher, no roll do discurso \n\nsobre efici\u00eancia), adicionando conota\u00e7\u00f5es que precisam ser compreendidas. Nesse \n\nsentido, buscamos apreender os canais de entrecruzamento dessas perspectivas no \n\npercurso de viv\u00eancia das mulheres titulares do PBF.  \n\nA discuss\u00e3o antropol\u00f3gica proposta por Ortner (1984; 1996; 2005; 2006a; \n\n2006b), que reflete sobre cultura como um processo n\u00e3o limitado a um modelo/guia do \n\ncomportamento social, enfatizando tamb\u00e9m processos de for\u00e7a e produ\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de poder, na qual s\u00e3o formuladas estrat\u00e9gias de resist\u00eancia dos agentes e h\u00e1 \n\npotencialidade de transforma\u00e7\u00e3o cultural, constitui par\u00e2metro anal\u00edtico para \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia dessas mulheres titulares do PBF, no contexto de cen\u00e1rio \n\nmacropol\u00edtico supracitado. Essa discuss\u00e3o contempla a \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.  \n\n \n\n2.3 Cultura e Ag\u00eancia: subs\u00eddios para an\u00e1lise da titularidade feminina no PBF \n\n \n\nNa sistematiza\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica (practice), no contexto da Teoria da \n\nPr\u00e1tica12, Ortner (1984) aponta tr\u00eas grandes eixos norteadores: (i) o estudo da pr\u00e1tica \n\nenvolve implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas intencionais ou n\u00e3o intencionais de todas as formas de \n                                                           \n12 De uma forma geral, argumenta-se que a insurg\u00eancia da Teoria da Pr\u00e1tica buscou exatamente o elo \nentre a a\u00e7\u00e3o humana e o sistema sociocultural, em outras palavras \u00e0 rela\u00e7\u00e3o dual \u2013 o impacto do sistema \nna pr\u00e1tica e o impacto da pr\u00e1tica no sistema. \u201cWhat a practice theory seeks to explain, then, is the genesis, \nreproduction, and change of form and meaning of a given social/cultural whole, defined in \u2013 more or less \n\u2013 this sense (ORTNER, 1984, p.149). No campo da antropologia, entre os primeiros que buscaram \nelaborar um modelo baseado na practice, os destaques ficam para os trabalhos de Pierre Bourdieu \n(Esbo\u00e7o de uma teoria da pr\u00e1tica - 1978 [1972]) e Marshall Sahlins (Met\u00e1foras hist\u00f3ricas e realidades \nm\u00edticas -1981) (ORTNER, 1984).    \n\n\n\n48 \n\n \n\na\u00e7\u00e3o humana; (ii) em geral, existe uma concord\u00e2ncia entre os antrop\u00f3logos de que a \n\ncultura modela/guia os comportamentos socioculturais. Mas \u00e9 importante atentar que a \n\ncultura n\u00e3o age apenas de cima para baixo (do sistema para os grupos/pessoas) - nesse \n\nsentido, a hegemonia cultural \u00e9 sempre mais fr\u00e1gil do que parece, nunca \u00e9 total em si; e \n\n(iii) duas indaga\u00e7\u00f5es s\u00e3o essenciais \u2013 como a pr\u00e1tica reproduz o sistema? E como o \n\nsistema pode ser mudado pela pr\u00e1tica? Nos modelos da practice, a \u00eanfase das pr\u00e1ticas \n\nordin\u00e1rias da vida (pessoas agindo, interagindo no cotidiano) ganha preponder\u00e2ncia.  \n\nEm sua perspectiva, o debate sobre a practice no contexto sociocultural deve \n\ncaminhar na dire\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \u00e1reas: discuss\u00e3o de poder (the power shift); perspectiva \n\nhist\u00f3rica (the historic turn) e reinterpreta\u00e7\u00e3o da cultura (reinterpretation of culture). \n\nNesse sentido, na proposi\u00e7\u00e3o do conceito de Jogos S\u00e9rios (serious games), \n\nOrtner foca na compreens\u00e3o das for\u00e7as, forma\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es da vida social. A \n\nideia de jogos s\u00e9rios captura simultaneamente as seguintes dimens\u00f5es: a vida social \u00e9 \n\nculturalmente organizada e constru\u00edda, em termos de defini\u00e7\u00e3o de categoria de atores, \n\nregras e objetivos dos jogos; a vida \u00e9 precisamente social, constituindo teias de \n\nrelacionamento e intera\u00e7\u00e3o entre m\u00faltiplas e alternadas posi\u00e7\u00f5es de sujeitos \n\ninterrelacionados; e ao mesmo tempo h\u00e1 ag\u00eancia, isto \u00e9, atores que jogam com pr\u00e1ticas, \n\nhabilidades e inten\u00e7\u00f5es, conhecimento e intelig\u00eancia. O termo de que o jogo \u00e9 \u201cs\u00e9rio\u201d \n\nadiciona a ideia de que poder e desigualdades penetram os jogos da vida de m\u00faltiplas \n\nmaneiras e que nunca h\u00e1 um \u00fanico jogo (ORTNER, 1996). \n\nA vida social, sob a perspectiva dos jogos s\u00e9rios, \u00e9 vista como ativamente \n\njogada, voltada para metas e projetos culturalmente constru\u00eddos e envolve tanto pr\u00e1ticas \n\nde rotina como a\u00e7\u00f5es intencionalizadas. A perspectiva dos jogos s\u00e9rios [...] permite-nos \n\ndar nitidez as formas mais complexas de rela\u00e7\u00f5es sociais, especialmente rela\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n49 \n\n \n\npoder, e a dimens\u00e3o mais complexa da subjetividade dos atores sociais, particularmente \n\nas que envolvem intencionalidade e ag\u00eancia (ORTNER, 2006b, p.129).  \n\nA no\u00e7\u00e3o de ag\u00eancia trazida pelo conceito de jogos s\u00e9rios \u00e9 particularmente \n\ninteressante para se compreender os atores sociais, como agentes, sem ao mesmo tempo \n\ncair na armadilha da ag\u00eancia individualista, ou seja, sem tomar o agente como \n\nindiv\u00edduo que tenta atuar e formular suas pr\u00f3prias metas como se agisse num vazio \n\nsocial. A ag\u00eancia \u00e9 tomada sempre como uma interven\u00e7\u00e3o negociada dentro das muitas \n\nteias de rela\u00e7\u00f5es (de afeto ou solidariedade, de poder ou de rivalidade) que comp\u00f5e a \n\nintr\u00ednseca forma social da vida humana e nunca como um objeto psicol\u00f3gico aut\u00f4nomo \n\ndos indiv\u00edduos/sujeitos/pessoas (ORTNER, 2006b).  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 ressaltada a liga\u00e7\u00e3o da ag\u00eancia com as quest\u00f5es de poder e \n\ndesigualdades e essa discuss\u00e3o abre espa\u00e7o para compreens\u00e3o dos jogos de domina\u00e7\u00e3o e \n\nresist\u00eancia: \u201cas pessoas em posi\u00e7\u00f5es de poder t\u00eam \u2013 legitimamente ou n\u00e3o \u2013 o que \n\npoderia ser considerado \u2018muita ag\u00eancia\u2019, mas tamb\u00e9m os dominados sempre t\u00eam certa \n\ncapacidade, \u00e0s vezes muito significativa, de exercer algum tipo de influ\u00eancia sobre a \n\nmaneira como os acontecimentos se desenrolam\u201d (ORTNER, 2006b, p.144).  \n\nEm discuss\u00e3o sobre subjetividade e cr\u00edtica cultural, Ortner (2005) defende que \u00e9 \n\ncrucial restaurar a quest\u00e3o da subjetividade dentro da teoria social. Em parte \u00e9 \n\nimportante porque a subjetividade \u00e9 a maior dimens\u00e3o de exist\u00eancia humana e ignor\u00e1-la \n\nteoricamente \u00e9 empobrecer o senso de humanidade dentro das chamadas ci\u00eancias \n\nhumanas. Bem como, \u00e9 importante politicamente porque a subjetividade est\u00e1 na base \n\ndas discuss\u00f5es de ag\u00eancia, parte necess\u00e1ria para entender como pessoas (tentam) agir no \n\nmundo.  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nAssim, como ag\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma vontade individual, os desejos e inten\u00e7\u00f5es \n\ntomam forma dentro de uma matriz subjetiva de sentimentos, pensamentos e \n\nsignificados constru\u00eddos culturalmente. Por subjetividade compreende-se um conjunto \n\nde percep\u00e7\u00f5es, afetos, pensamento (cogni\u00e7\u00e3o), desejos e medos que animam a a\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos. Mas sempre significam tamb\u00e9m forma\u00e7\u00f5es culturais e sociais que modelam, \n\norganizam e provocam esses modos de afetos e cogni\u00e7\u00e3o (ORTNER, 2005). \n\nBy \u2018subjectivity\u2019 I always mean a specifically cultural and historical \nconsciousness. In usings the word \u2018consciousnes\u2019 I do not mean to \nexclude various unconscious dynamics as seen for example, in a \nFreudian unconscious or a Bourdieusian habitus. But I do mean that \nsubjectivity is always more than those things, in two senses. At the \nindividual level, I will assume, with Giddens, that actors are always at \nleast partially \u201cknowing subjects,\u201d that they have some degree of \nreflexivity about themselves and their desires, and that they have some \n\u201cpenetration\u201d into the ways in which they are formed by their \ncircumstances. [...] At the collective level I use the word \nconsciousness as it is used by both Marx and Durkheim: as the \ncollective sensibility of some set of socially interrelated actors. \nConsciousness in this sense is always ambiguously part of people\u2019s \npersonal subjectivities and part of the public culture, and this \nambiguity will run through much of what follows. At times I will be \ntalking about subjectivity in the more psychological sense, in terms of \nthe inner feelings, desires, anxieties, intentions, etc., of individuals, \nbut at other times I will be focusing on large scale cultural formations \n(ORTNER, 2005, p. 111).  \n\n \n\nAo compreender que Geertz \u00e9 um dos pensadores culturais na abordagem da \n\nsubjetividade, Ortner (2005) afirma a import\u00e2ncia dessa abordagem para compreens\u00e3o \n\nsobre a reflexividade.13 Assim, compreende que as forma\u00e7\u00f5es culturais produzem \n\nmentalidades culturais, que ao mesmo tempo moldada culturalmente carrega \n\npossibilidades de reflexividade dentro das pr\u00f3prias falhas. Na depend\u00eancia humana em \n\nordens simb\u00f3licas para agir dentro do mundo, os sistemas simb\u00f3licos n\u00e3o s\u00e3o aditivos \n\npara exist\u00eancia humana, s\u00e3o constitutivos dela. \n                                                           \n13\n\n Na perspectiva de Ortner (2005), na formula\u00e7\u00e3o sobre cultura de Geertz observamos duas dimens\u00f5es \ndiferenciadas. Por um lado, o conceito cl\u00e1ssico americano da cultura, identificados com Boas, Mead, \nBenedict , etc, Definido substantivamente como a vis\u00e3o de mundo e ethos de um grupo particular de \npessoas. Por outro, uma teoria filos\u00f3fica/liter\u00e1ria do processo cultural, inspirada particularmente por \nWittgenstein, que enfatiza a constru\u00e7\u00e3o de sentido e de subjetividades, por meio de processos simb\u00f3licos \nembutidos no mundo social. Ortner enfatiza a segunda perspectiva. \n\n\n\n51 \n\n \n\nSubjetividades s\u00e3o complexas porque s\u00e3o culturalmente e emocionalmente \n\ncomplexas, mas a complexidade \u00e9 devida tamb\u00e9m pelo curso de reflexividade da \n\nrela\u00e7\u00e3o do eu com o mundo, que esta subjetividade instaura. Sem d\u00favida, existem temas \n\nculturais que encarnam totalmente, no modo de poder, a cultura dominante. E sem \n\nd\u00favida h\u00e1 temas culturais que foram totalmente submetidos, no modo de impot\u00eancia, \n\npela cultura dominante. No entanto, na maioria dos indiv\u00edduos, na maior parte do \n\ntempo, isso nunca funciona totalmente, e h\u00e1 contracorrentes de subjetividade, bem como \n\nda cultura (ORTNER, 2005).  \n\nAssim, Ortner (2005) defende que uma antropologia da subjetividade pode ser \n\nbase para cr\u00edtica cultural, o que tamb\u00e9m pode permitir reflex\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ncultural de subjetividades dentro de um mundo de rela\u00e7\u00f5es de poder desiguais.  \n\nNo interesse em compreender a subjetividade na rela\u00e7\u00e3o com formas de poder \n\nque saturam a vida cotidiana, atrav\u00e9s de experi\u00eancias de tempo e espa\u00e7o, Ortner \n\n(2006b), discute sobre ag\u00eancia de projetos. Em s\u00edntese, a ag\u00eancia de projetos ajuda na \n\ncompreens\u00e3o, dentro da din\u00e2mica dos jogos s\u00e9rios, de como os menos poderosos \n\nperseguem metas culturais dentro de uma matriz de desigualdades locais e diferenciais \n\nde poder.  \n\n \n\nA ag\u00eancia de projetos n\u00e3o est\u00e1 necessariamente relacionada com \ndomina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia, embora algo disso possa existir. Tem a ver \ncom pessoas que nutrem desejos de ir al\u00e9m de suas pr\u00f3prias estruturas \nde vida, inclusive \u2013 o que \u00e9 muito central \u2013 de suas pr\u00f3prias estruturas \nde desigualdade; tem a ver, em suma, com pessoas que jogam, ou \ntentam jogar, seus pr\u00f3prios jogos s\u00e9rios, mesmo se partes mais \npoderosas procuram desvaloriz\u00e1-las ou at\u00e9 destru\u00ed-las (ORTNER, \n2006b, p.68).     \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nConsidera-se que a ag\u00eancia de projetos seja a dimens\u00e3o mais fundamental da \n\nag\u00eancia. Se por um lado, ag\u00eancia est\u00e1 relacionada com ideias de poder, incluindo \n\ndomina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia, por outro tamb\u00e9m inclui e relaciona-se com ideias de inten\u00e7\u00e3o, \n\ncom projetos de pessoas e com a capacidade de elabora\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o desses projetos no \n\nmundo. \u201cFinalmente, \u00e9 isto, - uma ag\u00eancia de projetos \u2013 que os menos poderosos \n\nprocuram alimentar e proteger ao criar ou proteger lugares, literal ou metaforicamente, \n\nnas \u2018margens do poder\u2019\u201d (ORTNER, 2006, p.65). Muitos projetos, como jogos s\u00e9rios, \n\ns\u00e3o plenamente desenvolvidos e englobam jogos de sujeitos posicionados na busca por \n\nmetas culturais no roll de matrizes locais e diferenciais de poder.  \n\nDessa forma, segundo a autora, cabe a antropologia, especialmente em termos de \n\numa antropologia da ag\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 investigar a maneira como os sujeitos sociais, \n\ncomo atores empoderados ou desempoderados jogam os jogos de suas culturas, mas \n\ntamb\u00e9m empreender an\u00e1lises que nos ajudem a desnudar o que s\u00e3o esses jogos culturais, \n\nsuas ideologias e as formas de reprodu\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es constru\u00eddas por esses \n\njogos. \n\nObviamente, em termos da antropologia urbana brasileira e descri\u00e7\u00f5es \n\netnogr\u00e1ficas, sabe-se que, mesmo em diferentes medidas, diversas produ\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo de modo significativo para os estudos das subjetividades na tessitura \n\nsociocultural (VELHO, 2009). Nesse sentido, as discuss\u00f5es de Gilberto Velho s\u00e3o \n\ncl\u00e1ssicas refer\u00eancias que auxiliam compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o social dos indiv\u00edduos, atrav\u00e9s \n\nde sua permanente intera\u00e7\u00e3o, entre mundo subjetivo e redes sociais, em n\u00edveis \n\nsimb\u00f3licos da cultura. As discuss\u00f5es sobre projetos [como margens individuais de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e novas combina\u00e7\u00f5es e significados dentro da produ\u00e7\u00e3o cultural], \n\ncampos de possibilidade [que trata de campos alternativos constru\u00eddos do processo \n\nsociohist\u00f3rico e seus potenciais interpretativos de mundo simb\u00f3lico da cultura] e \n\n\n\n53 \n\n \n\nmetamorfose [como tr\u00e2nsitos de planos, c\u00f3digos e universos simb\u00f3licos diferenciados \n\nque permitem reconstru\u00e7\u00e3o social da realidade] (VELHO, 1981; 1986; 1994) \n\ncontribu\u00edram significativamente para o debate sobre subjetividade e sociedade, no \n\ncampo antropol\u00f3gico brasileiro.  \n\nNo entanto, tamb\u00e9m destacamos que esse debate priorizou pesquisas com \n\nfam\u00edlias e grupos de classe m\u00e9dia urbanas em detrimento de leituras com grupos \n\npopulares urbanos. Em Individualismo e Cultura, Velho (1981) afirma que, por quest\u00f5es \n\nde domin\u00e2ncia e contexto, a problem\u00e1tica de biografias, trajet\u00f3rias e projetos \n\nindividuais s\u00e3o mais predominantes sob a perspectiva das camadas m\u00e9dias \n\nintelectualizadas do que em camadas prolet\u00e1rias, que problematizam em maior grau \n\ndimens\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas. Nesse contexto, Scott (1996) argumenta que \n\ndiscursos econ\u00f4mico-produtivistas marcam historicamente as pesquisas antropol\u00f3gicas \n\nsobre fam\u00edlias populares urbanas, em contraposi\u00e7\u00e3o a tradi\u00e7\u00e3o subjetivista, as quais \n\nbasicamente s\u00e3o estudadas por uma dimens\u00e3o intimista, privada, a partir dos aspectos \n\nemocionais, psicol\u00f3gicos e comportamentais de fam\u00edlias de camadas m\u00e9dias brasileiras. \n\nNo entanto, a constata\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia de domina\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica sofrida n\u00e3o elimina \n\nos processos subjetivos internos a fam\u00edlia pobre urbana, que devem ser merecedores de \n\naten\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de pesquisadores.  \n\nConsiderando as proposi\u00e7\u00f5es de Ortner e Velho observa-se proximidades \n\nconceituais, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o aos debates de projetos/campos de \n\npossibilidade/metamorfose e ag\u00eancias de projetos/jogos s\u00e9rios. No entanto, \n\ncompreendemos que Ortner, na abordagem enf\u00e1tica de quest\u00f5es de g\u00eanero e poder dos \n\nditos menos poderosos, auxilia significativamente as constru\u00e7\u00f5es anal\u00edticas que \n\ninterseccionam g\u00eanero e estrat\u00e9gias femininas de ag\u00eancia de mulheres pobres, dentro de \n\nfam\u00edlias populares urbanas, nesta tese. O que, em consequ\u00eancia, possibilita abrang\u00eancia \n\n\n\n54 \n\n \n\nda compreens\u00e3o dos processos subjetivos envolvidos no grupo pesquisado, na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom titularidade feminina no PBF. \n\nNo aporte conceitual das no\u00e7\u00f5es de ag\u00eancia, subjetividade, rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nhier\u00e1rquicas, ag\u00eancia de projetos e potencialidades de reinterpreta\u00e7\u00e3o cultural (na base \n\ndas pr\u00e1ticas ordin\u00e1rias da vida, das pessoas agindo e interagindo no cotidiano), \n\nencontramos embasamento para investigar a experi\u00eancia do grupo de mulheres titulares \n\ndo PBF, na compreens\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o que transpassa a discuss\u00e3o de focaliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina (no tensionamento entre perspectiva de g\u00eanero e abordagem que \n\ninstrumentaliza a mulher, no roll do discurso sobre efici\u00eancia).  \n\nNa experi\u00eancia de vida, que articula viv\u00eancia de macros cen\u00e1rios pol\u00edticos e \n\nmargens de a\u00e7\u00e3o, dentro do que compreendemos como ag\u00eancia feminina, veremos de \n\nque forma as mulheres vivem a focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF, o que nos fornece \n\nsubs\u00eddios para ampliar an\u00e1lise sobre processos de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nde g\u00eanero no contexto dessa focaliza\u00e7\u00e3o.      \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo descreve campo de pesquisa com mulheres benefici\u00e1rias do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia, moradoras do Coque - comunidade popular situada na Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Recife/Pernambuco.      \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n3. O PROCESSO DE PESQUISA: CAMPO E INTERLOCUTORAS \n\n \n\nAo fazer balan\u00e7o da antropologia social e formular tr\u00eas indaga\u00e7\u00f5es cruciais \n\nsobre a pr\u00e1tica etnogr\u00e1fica na contemporaneidade - de onde vieram os antrop\u00f3logos? O \n\nque j\u00e1 fizemos? E o que dever\u00edamos fazer? \u2013 Godelier (1992) enfatiza que as sociedades \n\nocidentais n\u00e3o cessam de empurrar milh\u00f5es de indiv\u00edduos para as periferias (sociais, \n\nculturais, econ\u00f4mica) e que nesse cen\u00e1rio atual, a antropologia, no lugar que lhe \u00e9 \n\npr\u00f3prio, tem muito a fazer. Sobretudo respaldado pelo seu objetivo de descobrir a \n\npluralidade de sentidos e raz\u00f5es dos modos de vida existentes. \n\nNa ancoragem de que o fazer etnogr\u00e1fico comporta minimamente a tentativa de \n\nentender modos de vida de outros, na procura de constru\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es de \n\nposicionamentos intelectuais (e tamb\u00e9m morais) desses modos de vida (GEERTZ, 1989; \n\n2006; ORTNER, 2006b), corrobora-se a import\u00e2ncia da etnografia. \n\nParticularmente, a postura etnogr\u00e1fica auxiliou a constru\u00e7\u00e3o interpretativa dos \n\nenredos de mulheres pobres, moradoras da comunidade do Coque (Recife/PE), \n\nportadoras da titularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia, em dois grandes \n\ndom\u00ednios: (1) amplia\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o dos jogos de poder sociopol\u00edtico dentro do \n\ngrupo pesquisado e (2) visibilidade da ag\u00eancia feminina no \u00e2mbito das estruturas de \n\ng\u00eanero.  \n\nAssim, procuramos observar, ler e interpretar os processos culturais como \n\nsistemas de significados constru\u00eddos, que regem a experi\u00eancia de nossas interlocutoras, \n\nmoradoras do Coque. Mas, longe de almejar organizar uma leitura harm\u00f4nica ou \n\nunidirecional, buscamos instigar uma leitura que possibilite a visualiza\u00e7\u00e3o das elipses, \n\ndas polissemias e pluralidade do fluxo do discurso social do grupo popular urbano \n\npesquisado.  \n\n\n\n56 \n\n \n\nDessa forma, o presente cap\u00edtulo busca apresentar, de maneira sint\u00e9tica, a \n\nexperi\u00eancia do fazer etnogr\u00e1fico empreendido com mulheres pobres do Coque, titulares \n\ndo Programa Bolsa Fam\u00edlia. Na primeira se\u00e7\u00e3o, apresentamos perfil sociodemogr\u00e1fico e \n\ninforma\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas da comunidade situada na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. \n\nEm seguida, como a entrevista semiestruturada foi a principal t\u00e9cnica do trabalho de \n\ncampo, descrevemos roteiro e situamos contextos de realiza\u00e7\u00e3o. Por fim, apresentamos \n\ndados sobre perfil social, configura\u00e7\u00f5es familiares, graus de escolaridade e fontes de \n\nrenda das mulheres pesquisadas.     \n\n     \n\n3.1 Coque: descrevendo o campo       \n\n \n\nO trabalho de campo foi realizado na comunidade do Coque, entre os anos de \n\n2012 e 2013. O acesso \u00e0 comunidade foi viabilizado pela \u201crede de campo\u201d j\u00e1 \n\nestabelecida por outra antrop\u00f3loga que realiza trabalhos de pesquisa e extens\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria dentro da comunidade. Essa via facilitou a inser\u00e7\u00e3o no campo.  \n\nGeograficamente o Coque \u00e9 uma ilha (Ilha Joana Bezerra). Localiza-se no centro \n\nda cidade do Recife, e juntamente com o bairro dos Coelhos comp\u00f5e a microrregi\u00e3o 1.3 \n\nda Regi\u00e3o Pol\u00edtico-Administrativa 1 (Anexo 1 - mapa). Em seu conjunto, esses bairros \n\ns\u00e3o formados por habita\u00e7\u00f5es populares que apresentam grandes \u00e1reas de pobreza ou \n\nextrema pobreza e constituem Zonas Especiais de Interesse Social (Zeis14). De acordo \n\ncom dados do Censo Demogr\u00e1fico de 2010, a popula\u00e7\u00e3o do Coque \u00e9 composta por cerca \n\nde 12.600 habitantes, com maior concentra\u00e7\u00e3o nas faixas adulta e infanto-juvenil (25-59 \n\n                                                           \n14 ZEIs \u201cs\u00e3o \u00e1reas de assentamentos habitacionais populares, surgidas a partir de ocupa\u00e7\u00f5es ou invas\u00f5es \nefetivadas em \u00e1reas p\u00fablicas ou privadas n\u00e3o dispondo de infraestrutura b\u00e1sica de urbaniza\u00e7\u00e3o e nem \nregularidade fundi\u00e1ria. S\u00e3o \u00e1reas popularmente conhecidas como favelas cujas caracter\u00edsticas rementem a \nprecariedades e car\u00eancias as mais diversas. Situam-se geralmente em \u00e1reas de risco e desprovidas de \nservi\u00e7os b\u00e1sicos de urbaniza\u00e7\u00e3o. Esteticamente apresentam-se como aglomerados habitacionais muito \nprec\u00e1rios que d\u00e3o a impress\u00e3o de amontoados de casas entrecortados por caminhos desordenados e \nestreitos\u201d (MENDES, 2005, p.99).  \n\n\n\n57 \n\n \n\nanos, 42% e 5 -14 anos, 22% da popula\u00e7\u00e3o). A propor\u00e7\u00e3o declarada de mulheres \n\nrespons\u00e1veis por domic\u00edlio \u00e9 cerca de 57% e o valor de renda m\u00e9dia mensal domiciliar \u00e9 \n\nem torno de R$ 700,00.15  \n\nSituada no centro da cidade do Recife, urbanisticamente a comunidade reflete \n\ndesigualdades socioespaciais. Posiciona-se muito pr\u00f3ximo ao centro comercial da \n\nCidade (cerca de 2,5 km); margeia Boa Viagem (cerca de 3,5km de dist\u00e2ncia), bairro de \n\nalta concentra\u00e7\u00e3o de renda e faz fronteira com a Ilha do Leite, maior polo m\u00e9dico \n\nprivado de Pernambuco. No contexto de realiza\u00e7\u00e3o de obras de infraestrutura, visando \n\ndesenvolvimento da cidade, na d\u00e9cada de 90, v\u00e1rios trechos da comunidade foram \n\ndesapropriados para constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Jur\u00eddico Desembargador Rodolfo Aureliano e \n\nconstru\u00e7\u00e3o do Terminal Integrado (TI) de \u00d4nibus Joana Bezerra (VALE NETO, 2010; \n\nOLIVEIRA, 2010).   \n\nDesde ent\u00e3o, a coaduna\u00e7\u00e3o de obras vi\u00e1rias, discursada dentro dos projetos de \n\nmelhoria da mobilidade urbana, e amplia\u00e7\u00e3o de investimentos econ\u00f4micos do setor \n\nimobili\u00e1rio nos bairros circunvizinhos (Ilha do Leite e Boa Viagem s\u00e3o \u00e1reas de alto \n\nvalor imobili\u00e1rio no Recife), vem sistematicamente encolhendo o Coque. Atualmente, \n\nem \u00e1reas dentro da comunidade s\u00e3o percebidas demoli\u00e7\u00f5es e retiradas de diversas casas, \n\nsobretudo as que est\u00e3o situadas em \u00e1rea pr\u00f3xima do TI Joana Bezerra [que est\u00e1 em \n\namplia\u00e7\u00e3o, dentro dos projetos de prepara\u00e7\u00e3o da Cidade do Recife para sediar jogos da \n\nCopa do Mundo16] e \u00e1reas de expans\u00e3o do Viaduto Capit\u00e3o Tem\u00fadio [que fornece \n\ncaminhos de acesso para recente empreendimento comercial da Cidade - Shopping Rio \n\nMar, inaugurado em 2012].  Em suma, leia-se que a posse da \u00e1rea vem continuamente \n\nsendo desapropriada em nome do desenvolvimento da Cidade (obras estruturadoras do \n\n                                                           \n15 Informa\u00e7\u00f5es encontradas na Prefeitura da Cidade do Recife. Dispon\u00edvel: \nhttp://www2.recife.pe.gov.br/a-cidade/perfil-dos-bairros/rpa1/ilha-joana-bezerra/ Acesso: Julho de 2013.  \n \n16 O estado de Pernambuco foi um dos estados que sediou jogos da Copa do Mundo (2014, Brasil). Nesse \nsentido, alguns investimentos vi\u00e1rios foram (est\u00e3o) sendo executados na cidade de Recife.  \n\n\n\n58 \n\n \n\nramo rodovi\u00e1rio e imobili\u00e1rio) e mais recentemente dos discursos de obras de \n\ninfraestrutura para a Copa do Mundo (2014).     \n\nNo di\u00e1logo com as moradoras, ao longo da pesquisa, pudemos compreender \n\ndimens\u00f5es que muitas vezes s\u00e3o ocultadas dentro dos discursos midi\u00e1ticos e pol\u00edticos de \n\ndesenvolvimento urban\u00edstico da cidade. Em geral, os processos de desterritorializa\u00e7\u00e3o \n\ndas casas do Coque [o termo, geralmente, engloba barracos de papel\u00e3o, casas de \n\nalvenaria com \u00fanico ou dois c\u00f4modos] s\u00e3o efetivados por indeniza\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias ou \n\nalojamentos dos moradores em conjuntos habitacionais populares, constru\u00eddos em \n\noutras comunidades. Tal formata\u00e7\u00e3o, em geral, tamb\u00e9m implica deslocamento da rede \n\nde sociabilidades local, desconsidera\u00e7\u00e3o de fontes de trabalho e arranjos familiares, que \n\nfornecem suportes das mais diversas ordens. \n\nDona Dina17, uma senhora de 65 anos, residente no Coque h\u00e1 mais de 35 anos, \n\nrelata que a constru\u00e7\u00e3o do Viaduto [Viaduto Capit\u00e3o Tem\u00fadio] tem novamente \n\nexpulsado diversos moradores de suas casas para dar passagem aos bairros dos ricos e \n\nn\u00e3o vem nada de bom para o Coque [Di\u00e1rio de Campos, Janeiro, 2013]. Relembra com \n\nexpress\u00f5es de decep\u00e7\u00e3o as desapropria\u00e7\u00f5es de casas para constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Jur\u00eddico \n\nDesembargador Rodolfo Aureliano, que foi instalado com promessas de promo\u00e7\u00e3o de \n\nmelhoria para comunidade. Na conversa, me questiona se h\u00e1 algum morador do Coque \n\ntrabalhando no F\u00f3rum? Se diz que \u00e9 do Coque, eles batem a porta na cara da pessoa, \n\ndiz que \u00e9 logo ladr\u00e3o [Di\u00e1rio de Campos, Janeiro, 2013].  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n17 Em respeito aos procedimentos \u00e9ticos em pesquisa todos os nomes de moradores, mencionados nesta \ntese, s\u00e3o fict\u00edcios.  \n\n\n\n59 \n\n \n\nCristina, ao comentar as desapropria\u00e7\u00f5es das casas relata que, em muitos casos, \n\nos moradores, por dificuldade em gerenciar o recurso indenizat\u00f3rio torram tudo r\u00e1pido \n\ne compram no m\u00e1ximo outras palafitas em outras \u00e1reas. Na compara\u00e7\u00e3o e \n\nconhecimento de outras comunidades desapropriadas pelos \u00f3rg\u00e3os municipais, descreve \n\no caso da comunidade Bras\u00edlia Teimosa [Bairro do Pina, Recife]: Expulsaram foi um \n\nbocado de  moradores para um conjunto habitacional no Cordeiro [outro bairro Recife-\n\nPE], longe dos familiares e do trabalho deles. L\u00e1 viviam do mar, o cara que era \n\npescador quando n\u00e3o tinha dinheiro ia para o mar e pescava, e agora faz o qu\u00ea? Tem \n\nque sair de madrugada, pegar a bike e ir para o Pina de novo, distante do Cordeiro. \n\nQuando chega no condom\u00ednio descobre que tem que pagar \u00e1gua e luz e com qual \n\ndinheiro? Que n\u00e3o tem nem emprego e nem dinheiro para se alimentar? [Di\u00e1rio de \n\nCampo, Setembro, 2012].  \n\nEm vista das investidas de desapropria\u00e7\u00e3o do Coque, cabe men\u00e7\u00e3o a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do Movimento Popular Coque (R)Existe que procura mobilizar e \n\narticular moradores para defesa do direito a moradia e regulariza\u00e7\u00e3o da comunidade, \n\ndemarcada como ZEIS. No ano de 2013, a partir de articula\u00e7\u00f5es do Movimento \n\nPopular Coque (R)Existe, batalhas pol\u00edticas e judiciais contra Governo do Estado de \n\nPernambuco e Prefeitura do Recife garante reapropria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas da comunidade, que \n\nestavam  destinadas  a constru\u00e7\u00e3o de polo jur\u00eddico \u2013 que ficaria sob a tutela da Ordem \n\ndos Advogados do Brasil - e amplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio de acesso ao \n\nTerminal Integrado Joana Bezerra. Para exemplifica\u00e7\u00e3o desse processo, em anexo \n\n(Anexo II), segue carta \u2013 COQUE (R)EXISTE - PELA PRESERVA\u00c7\u00c3O DO \n\nDIREITO \u00c0 MORADIA NA ZEIS COQUE.  \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nA compreens\u00e3o desse cen\u00e1rio \u00e9 importante para entendimento dos relatos do \n\ngrupo de mulheres pesquisadas sobre deslocamentos de moradias de muitas fam\u00edlias \n\ndentro do Coque (compras de barracos e casas em outras \u00e1reas dentro da pr\u00f3pria \n\ncomunidade, com recursos advindos das indeniza\u00e7\u00f5es de terrenos invadidos), \n\nformula\u00e7\u00e3o de projetos da casa pr\u00f3pria e acesso \u00e0s oportunidades de trabalho e gera\u00e7\u00e3o \n\nde renda dentro da comunidade. Mais adiante detalharemos os relatos dessas mulheres, \n\npelo momento o que queremos ratificar \u00e9 o cen\u00e1rio sociogeogr\u00e1fico em que elas vivem, \n\nque transita entre desapropria\u00e7\u00e3o dos domic\u00edlios e enfretamento comunit\u00e1rio por \n\ngarantia de regulariza\u00e7\u00e3o de moradia e direitos sociais.     \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao ingresso na comunidade, iniciei sendo apresentada ao N\u00facleo \n\nEducacional Irm\u00e3os Menores de Francisco de Assis (NEIMFA) - associa\u00e7\u00e3o com fins \n\nsocioeducacionais e religioso, presente no Coque h\u00e1 mais de 20 anos. Com apoio de \n\nvolunt\u00e1rios, moradores e n\u00e3o moradores representa importante n\u00facleo de forma\u00e7\u00e3o \n\nhumana e polo de apoio social \u00e0 comunidade. H\u00e1 cinco n\u00facleos de trabalho no \n\nNEIMFA: Comunica\u00e7\u00e3o e Articula\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria; Direitos Humanos e Cultura de \n\nPaz; Arte e Cultura; Educa\u00e7\u00e3o e Cidadania; G\u00eanero e Sa\u00fade.  \n\nO n\u00facleo de G\u00eanero e Sa\u00fade realiza Curso de Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade da Mulher \n\nGestante. O curso tem dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses (12 encontros) e uma vez por semana (aos \n\ns\u00e1bados) s\u00e3o realizadas oficinas de discuss\u00e3o sobre temas de sa\u00fade da mulher, \n\nmaternidade, conjugalidade, educa\u00e7\u00e3o e planejamento reprodutivo. Ao final do Curso, \u00e9 \n\nrealizada festividade com entrega de kit enxoval e brindes diversos. As inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nvolunt\u00e1rias e em cada grupo geralmente s\u00e3o inscritas 20 mulheres (faixa et\u00e1ria, com \n\nvaria\u00e7\u00e3o m\u00e9dia entre 13 e 35 anos). O grupo de facilitadoras \u00e9 composto por sete \n\n\n\n61 \n\n \n\nmulheres18, geralmente em cada encontro \u00e9 debatido uma tem\u00e1tica e organizado por \n\nduas ou tr\u00eas facilitadoras.   \n\nParticularmente, a ades\u00e3o da proposta de trabalho19 configurou importante chave \n\nde acesso para aproxima\u00e7\u00e3o com as mulheres da comunidade e maior compreens\u00e3o \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o mulher, fam\u00edlia e pol\u00edticas p\u00fablicas de transfer\u00eancia de renda. O \n\ncontexto foi prop\u00edcio para desenvolvimento da pesquisa, sobretudo pela receptividade \n\ndas facilitadoras para com a minha inser\u00e7\u00e3o no grupo.  \n\nMeu rito de passagem estava iniciado e, mesmo que a aventura de aterrizar em \n\nterras estrangeiras, na pr\u00e1tica, significasse geograficamente um deslocamento pouco \n\nmenor do que um kil\u00f4metro de minha resid\u00eancia, muitas foram as alteridades \n\nencontradas e antropological blues constru\u00eddas. A principal delas diz respeito \u00e0s \n\nang\u00fastias pessoais e familiares de adentrar, pesquisar e construir uma conviv\u00eancia em \n\ncomunidade representada social (e midiaticamente), durante d\u00e9cadas, como Coque \n\nmorada da morte, e estigmatizada como uma das comunidades mais violentas do \n\n                                                           \n18 Aqui expresso admira\u00e7\u00e3o pelo trabalho desenvolvido por Luiza Margarida, Rosilene Santos, Keyla \nCristina, Edilene Noronha, Andreza Cristina, Andreza Gomes e Aurinete de Oliveira. Essas mulheres, ao \nlongo de mais 20 anos dispensam, voluntariamente, tempo, dedica\u00e7\u00e3o e trabalho as outras mulheres da \ncomunidade, no que se pode efetivamente nomear de luta feminista, na base de trabalho com  mulheres, \npobres e negras. O trabalho desenvolvido incentiva discuss\u00e3o, por muitas vezes e/ou nunca questionadas \npelas participantes, das opress\u00f5es de g\u00eanero, classe e ra\u00e7a/etnia. Nos usos de uma linguagem acad\u00eamica, o \nn\u00f3 (Saffioti, 2005, p.48) que \u201cn\u00e3o se trata apenas de somar racismo + g\u00eanero + classe social, e sim \nperceber a realidade comp\u00f3sita e nova que resulta dessa jun\u00e7\u00e3o\u201d.      \n  \n19 Reflex\u00e3o sobre implica\u00e7\u00e3o do pesquisador em campo, graus de engajamento sociopol\u00edtico e \nposicionamento \u00e9tico do antrop\u00f3logo em rela\u00e7\u00e3o a cultura pesquisada sempre estiveram presente em meu \npercurso acad\u00eamico. Parto do pressuposto que a antropologia evidencia poss\u00edveis caminhos para uma \npr\u00e1tica cient\u00edfica menos etnoc\u00eantrica. O que possibilita argumentar que os conhecimentos produzidos na \nci\u00eancia antropol\u00f3gica (bem como por qualquer outra ci\u00eancia) devem ser utilizados, enquanto instrumentos \nde equidade social. Engajamento sociopol\u00edtico n\u00e3o sinaliza um deslize sem\u00e2ntico (DURHAM, 1986) da \npesquisa etnogr\u00e1fica. Engajamento sociopol\u00edtico exercido por antrop\u00f3logos que estudam as classes \npopulares n\u00e3o deve se configurar enquanto entrave metodol\u00f3gico. Ao contr\u00e1rio, acredita-se que, baseados \nem princ\u00edpios \u00e9ticos, os conhecimentos constru\u00eddos nessa rela\u00e7\u00e3o de intersubjetividade possam favorecer \no relativismo e a \u00e9tica da responsabilidade (FINE et al, 2006), evitando as hist\u00f3ricas posturas \netnoc\u00eantricas (ZALUAR, 1985; SARTI, 2003). Particularmente, unindo minha trajet\u00f3ria de feminista e \npesquisadora de grupos populares urbanos encontrei na possibilidade de ingressar como facilitadora do \ncurso um meio de concretizar a chamada antropologia engajada. Mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o da pesquisa de \ncampo, continuo a compor o grupo de facilitadoras do curso.     \n\n\n\n62 \n\n \n\nRecife(PE), diretamente associada com grupos de criminosos, intenso polo de tr\u00e1fico de \n\ndrogas il\u00edcitas e alto \u00edndice de pobreza (VALE NETO, 2010).  \n\nNo desconhecimento dos primeiros dias de campo, a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a \n\nfez-se presente ao adentrar pela comunidade. No entanto, a rotina de passagem por ruas \n\ne vielas - com moradores conversando nas portas das casas; pequenas mercearias \n\n(adapta\u00e7\u00f5es da moradia, com concess\u00f5es das \u00e1reas de terra\u00e7o e salas) com homens \n\nbebendo (predominantemente homens) e/ou b\u00eabados (geralmente homens idosos e \n\nmaltrapilhos) encostados nas esquinas e rampas das cal\u00e7adas; a constante movimenta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f4nibus em dire\u00e7\u00e3o a Esta\u00e7\u00e3o de Terminal Integrado (SEI Joana Bezerra) \u2013 acabaram \n\npor minimizar as sensa\u00e7\u00f5es de inseguran\u00e7a, na medida em que ia conhecendo e sendo \n\nconhecida no cotidiano comunit\u00e1rio.   \n\nObviamente, a constante presen\u00e7a da pol\u00edcia em suas motos e carros de patrulhas \n\ncom armas j\u00e1 em prontid\u00e3o, os relatos femininos sobre assaltos na comunidade \n\n(prioritariamente roubos de celular nas paradas de \u00f4nibus que margeiam bairros \n\ncircunvizinhos) e assaltos nas casas, para furtos de eletroeletr\u00f4nicos ou esconderijo das \n\nbatidas policiais, juntamente com men\u00e7\u00e3o aos festivais de fogos20, n\u00e3o nos deixam \n\ntitubear na vigil\u00e2ncia. Por\u00e9m, os chinelos sujos de barro e lama no caminhar por ruas e \n\nbecos em dire\u00e7\u00e3o as fam\u00edlias e casas das mulheres tamb\u00e9m me mostraram a \n\nhospitalidade e acolhimento de um Coque que n\u00e3o se l\u00ea nos principais meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da Cidade.                   \n\nNo per\u00edodo do trabalho de campo tive oportunidade de conhecer muitas \n\nmulheres (m\u00e3es, trabalhadoras, companheiras, solteiras, vi\u00favas...) e suas hist\u00f3rias de \n\nlutas familiares e comunit\u00e1rias, por um Coque com melhores condi\u00e7\u00f5es de moradias e \n\nacesso a servi\u00e7os/bens p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a, justi\u00e7a).  \n\n                                                           \n20 Durante o trabalho de campo, as mulheres, em alguns momentos, relatavam situa\u00e7\u00f5es de troca de tiros \nentre policiais e grupos envolvido com tr\u00e1fico de drogas. \n\n\n\n63 \n\n \n\nNesse contexto, a participa\u00e7\u00e3o como facilitadora do Curso foi fundamental para \n\nestabelecimento de v\u00ednculos de confian\u00e7a com as mulheres e tentativa de compreens\u00e3o \n\nde suas trajet\u00f3rias de vida. Esse engajamento foi decisivo para \u00eaxito da pesquisa. A \n\npartir de ent\u00e3o pude: (1) conhecer diversas experi\u00eancias de ser mulher, m\u00e3e, esposa, \n\ncompanheira, solteira, jovem, adulta residente do Coque; (2) construir v\u00ednculos de \n\nproximidade e (3) identificar mulheres que estivessem dentro dos crit\u00e9rios de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (mulheres com fam\u00edlias compostas por filhos e companheiros e titulares do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia) e que concordassem em participar da pesquisa.  \n\nNo curso de dois anos de pesquisa (2012/2013) foram estabelecidos v\u00ednculos de \n\nproximidade com cerca de 120 mulheres, que integrarem o Curso (nesse per\u00edodo \n\nparticipei de seis grupos \u2013 s\u00e3o formados tr\u00eas grupos por ano, com dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses \n\ncada grupo). Dentre quantitativo foi estabelecido maior v\u00ednculo de proximidade com \n\nnove mulheres (L\u00edvia, Eva, Cristina, Jurema, Severina, Joelma, Joana, Diana e \n\nVirg\u00ednia), com as quais tive oportunidade de conhecer e participar de suas conviv\u00eancias \n\nfamiliares, com estabelecimento de intera\u00e7\u00e3o com companheiros, filhos, m\u00e3es, sogras, \n\nirm\u00e3os. \n\nNo estreitamento de la\u00e7os de proximidade, participei de refei\u00e7\u00f5es com suas \n\nfam\u00edlias (almo\u00e7os, lanches \u2013 feitos com muita dedica\u00e7\u00e3o, sobretudo no contexto que, em \n\nalguns momentos, pude perceber que mandavam as crian\u00e7as para as vendinhas da \n\nesquina comprar refrigerantes e biscoitos fiados, em virtude de aus\u00eancia de alimentos \n\nmelhores para oferecer na minha visita). Em algumas ocasi\u00f5es, enquanto \n\nconvers\u00e1vamos, sobre maridos, educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, partos, vida reprodutiva, \n\ntrabalho, eu ia ajudando na realiza\u00e7\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas \u2013 lavava os pratos do \n\nalmo\u00e7o, estendia roupas, olhava os beb\u00eas rec\u00e9m-nascidos e brincava com as crian\u00e7as \n\nenquanto preparavam o almo\u00e7o. Para al\u00e9m de la\u00e7os de pesquisadora, pelas \n\n\n\n64 \n\n \n\noportunidades de conviv\u00eancia que iam se ampliando, pude perceber a constru\u00e7\u00e3o de \n\nla\u00e7os afetivos comigo. O que me leva tamb\u00e9m a ser convidada para participa\u00e7\u00e3o em \n\nfestividades familiares. Destaca-se, participa\u00e7\u00e3o em Ch\u00e1 de Beb\u00ea, em contextos t\u00edpicos \n\nde grupos populares: cervejas, feijoada, homens, mulheres, m\u00fasicas e dan\u00e7as regidas \n\nsob o som da m\u00fasica brega, no domingo \u00e0 tarde. Todas essas experi\u00eancias foram \n\ndevidamente registradas em Di\u00e1rio de Campo.  \n\nViv\u00eancias que permitiram compreens\u00e3o mais ampliada acerca da labuta \n\nfeminina de mulheres pobres e das rela\u00e7\u00f5es familiares compostas e vivenciadas dentro \n\ndo macro contexto de participa\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda, com \n\ntitularidade feminina. Prestava aten\u00e7\u00e3o aos discursos, me aproximava de suas viv\u00eancias, \n\nnesse sentido, buscava construir modelos explicativos em estruturas locais de saber \n\n(GEERTZ, 2009). Assim, buscamos compreens\u00e3o das tramas dos jogos de poder, \n\nposicionamentos de reprodu\u00e7\u00e3o da estrutura social e projetos de resist\u00eancias (ORTNER, \n\n1996; 2005; 2006a; 2006b) das mulheres pesquisadas.  \n\nA entrevista semiestruturada serviu como um dos principais materiais de an\u00e1lise \n\nutilizado neste trabalho, por isso focaremos nesta pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o o processo de \n\nentrevistas.   \n\n \n\n3.2 O Processo de Entrevistas com Mulheres Titulares do Bolsa Fam\u00edlia   \n\n \n\nTodas as entrevistas foram realizadas nas casas das mulheres. O roteiro da \n\nentrevista (Ap\u00eandice A) foi constru\u00eddo em tr\u00eas partes. A primeira parte, elaborada com \n\nperguntas semidirigidas, contemplou cinco linhas de reflex\u00e3o: comunidade; \n\nfam\u00edlia/maternidade; trabalhos (rendas); casa/tarefas dom\u00e9sticas, chefia familiar; e \n\nprojetos de vida. O primeiro bloco de perguntas abordou opini\u00e3o sobre a comunidade, \n\n\n\n65 \n\n \n\nbusc\u00e1vamos entender o contexto local. Perguntas sobre concep\u00e7\u00f5es de fam\u00edlia, \n\nmaternidade, paternidade e relacionamentos conjugais foram agrupadas no bloco \n\nfam\u00edlia/maternidade. O terceiro eixo focou trajet\u00f3rias de trabalho no mercado produtivo, \n\ninser\u00e7\u00e3o em programas de transfer\u00eancia de renda, recursos e uso do beneficio do Bolsa \n\nFam\u00edlia, despesas dom\u00e9sticas. No eixo casa/tarefas dom\u00e9sticas focamos quest\u00f5es sobre \n\norganiza\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, trabalho dom\u00e9stico, cuidado de crian\u00e7as. Por fim, foram \n\ninvestigadas quest\u00f5es relativas \u00e0 chefia e no \u00faltimo eixo foram discutidos sobre projetos \n\nde vida, planos de futuro.  \n\nA segunda parte do roteiro de entrevista, em car\u00e1ter mais diretivo, a partir de \n\nleituras de ditos populares, buscou ampliar compreens\u00e3o sobre configura\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \n\nna rela\u00e7\u00e3o com casa e concep\u00e7\u00f5es do Programa Bolsa Fam\u00edlia. Sete ditos populares \n\nforam utilizados: (1) Quando tem que tomar decis\u00f5es em casa, \u00e9 o homem quem deve \n\nter a \u00faltima palavra; (2) A mulher manda na casa, mas o homem manda na mulher; (3) \u00c9 \n\no marido quem deve decidir se quer ter filhos e quantos filhos quer ter; (4) O homem \n\nest\u00e1 sempre disposto a fazer sexo, logo \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o da mulher (esposa) sempre est\u00e1 \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do marido; (5) Quando a sogra mora com o casal, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o da esposa \n\ncuidar da sogra quando ela estiver doente e idosa; (6) \u00c9 um direito da mulher \n\nrepresentar a fam\u00edlia e receber o Bolsa Fam\u00edlia no lugar do homem e (7) Mesmo que a \n\nmulher receba o Bolsa Fam\u00edlia, \u00e9 o chefe da casa, o marido, quem deve decidir o que \n\nser\u00e1 feito com o dinheiro recebido. Ap\u00f3s a leitura de cada dito popular, perguntava se a \n\nmulher concordava inteiramente, concordava parcialmente ou n\u00e3o concordava com o \n\ndito popular e o porqu\u00ea da resposta. \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nA terceira e \u00faltima parte do roteiro de entrevista buscou sistematizar o perfil das \n\nparticipantes e quadro familiar. Em rela\u00e7\u00e3o ao perfil, foram contempladas as seguintes \n\ninforma\u00e7\u00f5es: idade, ra\u00e7a/etnia, religi\u00e3o; escolaridade; fontes de provimento e renda \n\nfamiliar.  \n\nRespaldando os procedimentos \u00e9ticos, convencionados pelos comit\u00eas de \u00e9tica \n\nem pesquisa, no in\u00edcio de cada entrevista era lido e comentado o termo de \n\nconsentimento informado (Ap\u00eandice B) para a participante, bem como assinado e \n\nentregue uma c\u00f3pia do termo para a mesma. As informa\u00e7\u00f5es relatadas foram registradas \n\ncom o aux\u00edlio de um gravador de \u00e1udio, sendo sempre informado e permitido o uso do \n\nmesmo pela pesquisada.  \n\nEm m\u00e9dia, cada entrevista durou cerca de uma hora e meia. O maior grau de \n\nproximidade com a pesquisadora foi fundamental para disponibilidade da realiza\u00e7\u00e3o e \n\ngrava\u00e7\u00e3o da entrevista formal. Muitos dos assuntos j\u00e1 viam sendo discutidos durante \n\nvisitas domiciliares. Aqui, destaco que a abertura para falar de recursos e usos do \n\nbenef\u00edcio do PBF, durante a entrevista, foi decorrida do grau de proximidade constru\u00edda.      \n\nDessa forma, ressalta-se que o corpus de an\u00e1lise desta tese re\u00fane o conjunto de \n\nvisitas domiciliares (registrados em Di\u00e1rio de Campo) e entrevistas. As an\u00e1lises tecidas \n\nnos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos enfatizam dados das entrevistas, em face da combina\u00e7\u00e3o do \n\ndetalhamento das informa\u00e7\u00f5es constru\u00eddas, e ao mesmo tempo s\u00e3o incrementadas com \n\nos registros do Di\u00e1rio de Campo.  \n\nOs pr\u00f3ximos cap\u00edtulos apresentam essa \u00e1rdua tarefa antropol\u00f3gica de revelar de \n\nmaneira anal\u00edtica o que foi dito, escutado, olhado, interpretado, arrumado, rearrumado \n\ndentro das categorias de an\u00e1lise. Nesta \u00faltima se\u00e7\u00e3o, apresentamos caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nsociofamiliar das nove mulheres que auxiliar\u00e1 compreens\u00e3o dos eixos debatidos.   \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n3.3 Apresentando as mulheres do campo de pesquisa \n\n \n\n Para facilitar esta apresenta\u00e7\u00e3o, sistematizamos as informa\u00e7\u00f5es em tr\u00eas blocos: \n\n(1) perfil social, (2) configura\u00e7\u00f5es familiares e (3) escolaridade e fontes de renda.  \n\nO primeiro bloco de informa\u00e7\u00f5es menciona descri\u00e7\u00f5es de idade, cor/etnia, \n\nreligi\u00e3o (QUADRO 02). A faixa et\u00e1ria das mulheres participantes da pesquisa variou \n\nentre 20 e 35 anos, com predomin\u00e2ncia entre 25 e 29 anos. Em refer\u00eancia a cor, a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o mais frequente foi preta e parda. Apenas L\u00edvia e Cristina declaram-se \n\nbrancas. Quanto \u00e0 vida religiosa foram feitas men\u00e7\u00f5es ao Catolicismo, Igrejas \n\nEvang\u00e9licas e Candombl\u00e9. No entanto, a frequ\u00eancia de cultos e missas \u00e9 relatada em \n\nsitua\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas. Aqui a responsabiliza\u00e7\u00e3o materna com filhos em idade infantil \u00e9 \n\nrelatada como um dos obst\u00e1culos de participa\u00e7\u00e3o em cerim\u00f4nia religiosa.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nQUADRO 02 \n\nPerfil Social do Grupo de Mulheres \n\nMULHERES IDADE COR RELIGI\u00c3O \n\nCristina 20 anos Branca Sem religi\u00e3o \nDiana 25 anos Parda Cat\u00f3lica \nEva 29 anos Preta Praticante do Candombl\u00e9 \n\nJoana 29 anos Preta Evang\u00e9lica  \nJoelma 25 anos Parda Frequentava cultos evang\u00e9licos \nJurema 28 anos Parda Cat\u00f3lica \n\nL\u00edvia 28 anos Branca Cat\u00f3lica \nSeverina 21 anos Parda Frequentava cultos evang\u00e9licos \nVirginia 35 anos Parda Cat\u00f3lica \n\n\n\n68 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s configura\u00e7\u00f5es familiares (QUADRO 03, p.75) apresentamos \n\ninforma\u00e7\u00f5es acerca da faixa et\u00e1ria de in\u00edcio de conviv\u00eancia conjugal e primeira \n\ngravidez; n\u00famero de filhos, composi\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia familiar e condi\u00e7\u00f5es de moradia. \n\nEm m\u00e9dia, o in\u00edcio de conviv\u00eancia conjugal varia em torno da faixa de 16/17 anos. \n\nDiscursos recorrentes mencionam que a tentativa de uni\u00e3o marital com companheiros \n\n(caracteristicamente mais velhos) \u00e9 almejada como forma de sa\u00edda da casa da fam\u00edlia de \n\norigem, na qual viviam em condi\u00e7\u00e3o de extrema pobreza e/ou sofrendo viol\u00eancia f\u00edsica, \n\ngeralmente associada a pais e padrastos. Vejamos relatos de L\u00edvia, Cristina e Virg\u00ednia: \n\n  \nL\u00edvia: A gente quando se conheceu, come\u00e7ou a namorar, a\u00ed foi quando a gente se \njuntou. Ah, foi tudo t\u00e3o r\u00e1pido. A gente se conheceu em Fevereiro, quando foi em \nAbril me juntei com ele. Mas tamb\u00e9m foi mais por necessidade, depois... Eu gostei \ndele, mas... Na \u00e9poca, eu estava com 17 anos e ele 22 anos. Eu passava muita \nnecessidade em casa, com a minha m\u00e3e, fome mesmo e meu pai era cacete nela e \nna gente. Eram sete irm\u00e3os, cinco homens. Contando todos? Oito! A\u00ed, doida para \nque aparecesse um homem para me assumir. Eu pensava&lt;Na hora que aparecer, eu \ndou meu rabo e vou embora...> A\u00ed apareceu Ricardo [marido] [Entrevista, Abril, \n2012].  \n \nCristina: Conheci meu primeiro marido com meus 15 anos, morei at\u00e9 meus 17. \nDeixei de morar com meu padrasto e fui morar com ele. Discutia muito com meu \npadrasto a\u00ed acabei saindo de casa. De meu padrasto nunca fui t\u00e3o pr\u00f3xima n\u00e3o. [...] \nEu nunca fui muito de namorar. Namorar s\u00e9rio n\u00e3o. O neg\u00f3cio era conheceu, ficar. \nPara mim um namoro \u00e9 s\u00e9rio quando eu venho namorar na casa da minha m\u00e3e. A\u00ed \ncomecei a namorar, me amiguei com o pai do meu primeiro filho. A\u00ed foi um \nrelacionamento doido mesmo. Mas durou pouco, uns tr\u00eas anos. Conheci ele com \nmeus 15 anos, ele tinha 38 anos [Entrevista, Setembro, 2012]. \n  \nVirg\u00ednia: Meu pai separou da minha m\u00e3e, minha m\u00e3e ficou com um monte de \nmenino. Ficou s\u00f3 minha m\u00e3e e meus irm\u00e3os. Sete filhos. Pai ajudava no come\u00e7o, \nquando se separou, a\u00ed depois n\u00e3o ajudou mais n\u00e3o [refere-se a enviar algum \ndinheiro para provimento familiar]. Eu sou a mais velha das mulheres. Acho que eu \ntinha uns 11 anos, quando ele foi. Depois, minha m\u00e3e come\u00e7ou trabalhar numa \ncidadezinha vizinha, eu que fiquei l\u00e1 s\u00f3 com meus irm\u00e3os. M\u00e3e s\u00f3 vinha de 15 em \n15 dias, e eu ficava l\u00e1 com meus irm\u00e3os [Fam\u00edlia morava em Natal (RN)]. E tudo \npequeno! Tinha eu e meu irm\u00e3o mais velho, os outros eram pequenos [...] Eu tive \nminha primeira menina com 17 anos. Com o pai dela, a gente morou junto tr\u00eas \nanos. Mudei para uma cidadezinha l\u00e1 perto de Natal, que a fam\u00edlia do pai dela era \nde l\u00e1, morei l\u00e1 com ele. [...] Queria mudar, mas n\u00e3o deu certo! A\u00ed quando a menina \nia completar dois anos, me separei dele [Entrevista, Setembro, 2012]. \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nEm muitos casos, a melhoria de vida n\u00e3o se concretiza e certamente sucumbe a \n\ntentativa de forma\u00e7\u00e3o de la\u00e7os familiares, que tamb\u00e9m n\u00e3o puderam ser vividos na \n\nfam\u00edlia de origem. As experi\u00eancias de viol\u00eancia com os primeiros companheiros \n\nesvaziam os projetos de relacionamento com homem amoroso e/ou provedor. Assim \n\ns\u00e3o as hist\u00f3rias de Eva, Cristina, Jurema, Severina, Diana, Joelma e Virginia. \n\nTrazemos relatos de Eva e Cristina  \n\nEva: O meu primeiro relacionamento com o pai dos meus filhos foi sofrimento \nviu?! Eu passei cinco anos, foi dois anos de alegria e tr\u00eas anos de tortura. Dois anos \nde tortura mesmo, de bater... Ele n\u00e3o trabalhava em nada e nem procurava fazer \n\u00f3ia!  E ele sa\u00eda na sexta chegava na segunda e quando chegava que eu dizia que \nn\u00e3o dava mais pra viver, siga seu rumo que eu sigo o meu, era cacete. Fazia tudo \ndentro de casa, comida, roupa... Tudo era comigo, para vestir meus filhos, comida. \nMinha av\u00f3 que me ajudava, porque ele n\u00e3o era homem de se preocupar se n\u00e3o \ntivesse p\u00e3o, arroz, feij\u00e3o. Ele s\u00f3 queria saber que ele era boizinho e queria tirar \nonda, e eu que me virasse.  N\u00e3o saia de dentro da minha casa n\u00e3o... E eu tive que \ncolocar esse [refere-se ao atual companheiro] dentro da minha casa, para o outro \nsair. Porque ele disse que s\u00f3 saia morto. At\u00e9 facada e tiro eu levei. Eu comecei com \nele quando tinha uns 13 anos, ele tinha uns 18... E hoje ela aceita n\u00e3o, a separa\u00e7\u00e3o \n[...] Invadiram minha casa deram tiro na gente, nas portas, nas telhas... pego dois \ntiro em mim e um tiro em Jer\u00f4nimo [...] Depois foi quando vieram me dizer que foi \no pai dos meus filhos que mandou botar fogo na minha casa e da minha av\u00f3, e tudo \npara fazer boca de fumo. Acho que foi ele, que os caras eram todos amigos dele e \nos caras depois de tudo, foram se esconder na casa dele [Entrevista, Janeiro, 2013].  \n \n \nCristina: O pai dos meus dois primeiros filhos era muito agressivo, me batia. \nAntes de morar junto era as mil maravilhas...  Mas ele ficou muito ciumento, bebia, \ncheio de mulher, ele chegava em casa quem pagava o pato era eu. Ele \u00e9 quem \nsustentava a casa toda! Nunca faltou nada, disso a\u00ed eu n\u00e3o posso reclamar dele n\u00e3o. \nMas infelizmente... Ele foi mudando, at\u00e9 por que eu estava gr\u00e1vida [...] Eu era \nmuito nova e magra, ele forte e alto, eu n\u00e3o sabia como me defender. [...] Nossa \n\u00faltima briga foi que aconteceu deu pegar a faca e quando ele se virou a faca quase \nque torava o dedo dele. A\u00ed ele me empurrou da escada, fiquei t\u00e3o mole, n\u00e3o tive \nnem coragem de dizer para mainha. A\u00ed foi quando eu botei na minha cabe\u00e7a, eu \nvou sair daqui! S\u00f3 que toda vez que eu dizia que eu ia sair, ele me amea\u00e7ava, dizia \nque ia me matar, at\u00e9 um dia que teve uma confus\u00e3o, pronto e sa\u00ed de casa. Podia at\u00e9 \nn\u00e3o est\u00e1 viva hoje...  Ele mandava eu ir embora daqui do Coque! A\u00ed ele dizia que ia \nme matar. Passei uns dois meses na casa de uma amiga minha em Ibura [outro \nBairro do Recife], foi quando eu disse&lt;ele vai me matar, eu vou dar parte>. Fui na \ndelegacia, dei parte dele. A\u00ed, eles mandaram ele ficar 100 metros de dist\u00e2ncia de \nmim. Pronto at\u00e9 hoje... Eu avisei a ele, eu mesmo disse que tinha ido dar parte dele. \nDa\u00ed foi que eu fiquei uns tempos que retornei para casa da minha m\u00e3e! [retorno ao \nCoque] [Entrevista, Setembro, 2012]. \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\nNos relatos acerca do in\u00edcio da vida conjugal, registramos que as primeiras \n\nexperi\u00eancias conjugais s\u00e3o marcadas por opress\u00e3o, agress\u00f5es e at\u00e9 mesmo tentativa de \n\nhomic\u00eddio, por parte do companheiro ou ex-companheiro. Descri\u00e7\u00f5es que apresentam os \n\nentremeados das diversas formas de viol\u00eancia (f\u00edsica, verbal, moral, patrimonial)21 e \n\nsuas consequ\u00eancias nas trajet\u00f3rias de vida das pesquisadas. Inclusive vemos que o \n\nafastamento da mulher do agressor pode contribuir para novos arranjos da viol\u00eancia e \n\nnecessariamente n\u00e3o significa fim das situa\u00e7\u00f5es de viol\u00eancia e nem garante a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das suas vidas. \n\nNo per\u00edodo da pesquisa, Eva, Cristina, Diana e Severina est\u00e3o em segunda \n\nviv\u00eancia conjugal, apontadas como conviv\u00eancia de maior companheirismo, amizade, \n\nafetos e possibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma fam\u00edlia.  \n\n \nCristina: Fam\u00edlia mesmo construir h\u00e1 um ano e pouco, foi quando eu vim morar \ncom meu esposo agora. A gente n\u00e3o \u00e9 de est\u00e1 discutindo, compartilha tudo dentro \nde casa, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de amizade, at\u00e9 quando um n\u00e3o fala o outro j\u00e1 sabe, a gente \nj\u00e1 se conhece [Entrevista, Setembro, 2012]. \n \nEva: Com Jer\u00f4nimo estou melhor. Porque a gente teve momento dif\u00edcil, mas com \nJer\u00f4nimo n\u00e3o foi tanto, ele n\u00e3o \u00e9 de bater, a gente discuti assim... Eu digo para ele \n\u201cSe for para sofrer \u00e9 melhor ficar s\u00f3!\u201d Basta! Eu acho assim que agora eu tenho um \nmarido, \u00e9 eu por ele e ele por mim. \u00c9 na tristeza, \u00e9 na alegria, se est\u00e1 desempregado \num ajuda o outro. Meu menino gosta mais dele do que do pr\u00f3prio pai, o pai desejou \nat\u00e9 a morte do meu filho. O pai dele \u00e9 ele, meu menino tem ele como pai \n[Entrevista, Janeiro, 2013].  \n \nSeverina: Ele bebe tem os defeitos dele, a gente arenga. Mas ele \u00e9 na dele, ele \nbebia muito, mas comigo est\u00e1 controlado, s\u00f3 no fim de semana. Ele me ajuda e eu \najudo ele, quando n\u00e3o tem alguma coisa para beber eu pego e dou R$2,00 reais a \nele&lt;Oh, pega uma cerveja, a\u00ed ele fica em casa, bota um DVD no quarto, eu vejo \nele j\u00e1 bicado, vai embora tomar banho>. Ele fica muito em casa. [Entrevista, \nNovembro/2013]. \n \n \n \n\n \n\n \n\n                                                           \n21 Entre trabalhos espec\u00edficos sobre Viol\u00eancia contra a Mulher ver: Waiselfisz, 2011; Grossi; Minella; \nPorto, 2006; Saraiva, 2010; Saraiva; Rodrigues, 2010; Portella, 2008, 2009; Saffioti, 2004; Grossi, 1994.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nCabe ressaltar que apesar das men\u00e7\u00f5es a possibilidade de rela\u00e7\u00f5es com aus\u00eancia \n\nde viol\u00eancia f\u00edsica, n\u00e3o deixamos de observar perman\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es desiguais e \n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade feminina. No cap\u00edtulo cinco, por exemplo, discutiremos relatos \n\nsobre restri\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os p\u00fablicos por parte de alguns companheiros, \n\ncomo a proibi\u00e7\u00e3o de trabalho feminino, fora de casa. Destacamos tamb\u00e9m que as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de provimento masculino, necessariamente, tamb\u00e9m n\u00e3o se efetivam nesses \n\nrelacionamentos (no Quadro 04, vamos apresentar dados sobre trabalho e fontes de \n\nrenda dos companheiros), o que nos ajuda na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia das rendas \n\nadvindas de programas de transfer\u00eancia de renda (Bolsa Fam\u00edlia e Bolsa Escola) para o \n\nprovimento familiar, como ser\u00e1 destacado mais a frente. \n\nApenas L\u00edvia e Joana continuam em conviv\u00eancia marital com o primeiro \n\ncompanheiro, 17 anos e 16 anos de conviv\u00eancia, respectivamente. Virg\u00ednia est\u00e1 em sua \n\nterceira rela\u00e7\u00e3o conjugal. Igualmente, no primeiro e segundo relacionamento relata \n\nexperi\u00eancias de viol\u00eancia. Nascida em Natal (RN), veio morar em Recife [Coque] a \n\npartir de conviv\u00eancia com terceiro companheiro, Ronaldo. O companheiro \u00e9 ajudante de \n\ncaminhoneiro (realiza viagens entre estados do Nordeste) e tamb\u00e9m \u00e9 casado com outra \n\nmulher. Nesse sentido, ela relata dificuldades de concilia\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nconviv\u00eancia.  \n\n \nVirg\u00ednia: Quando minha menina ia completar dois anos, me separei do primeiro, e \narrumei outra pessoa, a\u00ed tive meu segundo filho. Passei uns 10 anos com esse \nmarido, e depois teve a separa\u00e7\u00e3o. A gente separou tamb\u00e9m, a\u00ed ele ficou para l\u00e1, e \neu vim embora para c\u00e1 [Recife/Coque], com Ronaldo. Eu me separei porque a \ngente j\u00e1 tava brigando muito, tipo assim, ele j\u00e1 tava indo para agress\u00e3o mesmo, a\u00ed \neu disse&lt;D\u00e1 mais n\u00e3o!> [...] Vai fazer uns dois anos que estou aqui com Ronaldo. \nA\u00ed a gente veio para c\u00e1 [Recife/Coque]. Passemos uns dias aqui [refere-se \u00e0 casa da \nsogra no Coque]. S\u00f3 foi uns dias mesmo, a gente arrumou uma casa de aluguel. \u00c9 \nbom estar com ele, apesar dele n\u00e3o ficar muito comigo! Ele \u00e9 ajudante de \ncaminhoneiro, vai para todo canto. As vezes passo uma semana, j\u00e1 passei mais de \num m\u00eas sozinha, com ele viajando. Eu reclamo um pouquinho. E sem falar tamb\u00e9m \nassim, com a fam\u00edlia dele, ele \u00e9 casado. Ele j\u00e1 tem filhos, uma delas tem 14 anos. \nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil nem para mim, nem para ele. Mas para mim \u00e9 mais dif\u00edcil ainda... Mas \neu vou nas viagens com ele tamb\u00e9m, a gente dorme no caminh\u00e3o. Mas \u00e9 uma \nsitua\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, ele ter outra mulher... [Entrevista, Setembro, 2012]. \n\n\n\n72 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de filhos, em m\u00e9dia as mulheres s\u00e3o m\u00e3es de tr\u00eas e quatro \n\nfilhos. A faixa et\u00e1ria da ocorr\u00eancia da primeira gravidez varia numa m\u00e9dia de 16 anos. \n\nEm an\u00e1lise sobre vida reprodutiva, como ser\u00e1 visto nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, veremos em \n\nquais contextos ocorrem essas gravidezes e recorrentes relatos de gravidez indesejada e \n\nn\u00e3o planejada. \n\nCabe ressaltar que Joelma, entre as que relatam ter primeira gravidez por volta \n\ndos 12/13 anos de idade, engravida de um primo, com o qual residia (na casa residiam \n\nav\u00f3, dois tios e um primo e uma prima). Joelma informa que n\u00e3o registrou a paternidade \n\ne n\u00e3o teve nenhum interesse que o primo assumisse a paternidade. Em uma de nossas \n\nconversas, relata discurso que indica inicia\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias sexuais, em alguma \n\nmedida, permeada por viol\u00eancia sexual no pr\u00f3prio domic\u00edlio. Assim, destacamos que a \n\nocorr\u00eancia da primeira gravidez em idade adolescente, dentre do grupo pesquisado, \n\ntamb\u00e9m \u00e9 marcado por viol\u00eancia sexual domiciliar, como no caso citado. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da resid\u00eancia familiar, na atualidade da pesquisa, \n\nobservamos predomin\u00e2ncia da configura\u00e7\u00e3o: mulher, companheiro, filhos do casal e \n\nfilhos por parte materna, advindo de relacionamentos anteriores. Assim \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias de L\u00edvia, Eva, Cristina, Joana, Diana. No caso de Severina, residem \n\ntamb\u00e9m a m\u00e3e e sobrinho. Nenhum dos filhos dos companheiros, advindos de \n\nrelacionamentos anteriores (casos de L\u00edvia, Cristina, Jurema, Severina, Joelma e \n\nVirg\u00ednia) moram na casa das mulheres pesquisadas. Virg\u00ednia, natural de Natal (RN), \u00e9 \n\na \u00fanica das mulheres que n\u00e3o reside com seus filhos de relacionamento anteriores, que \n\nficaram sob a guarda da av\u00f3 materna. Aqui ressaltamos tamb\u00e9m que mesmo n\u00e3o \n\ncompondo o quadro de resid\u00eancia familiar, majoritariamente as mulheres residem em \n\nproximidade com a casa da fam\u00edlia materna e t\u00eam conviv\u00eancia com os filhos na casa da \n\nav\u00f3 materna que as auxiliam nos cuidados com os filhos.   \n\n\n\n73 \n\n \n\nNo momento da pesquisa, Jurema estava residindo, com seus seis filhos, na \n\ncasa dos pais. Saiu da casa onde morava com o companheiro, ap\u00f3s briga causada por \n\nuso de drogas do c\u00f4njuge. No caso de Joelma, ap\u00f3s separa\u00e7\u00e3o do primeiro \n\ncompanheiro, mencionado como controlador, est\u00e1 residindo apenas com as tr\u00eas filhas, \n\nmas relata relacionamento com um companheiro que diz n\u00e3o conviver em sua casa, \n\npor\u00e9m a auxilia no provimento dom\u00e9stico. Vejamos relato de ambas: \n\n \n \nJurema: Eu n\u00e3o pensei em mim, tinha meus filhos, porque ele estava usando \ndrogas. Pensei nos meus filhos num dia ver ele fazendo e querer fazer tamb\u00e9m. Ele \npassou a noite fora, e quando ele chegou eu vi que ele estava drogado... A\u00ed chegou \nesculhambando, humilhando, eram quatro horas da manh\u00e3. Quando ele cochilou eu \nfui na casa da m\u00e3e dele e chamei para n\u00e3o dizer que eu abandonei. A m\u00e3e acordou \nele, a\u00ed ele disse ainda drogado, que s\u00f3 voltava a dormir dentro da casa dele quando \neu sa\u00edsse, pronto aquilo ali para mim... Porque tem coisa que \u00e9 melhor voc\u00ea levar \numa tapa na cara do que voc\u00ea escutar humilha\u00e7\u00e3o. Eu juntei minhas coisas \ntodinhas, liguei para o meu pai para ele alugar um carro que eu j\u00e1 estava com \ndinheiro esperando, foi o \u00fanico dinheiro que estava, \u00e9 porque eu j\u00e1 tinha recebido \ndo Bolsa Fam\u00edlia. Isso h\u00e1 um ano, eu fui aluguei um carro e vim embora para a \ncasa dos meus pais. Todo dia ele liga para mim, a\u00ed eu disse a ele que eu estava \nmuito magoada, que podia ser que um dia a gente voltasse. S\u00f3 que nesse per\u00edodo eu \ncomecei a sair com as minha amigas, comecei a me divertir, porque eu vivia presa. \nSabe que vida de casado \u00e9 diferente de uma vida de uma mulher solteira. Ele sa\u00eda, \nele bebia com os amigos dele quando largava da firma e eu largava do trabalho e ia \npara casa. Ele n\u00e3o deixava eu sair s\u00f3! Mesmo que fosse s\u00f3 eu e meus filhos ele n\u00e3o \ndeixava. Minhas vizinhas me chamava para a gente conversar uma horinha na \nfrente de casa, porque tamb\u00e9m era tudo mulher casada. Mas para sair com amizade \nela n\u00e3o deixava. A\u00ed pronto! Eu j\u00e1 estava t\u00e3o acostumada com aquela rotina que eu \nnem ligava mais [Entrevista, Dezembro, 2012].     \n\n \n \n\nJoelma: Eu estou morando s\u00f3, s\u00f3 eu e minhas filhas. Minha m\u00e3e que vem aqui, \npara eu n\u00e3o ficar sozinha, ela mora aqui do lado. O pai [da filha ca\u00e7ula, 43 anos] \nest\u00e1 na casa dele. Tamb\u00e9m n\u00e3o quero n\u00e3o. \u00c9 porque para est\u00e1 mandando. N\u00e3o \ngosto de homem mandando em mim n\u00e3o. Ele era assim ciumento demais. Ele \najudava em casa, mas o problema era esse querer mandar demais, ser controlador \ndemais. [...] Eu tenho um gastoso, gastor, que me banca (risos). \u00c9 s\u00f3 gastar! Ele \ntraz dinheiro para casa, mas n\u00e3o vive aqui direto, Gra\u00e7as a Deus! Por isso que eu \nnem me estresso muito... [Entrevista, Dezembro, 2012].     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nNo que tange as condi\u00e7\u00f5es de moradia e resid\u00eancia, em geral, os espa\u00e7os de \n\nmoradia s\u00e3o casas com dois e tr\u00eas c\u00f4modos (com poucos metros quadrados \u2013 m\u00e9dia de \n\n20m\u00b2), com ventila\u00e7\u00e3o restrita e sem janelas (o que implica temperatura interna \n\nelevada). As casas est\u00e3o localizadas em ruas n\u00e3o asfaltadas (muitas ruas no Coque s\u00e3o \n\nde barro) e sem acesso a saneamento b\u00e1sico, com esgoto a c\u00e9u aberto na frente das \n\nresid\u00eancias. Vejamos relatos de L\u00edvia:  \n\n \n\nL\u00edvia: Aqui a casa \u00e9 muito quente e escura, \u00e9 um forno essa casa, qualquer dia vou \nmorrer assada. N\u00e3o tem nem condi\u00e7\u00f5es de abrir janela porque j\u00e1 \u00e9 a parede do \nvizinho. Eu n\u00e3o gosto daqui por causa disso. [...] tem muita muri\u00e7oca tamb\u00e9m, a \nturma aqui s\u00e3o seboso.  A turma daqui n\u00e3o dar valor nem ao canal, quando est\u00e1 \nlimpo. Mete lixo, minha filha. At\u00e9 colch\u00e3o de cama a turma coloca no canal \n[Entrevista, Abril/2012].     \n\n \nJurema: Hoje em dia est\u00e1 at\u00e9 melhor umas partes aqui do Coque. Mas tem muita \nrua ainda esburacada, lama demais [...] Mas o povo aqui \u00e9 muito imundo. \u00c9 lixo \npor todo canto, a\u00ed fica os cachorros espalhando, o canal com muito bicho e \nmosquito [Entrevista, Dezembro/2012].     \n \n\n \n\nAs casas de Joana e L\u00edvia s\u00e3o casas pr\u00f3prias compradas com recursos \n\nindenizat\u00f3rios, na ocasi\u00e3o de desapropria\u00e7\u00e3o de barracos (constru\u00eddos em \u00e1reas \n\ninvadidas) em \u00e1reas do Coque para constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Jur\u00eddico. Eva, Virg\u00ednia, \n\nJoelma e Cristina vivem em casas alugadas. Severina e Jurema vivem na casa das \n\nm\u00e3es. Diana mora em casa de um c\u00f4modo, localizada no terreno da casa do pai do \n\ncompanheiro, o famoso puxadinho nas descri\u00e7\u00f5es de fam\u00edlias populares. Na discuss\u00e3o \n\nsobre projetos de vida discutiremos que um dos principais projetos relaciona-se com  \n\nmoradia e projeto da casa pr\u00f3pria.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nQUADRO 03: Configura\u00e7\u00f5es Familiares \n\nNOME \nIDADE \n\n1\u00aa \nGRAVIDEZ \n\nIDADE \nIN\u00cdCIO DO 1\u00ba \n\nRELACIONAMENTO \nCONJUGAL \n\nN\u00daMERO \nDE FILHOS \n\nCOMPOSI\u00c7\u00c3O DE RESID\u00caNCIA \nFAMILIAR \n\nCristina \n15 anos 15 anos 03 filhos \n\nCompanheiro \n(32 anos; 02 anos de conviv\u00eancia) \n\nFilho (05 anos \u2013 com ex-companheiro) \nFilha (02 anos  \u2013 com ex-companheiro) \n\nFilha (rec\u00e9m-nascida) \n\nDiana  \n16 anos \n\n(1\u00ba aborto \nespont\u00e2neo) \n\n14 anos \n02 filhos \nOBS: 02 \nabortos \n\nmencionados \n\nCompanheiro \n(25 anos; 09 anos de conviv\u00eancia) \n\nFilho (02 anos) \nFilho (rec\u00e9m-nascido) \n\nEva \n16 anos 16 anos 04 filhos \n\n \nCompanheiro \n\n(30 anos; 09 anos de conviv\u00eancia) \nFilho (12 anos \u2013 com ex-companheiro) \nFilha (9 anos  \u2013 com ex-companheiro) \n\nFilha (4 anos) \nFilha (rec\u00e9m-nascida) \n\nJoana \n17 anos 17 anos 03 filhos \n\nCompanheiro \n(34 anos \u2013 16 anos de conviv\u00eancia) \n\nFilha (12 anos) \nFilho (10 anos) \n\nFilho (rec\u00e9m-nascido) \n\nJoelma \n13 anos 18 anos 03 filhos \n\n \nFilha (11 anos \u2013 gravidez de primo) \n\nFilho (02 anos - com ex-companheiro) \nFilha (rec\u00e9m-nascida) \n\nJurema \n16 anos 16 anos 06 filhos \n\nM\u00e3e (48 anos) \nPai (52 anos) \n\nIrm\u00e3o (19 anos) \nFilho (12 anos - com ex-companheiro) \nFilho (11 anos - com ex-companheiro) \nFilha (10 anos - com ex-companheiro) \nFilha (8 anos  - com ex-companheiro ) \n\nFilha (4 anos \u2013 atual companheiro) \nFilho (rec\u00e9m-nascido) \n\nL\u00edvia \n22 anos 17 anos 03 filhos \n\n \nCompanheiro \n\n(39 anos; 17 anos de conviv\u00eancia) \nFilho (06 anos) \nFilha (03 anos) \n\nFilha (rec\u00e9m-nascida) \n\nSeverina  \n16 anos 16 anos 02 filhos \n\nCompanheiro \n(34anos; 05 anos de conviv\u00eancia) \n\nFilha (05 anos - com ex-companheiro) \nFilha (rec\u00e9m-nascida) \n\nM\u00e3e (66 anos) \nSobrinho (10 anos) \n\nVirg\u00ednia  \n17 anos 17 anos 03 filhos \n\nCompanheiro \n(36 anos; 02 anos de conviv\u00eancia) \n\nFilha (rec\u00e9m-nascida) \nOBS: \n\nTem dois filhos  \n(17 e 10 anos de ex-companheiro, que \n\nresidentes em Natal (RN) \n\n\n\n76 \n\n \n\nNo \u00faltimo eixo de apresenta\u00e7\u00e3o, informamos grau de instru\u00e7\u00e3o escolar e fontes \n\nde renda familiar (QUADRO 04, p.79). L\u00edvia, Eva, Cristina, Jurema, Severina, \n\nVirg\u00ednia e Joana informaram que tem Ensino Fundamental Incompleto. No momento \n\nda pesquisa, apenas Cristina e Jurema mencionam continuidade de estudos, \n\nretornaram aos estudos a partir de inser\u00e7\u00e3o no Programa Nacional de Inclus\u00e3o de \n\nJovens: Educa\u00e7\u00e3o, Qualifica\u00e7\u00e3o e A\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria (ProJovem), ambas objetivam \n\nconcluir o Ensino Fundamental. Apenas Diana e Joelma t\u00eam Ensino M\u00e9dio completo. \n\nEm geral, as mulheres relatam dificuldade de leitura e escrita, impossibilidades de \n\nperman\u00eancia na escola ap\u00f3s ocorr\u00eancia da primeira gravidez e/ou dificuldades de \n\nretorno ao estudo devido \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es de m\u00e3e e esposa. Vejamos relatos de L\u00edvia e \n\nJoana:          \n\nL\u00edvia: Eu n\u00e3o sei ler direito, \u00e0s vezes eu quero ver uma coisa e n\u00e3o entendo. \u00c0s \nvezes eu leio, mas n\u00e3o entendo o que eu acabei de ler. Ricardo [companheiro] fica \nbrabo. Eu n\u00e3o ajudo os meninos [nos deveres da escola], as vezes eu n\u00e3o entendo, \na\u00ed eu espero o pai chegar para ensinar. Ele come\u00e7a a pegar no meu p\u00e9, dizendo que \neu deixei de estudar. Eu queria saber ler direito, mas j\u00e1 com os meus aben\u00e7oados \n[refere-se aos filhos], n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o mais n\u00e3o [Entrevista, Abril/2012].  \n\nJoana: Eu estava na 7\u00aa s\u00e9rie [Ensino Fundamental Completo], mas eu peguei e \ndesisti, foi na \u00e9poca que eu engravidei, a\u00ed eu disse&lt;vou estudar mais n\u00e3o> \n[Entrevista, Maio/2012]. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fontes de renda familiar destacamos que a principal fonte de renda \n\npermanente adv\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o no Programa Bolsa Fam\u00edlia, e em alguns casos da \n\nassocia\u00e7\u00e3o do PBF com o Programa Bolsa Escola22. O benef\u00edcio do PBF varia de acordo \n\ncom n\u00famero de filhos, no grupo pesquisado os valores mencionados variam entre \n\nR$100,00 e R$200,00.  \n\n                                                           \n22 O programa Bolsa Escola Municipal de Recife (PBEM) tem o objetivo de garantir a perman\u00eancia da \ncrian\u00e7a ou adolescente na escola e visa tamb\u00e9m \u00e0 inclus\u00e3o socioeducativa de suas fam\u00edlias atrav\u00e9s dos \neventos promovidos pela Prefeitura do Recife, por meio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, Esporte e Lazer. \nDentro dos crit\u00e9rios de renda familiar per capita, os benefici\u00e1rios podem receber de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo, \ncaso tenham apenas uma crian\u00e7a at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, caso tenham dois ou mais filhos. Para ser \ninclu\u00eddo ou permanecer no Programa, \u00e9 necess\u00e1rio que o estudante tenha entre 6 e 15 anos de idade e \nesteja matriculado em uma das escolas da Rede Municipal de Ensino. Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas: \nhttp://www2.recife.pe.gov.br/projetos-e-acoes/projetos/bolsa-escola-municipal/ \n\n\n\n77 \n\n \n\nNos casos de Eva e Jurema, no mesmo cart\u00e3o de recebimento do PBF, recebem \n\ntamb\u00e9m benef\u00edcio do Programa Bolsa Escola Na aglutina\u00e7\u00e3o dos dois programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda, os valores chegam a cerca de R$ 650,00 (valores aproximados \n\nao valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo \u2013 refer\u00eancia ano 2013, quando o sal\u00e1rio m\u00ednimo era de \n\nR$678,00).  \n\nAs fontes de renda advindas de trabalho masculino e feminino s\u00e3o \n\nsubstancialmente vari\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, prioritariamente, em postos de \n\ntrabalho informais. No que tange ao trabalho masculino e provimento familiar, no \n\nmomento da pesquisa, apenas os companheiros de L\u00edvia, Cristina e Diana tinham \n\nemprego formais, com carteira assinada, no qual recebiam cerca de R$500,00. Mas cabe \n\ndestacar que antes do t\u00e9rmino da pesquisa de campo, L\u00edvia me informa das dificuldades \n\nde subsist\u00eancia familiar, em vista de demiss\u00e3o do emprego do companheiro. Eva, \n\nJoana, Severina, Virg\u00ednia e Joelma relatam diversas dificuldades de provimento \n\nmasculino, longos per\u00edodos sem aquisi\u00e7\u00e3o de trabalho e/ou trabalhos informais dos \n\ncompanheiros, relacionados com biscates, que esporadicamente auferem alguma renda \n\nmonet\u00e1ria. No quinto cap\u00edtulo veremos detalhamento sobre dificuldades de provimento \n\nmasculino e como esse cen\u00e1rio contribui para valoriza\u00e7\u00e3o dos rendimentos advindos do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia. Pelo momento, exemplificamos com o relato de Eva:  \n\n \nEva: Jer\u00f4nimo, sempre vivia de biscate. Ele \u00e9 pintor de casa. Mas nem sempre \naparece. Pintar \u00e9 s\u00f3 final de ano. A\u00ed ele \u00e9 o qu\u00ea: pedreiro, levanta casa, reboca, o \nque mandar ele fazer ele faz. Encanador, s\u00f3 n\u00e3o mexe com energia. Faz sete anos \ns\u00f3 de \u00f3ia, \u00e0s vezes tem dinheiro, muitas vezes n\u00e3o tem [Entrevista, Janeiro, 2013]. \n\n    \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos postos de trabalho feminino veremos que as trajet\u00f3rias \n\nprodutivas s\u00e3o marcadas por trabalhos informais com remunera\u00e7\u00e3o irregulares e/ou \n\nsubremunera\u00e7\u00e3o. No quinto cap\u00edtulo, detalharemos percursos de acesso ao mercado de \n\ntrabalho, postos de trabalho e rela\u00e7\u00f5es com inclus\u00e3o no PBF, pelo momento \n\n\n\n78 \n\n \n\ninformamos apenas que a maioria das mulheres pesquisadas est\u00e3o fora do mercado de \n\ntrabalho. Apenas Diana e Severina relatam realizar trabalhos de manicure no ambiente \n\ndom\u00e9stico. Severina tamb\u00e9m tem como fonte de renda a administra\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina \n\nde videogame, dentro de sua casa.  \n\nRessaltamos tamb\u00e9m que a renda para provimento familiar \u00e9 composta por \n\napoios financeiros e/ou aliment\u00edcios por parte da fam\u00edlia de origem da mulher. \n\nEspecialmente Eva, Joelma, Jurema, Severina, Diana mencionam apoios, sobretudo \n\nem momentos mais cr\u00edticos de subsist\u00eancia, relacionados com disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos e de itens infantis, sobretudo para cuidados com os filhos rec\u00e9m-nascidos. O \n\napoio por parte da fam\u00edlia do companheiro foi raramente mencionado. Seguimos com \n\nrelato de Eva que realiza compara\u00e7\u00e3o entre apoio advindo da av\u00f3 materna e aus\u00eancia de \n\napoio por parte da sogra. \n\nEva: Eu digo a meu marido que ela [sogra] tinha que ser igual a minha av\u00f3-m\u00e3e, \nque trata ele como filho, o que ela puder fazer, faz. Ele parado, sabe que \u00f3ia tem \nhoje n\u00e3o tem amanh\u00e3. A m\u00e3e dele \u00e9 aposentada, ela n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o, mas \nsempre que a gente pedia ajuda, ela vinha com umas hist\u00f3rias, que estou sem nada, \nn\u00e3o tinha dinheiro, em vez de ajudar o filho. Eu digo minha m\u00e3e que recebe um \nsal\u00e1rio de aposentada ajuda, o dinheiro dela d\u00e1 para tudo. Digo a ele bote a cabe\u00e7a \npara funcionar, sua m\u00e3e n\u00e3o ajuda porque n\u00e3o quer. Eu digo minha fam\u00edlia \u00e9 tudo. \nPorque \u00e9 tu comigo e eu com tu. Teve uma vez que a gente tava numa necessidade, \na\u00ed ela [sogra] disse&lt;venha pra minha casa, mas n\u00e3o tem o que comer n\u00e3o, porque \nat\u00e9 os ratos daqui j\u00e1 morreu de decep\u00e7\u00e3o>. A\u00ed minha colega disse a minha av\u00f3, \nminha av\u00f3 na hora fez umas comprinhas para mim [Entrevista, Janeiro/2013].   \n\n \n\nSegue Quadro 04, ratificamos que os valores monet\u00e1rios devem ser \n\ncompreendidos dentro das din\u00e2micas transit\u00f3rias de renda e s\u00e3o referentes \u00e0s rendas \n\nfamiliares mais fixas (durante per\u00edodo da pesquisa de campo - 2012/2013). \n\n\n\n79 \n\n \n\nQUADRO 04: Grau de instru\u00e7\u00e3o escolar e fontes de renda familiar \n\nNOME \nGRAU DE \n\nINSTRU\u00c7\u00c3O \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \nATUAL DA \n\nPESQUISADA \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \nATUAL DO \n\nCOMPANHEIRO \n\nRENDA MENSAL FAMILIAR \n(M\u00e9dia) 2012/201323 \n\nL\u00edvia \nEnsino Fundamental \nIncompleto (4\u00aa s\u00e9rie) \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\nEmprego de Padeiro  \n\n \nR$ 600,00 \n\n \nR$ 134,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \n\nR$ 500,00 (Trabalho do Companheiro) \n\nEva \nEnsino Fundamental \nIncompleto (5\u00aa s\u00e9rie) \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\nBiscates como pintor \n\n \nR$ 650,00 \n\n \nR$ 200,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \nR$ 450,00 (Bolsa Escola) \n\nCristina \n\nEnsino Fundamental \nIncompleto (6\u00aa s\u00e9rie) \n\n \nProJovem \n\n(cursando 8\u00aa s\u00e9rie) \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\nEmprego de Servi\u00e7os \nGerais  \n\n \nR$ 780,00 \n\n \nR$ 150,00 (Aux\u00edlio-Moradia) \nR$ 100,00 (Bolsa ProJovem) \n\nR$ 530,00 (Trabalho Companheiro) \n \n\nR$ 134,00 (Bolsa Fam\u00edlia/Suspenso) \n\nJoana \nEnsino Fundamental \nIncompleto (7\u00aa s\u00e9rie) \n\n \n\nN\u00e3o trabalha fora de \ncasa \n\nTrabalho informal com \nfrentes em armaz\u00e9m de \nconstru\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais dom\u00e9sticos \n\n \nR$ 480,00 \n\n \nR$ 200,00 (Aluguel de Casa) \n\nR$ 134,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \nR$ 150,00 (Trabalho Companheiro) \n\nJurema \n\nEnsino Fundamental \nIncompleto (5\u00aa s\u00e9rie) \n\n \nCursou ProJovem  \n\n(equival\u00eancia de 9\u00ba \nano  \n\n(Ens. Fundamental) \n \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\n--- \n\n \nR$ 950,00 \n\n \nR$ 200,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \nR$ 450,00 (Bolsa Escola) \n\nR$ 300,00 (Trabalho do Pai de \nJurema) \n\nSeverina  \nEnsino Fundamental \nIncompleto (7\u00aa s\u00e9rie) \n\n \n\n \nN\u00e3o trabalha fora de \n\nCasa \n \n\nMas, em casa,  \nadministra m\u00e1quina \n\nde videogame  \n \n \n\nBiscates como vendedor \nambulante de alimentos \n\n \nR$ 900,00 \n\n \nR$ 134,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \n\nR$ 150,00 (Trabalho - V\u00eddeogame) \nR$ 620,00 (Aposentadoria da M\u00e3e) \n\n \n\nDiana  \nEnsino M\u00e9dio \n\nCompleto \n \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\n \nMas, em casa, \n\nrealiza servi\u00e7os de \nmanicure \n\nEmprego de pintor de \n\u00f4nibus  \n\n \nR$ 650,00 \n\n \nR$ 100,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \n\nR$ 550,00 (Trabalho Companheiro) \n \n\nJoelma \nEnsino M\u00e9dio \n\nCompleto \n \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\n \n\n--- \nR$ 166,00 \n\n \nR$ 166,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \n\n \n\nVirg\u00ednia  \nEnsino Fundamental \nIncompleto (5\u00aa s\u00e9rie) \n\n \n\nN\u00e3o trabalha fora de \nCasa \n\n \n\nTrabalho informal como \najudante de \n\ncaminhoneiro  \n\nR$ 270,00 \n \n\nR$ 200,00 (Trabalho Companheiro) \nR$ 70,00 (Bolsa Fam\u00edlia) \n\n                                                           \n23 O sal\u00e1rio m\u00ednimo de 2012 e 2013 era respectivamente R$ 622,00 e R$ 678,00.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nNa din\u00e2mica transit\u00f3ria de renda monet\u00e1ria cabe ressaltar a import\u00e2ncia da maior \n\nestabilidade dos recursos financeiros advindos pelo PBF em detrimento das \n\ninstabilidades dos trabalhos dos companheiros. No caso de L\u00edvia, por exemplo, a \n\nrealidade da renda mencionada no quadro supracitado, j\u00e1 era situa\u00e7\u00e3o transformada na \n\natualidade de desemprego do companheiro, o que vem a reafirmar, como ser\u00e1 \n\napresentado adiante, seu discurso sobre import\u00e2ncia do dinheiro mensal do Bolsa \n\nFam\u00edlia.  \n\nObservamos tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es entre os valores monet\u00e1rios advindos do PBF. \n\nComo ser\u00e1 detalhado no quarto cap\u00edtulo, notificamos que o c\u00e1lculo para \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios \u00e9 embasado em regulamenta\u00e7\u00e3o de valores vari\u00e1veis de \n\nacordo com quantidade de crian\u00e7as, adolescentes e condi\u00e7\u00e3o de mulher gestante.  \n\nPor fim, ressaltamos a import\u00e2ncia da interlocu\u00e7\u00e3o entre composi\u00e7\u00e3o familiar e \n\nrenda, Jurema apresenta a renda mais elevada, mas h\u00e1 de observar que a mesma \n\ntamb\u00e9m apresenta a composi\u00e7\u00e3o familiar mais numerosa, em resid\u00eancia no mesmo \n\ndomicilio (10 pessoas). E aqui, a aglutina\u00e7\u00e3o da renda do PBF com o Bolsa Escola (de \n\nmaior valor financeiro) \u00e9 novamente apresentada como principal fonte de renda \n\npermanente.  \n\nAp\u00f3s essa apresenta\u00e7\u00e3o do perfil sociodemogr\u00e1fico e informa\u00e7\u00f5es geopol\u00edtica da \n\ncomunidade do Coque (Recife/PE), roteiro de entrevista semiestruturada e apresenta\u00e7\u00e3o \n\nde perfil social, configura\u00e7\u00f5es familiares, graus de escolaridade e fontes de renda das \n\nmulheres pesquisadas, seguimos para os cap\u00edtulos anal\u00edticos.  \n\n  \n\n\n\n81 \n\n \n\n4. BOLSA FAMILIA: FOCO NAS CRIAN\u00c7AS  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo iniciamos o debate sobre o eixo anal\u00edtico: Direitos Reprodutivos e \n\nMaternidade entre mulheres titulares do PBF. Especificamente focamos discuss\u00e3o sobre \n\nconcep\u00e7\u00f5es e condicionalidades do PBF. Na primeira se\u00e7\u00e3o, que aglutina debate sobre \n\nconcep\u00e7\u00f5es, s\u00e3o analisadas as repercuss\u00f5es nas trajet\u00f3rias de vida femininas a partir de \n\ningresso no Programa, usos do benef\u00edcio e compreens\u00e3o sobre titularidade feminina no \n\nPBF. Na segunda se\u00e7\u00e3o, debatemos as condicionalidades exigidas como contrapartida \n\nde inser\u00e7\u00e3o no PBF.  \n\nEm conjunto, as an\u00e1lises v\u00e3o permitir compreens\u00e3o sobre o foco nas crian\u00e7as \n\ndentro do Programa, o que refor\u00e7a, dentro do debate de G\u00eanero e Desenvolvimento, \n\nan\u00e1lise sobre reducionismo da focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF, numa perspectiva de \n\nefici\u00eancia de g\u00eanero. Enfatizamos, dentro desse reducionismo, formas de reatualiza\u00e7\u00e3o \n\nda abordagem bem-estar (MED) dentro do PBF e restri\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es do Programa, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s a\u00e7\u00f5es dirigidas para mulheres titulares, no \u00e2mbito da condicionalidade na \n\n\u00e1rea da sa\u00fade, mais especificamente restri\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas integradas de sa\u00fade \n\nreprodutiva, que garantissem exerc\u00edcio dos direitos reprodutivos.   \n\n \n \n4.1 Bolsa Fam\u00edlia: ingresso, usos do benef\u00edcio e titularidade feminina  \n \n \n\nMajoritariamente os discursos sobre PBF valorizam o benef\u00edcio e o apresentam \n\ncomo importante ve\u00edculo de sustenta\u00e7\u00e3o financeira dos filhos e da fam\u00edlia. Na \n\ncompara\u00e7\u00e3o com gera\u00e7\u00f5es familiares precedentes, o ingresso em programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda, como Bolsa Fam\u00edlia, \u00e9 mencionado como oportunidade de \n\naumento no poder aquisitivo para compra de produtos aliment\u00edcios e de vestu\u00e1rio para \n\nas fam\u00edlias, especialmente para as crian\u00e7as.  \n\n\n\n82 \n\n \n\nVejamos relatos de L\u00edvia, Cristina, Diana e Virg\u00ednia: \n\nL\u00edvia: Hoje, n\u00f3s como m\u00e3e temos muito conforto. Como para gente, como para os \nnossos filhos. Antigamente n\u00f3s n\u00e3o tinha. M\u00e3e quando teve a gente, meu Deus do \nc\u00e9u, era uma dificuldade t\u00e3o grande na vida [...] A turma fala muito de Bolsa \nEscola, Bolsa Fam\u00edlia e realmente, porque hoje \u00e9 mais f\u00e1cil com esse dinheiro [...] \n\u00c9 pouco, mas j\u00e1 \u00e9 alguma coisa [...] Hoje \u00e9 tudo no chique, hoje \u00e9 tudo no luxo. \u00c9 \ndanone, \u00e9 todinho, tem biscoito, tudo isso. Antigamente n\u00e3o tinha isso n\u00e3o. E assim \ncomia ovo e estava bem. Hoje a gente pode ter um todinho dentro de casa, yogurte, \nque antes era uma coisa... S\u00f3 quem tinha essas coisas era rico, minha filha. Quem \npodia ter uma coisa dessas dentro de casa, minha filha? Ningu\u00e9m! [Entrevista, \nAbril, 2012].  \n \nCristina: E hoje \u00e9 mais f\u00e1cil do que antes, no tempo da minha inf\u00e2ncia que ainda \nn\u00e3o tinha essas ajudas que tem. Minha m\u00e3e mesmo passou muita, muita \nnecessidade, dependia da fam\u00edlia, de tudo, da aposentadoria do meu av\u00f4, para \npoder ajudar dentro de casa. Hoje tem Bolsa Fam\u00edlia, tem aux\u00edlio moradia, tem \nBolsa Escola, tem muito meio de sobreviv\u00eancia. Melhorou muito! Quando minha \nm\u00e3e passou mesmo a receber o Bolsa Fam\u00edlia, j\u00e1 era um dinheiro certo, que sabia \nque todo m\u00eas ia ter aquela quantia. [...] A gente sabia que daqui h\u00e1 dois meses tinha \nque comprar g\u00e1s de novo, antes, um m\u00eas antes, a gente podia gastar aquele dinheiro \nlivre, n\u00e3o \u00e9? No outro m\u00eas a gente j\u00e1 separava, esse \u00e9 o dinheiro do g\u00e1s. Ent\u00e3o \u00e9 \numa ajuda, e antes quando eu era pequena mesmo, na minha inf\u00e2ncia, n\u00e3o tinha. \nEnt\u00e3o, se acabasse o g\u00e1s, ia para lenha [Entrevista, Setembro, 2012].  \n \nDiana: [...] Acho que tudo \u00e9 diferente. Tem tamb\u00e9m que hoje \u00e9 mais f\u00e1cil criar. \nPorque tem ajuda do governo, tem ajuda de tudo, Bolsa Fam\u00edlia, Bolsa Escola. \nAntigamente n\u00e3o tinha isso, n\u00e3o tinha dinheiro nenhum, hoje a gente pode comprar \nfarda, sapato, roupa... [Entrevista, Agosto/2012].   \n \nVirg\u00ednia: Ah, eu acho que tem diferen\u00e7a do tempo da minha m\u00e3e. [...] \u00c9 dif\u00edcil, \nporque assim ter filho, tem que ter educa\u00e7\u00e3o, cuidar direito [...] At\u00e9 mesmo com \nalimenta\u00e7\u00e3o? Tem o Bolsa Fam\u00edlia! Pelo menos ajuda. J\u00e1 \u00e9 uma ajuda, assim por \nexemplo, de comprar algum material escolar, alguma roupinha [Entrevista, \nSetembro, 2012].  \n\n \n\n Os relatos de Diana e Virginia tamb\u00e9m apontam melhoria na condi\u00e7\u00e3o de \n\nmatricular e manter os filhos na escola, com possibilidade de compra de material escolar \n\ne vestu\u00e1rio relacionado ao fardamento. Tal melhoria \u00e9 comparativa com seus ingressos \n\nna escola, em tempo de inf\u00e2ncia. Igualmente, o relato de Joana, na compara\u00e7\u00e3o com \n\ngera\u00e7\u00e3o materna precedente, descreve maior facilidade de manuten\u00e7\u00e3o dos filhos na \n\nescola, a partir de ingresso no PBF: \n\n \n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\nJoana: Tem muita diferen\u00e7a quando vivia com minha m\u00e3e. Ela me educou de um \njeito diferente que eu educo minha filha, meus filhos hoje. No caso, porque assim, \nnem as vezes a m\u00e3e sabe direito como educar eles. Tudo que eles pedem a gente \nfaz. Faz os gostos deles [...] Antes era muito, era muito dif\u00edcil mesmo, porque eu \nlembro at\u00e9 na minha inf\u00e2ncia. Na minha inf\u00e2ncia era tudo pago, no col\u00e9gio para \npoder estudar tinha que pagar livro, pagar farda, as vezes n\u00e3o tinha uma renda para \ncomprar o lanche, tinha que esperar a boa vontade que o col\u00e9gio dava, a merenda e \nas vezes nem tinha. Acho dif\u00edcil por causa disso, agora hoje \u00e9 tudo bom, melhor \npara vista de antes. Hoje at\u00e9 para pagar para estudar eles pagam, Bolsa Fam\u00edlia, \nBola Escola. Tem um alimento certo em casa [Entrevista, Maio, 2012].  \n \n \n\n Nos relatos acima observamos valoriza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio de transfer\u00eancia de \n\nrenda, especificamente do Bolsa Fam\u00edlia e Bolsa Escola, na rela\u00e7\u00e3o com a condi\u00e7\u00e3o de \n\npobreza da fam\u00edlia de origem da benefici\u00e1ria. Joana e Cristina falam especificamente \n\nde como os benef\u00edcios permitem um meio de sobreviv\u00eancia e uma melhoria para vida \n\nde antes, na qual suas m\u00e3es tinham parca condi\u00e7\u00e3o de alimentar os filhos e mant\u00ea-los na \n\nescola.  \n\nAo conseguir proporcionar mais do que ovo aos filhos, obviamente L\u00edvia aponta \n\na concretude de sair da fome, na compara\u00e7\u00e3o com gera\u00e7\u00e3o materna antecedente. \n\nConseguir ofertar aos filhos produtos aliment\u00edcios de maior valor aquisitivo faz com \n\nque a mesma se coloque em patamar diferenciado da anterior condi\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria \n\nfamiliar. Inclusive discursa possibilidade de se igualar as fam\u00edlias ricas em face da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de poder ofertar produtos industrializados e especializados para as crian\u00e7as: \n\n[...]Hoje a gente pode ter um todinho dentro de casa, yogurte, que antes era uma \n\ncoisa... S\u00f3 quem tinha essas coisas era rico, minha filha!   \n\nVemos que na conjuntura socioecon\u00f4mica, o valor recebido \u00e9 apresentado como \n\nsignificativamente relevante. Assim, mesmo considerando os baixos valores monet\u00e1rios, \n\no que observamos \u00e9 que esse aux\u00edlio financeiro tem repercuss\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\ndo cotidiano dessas mulheres e da rela\u00e7\u00e3o delas com os companheiros e filhos. Durante \n\nvisita domiciliar ap\u00f3s o nascimento de sua terceira filha, L\u00edvia me convida para almo\u00e7ar \n\nem sua casa e depois do almo\u00e7o, enquanto lavo os pratos e ela lava a roupa das crian\u00e7as, \n\n\n\n84 \n\n \n\no assunto do Bolsa Fam\u00edlia volta \u00e0 cena. Ao comentar do novo programa que vai \n\naumentar o dinheiro do Bolsa Fam\u00edlia frisa a import\u00e2ncia do benef\u00edcio e real\u00e7a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do PBF pautada na sua condi\u00e7\u00e3o de melhor independ\u00eancia econ\u00f4mica na \n\nrela\u00e7\u00e3o com companheiro:    \n\n \n\nDepois do almo\u00e7o, me disponho a lavar os pratos e L\u00edvia se dirige para lavar as \nroupas das crian\u00e7as (muitas bacias de roupa) no quintal. A cozinha fica ao lado do \nquintal e n\u00e3o h\u00e1 porta que divida o c\u00f4modo. Ent\u00e3o continuamos a conversa, e \npergunto se L\u00edvia j\u00e1 incluiu sua terceira filha no cadastro do Bolsa Fam\u00edlia. Ela me \nresponde dizendo que&lt;tentou j\u00e1 colocar a filha, quando estava gr\u00e1vida, mas nada>. \nE comenta sobre novo programa \u2013 n\u00e3o diz o nome, mas pelo que fala, se refere ao \nPrograma Brasil Carinhoso &lt;Estou doida que chegue esse novo, que \u00e9 R$70,00 \nreais para quem tem bolsa fam\u00edlia, fui na EMLURB [local onde se realiza o \ncadastro no Cad\u00danico] e eles disseram que era auto... auto alguma coisa, [concluo \na palavra, autom\u00e1tico, que ela n\u00e3o sabia pronunciar]. Teve gente aqui [no Coque] \nque j\u00e1 recebeu, mas eu nada. Estou agora com R$ 130,00 [refere-se ao valor do \nbeneficio que recebe], imagina mais R$ 70,00, ia ser uma beleza, uma maravilha! \nEu mesmo, se n\u00e3o fosse o bolsa fam\u00edlia que eu recebo, eu estava frita! As minhas \nd\u00edvidas, que eu fa\u00e7o, eu pago tudo com minha bolsa fam\u00edlia, eu n\u00e3o trabalho, s\u00f3 \ncuido dos meninos [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Agosto de 2012].   \n\n \n\nA men\u00e7\u00e3o de recebimento de benef\u00edcio no valor de R$ 130,00 \u00e9 expresso em \n\ntom de relev\u00e2ncia, possivelmente mensurado na comparativa de conseguir comer al\u00e9m \n\ndo ovo, na gera\u00e7\u00e3o familiar passada, e na condi\u00e7\u00e3o de mulher-m\u00e3e que deixou de \n\ntrabalhar fora de casa com o nascimento consecutivo dos filhos. Aqui, a possibilidade \n\nadicional de aumento do benef\u00edcio recebido refor\u00e7a a fala sobre relev\u00e2ncia do benef\u00edcio.  \n\nEm an\u00e1lise do campo econ\u00f4mico, o valor monet\u00e1rio do benef\u00edcio e sua \n\ndesvincula\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo configura importante cr\u00edtica dirigida ao PBF. Estudos \n\napontam que sem a vincula\u00e7\u00e3o ao sal\u00e1rio m\u00ednimo qualquer reajuste do valor dos \n\nbenef\u00edcios pagos no \u00e2mbito do Bolsa Fam\u00edlia impossibilita o enfrentamento eficaz e \n\nampliado de combater a pobreza e a fome no pa\u00eds (LAVINAS;  CAVALCANTI, 2007; \n\nZIMMERMANN, 2008; 2009).  \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nCom base em dados de pesquisa do DIEESE sobre a cesta b\u00e1sica nacional, \n\nZimmermann (2009) aponta que o valor pago pelo PBF n\u00e3o cobre nem mesmo os gastos \n\ncom uma alimenta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Em refer\u00eancia ao ano da pesquisa (2009), em 17 capitais \n\nbrasileiras, um trabalhador em idade adulta teria um custo de R$ 208,36 para satisfazer \n\nas necessidades alimentares m\u00ednimas. Dessa forma, o valor do benef\u00edcio, com um teto \n\nde 200,00 por fam\u00edlia (ano de 2009), n\u00e3o garantiria nem mesmo que todas as pessoas \n\ndentro da fam\u00edlia estivessem de fato livres da fome.  \n\nEm 2012, a implementa\u00e7\u00e3o do programa Brasil Carinhoso24, programa que L\u00edvia \n\nn\u00e3o soube nomear, que pretende adicionar R$70,00 em fam\u00edlias que tenham crian\u00e7as \n\nabaixo de 06 anos, \u00e9 informado como uma tentativa de amplia\u00e7\u00e3o do valor do benef\u00edcio.  \n\nNo entanto, nos relatos que observamos, a relev\u00e2ncia do benef\u00edcio parece n\u00e3o se \n\nesgotar na an\u00e1lise do valor econ\u00f4mico do benef\u00edcio. Na compreens\u00e3o das trajet\u00f3rias \n\nfamiliares, a condi\u00e7\u00e3o de renda mensal sobressai na interpreta\u00e7\u00e3o do valor recebido, \n\nfrente ao universo socioecon\u00f4mico em que viveram (e vivem) as fam\u00edlias dessas \n\nmulheres. \n\nAqui vale destacar compara\u00e7\u00e3o com discursos masculinos sobre benef\u00edcio do \n\nPBF. Em an\u00e1lise sobre import\u00e2ncia do benef\u00edcio com moradores de outra comunidade \n\npopular do Recife (PE) observamos, em contraposi\u00e7\u00e3o aos relatos femininos, que \n\nvalorizam os rendimentos e o apontam como importante fonte de renda familiar, \n\ndiscursos masculinos que tendem a diminuir a relev\u00e2ncia desses rendimentos (NANES, \n\n                                                           \n24Segundo Nota t\u00e9cnica IPEA (Os\u00f3rio, Souza, 2012), o Programa Brasil Carinhoso (PBC), implementado \nem 2012, \u00e9 uma estrat\u00e9gia de revis\u00e3o da base de c\u00e1lculo realizada dentro Programa Bolsa Fam\u00edlia \u2013 \nintroduz a transfer\u00eancia per capita, feita para as fam\u00edlias com ao menos uma crian\u00e7a de 0 a 6 anos que, \nap\u00f3s receberem o PBF, permaneciam extremamente pobres.  Da introdu\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio do PBC, o hiato \nde pobreza extrema ganha um peso maior na determina\u00e7\u00e3o do valor da transfer\u00eancia do PBF. \u201cA \nintrodu\u00e7\u00e3o do PBC altera de forma radical a orienta\u00e7\u00e3o do desenho de benef\u00edcios. Considerando a soma \ndos benef\u00edcios por composi\u00e7\u00e3o familiar do PBF com o PBC, a transfer\u00eancia total passa a ser no valor do \nhiato de pobreza extrema para as fam\u00edlias com crian\u00e7as de 0 a 15 anos que permaneceriam extremamente \npobres ap\u00f3s receber a transfer\u00eancia por composi\u00e7\u00e3o familiar. Assim, os maiores valores transferidos a \nt\u00edtulo do benef\u00edcio vari\u00e1vel do PBC s\u00e3o para as fam\u00edlias grandes, com muitos adultos e muitas crian\u00e7as, \npara as quais o PBF n\u00e3o era efetivo\u201d (p.07), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00edda da extrema pobreza. \n\n\n\n86 \n\n \n\n2010, NANES, QUADROS 2010). Havia muitas falas masculinas que indicavam falta \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre o PBF e formas de uso dos rendimentos pela mulher; falta de \n\ninteresse pelo valor recebido e afirma\u00e7\u00f5es de que a mulher n\u00e3o \u00e9 capaz de empregar o \n\ndinheiro no que realmente \u00e9 importante, com compras de utens\u00edlios f\u00fateis (como roupas, \n\nsapatos). Nesse cen\u00e1rio, argumentamos que a titularidade feminina e a fonte \n\ngovernamental do rendimento parecem se configurar como os inputs de desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\npelos homens, visto que, de certa forma, o fracasso da autoridade masculina (com todas \n\nas prerrogativas de homem provedor) ficaria mais vis\u00edvel se n\u00e3o fosse utilizada a \n\nestrat\u00e9gia de desvaloriza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio do PBF (NANES, 2010).  \n\nEm estudos com casais benefici\u00e1rios, no Rio de Janeiro, Tebet (2012) tamb\u00e9m \n\nobserva discursos masculinos de desconhecimento sobre aquisi\u00e7\u00e3o do beneficio e seus \n\nusos dentro da fam\u00edlia. A an\u00e1lise igualmente abrange a possibilidade de produ\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas que afetem moralmente a honra masculina de provedor. \n\nContudo, cabe ressalva que a valoriza\u00e7\u00e3o feminina, tal como observamos na \n\npresente pesquisa, n\u00e3o implica aus\u00eancia de reflex\u00e3o sobre o valor recebido e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de efetiva garantia da primeira meta do PBF: amplia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a \n\nalimentar. Sobretudo, entre as pesquisadas que t\u00eam mais filhos, como Jurema (seis \n\nfilhos) e Eva (quatro filhos), observamos men\u00e7\u00e3o de valoriza\u00e7\u00e3o permeada por cr\u00edticas \n\nna possibilidade do sustento familiar. Ao falar sobre a ger\u00eancia do benef\u00edcio, Eva \n\ncomenta: [...] tamb\u00e9m tem que saber puxar, se n\u00e3o acaba no mesmo dia, que esse \n\ndinheiro \u00e9 por m\u00eas e \u00e9 pouco. Esse dinheiro \u00e9 por m\u00eas, mas tem p\u00e3o todo dia, tem \n\nfeira... A feira \u00e9 cara! [Entrevista, Janeiro/2013]. Jurema mais especificamente fala da \n\nimpossibilidade de conseguir comprar alimenta\u00e7\u00e3o certa (fala em termos de quantidade \n\ne qualidade) para as crian\u00e7as com o valor recebido: \n\n \n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n \nJurema: Para uma fam\u00edlia \u00e9 uma ajuda! Independente assim do Bolsa Escola ou \nBolsa Fam\u00edlia \u00e9 uma ajuda porque tem alimenta\u00e7\u00e3o certa, dinheiro para um \nrem\u00e9dio... Porque se realmente a gente tem dinheiro para ficar comprando \nalimenta\u00e7\u00e3o certa para crian\u00e7as, o dinheiro n\u00e3o d\u00e1...  Ainda mais para quantidade \nde filho que eu tenho... Mas ajuda, \u00e9 uma grande ajuda [Entrevista, Dezembro, \n2012].    \n\n \n\nPor\u00e9m, majoritariamente, nas falas sobressai o uso do benef\u00edcio associado com \n\ndiscurso que valoriza o recebimento do PBF. No di\u00e1logo com as mulheres, a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndo dinheiro \u00e9 prioritariamente direcionada para os filhos. Em geral, percebe-se que as \n\nmulheres discorrem sobre os aspectos econ\u00f4micos proporcionados para suas fam\u00edlias \u2013 \n\nespecialmente para as crian\u00e7as - com \u00eanfase na import\u00e2ncia do benef\u00edcio para subsidiar \n\ncompras de alimentos e vestu\u00e1rio (sobretudo com filhos em faixa et\u00e1ria menor, em \n\nm\u00e9dia de 0 a 6 anos) e utens\u00edlios dom\u00e9sticos (em geral, bens dur\u00e1veis como m\u00f3veis e \n\neletrodom\u00e9sticos). Seguem relatos de L\u00edvia, Jurema, Joana, Diana e Virg\u00ednia: \n\n  \n\nL\u00edvia: Gasto o dinheiro na escola, para dentro de casa, para roupa. A escolinha \ndeles [refere-se \u00e0s aulas de refor\u00e7o dos dois filhos], eu pago quinze reais de um e \nquinze reais do outro. \u00c9 um descanso. Eu compro roupa para eles. Se eu compro \numa calcinha \u00e9 com esse dinheiro, se eu compro uma calcinha para minha menina \u00e9 \ncom esse dinheiro. Se eu compro uma cueca para o menino \u00e9 com esse dinheiro. \nQuando recebo j\u00e1 passo comprando umas coisas para dentro de casa. Eu estou sem \nnada de fruta para dar aos meninos. Mas quando eu receber eu j\u00e1 compro tudo. As \nvezes, compro \u00e1gua. Porque a \u00e1gua daqui \u00e9 ruim para beber, \u00e1gua da torneira \u00e9 \nruim. Quando eu tenho dinheiro eu compro. Se n\u00e3o, compro fiado, na venda aqui \nna esquina, quando chego com dinheiro pago. Ele [Ricardo] mesmo j\u00e1 conhece, ele \nmesmo sabe disso. O dinheiro dele n\u00e3o d\u00e1, porque o que ele pega mal d\u00e1 para \ncomer, quanto mais para comprar roupa [...] [Entrevista, Abril, 2012]. \n \n \nJurema: O dinheiro do Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 dos meus filhos. O dinheiro \u00e9 dos meus \nfilhos, e ele [segundo companheiro] ainda comprava as coisas para os meus filhos, \ndo dinheiro dele. Com o dinheiro dos meus filhos [refere-se ao Bolsa Fam\u00edlia], eu \ncomprava o lanche deles, deixava dinheiro para levar eles para algum canto \n[Entrevista, Dezembro/2012].    \n \n \n \n \n \n\n\n\n88 \n\n \n\nJoana: [...] Esse dinheiro da Bolsa Fam\u00edlia, \u00e9 uma ajuda para que? Para os meninos \nir bem arrumado para o col\u00e9gio, j\u00e1 \u00e9 uma ajuda, \u00e9 para n\u00e3o chegar crian\u00e7a com \nfome, todo sujo despenteado, e n\u00e3o ter a desculpa, porque tem um trabalho. [...] \nEnt\u00e3o quer dizer \u00e9 para isso, para uma crian\u00e7a ir bem arrumada, bem penteada, \nbem limpa, bem cheirosinho para o col\u00e9gio, com um sapatozinho, porque no \ncome\u00e7o n\u00e3o tinha isso. [...] E quando n\u00e3o \u00e9 roupa, \u00e9 para ajudar na alimenta\u00e7\u00e3o O \ndinheiro do Bolsa [refere-se ao Bolsa Fam\u00edlia] \u00e9 uma ajuda. J\u00e1 \u00e9 uma rendazinha \nque voc\u00ea paga a roupa de uma crian\u00e7a, voc\u00ea compra um movelzinho voc\u00ea j\u00e1 conta \ncom aquele dinheiro [...] Pronto, era essa mesa [refere-se \u00e0 compra de uma mesa de \njantar] a gente pagava sete parcelas de R$15,00. A\u00ed ele [companheiro] bota a \nmetade e eu a outra metade [...]. Quando ele n\u00e3o pode, eu vou e pago tudo. Tem \nmeu dinheiro mais certo do Bolsa [Entrevista, Maio/2012].   \n \nDiana: Eu mesmo eu pago minha coisas. Compro e pago com meu dinheiro do \nBolsa Fam\u00edlia. Eu tenho minha cama por causa dele, do dinheiro da Bolsa fam\u00edlia, \nmeu guarda-roupa tamb\u00e9m comprei com esse dinheiro. Eu mesma invisto em \nalguma coisa. Comprei aqui minhas coisas, comprei roupas, uns neg\u00f3cios para \nPedro, n\u00e3o posso ver nada de crian\u00e7a que quero comprar. A\u00ed tem que pagar. Estava \ndevendo roupa antes de eu engravidar, quatrocentos e pouco, n\u00e3o estou comprando \nmais nada... Ele n\u00e3o vai se vestir de todo jeito, n\u00e3o de roupa de camel\u00f4, eu vou ali \nna C&amp;A. E o pai dele n\u00e3o quer que eu compre nada assim no camel\u00f4. \u00c9 tudo de \nloja! [...] [Entrevista, Agosto/2012].  \n \nVirg\u00ednia: Ah o Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 bom! Pelo menos ajuda, n\u00e3o \u00e9? J\u00e1 \u00e9 uma ajuda, \nassim por exemplo, de comprar algum material escolar, alguma roupinha! Comprar \ncomida, lanche para os meninos [Entrevista, Setembro/2012].   \n \n \n\nNo uso do benef\u00edcio, a compra de alimentos e vestu\u00e1rio \u00e9 priorit\u00e1ria. Inclusive o \n\nrelato de Diana destaca n\u00e3o s\u00f3 melhoria na quantifica\u00e7\u00e3o do vestu\u00e1rio infantil, como na \n\npossibilidade de compra de melhor qualidade, quando a mesma faz diferencia\u00e7\u00e3o de \n\nroupas compradas em lojas e n\u00e3o em camel\u00f4, termo mencionado com uma conota\u00e7\u00e3o de \n\nacesso a produtos superiores aos outros pobres que n\u00e3o podem comprar em lojas.  \n\nObservamos tamb\u00e9m a possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do consumo para melhoria de \n\nmobili\u00e1rio da casa. Nesse sentido, Joana e Diana falam da possibilidade de compra de \n\nm\u00f3veis como cama, mesa e guarda-roupa. Aqui cabe mencionar que a faixa et\u00e1ria dos \n\nfilhos parece tamb\u00e9m influenciar na decis\u00e3o de destina\u00e7\u00e3o dos recursos. No caso de \n\nEva, com filhos em idade maior (11 anos e 9 anos), a decis\u00e3o de compra de um \n\neletrodom\u00e9stico (um aparelho de televis\u00e3o) \u00e9 realizada com base em acordo pr\u00e9vio com \n\nos mesmos.  \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \nEva: Essa TV [refere-se ao aparelho de televis\u00e3o, instalado na sala] os meninos \n<m\u00e3e a gente n\u00e3o tem TV para gente assistir. Ser\u00e1 que a senhora n\u00e3o pode pegar \numa TV...> A\u00ed eu fui pedi para minha comadre para passar no cart\u00e3o [cart\u00e3o de \ncr\u00e9dito banc\u00e1rio], estou pagando com dinheiro do Bolsa Fam\u00edlia [Entrevista, \nJaneiro/2013].  \n\n \n \n\nA partir das men\u00e7\u00f5es valorativas e os usos/aplica\u00e7\u00f5es do benef\u00edcio, podemos \n\nrefletir que o ingresso no Programa possibilita melhoria das condi\u00e7\u00f5es das titulares e de \n\nseus filhos. Majoritariamente, as mulheres nos falam de melhoramento de formas de \n\nsobreviv\u00eancia, na compara\u00e7\u00e3o com as gera\u00e7\u00f5es familiares precedentes, maiores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso a cr\u00e9dito no com\u00e9rcio do bairro, possibilidade de compra de itens \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio e utens\u00edlios dom\u00e9sticos, com prioriza\u00e7\u00e3o de itens para os \n\nfilhos.   \n\nEm conjunto, as an\u00e1lises apontam o foco nas crian\u00e7as, a partir das pr\u00f3prias \n\nprerrogativas do Programa. Nesse cen\u00e1rio, frisamos que essa configura\u00e7\u00e3o parece \n\nbasilar para pensarmos a concep\u00e7\u00e3o do PBF atrelada ao valor da maternidade relativo \n\napenas ao cuidado com as crian\u00e7as, em detrimento de a\u00e7\u00f5es que tangenciem maior \n\nacessibilidade aos direitos reprodutivos para as mulheres titulares, dentro da rede de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade.  \n\nNesse sentido, a compreens\u00e3o acerca da titularidade feminina igualmente \n\ncontribui para solidifica\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise sobre o foco nas crian\u00e7as. Quando afirmado \u201c\u00c9 \n\num direito da mulher representar a fam\u00edlia e receber Bolsa Fam\u00edlia no lugar do \n\nhomem!\u201d, L\u00edvia, Eva, Joelma, Joana, Severina e Virg\u00ednia concordam com a \n\nafirmativa.  \n\nL\u00edvia: \u00c9 direito das mulheres. Porque o homem j\u00e1 gosta de dinheiro e ele \nrecebendo todo m\u00eas, no lugar da mulher, coitada. S\u00f3 ia sair para beber. Essas \ncoisas tem que ser a gente mesmo. E esse benef\u00edcio j\u00e1 \u00e9 para dar a mulher, n\u00e3o em \nprol homem. E tem muitos que recebem. Mas, certo \u00e9 para mulher. Quem tem que \nreceber \u00e9 a gente mesmo. E porque assim ele fica pregui\u00e7oso, nunca quer trabalhar. \nTodo m\u00eas tem onde buscar. Tem nada haver isso. Tem que ser a mulher que tem \nque receber![Entrevista, Abril/2012]. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n \nEva: \u00c9 direito da mulher, porque a mulher j\u00e1 sabe o que vai fazer. A mulher n\u00e3o \ngasta com bebida! Se fumasse n\u00e3o ia deixar de comprar comida para comprar \ncigarro [Entrevista, Janeiro, 2013].  \n \n \nJoelma: Concordo, com certeza! Porque tem v\u00e1rios homens que a mulher recebe e \nj\u00e1 estar no sentido de pegar o dinheiro dela e n\u00e3o dar nada a ela ou querer pegar o \ndinheiro dela! Ela recebe e \u00e9 dela! Ela quem sabe o que fazer! O dinheiro dela que \na mulher deve decidir o que fazer e n\u00e3o dele! Para eles decidir, eles bebiam, \nfumavam e a mulher afora! At\u00e9 porque \u00e9 pouco! [Entrevista, Dezembro/2012]. \n\n \n\nAs justificativas pela titularidade feminina transitam por argumentos que \n\nrefor\u00e7am a prerrogativa de \u201cm\u00e3e de fam\u00edlia\u201d, que n\u00e3o usa o dinheiro em favor de si \n\nmesmo, distribui essa renda visando o bem estar das crian\u00e7as e por isso merece ser a \n\ntitular. Observamos que tais argumentos s\u00e3o permeados por simbologia do feminino \n\natada ao estere\u00f3tipo mulher-m\u00e3e, mulher que faz uso do dinheiro para fins da fam\u00edlia e \n\ncuidado com filhos.  \n\nAo mencionar a concord\u00e2ncia com o direito feminino de representar a fam\u00edlia e \n\nreceber a Bolsa Fam\u00edlia, Cristina comenta sobre essa simbologia atrelada com a \n\nresponsabilidade materna: Concordo, se bem que se o homem quiser receber ele pode, \n\nassim como a mulher solteira tamb\u00e9m. Mas a prefer\u00eancia \u00e9 da mulher, \u00e9 que a \n\nresponsabilidade \u00e9 dela [Entrevista, Setembro, 2012]. Assim, afirma que mulher, m\u00e3e \n\nde fam\u00edlia, merece a tutela do beneficio! Por sua dedica\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, a mulher tem \n\ndireito a titularidade do PBF. Obviamente o termo responsabilidade abarca a viv\u00eancia \n\nfeminina de cuidado de crian\u00e7as e fam\u00edlia dentro da casa, descrita por estudos sobre \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tarefas e responsabilidades dom\u00e9sticas em fam\u00edlias de grupos populares \n\n(WOORTMANN, 1987, SCOTT, 1990; SARTI, 2005; NANES, 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nNesse di\u00e1logo, Cristina frisa como a experi\u00eancia da maternidade marca ren\u00fancia \n\ncomportamental de uma adolescente que foi muito virada e rebelde, para usar seu \n\ntermo. Relata que antes de ser m\u00e3e frequentava casas de show de pagode, consumia \n\nbebida alco\u00f3lica e fazia uso de outras drogas, com colegas: Agora eu estou bem mais \n\nmadura, por causa da experi\u00eancia, n\u00e3o \u00e9? Eu s\u00f3 vim mudar, vim melhorar, quando tive \n\no meu primeiro filho, com 16 anos. A\u00ed foi quando, eu disse: N\u00e3o! Agora eu vou ter que \n\nparar [Entrevista, Setembro, 2012].  \n\nSabemos que a import\u00e2ncia da primeira gravidez para as mulheres de grupos \n\npopulares marcam ritos de passagem da mocidade para vida adulta e podem constituir \n\nelementos essenciais para mudan\u00e7a de status, reconhecimento e afirma\u00e7\u00e3o de projetos \n\nde mobilidade social (SOUZA, 2012; PANTOJA, 2003; SCOTT, 2001; PAIM, 1998). \n\nAssim, compreendemos que os relatos de Cristina traduzem mudan\u00e7a de maturidade \n\nrequerida simbolicamente pela maternidade respons\u00e1vel e melhoria de comportamento \n\ncompreendido como inadequado para uma jovem na imin\u00eancia de ser m\u00e3e. Nesse \n\nsentido, a refer\u00eancia simb\u00f3lica de m\u00e3e que renuncia os prazeres da vida adolescente e \n\ndisponibiliza dedica\u00e7\u00e3o para cuidado com os filhos s\u00e3o acionados como elementos que \n\nrefor\u00e7am a titularidade feminina no PBF. \n\nNa contraposi\u00e7\u00e3o, s\u00e3o apresentados homens e companheiros que gastariam o \n\nbeneficio na rua (e n\u00e3o na casa/fam\u00edlia), em usufruto pr\u00f3prio e que usariam o recurso \n\npara subsidiar sua natureza pregui\u00e7osa, como nos falaram L\u00edvia e Joelma, nos relatos \n\nacima. Na concord\u00e2ncia da titularidade feminina, Joana, Virg\u00ednia e Severina refor\u00e7am \n\ntamb\u00e9m caracter\u00edsticas de circula\u00e7\u00e3o dos homens dentro das fam\u00edlias e distanciamento \n\ndos filhos na condi\u00e7\u00e3o de ex-companheiro e forma\u00e7\u00e3o de outras fam\u00edlias. Em \n\npossibilidade de titularidade masculina \u00e9 cogitado interrup\u00e7\u00e3o do recurso para os filhos, \n\nna ocasi\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o conjugal: \n\n\n\n92 \n\n \n\nJoana: \u00c9 a mulher, porque assim a mulher \u00e9 mais confian\u00e7a do que o homem. O \nhomem estar na fam\u00edlia, a\u00ed se separa, estar recebendo o dinheiro e nem para os seus \nfilhos vem dar. O homem esquece, n\u00e3o \u00e9? Tem homem que \u00e9 ruim mesmo, \u00e9 o \ndireito mais da mulher [Entrevista, Maio, 2012]. \n \nVirg\u00ednia: \u00c9! Eu acho assim, acho que a mulher precisa mais que o homem. Porque \nassim tamb\u00e9m o homem n\u00e3o \u00e9 muito fam\u00edlia, ele vai embora de casa, depois volta, \neu passava muito tempo s\u00f3 com meus filhos, morava praticamente sozinha \n[Entrevista, Setembro/2012].   \n \nSeverina: \u00c9 a mulher quem tem o direito \u00e9 a mulher, n\u00e3o \u00e9 o homem. Que o \nhomem, assim, ele n\u00e3o \u00e9 a mulher para ter filho, quem tem filho \u00e9 a gente, ele s\u00f3 \nfaz fazer, e a gente tem. Ent\u00e3o a gente \u00e9 quem tem direito de ter o Bolsa Fam\u00edlia, o \nhomem n\u00e3o, que ele tem possibilidade de trabalhar e lutar. Se fosse dos homens, a \nmetade ia gastar dinheiro, ia beber, ia fazer o que quiser, n\u00e3o ia dar nada aos filhos, \nque nem meu irm\u00e3o. Meu irm\u00e3o recebe o abono do meu sobrinho e n\u00e3o dar nada \n[refere-se ao auxilio financeiro para filho, o sobrinho que \u00e9 criado pela m\u00e3e de \nSeverina e mora com ela]. Ele cria cinco filhos dos outros, de outra mulher dele, e \no abono do meu sobrinho vai para quem? Para boca dos outros, para dele \n[sobrinho] e para aqui para casa \u00e9 que n\u00e3o vai [Entrevista, Novembro/2012].  \n\n \n\n  Inclusive mesmo na condi\u00e7\u00e3o de c\u00f4njuge, em que o homem se disponha a \n\ngastar o benef\u00edcio do PBF em casa, as lacunas masculinas na habilidade de \n\ngerenciamento no cuidado com os filhos n\u00e3o permitiria o uso eficiente do recurso como \n\na mulher-m\u00e3e faz, assim como Diana aponta: \n\n \nDiana: \u00c9 da mulher. Porque o homem tem mais possibilidades de trabalhar. Porque \nhomem tem mais coisa pesada de homem pegar... Se fosse para o homem receber e \neu sei o que \u00e9 que ele ia fazer com o danado do dinheiro? Ia ser pior! Que tem \nhomem que n\u00e3o quer dar o cart\u00e3o a mulher. A mulher sabe o que vai fazer com \nesse dinheiro. Eu sei! Igor mesmo n\u00e3o sabe fazer feira, ele disse vou ali comprar \nuns negocinhos, s\u00f3 de salgadinho e coisa deu R$100,00. Eu disse:&lt;Que feira foi \nessa?>. A\u00ed ele teve que me dar mais dinheiro para eu ir ao mercado e comprar \narroz, macarr\u00e3o... [Entrevista, Agosto/2012].  \n\n \n\nO companheiro, em posse do cart\u00e3o, pode at\u00e9 ser solicitado para retirar o \n\nbeneficio - como \u00e9 o caso de L\u00edvia quando pergunto sobre a forma de saque do \n\nbeneficio: Ricardo tira. Eu dou a senha e ele vai e sacar. \u00c9 na caixa Econ\u00f4mica. Pode \n\nser na Caixa mesmo ou na casa lot\u00e9rica. No entanto, ratifica-se que o dinheiro \u00e9 de \n\npropriedade feminina:  \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nL\u00edvia: Ricardo pega [refere-se a ir sacar o benef\u00edcio], mas ele n\u00e3o me pede, nem \nnada n\u00e3o. \u00c9 o meu, \u00e9 o meu. Se eu fosse de beber, de fumar, de dan\u00e7ar, de curtir, eu \npodia at\u00e9... Ele nunca mandou. E ele j\u00e1 recebe por mim. E ele sabe, se ele pegar \nmeu dinheiro, eu vou fazer ele pagar minhas d\u00edvidas [...] [Entrevista, Abril/2012]. \n\n \n\nJurema \u00e9 \u00fanica pesquisada que concorda parcialmente com a afirmativa de que \n\n\u201c\u00e9 um direito da mulher representar a fam\u00edlia e receber Bolsa Fam\u00edlia no lugar do \n\nhomem!\u201d. Em seu discurso arremata que o benef\u00edcio do PBF \u00e9 da crian\u00e7a, assim a \n\ntitularidade pertence a quem ficar respons\u00e1vel pelo cuidado dos filhos.  \n\nJurema: Eu acho assim, por que as vezes tem filhos que n\u00e3o mora com a m\u00e3e, \nmora com pai, ent\u00e3o se mora com pai \u00e9 ele que tem que receber, e aquele dinheiro \n\u00e9 para os  filhos, n\u00e3o \u00e9 para m\u00e3e, n\u00e3o \u00e9 para o pai. O dinheiro \u00e9 da crian\u00e7a, \u00e9 para \ncrian\u00e7a ter uma boa alimenta\u00e7\u00e3o, para n\u00e3o ficar na rua. [Entrevista, \nDezembro/2012]. \n\n \n\nA prerrogativa de que o recurso do PBF, com titularidade feminina, \u00e9 da crian\u00e7a \n\nbaliza, em alguma medida, todos os relatos das mulheres titulares. Essa leitura permeia \n\ntanto a compreens\u00e3o dos discursos de m\u00e3e de fam\u00edlia como os de circula\u00e7\u00e3o dos \n\nhomens na forma\u00e7\u00e3o de outras fam\u00edlias. Quando indagada se \u201cmesmo que a mulher \n\nreceba o Bolsa Fam\u00edlia, \u00e9 o chefe da casa, o marido, que deve decidir o que ser\u00e1 feito \n\ncom o dinheiro recebido?\u201d as falas afirmam discord\u00e2ncia com a afirma\u00e7\u00e3o e solidificam \n\na prerrogativa de que o recurso \u00e9 da crian\u00e7a. Vejamos justificativas de Virg\u00ednia, Eva, \n\nL\u00edvia e Joana.  \n\nVirg\u00ednia N\u00e3o. Acho que \u00e9 a mulher quem deve decidir o que comprar com aquele \ndinheiro, que aquele dinheiro n\u00e3o \u00e9 dele, \u00e9 praticamente dos meninos. [Entrevista, \nSetembro/2012]. \n \nEva: N\u00e3o, porque tem homem por a\u00ed, que vou dizer viu?! Porque tem gente a\u00ed que \npega para farrar e n\u00e3o para os filhos [...] [Entrevista, Janeiro/2013].  \n \nL\u00edvia: N\u00e3o, o meu mesmo nunca dominou. O dinheiro que eu vou receber, l\u00e1 \nmesmo eu recebo, l\u00e1 mesmo eu posso deixar todinho. As vezes eu recebo que ele \nnem sabe. Quando ele vai saber, eu j\u00e1 tenho recebido. A\u00ed, ele&lt;j\u00e1 recebeu? E tu fez \no que?>&lt;J\u00e1 paguei isso, j\u00e1 paguei na venda, j\u00e1 comprei comida para os meninos>. \n[Entrevista, Abril/2012].     \n \n \n\n\n\n94 \n\n \n\nJoana: N\u00e3o. N\u00e3o, porque quem deve decidir o que fazer com o dinheiro \u00e9 a gente. \nA gente mulher, porque o homem n\u00e3o sabe o que fazer com o dinheiro n\u00e3o. Porque \n\u00e9 a gente que cozinha. Se precisar de alguma coisa para dentro de casa, porque tipo, \nmeu marido pergunta:&lt;Filha, falta o qu\u00ea?>. A\u00ed eu digo&lt;Estar faltando isso, est\u00e1 \nfaltando lanche para os meninos>. Se n\u00e3o fosse eu, ele n\u00e3o sabia o que estava \nfaltando [Entrevista, Maio, 2012]. \n\n \n \n\n \n\nDiscursos da simbologia mulher-m\u00e3e para melhor gest\u00e3o dos recursos familiares \n\ndo PBF s\u00e3o dados tamb\u00e9m encontrados em an\u00e1lises que focam a gest\u00e3o do PBF entre \n\nbenefici\u00e1rias. Estudos apontam argumentos do tipo: as mulheres s\u00e3o mais preparadas do \n\nque os homens para receber e administrar o benef\u00edcio; as mulheres conseguem ver o que \n\nfalta dentro de casa melhor do que os homens; as mulheres t\u00eam mais vis\u00e3o do que os \n\nhomens s\u00e3o men\u00e7\u00f5es afirmadas pelas benefici\u00e1rias (SU\u00c1REZ; LIBARDONI, 2007; \n\nPIRES, 2009; 2013; RABELO, 2011).  \n\nNesse cen\u00e1rio, \u00e9 importante atentarmos como tal discurso \u00e9 apresentado de \n\nforma coadunada com men\u00e7\u00e3o sobre efici\u00eancia. Nessa simbologia de fazer uso do \n\ndinheiro para fins da fam\u00edlia e cuidado com filhos \u00e9 vinculada tamb\u00e9m men\u00e7\u00e3o de realce \n\nsobre o uso eficiente. Aqui, basta retomar alguns relatos \u2013 Joelma nos fala que a mulher \n\n\u00e9 quem deve decidir [...] At\u00e9 porque \u00e9 pouco! Jurema nos fala que tem saber esticar o \n\nbenef\u00edcio do PBF e Diana mostra que gasta o benef\u00edcio com arroz, macarr\u00e3o e n\u00e3o com \n\nsalgadinhos, como faz seu companheiro ao ir feira. \n\nEm conjunto, a simbologia mulher-m\u00e3e aglutinado com efici\u00eancia aparece \n\nvinculado ao discurso de foco nas crian\u00e7as, de forma a refor\u00e7ar os procedimentos de \n\nprioriza\u00e7\u00e3o dos gastos com os filhos. Nesse sentido, em an\u00e1lise do PBF entre fam\u00edlias \n\nnas regi\u00f5es rurais, Pires (2009; 2013) aponta importante reflex\u00e3o sobre prioriza\u00e7\u00e3o dos \n\ngastos do benef\u00edcio com as crian\u00e7as; amplia\u00e7\u00e3o do consumo alimentar infantil e \n\nsimbologias morais de maternidade.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nSegundo a autora, o fato das crian\u00e7as serem privilegiadas nos recursos advindos \n\ndo PBF n\u00e3o pode ser explicado apenas recorrendo \u00e0 pobreza familiar. Na compreens\u00e3o \n\nda din\u00e2mica familiar, s\u00e3o defendidas duas raz\u00f5es que podem explicar os discursos de \n\nprivil\u00e9gio das crian\u00e7as \u201cA primeira delas \u00e9 o entendimento de que o benef\u00edcio \u00e9 \n\nrecebido pela fam\u00edlia como resultado do esfor\u00e7o das crian\u00e7as. A segunda raz\u00e3o diz \n\nrespeito \u00e0 fun\u00e7\u00e3o materna de nutrir e satisfazer os desejos alimentares de seus filhos \n\ncomo profundamente ligada a uma maternidade bem sucedida\u201d (PIRES, 2013, p.127).  \n\nNo argumento de que o benef\u00edcio \u00e9 recebido pela fam\u00edlia como resultado do \n\nesfor\u00e7o das crian\u00e7as, Pires (2009; 2013) debate que o reconhecimento da frequ\u00eancia \n\nescolar, como mote elementar para recebimento do benef\u00edcio, gera a prerrogativa de um \n\ndireito, um direito da crian\u00e7a em receber parte do dinheiro do PBF. Assim, esse esfor\u00e7o \n\n\u00e9 recompensado com o privil\u00e9gio nos gastos com os filhos \u201cseja com roupas, cal\u00e7ados, \n\nmaterial escolar e g\u00eaneros alimentares, sejam os b\u00e1sicos (arroz, macarr\u00e3o, feij\u00e3o), mas \n\ntamb\u00e9m aqueles considerados de luxo ou secund\u00e1rios, como bolacha recheada, iogurte, \n\npipocas, chocolates\u201d (Pires, 2013, p. 128).   \n\nNo entanto, na discuss\u00e3o sobre focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF al\u00e7ada no debate \n\nsobre g\u00eanero e desenvolvimento, refletimos como a abordagem de instrumentaliza\u00e7\u00e3o \n\nda mulher (no roll da efici\u00eancia de g\u00eanero) para fins de combate a pobreza, \u00e9 refor\u00e7ada \n\ndentro da formata\u00e7\u00e3o do PBF; bem como, essa abordagem \u00e9 disseminada entre as \n\nmulheres titulares, impossibilitando reflex\u00e3o, articula\u00e7\u00e3o e potencialidades de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o feminina para reivindica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas no que tange aos \n\ndireitos femininos, como por exemplo, no campo dos direitos reprodutivos. Assim, a \n\nafirmativa de que o dinheiro \u00e9 da crian\u00e7a pode inviabilizar reflex\u00e3o de que a \n\ntitularidade feminina no PBF tamb\u00e9m se enseja no debate sobre g\u00eanero, pobreza e \n\ndesenvolvimento.   \n\n\n\n96 \n\n \n\nNesse sentido, na retomada da diferencia\u00e7\u00e3o proposta por Kabeer (2005) entre \n\neffectiveness of agency e transformative agency, temos que atentar como a formata\u00e7\u00e3o \n\ndo PBF, com valoriza\u00e7\u00e3o de discurso sobre benef\u00edcio da crian\u00e7a e efici\u00eancia feminina \n\nno uso do benef\u00edcio, pode atuar no sentido de effectiveness of agency; mobilizando, \n\nentre as titulares, argumenta\u00e7\u00e3o de maior efici\u00eancia das mulheres pobres no refor\u00e7o das \n\nresponsabilidades com as crian\u00e7as, com restritiva possibilidade de desafiar as limita\u00e7\u00f5es \n\nda associa\u00e7\u00e3o entre mulher, efici\u00eancia e vincula\u00e7\u00e3o com as obriga\u00e7\u00f5es maternas. \n\nDessa forma, entendemos que o refor\u00e7o discursivo sobre foco nas crian\u00e7as \n\ncontribui para distanciamento do potencial da titularidade feminina no PBF, no que \n\ntange a reivindica\u00e7\u00e3o e alcance de pol\u00edticas embasadas no debate de g\u00eanero.  \n\nNo primeiro cap\u00edtulo discutimos as formas de resist\u00eancias \u00e0 abordagem G\u00eanero e \n\nDesenvolvimento e as diversas tentativas de redefini-la, libertando-a de seus tons mais \n\npol\u00edticos e suaviza\u00e7\u00e3o das conota\u00e7\u00f5es que problematizam as rela\u00e7\u00f5es de poder na esfera \n\nprodutiva e reprodutiva, no contexto dos programas nacionais (SARDENBERG, 2003; \n\nFARAH, 2004; CAMUR\u00c7A, 2002). Aqui, percebemos como a focaliza\u00e7\u00e3o feminina, \n\ndentro do PBF, pode ser tomada como um exemplo que ilustra essa tend\u00eancia, porque a \n\ntitularidade \u00e9 veiculada como um mecanismo que garante o foco na crian\u00e7a, \n\nenfraquecendo a compreens\u00e3o da titularidade como percurso estrat\u00e9gico para tencionar \n\nas rela\u00e7\u00f5es de poder hierarquizadas e conjecturar a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas indicadas na for\u00e7a \n\npol\u00edtica do debate da feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\nCertamente, resgatando a titularidade feminina no debate de g\u00eanero, dentro da \n\nvertente de focaliza\u00e7\u00e3o feminina e constitui\u00e7\u00e3o de direitos, ver\u00edamos o potencial de \n\nquestionamento sobre rela\u00e7\u00f5es de poder, por exemplo, no bojo das rela\u00e7\u00f5es conjugais \n\ndessas titulares, no \u00e2mbito da esfera reprodutiva e n\u00e3o um refor\u00e7o de instrumentaliza\u00e7\u00e3o \n\nde mulheres pobres, no combate a pobreza.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nNa \u00faltima se\u00e7\u00e3o desse cap\u00edtulo, discutiremos sobre as condicionalidades do PBF, \n\ndivulgadas como amplia\u00e7\u00e3o no acesso das fam\u00edlias, integrantes do Programa, aos \n\ndireitos sociais b\u00e1sicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social) e oportunidades de \n\nrompimento do ciclo intergeracional de pobreza.  \n\nVeremos que essas condicionalidades est\u00e3o restritas aos cuidados da mulher-m\u00e3e \n\npara com os filhos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia escolar. O que, dentro do debate \n\nde G\u00eanero e Desenvolvimento, refor\u00e7a an\u00e1lise de reducionismo da focaliza\u00e7\u00e3o feminina \n\nno PBF, numa perspectiva de efici\u00eancia de g\u00eanero. Frisaremos formas reatualizadas da \n\nabordagem bem-estar (uma das abordagens Mulheres e Desenvolvimento) dentro do \n\nPBF, refor\u00e7ando simbologia que a cria\u00e7\u00e3o dos filhos \u00e9 o papel mais efetivo para as \n\nmulheres dentro do discurso pol\u00edtico sobre o desenvolvimento social do pa\u00eds.    \n\n \n\n \n\n4.2 Condicionalidades do PBF: frequ\u00eancia escolar e vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\n  \n\nPela \u00f3tica governamental as condicionalidades do Programa Bolsa Fam\u00edlia s\u00e3o \n\nargumentadas como refor\u00e7o ao acesso a direitos b\u00e1sicos de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e \n\nassist\u00eancia social e oportunidades de rompimento do ciclo intergeracional de pobreza \n\n(BRASIL, 2010; CURRALERO, 2010; SOARES; S\u00c1TYRO, 2010). O guia de \n\nacompanhamento das condicionalidades do PBF apresenta objetivamente o \u00e2mbito \n\ndesses servi\u00e7os, no qual \u00e9 visualizada prioriza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es voltadas para as crian\u00e7as e \n\ngestantes/nutrizes, em decorr\u00eancia tamb\u00e9m do cuidado infantil: \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n98 \n\n \n\nNa \u00e1rea de Educa\u00e7\u00e3o, para as crian\u00e7as e adolescentes entre 6 e 15 \nanos: a matr\u00edcula e a garantia da frequ\u00eancia m\u00ednima de 85% da carga \nhor\u00e1ria escolar mensal. Para os adolescentes de 16 e 17 anos, al\u00e9m da \nmatr\u00edcula, deve-se observar a garantia de pelo menos 75% da \nfrequ\u00eancia escolar mensal. Na \u00e1rea de Sa\u00fade, os compromissos dos \npais ou respons\u00e1veis s\u00e3o: manter atualizado o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o \ndas crian\u00e7as menores de sete anos e levar as crian\u00e7as para pesar, medir \ne serem examinadas, conforme o calend\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \nAs gestantes e m\u00e3es que amamentam devem participar do pr\u00e9-natal e \nir \u00e0s consultas na unidade de sa\u00fade. E ap\u00f3s o parto, devem continuar o \nacompanhamento da pr\u00f3pria sa\u00fade e do beb\u00ea, al\u00e9m de participar das \natividades educativas promovidas pelas equipes de sa\u00fade sobre \naleitamento e alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel. Na \u00e1rea de Assist\u00eancia Social, o \ncompromisso \u00e9 a frequ\u00eancia m\u00ednima de 85% da carga hor\u00e1ria relativa \n\u00e0s a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia e fortalecimento de v\u00ednculos desenvolvidos \npelos munic\u00edpios para crian\u00e7as e adolescentes de at\u00e9 15 anos em risco \nde trabalho infantil no \u00e2mbito do Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do \nTrabalho Infantil (PETI)\u201d (Brasil, 2010, p.11).   \n \n\n \n\nNo que tocante \u00e0s condicionalidades, as mulheres pesquisadas comentam sobre \n\nfrequ\u00eancia escolar dos filhos, responsabilidade feminina em n\u00e3o deixar os filhos faltar \n\naulas, e manuten\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. Especificamente relatam as \n\ncondicionalidades com a possibilidade de suspens\u00e3o do benef\u00edcio e/ou exclus\u00e3o do \n\nPrograma, tais como nos relatos de L\u00edvia e Eva:  \n\n \nL\u00edvia: Pronto, na metade do ano agora, teve a inscri\u00e7\u00e3o, onde o meu menino \nestuda. Eu vou fazer. S\u00f3 que agora a escola est\u00e1 exigindo dos meninos, para Bolsa \nFam\u00edlia, dos que s\u00e3o mais comportados, mais quietos, que estudam, que n\u00e3o \ntenham faltas. Pronto, esse col\u00e9gio que meus meninos est\u00e3o n\u00e3o pode ter faltar, \nporque toda sexta-feira a diretora pega o caderno e vai ver as notas, as faltas e \nquem estar presente todo dia. A\u00ed toda sexta-feira ela tira esses documentos e manda \nj\u00e1 para Bras\u00edlia. Todas essas coisas v\u00e3o para Bras\u00edlia. Eu mesma com essa bolsa \nfam\u00edlia, eu n\u00e3o posso deixar meu menino faltar direto. E se faltar, for por m\u00e9dico, \nalguma coisa, tenho que levar o atestado, a declara\u00e7\u00e3o [Entrevista, Abril, 2012].  \nPesquisadora: E na \u00e1rea da sa\u00fade, tem alguma atividade? \nL\u00edvia: Eles [agentes de sa\u00fade] v\u00eam todo ano aqui em casa. Esse ano eles j\u00e1 vieram \nj\u00e1. Eles v\u00eam saber se a crian\u00e7a est\u00e1 estudando, o peso, o tamanho. Todo ano elas \nv\u00eam saber para confirmar e preencher os documentos [Entrevista, Abril/2012]. \n \n \nEva: Bolsa fam\u00edlia \u00e9 para manter os meninos no posto, fazer consulta... Tem que \nlevar os meninos no posto. \u00c9 tamb\u00e9m porque a agente de sa\u00fade manda tamb\u00e9m para \nos encaminhamentos deles [refere-se aos registros de sa\u00fade enviados ao Programa]. \nAs vacinas tem que estar tudo em dia, se atrasar a\u00ed corta o bolsa fam\u00edlia! [Entrevista, \nJaneiro/2013]. \n \n\n\n\n99 \n\n \n\nOs relatos de Cristina e Virg\u00ednia apontam tamb\u00e9m cobran\u00e7a da frequ\u00eancia \n\nescolar e atualiza\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o, acrescidos de concord\u00e2ncia com a \n\nexig\u00eancia das condicionalidades em fun\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e perman\u00eancia das crian\u00e7as na \n\nescola:  \n\nCristina: \u00c9 uma obriga\u00e7\u00e3o que at\u00e9 mesmo \u00e9 bom para gente, porque ter cart\u00e3o de \nvacina atualizado, ter seu filho na escola \u00e9 bom. \u00c9 bom o que eles est\u00e3o exigindo, \nmuitas m\u00e3es n\u00e3o pensam em mandar o filho para escola por educa\u00e7\u00e3o e sim pelo \ndinheiro, mas pelo menos o filho est\u00e1 na escola [Entrevista, Setembro/2013]. \n \n \n\nVirginia: Mesmo sem a Bolsa fam\u00edlia tem que colocar o menino para estudar, vai \naprender mais. \u00c9 certo cobrar da gente [refere-se a condicionalidade de frequ\u00eancia \nescolar e vacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as]. Meus meninos tudo, \u00e9 tudo certinho as vacinas \ndeles. Mas \u00e9 isso a\u00ed, independente do Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 um direito da crian\u00e7a de \nvacina\u00e7\u00e3o [Entrevista, Setembro/2012]. \n\n \n\nEspecialmente Jurema e Joana descrevem as penalidades de suspens\u00e3o do \n\nbenef\u00edcio pelo n\u00e3o cumprimento da frequ\u00eancia escolar e consulta das crian\u00e7as no posto \n\nde sa\u00fade. No caso de Joana, um erro de registro no cart\u00e3o do SUS ocasiona a suspens\u00e3o \n\ndo benef\u00edcio.    \n\n \nJurema: Assim, minha bolsa fam\u00edlia foi cortada, porque meu filho tinha sa\u00eddo do \ncol\u00e9gio, a\u00ed cortaram [...] S\u00f3 a\u00ed depois de um tempo, quando eu matriculei na escola \naqui no Coque, depois de uns dois meses que eu recebi de novo [...] [Entrevista, \nDezembro/2012]. \n \n \nJoana: Passei tr\u00eas meses sem receber. A\u00ed fui perguntar por qu\u00ea?&lt;Porque voc\u00ea n\u00e3o \nest\u00e1 se consultando no posto [Posto de Sa\u00fade \u2013 USF] perto da sua casa>. Porque \u00e9 \nposto, \u00e9 falta no menino no col\u00e9gio, eles cortam a Bolsa [Bolsa Fam\u00edlia]. Eu estava \nlevando meu filho para consulta, mas com o cart\u00e3o do Portugu\u00eas [refere-se a um \nHospital privado, que realiza atendimentos ambulatoriais pelo SUS], l\u00e1 no \nambulat\u00f3rio, eu me consulto ali. A\u00ed marcaram o cart\u00e3o de um m\u00eas para o outro, eu \nnem me preocupava de marcar pediatra dos meninos nos posto [USF] aqui do \nCoque [Entrevista, Maio/2012].  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nNa interconex\u00e3o entre pol\u00edticas sociais e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, an\u00e1lise sobre \n\ncondicionalidades apontam como os programas da transfer\u00eancia de renda que toma a \n\nfam\u00edlia como unidade de interven\u00e7\u00e3o, pode contribuir para perpetua\u00e7\u00e3o da mulher e do \n\nfeminino como sin\u00f4nimo de fam\u00edlia, por meio da idealiza\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es \n\ntradicionalmente imputadas \u00e0 m\u00e3e e \u00e0 dona de casa, e que historicamente tem refor\u00e7ado \n\no lugar subalterno da mulher na sociedade capitalista (MARIANO; CARLOTO, 2013; \n\nCARLOTO, 2012, 2006, 2004; CARLOTO; MARIANO, 2010, 2009, 2008; DUQUE-\n\nARRAZOLA, 2010; FREITAS; BARROS; BRAGA, 2010; 2013; MESQUITA; \n\nFREITAS, 2013; BARBOSA, 2012; KLEIN, 2007). \n\nNo debate sobre formas e discursos nos quais as mulheres pobres s\u00e3o inclu\u00eddas e \n\no seu contraposto de exclus\u00e3o dos homens dentro das condicionalidades geridas pelo \n\nPBF, Mariano e Carloto (2009, p.49) apontam o \u201crisco de cristaliza\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es \n\nsociais de g\u00eanero, e, portanto do status desigual das mulheres atadas aos pap\u00e9is \n\ntradicionais relacionados \u00e0 esfera reprodutiva, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s fun\u00e7\u00f5es masculinas \n\nprojetadas, idealmente, para esfera produtiva\u201d.  \n\nNesse sentido, os relatos e descri\u00e7\u00e3o de responsabilidade com as \n\ncondicionalidades descritas pelas mulheres, pesquisadas no Coque, apontam maneiras \n\nde como esses discursos sobre feminilidade e maternidade, captados nos regimentos do \n\nPBF sob a alega\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o nas a\u00e7\u00f5es no combate \u00e0 pobreza, podem refor\u00e7ar as \n\nsimbologias das rela\u00e7\u00f5es entre casa, fam\u00edlia, cuidado e mulheres. \n\nParticularmente, a men\u00e7\u00e3o sobre exig\u00eancias da frequ\u00eancia escolar e cart\u00e3o de \n\nvacina\u00e7\u00e3o dos filhos al\u00e9m de apontar a aus\u00eancia de pol\u00edticas que privilegiem educa\u00e7\u00e3o e \n\nsa\u00fade destinada \u00e0s mulheres titulares, tamb\u00e9m revelam como a formata\u00e7\u00e3o do PBF \n\npode, na conjun\u00e7\u00e3o dos discursos sobre efici\u00eancia de g\u00eanero, reatualizar a abordagem \n\nbem-estar (delineada no conjunto de abordagens da MED), na ratifica\u00e7\u00e3o de que a \n\n\n\n101 \n\n \n\nmaternidade \u00e9 o papel mais importante para mulheres (leia-se mulheres pobres) na \n\nsociedade e a cria\u00e7\u00e3o dos filhos \u00e9 o papel mais efetivo para essas mulheres, dentro do \n\ndesenvolvimento social. Assim, reafirmando a d\u00edade m\u00e3e-filho e colocando a solu\u00e7\u00e3o \n\npara o bem-estar das fam\u00edlias pobres em m\u00e3os femininas, dentro de aus\u00eancia de \n\nreflex\u00f5es sobre as desigualdades geradas pelas hierarquiza\u00e7\u00f5es das esferas produtiva e \n\nreprodutiva25.  \n\nNa abordagem de g\u00eanero, dentro de uma perspectiva de direitos das mulheres, \n\ncontinuaremos a analisar, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Programa \n\nacrescentado an\u00e1lise sobre percurso das mulheres titulares do PBF, dentro dos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade reprodutiva.  \n\nO que, certamente, n\u00e3o implica pleitear a inclus\u00e3o do planejamento reprodutivo \n\nentre as condicionalidades exigidas pelo Programa Bolsa fam\u00edlia. Relembramos aqui os \n\npol\u00eamicos discursos da ex-ministra Em\u00edlia Fernandes (Secretaria de Pol\u00edticas para as \n\nMulheres), na tentativa de defesa da exig\u00eancia de planejamento familiar como \n\ncontrapartida dos benefici\u00e1rios pelo PBF - \"A paternidade atuante e consciente precisa \n\nser tema discutido neste pa\u00eds. \u00c9 imposs\u00edvel que mulheres e homens continuem \n\ncolocando crian\u00e7as no mundo para morar nas ruas, debaixo das pontes, [e viver] na \n\nprostitui\u00e7\u00e3o, nas drogas\" [Folha de SP \u2013 06/Janeiro/2004]. Na \u00e9poca, foram registradas \n\ndiversas cr\u00edticas \u00e0 forma coercitiva de planejamento reprodutivo proposto para os \n\npobres e quaisquer tentativas de controle de fecundidade, daqueles selecionados para \n\ninser\u00e7\u00e3o no PBF. Efetivamente foi descartada qualquer exig\u00eancia de planejamento \n\nfamiliar como condicionalidade de recebimento do PBF (ALVES, 2006).  \n                                                           \n25 Em discurso proferido pela Presidenta Dilma Rousseff em comemora\u00e7\u00e3o ao Dia Internacional da \nMulher (2011), a representatividade da mulher no \u00eaxito do Programa Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 discursada como \nmeio de desenvolvimento do pa\u00eds - \u201cDos quase 13 milh\u00f5es de benef\u00edcios que n\u00f3s distribu\u00edmos atualmente, \n93%, ou seja, quase tudo, \u00e9 responsabilidade das m\u00e3es de fam\u00edlia. A mulher pega o dinheiro do Bolsa \nFam\u00edlia e vai comprar o alimento, mant\u00e9m os filhos na escola e cuida da sa\u00fade deles. Essa mulher, est\u00e1 \najudando a construir o futuro dos seus filhos, e tamb\u00e9m o futuro do Brasil\u201d discurso acessado em \nhttp://blog.planalto.gov.br/reajuste-do-bolsa-familia-marca-comemoracoes-do-mes-da-mulher/ \n18/03/2013.  \n\n\n\n102 \n\n \n\nPassada uma d\u00e9cada do fato, nas an\u00e1lises sobre as trajet\u00f3rias reprodutivas e foco \n\nnas crian\u00e7as dentro do PBF apontaremos o outro extremo dessa trama, t\u00e3o grave quanto \n\nqualquer tentativa de cerceamento do controle de natalidade, entre mulheres pobres. As \n\nmulheres titulares do PBF procuram controlar o n\u00famero de filhos, vislumbrando \n\nmelhores possibilidades de condi\u00e7\u00f5es de vida para as mesmas (e seus filhos) e n\u00e3o \n\nencontram pol\u00edticas efetivas e integradas que possibilitem o exerc\u00edcio dos direitos \n\nreprodutivos.     \n\n\n\n103 \n\n \n\n5. FECUNDIDADE, BOLSA FAM\u00cdLIA E DIREITOS REPRODUTIVOS  \n\n \n\nUm dos principais c\u00e1lculos de distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios do PBF \u00e9 estruturado \n\nde forma que o valor destinado a cada fam\u00edlia \u00e9 vinculado ao n\u00famero de filhos(as), ou \n\nseja, quanto maior o n\u00famero de crian\u00e7as (0-12 anos) e adolescente (13-15 anos), maior \n\no valor do aux\u00edlio repassado, com limites de recebimento de cinco benef\u00edcios vari\u00e1veis \n\npor crian\u00e7as e dois benef\u00edcios vinculados aos adolescentes26.   \n\nEstudos demogr\u00e1ficos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre fecundidade das classes populares e \n\no Programa Bolsa Fam\u00edlia v\u00e3o argumentar que ter um desenho pr\u00f3-natalista n\u00e3o \n\nequivale a afirmar que, na pr\u00e1tica, o programa tenha efeito no aumento das taxas de \n\nfecundidade no pa\u00eds (ALVES; CAVENAGHI 2013, 2012; SIM\u00d5ES, SOARES, 2012; \n\nSIGNORINI; QUEIROZ, 2012).  \n\nCom utiliza\u00e7\u00e3o de dados da Pesquisa Nacional de Demografia e Sa\u00fade (PNDS, \n\n2006), Sim\u00f5es e Soares (2012) defendem que o formato do PBF com exig\u00eancias de \n\ncondicionalidades e limite na concess\u00e3o de benef\u00edcios, por n\u00famero de filhos, n\u00e3o \n\nestimula aumento na taxa de fecundidade. Fator que pode ser explicado pelos custos de \n\ncumprimento das condicionalidades n\u00e3o compensar o valor do benef\u00edcio por crian\u00e7a \n\nadicional (at\u00e9 maio de 2014, o benef\u00edcio vari\u00e1vel de fam\u00edlias por crian\u00e7a \u00e9 de R$32,00 e \n\nde R$38,00 por filho adolescente). \n\n                                                           \n26 Segundo informa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Social (MDS), a regulamenta\u00e7\u00e3o do PBF \nestabelece os seguintes tipos de benef\u00edcios: Benef\u00edcio B\u00e1sico: R$ 70,00 (Concedido apenas a fam\u00edlias \nextremamente pobres (renda mensal por pessoa menor de at\u00e9 R$ 70); Benef\u00edcio Vari\u00e1vel de 0 a 15 anos: \nR$ 32,00 (Concedido \u00e0s fam\u00edlias com crian\u00e7as ou adolescentes de 0 a 15 anos de idade); Benef\u00edcio \nVari\u00e1vel \u00e0 Gestante: R$ 32,00 (Pagamento de nove parcelas consecutivas - A identifica\u00e7\u00e3o da gravidez \ntem que ser notificada no SUS); Benef\u00edcio Vari\u00e1vel Nutriz: R$ 32,00 (Concedido \u00e0s fam\u00edlias que \ntenham crian\u00e7as com idade entre 0 e 6 meses - Pagamento de seis parcelas mensais consecutivas); \nBenef\u00edcio Vari\u00e1vel Vinculado ao Adolescente: R$ 38,00 (Concedido a fam\u00edlias que tenham \nadolescentes entre 16 e 17 anos). Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site: \nhttp://www.mds.gov.br/bolsafamilia/beneficios. Acessado: Maio de 2014.  \n  \n\n\n\n104 \n\n \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre taxas de fecundidade de mulheres benefici\u00e1rias e n\u00e3o \n\nbenefici\u00e1rias eleg\u00edveis ao programa (em refer\u00eancia as mulheres cadastradas no \n\nCad\u00danico, mas que n\u00e3o s\u00e3o contempladas para ingresso no PBF), n\u00e3o s\u00e3o observadas \n\ndiferen\u00e7as significantes. Assim, Sim\u00f5es e Soares (2012) defendem a evid\u00eancia de efeito \n\nnegativo do PBF na fecundidade, sugerindo que \u201co custo de cuidado aos filhos j\u00e1 \n\nnascidos n\u00e3o \u00e9 compensado por transfer\u00eancias extras para filhos adicionais. O fato de \n\nn\u00e3o haver aumento na demanda por filhos sugere que o valor do aux\u00edlio concedido n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficientemente atrativo para aumento da fecundidade\u201d (p.458).  \n\nA partir de estudo, de base demogr\u00e1fica, com mulheres benefici\u00e1rias do PBF no \n\nRecife (PE), Alves e Cavenaghi (2012; 2013) apontam tamb\u00e9m que o valor do benef\u00edcio \n\nn\u00e3o \u00e9 relatado como significativo na decis\u00e3o de ter filhos. Especificamente, relatam que \n\nter c\u00f4njuge morando no domic\u00edlio e grau de formalidade do emprego feminino est\u00e3o \n\nmais diretamente relacionados com os \u00edndices de fecundidade. \u201cAs mulheres, em geral, \n\nn\u00e3o tem mais filhos para entrar no PBF, mas entraram no programa porque tiveram mais \n\nfilhos, aquelas mulheres pobres que tiveram mais filhos se qualificam nos crit\u00e9rios \n\nestabelecidos para ter o benef\u00edcio\u201d (p.40). Como os crit\u00e9rios est\u00e3o relacionados com a \n\nrenda per capita da composi\u00e7\u00e3o familiar, quanto maior o n\u00famero de crian\u00e7as na fam\u00edlia, \n\nmenor \u00edndice de renda familiar e consequentemente maior possibilidade de ingresso no \n\nPBF.  \n\nRessaltamos que tais estudos demogr\u00e1ficos sobre taxas fecundidade e \n\nformata\u00e7\u00e3o do PBF, em parte, colocam em questionamento cr\u00edticas veiculadas sobre \n\nBolsa Fam\u00edlia, na afirma\u00e7\u00e3o de que o Programa incentiva a aumento de n\u00famero de \n\nfilhos em fam\u00edlias pobres27.  \n\n                                                           \n27 Como exemplifica\u00e7\u00e3o do debate sobre veicula\u00e7\u00e3o dessa cr\u00edtica, trazemos uma das respostas pol\u00edticas de \nrepresentante do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social. Na agenda de a\u00e7\u00f5es de comemora\u00e7\u00e3o dos 10 \nanos do PBF, em reportagem ao jornal ingl\u00eas The Guardian [mat\u00e9ria de reportagem - Brazil's cash \ntransfer scheme a source of empowerment for women, em 18/12/2013], a ministra do Desenvolvimento \n\n\n\n105 \n\n \n\nNa conversa com as interlocutoras do Coque, escutei interpreta\u00e7\u00f5es acerca da \n\nforma de c\u00e1lculo dos benef\u00edcios vari\u00e1veis na rela\u00e7\u00e3o entre n\u00famero de gesta\u00e7\u00f5es/filhos e \n\ningresso/perman\u00eancia no PBF. Elas informaram que escutam, de forma recorrente, \n\ndiscurso de que as mulheres pobres est\u00e3o tendo mais filhos por conta do PBF, mas ao \n\nmesmo tempo, tamb\u00e9m teceram cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de filhos por \n\nconta do Programa Bolsa Fam\u00edlia.  \n\nAo comentar sobre uma vizinha que tem tr\u00eas filhos e recebe beneficio do PBF, \n\nL\u00edvia nos fala, por exemplo, que: [...] ter muitos filhos pensando no Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 \n\numa ilus\u00e3o, o povo aqui sa\u00ed dizendo que se tiver mais filhos o Bolsa Fam\u00edlia cria, mas \n\nn\u00e3o d\u00e1 [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Maio/2012]. Em conversa com Eva e \n\nJoelma ambas tamb\u00e9m nomeiam como furada a l\u00f3gica de elevar n\u00famero de filhos em \n\ndecorr\u00eancia do aux\u00edlio financeiro do PBF ou do Programa Bolsa Escola. \n\n  Neste cap\u00edtulo, na compreens\u00e3o das trajet\u00f3rias de vida reprodutiva entre \n\nbenefici\u00e1rias do PBF a partir de dados etnogr\u00e1ficos que delineiam trajet\u00f3rias marcadas \n\npor diversos obst\u00e1culos contraceptivos, colaboramos para desmistificar o discurso que \n\nrelaciona o aumento do n\u00famero de filhos, entre mulheres pobres e o ingresso no PBF \n\npara garantia de renda financeira. A argui\u00e7\u00e3o de que as mulheres ingressam no PBF \n\nporque tem mais filhos (e n\u00e3o a via contr\u00e1ria) \u00e9 um dado tamb\u00e9m reafirmado em nossa \n\npesquisa. Mas, aqui avan\u00e7aremos no debate sobre como e em quais contextos \n\nreprodutivos esse ingresso/perman\u00eancia acontece, dentro da reflex\u00e3o sobre direitos \n\nreprodutivos entre mulheres titulares do PBF.  \n\n                                                                                                                                                                          \n\nSocial e Combate \u00e0 Fome, Tereza Campello, com base em dados do IBGE sobre queda da taxa de \nfecundidade de mulheres pobres (30%) ter sido menor do que em outras classes sociais (20%), destaca \ncomo inver\u00eddico o mito de que o PBF estimula aumento de n\u00famero de filhos. Na mesma reportagem, a \nministra informa como repercuss\u00e3o de empoderamento feminino no PBF a amplia\u00e7\u00e3o de possibilidade de \ncomprar e usar contraceptivos. Obviamente essas informa\u00e7\u00f5es precisam ser colocadas em an\u00e1lise, mas \naqui o queremos exemplificar \u00e9 debate acerca das cr\u00edticas veiculadas sobre Bolsa Fam\u00edlia.  \n\n\n\n106 \n\n \n\nNo contexto que aglutina, por um lado, estudos que apontam que a elegibilidade \n\nda mulher como benefici\u00e1ria \u00e9 maior para mulheres que possuem maior n\u00famero de \n\nfilhos e, por outro, alega\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao discurso de que o PBF incentiva o aumento \n\nde fecundidade, a abordagem da trajet\u00f3ria reprodutiva dessas mulheres, permite \n\nconhecermos os percursos que relacionam vida reprodutiva e inser\u00e7\u00e3o/perman\u00eancia no \n\nPBF.  \n\nAnalisaremos as trajet\u00f3rias reprodutivas de L\u00edvia (28 anos, tr\u00eas filhos \u2013 06, 03 \n\nanos e filha rec\u00e9m-nascida), Cristina (20 anos, tr\u00eas filhos \u2013 05, 02 anos e uma filha \n\nrec\u00e9m-nascida), Jurema (28 anos, seis filhos \u2013 12, 11, 10, 8, 4 anos e filho rec\u00e9m-\n\nnascido), Eva (29 anos, quatro filhos \u2013 11,09, 04 anos e filha rec\u00e9m-nascida), Diana (25 \n\nanos, dois filhos - 02 anos e filho rec\u00e9m-nascido) e Joelma (25 anos, tr\u00eas filhos \u2013 11, 02 \n\nanos e filha rec\u00e9m-nascida), que em comum relatam inser\u00e7\u00e3o no PBF ap\u00f3s nascimento \n\ndos filhos e amplia\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio dentro de consecutivas gesta\u00e7\u00f5es e nascimentos das \n\ncrian\u00e7as.  \n\nCertamente a primeira impress\u00e3o sobre n\u00famero e idade dos filhos pode nos \n\nconduzir a interpreta\u00e7\u00e3o de aumento de n\u00fameros de filhos e busca por amplia\u00e7\u00e3o do \n\nbeneficio, o que poderia refor\u00e7ar discurso de que o Bolsa Fam\u00edlia incentiva a \n\nfecundidade. Contudo, veremos que muitas dessas gravidezes ocorreram de forma n\u00e3o \n\nplanejada e indesejada, dentro do que se nomeia reveses da contracep\u00e7\u00e3o entre mulheres \n\npobres (CITELI; MELO E SOUZA; PORTELLA, 1998; PORTELLA et  al, 2008), que \n\ndelineiam trajet\u00f3rias reprodutivas marcadas por caminhos de inefici\u00eancia de servi\u00e7os \n\nqualificados de planejamento reprodutivo e preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade da mulher. \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\nNa primeira se\u00e7\u00e3o, debatemos uso de contracep\u00e7\u00e3o revers\u00edvel realizado em \n\ncontexto de inefici\u00eancia de servi\u00e7os de sa\u00fade, ocasionando decorr\u00eancia de gravidez de \n\nfilhos n\u00e3o planejados. Na segunda, debatemos obst\u00e1culos e nega\u00e7\u00e3o no acesso a \n\nservi\u00e7os de contracep\u00e7\u00e3o definitiva. Os relatos delineiam em quais contextos as \n\nmulheres v\u00e3o tendo gravidezes (n\u00e3o desejadas), ingressam no PBF e continuam \n\nampliando o n\u00famero de filhos. Tais relatos nos auxiliar\u00e3o a problematizar a limita\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia, na rela\u00e7\u00e3o entre titularidade feminina e acesso aos direitos \n\nreprodutivos, no bojo das condicionalidades na \u00e1rea da sa\u00fade. \n\n \n\n \n\n5.1 Trajet\u00f3rias Reprodutivas: reveses na contracep\u00e7\u00e3o revers\u00edvel  \n\n \n\nEntre os m\u00e9todos contraceptivos revers\u00edveis comentados por Cristina, L\u00edvia, \n\nJurema, Joelma, Diana e Eva est\u00e3o \u00e0 inje\u00e7\u00e3o (contraconceptivo hormonal via venal) e \n\np\u00edlulas anticonceptivas (contraconceptivo hormonal via oral). O uso de preservativo \n\nmasculino \u00e9 mencionado em ocasi\u00f5es particulares (por exemplo, em situa\u00e7\u00e3o de \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o conjugal, em face da suspens\u00e3o da inje\u00e7\u00e3o hormonal) e n\u00e3o configura \n\ncontraceptivo habitual nos relatos femininos.  \n\nAqui, real\u00e7amos que a experi\u00eancia contraceptiva das mulheres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nnegocia\u00e7\u00f5es com os parceiros \u00e9 atravessada por diversas dimens\u00f5es de poder \n\n(representatividades de mulher, estabilidade de relacionamentos, faixa et\u00e1ria, condi\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e profissionais...) e que os m\u00e9todos de preven\u00e7\u00e3o ainda recaem \n\nmajoritariamente sobre responsabilidade feminina.28 Nesse \u00e2mbito, estudos em classes \n\n                                                           \n28\n\n O que n\u00e3o significa dizer que os homens est\u00e3o ausentes na contracep\u00e7\u00e3o. Em pesquisa com homens de \ngrupos populares recifenses e contracep\u00e7\u00e3o, Quadros (2004) argumenta que quando o assunto \u00e9 \ncontracep\u00e7\u00e3o existe, por parte dos homens, constante presen\u00e7a, de diferentes formas e pesos, nas decis\u00f5es \ne pr\u00e1ticas contraceptivas. Entre homens casados, a escolha de esposa com boas aptid\u00f5es dom\u00e9sticas e \n\n\n\n108 \n\n \n\npopulares apontam que, tanto sob a perspectiva feminina quanto a masculina, a \n\ncamisinha masculina \u00e9 associada mais diretamente as infec\u00e7\u00f5es sexualmente \n\ntransmiss\u00edveis e seu uso como m\u00e9todo contraceptivo, dentro das rela\u00e7\u00f5es est\u00e1veis, \u00e9 \n\nlimitado a determinadas situa\u00e7\u00f5es e, em geral, n\u00e3o configura m\u00e9todo rotineiro \n\n(PORTELA ET AL, 2008; QUADROS, 2004; FERNANDES, 2003).  \n\nO uso de contraceptivo hormonal \u00e9 marcado por desconhecimento do modo de \n\nfuncionamento do corpo feminino, uso incorreto e automedica\u00e7\u00e3o, solidificado por \n\ncontexto de assist\u00eancia reprodutiva inadequada e n\u00e3o qualificada dentro dos servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de sa\u00fade reprodutiva. Vejamos relatos de Cristina, Jurema e L\u00edvia.   \n\nNum intervalo de cinco anos, Cristina (20 anos) engravida tr\u00eas vezes de forma \n\nn\u00e3o planejada, trajet\u00f3ria que se distancia do seu planejamento, no per\u00edodo da \n\nadolesc\u00eancia: fui muito boba, abestalhada, eu queria vida de princesa, pensava&lt;vou \n\nme casar com um homem que tenha muito dinheiro, viajar muito, ter filho com 30 \n\nanos...>. Quer dizer 30 menos 14. Dois meninos e uma menina com 20 anos, n\u00e3o \u00e9? \n\n[Entrevista, Setembro, 2012]. Ap\u00f3s separa\u00e7\u00e3o do primeiro casamento, com dois filhos, \n\nfez cadastro no Cad\u00danico para inclus\u00e3o dela e seus filhos no PBF. Recebe benef\u00edcio h\u00e1 \n\ndois anos e no per\u00edodo da pesquisa, relata ganhar R$134,00. Pretende incluir tamb\u00e9m a \n\nterceira filha (do segundo relacionamento conjugal) no cadastro, tendo em vista \n\namplia\u00e7\u00e3o do valor monet\u00e1rio recebido.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \n\npouca experi\u00eancia sexual; aus\u00eancia do uso constante do preservativo; preocupa\u00e7\u00e3o com a pr\u00e1tica \ncontraceptiva nos momentos de complica\u00e7\u00f5es com m\u00e9todos revers\u00edveis mais usados pelas companheiras \n(p\u00edlula e inje\u00e7\u00e3o) e /ou nos casos de interfer\u00eancias de m\u00e9todos sobre a sa\u00fade mulher; e usos de \npreservativo nas pr\u00e1ticas sexuais, fora do casamento, corroboram os argumentos de participa\u00e7\u00e3o \nmasculina nos processos contraceptivos.    \n\n\n\n109 \n\n \n\nCristina menciona que usa p\u00edlula e inje\u00e7\u00e3o como m\u00e9todos de contracep\u00e7\u00e3o. \n\nSobre a p\u00edlula fala que tomava rem\u00e9dios, por\u00e9m mesmo assim engravidou do primeiro \n\nfilho. Durante o primeiro relacionamento (entre 15 e 17 anos) relata que tomava o \n\nrem\u00e9dio apenas nos dias em que mantinha rela\u00e7\u00f5es sexuais. Na descri\u00e7\u00e3o de sua \n\nterceira gravidez revela que engravidou, mesmo tomando inje\u00e7\u00e3o. As falas s\u00e3o \n\ncaracteristicamente marcadas por um tom de desconfian\u00e7a, como se o m\u00e9todo n\u00e3o \n\ngozasse de muita efic\u00e1cia: engravidei mesmo tomando inje\u00e7\u00e3o, tomei num m\u00eas, no outro \n\nestava passando muito mal, foi quando fui fazer exame de sangue e deu positivo [refere-\n\nse ao teste de gravidez] [Entrevista, Setembro, 2012]. \n\nObservamos relato semelhante em Jurema (28 anos), m\u00e3e de seis filhos. Afirma \n\nque a terceira e quarta gravidezes foram indesejadas, n\u00e3o planejadas e ocorreram \n\nmesmo com o uso de inje\u00e7\u00e3o contraceptiva. Jurema tem seu primeiro filho aos 16 anos, \n\ne consecutivamente aos 17, 18 e 20 anos tem mais tr\u00eas filhos. Tamb\u00e9m fez uso de \n\nautomedica\u00e7\u00e3o: depois do primeiro tomava rem\u00e9dios [refere-se \u00e0s p\u00edlulas] e depois \n\npassei a tomar inje\u00e7\u00e3o, mas que o povo diz que mesmo tomando inje\u00e7\u00e3o engravida, foi \n\nassim comigo, com o nascimento das minhas filhas [3\u00ba e 4\u00ba filhas] [Entrevista, \n\nDezembro/2012]. \n\nSegundo as mulheres pesquisadas, o uso de automedica\u00e7\u00e3o \u00e9 concretizado em \n\ncontexto de recorrente indisponibilidade de medica\u00e7\u00e3o contraceptiva na USF da \n\ncomunidade. Ent\u00e3o, elas relatam fazer aquisi\u00e7\u00e3o e autoaplica\u00e7\u00e3o de contraceptivo \n\nhormonal, comprados em farm\u00e1cia ou adquiridos por doa\u00e7\u00e3o de outras familiares. \n\nCertamente, o uso de contraceptivo hormonal sem a devida orienta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \n\nm\u00e9dica contribui para inefic\u00e1cia de m\u00e9todos. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nJurema \u00e9 beneficiaria do PBF desde 2008, quando tinha quatro filhos. No ano de \n\n2011, per\u00edodo concomitante com nascimento do 5\u00ba filho, foi contemplada tamb\u00e9m com \n\no Programa Bolsa Escola, a partir da jun\u00e7\u00e3o de ambos recebe cerca de R$650,00, no \n\ncart\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia. O nascimento do quinto filho (primeiro filho com segundo \n\ncompanheiro) tamb\u00e9m n\u00e3o foi planejado e a gravidez ocorre em contexto de \n\nautomedica\u00e7\u00e3o contraceptiva feita pela pr\u00f3pria mulher. Jurema tenta um aborto, mas \n\nn\u00e3o tem \u00eaxito. No relato da gravidez do sexto filho, compreendida como des\u00edgnio \n\nreligioso em sua vida, sobretudo como castigo por tentativa de aborto anterior mal \n\nsucedida, compreendemos percurso da quinta gravidez: \n\nJurema: Desse meu sexto filho, a camisinha estourou... Quatro horas da manh\u00e3 eu \ntive rela\u00e7\u00e3o, oito horas da manh\u00e3 eu estava no posto [Posto de Unidade de Sa\u00fade \nda Fam\u00edlia - SUS], tomei a p\u00edlula... Comprimido. O primeiro eu tomei l\u00e1 no posto \nmesmo. A doutora disse que eu estava assegurada porque \u00e9 at\u00e9 72 horas ap\u00f3s a \nrela\u00e7\u00e3o, e com 4 horas... Mas eu j\u00e1 sabia que eu \u00eda ficar gr\u00e1vida [...] Quando eu \npeguei o resultado, vim at\u00e9 em casa chorando... Me joguei na cama, chorei de dia, \nchorei de noite... Mas vai fazer o que? Deixar! Encomendei Citotec [refere-se \u00e0 \nmedica\u00e7\u00e3o para aborto] Eu encomendei... Eu tomei desse meu quinto filho. Tomei \nquatro. Mas ela era g\u00eamea... A\u00ed morreu um menino. A\u00ed o menino que morreu est\u00e1 \nvindo agora... Deus sabe o que faz, e a gente n\u00e3o sabe o que diz. Tomava a inje\u00e7\u00e3o \ncertinha dessa que veio g\u00eamea, ent\u00e3o se Deus me deu, vou querer saber que vou \ncriar mais um! [Entrevista, Dezembro/2012]. \n\n \n\nCom foco na rela\u00e7\u00e3o entre titulares do PBF e assist\u00eancia reprodutiva para as \n\nmulheres, o que queremos frisar \u00e9 que n\u00e3o observamos relato de oferta de servi\u00e7os de \n\nplanejamento reprodutivo que auxiliassem Jurema e Cristina, enquanto titulares do PBF, \n\nno acesso de direitos de reprodutivos e consequente apoio em utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo \n\ncontraceptivo eficiente. O que vemos \u00e9 uma tentativa unilateral feminina, que dentro de \n\nsuas possibilidades de evitar gravidez n\u00e3o desejada, lida mais com os fracassos dessas \n\npossibilidades do que com a garantia de evitar gravidezes indesejadas. Quando \n\nmencionam a utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos contraceptivos n\u00e3o observamos respaldo de \n\nassist\u00eancia de servi\u00e7o p\u00fablico de planejamento reprodutivo, apenas uma tentativa \n\nisolada por parte feminina.  \n\n\n\n111 \n\n \n\nOs relatos de L\u00edvia (28 anos) apontam outro aspecto da experi\u00eancia das \n\ninterlocutoras com os servi\u00e7os de sa\u00fade reprodutiva dispon\u00edveis: a qualidade dos \n\nservi\u00e7os ofertados. Ap\u00f3s nascimento do primeiro filho, L\u00edvia tinha pretens\u00e3o de ter mais \n\num filho. No entanto, ficar gr\u00e1vida com o filho ainda pequeno foi ocorr\u00eancia n\u00e3o \n\nplanejada a partir de indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica incorreta. \n\n \nL\u00edvia: Toda vida meu plano foi esse. S\u00f3 ter dois! De prefer\u00eancia um casal, a\u00ed Deus \nme deu um casal, e me deu mais esse aqui tamb\u00e9m. Depois de tr\u00eas anos, a\u00ed fiquei \ngr\u00e1vida pela segunda vez. Da menina foi assim, eu queria de novo engravidar, mas \nn\u00e3o com meu menino pequeno. Eu j\u00e1 tinha planejado de ter outro, mas n\u00e3o agora. \nEle nem tr\u00eas anos ainda tinha. Foi quando eu fui para o m\u00e9dico fazer a minha \npreven\u00e7\u00e3o, a\u00ed acusou que eu estava com cisto no ov\u00e1rio. O m\u00e9dico pegou, eu estava \ntomando rem\u00e9dio [p\u00edlula anticonceptiva] de novo, e mandou eu parar. Mandou eu \nficar tomando os antibi\u00f3ticos que ele passou para mim. Eu acreditei na palavra dele \ne parei de tomar o rem\u00e9dio. Ele disse que eu n\u00e3o engravidava&lt;esse cisto no ov\u00e1rio \n\u00e9 anos e anos de tratamento, voc\u00ea n\u00e3o vai engravidar!>. Eu parei um m\u00eas, no outro \nm\u00eas eu estava gr\u00e1vida. Mas eu n\u00e3o fiquei triste n\u00e3o, fiquei alegre. N\u00e3o queria \nnaquela hora. Era para ter ela agora, depois que ele tivesse uns seis anos. Que ele j\u00e1 \nestava grande. A\u00ed aconteceu e ela veio antes [Entrevista, Abril/2012]. \n\n \n\nSem inten\u00e7\u00e3o de debate sobre usos de p\u00edlula anticonceptiva e efeitos sobre a \n\nsa\u00fade feminina, o que deve ficar frisado no relato, descrito por L\u00edvia, sobre forma\u00e7\u00e3o da \n\nmassinha pelo uso continuado do m\u00e9todo hormonal e consequente procedimento \n\nm\u00e9dico s\u00e3o os efeitos dos reveses que delineiam a ocorr\u00eancia da segunda gravidez de \n\nforma n\u00e3o planejada. Reveses que tamb\u00e9m abrangem inefici\u00eancia na assist\u00eancia de \n\nsa\u00fade reprodutiva e inclui, por exemplo, falta de di\u00e1logo/comunica\u00e7\u00e3o dos profissionais \n\nde sa\u00fade (que informasse modo de funcionamento do ciclo reprodutivo) e forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional qualificada, que ofertasse assist\u00eancia qualificada, e consequente garantia de \n\ndireitos reprodutivos.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nO planejamento de fazer a esteriliza\u00e7\u00e3o feminina foi ent\u00e3o mobilizado por L\u00edvia, \n\nna ocorr\u00eancia da segunda gravidez: Eu j\u00e1 n\u00e3o queria mais, estava bom! Mas novamente \n\nos reveses, que agora incluem procedimentos ineficientes referentes \u00e0 laqueadura \n\ntub\u00e1ria v\u00e3o lev\u00e1-la a ficar gr\u00e1vida pela terceira vez, mesmo ap\u00f3s a cirurgia de \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o. \n\nL\u00edvia n\u00e3o fornece muita informa\u00e7\u00e3o sobre o percurso do primeiro procedimento \n\nde esteriliza\u00e7\u00e3o feminina. Sabemos que a cirurgia ocorreu depois do segundo parto. \n\nAssim como podemos compreender em sua fala sobre sexualidade e resguardo: L\u00e1 no \n\ncurso a colega falando do resguardo... [refere-se ao curso de gestantes e discuss\u00e3o \n\nsobre rela\u00e7\u00e3o sexual ap\u00f3s o parto] Do menino eu passei quatro meses sem nada. Da \n\nmenina a mesma coisa. Da minha liga\u00e7\u00e3o a mesma coisa. E desse aqui, pronto, vai ser \n\na mesma coisa de novo. No tocante a laqueadura, as falas sobre o engravidar, mesmo \n\nap\u00f3s a cirurgia, tomam todo o discurso. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 interpretada como a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num milagre: Esse aqui j\u00e1 veio por milagre viu.29 L\u00edvia n\u00e3o sabe informar que tipo de \n\nprocedimento foi feito na primeira cirurgia de esteriliza\u00e7\u00e3o, mas em conversa sobre \n\nexpectativa de efic\u00e1cia com a segunda liga\u00e7\u00e3o afirma querer corte literal das trompas, \n\npara ter a certeza de que n\u00e3o vai engravidar novamente. A proximidade com L\u00edvia \n\ncome\u00e7a no percurso da terceira gravidez, a partir da qual pudemos acompanhar o \n\nitiner\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da segunda laqueadura tub\u00e1ria, dentro do planejamento de n\u00e3o \n\nquerer mais filhos.  \n\n                                                           \n29 De forma geral, a t\u00e9cnica mais comum de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o de trompas (laqueadura \ntub\u00e1ria) realizada por oclus\u00e3o com ligaduras, grampos ou an\u00e9is por meio de eletrocoagula\u00e7\u00e3o.  Na maioria \ndas vezes, o acesso \u00e0s trompas \u00e9 feito pelo abd\u00f4men, por procedimentos de laparotomia (requer \ninterna\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o de anestesia e tempo de recupera\u00e7\u00e3o mais prolongando, em compara\u00e7\u00e3o com os \noutros procedimentos), minilaparotomia (dispensa interma\u00e7\u00e3o, inclui deslocamento de trompas, separa\u00e7\u00e3o \ncom corte e liga\u00e7\u00e3o) ou laparascopia (por meio de instrumento \u00f3ptico, oclus\u00e3o dentro do abd\u00f4men, com \ngrampos ou ligaduras, sem remo\u00e7\u00e3o de tecidos, m\u00e9todo que permite maiores chances de reversibilidade). \nEm ces\u00e1reas, geralmente o m\u00e9todo Irving \u00e9 o mais utilizado (remo\u00e7\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o de cada trompa e \nsutura, com rara chance de revers\u00e3o) (COSTA, 1995 apud DALSGAARD, 2006).  \n \n\n\n\n113 \n\n \n\nNa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o debateremos especificamente os obst\u00e1culos da contracep\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva, por ora, frisamos que a ocorr\u00eancia da primeira gravidez conduz L\u00edvia para \n\ninclus\u00e3o no PBF. Ela recebe o beneficio h\u00e1 pouco mais de 05 anos - cadastramento \n\nrealizado alguns meses ap\u00f3s o nascimento de seu primeiro filho. Iniciou o beneficio \n\nrecebendo cerca de R$ 70,00 reais. No momento da pesquisa, recebia de R$ 134,00 \n\nreais. Informa que assim que seu terceiro filho nascer, vai pegar o registro de \n\nnascimento e adicionar em seu cadastro [refere-se ao Cad\u00danico] para receber valor \n\ncorrespondente ao n\u00famero de tr\u00eas filhos crian\u00e7as. \n\nNas trajet\u00f3rias de Cristina, L\u00edvia e Jurema observamos experi\u00eancias de acesso \n\nineficiente aos servi\u00e7os p\u00fablicos de planejamento reprodutivo que contemplam: \n\ndescontinuidades na oferta de medica\u00e7\u00e3o contraceptiva (na medida em que as mulheres \n\ninformam que precisam comprar a medica\u00e7\u00e3o contraceptiva, em fun\u00e7\u00e3o das \n\ndescontinuidades do servi\u00e7o no PSF), falta de servi\u00e7o qualificado e de di\u00e1logo/ \n\ncomunica\u00e7\u00e3o da equipe de sa\u00fade com as usu\u00e1rias, que pudesse garantir assist\u00eancia \n\nadequada.  \n\nObviamente esses reveses contraceptivos comp\u00f5em, em graus de vari\u00e2ncia, \n\ncen\u00e1rios e experi\u00eancias entre mulheres de grupos populares dentro dos servi\u00e7os de sa\u00fade \n\np\u00fablica relacionados com sa\u00fade reprodutiva [ver HEILBORN et al, 2009; ARILHA;  \n\nBERQU\u00d3, 2009; COSTA; GUILHEM; SILVER, 2006]. Em pesquisa com objetivo de \n\nverificar as condi\u00e7\u00f5es de acesso das mulheres aos servi\u00e7os relacionados com \n\nplanejamento familiar e m\u00e9todos contraceptivos no Brasil, Costa, Guilhem e Silver \n\n(2006) ratificam restri\u00e7\u00f5es do acesso e da oferta aos servi\u00e7os de planejamento familiar \n\nem todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, ressaltando problemas relativos \u00e0 oferta de m\u00e9todos \n\ncontraceptivos, assist\u00eancia e pr\u00e1ticas educativas que garantissem informa\u00e7\u00f5es e \n\n\n\n114 \n\n \n\ntecnologias para o exerc\u00edcio das escolhas reprodutivas das mulheres, que acessam os \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nNa especificidade de nossa pesquisa, frisamos que a compreens\u00e3o do ingresso \n\ndas mulheres no PBF e aumento de n\u00fameros de filhos consecutivos a esse ingresso, \n\ncomo nos casos relatados, n\u00e3o podem desconsiderar as experi\u00eancias femininas \n\ncontextualizadas nos servi\u00e7os/assist\u00eancia de sa\u00fade dispon\u00edvel. Nesse sentido, refletimos \n\nque a rela\u00e7\u00e3o entre mulheres pobres, n\u00famero de filhos e ingresso/perman\u00eancia no PBF \n\nabrange dimens\u00f5es que extrapola discurso simplificado de que \u201cas mulheres pobres t\u00eam \n\nmais filhos como meio de ingresso/perman\u00eancia no PBF e obten\u00e7\u00e3o de renda \n\nfinanceira\u201d. \n\nNa continuidade de an\u00e1lise das trajet\u00f3rias reprodutivas, vamos observar que as \n\nmulheres titulares do PBF n\u00e3o somente encontram obst\u00e1culos na contracep\u00e7\u00e3o \n\nrevers\u00edvel, como tamb\u00e9m no acesso \u00e0 contracep\u00e7\u00e3o definitiva via laqueadura tub\u00e1ria, \n\ndentro dos servi\u00e7os de sa\u00fade reprodutiva. Dados que nos auxiliam a alargar o contexto \n\nno qual se concretiza rela\u00e7\u00e3o entre servi\u00e7os de sa\u00fade dispon\u00edveis e trajet\u00f3rias \n\nreprodutivas de mulheres titulares do PBF.  Seguimos para pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.2 Trajet\u00f3rias Reprodutivas: reveses na contracep\u00e7\u00e3o definitiva  \n\n \n\nNo curso de quase duas d\u00e9cadas de implementa\u00e7\u00e3o da Lei de Planejamento \n\nFamiliar (n\u00ba 9.263/96) e legaliza\u00e7\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica dentro do SUS, estudos \n\nv\u00e3o apontar diversos fatores que provocam disson\u00e2ncias entre as determina\u00e7\u00f5es legais e \n\nprocedimentos adotados no \u00e2mbito da sa\u00fade p\u00fablica: interpreta\u00e7\u00f5es incorretas da lei, \n\ncom regulamenta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, dentro dos estados e munic\u00edpios, que tendem a \n\n\n\n115 \n\n \n\nrestringir30 ainda mais os crit\u00e9rios de acesso \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o feminina e masculina31; alta \n\nburocratiza\u00e7\u00e3o (documenta\u00e7\u00f5es, longo tempo de espera entre solicita\u00e7\u00e3o e cirurgia, \n\nsobretudo para esteriliza\u00e7\u00e3o feminina); resist\u00eancia de aceita\u00e7\u00e3o dos profissionais de \n\nsa\u00fade sobre os crit\u00e9rios legais, especialmente os crit\u00e9rios et\u00e1rios; falta de estrutura f\u00edsica \n\ne de recursos humanos nas unidades e ambulat\u00f3rios para a\u00e7\u00f5es de planejamento familiar \n\ne inicia\u00e7\u00e3o dos procedimentos no sistema de sa\u00fade p\u00fablica (BERQU\u00d3; CAVENAGHI, \n\n2003; OSIS et al 2003, 2009; PORTTER EL AT, 2003; VIEIRA; FORD, 2004; \n\nMARCOLINO, 2004; CARVALHO et al, 2007; VIEIRA; SOUSA, 2009; LUIZ; \n\nCITELLI, 1999).     \n\nDe forma geral, as mulheres entrevistadas tamb\u00e9m afirmam dificuldade para \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do procedimento de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina. Ora o \u00eaxito em conseguir \n\ncontracep\u00e7\u00e3o definitiva aparece como elemento de sorte, dentro do que observamos \n\ncomo tentativa exitosa de agenciamento feminino nas rela\u00e7\u00f5es com os profissionais de \n\nsa\u00fade, no momento de realiza\u00e7\u00e3o do parto ces\u00e1reo. Ora escutamos relatos que apontam \n\nefetivo processo de nega\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o. Vamos aos relatos de Eva, L\u00edvia, \n\nCristina, Joelma e Diana. \n\n \n\n \n\n                                                           \n30\n\n A Portaria n\u00ba. 144 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade regulamenta a esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica e trata do artigo 6\u00ba, \npar\u00e1grafo \u00fanico da Lei n\u00ba. 9.263 7, referente ao par\u00e1grafo 7o do Artigo 226 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que \ntrata do planejamento familiar. No tocante a esteriliza\u00e7\u00e3o, o artigo principal da lei (Art. 10), prerroga que: \n\u201cSomente \u00e9 permitida a esteriliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: I \u2013 em homens e mulheres com \ncapacidade civil plena e maiores de 25 anos de idade ou, pelo menos, com dois filhos vivos, desde que \nobservado o prazo m\u00ednimo de sessenta dias entre a manifesta\u00e7\u00e3o da vontade e o ato cir\u00fargico, per\u00edodo no \nqual ser\u00e1 propiciado \u00e0 pessoa interessada acesso ao servi\u00e7o de regula\u00e7\u00e3o da fecundidade, incluindo \naconselhamento por equipe multidisciplinar, visando desencorajar a esteriliza\u00e7\u00e3o precoce\u201d (Brasil, 1997). \n \n31 Segundo os estudos de Berqu\u00f3 e Cavenaghi (2003, p.144), \u201ca interpreta\u00e7\u00e3o incorreta da lei mais \ncomumente encontrada \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios sobre idade e n\u00famero de filhos, onde o crit\u00e9rio 25 \nanos \u201cou\u201d dois filhos \u00e9 substitu\u00eddo por 25 anos e dois filhos\u201d e em algumas regulamenta\u00e7\u00f5es observa-se \nat\u00e9 mesmo aumento da idade e n\u00famero de filhos exigidos. Segundo Dalsgaard (2006), em Pernambuco, \nnorma t\u00e9cnica indica 25 anos de idade e dois filhos.  \n\n\n\n116 \n\n \n\nNo per\u00edodo da pesquisa, Eva (29 anos) estava em seu segundo relacionamento \n\nmarital, tem tr\u00eas filhos (em idades de 11, 9, 4 anos) e estava gr\u00e1vida do quarto. Quando \n\no segundo filho tinha cerca de dois anos, Eva ingressa no Programa Bolsa Fam\u00edlia. No \n\nmesmo ano, h\u00e1 cerca de sete anos, n\u00e3o lembra com exatid\u00e3o, recebe o benef\u00edcio \n\nunificado com outro programa de transfer\u00eancia de renda \u2013 o Bolsa Escola Municipal \n\n(PBEM). Os benef\u00edcios v\u00eam aumentando com a amplia\u00e7\u00e3o no n\u00famero de filhos, ao todo \n\nrecebia R$ 650,00 (na aglutina\u00e7\u00e3o do PBF e PBEM), na ocasi\u00e3o da pesquisa. \n\nVale destacar que Eva se declara contr\u00e1ria ao discurso de que as mulheres t\u00eam \n\nmais filhos para ingressar no PBF: Esse neg\u00f3cio de ter filho porque tem bolsa escola ou \n\nbolsa fam\u00edlia \u00e9 furada, o governo fica... [faz a express\u00e3o de folgado], e a gente tem que \n\ncuidar das crian\u00e7as [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Dezembro/2012]. \n\nNos projetos reprodutivos, Eva pensava em ter apenas um casal de filhos: Se eu \n\npensasse direitinho s\u00f3 tinha tido um casal... Porque tem que ter estrutura para criar \n\nfilho! Nessa estrutura, demarca condi\u00e7\u00f5es materiais adequadas (habita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o \n\ne vestu\u00e1rio) para cria\u00e7\u00e3o e oferta de melhor futuro para os filhos, com destaque para \n\nmaior dificuldade em ser de cor negra. \n\n \nEva: Gra\u00e7as a Deus, liguei agora [ap\u00f3s o quarto filho e quarta ces\u00e1rea consegue \nrealizar laqueadura tub\u00e1ria] [...] Criar filho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 leite e massa... Por isso que \ndigo a eles [filhos], estude, estude porque no estudo pelo menos voc\u00ea vai conseguir \nser alguma coisa na vida, ter onde morar, onde comer! Estude mesmo \nprincipalmente a gente que \u00e9 negro, que \u00e9 muito discriminado...e negro burro... \nPode ser tr\u00eas negros, mas se tiver um branco cheio de tatuagem ainda vale mais do \naquele negro... [Entrevista, Janeiro/2013]. \n \n \n\nSegundo Dalsgaard (2006), historicamente dentro da era do Biopoder e da l\u00f3gica \n\ndo controle dos corpos, as mulheres pobres incorporaram o papel que lhes imputaram \n\ncomo cidad\u00e3 respons\u00e1vel e introjetam os ideais que os filhos n\u00e3o devem apenas \n\nsobreviver, mas se tornar bons cidad\u00e3os, al\u00e9m das no\u00e7\u00f5es de n\u00e3o ser somente um corpo \n\nf\u00e9rtil, mas um corpo f\u00e9rtil regulado, o que garante a reg\u00eancia de comportamentos \n\n\n\n117 \n\n \n\nrespons\u00e1veis. Nesse sentido, compreendemos a fala de Eva dentro do que se nomeia \n\ncomo maternidade respons\u00e1vel, entre mulheres de grupos populares. \n\nObservamos que Eva tenta se mostrar como m\u00e3e respons\u00e1vel, quando informa \n\nque criar filho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 leite e massa e incentiva os filhos a estudar, principalmente na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de ser pobre e negro. No mesmo relato (trecho grifado), acrescenta que \n\nprocurou fazer a liga\u00e7\u00e3o, o que refor\u00e7a nossa compreens\u00e3o da simbologia de \n\nmaternidade respons\u00e1vel, na condi\u00e7\u00e3o de mulher pobre. Contudo, veremos que as \n\nexperi\u00eancias femininas no acesso aos direitos reprodutivos, dentro dos servi\u00e7os de sa\u00fade \n\np\u00fablica, caminham por percursos que posicionam a esteriliza\u00e7\u00e3o feminina no \u00e2mbito da \n\nsorte em detrimento ao direito.  \n\nEm visita domiciliar, Eva informa que teve de acessar servi\u00e7o privado de \n\nultrassonografia para diagnosticar a quarta gravidez, o servi\u00e7o prestado pelo SUS \n\nrealizou diagn\u00f3stico de doen\u00e7a uterina e n\u00e3o de gravidez: \n\n \n\nQuando fiz ultrassom, a t\u00e9cnica disse que eu estava com um cisto, depois de um \ntempo a barriga mexeu muito, mexia muito, ent\u00e3o eu disse: pronto virou mioma! \nEstava quase para tirar o \u00fatero, juntou tamb\u00e9m que tive um sangramento com a \nmorte do meu irm\u00e3o [assinado por traficantes de drogas]. A\u00ed fiz outra \nultrassonografia, agora pagando, a primeira tinha sido pelo SUS, a\u00ed a m\u00e9dica disse \nque n\u00e3o tinha nada de cisto, era crian\u00e7a mesmo [Di\u00e1rio de Campo, Visita \nDomiciliar, Dezembro de 2012]. \n\n \n\nDurante essa conversa, chega Joelma, amiga de Eva, e continuamos a falar \n\nsobre gravidez. Pergunto se Eva pensa na possibilidade de esteriliza\u00e7\u00e3o. A resposta \n\naponta o elemento de sorte no acesso aos direitos reprodutivos:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\nEva, voc\u00ea n\u00e3o pensa em fazer liga\u00e7\u00e3o? [pergunta da pesquisadora] Eu quero \npegar um bom plant\u00e3o [refere-se a pegar um m\u00e9dico que queira ligar]. No mesmo \nmomento, Joelma comenta que uma amiga dela deu sorte, na segunda gravidez, o \nm\u00e9dico perguntou se ela queria ligar, e ela fez a liga\u00e7\u00e3o logo. Joelma pergunta se \nEva providenciou os pap\u00e9is [refere-se \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de encaminhamento para \nliga\u00e7\u00e3o e termo de ci\u00eancia do companheiro]. Eva ent\u00e3o nos diz que o marido n\u00e3o \nquer que ela ligue: ele ainda quer ter um filho homem, tem duas, agora vai ter tr\u00eas \nmeninas com essa [refere-se \u00e0 sua barriga]. Joelma de pronto fornece resolutiva: \nmulher, l\u00e1 na hora [durante o parto] se perguntarem se tu \u00e9 casada, tu diz que \u00e9 \nsolteira e coloca o nome do teu irm\u00e3o para assinar. Depois tu diz ao teu marido que \nte ligaram e tu s\u00f3 soube depois [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, \nOutubro/2012].   \n\n \n\nOs di\u00e1logos com Eva e Joelma ilustram experi\u00eancia de distanciamento de \n\ngarantias dos direitos reprodutivos, entre as pesquisadas. Experi\u00eancia que certamente \n\nfere o alcance de direitos b\u00e1sicos de cidadania, tais como discutidos por Barsted (1998), \n\nnos quais os direitos reprodutivos devem tamb\u00e9m contemplar discuss\u00f5es sobre escolhas \n\nreprodutivas que fazem parte de projetos de vida e exerc\u00edcio de poder feminino sobre \n\nseu corpo. Parafraseando Barsted (2005) ainda se faz plenamente urgente, o \n\nreconhecimento dos direitos reprodutivos, para al\u00e9m do campo legal. A ideia de ter \n\ndireitos tem de ser efetivada e implementada de forma a legitimar sua consolida\u00e7\u00e3o. A \n\nluta por acesso a a\u00e7\u00f5es de planejamento reprodutivo, entre os quais a esteriliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina, deve articular autonomia das mulheres \u00e0 garantia de uma sociedade mais \n\ndemocr\u00e1tica e mais respeitadora da liberdade, que reconhe\u00e7a os direitos das mulheres. \n\nHistoricamente sabe-se que as quest\u00f5es relativas \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o feminina \n\ntransitam entre debates sobre opress\u00e3o feminina, manipula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas das escolhas \n\nreprodutivas (permeada na rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de desenvolvimento e populacionais) \n\ne defesa da esteriliza\u00e7\u00e3o feminina como direito reprodutivo e direito de escolha \n\nvolunt\u00e1ria e livre das pessoas (BARSTED, 1998; HITA; SILVA, 1998).  \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nNo Brasil, Barsted (1998) aponta que as contradi\u00e7\u00f5es desses argumentos foram \n\narregimentadas na dificuldade de articula\u00e7\u00e3o entre a defesa de direitos individuais e \n\ndireitos coletivos, num contexto social fortemente marcado pelas desigualdades e por \n\nmovimentos sociais (entre os quais o feminismo brasileiro), que no bojo de lutas por \n\ncondi\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas tenderam a polarizar (mais do que a complementar) quest\u00f5es \n\ncoletivas e individuais. Conjuntura que, de certa maneira, colocou empecilhos no \n\nprocesso de reconhecimento da legalidade de esteriliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria e no exerc\u00edcio de \n\nprojetos reprodutivos das mulheres.  \n\nNo posicionamento desse debate, ratificamos compreens\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina como escolha reprodutiva, configurada como campo de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nde cidadania e justi\u00e7a social feminina. Parafraseando \u00c1vila e Correia (2003), dizemos \n\nque a busca pela esteriliza\u00e7\u00e3o feminina \u00e9 uma das formas de incidir sobre o hist\u00f3rico \n\n\u201cdespossuimento de si\u201d experimentado pelas mulheres na esfera do corpo como lugar de \n\nanatomia e heteronomia, paradigmatizado na biologiza\u00e7\u00e3o do feminino no social.    \n\nAssim, no contexto que n\u00e3o concretiza legitima\u00e7\u00e3o de escolhas reprodutivas, \n\ncompreendemos que as indica\u00e7\u00f5es de omiss\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o marital (como indica Joelma, \n\nno relato anterior) corporifica tentativa de agenciamento sobre o pr\u00f3prio corpo \n\nfeminino. Nas m\u00faltiplas opera\u00e7\u00f5es de discursos e pr\u00e1ticas de prest\u00edgio e poder de g\u00eanero \n\nem jogo observamos que, na possibilidade de potenciais de desordens e s\u00edtios de \n\nresist\u00eancias (ORTNER, 1996), Joelma parece indicar a Eva alguma estrat\u00e9gia de \n\nagenciamento para conseguir burlar a apresenta\u00e7\u00e3o do termo de ci\u00eancia do c\u00f4njuge, o \n\nqual deve ser apresentado na ocasi\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o feminina32. \n\n                                                           \n32 Segundo o \u00a75\u00ba do artigo 10 (que disp\u00f5e das condi\u00e7\u00f5es para esteriliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria) da Lei do \nPlanejamento Familiar: na vig\u00eancia de sociedade conjugal, a esteriliza\u00e7\u00e3o depende do consentimento \nexpresso de ambos os c\u00f4njuges. Ver Lei do Planejamento Familiar (Anexo III). \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\nAp\u00f3s o parto, na ocasi\u00e3o de outra visita, Eva relata o \u00eaxito de conseguir realizar \n\na esteriliza\u00e7\u00e3o como uma ben\u00e7\u00e3o divina, um presente de natal.  \n\nPergunto sobre laqueadura e Eva conta a ben\u00e7\u00e3o divina de conseguir a liga\u00e7\u00e3o. [...] \n<Quando cheguei foi um presente de natal, o m\u00e9dico perguntou se queria fazer \nlogo liga\u00e7\u00e3o e eu disse que era o que mais queria, e perguntou se eu estava com \ndocumenta\u00e7\u00e3o e eu disse que n\u00e3o, mas ele perguntou se eu queria mesmo fazer a \nliga\u00e7\u00e3o e disse com a Gra\u00e7a de Deus, porque j\u00e1 tem quatro filhos e n\u00e3o tenho como \ncriar tanto filhos, a\u00ed ele disse ent\u00e3o eu vou fazer>[Di\u00e1rio de Campo, Janeiro de \n2013].   \n\n Durante a entrevista, Eva fornece mais detalhes sobre o processo de realiza\u00e7\u00e3o \n\npara laqueadura tub\u00e1ria e as informa\u00e7\u00f5es refor\u00e7am a compreens\u00e3o de provid\u00eancia \n\ndivina, pelo fato dela ter conseguido pegar um bom plant\u00e3o, como havia desejado. \n\n \nPesquisadora: Mas como foi o processo da tua liga\u00e7\u00e3o...  \nEva: Esse neg\u00f3cio a\u00ed... Foi Deus mesmo que trabalhou na causa de gente [...] O \ndoutor perguntou se eu pensava em ligar&lt;pensa em ligar m\u00e3e?>, Penso. A\u00ed ele \nperguntou&lt;Voc\u00ea fez seu pr\u00e9-natal onde?>, respondi, no posto doutor perto da \nminha casa.&lt;E l\u00e1 tem planejamento familiar, tem? E a doutora falou em liga\u00e7\u00e3o>. \nFalou, mas depois que eu tirasse o resguardo.&lt;Voc\u00ea tem interesse em ligar?> Eu \nqueria um doutor enviado por Deus! A\u00ed ele disse:&lt;Ent\u00e3o, vai ser seu presente de \nNatal viu? Vou lhe ligar!> Que ben\u00e7\u00e3o! [Entrevista, Janeiro/2013]. \n\n \n\nAdvinda de rela\u00e7\u00e3o conjugal e de assist\u00eancia com m\u00e9dica em PSF (que lhe \n\nnegam solicita\u00e7\u00e3o para tentar realizar esteriliza\u00e7\u00e3o na ocasi\u00e3o do quarto parto ces\u00e1reo), \n\nobservamos que Eva interpreta o \u00eaxito em conseguir realizar sua esteriliza\u00e7\u00e3o no campo \n\nda sorte.  Lembramos que o companheiro de Eva recusa assinatura de consentimento \n\npara esteriliza\u00e7\u00e3o feminina, porque deseja ter um filho homem (tem tr\u00eas filhas \n\nmulheres) e que a m\u00e9dica do PSF, informa que s\u00f3 disponibilizar\u00e1 indica\u00e7\u00e3o para \n\nprocedimento ap\u00f3s o parto. Assim, na ocasi\u00e3o do parto, observamos que Eva tem de \n\nlan\u00e7ar m\u00e3o de estrat\u00e9gias de agenciamento para conseguir ter um direito reprodutivo \n\ngarantido33, na medida em que nos informa necessidade de apelar para sua condi\u00e7\u00e3o de \n\n                                                           \n33Em prerrogativa da Lei do Planejamento, cabe ressaltar que \u00e9 vedada a esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica em \nmulher durante os per\u00edodos de parto ou aborto, exceto nos casos de comprovada necessidade, por \ncesarianas sucessivas anteriores. No caso de Eva, a equipe m\u00e9dica do PSF, na qual a mesma solicita \npreviamente documentos de encaminhamento para esteriliza\u00e7\u00e3o, parece nem sequer realizar avalia\u00e7\u00e3o \ncl\u00ednica considerando riscos de consecutiva gravidez ap\u00f3s quatro partos ces\u00e1reos e especificidades de \n\n\n\n121 \n\n \n\npobreza (que \u00e9 mencionado como empecilho para de ter mais filhos) e fatores divinos \n\n(que posicionam o m\u00e9dico como um anjo, j\u00e1 que ele \u00e9 um enviado de Deus).  \n\nVemos percurso semelhante nos relatos de L\u00edvia. Em um das visitas \n\ndomiciliares, L\u00edvia conversa sobre a necessidade de ter que fazer sua cirurgia de \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o, no momento do parto. Imersa em realidade de efetivos obst\u00e1culos para \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o feminina, sua fala expressa a import\u00e2ncia de se fazer \u201ctudo de uma vez\u201d \u2013 \n\nparto ces\u00e1reo e laqueadura tub\u00e1ria. Nesse contexto, as requisi\u00e7\u00f5es da norma t\u00e9cnica que \n\nn\u00e3o indica esteriliza\u00e7\u00e3o durante ces\u00e1rea n\u00e3o tem sentido. Sair de casa duas vezes, mudar \n\ntoda a rotina di\u00e1ria, ser hospitalizada, ficar em pend\u00eancia com cuidados da casa e filhos, \n\nenfrentar dois per\u00edodos de recupera\u00e7\u00e3o, arriscar (com altos graus de possibilidades) n\u00e3o \n\nter outra oportunidade de realizar a esteriliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faz sentido para sua realidade de \n\nvida.  \n\nPercebemos a concretude dos obst\u00e1culos no relato de tentativa fracassada de \n\nagendamento da laqueadura tub\u00e1ria, via SUS, mesmo em posse de documentos de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da cirurgia disponibilizado por profissional de sa\u00fade da Unidade de Sa\u00fade \n\nda Fam\u00edlia, que assiste a comunidade:  \n\n \nAo chegar na casa de L\u00edvia, ela estava lavando roupa, e j\u00e1 com baldes de roupas \nlavadas fomos a frente da casa estender as roupas no varal. L\u00edvia me conta que hoje \nfoi para maternidade agendar sua ces\u00e1rea e sua liga\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o teve \u00eaxito e fala \nem tom de revolta: &lt;a recepcionista me atendeu muito mal, dizendo que n\u00e3o podia \nfazer esse agendamento e era at\u00e9 crime, eu falei que j\u00e1 tinha at\u00e9 o documento da \nassistente social, dizendo que onde eu tivesse filho era para mostrar esse \ndocumento para os m\u00e9dicos e j\u00e1 fazer a liga\u00e7\u00e3o na mesma cirurgia. Mas, na \nverdade sei que s\u00f3 n\u00e3o consegui agendar porque n\u00e3o tenho peixada [refere-se a \npessoas que sejam suas conhecidas dentro da maternidade que possa lhe servir de \naux\u00edlio], falei com minha vizinha [que \u00e9 uma pessoa de refer\u00eancia para a \ncomunidade, com graus de proximidade com a equipe m\u00e9dica que atende em uma \ndas Unidades de Sa\u00fade da Fam\u00edlia da \u00e1rea] para falar com a doutora desta USF, \n\n                                                                                                                                                                          \n\nriscos relacionados com a sa\u00fade de Eva (que menciona problemas de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as \nhormonais para trabalho de parto). \n \n  \n\n\n\n122 \n\n \n\nque tamb\u00e9m j\u00e1 trabalhou l\u00e1 [refere-se \u00e0 maternidade], vamos ver se assim eu dou \nmais sorte34 > [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Maio/2012]. \n\n \n\nMesmo preenchendo os pr\u00e9-requisitos previstos na Lei (28 anos de idade, \n\ngr\u00e1vida do terceiro filho e em posse de documento indicativo da laqueadura durante o \n\nparto), a tentativa de acessibilidade aos direitos reprodutivos de L\u00edvia \u00e9 vetada. O \n\ndi\u00e1logo com uma vizinha ratifica a inacessibilidade:      \n\nAp\u00f3s terminarmos de estender as roupas, uma vizinha que estava sentada na \ncal\u00e7ada, me pergunta&lt;tu faz liga\u00e7\u00e3o \u00e9?>. Respondo que n\u00e3o, e L\u00edvia comenta que \nquer fazer junto liga\u00e7\u00e3o e ces\u00e1rea. Mas a vizinha a desanima &lt;vai ser dif\u00edcil... Eles \ns\u00f3 est\u00e3o fazendo agora com quatro filhos> [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, \nMaio/2012].  \n \n\n \n\nA confirma\u00e7\u00e3o sobre exig\u00eancia de quatro filhos para realiza\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o \n\ntub\u00e1ria, no \u00e2mbito das maternidades locais, est\u00e1 fora do alcance desta pesquisa. Por\u00e9m, \n\no que ressoa da conversa cotidiana \u00e9 a simbologia de inacessibilidade \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o, \n\nsolidificada em face dos diversos obst\u00e1culos de acesso a contracep\u00e7\u00e3o definitiva.  \n\nEm visita domiciliar, ap\u00f3s o nascimento da filha, durante prepara\u00e7\u00e3o do almo\u00e7o, \n\nL\u00edvia menciona que conseguiu fazer a segunda laqueadura tub\u00e1ria durante realiza\u00e7\u00e3o do \n\nterceiro parto. Observamos que o elemento sorte (em detrimento de \u201cacessibilidade a \n\ndireitos\u201d) tamb\u00e9m \u00e9 trazido para justificar o \u00eaxito de seu planejamento de n\u00e3o ter mais \n\nfilhos.  \n\n \n\n                                                           \n34 Segundo Roberto DaMatta (1997), a casa e a rua, enquanto categorias sociol\u00f3gicas, s\u00e3o de \nfundamental import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da sociedade brasileira. \u00c9 imposs\u00edvel \u201cler\u201d o Brasil sem \ntomar os \u00e2ngulos da casa e da rua (e do outro mundo, do sobrenatural). As leituras, pelo \u00e2ngulo da casa, \nenfatizam a pessoa (processos/situa\u00e7\u00f5es, com alto cunho emocional). A leitura, pelo \u00e2ngulo da rua, \u00e9 o \ncontexto da lei, da norma, da impessoalidade (emo\u00e7\u00e3o disciplinada). Nas interconex\u00f5es entre a casa e rua \nna sociedade brasileira, os modelos de opera\u00e7\u00e3o da cidadania se vincula mais diretamente com a esfera da \ncasa e suas caracter\u00edsticas (relacional, culturalista e/ou famil\u00edstica). Em seus termos \u201cisso nos faz entender \nporque os brasileiros sempre navegam socialmente realizando um c\u00e1lculo personalizado de sua atua\u00e7\u00e3o. \nAssim antes de ir a qualquer ag\u00eancia p\u00fablica, a norma e a \u2018sabedoria\u2019 indicam sempre que se deve \ndescobrir as nossas rela\u00e7\u00f5es naquela \u00e1rea\u201d (p.83). Ao fazer refer\u00eancia a n\u00e3o ter peixada e recorrer a \npessoas conhecidas para agir dentro institui\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, L\u00edvia indica os percal\u00e7os sofridos de quem n\u00e3o \ntem relacionamentos necess\u00e1rios para ter sorte na situa\u00e7\u00e3o.     \n\n\n\n123 \n\n \n\nL\u00edvia fala da ces\u00e1rea [...]. Pergunto se conseguiu fazer a liga\u00e7\u00e3o e ela me afirma \nque foi para Olinda [Cidade vizinha \u00e0 Recife] para fazer o parto e liga\u00e7\u00e3o juntos: &lt;\nA doutora foi muito boa, eu tive muita sorte, eu fiz o maior pranto... Contei da \nminha situa\u00e7\u00e3o: que j\u00e1 tinha feito uma liga\u00e7\u00e3o, mas engravidei de novo por \nmilagre, que n\u00e3o trabalho, s\u00f3 recebo Bolsa Fam\u00edlia... Quando ela afirmou que ia \nfazer a liga\u00e7\u00e3o, a\u00ed pronto eu chorei mais ainda, mas agora de feliz> [Di\u00e1rio de \nCampo, Visita Domiciliar, Agosto/2012].    \n\n \n\nNota-se que o \u00eaxito de conseguir a esteriliza\u00e7\u00e3o \u00e9 interpretado como bondade da \n\nm\u00e9dica, integrante do servi\u00e7o p\u00fablico. Assim como no relato de Eva, observamos que \n\nsem lan\u00e7ar m\u00e3o de estrat\u00e9gias de agenciamento, que tentam convencer a equipe m\u00e9dica \n\nda condi\u00e7\u00e3o de pobreza, enquanto titular do PBF e do milagre de engravidar (em face \n\ndo procedimento ineficiente da primeira laqueadura tub\u00e1ria), certamente L\u00edvia n\u00e3o teria \n\n\u00eaxito na solicita\u00e7\u00e3o de esteriliza\u00e7\u00e3o, no momento do terceiro parto ces\u00e1reo. Inclusive, \n\nressalta-se que em termos de par\u00e2metros legais, L\u00edvia atendia todos os crit\u00e9rios exigidos \n\nnas normativas m\u00e9dicas e estava de posse de documentos indicativos para realiza\u00e7\u00e3o da \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o. \n\nA partir de pesquisa etnogr\u00e1fica com mulheres pobres residentes em comunidade \n\nde Camaragibe (Recife/PE), Dalsgaard (2006) discorre sobre esteriliza\u00e7\u00e3o feminina \n\ncomo uma maneira de controle feminino e experi\u00eancias de reconhecimento, fatores que \n\ntransbordam a compreens\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o como m\u00e9todo de controle de natalidade. No \n\nmosaico social (pobreza, sociedade de consumo, falhas do Estado Brasileiro em \n\noferecer variadas formas de contracep\u00e7\u00e3o, experi\u00eancias mal sucedidas com m\u00e9todos \n\nrevers\u00edveis hormonais), as diversas gesta\u00e7\u00f5es indesejadas burlam as expectativas de \n\nresponsabilidade e autocontrole que os m\u00faltiplos sociais ensejam para a vida de \n\nmulheres pobres. Assim, \u201ca interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica transforma-se em meio para lidar com \n\nessa fraqueza, e mudando o pr\u00f3prio corpo, as mulheres lutam por ser reconhecidas \n\ncomo membros dignos da pr\u00f3pria sociedade que tantas vezes as trata com desprezo e \n\nviol\u00eancia\u201d (p.286).  \n\n\n\n124 \n\n \n\nAssim, no jogo entre reveses contraceptivos e estrat\u00e9gias femininas, observamos \n\nque Eva e L\u00edvia tentam efetuar dribles e possibilidades de a\u00e7\u00f5es. No cen\u00e1rio de vida \n\nque burlam as expectativas de mulher respons\u00e1vel, a busca pela esteriliza\u00e7\u00e3o feminina e \n\napelos emotivos nas rela\u00e7\u00f5es com os agentes sociais contribuem para reflex\u00e3o de como, \n\nrelegadas ao campo da sorte em detrimento de direitos, as mulheres tentam formas de \n\ninfiltramento, dentro dos jogos de domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia, que possam transformar o \n\nhist\u00f3rico percurso de mulheres pobres, maternidade e n\u00famero elevado de filhos. \n\nEm an\u00e1lise sobre esteriliza\u00e7\u00e3o feminina e imagin\u00e1rio social, Serruya (1993, p. \n\n60) afirma que na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da esteriliza\u00e7\u00e3o, \u201cse a imagem da mulher que \n\nrecorria \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o come\u00e7ava a ser constru\u00edda como a de uma mulher rica, instru\u00edda, \n\ne portanto, inteligente: tem poucos filhos; criava-se a sua ant\u00edtese no extremo oposto - \n\nmulher pobre, ignorante e portanto burra: todo ano tem um filho [...] na apropria\u00e7\u00e3o de \n\num comportamento de outra classe, as mulheres de baixa renda passaram a ver na \n\nliga\u00e7\u00e3o de trompas a possibilidade de igualarem-se em condi\u00e7\u00f5es (pelo menos no \n\ncomportamento) com as mulheres de alta renda, transformando sua imagem social, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da cirurgia tem tamb\u00e9m o significado de estabelecer uma ponte entre dois \n\nmundos\u201d. O que nos faz refletir que a escolha pela esteriliza\u00e7\u00e3o feminina n\u00e3o encerra \n\num comportamento simplesmente passivo; ao contr\u00e1rio, o fen\u00f4meno \u00e9 processado com \n\nsignificados pr\u00f3prios no imagin\u00e1rio feminino (SERRUYA, 1993). \n\nNa compreens\u00e3o da busca pela esteriliza\u00e7\u00e3o feminina mais do que ver submiss\u00e3o \n\npodemos ver tamb\u00e9m agenciamento nas formas com que as mulheres usam os meios \n\ndos sistemas de sa\u00fade postos a sua disposi\u00e7\u00e3o para se sentirem capazes de algum poder \n\nde escolha sobre si. Esteriliza\u00e7\u00e3o feminina tamb\u00e9m implica a sensa\u00e7\u00e3o de controlar a \n\npr\u00f3pria vida. Assim a conquista da esteriliza\u00e7\u00e3o passa a simbolizar uma vida \n\nestruturada, inclus\u00e3o social e poder, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s refer\u00eancias de instabilidade, \n\n\n\n125 \n\n \n\nexclus\u00e3o social e impot\u00eancia. As mulheres enxergam na esteriliza\u00e7\u00e3o uma forma de \n\nmudar seus \u201ceus\u201d e sua vida via esteriliza\u00e7\u00e3o, assim, almejam serem reconhecidas como \n\nmembros dignos em seu meio social. Al\u00e9m de uma quest\u00e3o de controle no plano \n\nsimb\u00f3lico e imagin\u00e1rio, nas rela\u00e7\u00f5es sociais dos grupos populares o reconhecimento \u00e9 \n\ncrucial para a sobreviv\u00eancia social e f\u00edsica e a esteriliza\u00e7\u00e3o assume maior status. \n\n(DALSGAARD, 2006). \n\nContudo, situadas no campo da sorte (como o termo nomeia, jogo vol\u00e1til de \n\nperdas e ganhos) mulheres podem conseguir (ou n\u00e3o) \u00eaxito nas suas tentativas de \n\nagenciamento feminino, em busca da possibilidade de transforma\u00e7\u00e3o e reconhecimento \n\nde maternidade respons\u00e1vel. Assim, diferentemente de Eva e L\u00edvia, os relatos de \n\nDiana, Cristina e Joelma apontam efetiva nega\u00e7\u00e3o ao direito de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina, \n\ndentro do servi\u00e7o p\u00fablico, mesmo na tentativa de agenciamento feminino para conseguir \n\n\u00eaxito em obter a contracep\u00e7\u00e3o definitiva.  \n\nNo per\u00edodo da pesquisa, Diana (25 anos) estava gr\u00e1vida do seu segundo filho. O \n\nprimeiro tinha dois anos. Durante a entrevista, informa que recebe R$ 134,00 (cento de \n\ntrinta e quatro reais) do PBF e que depois do nascimento do segundo filho, vai fazer a \n\ninclus\u00e3o do mesmo e ter\u00e1 aumento do benef\u00edcio. A previs\u00e3o \u00e9 que passe a receber cerca \n\nde R$ 170,00 (cento e setenta reais). \n\nDiana deseja fazer a esteriliza\u00e7\u00e3o feminina durante segundo parto ces\u00e1reo, mas \n\nnos primeiros contatos durante o pr\u00e9-natal na maternidade, a m\u00e9dica j\u00e1 indica nega\u00e7\u00e3o \n\ndo procedimento, mesmo diante de documentos de autoriza\u00e7\u00e3o para laqueadura tub\u00e1ria \n\nadvindo de profissionais do sistema b\u00e1sico de sa\u00fade, pela USF (que informam hist\u00f3ricos \n\nde 02 abortos espont\u00e2neos e riscos \u00e0 sa\u00fade de Diana, na ocorr\u00eancia de terceira \n\ngravidez). Ao sair da casa de Cristina, no caminho at\u00e9 a parada de \u00f4nibus, encontramos \n\nDiana:  \n\n\n\n126 \n\n \n\n[...] Ela comenta que conseguiu fazer a ultrassom para saber o sexo do beb\u00ea:&lt;gisa \n\u00e9 menino, fiz l\u00e1 no Ibura [Bairro do Recife-PE], se n\u00e3o for particular, demora \nmuito. Marquei consulta estava com tr\u00eas meses, agora estou com cinco meses e \nagora que chegou o dia da consulta no IMIP [refere-se ao Instituto Materno-Infantil \nde Pernambuco - hospital onde realiza o seu pr\u00e9-natal, via SUS], a m\u00e9dica disse \nque n\u00e3o vai fazer a liga\u00e7\u00e3o. Disse que s\u00f3 \u00e9 a segunda ces\u00e1rea, s\u00f3 se fosse a terceira \nela disse que fazia>. Mas eu disse que tinha encaminhamento da enfermeira aqui \ndo posto [refere-se ao Posto de Sa\u00fade da Fam\u00edlia instalado na Comunidade] e ela \nfalou &lt;pois quem encaminhou que vem fazer, eu n\u00e3o fa\u00e7o s\u00f3 com a segunda \nces\u00e1rea>. Mas me abrir de novo, depois da ces\u00e1rea... S\u00f3 vou fazer ligadura com um \nano [Di\u00e1rio de Campo, Setembro, 2012]. \n\n \n\nNo relato sobre dificuldade de acesso aos servi\u00e7os de pr\u00e9-natal (como realiza\u00e7\u00e3o \n\nde exames) e impeditivo m\u00e9dico de realizar a laqueadura tub\u00e1ria, mesmo com indica\u00e7\u00e3o \n\nde outra equipe m\u00e9dica para procedimento contraceptivo, real\u00e7amos como o caminho de \n\nDiana para efetivar planejamento de n\u00e3o querer mais filhos \u00e9 dimensionado no campo \n\nsorte (e neste caso, sem sorte, j\u00e1 que a m\u00e9dica veta possibilidade de realizar \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o feminina) e n\u00e3o do direito reprodutivo.  \n\nDurante visita na casa de sua m\u00e3e, ao mostrar as roupas do beb\u00ea, Diana ratifica \n\nos planos de sua liga\u00e7\u00e3o no momento de realiza\u00e7\u00e3o do parto ces\u00e1reo. Ao mencionar \n\ndi\u00e1logo com sua tia, exp\u00f5e seu desejo de n\u00e3o se encher de filhos, visando sobrecarga \n\nfeminina com a maternidade e as condi\u00e7\u00f5es de pobreza da sua casa, que n\u00e3o comporta \n\nmuitos filhos: \n\n \nAo mostrar as roupas do beb\u00ea, Diana me diz que depois desse segundo filho n\u00e3o \nquer mais filhos e comenta&lt;minha tia mesmo n\u00e3o queria que eu ligasse? Diz que \nestou muito nova, porque vai me prejudicar. A\u00ed eu disse, Deus me livre, a senhora \u00e9 \ndoida, minha casa bem pequenininha eu vou encher de menino [Diana, marido e \nfilho moram em casa de um c\u00f4modo, cedido pelo sogro]. Quem fica cheia de \nmenino sou eu, quero n\u00e3o, eu botei na minha cabe\u00e7a que se for ces\u00e1rea vou ligar. \nSe n\u00e3o conseguir ainda volto com um ano porque n\u00e3o vou fazer uma cirurgia em \ncima da outra, n\u00e3o \u00e9?> [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Outubro/2012]. \n \n \n\nDiana n\u00e3o consegue ser esterilizada durante o parto do segundo filho e nem \n\nconsegue marcar procedimento de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina depois de um ano do filho \n\nnascido. Assim, nem atendendo aos par\u00e2metros de idade e n\u00famero de filhos (como \n\n\n\n127 \n\n \n\nprevistos em Lei do Planejamento Familiar, para autoriza\u00e7\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o feminina) \n\ne nem com a documenta\u00e7\u00e3o que valida indica\u00e7\u00e3o do procedimento contraceptivo s\u00e3o \n\nsuficientes para possibilitar acesso \u00e0 contracep\u00e7\u00e3o definitiva. Experi\u00eancia que vai \n\ntamb\u00e9m ser adicionada ao cen\u00e1rio dos reveses contraceptivos entre mulheres pobres. \n\n  Cristina na tentativa de n\u00e3o ter mais filhos, ap\u00f3s terceiro filho (na ocorr\u00eancia \n\ndos fracassos com os m\u00e9todos revers\u00edveis) tenta buscar informa\u00e7\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o da \n\nlaqueadura tub\u00e1ria. Mas, novamente, assim com no di\u00e1logo com a vizinha de L\u00edvia, as \n\nprerrogativas de ter no m\u00ednimo quatro filhos para conseguir tentar o procedimento \n\ncontraceptivo m\u00ednguam suas chances. Na ida a unidade de sa\u00fade, que assiste a \n\ncomunidade, o enfermeiro nega a entrega de documenta\u00e7\u00e3o indicativa da esteriliza\u00e7\u00e3o, \n\npara encaminhamento dentro da maternidade.  \n\n \nCristina: Fui ao posto, mas o enfermeiro me disse que s\u00f3 ia me dar o papel da \nliga\u00e7\u00e3o com quatro filhos, s\u00f3 que a\u00ed uma colega minha disse&lt;Cristina, minha irm\u00e3 \nfez a liga\u00e7\u00e3o dela, a\u00ed quando ela chegou na maternidade, ela chorou, chorou, \nchorou e fizeram> E foi o mesmo caso da menina, tamb\u00e9m ia ser ces\u00e1rea, com tr\u00eas \nfilhos [Entrevista, Setembro, 2012].  \n\n \n\nSe, por um lado, dentro dos encaminhamentos legais Cristina n\u00e3o encontra \n\npossibilidade de obter documenta\u00e7\u00e3o indicativa para laqueadura, por outro, uma colega \n\ntamb\u00e9m tenta ensinar alguns dribles e formas de comportamentos, que apelem para \n\ndimens\u00f5es emocionais entre mulher e equipe m\u00e9dica, na hora do parto e oportunizem a \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da laqueadura.  \n\nNa ocasi\u00e3o da terceira ces\u00e1rea, os apelos emotivos n\u00e3o oferecem a mesma sorte \n\nde L\u00edvia e Eva. Na aglutina\u00e7\u00e3o dos condicionantes de falta de documenta\u00e7\u00e3o indicativa \n\nda Unidade de Sa\u00fade e n\u00e3o autoriza\u00e7\u00e3o do companheiro para procedimento de \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o feminina, a m\u00e9dica n\u00e3o cede \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de Cristina para realizar a \n\nlaqueadura tub\u00e1ria.        \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nCristina: [...] A m\u00e9dica come\u00e7ou a perguntar pela quantidade de filho, perguntou \nse algum m\u00e9dico do posto, tinha me dado algum papel para liga\u00e7\u00e3o, disse que n\u00e3o, \na\u00ed eu disse&lt;Mas eu quero fazer minha liga\u00e7\u00e3o, eu n\u00e3o trabalho, vivo de Bolsa \nFam\u00edlia>. Ela disse&lt;Mas e seu esposo, esse \u00e9 seu primeiro com ele? Quantos anos \nvoc\u00ea tem, ele tem quantos? Ele tem outros filhos?>. A\u00ed eu fui dizendo, tem outros \ntr\u00eas filhos, mas moram com a ex mulher dele... Um tem 10, a outra tem sete e a \noutra tem seis anos. A\u00ed a m\u00e9dica disse&lt;Olhe, eu sinto muito, mas eu n\u00e3o vou poder \nfazer sua liga\u00e7\u00e3o, porque no seu caso seu esposo tinha que vim aqui assinar por \ncausa da sua idade, e voc\u00ea mora com ele, e s\u00f3 ele para assinar. Porque se eu ligar e \nele quisesse ter algum filho, e ele me processasse? A\u00ed eu ia responder processo por \nque eu fiz sua liga\u00e7\u00e3o sem autoriza\u00e7\u00e3o do seu esposo>. A\u00ed foi ruim, eu queria fazer \nminha liga\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o consegui [Entrevista, Setembro, 2012].   \n \n\n  \nNa trama de agenciamento de Cristina, a tentativa de convencimento \u00e9 \n\nrapidamente desfeita. Aqui, mais precisamente retoma-se que os hist\u00f3ricos de \n\ncontradi\u00e7\u00e3o que marcam liberdade e repress\u00e3o dentro dos debates sociojur\u00eddicos sobre \n\nos direitos reprodutivos (Basterd, 1998) parecem, na atualidade dos anos 2000, \n\ncontinuar a enquadrar as mulheres pobres, agora titulares do Bolsa Fam\u00edlia, na \n\ndimens\u00e3o mais limitadora desse p\u00f3lo: a repress\u00e3o!   \n\nO di\u00e1logo sobre situa\u00e7\u00e3o de vida, experi\u00eancia de maternidade, dificuldade \n\nrelatada sobre condi\u00e7\u00e3o de provimento, depend\u00eancia de um programa de transfer\u00eancia \n\nde renda \u00e9 desvalidado na aus\u00eancia de termo de consentimento do companheiro para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da esteriliza\u00e7\u00e3o feminina. Assim, observamos como os reveses continuam a \n\nretardar o \u00eaxito da constru\u00e7\u00e3o dos direitos reprodutivos e reatualizam pr\u00e1ticas hist\u00f3ricas \n\nde \u201cdespossuimento de si\u201d experimentado pelas mulheres (\u00c1VILA; CORREIA, 2009; \n\n\u00c1VILA, 2002a; 2002b).  \n\nAp\u00f3s o parto do terceiro filho e tentativa fracassada de solicita\u00e7\u00e3o da \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o, o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o de Cristina \u00e9 expresso recorrentemente, durante \n\nconviv\u00eancia na pesquisa. Possivelmente ela prev\u00ea mais reveses de contracep\u00e7\u00e3o, \n\nprevis\u00f5es que englobam, em quest\u00e3o de poucos anos, mais filhos. Frente a \n\nimpossibilidade de realiza\u00e7\u00e3o da laqueadura tub\u00e1ria, durante ocasi\u00e3o do parto, a m\u00e9dica \n\nindica procedimento de esteriliza\u00e7\u00e3o em momento posterior.  \n\n\n\n129 \n\n \n\n \nCristina: A\u00ed eu acabei n\u00e3o fazendo minha liga\u00e7\u00e3o... A m\u00e9dica era at\u00e9 um pouco \nlegal, disse para eu procurar um hospital depois do meu resguardo para poder \nmarcar minha liga\u00e7\u00e3o. Agora s\u00f3 depois do resguardo. Uns quatro meses. Mais \ndaqui a quatro meses, ela disse que eu ia ter que fazer os exames, que \u00e9 obrigat\u00f3rio, \npara poder fazer cirurgia. A\u00ed meu Deus, conseguir marcar aquele neg\u00f3cio de \ncora\u00e7\u00e3o, sangue \u00e9 uma resenha. Para me abrir de novo depois de quatro meses de \nces\u00e1rea n\u00e3o dar [Entrevista, Setembro, 2012].  \n\n \n \n Entende-se que a express\u00e3o n\u00e3o dar contempla parco vislumbramento de \n\nconseguir a esteriliza\u00e7\u00e3o depois da ces\u00e1rea e muitas dificuldades pela frente: \n\ndificuldades estruturais dentro do sistema p\u00fablico de sa\u00fade e restri\u00e7\u00e3o das ofertas de \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o; dificuldades para autoriza\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e devolutiva de exames pr\u00e9-\n\noperat\u00f3rios (requeridos para esteriliza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-parto); dificuldades de mobilidade entre \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade; sa\u00edda da casa com filhos pequenos.  \n\nAssim, de modo geral, entendemos que o di\u00e1logo etnogr\u00e1fico permite maior \n\ncompreens\u00e3o de como as mulheres tentam efetivar as expectativas de maternidade \n\nrespons\u00e1vel, mas continuam a se deparar com obst\u00e1culos que refor\u00e7am os reveses \n\ncontraceptivos. Aqui, no contexto de titulares do PBF, com o agravamento dessas \n\nmulheres estarem suscet\u00edvel a formula\u00e7\u00e3o de discurso simplista que associa amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de filhos na busca de ingresso e/ou amplia\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio e perman\u00eancia no \n\nPrograma.  \n\nRatificamos que as mulheres n\u00e3o t\u00eam mais filhos para ingressar no PBF, antes \n\nobservamos uma trilha inversa. No debate sobre como e em quais contextos \n\nreprodutivos acontecem o ingresso e perman\u00eancia no PBF, arguimos que \u00e9 infundado \n\nrelegar \u00e0s mulheres pobres discursos de que elas t\u00eam muitos filhos como meio de \n\ningresso no PBF e obten\u00e7\u00e3o de renda financeira. \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\nNesse sentido, problematizamos as limita\u00e7\u00f5es do Programa Bolsa Fam\u00edlia, na \n\nrela\u00e7\u00e3o entre titularidade feminina e acesso aos direitos reprodutivos. Ratificamos que o \n\nagravamento entre inefici\u00eancia na assist\u00eancia reprodutiva em refer\u00eancia \u00e0s mulheres \n\nbenefici\u00e1rias do PBF aparece tamb\u00e9m relacionado com a proposi\u00e7\u00e3o de \n\ncondicionalidade na \u00e1rea de sa\u00fade, arregimentado na proposta do Programa.     \n\nPara receber o benef\u00edcio, as fam\u00edlias assumem compromissos relacionados com \n\no acesso dessas fam\u00edlias a direitos sociais b\u00e1sicos, a chamada condicionalidade do \n\nbenef\u00edcio, como visto no cap\u00edtulo anterior. Na \u00e1rea da sa\u00fade, as condicionalidades \n\nenfatizam servi\u00e7os p\u00fablicos relacionados com sa\u00fade da crian\u00e7a e da mulher nutriz \n\n(referente ao per\u00edodo de aleitamento materno). Dessa forma, ratificamos como o \n\nreducionismo da focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF est\u00e1 associado a uma perspectiva de \n\nefici\u00eancia de g\u00eanero, que refor\u00e7am o posicionamento do lugar da mulher dentro do \n\nPrograma apenas como m\u00e3es, inviabilizando proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia que \n\npoderia promover melhoria no acesso aos direitos reprodutivos das titulares, incluindo a \n\nescolha de planejar a trajet\u00f3ria reprodutiva em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos contraceptivos, \n\nn\u00famero de filhos desejados, per\u00edodos da gesta\u00e7\u00e3o e/ou mesmo a escolha de n\u00e3o querer \n\nter mais filhos dentro desta trajet\u00f3ria. \n\nAs trajet\u00f3rias das mulheres titulares do PBF evidenciam a necessidade de \n\npromo\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas integradas de servi\u00e7os de sa\u00fade, que n\u00e3o \n\npermitam que a garantia dos direitos reprodutivos sejam sobrepujados por reveses da \n\ncontracep\u00e7\u00e3o entre mulheres pobres. Reveses que abrangem inefici\u00eancia na assist\u00eancia \n\nde sa\u00fade reprodutiva, solidificando experi\u00eancias que lidam com falta de acesso \n\npermanente a contraceptivos revers\u00edveis, aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es qualificadas sobre \n\nciclo reprodutivo, oferta de assist\u00eancia n\u00e3o qualificada e n\u00e3o eficiente na garantia de \n\n\n\n131 \n\n \n\ncontracep\u00e7\u00e3o, bem como, experi\u00eancia de contracep\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel relegadas ao campo \n\nda sorte, dentro de um sistema p\u00fablico de sa\u00fade. \n\nNa compreens\u00e3o de que o percurso de legitima\u00e7\u00e3o da titularidade feminina no \n\nPBF tamb\u00e9m \u00e9 formatado no cen\u00e1rio de mobiliza\u00e7\u00f5es do movimento feminista pela \n\npromo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de g\u00eanero vemos como a avalia\u00e7\u00e3o do PBF demanda indicadores \n\navaliativos que permitam an\u00e1lise entre titularidade feminina e acesso a direitos \n\nreprodutivos.  \n\nContudo, como mencionado nos objetivos desta pesquisa, dirigimos nossa \n\naten\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas para os processos de reprodu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para possibilidades \n\nde transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, no contexto do PBF e titularidade feminina. \n\nVimos, at\u00e9 ent\u00e3o, discuss\u00e3o que corrobora para \u00eanfase no que tange a reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nhist\u00f3rico percurso que associa mulheres pobres, casa e cuidado com as crian\u00e7as, dentro \n\ndo debate de pol\u00edticas de desenvolvimento, mulheres e g\u00eanero.  \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, aprofundando o debate sobre possibilidade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no contexto de titularidade feminina no PBF, \n\ntraremos experi\u00eancias que v\u00e3o permitem visualizar formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias femininas \n\nno tocante a associa\u00e7\u00e3o entre recebimento de recurso financeiro e potencialidades de \n\nmaior autonomia feminina, na rela\u00e7\u00e3o entre \u00e2mbito produtivo e reprodutivo. \n\nDebateremos o segundo eixo de discuss\u00e3o desta tese: inser\u00e7\u00e3o produtiva, titularidade \n\nfeminina no PBF e jogos de ag\u00eancia feminina, que esbo\u00e7a processo de \n\nautonomia/empoderamento. \n\n\n\n132 \n\n \n\n6. EMPODERAMENTO, BOLSA FAM\u00cdLIA E INSER\u00c7\u00c3O PRODUTIVA \n \n\n \n \nComo apontado, na introdu\u00e7\u00e3o desta tese, algumas an\u00e1lises (SORJ; FONTES; \n\nMACHADO, 2007; LAVINAS; COBO, VEIGA, 2012), que tomam por base dados \n\ndemogr\u00e1ficos e survey, de base amostral-quantitativa, v\u00e3o apontar inviabilidade na \n\npromo\u00e7\u00e3o da autonomia feminina dentro do PBF, na medida em que a formata\u00e7\u00e3o do \n\nprograma n\u00e3o estimula inser\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o produtiva das benefici\u00e1rias. As afirma\u00e7\u00f5es \n\napontam que o processo de autonomia das mulheres, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es \n\nassim\u00e9tricas de g\u00eanero, estaria efetivamente comprometido na medida em que o PBF \n\nn\u00e3o permite a constru\u00e7\u00e3o de uma percep\u00e7\u00e3o valorizante do trabalho remunerado.  \n\nTal an\u00e1lise aponta importante questionamento sobre formata\u00e7\u00e3o do Programa e \n\naus\u00eancia e/ou inefici\u00eancia de a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para inser\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\ndas mulheres titulares e implica\u00e7\u00f5es de empoderamento feminino, no \u00e2mbito da esfera \n\nprodutiva. No entanto, no aporte de uma an\u00e1lise antropol\u00f3gica com mulheres titulares \n\ndo PBF, veremos que no intercruzamento entre titularidade feminina do PBF e \n\ntrajet\u00f3rias no mercado de trabalho, as mulheres formulam estrat\u00e9gias de ag\u00eancia que \n\nproduzem em alguma medida potenciais de autonomia, dentro de um percurso de \n\nempoderamento feminino.  \n\nParticularmente, apoiado na triangula\u00e7\u00e3o anal\u00edtica que aglutina recursos, \n\nag\u00eancia e realiza\u00e7\u00f5es (KABEER, 1999; 2005) para avalia\u00e7\u00e3o do processo de \n\nempoderamento, vamos analisar rela\u00e7\u00f5es entre recebimento de renda monet\u00e1ria, \n\ninser\u00e7\u00e3o na esfera produtiva, concilia\u00e7\u00e3o com o ciclo de vida familiar e processo de \n\nempoderamento feminino. Na integra\u00e7\u00e3o da perspectiva de Jogos S\u00e9rios - que entrela\u00e7a \n\ndiscuss\u00e3o sobre ag\u00eancia e poder (ORTNER, 2006b) \u2013 e triangula\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para \n\navalia\u00e7\u00e3o de processo de empoderamento (KABEER, 1999; 2005) colocamos em \n\n\n\n133 \n\n \n\nan\u00e1lise o segundo eixo de discuss\u00e3o dessa tese: Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o produtiva, \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processo empoderamento dentro do PBF. \n\nNa primeira se\u00e7\u00e3o descrevemos as trajet\u00f3rias na esfera produtiva das mulheres \n\npesquisadas. Essa descri\u00e7\u00e3o vai nos permitir entender como o acesso ao mercado de \n\ntrabalho, das pesquisadas, \u00e9 marcado por trabalhos informais com remunera\u00e7\u00e3o irregular \n\ne/ou subremunera\u00e7\u00e3o, incluindo situa\u00e7\u00f5es de trabalhos vexat\u00f3rios e degradantes.  \n\nNa segunda se\u00e7\u00e3o, analisamos o enredamento dessas trajet\u00f3rias com o percurso \n\nde inclus\u00e3o no PBF e debatemos sobre possibilidades de autonomia, via \n\nempoderamento feminino. Veremos que na formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias femininas, a partir \n\nda condi\u00e7\u00e3o de titularidade do PBF, as mulheres, em alguma medida, nos falam da \n\npossibilidade de rejei\u00e7\u00e3o aos postos trabalhos mais desvalorizados/subrremunerados e \n\namplia\u00e7\u00e3o de possibilidade de procura por empregos formais, que ofere\u00e7am direitos \n\ntrabalhistas. \n\nPor fim, com base em cr\u00edtica advinda das mulheres, discutimos a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntemporalidade do benef\u00edcio do PBF (condicionado a faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as e \n\nadolescentes na fam\u00edlia) e relatos sobre aus\u00eancia e/ou inefici\u00eancia de pol\u00edticas de \n\nforma\u00e7\u00e3o qualifica\u00e7\u00e3o profissional, que viabilizassem maior acesso aos postos de \n\nemprego formal. Argumentaremos que poderia existir solidifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nautonomia (processo, como veremos, mobilizado pelas pr\u00f3prias mulheres, no contexto da \n\ntitularidade) se a formata\u00e7\u00e3o do PBF contemplasse, dentro de uma abordagem pol\u00edtica de \n\ng\u00eanero, concretizando tamb\u00e9m propostas de qualifica\u00e7\u00e3o profissional e gera\u00e7\u00e3o de renda \n\nentre as mulheres pobres.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n6.1 Trajet\u00f3rias produtivas  \n\n \n\nAs trajet\u00f3rias produtivas das mulheres pesquisadas s\u00e3o marcadas por trabalhos \n\ninformais com remunera\u00e7\u00e3o irregulares e/ou subrremunera\u00e7\u00e3o. Caracteristicamente, \n\nmencionam experi\u00eancias em servi\u00e7os dom\u00e9sticos (na ocupa\u00e7\u00e3o de faxineira/diarista); \n\ntrabalhos em bancas de Jogo de Bicho, localizados na comunidade; ocupa\u00e7\u00e3o de \n\ncamareira em mot\u00e9is; e trabalhos como cozinheira ou auxiliar de servi\u00e7os gerais em \n\nbares. Diversos relatos nomeiam: (i) ocupa\u00e7\u00f5es compreendidas como degradantes e \n\nvexat\u00f3rias; (ii) trabalhos que colocam em risco \u00e0 sa\u00fade f\u00edsica e psicol\u00f3gica das \n\nmulheres; e (iii) dificuldades de concilia\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o/perman\u00eancia na esfera \n\nprodutiva com o ciclo de vida familiar. Vejamos relatos de Jurema, Diana, Joana, \n\nSeverina, Joelma, Cristina e Eva. \n\nPor volta dos 20 anos de idade e quatro filhos crian\u00e7as Jurema (28 anos) tem \n\nseu primeiro trabalho remunerado em um motel, como camareira. O local de trabalho \u00e9 \n\nmencionado como insalubre, devido \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais inadequados para \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o. Inclusive relata ocorr\u00eancia de demiss\u00e3o, em virtude de \n\nadoecimento relacionado com as condi\u00e7\u00f5es trabalhistas.        \n\n \n \nJurema: No meu primeiro trabalho, eu cheguei a trabalhar num motel de \ncamareira. Depois eu sa\u00ed porque eu n\u00e3o aguentei por causa dos produtos de \nlimpeza, que eram muito fortes, e eu tenho asma, tenho cansa\u00e7o. O dono comprava \ns\u00f3 a ess\u00eancia e ele mesmo fazia, ficava muito forte. Eu cheguei a ficar doente, \nfiquei um dia sem ir, a\u00ed mandei avisar, ele disse que n\u00e3o foram avisar. Quando foi \nno outro dia que eu cheguei l\u00e1 o dono disse que tinha feito minhas contas. Tamb\u00e9m \neu n\u00e3o ligue n\u00e3o, que eu nem tinha carteira assinada. At\u00e9 hoje esse motel n\u00e3o \nassina carteira de nenhuma camareira. Junto tem outro motel, que \u00e9 menor e assina \ncarteira, mas esse dono n\u00e3o assina, \u00e9 clandestino mesmo e para pagar miseric\u00f3rdia, \n\u00e9 uma demora. A\u00ed eu tamb\u00e9m n\u00e3o fiz quest\u00e3o [Entrevista, Dezembro, 2012].  \n\n \n \n\n  \n\n\n\n135 \n\n \n\nNa nomea\u00e7\u00e3o de trabalho clandestino Jurema aponta o car\u00e1ter de informalidade \n\ndo trabalho que deveria ser formalizado com assinatura da carteira e tamb\u00e9m informa as \n\nirregularidades no uso de produtos de limpeza disponibilizado para as trabalhadoras. \n\nEssa clandestinidade acomete a sa\u00fade de Jurema, que se ausenta e \u00e9 demitida em fun\u00e7\u00e3o \n\nde ocorr\u00eancia gerada entre doen\u00e7a e falta ao dia trabalho. Dessa forma, a demiss\u00e3o \u00e9 \n\ndiscursada como um preju\u00edzo menor, na compreens\u00e3o dos riscos que degradam \u00e0 sa\u00fade, \n\ncom inviabilidade de perman\u00eancia adicionada com as irregularidades na remunera\u00e7\u00e3o. \n\nIrregularidades de pagamento pelo trabalho exercido tamb\u00e9m s\u00e3o mencionados \n\nna trajet\u00f3ria de Diana (25 anos). Na \u00fanica experi\u00eancia de emprego fora de casa, como \n\nvendedora em um quiosque de \u00e1gua de coco, instalado dentro de um supermercado no \n\nbairro de Boa Viagem, relata atrasos e dificuldades de recebimento financeiro pelo \n\ntrabalho realizado: Trabalhei, antes de eu engravidar de Pedro [primeiro filho], mas foi \n\ns\u00f3 uns tr\u00eas meses. Mas o patr\u00e3o para pagar miseric\u00f3rdia! O homem era t\u00e3o bom de \n\npagar que n\u00e3o pagou nem ao supermercado, a\u00ed foi retirado do local! Ele n\u00e3o pagou \n\nnem o aluguel [Entrevista, Agosto/2012].        \n\nO segundo posto de trabalho de Jurema \u00e9 de faxineira/diarista em domic\u00edlio. Os \n\ntrabalhos de faxineira/diarista das mulheres pesquisadas s\u00e3o realizados a partir de \n\nacordos (o termo \u00e9 usado em contraposi\u00e7\u00e3o ao termo contrato, que conota legalidade \n\ntrabalhista) com as patroas. Majoritariamente, esses trabalhos s\u00e3o realizados em \n\nresid\u00eancias localizadas em bairros como Boa Viagem, Piedade e Candeias (bairros \n\nlitor\u00e2neos e de alta concentra\u00e7\u00e3o de renda da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nNo trabalho em domic\u00edlios, a indica\u00e7\u00e3o informal \u00e9 a principal via de acesso para \n\nos acordos de trabalho. Dessa forma, as indica\u00e7\u00f5es de familiares, que tamb\u00e9m \n\ntrabalham como faxineiras, constitui importante meio de conseguir trabalho. A fala de \n\nJurema explicita a ocupa\u00e7\u00e3o de faxineira, em gera\u00e7\u00f5es femininas dentro de sua fam\u00edlia \n\ne, ao mesmo tempo, relata como essa perpetua\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida no ciclo de indica\u00e7\u00e3o: \n\n \nJurema: Minha m\u00e3e ficava trabalhando numa casa de fam\u00edlia, minha m\u00e3e sempre \ntrabalhou de faxineira em Candeias. Tinha uma mo\u00e7a que tinha chegado de S\u00e3o \nPaulo, a\u00ed estava precisando de uma pessoa para fazer faxina, minha m\u00e3e foi e \narrumou pra mim. Eu fiquei indo, era muito longe, passei mais de cinco meses na \ncasa dessa menina. Num era carteira tamb\u00e9m n\u00e3o, era fazendo faxina, mas ela me \najudou [Entrevista, Dezembro, 2012, grifo nosso].  \n\n \n\nCertamente, a compreens\u00e3o dessa ajuda tangencia recebimento de aux\u00edlios que \n\ndinamizam os jogos de negocia\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios extrassalariais e troca de servi\u00e7os n\u00e3o \n\nvinculados nos acordos de trabalho, dentro dos servi\u00e7os dom\u00e9sticos, entre patroas e \n\nempregadas. No caso de Jurema, conversas informais, v\u00e3o mencionar, sobretudo \n\nrecebimento de roupas [que n\u00e3o dava mais na patroa] e alimentos [que iam ficar \n\nestragados na geladeira].  \n\nAl\u00e9m do car\u00e1ter de informalidade, o relato tamb\u00e9m apresenta a dificuldade de \n\nconcilia\u00e7\u00e3o do trabalho fora de casa com o cumprimento das atribui\u00e7\u00f5es feminina, \n\ndentro da casa. No trecho acima - Eu fiquei indo, era muito longe, passei mais de cinco \n\nmeses na casa dessa menina \u2013 ressalta-se que a compreens\u00e3o da dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica \n\nparece perpassar uma s\u00e9rie de elementos que s\u00e3o ponderados dentro dos c\u00e1lculos entre \n\ntrabalho, caracter\u00edsticas do ciclo de vida familiar e responsabilidade materna. Na \n\nmen\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia geogr\u00e1fica, os c\u00e1lculos parecem adicionar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho \n\ncom baixa remunera\u00e7\u00e3o e ajuda recebida, tempo de realiza\u00e7\u00e3o de atividades, \n\ndeslocamento trabalho-casa, car\u00e1ter de informalidade e n\u00e3o garantia de direitos \n\ntrabalhistas.  \n\n\n\n137 \n\n \n\nNo intercurso de inser\u00e7\u00e3o produtiva Jurema tem mais um filho, somando-se aos \n\nquatro filhos anteriores do primeiro casamento. O n\u00famero de filhos tamb\u00e9m vai \n\naparecer como um fator consider\u00e1vel nos c\u00e1lculos entre trabalho fora de casa e ciclo de \n\nvida familiar, intensificando a dificuldade dessa concilia\u00e7\u00e3o.  \n\nNa oportunidade de trabalho com valor remunerado maior e fixo, no pr\u00f3prio \n\nbairro, geograficamente pr\u00f3ximo \u00e0 casa da m\u00e3e, onde as crian\u00e7as eram cuidadas durante \n\no dia, Jurema vai trabalhar em banca de Jogo de Bicho: eu fui e entrei na banca de \n\nbicho. Era aqui perto da casa da minha m\u00e3e. Era um sal\u00e1rio m\u00ednimo e ainda tinha \n\ncomiss\u00e3o. N\u00e3o tinha carteira assinada, mas o sal\u00e1rio era certo. Jurema informa que \n\npassou tr\u00eas anos nesse trabalho [entre 2009 e 2011] e sua sa\u00edda foi ocasionada por \n\nconflitos com a ger\u00eancia. Vale salientar que esses conflitos foram incitados por \n\ndiscuss\u00e3o acerca de dispensa de dia de trabalho, em fun\u00e7\u00e3o de cuidados maternos, e \n\nfalta de reconhecimento do empenho, por parte dessa ger\u00eancia.  \n\n \n \n \nJurema: Passei tr\u00eas anos na banca de Jogo de Bicho. Eles ainda querem que volte. \nEu pedi minhas contas. Eu pedi por causa da gerente, eu discuti com a gerente e \nn\u00e3o estava aguentando. Ela era muito cheia de frescura. Um dia minha filha foi \nsocorrida, que ela tinha convuls\u00e3o. Av\u00f4 dela socorreu, ligou para mim chorando. \nIndependente de morando com av\u00f3 \u00e9 minha filha. Eu fiquei desesperada querendo \nir, a\u00ed eu liguei para gerente, ela disse tome um rem\u00e9dio e se acalme que eu n\u00e3o \nposso fazer nada! Eu deixei a Banca aberta e fui embora para o hospital. [...] No \noutro dia algu\u00e9m ligou para ela e disse que eu n\u00e3o estava. A\u00ed toda vez meu dinheiro \nvinha descontado, eu n\u00e3o aguentei mais... Porque ela vivia discutindo comigo no \ntelefone, qualquer coisa discutia. Se eu chegasse 10 minutos atrasada, j\u00e1 pegava no \nmeu p\u00e9, j\u00e1 devido a esse problema que teve. A\u00ed eu fui e pedir para sair. Agora elas \nquerem que eu volte, outra gerente mandou me chamar. Eu chegava na hora, abria \nna hora, fechava na hora, lavava a loja, ficava tudo limpo. Hora do almo\u00e7o a gente \ncomia na banca. A gente comia na banca mesmo, n\u00e3o tinha nem intervalo. Eu \npeguei as contas, fui arrumar outro trabalho [Entrevista, Dezembro, 2012].  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nA experi\u00eancia anterior tamb\u00e9m estava inserida no roll de trabalhos informais, \n\nsem garantias de direitos trabalhistas e acentuava a dificuldade de concilia\u00e7\u00e3o com o \n\nciclo de vida familiar, por\u00e9m a essa segunda experi\u00eancia de trabalho \u00e9 acrescida outro \n\ncomponente: a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho exercido. No detalhado relato de \n\ntrabalhadora que efetua sua fun\u00e7\u00e3o, cumpre hor\u00e1rio, faz a limpeza do espa\u00e7o de trabalho \n\ne n\u00e3o chega nem a ter intervalo para refei\u00e7\u00e3o, Jurema real\u00e7a uma ger\u00eancia que n\u00e3o \n\nvaloriza o empenho despendido ao trabalho. Uma ger\u00eancia que apenas exerce \n\nexig\u00eancias e faz cobran\u00e7as.   \n\nCabe destacar que temporalmente a sa\u00edda do trabalho, expressa no termo Eu \n\npeguei as contas, fui arrumar outro trabalho, \u00e9 concretizada no cen\u00e1rio de recebimento \n\ndo benef\u00edcio do PBF, e aumento da renda advinda da integra\u00e7\u00e3o com outro programa de \n\ntransfer\u00eancia de renda, o Programa Bolsa Escola. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o discutiremos \n\ndetalhadamente o entrecruzamento com esfera produtiva e participa\u00e7\u00e3o no PBF. O que \n\nqueremos enfatizar, nesse momento, \u00e9 o percurso de trabalho e especificidades \n\ncorrelatas das mulheres pesquisadas.        \n\nJoana (29 anos) teve seu primeiro trabalho fora de casa por volta de 23 anos, \n\nquando os filhos tinham sete e cinco anos. Informa que, ap\u00f3s crescimento dos filhos, \n\nprocurou obter renda pr\u00f3pria. O companheiro, com quem convive desde 16 anos, nunca \n\nteve emprego de carteira assinada. Ela tamb\u00e9m informa dificuldade de manuten\u00e7\u00e3o de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos filhos pequenos, no decorrer do casamento.  \n\nO primeiro trabalho foi como faxineira em resid\u00eancia, localizada no bairro de \n\nBoa Viagem. O tempo de dura\u00e7\u00e3o foi pouco mais de um ano e sua sa\u00edda foi devido \u00e0 \n\nrecusa de proposta para assumir a fun\u00e7\u00e3o de bab\u00e1 e dormir no local de trabalho. \n\n \n \n \n \n\n\n\n139 \n\n \n\nJoana: Meu primeiro trabalho foi fazendo faxina, eram tr\u00eas dias na semana. Passei \num bom tempo l\u00e1. A\u00ed foi quando minha patroa chegou pra mim e disse que a bab\u00e1 \nia sair, e queria que eu ficasse pra dormir, a\u00ed eu disse &lt;oh, doutora d\u00e1 para mim \nn\u00e3o, porque eu tenho filho e tenho marido>. D\u00e1 n\u00e3o! Porque como ela, ela \ntrabalhava no hospital, era pediatra. A\u00ed ficava o marido dela em casa e as duas \nmeninas, ela queria que eu dormisse entendesse?  Eu disse&lt;N\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o, porque \nmeus filhos s\u00e3o ainda pequenos>. Mas eu passei, passei mais de um ano, eu passei \nl\u00e1, como diarista, agora ela pagava por m\u00eas. Eu me lembro nessa \u00e9poca que era \nduzentos reais que ela pagava. Fora a passagem que ela pagava. Era em Boa \nViagem, Eu limpava o banheiro, o quarto das meninas, o quarto dela, a sala, essas \ncoisas [Entrevista, Maio, 2012]. \n\n \n\nA fala de Joana reafirma dificuldade conciliat\u00f3ria de inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho e ciclo de vida familiar. Ela considera invi\u00e1vel a proposta de maior tempo de \n\ntrabalho, com adicionais em per\u00edodo noturno, sendo m\u00e3e de filhos, em faixa et\u00e1ria \n\ninfantil, e mulher casada. Obviamente, tais relatos condensam diversos processos \n\nhier\u00e1rquicos de divis\u00e3o sexual do trabalho, entre esferas produtiva e reprodutiva, que \n\ncontinua a arregimentar desigualdades na inser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia de mulheres pobres, \n\nno mercado de trabalho.  \n\nFator tamb\u00e9m mencionado, na trajet\u00f3ria de Joana, s\u00e3o os sentimentos de \n\nhumilha\u00e7\u00e3o e vergonha proporcionados pelo servi\u00e7o como empregada dom\u00e9stica em \n\ncasa de fam\u00edlia.  \n\n \n\nJoana: Depois dessa casa de fam\u00edlia, n\u00e3o trabalhei na casa de ningu\u00e9m. Porque \ntamb\u00e9m eu achava um pouco humilhante, porque a pessoa que trabalha em casa de \nfam\u00edlia tem que aguentar muita coisa. Assim, em termos dos filhos das donas, \nentendesse? \u00c9 saliente, muito mimado. Voc\u00ea diz: D\u00e1 licen\u00e7a e eles &lt;ah, n\u00e3o vou \nsair daqui n\u00e3o, atrasa o seu servi\u00e7o>. Nessa casa que te falei, as meninas era muito \nmimadas, eram daquele tipo que beliscavam, dava tapa, e voc\u00ea n\u00e3o podia fazer \nnada, nem dizer nada. A gente dizia fulaninha sai da\u00ed pra gente espanar esse sof\u00e1, \nv\u00e1 para aquele, j\u00e1 espanei aquele. A\u00ed ela dizia<Ah, vou n\u00e3o!> e come\u00e7ava a chutar. \nEu disse&lt;isso, n\u00e3o vai d\u00e1 para mim n\u00e3o!>. Foi que n\u00e3o deu certo. S\u00f3 que a m\u00e3e \ndela gostava de mim, do meu servi\u00e7o. A\u00ed ela pegou veio falar comigo para ficar a \nnoite, como bab\u00e1, era a hora, eu disse quero n\u00e3o. E quando chegava uma visita a \nm\u00e3e e o pai ficavam eu quero isso, quero aquilo. Ela&lt;D\u00e1 para tu fazer isso pra \nfulaninha, a\u00ed eu ia ajeitar> Ah! Mas, desse jeito n\u00e3o! Fazendo voc\u00ea passar \nvergonha, era muita humilha\u00e7\u00e3o. Eu disse quero n\u00e3o! [Entrevista, Maio, 2012]. \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nA experi\u00eancia descrita por Joana aponta desde rela\u00e7\u00f5es emocionais \n\ndesagrad\u00e1veis (que incluem desafetos); perpassando por situa\u00e7\u00f5es de desrespeito ao \n\ntrabalho exercido e agress\u00f5es (praticadas pelas crian\u00e7as mimadas); humilha\u00e7\u00f5es do ato \n\nde servir (patr\u00f5es e crian\u00e7as) e impossibilidade de assumir trabalho em tempo integral \n\n(inclusive per\u00edodo noturno) na condi\u00e7\u00e3o de mulher, com companheiro e m\u00e3e. \n\nNovamente reaparecem quest\u00f5es acerca da valoriza\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho \n\nocupados. Os sentimentos de trabalho vexat\u00f3rio embasado na sensa\u00e7\u00e3o de humilha\u00e7\u00e3o \n\ndo ato de servir, a partir das maneiras desrespeitosas de solicita\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os pelos \n\npatr\u00f5es (que incluem n\u00e3o s\u00f3 os adultos, mas as crian\u00e7as tamb\u00e9m), sustentam as \n\nviv\u00eancias de desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nPesquisas em diversas regi\u00f5es do pa\u00eds sobre trabalho dom\u00e9stico e rela\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00eanero v\u00e3o apontar condi\u00e7\u00f5es de trabalho desvalorizantes do trabalho feminino: \n\ninsalubridades, altos riscos \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 integridade f\u00edsica das trabalhadoras; jornadas de \n\ntrabalho exaustivas e desregulamentadas; n\u00edveis baix\u00edssimos de remunera\u00e7\u00e3o; flagrantes \n\npr\u00e1ticas de desrespeito aos direitos humanos e do trabalho; abusos das mais diversas \n\nordens nos n\u00edveis moral e tamb\u00e9m sexuais (COSTA et al, 2010; \u00c1VILA, 2009; \n\nDULTRA; MAORI, 2008; SANCHES, 2009, 1998; SOUZA, 2002; MELO, 2002). \n\nEstruturalmente, essas condi\u00e7\u00f5es desvalorizantes aglutinam concep\u00e7\u00f5es sociais, \n\nhistoricamente constru\u00eddas, dentro de um modelo de divis\u00e3o sexual do trabalho, que \n\ndesvaloriza o trabalho privado em detrimento dos trabalhos exercidos no \u00e2mbito \n\np\u00fablico. Nos termos de Sanches (2009, p. 879) \u201cincont\u00e1veis preconceitos, estere\u00f3tipos e \n\ndiscrimina\u00e7\u00f5es, que pesam sobre a atividade dom\u00e9stica, s\u00e3o fruto de heran\u00e7as hist\u00f3ricas \n\ndo patriarcado, da servid\u00e3o e da escravatura e que se reconstru\u00edram, de outras formas, \n\nnas sociedades capitalistas modernas\u201d. \n\n\n\n141 \n\n \n\nA experi\u00eancia descrita por Joana aponta como algumas dessas din\u00e2micas de \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o vivenciadas pelas mulheres pobres. No entanto, tamb\u00e9m chamamos \n\naten\u00e7\u00e3o para as possibilidades de rejei\u00e7\u00e3o ao posto de trabalho, compreendido como \n\nvexat\u00f3rio. Vale destacar que pela condi\u00e7\u00e3o de m\u00e3e de dois filhos e um companheiro que \n\ntem uma renda vari\u00e1vel (mensalmente, em m\u00e9dia ganha cerca de R$140,00), os relatos \n\nnos levam a compreender que a viv\u00eancia de trabalho vexat\u00f3rio \u00e9 insuficiente para \n\ntessitura anal\u00edtica da possibilidade de rejei\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o de sa\u00edda do trabalho \n\n[enfatizada na afirmativa: (...) era muita humilha\u00e7\u00e3o. Eu disse, quero n\u00e3o!]. \n\nO companheiro de Joana trabalha, por\u00e9m tem renda vari\u00e1vel e n\u00e3o tem emprego \n\nde carteira assinada. Trabalha com fretes em armaz\u00e9m de constru\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo ao Coque, \n\nconduzindo carro\u00e7a guiada por cavalos.  \n\nJoana: Meu marido num trabalha assim de carteira assinada, ele vai para o \narmaz\u00e9m, fica l\u00e1 e algu\u00e9m vem e pede para levar os materiais... \u00c9 de constru\u00e7\u00e3o, \nareia, tijolo, essas coisas... Quando vem algu\u00e9m comprar o material, ele vai levar \ncom a carro\u00e7a de cavalos.  Cada viagem que ele faz ganha um pontozinho, dia de \ns\u00e1bado e quarta a dona do armaz\u00e9m vai e faz o pagamento dele. Ele recebe um \ntrocadinho todo fim de semana, as vezes ganha 20 por semana, as vezes ganha \nR$30,00 reais. [Entrevista, Maio, 2012].   \n \n \n\n  Em m\u00e9dia mensal, o trabalho do marido, como carroceiro, rende cerca de \n\nR$100,00. Na complementa\u00e7\u00e3o de renda, o companheiro tamb\u00e9m tem cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais (porcos, bodes, galinhas) no quintal de sua casa. O marido recebe animais, de \n\nconhecidos e familiares, para engorda e fica respons\u00e1vel pelos cuidados de alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nO pagamento do servi\u00e7o \u00e9 feito no momento da venda do animal. Pagamentos que, \n\nsegundo Joana, n\u00e3o geram mais de R$50,00 no m\u00eas. \n\n \nJoana: Ele tamb\u00e9m cria cavalo, cria porco, \u00e0s vezes quando ele pega um \nbodezinho, ai bota ai atr\u00e1s [no quintal]. As pessoas compram porco e diz&lt;tu cria \nque \u00e9 pra mim e tu, quando eu vender a gente divide o dinheiro>. Porque ele vai \nbuscar a lavagem, ele bota comer para os porcos. Tem uma porca enorme ali, cheia \nde filhote. Ai quando vende, o dono divide o dinheiro com ele [Entrevista, Maio, \n2012]. \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\nEm pesquisa sobre estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia e complementa\u00e7\u00e3o de fontes de \n\nrenda em comunidades pobres da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife/PE, Roberto Motta e \n\nParry Scott (1983) apontam que o desenvolvimento capitalista, ao mesmo tempo em que \n\nexcluiu uma parte substancial de trabalhadores, em ant\u00edtese, gerou a inclus\u00e3o, dentro da \n\nmesma forma\u00e7\u00e3o social, de modos subsidi\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o ou de estrat\u00e9gias \n\nrelativamente informais de capta\u00e7\u00e3o de renda. Entre uma das importantes estrat\u00e9gias \n\nposta em a\u00e7\u00e3o pelos membros familiares para manuten\u00e7\u00e3o do provimento, observa-se o \n\nplantio, cria\u00e7\u00e3o e coleta de alimentos, animais e outros materiais, em terrenos \n\nimprovisados, dentro das casas (MOTTA; SCOTT, 1983). Situa\u00e7\u00e3o an\u00e1loga \u00e9 \n\nencontrada na fam\u00edlia de Joana. Na condi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia, em face de \n\ntrabalho com renda vari\u00e1vel e subrremunerado, o companheiro, em terreno improvisado \n\n(quintal da casa), cria animais para auferir mais renda.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o insuficiente de provimento do companheiro de Joana e estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancias com procura por trabalhos tipo bicos, biscates e/ou ocupa\u00e7\u00f5es em \n\ntrabalhos subrremunerados \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o cotidiana n\u00e3o s\u00f3 para seu companheiro. \n\nComo descrito, no segundo cap\u00edtulo, as situa\u00e7\u00f5es de desemprego masculino permeia a \n\nexperi\u00eancia da maioria dos c\u00f4njuges das mulheres participantes da pesquisa, como as de \n\nSeverina, Jurema, Virg\u00ednia, L\u00edvia, Joelma e Eva.  \n\nEm pesquisa sobre experi\u00eancias de emprego/desemprego entre homens \n\nmoradores em outra comunidade popular do Recife, notificamos semelhante cen\u00e1rio de \n\ndesemprego/subemprego e procura por outras estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia (NANES, \n\n2010). H\u00e1 algumas d\u00e9cadas, estudos com fam\u00edlias populares brasileiras (MOTTA; \n\nSCOTT, 1983; ZALUAR, 1985; SCOTT, 1990; FONSECA, 2000; NASCIMENTO \n\n2001; SARTI, 2005; NANES, 2010) apontam que as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n143 \n\n \n\nrenda por parte desses homens n\u00e3o possibilita a manuten\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o de homem \n\nprovedor, no entendimento tradicional que o termo simboliza.  \n\nNeste cen\u00e1rio, na experi\u00eancia das mulheres pesquisas no Coque, queremos frisar \n\nque o hist\u00f3rico de trabalho feminino no setor informal (em ocupa\u00e7\u00f5es compreendidas \n\ncomo n\u00e3o valorizadas, com subrremunera\u00e7\u00e3o e dif\u00edcil concilia\u00e7\u00e3o com o ciclo familiar) \n\n\u00e9 entremeado por experi\u00eancia de trabalhos dos c\u00f4njuges que tamb\u00e9m apresentam \n\nimpossibilidade de provimento familiar.    \n\nEspecificamente nos relatos de Joana, na procura pela compreens\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es que possibilitam a rejei\u00e7\u00e3o e tomada de decis\u00e3o de sa\u00edda do trabalho, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de provimento do companheiro n\u00e3o parecem garantir um efetivo eixo de \n\napoio para a tomada de decis\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o ao trabalho humilhante.  \n\nAqui, cabe frisar que a fam\u00edlia de Joana (composta por ela, dois filhos, 12 e 10 \n\nanos, e companheiro, 36 anos) tamb\u00e9m n\u00e3o recebe aux\u00edlios ou contribui\u00e7\u00f5es financeiras \n\nda fam\u00edlia do companheiro, que poderiam ajudar no provimento mensal de sua fam\u00edlia. \n\nFrente \u00e0 afirmativa \u201cQuando a sogra mora com o casal, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o da esposa cuidar da \n\nsogra quando ela estiver doente e idosa!\u201d, Joana afirma n\u00e3o manter rela\u00e7\u00f5es de \n\nproximidade com a fam\u00edlia do companheiro e informa que recebia aux\u00edlios (como \n\nalimentos, fraldas e rem\u00e9dios) apenas quando os filhos eram menores.  \n\n \n\nJoana: Assim, a m\u00e3e dele no come\u00e7o, quando eu tive minha primeira filha, a m\u00e3e \ndele ajudou muito. Mas eu n\u00e3o sou assim de falar, de ficar conversando, eu n\u00e3o vou \nl\u00e1 n\u00e3o [visitas na casa da sogra]. N\u00e3o vou mentir. Mas, ela no come\u00e7o mandava por \nele, lata de leite ninho, mucilon quando eles [filhos] era novinho, as vezes uma \nfralda, um rem\u00e9dio, ela ajudava. Mas depois n\u00e3o ajudou mais n\u00e3o. \u00c9 eles [fam\u00edlia \ndo companheiro] para l\u00e1 e eu para c\u00e1. Eu digo porque hoje se ele precisar assim de \nalguma coisa, um acidente, ou for preso, se voc\u00ea chegar na casa deles, ou ligar para \neles, eles s\u00e3o os primeiros a ajudar, mas tirando isso, n\u00e3o! N\u00e3o mandam \u00e9 nada! \n[Entrevista, Maio, 2012].  \n\n \n \n\n\n\n144 \n\n \n\nNo contexto de fontes de renda familiar e trajet\u00f3rias de trabalho o que veremos, \n\ncomo ser\u00e1 descrito na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, \u00e9 que Joana vai encontrar na titularidade feminina \n\ndo PBF, com garantia de renda fixa, uma via de possibilidade de rejei\u00e7\u00e3o ao trabalho de \n\nfaxineira em casa de fam\u00edlia, compreendido com vexat\u00f3rio.  \n\nNo mesmo sentido de ocupa\u00e7\u00e3o em postos de trabalho compreendidos como \n\nvexat\u00f3rios e degradantes, observamos relato de Joelma (25 anos). Por volta de 16 anos, \n\ne com uma filha de dois anos, Joelma vai trabalhar como empregada dom\u00e9stica. \n\nMenciona informalidade do trabalho e exaust\u00e3o de trabalho sem direito a descanso \n\nsemanal.  \n\n \nJoelma: Eu nunca trabalhei de carteira assinada n\u00e3o! Trabalhei assim em casa de \nfam\u00edlia. Eu tinha j\u00e1 minha primeira filha, fiquei uns quatro anos. Trabalhei numa \ncasa s\u00f3. Faz tempo, \u00e9 estresse demais, tem que fazer tudo do jeito que a patroa \nquer! Era em Afogados [bairro vizinho], era todo dia, nem no domingo ela [refere-\nse \u00e0 patroa] dava folga. Ela n\u00e3o queria nem que eu voltasse para casa para ver \nminha filha. E era clandestino [refere-se a n\u00e3o ter carteira de trabalho assinada]. \nEscravid\u00e3o j\u00e1 passou! Eu vim embora... Depois de uns quatro anos assim, a\u00ed vim \nembora [Entrevista, Dezembro/2012].    \n\n \n\nNa ocupa\u00e7\u00e3o do segundo posto de trabalho, Joelma continua a relatar trajet\u00f3ria \n\nno mercado informal. Igualmente \u00e9 relatada queixa de n\u00e3o direito ao descanso semanal \n\ndo trabalhador e dificuldade de concilia\u00e7\u00e3o com o ciclo de vida familiar: \n\n \n \nJoelma: [...] Trabalhei tamb\u00e9m num mercadinho aqui no Coque, foi agora a pouco \n[h\u00e1 cerca de dois anos] Mas n\u00e3o deu certo, n\u00e3o! Eu sa\u00ed sem justa causa. Eu n\u00e3o sei \nnem porque eu sa\u00ed... Tamb\u00e9m achei bom. Era todo dia, n\u00e3o tinha folga n\u00e3o, de \ndomingo a domingo. A\u00ed tamb\u00e9m a galera n\u00e3o quer dar nem um s\u00e1bado e nem um \ndomingo para relaxe. Eu tenho fam\u00edlia, tenho casa, tenho minhas filhas, na \u00e9poca \nessa aqui tava dois meses de nascida [refere-se \u00e0 segunda filha]... [Entrevista, \nDezembro/2012].   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nOs relatos de Severina (21 anos), Eva (29 anos) e Cristina (20 anos) ilustram \n\ntamb\u00e9m experi\u00eancias de mulheres pobres em setores informais e subrremunerados. No \n\nentanto, contribuem para an\u00e1lise acerca de gera\u00e7\u00e3o de renda por ocupa\u00e7\u00f5es que trilham \n\ncaminhos de fontes il\u00edcitas e/ou percursos de renda an\u00e1logos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de esmola; bem \n\ncomo, esbo\u00e7am trajet\u00f3ria de vida feminina marcada por restri\u00e7\u00f5es de trabalho por parte \n\ndos companheiros, solidificando dificuldade conciliat\u00f3ria entre ciclo de vida familiar e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na esfera produtiva. \n\nAdvinda de fam\u00edlia na condi\u00e7\u00e3o de extrema pobreza, a trajet\u00f3ria produtiva de \n\nSeverina come\u00e7a no per\u00edodo entre inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Aos 13 anos, vai trabalhar \n\nem pontos de sinais de tr\u00e2nsito, pr\u00f3ximo ao Coque, como lavadora de carros. Nesse \n\nintercurso, conta relato de inser\u00e7\u00e3o em tr\u00e1fico de drogas. Aos 13 anos, por porte de arma \n\ne assalto, foi presa em Casa de Deten\u00e7\u00e3o para Menores Infratores. \n\n \nSeverina: Eu ia para o sinal [refere-se ao trabalho de limpar vidro de carro em \npontos de Sem\u00e1foros de Tr\u00e2nsito]. Ganhava R$ 10,00, chegava em casa dava uma \nparte para minha m\u00e3e e ficava com o resto. A\u00ed chegou um cara, amigo de um \nnamorado meu, a\u00ed disse:&lt;Severina, d\u00e1 para tu levar um rev\u00f3lver ali?>, eu disse \n<meu irm\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 n\u00e3o, eu vou para o sinal...> A\u00ed ficou me atentando, atentando, \neu disse: eu vou levar [...] Botei a arma debaixo da blusa, e ele me deu uma grana. \nOs de menor sofrem muito mais, do que os de maior. Porque eles [refere-se aos \ntraficantes e assaltantes adultos] ficam exigindo em cima e os de menor n\u00e3o quer, \neu passei por isso [...] Eu fui e dei a arma ao menino, ele foi e assaltou um carro.  \nOuvi aquele neg\u00f3cio dos policiais [refere-se \u00e0 sirene]. Apanhei muito minha filha! \nDe menor, quem apanhou foi aqui, cassete mesmo, cortaram at\u00e9 minha cara. A\u00ed foi \ntr\u00eas anos presa [...] [Entrevista, Novembro, 2012].   \n\n \n\nObviamente a complexidade da criminalidade feminina35 e conjuntura da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres fogem ao escopo da presente pesquisa, sobretudo com aditivo \n\nde envolvimento de meninas crian\u00e7as e adolescentes (Menores de Idade). O que nos \n                                                           \n35 Sobre o tema ver: Ribeiro, 2012; Carvalhaes; Toneli, 2011; Barcinski, 2009a, 2009b; Campos; \nTrindade; Coelho, 2008. De forma geral, esses estudos v\u00e3o refletir compreens\u00e3o no campo das rela\u00e7\u00f5es \nde g\u00eanero que transitam entre as pluralidades dos contextos de vitimiza\u00e7\u00e3o, protagonismo e \nag\u00eancia/intencionalidade feminina. Observa-se descri\u00e7\u00e3o dos diversos dilemas que comp\u00f5em a \nparticipa\u00e7\u00e3o das mulheres na criminalidade e tr\u00e1fico de drogas: condi\u00e7\u00f5es estruturais dos sistemas sociais \nde desigualdade; descri\u00e7\u00f5es de vitimiza\u00e7\u00e3o a partir de relacionamento com parceiros criminosos violentos \ne/ou \u00eanfases relacionadas com provimento familiar; e discursos na \u00f3rbita da delibera\u00e7\u00e3o, poder e controle \nfeminino. \n\n\n\n146 \n\n \n\ncabe ressaltar \u00e9: (i) a inicia\u00e7\u00e3o de trabalho infanto-juvenil feminina para provimento \n\nfamiliar, numa situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza e mis\u00e9ria, (ii) fonte de gera\u00e7\u00e3o de renda \n\nan\u00e1loga a condi\u00e7\u00e3o de esmola, como estrat\u00e9gia de sobreviv\u00eancia, que exp\u00f5e a riscos de \n\ndiversas ordens \u00e0 vida f\u00edsica e psicol\u00f3gica de garotas, como Severina e (iii) fonte de \n\nrenda gerada em trabalhos n\u00e3o l\u00edcitos, associado com tr\u00e1fico de drogas, armas e \n\ncriminalidade.            \n\nComo descrito, a comunidade do Coque \u00e9 circunvizinha de uma das principais \n\navenidas rodovi\u00e1rias da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife [Avenida Agamenon \n\nMagalh\u00e3es]. \u00c9 recorrente ver crian\u00e7as e adolescentes meninas dirigirem-se aos \n\nsem\u00e1foros nos pontos de intercruzamento pr\u00f3ximos ao Coque para pedir esmolas ou \n\nlavar para-brisas de carros em troca de moedas. O relato de Severina apresenta que tal \n\nocupa\u00e7\u00e3o constituiu sua primeira via de aquisi\u00e7\u00e3o de renda, dinheiro compartilhado com \n\na fam\u00edlia; mas, ao mesmo tempo, foi uma porta de entrada para envolvimento com a \n\ncriminalidade, tr\u00e1fico de armas e deten\u00e7\u00e3o.  \n\nA experi\u00eancia com tr\u00e1fico de drogas e criminalidade para fins de obten\u00e7\u00e3o de \n\nrenda para a fam\u00edlia tamb\u00e9m \u00e9 descrita por Eva (29 anos). Advinda de fam\u00edlia na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de extrema pobreza, no per\u00edodo do primeiro casamento (iniciado por volta de \n\n15 anos), a mesma relata dificuldade de sustentar seus filhos, em virtude do n\u00e3o \n\nprovimento financeiro do companheiro. A primeira fonte de renda de Eva tamb\u00e9m \u00e9 na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pedinte/lavadora de para-brisas em sem\u00e1foros: Meu primeiro marido n\u00e3o \n\ntrabalhava em nada e nem procurava fazer \u00f3ia! Eu que tinha que me virar para eu e \n\npara meus filhos, e para ele tamb\u00e9m. Eu ia para o sinal lavar carros, pedir uns trocado, \n\neu entrei at\u00e9 em neg\u00f3cio de tr\u00e1fico de droga [Entrevista, Janeiro, 2013]. Percebe-se que \n\nEva conduz o discurso numa associa\u00e7\u00e3o entre busca por fontes de renda para sustentar \n\n\n\n147 \n\n \n\nseus filhos e envolvimento com o tr\u00e1fico. Inclusive chegou tamb\u00e9m a ser presa em \n\npres\u00eddio e cumprir pena de deten\u00e7\u00e3o por cerca de tr\u00eas anos.  \n\nOs relatos de Severina e Eva s\u00e3o importantes na ilustra\u00e7\u00e3o de que algumas \n\ntrajet\u00f3rias produtivas de mulheres, residentes em comunidades populares, com \u00edndices \n\nde criminalidade e tr\u00e1fico de drogas, perpassam tamb\u00e9m por fontes de renda n\u00e3o l\u00edcitas. \n\nAqui a aquisi\u00e7\u00e3o de renda an\u00e1loga a condi\u00e7\u00e3o de esmola em sem\u00e1foros, como estrat\u00e9gia \n\nde sobreviv\u00eancia, \u00e9 uma via para envolvimento de garotas e mulheres nessas atividades \n\nil\u00edcitas.   \n\nAos 16 anos, depois de per\u00edodo de deten\u00e7\u00e3o, Severina conhece o primeiro \n\ncompanheiro, com o qual vai conviver por um ano e tem sua primeira filha. Nesse \n\nmesmo per\u00edodo come\u00e7ou a trabalhar em banca de Jogo de Bicho, instalada em parada de \n\n\u00f4nibus, em frente \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o de Metr\u00f4, localizada dentro do Coque. Relata que sua m\u00e3e \u00e9 \n\nquem cuidava de sua filha, enquanto ela trabalhava, e levava a filha para amamenta\u00e7\u00e3o \n\nna pr\u00f3pria banca:  \n\n \nSeverina: Porque eu tive minha filha, eu trabalhava de passar jogo de bicho, a\u00ed \nminha filha sempre ficou com m\u00e3e. Quando era no tempo de d\u00e1 peito [refere-se ao \nper\u00edodo de amamenta\u00e7\u00e3o], m\u00e3e levava ela, eu l\u00e1 mesmo na Banca eu dava o peito, \nporque minha filha s\u00f3 vivia no peito, ela n\u00e3o pegou chupeta, n\u00e3o pegou mamadeira, \nn\u00e3o pegou nada. Quando estava na hora do almo\u00e7o, eu ia embora para casa, e \ndepois voltava para Banca de novo, at\u00e9 de noite [Entrevista, Novembro, 2013].  \n\n \n \n\nSegundo, Severina o trabalho na banca de Jogo de Bicho n\u00e3o era de carteira \n\nassinada, mas pagava semanalmente. Sem trabalho formalizado, a licen\u00e7a maternidade \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se concretiza em direito. Aqui a rede de trabalho de outra mulher (no caso, \n\na av\u00f3) efetiva os cuidados para com a filha e garante deslocamento da crian\u00e7a, em \n\nper\u00edodo de amamenta\u00e7\u00e3o, ao posto de trabalho da m\u00e3e.  \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nNo \u00e2mbito do trabalho informal, a perman\u00eancia de maiores graus de desvantagens \n\nde classes sociais e de g\u00eanero \u00e9 indiscut\u00edvel. Para \u00c1vila (2004; 2011), tais cen\u00e1rios e \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00f3 podem ser compreendidos na rela\u00e7\u00e3o mulher, corpo/reprodu\u00e7\u00e3o e trabalho \n\nque est\u00e1 na funda\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o discursiva da domina\u00e7\u00e3o capitalista/patriarcal, \n\nmaterializada na divis\u00e3o sexual do trabalho. E aqui, a quest\u00e3o racial, tamb\u00e9m vai \n\ndeterminar o valor da for\u00e7a de trabalho e as oportunidades de emprego.  \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de mulher pobre e negra, a oportunidade ofertada \u00e0 Severina limita \n\nsua ocupa\u00e7\u00e3o em setor informal, que n\u00e3o lhe permite nem mesmo o direito a licen\u00e7a \n\nmaternidade. Mas, no ciclo de responsabilidades maternas, entram em a\u00e7\u00e3o as cadeias \n\nde substitui\u00e7\u00f5es (\u00c1VILA, 2004; 2011) de uma mulher por outra, para garantia do \n\ncuidado com os filhos, ao mesmo tempo em que consegue trabalhos que aufiram \n\nalguma renda para a fam\u00edlia. Certamente, tal percurso perpetua ciclo de trabalho \n\nfeminino que condensa trabalhos nas esferas produtiva e reprodutiva, sem limite de \n\ntempo entre ambas.   \n\nQuando a filha completou seis meses de vida, o primeiro companheiro de \n\nSeverina foi preso por envolvimento com assaltos. Em virtude de n\u00e3o ser considerado \n\nnem bom pai, nem bom companheiro, afirma que na ocorr\u00eancia da pris\u00e3o rompeu o \n\nrelacionamento. Nesse per\u00edodo, conheceu o segundo e atual companheiro. O conheceu \n\nno local de trabalho, o mesmo era vendedor ambulante (vendia picol\u00e9s na frente da \n\nesta\u00e7\u00e3o de metro, onde Severina trabalhava).  \n\nAo residir com o companheiro, na casa da m\u00e3e dela, Severina \u00e9 impedida de \n\ntrabalhar fora de casa. Afirma que o companheiro \u00e9 muito ciumento e n\u00e3o permite que \n\nela trabalhe fora de casa: Ele diz se eu voltar a trabalhar na rua, ele me mata, eu morro!  \n\n Aqui vale destacar que foi no ambiente de trabalho de Severina, livre na rua, onde \n\nconheceu o companheiro. Nesse sentido, a restri\u00e7\u00e3o do companheiro aparece como \n\n\n\n149 \n\n \n\ntentativa de inviabilizar o contato com outros homens e poss\u00edveis relacionamentos \n\nadvindos da viv\u00eancia na rua. \n\n Ressaltamos que a trajet\u00f3ria de Cristina (20 anos) tamb\u00e9m \u00e9 marcada por \n\nproibi\u00e7\u00f5es de trabalho fora do espa\u00e7o dom\u00e9stico pelos companheiros. No primeiro \n\nrelacionamento (iniciado por volta de 15 anos), o companheiro (23 anos mais velho do \n\nque ela) a proibia de trabalhar fora de casa, alegava que mantinha financeiramente a \n\ncasa. Na ocasi\u00e3o do segundo casamento (18 anos) \u00e9 proibida novamente de trabalhar. \n\nAssim, a trajet\u00f3ria de trabalho profissional de Cristina \u00e9 realizada em momentos onde \n\nn\u00e3o h\u00e1 conviv\u00eancia marital (antes do primeiro relacionamento e no intervalo entre \n\nprimeiro e segundo relacionamento): Quando sa\u00ed da casa do pai dos meus filhos, \n\ncomecei a trabalhar de fazer panfletagem para uma loja de \u00f3tica [...] Quando eu fui \n\nmorar junto com Rivaldo, a\u00ed eu sa\u00ed, ele n\u00e3o queria que eu trabalhasse na rua \n\n[Entrevista, Setembro, 2012]. \n\nDois fatores parecem aproximar as trajet\u00f3rias de Cristina e Severina: a faixa \n\net\u00e1ria e a ocupa\u00e7\u00e3o de trabalho literalmente na rua. Entre as mulheres pesquisadas, as \n\nduas s\u00e3o as mais jovens e seus discursos ressaltam a proibi\u00e7\u00e3o marital no \u00e2mbito \n\nprodutivo. Os trabalhos de ambas s\u00e3o realizados na rua: Severina, em banca de Jogo de \n\nBicho instalada em parada de \u00f4nibus na Esta\u00e7\u00e3o Joana Bezerra, e Cristina, realizando \n\npanfletagem em frente da loja contratante, no centro comercial da Cidade do Recife. \n\nNesse sentido, a possibilidade de trabalho em locais de grande circula\u00e7\u00e3o e que \n\npossibilitam/incitam contatos das companheiras jovens com outros homens parece ser \n\nimportante elemento na an\u00e1lise dessa proibi\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\nEspecificamente, no caso de Severina, mesmo na impossibilidade de se fazer \n\nprovedor da fam\u00edlia, o companheiro veta sua perman\u00eancia em trabalho fora de casa. Em \n\nvirtude do hist\u00f3rico de trabalhos espor\u00e1dicos sem renda fixa, como vendedor ambulante \n\n- no qual constantemente tinha mercadorias apreendidas pelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o de \n\ncom\u00e9rcio ilegal do munic\u00edpio - o companheiro tinha parcas condi\u00e7\u00f5es de sustento \n\nfinanceiro da fam\u00edlia.  \n\nEm 2012, ap\u00f3s cinco anos de conviv\u00eancia, Severina relata que o companheiro \n\n(34 anos) conseguiu ter emprego fixo, com carteira fichada. No per\u00edodo da pesquisa, \n\nestava iniciando trabalho como jardineiro (estava como tr\u00eas meses de experi\u00eancia), \n\ndentro de empresa de servi\u00e7os terceirizados, que presta servi\u00e7os para empresa em \n\nSuape36.  \n\nEm uma das visitas familiares, ap\u00f3s o nascimento da segunda filha, a m\u00e3e de \n\nSeverina enfatiza a impossibilidade do genro em ser provedor, antes do atual emprego, \n\ne menciona o benef\u00edcio do PBF como garantia de renda fixa da fam\u00edlia. Inclusive relata \n\nper\u00edodo em que Severina teve de usar o benef\u00edcio para pagamento de agiota, em vista de \n\nempr\u00e9stimos financeiros para compra de alimentos e pagamentos de d\u00edvidas familiares.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n36\n\n O Complexo Industrial Portu\u00e1rio de Suape constru\u00eddo em Pernambuco \u00e9 o maior do Norte e Nordeste. \nA divulga\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico exibida nos meios de comunica\u00e7\u00e3o reporta-se sempre \u00e0 \ngrandiosidade dos empreendimentos em Suape. As atuais instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o: refinaria de petr\u00f3leo, tr\u00eas \nplantas petroqu\u00edmicas e estaleiro Atl\u00e2ntico Sul (SOUZA, 2010). Dentro do Coque, outras duas mulheres \nme contam com orgulho que seus companheiros conseguiram um emprego em Suape, especificamente em \npostos de servi\u00e7os gerais e de jardineiro, na condi\u00e7\u00e3o de carteira assinada. O que possibilita valoriza\u00e7\u00e3o \ndo trabalho, em parte tamb\u00e9m pela simbologia de status de Suape.  \n \n\n\n\n151 \n\n \n\nSentadas na cama do quarto, Severina me mostra a filha rec\u00e9m-nascida e \nconversamos sobre a melhoria da renda financeira familiar, agora que o \ncompanheiro conseguiu emprego, como jardineiro. A m\u00e3e de Severina ressalta \nent\u00e3o as lutas da filha em conseguir manter o sustento da casa&lt;Ela come\u00e7ou a \nganhar o cart\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia, mas teve um tempo que ficou no agiota, tinha \nque pagar as coisa em casa, a gente faltou muita comida, porque as vezes o marido \nganhava, as vezes n\u00e3o ganhava, muitas vezes n\u00e3o trazia um real aqui para dentro. \nQuando ele era ambulante, vendia cremosinho, a\u00ed vinha o pessoal [refere-se aos \nfuncion\u00e1rios de \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio ilegal do munic\u00edpio] e levava \ntudo que estava vendendo na carrocinha. Ele s\u00f3 levava tromba... Ele comprava uma \ncaixa de picol\u00e9 para vender no metr\u00f4, os ladr\u00f5es [refere-se aos funcion\u00e1rios de \n\u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o de com\u00e9rcio ilegal do munic\u00edpio] vinha e pegava... A\u00ed perdia \no lucro dele todinho, a\u00ed vinha para casa e dizia&lt;Severina eu perdi!>. Era sufoco... \nSe n\u00e3o fosse o dinheiro do Bolsa Fam\u00edlia... Nesse momento, Severina refor\u00e7a \n<Agora estar at\u00e9 melhorzinho, com ele trabalhando l\u00e1 em SUAPE> [Di\u00e1rio de \nCampo, Visita Domiciliar, Janeiro, 2013]. \n \n\n   \n\nNo contexto que aglutina impedimento de trabalho fora de casa e parca condi\u00e7\u00e3o \n\nmasculina de provimento familiar, em fun\u00e7\u00e3o das irregularidades financeiras advinda de \n\num trabalho no setor informal e il\u00edcito de com\u00e9rcio ambulante de alimentos, a inser\u00e7\u00e3o \n\ncomo titular do PBF \u00e9 importante via de provimento familiar e aferi\u00e7\u00e3o de renda fixa \n\npara Severina. Como ser\u00e1 descrito adiante, inserida como titular do PBF, as formas de \n\ngest\u00e3o financeira de Severina ir\u00e3o ampliar as possibilidades de participa\u00e7\u00e3o na esfera \n\nprodutiva, mesmo com a proibi\u00e7\u00e3o imposta pelo companheiro. \n\nNo registro de campo acima, tamb\u00e9m cabe ratifica\u00e7\u00e3o da express\u00e3o de Severina \n\nsobre a condi\u00e7\u00e3o de empregado do companheiro: Agora estar at\u00e9 melhorzinho, com ele \n\ntrabalhando l\u00e1 em SUAPE. Essa express\u00e3o nos leva a compreender que a ocupa\u00e7\u00e3o de \n\num posto de trabalho, em emprego de carteira assinada, necessariamente tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nsupre a posi\u00e7\u00e3o de homem provedor. Um problema adicional surge: a destina\u00e7\u00e3o de \n\nparte do sal\u00e1rio para provimento de pens\u00e3o aliment\u00edcia de filhos anteriores, com outras \n\nmulheres.  \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\nDurante a entrevista, Severina ressalta a divis\u00e3o do sal\u00e1rio do companheiro com \n\nduas filhas de relacionamento com outra mulher e explicita desconforto com o fato de \n\nque essa renda \u00e9 subtra\u00edda para filhos, com outra mulher, e n\u00e3o fica exclusivamente na \n\nsua fam\u00edlia. Tal desconforto \u00e9 real\u00e7ado em face da gravidez e nascimento do primeiro \n\nfilho dela com o companheiro, ap\u00f3s cinco de conviv\u00eancia.       \n\nSeverina: Agora meu marido tem que mandar R$140,00 todo m\u00eas para ela [ex-\ncompanheira do marido]. Porque na \u00e9poca que trabalhava s\u00f3 de ambulante, n\u00e3o \npodia mandar. Ele n\u00e3o tinha como mandar, ele mandava cinco, dez reais! Quando \nele recebe eu digo apulso&lt;o dinheiro das meninas>. Ele me d\u00e1 e eu levo, tem vez \nque \u00e9 ele que leva. Ela quer mais o qu\u00ea, diga a\u00ed? Mas agora vai mudar, ele tem o \ndireito de mandar o dinheiro das despesas das filhas dele, mas ele tem que lembrar \nque ele agora tem mais uma filha comigo, agora mudou as coisas. Agora mudou. \nAgora vai vim o meu, o meu tem direito tamb\u00e9m, entende? Se as filhas dela for \nreceber mais, eu entro na justi\u00e7a tamb\u00e9m! Se elas tem o direito de receber mais, o \nmeu filho tamb\u00e9m, e a\u00ed? \u00c9 igual, pensa que eu vou querer o pior \u00e9? Porque ele vive \ncomigo, mora comigo... Se ele vivesse com ela, a\u00ed as coisas eram diferentes \n[Entrevista, Novembro, 2012].  \n\n \nEm suma, as trajet\u00f3rias produtivas descritas apresentam ocupa\u00e7\u00f5es em setor \n\ninformal, com remunera\u00e7\u00e3o irregular e subrremunerado. As ocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ncompreendidas como degradantes e vexat\u00f3rias; os trabalhos colocam em risco \u00e0 sa\u00fade \n\nf\u00edsica e psicol\u00f3gica das mulheres; e existem diversas dificuldades de concilia\u00e7\u00e3o de \n\ninser\u00e7\u00e3o/perman\u00eancia na esfera produtiva com o ciclo de vida familiar e com as rela\u00e7\u00f5es \n\nde g\u00eanero vigentes no casamento. \n\nNesse contexto, coadunadas com as trajet\u00f3rias, descrevemos: as viv\u00eancias de \n\ndesvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho exercido; companheiros sem emprego, sem renda fixa e com \n\nimpossibilidades de provimento; na ocasi\u00e3o em que conseguem emprego, o sal\u00e1rio tem \n\nque ser dividido com filhos de outros relacionamentos, com diminui\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento \n\nfamiliar com atual companheira; companheiros que impedem mulheres de trabalhar fora \n\nda casa; e experi\u00eancias de inser\u00e7\u00e3o na criminalidade e tr\u00e1fico de drogas como fonte de \n\nrenda il\u00edcita para provimento familiar. \n\n\n\n153 \n\n \n\nCertamente, o detalhamento dessas trajet\u00f3rias contribui para compreens\u00e3o da \n\nviv\u00eancia dos postos de trabalhos informais pelas mulheres pobres, nos centros urbanos, \n\ne o fen\u00f4meno da bipolariza\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o profissional feminina [entre outros, ver: \n\nHirata, 1998; 2002a; 2002b; 2003; 2010; Bruschini; Lombardi, 2000; Guimar\u00e3es, 2010; \n\n2007; \u00c1vila, 2011; Melo; Di Sabbato, 2011; Ferreira, 2005], no que tange ao polo de \n\ntrabalho feminino nos setores mais precarizados, debatido na literatura sobre divis\u00e3o \n\nsexual do trabalho.  \n\nContudo, na especificidade de pesquisa com mulheres titulares do PBF, \n\ncolocamos em an\u00e1lise os enredamentos dessas trajet\u00f3rias no contexto de participa\u00e7\u00e3o no \n\nBolsa Fam\u00edlia e obten\u00e7\u00e3o de renda permanente. Argumentaremos que a inser\u00e7\u00e3o no \n\nPBF, na condi\u00e7\u00e3o de titular, amplia possibilidades, por parte das mulheres, de rejei\u00e7\u00e3o \n\naos trabalhos mais desvalorizados e compreendidos como degradantes/vexat\u00f3rios.     \n\n \n \n6.2 Bolsa Fam\u00edlia e Autonomia Feminina  \n \n \n\n \n\nAnalisando as trajet\u00f3rias das mulheres pesquisadas ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o como \n\ntitulares do PBF, vemos importante desdobramento da inser\u00e7\u00e3o no PBF e recebimento \n\nde renda fixa. Nesse sentido, cogitamos possibilidade, em face da inser\u00e7\u00e3o em \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda, de maior fonte de apoio para rejei\u00e7\u00e3o de trabalhos \n\ninseguros, degradantes e insalubres. O que nos leva refletir sobre a possibilidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o do poder de escolha em n\u00e3o aceitar qualquer posto de trabalho, em contexto \n\nde certa seguran\u00e7a financeira, advindo da renda do benef\u00edcio. Vejamos relatos de \n\nJurema, Joana, Joelma e Severina.  \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nNo caso de Jurema, temporalmente a sa\u00edda da terceira experi\u00eancia de trabalho \n\n(trabalho em banca de Jogo de Bicho) entrecruza-se com recebimento do beneficio do \n\nBolsa Fam\u00edlia e aumento da renda advinda de integra\u00e7\u00e3o com outro programa de \n\ntransfer\u00eancia de renda, o Bolsa Escola.  \n\nA \u00eanfase de Jurema ao pedir as contas do antigo trabalho [Banca de Jogo de \n\nbicho] e ir arrumar outro trabalho, parece ganhar maior signific\u00e2ncia, na garantia de \n\nrenda fixa para sustento dos, at\u00e9 ent\u00e3o, cinco filhos. No argumento de amplia\u00e7\u00e3o de \n\nmaior poder de rejei\u00e7\u00e3o de trabalhos denegridores compreende-se a procura por \n\narrumar um emprego e buscar trabalho de carteira assinada. Ap\u00f3s solicitar demiss\u00e3o \n\nda Banca de Jogo de Bicho, cerca de cinco meses depois, consegue um emprego em \n\nempresa de telefonia fixa, como vendedora de linha telef\u00f4nica, em domic\u00edlio.  \n\nNo entanto, no intercurso do per\u00edodo de experi\u00eancia trabalhista ocorre a gravidez \n\ndo sexto filho. Em vista de possibilidade futura de contrata\u00e7\u00e3o com carteira assinada \n\nopta por informar imediatamente de sua gravidez \u00e0 empresa:  \n\nJurema: [...] quando eu estava perto de assinar minha carteira, eu estava em \nexperi\u00eancia. A\u00ed eu descobri que tava gr\u00e1vida, eu n\u00e3o quis enganar ningu\u00e9m, eu falei \na verdade, a\u00ed ela disse que n\u00e3o podia assinar a carteira... Porque provavelmente eu \nj\u00e1 estava gr\u00e1vida na experi\u00eancia, eu disse que achava tamb\u00e9m, que eu n\u00e3o sabia o \ntempo que eu tava, para enganar e depois sair por justa causa e sujar minha \ncarteira... Eu n\u00e3o quis mentir! A\u00ed eu fiquei em casa! Eu descobri que era de risco a \ngravidez e n\u00e3o pude mais trabalhar... [Entrevista, Dezembro, 2012].  \n\n \n  \n\nNo discurso fica marcado o desejo de conquista de emprego de melhor qualidade \n\ne com garantias legais. Jurema n\u00e3o quer s\u00f3 um trabalho, quer um emprego que ofere\u00e7a \n\ncondi\u00e7\u00f5es ocupacionais e salariais regulares a uma trabalhadora. O que de certo, \n\ndesvalida proposi\u00e7\u00e3o de que a inser\u00e7\u00e3o em programa de transfer\u00eancia de renda \u00e9 \n\ndesencadeador do efeito pregui\u00e7a (OLIVEIRA; SOARES, 2013; 2012).  \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nSegundo Oliveira e Soares (2013, 2012), a express\u00e3o efeito pregui\u00e7a relaciona-\n\nse com a cr\u00edtica que enfatiza que um dos efeitos de outorgar um benef\u00edcio monet\u00e1rio \n\npara as fam\u00edlias de renda baixa pode ser acomoda\u00e7\u00e3o por busca de trabalho, entre seus \n\nmembros. O relato de Jurema mostra o contr\u00e1rio, uma mulher que busca melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho e um emprego que possa garantir direitos, como por exemplo, \n\ndireito a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade da trabalhadora e remunera\u00e7\u00e3o regular (que possibilite \n\nsair do trabalho clandestino, como ela mesma nomeia na sua experi\u00eancia de trabalho \n\ncomo camareira em motel).   \n\nNo caso de Jurema, m\u00e3e de seis filhos, vale ressaltar que essa amplia\u00e7\u00e3o de \n\npossibilidade de busca por trabalho mais valorizado \u00e9 respaldada n\u00e3o apenas pelo \n\ncar\u00e1ter de renda fixa do benef\u00edcio do PBF como tamb\u00e9m pelo aumento do valor \n\nmonet\u00e1rio recebido, advindo de jun\u00e7\u00e3o com o benef\u00edcio do Programa Bolsa Escola. Nos \n\nvalores referentes ao ano de 2012, os benef\u00edcios v\u00e3o somar R$650,00 (R$200,00 Bolsa \n\nFam\u00edlia e R$450,00 Bolsa Escola), aferindo uma renda comparativa ao sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nvigente da \u00e9poca (R$622,00).  \n\nSeguindo an\u00e1lise da trajet\u00f3ria de Joana, cronologicamente, a decis\u00e3o de sa\u00edda do \n\ntrabalho tamb\u00e9m ocorre em per\u00edodo de inser\u00e7\u00e3o no PBF. Joana n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o direta \n\nentre recebimento do benef\u00edcio e ocorr\u00eancia da sa\u00edda do trabalho como faxineira, em \n\ndomic\u00edlio. No entanto, esse parece ser componente com influ\u00eancia na tomada de \n\ndecis\u00e3o.  \n\nNa busca por outro posto de trabalho menos humilhante [do que como faxineira \n\nem casa de fam\u00edlia, como relatado], Joana consegue trabalho como auxiliar de cozinha \n\nem restaurante. Trabalho que n\u00e3o fornece garantia de direitos, condi\u00e7\u00f5es ergon\u00f4micas e \n\nde gest\u00e3o apropriadas.  \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\nJoana: Trabalhei tamb\u00e9m como auxiliar de cozinha num restaurante, mas n\u00e3o era \ncarteira assinada, trabalhava de contrato. N\u00e3o era restaurante sabe, era bar e servia \nalmo\u00e7o. Era na cozinha, eu passei menos de um ano. Faz tempo, faz uns quatro \nanos. Assim, eu n\u00e3o me dei bem com a mulher do dono, ela era muito chata, a\u00ed \npeguei e sai. Porque ela \u00e9 uma pessoa assim muito chata, na cozinha era uma \ncorreria muito grande, muito trabalho, uma quentura na cozinha, aquele aperto. A\u00ed \na dona veio me esculhambar, dizer coisa comigo, eu peguei e vim embora. Muita \ngente foi demitida, e n\u00e3o recebeu nada de indeniza\u00e7\u00e3o. Eu tive sorte, o dono pagou \ndireitinho o meu, quando eu levei minhas contas. E as outras meninas que disseram \nque ia colocar ele na justi\u00e7a, n\u00e3o pegaram foi nada, sa\u00edram tudo foi correndo \n[Entrevista, Maio, 2012]. \n\n \n \n\nNovamente, perante experi\u00eancia de trabalho degradante, com exposi\u00e7\u00e3o a \n\nsitua\u00e7\u00f5es humilhantes (no exemplo, de ser esculhambada pela patroa) e sem garantias \n\nlegais de recebimento pelo trabalho exercido (que fica a cargo da sorte e n\u00e3o dos \n\ndireitos trabalhistas), Joana pode tomar decis\u00e3o de sa\u00edda do trabalho. Em frente de \n\nparcas op\u00e7\u00f5es de trabalho \u2013 para uma mulher, negra, com baixa escolaridade, moradora \n\nde favela [como a pr\u00f3pria nomeia] \u2013 a sa\u00edda encontrada, no contexto de inser\u00e7\u00e3o no \n\nPBF, parece ser a recusa por trabalhos degradantes e busca por fontes de renda, que \n\nnecessariamente n\u00e3o requeressem situa\u00e7\u00f5es vexat\u00f3rias e humilhantes.  \n\nAo sair do trabalho como cozinheira no bar, segue para trabalho aut\u00f4nomo, \n\ncomo vendedora de utens\u00edlios dom\u00e9sticos, produtos cosm\u00e9ticos e acess\u00f3rios, via revista \n\nde venda por cat\u00e1logos. Por\u00e9m, no contexto de baixa escolaridade e aus\u00eancia de \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional para servi\u00e7os em vendas e compras, as tentativas de sucesso \n\nfinanceiro e possibilidade de maior fonte de renda fracassam: \n\n \nJoana: Passei um bom tempo vendendo Natura, ajuda muito, eu vendia, eu era \n\u00f3tima, mas eu me atrapalhei, acabei ficando suja. Eu vendia Natura, vendia neg\u00f3cio \nde sabonetes, perfumes. J\u00e1 cheguei a vender Hermes, Quatro esta\u00e7\u00e3o, Vit\u00f3ria \n[revistas de venda por cat\u00e1logo]. Por isso que eu tenho minhas coisinhas por que eu \nn\u00e3o fico s\u00f3 esperando por ele [Companheiro]. Ele pode trabalhar, eu n\u00e3o fico \ndentro de casa esperando por ele, eu gosto de fazer alguma coisa. Eu estava indo \nat\u00e9 bem, tinha meus trocadinhos, ajuntava dinheiro, comprei esse arm\u00e1rio [refere-\nse arm\u00e1rio da cozinha], com meu dinheiro mais certo do Bolsa [Bolsa Fam\u00edlia] e \nassim foi. Eu fico dando minhas viravoltas. Mas de repente eu fui juntando um \nboleto com outro a\u00ed me atrapalhei, acabei me sujando. A\u00ed para quem n\u00e3o tem como \npagar, fiquei suja [refer\u00eancia a ter d\u00e9bitos que n\u00e3o puderem ser quitados] \n[Entrevista, Maio, 2012]. \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n Essa foi a \u00faltima experi\u00eancia de trabalho mencionada. Sem apoio financeiro da \n\nfam\u00edlia do c\u00f4njuge e renda vari\u00e1vel advinda do trabalho do companheiro, dentro de sua \n\nfam\u00edlia, no momento da pesquisa as \u00fanicas rendas fixas eram o benef\u00edcio da PBF \n\n[R$134,00] e rendimento de aluguel de um barraco37 [R$200,00]. Cabe ressaltar que \n\nesse dinheiro mais certo do bolsa \u00e9 que permite Joana d\u00e1 suas viravoltas e conseguir, \n\nap\u00f3s sa\u00eddas consecutivas de trabalhos humilhantes, tentar iniciar trabalho aut\u00f4nomo \n\ncomo vendedora de revista por cat\u00e1logo. Veremos, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, que apesar da \n\nprimeira experi\u00eancia mal sucedida de trabalho aut\u00f4nomo, Joana tem projetos de \n\ntrabalho, apoiada na renda fixa do PBF, que continuam a delinear fontes de renda que \n\npossam lhe permitir procura por trabalhos mais valorizados. \n\n Mas, aqui, evidenciamos que essa trajet\u00f3ria refor\u00e7a nossa suposi\u00e7\u00e3o de que a \n\npossibilidade de rejei\u00e7\u00e3o aos trabalhos degradantes parece contextual a garantia de \n\nrenda fixa do PBF. Na express\u00e3o Ele pode trabalhar, eu n\u00e3o fico dentro de casa \n\nesperando por ele, eu gosto de fazer alguma coisa, Joana posiciona suas estrat\u00e9gias de \n\nag\u00eancia dentro dos jogos de poder poss\u00edveis e limitados pelos condicionantes estruturais \n\n(origens socioecon\u00f4micas, ra\u00e7a/etnia, gera\u00e7\u00e3o, responsabilidade reprodutiva) que \n\nrestringem as oportunidades de trabalho para as mulheres.  \n\n Nesse sentido, a obten\u00e7\u00e3o de suas coisinhas, na medida em que n\u00e3o fica s\u00f3 \n\nesperando por companheiro, ancorada na busca por trabalhos mais valorizados, tamb\u00e9m \n\nratifica que, mesmo diante do recebimento do benef\u00edcio do PBF, Joana continua a \n\nbuscar melhor postos de trabalho, que ampliem sua renda e dinamize processos de \n\nautonomia feminina.   \n\n \n\n                                                           \n37 Joana nos fala que tem um barraco (refer\u00eancia a um espa\u00e7o de moradia) que est\u00e1 alugado. O barraco foi \nadquirido, sem documenta\u00e7\u00e3o formal, na ocasi\u00e3o de indeniza\u00e7\u00e3o governamental de retirada de parte de \nespa\u00e7os de moradias do Coque para constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum de Justi\u00e7a.  \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Joelma (que estava na terceira gravidez) tamb\u00e9m observamos \n\npossibilidade de amplia\u00e7\u00e3o de busca por postos de trabalho mais valorizados, no contexto \n\nde inser\u00e7\u00e3o no PBF, via recebimento de renda financeira permanente. Ela nos fala que \n\ndesde que saiu do \u00faltimo emprego (atendente em mercadinho do bairro) h\u00e1 dois anos \n\n(2010), ainda n\u00e3o achou outro emprego. Ressalta que pretende ter um trabalho em que \n\npossa ter direito a folga semanal e n\u00e3o trabalhar todos os dias da semana, de domingo a \n\ndomingo, sobretudo diante da dificuldade de concilia\u00e7\u00e3o com o ciclo de vida familiar \n\n(Joelma est\u00e1 em sua terceira gravidez e sua segunda filha est\u00e1 com dois anos de idade).  \n\nO per\u00edodo de inser\u00e7\u00e3o no Programa Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 concomitantemente a sa\u00edda do \n\n\u00faltimo trabalho. Joelma ingressou no PBF em 2010, quando sua segunda filha tinha \n\ncerca de cinco meses de nascida. Aqui tamb\u00e9m a inser\u00e7\u00e3o no Programa aparece como \n\nesteio a partir do qual pode ter possibilidade de n\u00e3o aceitar ofertas de trabalho sem \n\ngarantia de dias de folga trabalhista.  \n\nInclusive, cabe ressaltar que um ano ap\u00f3s inser\u00e7\u00e3o no PBF Joelma consegue \n\nromper relacionamento com o companheiro (no qual relatava viv\u00eancia de controle e \n\nvigil\u00e2ncia constante do companheiro \u2013 20 anos mais velho que ela) e alugar uma casa \n\npr\u00f3xima \u00e0 moradia da sua m\u00e3e. Nesse relato, enfatiza que a partir da renda do PBF, \n\nmesmo sem renda advinda do trabalho, consegue efetivar mudan\u00e7as em sua vida:  \n\n \nJoelma: Para mim Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 uma ajuda! Mudou tudo, praticamente tudo. Eu \ncomecei a receber ela [segunda filha] estava com cinco meses de nascida. E eu \ntomei a iniciativa de vim morar s\u00f3 por causa disso, mesmo sem trabalho, porque \nestava recebendo o Bolsa Fam\u00edlia. Faz mais de um ano que eu moro aqui, eu \nmorava aqui na frente, mas era muito pequeno, um v\u00e3o [c\u00f4modo], a\u00ed vim pra c\u00e1, \ns\u00e3o dois v\u00e3os [c\u00f4modos] [Entrevista, Dezembro, 2012].  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\nNa trajet\u00f3ria de Severina, no cen\u00e1rio de proibi\u00e7\u00f5es de trabalho fora de casa e \n\nimpossibilidade de provimento masculino, vemos que a inser\u00e7\u00e3o como titular do PBF \n\ntamb\u00e9m permite vivenciar formas de gest\u00e3o financeira que amplia possibilidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na esfera produtiva.  \n\nNo percurso de vida com o segundo companheiro, marcado por per\u00edodos de \n\nmuita falta de comida (como sua m\u00e3e menciona, ver relato na p.151) e necessidade de \n\nsustento da casa, adicionado com impeditivo para voltar a trabalhar fora de casa, a \n\ntitularidade feminina do PBF constitui importante via de provimento familiar. No \n\nac\u00famulo de d\u00edvidas familiares, o benef\u00edcio permite acionamento de agiota e dentro dos \n\nrecursos financeiros emprestados Severina elabora estrat\u00e9gias de gest\u00e3o financeira que \n\npermite obter outra fonte de renda, dentro de casa: aluga uma m\u00e1quina de videogame.  \n\nNo in\u00edcio do ano de 2012, Severina alugou uma m\u00e1quina de videogame e colocou \n\nna entrada da casa, onde reside. A m\u00e1quina fica aberta das sete da manh\u00e3 at\u00e9 vinte e \n\numa horas, sem intervalo de almo\u00e7o. Inclusive durante a entrevista e visitas domiciliares \n\nconstantemente crian\u00e7as e garotos adolescentes vinham comprar fichas e jogar na \n\nm\u00e1quina: Isso aqui do v\u00eddeo game, \u00e9 meu ganha p\u00e3o, ajudo minha m\u00e3e. (...) \u00c9 alugado. \n\nEle ganha [refere-se ao dono da m\u00e1quina] e eu ganho tamb\u00e9m [Visita Domiciliar, \n\nOutubro, 2013]. \n\nObservamos que a partir de renda fixa advinda do Programa Bolsa Fam\u00edlia, \n\nSeverina concretiza caminhos para gera\u00e7\u00e3o de renda, dentro do espa\u00e7o dom\u00e9stico. Os \n\nprimeiros alugu\u00e9is de m\u00e1quina de v\u00eddeo game s\u00e3o possibilitados pelo recebimento do \n\nPBF. Assim, sem desconsiderar as viv\u00eancias de opress\u00e3o conjugal e limita\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de pobreza, cabe ressaltar tamb\u00e9m as margens de ag\u00eancia de Severina que \n\npossibilitam solidifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de agenciamento feminino dentro das rela\u00e7\u00f5es \n\nmaritais e tamb\u00e9m no \u00e2mbito da esfera produtiva. \n\n\n\n160 \n\n \n\nNo conjunto dos relatos de experi\u00eancia na esfera produtiva das mulheres titulares \n\ndo PBF observamos que elas almejam trabalhos mais valorizados do que as restritas \n\nop\u00e7\u00f5es destinadas \u00e0s mesmas. A inser\u00e7\u00e3o no PBF n\u00e3o acomoda as mulheres na busca \n\npor outras fontes de renda, invalidando o discurso de efeito pregui\u00e7a. O que escutamos \n\ns\u00e3o formas de estrat\u00e9gias femininas, a partir da condi\u00e7\u00e3o de titularidade do PBF, que \n\npossibilitam, em alguma medida, condi\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o aos trabalhos mais \n\ndesvalorizados/subrremunerados e amplia\u00e7\u00e3o de possibilidade de procura por trabalho \n\nmelhor remunerado e valorizado e/ou empregos formais. \n\nNesse sentido, em oposi\u00e7\u00e3o de discurso que interliga disponibiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios monet\u00e1rios e efeito pregui\u00e7a, as experi\u00eancias relatadas contribuem para \n\nobservarmos possibilidade de ag\u00eancia, em decorr\u00eancia de a\u00e7\u00e3o feminina [inclu\u00edda no \n\nhall dos menos poderosos (ORTNER, 2006b)] dentro de matrizes determinadoras de \n\nsubempregos e trabalhos informais para mulheres pobres. No aporte de recebimento de \n\nrenda fixa, advinda do PBF, as mulheres conseguem tecer forma de agir que, em alguma \n\nmedida, desafia e imp\u00f5e resist\u00eancia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de postos de trabalho n\u00e3o valorizados, \n\ntentando tamb\u00e9m reconfigurar o percurso de trabalho feminino dentro das gera\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares.     \n\nCoadunado com exerc\u00edcio de ag\u00eancia, observamos reverbera\u00e7\u00e3o no processo de \n\nempoderamento feminino. Ao compreender o empoderamento como processo que se \n\nconcretiza no intercruzamento das dimens\u00f5es de recursos, ag\u00eancia e realiza\u00e7\u00f5es \n\n(KABEER, 1999; 2005) e que busca subverter rela\u00e7\u00f5es de poder opressoras e tomam \n\nlugar entre contextos institucionais, materiais, discursivos (RAI, 2007; LE\u00d3N, 1997, \n\n2001; SARDENBERG, 2006; SARDENBERG; CAPIBARIBE; SANTANA, 2008), a \n\namplia\u00e7\u00e3o de possibilidades de fazer escolhas sobre outras oportunidades ocupacionais \n\nparece tra\u00e7ar importante ind\u00edcio de empoderamento.   \n\n\n\n161 \n\n \n\nAqui, especialmente, a partir da triangula\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de recursos, ag\u00eancia e \n\nrealiza\u00e7\u00f5es (KABEER, 1999; 2005), analisamos que a aglutina\u00e7\u00e3o do acesso a recurso \n\nfinanceiro permanente (advindos da inser\u00e7\u00e3o em Programas de Transfer\u00eancia de renda \n\ncom titularidade feminina \u2013 Bolsa Fam\u00edlia e Bolsa Escola) incide sobre ag\u00eancia (com \n\namplia\u00e7\u00e3o de escolhas ocupacionais) e promove realiza\u00e7\u00f5es (potencialidades de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no poder decis\u00f3rio dentro da esfera produtiva).  \n\nObviamente, compreendemos que o empoderamento \u00e9 essencialmente \n\nrelacionado com a\u00e7\u00f5es e mobiliza\u00e7\u00f5es coletivas dentro de um processo pol\u00edtico (LE\u00d3N, \n\n2001); processos de transforma\u00e7\u00e3o das estruturas e institui\u00e7\u00f5es que perpetuam as \n\ndesigualdades de g\u00eanero (SARDENBERG, 2006); bem como, mensura\u00e7\u00e3o sobre \n\nmelhoria na ag\u00eancia e mudan\u00e7as de vida das mulheres deve contemplar mudan\u00e7as \n\ncoletivas e reestrutura\u00e7\u00f5es das desigualdades de g\u00eanero (KABEER, 1999).  \n\nNo entanto, igualmente entendemos que precisamos compreender que: os \n\nprocessos de empoderamento devem ser analisados de forma contextual, relacionado \n\ncom o \u00e2mbito sociocultural vivido (KABEER, 1999); compreendem n\u00edvel em que as \n\npessoas adquirem o controle sobre suas vidas, logram a habilidade de fazer coisas e \n\ndefinir suas agendas (LE\u00d3N, 2000; 2001) e que devemos ampliar an\u00e1lises que \n\ncontemplem a intersec\u00e7\u00e3o entre as dimens\u00f5es pessoais do empoderamento e aquelas \n\nditas sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas (SARDENBERG; CAPIBARIBE; SANTANA, \n\n2008)38.  \n\n \n\n                                                           \n38 Sardenberg, Capibaribe e Santana (2008) argumentam importante reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \nempoderamento, mudan\u00e7a individual e mudan\u00e7a social. Nesse sentido, mencionam afirmativas reflexivas \nsobre: \u201cMulheres podem tornar-se poderosas sem que haja efeitos positivos nas outras mulheres ou na \nordem social; mulheres podem experimentar empoderamento pessoal, mas podem descobrir que muito em \nsua vida n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de ser corrigido pela mudan\u00e7a atrav\u00e9s de seu agenciamento individual; e \nmudan\u00e7as sociais que favorecem o empoderamento feminino podem acontecer sem o engajamento ativo \ndas mulheres\u201d (p.03) \u2013 certamente afirmativas que nos conduzem a problematizar o percurso de \nempoderamento na rela\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7a individual e social. \n\n\n\n162 \n\n \n\nBaseado nessas reflex\u00f5es, no contexto sociocultural de exclus\u00e3o e opress\u00f5es de \n\ng\u00eanero (com intersec\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a/etnia e condi\u00e7\u00e3o social), vividos pelas mulheres \n\npesquisadas, consideramos que ter maior oportunidade para rejeitar trabalhos \n\ndegradantes/vexat\u00f3rios e ampliar busca por trabalhos mais valorizados pode ser \n\nanalisado como amplia\u00e7\u00e3o de escolhas e realiza\u00e7\u00f5es, que tangenciam dimens\u00f5es de \n\nautonomia feminina, no contexto de percurso de empoderamento.  \n\nAqui, ao fazer uso do conceito de autonomia, rejeitamos qualquer \n\nposicionamento relacionado com autossufici\u00eancia e autogoverno, tal como formulado \n\ndentro do cl\u00e1ssico discurso do liberalismo moderno, na prerrogativa de autonomia como \n\nideal pessoal, segundo a qual indiv\u00edduos s\u00e3o autores de suas pr\u00f3prias vidas e s\u00e3o \n\ncapazes de escrever a hist\u00f3ria de sua pr\u00f3pria vida (DI STEFANO, 1996). Em an\u00e1lises \n\nsobre os problemas epistemol\u00f3gicos do uso do conceito de autonomia, Di Stefano \n\n(1996) afirma que se por um lado, dentro do feminismo, o discurso de autonomia \u00e9 \n\nusado para nomear espa\u00e7os de lutas e conquistas das mulheres dentro das opress\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas de g\u00eanero, por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m usado na defesa de que a autonomia, a \n\nn\u00edvel individual, est\u00e1 intrinsecamente relacionada com as rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e \n\necon\u00f4micas39. \n\nAssim, na argumenta\u00e7\u00e3o sobre amplia\u00e7\u00e3o de autonomia feminina no contexto de \n\ntitularidade do PBF (na possibilidade de ter maior oportunidade para rejeitar trabalhos \n\ndegradantes/vexat\u00f3rios e ampliar busca por emprego/trabalhos mais valorizados), \n\ncompreendemos a potencialidade das estrat\u00e9gias de ag\u00eancia das mulheres em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprocesso de articula\u00e7\u00e3o que entrecruza a discuss\u00e3o de focaliza\u00e7\u00e3o feminina (no \n\n                                                           \n39 Segundo Di Stefano (1996, p. 71) - \u201csi la autonomia se invento pra proteger y proporcionar \u2018limites\u2019 a \num yo amenazado, para proporcionarle alguna garant\u00eda de su integridad frente a incursi\u00f3n de los \u2018otros\u2019, \nentonces quiz\u00e1s la \u2018autosufici\u00eancia\u2019, e ya la \u2018autodirecci\u00f3n\u2019 sean apropiadas para apoyar a las mujeres em \nsu cr\u00edtica sistem\u00e1tica de los acuerdos y estructuras sociales, pol\u00edticas y econ\u00f4micas que parecen socavar, \nconstumazmente, la autonomia de las mujeres\u201d.      \n\n\n\n163 \n\n \n\ntensionamento entre perspectiva de g\u00eanero e abordagem que instrumentaliza a mulher, \n\nno roll do discurso sobre efici\u00eancia) no PBF.  \n\nObviamente, como descrito e analisado nos cap\u00edtulos anteriores, a titularidade \n\nfeminina no PBF perpassa, por parte do discurso pol\u00edtico, apropria\u00e7\u00e3o de abordagens de \n\nefici\u00eancia e resgate de abordagem de bem-estar, refor\u00e7ando entre as titulares as \n\natribui\u00e7\u00f5es femininas com o cuidado dos filhos. Mas, na a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o da vida \n\ncotidiana, atravessada por essa titularidade, as mulheres mostram tamb\u00e9m como podem \n\nusar inten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas a seu favor, dentro de cen\u00e1rio de desigualdades de g\u00eanero, \n\n(ORTNER, 1996) e mobilizar s\u00edtios de a\u00e7\u00f5es que podem exercer algum tipo de \n\ninflu\u00eancia sobre a maneira como os acontecimentos se desenrolam (ORTNER, 2006b). \n\nNesse sentido, no contexto de vida cotidiana, as mobiliza\u00e7\u00f5es femininas nos \n\nmostram como, as mulheres titulares do PBF, podem delinear canais de \n\nentrecruzamento das diferentes perspectivas da focaliza\u00e7\u00e3o feminina, adicionando \n\nconota\u00e7\u00f5es particulares a partir do contexto sociocultural vivido.  \n\n Por\u00e9m, nessa reflex\u00e3o sobre processo de autonomia feminina, dentro de indicativo \n\nde empoderamento temos que incluir, a partir de cr\u00edticas tecidas pelas pr\u00f3prias mulheres, \n\ndiscuss\u00e3o sobre a temporalidade do benef\u00edcio do PBF (condicionado a faixa et\u00e1ria das \n\ncrian\u00e7as e adolescentes na fam\u00edlia) e relatos sobre aus\u00eancia e/ou inefici\u00eancia de pol\u00edticas \n\nde forma\u00e7\u00e3o qualifica\u00e7\u00e3o profissional, que viabilizassem maior acesso ao mercado de \n\ntrabalho formal. Argumentaremos que poderia existir solidifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nempoderamento (mobilizado pelas mulheres) se a formata\u00e7\u00e3o do PBF fosse elaborada \n\ndentro de uma abordagem de pol\u00edtica g\u00eanero, concretizando propostas de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e gera\u00e7\u00e3o de renda entre as mulheres titulares. Esse debate finaliza a terceira \n\nse\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n6.3 Bolsa Fam\u00edlia: qualifica\u00e7\u00e3o profissional entre mulheres titulares  \n\n \n\nEntre as titulares pesquisadas, Eva, Joana e Jurema questionam a \n\ntemporalidade do benef\u00edcio condicionado a faixa et\u00e1ria das crian\u00e7as e adolescentes na \n\nfam\u00edlia (o benef\u00edcio vinculado \u00e0s crian\u00e7as 0-15 anos e benef\u00edcio vinculado ao \n\nadolescente 16-17 anos \u2013 ver nota 21 - s\u00e3o suspensos na medida de crescimento dos \n\nfilhos e sa\u00edda dessa faixa et\u00e1ria) e tecem cr\u00edtica ao foco do PBF apenas nos filhos, sem a \n\ncontempla\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es propostas para a qualifica\u00e7\u00e3o profissional feminina, entre as \n\ntitulares. Vejamos relato de Eva quando discorre cr\u00edticas aos programas de transfer\u00eancia \n\nde renda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas de empregos para as mulheres:  \n\n \nEva: [...] O governo pensa que d\u00e1 Bolsa Fam\u00edlia, Bolsa Escola, pensa que \u00e9 tudo! \nQue nem eu digo direto era para eles dar era emprego a gente, e n\u00e3o bolsa escola, \nbolsa fam\u00edlia. A\u00ed diz&lt;N\u00e3o, estou fazendo isso por causa do bolsa escola, a\u00ed \u00e9 para \ncuidar dos filhos>, E eles ficam com os filhos? Eles est\u00e3o no dia a dia com os \nfilhos? Eles est\u00e3o pensando que Bolsa Escola e Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 tudo na vida da \npessoa? \u00c9 n\u00e3o! [Entrevista, Janeiro, 2013].  \n\n \n\nEssa fala aponta importante an\u00e1lise sobre discurso que aciona as equa\u00e7\u00f5es \n\nfam\u00edlia-m\u00e3e e mulher-m\u00e3e no bojo das pol\u00edticas sociais de transfer\u00eancia de renda \n\n(KLEIN, 2007). Eva problematiza a associa\u00e7\u00e3o fam\u00edlia\u2013mulher, incorporada pela \n\nmaioria de seus pares (benefici\u00e1rias dos programas Bolsa Escola e Bolsa Fam\u00edlia) e \n\nreal\u00e7ada dentro dos discursos sobre programas sociais de transfer\u00eancia de renda (Bolsa \n\nEscola e Bolsa Fam\u00edlia) (MARIANO; CARLOTO 2013, 2009; CARLOTO, 2012, 2006, \n\n2004). No relato acima, vemos como a advert\u00eancia de Eva transborda a sobrecarga do \n\npapel de cuidadora da mulher pobre que, em geral, \u00e9 desprovida de servi\u00e7os p\u00fablicos de \n\nqualidade (para si mesmas e filhos \u2013 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o) e alijada de \n\nperspectiva de vida que transpasse a destina\u00e7\u00e3o un\u00edvoca da maternidade. \n\n \n\n\n\n165 \n\n \n\n Questionada sobre compara\u00e7\u00e3o com as gera\u00e7\u00f5es passadas que n\u00e3o contava com \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda, como o Bolsa Fam\u00edlia, o relato de Eva tangencia \n\nquest\u00f5es referentes \u00e0s provis\u00f5es de futuro de mulher pobre, sem filhos pequenos e perda \n\ndo benef\u00edcio:  \n\n \n \nEva: Hoje [em compara\u00e7\u00e3o com gera\u00e7\u00f5es passadas] \u00e9 mais f\u00e1cil, \u00e9 uma ajuda... \u00c9 \nf\u00e1cil! Mas achava melhor dar um emprego, \u00e9 mais digno, saber que a gente estava \nsuando e estava ganhando o dinheiro da gente, a gente ia fazer um futuro. Porque \nbolsa escola o menino chega aos 14 anos a gente perde, corta a bolsa. Bolsa \nfam\u00edlia, a mesma coisa, os meninos est\u00e3o grandes a gente deixa de receber. A\u00ed \ncomo \u00e9 que a pessoa vai viver? Mas com emprego, n\u00e3o! Eles dando emprego era \noutra coisa, a gente ia ter os direitos da gente. Eu achava melhor eles pegar esse \ndinheiro e investir em emprego, cursos [Entrevista, Janeiro, 2013]. \n \n\n \n\nQuando questionada se h\u00e1 oferta de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional para \n\nbenefici\u00e1rios do PBF40, Eva afirma que h\u00e1, mas relata a frustra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npropostas dos cursos de capacita\u00e7\u00e3o oferecidos e desarticula\u00e7\u00e3o com encaminhamento \n\npara vagas de emprego: \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n40 Ressaltamos que na formata\u00e7\u00e3o do PBF um dos objetivos \u00e9 o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es e programas \ncomplementares que objetivam o desenvolvimento das fam\u00edlias e supera\u00e7\u00e3o do ciclo de pobreza \nintergeracional. A integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas p\u00fablicas de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda constitui uma dessas \nlinhas complementares de a\u00e7\u00e3o. A Portaria GM/MDS n.\u00b0 246 (20 de maio de 2005) que aprova os \ninstrumentos necess\u00e1rios \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o dos munic\u00edpios ao PBF, estabelece caber aos \nmunic\u00edpios comprometer-se com o estabelecimento de parcerias com \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es municipais, \nestaduais e federais, governamentais e n\u00e3o governamentais para a oferta de programas complementares \naos benefici\u00e1rios do Programa Bolsa Fam\u00edlia, especialmente a\u00e7\u00f5es de alfabetiza\u00e7\u00e3o, de capacita\u00e7\u00e3o \nprofissional e de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda desenvolvidos na sua esfera de compet\u00eancia. Na cidade do \nRecife, parceria entre Secretaria de Assist\u00eancia Social e Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, oferece cursos de \nqualifica\u00e7\u00e3o profissional (entre outros, nas \u00e1reas de higiene e beleza, vestu\u00e1rio, artesanato, constru\u00e7\u00e3o \ncivil, arte, idiomas, alimenta\u00e7\u00e3o, turismo). Esses cursos t\u00eam cotas de vagas reservadas para titulares e \nbenefici\u00e1rios do Programa Bolsa Escola e Bolsa Fam\u00edlia, entre outros benefici\u00e1rios de programas sociais \n[Informa\u00e7\u00e3o acessada:http://www2.recife.pe.gov.br/abertas-12-mil-vagas-para-cursos-profissionalizantes-\nno-recife/]. No entanto, no limite anal\u00edtico desta pesquisa, s\u00f3 tecemos reflex\u00e3o baseado em informa\u00e7\u00f5es \nrelatadas pelas mulheres pesquisadas. N\u00e3o encontramos dispon\u00edveis publicamente informa\u00e7\u00f5es que \napresentassem formata\u00e7\u00e3o dos cursos ofertados (cursos ofertados, n\u00edveis de qualifica\u00e7\u00e3o, periodicidade) e \nparticularidade relativa aos benefici\u00e1rios do PBF.   \n\n\n\n166 \n\n \n\nEva: Eles d\u00e3o cursos, mas voc\u00ea tem que ter passagem para ir... E tem vez que eles \nd\u00e3o, mas o curso que eles d\u00e3o s\u00f3 \u00e9 para falar, n\u00e3o tem uns neg\u00f3cios para gente \npraticar... Eu tenho dois cursos... Curso de Cabeleireiro e de Culin\u00e1ria... Mas eu \nn\u00e3o sei de nada porque s\u00f3 faz falar, como \u00e9 que eu vou aprender? Nem o de \nculin\u00e1ria, nem o de cabeleireiro teve pr\u00e1tica... Seis meses de curso... Sem \nexperi\u00eancia, sem nada... Eu tenho um irm\u00e3o que fez de gar\u00e7om... Meu irm\u00e3o fez o \nde gar\u00e7om, fez o neg\u00f3cio de gesso... Fez neg\u00f3cio de pedreiro, e cad\u00ea emprego? \nEst\u00e1 a\u00ed desempregado. Era para empregar a gente, teve esse neg\u00f3cio do shopping \n[refere-se a uma obra de constru\u00e7\u00e3o de grande shopping constru\u00eddo ao lado da \ncomunidade do Coque, que desapropriou algumas \u00e1reas da comunidade]. Teve esse \nneg\u00f3cio da copa l\u00e1 [refere-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Arena Pernambuco \u2013 Est\u00e1dio de \nFutebol, constru\u00eddo em virtude da Copa das Confedera\u00e7\u00f5es (2013) e Copa do \nMundo (2014)]. Cad\u00ea? Nada! O que \u00e9 que adianta? O governo d\u00e1 curso de gra\u00e7a! \nEle d\u00e1 o curso de gra\u00e7a, mas cad\u00ea a pr\u00e1tica, porque a gente s\u00f3 aprende se praticar e \ntem que ter emprego para gente trabalhar [Entrevista, Janeiro, 2013]. \n\n \n  \n\nDessa forma, pode-se indicar que as cr\u00edticas de Eva acerca das desigualdades \n\nestruturais das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e classe, na qualidade de benefici\u00e1ria do PBF e Bolsa \n\nEscola, sinalizam cr\u00edtica a antiga (reatualizada) f\u00f3rmula de pol\u00edticas de desenvolvimento \n\npara mulheres \u2013 a hist\u00f3rica tr\u00edade da abordagem bem-estar (dentro do campo MED): (1) \n\nas mulheres s\u00e3o receptores passivos de desenvolvimento, em vez de participantes ativas \n\nno processo de desenvolvimento; (2) a maternidade \u00e9 o papel mais importante para \n\nmulheres na sociedade e (3) a cria\u00e7\u00e3o dos filhos \u00e9 o papel mais efetivo para as mulheres \n\nem todos os aspectos desenvolvimento econ\u00f4mico.  \n\nO que implica refor\u00e7ar debate de que as pol\u00edticas de supera\u00e7\u00e3o do ciclo de \n\npobreza feminina tem que necessariamente repassar quest\u00f5es de acesso, perman\u00eancia e \n\ncondi\u00e7\u00f5es da participa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, rompendo as barreiras do \n\naprisionamento da dicotomia mulher-m\u00e3e. \n\nIncentivos e amplia\u00e7\u00e3o de cursos profissionalizantes, para al\u00e9m das t\u00edpicas \n\nforma\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas compreendidas como femininas (culin\u00e1ria e higiene/limpeza), \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional e integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de emprego \n\ndevem ser a\u00e7\u00f5es efetivadas para mulheres que participam de programa de transfer\u00eancia \n\nde renda, com titularidade feminina. Assim, certamente estar\u00edamos em percurso de \n\n\n\n167 \n\n \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o de empoderamento feminino para al\u00e9m da temporalidade de uma pol\u00edtica \n\nde transfer\u00eancia de renda.  \n\nEm conversa sobre Bolsa Fam\u00edlia, Joana tamb\u00e9m enseja cr\u00edtica acerca da \n\nresponsabilidade delegada \u00e0 mulher, dentro da fam\u00edlia, nos programas de transfer\u00eancia \n\nde renda. Discute sobre a temporalidade do benef\u00edcio e as rela\u00e7\u00f5es desvantajosas de \n\nvincula\u00e7\u00e3o com n\u00famero de filhos e inser\u00e7\u00e3o no Programa.        \n\n \nJoana: Eu acho que isso \u00e9 ilus\u00e3o da gente dizer assim, ter menino confiando em \nbolsa fam\u00edlia e bolsa escola, isso n\u00e3o \u00e9 futuro. Porque dinheiro \u00e9 uma coisa, para \npessoa educar, criar, \u00e9 outra coisa. [...] Agora eu digo uma coisa, eu conhe\u00e7o gente \nassim, que cada vez que o filho vai ficando maior, a\u00ed para o bolsa fam\u00edlia n\u00e3o \nacabar, vai tendo filho pequeno. Isso n\u00e3o existe, vai se encher de filho? E se disser: \nagora acabou o dinheiro. De repente pode passar, a gente bloqueou os cart\u00f5es de \ntodo mundo, todo mundo vai gritar, fazer zuada l\u00e1, eu quero meu dinheiro, mas vai \nest\u00e1 tudo bloqueado [Entrevista, Maio, 2012].  \n\n \n \n A reflex\u00e3o de Joana chama aten\u00e7\u00e3o para a discuss\u00e3o sobre diferen\u00e7as entre \n\npol\u00edticas de g\u00eanero e pol\u00edticas p\u00fablicas para mulheres (BANDEIRA, 2005; FARAH, \n\n2004; CARLOTO, 2004). Ao nomear a rela\u00e7\u00e3o desvantajosa estabelecida entre aumento \n\ndo n\u00famero de filhos para continuidade da mulher no PBF, o discurso de Joana ratifica a \n\nlimita\u00e7\u00e3o de tomar o feminino apenas em sua fun\u00e7\u00e3o reprodutiva e urg\u00eancia de pol\u00edticas \n\nde desenvolvimento que integrem as mulheres pobres ao mercado de trabalho em postos \n\nmais qualificados e com maior garantia de direitos trabalhistas. Certamente a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o do PBF como pol\u00edtica de g\u00eanero transformaria a visualiza\u00e7\u00e3o de futuro \n\ncogitada por Joana. \n\nNo entanto, no intercruzamento entre condicionantes estruturais da titularidade \n\nfeminina no PBF e estrat\u00e9gias de ag\u00eancia, cabe ressaltar os esfor\u00e7os de Jurema para \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, mesmo no cen\u00e1rio de aus\u00eancia de pol\u00edticas que \n\nincentivem a forma\u00e7\u00e3o profissional mais qualificada. Ela ratifica que est\u00e1 em busca de \n\nmelhoria de condi\u00e7\u00f5es de vida, via conquista de maior forma\u00e7\u00e3o escolar e posterior \n\n\n\n168 \n\n \n\nprocura por ocupa\u00e7\u00e3o em emprego, que lhe ofere\u00e7am garantias sociais. Sobretudo, \n\nbaseada na compreens\u00e3o de temporalidade dos programas de transfer\u00eancia de renda: \n\n \nJurema: Tinha cursos pelo Bolsa Escola, era para quem quisesse, n\u00e3o era obrigado \nir n\u00e3o. S\u00f3 que assim... Eu n\u00e3o tenho tempo tamb\u00e9m por conta do col\u00e9gio, porque eu \nj\u00e1 estou ficando fora de noite. Que eu estou querendo terminar meus estudos, \npassei para o terceiro ano. A\u00ed quando for ano que vem dentro de seis meses eu \nconcluo [Ensino M\u00e9dio] porque \u00e9 EJA. Vou descansar [refer\u00eancia ao parto do sexto \nfilho] em mar\u00e7o, vou ficar em casa uns quinze dias, porque mesmo de resguardo eu \nvou pra escola... Quando for em julho eu j\u00e1 tenho feito a formatura [...] Eu quero \nmesmo um trabalho de carteira assinada. Porque eu quero meus direitos tudo \ncertinho. E esse dinheiro a\u00ed [Bolsa Fam\u00edlia, Bolsa Escola] n\u00e3o \u00e9 para toda vida, \ntanto faz voc\u00ea continuar recebendo e eles v\u00eam e cortam quando os meninos \ncrescerem [Entrevista, Dezembro, 2012]. \n\n \nVemos que Jurema apresenta a compreens\u00e3o de que o baixo grau de \n\nescolaridade limita substancialmente oportunidades de trabalho com melhores \n\nremunera\u00e7\u00f5es. E que a exig\u00eancia de escolaridade \u00e9 fundamental para a conquista de um \n\nemprego que ofere\u00e7a garantias legais. Nesse sentido, o relato refor\u00e7a a compreens\u00e3o de \n\nformas (aqui, aumento do n\u00edvel de escolaridade, para busca de emprego formal) como \n\nas mulheres buscam acionar projetos de a\u00e7\u00e3o para maior acesso ao mercado de trabalho, \n\nmesmo em face de pol\u00edticas que persistem em concentrar o foco de a\u00e7\u00f5es na dualidade \n\nmulher pobre-maternidade-casa.   \n\nNa se\u00e7\u00e3o anterior, debatemos que no hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o em trabalhos \n\ninformais, subremunerados e desvalorizados, as mulheres fazem com que a obten\u00e7\u00e3o de \n\nrenda permanente do PBF, amplie a possibilidade de rejei\u00e7\u00e3o a essas ocupa\u00e7\u00f5es, com \n\nrepercuss\u00e3o na prospec\u00e7\u00e3o de empregos e trabalhos mais valorizados e \n\nconsequentemente dinamiza\u00e7\u00e3o de amplia\u00e7\u00e3o de autonomia, no processo de \n\nempoderamento feminino. No entanto, o debate sobre temporalidade do benef\u00edcio do \n\nPBF tamb\u00e9m aponta aus\u00eancia de pol\u00edticas integradas de emprego e qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, o que diretamente imp\u00f5e obst\u00e1culos a solidifica\u00e7\u00e3o do processo de \n\nautonomia feminina. \n\n\n\n169 \n\n \n\nUm dos temas pouco comentando nas conversas sobre Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 a \n\ninser\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho, a partir da oferta de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Diana, L\u00edvia, Virginia, Joelma e Severina n\u00e3o fazem nenhuma men\u00e7\u00e3o a \n\ncursos de qualifica\u00e7\u00e3o, desconhecendo esse tipo de a\u00e7\u00e3o direcionada para titulares do \n\nPBF. Cristina informa apenas que s\u00e3o ofertados cursos para os adolescentes, \n\nregistrados no cadastro das titulares, e que n\u00e3o h\u00e1 car\u00e1ter de obrigatoriedade.  \n\n \nCristina: Eles indicam, mas n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio n\u00e3o! Tem curso de capacita\u00e7\u00e3o para \nos filhos adolescentes.  Minha m\u00e3e mesmo tava falando que ia mandar meu irm\u00e3o \n(15 anos) porque ia sair uma ajuda de RS100,00, para o adolescente participar  \n[Entrevista, Setembro, 2012].  \n \n\n \n\nO que nos leva a refletir, a partir de informa\u00e7\u00f5es relatadas pelas mulheres, a \n\nlimita\u00e7\u00e3o do Programa Bolsa Fam\u00edlia na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional das mulheres benefici\u00e1rias. Tal limita\u00e7\u00e3o consequentemente \n\nreduz as potencialidades de seu objetivo de supera\u00e7\u00e3o do ciclo de pobreza, via \n\nintegra\u00e7\u00e3o com outras pol\u00edticas p\u00fablicas de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, tal como \n\nformatado em sua proposta.    \n\nEm suma, no cerne deste cap\u00edtulo, as trajet\u00f3rias produtivas descritas apontam \n\npossibilidades de empoderamento, dentro do que se compreende como processo de \n\nautonomia na aglutina\u00e7\u00e3o com o acesso aos recursos financeiros (advindos da inser\u00e7\u00e3o \n\nem Programas de Transfer\u00eancia de renda com titularidade), ag\u00eancia (com amplia\u00e7\u00e3o de \n\nescolhas ocupacionais e maritais) e realiza\u00e7\u00f5es (transforma\u00e7\u00f5es de vida). A amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas margens de ag\u00eancia na rejei\u00e7\u00e3o de trabalhos vividos como vexat\u00f3rios e degradantes \n\nconstituem importante esteio no percurso de empoderamento feminino e transforma\u00e7\u00e3o \n\nnas dimens\u00f5es de sua autonomia, no contexto de opress\u00f5es estruturais das rela\u00e7\u00f5es das \n\nesferas produtiva e reprodutiva.  \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\nContudo na medida em que os relatos tamb\u00e9m levantam a problem\u00e1tica da \n\nlimita\u00e7\u00e3o de tomar o feminino apenas em sua fun\u00e7\u00e3o reprodutiva e inefici\u00eancia e/ou \n\naus\u00eancia de pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional tamb\u00e9m apontamos as \n\nlimita\u00e7\u00f5es da titularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia, na defini\u00e7\u00e3o dessa \n\ntitularidade apenas em via de instrumentaliza\u00e7\u00e3o da mulher para fins de combate a \n\npobreza. Especialmente real\u00e7amos como essas limita\u00e7\u00f5es fragilizam a potencialidade de \n\nsolidifica\u00e7\u00e3o dos processos de empoderamento, mobilizados no roll de a\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres titulares em busca de empregos e supera\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o de postos de \n\ntrabalhos informais, no ciclo de pobreza intrageracional.  \n\nAo tra\u00e7ar trajet\u00f3rias produtivas e tecer argumenta\u00e7\u00f5es a cerca de \n\nempoderamento de mulheres de pobres gostar\u00edamos de fazer uma \u00faltima resalva que \n\nbaliza nossa compreens\u00e3o de ag\u00eancia dentro da perspectiva etnogr\u00e1fica. Em an\u00e1lise \n\nsobre o fen\u00f4meno nomeado de recusa etnogr\u00e1fica, Ortner (1995) afirma que estudos em \n\ntorno do tema da resist\u00eancia podem ser fortemente limitados pela falta de perspectiva \n\netnogr\u00e1fica. Historicamente, resist\u00eancia foi uma categoria constru\u00edda na limitada vis\u00e3o \n\nbin\u00e1ria entre resist\u00eancia e domina\u00e7\u00e3o. Na tentativa de supera\u00e7\u00e3o dessa ordem \n\ndicot\u00f4mica, compreende-se resist\u00eancia imersa nos graus de ambival\u00eancia ligados com as \n\nsubjetividades. Defende-se que nas rela\u00e7\u00f5es de poder com o dominante nunca h\u00e1 uma \n\nsubordina\u00e7\u00e3o unit\u00e1ria.  \n\nNorteado por tais discuss\u00f5es, defendemos que o caminho etnogr\u00e1fico, a partir do \n\nqual buscamos compreender as trajet\u00f3rias produtivas, forneceu subs\u00eddios para pensar \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancia feminina na rela\u00e7\u00e3o com conjuntura das macropol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento para as mulheres. Para al\u00e9m de retratar mulheres pobres moradoras do \n\nCoque e benefici\u00e1rias do Programa Bolsa Fam\u00edlia, a apresenta\u00e7\u00e3o de algumas das \n\nconfigura\u00e7\u00f5es culturais em que vivem essas mulheres aglutinadas com observa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n171 \n\n \n\nestrat\u00e9gias de ag\u00eancias buscou retratar os caminhos de resist\u00eancia para al\u00e9m das \n\noposi\u00e7\u00f5es bin\u00e1rias com as domina\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Aqui, pela perspectiva dos Jogos \n\nS\u00e9rios, compreendendo que o ponto de vista \u00e9 sempre um ponto do processo importante, \n\nas trajet\u00f3rias femininas pesquisadas lan\u00e7am importante componente para observa\u00e7\u00e3o do \n\ncomo podem ocorrer alguns desses processos de transforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, \n\nno contexto de titularidade feminina dentro do PBF. \n\nPor fim, no \u00faltimo cap\u00edtulo desta tese, debatemos os projetos de vida formulados \n\ne reformulados dentro dos enredamentos dessa titularidade e din\u00e2micas socioculturais \n\nlocais.  \n\n\n\n172 \n\n \n\n7. PROJETOS DE VIDA: PERSPECTIVAS DE FUTURO \n\n \nPor fim, neste \u00faltimo cap\u00edtulo, norteado pela discuss\u00e3o que interliga \n\nsubjetividade e ag\u00eancia de projetos, analisamos projetos de vida de mulheres titulares do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia.  \n\nOs projetos de vida mencionados est\u00e3o associados com quest\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o, \n\nbusca por acesso ao mercado de trabalho formal e vida reprodutiva, projetados em \n\nplanejamento e busca por melhoria de vida. O que ratifica, no conjunto dos cap\u00edtulos \n\nanteriores, a import\u00e2ncia de nossa discuss\u00e3o de que a avalia\u00e7\u00e3o da titularidade feminina \n\nno PBF n\u00e3o deve est\u00e1 dissociada do debate sobre G\u00eanero e Desenvolvimento, \n\nfomentando abordagem de temas essenciais na luta feminista pela equidade de g\u00eanero, \n\ntais como direitos reprodutivos e divis\u00e3o sexual do trabalho.   \n\n \n\n7.1 Projetos de ter uma casa pr\u00f3pria  \n\n \nQuando indagadas sobre projetos de vida, em proje\u00e7\u00e3o temporal de uma d\u00e9cada, \n\nprioritariamente as mulheres mencionam o desejo de ter uma casa pr\u00f3pria. Assim nos \n\nfalam Diana, Eva, Jurema, Joelma, Cristina e Severina. Os relatos correlacionam \n\ndiscuss\u00e3o que ora ressaltam a problem\u00e1tica sobre desenvolvimento urban\u00edstico e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o de moradias dentro da comunidade do Coque, ora frisam oportunidades de \n\nindepend\u00eancia feminina na rela\u00e7\u00e3o conjugal, com companheiros controladores, e/ou \n\nreal\u00e7am a inten\u00e7\u00e3o de reconstru\u00e7\u00e3o conjugal e familiar, ap\u00f3s viv\u00eancia de \n\nrelacionamentos permeados de viol\u00eancia dom\u00e9stica.   \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nNo que tange ao debate sobre desenvolvimento urban\u00edstico e regulariza\u00e7\u00e3o de \n\nmoradias dentro da comunidade do Coque, os relatos de Diana, Cristina e Joelma nos \n\nauxilia na compreens\u00e3o da intersec\u00e7\u00e3o entre projeto de ter uma casa, no contexto de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o territorial, regulariza\u00e7\u00e3o de moradia e direito habitacional: \n\n \nJoelma: Queria ter com minha casa! Acho que vou ganhar ajuda do aux\u00edlio \nmoradia, essa parte que eu moro, no Coque, parece que vai sair tamb\u00e9m por causa \ndo crescimento do terminal [refere-se \u00e0s obras de amplia\u00e7\u00e3o do Terminal Integrado \nde Passageiros] [Entrevista, Dezembro, 2012].  \n \nDiana: Queria ter uma casa... Uma casa mesmo, maior. Porque com o peda\u00e7o do \nterreno do pai dele, a gente podia botar laje, a\u00ed ficava os quartos em cima, a \ncozinha e a sala embaixo, a\u00ed ficava maior [...] quando a gente foi morar junto a \ngente alugou um quarto [Diana e o companheiro, Igor], que a tia dele tem um \nquarto e alugou para gente morar l\u00e1 do outro lado [refere-se ao lado do Coque que \nfoi reapropriado para constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Jur\u00eddico]. A gente ficou morando, \ndepois se separou eu vim embora para casa da minha m\u00e3e. Depois a gente voltou \nde novo, foi quando Igor saiu do emprego. O pai dele deu uma parte do quintal \ndele, a\u00ed Igor fez um v\u00e3ozinho, que \u00e9 onde a gente mora agora. O v\u00e3o [c\u00f4modo] \u00e9 \nquatro metros, e tem um banheiro no quintal, fora da casa. Ainda bem que a gente \nn\u00e3o paga aluguel para o pai dele. \u00c9 horr\u00edvel pagar... E n\u00e3o paga nem \u00e1gua e luz. \nMas eu acho que daqui h\u00e1 dois ou tr\u00eas anos a gente sai dali. Porque o meu quarto \u00e9 \nlogo na pista. J\u00e1 tirou uns barracos de l\u00e1, eu estou achando que mais seis casas \nassim do Capit\u00e3o Tem\u00fadio [refere-se a Viaduto constru\u00eddo em territ\u00f3rio do Coque] \npara c\u00e1 \u00e9 a minha. A\u00ed eles t\u00e3o tirando tudo. Acho que v\u00e3o tirar tudinho daqui da \nfavela, porque v\u00e3o fazer pr\u00e9dio. Essa parte aqui da favela todinha, onde a gente \nentrou [regi\u00e3o invadida], est\u00e1 tudo sendo demolida. Por isso que eu estou dizendo: \nO Coque vai sumir! Vai ser tudo Coque rico agora [Entrevista, Agosto/2012]. \n \nCristina: Eu penso em estar na minha casa. A gente [Cristina, segundo \ncompanheiro e filhos] come\u00e7ou a morar junto numa casa alugada, mas com essas \nobras do viaduto e do terminal [Terminal Integrado de Passageiros] a casa foi \nderrubada, era bem perto da avenida e agora eu recebo aux\u00edlio moradia [...] Assim, \nantes desse programa da casa, a gente estava planejando construir uma casa, ia se \napertar, para ir guardando uma quantia todo m\u00eas para poder come\u00e7ar a fazer. S\u00f3 \nque como teve esse neg\u00f3cio dessa casa, essa ben\u00e7\u00e3o por uma parte, que pelo menos \nagora eu vou ter um cantinho certo, mas a partir ruim tamb\u00e9m \u00e9 que a gente n\u00e3o \nsabe para onde vai, pode ser aqui, pode ser no Ibura, pode ser no Pina, e eu tenho \nque ir para onde eles quiserem, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o, essa \u00e9 a parte complicada, porque se \neu for morar num canto longe, vou ter que sair de perto da minha m\u00e3e, fica ruim \nporque eu sou muito apegada com ela. Ruim de tudo! Um lugar que a gente n\u00e3o \nconhece, apenas que vai ser um conjunto habitacional, vai ser praticamente um \nbairro! Mas o lugar aonde voc\u00ea vai mesmo, voc\u00ea n\u00e3o conhece e sempre \u00e9 longe \n[Entrevista, Setembro/2012].   \n \n \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\nNo processo de desterritorializa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas do Coque e desapropria\u00e7\u00e3o de \n\ncasas, observamos que Diana, Joelma e Cristina e suas fam\u00edlias est\u00e3o sendo \n\ndeslocadas de suas moradias, com possibilidade de sa\u00edda definitiva da comunidade, em \n\nvista dos projetos de desenvolvimento urban\u00edstico da Cidade, como descrito no segundo \n\ncap\u00edtulo.  \n\nA men\u00e7\u00e3o sobre Coque Rico, tal como expressado por Diana, certamente n\u00e3o \n\nengloba as atuais fam\u00edlias e moradores. Aqui o recurso lingu\u00edstico do verbo sumir \n\nparece presumir os diversos obst\u00e1culos que implicam deslocamento habitacional para \n\noutra comunidade. Obst\u00e1culos que tangenciam dimens\u00f5es da rede de sociabilidade, \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o de renda e maior dificuldade de mobiliza\u00e7\u00e3o para outras \u00e1reas da \n\nCidade. \n\nComo visto no relato de Cristina, as mulheres e suas fam\u00edlias transitam entre \n\npossibilidade de ter um cantinho certo (que n\u00e3o implique cont\u00ednuo deslocamento da \n\nfam\u00edlia, na ocasi\u00e3o de recebimento de uma casa dentro de Programa de habita\u00e7\u00e3o  \n\npopular) e proje\u00e7\u00f5es adversas de sa\u00edda da comunidade, na qual contam com rede de \n\napoio de familiares/vizinhan\u00e7a e tem facilidade, pela localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, de residir \n\nem \u00e1rea pr\u00f3xima ao centro urbano do Recife.          \n\nVejamos relatos de Joana, Diana, Jurema e Eva sobre moradia no Coque, na \n\nqual enfatizam centralidade geogr\u00e1fica da comunidade em rela\u00e7\u00e3o ao centro urbano do \n\nRecife e rede de sociabilidade familiar (sobretudo men\u00e7\u00e3o de apoio das m\u00e3es e av\u00f3s - \n\nque auxiliam as mulheres nos cuidados maternos e afazeres dom\u00e9sticos): \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n175 \n\n \n\nJoana: Eu acho bom morar aqui no Coque porque \u00e9 perto de tudo. \u00c9 perto da \ncidade [refere-se ao Centro Comercial], perto de Afogados [comunidade vizinha \nque tem feira popular de Alimentos], voc\u00ea vai de p\u00e9. Tem metr\u00f4 e assim \u00e9 um lugar \nque d\u00e1 para ir para outros lugares. \u00c9 bom porque muitos lugares n\u00e3o t\u00eam por a\u00ed \ncol\u00e9gio perto, aqui tem dois municipal e um col\u00e9gio do governo, o estadual. Os \npostos [Posto de sa\u00fade] \u00e9 perto tamb\u00e9m [...] Eu me dou bem com os vizinhos aqui, \neu s\u00f3 n\u00e3o me dou muito com minha vizinha [...] \u00c9 ela l\u00e1 e a gente c\u00e1. Mas com \ntodo mundo eu me dou bem. De vez em quando eu me sento aqui na porta, como \u00e9 \nmuito quente dentro de casa, quando tem alguma companhia ainda fico com minha \nm\u00e3e, minha cunhada, que moram aqui na frente da minha casa [Entrevista, \nMaio/2012].   \n\n  \n \nDiana: \u00c9 muito bom aqui. Perto de tudo! Praia n\u00f3s vai a p\u00e9. Aqui Afogados \n[comunidade vizinha que tem feira popular de Alimentos] vai andando tamb\u00e9m, \nacho que \u00e9 uns 15 minutos. A cidade [refere-se ao Centro Comercial] \u00e9 perto \ntamb\u00e9m. Acho \u00f3timo morar aqui! Passo o dia aqui na casa da minha m\u00e3e com meus \nfilhos, s\u00f3 vou para casa de noite quando Igor chega do trabalho, \u00e9 bom aqui [Di\u00e1rio \nde Campo, Visita Domiciliar, Julho, 2012].  \n\n \n \nJurema: [...] Aqui \u00e9 bom, porque \u00e9 perto da cidade \u00e9 tudo perto. Saiu da \nmaternidade, se n\u00e3o tiver dinheiro vai at\u00e9 andando, porque \u00e9 pertinho. Tem aqui \nperto o IMIP [Hospital p\u00fablico de refer\u00eancia em assist\u00eancia materno-infantil] e a \nRestaura\u00e7\u00e3o [Hospital p\u00fablico de refer\u00eancia em assist\u00eancia de diversas \nespecialidades e urg\u00eancia m\u00e9dica] [Entrevista, Dezembro/2012].       \n \n \nEva: Eu acho um lugar bom. Tem muita mis\u00e9ria, mas tamb\u00e9m em compensa\u00e7\u00e3o \ntem muitas pessoas para ajudar, tem muita ajuda. Os vizinhos daqui \u00e9 bom, porque \neles est\u00e3o aqui para ajudar, n\u00f3s briga tudinho por causa de menino, a\u00ed daqui a \npouco est\u00e3o tudo junto. \u00c9 tudo perto, Afogados a gente vai a p\u00e9, Santo Amaro a p\u00e9, \nse morrer um vizinho, a gente vai embora de p\u00e9s [refere-se ao bairro de Santo \nAmaro, no qual est\u00e1 localizado um cemit\u00e9rio p\u00fablico]. Depois que sa\u00ed daqui, \ndepois que minha casa foi baleada [na p. 71 descrevemos ocasi\u00e3o em que a casa de \nEva foi invadida por homens armados] sabe aonde eu conseguir comprar um \nbarraco? Em Campo Grande! [Comunidade Popular localizado em regi\u00e3o de divisa \nterritorial entre cidades de Recife e Olinda]. S\u00f3 que aqui \u00e9 mais perto das coisas, \nminha m\u00e3e mora aqui, me ajuda com os meninos. A escola dos meninos \u00e9 aqui. Eu \ndisse a\u00ed meu Deus e agora? Tudo para mim l\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil, n\u00e3o tem linha de trem para \nc\u00e1, para trazer os meninos para escola. Aqui se a gente precisa de alguma coisa a \ngente tem um vizinho para pedir e l\u00e1 que n\u00e3o tinha ningu\u00e9m. E l\u00e1 \u00e9 cada um por si.  \nA\u00ed eu peguei eu disse eu vou alugar e vou morar de aluguel aqui no Coque, voltei. \nS\u00f3 morei dois meses, aluguei l\u00e1 e vim embora para c\u00e1. Aqui se voc\u00ea n\u00e3o tiver um \ntrabalho, mas tem Afogados bem ali, voc\u00ea vai ali na feira [feira popular no bairro \nde Afogados] traz uma tomate, traz uma cebola, pega no ch\u00e3o da feira, n\u00e3o passa \nfome n\u00e3o. Tem o sinal ali \u00e9 melhor pedir do que roubar, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 um lugar bom de \nse morar, para a gente de baixa renda \u00e9 melhor ainda [Entrevista, Janeiro/2013]. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\nObservamos que os relatos enfatizam como essa centralidade geogr\u00e1fica do \n\nCoque facilita circula\u00e7\u00e3o por outras \u00e1reas da cidade tais como mobilidade ao centro \n\ncomercial da cidade, aos hospitais p\u00fablicos, proximidade da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npraia de Boa Viagem (que \u00e9 apresentada como uma das poucas op\u00e7\u00f5es de lazer \n\ngratuita), proximidade de feira popular de alimentos (em bairro vizinho) e esta\u00e7\u00e3o \n\nmetrovi\u00e1ria integrante de sistema de Metr\u00f4 do Recife. Tal centralidade muitas vezes \n\ndispensa uso de transporte coletivo, na qual a condi\u00e7\u00e3o de poder fazer o deslocamento \n\nsem pagar tarifas de transporte \u00e9 fundamental para mobilidade mencionada.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de sociabilidade, como descrito no segundo cap\u00edtulo, \n\nmajoritariamente as pesquisadas moram em proximidade com familiares do parentesco \n\nmaterno (Joana, Joelma, Eva, Diana, Cristina) ou mesmo coabitam na casa das m\u00e3es \n\n(Severina e Jurema). Nesse sentido, observamos aux\u00edlio cont\u00ednuo nos cuidados filhos, \n\nsobretudo com os filhos rec\u00e9m-nascidos e em idade infantil. A experi\u00eancia descrita por \n\nEva, no momento que teve que morar em outra comunidade, longe de sua rede de \n\nsociabilidade materna e de vizinhan\u00e7a, demonstra os obst\u00e1culos do deslocamento \n\nhabitacional. Obst\u00e1culos que podem ampliar restri\u00e7\u00f5es de mobilidade por outras \u00e1reas \n\nda Cidade, dificultar acesso aos meios de sobreviv\u00eancia (como por exemplo, poder \n\nrecolher alimentos em feira popular) e restri\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia familiar, que incluem \n\naumento da sobrecarga com as atribui\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e cuidado com os filhos, na \n\nmedida em que a mulher se v\u00ea longe da rede de apoio da fam\u00edlia materna.   \n\nRatificamos que o agravamento das condi\u00e7\u00f5es de deslocamento tamb\u00e9m \u00e9 \n\nextensivo as oportunidades de trabalho e concilia\u00e7\u00e3o como o ciclo de vida familiar. \n\nComo visto no quinto cap\u00edtulo, sobre trajet\u00f3rias produtivas, a proximidade com parentes \n\nda fam\u00edlia materna possibilita, de alguma forma, que essa concilia\u00e7\u00e3o seja mais vi\u00e1vel. \n\nNa pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, veremos tamb\u00e9m que os projetos de trabalho e emprego, no processo \n\n\n\n177 \n\n \n\nde amplia\u00e7\u00e3o de rejei\u00e7\u00e3o a trabalhos degradantes, perpassam proje\u00e7\u00f5es de trabalho \n\naut\u00f4nomo dentro da pr\u00f3pria comunidade. Dessa forma, as desapropria\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \n\npodem restringir oportunidades de trabalho feminino.   \n\nRessaltamos tamb\u00e9m que nos relatos de Diana e Cristina (ver grifos relato p. \n\n173) e Eva (ver relato p. 175) observamos cr\u00edticas ao modo como vem sendo \n\nimplantado o processo de desapropria\u00e7\u00e3o das casas e fam\u00edlias residentes no Coque para \n\nobras imobili\u00e1rias e vi\u00e1rias. Vejamos relato de Eva na complementa\u00e7\u00e3o de sua fala \n\nsobre moradia no Coque: \n\n \nEva: [...] Eu estou achando uma coisa rid\u00edcula que est\u00e3o querendo expulsar a gente \nde todo jeito. Acabar com o Coque. Come\u00e7ou por esse F\u00f3rum, depois esse viaduto, \nagora disseram que v\u00e3o fazer condom\u00ednio fechado. Vai acabando aos poucos. \u00c9 \npara lascar os pobres, n\u00e3o \u00e9? \u00c9 porque a maioria pensa que \u00e9 besteira, pensa s\u00f3 no \ndinheiro que vai receber. Porque pobre num instante gasta, aparece uma doen\u00e7a, \nfilho morre, m\u00e3e adoece, a\u00ed gasta. E com o dinheiro [recursos indenizat\u00f3rios] que \neles d\u00e3o n\u00e3o dar para comprar \u00e9 nada hoje, a\u00ed o pobre fica sem dinheiro e na rua \n[Entrevista, Janeiro/2013]. \n \n\n \n\nO relato aponta como sistematicamente as fam\u00edlias v\u00eam sendo expulsas dentro \n\nde um processo compuls\u00f3rio de desapropria\u00e7\u00e3o que n\u00e3o garante o direito \u00e0 moradia e \n\nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e que desconsidera a despropor\u00e7\u00e3o entre preju\u00edzos e benef\u00edcios \n\nda desapropria\u00e7\u00e3o para popula\u00e7\u00e3o (mais especificamente, os preju\u00edzos que agravam a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de vida das mulheres pobres). Cabe lembrar que essa expuls\u00e3o \u00e9 agravada, \n\nsobretudo na condi\u00e7\u00e3o de que a comunidade do Coque \u00e9 uma \u00e1rea legalmente \n\ndemarcada como Zona Especial de Interesse Social (ZEI) (ver Anexo II), que por direito \n\nprescrito em lei \u00e9 \u00e1rea na qual se deve resguardar direitos de moradia, implantar a\u00e7\u00f5es \n\nde requalifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e inviabilizar processos de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria dos \n\nterrenos urbanos demarcados como ZEIS, que desapropriem moradores.  \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\nAssim, os projetos de desenvolvimento urbano veem expulsando as mulheres e \n\nsuas fam\u00edlias de suas casas, desconsiderando rede de sociabilidade e direitos de \n\nregulariza\u00e7\u00e3o habitacional, entre mulheres pobres. Fato que certamente caminha na \n\ncontram\u00e3o dos tratados e conven\u00e7\u00f5es internacionais assinados pelo Brasil41, no cerne do \n\ndebate de g\u00eanero e desenvolvimento, que visam conquistas de direitos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nhabita\u00e7\u00e3o) para as mulheres dentro dos processos de desenvolvimento. \n\nNos projetos de vida que mencionam o desejo de ter uma casa observamos \n\ntamb\u00e9m relatos que d\u00e3o \u00eanfase \u00e0 inten\u00e7\u00e3o de reconstru\u00e7\u00e3o conjugal e familiar, ap\u00f3s \n\nviv\u00eancia de relacionamentos permeados de viol\u00eancia e/ou frisam as oportunidades de \n\nindepend\u00eancia feminina nas rela\u00e7\u00f5es conjugais, com companheiros controladores. \n\nVejamos relatos de Eva, Jurema e Joelma: \n\n \nEva: Do meu futuro eu espero terminar minha vida com Jer\u00f4nimo, n\u00e3o me separar \ne ter minha casa. Porque morar de aluguel \u00e9 muito ruim, porque voc\u00ea quer ajeitar a \ncasa e n\u00e3o pode porque n\u00e3o \u00e9 sua, entendeu?Eu pago R$ 200,00 todo m\u00eas. V\u00ea a \ncasa est\u00e1 assim: cheia de \u00e1gua [em todas as paredes h\u00e1 infiltra\u00e7\u00f5es e mofo], telhas \nquebradas, os vidros quebrados da janela, falta rebocar. O quarto \u00e9 s\u00f3 um quarto, e \n\u00e9 bem pequenininho parece um banheiro. N\u00e3o cabe nem um guarda roupa, s\u00f3 d\u00e1 \numa cama minha. Minha menina agora est\u00e1 dormindo no ch\u00e3o, o menino dorme no \nsof\u00e1 e eu, como estou parida, durmo com minha filha novinha na cama [Entrevista, \nJaneiro/2013].  \n \nJurema: Daqui h\u00e1 cinco anos eu me imagino no meu pr\u00f3prio canto. Para um dia \nque se acontecesse alguma coisa comigo, eu deixar para os meus filhos. Eu \npretendo comprar uma casa pra mim, aqui perto da casa da minha m\u00e3e... Aqui no \nCoque mesmo [Entrevista, Dezembro/2012].   \n \nJoelma: Queria daqui com um tempo ter minha casa. Eu e minhas filhas. Faz mais \nde um ano que eu moro aqui de aluguel, eu morava aqui na frente, mas era muito \npequeno, um v\u00e3o [c\u00f4modo], a\u00ed vim para c\u00e1, s\u00e3o dois v\u00e3os [Entrevista, \nDezembro/2012].    \n\n                                                           \n41  Como exemplo, retomamos os acordos firmados na \u201cPlataforma de A\u00e7\u00e3o adotada em Beijing (reiterada \nem Beijing mais cinco - 1995/2000) que chamou aten\u00e7\u00e3o, a partir do debate sobre transversalidade de \ng\u00eanero, para o imperativo de que os governos nacionais passassem a integrar perspectivas de g\u00eanero na \nlegisla\u00e7\u00e3o, nas pol\u00edticas p\u00fablicas, nos programas e projetos. Considerando, antes de se adotarem decis\u00f5es \nem mat\u00e9ria de pol\u00edtica governamental, a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de suas repercuss\u00f5es nas \nvidas das mulheres e dos homens. [...]  Neste sentido, todos os Estados membros (entre eles, o Brasil) se \ncomprometeram em se empenhar para a implementa\u00e7\u00e3o da transversalidade de g\u00eanero nas pol\u00edticas \np\u00fablicas\u201d (BANDEIRA, 2005, p.50). \n\n\n\n179 \n\n \n\nNa trajet\u00f3ria de vida de Eva e Jurema e projetos de casa pr\u00f3pria destacamos \n\nque a condi\u00e7\u00e3o de titularidade feminina no PBF, associado com amplia\u00e7\u00e3o de recurso \n\npermanente via integra\u00e7\u00e3o com o Programa Bolsa Escola, constitui importante cen\u00e1rio \n\npara cogita\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de planos de constru\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria.  \n\nNo caso de Eva, como descrito no segundo cap\u00edtulo (ver p. 69), ap\u00f3s primeiro \n\nrelacionamento conjugal marcado por viol\u00eancia, ela tenta construir uma fam\u00edlia com o \n\nsegundo companheiro, Jer\u00f4nimo. O per\u00edodo de in\u00edcio do segundo relacionamento \u00e9 \n\nconcomitantemente a inser\u00e7\u00e3o no PBF e Bolsa Escola. Os recursos monet\u00e1rios advindos \n\ndesta inser\u00e7\u00e3o s\u00e3o mencionados como essencial para transforma\u00e7\u00e3o de um antigo quarto \n\nno terreno da av\u00f3 em casa pr\u00f3pria. Mas ao ter sua casa metralhada por grupo de homens \n\narmados, segundo Eva a mando de seu ex-marido (que n\u00e3o aceitou a separa\u00e7\u00e3o), ter uma \n\ncasa volta novamente para o plano dos projetos. Vejamos relato: \n\n \n \nEva: Quem construiu minha casa, no terreno da minha m\u00e3e [Eva chama de m\u00e3e a \nav\u00f3 biol\u00f3gica], foi Jer\u00f4nimo. Quem era o pedreiro era ele, eu comprava os \nmateriais, as ajudante eram eu e minha m\u00e3e. No dia que ele n\u00e3o vinha eu ficava \nlogo nervosa e ele dizia&lt;calma menina>, a\u00ed eu dizia:&lt;calma n\u00e3o, eu quero minha \ncasa>. A\u00ed ele vinha e fazia. A\u00ed faltava material. Porque eu fazia o qu\u00ea? Comprava \nmaterial no cart\u00e3o das minhas amigas para ficar pagando. Eu comprei os tijolos, \npaguei os tijolos, o cimento e a\u00ed pagava, para come\u00e7ar tudo de uma vez. Comprei \nas veias [refere-se as madeiras de sustenta\u00e7\u00e3o do telhado]  no cart\u00e3o. Comprei as \ntelhas, a\u00ed quando terminei de pagar, entramos para morar. [...] Mas s\u00f3 passei tr\u00eas \ndias, eu me revolto porque s\u00f3 passei tr\u00eas dias morando na minha casa. Tudo de \ntijolo, tudo do jeito que eu queria, uma imensa casa, porque a gente como pobre ter \numa casa, me ajudou mais porque eu sou contemplada Bolsa Fam\u00edlia e Bolsa \nEscola, a\u00ed me ajudou a construir minha casa. Eu n\u00e3o me conformo em ter perdido \nminha casa. \u00c9 por isso que fiquei perdida, entrei at\u00e9 em depress\u00e3o, tomava rem\u00e9dio \ncontrolado, a\u00ed a doutora falou&lt;minha filha, voc\u00ea n\u00e3o pode se apegar a bens \nmateriais> e eu dizia:&lt;mas era meu sonho construir minha casa>. Gastei que s\u00f3 e \nn\u00e3o pude ter minha casa, tive que sair que nem uma fugitiva por causa do ex-\nmarido. Meteram bala em mim, quase que eu ia morrendo [Eva levou dois tiros: \num tiro pr\u00f3ximo ao peito esquerdo e outro no ombro, uma das balas n\u00e3o pode ser \nretirada, por risco de morte em caso de procedimento cir\u00fargico, e continua em seu \ncorpo]. Pegou uma bala no meu marido, meteram bala na minha casa [...] \n[Entrevista, Janeiro, 2013]. \n\n \n \n\n\n\n180 \n\n \n\nNesse contexto, depois de sa\u00edda da casa rec\u00e9m-constru\u00edda, habita\u00e7\u00e3o em outra \n\ncomunidade e retorno ao Coque (frente aos obst\u00e1culos do deslocamento da rede de \n\nsociabilidade local), \u00e9 que podemos compreender projetos de Eva em ter uma casa \n\nnovamente. Aqui, a garantia da renda mensal dos benef\u00edcios dos programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda (\u00fanica fonte de renda permanente) parece constituir mais uma vez \n\num esteio a partir do qual Eva pode cogitar reconstru\u00e7\u00e3o do seu sonho de ter uma casa.  \n\nNas trajet\u00f3rias de Joelma e Jurema observamos tamb\u00e9m que a proje\u00e7\u00e3o de ter \n\numa casa \u00e9 contextualizada no cen\u00e1rio de conseguir manter separa\u00e7\u00e3o conjugal de \n\ncompanheiros que restringem circula\u00e7\u00e3o fora do \u00e2mbito dom\u00e9stico. Igualmente, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de titularidade feminina de um rendimento monet\u00e1rio mensal aparece como \n\nelemento facilitador que permite a elabora\u00e7\u00e3o de projetos de ter uma casa.  \n\nJoelma nos afirma que tomou a iniciativa de morar s\u00f3 com as filhas porque \n\nestava recebendo o Bolsa Fam\u00edlia, rompendo relacionamento com um companheiro que \n\ncontrolava e vigiava constantemente sua liberdade (como descrito na p. 73) na \n\ncircula\u00e7\u00e3o fora de casa. Retomamos aqui parte de sua fala sobre as mudan\u00e7as a partir da \n\ncondi\u00e7\u00e3o de titular do PBF: [...] Eu tomei a iniciativa de vim morar s\u00f3, s\u00f3 eu e minhas \n\nfilhas, por causa disso, mesmo sem trabalho, porque estava recebendo o Bolsa Fam\u00edlia \n\n[Entrevista, Dezembro, 2012].  \n\nOs projetos de Jurema em comprar uma casa perto da casa m\u00e3e tamb\u00e9m \u00e9 \n\ncontextualizado em cen\u00e1rio de separa\u00e7\u00e3o conjugal (como descrito no segundo cap\u00edtulo, \n\np. 73). No relato sobre a separa\u00e7\u00e3o vemos descri\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero desiguais na \n\nreg\u00eancia da vida de mulheres pobres, que imp\u00f5em aprisionamentos na casa e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o com os filhos, com proibi\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas para espa\u00e7os de lazer e \n\ndivers\u00e3o, que inclui apenas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 mulher/m\u00e3e e n\u00e3o ao homem/pai. \n\n\n\n181 \n\n \n\nObviamente n\u00e3o podemos desconsiderar que a rede de apoio familiar (volta \u00e0 \n\ncasa dos pais com os seis filhos) e doa\u00e7\u00f5es/aux\u00edlios advindos de parentes e grupos \n\nlocais comunit\u00e1rios certamente auxiliam a manuten\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o conjugal. No \n\ncaminho da festividade familiar de \u201cCh\u00e1 de Beb\u00ea\u201d do sexto filho de Jurema, que ocorre \n\nna casa de sua irm\u00e3 em outro bairro popular da Cidade, ela me relata as doa\u00e7\u00f5es que tem \n\nrecebido para enxoval: praticamente n\u00e3o comprei nada, ganhei tudo, ganhei dois \n\nenxoval, l\u00e1 no NEIMFA e tamb\u00e9m no Ipsep [refere-se a uma ONG que doa enxovais de \n\nbeb\u00ea para m\u00e3es residentes em comunidades populares]. Minha prima que mora no Rio \n\nde Janeiro tamb\u00e9m mandou muita roupinha de frio, ganhei tamb\u00e9m sa\u00edda da \n\nmaternidade [...] [Di\u00e1rio de Campo, Visita Domiciliar, Fevereiro, 2013]. A pr\u00f3pria \n\nfestividade do Ch\u00e1 de Beb\u00ea foi realizada com recursos financeiros da irm\u00e3 e m\u00e3e de \n\nJurema. Tal apoio familiar, vemos tamb\u00e9m na fala de Joelma, que nos afirma alugar \n\numa casa vizinha ao lado da casa da m\u00e3e.  \n\nNo entanto, sem desconsiderar o apoio da rede de sociabilidade, o que queremos \n\nrefor\u00e7ar \u00e9 que os planos de ter uma casa, no caso de Joelma (poder alugar uma casa de \n\ndois c\u00f4modos) e Jurema (intencionar ter uma casa) ap\u00f3s separa\u00e7\u00e3o conjugal de \n\ncompanheiros controladores, aparecem tamb\u00e9m relacionados com a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntitularidade feminina de programas de transfer\u00eancias de rendas.   \n\nDessa forma, no conjunto dos relatos observamos que, mesmo nas posi\u00e7\u00f5es de \n\nmenos poderosas, as mulheres, a partir da titularidade feminina do PBF (em alguns \n\ncasos aglutinados com Bolsa Escola) elaboram projetos de casa/moradia dentro de um \n\nprocesso de (re)constru\u00e7\u00e3o de subjetividades, que tentam alcan\u00e7ar maior autonomia \n\nfeminina em suas trajet\u00f3rias de vida (permeadas por m\u00faltiplas desigualdades e \n\nviol\u00eancia), o que tamb\u00e9m inclui poder ofertar uma melhor condi\u00e7\u00e3o de vida aos seus \n\nfilhos.  \n\n\n\n182 \n\n \n\nObviamente n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel desconsiderar a despropor\u00e7\u00e3o que distancia o plano \n\nde ter uma casa pr\u00f3pria de sua realiza\u00e7\u00e3o, sobretudo, frente aos contextos diversos de \n\ndesigualdades, que ampliam essa despropor\u00e7\u00e3o. Contextos que agravam dificuldades de \n\nmulheres pobres, moradoras do Coque, nos planejamentos de ter uma casa, os quais \n\nincidem sobre possibilidade de maior autonomia feminina dentro de suas trajet\u00f3rias de \n\nvida. Por\u00e9m, queremos ressaltar o fato de que contar com uma renda mensal advinda da \n\ntitularidade feminina no PBF (por vezes associado tamb\u00e9m com o programa Bolsa \n\nEscola \u2013 o que aumenta a renda) aparece como um elemento importante na \n\npossibilidade de proje\u00e7\u00e3o de uma casa pr\u00f3pria. Proje\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m abrange \n\nsimbologia de recome\u00e7o de vida, que inclui supera\u00e7\u00e3o de ciclos de viol\u00eancia com ex-\n\nparceiros e/ou possibilidade de vivenciar maior independ\u00eancia feminina na viv\u00eancia de \n\nnovos relacionamentos conjugais.         \n\n \n\n7.2 Projetos de ter um emprego formal  \n\n \n\nNa an\u00e1lise sobre trajet\u00f3ria produtiva e titularidade feminina do PBF \n\nargumentamos possibilidades de autonomia, no percurso de empoderamento, na medida \n\nem que as mulheres conseguiam, em alguma medida, renunciar a empregos degradantes \n\ne expandir possibilidade de procura por empregos mais est\u00e1veis e mais valorizados. \n\nObservamos tamb\u00e9m que ap\u00f3s o desejo de ter uma casa, um segundo projeto de vida \n\nmais relatado, na proje\u00e7\u00e3o de cinco e dez anos, \u00e9 o desejo de ter um emprego (com \n\ndireitos trabalhistas garantidos e remunera\u00e7\u00e3o regular) e/ou trabalho informal mais \n\nvalorizado. Tais projetos s\u00e3o descritos por Joelma, Virg\u00ednia, Jurema, Diana e Joana. \n\nVejamos alguns relatos:  \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\nJoelma: [...] Queria tamb\u00e9m um trabalho. Poderia ser qualquer coisa, sendo um \ntrabalho de carteira. Queria, porque fica mais garantido, n\u00e3o \u00e9? [Entrevista, \nDezembro/2012].  \n \n \nJurema: [...] E assim e ter meu emprego, n\u00e3o \u00e9? Assim, n\u00e3o tenho prefer\u00eancia n\u00e3o, \nporque \u00e0s vezes a gente escolhe tanto. Eu s\u00f3 tenho prefer\u00eancia que fosse carteira \nassinada. E ter meus filhos tamb\u00e9m fazendo algum curso, fazer alguma coisa de \ninteressante porque tem que ocupar a mente. Daqui h\u00e1 cinco anos meu filho mais \nvelho vai estar com 18 anos [Entrevista, Dezembro/2012]. \n \n \nVirg\u00ednia: Ah, eu quero estar aqui mesmo no Coque. Queria est\u00e1 trabalhando, eu \ntenho assim vontade. Agora n\u00e3o, que minha filha \u00e9 novinha, mas quando tiver \nmaiorzinha, eu penso assim. Penso estar com Ronaldo, com minha filha e \ntrabalhando, mas um trabalho que tenha hora de sair e de larga. [...] N\u00e3o feito o que \neu tinha que s\u00f3 tinha hora para entrar. Chegava cinco e meia manh\u00e3, no m\u00e1ximo \nseis e meia. N\u00e3o tinha hora para largar, eu as vezes cheguei em casa onze horas da \nnoite, para logo cedo est\u00e1 l\u00e1 de novo. O dia todinho em p\u00e9. Tinha hora que eu me \narretava. Era tipo cozinha industrial, tipo neg\u00f3cio de marmita. De manh\u00e3 a gente \nchegava sem tomar caf\u00e9, a gente n\u00e3o tinha tempo de tomar caf\u00e9 direito, eu me \narretava. Eu chegava logo cedinho para fazer coisas para o almo\u00e7o, dez e meia no \nm\u00e1ximo a gente j\u00e1 estava servindo. Servindo assim, botando nas quentinhas, \nfechando, entendeu? Pagava um sal\u00e1rio s\u00f3. A gente almo\u00e7ava na carreira, passei \nuns quatro meses ainda. Isso no ano passado [2011]. N\u00e3o tinha nada, era s\u00f3 o \nsal\u00e1rio [refere-se a ser trabalho sem carteira assinada]. O dia todinho em p\u00e9, a gente \ns\u00f3 sentava para comer e a gerente ainda ficava com o olh\u00e3o para o lado da gente, \nmandando a gente correr para voltar logo para trabalhar. Por isso eu n\u00e3o estava \naguentando n\u00e3o, a\u00ed eu sa\u00ed [Entrevista, Setembro/2012].  \n\n \n\nOs relatos acima nos falam de projetos de trabalho feminino. Por\u00e9m, as mulheres \n\nreal\u00e7am que n\u00e3o querem continuar em trabalhos subrremunerados, sem direitos \n\ntrabalhistas e degradantes da sa\u00fade f\u00edsica e psicol\u00f3gica. O termo emprego \u00e9 nomeado \n\ncom n\u00edtida demarca\u00e7\u00e3o de ingresso e perman\u00eancia em esfera produtiva que esteja no \n\n\u00e2mbito formal, que ultrapasse os hist\u00f3ricos postos informais ocupados pelas mulheres \n\npesquisadas. O que nos auxilia na compreens\u00e3o de como, na condi\u00e7\u00e3o de titular do PBF, \n\nas mulheres tentam formular estrat\u00e9gias de agenciamento que buscam sobrepujar \n\ncen\u00e1rios estruturais de desigualdade, na aglutina\u00e7\u00e3o das ordens de g\u00eanero e condi\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica.    \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\nNos planos de Diana e Joana \u00e9 poss\u00edvel entrever tamb\u00e9m potencialidade e \n\namplifica\u00e7\u00e3o dos horizontes de escolhas de trabalho, na medida em que planejam obter \n\num trabalho aut\u00f4nomo. Ap\u00f3s mencionar planos de ampliar sua moradia de um c\u00f4modo \n\nem uma casa completa (com cozinha, banheiro, quarto, sala), Diana nos fala do desejo \n\nde conseguir montar com\u00e9rcio em frente da sua casa para venda de alimentos (tipo \n\nbatatinha frita e pastel). Assim, certamente nem ficaria submetida a trabalhar sem ter a \n\ngarantia que vai receber por esse trabalho (como no caso de sua \u00fanica experi\u00eancia de \n\ntrabalho fora de casa, num quiosque de \u00e1gua de coco dentro de um supermercado) e \n\nnem necessitaria dividir os rendimentos de seu trabalho como manicure com nenhum \n\npatr\u00e3o42. Vejamos planos de Diana para compra de seu instrumento de trabalho: \n\n \nDiana: [...] A\u00ed na minha casa, eu ia conseguir colocar tamb\u00e9m uma m\u00e1quina de \nbatatinha l\u00e1 na frente de casa, para vender batatinha e pastel. Que l\u00e1 n\u00e3o tem n\u00e3o. \nTem l\u00e1 churrasquinho, esses neg\u00f3cios... Uma mulher l\u00e1 estava vendendo n\u00e3o durou \nnenhum m\u00eas para vender. Porque ela \u00e9 da pregui\u00e7a! A\u00ed eu vou querer fazer isso por \nenquanto, at\u00e9 arrumar emprego, n\u00e3o \u00e9? Depois de pagar minhas d\u00edvidas, queria \njuntar um dinheirinho para comprar a m\u00e1quina de batatinha. J\u00e1 falei com Igor para \nele me ajudar tamb\u00e9m e vou ver um jeito de juntar um dinheiro da minha Bolsa \n[Bolsa Fam\u00edlia] [Entrevista, Agosto/2012]. \n\n \n\nRessaltamos que a aquisi\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina de batatinha frita parece possibilitada \n\nentre c\u00e1lculos sobre pagamentos de d\u00edvidas e separa\u00e7\u00e3o de alguma porcentagem do \n\nrendimento do PBF. No relato, o companheiro tamb\u00e9m vai contribuir para compra da \n\nm\u00e1quina de batatinha, mas a \u00eanfase no queria juntar um dinheirinho, dinheiro advindo \n\ndo PBF, informa que Diana cogita a possibilidade feminina de ter condi\u00e7\u00f5es de \n\ncontribuir para realiza\u00e7\u00e3o desse projeto e n\u00e3o depender exclusivamente do recurso \n\ndisponibilizado pelo companheiro.  \n\n                                                           \n42 Em conversa sobre seu trabalho como manicure, Diana informa que n\u00e3o trabalha em Sal\u00e3o de Beleza \nporque o baixo valor do servi\u00e7o n\u00e3o compensa o trabalho exercido, em fun\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do pagamento, \ncom o propriet\u00e1rio:&lt;Eu n\u00e3o quis n\u00e3o trabalhar em sal\u00e3o. \u00c9 porque tamb\u00e9m \u00e9 meia a meia. Se fosse R$ \n15,00 era R$7,50 meu e R$7,50 do dono, a\u00ed ganha o qu\u00ea?> [Di\u00e1rio de Campo, Outubro/2012].  \n\n\n\n185 \n\n \n\nSegundo Rego e Pinzani (2013a; 2013b) a renda monet\u00e1ria advinda do Bolsa \n\nFam\u00edlia tem possibilidades de ampliar espa\u00e7os pessoais de liberdade dos sujeitos, \n\namplificando tamb\u00e9m a autonomiza\u00e7\u00e3o da vida dos integrantes. O uso do dinheiro e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o da renda \u201crequer atores humanos atr\u00e1s dele para manipul\u00e1-lo, e, al\u00e9m do \n\nmais, permite ainda que se possam desenvolver capacidades de programa\u00e7\u00e3o m\u00ednima da \n\nvida, assim como complexas estrat\u00e9gias de c\u00e1lculo\u201d (p.32). Nesse sentido, o \n\nrecebimento em dinheiro do benef\u00edcio do Bolsa Fam\u00edlia auxilia no processo de \n\nindividua\u00e7\u00e3o dos sujeitos, e possibilita maior mobilidade e habilidade nas suas vidas, o \n\nque impacta diretamente a subjetividade das pessoas.  \n\nAssim, observamos que a fala de Diana sobre a possibilidade de pensar \n\ninvestimentos, manipular compras com pr\u00f3prio recurso, apreender c\u00e1lculos de uso de \n\nsua renda parecem componentes importantes no jogo de (re)constru\u00e7\u00e3o da \n\nsubjetividade, nos dom\u00ednios de m\u00faltiplas opress\u00f5es femininas, dentro da sua trajet\u00f3ria \n\nde vida.  \n\nNo caso de Joana, mesmo frente ao insucesso na primeira tentativa de trabalho \n\naut\u00f4nomo (quando tentou ser vendedora de utens\u00edlios dom\u00e9sticos e produtos \n\ncosm\u00e9ticos, via revista de cat\u00e1logos, mas se atrapalhou no fluxo de compras e vendas), \n\nobservamos visualiza\u00e7\u00e3o de melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e discursos sobre planos de \n\nfuturo que espelham expectativas de melhor inser\u00e7\u00e3o na esfera produtiva:  \n\n \nJoana: Estou pensando em colocar coxinha para vender aqui na minha porta, mas \nn\u00e3o sei. Porque muita gente j\u00e1 colocou ai na frente, batatinha frita, bolo, sorvete, \ntudo no come\u00e7o sai, mas depois fica morgado. As vezes at\u00e9 as pessoas daqui n\u00e3o \ntem canto para sair, a\u00ed lancha em outro canto, s\u00f3 para ir andar. Ai por isso que eu \nestou estudando, eu vou logo estudar os casos, para v\u00ea se dar certo colocar coisas \npara vendar. E assim, aqui n\u00e3o \u00e9 um lugar perto, \u00e9 muito favela. Agora meu sonho \n\u00e9 trabalhar assim, porque eu n\u00e3o tenho bom estudo, \u00e9 trabalhar [...] Eu tenho \ntamb\u00e9m um plano na minha cabe\u00e7a. O meu sonho mesmo \u00e9 de colocar uma lojinha \nassim de roupa de Caruaru [Cidade polo de Confec\u00e7\u00e3o em PE], essas coisas assim. \nEu digo a meu marido direto, vou ajuntar um dinheiro e vou para Caruaru comprar \numas roupinhas. Mas se eu tiver de um dia fazer isso eu quero fazer mais l\u00e1 perto \nda avenida, tipo arrumar o dinheiro para alugar um cantinho assim na avenida. \n\n\n\n186 \n\n \n\nEntendesse? E ali tiver condi\u00e7\u00e3o de pagar aluguel e botar umas roupinhas. Ia ser \n\u00f3timo [Entrevista, Maio, 2012]. \n \n\n \n\nIgualmente ouvimos relatos que ilustram possibilidade de ag\u00eancia feminina de \n\npensar em investimentos, estudar contextos para montagem de neg\u00f3cios e elabora\u00e7\u00e3o de \n\nc\u00e1lculos de possibilidade. Tais relatos que nos conduzem a compreender trilhas de \n\n(re)constru\u00e7\u00e3o de subjetividade feminina, inserida em trajet\u00f3ria de vida produtiva \n\nmarcada por restri\u00e7\u00f5es de direitos e trabalhos vivenciados como humilhantes. \n\nOs relatos de Diana e Joana evidenciam tamb\u00e9m como o processo de \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o das mulheres e suas fam\u00edlias, dentro da comunidade do Coque, pode \n\nampliar a restri\u00e7\u00e3o de formula\u00e7\u00e3o de projetos de melhor inser\u00e7\u00e3o produtiva dessas \n\nmulheres. Ao mencionar a possibilidade de alugar um cantinho na avenida, Joana nos \n\nfala de como a localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica de seu poss\u00edvel neg\u00f3cio \u00e9 um componente essencial \n\npara o sucesso de seu projeto. A avenida de uma comunidade que fica localizada em \n\numa das \u00e1reas centrais da cidade, o que implica constante circula\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \n\nclientes, \u00e9 apresentada como fator determinante no bojo de c\u00e1lculos e estudos sobre a \n\nmontagem de seu neg\u00f3cio pr\u00f3prio. Nesse sentido, o deslocamento para regi\u00f5es \n\nperif\u00e9ricas da Cidade (longe de tudo, como as mulheres nomeiam) certamente \n\nmodificaria, em dire\u00e7\u00e3o de maiores preju\u00edzos e obst\u00e1culos, a concretiza\u00e7\u00e3o dos projetos \n\nde trabalho. \n\nNa din\u00e2mica dos jogos s\u00e9rios, vemos com Ortner (2005) \u201ccomo o exerc\u00edcio do \n\npoder sobre subordinados costuma est\u00e1 a servi\u00e7o da realiza\u00e7\u00e3o de algum projeto [...] \n\nmas os subordinados inevitavelmente t\u00eam seus pr\u00f3prios projetos\u201d (p73). Neste cen\u00e1rio, \n\na ag\u00eancia de projetos possibilita a\u00e7\u00f5es reorganizativas dos agentes culturais dentro das \n\nmatrizes desiguais de poder. Dessa forma, os discursos de nossas pesquisadas apontam \n\nque, dentro da titularidade feminina do PBF, os projetos femininos tamb\u00e9m incluem \n\n\n\n187 \n\n \n\ndesejos, expectativas e a\u00e7\u00f5es que tentam sobrepor-se aos projetos de continuidade da \n\nperspectiva que aglutina mulher pobre com cuidados maternos e da casa, no contexto de \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda. \n\nNa compreens\u00e3o da ag\u00eancia de projetos como formula\u00e7\u00f5es (literais ou \n\nmetaf\u00f3ricas) dentro das margens do poder, entendemos que quando as mulheres nos \n\nfalam em planos de emprego, que as auxiliariam no processo de autonomia feminina, \n\nelas ilustram como est\u00e3o tentando agir dentro de matrizes determinadoras de poder. \n\nMatrizes que, por exemplo, restringem o debate de g\u00eanero e desenvolvimento \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda que focalizam as mulheres apenas \n\nem fun\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o e cuidado de crian\u00e7as. \n\nCertamente, nesta reflex\u00e3o, n\u00e3o estamos desvalorizando os ganhos que a \n\ntitularidade feminina em programas de transfer\u00eancia de renda proporciona paras as \n\nmulheres pobres. Como temos argumentando essa titularidade feminina configura-se \n\ncomo esteio no qual as mulheres podem ter uma melhoria no poder aquisitivo \n\n(sobretudo de itens b\u00e1sicos como alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio) e tentam formular projetos de \n\nvida que incluem desejo de ter uma casa e/ou projetos produtivos que as insiram em \n\ntrabalhos formais, com garantias trabalhistas. \n\nContudo, novamente apontamos a import\u00e2ncia de implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nincentivos na continuidade dos estudos e qualifica\u00e7\u00e3o profissional feminina, as quais \n\npodem solidificar o processo de autonomia (mobilizados pelas mulheres pobres), de \n\ngrupos populares urbanos, integrantes dos programas de transfer\u00eancia de renda. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n188 \n\n \n\nAs pr\u00f3prias mulheres apontam como o grau de forma\u00e7\u00e3o escolar, com \n\npredom\u00ednio de estudos em n\u00edvel de ensino fundamental incompleto \u00e9 insuficiente para \n\naquisi\u00e7\u00e3o de postos de trabalhos mais qualificados. Na retomada da fala de Joana, a \n\nexpress\u00e3o eu n\u00e3o tenho bom estudo durante apresenta\u00e7\u00e3o de seus planos de emprego, \n\ncertamente reafirma nossa discuss\u00e3o (no cap\u00edtulo anterior) das limita\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninefici\u00eancia e/ou aus\u00eancia de pol\u00edticas de inser\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional para as \n\ntitulares do PBF. O que fragiliza as potencialidades de solidifica\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nempoderamento, mobilizados no roll de a\u00e7\u00e3o das mulheres titulares em busca de \n\nempregos e supera\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o de postos de trabalhos informais, no ciclo \n\nintrageracional feminino.  \n\n \n\n7.3 Projetos de n\u00e3o ter mais filhos  \n \n\n \n\nPor fim, observamos que as mulheres tamb\u00e9m nos falam sobre desejos e planos \n\nde n\u00e3o ter mais filhos. Como vimos, no quarto cap\u00edtulo, no contexto de reveses \n\ncontraceptivos, a contracep\u00e7\u00e3o definitiva \u00e9 prioritariamente apresentada como um dos \n\nmodos de burlar, dentro do discurso de maternidade respons\u00e1vel, as gravidezes \n\nindesejadas. Apenas L\u00edvia e Eva dentro do que nomeiam ben\u00e7\u00e3o divina e sorte, \n\nrealizaram os planos de conseguir procedimento cl\u00ednico de esteriliza\u00e7\u00e3o feminina, \n\ndurante o parto ces\u00e1rio. Assim, nos relatos de Diana, Joelma, Jurema, Severina e \n\nCristina, sobre planos de futuro, notificamos falas que real\u00e7am inten\u00e7\u00f5es e \n\nplanejamento de n\u00e3o ter mais filhos, sendo a esteriliza\u00e7\u00e3o feminina nomeada \n\nrecorrentemente. Exemplificamos com relatos de Diana e Severina: \n\n \n \n \n\n\n\n189 \n\n \n\nDiana: [...] N\u00e3o quero mais filhos n\u00e3o. Eu botei na cabe\u00e7a que vou ligar! Igor \u00e9 \nassim, tem \u00e9poca que ele diz que vai ligar, fazer a ligadura... A\u00ed ficava mais segura \nse eu e ele fizesse a liga\u00e7\u00e3o [Entrevista, Agosto/2012]. \n\n \n \nSeverina: Eu n\u00e3o penso em ter mais filhos. Eu estava tomando inje\u00e7\u00e3o, mas estava \nengordando muito. A\u00ed deixa que eu vou ligar. Depois deu ter esse filho aqui \n[segundo filho]. S\u00f3 dois mesmo, quando eu tiver com 31 anos, minha menina est\u00e1 \numa mo\u00e7ona, e meu menino tamb\u00e9m vai estar grande e eu l\u00e1 chique de perna para \no ar! Para qu\u00ea ter tr\u00eas filhos, quatro filhos? Quero fazer minha liga\u00e7\u00e3o [Entrevista, \nNovembro/2012].   \n  \n \n\nQuando indagada se \u201c\u00c9 o marido quem deve decidir se quer ter filhos, e quantos \n\nfilhos quer ter?\u201d, majoritariamente as mulheres afirmam que essa decis\u00e3o \u00e9 feminina. As \n\njustificativas mencionam a sobrecarga de responsabiliza\u00e7\u00e3o com a maternidade em \n\ndetrimento das fun\u00e7\u00f5es da paternidade e refor\u00e7am as metas reprodutivas que incluem \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o feminina, e em alguns casos, tamb\u00e9m de que o companheiro realize a \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o masculina. Vejamos relatos de Jurema, Joelma, Severina e Diana:  \n\n \nJurema: N\u00e3o, porque n\u00e3o vai ficar nas costas dele. Mesmo que ele d\u00ea as despesas \nda crian\u00e7a quem \u00e9 que vai cuidar? \u00c9 a m\u00e3e. O homem nunca quer dividir a \nresponsabilidade com a m\u00e3e. Agora depois desse \u00faltimo (6\u00ba filho) vou querer ligar, \nj\u00e1 s\u00e3o filhos demais [Entrevista, Dezembro/2012].   \n \n \nJoelma: N\u00e3o concordo. \u00c9 porque quem tem que decidir \u00e9 a mulher. A mulher que \ntem que dizer, se ela quer, se quer ou n\u00e3o quer agora. Se ela j\u00e1 quer ligar, ela que \ntem que decidir [Entrevista, Dezembro/2012]. \n \n \nSeverina: N\u00e3o, quem deve decidir \u00e9 a gente. Porque se ele disser assim \u201cEu quero \nter cinco filhos\u201d, a\u00ed eu vou ter cinco filho \u00e9? N\u00e3o, minha filha!A\u00ed eu digo<\u00c9 dois e \npronto e acabou>, e j\u00e1 disse para meu marido &lt;tu liga de um lado e eu ligo do \noutro> [Entrevista, Novembro/2012].   \n \n \nDiana: Eu mesmo sou assim, eu tenho minha opini\u00e3o, eu acho que se fosse por \nIgor, ele queria mais filhos mesmo. Assim minha m\u00e3e queria ter dois filhos, teve \ntr\u00eas. Mas minha m\u00e3e teve tr\u00eas por causa do meu pai, que ele queria tr\u00eas. Mas eu \ntenho minha opini\u00e3o. Por Igor eu n\u00e3o ligava agora, mas eu quero. Botei na minha \ncabe\u00e7a que vou ligar [Entrevista, Agosto/2012].  \n \n \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\nTais relatos reafirmam nossa an\u00e1lise de desmistifica\u00e7\u00e3o do discurso que \n\nrelacionam aumento do n\u00famero de filhos, entre mulheres, visando continuidade e \n\namplia\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio monet\u00e1rio do PBF. Como descrevemos no quarto cap\u00edtulo, a \n\nefetividade de exerc\u00edcio dos direitos reprodutivos entre as titulares do PBF \u00e9 fragilizada \n\ne at\u00e9 mesmo negligenciada, dentro de uma viv\u00eancia de planejamento reprodutivo \n\nunilateral (o que, geralmente, implica tentativa contraceptiva improvisada pela mulher), \n\nna aus\u00eancia de projetos e programas que possam auxili\u00e1-la de forma eficiente.   \n\nObviamente a discuss\u00e3o acerca da garantia dos direitos reprodutivos n\u00e3o pode \n\nnegligenciar as responsabilidades masculinas no contexto da sexualidade e reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nNesse sentido, ao relatar sobre planejamento de esteriliza\u00e7\u00e3o do companheiro, as \n\nmulheres tamb\u00e9m nos chamam aten\u00e7\u00e3o sobre a sobrecarga de responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina no planejamento reprodutivo.  \n\nAqui notificamos que o planejamento, por parte das mulheres, de esteriliza\u00e7\u00e3o \n\nmasculina encontra m\u00faltipla dificuldade de concretiza\u00e7\u00e3o. Entre eles, observamos \n\nformas de resist\u00eancia masculina em efetivar procedimentos de esteriliza\u00e7\u00e3o. A tentativa \n\nfracassada de L\u00edvia em conseguir com o companheiro fosse realizar o procedimento \n\nilustra nossa observa\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante almo\u00e7o em sua casa, L\u00edvia comenta das resist\u00eancias de Ricardo em \n\nfazer a vasectomia [esteriliza\u00e7\u00e3o masculina], mesmo tendo em vista que ela j\u00e1 tinha \n\nrealizado todo o procedimento de solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, agendamento para \n\nRicardo ir \u00e0s palestras de planejamento familiar43 e marcado consulta m\u00e9dica. Vejamos \n\nnota do Di\u00e1rio de Campo:  \n\n \n \n\n                                                           \n43 Dentro das normativas do SUS para realiza\u00e7\u00e3o de cirurgia de vasectomia, o usu\u00e1rio tem que participar, \ndentro de uma Unidade de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, de palestras sobre Planejamento Familiar, afim de \nconscientiza\u00e7\u00e3o do processo e suas repercuss\u00f5es na vida reprodutiva.  \n\n\n\n191 \n\n \n\n[...] enquanto almo\u00e7amos L\u00edvia me fala que procurou esteriliza\u00e7\u00e3o para Ricardo, \nmas ele desistiu:&lt;ontem tive o maior aperreio de noite, depois que fiz tudo, fui \nsaber como era, marquei m\u00e9dico, fui para palestras com Ricardo e ele desistiu de \nfazer a liga\u00e7\u00e3o dele [refere-se \u00e0 vasectomia], disse que eu j\u00e1 tinha feito a minha e \nque n\u00e3o precisava ele fazer, a\u00ed eu disse mas rapaz tu viu que eu era ligada e \nengravidei, e ele dizendo que n\u00e3o ia mais, que n\u00e3o tinha necessidade. Fiquei muito \naperreada ontem visse!> [Di\u00e1rio de Campo, Agosto de 2012].    \n\n \n\nCertamente, dentro do limite anal\u00edtico, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel maior desdobramento \n\nsobre resist\u00eancias dos companheiros em efetivar procedimentos de esteriliza\u00e7\u00e3o. O que \n\nqueremos real\u00e7ar s\u00e3o os relatos da sobrecarga de responsabiliza\u00e7\u00e3o feminina no \n\nplanejamento reprodutivo (e cuidado com os filhos), e como nessa trama, as mulheres \n\ntentam elaborar planejamentos e metas para por em a\u00e7\u00e3o as inten\u00e7\u00f5es de n\u00e3o querer ter \n\nmais filhos.  \n\nNa nota de conclus\u00e3o deste cap\u00edtulo, uma \u00faltima ressalva. Considerando que \n\nagentes n\u00e3o s\u00e3o livres nem no sentido de formular e concretizar seus projetos e nem na \n\ncapacidade de controlar completamente seus pr\u00f3prios fins (Ortner, 2006b), a \n\ncompreens\u00e3o dos projetos de vida entre o grupo de mulheres titulares do PBF \n\n(tangenciando quest\u00f5es de casa, trabalho e esteriliza\u00e7\u00e3o feminina) real\u00e7am a intersec\u00e7\u00e3o \n\ndas an\u00e1lises realizadas nos cap\u00edtulos anteriores, ratificando como precisamos ampliar \n\nindicadores de avalia\u00e7\u00e3o sobre PBF e a titularidade feminina. Essa amplia\u00e7\u00e3o nos \n\nauxilia na compreens\u00e3o dos processos de reprodu\u00e7\u00e3o e potencialidades de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no cen\u00e1rio pol\u00edtico de focaliza\u00e7\u00e3o feminina no \n\nPBF e experi\u00eancia de vida das mulheres de grupos populares.     \n\n\n\n192 \n\n \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n A partir da an\u00e1lise sobre titularidade feminina no Programa Bolsa Fam\u00edlia,  \n\ndentro do debate G\u00eanero e Desenvolvimento, interligamos cen\u00e1rios internacional, \n\nregional e nacional que focaliza discuss\u00e3o sobre g\u00eanero, pobreza, empoderamento \n\nfeminino, feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza, discursos de efici\u00eancia e formata\u00e7\u00e3o de programas \n\nde transfer\u00eancia de renda dentro de pol\u00edticas de combate a pobreza.  \n\n Ap\u00f3s uma d\u00e9cada de implementa\u00e7\u00e3o do Programa Bolsa Fam\u00edlia, vimos como \n\nmajoritariamente o Programa \u00e9 analisado dentro de perspectiva econ\u00f4mica e do servi\u00e7o \n\nsocial (viabilidade econ\u00f4mica do programa; impactos sobre a diminui\u00e7\u00e3o da pobreza \n\nnas fam\u00edlias; distribui\u00e7\u00e3o de renda no pa\u00eds; Bolsa Fam\u00edlia e prote\u00e7\u00e3o social; gest\u00e3o \n\norganizacional do Programa), com insuficiente debate sobre a titularidade feminina e \n\nconfigura\u00e7\u00f5es de g\u00eanero no PBF.  \n\nAo realizar a an\u00e1lise da titularidade feminina no PBF, no aporte do debate \n\nG\u00eanero e Desenvolvimento, contribu\u00edmos para afirmar o reducionismo anal\u00edtico que \n\nassocia, numa equival\u00eancia de equidade de g\u00eanero e efici\u00eancia econ\u00f4mica, aumento de \n\nacesso a recursos financeiros (via programas de transfer\u00eancia de renda) e \n\nempoderamento feminino.  \n\nNa compreens\u00e3o de que o empoderamento deve ser analisado de forma \n\ncontextual, relacionado com o \u00e2mbito sociocultural vivido e dimens\u00f5es pessoais, \n\nexemplificamos que os indicadores de empoderamento dentro do PBF devem considerar \n\na intersec\u00e7\u00e3o de fatores sociais e hist\u00f3rias de vidas. Fatores que modelam mudan\u00e7as \n\ne/ou manuten\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero na formata\u00e7\u00e3o dos programas e projetos \n\ndentro das pol\u00edticas de desenvolvimento.  \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\nFocalizamos eixos anal\u00edticos que estavam invisibilizados na avalia\u00e7\u00e3o do PBF, a \n\npartir temas centrais do feminismo como: direitos reprodutivos e divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho, na intersec\u00e7\u00e3o das esferas da vida produtiva e reprodutiva. \n\nNo eixo anal\u00edtico Direitos Reprodutivos e Maternidade no PBF, discutimos de \n\nforma integrada: (i) como o foco nas crian\u00e7as, a partir das prerrogativas do Programa (e \n\nformata\u00e7\u00e3o de condicionalidade majoritariamente relacionada com frequ\u00eancia escolar e \n\nvacina\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as) \u00e9 basilar para pensarmos a abordagem de instrumentaliza\u00e7\u00e3o da \n\nmulher (no roll da efici\u00eancia de g\u00eanero) para fins de programas de combate a pobreza; \n\nbem como, a forma como essa abordagem \u00e9 disseminada entre as mulheres titulares, \n\nimpossibilitando potencialidades de mobiliza\u00e7\u00e3o feminina para reivindica\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos, como por exemplo, direitos reprodutivos e (ii) como o percurso reprodutivo de \n\nmulheres titulares \u00e9 marcado por reveses da contracep\u00e7\u00e3o de mulheres pobres, \n\nsolidificando experi\u00eancias que lidam com falta de acesso a contraceptivos revers\u00edveis, \n\naus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es qualificadas sobre ciclo reprodutivo, oferta de assist\u00eancia n\u00e3o \n\nqualificada e n\u00e3o eficiente para contracep\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia de contracep\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel \n\nrelegadas ao campo da sorte, dentro do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. \n\nEvidenciamos o reducionismo da focaliza\u00e7\u00e3o feminina no PBF, que \n\nimplementado no vi\u00e9s da perspectiva de efici\u00eancia de g\u00eanero refor\u00e7a o posicionamento \n\ndo lugar da mulher dentro do Programa apenas associado a maternidade. O que \n\ncertamente contribui para inviabilizar proposi\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o com pol\u00edticas de sa\u00fade \n\nreprodutiva, que poderia promover melhoria no acesso aos direitos reprodutivos das \n\ntitulares, incluindo o direito de planejar a trajet\u00f3ria reprodutiva em rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos \n\ncontraceptivos, n\u00famero de filhos desejados, per\u00edodos da gesta\u00e7\u00e3o e/ou mesmo a escolha \n\nde n\u00e3o querer ter filhos dentro desta trajet\u00f3ria. \n\n\n\n194 \n\n \n\nNo eixo sobre Inser\u00e7\u00e3o/Qualifica\u00e7\u00e3o produtiva, estrat\u00e9gias de ag\u00eancia e processo \n\nde empoderamento feminino dentro do PBF vimos que: (i) as trajet\u00f3rias produtivas s\u00e3o \n\nmarcadas por ocupa\u00e7\u00f5es em setor informal, com remunera\u00e7\u00e3o irregular e \n\nsubremunerada, s\u00e3o compreendidas como ocupa\u00e7\u00f5es degradantes, vexat\u00f3rias e que \n\nexistem diversas dificuldades de concilia\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o/perman\u00eancia na esfera \n\nprodutiva com o ciclo de vida familiar; (ii) a partir de mobiliza\u00e7\u00f5es de ag\u00eancia \n\nfeminina, em contexto de renda mensal advinda do benef\u00edcio, existe possibilidade de \n\namplia\u00e7\u00e3o do poder de rejei\u00e7\u00e3o aos trabalhos mais desvalorizados/subrremunerados e \n\namplia\u00e7\u00e3o de possibilidade de procura por trabalho melhor remunerado, mais valorizado \n\ne/ou empregos formais e (iii) que as mobiliza\u00e7\u00f5es de ag\u00eancia feminina, na medida que \n\ntangenciam dimens\u00f5es de autonomia, entendida como percurso no processo de \n\nempoderamento, poderiam ser solidificadas se a formata\u00e7\u00e3o do PBF fosse elaborada \n\ndentro de uma abordagem de pol\u00edtica g\u00eanero, concretizando propostas de qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional e gera\u00e7\u00e3o de renda entre as mulheres titulares.  \n\nTais an\u00e1lises tamb\u00e9m evidenciam a import\u00e2ncia de discutir e problematizar \n\ndiscursos simplificadores sobre o PBF e a titularidade feminina, que alegam que as \n\nmulheres t\u00eam mais filhos para ingressar/permanecer no PBF ou a condi\u00e7\u00e3o de \n\nrecebimento de aux\u00edlio monet\u00e1rio gera um efeito pregui\u00e7a nas mulheres, que deixam de \n\ntrabalhar fora de casa. A an\u00e1lise que relaciona experi\u00eancia sobre acesso a direitos \n\nreprodutivos, mercado de trabalho e projetos de vida aponta que precisamos conhecer os \n\ncen\u00e1rios socioculturais para n\u00e3o corroborar com discurso inver\u00eddico sobre mulheres \n\npobres, residentes em grupos populares urbanos, titulares do Programa Bolsa Fam\u00edlia. \n\n \n\n \n\n\n\n195 \n\n \n\nO debate sobre projetos de vida ratifica essa discuss\u00e3o. Visualizamos que: (i) em \n\nalguma medida, a titularidade feminina aparece como elemento que permite cogitar \n\nprojetos de casa/moradia dentro de um processo de (re)constru\u00e7\u00e3o de subjetividades, no \n\nqual as mulheres tentam alcan\u00e7ar maior autonomia em suas trajet\u00f3rias de vida \n\n(permeadas por m\u00faltiplas desigualdades e v\u00e1rios tipos de viol\u00eancia), o que tamb\u00e9m \n\ninclui poder ofertar uma melhor condi\u00e7\u00e3o de vida aos seus filhos; (ii) que o segundo \n\nprojeto de vida mais relatado \u00e9 o desejo de ter um emprego (com direitos trabalhistas \n\ngarantidos e remunera\u00e7\u00e3o regular) e/ou trabalho informal mais valorizado, aqui a renda \n\nmensal advinda do PBF tamb\u00e9m \u00e9 mencionada como potencial de possibilidades para \n\niniciar um trabalho aut\u00f4nomo, que \u00e9 retratado como via de ter trabalho menos \n\nprecarizado e (iii) que, no contexto de reveses contraceptivos, a esteriliza\u00e7\u00e3o feminina \n\naparece como terceiro projeto de vida mais mencionado entre as mulheres, em relatos \n\nque ratificam a sobrecarga feminina na responsabilidade do planejamento reprodutivo e \n\ncria\u00e7\u00e3o dos filhos.  \n\nNo conjunto dos tr\u00eas eixos anal\u00edticos, destacamos a contribui\u00e7\u00e3o da abordagem \n\nda antropologia feminista, no foco de quest\u00f5es de g\u00eanero, poder, ag\u00eancia, subjetividade \n\ne cultura. Ao considerar o contexto sociocultural de desigualdade de g\u00eanero (com \n\nintersec\u00e7\u00f5es de ra\u00e7a/etnia e condi\u00e7\u00e3o social), vividos pelas mulheres pesquisadas, as \n\nan\u00e1lises contribuem para evidenciar a complexidade que envolve a experi\u00eancia das \n\nmulheres titularidade feminina no PBF. Vimos que a viv\u00eancia da focaliza\u00e7\u00e3o feminina, \n\nno tensionamento entre perspectiva de g\u00eanero e abordagem que instrumentaliza a \n\nmulher, no roll do discurso sobre efici\u00eancia no PBF, ganha entrecruzamentos que ora \n\ntransitam por processos de reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e ora por potenciais \n\nprocessos de transforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n196 \n\n \n\nCertamente, n\u00e3o podemos desvalorizar os ganhos que a titularidade feminina em \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda proporciona paras as mulheres pobres, \n\nespecialmente quando visualizamos a formula\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias femininas que \n\npotencializam esses ganhos em suas vidas. Como temos argumentando essa titularidade \n\nfeminina configura-se como esteio no qual as mulheres podem ter uma melhoria no \n\npoder aquisitivo (sobretudo de itens b\u00e1sicos como alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio) e tentam \n\nformular projetos de vida que incluem desejo de ter uma casa e/ou projetos produtivos. \n\nMas, ao mesmo tempo, tamb\u00e9m explicitamos as dimens\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o de \n\ndesigualdades de g\u00eanero, que tentam perpetuar a tr\u00edade \u201cmulheres pobres, casa e \n\nmaternidade\u201d, na formata\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de transfer\u00eancia de renda e titularidade \n\nfeminina, no roll de discursos sobre desenvolvimento social.  \n\nO que ratifica nossa proposi\u00e7\u00e3o de que na vida cotidiana das mulheres titulares \n\ndo PBF (permeada por dimens\u00f5es que tamb\u00e9m contemplam ag\u00eancia, subjetividade e \n\ns\u00edtios de poder, dentro dos processos socioculturais) a discuss\u00e3o sobre focaliza\u00e7\u00e3o \n\nfeminina nas pol\u00edticas de combate a pobreza torna-se mais porosa, tensionando a \n\nbinaridade entre abordagens que instrumentaliza a mulher, no roll do discurso sobre \n\nefici\u00eancia, e perspectiva de g\u00eanero.  \n\n \n\n   \n\n\n\n197 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \nAITHAL, Vathsala. Empowerment and global action for women: Theory and \nPractice. Working Papers, Kvinnforsk, University of Tromso, Available at \nhttp://pdfind.com/empowerment-and-global-action-of-women/ \n \nALVES, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio. As Pol\u00edticas populacionais e o planejamento familiar na \nAm\u00e9rica Latina e no Brasil. Rio de Janeiro: Escola Nacional de Ci\u00eancias Estat\u00edsticas, \n2006.   \n \nALVES, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio; CAVENAGHI, Suzana. O programa Bolsa Fam\u00edlia e as taxas \nde fecundidade no Brasil. In CAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo (Orgs), Programa \nBolsa Fam\u00edlia: uma d\u00e9cada de inclus\u00e3o e cidadania.  Bras\u00edlia, Ipea, 2013. Cap. 14, p. \n233\u2013245.  \n \n___________. O Programa Bolsa Fam\u00edlia, Fecundidade e a Sa\u00edda da Pobreza. In: \nARILHA, Margareth et al (Orgs.) Di\u00e1logos transversais em g\u00eanero e fecundidade: \narticula\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. Campinas: Librum Editora, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nEstudos Populacionais, 2012, p.27-48. \n \nARILHA, Margareth; BERQU\u00d3, Elza. Cairo+15: trajet\u00f3rias globais e caminhos \nbrasileiros em sa\u00fade reprodutiva e direitos reprodutivos. In: Brasil, 15 anos ap\u00f3s a \nConfer\u00eancia do Cairo. Campinas: ABEP; UNFPA, 2009. Cap. 2, p. 67-120. \n \n\u00c1VILA, Maria Bet\u00e2nia. Reflex\u00f5es sobre as desigualdades de g\u00eanero e ra\u00e7a no mercado \nde trabalho. In: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o (Org.). Autonomia econ\u00f4mica e \nempoderamento da mulher: textos acad\u00eamicos. Bras\u00edlia: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre de \nGusm\u00e3o, 2011, v. 1. Cap. 11, p. 187-206. \n \n___________. Vida cotidiana e o uso do tempo pelas mulheres. In: CONGRESSO \nLUSO-AFRO-BRASILEIRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS, VIII, Anais do VIII \nCongresso Luso - Afro - Brasileiro, Coimbra, 2004. v.1.  \n \n___________. Cidadania, Direitos Humanos e Direitos das Mulheres. In: BRUSCHINI, \nCristina; UNBEHAUM, Sandra (Org.). G\u00eanero, Democracia e Sociedade Brasileira. \nS\u00e3o Paulo: FCC, 2002a, p. 121-142. \n \n___________. Direitos Reprodutivos: Feminismo e Constru\u00e7\u00e3o de Igualdade. In: \nAGENDE - A\u00e7\u00f5es em G\u00eanero, Cidadania e Desenvolvimento. (Org.). Curso \nNacional de Advocacy. Bras\u00edlia/DF: Agende, 2002b, p. 89-100. \n \n\u00c1VILA, Maria Bet\u00e2nia; CORREA, S\u00f4nia. Direitos Sexuais e Reprodutivos: Pauta \nGlobal e Percursos Brasileiros. In: BERQU\u00d3 Elza (Org.). Sexo &amp; Vida. Campinas/SP: \nEditora da Unicamp, 2003, p. 17-94. \n \nBANDEIRA, Lourdes. Brasil: fortalecimento da secretaria especial de pol\u00edticas para as \nmulheres para avan\u00e7ar na transversaliza\u00e7\u00e3o da perspectiva de g\u00eanero nas pol\u00edticas \np\u00fablicas. In: MELO, Hildete; BANDEIRA, Lourdes. A pobreza e as pol\u00edticas de \nG\u00eanero no Brasil. CEPAL - S\u00e9rie Mujer y Desarrollo. Santiago de Chile, n.66, 2005,  \np.43-76. \n\n\n\n198 \n\n \n\n \nBARBIERI, Teresita. Sobre a categoria g\u00eanero: uma introdu\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. \nTradu\u00e7\u00e3o: Antonia Lewinsky, Recife: SOS Corpo, Recife, 1993.  \n \nBARBOSA, Daguimar. Assist\u00eancia Social e G\u00eanero: reflex\u00f5es sobre fam\u00edlias \nbenefici\u00e1rias do Programa Bolsa Fam\u00edlia. In: Cd-room Anais do 7\u00ba Encontro \nNacional de Pol\u00edtica Social, Santa Catarina, 2012.  \n \nBARCINSKI, Mariana. Protagonismo e vitimiza\u00e7\u00e3o na trajet\u00f3ria de mulheres \nenvolvidas na rede de tr\u00e1fico de drogas no Rio de Janeiro. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, \nv.14, n.2, p.577-586, 2009a.  \n \n____________. Centralidade de g\u00eanero no processo de constru\u00e7\u00e3o da identidade de \nmulheres envolvidas na rede de tr\u00e1fico de drogas. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, v. 4, n.5: \n1843-185, m\u00eas 2009b. \n \nBRADOITTI, Rosi. G\u00eanero y posg\u00e9nero? El futuro de uma ilusion? In: ________ . \nFeminismo, diferencia sexual y subjetividade n\u00f4made. Barcelona: Gedisa, 2004. p. \n131-150.  \n\nBARSTED, Leila. Sexualidade e reprodu\u00e7\u00e3o: estado e sociedade. In: BILAC, Elisabete; \nROCHA, Maria Isabel (Orgs). Sa\u00fade reprodutiva na Am\u00e9rica Latina e no Caribe: \ntemas e problemas. Campinas: PROLAP, ABEP, NEPO/UNICAMP/ S\u00e3o Paulo Editora \n34, 1998. p. 147-182.  \n \nBARZELATO, Jos\u00e9. Desde el control de la natalidad hacia la salud sexual y \nreproductiva: la evoluci\u00f3n de un concepto a nivel internacional. In: BILAC, Elisabete \nD\u00f3ria; ROCHA, Maria Isabel (Orgs). Sa\u00fade reprodutiva na Am\u00e9rica Latina e no \nCaribe: temas e problemas. Campinas: PROLAP, ABEP, NEPO/UNICAMP/ S\u00e3o Paulo \nEditora 34, 1998. p.39-49. \n \nBARSTED, Leila. Novas legalidades e novos sujeitos de direitos. In: \u00c1VILA, Maria \nBet\u00e2nia; PORTELLA, Ana Paula; FERREIRA, Ver\u00f4nica (Orgs.). Novas legalidades e \ndemocratiza\u00e7\u00e3o da vida social: fam\u00edlia, sexualidade e aborto. Rio de Janeiro: \nGaramond, 2005. p. 29-38. \n \nBERQU\u00d3, Elza; CAVENAGHI, Suzana. Direitos reprodutivos de mulheres e homens \nface \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre esteriliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, \nRio de Janeiro, 19(Sup. 2), p441-453, 2003. \n \nBHADRA, Chandra. Gender and Development: Global Debate on Nepal\u2019s \nDevelopment Agenda. Contributions to Nepalese Studies, vol. 28, n.1, p.95-107, \nJaneiro. 2001. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. Secretaria \nNacional de Renda de Cidadania. Guia para o Acompanhamento das \nCondicionalidades do Programa Bolsa Fam\u00edlia, Volume I, 2010. \n \nBEHRING, Elaine. Fundamentos de Pol\u00edticas Sociais. Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade: \nforma\u00e7\u00e3o profissional e trabalho. 2000 \n\n\n\n199 \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Social e Combate a Fome. Bolsa Fam\u00edlia. \nDispon\u00edvel em: http://www.mds.gov.br/bolsafamilia/o_programa_bolsa_familia. \n[Acessado, em Janeiro de 2014]. \n \nBRUSCHINI, Cristina; LOMBARDI, Maria Rosa. A bipolaridade do trabalho feminino \nno Brasil contempor\u00e2neo. Cadernos de Pesquisa, n.110, p.67-104, 2000. \n \nBUTLLER, Judith. Sujeitos do sexo / g\u00eanero / desejo. In: __________. Problemas de \nG\u00eanero: feminismo e subvers\u00e3o da identidade. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, \n2003. Cap. 01, p.15-49. \n \nBUVINIC, Mayra. Projects for Women in the Third World: Explaining their \nMisbehavior. World Development, v.14, n. 5, p. 653-664, 1986.  \n \nCAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo. Programa Bolsa Fam\u00edlia: uma d\u00e9cada de \ninclus\u00e3o e cidadania. Bras\u00edlia: IPEA, 2013.  \n \nCAMPOS, Alzira; TRINDADE, Liana; COELHO, L\u00facia. Mulheres criminosas na \nabordagem interdisciplinar. Pesquisa em Debate, S\u00e3o Paulo, v.5, n.2, Jul/Dez, p. 1-23, \n2008. \n \nCAMUR\u00c7A, Silva. Sobre o problema das desigualdades de g\u00eanero no desenvolvimento \ne para a democracia. In: BUARQUE, Cristina et al. Perspectivas de G\u00eanero: Debates e \nquest\u00f5es para as ONGs. Recife: GTG\u00eanero. Plataforma de Contrapartes Novib /SOS \nCORPO G\u00eanero e Cidadania, 2002. p.164-175. \n \nCARLOTO, C\u00e1ssia. Condicionalidades nos Programas de Transfer\u00eancia de Renda e \nautonomia das Mulheres. Sociedade em Debate, Pelotas, v.18, n.2, p.121-130, jul.-dez. \n2012. \n \n__________. G\u00eanero, pol\u00edticas p\u00fablicas e centralidade na fam\u00edlia. Servi\u00e7o Social e \nSociedade, S\u00e3o Paulo, n. 86, p. 139-155, jul. 2006 \n \n__________. Ruptura ou refor\u00e7o da domina\u00e7\u00e3o: g\u00eanero em perspectiva. In: GODINHO, \nTatau; SILVEIRA, Maria L\u00facia (Orgs.). Pol\u00edticas P\u00fablicas e Igualdade de G\u00eanero. \nCoordenadoria Especial da Mulher, S\u00e3o Paulo, 2004. p.149-156.  \n \nCARLOTO, C\u00e1ssia; MARIANO, Silvana. No meio do caminho entre o privado e o \np\u00fablico: um debate sobre o papel das mulheres na pol\u00edtica de assist\u00eancia social. Estudos \nFeministas, Florian\u00f3polis, v.18, n.2, p 551-471, maio-ago, 2010.  \n \n__________. A fam\u00edlia e o foco nas mulheres na pol\u00edtica de assist\u00eancia social. \nSociedade em Debate, Pelotas, v. 38, p. 38-59, 2008. \n \nCARNEIRO, Annova. A centralidade da fam\u00edlia no Programa Bolsa Fam\u00edlia: \nan\u00e1lise referenciada no programa em S\u00e3o Lu\u00eds. 2010. 203f. Tese (Doutorado em \nPol\u00edticas P\u00fablicas) \u2013 Universidade Federal do Maranh\u00e3o. S\u00e3o Luis, 2010.  \n \n\n\n\n200 \n\n \n\nCARVALHAES, Fl\u00e1via; TONELI, Maria Juracy. Rainhas do tr\u00e1fico de drogas: imagens \nde poder. II Simp\u00f3sio G\u00eanero e Pol\u00edticas P\u00fablicas, 2011, Londrina. Anais do II \nSimp\u00f3sio G\u00eanero e Pol\u00edticas P\u00fablicas, Londrina: UEL, 2011. \n \nCARVALHO, Luiz  et al. Esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica volunt\u00e1ria na Regi\u00e3o Metropolitana de \nCampinas, S\u00e3o Paulo, Brasil, antes e ap\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o. Caderno de Sa\u00fade \nP\u00fablica, v.23, p.2906-16, 2007.   \n \nCASTRO, Jorge; MODESTO, L\u00facia (Orgs). Bolsa Fam\u00edlia 2003-2010: avan\u00e7os e \ndesafios. Bras\u00edlia: Ipea, 2010. v.2.   \n \nCASTRO, Mary Garcia. Feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza em cen\u00e1rio neoliberal. In: \nGALEAZZI, Irene (Org.) Mulher e trabalho. Porto Alegre: PED-RMPA, 2001. \n \nCHANT, Sylvia. The \u2018Feminisation of Poverty\u2019 and the \u2018Feminisation\u2019 of anti-poverty \nprogrammes: room for revision? Journal of Development Studies, Vol. 44, No. 2, \n165\u2013197, February 2008 165-197 \n \n__________. Re-thinking the \u2018Feminization of Poverty\u2019 in relation to aggregate gender \nindices. Journal of Human Development. v.7, n. 2, July 2006, p. 201-220.  \n \nCITELI, Teresa; MELLO E SOUZA, Cec\u00edlia; PORTELLA, Ana Paula. Revezes da \nanticoncep\u00e7\u00e3o entre mulheres pobres. In: DUARTE, Luis; LEAL, Ondina (Orgs.). \nDoen\u00e7a, sofrimento, perturba\u00e7\u00e3o: perspectivas etnogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Fiocruz, \n1998. p. 57-77. \n \nCORREA, Sonia. Sexuality, gender and empowerment. Development, v.53, n. 2, p. \n183\u2013186, dec. 2010.   \n \nCOSTA, Albertina. et al. Divis\u00e3o sexual do trabalho e emprego dom\u00e9stico no Brasil. In: \n____________ (Org.). Divis\u00e3o sexual do trabalho, estado e crise do capitalismo. \n1ed.Recife: Edi\u00e7\u00f5es Sos Corpo, 2010, p. 115-170. \n \nCOSTA, Ana Maria; GUILHEM, Dirce; SILVER Lynn. Planejamento familiar: a \nautonomia das mulheres sob quest\u00e3o. Revista Brasileira Sa\u00fade Materno Infantil, \nRecife, v.6, n,1, p. 75-84, jan/ mar. 2006.   \n \nCOSTA, Joana et al. A Face Feminina da Pobreza: sobrerrepresenta\u00e7\u00e3o e feminiza\u00e7\u00e3o \nda pobreza no Brasil. Texto para Discuss\u00e3o n.1137. Bras\u00edlia: IPEA, 2005 \n \nCURRALERO, Cl\u00e1udia, et al. As condicionalidades do Programa Bolsa Fam\u00edlia. In: \nCASTRO, Jorge; MODESTO, L\u00facia (Orgs.). Bolsa Fam\u00edlia 2003-2010: avan\u00e7os e \ndesafios. Bras\u00edlia: IPEA, 2010. 2 v. p. 151-178.  \n \nDALSGAARD, Anne. Vida e esperan\u00e7as: esteriliza\u00e7\u00e3o feminina no Nordeste. S\u00e3o \nPaulo: Editora da UNESP, 2006. 314 p.  \n \nDAMATA, Roberto. A casa e a rua: espa\u00e7o, cidadania, mulher e morte no Brasil. 5. ed. \nS\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1997. \n \n\n\n\n201 \n\n \n\nDI STEFANO, Christin. Problemas e incomodidades a prop\u00f3sito de la autonomia: \nalgunas consideraciones desde el feminismo. IN: CASTELLS, Carmem (Org.). \nPerspectivas feministas en teor\u00eda pol\u00edtica. Barcelona: Paid\u00f3s, 1996, p. 53-78. \n \nDULTRA, Eneida; MORI, Natalia. Trabalhadoras dom\u00e9sticas em luta: Direitos, \nigualdade e reconhecimento. Bras\u00edlia: CFEMEA: ACDI/CIDA, 2008 \n \nDUQUE-ARRAZOLA, Laura. O Sujeito feminino nas pol\u00edticas de assist\u00eancia social. In: \nMOTA, Ana (Org). O mito da Assist\u00eancia Social: ensaio sobre estado, pol\u00edtica e \nsociedade. 4\u00aaed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. Cap. 8, p.225-255.   \n \nDURHAM, Eunice. A pesquisa antropol\u00f3gica com popula\u00e7\u00f5es urbanas: problemas e \nperspectivas. In: CARDOSO, Ruth. A Aventura Antropol\u00f3gica. Rio de Janeiro, Paz e \nTerra. 1986. p.17 a 38.  \n \nESCOBAR, Arturo. Antropology and Development. International Social Science \nJournal, v.49, p. 497\u2013515, December, 1997. \n  \n__________. Encountering Development: The Making and Unmaking of the Third \nWorld. Princeton: Princeton University Press, 1995. \n \n__________. Anthropology and the Development Encounter: The Making and \nMarketing of Development Anthropology. American Ethnologist, n.18, v. 4, p. 658-\n82, 1991 \n \nFARAH, Marta. Pol\u00edticas P\u00fablicas e G\u00eanero. In: GODINHO, Tatau; SILVEIRA, Maria \nL\u00facia (Orgs.). Pol\u00edticas P\u00fablicas e Igualdade de G\u00eanero. Coordenadoria Especial da \nMulher. S\u00e3o Paulo, 2004. Cap. 9, p. 127-142. \n \nFERNANDES, Magda. Mulher, fam\u00edlia e reprodu\u00e7\u00e3o: um estudo de caso sobre o \nplanejamento familiar em periferia do Recife, Pernambuco, Brasil. Cad. Sa\u00fade \nP\u00fablica, Rio de Janeiro, v.19, n 2, p.253-261, 2003.  \n \nFERREIRA, Ver\u00f4nica. O novo e o velho no trabalho das mulheres. In. SILVA, \nCarmem; \u00c0VILA, Maria Bet\u00e2nia; FERREIRA, Ver\u00f4nica (Orgs.). Mulher e trabalho. \nRecife: SOS Corpo, Secretaria Nacional Sobre a Mulher Trabalhadora da CUT. 2005.  \n \nFILGUEIRAS, Cristina. Controle e Transpar\u00eancia na gest\u00e3o do Programa Bolsa \nFam\u00edlia. In: FAHEL; Murilo; NEVES, Jorge.  Gest\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais \nno Brasil. Belo Horizonte: PUCMinas, 2007. Cap. 2, p. 51-90. \n \nFINE, Michelle et al. Para quem? Pesquisa qualitativa, representa\u00e7\u00f5es e \nresponsabilidades sociais. In: DENZIN, Normam; LINCOLN, Yvonnas. O \nplanejamento da pesquisa qualitativa: teorias e abordagens. 2 ed. Porto alegre: \nArtmed, 2006. p. 115-139. \n \nFONSECA, Claudia. Fam\u00edlia, fofoca e honra: Etnografia de rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero e \nviol\u00eancia em grupos populares. Porto Alegre: Ed. UFRGS, 2000.   \n \n\n\n\n202 \n\n \n\nFREITAS; Rita; BRAGA, Cenira; BARROS, N\u00edvia. Fam\u00edlias e Servi\u00e7o Social \u2013 \nAlgumas reflex\u00f5es para o debate. In: DUARTE, Marco; ALENCAR, M\u00f4nica. Fam\u00edlia \n&amp; fam\u00edlias: pr\u00e1ticas sociais e conversa\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas. 3\u00aaed. Rio de Janeiro: \nLumen Juris, 2013, p. 15-38.  \n \n__________. Pol\u00edtica social, fam\u00edlias e g\u00eanero: temas em discuss\u00e3o. Revista \nArgumentum, Vit\u00f3ria, v. 4, n. 2, p. 111-126, jul./dez, 2012. \n \nGEERTZ, Clifford. O saber local: novos ensaios em antropologia interpretativa. 8\u00aaed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2006.         \n\n__________. A interpreta\u00e7\u00e3o das Culturas. Rio de Janeiro: LTC- Livros T\u00e9cnicos e \nCient\u00edficos, 1989.    \n\nGODELIER, Maurice. O Ocidente, espelho partido: uma avalia\u00e7\u00e3o parcial da \nAntropologia social. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v.21, n.8, p.5-\n21, 1992.  \n \nGODINHO, Tatau. Construir a igualdade combatendo a discrimina\u00e7\u00e3o. In: GODINHO, \nTatau; SILVEIRA, Maria L\u00facia (Orgs.). Pol\u00edticas p\u00fablicas e igualdade de g\u00eanero. S\u00e3o \nPaulo, Coordenadoria Especial da Mulher. Cadernos da Coordenadoria Especial da \nMulher, 8, 2004. Cap. 4, p. 55-65.  \n \nGROSSI, Miriam. Novas/Velhas Viol\u00eancias contra a Mulher no Brasil. Estudos \nFeministas, Rio de Janeiro, CIEC/ECO/UFRJ, n\u00ba especial, p. 473-481, gosto/dezembro, \n1994.   \n \nGROSSI, Miriam; MINELLA, Luzinete; PORTO, Rozeli (Orgs.). Depoimentos trinta \nanos de pesquisas feministas brasileiras sobre viol\u00eancia. Florian\u00f3polis: Ed. \nMulheres, 2006. \n \nGUIMAR\u00c3ES. Iracema.  G\u00eanero e trabalho desafios da interven\u00e7\u00e3o nas atividades \ninformais. ALVES, Ivia et al (Orgs). In: Travessias de g\u00eanero na perspectiva \nfeminista. Salvador : EDUFBA/NEIM, 2010, p, 103-128.  \n \n___________. Informalidade e G\u00eanero: tend\u00eancias recentes. In Transformando as \nrela\u00e7\u00f5es de trabalho e cidadania. Snmt/ CUT, Neim/UFBA, Fast Design, 2007. \nHEILBORN, Maria Luiza et al. Assist\u00eancia em contracep\u00e7\u00e3o e planejamento \nreprodutivo na perspectiva de usu\u00e1rias de tr\u00eas unidades do Sistema \u00danico de Sa\u00fade no \nEstado do Rio de Janeiro, Brasil. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 25, n. 2, p \n269-278, 2009.  \n \nHIRATA, Helena. Emprego, responsabilidades familiares e obst\u00e1culos socioculturais \u00e0 \nigualdade de g\u00eanero na economia. Revista do Observat\u00f3rio Brasil da Igualdade de \nG\u00eanero, Secretaria de Pol\u00edticas para as Mulheres da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Bras\u00edlia, \ndez, p. 45-50, 2010. \n  \n____________. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: MARUANI, Margaret; HIRATA, Helena (Orgs.), \nAs novas fronteiras da desigualdade: homens e mulheres no mercado de trabalho. S\u00e3o \nPaulo: SENAC, 2003.  \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n____________. Reorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do trabalho; uma nova \ndivis\u00e3o sexual? In: BRUSCHINI, Cristina; UNBEHAUM, Sandra (Orgs). G\u00eanero, \nDemocracia e Sociedade. S\u00e3o Paulo: FCC; Ed 34, 2002a, p. 341-355.  \n \n____________. Globaliza\u00e7\u00e3o e Divis\u00e3o Sexual do Trabalho. Cadernos Pagu, \nCampinas, n.18, p. 139-156, 2002b. \n \n____________. Reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, trabalho e rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero. Revista \nLatinoamericana de Estudos del Trabajo, S\u00e3o Paulo, v. 4, n 7, 1998. \n \nHITA, Maria Gabriela; SILVA, Maria das Gra\u00e7as.  Esteriliza\u00e7\u00e3o no Nordeste. In: \nBILAC, Elisabete; ROCHA, Maria Isabel (Orgs). Sa\u00fade Reprodutiva na Am\u00e9rica \nLatina e no Caribe: temas e problemas. Campinas: PROLAP, ABEP, \nNEPO/UNICAMP/ S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1998. p. 291-332.  \n \nJESUS, Andrea. O programa Bolsa fam\u00edlia: impactos econ\u00f4micos, socioculturais e \npol\u00edticos em pequenos e m\u00e9dios munic\u00edpios do Rio Grande do Norte, Brasil. 2011. 231f. \nTese (Doutorado em Pol\u00edticas P\u00fablicas). Universidade Federal do Maranh\u00e3o. 2011.  \n \nKABEER, Naila. Gender equality and women\u2019s empowerment: a critical analysis of the \nthird millennium development goals. Gender and Development, v. 13.n.1, p.13\u201324, \nmar, 2005.  \n \n____________.  Reversed Realities: gender hierarchies in development. \nLondon:Verso,  2003.  \n \n____________. Resources, agency, achievements: reflections on the measurement of \nwomen\u2019s empowerment. Development and Change, v.30, n. 3, p. 435\u2013464, 1999. \n \n____________. Approaches to Poverty Analysis and its Gender \nDimensions. In: ____________. Gender mainstreaming in poverty eradication and \nthe millennium development goals: a handbook for policy-makers and other \nstakeholders. London: Commonwealth Secretariat, 2003b, p. 79-104.  \n \nKERSTENETZKY, C\u00e9lia. Aproximando inten\u00e7\u00e3o e gesto: Bolsa Fam\u00edlia e o futuro. In:  \nCAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo. Programa Bolsa Fam\u00edlia: uma d\u00e9cada de \ninclus\u00e3o e cidadania. Bras\u00edlia: IPEA, 2013. Cap. 29, p.467-480. \n \nKLEIN, Carin. Mulher e fam\u00edlia no Programa Bolsa-Escola: maternidades veiculadas e \ninstitu\u00eddas pelos an\u00fancios televisivos. Cadernos Pagu, Campinas, n. 29, p. 339-364, \njul-dez, 2007.  \n \nLAURELL, Asa Cristina. Avan\u00e7ando em dire\u00e7\u00e3o ao passado: pol\u00edtica social na Am\u00e9rica \nLatina. In: ____________ (Org.). Estado e pol\u00edticas sociais no neoliberalismo. 3\u00aaed. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2002, p. 151-178.  \n \nLAVINAS, Lena. Pobreza: M\u00e9tricas e Evolu\u00e7\u00e3o Recente no Brasil e no Nordeste. \nCadernos do Desenvolvimento, Porto Alegre, v. 5, p. 126-148, 2010. \n \n\n\n\n204 \n\n \n\n____________ . As mulheres no universo da pobreza: o caso brasileiro. Estudos \nFeministas. Florian\u00f3polis, v.4, n.2, p.464-479, 1996. \n \nLAVINAS, Lena; CAVALCANTI, Andr\u00e9. O legado da Constitui\u00e7\u00e3o de 88: \u00e9 poss\u00edvel \nincluir sem universalizar? In: Como Incluir os Exclu\u00eddos? Contribui\u00e7\u00e3o ao Debate sobre \nPrevid\u00eancia Social no Brasil, 2007, S\u00e3o Paulo. www.eco.unicamp.br. Campinas, 2007. \n \nLAVINAS, Lena; NICOLL, Marcelo. Pobreza, Transfer\u00eancias de Renda e \nDesigualdades de G\u00eanero: conex\u00f5es diversas. Parcerias Estrat\u00e9gicas, Bras\u00edlia, v. 22, p. \n39-75, 2006. \n \nLAVINAS, Lena; COBO, Barbara; VEIGA, Aline. Bolsa Fam\u00edlia: impacto das \ntransfer\u00eancias de renda sobre a autonomia das mulheres pobres e as rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero \nRevista Latinoamericana de Poblaci\u00f3n, v.6, n.10, p.31-56, Jan/Jun, 2012.  \n \nLE\u00d3N, Magdalena. El empoderamiento de las mujeres: Encuentro del primer y tercer \nmundos en los estudios de g\u00eanero. Revista de Estudios de G\u00e9nero La Ventana, n.13, \npp. 94-116, 2001. \n \n___________ . Empoderamiento: relaciones de las mujeres com el poder. Revista \nEstudos Feministas, Florian\u00f3polis, v8, n.2, 2000.  \n \n___________ .  El empoderamiento em la teoria y pr\u00e1tica del feminismo. In: LE\u00d3N, \nMagdalena (Org). Poder y empoderamiento de las mujeres. Bogot\u00e1: TM Editores e \nUniversidad nacional, 1997, p.1-28.   \n \nLUIZ; CITELLI. Esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica volunt\u00e1ria na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \nPaulo: organiza\u00e7\u00e3o e oferta de servi\u00e7os, 1999. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www. redesaude.org.br/jornal/html/body_jr21-olinda.html >.  \nAcesso em: 30 de mar. 2013.  \n \nMACEDO, M\u00e1rcia. Mulheres Chefes de Fam\u00edlia e a perspectiva de g\u00eanero: trajet\u00f3ria de \num tema e a critica sobre a feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza. Cardeno CRH, Salvador. V.21, \nn.53, p. 389-404. maio-ago, 2008.  \n \nMARCOLINO, Clarice. Representa\u00e7\u00f5es de uma equipe de sa\u00fade acerca de \nplanejamento familiar e esteriliza\u00e7\u00e3o feminina. Revista Escola de Enfermagem, S\u00e3o \nPaulo, v.38, n.4, p.422-482, 2004.  \n \nMARCOUX, Alain. The feminization of poverty: claims, facts and data needs. \nPopulation and Development Review, v.24, n.1, p. 131-139, 1988. \n \nMARIANO, Silvana ; CARLOTO, C\u00e1ssia. Aspectos Diferenciais da Inser\u00e7\u00e3o de \nMulheres Negras no Programa Bolsa Fam\u00edlia. Sociedade e Estado, Bras\u00edlia, v. 28, \np.343-417, 2013. \n \n__________. G\u00eanero e Combate a Pobreza: Programa Bolsa Fam\u00edlia. Revista Estudos \nFeministas, Florian\u00f3polis, v. 17, p. 901-908, 2009. \n \n \n\n\n\n205 \n\n \n\nMEDEIROS, Marcelo; BRITTO, Tatiana; SOARES, F\u00e1bio. Programas focalizados de \ntransfer\u00eancia de renda no Brasil: contribui\u00e7\u00f5es para o debate. In: TEXTO PARA \nDISCUSS\u00c3O n.\u00ba 1283. Rio de Janeiro, IPEA, 2007a. \n \n___________. Transfer\u00eancia de renda no Brasil. Novos Estudos, n. 79, nov. 2007b. \n \nMELO, Hildete. Trabalhadoras Dom\u00e9sticas. Revista do Fundo de Desenvolvimento \ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Mulher, v.4, n.4, 2002. \n \nMELO, Hildete; DI SABBATO, Alberto. Divis\u00e3o sexual do trabalho e pobreza. In \nAutonomia econ\u00f4mica e empoderamento da mulher: textos acad\u00eamicos. Bras\u00edlia: \nFunda\u00e7\u00e3o Alexandre de Gusm\u00e3o, 2011. Cap. 4, p 304 p 53-72. \n \nMENDES, Mary Alves. Mulheres chefes de fam\u00edlia em \u00e1reas ZEIS: g\u00eanero, poder e \ntrabalho. 2005. 296f. Tese (Doutorado em Sociologia) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco (UFPE). Recife, 2005. \n \nMESQUITA, Adriana; FREITAS, Rita de C\u00e1ssia. Programas de transfer\u00eancia de renda \ne centraliza\u00e7\u00e3o nas fam\u00edlias: prioridades do sistema de prote\u00e7\u00e3o social n\u00e3o contributivo \nbrasileiro em quest\u00e3o. O Social em Quest\u00e3o, Ano XVII, n\u00ba 30, p. 197 -224, 2013.  \n \nMOGHADAM, Valentine.  WID/WAD/GAD: Integration of women\u2019s concerns, and \ngender issues in the development process: a review of the literature and policy debates. \nGender and Development, Gender and Society, Women Studies Program. Birzeit \nUniversity, 1995. \n \nMOLYNEUX, Maxine; THOMSON, Marilyn. Cash transfers, gender equity and \nwomen's empowerment in Peru, Ecuador and Bolivia. Gender &amp; Development, v.19, \nn.2, p.195-212, 2011. \n \nMolyneux, Maxine. Mothers at the service of the new poverty agenda: \nPROGRESA/Oportunidades, Mexico\u2019s conditional transfer programme. Journal of \nSocial Policy and Administration, v.40, n.4, p. 425\u2013449, 2006. \n \nMOORE, Henrietta. The future of gender or the end of a brilliant career. In: GELLER, \nPamela; STOCKETT, Miranda. (Orgs). Feminist Anthropology. Philadelphia: \nUniversity of Pennsylvania Press, 2006, p.23-42. \n \n___________. Antropolog\u00eda y Feminismo. 4. ed. Madri: Ediciones C\u00e1tedra; \nUniversitat de Val\u00eancia; Instituto de La Mujer, 2004.   \n \n___________.  Understanding sex and gender. In: INGOLD, Tim (Org.). Companion \nEncyclopedia of Anthropology. Londres: Routledge, 1997, p. 813-830.  \n \nMoser, Caroline. Gender planning in the Third world: Meeting Practical and Strategic \nGender needs.World Development, v.17, n.11, p. 1799-1825, 1989. \n \n \n \n\n\n\n206 \n\n \n\nMOSER, Caroline; MOSER, Annalise. Gender mainstreaming since Beijing: a review \nof success and limitations in international institutions. In: PORTER, Fernella; \nSWEETMAN, Caroline (Orgs.). Mainstreaming gender in development: a critical \nreview. Oxford: Oxfam GB, 2005. p. 11-23.  \n \nMORTON. Gregory. Acesso \u00e0 perman\u00eancia: diferen\u00e7as econ\u00f4micas e pr\u00e1ticas de g\u00eanero \nem domic\u00edlios que recebem Bolsa Fam\u00edlia no sert\u00e3o baiano. Pol\u00edtica &amp; Trabalho \nRevista de Ci\u00eancias Sociais, n. 38, p. 43-67, abril, 2013.  \n \nMOTA, Ana Elizabeth; AMARAL, Angela; PERUZZO Juliane. O novo \ndesenvolvimentismo e as pol\u00edticas sociais na Am\u00e9rica Latina. In: MOTA, Ana Elizabeth \n(Org.) As ideologias da contra-reforma e o Servi\u00e7o Social. Recife: Ed. \nUniversit\u00e1ria/UFPE, 2008, p. 35-68.       \n \nMOTTA, Roberto; SCOTT, Parry (Orgs). Sobreviv\u00eancia e Fontes de Renda: \nestrat\u00e9gias das fam\u00edlias de baixa renda no Recife. Recife: SUDENE; Massangana, 1983.     \n  \nNANES, Giselle. Ele ainda canta de galo: etnografando homens pobres no dom\u00ednio da \ncasa. 2010. 115 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia) - Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Antropologia, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2010. \n \nNANES, Giselle; QUADROS, Marion. Programa Bolsa Fam\u00edlia, Fam\u00edlias e G\u00eanero: \ndialogando com homens desempregados da periferia de Recife. In: 27\u00ba Reuni\u00e3o \nBrasileira de Antropologia, 2010, Bel\u00e9m. Anais da 27\u00ba Reuni\u00e3o Brasileira de \nAntropologia, 2010. \n \nNASCIMENTO. Pedro. Ser Homem ou Nada: diversidade de experi\u00eancias e \nestrat\u00e9gias de atualiza\u00e7\u00e3o do modelo hegem\u00f4nico da masculinidade em Camaragibe/PE. \n1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia Cultural) \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco, Recife, 1999.   \n \nNEVES; Jorge; HELAL, Diogo. Como pode ter dado certo? Insulamento burocr\u00e1tico, \ninser\u00e7\u00e3o social e pol\u00edticas publicas no Brasil: o caso do programa Bolsa Fam\u00edlia. In: \nFAHEL; Murilo; NEVES, Jorge.  Gest\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas Sociais no Brasil. \nBelo Horizonte: PUCMinas, 2007. Cap. 1, p. 29-50. \n \nNICHOLSON, Linda. Interpretando o g\u00eanero. Revista Estudos Feministas, \nFlorian\u00f3polis, v. 8, n. 2, p. 9-41, 2000. \n \nNOVELLINO, Maria Salete. Feminiza\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o intergeracional da pobreza. In: \nXVI Encontro Nacional de Estudos Populacionais, 2008, Caxambu. As desigualdades \ns\u00f3cio-demogr\u00e1ficas e os direitos humanos no Brasil. Belo Horizonte: ABEP, 2008. \n \n___________. Os Estudos sobre Feminiza\u00e7\u00e3o da Pobreza e Pol\u00edticas P\u00fablicas para \nMulheres. IN: XIV Encontro Nacional de Estudos Populacionais, 2004, ABEP, \nCaxamb\u00fa. Anais do XIV Encontro Nacional de Estudos Populacionais, 2004. \n \n \n \n\n\n\n207 \n\n \n\nOLIVEIRA, D\u00e9bora. Ativismo de bairro e participa\u00e7\u00e3o popular na conquista do \nespa\u00e7o do cidad\u00e3o: uma experi\u00eancia a partir do Coque \u2013 Recife/PE. 2010. 131f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. Recife, \n2010.  \n \nOLIVEIRA, Lu\u00eds; SOARES, Sergei.  \u201cEfeito pregui\u00e7a\u201d em programas de transfer\u00eancia \nde renda?   In: CAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo. Programa Bolsa Fam\u00edlia: uma \nd\u00e9cada de inclus\u00e3o e cidadania. Bras\u00edlia: IPEA, 2013. Cap. 22, p.341-358. \n \n____________. O que se sabe sobre os efeitos das transfer\u00eancias de renda sobre a \noferta de trabalho. Bras\u00edlia: Ipea, 2012 (Texto para Discuss\u00e3o, n. 1.738). \n \nORTNER, Sherry. Updating Practice Theory. In: ORTNER, Sherry. Anthropology and \nSocial Theory: Culture, Power and The Acting Subject. London: Duke University Press, \n2006a, p.1-19.  \n \n____________. Power and Projects: Reflections on Agency. Anthropology and Social \nTheory: Culture, Power and The Acting Subject. London: Duke University Press, \n2006b, p. 129-154. \n \n____________. Subjectivity and cultural critique. Anthropological Theory, v.5, n.1 \np.31-52, mar, 2005. \n \n____________. Resistance and the Problem of Ethnographic Refusal. Comparative \nStudies in Society and History, v. 37, n.1, p. 173-193, Jan. 1995.   \n \n____________. Gender hegemonies. Cultural Critique, v.14. p. 35-80, 1990.  \n \n____________. Theory in Anthropology since the Sixties. Comparative Studies in \nSociety and History, v. 26, n. 1, p. 126-166, Jan, 1984.  \n \nORTNER, Sherry; WHITEHEAD, Harriet. Accounting for Sexual Meanings. In \n___________ (Orgs). Sexual meanings: the cultural construction of gender and \nsexuality. Cambridge: Cambridge Univ. Press.1981, p.3-28.  \n \nOSIS, Maria et al. Atendimento \u00e0 demanda pela esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica na Regi\u00e3o \nMetropolitana de Campinas, S\u00e3o Paulo, Brasil: percep\u00e7\u00e3o de gestores e profissionais \ndos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.25, n.3, \np625-634, mar, 2009.  \n \nPAIM, Helo\u00edsa. Marcas no corpo: significados atribu\u00eddos \u00e0 gravidez e maternidade em \ngrupos populares. In: DUARTE, Luiz Fernando; LEAL, Ondina (Orgs.) Doen\u00e7a, \nsofrimento, perturba\u00e7\u00e3o: perspectivas etnogr\u00e1ficas. Rio de Janeiro: Fiocruz, 1998. \n[Cole\u00e7\u00e3o Antropologia e Sa\u00fade]. p.31-47.  \n \nPANTOJA, Ana. Ser algu\u00e9m na vida: uma an\u00e1lise s\u00f3cio-antropol\u00f3gica da \ngravidez/maternidade na adolesc\u00eancia, em Bel\u00e9m do Par\u00e1, Brasil. Cadernos de Sa\u00fade \nP\u00fablica, Rio de Janeiro, v.19, sulp.12, p.335-343, 2003 \n \n\n\n\n208 \n\n \n\nPARPART, Jane; RAI, Shirin; STAUDT, Kathleen. Redefining em(power)ment, gender \ne development: un introduction . In: __________. (Orgs) Rethinking Empowerment: \nGender and Development in a Global/Local World. London: Routledge, Introduce. \n2002.  \n \nPEREIRA, Potyara. Pol\u00edtica Social: temas e quest\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008.  \n \nPIRES, Andre. Bolsa fam\u00edlia e pol\u00edticas p\u00fablicas universalizantes: o caso de um \nmunic\u00edpio paulista. Cadernos de Pesquisa, v. 38, n. 134, p. 341-366, maio/ago. 2008 \n \nPIRES, Fl\u00e1via. Comida de Crian\u00e7a e o Programa Bolsa Fam\u00edlia: moralidade materna e \nconsumo alimentar no semi-\u00e1rido. Pol\u00edtica &amp; Trabalho, Revista de Ci\u00eancias Sociais,  \nJo\u00e3o Pessoa, v. 38, p. 123-135, abr, 2013. \n \n__________. A Casa Sertaneja e o Programa Bolsa Fam\u00edlia. Quest\u00f5es para Pesquisa. \nPol\u00edtica &amp; Trabalho, Revista de Ci\u00eancias Sociais, Jo\u00e3o Pessoa, v. 27, p. 1 -15, abr, \n2009.  \n \nPISCITELLI, Adriana. G\u00eanero em Perspectiva. Cadernos Pagu, Campinas, v. 11, \np.141-157, 1998.  \n \n__________. Ambiguidades y desacuerdos: los conceptos de sexo y g\u00e9nero en la \nantropologia feminista. Cuadernos del Instituto Nacional de Antropologia, Buenos \nAires, v. 16, p. 153-171, 1995. \n \nPORTELA, Ana Paula et al. Contracep\u00e7\u00e3o e planejamento reprodutivo na percep\u00e7\u00e3o de \nusu\u00e1rias do Sistema \u00danico de Sa\u00fade em Pernambuco. In: Miranda-RIBEIRO, Paula; \nSIM\u00c3O (Orgs). Qualificando os n\u00fameros: estudos sobre sa\u00fade sexual e reprodutiva no \nBrasil. Belo Horizonte: ABEP, UNFPA, Volume 02, 2008. Cap. 5, p.119-141. \n \nPortella, Ana Paula. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos homic\u00eddios de mulheres em Pernambuco, 2002-\n2007. Boletim Dados e An\u00e1lises, IV, n.7, p.2-6, 2008.   \n \nPotter, Joe et al. Frustrated demand for postpartum female sterilization in Brazil. \nContraception, v.67, n. 5, p. 385-390, may, 2003. \n \nQUADROS, Marion. Homens e a contracep\u00e7\u00e3o: pr\u00e1ticas, id\u00e9ias e valores masculinos \nna periferia do Recife. 2004. Tese (Doutorado em Sociologia) \u2013 Universidade Federal \nde Pernambuco, Recife, 2004 \n \nRABELO, Maria Mercedes. Redistribui\u00e7\u00e3o e Reconhecimento de cidadania atrav\u00e9s do \nPrograma Bolsa Fam\u00edlia (PBF). Ensaios FEE (Impresso), v. 34, p. 57-90, 2013. \n \n_________. Redistribui\u00e7\u00e3o e reconhecimento no Programa Bolsa Fam\u00edlia: a voz das \nbenefici\u00e1rias. TESE (Doutorado em Sociologia) - Universidade Federal do Rio Grande \ndo Sul (UFRGS), 2011.  \n \nRATHGEBER, Eva. WID, WAD, GAD: Trends in Research and Practice. The Journal \nof Developing Areas, v.24, n.4, p. 489-502, July, 1990.  \n \n\n\n\n209 \n\n \n\nRAZAVI, Shahrashoub ; MILLER, Carol. From WID to GAD: Conceptual Shifts in \nthe Women and Development Discourse. Occasional Paper 1, United Nations, 1995.  \n \nREGO, Walquiria.  Liberdade, Dinheiro e Autonomia: o Caso da Bolsa Fam\u00edlia Pol\u00edtica \n&amp; Trabalho, Revista de Ci\u00eancias Sociais, 38, p. 21-42, abril, 2013.  \n \n__________. Pol\u00edtica de cidadania no governo Lula: a\u00e7\u00f5es de transfer\u00eancia estatal de \nrenda: o caso do Bolsa Fam\u00edlia. Temas y Debates, v. 20, p. 141-155, out,  2010.  \n \n__________. Aspectos Te\u00f3ricos das Pol\u00edticas de Cidadania: Uma Aproxima\u00e7\u00e3o ao \nBolsa Fam\u00edlia. Lua Nova, v. 73, p. 147-185, 2008. \n \nREGO,Walquiria; PINZANI, Alessandro. Vozes do Bolsa Fam\u00edlia: autonomia, dinheiro \ne cidadania. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 2013. \n \nRIBEIRO, Luciana.  Crime \u00e9 \u201ccoisa de mulher\u201d: identidades de g\u00eanero e \nidentifica\u00e7\u00f5es com a pr\u00e1tica de crimes em posi\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a entre mulheres jovens na \ncidade de Recife/PE. 2012, 197f. Tese (Doutorado em Antropologia) Universidade \nFederal de Pernambuco, 2012. \n \nROMANO, Jorge. Empoderamento: recuperando a quest\u00e3o do poder no combate \u00e0 \npobreza. IN: ROMANO, Jorge; ANTUNES, Martha (Orgs.). Empoderamento e \ndireitos no combate \u00e0 pobreza. Rio de Janeiro: ActionAid, 2002, p.9-20.  \n \nRODENBERG, Brite. Gender and poverty reduction: new conceptual approaches in \ninternational development cooperation. Reports and Working Papers 4. Bonn: German \nDevelopment Institute, 2004.  \n \nRUBIN, Gayle. O tr\u00e1fico de mulheres: notas sobre a \u2018economia pol\u00edtica\u2019 do sexo. \nRecife, SOS Corpo, 1993.  \n \nSAFFIOTI, Heleieth. G\u00eanero e patriarcado. In: CASTILHO-MARTIN, M\u00e1rcia; \nOLIVERA Suely. Marcadas a Ferro - viol\u00eancia contra as mulheres: uma vis\u00e3o \nmultidisciplinar. Bras\u00edlia, 2005, p.35-76. \n \n__________. G\u00eanero, patriarcado, viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu \nAbramo, 2004.  \n \nSANCHES, Maria Aparecida. Trabalho dom\u00e9stico: desafios para o trabalho decente. \nEstudos Feministas, Florian\u00f3polis, v.17, n.3, p.879-888, setembro-dezembro, 2009. \n \n__________. Prazeres - fog\u00f5es, pratos, panelas: pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es de trabalho \ndom\u00e9stico em Salvador 1900-1950. 1998. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Universidade Federal \nda Bahia (UFBA), Salvador, 1998. \n \nSARAIVA, Je\u00edza. O processo de reconstru\u00e7\u00e3o da vida das mulheres que sofrem \nviol\u00eancia dom\u00e9stica no Recife. 2010. 101f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia) \u2013 \nUniversidade Federal de Pernambuco. Recife, 2010.   \n \n\n\n\n210 \n\n \n\nSARAIVA, Je\u00edza; RODRIGUES. Ana Claudia. A viol\u00eancia contra as mulheres no \nestado de Pernambuco: retrato de uma realidade. In: FAZENDO G\u00caNERO 9 \nDI\u00c1SPORAS, DIVERSIDADES, DESLOCAMENTOS, Florian\u00f3polis, 2010. Anais do \nFazendo G\u00eanero 9 Di\u00e1sporas, Diversidades, Deslocamentos. 2010.  \n \nSARDENBERG, Cecilia. Negotiating Culture in the Promotion of Gender Equality and \nWomen s Empowerment in Latin America. IDS Working Paper, p. 03-44, 2012.  \n \n_________. Women's Empowerment in Brazil: Tensions in Discourse and Practice. \nDevelopment. Cambridge, v.53, p. 232-238, dec, 2010. \n \n_________.  Conceituando \u201cEmpoderamento\u201d na Perspectiva Feminista. In: I \nSemin\u00e1rio Internacional: Trilhas do Empoderamento de Mulheres \u2013 Projeto TEMPO. \nNEIM/UFBA, Salvador, Junho de 2006.  Dispon\u00edvel em: \n<https://repositorio.ufba.br/ri/bitstream/ri/6848/1/Conceituando%20Empoderamento%2\n0na%20Perspectiva%20Feminista.pdf> Acessado em: Dezembro de 2013. \n \n_________. Back to women? Translations, re-significations, and myths of gender in \npolicy and practice in Brazil. In: Workshop \u2018Feminist Fables and  Gender Myths: \nRepositioning Gender in Development Policy and Practice\u2019,  IDS, University of Sussex, \nFalmer, 2\u20134 July, 2003.  \n \n_________ . Liberal vs. Liberating Empowerment: A Latin American Feminist \nPerspective on Conceptualising Women's Empowerment. Institute of Development \nStudies Bulletin, v. 39, n.6, p.18-27, dec, 2008.  \n \nSARDENBERG Cec\u00edlia; CAPIBARIBE, Fernanda; SANTANA, Carolina. Tempos de \nmudan\u00e7a, vidas em muta\u00e7\u00e3o: o empoderamento de mulheres na Bahia atrav\u00e9s de \nGera\u00e7\u00f5es. In: Fazendo G\u00eanero 8, 2008, Florian\u00f3polis. Fazendo G\u00eanero 8, 2008. \n \nSARTI, Cyntia. Fam\u00edlias enredadas. In: ACOSTA, Ana; VITALE, Maria Am\u00e9lia \n(Org.). Fam\u00edlia: redes, la\u00e7os e pol\u00edticas p\u00fablicas. 25\u00aa ed, S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010, p21-\n36. \n  \n_________. A fam\u00edlia como espelho: um estudo sobre a moral dos pobres. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2005. \n \nSCHWARZMAN; Simon. Bolsa Fam\u00edlia: mitos &amp; realidades. Interesse Nacional, ano \n2 n7,p. 20-28, dez, 2009.  \n \nSCOTT, Joan. G\u00eanero: uma categoria \u00fatil para an\u00e1lise hist\u00f3rica. Recife: SOS Corpo, \n1995. (Tradu\u00e7\u00e3o: Christine Rufino Dabat e Maria Bet\u00e2nia \u00c1vila)   \n \nSCOTT, Russel. Mulheres chefes de fam\u00edlia: abordagens e temas para as pol\u00edticas \np\u00fablicas. In: __________. Fam\u00edlias Brasileiras: poderes, desigualdades e \nsolidariedades. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2011, p.135-158.  \n \n_________. A etnografia de trabalhadores urbanos: trabalho, poder e a invers\u00e3o do \np\u00fablico e do privado. Revista Pernambucana de Antropologia, Recife, v. 1, n. 2, \np.142-160, 1996.  \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n_________. O homem na matrifocalidade: g\u00eanero, percep\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias do dom\u00ednio \ndom\u00e9stico. Cadernos de pesquisa, S\u00e3o Paulo, n.73, p.38-46, 1990.   \n \n_________. Quase adulta, quase velha: por que antecipar as fases do ciclo vital? \nInterface: comunica\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o.  Botucatu, v.5, n.8, p. 61-72, fev, 2001. \n \nSEN, Guitar. Empowerment as approach to poverty. Working Paper Series, n97.07 \nDecember, 1997.  \n \nSENNA, M\u00f4nica et al. Programa Bolsa Fam\u00edlia: nova institucionalidade no campo da \npol\u00edtica social brasileira. Revista K\u00e1tal. Florian\u00f3polis, v. 10, n. 1, p. 86-94, jan-junho, \n2007. \n \nSERRUYA, Suzanne. Liga\u00e7\u00e3o de trompas e imagin\u00e1rio feminino. Revista Brasileira \nde Estudos de Popula\u00e7\u00e3o, v. 10, n.1, p. 57-70, 1993. \n \nSHAPIRO, Judith. Anthropology and the stady of gender. Soundings: An \nInterdisciplinary Journal, v.64,n. 4, 1981.  \n \nSIGNORINI, Bernardo; QUEIROZ, Bernardo. The impact of Bolsa Fam\u00edlia Program on  \nbeneficiares? Fertility.  International Policy Centre for Inclusive Growth, 2012 \n \nSILVA; Jessica; RODRIGUES, Ana; PIRES, Fl\u00e1via. Programa Bolsa Fam\u00edlia na \nperspectiva da d\u00e1diva: o caso de Cantigueira-PB. 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.jornaldomauss.org/periodico/wp-content/uploads/2011/09/A-\nContemporaneidade-do-Dom-O-Programa-Bolsa-Fam%C3%ADlia-na-cidade-de-\nCatingueira1.pdf>. Acesso em: 01 de Dezembro, 2011.  \n \nSILVA, Maria da Concei\u00e7\u00e3o et al. Programa Bolsa Fam\u00edlia e Seguran\u00e7a Alimentar das \nFam\u00edlias Benefici\u00e1rias: Resultados para o Brasil e Regi\u00f5es. In: VAITSMAN, Jeni; \nPAES-SOUSA R\u00f4mulo (Orgs). Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas do MDS - \nresultados: Bolsa Fam\u00edlia e Assist\u00eancia Social. Bras\u00edlia, DF: MDS; SAGI, 2007. Cap. \n2, p. 69-99.  \n \nSILVIA, Maria Ozanira. O Bolsa Fam\u00edlia: problematizando quest\u00f5es centrais na pol\u00edtica \nde transfer\u00eancia de renda no Brasil. Ci\u00eancias e Sa\u00fade Coletiva, Rio de janeiro, n.12, \nv.6, p.1429-1439, 2007.     \n \nSILVIA, Maria Ozanira; YAZBEK, Maria Carmelita; GIOVANNI, Geraldo (Orgs.). A \nPol\u00edtica Social Brasileira no S\u00e9culo XXI: a preval\u00eancia dos programas de \ntransfer\u00eancia de renda. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004.  \n\nSIM\u00d5ES, Patr\u00edcia; SOARES, Ricardo. Efeitos do Programa Bolsa Fam\u00edlia na \nFecundidade das Benefici\u00e1rias. Revista Brasileira de Economia, Rio de Janeiro v. 66 \nn. 4 / p. 533\u2013556 Out-Dez,2012 \n \nSOARES, Sergei; S\u00c1TYRO, Nat\u00e1lia. O Programa Bolsa Fam\u00edlia: desenho institucional \ne possibilidades futuras. In: CASTRO, Jorge ; MODESTO, L\u00facia (org.). Bolsa Fam\u00edlia \n2003-2010: avan\u00e7os e desafios. Bras\u00edlia: IPEA, 2010. 2v. p. 25-56. \n\n\n\n212 \n\n \n\n \nSORJ, Bila; FONTES, Adriana. Pol\u00edticas p\u00fablicas e a articula\u00e7\u00e3o entre trabalho e \nfam\u00edlia: compara\u00e7\u00f5es inter-regionais. In: FARIA; Nalu;  Moreno, Renata. (Org.) \nCuidado, trabalho e autonomia das mulheres. S\u00e3o Paulo: Sempre Viva Organiza\u00e7\u00e3o \nFeminista, 2010. Cap. 3, p. 57-74. \n \nSOUZA, Cec\u00edlia. Trabalho, Reprodu\u00e7\u00e3o e Cidadania: Concep\u00e7\u00f5es e  \npr\u00e1ticas entre trabalhadoras dom\u00e9sticas. Revista Antropol\u00f3gicas. S\u00e9rie Fam\u00edlia e  \nG\u00eanero. Ano 4, v9. 2002. \n \nSOUZA, Rosangela. Gravidez na Adolesc\u00eancia e P\u00f3los de Desenvolvimento: \nTrajet\u00f3rias reprodutivas de adolescentes/jovens de Nossa Senhora do \u00d3. 2012. 101f \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Antropologia) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. 2012.  \n \nSTOLCKE, Verena. La mujer es puro cuento: la cultura del g\u00e9nero. Estudos \nFeministas, Florian\u00f3polis, v.12, n.2, p. 77-105, maio-agosto/2004.  \n \nSUAREZ, Mireya; LIBARDONI, Marlene. O Impacto do Programa Bolsa Fam\u00edlia: \nMudan\u00e7as e Continuidades na Condi\u00e7\u00e3o Social das Mulheres. In: VAITSMAN, Jeni; \nPAES-SOUSA R\u00f4mulo (Orgs). Avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas do MDS - \nresultados: Bolsa Fam\u00edlia e Assist\u00eancia Social. Bras\u00edlia, DF: MDS; SAGI, 2007. Cap. \n4, p. 119-162.  \n \nTASLI, Kaan. A conceptual framework for gender and Development studies: from \nwelfare to empowerment.  OFSE, Forum, 32, 2007.  \n \nTEBET, Mani. Percep\u00e7\u00f5es de g\u00eanero entre casais benefici\u00e1rios do Programa Bolsa \nFam\u00edlia. DILEMAS: Revista de Estudos de Conflito e Controle Social, v. 5, n.2, p. \n295-334, Abr/Mai/Jun, 2012. \n \nTINKER, Irene. Persistent Inequalities: Women and World Development. New York: \nOxford University Press, 1990. \n \nTINKER, Irene; JAQUETE, Jane. Un decade for women: its impact and legacy. World \nDevelopment, v. 15, n. 3. p. 419-427, 1987.  \n \nVALE NETO, Jos\u00e9. Coque: morada da morte? Praticas e disputas discursivas em \ntorno de um bairro do Recife. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Comunica\u00e7\u00e3o Social) \u2013 \nUniversidade Federal de Pernambuco. Recife, 2010. \n \nVELHO, Gilberto. Antropologia urbana: Encontro de tradi\u00e7\u00f5es e novas perspectivas. \nSociologia, Problemas e Pr\u00e1ticas, n.\u00ba 59, p.11-18, 2009.   \n \n__________.  Projeto e Metamorfose: Antropologia das Sociedades Complexas, Rio \nde Janeiro, Jorge Zahar, 1994.  \n \n__________.  Subjetividade e sociedade: uma experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, \nZahar, 1986.  \n \n\n\n\n213 \n\n \n\n__________.  Individualismo e Cultura: notas para um a antropologia da sociedade \ncontempor\u00e2nea. Rio de Janeiro, Zahar, 1981.  \n \nVIEIRA, Elisabeth, SOUZA, Luiz. Acesso \u00e0 esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica pelo Sistema \u00danico \nde Sa\u00fade, Ribeir\u00e3o Preto, SP. Revista Sa\u00fade P\u00fablica, v.43, n.3. p.398-404, 2009.  \n \nVIEIRA, Eisabeth; FORD, Nicholas. Provision of female sterilization in Ribeir\u00e3o Preto, \nS\u00e3o Paulo, Brazil. Caderno de Sa\u00fade Publica. Rio de Janeiro, v.20, n.5, p.1201-10. \n2004.  \n \nWAISELFISZ, Julio. Mapa da Viol\u00eancia 2012: os novos padr\u00f5es da viol\u00eancia \nhomicida no Brasil. S\u00e3o Paulo: Instituto Sangari, 2011.  \n \nWOORTMANN, Klaas. A fam\u00edlia das Mulheres. Rio de janeiro: Tempo Brasileiro; \nBras\u00edlia: CNPq, 1987.  \n\nWOORTMANN, Klaas; WOORTMANN, Ellen. Monoparentalidade e chefia feminina: \nconceitos, contextos e circunst\u00e2ncias. In: Pr\u00e9 \u2013 Evento Mulheres Chefes de Fam\u00edlia: \ncrescimento, diversidade e pol\u00edticas. Ouro Preto: ABEP, 2002, 99p. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.abep.nepo.unicamp.br/XIIIencontro/woortmann.pdf >. Acesso em: 20 de \nmaio de 2014.   \n \nYOUNG, Kate. Planning development with women: making a world of difference. \nLondon: Macmillan, 1993  \n \nZALUAR, Alba. A M\u00e1quina e Revolta: organiza\u00e7\u00f5es populares e o significado da \npobreza. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985.   \n \nZIMMERMANN, Cl\u00f3vis. Pol\u00edticas Sociais e os Direitos: uma avalia\u00e7\u00e3o do Programa \nBolsa Fam\u00edlia. In: XIV CISO ENCONTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS DO NORTE E \nNORDESTE, 2009. XIV CISO - Encontro de Ci\u00eancias Sociais do Norte e Nordeste. \nRecife: Fundaj, 2009. v. 1. p. 146-146. \n \n__________. Desafios \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o no Brasil. Democracia \nViva, v. 39, p. 14-17, 2008. \n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \n\nROTEIRO DE ENTREVISTA \n\nPARTE I \u2013 QUET\u00d5ES ABERTAS  \n\n1. COMUNIDADE \n  \n\n1. Voc\u00ea mora aqui no Coque h\u00e1 quanto tempo (nasceu aqui? O que acha desta \ncomunidade? Gosta de morar aqui)?  \n \n\n2. FAM\u00cdLIA/MATERNIDADE \n1. Vamos falar sobre fam\u00edlia (com quem voc\u00ea mora, quantos filhos/filhas, idade dos filhos, \n\nvoc\u00ea foi m\u00e3e pela primeira vez com que idade?).  \n2. Quando a gente fala a palavra m\u00e3e, o que voc\u00ea pensa, senti? (me conta tua vida de m\u00e3e, \n\nassim como \u00e9 no dia-a-dia, voc\u00ea queria ter quantos filhos, quando solteira? e teu \ncompanheiro, queria ter filhos?).    \n\n3. Quando voc\u00ea pensa em fam\u00edlia, como voc\u00ea descreveria o que \u00e9 uma fam\u00edlia para voc\u00ea? E \no que \u00e9 ser m\u00e3e e pai?   \n\n4. Se a gente pudesse fazer uma compara\u00e7\u00e3o entre ser m\u00e3e hoje e ser m\u00e3e nos tempos da sua \nm\u00e3e, como seria essa compara\u00e7\u00e3o?       \n\n5. Vamos agora falar sobre casamento, voc\u00ea convive com seu companheiro h\u00e1 quanto \ntempo?  \n\n3. TRABALHO (RENDAS)    \n1- E aqui na casa, como \u00e9 que voc\u00eas se mant\u00eam? Atualmente qual \u00e9 situa\u00e7\u00e3o de trabalho de \n\nvoc\u00eas?   \n2- [Se ELE trabalha] Em qu\u00ea? Quantas vezes na semana? Desde quando? Como \u00e9 a \n\nremunera\u00e7\u00e3o (usos do dinheiro)?   \n3- [Se ELA trabalha] Em qu\u00ea? Quantas vezes na semana? Desde quando? Como \u00e9 a \n\nremunera\u00e7\u00e3o (usos do dinheiro)?    \n4- Voc\u00ea recebe algum benef\u00edcio mensal do governo (ex. Bolsa Fam\u00edlia)? [o que voc\u00ea acha \n\ndesse benef\u00edcio? Voc\u00ea recebe desde quando? O beneficio t\u00e1 nome de quem? Quem vai \nbuscar o dinheiro? [usos do dinheiro].  \n\n5- PBF (Conta banc\u00e1ria; Condicionalidades Escola e Sa\u00fade, Curso de Capacita\u00e7\u00e3o).     \n6- E sobre as despesas da casa, como \u00e9 aqui na tua casa (quem paga as contas, voc\u00eas \n\ndividem)? [divis\u00e3o das despesas dom\u00e9sticas].  \n7- Voc\u00ea percebe alguma mudan\u00e7a, dentro de casa ou com teu companheiro, desde quando tu \n\ncome\u00e7ou a receber o Bolsa Fam\u00edlia?   \n3.1 CASA/TAREFAS DOM\u00c9STICAS  \n\n1. No dia-a-dia da casa, sempre temos muitos afazeres, como cozinhar, lavar roupa, cuidar \ndas crian\u00e7as, geralmente, aqui na tua casa quem faz esses trabalhos?  \n\n2. Me fala sobre a rotina dessas tarefas de casa (quem faz o qu\u00ea?)    \n3. Muitas pessoas dizem que: \u201cHomem em casa mais atrapalha que ajuda\u201d, voc\u00ea concorda \n\ncom isso? Por qu\u00ea?   \n4. Em casa, teu companheiro realiza algum trabalho dom\u00e9stico? Quais? Quando? [rela\u00e7\u00e3o \n\ntarefas dom\u00e9sticas e PBF]  \n4. CHEFIA  \n\n1. Se a gente pudesse falar no respons\u00e1vel pela casa, quem voc\u00ea consideraria ser o \nchefe(a)/dono(a) desta casa? Por qu\u00ea?  \n\n5. PROJETOS DE VIDA   \nPra finalizar, vamos pensar no futuro. Vamos fazer um salto no tempo e nos imaginar daqui h\u00e1 \n5, 10 anos. Como voc\u00ea acha que voc\u00ea vai est\u00e1?(como, com quem, aonde)  \n\n\n\n215 \n\n \n\nPARTE II \u2013 Ditos Populares   \n\n \n\n Frases/Afirma\u00e7\u00f5es Concordo \n\nInteiramente \n\nConcordo \n\nParcialmente \n\nN\u00e3o \n\nConcordo \nNS/NR \n\n1. Quando tem que tomar decis\u00f5es em casa, \u00e9 o \nhomem quem deve ter a \u00faltima palavra. \n\n    \n\n2. A mulher manda na casa, mas o homem \nmanda na mulher.    \n\n    \n\n3. \u00c9 o marido quem deve decidir se quer ter \nfilhos e quantos filhos quer ter.   \n\n    \n\n4. O homem t\u00e1 sempre disposto a fazer sexo, \nlogo \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o da mulher (esposa) sempre \nest\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do marido.  \n\n    \n\n5. Quando a sogra mora com o casal, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o \nda esposa cuidar da sogra quando ela estiver \ndoente e idosa.    \n\n    \n\n6. \u00c9 um direito da mulher representar a fam\u00edlia e \nreceber o Bolsa Fam\u00edlia no lugar do homem \n \n\n    \n\n7. Mesmo que a mulher receba o Bolsa Fam\u00edlia, \n\u00e9 o chefe da casa, o marido, que deve decidir o \nque ser\u00e1 feito com o dinheiro recebido.  \n\n \n\n    \n\n\n\n216 \n\n \n\nPARTE III \u2013 PERFIL  \n\n1. Qual \u00e9 a sua idade? |_______| anos \n\n2 Qual a sua cor ou ra\u00e7a na seguinte classifica\u00e7\u00e3o do IBGE? \n1(    ) branca               2? preta                  3? parda                4? amarela                 5? ind\u00edgena             99? N\u00e3o sei/ N\u00e3o respondeu \n\n3. Voc\u00ea tem alguma religi\u00e3o? [pode marcar mais de uma] \n1(  ) cat\u00f3lica \n2(  ) evang\u00e9lica. Qual? |_______________________________________________________| \n3(  ) esp\u00edrita/kardecista \n4(  ) umbanda   \n5(  ) candombl\u00e9 \n6(  ) nenhuma \n7(  ) outra.Qual? |______________________________________________________________| \n99? N\u00e3o sei/ N\u00e3o respondeu \n      \n      3.1 H\u00e1 quanto tempo se considera desta religi\u00e3o? ____________________  \n\n4. Com que freq\u00fc\u00eancia voc\u00ea vai a cultos, missa ou encontros? \n\n1(   ) S\u00f3 em dias de semana  \n2(   ) S\u00f3 nos fins de semana   \n\n3(   ) De m\u00eas em m\u00eas  \n4(   ) Sempre que pode \n5(   ) Quase nunca \n\n6(   ) N\u00e3o vai \n7(  ) outra.Qual? |______________________________________________________________| \n\n99? N\u00e3o sei/ N\u00e3o respondeu \n\n 5. Qual seu n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o?  \n1(  ) sabe ler e escrever \n2(  ) ensino fundamental incompleto  \n3(  ) ensino fundamental completo \n4(  ) ensino m\u00e9dio incompleto \n5(  ) ensino m\u00e9dio completo \n6(  ) ensino superior incompleto  \n7(  ) ensino superior completo \n \nTRAJET\u00d3RIA ESCOLAR:_________________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________________ \n6. Atualmente voc\u00ea freq\u00fcenta alguma escola de primeiro, segundo grau ou universidade? \n   1(  )  sim               2(  ) n\u00e3o               \n\n7. Voc\u00ea atualmente: [marque apenas uma, a principal fonte] \n1(  ) exerce atividade remunerada Qual/quais|___________________________________________| \n2(  ) recebe algum benef\u00edcio [Bolsa fam\u00edlia, Aux\u00edlio moradia]. Qual/quais |________________________| \n3 (   )recebe pens\u00e3o ou aposentadoria  \n3(  ) n\u00e3o exerce atividade remunerada nem recebe benef\u00edcio \n99? N\u00e3o sei/ N\u00e3o respondeu \n\n8.  Somando-se a renda de todas as pessoas que moram com voc\u00ea, qual \u00e9 mais ou menos a renda mensal de sua fam\u00edlia? R$ \n___________,00 \n\n      7.1. Esta renda \u00e9 divida entre quantas pessoas? ___________ \n\n\n\n217 \n\n \n\nQUADRO FAMILIAR \n(residentes na mesma casa que voc\u00ea) \n\n \n\n nome idade Sexo Tipo de parentesco C\u00f3d. \n\n01.      \n\n02.      \n\n03.      \n\n04.      \n\n05.      \n\n06.      \n\n07.      \n\n08.      \n\n09.      \n\n10.      \n\n \n\nC\u00d3DIGO PARA O PARENTESCO: \n\n0 = entrevistada; 1 = companheiro; 2= filho/a; 3 = enteado/a; 4 = filho/a adotivo/a; 5 = \nsobrinho/a; 6 = irm\u00e3/o; 7 = cunhada/o; 8 = primo/a; 9 = tio/a; 10 = pai e m\u00e3e; 11= sogra/o; 12 = \nav\u00f3s; 13 = agregado; 99 = N\u00e3o sabe.  \n\n\n\n218 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \n\nCONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\nDuas vias: uma sob posse do pesquisador e outra do informante.  \n\nDeclaro que estou ciente de estar participando da pesquisa Mulher, Fam\u00edlia e Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas. Que tem como objetivo compreender as experi\u00eancias e opini\u00f5es sobre mulher, fam\u00edlia \n\ne pol\u00edticas p\u00fablicas de moradoras da comunidade do Coque.   \n\nEstou ciente de que se trata de uma atividade volunt\u00e1ria, que posso desistir a qualquer momento \n\ne que a participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolve remunera\u00e7\u00e3o. Nestes termos, posso recusar e/ou retirar este \n\nconsentimento, informando aos pesquisadores, sem preju\u00edzo para ambas as partes a qualquer \n\nmomento que eu desejar. Tenho o direito tamb\u00e9m de determinar que sejam exclu\u00eddas do \n\nmaterial da pesquisa informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 tenham sido dadas. \n\nFui informado que a pesquisa n\u00e3o envolve riscos ou danos \u00e0 sa\u00fade e que o pesquisador \n\ngarantir\u00e1 a confidencialidade e o anonimato.  \n\nFica acordado que as informa\u00e7\u00f5es por mim fornecidas n\u00e3o ser\u00e3o utilizadas para outro fim al\u00e9m \n\ndeste e a assinatura desse consentimento n\u00e3o inviabiliza nenhum dos meus direitos legais. \n\nCaso ainda haja d\u00favidas, tenho direito de tir\u00e1-las agora, ou, em surgindo alguma d\u00favida no \ndecorrer da entrevista, esclarec\u00ea-las, a qualquer momento. Os pesquisadores respons\u00e1veis por \nesta pesquisa s\u00e3o: \n\n \nGiselle Nanes (Doutoranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia-UFPE)  \nTelefone de contato: 86112102  \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Marion Teod\u00f3sio (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Antropologia-UFPE)  \nTelefone de contato: 2126 8286 \n\nAp\u00f3s ter lido e discutido com o entrevistador os termos contidos neste consentimento \n\nesclarecido, concordo em participar como informante, colaborando, desta forma, com a \n\npesquisa. \n\nRecife, ____/____/___   \nAssinatura:  ______________________________________________________________  \nNome completo:  _________________________________________________________  \n \nEntrevistador - assinatura:  _________________________________________________  \nNome completo do entrevistador:  ____________________________________________  \n\n \nTestemunhas \n \nAssinatura:   \nNome completo:   \n\nAssinatura:   \nNome completo:   \n\n \n\n\n\n219 \n\n \n\nANEXO I \n\nMAPA BAIRO ILHA JOANA BEZERRA - COQUE \n\n\n\n220 \n\n \n\nANEXO II \n\nCARTA COQUE (R)EXISTE44 \n\nPELA PRESERVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO \u00c0 MORADIA NA ZEIS COQUE \n\nRecife, 16 de agosto de 2013. \n\nExmo. Senhor Governador do Estado de Pernambuco EDUARDO CAMPOS \n\nASSUNTO: DEMANDA COLETIVA PELA PRESERVA\u00c7\u00c3O DO DIREITO \u00c0 MORADIA NA ZEIS \nCOQUE \n\nSenhor Governador, \n \nDiante da amea\u00e7a de desrespeito \u00e0s garantias consolidadas em nossa legisla\u00e7\u00e3o para a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo direito \u00e0 moradia, tendo em vista a inadequa\u00e7\u00e3o com que t\u00eam sido conduzidos os procedimentos de \ndesapropria\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de baixa renda em diversos munic\u00edpios deste estado, notadamente em fun\u00e7\u00e3o \nda implanta\u00e7\u00e3o de projetos de mobilidade urbana associados \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para a Copa do Mundo de \n2014, viemos demandar \u00e0s autoridades p\u00fablicas competentes a suspens\u00e3o imediata dos procedimentos de \ndesapropria\u00e7\u00e3o que atingem mais especificamente os moradores do Coque, no Recife, e a realiza\u00e7\u00e3o de \naudi\u00eancia com as fam\u00edlias afetadas, no intuito de construir coletivamente solu\u00e7\u00e3o mais apropriadas para a \nsitua\u00e7\u00e3o, com base no tratamento digno a todos os cidad\u00e3os. \n\nO processo de desapropria\u00e7\u00e3o conduzido pelo Governo do Estado de Pernambuco em fun\u00e7\u00e3o da \nimplanta\u00e7\u00e3o de obras de amplia\u00e7\u00e3o do sistema vi\u00e1rio de acesso ao Terminal Integrado Joana Bezerra \natinge quase de 60 fam\u00edlias moradoras do Coque, \u00e1rea definida como Zona Especial de Interesse Social \u2013 \nZEIS, pela Lei Municipal n\u00ba 16.176/1996. As fam\u00edlias afetadas pela obra de amplia\u00e7\u00e3o do vi\u00e1rio tiveram \nconhecimento do fato apenas recentemente, quando o projeto j\u00e1 se encontrava em fase de execu\u00e7\u00e3o ao \nreceberem cartas convocando-as a comparecer \u00e0 Procuradoria Geral do Estado, j\u00e1 para a negocia\u00e7\u00e3o dos \nvalores de indeniza\u00e7\u00e3o, sem terem sido nunca ouvidas em audi\u00eancias p\u00fablicas para poss\u00edveis contesta\u00e7\u00f5es \nao projeto ou apresenta\u00e7\u00e3o de alternativas. \n\nConsiderando que a referida \u00e1rea \u00e9 ocupada por fam\u00edlias de baixa renda desde meados do \ns\u00e9culo XX, tendo se constitu\u00eddo como local de moradia de uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de 40 mil pessoas e \nque, desde a d\u00e9cada de 1970 tem sido objeto de pol\u00edticas p\u00fablicas visando \u00e0 sua regulariza\u00e7\u00e3o em termos \nfundi\u00e1rios e urban\u00edsticos, entende-se que esta destina\u00e7\u00e3o deveria ser mantida, resguardando-se os direitos \ndos atuais moradores. Trata-se de utiliza\u00e7\u00e3o coerente com o cumprimento da fun\u00e7\u00e3o social da propriedade \ne da cidade, especialmente em se tratando de terras p\u00fablicas, que como tal, devem ser vistas como \npatrim\u00f4nio de todos a servi\u00e7o da coletividade. Sabe-se que toda esta \u00e1rea pertence \u00e0 Uni\u00e3o por ser \nconstitu\u00edda de terrenos acrescidos de marinha, tendo sido objeto de Contrato de Cess\u00e3o sob Regime de \nAforamento, firmado com o Munic\u00edpio do Recife em 05 de outubro de 1979, com a finalidade de \nimplanta\u00e7\u00e3o de projeto urban\u00edstico. \n\nConsiderando, ainda, que as diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana nacional, estabelecidas na Lei \nFederal 10.257/2001 (Estatuto da Cidade) e, especialmente, no que diz respeito \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria \nde interesse social, os princ\u00edpios a serem observados em conformidade com a Lei Federal 11.977/2009 e o \nfato de tratar-se de situa\u00e7\u00e3o amparada pela Medida Provis\u00f3ria 2.220/2001, que garante o direito \u00e0 \nconcess\u00e3o de uso especial, de que trata o art. 183 da Constitui\u00e7\u00e3o, entende-se que a popula\u00e7\u00e3o residente \nno Coque \u00e9 detentora de direitos sobre a \u00e1rea que ocupa e que compete ao poder p\u00fablico reconhecer a \nlegitimidade desses direitos. A destina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para fins de regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, tendo as fam\u00edlias \ndo Coque como benefici\u00e1rias da titula\u00e7\u00e3o de seus im\u00f3veis e da implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o \nurban\u00edstica no assentamento, apoiadas nos programas do Governo Federal coordenados pelo Minist\u00e9rio \ndas Cidades, reveste-se de grande relev\u00e2ncia para a promo\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento urbano mais justo \ne equilibrado, e de import\u00e2ncia crucial na garantia de respeito aos direitos humanos, especialmente em \nsitua\u00e7\u00f5es que impliquem em deslocamentos involunt\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o de obras com outras \nfinalidades. \n\nO direito \u00e0 moradia, devidamente garantido no art.6\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, tem quer \nser protegido com a devida import\u00e2ncia de direito fundamental que \u00e9. Portanto, o princ\u00edpio da \nproporcionalidade precisa ser observado por ser o instrumento necess\u00e1rio para leis e atos administrativos \n\n                                                           \n44Carta publicada: http://coquevive.org/index.php?p=blogs_det&amp;id=16. Acesso: Janeiro de 2014.   \n\n\n\n221 \n\n \n\nque restringem direitos fundamentais. O objetivo da aplica\u00e7\u00e3o da regra da proporcionalidade \u00e9 fazer com \nque nenhuma restri\u00e7\u00e3o a direitos fundamentais tome dimens\u00f5es desproporcionais. Dessa forma, o poder \np\u00fablico ao efetivar as desapropria\u00e7\u00f5es precisa levar em considera\u00e7\u00e3o as implica\u00e7\u00f5es trazidas pelo \nprinc\u00edpio da proporcionalidade: Numa rela\u00e7\u00e3o de peso e import\u00e2ncia, a desapropria\u00e7\u00e3o trar\u00e1 mais \nbenef\u00edcios do que preju\u00edzos? Existe alguma forma mais suave de ser fazer o vi\u00e1rio sem desabrigar as \nfam\u00edlias? A desapropria\u00e7\u00e3o \u00e9 realmente o meio necess\u00e1rio? \n\nEntendemos que, \u00e9 poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o no projeto \u201cVi\u00e1rio Joana Bezerra\u201d de forma que o interesse \np\u00fablico seja contemplado atingindo de forma menos gravosa o direito \u00e0 moradia das fam\u00edlias residentes \nna \u00e1rea discutida. Por outro lado, se o Estado entender que as obras relativas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do sistema \nvi\u00e1rio na \u00e1rea do Coque n\u00e3o possui condi\u00e7\u00f5es de ser alterada, implicando na necessidade de remo\u00e7\u00e3o de \nalgumas das casas ali instaladas h\u00e1 mais de 40 anos, as fam\u00edlias moradoras desses terrenos deveriam ser \nassistidas por processos de reassentamento em terrenos pr\u00f3ximos ao local onde hoje est\u00e3o instaladas. \n\nNesse sentido, \u00e9 importante lembrar a exist\u00eancia do terreno para o qual se planeja a instala\u00e7\u00e3o do \nP\u00f3lo Jur\u00eddico Joana Bezerra, objeto da Opera\u00e7\u00e3o Urbana Consorciada aprovada pela Lei 17.645/2010, \nprocedimento eivado de v\u00edcios de legalidade, que tamb\u00e9m encontra-se inserido no per\u00edmetro da ZEIS \nCoque, o qual se apresenta como uma alternativa vi\u00e1vel tanto para a readequa\u00e7\u00e3o do projeto para um \nnovo tra\u00e7ado do vi\u00e1rio, bem como, mostra-se como uma \u00e1rea apropriada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de unidades \nhabitacionais para realocar as fam\u00edlias desapropriadas, por ser tratar de uma \u00e1rea desabitada. \n\nO Estado de Pernambuco na d\u00e9cada de 80 deu um grande passo na prote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia \nquando o Munic\u00edpio do Recife foi pioneiro na implementa\u00e7\u00e3o das Zonas Especiais de Interesse Social \n(ZEIS) e na cria\u00e7\u00e3o na Lei de Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o das Zeis (PREZEIS), liderada por Dom Helder \nC\u00e2mara. Dessa forma, n\u00e3o podemos ter um retrocesso na garantia deste direito fundamental. A hist\u00f3ria de \nluta pelo direito \u00e0 moradia, protagonizada por movimentos populares e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e, \nmuitas vezes, apoiada pelo poder p\u00fablico em suas diversas inst\u00e2ncias, e cujas conquistas colocam a \ncidade do Recife como refer\u00eancia nacional, e at\u00e9 mesmo internacional, neste campo, deve ser \nreconhecida, respeitada e valorizada como patrim\u00f4nio de uma mem\u00f3ria coletiva do nosso povo, que n\u00e3o \npode ser desprezada. \n\nO Plano de Regulariza\u00e7\u00e3o das Zonas Especiais de Interesse Social- PREZEIS tem por objetivo \nmelhorar a qualidade de vida nas Zonas Especiais de Interesse Social \u2013 ZEIS -, promover a sua \nregulariza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e propiciar a sua integra\u00e7\u00e3o na estrutura urbana do Recife e para tanto prioriza o \ndireito \u00e0 moradia sobre o direito de propriedade, possibilitando o acesso \u00e0 terra urbana. Al\u00e9m disso, o \nreferido plano tem como diretrizes inviabilizar a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria do terreno urbano das \nZEIS, evitar o processo de expuls\u00e3o indireta dos moradores das ZEIS, em acordo com incisos VI e VII do \nart. 6\u00ba da Lei Municipal n\u00ba 14.947/87. \n\nEspera-se, pois, que o desenvolvimento perseguido nos projetos em evid\u00eancia no nosso estado \nseja pensado tamb\u00e9m como um projeto de desenvolvimento humano, que promova melhores condi\u00e7\u00f5es de \nemprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o, e como um projeto de desenvolvimento urbano, que garanta o acesso \nde todos os cidad\u00e3os aos benef\u00edcios que uma cidade pode proporcionar. \n\nAssim, no anseio de podermos contar com uma atua\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel, justa e eficaz das autoridades \ncompetentes \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 ela trabalhe junto com \u00e0 sociedade civil (sobretudo as pessoas afetadas pelas \nobra p\u00fablicas) para que se promova uma constru\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica de projetos urbanos, solicitamos, \nportanto: \n1. A interven\u00e7\u00e3o deste \u00f3rg\u00e3o para que seja impedida a viola\u00e7\u00e3o de direitos fundamentais, atrav\u00e9s \n\nda solicita\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado de suspens\u00e3o imediata das negocia\u00e7\u00f5es dos procedimentos \nde desapropria\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias afetadas pela amplia\u00e7\u00e3o do vi\u00e1rio Joanna Bezerra, pelas raz\u00f5es \nexpostas. \n\n2. A articula\u00e7\u00e3o deste \u00f3rg\u00e3o para o agendamento de audi\u00eancia p\u00fablica com as fam\u00edlias afetadas \npela obra e todas as entidades envolvidas no projeto, no intuito de construir coletivamente solu\u00e7\u00f5es \nalternativas mais apropriadas para a situa\u00e7\u00e3o, com base na garantia do direito \u00e0 moradia, para que se \nd\u00ea legitimidade real ao projeto. \n\n3. A garantia do direito \u00e0 moradia, observadas as disposi\u00e7\u00f5es legais do plano de Regulariza\u00e7\u00e3o das \nZonas Especiais de Interesse Social \u2013 PREZEIS (Lei municipal n\u00ba 14.947), como direito fundamental \ngarantido constitucionalmente. \n\nCertos de que as solicita\u00e7\u00f5es ser\u00e3o atendidas, ficamos com os votos de estima e considera\u00e7\u00e3o. \n\nRespeitosamente, \n\nRede Coque (R)Existe \n\n\n\n222 \n\n \n\nANEXO III \n\nLEI FEDERAL N\u00ba 9.263 \n12 DE JANEIRO DE 1996 \n\n \nRegula o \u00a7 7\u00ba do art. 226 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que trata do planejamento familiar, \n\nestabelece penalidades e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\n\n        O  PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional \ndecreta e eu sanciono  a  seguinte Lei: \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nDO PLANEJAMENTO FAMILIAR \n\n        Art. 1\u00ba O planejamento familiar \u00e9 direito de todo cidad\u00e3o, observado o disposto \nnesta Lei. \n\n        Art. 2\u00ba Para fins desta Lei, entende-se planejamento familiar como o conjunto de \na\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o da fecundidade que garanta direitos iguais de constitui\u00e7\u00e3o, limita\u00e7\u00e3o \nou aumento da prole pela mulher, pelo homem ou pelo casal. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - \u00c9 proibida a utiliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es a que se refere o caput para \nqualquer tipo de controle demogr\u00e1fico. \n\n        Art. 3\u00ba O planejamento familiar \u00e9 parte integrante do conjunto de a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \n\u00e0 mulher, ao homem ou ao casal, dentro de uma vis\u00e3o de atendimento global e integral \u00e0 \nsa\u00fade. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - As inst\u00e2ncias gestoras do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, em todos os \nseus n\u00edveis, na presta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es previstas no caput, obrigam-se a garantir, em toda a \nsua rede de servi\u00e7os, no que respeita a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher, ao homem ou ao casal, \nprograma de aten\u00e7\u00e3o integral \u00e0 sa\u00fade, em todos os seus ciclos vitais, que inclua, como \natividades b\u00e1sicas, entre outras: \n\n        I - a assist\u00eancia \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e contracep\u00e7\u00e3o; \n\n        II - o atendimento pr\u00e9-natal; \n\n        III - a assist\u00eancia ao parto, ao puerp\u00e9rio e ao neonato; \n\n        IV - o controle das doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis; \n\n        V - o controle e preven\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer c\u00e9rvico-uterino, do c\u00e2ncer de mama e do \nc\u00e2ncer de p\u00eanis. \n\n        Art. 4\u00ba O planejamento familiar orienta-se por a\u00e7\u00f5es preventivas e educativas e \npela garantia de acesso igualit\u00e1rio a informa\u00e7\u00f5es, meios, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas dispon\u00edveis \npara a regula\u00e7\u00e3o da fecundidade. \n\n\n\n223 \n\n \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - O Sistema \u00danico de Sa\u00fade promover\u00e1 o treinamento de recursos \nhumanos, com \u00eanfase na capacita\u00e7\u00e3o do pessoal t\u00e9cnico, visando a promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es \nde atendimento \u00e0 sa\u00fade reprodutiva. \n\n        Art. 5\u00ba - \u00c9 dever do Estado, atrav\u00e9s do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, em associa\u00e7\u00e3o, no \nque couber, \u00e0s inst\u00e2ncias componentes do sistema educacional, promover condi\u00e7\u00f5es e \nrecursos informativos, educacionais, t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que assegurem o livre \nexerc\u00edcio do planejamento familiar. \n\n        Art. 6\u00ba As a\u00e7\u00f5es de planejamento familiar ser\u00e3o exercidas pelas institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas e privadas, filantr\u00f3picas ou n\u00e3o, nos termos desta Lei e das normas de \nfuncionamento e mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o estabelecidos pelas inst\u00e2ncias gestoras do \nSistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - Compete \u00e0 dire\u00e7\u00e3o nacional do Sistema \u00danico de Sa\u00fade definir \nas normas gerais de planejamento familiar. \n\n        Art. 7\u00ba - \u00c9 permitida a participa\u00e7\u00e3o direta ou indireta de empresas ou capitais \nestrangeiros nas a\u00e7\u00f5es e pesquisas de planejamento familiar, desde que autorizada, \nfiscalizada e controlada pelo \u00f3rg\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o nacional do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. \n\n        Art. 8\u00ba A realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias com seres humanos no campo da regula\u00e7\u00e3o da \nfecundidade somente ser\u00e1 permitida se previamente autorizada, fiscalizada e controlada \npela dire\u00e7\u00e3o nacional do Sistema \u00danico de Sa\u00fade e atendidos os crit\u00e9rios estabelecidos \npela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. \n\n        Art. 9\u00ba Para o exerc\u00edcio do direito ao planejamento familiar, ser\u00e3o oferecidos todos \nos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de concep\u00e7\u00e3o e contracep\u00e7\u00e3o cientificamente aceitos e que n\u00e3o \ncoloquem em risco a vida e a sa\u00fade das pessoas, garantida a liberdade de op\u00e7\u00e3o. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. A prescri\u00e7\u00e3o a que se refere o caput s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer mediante \navalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento cl\u00ednico e com informa\u00e7\u00e3o sobre os seus riscos, vantagens, \ndesvantagens e efic\u00e1cia.  \n\n        Art. 10. Somente \u00e9 permitida a esteriliza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria nas seguintes situa\u00e7\u00f5es: \n(Artigo vetado e mantido pelo Congresso Nacional - Mensagem n\u00ba 928, de 19.8.1997) \n\n        I - em homens e mulheres com capacidade civil plena e maiores de vinte e cinco \nanos de idade ou, pelo menos, com dois filhos vivos, desde que observado o prazo \nm\u00ednimo de sessenta dias entre a manifesta\u00e7\u00e3o da vontade e o ato cir\u00fargico, per\u00edodo no \nqual ser\u00e1 propiciado \u00e0 pessoa interessada acesso a servi\u00e7o de regula\u00e7\u00e3o da fecundidade, \nincluindo aconselhamento por equipe multidisciplinar, visando desencorajar a \nesteriliza\u00e7\u00e3o precoce; \n\n        II - risco \u00e0 vida ou \u00e0 sa\u00fade da mulher ou do futuro concepto, testemunhado em \nrelat\u00f3rio escrito e assinado por dois m\u00e9dicos. \n\n \n\n\n\n224 \n\n \n\n        \u00a7 1\u00ba \u00c9 condi\u00e7\u00e3o para que se realize a esteriliza\u00e7\u00e3o o registro de expressa \nmanifesta\u00e7\u00e3o da vontade em documento escrito e firmado, ap\u00f3s a informa\u00e7\u00e3o a respeito \ndos riscos da cirurgia, poss\u00edveis efeitos colaterais, dificuldades de sua revers\u00e3o e op\u00e7\u00f5es \nde contracep\u00e7\u00e3o revers\u00edveis existentes. \n\n        \u00a7 2\u00ba \u00c9 vedada a esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica em mulher durante os per\u00edodos de parto ou \naborto, exceto nos casos de comprovada necessidade, por cesarianas sucessivas \nanteriores. \n\n        \u00a7 3\u00ba N\u00e3o ser\u00e1 considerada a manifesta\u00e7\u00e3o de vontade, na forma do \u00a7 1\u00ba, expressa \ndurante ocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es na capacidade de discernimento por influ\u00eancia de \n\u00e1lcool, drogas, estados emocionais alterados ou incapacidade mental tempor\u00e1ria ou \npermanente. \n\n        \u00a7 4\u00ba A esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica como m\u00e9todo contraceptivo somente ser\u00e1 executada \natrav\u00e9s da laqueadura tub\u00e1ria, vasectomia ou de outro m\u00e9todo cientificamente aceito, \nsendo vedada atrav\u00e9s da histerectomia e ooforectomia. \n\n        \u00a7 5\u00ba Na vig\u00eancia de sociedade conjugal, a esteriliza\u00e7\u00e3o depende do consentimento \nexpresso de ambos os c\u00f4njuges. \n\n        \u00a7 6\u00ba A esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica em pessoas absolutamente incapazes somente poder\u00e1 \nocorrer mediante autoriza\u00e7\u00e3o judicial, regulamentada na forma da Lei. \n\n        Art. 11. Toda esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica ser\u00e1 objeto de notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria \u00e0 \ndire\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. (Artigo vetado e mantido pelo Congresso \nNacional)  Mensagem n\u00ba 928, de 19.8.1997 \n\n         Art. 12. \u00c9 vedada a indu\u00e7\u00e3o ou instigamento individual ou coletivo \u00e0 pr\u00e1tica da \nesteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica. \n\n        Art. 13. \u00c9 vedada a exig\u00eancia de atestado de esteriliza\u00e7\u00e3o ou de teste de gravidez \npara quaisquer fins. \n\n        Art. 14. Cabe \u00e0 inst\u00e2ncia gestora do Sistema \u00danico de Sa\u00fade, guardado o seu n\u00edvel \nde compet\u00eancia e atribui\u00e7\u00f5es, cadastrar, fiscalizar e controlar as institui\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os \nque realizam a\u00e7\u00f5es e pesquisas na \u00e1rea do planejamento familiar. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico. S\u00f3 podem ser autorizadas a realizar esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica as \ninstitui\u00e7\u00f5es que ofere\u00e7am todas as op\u00e7\u00f5es de meios e m\u00e9todos de contracep\u00e7\u00e3o \nrevers\u00edveis. (Par\u00e1grafo vetado e mantido pelo Congresso Nacional)  Mensagem n\u00ba 928, \nde 19.8.1997 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nDOS CRIMES E DAS PENALIDADES \n\n        Art. 15. Realizar esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica em desacordo com o estabelecido no art. \n10 desta Lei. (Artigo vetado e mantido pelo Congresso Nacional)   Mensagem n\u00ba 928, \nde 19.8.1997 \n\n        Pena - reclus\u00e3o, de dois a oito anos, e multa, se a pr\u00e1tica n\u00e3o constitui crime mais \ngrave. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - A pena \u00e9 aumentada de um ter\u00e7o se a esteriliza\u00e7\u00e3o for praticada: \n\n        I - durante os per\u00edodos de parto ou aborto, salvo o disposto no inciso II do art. 10 \ndesta Lei. \n\n        II - com manifesta\u00e7\u00e3o da vontade do esterilizado expressa durante a ocorr\u00eancia de \naltera\u00e7\u00f5es na capacidade de discernimento por influ\u00eancia de \u00e1lcool, drogas, estados \nemocionais alterados ou incapacidade mental tempor\u00e1ria ou permanente; \n\n        III - atrav\u00e9s de histerectomia e ooforectomia; \n\n        IV - em pessoa absolutamente incapaz, sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial; \n\n        V - atrav\u00e9s de ces\u00e1ria indicada para fim exclusivo de esteriliza\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 16. Deixar o m\u00e9dico de notificar \u00e0 autoridade sanit\u00e1ria as esteriliza\u00e7\u00f5es \ncir\u00fargicas que realizar. \n\n        Pena - deten\u00e7\u00e3o, de seis meses a dois anos, e multa. \n\n        Art. 17. Induzir ou instigar dolosamente a pr\u00e1tica de esteriliza\u00e7\u00e3o cir\u00fargica. \n\n        Pena - reclus\u00e3o, de um a dois anos. \n\n        Par\u00e1grafo \u00fanico - Se o crime for cometido contra a coletividade, caracteriza-se \ncomo genoc\u00eddio, aplicando-se o disposto na Lei n\u00ba 2.889, de 1\u00ba de outubro de 1956. \n\n        Art. 18. Exigir atestado de esteriliza\u00e7\u00e3o para qualquer fim. \n\n        Pena - reclus\u00e3o, de um a dois anos, e multa. \n\n        Art. 19. Aplica-se aos gestores e respons\u00e1veis por institui\u00e7\u00f5es que permitam a \npr\u00e1tica de qualquer dos atos il\u00edcitos previstos nesta Lei o disposto no caput e nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e \n2\u00ba do art. 29 do Decreto-lei n\u00ba 2.848, de 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo Penal. \n\n        Art. 20. As institui\u00e7\u00f5es a que se refere o artigo anterior sofrer\u00e3o as seguintes \nsan\u00e7\u00f5es, sem preju\u00edzo das aplic\u00e1veis aos agentes do il\u00edcito, aos co-autores ou aos \npart\u00edcipes: \n\n\n\n226 \n\n \n\n        I - se particular a institui\u00e7\u00e3o: \n\n        a) de duzentos a trezentos e sessenta dias-multa e, se reincidente, suspens\u00e3o das \natividades ou descredenciamento, sem direito a qualquer indeniza\u00e7\u00e3o ou cobertura de \ngastos ou investimentos efetuados; \n\n        b) proibi\u00e7\u00e3o de estabelecer contratos ou conv\u00eanios com entidades p\u00fablicas e de se \nbeneficiar de cr\u00e9ditos oriundos de institui\u00e7\u00f5es governamentais ou daquelas em que o \nEstado \u00e9 acionista; \n\n        II - se p\u00fablica a institui\u00e7\u00e3o, afastamento tempor\u00e1rio ou definitivo dos agentes do \nil\u00edcito, dos gestores e respons\u00e1veis dos cargos ou fun\u00e7\u00f5es ocupados, sem preju\u00edzo de \noutras penalidades. \n\n        Art. 21. Os agentes do il\u00edcito e, se for o caso, as institui\u00e7\u00f5es a que perten\u00e7am ficam \nobrigados a reparar os danos morais e materiais decorrentes de esteriliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \nautorizada na forma desta Lei, observados, nesse caso, o disposto nos arts. 159, 1.518 e \n1.521 e seu par\u00e1grafo \u00fanico do C\u00f3digo Civil, combinados com o art. 63 do C\u00f3digo de \nProcesso Penal. \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nDAS DISPOSI\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n        Art. 22. Aplica-se subsidiariamente a esta Lei o disposto no Decreto-lei n\u00ba 2.848, \nde 7 de dezembro de 1940 - C\u00f3digo Penal, e, em especial, nos seus arts. 29, caput, e \u00a7\u00a7 \n1\u00ba e 2\u00ba; 43, caput e incisos I , II e III ; 44, caput e incisos I e II e III e par\u00e1grafo \u00fanico; \n45, caput e incisos I e II; 46, caput e par\u00e1grafo \u00fanico; 47, caput e incisos I, II e III; 48, \ncaput e par\u00e1grafo \u00fanico; 49, caput e \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba; 50, caput, \u00a7 1\u00ba e al\u00edneas e \u00a7 2\u00ba; 51, caput \ne \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba; 52; 56; 129, caput e \u00a7 1\u00ba, incisos I, II e III, \u00a7 2\u00ba, incisos I, III e IV e \u00a7 3\u00ba. \n\n        Art. 23. O Poder Executivo regulamentar\u00e1 esta Lei no prazo de noventa dias, a \ncontar da data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 24. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n        Art. 25. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\n        Bras\u00edlia, 12 de janeiro de 1996; 175\u00ba da Independ\u00eancia e 108\u00ba da Rep\u00fablica. \n\nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO \nAdib Jatene"}]}}}