{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06311"}, {"@name": "filename", "#text": "10838_arquivo480_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS ENTRE COMPARTIMENTOS \n\nF\u00cdSICO-NATURAIS E FORMAS DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\nNA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIACHO SALGADO, \n\nBEL\u00c9M DE S\u00c3O FRANCISCO-PE  \n\n \n\n \n\n \n\nFELIPPE LU\u00cdS MACIEL DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2009 \n\n\n\n \n\n \n\nFELIPPE LU\u00cdS MACIEL DA SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS ENTRE COMPARTIMENTOS \n\nF\u00cdSICO-NATURAIS E FORMAS DE OCUPA\u00c7\u00c3O DA TERRA \n\nNA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIACHO SALGADO, \n\nBEL\u00c9M DE S\u00c3O FRANCISCO-PE \n\n  \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como requisito parcial para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Geografia junto ao \n\nDepartamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Antonio Carlos de Barros \n\nCorr\u00eaa. \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE, 2009 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   \n   \n\n       \n\nSilva, Felippe Lu\u00eds Maciel da  \n      Associa\u00e7\u00f5es espaciais entre compartimentos f\u00edsico-naturais e \nformas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra na microbacia hidrogr\u00e1fica do Riacho \nSalgado, Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco-PE / Felippe Lu\u00eds Maciel da Silva. \u2013 \nRecife: O Autor, 2009. \n      121 folhas : il., fig. \n \n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco. \nCFCH. Geografia, 2009. \n\n      Inclui: bibliografia e ap\u00eandices.\n\n     1. Geografia. 2. Microbacia hidrogr\u00e1fica. 3. Associa\u00e7\u00f5es espaciais. \n4. Ocupa\u00e7\u00f5es de terra. 5. Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco (PE)-Riacho \nSalgado. I. T\u00edtulo. \n \n\n              911 \n              910\n\n            CDU (2. ed.) \n            CDD (22. ed.)\n\nUFPE \nBCFCH2010/43 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n2\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA  \n\n \n\n \n\nFELIPPE LU\u00cdS MACIEL DA SILVA \n\n \n\n \n\nT\u00edtulo: Associa\u00e7\u00f5es espaciais entre compartimentos f\u00edsico-naturais e formas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o da terra na microbacia hidrogr\u00e1fica do Riacho Salgado, Bel\u00e9m \n\nde S\u00e3o Francisco-PE \n\n \n\n \nAprovado em: \n\n \n\n \nOrientador: _____________________________________ \n\nProf. Dr. Antonio Carlos de Barros Corr\u00eaa (UFPE) \n\n1\u00b0. Examinador: _________________________________ \n\nProf. Dr. Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro (USP) \n\n2\u00b0. Examinador: _________________________________ \n\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Vanda Carneiro de Claudino Sales (UFC) \n\n \n1\u00b0. Suplente: _________________________________ \n\nProf. Dr. Caio Augusto Amorim Maciel (UFPE) \n\n2\u00b0. Suplente: _________________________________  \n\nProf. Dr. Osvaldo Gir\u00e3o da Silva (UFRPE) \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n Dedico este trabalho a grandes mestres da \n\nminha vida: Paulo, Zez\u00e9, Ros\u00e1rio e Jorge \n\nSantana; que com amor e desinteresse \n\ncontribu\u00edram para a minha educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n4\n\nAgradecimentos \n \n\n \n\n \u00c0queles que apoiaram \u2013 porque n\u00e3o h\u00e1 conquista individual,  \n\n\u00c0queles que incentivaram \u2013 porque n\u00e3o se pode deixar desanimar,  \n\n\u00c0queles que financiaram \u2013 porque boa vontade \u00e9 quase, mas n\u00e3o \u00e9 tudo,  \n\n\u00c0queles que orientaram - porque h\u00e1 caminhos que s\u00f3 a experi\u00eancia conhece,  \n\n\u00c0queles que desorientaram \u2013 porque \u00e9 preciso abandonar caminhos conhecidos,   \n\n\u00c0queles que acompanharam de perto ou de longe, e  \n\n\u00c0quilo que em tudo est\u00e1 em todos os momentos, \n\n \n\nMuito Obrigado. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5\n\nResumo \n   \n\nEste trabalho foi norteado pela inten\u00e7\u00e3o de identificar e definir uma tipologia para a \ndiversidade de paisagens encontradas no ex\u00edguo espa\u00e7o de uma microbacia hidrogr\u00e1fica no \nsemi-\u00e1rido do Nordeste do Brasil. A pesquisa revelou que os mapas e legendas nas escalas \nexistentes para \u00e1rea apenas permitiam antever generalidades, ocultando completamente os \ndetalhes relevantes tanto para as quest\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o das terras, quanto para a designa\u00e7\u00e3o \ndas unidades de paisagem f\u00edsicas. Desta forma, o principal desafio do trabalho foi o de tentar \ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre homem e ambiente na bacia do riacho Salgado, Munic\u00edpio de \nBel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, Pernambuco, a partir de um ponto de vista focado sobre as \nassocia\u00e7\u00f5es espaciais estabelecidas entre as formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e os compartimentos \ndo sistema f\u00edsico-natural. Para tanto, priorizamos os procedimentos de observa\u00e7\u00e3o da \npaisagem e aquisi\u00e7\u00e3o direta de dados em campo, atrav\u00e9s de entrevistas, question\u00e1rios e \nmapeamentos por GPS. Observamos que alguns elementos do sistema f\u00edsico-natural, \nsobretudo geomorfol\u00f3gicos, tais como a morfologia do canal e a presen\u00e7a de deposi\u00e7\u00e3o \nsedimentar sob a forma de barras fluviais laterais ou plan\u00edcies em bols\u00e3o, destacam-se \nenquanto referenciais para a localiza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es, principalmente por representarem \nfontes locais de obten\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, ou por constitu\u00edrem terrenos favor\u00e1veis \u00e0 \natividade agr\u00edcola, respectivamente. A concentra\u00e7\u00e3o desses recursos define setores distintos \nna bacia, aos quais se associam, espacial e temporalmente, formas espec\u00edficas de ocupa\u00e7\u00e3o da \nterra. Desta forma a designa\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es espaciais f\u00edsico-humanas ao longo da bacia, a \npartir de tr\u00eas categorias morfol\u00f3gicas de an\u00e1lise, a saber: longitudinais, transversais e em \nmicroescala foi a principal contribui\u00e7\u00e3o da pesquisa, podendo a mesma ser testada enquanto \nmodelo de an\u00e1lise tipol\u00f3gica para outras bacias de dimens\u00e3o e caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas \nsemelhantes no contexto semi-\u00e1rido nordestino. \n\n \n\nPalavras-chave: Associa\u00e7\u00f5es espaciais. Ocupa\u00e7\u00f5es da terra. Sistema f\u00edsico-natural semi-\u00e1rido. \nMicrobacia hidrogr\u00e1fica. Riacho Salgado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n6\n\nAbstract \n \n\nThis work aimed at identifying and defining a typology for the diversity of landscapes found \nwithin the exiguous area of a small scale watershed in the semi-arid Northeast of Brazil. The \nresearch revealed that existing maps and cartographic legends for the study-area only depicted \nbroad generalizations, thus not revealing relevant details either to land occupation issues or to \nthe designation of physical landscape units. Thus, the major challenge of this research was \ntrying to understand the relationships between man and the environment in the Salgado creek \nwatershed, Municipality of Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco, State of Pernambuco, based on a view-\npoint focused on the spatial associations established between land-use forms and the \nphysiographic compartments. Therefore, field observation procedures were prioritized, based \non the direct acquisition of data, by means of interviews with the dwellers, and detailed \ntopographic mapping conducted with the use of a GPS receiver. It was observed that some \nphysical elements, mostly geomorphologic, such as channel morphology and the presence of \nsedimentary deposition in the shape of point bars or pocket floodplains, played a major role in \ndefining settlement patterns within the watershed. These features proved to be favorable \nlocations for water harvesting as well as for agriculture.  The concentration of such resources \ndefines distinct sectors within the drainage basin, which are both temporal and spatially \nassociated to certain typologies of land-use. Thus, the designation of physical-human linkages \nwithin the watershed based on three morphologic categories: longitudinal, transversal and \nmicro-scale, was the major contribution of this research, which can be validated as a model of \ntypological analysis in other watershed of similar size and physiographic setting within the \ncontext of the semi-arid Northeast of Brazil.  \n\n \n\nKeywords: Spatial linkages. Land-use. Semi-arid environment. Small scale watershed. \nSalgado creek.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n7\n\nLista de Figuras \n \n\nFigura 1: Compara\u00e7\u00e3o entre os mapas da bacia do Riacho Gravat\u00e1 e do Riacho Salgado. ..... 20 \nFigura 2: Problemas e quest\u00f5es de pesquisa. ............................................................................ 26 \nFigura 3: Geossistemas na perspectiva de Christofoletti. 3A) Estrutura conceitual da \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial e envolvimento com disciplinas subsidi\u00e1rias. 3B) Estrutura\u00e7\u00e3o do \ngeossistema e do sistema s\u00f3cio econ\u00f4mico. ..................................................................... 37 \n\nFigura 4: Nossa perspectiva sobre os conceitos revisados. ...................................................... 40 \nFigura 5: Duas perspectivas sobre o sistema f\u00edsico-natural. ..................................................... 42 \nFigura 6: Cronograma dos trabalhos de campo. ....................................................................... 44 \nFigura 7: Etapas do mapeamento da cobertura da terra. ........................................................... 46 \nFigura 8: Estrutura dos question\u00e1rios aplicados. ...................................................................... 48 \nFigura 9: Nossos procedimentos metodol\u00f3gicos em s\u00edntese. ................................................... 50 \nFigura 10 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. ................................................................. 51 \nFigura 11: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da microbacia e elementos do contexto paisag\u00edstico \n\nrepresentativos. ................................................................................................................. 52 \nFigura 12: Contexto geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea. .......................................................................... 54 \nFigura 13: Riacho Salgado em per\u00edodo seco. ........................................................................... 54 \nFigura 14: Pavimento detr\u00edtico. ................................................................................................ 55 \nFigura 15: Coberturas da terra \u2013 imagem quickbird. ................................................................ 62 \nFigura 16: Coberturas da terra \u2013 mapeamento.......................................................................... 62 \nFigura 17: Casa, terreiro e cisterna. .......................................................................................... 63 \nFigura 18: Ro\u00e7ado e caatinga. .................................................................................................. 63 \nFigura 19: Barragem de terra em afluente do riacho Salgado. ................................................. 64 \nFigura 20: Cacimba escavada no riacho Salgado. .................................................................... 64 \nFigura 21: Mapeamento das casas. ........................................................................................... 67 \nFigura 22: Mapeamento da cobertura da terra. ......................................................................... 68 \nFigura 23: Riacho Salgado em trecho de leito rochoso. ........................................................... 72 \nFigura 24: Riacho Salgado em trecho de leito aluvial. ............................................................. 72 \nFigura 25: Barra cascalho-arenosa vegetada, ocasionando a ramifica\u00e7\u00e3o do leito do riacho \n\nSalgado. ............................................................................................................................ 73 \nFigura 26: Barra lateral resultante da sedimenta\u00e7\u00e3o em margem convexa de curva me\u00e2ndrica.\n\n .......................................................................................................................................... 73 \nFigura 27: Mapeamento do canal fluvial e margens. ............................................................... 76 \nFigura 28: Mapeamento dos estilos fluviais em dois trechos do riacho. .................................. 77 \nFigura 29: Quadro s\u00edntese das associa\u00e7\u00f5es entre setores do riacho e formas de ocupa\u00e7\u00f5es da \n\nterra na bacia. .................................................................................................................... 78 \nFigura 30: Mapeamento das cacimbas escavadas no leito do riacho Salgado, na estiagem de \n\n2007/2008. ........................................................................................................................ 79 \nFigura 31: Distin\u00e7\u00e3o entre alto, baixio e leito: crit\u00e9rios morfogen\u00e9ticos. ................................ 81 \nFigura 32: Cultivo do milho em baixio. ................................................................................... 82 \nFigura 33: Mapa da propriedade de In\u00e1cia Guedes S\u00e1. ............................................................ 86 \nFigura 34: Pared\u00e3o da barragem rompida e baixios formados \u00e0 montante da barragem. ......... 87 \nFigura 35: Atual lago da barragem e baixios formados \u00e0 montante da barragem. ................... 87 \nFigura 36: Resid\u00eancias de In\u00e1cia e seu irm\u00e3o Jo\u00e3o, situadas no alto. ...................................... 87 \nFigura 37: Casa abandonada onde residiu av\u00f4 de In\u00e1cia, primeiro propriet\u00e1rio da fazenda e do \n\ns\u00edtio Montes. ..................................................................................................................... 87 \nFigura 38: Feij\u00e3o cultivado em alto arenoso. ........................................................................... 88 \n\n\n\n \n\n \n\n8\n\nFigura 39: Milho cultivado em \u201calto de barro\u201d. ....................................................................... 88 \nFigura 40: Feij\u00e3o cultivado em baixio \u201cenfraquecido\u201d por sucessivos cultivos de milho \n\n(margem direita). Baixio recoberto por gram\u00ednias e herb\u00e1ceas (margem esquerda). ....... 89 \nFigura 41: Alagado situado entre baixio (esquerda) e alto (direita) e recoberto por gram\u00ednias e \n\nherb\u00e1ceas. ......................................................................................................................... 89 \nFigura 42: Microambiente salino, atualmente improdutivo. .................................................... 89 \nFigura 43: Microambiente salino em detalhe. .......................................................................... 89 \nFigura 44: \u00c1rea muito pr\u00f3xima ao leito com cultivo de milho afetado pela corrente fluvial. . 89 \nFigura 45: \u00c1rea muito pr\u00f3xima ao leito com cultivo de milho afetado pela sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nfluvial extracanal. ............................................................................................................. 89 \nFigura 46: Paisagem da bacia na estiagem, sem atua\u00e7\u00e3o de processos morfogen\u00e9ticos. ......... 91 \nFigura 47: Paisagem da bacia em \u00e9poca chuvosa, com atua\u00e7\u00e3o de processos morfogen\u00e9ticos.\n\n .......................................................................................................................................... 91 \nFigura 48: Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais dos munic\u00edpios de Bel\u00e9m de S\u00e3o \n\nFrancisco, Floresta, Cabrob\u00f3 e Ibimirim para os anos de 2004 a 2007. ........................... 93 \nFigura 49: Gr\u00e1fico do percentual m\u00e9dio da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 h em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mensal, nos munic\u00edpios de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, Floresta, Cabrob\u00f3 e \nIbimirim, para os anos de 2004 a 2007. ............................................................................ 93 \n\nFigura 50: Mapeamento da disponibilidade de \u00e1gua palat\u00e1vel durante o per\u00edodo chuvoso e a \nestiagem cr\u00edtica. ................................................................................................................ 96 \n\nFigura 51: Cacimba de \u00e1gua boa na propriedade de Cristina. .................................................. 98 \nFigura 52: Crosta de sal no leito do riacho Salgado. .............................................................. 100 \nFigura 53: Baixio salinizado. .................................................................................................. 101 \nFigura 54: Baixio salinizado. .................................................................................................. 101 \nFigura 55: Sal em Horizonte subsuperficial de planossolo. ................................................... 102 \nFigura 56: Sal em Horizonte subsuperficial de planossolo. ................................................... 102 \nFigura 57: Planossolo em detalhe. .......................................................................................... 102 \nFigura 58: Valores m\u00e9dios de algumas determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas de \u00e1guas de riachos em \n\nfun\u00e7\u00e3o do solo da bacia (Leprun, 1988, citado em Oliveira, 2005). .............................. 103 \nFigura 59: Eros\u00e3o linear em planossolo situado em baixadas marginais ao riacho Salgado. . 103 \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n9\n\nSum\u00e1rio \n\nApresenta\u00e7\u00f5es ____________________________________________________________ 10 \nPoucos sabem do Riacho Salgado _________________________________________________ 10 \nRiacho Salgado, riachos salgados _________________________________________________ 11 \nConhecer o Riacho Salgado______________________________________________________ 12 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o _______________________________________________________________ 13 \n\n1 Discuss\u00f5es preliminares ___________________________________________________ 15 \n1.1 Da escolha pela microbacia \u00e0 escolha da microbacia ______________________________ 15 \n\n1.1.1 A escolha pela microbacia ________________________________________________________ 15 \n1.1.2 A escolha da microbacia __________________________________________________________ 18 \n\n1.2 Das (prov\u00e1veis) evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de pesquisa ________________ 21 \n1.2.1 Evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o????? __________________________________________________ 21 \n1.2.2 Necessidade de estudos: quest\u00f5es complexas em aberto _________________________________ 23 \n1.2.3 Nossas quest\u00f5es ________________________________________________________________ 25 \n\n2 Discuss\u00f5es metodol\u00f3gicas __________________________________________________ 27 \n2.1 Em busca de conceitos adequados _____________________________________________ 28 \n\n2.1.1 Espa\u00e7o natural, objetos naturais e configura\u00e7\u00e3o territorial ________________________________ 28 \n2.1.2 Sistemas e geossistemas __________________________________________________________ 32 \n2.1.3 Nossas perspectivas _____________________________________________________________ 38 \n\n2.2 Em busca de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequados _____________________________________ 44 \n2.2.1 Para observa\u00e7\u00e3o da paisagem e mapeamentos preliminares _______________________________ 44 \n2.2.2 Para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o da paisagem _______________________________________________ 46 \n2.2.3 Nossos procedimentos metodol\u00f3gicos em s\u00edntese ______________________________________ 49 \n\n3 Discuss\u00f5es emp\u00edricas _____________________________________________________ 51 \n3.1 A bacia do riacho Salgado e o S\u00edtio Montes: contextualiza\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais e \nsociais _______________________________________________________________________ 51 \n\n3.1.1 Os sistemas f\u00edsico-natural e social __________________________________________________ 51 \n3.1.2 As ocupa\u00e7\u00f5es da terra ____________________________________________________________ 57 \n\n3.1.2.1 Os usos da terra: pecu\u00e1ria extensiva e agricultura de sequeiro _________________________ 57 \n3.1.2.2 Os territ\u00f3rios da propriedade: campos, mangas e ro\u00e7as ______________________________ 59 \n3.1.2.3 Coberturas da terra __________________________________________________________ 61 \n3.1.2.4 Espacialidade das ocupa\u00e7\u00f5es ___________________________________________________ 65 \n\n3.2 Associa\u00e7\u00f5es espaciais entre formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e compartimentos f\u00edsico-naturais \nna bacia ______________________________________________________________________ 69 \n\n3.2.1 Associa\u00e7\u00f5es longitudinais: a influ\u00eancia do riacho na espacializa\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra\n __________________________________________________________________________________ 70 \n2.2.2 Associa\u00e7\u00f5es transversais: baixios e altos _____________________________________________ 81 \n3.2.3 Associa\u00e7\u00f5es em micro-escala: a diversidade em pequenos ambientes _______________________ 84 \n\n3.3 Din\u00e2micas espa\u00e7o-temporais __________________________________________________ 90 \n3.3.1 Din\u00e2micas sazonais ______________________________________________________________ 90 \n3.3.2 Formas e processos emergentes das associa\u00e7\u00f5es entre setores f\u00edsico-naturais e ocupa\u00e7\u00f5es da terra ao \nlongo da hist\u00f3ria _____________________________________________________________________ 98 \n\n4 Considera\u00e7\u00f5es finais _____________________________________________________ 108 \n\nRefer\u00eancias ______________________________________________________________ 115 \n\nAp\u00eandice ________________________________________________________________ 119 \n\n\n\n \n\n \n\n10\n\nApresenta\u00e7\u00f5es \n \n\nPoucos sabem do Riacho Salgado  \n \n\n O poeta Alberto Caeiro assim falou do rio que corre pela sua aldeia: \n\n \n\nO Tejo \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia,  \n    Mas o Tejo n\u00e3o \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia  \n    Porque o Tejo n\u00e3o \u00e9 o rio que corre pela minha aldeia. \n\n \n\n O Tejo tem grandes navios  \n    E navega nele ainda,  \n    Para aqueles que v\u00eaem em tudo o que l\u00e1 n\u00e3o est\u00e1,  \n    A mem\u00f3ria das naus. \n\nO Tejo desce de Espanha  \n    E o Tejo entra no mar em Portugal.    \n    Toda a gente sabe isso.  \n    Mas poucos sabem qual \u00e9 o rio da minha aldeia  \n    E para onde ele vai  \n    E donde ele vem.  \n    E por isso porque pertence a menos gente,   \n    \u00c9 mais livre e maior o rio da minha aldeia. \n\nPelo Tejo vai-se para o Mundo.  \n    Para al\u00e9m do Tejo h\u00e1 a Am\u00e9rica  \n    E a fortuna daqueles que a encontram.    \n    Ningu\u00e9m nunca pensou no que h\u00e1 para al\u00e9m  \n    Do rio da minha aldeia. \n\nO rio da minha aldeia n\u00e3o faz pensar em nada.    \n    Quem est\u00e1 ao p\u00e9 dele est\u00e1 s\u00f3 ao p\u00e9 dele. \u201d \n\n (Alberto Caeiro; O Tejo \u00e9 Mais Belo) \n\n \n\nComo o rio da aldeia de Caeiro est\u00e1 para o Tejo, o riacho Salgado est\u00e1 para o S\u00e3o \n\nFrancisco.  Desse toda gente sabe. Por onde ele passa, o que faz e o que dele fazem. Poucos \n\nsabem do riacho Salgado, que corre nas terras de vinte e tantas fam\u00edlias de um lugar chamado \n\nS\u00edtio Montes.  \n\nDistante trinta quil\u00f4metros do s\u00edtio, o S\u00e3o Francisco aparece no imagin\u00e1rio daquele \n\npovo do sert\u00e3o, embora s\u00f3 se fa\u00e7a concreto quando da transposi\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas, feita de \n\ncaminh\u00e3o-pipa por uma estrada sem pavimento.  \n\n Mas, de tanto se saber do rio S\u00e3o Francisco, esquece-se que \u00e9 de muitos \u201cSalgados\u201d \n\nque ele se faz. S\u00e3o riachos que juntam gente, que fazem povoados. Pessoas que v\u00eaem passar, \n\n\n\n \n\n \n\n11\n\nsubitamente, as \u00e1guas de um c\u00f3rrego salgado e ef\u00eamero, e se embebem na conversa de que \n\nessa voltar\u00e1 doce e perene pelos canais da transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco1. \n\n E se fosse de outro modo? Se tanto quanto para o S\u00e3o Francisco e suas ilhas de \n\nprosperidade, pass\u00e1ssemos a olhar para os microespa\u00e7os que comp\u00f5e a sua bacia? N\u00e3o \n\nsimplesmente por fazerem parte dela, mas pela din\u00e2mica intr\u00ednseca a cada espa\u00e7o, tenha ele a \n\nluminosidade da fruticultura irrigada ou a banalidade do sequeiro. Afinal, em todos a vida \n\nacontece, em todos o meio ambiente \u00e9 usado e em todos se degrada.  \n\n Talvez seja preciso, de vez em quando, trocar as lentes que diminuem a bacia do S\u00e3o \n\nFrancisco a uma coisa s\u00f3 por lentes que enxerguem a diversidade que existe em cada pequeno \n\nespa\u00e7o daquela bacia. At\u00e9 porque, como j\u00e1 disse: Muitos sabem do S\u00e3o Francisco. E, poucos \n\nsabem do riacho Salgado. Por isso resolvi falar dele. \n\n \n\nRiacho Salgado, riachos salgados  \n \n\nEm 8/12/2007 partimos para Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco com o intuito de iniciar os \n\ntrabalhos de campo no S\u00edtio Montes, bacia do riacho Salgado. \n\n De Bel\u00e9m sa\u00edmos para a \u00e1rea procurada com a posse de duas informa\u00e7\u00f5es: a do \n\nmotorista, que dizia conhecer o s\u00edtio Montes, e a do mapa, com as coordenadas do riacho \n\nSalgado. Seguindo pelo caminho do primeiro, passamos a nos distanciar daquilo que o mapa \n\norientava, at\u00e9 que, mais confiantes na tecnologia (GPS e mapa) do que na palavra do nosso \n\nguia, optamos por desviar da rota inicial e seguir a indica\u00e7\u00e3o da carta.     \n\n Chegando enfim \u00e0 bacia do riacho Salgado, tal como nos ensinava o mapa, \n\nprocuramos saber do s\u00edtio Montes, o destino previsto, mas ningu\u00e9m ali tinha ouvido falar \n\ndaquela localidade, e as pessoas garantiam n\u00e3o hav\u00ea-la t\u00e3o perto.  \n\n Aproveitamos pra conhecer o riacho, realizamos alguns mapeamentos em micro-escala \n\ne retornamos ao Recife, onde algum tempo depois, com outra fonte cartogr\u00e1fica, descobrimos \n\nque s\u00edtio dos Montes e riacho Salgado eram espa\u00e7os distintos, e que o s\u00edtio situa-se, na \n\nrealidade, na bacia do riacho Mulung\u00fa (denomina\u00e7\u00e3o dada pelo mapa) ou Montes \n\n                                                 \n1 Projeto do governo federal que prev\u00ea a edifica\u00e7\u00e3o de mais de 600 km de canais para levar \u00e1guas do rio S\u00e3o \nFrancisco a \u00e1reas de Pernambuco, Para\u00edba, Rio Grande do Norte e Cear\u00e1. As obras foram iniciadas em 2007.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n12\n\n(denomina\u00e7\u00e3o dada pelos pr\u00f3prios moradores). Por vezes, tamb\u00e9m \u00e9 chamado de riacho do \n\nsal ou salgado, e foi isso que causou a nossa confus\u00e3o.   \n\n A confus\u00e3o n\u00e3o foi gratuita. Pelo contr\u00e1rio, ensinou que riacho Salgado \u00e9 \n\ndenomina\u00e7\u00e3o comum naquela regi\u00e3o. Se h\u00e1 um oficial (o que o mapa nos conduziu ao seu \n\nencontro), existem dezenas de riachos hom\u00f4nimos, estejam eles grafados nos mapas como \n\nsalgados, ou sejam assim chamados pela popula\u00e7\u00e3o local, como forma de caracteriz\u00e1-los e \n\ndistingui-los de outros c\u00f3rregos.  \n\nPor isso, n\u00e3o apresento o riacho a ser estudado como Mulung\u00fa ou Montes, embora \n\nsejam assim denominados pelos mapas e pela comunidade local. Creio que cham\u00e1-lo de \n\nriacho Salgado \u00e9 reconhec\u00ea-lo em sua singularidade (objeto de um estudo de caso, \u00fanico, \n\nparticular) e ao mesmo tempo em sua universalidade (a sua representatividade dentro do \n\nuniverso semi-\u00e1rido nordestino).  \n\n \n\nConhecer o Riacho Salgado \n \n\nDuas opini\u00f5es pretendi trazer com as apresenta\u00e7\u00f5es. Primeiro, ressaltar a import\u00e2ncia \n\nem enxergar o espa\u00e7o em seus detalhes, e depois, demonstrar a representatividade que isso \n\ntem para o Semi-\u00e1rido. Quanto a essa \u00faltima, lembro-me de ter sido alertado por um amigo e \n\ncompanheiro de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, de que uma desvantagem dos trabalhos feitos em escala de \n\ndetalhe \u00e9 que eles servem a uma \u00e1rea muito restrita. Pensando dessa forma, isso \u00e9 bem \n\nverdade. Que import\u00e2ncia tem para a ci\u00eancia geogr\u00e1fica entender o que ocorre em 11 km2 dos \n\n636.919 km2 da bacia do S\u00e3o Francisco ou dos 969.589 km2 do semi-\u00e1rido?  \n\nDe outro ponto de vista, poderia ter-lhe argumentado:  \n\n- O problema dessa ci\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 que ela saiba pouco do riacho Salgado, mas que \n\npouco saiba dos riachos salgados.  \n\n- Sabendo de um, meu amigo, j\u00e1 \u00e9 um passo pra saber dos outros.  \n\n\n\n \n\n \n\n13\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n\nAs id\u00e9ias que expomos adiante s\u00e3o frutos dos anseios - meu e da equipe coordenada \n\npelo professor Antonio Carlos de Barros Correa - em conhecer um pouco mais da geografia \n\ndo semi-\u00e1rido nordestino, e cada resultado ou considera\u00e7\u00e3o que apresentamos faz parte de \n\numa trajet\u00f3ria. Trajet\u00f3ria particular, do grupo, dos trabalhos de campo, das discuss\u00f5es. Assim, \n\na narrativa se embrenhou na disserta\u00e7\u00e3o sempre que foi preciso deixar falar a hist\u00f3ria que h\u00e1 \n\npor tr\u00e1s das id\u00e9ias. \n\nCome\u00e7amos contando por qual raz\u00e3o, do interesse pelo semi-\u00e1rido, voltamos o olhar \n\npara uma microbacia hidrogr\u00e1fica. A\u00ed, coube dizer as conveni\u00eancias e desvantagens que \n\nobservamos nesse recorte e os seus desafios pr\u00f3prios (item 1.1.1).  \n\nExposto o percurso que precedeu a escolha da microbacia do riacho Salgado (1.1.2), \n\nnos questionamos se as evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o encontradas seriam suficientes para uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o precisa do processo naquela \u00e1rea (1.2.1). A revis\u00e3o te\u00f3rica sobre o tema da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o (1.2.2) nos desaconselhou a utiliza\u00e7\u00e3o de uma abordagem para diagnose do \n\nprocesso apenas com base nas apar\u00eancias reveladas pela paisagem, e nos p\u00f4s diante de \n\nquest\u00f5es complexas, pouco resolvidas. Da\u00ed em diante nos afastamos desse tema, tal como \u00e9 \n\nabordado, tentando caminhar por assuntos que fossem basilares na problem\u00e1tica, ou seja, os \n\nque tratam das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e natureza. Foi com essa perspectiva que finalizamos \n\no primeiro cap\u00edtulo, apresentando uma s\u00edntese dos problemas e quest\u00f5es de pesquisa (1.2.3). \n\nO cap\u00edtulo 2 traz as discuss\u00f5es metodol\u00f3gicas. Inicialmente procuramos conceitos \n\nadequados \u00e0 nossa iniciativa (2.1). No item 2.1.1 revisamos as id\u00e9ias de espa\u00e7o natural e \n\nobjetos naturais e culturais, e ent\u00e3o, chegamos \u00e0 discuss\u00e3o de uma primeira proposta \n\nintegradora dos aspectos f\u00edsicos e humanos do espa\u00e7o, id\u00e9ia que insere os sistemas naturais \n\ndentro do conjunto chamado configura\u00e7\u00e3o territorial. Em seguida, discutimos os pressupostos \n\nda abordagem sist\u00eamica e a sua apropria\u00e7\u00e3o pela geografia, com o conceito de geossistemas, \n\nque representa a segunda proposta te\u00f3rica revisada (2.1.2). Tratando essas duas propostas \n\nantag\u00f4nicas como complementares, apresentamos nossas perspectivas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nos sistemas sociais e f\u00edsico-naturais (2.1.3), acrescentando a esses dois conceitos o de formas \n\nde ocupa\u00e7\u00f5es da terra (usos e coberturas).    \n\nAinda no cap\u00edtulo 2, buscamos por m\u00e9todos e t\u00e9cnicas apropriados (2.2) \u201cpara \n\nobserva\u00e7\u00e3o da paisagem e mapeamentos preliminares\u201d (2.2.1) e \u201cpara ir al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n14\n\nda paisagem\u201d (2.2.2). No item 2.2.3 sintetizamos em uma figura os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos adotados. \n\nO cap\u00edtulo 3 (discuss\u00f5es emp\u00edricas) apresenta os resultados do estudo de caso. A \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o dos aspectos naturais e sociais da \u00e1rea estudada (3.1) foi feita a partir de \n\ndescri\u00e7\u00e3o sint\u00e9tica dos sistemas f\u00edsico-natural e social (3.1.1) e das ocupa\u00e7\u00f5es da terra (3.1.2), \n\nsendo estas distintas em usos da terra (3.1.2.1), territ\u00f3rios da propriedade (3.1.2.2) e \n\ncoberturas da terra (3.1.2.3), antes da observa\u00e7\u00e3o da sua espacialidade na microbacia \n\n(3.1.2.4). \n\nRespondemos \u00e0s quest\u00f5es de pesquisa nos itens 3.2 e 3.3. No primeiro, enxergamos as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e sistema f\u00edsico-natural a partir das associa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais estabelecidas entre ambos. Distinguimos as associa\u00e7\u00f5es longitudinais (3.2.1), dadas \n\nao longo dos distintos setores do canal fluvial e adjac\u00eancias; as associa\u00e7\u00f5es transversais \n\n(3.2.2), dadas ao longo da encosta, e as associa\u00e7\u00f5es em microescala (3.2.3), estabelecidas em \n\npequenos ambientes da bacia.  No item 3.3 observamos como essas associa\u00e7\u00f5es se d\u00e3o no \n\ntempo, seja sazonalmente, ao ritmo das oscila\u00e7\u00f5es anuais e interanuais (3.3.1), seja \n\nhistoricamente, atrav\u00e9s dos processos e formas emergentes da rela\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00f5es e \n\nsistema f\u00edsico-natural (3.3.2).  \n\nPor fim (cap\u00edtulo 4), tecemos considera\u00e7\u00f5es sobre os resultados, limita\u00e7\u00f5es e \n\nencaminhamentos da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n15\n\n1 Discuss\u00f5es preliminares \n  \n\n1.1 Da escolha pela microbacia \u00e0 escolha da microbacia \n \n\n1.1.1 A escolha pela microbacia \n \n\nAinda durante os trabalhos de campo oferecidos pelo curso de geografia da \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, que nos oportunizaram conhecer distintos espa\u00e7os do \n\nNordeste, sempre me chamou a aten\u00e7\u00e3o o relacionamento que as sociedades mant\u00eam com as \n\npaisagens f\u00edsicas, na produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os. Em determinada escala, isso \n\nera facilmente compreens\u00edvel e por vezes banal, tal como se tornou perceber as influ\u00eancias, \n\nainda bastante presentes, das condi\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas da mata, agreste e sert\u00e3o, onde \n\nse afei\u00e7oaram sistemas econ\u00f4micos e sociais tamb\u00e9m espec\u00edficos.  Ou ainda, a influ\u00eancia \n\nexercida pela altitude, na conforma\u00e7\u00e3o de sistemas f\u00edsico-naturais e sociais excepcionais, no \n\ncaso dos brejos de altitude espalhados pelo semi-\u00e1rido.   \n\nSe esses eram exemplos did\u00e1ticos, claramente visualizados, me interessava saber como \n\nessas rela\u00e7\u00f5es se mostrariam caso observadas em um n\u00edvel maior de detalhe. Por exemplo: se \n\nnos casos dos brejos \u00e9 o relevo, sobretudo, que permite a apropria\u00e7\u00e3o diferenciada \n\n(policultura, fruticultura, turismo ecol\u00f3gico) do espa\u00e7o semi-\u00e1rido, quais (e como) fatores do \n\nmeio f\u00edsico influenciam na distin\u00e7\u00e3o de subespa\u00e7os internos ao brejo, ou a uma pequena bacia \n\nou propriedade dentro dele? Essa preocupa\u00e7\u00e3o guiar\u00e1, adiante, o desenvolvimento da quest\u00e3o \n\nprincipal da nossa pesquisa (explicitada no item 1.2.3 e figura 2). \n\nAssim, desde o princ\u00edpio, sabia que o tema que procurava era algo na interface entre o \n\ncorte f\u00edsico e humano da geografia, e que era o olhar de detalhe que pretendia lan\u00e7ar diante \n\ndos fatos que encontrasse. \n\nDefinido, mesmo que em linhas gerais, o tema que procuraria desenvolver, logo tomei \n\nconhecimento de duas abordagens que muito ajudariam nesse empreendimento.  \n\nA primeira \u00e9 a dita abordagem sist\u00eamica, que em uma descri\u00e7\u00e3o sucinta e abrangente \n\nreconhece que os fen\u00f4menos ocorrem formando sistemas, cujas partes encontram-se inter-\n\nrelacionadas e organizadas, de modo que o seu funcionamento s\u00f3 pode ser entendido face ao \n\nfuncionamento do todo que as cont\u00e9m.  Essa abordagem questiona o m\u00e9todo que leva ao \n\n\n\n \n\n \n\n16\n\ndesmembramento da realidade, separando e estudando as partes isoladamente, sem os seus \n\nv\u00ednculos com as outras partes, para s\u00f3 posteriormente realizar a s\u00edntese e compreender a \n\ntotalidade do objeto estudado.  \n\nDefinida a escala para o trabalho, a escala do detalhe, e uma abordagem apta a tratar \n\nde rela\u00e7\u00f5es, a abordagem sist\u00eamica, o pr\u00f3ximo desafio que aparecia era o de escolher um \n\nrecorte espacial compat\u00edvel com o foco que o trabalho demandava. Neste sentido, Lima \n\nressalta a import\u00e2ncia da escolha do recorte ao dizer que: \n\n \n\nesse recorte, al\u00e9m de ser uma necessidade pr\u00e1tica de operacionaliza\u00e7\u00e3o da pesquisa, \nn\u00e3o deve ser arbitr\u00e1rio, pois \u00e9 uma necessidade metodol\u00f3gica estreitamente \nrelacionada aos pressupostos te\u00f3ricos adotados. [...] os recortes devem obedecer a uma \nidentifica\u00e7\u00e3o da real extens\u00e3o espacial de um conjunto de objetos inter-relacionados \npor uma l\u00f3gica constitutiva (Lima, 2005, p. 174). \n\n \n\nOu seja, n\u00e3o poder\u00edamos talhar a realidade aleatoriamente, mas identificando uma \n\nextens\u00e3o espacial compat\u00edvel com a l\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es entre os fen\u00f4menos que pretend\u00edamos \n\nestudar. Dev\u00edamos, pois, identificar um sistema, uma totalidade.  \n\nSe \u00e9 por um sistema que se procura, a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um dos exemplos mais \n\nusados e citados na literatura geogr\u00e1fica. O seu conceito \u00e9 dado pela \u00e1rea da superf\u00edcie \n\nterrestre drenada por um rio principal e seus tribut\u00e1rios (Botelho, 2005, p. 269).  As terras que \n\nrecebem \u00e1guas a serem drenadas para determinado rio comp\u00f5e a bacia do mesmo, e os limites \n\nque separam essa das bacias vizinhas s\u00e3o os divisores de \u00e1gua. Os divisores estabelecem o \n\nrecorte da bacia, e assim, precisam os limites do sistema. \n\nDesta maneira, ao ser chamada de sistema, a bacia define em seus limites uma \n\ntotalidade. Os objetos e fen\u00f4menos que ocorrem em seu interior encontram-se inter-\n\nrelacionados, de modo que aquilo que ocorre em algum lugar da bacia ter\u00e1 repercuss\u00e3o nos \n\ndemais. A altera\u00e7\u00e3o de um elemento espec\u00edfico (solo, vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, rochas) desencadeia \n\naltera\u00e7\u00f5es nos outros, sendo que a totalidade da bacia poder\u00e1 senti-la.  \n\nAl\u00e9m disso, como as altera\u00e7\u00f5es em seus elementos e rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o freq\u00fcentemente \n\ncausadas pela a\u00e7\u00e3o humana, inserem-se na an\u00e1lise do sistema bacia as altera\u00e7\u00f5es de ordem \n\nantr\u00f3pica. O homem \u00e9 considerado na medida em que influencia os fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia dentro da bacia, alterando a sua organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n17\n\nE foi assim que descobri uma segunda abordagem, compat\u00edvel com o tema das \n\nrela\u00e7\u00f5es homem-ambiente f\u00edsico e com a abordagem sist\u00eamica, que \u00e9 o estudo em bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas.  \n\nEstaria assim resolvida a quest\u00e3o do recorte? Ainda n\u00e3o. Havia um problema \n\ndimensional. N\u00e3o \u00e9 qualquer bacia que serve para o prop\u00f3sito do estudo de detalhe, que n\u00e3o \u00e9 \n\nfact\u00edvel caso se escolha a totalidade da bacia do S\u00e3o Francisco, Paje\u00fa ou Ipanema. O tamanho \n\nda bacia \u00e9 crucial, da\u00ed a op\u00e7\u00e3o por uma microbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nSobre o recorte da microbacia Botelho (2005, p. 272) diz que ainda nota-se \u201ca \n\naus\u00eancia de uma conceitua\u00e7\u00e3o e de consenso, n\u00e3o s\u00f3 na sua defini\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m no seu \n\nuso\u201d. No entendimento da autora (p. 233), \u201ca no\u00e7\u00e3o de microbacia est\u00e1 associada \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\nde uma dimens\u00e3o para a \u00e1rea de trabalho. O tamanho dessa \u00e1rea, contudo, n\u00e3o est\u00e1 fixado\u201d. A \n\npartir desse pressuposto, a autora prop\u00f5e que \u201cdeve-se acrescentar \u00e0 pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o de \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do estabelecimento de uma \u00e1rea, cuja extens\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da \n\nan\u00e1lise de alguns elementos que estar\u00e3o envolvidos na pesquisa, como t\u00e9cnicas, recursos \n\nmateriais, equipe de trabalho e tempo dispon\u00edveis\u201d, entre outros pontos. \n\nA escolha pela microbacia funcionou, deste modo, como uma solu\u00e7\u00e3o para viabilizar \n\na op\u00e7\u00e3o por utilizar a abordagem sist\u00eamica, por ter um contato mais \u00edntimo com a \u00e1rea de \n\nestudo, bem como por lan\u00e7ar um olhar de detalhe sobre os fen\u00f4menos nela localizados.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n18\n\n1.1.2 A escolha da microbacia \n \n\nA despeito das vantagens da escolha pela microbacia, trabalhar com esse recorte traz \n\num desafio: achar a diversidade e a heterogeneidade onde tudo parece homog\u00eaneo quando \n\nvisto nas escalas cartogr\u00e1ficas dispon\u00edveis. De fato, a maioria dos mapas dispon\u00edveis para o \n\nsemi-\u00e1rido nordestino apresenta escalas cartogr\u00e1ficas inadequadas ao olhar de detalhe que o \n\nestudo de um pequeno espa\u00e7o requer.  A tentativa de transpor as informa\u00e7\u00f5es desses mapas \n\npara tal estudo traria grandes distor\u00e7\u00f5es no entendimento da realidade.  \n\nA falta de mat\u00e9ria-prima, como mapas ou informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias, demanda do \n\npesquisador a utiliza\u00e7\u00e3o de um olhar bastante agu\u00e7ado para detectar, por via da observa\u00e7\u00e3o \n\ndireta e de t\u00e9cnicas de campo, varia\u00e7\u00f5es ambientais e sociais no interior de uma microbacia. \n\nPara driblar essa demanda, procedi (Silva, 2007) estrategicamente \u00e0 escolha da microbacia do \n\nriacho Gravat\u00e1 (Pesqueira-PE) em uma investiga\u00e7\u00e3o monogr\u00e1fica de conclus\u00e3o de gradua\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente pelo fato de coexistirem, naquele espa\u00e7o de 16 km2, duas unidades de \n\npaisagem2 com caracter\u00edsticas bastante distintas e, assim, facilmente discern\u00edveis (figura 1-A).  \n\nNascendo na serra do Ororub\u00e1 (unidade Encostas Setentrionais da Borborema) e \n\ndesaguando em \u00e1reas aplainadas (unidade Pediplano Central da Borborema) a bacia do riacho \n\nGravat\u00e1 apresenta uma diversidade consider\u00e1vel de unidades geoambientais3 (1-C).  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o mais densa (variando de floresta caducif\u00f3lia a subperenif\u00f3lia), os solos \n\nrelativamente espessos (predomin\u00e2ncia de podz\u00f3licos, nas unidades PV44, PV46, PV12), a \n\nmaior intensidade de chuvas e maior declividade da Serra do Ororub\u00e1 contrastam com as \n\n\u00e1reas do pediplano. Essas s\u00e3o compostas por solos geralmente rasos e pouco maduros \n\n(planossolos, regossolos, lit\u00f3licos etc), cobertura vegetal da caatinga hipoxer\u00f3fita, menor \n\nintensidade de chuvas e menor declividade (ver figura 1-E para solos e 1-G para vegeta\u00e7\u00e3o).  \n\nPortanto, a grande diversidade de unidades geoambientais e os n\u00edtidos contrastes entre \n\nelas possibilitaram que, at\u00e9 materiais cartogr\u00e1ficos confeccionados em escalas de 1:100.000, a \n\nprinc\u00edpio incompat\u00edveis com estudos em microbacias, servissem como importantes guias para \n\n                                                 \n2 \u201cS\u00e3o grandes ambientes que refletem as causas geomorfol\u00f3gicas derivadas de aspectos geol\u00f3gicos e \ngeotect\u00f4nicos.\u201d (EMBRAPA, 2001). S\u00e3o arranjos regionais de relevo equivalentes \u00e0s unidades morfoestruturais \ndo Radam Brasil (Brasil, 1983). \n3 \u201cUma entidade espacializada, na qual o substrato (material de origem do solo), a vegeta\u00e7\u00e3o natural, o modelado \ne a natureza e distribui\u00e7\u00e3o dos solos na paisagem, constituem um conjunto, cuja variabilidade \u00e9 m\u00ednima, de \nacordo com a escala cartogr\u00e1fica\u201d (EMBRAPA, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n19\n\nidentifica\u00e7\u00e3o de unidades ambientais, fornecendo informa\u00e7\u00f5es aptas a subsidiarem um \n\nprocesso de planejamento ou ordenamento territorial na microbacia do riacho Gravat\u00e1.  \n\nO mesmo se deu quanto \u00e0 presen\u00e7a humana, que desde os prim\u00f3rdios de sua ocupa\u00e7\u00e3o \n\nvem utilizando com maneiras distintas os espa\u00e7os da serra e os espa\u00e7os da caatinga. Na \u00e9poca \n\nda penetra\u00e7\u00e3o portuguesa, a agricultura de subsist\u00eancia era praticada por \u00edndios Xucurus e \n\nParati\u00f3s na serra, enquanto a pecu\u00e1ria extensiva era praticada pelos colonizadores nos \n\npediplanos. No in\u00edcio do s\u00e9c. XIX acrescentou-se \u00e0s \u00e1reas aplainadas do pediplano o \n\nsurgimento de um n\u00facleo populacional com caracter\u00edsticas de entreposto comercial, \n\nposteriormente elevado \u00e0 categoria de cidade. De fins do s\u00e9culo XIX at\u00e9 mais ou menos 1960, \n\no contraste foi entre a agricultura da goiaba (serra) e as plantations de tomate (pediplano), \n\nambas para sustentar as importantes ind\u00fastrias estabelecidas na cidade. Ap\u00f3s o fechamento \n\ndas f\u00e1bricas e muitos conflitos entre fazendeiros e ind\u00edgenas pela posse das \u00e1reas serranas, \n\natualmente essas comp\u00f5em territ\u00f3rio ind\u00edgena demarcado enquanto os pediplanos s\u00e3o \n\ndom\u00ednio de pecuaristas, gradualmente cedendo lugar \u00e0 expans\u00e3o urbana.  \n\n Por\u00e9m, afora casos excepcionais como o do riacho Gravat\u00e1, dificilmente se \n\nencontrar\u00e3o em uma microbacia do semi-\u00e1rido varia\u00e7\u00f5es ambientais e s\u00f3cio-econ\u00f4micas t\u00e3o \n\nn\u00edtidas e contrastantes. Se estas varia\u00e7\u00f5es ocorrem, como tentaremos demonstrar nesse \n\ntrabalho, isso geralmente se d\u00e1 em outra escala. A maioria das microbacias do semi-\u00e1rido \n\nsitua-se dentro de uma mesma unidade de paisagem, com freq\u00fc\u00eancia de uma mesma unidade \n\ngeoambiental, ou mesmo possuem apenas uma unidade de solo ou tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, se \n\nconsideradas com base nos levantamentos de mesoescala resultantes das a\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os de \n\nplanejamento e ger\u00eancia dos recursos naturais, em sua maioria ligados ao poder p\u00fablico.  \n\nA simplifica\u00e7\u00e3o excessiva das tipologias espaciais ocorre na microbacia do riacho \n\nSalgado. Part\u00edssemos dos mapas do Zoneamento Agroecol\u00f3gico de Pernambuco ou ZAPE \n\n(EMBRAPA, 2001), encontrar\u00edamos pouca diversidade em seus limites. Aparenta ser uma \n\ncoisa s\u00f3, da nascente \u00e0 foz do riacho.  \n\nLocalizada na Depress\u00e3o Sertaneja (figura 1B), mais de 95% da microbacia aparece \n\nsituada na unidade geoambiental Pediplanos Avermelhados (figura 1D). Ocorre o mesmo com \n\nas unidades de solo, com predomin\u00e2ncia quase que absoluta da unidade NC17, composta por \n\nluvissolos, planossolos e lit\u00f3licos (figura 1F). A cobertura natural \u00e9 representada pela caatinga \n\nhiperxer\u00f3fita (figura 1 H) e o clima, na aus\u00eancia de uma serra bloqueando os ventos \u00famidos, \n\nn\u00e3o apresenta varia\u00e7\u00f5es espaciais significativas em seus limites. \n\n\n\n \n\n \n\n20\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1A: Unidades de Paisagem riacho Gravat\u00e1                                1B: Unidades de Paisagem riacho Salgado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1C: Unidades Geoambientais riacho Gravat\u00e1                           1D: Unidades Geoambientais riacho Salgado \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1E: Unidades de Solos riacho Gravat\u00e1                                     1F: Unidades de Solo riacho Salgado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1G: Unidades de Vegeta\u00e7\u00e3o riacho Gravat\u00e1                           1H: Unidades de Vegeta\u00e7\u00e3o  riacho Salgado \n\n \n\nFigura 1: Compara\u00e7\u00e3o entre os mapas da bacia do Riacho Gravat\u00e1 e do Riacho Salgado. \n\nFonte: Elaborado a partir da base do ZAPE (EMBRAPA, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\n21\n\nFoi naquela microbacia, dita \u201chomog\u00eanea\u201d pelo ZAPE que procuramos achar a \n\ndiversidade. Foi ali que procuramos ambientes distintos, identificando os elementos \n\nimportantes para a ocupa\u00e7\u00e3o humana e buscando entender a repercuss\u00e3o dessa ocupa\u00e7\u00e3o nos \n\nambientes e processos f\u00edsicos. \n\nForam esses os desafios que aceitamos ao escolher para o trabalho de disserta\u00e7\u00e3o uma \n\nmicrobacia situada na depress\u00e3o Sertaneja.  N\u00e3o poder\u00edamos, para isso, prescindir de \n\nminuciosos trabalhos de campo e de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas espec\u00edficas.  \n\nA escolha da microbacia do riacho Salgado decorreu, portanto, da ci\u00eancia de haver \n\ndiversidade nos pequenos espa\u00e7os, da lacuna de informa\u00e7\u00e3o sobre essa diversidade e da \n\npretens\u00e3o de encarar o desafio de entender o seu significado.  \n\n  \n\n1.2 Das (prov\u00e1veis) evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de \npesquisa   \n \n\n Ao se procurar as rela\u00e7\u00f5es entre os distintos ambientes de uma microbacia e a \n\napropria\u00e7\u00e3o que as atividades humanas fazem de cada um deles, inevitavelmente se pensa nas \n\nconseq\u00fc\u00eancias dessa rela\u00e7\u00e3o. Quando essas tomam um sentido negativo, fala-se em \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, ou desertifica\u00e7\u00e3o, para o caso do semi-\u00e1rido. No t\u00f3pico 1.2.1 nos \n\nquestionamos se algumas evid\u00eancias comumente associadas \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o mesmo \n\nsuficientes para caracterizar o processo. No t\u00f3pico 1.2.2 reconhecemos algumas das lacunas \n\nexistentes no estudo da desertifica\u00e7\u00e3o, que suscitam quest\u00f5es ainda n\u00e3o resolvidas.     \n\n \n\n1.2.1 Evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o????? \n \n\nPara \u00e1reas como o s\u00edtio dos Montes, localizadas no semi-\u00e1rido, habitadas por \n\npossuidores de car\u00eancias de todos os tipos, praticantes de usos agr\u00edcolas tradicionais sem \n\nado\u00e7\u00e3o de tecnologias corretas de conserva\u00e7\u00e3o do suporte f\u00edsico das paisagens, h\u00e1 um \n\ncostume no meio acad\u00eamico de falar em desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nO termo n\u00e3o \u00e9 atual nem \u00e9 nativo, foi lan\u00e7ado em 1949 pelo engenheiro florestal \n\nfranc\u00eas Abur\u00e9ville, para descrever a degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e dos solos no ecossistema \n\nsub\u00famido seco da regi\u00e3o sahelo-sudaniana, na \u00c1frica (Melo, 2002, p. 49). \n\n\n\n \n\n \n\n22\n\nDe l\u00e1 pra c\u00e1, o fen\u00f4meno foi debatido em v\u00e1rios encontros internacionais. Destaque \n\npara a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desertifica\u00e7\u00e3o (em 1977) e para a Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento (em 1992), na qual foi aprovada \n\na negocia\u00e7\u00e3o da \u201cConven\u00e7\u00e3o Internacional de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, instrumento que \n\nentrou em vigor em 1996.  \n\nO conceito de desertifica\u00e7\u00e3o sempre foi controverso e impreciso, muitas vezes \n\nassociado \u00e0 id\u00e9ia incorreta de forma\u00e7\u00e3o de deserto e/ou a causas meramente clim\u00e1ticas. \n\nAdiante, o homem passou a ser considerado como seu principal agente causador, embora as \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e1ridas, semi-\u00e1ridas e sub-\u00famidas secas sejam admitidas como \n\nnecess\u00e1rias para que o fen\u00f4meno possa ser caracterizado. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de desertifica\u00e7\u00e3o dada pela conven\u00e7\u00e3o foi a de \u201cdegrada\u00e7\u00e3o da terra nas \n\nzonas \u00e1ridas, semi\u00e1ridas e sub-\u00famidas secas, resultante de v\u00e1rios fatores, incluindo as \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e as atividades humanas\u201d (MMA, s/d1).  \n\nEssa \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o um tanto vaga quando define os fatores causadores do problema. \n\nDe acordo com Sampaio (2005, p. 95) \u201c \u2018v\u00e1rios fatores\u2019 deixa margem a que qualquer \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da terra [...] seja considerada desertifica\u00e7\u00e3o [...]. \u2018Atividades humanas\u2019, sem \n\nqualificativo, \u00e9 t\u00e3o abrangente que engloba todas as a\u00e7\u00f5es da humanidade, no presente e no \n\npassado\u201d. Soma-se a isso o pequeno consenso que existe sobre o tema dos indicadores de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, embora esses j\u00e1 sejam discutidos a mais de trinta anos (Matallo Junior, 2001). \n\nEsses fatos d\u00e3o margem a que se diagnostique a desertifica\u00e7\u00e3o com base em crit\u00e9rios \n\nvinculados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o ou perspectiva te\u00f3rico-metodologica do pesquisador ou equipe, \n\ntornando um tanto subjetiva a identifica\u00e7\u00e3o do processo e dos fatores envolvidos no mesmo. \n\nSendo assim, o que um pesquisador pode julgar ao chegar \u00e0 microbacia do riacho \n\nSalgado e ali encontrar marcas de eros\u00e3o linear em sulcos e ravinas, forma\u00e7\u00e3o de leques de \n\ndeje\u00e7\u00e3o assoreando o riacho, crostas salinas na superf\u00edcie do solo e uma cobertura vegetal \n\ncom sinais de degrada\u00e7\u00e3o, tudo isso associado \u00e0 precariedade das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\ne das formas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola? Evid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n23\n\n1.2.2 Necessidade de estudos: quest\u00f5es complexas em aberto \n \n\nEvid\u00eancias de desertifica\u00e7\u00e3o? N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil diagnosticar o fen\u00f4meno. \n\nEmbora a bacia estudada esteja inserida em regi\u00e3o identificada por Vasconcelos \n\nSobrinho (2002) como \u00e1rea piloto para investiga\u00e7\u00e3o da desertifica\u00e7\u00e3o e, embora as apar\u00eancias \n\napontem para a possibilidade de ocorr\u00eancia do processo, \u00e9 muito arriscado afirmar sobre a \n\ncerteza da desertifica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea estudada, ou em qualquer \u00e1rea espec\u00edfica.   \n\nO problema da desertifica\u00e7\u00e3o, ou genericamente, da degrada\u00e7\u00e3o ambiental das terras \n\nsemi-\u00e1ridas, suscita v\u00e1rias quest\u00f5es ainda em aberto. S\u00e3o quest\u00f5es complexas resultantes da \n\npr\u00f3pria complexidade com que se mostra o processo. V\u00e1rios autores, como Sampaio (2005) e \n\nVerdum et al. (2001) apontam algumas dificuldades, que nos suscitaram certas quest\u00f5es: \n\n \n\nA desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo din\u00e2mico, com uma cadeia de eventos, \n\nfreq\u00fcentemente fechada em ciclos viciosos. Assim, alguns eventos podem ser a \n\ncausa inicial do processo, mas d\u00e3o lugar a conseq\u00fc\u00eancias que podem retroalimentar \n\nas causas originais. Como \u00e9 raro o processo ser acompanhado em sua fase inicial, \n\nas an\u00e1lises geralmente encontram um emaranhado de causas e efeitos, sem que uns \n\npossam ser facilmente distinguidos dos outros. Soma-se \u00e0 confus\u00e3o o fato de que a \n\nmaioria dos eventos pode ter m\u00faltiplas causas e m\u00faltiplas conseq\u00fc\u00eancias (Sampaio, \n\n2005, p. 98). \n\n \n\nComo tornar operacional um conceito em ess\u00eancia t\u00e3o complexo?  \n\n  \n\nOs fatores extrapolam o \u00e2mbito agr\u00edcola e estendem-se para atividades econ\u00f4micas \n\ne sociais, por vezes originando-se em \u00e1reas muito distantes daquela onde a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 ocorrendo (Sampaio, 2005, p. 69). \n\n \n\nComo identificar os elementos (internos e externos \u00e0 localidade afetada) envolvidos no \n\nprocesso? \n\nNesse contexto [de controv\u00e9rsia dos conceitos], est\u00e1 inserida a quest\u00e3o da escala... \n\nNa escala espacial, as formula\u00e7\u00f5es giram em torno da localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do \n\nprocesso: lugar, \u00e1rea, zona e regi\u00e3o, localiza\u00e7\u00f5es essas associadas ou n\u00e3o a \n\nclassifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Verdum e outros, 2001, p. 03).  \n\n\n\n \n\n \n\n24\n\nN\u00e3o h\u00e1 no texto [da Conven\u00e7\u00e3o] referencia \u00e0 escala de observa\u00e7\u00e3o e trabalho ou \u00e0 \n\n\u00e1rea m\u00ednima a ser considerada (Sampaio, 2005). \n\n \n\nComo se insere a quest\u00e3o da escala nos estudos de desertifica\u00e7\u00e3o? \n\nEssas s\u00e3o lacunas no conhecimento do tema. Mesmo em face delas, existe um discurso \n\nrecorrente sobre desertifica\u00e7\u00e3o, carregado de excessos e baseado em crit\u00e9rios amb\u00edguos. Esse \n\ndiscurso permeia trabalhos cient\u00edficos que tomam a desertifica\u00e7\u00e3o como um dado a priori em \n\n\u00e1reas semi-\u00e1ridas degradadas ambiental e/ou socialmente.  \n\nDesde j\u00e1, afastamo-nos do comprometimento em diagnosticar o processo de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na microbacia do riacho Salgado.  \n\nTrataremos as lacunas acima como um dos problemas de pesquisa, mas tiraremos o \n\nfoco da habitual metodologia que classifica uma \u00e1rea como desertificada a partir da \n\ncomprova\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de determinado n\u00famero e grau de indicadores. Tentaremos adentrar \n\nna rela\u00e7\u00e3o entre homem e ambiente semi-\u00e1rido a partir de quest\u00f5es mais basilares e pr\u00e9vias, \n\ncomo a que aborda a l\u00f3gica espacial de apropria\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsico-naturais pelas \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, discutida logo adiante. O assunto da desertifica\u00e7\u00e3o retornar\u00e1, \n\ninevitavelmente, quando tratarmos dos efeitos dessa rela\u00e7\u00e3o, mas encontrar-se-\u00e1 dilu\u00eddo nesse \n\ntema mais abrangente. \n\n     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n25\n\n1.2.3 Nossas quest\u00f5es \n \n\nCom esse percurso guiado por curiosidades, preocupa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es ficamos diante \n\nde tr\u00eas problemas de pesquisa (figura 2). O primeiro tem car\u00e1ter pessoal: o interesse em \n\nmelhor conhecer as rela\u00e7\u00f5es que homem e ambiente semi-\u00e1rido estabelecem entre si, a partir \n\nda perspectiva de detalhe. O contato com a comunidade dos Montes nos mostrou o segundo, \n\num problema da realidade s\u00f3cio-ambiental. Esse, ao lado da bibliografia sobre a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental no semi-\u00e1rido, nos induziu a pensar em desertifica\u00e7\u00e3o, tema cujas brechas \n\nconceituais e metodol\u00f3gicas mostraram um terceiro problema, de natureza cient\u00edfica.  \n\nEsses problemas de pesquisa s\u00e3o frutos da rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente e da insufici\u00eancia \n\nem seu entendimento. Sendo imposs\u00edvel compreender essa rela\u00e7\u00e3o em todas as suas facetas, \n\noptamos por focalizar um dos seus importantes aspectos: o das associa\u00e7\u00f5es espaciais entre as \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e os componentes do sistema f\u00edsico-natural em uma microbacia.  \n\nAcreditamos que na \u00e1rea estudada, as formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e o sistema f\u00edsico-\n\nnatural mant\u00eam certa sinergia entre si, no que diz respeito \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre \n\nseus elementos. Ou seja, que a organiza\u00e7\u00e3o espacial das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra tem uma \n\nestreita vincula\u00e7\u00e3o espacial com a configura\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica do sistema f\u00edsico-natural.  \n\nNessa Perspectiva, nos interessa saber como se d\u00e3o as associa\u00e7\u00f5es espaciais entre as \n\nocupa\u00e7\u00f5es da terra e os componentes do sistema f\u00edsico-natural, na microbacia do riacho \n\nSalgado. Essa \u00e9 a nossa quest\u00e3o central. \n\nPartimos da suposi\u00e7\u00e3o de que a atual espacialidade das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra na \n\nmicrobacia do riacho Salgado \u00e9 consideravelmente influenciada pela valoriza\u00e7\u00e3o especial \n\natribu\u00edda a determinados compartimentos da bacia e a seus correspondentes elementos f\u00edsico-\n\nnaturais, tidos como referenciais para as atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias. \n\nO aspecto das altera\u00e7\u00f5es no sistema f\u00edsico-natural provocadas pela espacializa\u00e7\u00e3o das \n\nocupa\u00e7\u00f5es da terra na microbacia ser\u00e1 tratado secundariamente, quando nos depararmos com \n\na seguinte quest\u00e3o: Quais os efeitos das ocupa\u00e7\u00f5es da terra no Sistema f\u00edsico/natural?  \n\nDesta forma, o objetivo maior do trabalho \u00e9 identificar as associa\u00e7\u00f5es espaciais \n\nestabelecidas entre formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e compartimentos f\u00edsico-naturais. \n\nEspecificamente, interessa: a) compreender a espacialidade das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e dos \n\nsetores f\u00edsico-naturais, b) encontrar as correspond\u00eancias entre ambas e c) identificar as \n\nconseq\u00fc\u00eancias das intera\u00e7\u00f5es estabelecidas.  \n\n\n\n \n\n \n\n26\n\nA figura 2 sintetiza a descri\u00e7\u00e3o dos problemas e quest\u00f5es de pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                         4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 2: Problemas e quest\u00f5es de pesquisa.  \n\n                                                 \n4 \u00c9 importante esclarecer que, na fase de concep\u00e7\u00e3o do projeto, imperava a d\u00favida sobre quais seriam as rela\u00e7\u00f5es \nque abordar\u00edamos. Seriam entre Sociedade e natureza, homem e ambiente, sistema ambiental f\u00edsico e sistema \ns\u00f3cio econ\u00f4mico? As vari\u00e1veis a serem correlacionadas (formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e setores f\u00edsico-naturais) s\u00f3 \nforam definidas posteriormente, quando procuramos uma metodologia e uma nomenclatura apropriada. \n \n\nAspecto \nsecund\u00e1rio \n\nAspecto \nprincipal \n\nQuest\u00e3o \nCentral \n\nQuest\u00e3o \nsecund\u00e1ria \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abordada sob dois aspectos: \n\nA exist\u00eancia de uma \nlocalidade rural onde \nfam\u00edlias carentes \neconomicamente \ndesenvolvem atividades \nagropecu\u00e1rias \ntradicionais em uma base \nambiental com poss\u00edveis \nevid\u00eancias de \ndegrada\u00e7\u00e3o.\n\nA car\u00eancia em estudos que \nconsiderem, previamente, a \nl\u00f3gica espacial de apropria\u00e7\u00e3o \ndos elementos e\ncompartimentos f\u00edsico-naturais \npelas ocupa\u00e7\u00f5es da terra, para o \nentendimento do tema da \ndegrada\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-ambiental no \nsemi-\u00e1rido nordestino. \n\nL\na\n\ncu\nn\n\na\n \n\nd\ne\n\n C\no\n\nn\nh\n\ne\nci\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n \n\n R\ne\n\na\nli\n\nd\na\n\nd\ne\n\n S\no\n\nci\na\n\nl \n \n\nComo se d\u00e3o as associa\u00e7\u00f5es \nespaciais entre as ocupa\u00e7\u00f5es \nda terra e os componentes \ndo sistema f\u00edsico-natural, na \nmicrobacia do riacho \nSalgado? \n\nQuais os efeitos das \nocupa\u00e7\u00f5es da terra no \nSistema f\u00edsico/natural?  \n\nProblemas de Pesquisa \n\nAssocia\u00e7\u00f5es espaciais \nentre as formas de \nocupa\u00e7\u00e3o da terra e os \ncomponentes do sistema \nf\u00edsico-natural em uma \nmicrobacia. \n\nAltera\u00e7\u00f5es no sistema \nf\u00edsico-natural provocadas \npela espacializa\u00e7\u00e3o das \nformas de ocupa\u00e7\u00e3o da \nterra na microbacia.\n\nFrutos da rela\u00e7\u00e3o homem\u2013ambiente e da insufici\u00eancia em seu \nentendimento.\n\n 4\n   \n\n?\n \n\n I\nn\n\nte\nre\n\nss\ne\n\n P\ne\n\nss\no\n\na\nl O interesse em \n\nmelhor conhecer as \nrela\u00e7\u00f5es que \nhomem e ambiente \nsemi-\u00e1rido \nestabelecem entre \nsi, a partir de uma \nperspectiva de \ndetalhe. \n\n? \n \n\nA atual espacialidade das formas de\nocupa\u00e7\u00e3o da terra na microbacia do\nriacho Salgado \u00e9 consideravelmente\ninfluenciada pela valoriza\u00e7\u00e3o especial\natribu\u00edda a determinados\ncompartimentos da bacia e a seus\ncorrespondentes elementos f\u00edsico-\nnaturais, tidos como referenciais para\nas atividades agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias.\n\n\n\n \n\n \n\n27\n\n2 Discuss\u00f5es metodol\u00f3gicas \n \n\n Os trabalhos em microbacia comumente est\u00e3o associados a estudos de vulnerabilidade \n\nambiental, cuja metodologia habitual gira em torno de alguns procedimentos, tais como: 1) \n\nmapeamento de cada categoria do espa\u00e7o f\u00edsico (solos, relevo, vegeta\u00e7\u00e3o, clima, geologia) e \n\ndos usos do solo; 2) atribui\u00e7\u00e3o de valores de vulnerabilidade para cada classe identificada nas \n\ncategorias; 3) sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas tem\u00e1ticos e 4) gera\u00e7\u00e3o de unidades sint\u00e9ticas, \n\nhomog\u00eaneas do ponto de vista da vulnerabilidade.  \n\nNa aus\u00eancia de uma metodologia consagrada para o empreendimento que realizamos, \n\noptamos pelo ajuste da metodologia ao longo do desenvolvimento do projeto e da pr\u00f3pria \n\npesquisa, conforme as suas necessidades, particularidades da \u00e1rea e problemas encontrados. A \n\nadequa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica foi, portanto, resultado de uma busca, na qual durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde um passo procur\u00e1vamos enxergar o seguinte, n\u00e3o fazendo rigorosa distin\u00e7\u00e3o entre a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da metodologia e a sua execu\u00e7\u00e3o.  \n\nA paisagem foi nosso ponto de partida. Simultaneamente \u00e0 sua observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, \n\nadentramos no universo dos conceitos, em busca daqueles que se mostrassem mais adequados \n\nfrente \u00e0s nossas constata\u00e7\u00f5es emp\u00edricas.  \n\nAssim, o t\u00f3pico 2.1 traz as discuss\u00f5es conceituais, baseadas principalmente em duas \n\nabordagens geogr\u00e1ficas reconhecidas como integradoras (2.1.1 e 2.1.2) dos aspectos naturais e \n\nsociais do espa\u00e7o. A partir de considera\u00e7\u00f5es sobre as suas conveni\u00eancias e defici\u00eancias, \n\nconcluimos (2.1.3) demonstrando as nossas perspectivas conceituais para o estudo de caso. \n\nO t\u00f3pico 2.2 traz os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas identificados como adequados ao estudo de \n\ndetalhe proposto. Divide-se principalmente em procedimentos de observa\u00e7\u00e3o da paisagem \n\n(2.2.1), encarados como preliminares, e procedimentos complementares, que buscam ir al\u00e9m \n\ndo que a observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da paisagem mostraram (2.2.2). Por fim, o t\u00f3pico 2.3 apresenta \n\numa s\u00edntese da metodologia adotada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n28\n\n2.1 Em busca de conceitos adequados \n \n\n2.1.1 Espa\u00e7o natural, objetos naturais e configura\u00e7\u00e3o territorial \n  \n\nPara quem pretende desenvolver pesquisa situada na interface f\u00edsico/humana da \n\ngeografia, logo aparece uma demanda, a de situar as rela\u00e7\u00f5es entre sociedade e natureza, \n\nhomem e ambiente, em uma base conceitual coerente. Trata-se da necessidade de buscar uma \n\nmaneira apropriada para interpretar os elementos espaciais, f\u00edsicos e sociais, que comp\u00f5em a \n\nrealidade geogr\u00e1fica. Essa \u00e9 uma quest\u00e3o antiga e controversa, mas precisamos nela adentrar \n\npara refinar a metodologia, para precisar a defini\u00e7\u00e3o dos conceitos, ou ao menos para melhor \n\nexplicit\u00e1-los.  \n\n Sobre esse assunto, j\u00e1 se falou em espa\u00e7o natural, como sendo aquele ainda n\u00e3o \n\nmodificado pelo homem, em contraposi\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, moldado a partir da sua \n\ninterfer\u00eancia. Isnard (1982, p. 21) entendeu o espa\u00e7o natural \u201ccomo uma totalidade resultante \n\nde rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre os seus elementos constitutivos: as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas ou bi\u00f3topo e a comunidade de seres vivos ou biocenose\u201d. Para ele, \u201ceste espa\u00e7o natural \n\napresenta-se como uma realidade objectiva que n\u00e3o deve nada ao homem, que existe sem ele, \n\nfora dele e que se desarticula logo que ele interv\u00e9m\u201d.  \n\nCom a perspectiva de abstrair um espa\u00e7o natural semi-\u00e1rido, podemos pensar na \n\natua\u00e7\u00e3o de um clima que favorece mais a fragmenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica das rochas do que a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, conduzindo lentas rea\u00e7\u00f5es intemp\u00e9ricas e pedogen\u00e9ticas. Essas, na \n\ncorrida por um balan\u00e7o positivo com a eros\u00e3o, geram solos incipientes, que \u201cocorrem \n\nassociados num complexo padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o\u201d (Oliveira, 2007, p. 92). Os solos, em \n\nconson\u00e2ncia com as especificidades clim\u00e1ticas de uma semi-aridez tropical, d\u00e3o suporte a \n\numa vegeta\u00e7\u00e3o singular, a caatinga, repleta de mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o aos ritmos sazonais \n\ndas precipita\u00e7\u00f5es. Outras fei\u00e7\u00f5es t\u00edpicas do semi-\u00e1rido nordestino s\u00e3o as depress\u00f5es situadas \n\nentre planaltos, \u201cremanescentes de uma vasta rede de plan\u00edcies de eros\u00e3o\u201d (Ab\u2019S\u00e1ber, 1999, \n\np.15). S\u00e3o imensos aplainamentos produzidos pela eros\u00e3o, respons\u00e1veis por paisagens f\u00edsicas \n\ncuja monotonia s\u00f3 \u00e9 quebrada por relevos residuais, ou pelos planaltos e chapadas que lhe \n\ndelimitam.  \n\n\n\n \n\n \n\n29\n\nCom as palavras de Isnard (1982, p. 22), podemos dizer que \u201c\u00e9 desta din\u00e2mica de \n\nrela\u00e7\u00f5es entre componentes inanimados e componentes vivos que emerge a realidade global \n\nque \u00e9 o espa\u00e7o natural\u201d.  \n\nMas o pr\u00f3prio Isnard confessa que a tentativa de defini\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o natural \u00e9 uma \n\ninten\u00e7\u00e3o temer\u00e1ria, pois, com a ubiq\u00fcidade humana, \u201ch\u00e1 poucas possibilidades de encontrar \n\nhoje intactas vastas \u00e1reas no seu estado natural\u201d (Isnard, 1982, p.17), uma vez que, \u201cse um \n\nlugar n\u00e3o \u00e9 fisicamente tocado pela for\u00e7a do homem, ele, todavia, \u00e9 objeto de preocupa\u00e7\u00f5es e \n\ninten\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ou pol\u00edticas\u201d (Santos 2008, p. 71).  \n\n Refor\u00e7ando as afirma\u00e7\u00f5es acima aparece o argumento de que \u201co meio inicial \n\nnormalizado escapa a toda compreens\u00e3o. [...] S\u00f3 podemos considerar os estados sucessivos da \n\nnatureza cujas transforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o concomitantes com as nossas rela\u00e7\u00f5es com os elementos \n\nque a comp\u00f5e\u201d (Moscovici, 1972, citado em Isnard, 1982, p. 27).  \n\nPor outro lado, \u00e9 preciso considerar que, se o espa\u00e7o natural desaparece enquanto \n\nrealidade objetiva a partir da onipresen\u00e7a do homem, os seus constituintes ainda encontram-se \n\npresentes no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, enquanto processos e suportes f\u00edsicos. Para n\u00f3s, \u00e9 importante \n\nsaber qual o significado que esses componentes assumem no contexto do espa\u00e7o que \n\nestudaremos.  \n\nA princ\u00edpio, podemos fazer a distin\u00e7\u00e3o entre os objetos naturais \u2013 ex. rios, \n\ncomunidades vegetais, formas de relevo, solos - e os objetos culturais, t\u00e9cnicos ou artificiais \u2013 \n\nex. casas, estradas, barragens, cultivos, rebanhos -, entendendo os primeiros como \n\nessencialmente controlados pela din\u00e2mica f\u00edsica da natureza e os segundos como produtos do \n\nengenho humano (Santos, 2006, 2008). Sabemos que \u00e0 medida que a hist\u00f3ria se desenvolve \n\nh\u00e1 uma gradativa substitui\u00e7\u00e3o dos objetos naturais pelos artificiais, e o grande aumento da \n\ndensidade de objetos t\u00e9cnicos no espa\u00e7o torna mais dif\u00edcil a tentativa de fazer a distin\u00e7\u00e3o entre \n\nesses dois tipos. Para Santos essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o chega a ser imprescind\u00edvel:  \n\n \n\nA verdade, por\u00e9m, \u00e9 que, para os fins da nossa an\u00e1lise, mesmo os objetos naturais poderiam \nser inclu\u00eddos entre os objetos t\u00e9cnicos, se \u00e9 considerado o crit\u00e9rio do uso poss\u00edvel. Se \u00e9 v\u00e1lida a \nproposta de Serres (1994, p.22): \u2018Ser\u00e1 objeto t\u00e9cnico todo objeto suscept\u00edvel de funcionar, \ncomo meio ou como resultado, entre os requisitos de uma atividade t\u00e9cnica\u2019 (Santos, 2006, p. \n38). \n\n \n\nPor isso deixa de fazer sentido uma classifica\u00e7\u00e3o r\u00edgida entre uma e outra classe de \n\nobjetos. Um rio participa tanto das atividades t\u00e9cnicas quanto uma ponte constru\u00edda sobre ele, \n\n\n\n \n\n \n\n30\n\ne o manejo florestal, ou mesmo a defini\u00e7\u00e3o de uma reserva legal, parece diminuir para a \n\nfloresta o seu status de \u2018natural\u2019.   \n\nPor outro lado, para uma gera\u00e7\u00e3o, os objetos t\u00e9cnicos deixados como heran\u00e7a pela \n\ngera\u00e7\u00e3o anterior aparecem como que naturalizados (Simondon, 1989, citado em Santos, 2006; \n\nSantos, 2008). \n\nDeste modo, em uma proposta de defini\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico (apresentada \n\ninicialmente em 1988), Milton Santos (2006, 2008) situa tanto os objetos t\u00e9cnicos quanto os \n\nnaturais em um mesmo conjunto, o qual denomina configura\u00e7\u00e3o territorial, sendo esse visto \n\nem sua rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel com as rela\u00e7\u00f5es sociais. Para ele:  \n\n \n\nA configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 dada pelo conjunto formado pelos sistemas naturais \nexistentes em um dado pa\u00eds ou numa dada \u00e1rea mais os acr\u00e9scimos que os homens \nsuperimpuseram a esses sistemas naturais. A configura\u00e7\u00e3o territorial n\u00e3o \u00e9 o \nespa\u00e7o, j\u00e1 que sua realidade vem da sua materialidade, enquanto o espa\u00e7o re\u00fane a \nmaterialidade e a vida que o anima (Santos, 2006, p. 62) [grifo nosso]. \n\n \n\nEssa proposta nos ser\u00e1 \u00fatil, embora o foco do nosso trabalho requer mais aten\u00e7\u00e3o \n\nsobre a din\u00e2mica pr\u00f3pria dos objetos naturais. Ocorre que no par de categorias proposto \n\n(configura\u00e7\u00e3o territorial e rela\u00e7\u00f5es sociais), n\u00e3o se configura metodologicamente claro o \n\ntratamento da processualidade inerente aos objetos/sistemas f\u00edsicos, pois, para o autor, quem \n\nanima o espa\u00e7o \u00e9 o homem. Mesmo em sua proposta mais atual, quando considera que o \n\n\u201cespa\u00e7o \u00e9 formado por um conjunto indissoci\u00e1vel, solid\u00e1rio e tamb\u00e9m contradit\u00f3rio, de \n\nsistemas de objetos e sistemas de a\u00e7\u00f5es [...]\u201d (Santos, 2006, p. 63) fica expl\u00edcita a id\u00e9ia da \n\nexclusividade do homem na autoria dessas a\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o \u00e9 o pr\u00f3prio do homem. S\u00f3 o homem tem a\u00e7\u00e3o, porque s\u00f3 ele tem objetivo, \nfinalidade. A natureza n\u00e3o tem a\u00e7\u00e3o porque ela \u00e9 cega, n\u00e3o tem futuro (Santos, \n2006, p. 82). \n\n  \n\nNesse caso, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o pr\u00f3prias das sociedades, cujos processos est\u00e3o inseridos em \n\nprojetos, est\u00e3o dotados de prop\u00f3sitos. Mas, embora os processos f\u00edsicos n\u00e3o sejam \n\nconsiderados a\u00e7\u00f5es, pela suposta aus\u00eancia de finalidade em seu desencadeamento, \u00e9 ineg\u00e1vel \n\nque eles tamb\u00e9m \u201canimam\u201d o espa\u00e7o. Eles decorrem de causas ora dependentes ora \n\n\n\n \n\n \n\n31\n\nindependentes da a\u00e7\u00e3o do homem, mantendo assim certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o a esse. E, o \n\nmais importantes, sempre resultam na transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nAssim, s\u00f3 podemos situar os objetos naturais no mesmo conjunto dos objetos t\u00e9cnicos \n\nquando queremos entend\u00ea-los como recursos para as atividades humanas. A caatinga \n\nconsumida pelos caprinos pode ser considerada um insumo para a atividade da caprinocultura, \n\nbem como o riacho de onde os animais se servem de \u00e1gua. Caatinga e riacho estariam assim, \n\nsimplificadamente, em n\u00edvel semelhante a um silo ou a uma cisterna constru\u00edda pelos \n\nagricultores, e sua diferencia\u00e7\u00e3o decorreria apenas de sua g\u00eanese, se natural ou artificial.  \n\nPor outro lado, o canal fluvial, os solos e a caatinga n\u00e3o s\u00e3o um suporte f\u00edsico est\u00e1tico, \n\ncomo o silo ou a cisterna. O riacho, em sua din\u00e2mica de cheias e vazantes, de deposi\u00e7\u00e3o ou \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de barras cascalho-arenosas, de escava\u00e7\u00e3o do seu leito e de eros\u00e3o das margens, \n\nest\u00e1 dotado de processualidade natural, que foge ao dom\u00ednio absoluto do homem, e mesmo ao \n\nseu total conhecimento. Por isso o agricultor ter\u00e1 muito mais dificuldades em manejar o solo, \n\ncujas perdas ou desgaste podem ser irrevers\u00edveis, e cujas t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o nem sempre lhe s\u00e3o acess\u00edveis, do que uma enxada ou uma cisterna, cujos \n\nreparos mais complicados consistem na substitui\u00e7\u00e3o de suas pe\u00e7as.  \n\nOs objetos \u201ct\u00e9cnicos\u201d naturais exibem processos n\u00e3o lineares.  \n\n \n\n\u201c\u00c9 Fal\u00e1cia achar que existe linearidade e previsibilidade nos fen\u00f4menos naturais, \nque eles podem ser reduzidos a objetos singulares inanimados. Sua natureza \u00e9 n\u00e3o \nlinear, suas repeti\u00e7\u00f5es comumente n\u00e3o previs\u00edveis\u201d (Correa, comunica\u00e7\u00e3o oral em \njaneiro de 2009).  \n\n \n\nQuanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es, propriedade exclusiva do homem e dotadas de intencionalidade, estas \n\ninteragem com os elementos naturais, desencadeando, antecipando ou modificando seus \n\nprocessos, embora na maioria dos casos esse desencadeamento fuja \u00e0 inten\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o \n\npraticada.  \n\nEm nossa tarefa de dar aos elementos naturais a devida aten\u00e7\u00e3o, precisamos assumir a \n\nsua natureza sist\u00eamica.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n32\n\n2.1.2 Sistemas e geossistemas \n \n\nO conhecimento do objecto \u00e9 o da sua situa\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o (posi\u00e7\u00e3o, velocidade), das \nsuas qualidades f\u00edsicas (massa, energia), das suas propriedades qu\u00edmicas, das leis \ngerais que actuam nele (Morin, 1987, p. 94). \n\n \n\nAtrav\u00e9s de um ponto de vista puramente objetivo, que busca reconhecer as \n\ncaracter\u00edsticas dos elementos naturais, tratando-os como objetos, dir\u00edamos que a classe de solo \n\npredominante na bacia do riacho Salgado, os luvissolos, s\u00e3o solos minerais com argila de alta \n\natividade; possuem um horizonte B textural; s\u00e3o normalmente pouco profundos e apresentam \n\ngrande contraste na textura entre os horizontes A e o B textural; freq\u00fcentemente apresentam \n\npedregosidade superficial e \u00e0s vezes car\u00e1ter sol\u00f3dico ou s\u00f3dico nos horizontes subsuperficiais; \n\ncomumente apresentam estrutura em blocos ou prism\u00e1tica (EMBRAPA, 1999, 2006; Oliveira, \n\n2007).   \n\nFar\u00edamos o mesmo para os planossolos, neossolos lit\u00f3licos, neossolos regol\u00edticos e \n\nneossolos fl\u00favicos que ocorrem na bacia. Poder\u00edamos a\u00ed passar para a geologia dura, \n\ndescrevendo as texturas e minerais constituintes das rochas, integrantes dos complexos Bel\u00e9m \n\nde S\u00e3o Francisco, Cabrob\u00f3, Floresta e Sert\u00e2nia e dos Metagranit\u00f3ides. Seguir\u00edamos com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, ressaltando a concentra\u00e7\u00e3o das chuvas em quatro ou \n\ncinco meses do ano e a ocorr\u00eancia das secas interanuais.  A vegeta\u00e7\u00e3o poderia ser descrita em \n\ntermos das esp\u00e9cies predominantes e do porte dos indiv\u00edduos.  \n\nTer\u00edamos feito, deste modo, a descri\u00e7\u00e3o dos elementos do meio f\u00edsico de acordo com \n\numa perspectiva objetiva, na qual o conhecimento do objeto independe do sujeito que o \n\nobserva. Segundo Edgar Morin:  \n\n  \n\nA ci\u00eancia cl\u00e1ssica fundou-se sobre o signo da objetividade, isto \u00e9, dum universo \nconstitu\u00eddo por objectos isolados (num espa\u00e7o neutro) submetidos a leis \nobjectivamente universais. Nessa vis\u00e3o, o objeto existe de modo positivo, sem que \no observador/conceptor participe da sua constru\u00e7\u00e3o com as estruturas do seu \nentendimento e as categorias da sua cultura (Morin, 1987, p. 93). \n\n \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 um ponto de vista reducionista, posto que reduz o entendimento do objeto \n\nao conjunto dos seus constituintes. \u00c9 provavelmente Ren\u00e9 Descartes quem inaugura essa \n\nperspectiva na ci\u00eancia ocidental moderna, elaborando um m\u00e9todo conhecido como anal\u00edtico, \n\n\n\n \n\n \n\n33\n\nque \u201cconsiste em decompor pensamentos e problemas em suas partes componentes e depois \n\ndisp\u00f4-las em sua ordem l\u00f3gica\u201d (Capra, 2007, p. 54-55).   \n\nIsso lembra o que a geografia produziu por longo tempo atrav\u00e9s de muitos estudos \n\nregionais ou monografias municipais, quando decompunha o espa\u00e7o em elementos naturais \n\n(clima, geologia, pedologia, geomorfologia, biogeografia) e sociais (agricultura, ind\u00fastria, \n\nservi\u00e7os), estudava um a um, e dispunha as informa\u00e7\u00f5es de acordo com uma l\u00f3gica, tal como \n\npropunha o m\u00e9todo Cartesiano.  \n\n- Mas que l\u00f3gica? Indagava o professor Carlos Augusto de Figueiredo Monteiro ao se \n\ndeparar com os dados produzidos pelo grupo que integrava durante trabalho de campo na \n\nregi\u00e3o do Baixo S\u00e3o Francisco, em 1962. Na qualidade de coordenador, o professor deveria \n\nreunir as observa\u00e7\u00f5es dos grupos com as suas para compor uma apresenta\u00e7\u00e3o. \u2013 \u201capresente-os \n\nna ordem l\u00f3gica, partindo do natural ao social\u201d sugeriu-lhe um colega (Monteiro, 2000, p.15). \n\nSugeriu-lhe o colega, como se houvesse uma ordem l\u00f3gica, apenas uma, e como se essa \n\ntivesse in\u00edcio com os aspectos naturais e findasse com os aspectos sociais. Como se o espa\u00e7o \n\nfosse uma realidade objetiva, objeto composto de tantos outros. Como se fosse m\u00e1quina \n\ncomposta de pe\u00e7as, dissec\u00e1veis e remont\u00e1veis.  \n\nE era deste modo que Descartes compreendia o universo material, como uma m\u00e1quina. \n\nCapra (2007, p. 57) lhe atribui a frase: \u201cN\u00e3o reconhe\u00e7o qualquer diferen\u00e7a entre as m\u00e1quinas \n\nfeitas por art\u00edfices e os v\u00e1rios corpos que s\u00f3 a natureza \u00e9 capaz de criar\u201d. Essa sua vis\u00e3o vai \n\npredominar nas ci\u00eancias at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  \n\n A perspectiva reducionista e mecanicista \u00e9 importante e at\u00e9 imprescind\u00edvel. Mas \u00e9 \n\ninsuficiente. A desconsidera\u00e7\u00e3o do entendimento do sujeito na constru\u00e7\u00e3o dos objetos e a \n\ndemasiada desagrega\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos em seus constituintes s\u00e3o algumas das \n\ninconsist\u00eancias na abordagem reducionista e objetiva.    \n\nUma outra vis\u00e3o muito propagada no meio cient\u00edfico, tida como um paradigma \n\nemergente e alternativo \u00e0 vis\u00e3o reducionista, \u00e9 a abordagem conhecida como hol\u00edstica, \n\necol\u00f3gica ou sist\u00eamica (Morin, 1987; Christofoletti, 1999; Capra, 2004, 2007). Desde que o \n\nbi\u00f3logo Bertalanffy lan\u00e7ou a Teoria Geral dos Sistemas (no in\u00edcio dos anos 50), essa \n\nabordagem vem sendo difundida e absorvida por v\u00e1rias ci\u00eancias, sendo seus pressupostos \n\ndebatidos e aprofundados.  \n\nO ponto de vista sist\u00eamico compreende que a totalidade n\u00e3o \u00e9 igual ao somat\u00f3rio de \n\nsuas partes, e por isso questiona o m\u00e9todo que estuda isoladamente as partes para tentar \n\n\n\n \n\n \n\n34\n\ncompreender o conjunto. Na abordagem sist\u00eamica, o todo \u00e9 visto ora como superior, ora como \n\ninferior ao somat\u00f3rio da suas partes. A met\u00e1fora da m\u00e1quina e de suas pe\u00e7as d\u00e1 lugar \u00e0 do \n\norganismo, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o entend\u00edvel atrav\u00e9s do isolamento de suas partes constituintes, ou \n\n\u00f3rg\u00e3os, mas somente pelas imbricadas conex\u00f5es que os \u00f3rg\u00e3os mant\u00e9m entre si. Deste modo, \n\nos objetos e fen\u00f4menos ambientais e sociais se assemelham mais aos organismos do que \u00e0s \n\nm\u00e1quinas. Esse e outros pontos centrais na abordagem sist\u00eamica ser\u00e3o demonstrados adiante, \n\nap\u00f3s um exemplo sobre din\u00e2micas observadas na microbacia do riacho Salgado, que servir\u00e1 \n\nde apoio \u00e0s considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas.  \n\n No sistema bacia, os componentes ambientais est\u00e3o conectados uns com os outros, de \n\nmaneiras diversas. O riacho Salgado recebe sedimentos provenientes da eros\u00e3o dos \n\nplanossolos e luvissolos das encostas, e suas \u00e1guas os conduzem at\u00e9 a sa\u00edda do sistema, \n\natrav\u00e9s da foz do riacho. A quantidade de sedimentos dispon\u00edveis para o transporte depende, \n\nentre outros fatores, da declividade do relevo. H\u00e1, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o entre quantidade de \n\nsedimentos que chegam \u00e0 foz do riacho e declividade da encosta. Como o fluxo de \u00e1gua no \n\nriacho \u00e9 intermitente, a sua capacidade de transportar sedimentos sofre varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas no decorrer do tempo, de modo que os eventos chuvosos de maior intensidade \n\nser\u00e3o os maiores respons\u00e1veis pela condu\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, enquanto o transporte \u00e9 ausente na \n\nmaior parte do ano. Assim, a quantidade de sedimentos que chega \u00e0 foz tamb\u00e9m depende da \n\nmagnitude e da recorr\u00eancia dos eventos chuvosos. Os n\u00edveis de base locais, setores do \n\nriacho aonde a menor energia para transporte diminui a condu\u00e7\u00e3o e aumenta a deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos, aparecem como obst\u00e1culos aos movimentos das part\u00edculas. Geralmente os n\u00edveis \n\nde base s\u00e3o representados pelos setores finais dos afluentes ou do canal principal, mas \n\ntamb\u00e9m por obst\u00e1culos naturais (soleiras rochosas) e artificiais (barragens). Deste modo, a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de base artificiais influenciar\u00e1 negativamente a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos que sair\u00e1 do sistema bacia, atrav\u00e9s da foz. \n\n  A partir desse exemplo, pontuaremos alguns pressupostos fundamentais da abordagem \n\nsist\u00eamica, apresentados e debatidos por v\u00e1rios autores (Koestler, 1969, Maciel, 1974, Capra, \n\n2004, 2007) e refletidos em profundidade na obra de Morin (1987, 2007).  \n\n1) As vari\u00e1veis encontram-se inter-relacionadas. A altera\u00e7\u00e3o em cada uma das \n\nvari\u00e1veis envolvidas no transporte dos sedimentos repercute nas demais. Da\u00ed a mudan\u00e7a de \n\nfoco, do isolamento e an\u00e1lise de cada vari\u00e1vel (no m\u00e9todo cartesiano), para o exame das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre elas (na abordagem sist\u00eamica).  \n\n\n\n \n\n \n\n35\n\n  2) A organiza\u00e7\u00e3o dos elementos do sistema faz surgir novas propriedades, ditas \n\nemergentes. A presen\u00e7a de barramentos naturais e artificiais no leito implica na deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos, cujo ac\u00famulo em m\u00e9dio e longo prazo origina as \u201cplan\u00edcies em bols\u00f5es\u201d. Como \n\nemergem a partir de inter-rela\u00e7\u00f5es organizadas, os acr\u00e9scimos \u00e0s \u201cplan\u00edcies em bols\u00f5es\u201d \n\npodem ser considerados propriedades emergentes.   \n\n 3) O todo \u00e9 tamb\u00e9m inferior \u00e0 soma das suas partes. Ao tempo que as emerg\u00eancias \n\nfazem com que o todo seja superior \u00e0 soma das suas partes, pode-se, paradoxalmente, dizer \n\nque \u00e9 tamb\u00e9m inferior, visto que, com a organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m surgem as imposi\u00e7\u00f5es. Algumas \n\npropriedades dos componentes ambientais ser\u00e3o anuladas e outras diminu\u00eddas face \u00e0 \n\nexist\u00eancia da organiza\u00e7\u00e3o. Um exemplo de imposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ntransporte das \u00e1guas pluviais com a presen\u00e7a de n\u00edveis de base artificiais.  \n\n4) Pensar sistematicamente n\u00e3o significa se comprometer com a identifica\u00e7\u00e3o de todas \n\nas vari\u00e1veis envolvidas e intera\u00e7\u00f5es estabelecidas entre elas. 5) Tamb\u00e9m n\u00e3o significa o total \n\nabandono da abordagem reducionista, mas a conviv\u00eancia entre as duas abordagens. Pelo \n\nexemplo dado, reduzimos a explica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de transporte/deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos a \n\nalgumas das suas vari\u00e1veis (declividade das encostas, magnitude e da recorr\u00eancia do evento \n\nchuvoso, presen\u00e7a de n\u00edveis de base naturais ou artificiais), identificadas dentre as mais \n\nimportantes.    \n\n6) A abordagem sist\u00eamica \u00e9 contextual e hier\u00e1rquica. Quando delimitamos um \n\nsistema, como uma microbacia, entendemos que cada objeto inserido em seu interior constitui \n\num sistema, subsistema da microbacia. Essa tamb\u00e9m \u00e9 vista, ao mesmo tempo, como uma \n\ntotalidade e como um componente de sistemas maiores. Muitas explica\u00e7\u00f5es para o que ocorre \n\nna bacia n\u00e3o se encontram no espa\u00e7o intrabacia, mas em contextos regionais ou \n\ntransregionais, que constantemente alimentam aquela com fluxos de mat\u00e9ria, energia e \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de barragens ou cisternas como mecanismos de \n\nconviv\u00eancia com a semi-aridez est\u00e1 fortemente vinculada a iniciativas que extrapolam \n\nlargamente as decis\u00f5es locais. Isso representa um problema para o pesquisador, dada a \n\ninfinidade de rela\u00e7\u00f5es exteriores que podem estar envolvidas em um fen\u00f4meno pontual \n\nqualquer. Quem estabelece limites para identifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos a serem \n\nconsiderados \u00e9 a escala adotada. No caso de um estudo de detalhe, como o nosso, privilegiam-\n\nse as decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios finais da bacia, aqueles que lidam diretamente com a terra. \n\nAl\u00e9m disso, nem todas as informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico nos interessam, mas somente aquelas \n\nque t\u00eam uma influ\u00eancia significativa sobre a espacialidade dos usos da terra. Alguns \n\n\n\n \n\n \n\n36\n\ncomponentes importantes de um ponto de vista espec\u00edfico, mas com pouca ou nenhuma \n\ninflu\u00eancia sobre a disposi\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, foram exclu\u00eddos da nossa \n\nan\u00e1lise. Esse \u00e9 o exemplo de crostas later\u00edticas encontradas ao longo do leito do riacho. A sua \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o traz valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre a din\u00e2mica de paisagens pret\u00e9ritas, sendo \n\nimprescind\u00edveis em estudos de reconstitui\u00e7\u00e3o de paleoambientes. Para os nossos objetivos, \n\nn\u00e3o foi necess\u00e1rio recompor sua hist\u00f3ria gen\u00e9tica ancestral nem aprofundar o conhecimento \n\nde suas propriedades, visto que a presen\u00e7a de crostas later\u00edticas n\u00e3o exerce influ\u00eancia direta \n\nsobre a espacializa\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia.  \n\n7) Enfim, a contextualiza\u00e7\u00e3o na perspectiva sist\u00eamica n\u00e3o envolve apenas contextos \n\nespaciais ou temporais, mas tamb\u00e9m os contextos intelectuais que participam da apreens\u00e3o e \n\ndo conhecimento dos sistemas.  Sobre esse pressuposto, Morin nos diz: \n\n \n\nOs maiores progressos das ci\u00eancias contempor\u00e2neas efectuaram-se reintegrando o \nobservador na observa\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 logicamente necess\u00e1rio, dado que todo o \nconceito remete, n\u00e3o apenas para o objecto concebido, mas tamb\u00e9m para o sujeito \nque concebe. [...] Ora, o observador que observa, o esp\u00edrito que pensa e concebe, \ns\u00e3o indissoci\u00e1veis de uma cultura, e, portanto, de uma sociedade hic et nunc. Todo \nconhecimento, mesmo o mais f\u00edsico, sofre uma determina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica \n(Morin, 1987, p. 15) [grifo nosso]. \n\n \n\nAp\u00f3s essas considera\u00e7\u00f5es sobre alguns dos princ\u00edpios da teoria dos Sistemas, \n\nrevisamos sucintamente o conte\u00fado da sua apropria\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia geogr\u00e1fica.  \n\n\u00c9 mediante o conceito de geossistema que a geografia, particularmente a Geografia \n\nF\u00edsica, incorpora as id\u00e9ias da teoria geral dos sistemas. Como ci\u00eancia preocupada com a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o componente espacial \u00e9 privilegiado na no\u00e7\u00e3o de geossistema, o que \n\nlhe confere peculiaridade e que evita a confus\u00e3o com outros conceitos j\u00e1 consagrados, como o \n\nde ecossistema, objeto da ecologia. Para Christofoletti: \n\n \n\nOs geossistemas [...] representam a organiza\u00e7\u00e3o espacial resultante da intera\u00e7\u00e3o dos \nelementos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos da natureza (clima, topografia, geologia, \u00e1guas, \nvegeta\u00e7\u00e3o, animais, solos). [...] os ecossistemas locais s\u00e3o integrados nessa \norganiza\u00e7\u00e3o mais abrangente e de maior complexidade hier\u00e1rquica (Christofoletti, \n1999, p. 37).  \n\n \n\n  N\u00e3o se trata de um espa\u00e7o natural, contraposto ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, mas de um \n\nsistema natural, modificado pelo homem, e somente compreendido em suas intera\u00e7\u00f5es com a \n\n\n\n \n\n \n\n37\n\nsociedade. Um dos grandes debates que acompanham a concep\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ngeossistema \u00e9 o da sua rela\u00e7\u00e3o com o homem. \u00c9 justamente esse debate que nos interessa. \n\n Revisamos a proposta de Christofoletti (1999), aprimorada por Perez Filho et. al. \n\n(2008). Ambos enxergam o objeto da geografia como sendo a organiza\u00e7\u00e3o espacial, encarada \n\ncomo sistema dividido em dois subsistemas, o geossistema e o s\u00f3cio econ\u00f4mico. Ambos \n\nacreditam que o primeiro pode ser objeto de estudo da geografia f\u00edsica, enquanto o segundo \n\nda geografia humana, subconjuntos da disciplina geografia. Diferem na nomenclatura \n\nutilizada, pois Christofoletti tamb\u00e9m denomina os geossistemas de sistemas ambientais \n\nf\u00edsicos, enquanto Perez Filho et. al. chama-os de sistema f\u00edsico/naturais. Para esse \u00faltimo, \u00e0 \n\nsemelhan\u00e7a da proposta de Christofoletti (figura 3): \n\n \n\nO subsistema f\u00edsico natural \u00e9 composto por elementos e processos relacionados ao \n\nclima, solo, relevo, \u00e1guas e seres vivos, enquanto que os componentes do \n\nsubsistema antr\u00f3pico s\u00e3o aqueles ligados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, agricultura e minera\u00e7\u00e3o, entre outras atividades e manifesta\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, a exemplo da cultura e da pol\u00edtica (Perez Filho et. al., 2008, p.5). \n\n           \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 3: Geossistemas na perspectiva de Christofoletti. 3A) Estrutura conceitual da organiza\u00e7\u00e3o espacial e \nenvolvimento com disciplinas subsidi\u00e1rias. 3B) Estrutura\u00e7\u00e3o do geossistema e do sistema s\u00f3cio econ\u00f4mico. \nFonte: Christofoletti, 1999, p. 41. \n\n \n\n Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os subsistemas, Perez Filho et. al. nos diz: \n\n \n\nSistemas antr\u00f3picos, por meio do uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras, usufruem dos potenciais \ndos geossistemas, modificando os fluxos de mat\u00e9ria e energia existentes nos mesmos. \nTais a\u00e7\u00f5es permitem o rompimento do equil\u00edbrio din\u00e2mico existente no sistema, \nalterando assim a sua express\u00e3o espacial e temporal, com conseq\u00fcente cria\u00e7\u00e3o de \nnovas organiza\u00e7\u00f5es espaciais, as quais, sendo din\u00e2micas, constituem-se em um \nh\u00edbrido de forma e processo (Perez Filho et. al., 2008, p.5) \n\n \n\n 3B 3A\n\n\n\n \n\n \n\n38\n\n A partir da vis\u00e3o posta acima, cujos pressupostos condizem com a de outros autores da \n\ngeografia, podemos fazer algumas considera\u00e7\u00f5es.  \n\nA teoria geossist\u00eamica n\u00e3o representa uma abordagem totalmente integradora, capaz \n\nde chegar \u00e0 s\u00edntese geogr\u00e1fica, de anular as dualidades entre geografia f\u00edsica e humana. O \n\ngeossistema \u00e9 tido como objeto da geografia f\u00edsica, incorporando em seu exame fatores s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos. Esses s\u00e3o reconhecidos, mas n\u00e3o analisados em toda sua complexidade, apenas \n\nna medida em que alteram os fluxos, f\u00edsicos/naturais, do geossistema.  Uma cr\u00edtica recorrente \n\npauta-se justamente nessa simplifica\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica s\u00f3cio-econ\u00f4mica, quando colocada \n\ncomo um componente a mais na compreens\u00e3o do sistema natural, sendo assim naturalizada.  \n\nV\u00e1rios outros autores (Sotchava, 1977; Bertrand, 2007; Monteiro, 2000; Correa, 2006) \n\ndebateram o tema dos geossistemas e expressaram as suas opini\u00f5es acerca da problem\u00e1tica da \n\ninser\u00e7\u00e3o do fator antr\u00f3pico no (ou em rela\u00e7\u00e3o ao) geossistema. As propostas variam quanto \u00e0 \n\nposi\u00e7\u00e3o do homem face ao geossistema, ora situado em seu interior, como mais um \n\ncomponente, ora situado externamente como um sistema distinto, \u00e0 semelhan\u00e7a das propostas \n\nacima discutidas. Em meio a esse debate inacabado, cabe agora expressar sob quais pontos de \n\nvista trataremos a quest\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es homem-ambiente. \n\n \n\n2.1.3 Nossas perspectivas \n \n\n Esperando encontrar conceitos compat\u00edveis entre si e com os objetivos do nosso \n\ntrabalho, revisamos nos t\u00f3picos precedentes (2.1.1 e 2.1.2) duas propostas para o estudo do \n\nespa\u00e7o (ou da organiza\u00e7\u00e3o espacial). Uma entende os sistemas naturais inseridos no conjunto \n\nchamado configura\u00e7\u00e3o territorial (a materialidade componente do sistema total, que \u00e9 o \n\nespa\u00e7o), e que t\u00eam em Milton Santos o seu idealizador. Outra que entende o geossistema \n\ncomo um sistema f\u00edsico/natural, distinto do sistema s\u00f3cio econ\u00f4mico, mas cuja compreens\u00e3o \n\ndeve considerar as interfer\u00eancias desse \u00faltimo. Ambas s\u00e3o propostas de abordagens \n\nintegradoras para a geografia, mas privilegiam um dos aspectos da realidade geogr\u00e1fica, \n\nhumano e f\u00edsico, respectivamente, e da\u00ed podem enquadrar-se na observa\u00e7\u00e3o de Lima: \n\n \n\nPara a Geografia Humana existe um sistema s\u00f3cio-espacial em que a natureza \nfigura como mais um elemento e para a Geografia F\u00edsica, ao contr\u00e1rio, existe um \nsistema natural onde a sociedade figura como um elemento (Lima, 2005, p.177) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n39\n\nO nosso ponto de vista considerar\u00e1 as duas abordagens, ciente da dificuldade \n\nmetodol\u00f3gica e operacional de se fazer uma s\u00edntese absoluta dos fen\u00f4menos f\u00edsicos e humanos \n\nque comp\u00f5em o espa\u00e7o. Apresentamos essa perspectiva na figura 4, montada com imagens \n\nobtidas durante os trabalhos de campo. Na ilustra\u00e7\u00e3o, representamos um agricultor do s\u00edtio \n\nMontes que olha para o meio f\u00edsico que t\u00eam \u00e0 sua frente, meio que, ao nosso ver, \u00e9 \n\nsimultaneamente configura\u00e7\u00e3o territorial e sistema f\u00edsico/natural modificado. \n\nPara facilitar o entendimento da figura, colocamos os textos referentes aos tr\u00eas macro-\n\nconceitos em cores diferentes: 1) Sistema Social (azul); 2) Configura\u00e7\u00e3o Territorial \n\n(vermelho); 3) Geossitema (verde). Embora os componentes ilustrados na figura apresentem, \n\nna realidade, um funcionamento sist\u00eamico, o entendimento da figura \u00e9 facilitado se a leitura \n\ndos textos for feita na seq\u00fc\u00eancia, partindo do 1.1 ao 3.1 (ex: 1.1 o homem, inserido no sistema \n\nsocial...  tem \u00e0 sua frente...  um conjunto de objetos naturais e artificiais).   \n\n\n\n \n\n \n\n40\n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 4: Nossa perspectiva sobre os conceitos revisados. \nPara melhor compreens\u00e3o, deve ser lida na seq\u00fc\u00eancia, do 1.1 ao 3.1. \n\nCCC OOO NNN FFF III GGG UUU RRR AAA \u00c7\u00c7\u00c7 \u00c3\u00c3\u00c3 OOO    \nTTT EEE RRR RRR III TTT OOO RRR III AAA LLL  \n\nSSS III SSS TTT EEE MMM AAA    \n  SSS OOO CCC III AAA LLL  \n\nGGG EEE OOO SSS SSS III SSS TTT EEE MMM AAA    \n\n111\n\n333\n\nConjunto de  \n\nSistema de \n\nSistema de\n\nObjetos naturais 1.1 O homem... \n1.2 O homem... \n\n1.1... tem \u00e0 sua frente \n\n1.2... com as lentes da cultura, reconhece e valoriza diferentemente\n\n1.3 O homem... \n\nInserido no...\n\n222\n\n1.3... adiciona uma gama de... \n\nObjetos artificiais\n\n1.4 O homem... \n\n1.4... tamb\u00e9m tem \u00e0 sua frente \n\na\u00e7\u00f5es entre \nindiv\u00edduos, \ninstitui\u00e7\u00f5es etc. \n\nobjetos e processos f\u00edsicos/naturais. \nExist\u00eancia independe da autoria e escapa do \ntotal controle e conhecimento pelo  homem. \n\n1.5 ... modificam\n\n3.1. Suas din\u00e2micas pr\u00f3prias,\nmodificadas pelas a\u00e7\u00f5es humanas. \n\n2.1 Suporte f\u00edsico para... \n\nExigem constantemente \nnovas respostas do... \n\nCobertura da terra: Cultivo vegetal (ver\u00e3o); solo exposto (inverno) \nUso da terra: Agr\u00edcola (ver\u00e3o); Pecu\u00e1rio (inverno). \n\n\n\n \n\n \n\n41\n\nCome\u00e7amos a explica\u00e7\u00e3o da figura pelo homem, agricultor do s\u00edtio Montes. Este \n\nrepresenta n\u00e3o um indiv\u00edduo isolado, mas inserido em um sistema composto por outros \n\nindiv\u00edduos, que se relacionam mutuamente atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es.  O homem simboliza, pois, \n\num sistema social, sistema de a\u00e7\u00f5es dadas entre indiv\u00edduos, grupos, institui\u00e7\u00f5es etc. \n\nO homem tem \u00e0 frente uma gama de objetos naturais, que ele reconhece e valoriza de \n\numa maneira pr\u00f3pria (com filtros e lentes de uma cultura). A partir do trabalho ou das \n\ninten\u00e7\u00f5es projetadas sobre esses objetos, transforma-os, adicionando uma s\u00e9rie de objetos \n\nartificializados. Esse conjunto de objetos naturais e artificiais \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o territorial.  \n\nMas \u00e9 preciso reconhecer tamb\u00e9m que o homem do s\u00edtio Montes tem \u00e0 sua frente n\u00e3o \n\napenas uma materialidade a ser por ele animada, mas tamb\u00e9m um conjunto de objetos dotados \n\nde processualidade, organizados em sistemas e sendo eles mesmos sistemas. Assim, o homem \n\ntamb\u00e9m olha, com diversos graus de percep\u00e7\u00e3o, para um sistema f\u00edsico-natural, ou \n\ngeossitema, modificado constantemente pelas suas a\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m por processos e leis \n\nque escapam \u00e0 sua autoria, ao seu total controle e conhecimento. O riacho, cortando os \n\nplanossolos e transportando os sedimentos, simboliza uma din\u00e2mica inerente ao geossistema, \n\ndin\u00e2mica aut\u00f4noma, embora s\u00f3 entendida em suas rela\u00e7\u00f5es com o homem. Deste modo, \n\noptamos por adotar a terminologia \u201cSistema F\u00edsico-Natural\u201d ao inv\u00e9s de geossistema, para \n\ndar realce \u00e0 id\u00e9ia de que existem processos f\u00edsicos indissoci\u00e1veis da a\u00e7\u00e3o natural n\u00e3o \n\ndeliberada pelo homem. \n\nTemos de um lado um sistema social, de outro, um sistema f\u00edsico-natural \n\nconstantemente modificado, que pode ser tratado como parte da configura\u00e7\u00e3o territorial \n\napenas quando se deseja consider\u00e1-lo como suporte f\u00edsico para as a\u00e7\u00f5es humanas, mas n\u00e3o \n\nquando se pretende avaliar o seu funcionamento din\u00e2mico em face dessas a\u00e7\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1 \n\npassividade nem previsibilidade no sistema f\u00edsico-natural, como parece haver na configura\u00e7\u00e3o \n\nterritorial, visto que n\u00e3o h\u00e1 rigidez absoluta de formas e processos. Na ilustra\u00e7\u00e3o 5, a \n\nmontanha (sistema f\u00edsico-natural) \u00e9 ora vista como suporte f\u00edsico, passivo e im\u00f3vel (na letra \n\nda m\u00fasica \u201cPara L\u00e1\u201d), ora como dotada de din\u00e2mica pr\u00f3pria (em  \u201cMorro Dois Irm\u00e3os\u201d).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n42\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5: Duas perspectivas sobre o sistema f\u00edsico-natural. \n\n \n\nEm via oposta \u00e0 da influencia consciente ou inconsciente do homem sobre o sistema \n\nf\u00edsico-natural, observamos que as din\u00e2micas pr\u00f3prias desse sistema, modificadas pelas \n\na\u00e7\u00f5es humanas, exigem constantemente novas respostas do sistema social.  Essa id\u00e9ia n\u00e3o \n\nse encontra expl\u00edcita em nenhuma das abordagens discutidas anteriormente. A de Milton \n\nSantos n\u00e3o enxerga a processualidade dos sistemas naturais e a geossist\u00eamica (oriunda da \n\nliteratura cotejada por este trabalho) s\u00f3 v\u00ea a rela\u00e7\u00e3o homem (influenciando)  ambiente, mas \n\nn\u00e3o a homem (sendo influenciado pelo)  ambiente. \n\nAos conceitos j\u00e1 revisados e apropriados para forma\u00e7\u00e3o da nossa concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gica, acrescentamos o de ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Embora exista quem o defina como \n\nsin\u00f4nimo de cobertura do solo, utilizaremos esse conceito de um modo gen\u00e9rico, englobando \n\ntanto as fun\u00e7\u00f5es delimitadas em um lugar (os usos da terra), quanto a descri\u00e7\u00e3o f\u00edsica desse \n\nlugar (as coberturas da terra). \n\nA cobertura da terra \u00e9 um importante aspecto da paisagem, facilmente distingu\u00edvel \n\npela observa\u00e7\u00e3o. \n\nCobertura da terra \u00e9 a cobertura f\u00edsica observada, como pode ser visto a partir do \nsolo ou por meio de sensoriamento remoto, incluindo a vegeta\u00e7\u00e3o (natural ou \nplantada) e constru\u00e7\u00f5es humanas (edif\u00edcios, estradas, etc.) que cobrem a superf\u00edcie \nda terra (FAO, 1996, p. 03). [tradu\u00e7\u00e3o nossa]. \n\nDecanta em cada canto \nUm instante \nDe dentro do segundo \nSeguinte \nQue s\u00f3 por um momento \nSer\u00e1 \nAntes \n \nE a montanha insiste em ficar l\u00e1 \nParada \nA montanha insiste em ficar l\u00e1 \nPara l\u00e1 \nParada  \nParada \n \n(Para l\u00e1 - Arnaldo Antunes e \nAdriana Calcanhoto) \n\nDois Irm\u00e3os, quando vai alta a \nmadrugada  \nE a teus p\u00e9s v\u00e3o-se encostar os \ninstrumentos  \nAprendi a respeitar tua prumada  \nE desconfiar do teu sil\u00eancio  \nPenso ouvir a pulsa\u00e7\u00e3o atravessada  \nDo que foi e o que ser\u00e1 noutra exist\u00eancia  \nE assim como se a rocha dilatada  \nFosse uma concentra\u00e7\u00e3o de tempos  \nE assim como se o ritmo do nada  \nFosse, sim, todos os ritmos por dentro  \nOu, ent\u00e3o, como uma m\u00fasica parada  \nSobre uma montanha em movimento \n \n(Morro Dois Irm\u00e3os - Chico Buarque) \n\n\n\n \n\n \n\n43\n\nAssim, a cobertura da terra constitui-se de cultivos, vegeta\u00e7\u00e3o natural ou seminatural, \n\nsolo exposto, \u00e1gua, casas, barragens, cisternas etc, ou seja, comp\u00f5e-se de tudo aquilo que \n\naparece sobre a superf\u00edcie da terra.  \n\nO conceito de usos da terra ... \n\n \n\n[...] baseia-se na fun\u00e7\u00e3o, na finalidade para a qual a terra est\u00e1 sendo usada. Assim, \num uso da terra pode ser definido como uma s\u00e9rie de atividades desenvolvidas para \nproduzir um ou mais bens ou servi\u00e7os (FAO, 1996, p. 03) [tradu\u00e7\u00e3o nossa]. \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio do conceito de cobertura da terra, os usos n\u00e3o s\u00e3o facilmente \n\ndiagnosticados pela observa\u00e7\u00e3o, pois a mesma forma \u00e0s vezes significa fun\u00e7\u00f5es diversas. \n\nOlhando para uma planta\u00e7\u00e3o (cobertura da terra), identificamos o uso agr\u00edcola, mas olhando \n\npara uma edifica\u00e7\u00e3o no s\u00edtio Montes podemos tanto estar diante de um dep\u00f3sito de alimentos, \n\nferramentas, quanto de uma casa (uso habitacional). \n\nOs usos da terra \u00e0s vezes n\u00e3o t\u00eam uma delimita\u00e7\u00e3o territorial precisa. \u00c9 o que ocorre \n\ncom a caprinocultura praticada pelos habitantes do S\u00edtio, que geralmente n\u00e3o respeita limites, \n\nn\u00e3o est\u00e1 demarcada por cercas. Outros, como as planta\u00e7\u00f5es, aparecem cercadas, bem \n\ndelimitadas. A ocupa\u00e7\u00e3o da terra pelos usos tamb\u00e9m \u00e9 flex\u00edvel, sendo que um mesmo peda\u00e7o \n\nde terra ora \u00e9 usado pela caprinocultura, ora destinado aos cultivos vegetais.  \n\n\u00c9 com o conceito de ocupa\u00e7\u00f5es da terra, englobando usos e coberturas, que a pesquisa \n\nse torna operacionaliz\u00e1vel. Embora as ocupa\u00e7\u00f5es sejam frutos de decis\u00f5es e a\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade, e embora interajam e se apropriem diretamente de componentes f\u00edsico-naturais, \n\nelas n\u00e3o englobam toda a abrang\u00eancia dos sistemas social e f\u00edsico-natural. Assim, n\u00e3o nos \n\nempenhamos na modela\u00e7\u00e3o desses dois complexos sistemas, mas no mapeamento e \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de aspectos delimit\u00e1veis espacialmente, as formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e os setores \n\nf\u00edsico-naturais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n44\n\n2.2 Em busca de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequados  \n \n\n2.2.1 Para observa\u00e7\u00e3o da paisagem e mapeamentos preliminares \n   \n\nTudo o que n\u00f3s vemos, o que nossa vis\u00e3o alcan\u00e7a, \u00e9 a paisagem. Esta pode ser \ndefinida como o dom\u00ednio do vis\u00edvel, aquilo que a vista abarca. \u00c9 formada n\u00e3o \napenas de volumes mas tamb\u00e9m de cores, movimentos, odores, sons, etc. (Santos, \n2008, p. 67-68). \n\n \n\nAo analisarmos o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, partimos do vis\u00edvel, do que se patenteia, para \navaliarmos a import\u00e2ncia dos legados e a rapidez das evolu\u00e7\u00f5es, assim como para \ndecifrarmos os sistemas que constituem as estruturas atuantes sobre o espa\u00e7o \n(Dollfus, 1972, p. 12). \n\n \n\nA paisagem foi nosso ponto de partida. Enquanto identific\u00e1vamos e estud\u00e1vamos os \n\nconceitos demonstrados no t\u00f3pico 2.1, procedemos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e mapeamento da \n\npaisagem, atrav\u00e9s de diferentes procedimentos. \n\nOs trabalhos de campo foram os recursos mais importantes da pesquisa. Realizamos \n\nseis campanhas (figura 6), que juntas totalizaram 27 dias. A distribui\u00e7\u00e3o das visitas de campo \n\nfoi feita para contemplar a paisagem em seus diferentes per\u00edodos anuais. Estivemos na bacia \n\nem uma \u00e9poca de estiagem cr\u00edtica (8 a 11/dez/2007), no in\u00edcio do per\u00edodo chuvoso (7 a \n\n11/jan/2008), no auge das chuvas (25/fev a 2/mar/2008); no fim do per\u00edodo chuvoso (29/abr a \n\n01/mar/2008) e em nova \u00e9poca de estio (7 a 11/ago e 13 a 15/nov/2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Cronograma dos trabalhos de campo.  \n\n\n\n \n\n \n\n45\n\nNos trabalhos de campo procedemos \u00e0 observa\u00e7\u00e3o da paisagem, diretamente, atrav\u00e9s \n\nda nossa vis\u00e3o cientifica e acad\u00eamica, mas tamb\u00e9m indiretamente, tentando visualizar como \n\nos habitantes/usu\u00e1rios da microbacia enxergam seu espa\u00e7o.  \n\nEsse segundo procedimento, de observar a paisagem indiretamente, exigiu um esfor\u00e7o \n\nextra para compreender os termos e defini\u00e7\u00f5es dadas pelos agricultores. Quando falavam de \n\n\u201calagado\u201d, \u201calto\u201d, \u201cbaixios\u201d, \u201careado\u201d e \u201cmangas\u201d, quando diferenciavam \u201cMontes Velho\u201d de \n\n\u201cMontes\u201d, ou quando nos corrigiam chamando de \u201cc\u00f3rrego\u201d o que cham\u00e1vamos de \u201criacho\u201d, \n\nsempre pergunt\u00e1vamos o significado de cada palavra, antes que a conversa prosseguisse. \n\nDepois, incorpor\u00e1vamos ao nosso vocabul\u00e1rio aquelas palavras, para que a cada conversa a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o fosse mais eficaz.   N\u00e3o fizemos isso por valorizar um ou outro conhecimento, \n\nmais por reconhecer que \u00e9 a partir dos seus crit\u00e9rios, e n\u00e3o dos nossos, que os habitantes do \n\ns\u00edtio Montes entendem o meio f\u00edsico da bacia do riacho Salgado. A ci\u00eancia constru\u00edda pela \n\nsuas experi\u00eancias e acumulada atrav\u00e9s das gera\u00e7\u00f5es n\u00e3o distingue luvissolos de lit\u00f3licos, tal \n\ncomo fazemos. Suas classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferentes da taxonomia acad\u00eamica, seus termos e sua \n\nl\u00f3gica de entendimento do espa\u00e7o f\u00edsico s\u00e3o diferentes. Como essa maneira de entender o \n\nmeio f\u00edsico, distinta da dita cient\u00edfica, tem influ\u00eancia sobre a maneira com que eles \n\nespacializam as ocupa\u00e7\u00f5es, tivemos de conhec\u00ea-la e tentar compreend\u00ea-la. \n\nA princ\u00edpio as conversas n\u00e3o foram conduzidas por qualquer tipo de roteiro, eram \n\nlivres, guiadas apenas pela instiga\u00e7\u00e3o em falar da sua realidade, por parte dos agricultores, ou \n\npelas perguntas que surgiam espont\u00e2neas, da nossa parte. A estrutura\u00e7\u00e3o de entrevistas surgiu \n\nposteriormente, quando j\u00e1 possu\u00edamos uma boa quantidade de depoimentos orais e quando \n\nrealizamos dois importantes procedimentos em gabinete: a leitura do artigo de Maciel \n\n(2006) e o mapeamento das ocupa\u00e7\u00f5es da terra a partir de imagens de sat\u00e9lite. \n\nO artigo mencionado resultou de uma atividade da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental da CESVASF (Centro de Ensino Superior do Vale do S\u00e3o Francisco), realizada no \n\ns\u00edtio Montes, em 2006. No texto, o autor traz as informa\u00e7\u00f5es provenientes da aplica\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de 16 entrevistas, feitas por estudantes de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e organizadas em torno \n\nde t\u00f3picos que trazem aspectos da cogni\u00e7\u00e3o ambiental dos habitantes do s\u00edtio. Os temas \n\nabordados incluem a utiliza\u00e7\u00e3o do solo e da caatinga nas atividades agr\u00edcolas, o impacto da \n\npecu\u00e1ria extensiva e a inseguran\u00e7a h\u00eddrica, prezando por expor a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores.  \n\nQuanto aos mapeamentos preliminares, identificamos e mapeamos parte consider\u00e1vel \n\ndas formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, como estradas, casas, cercas, barragens, lavouras etc, \n\nvalendo-nos das imagens do sat\u00e9lite Quickbird, de alta defini\u00e7\u00e3o, dispon\u00edveis no programa \n\n\n\n \n\n \n\n46\n\nGoogle Earth, e processadas no programa ArcGis 9.1. A figura 7 ilustra as etapas do \n\nmapeamento, desde a obten\u00e7\u00e3o (7A) e digitaliza\u00e7\u00e3o da imagem (7B) at\u00e9 o resultado final \n\n(7C).  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7: Etapas do mapeamento da cobertura da terra.  \n\n \n\nAs conversas com os agricultores, a leitura de artigo e os mapeamentos, em uma \n\nperspectiva ampla, foram procedimentos de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da paisagem, ora direta ora \n\nindiretamente, ora com o olhar cient\u00edfico ora tentando visualiz\u00e1-la a partir da vis\u00e3o emp\u00edrica \n\ndos agricultores. A observa\u00e7\u00e3o da paisagem exp\u00f4s alguns aspectos importantes da bacia do \n\nriacho Salgado, como veremos no cap\u00edtulo 3, mas demandou outros procedimentos \n\ncomplementares. \n\n \n\n2.2.2 Para al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o da paisagem \n \n\n \nA dimens\u00e3o da paisagem \u00e9 a dimens\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o, o que chega aos sentidos.[...] \nNossa tarefa \u00e9 a de ultrapassar a paisagem enquanto aspecto para chegar ao seu \nsignificado. A percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ainda o conhecimento, que depende de sua \ninterpreta\u00e7\u00e3o, e esta ser\u00e1 tanto mais v\u00e1lida quanto mais limitarmos o risco de tomar \npor verdadeiro o que \u00e9 s\u00f3 apar\u00eancia (Santos, 2008, p. 68). \n\n \n\nA paisagem revelou muitos aspectos da rela\u00e7\u00e3o entre usos e sistema f\u00edsico/natural na \n\nmicrobacia do riacho Salgado, bem como propiciou o desenvolvimento de algumas \n\nsuposi\u00e7\u00f5es. Mas ao entendermos a paisagem como apar\u00eancia, captada por sentidos que \n\nselecionam determinados aspectos da realidade espacial, consideramos que as etapas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o da paisagem foram procedimentos explorat\u00f3rios que exigem complementa\u00e7\u00e3o. \n\n   \n\n \n\n   \n\n \n\n   \n\n \n\n6A 6B 6C\n\n\n\n \n\n \n\n47\n\nPara complementar e precisar as informa\u00e7\u00f5es obtidas nas conversas com os \n\nagricultores e na leitura do artigo de Maciel (2006), elaboramos entrevistas tem\u00e1ticas e \n\nquestion\u00e1rios. As entrevistas foram estruturadas a partir de alguns temas e perguntas-guia: \n\n \n\na) A Hist\u00f3ria do S\u00edtio Montes \n  \n\n Como Surgiu o Povoado dos Montes? \n Quem foram os primeiros moradores? \n Em que eles trabalhavam? \n Quando o senhor chegou ao s\u00edtio Montes e o que mudou desde sua chegada? \n Como o senhor adquiriu a sua propriedade? \n Qual o tamanho da sua propriedade e quais os seus limites? \n Quais os limites do s\u00edtio Montes? \n\n \n\nb) Espacializa\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es \n\n Porque algumas \u00e1reas [da bacia] t\u00eam casas, cercas, planta\u00e7\u00f5es, estradas etc., \nenquanto outras s\u00e3o pouco utilizadas? \n\n Porque ningu\u00e9m reside ou planta nas proximidades da nascente do riacho? \n \n\nc) Valores atribu\u00eddos aos componentes f\u00edsico-naturais e  \n\n Quais as melhores terras do s\u00edtio [e da bacia]? Porque? \n Quais as melhores terras de sua propriedade? Porque? \n\n \n\nJ\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios objetivou a obten\u00e7\u00e3o de um quadro sint\u00e9tico de \n\nalgumas vari\u00e1veis sociais, como popula\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, renda e produ\u00e7\u00e3o, para a totalidade ou \n\nmaioria dos habitantes do s\u00edtio Montes. Tamb\u00e9m aproveitamos a oportunidade de aplica\u00e7\u00e3o \n\npara obter informa\u00e7\u00e3o sobre a infra-estrutura h\u00eddrica das propriedades.  Os question\u00e1rios \n\nficaram assim estruturados (figura 8): \n\n \n\na)  Censo de Popula\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \n\nb) Censo de Renda e Produ\u00e7\u00e3o  \n\nc) Infra-Estrutura H\u00eddrica da Propriedade \n\n\n\n \n\n \n\n48\n\nNome do(s) Entrevistado(s) \n\n \n \n\n \n\n \n\nCENSO RENDA E PRODU\u00c7\u00c3O\n\nAGRICULTORES [         ] APOSENTADOS [      ] Outras Profiss\u00f5es: [                          ] \n \n\nProdutos agr\u00edcolas Milho Feij\u00e3o-de-corda Feij\u00e3o carioca Sorgo Outros \n\nQuantidade plantada      \n\nQuantidade colhida      \n\nDestina\u00e7\u00e3o      \n \n\nProdutos pecu\u00e1ria Cabras Ovelhas Vacas Galinhas Porcos outros \n\nQuantidade cabe\u00e7as       \n\nDestina\u00e7\u00e3o       \n \n\nINFRA-ESTRUTURA H\u00cdDRICA DA PROPRIEDADE \n\nInfra-estrutura \n\nBI= barragem inteira; BR= \nbarragem rompida; CiA= Cisterna \nASA; CiC= Cisterna comum; \nCaS= Cacimba no riacho Salgado; \nCaA= Cacimbas em Afluentes; \nPA= Po\u00e7os ativos; PNA= Po\u00e7os \nn\u00e3o ativos.  \n\nEm que voc\u00eas usam essa \n\u00e1gua? \n\nDessedenta\u00e7\u00e3o humana \n\nIrriga\u00e7\u00e3o  \n\nUso dom\u00e9stico (banho, lavar \nroupa) \n\nOutros usos \n\nInfra-estruturas \nguardam \u00e1gua por \nquanto tempo ap\u00f3s \nchuvas? \n\nQuem construiu / ano de \nconstru\u00e7\u00e3o \n\n    \nFigura 8: Estrutura dos question\u00e1rios aplicados. \n\n \n\nPara complementar o mapeamento das ocupa\u00e7\u00f5es, buscamos suporte na metodologia \n\nde mapeamento de pequenos elementos da paisagem - MPEP (Oosterbaan e Pels, 2007) e \n\nem t\u00e9cnicas de mapeamento por GPS (Vo\u017een\u00edlek, 2000), que auxiliaram no \n\ngeorreferenciamento das imagens de sat\u00e9lite e acrescentaram aos mapas novos elementos, \n\nal\u00e9m dos identificados nas imagens. Esses procedimentos permitiram a coleta adicional de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 um ganho do ponto de vista quantitativo. Mas tamb\u00e9m significaram \n\nvantagens qualitativas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas anteriormente demonstradas, visto que eles \n\npostulam (caso da metodologia do MPEP) e permitem (atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \n\nMapeamento por GPS) o mapeamento seletivo de elementos significativos e compat\u00edveis com \n\na escala de detalhe. \n\nCENSO POPULA\u00c7\u00c3O E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n  Sexo Idade Escolaridade L\u00ea?  Matriculado? \n\n     \n\n     \n\n     \n\n\n\n \n\n \n\n49\n\n \u00c0 medida que os procedimentos descritos iam sendo operacionalizados, fomos \n\npercebendo o destaque do canal fluvial, enquanto elemento natural influenciador da \n\nespacialidade dos usos. Nas caminhadas de observa\u00e7\u00e3o da paisagem realizadas pelo leito do \n\nriacho Salgado em per\u00edodo de estiagem, pudemos perceber que a cada setor homog\u00eaneo do \n\ncanal correspondiam determinados tipos de ocupa\u00e7\u00f5es em seu entorno.  Para testar essas \n\nconstata\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ent\u00e3o gerais e pouco criteriosas, fizemos uso da metodologia do \n\nmapeamento dos estilos fluviais (Brierley e Fryirs, 2005). Essa perspectiva entende que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 caracterizada por um conjunto pr\u00f3prio de atributos, analisados em termos \n\nda planta do canal, unidades geom\u00f3rficas que comp\u00f5e a bacia e caracter\u00edsticas dos sedimentos \n\ndo leito. A partir da identifica\u00e7\u00e3o desses atributos, a metodologia permite identificar setores \n\nhomog\u00eaneos do canal fluvial. Com essa perspectiva, procedemos ao mapeamento do riacho, \n\naonde, adaptando as t\u00e9cnicas de mapeamento por GPS \u00e0 realidade da bacia, percorremos toda \n\na extens\u00e3o do canal principal do riacho Salgado, aproveitando o per\u00edodo de estiagem.  \n\n \n\n2.2.3 Nossos procedimentos metodol\u00f3gicos em s\u00edntese \n \n\nSintetizamos na figura 9 os procedimentos metodol\u00f3gicos adotados, classificando-os \n\nem Procedimentos de Campo e de Gabinete e em Procedimentos para Observa\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise \n\nda Paisagem e Procedimentos Complementares (para al\u00e9m da paisagem). \n\n\n\n \n\n \n\n50\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 9: Nossos procedimentos metodol\u00f3gicos em s\u00edntese. \n\nProcedimentos de observa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \nda paisagem. \n\nProcedimentos complementares \n(para al\u00e9m da paisagem). \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O \nDIRETA DA \nPAISAGEM \n\n \nOBSERVA\u00c7\u00c3O INDIRETA DA \n\nPAISAGEM \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e \nrevis\u00e3o de conceitos.\n\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nD\n\nIM\nE\n\nN\nT\n\nO\nS D\n\nE\n G\n\nA\nB\n\nIN\nE\n\nT\nE\n\nLeitura de artigo com \nlevantamentos preliminares \n\nsobre cogni\u00e7\u00e3o ambiental dos \nmoradores da bacia. \n\nMapeamentos das ocupa\u00e7\u00f5es da \nterra a partir de imagens do \n\nsat\u00e9lite Quick Bird \n\nEntrevistas Tem\u00e1ticas \n\nQuestion\u00e1rios \n\nConversas com agricultores \nsem roteiro guia. \n\nMapeamentos de \npequenos elementos \n\nda paisagem.\n\nAmbos \nutilizando \n\n \nT\u00e9cnicas de \nmapeamento \n\npor GPS. \nMapeamento dos \nEstilos Fluviais. \n\n \n\nP\nR\n\nO\nC\n\nE\nD\n\nIM\nE\n\nN\nT\n\nO\nS \n\nD\nE\n\n C\nA\n\nM\nP\n\nO\n  \n\n\n\n \n\n \n\n51\n\n3 Discuss\u00f5es emp\u00edricas \n \n\n3.1 A bacia do riacho Salgado e o S\u00edtio Montes: contextualiza\u00e7\u00e3o \ndos aspectos naturais e sociais \n \n\n3.1.1 Os sistemas f\u00edsico-natural e social \n \n\nA \u00e1rea de estudo localiza-se no munic\u00edpio de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, no sert\u00e3o do \n\nestado de Pernambuco, mesorregi\u00e3o do S\u00e3o Francisco, microrregi\u00e3o de Itaparica (Figura 10). \n\nA figura 11 exp\u00f5e alguns dos elementos contextuais paisag\u00edsticos mais significativos. Essa \n\nimagem \u00e9 subs\u00eddio para o t\u00f3pico 3.1.1, visto que facilita a visualiza\u00e7\u00e3o da microbacia em seu \n\ncontexto espacial e assim, sintetiza a descri\u00e7\u00e3o que se seguir\u00e1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n \n\nBacia do riacho Salgado \nBel\u00e9m de S\u00e3o Francisco \nMunic\u00edpios de Pernambuco\nRio S\u00e3o Francisco \n\n\n\n \n\n \n\n52\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da microbacia e elementos do contexto paisag\u00edstico representativos. \n\nx\n\n*\n\n\n\nO riacho Salgado mede 6,5 km desde a sua nascente at\u00e9 desaguar no riacho da \n\nVargem, que por sua vez encontra o riacho da Cachoeira, tribut\u00e1rio da margem direita do rio \n\nPaje\u00fa, afluente do S\u00e3o Francisco. Trata-se de um pequeno contribuinte da bacia de drenagem \n\ndo rio S\u00e3o Francisco, situado em seu setor subm\u00e9dio (figura 11).  \n\nA bacia do riacho Salgado est\u00e1 localizada inteiramente na Depress\u00e3o Sertaneja, em um \n\ndom\u00ednio de relevo plano ou suavemente ondulado. Essas \u00e1reas planas capeadas por solos \n\nrasos e/ou cascalheiras superficiais, situados entre afloramentos de rochas nuas ou pouco \n\nalteradas s\u00e3o os pedimentos, formas resultantes das fases de aplainamento cenoz\u00f3icas5. O \n\nprocesso de eros\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de formas aplainadas \u00e9 comandado pelo n\u00edvel de base regional, a \n\ncalha do rio S\u00e3o Francisco, para onde escoam os sedimentos erodidos. Deste modo, nenhum \n\nrelevo expressivo interrompe o aplainamento t\u00edpico dos pedimentos desde o S\u00e3o Francisco at\u00e9 \n\na bacia do riacho Salgado. Entre essas duas \u00e1reas se t\u00eam aproximadamente 75 metros de \n\namplitude altim\u00e9trica e dentro da microbacia as altitudes variam entre 350 e 415m, valores \n\nque ressaltam o baixo relevo relativo da \u00e1rea. As fei\u00e7\u00f5es de relevo mais elevadas somente se \n\nencontram na parte norte do munic\u00edpio de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco ou em Carnaubeira da \n\nPenha, representadas por maci\u00e7os residuais, como a serra do Arapu\u00e1 (figura 11 e 12). \n\nRegionalmente, o rio S\u00e3o Francisco apresenta condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento de atividades agr\u00edcolas, dada \u00e0 perenidade de sua drenagem e ao potencial \n\nagr\u00edcola de alguns dos seus solos marginais. Potencial similar \u00e9 apresentado pelas serras que, \n\nao barrar os ventos \u00famidos, criam condi\u00e7\u00f5es excepcionais (rios perenes, solo espessos e mais \n\nf\u00e9rteis e vegeta\u00e7\u00e3o de mata) em meio ao dom\u00ednio semi-\u00e1rido. Distante do rio S\u00e3o Francisco e \n\nde serras \u00famidas, a bacia do riacho Salgado n\u00e3o possui car\u00e1ter excepcional, do ponto de \n\nvista f\u00edsico-natural. Assim, o contexto geomorfol\u00f3gico descrito demonstra que a \u00e1rea objeto \n\ndo estudo insere-se em ambiente semi-\u00e1rido t\u00edpico, que se desenvolve sobre litologias \n\nproteroz\u00f3icas6 cristalinas. \n\nO clima regional \u00e9 semi-\u00e1rido quente, com temperatura m\u00e9dia anual de 26\u00b0C e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia de 470 mm, sendo fevereiro e mar\u00e7o os meses mais chuvosos. Mais \n\nrepresentativa do que valores m\u00e9dios \u00e9 a irregularidade na distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, que \n\nsofrem significativas varia\u00e7\u00f5es sazonais e interanuais. Em resposta \u00e0 variabilidade clim\u00e1tica e \n\n                                                 \n5 O cenoz\u00f3ico \u00e9 a era geol\u00f3gica que se inicia h\u00e1 cerca de 66,4 milh\u00f5es de anos e se estende at\u00e9 o presente (de \nacordo com a \u201cGeological Society of Am\u00e9rica\u201d).  \n6 O proteroz\u00f3ico \u00e9 o \u00e9on que est\u00e1 compreendido entre 2,5 bilh\u00f5es e 570 milh\u00f5es de anos (de acordo com a \n\u201cGeological Society of Am\u00e9rica\u201d). \n\n\n\n \n\n \n\n54\n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas dos terrenos cristalinos, as drenagens da microbacia s\u00e3o ef\u00eameras, \n\ndesaparecendo rapidamente ap\u00f3s o curto per\u00edodo chuvoso (figura 13).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12: Contexto geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea. \nOs pedimentos s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es de relevo t\u00edpicas desde o rio S\u00e3o Francisco at\u00e9 a bacia do riacho salgado. S\u00f3 s\u00e3o \ninterrompidos por maci\u00e7os residuais situados ao norte, como a serra do Arapu\u00e1. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 13: Riacho Salgado em per\u00edodo seco.   \nNesse trecho, o riacho \u00e9 delimitado por pedimentos recobertos por caatinga.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n55\n\nA defici\u00eancia h\u00eddrica no sistema f\u00edsico-natural desfavorece a altera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \n\nrochas e o conseq\u00fcente aprofundamento dos perfis dos solos que recobrem os pedimentos. Por \n\noutro lado, os eventos chuvosos torrenciais t\u00eam for\u00e7a suficiente para truncar essa delgada \n\nforma\u00e7\u00e3o superficial, destacando e mobilizando os gr\u00e3os, sobretudo as fra\u00e7\u00f5es mais finas, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao canal fluvial. Resulta desse processo, nas \u00e1reas fontes dos sedimentos \n\ntransportados, a ocorr\u00eancia de superf\u00edcies pedregosas (pavimentos detr\u00edticos ou \n\n\u201cmalhadas\u201d), formadas pelo material mais grosseiro (cascalho, calhaus e blocos) n\u00e3o \n\ntransportado (figura 14) (Corr\u00eaa, 2006).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Pavimento detr\u00edtico.   \n \n\nApesar de tempor\u00e1rios, os riachos do Semi-\u00e1rido se comportam como importantes \n\nelementos espaciais, do ponto de vista do favorecimento da concentra\u00e7\u00e3o populacional em seu \n\nentorno, como \u00e9 o caso da localidade do s\u00edtio Montes, assentada na bacia do riacho Salgado. \n\nO s\u00edtio Montes dista aproximadamente 27 km da cidade de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco. O \n\nprincipal acesso entre as localidades se d\u00e1 por uma estrada n\u00e3o pavimentada, cuja paisagem \n\nmarginal revela importantes aspectos contextuais, descritos em seguida.   \n\nDurante a estiagem apenas os algarobais da fazenda Paus Pretos, \u00fanica com resid\u00eancia \n\nlocada nas margens da estrada, permanecem verdes. De resto, nada de verde, nada de casas. \n\n\n\n \n\n \n\n56\n\n A rarefa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o se explica pela distribui\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o de 20.545 \n\nhabitantes em um munic\u00edpio com extens\u00e3o areal de 1.831km2 (sendo o 11\u00b0 maior munic\u00edpio \n\ndo Estado, de um total de 185). Al\u00e9m disso, o equivalente a 57,45% do total de habitantes, ou \n\n11.803 pessoas, est\u00e3o concentrados na sede municipal, estando o restante da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio distribu\u00eddas em fazendas ou s\u00edtios dispersos.  \n\n J\u00e1 a aus\u00eancia de verde \u00e9 reflexo de um conhecido aspecto natural, a perda de folhas da \n\ncaatinga no per\u00edodo de estiagem, bem como de um aspecto s\u00f3cio-econ\u00f4mico, a agricultura de \n\nsequeiro, praticada exclusivamente no per\u00edodo chuvoso. Assim, durante a maior parte do ano \n\na paisagem resta sem o verde das caatingas, sem o verde de planta\u00e7\u00f5es. \n\n A pr\u00e1tica da agricultura sem irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das caracter\u00edsticas que distancia o \n\ncontexto da bacia do riacho Salgado daquele marginal ao S\u00e3o Francisco, principalmente em \n\nseu setor subm\u00e9dio, que abriga uma \u00e1rea de fruticultura irrigada para exporta\u00e7\u00e3o, aparada por \n\nsistemas t\u00e9cnicos avan\u00e7ados, e com uso intenso de insumos qu\u00edmicos e biotecnol\u00f3gicos.  \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 fato a distancia para o contexto urbano, que parece ser bem maior que os \n\n27 km que separam o s\u00edtio Montes da cidade de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, pela precariedade \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego e baixa freq\u00fc\u00eancia de ve\u00edculos que circulam nas estradas de acesso \n\nao s\u00edtio, principalmente durante o per\u00edodo chuvoso.  \n\n O relativo isolamento daquela comunidade rural repercute negativamente sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas dos seus habitantes, visto que alguns servi\u00e7os b\u00e1sicos s\u00f3 s\u00e3o \n\nencontrados em localidades rurais pr\u00f3ximas (como a educa\u00e7\u00e3o fundamental de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, \n\noferecida na comunidade do Taiano) e outros nas cidades de Bel\u00e9m e Floresta (a exemplo dos \n\nservi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e superior).  \n\n A paisagem tamb\u00e9m exp\u00f5e marcas de viol\u00eancia, como as cruzes vistas na estrada que \n\nliga Bel\u00e9m \u00e0 bacia. Elas simbolizam as v\u00edtimas de conflitos promovidos por fam\u00edlias rivais e \n\npor envolvidos no tr\u00e1fico de drogas il\u00edcitas. Acontece que o munic\u00edpio de Bel\u00e9m de S\u00e3o \n\nFrancisco insere-se em \u00e1rea conhecida como pol\u00edgono da maconha, cultura que j\u00e1 fez parte \n\ndas atividades econ\u00f4micas desenvolvidas na microbacia do riacho Salgado. Hoje, a repress\u00e3o \n\npolicial na bacia \u00e9 muito forte e, se o milho e feij\u00e3o de corda s\u00e3o culturas predominantes \n\nnaquela paisagem agr\u00edcola, a refer\u00eancia ao cultivo da maconha como um plantio de maiores \n\nrendimentos e de enormes riscos ainda \u00e9 muito presente na fala dos moradores do s\u00edtio \n\nMontes. \n\n\n\n \n\n \n\n57\n\n3.1.2 As ocupa\u00e7\u00f5es da terra \n \n\n3.1.2.1 Os usos da terra: pecu\u00e1ria extensiva e agricultura de sequeiro \n \n\n As principais atividades produtivas desenvolvidas na bacia do riacho Salgado s\u00e3o a \n\nagricultura e a pecu\u00e1ria.  \n\n A agricultura irrigada n\u00e3o \u00e9 praticada no interior da bacia. Alguns moradores do s\u00edtio \n\nMontes a realizam em \u00e1reas vizinhas, seja em suas propriedades ou em alheias, nas quais \n\ntrabalham com regime de mea\u00e7\u00e3o (metade da produ\u00e7\u00e3o pertence ao agricultor e metade ao \n\npropriet\u00e1rio das terras), utilizando-se da \u00e1gua de algum a\u00e7ude para \u201cmolhar os legumes\u201d.  \n\nA atividade agr\u00edcola feita no s\u00edtio Montes, conhecida como agricultura de sequeiro ou \n\nn\u00e3o irrigada, \u00e9 extremamente dependente dos ritmos das precipita\u00e7\u00f5es. Com as t\u00edpicas \n\nvaria\u00e7\u00f5es sazonais do clima semi-\u00e1rido e com o baixo n\u00edvel t\u00e9cnico adotado para sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, essa pr\u00e1tica \u00e9 acompanhada de incertezas quanto \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua para \n\nprodu\u00e7\u00e3o, e os riscos de perdas ora decorrem de falta, excesso ou m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es.   \n\nA diversidade de esp\u00e9cies vegetais cultivadas \u00e9 muito baixa. O milho e o feij\u00e3o de \n\ncorda predominam absolutos na paisagem agr\u00edcola da bacia. Das 13 propriedades consultadas, \n\nem 12 se plantou o milho e em todas o feij\u00e3o de corda, no ano de 2008. Apenas 2 agricultores \n\ndisseram produzir outras culturas, como o feij\u00e3o de arranque (plantado \u201cde meia\u201d em um \n\na\u00e7ude situado na localidade do Taiano), a melancia e a ab\u00f3bora (lavouras de vazante feitas na \n\nbarragem dos Pereiros), e o sorgo e a cebola, todos cultivados fora dos limites da microbacia \n\ndo Salgado.  \n\nA quantidade de milho produzido em 2008 variou entre 10 e 300 \u201ccuias\u201d por produtor \n\n(com cada cuia equivalendo a 10 kg), ficando a m\u00e9dia da quantidade colhida por produtor em \n\nvalores pr\u00f3ximos a 68 cuias, ou 680 kg. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o de corda nesse mesmo ano \n\nvariou entre 6 e 100 cuias, com m\u00e9dia de 33 cuias por produtor. De um modo geral, o destino \n\nda produ\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o \u00e9 o consumo dos pr\u00f3prios produtores e familiares, enquanto que o \n\nmilho \u00e9 destinado ao consumo dos animais e \u00e0 venda dos excedentes em feiras e mercado. \n\nSendo assim, o milho geralmente funciona como insumo para a atividade pecu\u00e1ria. Os que \n\nconseguem gerar excedentes comercializam-nos, os que n\u00e3o conseguem suprir sua pr\u00f3pria \n\ndemanda, t\u00eam que comprar a outros produtores.  \n\n\n\n \n\n \n\n58\n\n A outra atividade b\u00e1sica dos agricultores do s\u00edtio, a pecu\u00e1ria, \u00e9 desenvolvida em \n\ncar\u00e1ter extensivo. Os animais s\u00e3o soltos durante o per\u00edodo chuvoso, ocasi\u00e3o em que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da caatinga funciona como pasto natural. Na estiagem os animais demandam \n\nmaiores cuidados, necessitando de confinamento em cercados. A cria\u00e7\u00e3o de cabras \n\n(caprinocultura) e ovelhas (ovinocultura) \u00e9 predominante, embora alguns propriet\u00e1rios \n\ntamb\u00e9m possuam gado bovino, al\u00e9m de galinhas e porcos, que s\u00e3o criados nas proximidades \n\ndas resid\u00eancias sem pretens\u00f5es comerciais. \n\n Os produtores t\u00eam dificuldades em precisar a quantidade da cria\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que esta \n\npassa boa parte do ano solta na caatinga, longe dos seus cuidados. Geralmente a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncaprinos e ovinos \u00e9 inferior a cinq\u00fcenta cabe\u00e7as, e em poucos casos ultrapassa uma ou duas \n\ncentenas. Essa quantidade, no entanto, \u00e9 bastante vari\u00e1vel, visto que per\u00edodos de estiagem \n\nprolongada e doen\u00e7as tendem a resultar em uma consider\u00e1vel mortalidade de animais.  \n\n A principal fonte de alimenta\u00e7\u00e3o dos bichos, durante a \u00e9poca chuvosa e mesmo no \n\nin\u00edcio da estiagem, \u00e9 a forragem produzida por v\u00e1rias esp\u00e9cies da caatinga. Na estiagem, a \n\npalha das planta\u00e7\u00f5es p\u00f3s-colheita, o farelo de milho produzido na bacia ou comprado, a \n\nalgaroba e os enxertos (de jurema, quixabeira etc) integram a alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nComo na agricultura, a comercializa\u00e7\u00e3o dos animais n\u00e3o \u00e9 rotineira, mas ocasional. \n\nAlguns s\u00e3o vendidos diretamente na feira de Bel\u00e9m ou Floresta, outros passam por \n\nintermedi\u00e1rios, que possuem ve\u00edculos para transportar at\u00e9 as feiras.  \n\nNo s\u00edtio Montes, a agricultura de subsist\u00eancia ou semicomercial e a pecu\u00e1ria extensiva \n\ns\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas rudimentares. Os produtores n\u00e3o utilizam t\u00e9cnicas de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o da caatinga (raleamento, rebaixamento, enriquecimento), fenagem ou silagem. \n\nPlantam milho ou feij\u00e3o isoladamente, sem cons\u00f3rcio. Reclamam da aus\u00eancia de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica governamental, das dificuldades de acesso gratuito \u00e0s vacinas e sementes, e da m\u00e1 \n\nqualidade das que chegam at\u00e9 eles. Tamb\u00e9m dizem n\u00e3o haver recebido assessoria de \u00f3rg\u00e3os \n\nextensionistas, que trabalhem com manejo alimentar, reprodutivo, produtivo ou sanit\u00e1rio. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n59\n\n3.1.2.2 Os territ\u00f3rios da propriedade: campos, mangas e ro\u00e7as \n \n\nNo Semi-\u00e1rido nordestino, a forma mais comum de delimita\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios \n\nprodutivos se d\u00e1 atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de cercas de madeira e arame farpado. As cercas \n\nrepresentam limites entre propriedades, bem como entre territ\u00f3rios diferentes dentro de uma \n\nmesma propriedade.  \n\n\u00c9 bastante vari\u00e1vel a quantidade e diversidade de ambientes produtivos em cada um \n\ndos diferentes dom\u00ednios, mas algumas tipologias territoriais s\u00e3o recorrentes. No s\u00edtio \n\nMontes, podemos destacar pelo menos tr\u00eas dessas tipologias: o campo, a manga e a ro\u00e7a. As \n\nduas primeiras associam-se \u00e0 atividade da pecu\u00e1ria extensiva, enquanto a \u00faltima \u00e0 agricultura \n\nde sequeiro. \n\nAs ro\u00e7as ou ro\u00e7ados s\u00e3o \u00e1reas cercadas, destinadas \u00e0 agricultura. Esse costume de \ndelimitar os plantios com cercas decorre da necessidade de proteger as lavouras dos animais, \n\nque circulam livremente pelo campo. \n\nO campo \u00e9 o principal territ\u00f3rio da pecu\u00e1ria extensiva. Compreende \u00e1reas n\u00e3o \ncercadas, destinadas ao pastoreio comum. Nesses espa\u00e7os, tamb\u00e9m identificados como \n\n\u201cmato\u201d, a caatinga funciona como pasto natural para caprinos, ovinos e bovinos.  \n\n Manga \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o utilizada para designar uma \u00e1rea de caatinga cercada pelo \npropriet\u00e1rio, delimitando um territ\u00f3rio no qual a atividade pecu\u00e1ria \u00e9 praticada com um \n\ncar\u00e1ter mais intensivo, quando comparada \u00e0quela realizada no campo. Como esse, as mangas \n\ns\u00e3o \u00e1reas de pasto natural, mas n\u00e3o s\u00e3o destinadas ao uso comum.  \n\n As \u00e1reas de campo e manga apresentam distin\u00e7\u00f5es importantes, como se pode \n\nperceber atrav\u00e9s das palavras de Jos\u00e9 Ant\u00f4nio, 24 anos, agricultor do s\u00edtio Montes. \n\n  \n\n\u201cManga \u00e9 o lugar de despejo dos bichos. A gente diz, bota os bichos na manga. \n\nCabra prenha, bota na manga quando falta pouco pra parir. Animal com bicheira, \n\nprende na manga porque no mato ele morre\u201d. \n\n \n\n\u201cO campo \u00e9 onde se faz a solta. L\u00e1 se bota gado, bode e cabra que n\u00e3o est\u00e1 \nprenha. Os bichos s\u00e3o soltos quatro ou cinco dias ap\u00f3s o in\u00edcio da chuva e \n\npermanecem no mato durante todo o per\u00edodo chuvoso\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n60\n\n \n\n O direito ao uso nos distintos territ\u00f3rios, a raz\u00e3o pela qual o propriet\u00e1rio destina parte \n\nde suas terras ao uso comum e as restri\u00e7\u00f5es impostas aos usu\u00e1rios n\u00e3o propriet\u00e1rios tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o explicadas pelo agricultor: \n\n \n\n\u201cA manga \u00e9 cercada e \u00e9 individual. O campo \u00e9 de todos. S\u00e3o as terras ruins, mais \nimprodutivas, que ficam pro mato. O propriet\u00e1rio pode cercar toda a terra que tiver \nno papel, mas s\u00f3 cerca o que pode administrar. Se cercar tudo a\u00ed cai o cercado, vira \ncapoeira.\u201d \n\n \n\n\u201cO campo \u00e9 livre pra criar, mas n\u00e3o pra explorar nem cortar madeira.\u201d \n\n \n\n Deste modo, a incapacidade de administrar toda a terra da propriedade \u00e9 apresentada \n\ncomo um dos motivos da destina\u00e7\u00e3o de amplas \u00e1reas da bacia (campo) para o uso comum. \n\nPara alguns propriet\u00e1rios, no entanto, \u00e9 vantagem cercar toda a \u00e1rea, para que possam melhor \n\nadministrar as suas posses. \n\n \n\n\u201cDos meus bichos, os que v\u00e3o pro campo s\u00e3o poucos, s\u00f3 os enjeitados mesmo. \nFicando fora eles v\u00e3o pra muito longe daqui, a\u00ed n\u00e3o tenho quem v\u00e1 buscar e a\u00ed \u00e9 \nmelhor ficar preso\u201d (Djanira, 56 anos, moradora do s\u00edtio Montes). \n\n \n\n\u201cA minha terra \u00e9 toda cercada. Se o pessoal for cercar todo esse terreno que ta fora, \na\u00ed vai muito longe, porque todo esse terreno tem dono. A\u00ed tem que deixar pros \nhaveres dos vizinhos, que s\u00e3o muitos e que tem gado. Eu cerquei o meu porque o \nmeu criat\u00f3rio era pouco, s\u00f3 podia criar se fosse preso\u201d (Djanira, 56 anos, moradora \ndo s\u00edtio Montes). \n\n \n\n Segundo Hoefle (1993, p. 186), \u201cas cercas simbolizam a tentativa de controle e, \n\nquando em p\u00e9, delimitam \u00e1rea de maior modifica\u00e7\u00e3o ambiental. Quando uma fazenda fica \n\nabandonada, basta dizer que \u2018a cerca caiu\u2019 \u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n61\n\n3.1.2.3 Coberturas da terra \n \n\nComo visto, os usos da terra agr\u00edcola e pecu\u00e1rio correspondem a determinadas \n\ntipologias territoriais, como as ro\u00e7as, o campo e as mangas. Essas, por sua vez, distinguem-se \n\nna paisagem atrav\u00e9s de padr\u00f5es de cobertura da terra espec\u00edficos. Por exemplo, o campo \u00e9 \n\numa tipologia territorial diretamente vinculada \u00e0 atividade pecu\u00e1ria (uso da terra) e \n\ncompreende \u00e1reas recobertas pela vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga (cobertura da terra). Neste t\u00f3pico \n\ndemonstraremos as formas de coberturas da terra ocorrentes na bacia do riacho Salgado.  \n\nA forma de cobertura da terra predominante \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga, em diversos \n\ngraus de preserva\u00e7\u00e3o. Excetuando-se os espa\u00e7os destinados \u00e0s lavouras, que se aglutinam em \n\num setor espec\u00edfico marginal ao riacho (como veremos posteriormente), as outras coberturas \n\nda terra encontram-se espalhadas entre a caatinga.  \n\nAs casas, constru\u00eddas de taipa e/ou alvenaria, n\u00e3o formam um aglomerado cont\u00edguo, e \n\nsim um conjunto disperso. Freq\u00fcentemente a propriedade possui apenas uma resid\u00eancia, mas \n\ntamb\u00e9m \u00e9 comum o estabelecimento de casa de agregados ou parentes, al\u00e9m da dos \n\npropriet\u00e1rios. Entre as casas e a caatinga circundante os moradores mant\u00e9m uma clareira \n\naberta, ou terreiro, de dimens\u00f5es vari\u00e1veis. As diversas casas/terreiros s\u00e3o unidas entre si por \n\numa rede de estradas e caminhos estabelecidos em meio \u00e0 caatinga. As estradas tamb\u00e9m d\u00e3o \n\nacesso \u00e0s infra-estruturas h\u00eddricas e aos ro\u00e7ados, geralmente estabelecidos em \u00e1reas \n\nmarginais ao riacho ou pr\u00f3ximos \u00e0s resid\u00eancias (figuras 15, 16 e 17). \n\nNas \u00e1reas utilizadas como ro\u00e7ados, em grande parte do ano o solo fica exposto (figura \n\n18) ou recoberto com gram\u00edneas, que crescem sazonalmente, entre uma e outra \u00e9poca de \n\nplantio, per\u00edodo em que a terra \u00e9 recoberta pelas monoculturas de feij\u00e3o ou milho.  \n\nAs infra-estruturas destinadas ao consumo de \u00e1gua por homens e animais s\u00e3o diversas. \n\nOs agricultores aproveitam o leito principal ou afluentes do riacho Salgado para instalarem \n\nbarragens de terra (figura 19). Essas estruturas acumulam \u00e1gua superficialmente por pouco \n\ntempo ap\u00f3s o come\u00e7o da estiagem, \u00e9poca em que se inicia a perfura\u00e7\u00e3o de cacimbas (figura \n\n20), escava\u00e7\u00f5es feitas no leito seco do riacho para alcan\u00e7ar o len\u00e7ol fre\u00e1tico e usufruir a \u00e1gua \n\nacumulada em subsuperf\u00edcie. Tamb\u00e9m \u00e9 comum na bacia a cisterna de placas (figura 17), \n\nconstru\u00e7\u00e3o que capta \u00e1gua das chuvas atrav\u00e9s de calhas instaladas nos telhados das casas. \n\nAlguns po\u00e7os tubulares completam o elenco de infra-estruturas h\u00eddricas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n62\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15: Coberturas da terra \u2013 imagem quickbird. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16: Coberturas da terra \u2013 mapeamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLavouras \n\nCasas e terreiros \n\nEstradas \n\nCercas \n\nBarragem \n\ncaatinga \n\nL\nav\n\nou\nra\n\ns \n\nCasas e terreiros \n\nEstradas \n\nCercas \n\nBarragem \n\nCaatinga \n\nR\nia\n\nch\no \n\nL\nav\n\nou\nra\n\ns \n\nCasas e terreiros \n\nEstradas \n\nCercas \n\nBarragem \n\nR\nia\n\nch\no \n\n\n\n \n\n \n\n63\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 17: Casa, terreiro e cisterna.  \nA imagem demonstra um padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o t\u00edpico nas propriedades: A casa de taipa e ou alvenaria e a \nclareira aberta na caatinga, ou terreiro, onde ficam instalados algumas infra-estruturas,  como a cisterna de \nplacas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 18: Ro\u00e7ado e caatinga.  \nNo per\u00edodo seco, as \u00e1reas desmatadas para plantios apresentam o solo exposto ou recoberto por gram\u00edneas.    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n64\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19: Barragem de terra em afluente do riacho Salgado.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 20: Cacimba escavada no riacho Salgado.     \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n65\n\n \n\n3.1.2.4 Espacialidade das ocupa\u00e7\u00f5es \n \n\nDe uma casa \u00e0 outra, de uma ro\u00e7a \u00e0 outra, predomina a caatinga mais ou menos \n\nconservada, mais ou menos espa\u00e7ada. A caatinga \u00e9 a cobertura da terra com maior \n\ncontinuidade espacial na microbacia do riacho Salgado, enquanto as outras ocupa\u00e7\u00f5es \n\nencontram-se espalhadas em seu interior. Como esse \u00e9 um padr\u00e3o bastante gen\u00e9rico, foi \n\nnecess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de mapeamento de detalhe para a observa\u00e7\u00e3o de \n\nespecificidades na distribui\u00e7\u00e3o dos elementos paisag\u00edsticos naturais e artificiais. Essas \n\nt\u00e9cnicas no levaram a algumas constata\u00e7\u00f5es.   \n\nUma primeira verifica\u00e7\u00e3o importante diz respeito \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Montes e \u00e0 sua \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com os limites da bacia do riacho Salgado. Para descobrir os limites do s\u00edtio, \n\nprocedemos ao mapeamento das casas (figura 20), indagando aos moradores quais pertenciam \n\nao s\u00edtio Montes e quais a outras localidades e ou fazendas. Percebemos que h\u00e1 uma \n\ncoincid\u00eancia muito forte entre a delimita\u00e7\u00e3o natural (limites da microbacia) e social (limites \n\nda localidade ou comunidade dos Montes). Todas as casas da bacia foram identificadas como \n\npertencentes ao s\u00edtio Montes, exceto uma, denominada Fazenda Souza. Das casas situadas \n\nfora dos limites da bacia, apenas uma \u00e9 reconhecida como pertencente \u00e0 localidade s\u00edtio \n\nMontes. \n\nPodemos concluir que a microbacia hidrogr\u00e1fica, a princ\u00edpio um recorte puramente \n\nnatural, aparece no estudo em quest\u00e3o como um recorte escalar apropriado para as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o sistema social x sistema f\u00edsico-natural, dada \u00e0 similaridade entre \n\nseus limites e o da localidade que faz dela suporte e recurso. Essa considera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nreflete a import\u00e2ncia do canal fluvial para a reprodu\u00e7\u00e3o das atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas \n\ndaquele lugar semi-\u00e1rido. Apesar de ef\u00eamero, o canal fluvial se mostra como um dos recursos \n\nmais valorizados para o desenvolvimento dos usos e para a localiza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es, tanto \n\nque as casas concentram-se em seu entorno acompanhando o seu tra\u00e7ado longitudinal (figura \n\n20). \n\n Mas nem todo o canal \u00e1 acompanhado de casas. No setor da bacia marginal ao alto \n\ncurso do riacho, desde a nascente do canal principal at\u00e9 seu encontro com o primeiro afluente \n\nde maior dimens\u00e3o (figura 21, Setor 1), a caatinga \u00e9 a \u00fanica forma de cobertura da terra. \n\nNesse setor n\u00e3o h\u00e1 casas ou barragens constru\u00eddas, e a quantidade de cercas e caminhos \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\n66\n\n\u00ednfima. Trate-se de um territ\u00f3rio exclusivo da pecu\u00e1ria, sendo todo ele caracterizado como \n\numa \u00e1rea de campo, destinada ao pastoreio comum.  \n\n No m\u00e9dio e baixo cursos do riacho, o padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 bem distinto do \n\nanterior (figura 21, setor 2). Nesse setor, os usos pecu\u00e1rio, habitacional e agr\u00edcola coexistem, \n\nde modo que ocorre uma concentra\u00e7\u00e3o de casas, cercas, estradas, barragens e cacimbas.  \n\n  Essas constata\u00e7\u00f5es (a coincid\u00eancia entre limites f\u00edsicos e sociais, a import\u00e2ncia do \n\nriacho na espacializa\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o dessas em um setor da \n\nbacia) deram as primeiras pistas para o entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre ocupa\u00e7\u00e3o da terra e \n\nsistema f\u00edsico-natural. A seguir (no t\u00f3pico 3.2) buscamos identificar como se d\u00e3o essas \n\nrela\u00e7\u00f5es, principalmente sob o aspecto do condicionamento que o sistema f\u00edsico-natural \n\nexerce sobre a espacializa\u00e7\u00e3o dos usos e coberturas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n67\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21: Mapeamento das casas.  \n\n\n\n \n\n \n\n68\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22: Mapeamento da cobertura da terra. \n\nSETOR 1 SETOR 2\n\nUso Pecu\u00e1rio\nUso Pecu\u00e1rio, \nhabitacional e \nagr\u00edcola. \n\n\n\n \n\n \n\n69\n\n3.2 Associa\u00e7\u00f5es espaciais entre formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e \ncompartimentos f\u00edsico-naturais na bacia \n\n \n\nA espacialidade das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra na bacia do riacho Salgado tem uma \n\nestreita vincula\u00e7\u00e3o espacial com a configura\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica dos sistemas f\u00edsico-naturais. N\u00e3o \n\nse trata da constata\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es determin\u00edsticas entre uma popula\u00e7\u00e3o e seu suporte \n\nfisiogr\u00e1fico, mas da compreens\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o poss\u00edvel que este grupo humano d\u00e1 ao seu \n\nambiente e das limita\u00e7\u00f5es que este lhe imp\u00f5e atualmente. Neste trabalho, chamamos de \n\nassocia\u00e7\u00f5es espaciais as vincula\u00e7\u00f5es existentes entre a espacialidade dos compartimentos \n\nf\u00edsico-naturais e a organiza\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, considerando a \n\ncorrespond\u00eancia entre seus limites e as intera\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas estabelecidas.  \n\nAs indica\u00e7\u00f5es dadas pelo mapeamento das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e as \n\nentrevistas com os agricultores apontaram o riacho como o elemento f\u00edsico-natural de maior \n\ninflu\u00eancia na espacialidade dos usos e coberturas da terra, como demonstraremos no t\u00f3pico \n\n3.2.1. Nesse item, nossa abordagem considera os diferentes setores do riacho, que possuem \n\ncondi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas e sedimentares espec\u00edficas e, deste modo, representam espa\u00e7os \n\ndistintos do ponto de vista da valoriza\u00e7\u00e3o para as atividades. Chamamos essas vincula\u00e7\u00f5es \n\nespaciais de associa\u00e7\u00f5es longitudinais, visto que elas ocorrem ao longo do canal fluvial. As \n\nintera\u00e7\u00f5es espaciais tamb\u00e9m se d\u00e3o em diferentes setores da encosta (t\u00f3pico 3.2.2) e mesmo \n\ndentro de cada um desses setores (t\u00f3pico 3.2.3), sendo aqui denominadas de associa\u00e7\u00f5es \n\ntransversais e associa\u00e7\u00f5es em microescala, respectivamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n70\n\n  3.2.1 Associa\u00e7\u00f5es longitudinais: a influ\u00eancia do riacho na \nespacializa\u00e7\u00e3o das formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\n \n\n As varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sazonais t\u00edpicas do dom\u00ednio semi-\u00e1rido repercutem fortemente \n\nno comportamento dos seus rios, cujas vaz\u00f5es oscilam significativamente entre os per\u00edodos \n\nchuvosos e as \u00e9pocas de estiagem.  A geologia cristalina, os solos rasos e pouco perme\u00e1veis e \n\na vegeta\u00e7\u00e3o rarefeita representam fatores que, somados \u00e0s caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas regionais, \n\nlimitam o fluxo de \u00e1gua no riacho Salgado ao curto per\u00edodo em que se concentram as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es, geralmente de novembro a abril. Nessa \u00e9poca, a intensidade dos eventos \n\nchuvosos freq\u00fcentemente \u00e9 maior do que a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, fazendo com \n\nque a maior parte da \u00e1gua precipitada na bacia escoe pela superf\u00edcie, mesmo quando o solo \n\nn\u00e3o est\u00e1 saturado subsuperficialmente. Conhecido como escoamento superficial hortoniano, \n\nesse tipo de fluxo \u00e9 caracter\u00edstico do dom\u00ednio semi-\u00e1rido, e predomina sobre as outras fontes \n\nde gera\u00e7\u00e3o de defl\u00favio7 - escoamento superficial por satura\u00e7\u00e3o subsuperficial, escoamento \n\nsubsuperficial, escoamento da \u00e1gua subterr\u00e2nea e precipita\u00e7\u00e3o direta no canal (Costa, 2007). \n\n \n\nPara eventos chuva-defl\u00favio em regi\u00f5es semi-\u00e1ridas espera-se a predomin\u00e2ncia do \n\nescoamento superficial hortoniano e, se for o caso, do escoamento subsuperficial \n\nem caminhos preferenciais do terreno, pois ambos possuem estreita rela\u00e7\u00e3o com a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do pr\u00f3prio evento chuvoso (Costa, 2007, p. 35).  \n\n      \n\n A superioridade da contribui\u00e7\u00e3o dos eventos chuvosos individuais para o defl\u00favio em \n\nregi\u00f5es semi-\u00e1ridas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua armazenada anteriormente na bacia (Clark, Fritz, 1997; \n\ncitado em Costa, 2007) se traduz em um regime hidrol\u00f3gico ef\u00eamero (Maltchik, 1999) para \n\no riacho Salgado, visto que a drenagem superficial em seu leito \u00e9 interrompida em curto \n\nper\u00edodo de tempo ap\u00f3s o t\u00e9rmino das chuvas, geralmente em alguns dias.  \n\nEssas caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas repercutem na forma\u00e7\u00e3o de processos erosivos e \n\ndeposicionais e formas espec\u00edficas, tanto no leito do riacho quanto nas vertentes. Nessas, a \n\na\u00e7\u00e3o do escoamento superficial hortoniano promove o truncamento das forma\u00e7\u00f5es superficias \n\ne a mobiliza\u00e7\u00e3o seletiva dos sedimentos para o leito do riacho, resultando na forma\u00e7\u00e3o de \n                                                 \n7 Volume total de \u00e1gua que passa, em determinado per\u00edodo, pela sec\u00e7\u00e3o transversal de um curso d\u2019\u00e1gua \n(DNAEE, 1970). \n \n\n\n\n \n\n \n\n71\n\npavimentos detr\u00edticos nas \u00e1reas fontes do material, oriundos do ac\u00famulo do cascalho (seixos, \n\ncalhaus e blocos) n\u00e3o transportados pela enxurrada. No canal fluvial, a tend\u00eancia \u00e9 que haja o \n\nac\u00famulo de sedimentos cascalho-arenosos, visto que a capacidade de transport\u00e1-los em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz se limita ao curto per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua canalizado.   \n\n Essa din\u00e2mica de transporte e estocagem de sedimentos no leito do riacho Salgado \u00e9 \n\nheterog\u00eanea, variando no espa\u00e7o e tempo, de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais do leito e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com as encostas adjacentes. Identificamos trechos do riacho estruturados sob leitos \n\nrochosos (figura 23), onde afloram rochas n\u00e3o decompostas, e outros que apresentam pacotes \n\nsedimentares de espessuras e granulometrias diversas, constituindo leitos aluviais (figura 24).  \n\n As fei\u00e7\u00f5es observadas nos leitos rochosos e aluviais s\u00e3o distintas. No primeiro tipo, as \n\nformas topogr\u00e1ficas s\u00e3o mais perenes, visto que esculturadas em rochas n\u00e3o decompostas \n\n(Christofoletti, 1981, p. 235), enquanto que nos leitos aluviais, \u201cdevido \u00e0 inconsist\u00eancia do \n\nmaterial detr\u00edtico, h\u00e1 facilidades para movimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos e para escultura\u00e7\u00e3o de \n\nformas topogr\u00e1ficas (Christofoletti, 1981, p. 214). \n\n Em alguns trechos aluviais do canal, os grandes volumes de carga sedimentar de fundo \n\nde leito e a incompet\u00eancia do fluxo fluvial em carrear os detritos ocasionam a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nbarras longitudinais cascalho-arenosas, que ramificam o leito, criando canais m\u00faltiplos. No \n\nriacho Salgado, as barras s\u00e3o colonizadas por vegeta\u00e7\u00e3o, que as protegem da eros\u00e3o e \n\nfacilitam a fixa\u00e7\u00e3o de sedimentos mais finos, contribuindo para a sua estabiliza\u00e7\u00e3o (figura \n\n25).  \n\nTamb\u00e9m ocorrem fei\u00e7\u00f5es fluviais resultantes da din\u00e2mica erosiva/deposicional em \n\n\u00e1reas de maior sinuosidade do canal. Nesse caso, a margem c\u00f4ncava de uma curva me\u00e2ndrica \n\n\u00e9 intensamente atacada pela eros\u00e3o, nas ocasi\u00f5es das enchentes, ao passo que o material \n\nerodido desse local \u00e9 transportado e depositado na margem convexa da curva, originando as \n\nbarras laterais. Na nossa classifica\u00e7\u00e3o para o canal fluvial, distinguiremos os setores cujas \n\nmargens aparecem limitadas por pedimentos, aqui chamadas de confinadas, e aqueles que \n\nentre as margens do riacho e os pedimentos aparecem barras laterais ou outras fei\u00e7\u00f5es \n\ndeposicionais, caracterizando margens n\u00e3o-confinadas. Quando uma margem for confinada e \n\noutra n\u00e3o, chamaremos o trecho de semiconfinado (figura 26).   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n72\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23: Riacho Salgado em trecho de leito rochoso.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24: Riacho Salgado em trecho de leito aluvial.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n73\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25: Barra cascalho-arenosa vegetada, ocasionando a ramifica\u00e7\u00e3o do leito do riacho Salgado.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: Barra lateral resultante da sedimenta\u00e7\u00e3o em margem convexa de curva me\u00e2ndrica.  \nA margem c\u00f4ncava \u00e9 limitada por pedimentos, que s\u00e3o atacados pela eros\u00e3o fluvial e fornecem os sedimentos \nque ser\u00e3o depositados nas margens convexas. Chamaremos esse trecho de semiconfinado, dada \u00e0 sucess\u00e3o de \nmargens confinadas por pedimentos e margens n\u00e3o-confinadas.       \n\n \n\nBarra lateral\nPedimento \n\nPedimento \n\nLeito\n\n(margem \nconfinada) (margem n\u00e3o \n\nconfinada) \n\n\n\n \n\n \n\n74\n\nCom base nas fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas identificadas e mapeadas nas campanhas de \n\ncampo pelo leito do riacho Salgado em per\u00edodo de estiagem, e conforme as proposi\u00e7\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas de Brierley e Fryirs (2005), analisamos os atributos f\u00edsico-naturais da bacia em \n\ntermos de planta do canal, caracter\u00edsticas da sedimenta\u00e7\u00e3o do leito e unidades \n\ngeom\u00f3rficas marginais ao riacho, para identificarmos setores homog\u00eaneos do canal fluvial, \n\nou estilos fluviais, e avaliarmos a sua correspond\u00eancia com as ocupa\u00e7\u00f5es da terra na bacia.  \n\nMapeamos o canal fluvial em duas escalas, ou n\u00edveis de detalhamento distintos. Na \n\nprimeira e mais importante, do ponto de vista da rela\u00e7\u00e3o com as ocupa\u00e7\u00f5es, utilizamos fatores \n\ncomo largura do canal, tipo de leito (rochoso ou aluvial), tipos de intera\u00e7\u00e3o entre canal fluvial \n\ne interfl\u00favios adjacentes (confinado, semiconfinado) e forma do rio (retil\u00edneo, sinuoso).  \n\nAtrav\u00e9s desses fatores, pudemos distinguir tr\u00eas setores distintos no riacho Salgado: \n\nO setor 1 \u00e9 confinado, e corresponde \u00e0 mais da metade do canal fluvial principal. Em \n\ntoda sua extens\u00e3o, h\u00e1 uma altern\u00e2ncia de trechos com leito rochoso e com leito aluvial. \n\nPode ser dividido em dois sub-setores (1A e 1B), de acordo com a predomin\u00e2ncia de um ou \n\noutro tipo de leito, com a largura do canal e com a espessura do pacote sedimentar do leito.  \n\nNo subsetor 1A o canal \u00e9 predominantemente estreito, rochoso ou com rasa \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, e as barras cascalho-arenosas no interior do leito s\u00e3o poucos significativas. \n\nCompreende o trecho que tem in\u00edcio na nascente e finda no local onde o riacho encontra o \n\nprimeiro afluente importante. A partir da\u00ed inicia-se o subsetor 1B, que difere do anterior pela \n\nmaior largura do canal e pela predomin\u00e2ncia de trechos aluviais, em detrimento dos rochosos. \n\nNos trechos aluviais, o pacote sedimentar de fundo de leito passa a ser significativamente \n\nmais espesso que no subsetor anterior, e as barras dividindo o fluxo s\u00e3o mais freq\u00fcentes.  \n\nO setor 2 \u00e9 aluvial em toda sua extens\u00e3o. Tem in\u00edcio quando o riacho passa a \n\napresentar maior sinuosidade, desenvolvendo curvas me\u00e2ndricas. A ocorr\u00eancia de meandros \u00e9 \n\nacompanhada de barras laterais, nas margens convexas das curvas. Assim, esse setor tamb\u00e9m \n\ndifere do anterior pelo tipo de intera\u00e7\u00e3o com os interfl\u00favios adjacentes: Enquanto o setor 1 \u00e9 \n\nlimitado em ambas as margens por pedimentos (canal confinado) o setor 2 apresenta uma \n\nsucess\u00e3o de margens confinadas (c\u00f4ncavas) e n\u00e3o confinadas (convexas), sendo a totalidade \n\ndo setor classificado como semiconfinado.  \n\nAl\u00e9m da presen\u00e7a de meandros, dois outros fatores colaboram para o \n\nsemiconfinamento do setor 2. Um deles \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o sedimentar do segundo importante \n\nafluente do riacho Salgado. Em seu trecho final, esse tribut\u00e1rio extravasa sua carga sedimentar \n\n\n\n \n\n \n\n75\n\nque, somando-se \u00e0quela depositada pelo riacho Salgado durante as enchentes, passa a compor \n\numa significativa \u00e1rea de ac\u00famulo de material aluvional, pr\u00f3ximo ao encontro dos dois canais.  \n\nO outro fator que contribui para a sedimenta\u00e7\u00e3o marginal ao canal fluvial no setor 2 e \n\nconseq\u00fcentemente, para o seu semiconfinamento, \u00e9 a presen\u00e7a de uma barragem de pedra e \n\nbarro, no leito principal do riacho Salgado. Desde 1985 a barragem encontra-se rompida, \n\npermitindo o curso das \u00e1guas e sedimentos do riacho Salgado, mas durante pelo menos oitenta \n\nanos ela foi respons\u00e1vel pelo barramento dos sedimentos, que, acumulados em seu lago, hoje \n\nformam grandes barras arenosas cortadas pelo riacho. Por se tratarem de fei\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas fortemente influenciadas pelo homem, em sua g\u00eanese e modelagem, \n\nvoltaremos ao tema posteriormente, no t\u00f3pico 3.3.2. \n\nO setor 3 tem in\u00edcio ap\u00f3s a barragem. Assim como o setor 2, \u00e9 aluvial em toda sua \n\nextens\u00e3o. Distingue-se desse por que passa a ser confinado em ambas as margens, fato que \n\nressalta a participa\u00e7\u00e3o da barragem na sedimenta\u00e7\u00e3o do trecho anterior. Apresenta como \n\nparticularidade um entalhamento mais eficaz nos pedimentos adjacentes.  \n\nA figura 27 apresenta o mapeamento dos setores do canal fluvial e margens, ilustrado \n\npor fotografias que caracterizam cada um dos trechos descritos acima.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n76 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 27: Mapeamento do canal fluvial e margens.  \n\n1A \n\nLeito estreito Leito Rochoso e Confinado. \n \n\n1B\nAltern\u00e2ncia entre leito aluvial com pacote sedimentar \nespesso (predominante) e leito rochoso, ambos confinados. \n\n2 Sedimenta\u00e7\u00e3o  sobreposta \nao pedimento,  oriunda do \nextravasamento de areia do \nriacho Salgado e Afluente. \n\nPedimento \nrecoberto\n\nLeito \n\nLeito entulhado de sedimentos\n\nPedimento\n\nBarra formada em antigo \nlago de barragem. Barragem (hoje rompida) respons\u00e1vel \n\npela sedimenta\u00e7\u00e3o mostrada ao lado. \n\nPedimento\n\nLeito \n\nPedimento\n\nBarra (margem \nn\u00e3o confinada) \n\nPedimento \n\nPedimento\n\nLeito \n\n3\n\n\n\n \n\n \n\n77\n\nEm n\u00edvel maior de detalhe, mapeamos 2 trechos dos setores anteriormente discutidos \n\n(um no setor 1B e outro no setor 2), distinguindo os estilos fluviais ocorrentes, a partir de \n\nfatores como caracter\u00edstica do rio, comportamento do rio, controles e tipos de interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. Embora com maior detalhamento e seguindo mais fielmente a metodologia dos \n\nestilos fluviais (Brierley e Fryirs, 2005), confeccionamos esses mapas (figura 28) e suas \n\nmatrizes associadas (ap\u00eandice) com o intuito de ilustrar especificidades dos grandes setores \n\ndo riacho, de modo a subsidiar seu entendimento, visto que esses, e n\u00e3o os pequenos estilos \n\nfluviais, t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com a espacialidade das ocupa\u00e7\u00f5es da terra na bacia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 28: Mapeamento dos estilos fluviais em dois trechos do riacho.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n78\n\nA rela\u00e7\u00e3o entre setores do riacho e ocupa\u00e7\u00f5es da terra na bacia \u00e9 bastante clara \n\n(figuras 29). A caatinga \u00e9 a \u00fanica cobertura da terra ocorrente na por\u00e7\u00e3o da bacia marginal ao \n\ntrecho 1A (estreito, confinado e predominantemente rochoso). A\u00ed, o uso da terra \u00e9 pecu\u00e1rio, e \n\no campo (caatinga) serve de pasto para o gado. Nas adjac\u00eancias do setor 1B, soma-se ao uso \n\npecu\u00e1rio o agr\u00edcola e o habitacional, e as outras coberturas da terra (ro\u00e7ados, casas, cercas, \n\ncacimbas, barragens em afluente) aparecem na paisagem, embora de forma ainda incipiente. \n\nTodos esses usos e ocupa\u00e7\u00f5es aparecem, com maior extens\u00e3o e de forma mais adensada, nas \n\nadjac\u00eancias do setor 2, que abrange a quase totalidade dos objetos artificiais da bacia. No \n\nsetor 3, a cobertura vegetal volta a predominar e as outras ocupa\u00e7\u00f5es aparecem mais \n\nespa\u00e7adas, mas a caatinga n\u00e3o \u00e9 absoluta, como no setor 1, dividindo espa\u00e7o com as ex\u00f3ticas \n\nalgarobas.  \n\nSetores \nFluviais \n\nTipo de \nCanal \n\nTipo de Leito Espessura do \npacote \n\nsedimentar no \nleito aluvial. \n\nOutras \ncaracter\u00edsticas \n\nFormas de ocupa\u00e7\u00f5es da \nTerra na Bacia \n\n(setores de ocupa\u00e7\u00e3o \nmarginais aos setores \n\nfluviais)  \nSetor \n\n1 \n1A CONFINA\n\nDO entre \npedimentos \n\nPredominantemente \nROCHOSO \n\nRASO Canal Estreito. \n \n\nUsos da terra \n\u2022 Pecu\u00e1rio \n\nCobertura da terra \n\u2022 Caatinga \n\n(predom\u00ednio \nabsoluto). \n\n1B CONFINA\nDO entre \npedimentos \n\nPredominantemente \nALUVIAL \n\nESPESSO  Usos da terra \n\u2022 Pecu\u00e1rio, Agr\u00edcola e \n\nHabitacional \nCobertura da terra \n\n\u2022 Caatinga, Ro\u00e7ados, \nCasas, Cercas, \nCacimbas, Barragens \nem Afluente do \nriacho Salgado.  \n\n \n* Ocupa\u00e7\u00e3o ainda \nincipiente. Pequena \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \npequeno uso \nhabitacional. \n\nSetor 2 SEMICON\nFINADO \n(limitado \npor barras \nlaterais e \npedimentos) \n\nALUVIAL ESPESSO  Canal Sinuoso.  \nBarras laterais \nformadas por \ndeposi\u00e7\u00e3o em \nmargens convexas \nde curvas \nme\u00e2ndricas, por \nsobreposi\u00e7\u00e3o de \nsedimenta\u00e7\u00e3o do \nSalgado e afluente e \npor influ\u00eancia de \nbarragem artificial.  \n\nUsos da terra \nPecu\u00e1rio, Agr\u00edcola e \nHabitacional \nCobertura da terra \nCaatinga, Ro\u00e7ados, Casas, \nCercas, Cacimbas, \nBarragens em Afluente do \nriacho Salgado, Barragem \nem Canal Principal. \n \n* Setor que possui a maior \n\ndensidade de ocupa\u00e7\u00f5es \nda bacia. \n\nSetor 3 CONFINA\nDO entre \npedimentos \n\nALUVIAL ESPESSO  Canal com maior \nentalhe nos \npedimentos. \n\nUsos da terra \nPecu\u00e1rio, Agr\u00edcola e \nHabitacional \nCobertura da terra \nCaatinga e Algarobas, \nRo\u00e7ados, Casas, Cercas, \nCacimbas, Barragens em \nAfluente do riacho Salgado. \n\n* Ocupa\u00e7\u00e3o volta a ser \nincipiente. \n\nFigura 29: Quadro s\u00edntese das associa\u00e7\u00f5es entre setores do riacho e formas de ocupa\u00e7\u00f5es da terra na bacia.  \n\n\n\n \n\n \n\n79\n\nA associa\u00e7\u00e3o entre setores do riacho e ocupa\u00e7\u00f5es da bacia em suas adjac\u00eancias \u00e9 \n\nparcialmente explicada pelos diferentes valores que s\u00e3o atribu\u00eddos aos elementos f\u00edsico-\n\nnaturais, desigualmente distribu\u00eddos ao longo do canal fluvial. Alguns desses elementos \n\nrepresentam recursos imprescind\u00edveis para as atividades produtivas atualmente desenvolvidas \n\nna bacia, e deste modo, influenciam a espacialidade das ocupa\u00e7\u00f5es. As principais vari\u00e1veis \n\nidentificadas como controladoras da disposi\u00e7\u00e3o dos usos e coberturas da terra foram as \n\ncondi\u00e7\u00f5es sedimentares e, secundariamente, as condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas.   \n\n De fato, a hidrologia, aliada \u00e0s limitadas condi\u00e7\u00f5es artificiais de armazenamento, \n\nresultam em escassez de recursos h\u00eddricos. Da\u00ed adv\u00e9m a import\u00e2ncia da sedimenta\u00e7\u00e3o \n\nacumulada no leito fluvial. A sua presen\u00e7a possibilita o ac\u00famulo de \u00e1gua em subsuperf\u00edcie, \n\ncriando a \u00fanica fonte (f\u00edsico-natural) de recursos h\u00eddricos que tem perman\u00eancia durante o \n\nper\u00edodo de estiagem.  \n\nA associa\u00e7\u00e3o direta entre sedimenta\u00e7\u00e3o no leito e ocupa\u00e7\u00f5es da terra se d\u00e1 pela \n\npossibilidade de perfura\u00e7\u00e3o de cacimbas.  \u00c9 o ac\u00famulo de detritos que proporciona a oferta de \n\n\u00e1gua, e esse \u00e9 desigualmente distribu\u00eddo pela extens\u00e3o do canal fluvial, de modo que o setor \n\n1A, predominantemente rochoso ou com rasa sedimenta\u00e7\u00e3o, impossibilita a extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nvia perfura\u00e7\u00e3o de cacimba, enquanto os setores 1B (em trechos n\u00e3o rochosos), 2 e 3 s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis. O mapa das cacimbas (figura 30) existentes no in\u00edcio de 2008 demonstra esse fato.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30: Mapeamento das cacimbas escavadas no leito do riacho Salgado, na estiagem de 2007/2008. \n\n  \n\nA presen\u00e7a de cacimba no interior do cercado da propriedade \u00e9 importante para a \n\natividade pecu\u00e1ria. A cacimba \u00e9 fonte para dessedenta\u00e7\u00e3o animal, e requer cuidados durante \n\ntoda a estiagem, pois \u00e0 medida que este per\u00edodo avan\u00e7a, a cacimba deve ser aprofundada, para \n\nacompanhar o rebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico e diluir os altos teores de sais contidos na \u00e1gua.     \n\n\n\n \n\n \n\n80\n\nAs opini\u00f5es dos moradores do s\u00edtio Montes levaram a essa constata\u00e7\u00e3o. Perguntamos: \n\nPorque, da nascente do riacho Salgado at\u00e9 o encontro com o seu primeiro bra\u00e7o principal8, \n\nperto da casa de Dona Djanira, n\u00e3o existe nenhuma planta\u00e7\u00e3o e ningu\u00e9m mora em suas \n\nmargens?  Os que arriscaram resposta, explicaram como Antonio Luiz: \n\n  \n\nL\u00e1 [no setor 1A] ainda a terra \u00e9 boa pra trabalhar, mas s\u00f3 que j\u00e1 fica em fim de \ncaatinga, a\u00ed o povo n\u00e3o interessa. Dali de Djanira pra c\u00e1 [est\u00e1vamos pr\u00f3ximos \u00e0 foz] \no Cabra sempre cava uma cacimba, inda acha \u00e1gua pra dar a um bicho. Num \u00e9 uma \ncoisa num \u00e9! a \u00e1gua \u00e9 ruim sim, mas ainda d\u00e1 cacimba. E l\u00e1 pra cima num d\u00e1, pode \ncavar o tanto que for que num d\u00e1. Pra l\u00e1 j\u00e1 \u00e9 caatinga, num tem \u00e1gua. S\u00f3 d\u00e1 \ncacimba de Djanira pra c\u00e1 (Antonio Luiz, morador do s\u00edtio Montes, 2008). [Entre \ncolchetes, coment\u00e1rios nossos]. \n\n \n\nAl\u00e9m da sedimenta\u00e7\u00e3o no leito, os dep\u00f3sitos sedimentares exteriores ao canal \n\npropriamente dito (barras laterais em margem convexa de curva me\u00e2ndrica, sobreposi\u00e7\u00e3o \n\nentre dep\u00f3sitos dos afluentes e riacho principal, e barras acumuladas \u00e0 montante da barragem) \n\nrepresentam, para os moradores do s\u00edtio Montes, um recurso privilegiado para as atividades \n\nagr\u00edcolas. A estrutura, porosidade e profundidade desses dep\u00f3sitos sedimentares s\u00e3o \n\npotencialmente mais favor\u00e1veis para o cultivo vegetal do que as \u00e1reas de pedimentos, mais \n\nduras, pedregosas e rasas.  Os agricultores distinguem esses dois tipos de \u00e1reas, chamando as \n\nprimeiras de baixios e as \u00faltimas de altos.  \n\nMais do que a sedimenta\u00e7\u00e3o de fundo de leito, os dep\u00f3sitos de extravasamento t\u00eam \n\numa delimita\u00e7\u00e3o restrita, quando observada sua presen\u00e7a na extens\u00e3o do canal principal do \n\nriacho Salgado9. Aparecem concentrados no setor 2, local que re\u00fane o maior adensamento de \n\nplanta\u00e7\u00f5es marginais ao leito.    \n\n Em s\u00edntese, as \u00e1reas da bacia adjacentes ao setor 1A do riacho Salgado aparecem aos \n\nagricultores do s\u00edtio Montes como menos favor\u00e1veis \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es da terra, visto \n\nque carecem de dois dos mais importantes recursos para as atividades, a sedimenta\u00e7\u00e3o de \n\nfundo de leito, que permite capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para os animais, e a sedimenta\u00e7\u00e3o extra canal, \n\nimportante para agricultura. O primeiro recurso aparece satisfatoriamente nos setores 1B e 3 \n\n(que tem a vantagem de ser totalmente aluvial), mas apenas o setor 2 possui ambos os \n\nrecursos, e \u00e9 justamente a\u00ed que se re\u00fanem a maior diversidade e adensamento de ocupa\u00e7\u00f5es.  \n\n \n                                                 \n8 Equivalente ao setor 1A do riacho.  \n9 A presen\u00e7a desses dep\u00f3sitos tamb\u00e9m se d\u00e1 nos afluentes do riacho Salgado. Nesse caso, aparecem distribu\u00eddos \nem todos os setores da bacia, embora sejam menos extensos que os dep\u00f3sitos marginais ao canal principal. \n\n\n\n \n\n \n\n81\n\n2.2.2 Associa\u00e7\u00f5es transversais: baixios e altos \n\n \n\nNo setor do riacho em que h\u00e1 o extravasamento dos sedimentos aluviais, formando \n\nbarras que separam o canal fluvial dos pedimentos, as associa\u00e7\u00f5es entre formas de ocupa\u00e7\u00f5es \n\nda terra e setores f\u00edsico-naturais podem ser observadas de uma perspectiva transversal, ou \n\nseja, levando em conta as diferencia\u00e7\u00f5es entre leito, barras laterais e pedimentos. \n\nGenericamente, os conceitos de barras laterais e pedimentos correspondem ao que se conhece \n\nlocalmente por baixios e altos.  \n\nPodemos entender essa diferencia\u00e7\u00e3o a partir do crit\u00e9rio morfogen\u00e9tico. Equivalente \n\nao pedimento rochoso, o alto representa um modelado de eros\u00e3o e transporte, com cobertura \n\neluvial residual. O baixio corresponde aos setores mais elevados da acumula\u00e7\u00e3o aluvial, \n\nformados pelas correntes de extravasamento lateral do canal durante as enchentes. Ou seja, na \n\nmorfog\u00eanese dos altos predomina a componente erosiva, e na forma\u00e7\u00e3o dos baixios a \n\ncomponente deposicional. Os limites entre baixios e altos podem ser verificados atrav\u00e9s da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o das rupturas de declive ou knick points (figura 31).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 31: Distin\u00e7\u00e3o entre alto, baixio e leito: crit\u00e9rios morfogen\u00e9ticos.  \nAs rupturas de declive (knick point) representam os limites entre o alto ou pedimento (modelado de eros\u00e3o e \ntransporte), o baixio, barra lateral ou dep\u00f3sito de extravasamento (modelado de deposi\u00e7\u00e3o) e o leito (modelado \nde eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o). \n\nAlto (Pedimento), \neros\u00e3o e transporte. \n\nBaixio (dep\u00f3sito de \nextravasamento), \nDeposi\u00e7\u00e3o. \n\nLeito, modelado de \neros\u00e3o, transporte \ne deposi\u00e7\u00e3o. \n\nRuptura de declive \n\nRuptura de declive \n\n\n\n \n\n \n\n82\n\nAs diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas e estruturais entre baixio e alto s\u00e3o not\u00e1veis. Quase n\u00e3o se \n\npode falar em solo propriamente para os baixios, mas em acumula\u00e7\u00e3o aluvial de textura \n\ngrossa, com pequena varia\u00e7\u00e3o textural no pacote sedimentar. J\u00e1 para os solos que ocorrem \n\nlocalmente, a varia\u00e7\u00e3o textural entre os horizontes subsuperficial (argiloso) e superficial \n\n(arenoso) \u00e9 geralmente abrupta.  A estrutura favorece a infiltra\u00e7\u00e3o e o ac\u00famulo de \u00e1gua, no \n\nprimeiro caso, e o r\u00e1pido escoamento subsuperficial e superficial, no segundo.  \n\nA umidade \u00e9 outro crit\u00e9rio de diferencia\u00e7\u00e3o. A proximidade topogr\u00e1fica com o leito \n\ndeixa o baixio mais suscept\u00edvel a receber a influencia das oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de \u00e1gua \n\nsuperficial e fre\u00e1tico. Hoefle afirma que \n  \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre \u201calto\u201d e \u201cbaixio\u201d \u00e9 baseada no n\u00edvel que a \u00e1gua atinge durante as \n\ncheia, o que diferencia as terras secas do alto das terras \u00famidas do baixio. A \u00e1gua e \n\no sedimento fertilizante das cheias cobrem anualmente a maior parte do baixio e a \n\n\u00e1rea toda, de vez em quando (Hoefle, 1992, p. 189). \n \n\nPara o caso do riacho Salgado, os efeitos das cheias no baixio se d\u00e3o mais pela \n\numidade do que pela fertilidade dos sedimentos, visto que no riacho n\u00e3o ocorre uma plan\u00edcie \n\naluvial stricto-senso, nem os sedimentos s\u00e3o siltosos ou ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica.  \n\nNa diferencia\u00e7\u00e3o de baixios e altos pelos moradores locais, os crit\u00e9rios funcionais, \n\nvinculados \u00e0 inser\u00e7\u00e3o desses ambientes nas atividades produtivas, parecem possuir maior \n\nrelev\u00e2ncia. Enquanto os usos pecu\u00e1rio e habitacional s\u00e3o exercidos nos altos, os baixios s\u00e3o \n\ntidos como \u00e1reas preferenciais para a agricultura (figura 32). Al\u00e9m da maior acessibilidade \u00e0 \n\n\u00e1gua, a menor agrega\u00e7\u00e3o dos sedimentos no baixio favorece o manejo, o que contrasta com os \n\nsolos rasos e pedregosos (com cascalheiras quase cont\u00ednuas aflorantes na superf\u00edcie) dos altos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 32: Cultivo do milho em baixio.   \n\nA agricultura \u00e9 feita preferencialmente nos baixios, devido a crit\u00e9rios como umidade, profundidade, \n\nestrutura e porosidade do pacote sedimentar, que favorecem os cultivos vegetais.      \n\nCultivo de \nMilho \n\nAlto \n\nLeito \n\nBaixio \n\nRuptura de gradiente \n\n\n\n \n\n \n\n83\n\nTamb\u00e9m se planta nos pedimentos, mas os cultivos a\u00ed praticados s\u00e3o dependentes da \n\nocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es maiores e mais bem distribu\u00eddas durante o calend\u00e1rio agr\u00edcola, \n\npara que sejam bem sucedidos, visto que est\u00e3o mais sujeitos \u00e0 influ\u00eancia negativa dos \n\nveranicos10, que \u00e9 minimizada nos baixios por sua maior umidade.  \n \n\nA [terra] da beira do riacho \u00e9 melhor. A de cima s\u00f3 d\u00e1 com muita chuva. Uma terra \ndessa da\u00ed [do baixio] \u00e9 boa, mas o Cabra vai plantar numa dessa daqui, que d\u00e1 \ntamb\u00e9m, mas tem que ser com muita chuva n\u00e9, que aqui j\u00e1 \u00e9 alto. Tem ano que s\u00f3 \ntira na baixa, no alto perde (Antonio Luiz, 35 anos). \n\n \n\nPor outro lado, nas ocasi\u00f5es em que as precipita\u00e7\u00f5es se convertem em enchentes, cujos \n\nefeitos danosos atingem sobretudo as \u00e1reas mais baixas, a localiza\u00e7\u00e3o de um cultivo no alto, \n\ndistanciado topograficamente do canal fluvial, pode obter mais sucesso do que aqueles \n\npraticadas nos baixios. O agricultor do s\u00edtio Montes Jos\u00e9 Ant\u00f4nio, assim compara a \n\nprodutividade das terras de baixio ocorrentes na propriedade de sua fam\u00edlia com as de uma \n\npropriedade vizinha, totalmente localizada no alto: \n \n\nA terra de Hort\u00eancio \u00e9 99% improdutiva. Plantando uma cuia (10 Kg) a gente tira \nat\u00e9 cinq\u00fcenta cuias nos baixios da nossa terra. Plantando duas, num tira vinte nas \nterras de Hort\u00eancio. Mas l\u00e1 tem uma vantagem. Se for um ano que chove muito ele \npode tirar mais que algu\u00e9m do baixio porque a enchente acaba tudo. \n\n \n\nOs agricultores do s\u00edtio Montes tamb\u00e9m distinguem o tipo de cultura adequado a cada \n\nambiente. Mencionaram que o feij\u00e3o se adapta \u00e0s terras do alto, mais do que o milho, que \u00e9 \n\npreferencialmente plantado nos baixios, por ser mais exigente.  \n\nEmbora a maior concentra\u00e7\u00e3o dos baixios se d\u00ea nas margens do setor 2 do riacho \n\nSalgado, eles tamb\u00e9m aparecem nos cursos inferiores dos seus afluentes, independente da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o na bacia. Deste modo, algumas propriedades agr\u00edcolas que n\u00e3o cont\u00e9m os \n\ndep\u00f3sitos de extravasamento do riacho Salgado em seus limites, s\u00e3o cortadas por tribut\u00e1rios e \n\nrespectivos baixios. Mesmo o setor 1A n\u00e3o \u00e9 totalmente desprovido desses recursos, o que \n\nnos leva a crer que o menor interesse dos propriet\u00e1rios em ocupar aquelas \u00e1reas derive mais \n\nda aus\u00eancia de \u00e1gua (pelas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas de alto curso de bacia e pela insipi\u00eancia de \n\nsedimentos de fundo de leito) do que de terras apropriadas aos cultivos. \n\n  \n\n \n\n                                                 \n10 Aus\u00eancia ou redu\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es dentro do per\u00edodo chuvoso, por v\u00e1rios dias consecutivos.  \n\n\n\n \n\n \n\n84\n\n3.2.3 Associa\u00e7\u00f5es em micro-escala: a diversidade em pequenos \nambientes \n\n \n\n A identifica\u00e7\u00e3o dos ambientes e a sua correspondente assimila\u00e7\u00e3o nas atividades \n\nprodutivas n\u00e3o se d\u00e1 apenas a partir da percep\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as entre setores do canal fluvial \n\ne interfl\u00favios adjacentes, ou da distin\u00e7\u00e3o entre as propriedades f\u00edsicas dos baixios e altos. \n\nDentro de cada unidade maior, diversos microambientes s\u00e3o reconhecidos e apropriados de \n\nmaneira espec\u00edfica pelas atividades agr\u00edcolas. \n\n Hoefle (1993, p. 190), referindo-se \u00e0 distin\u00e7\u00e3o dos solos feita por agricultores do \n\nsert\u00e3o nordestino (o estudo de caso foi feito em Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco-PE, Chorroch\u00f3-BA e \n\nParnamirim-PE), afirma que  \n\n \n\nOs solos s\u00e3o diferenciados usando-se os mesmo crit\u00e9rios que usam para os terrenos: \ntextura, fertilidade e umidade. Nomes espec\u00edficos n\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0s \u00e1reas, sendo \nidentificadas pelos cultivos mais adequados a cada uma, dependendo se os solos \ns\u00e3o \u201carenosos\u201d, \u201cde barro\u201d (argilosos) ou \u201cuma mistura\u201d (areno-argilosos). Na parte \ndo baixio, perto do curso d\u2019\u00e1gua, encontram-se barros muito \u00famidos em depress\u00f5es \nnaturais, onde se formam charcos. Esses s\u00e3o prop\u00edcios ao cultivo de arroz. Um \npouco mais acima, os terrenos de baixio se tornam uma mistura de solos arenosos e \nde barro onde se plantam milho e feij\u00e3o. O cultivo permanente do algod\u00e3o arb\u00f3reo \n\u00e9 feito na parte mais alta do baixio. Essa parte do baixio raramente \u00e9 atingida por                       \nenchentes que poderiam levar os algodoeiros. Estes, por sua vez, se adaptam bem \naos solos mais arenosos e menos \u00famidos da parte mais alta do baixio.  \n\n \n\n A distin\u00e7\u00e3o entre terras arenosas e argilosas tamb\u00e9m \u00e9 comum na bacia do riacho \n\nSalgado, mas ali, os microambientes dos baixios s\u00e3o reconhecidos de maneira diversa daquela \n\nverificada por Hoefle. A proximidade do canal fluvial tamb\u00e9m \u00e9 crit\u00e9rio relevante, visto que o \n\nsetor do baixio mais pr\u00f3ximo do leito \u00e9 mais suscet\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o negativa das enchentes, por\u00e9m, \n\ndevido \u00e0 pequena extens\u00e3o dos baixios (quando comparada \u00e0queles dos grandes rios \n\ntempor\u00e1rios) e \u00e0 exclusividade do milho e feij\u00e3o de corda, n\u00e3o se verifica uma sucess\u00e3o de \n\nculturas correspondente aos diversos setores do baixio.  \n\nPara a bacia do riacho Salgado, devemos acrescentar a salinidade aos crit\u00e9rios \n\nmencionados por Hoefle. Algumas \u00e1reas do baixio apresentam crostas de sal em superf\u00edcie. \n\nNesses microambientes, os cultivos de milho e principalmente, do feij\u00e3o de corda, s\u00e3o \n\nprejudicados e ou mesmo impossibilitados. O mesmo acontece em depress\u00f5es encharcadas \n\nque ocorrem pr\u00f3ximas ao canal fluvial. No leito do riacho, bem como nesses ambientes \n\n\n\n \n\n \n\n85\n\nsalinos e encharcados, os agricultores j\u00e1 produziram o arroz como lavoura de vazante, nas \n\n\u00e1reas sob influencia das \u00e1guas da barragem atualmente rompida.  \n\nOs moradores do s\u00edtio Montes fazem distin\u00e7\u00e3o entre os baixios arenosos, argilosos e \n\nareno-argilosos, mas afirmam que, a maior parte dos baixios do riacho Salgado s\u00e3o arenosos, \n\nou \u201careados\u201d. O agricultor Antonio de Hort\u00eancio, reconhecendo a exist\u00eancia de baixios de \n\nbarro em um riacho vizinho ao Salgado, assim compara esses dois tipos: \n\n \n\nNos montes, at\u00e9 os baixios s\u00e3o arenosos, mas a terra num \u00e9 secadeira n\u00e3o, como no \nalto. Agora l\u00e1 no outro lado, nas Vargens [riacho das Vargens], \u00e9 barro mesmo, \nnum tem areado n\u00e3o. L\u00e1 \u00e9 baixio mesmo. [L\u00e1 \u00e9 melhor?] \u00c9, agora se chover muito \nj\u00e1 num presta pra trabalhar, \u00e9 liguento, s\u00f3 quando enxuga mais, a\u00ed \u00e9 bom de \ntrabalhar. [E aqui no Montes tem alguma terra que tenha barro assim?] Tem, \nmas num \u00e9 barro liguento n\u00e3o, \u00e9 barro arenoso (Antonio de Hort\u00eancio). \n\n \n\n Os altos tamb\u00e9m s\u00e3o diferenciados. Reconhecidos como terras \u201csecadeiras\u201d, algumas \n\ndessas \u00e1reas s\u00e3o tidas como improdutivas, ou produtivas apenas se irrigadas, pr\u00e1tica n\u00e3o \n\nrealizada no s\u00edtio Montes. Os altos arenosos servem principalmente ao cultivo do \u201cfeij\u00e3o de \n\ncorda, que se d\u00e1 bem nas terras mais fracas\u201d. J\u00e1 o milho, quando plantado no alto, \u00e9 prefer\u00edvel \n\nque seja \u201cnas beiradas que t\u00eam barro\u201d.  \n\n Observamos a apropria\u00e7\u00e3o diferenciada dos microambientes na propriedade de In\u00e1cia \n\nGuedes S\u00e1, escolhida pela extens\u00e3o (uma das maiores propriedades do s\u00edtio) e diversidade de \n\nterrit\u00f3rios produtivos e setores f\u00edsico-naturais (compreende trechos do riacho, baixios e altos). \n\nApresentamos na figura 33 o mapeamento dos diversos microambientes e formas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nassociadas que ser\u00e3o descritos logo adiante, juntamente com as ilustra\u00e7\u00f5es referidas no \n\nmapeamento.   \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n86\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 33: Mapa da propriedade de In\u00e1cia Guedes S\u00e1.  \n\nAs setas com n\u00fameros indicam a posi\u00e7\u00e3o em que foram tiradas as fotografias correspondentes, abaixo apresentadas. \n\n \n\n35\n\n34\n39\n\n38\n\n37\n36\n\n41\n40 \n\n42\n44\n\n\n\n A propriedade de In\u00e1cia compreende terras marginais aos setores 2 (aluvial e semi-\n\nconfinado) e 3 (aluvial e confinado) do riacho Salgado. Esses setores s\u00e3o separados por uma \n\nbarragem de pedra e barro, a \u00fanica constru\u00edda no canal principal do riacho, rompida desde \n\n1985 (figura 34). O pared\u00e3o ainda cumpre, minimamente, a fun\u00e7\u00e3o de segurar a \u00e1gua, mas \n\napenas em um trecho no qual forma-se um pequeno lago, no per\u00edodo chuvoso (figura 35).  \n\n Os baixios s\u00e3o abundantes na propriedade de In\u00e1cia. Formam-se tanto pela \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o da sedimenta\u00e7\u00e3o do riacho Salgado com a de afluente da margem esquerda, \n\nquanto por aquela depositada onde outrora existia o lago da barragem (figura 34 e 35).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34: Pared\u00e3o da barragem rompida e baixios formados \u00e0 montante da barragem.   \nFigura 35: Atual lago da barragem e baixios formados \u00e0 montante da barragem.   \n\n \n\n Nos altos situam-se tr\u00eas edifica\u00e7\u00f5es, duas resid\u00eancias habitadas (figura 36) e uma \n\nabandonada (figura 37 - casa do antigo propriet\u00e1rio da fazenda, av\u00f4 de In\u00e1cia). Estradas \n\ntrafeg\u00e1veis ligam as casas \u00e0 estrada principal, que leva \u00e0 cidade.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 36: Resid\u00eancias de In\u00e1cia e seu irm\u00e3o Jo\u00e3o, situadas no alto. \nFigura 37: Casa abandonada onde residiu av\u00f4 de In\u00e1cia, primeiro propriet\u00e1rio da fazenda e do s\u00edtio Montes. \n\n\n\n \n\n \n\n88\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o da caatinga aparece recobrindo os altos. Parte dessa vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 cercada \n\nem mangas, destinadas ao pastoreio dos animais que demandam tratamento mais intensivo. \n\nAs terras de In\u00e1cia s\u00e3o arrendadas a pelo menos tr\u00eas agricultores, que recebem-na para \n\ncultivar e em troca, repassam 1/5 da quantidade colhida \u00e0 dona da terra. Ao fim da colheita, os \n\ncercados s\u00e3o abertos aos animais, que tem acesso \u00e0 palha das planta\u00e7\u00f5es e \u00e0s cacimbas. No \n\nalto, encontramos tanto o feij\u00e3o-de-corda (figura 38), que \u201cse d\u00e1 bem nas terras mais fracas\u201d, \n\nquanto o milho, cultura mais exigente, \u201cque prefere o baixio\u201d, mas que tamb\u00e9m \u00e9 cultivado \n\nem um \u201calto de barro\u201d (figura 39), em cercado pr\u00f3ximo \u00e0s resid\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 38: Feij\u00e3o cultivado em alto arenoso.  \nFigura 39: Milho cultivado em \u201calto de barro\u201d. \n\n \n\n Os baixios s\u00e3o ocupados com o milho, exceto em trecho onde o agricultor Antonio \n\nLuiz teve que optar pelo feij\u00e3o, visto que ap\u00f3s sucessivos anos com aquela cultura, o trecho \n\nde baixio enfraqueceu, e o feij\u00e3o surgiu como alternativa, enquanto se espera o \n\nrestabelecimento do poder produtivo da terra (figura 40).  \n\nEntre o baixio cultivado com feij\u00e3o e milho e o alto lavrado com feij\u00e3o ocorre uma \n\ndepress\u00e3o estreita e alongada, em forma de canal. Esse microambiente, chamado de \u201calagado\u201d \n\n(figura 41), situa-se em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica superior ao leito fluvial, mas inferior ao pr\u00f3prio \n\nbaixio que o margeia. Constantemente alagada, essa \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 cultivada atualmente. Tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o se produz em um microambiente sujeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de eflorec\u00eancias salinas, situado entre \n\no alagado e o baixio (figura 42 e 43).  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n89\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40: Feij\u00e3o cultivado em baixio \u201cenfraquecido\u201d por sucessivos cultivos de milho (margem direita). Baixio \nrecoberto por gram\u00ednias e herb\u00e1ceas (margem esquerda).   \nFigura 41: Alagado situado entre baixio (esquerda) e alto (direita) e recoberto por gram\u00ednias e herb\u00e1ceas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 42: Microambiente salino, atualmente improdutivo.      \nFigura 43: Microambiente salino em detalhe.  \n\nAs \u00e1reas situadas muito pr\u00f3ximas ao canal fluvial pouco entalhado, s\u00e3o bastante \n\nsuscet\u00edveis a receber a influencia das correntes e sedimenta\u00e7\u00e3o fluviais. Isso representa danos \n\n\u00e0s lavouras situadas nesses microambientes, pois a a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas destr\u00f3i, \u201cembebeda\u201d ou \n\n\u201cjoga areia nos legumes\u201d (figuras 44 e 45).    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 44: \u00c1rea muito pr\u00f3xima ao leito com cultivo de milho afetado pela corrente fluvial.  \nFigura 45: \u00c1rea muito pr\u00f3xima ao leito com cultivo de milho afetado pela sedimenta\u00e7\u00e3o fluvial extracanal. \n\nBaixio Alagado \n\n\n\n \n\n \n\n90\n\n3.3 Din\u00e2micas espa\u00e7o-temporais \n \n\n As associa\u00e7\u00f5es espaciais entre setores f\u00edsico-naturais e formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra (a \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de ambos e a coincid\u00eancia dos seus limites) representam apenas uma das formas \n\nde express\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre os sistemas social e f\u00edsico-natural. S\u00e3o um aspecto concreto e \n\nespacialmente delimit\u00e1vel dessa rela\u00e7\u00e3o, que compreende uma ampla variedade de outros \n\naspectos, nem sempre concretos, nem sempre delimit\u00e1veis.  \n\n As rela\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas. Os sistemas evoluem e as intera\u00e7\u00f5es entre eles se \n\nmodificam. \u00c9 preciso considerar a dimens\u00e3o temporal. Primeiro, fizemos isso a partir do \n\nexame das mudan\u00e7as que se processam sazonalmente, ao passo das oscila\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas que se \n\nd\u00e3o todos os anos, com a sucess\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es (3.3.1). Em seguida, observamos as mudan\u00e7as \n\nmais dur\u00e1veis, emergentes do processo hist\u00f3rico das ocupa\u00e7\u00f5es sobre o sistema f\u00edsico-natural \n\nna bacia do riacho Salgado (3.3.2).  \n\n  \n\n \n\n3.3.1 Din\u00e2micas sazonais  \n\n \nA apar\u00eancia de uma verdadeira \u201cressurrei\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 a que se desenha na paisagem ap\u00f3s \nas primeiras chuvas. Na seq\u00fc\u00eancia de um per\u00edodo mais ou menos longo de lat\u00eancia \nbiol\u00f3gica no ecossistema, as primeiras chuvas estimulam o desencadeamento de \nr\u00e1pidos processos de mobiliza\u00e7\u00e3o e transloca\u00e7\u00e3o de reservas energ\u00e9ticas e nutritivas \narmazenadas em \u00f3rg\u00e3os especiais das plantas, dando cores vivas ao cen\u00e1rio em \ncontraposi\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o acinzentado, predominante no per\u00edodo seco (Silveira, \n2002, p.19). \n\n \n\nO surgimento das folhas nas esp\u00e9cies caducif\u00f3lias \u00e9 apenas um dos efeitos que a \n\npresen\u00e7a de \u00e1gua provoca no sistema f\u00edsico-natural, com o in\u00edcio das chuvas. De fato, todo o \n\ncomportamento do sistema se modifica, deixando o est\u00e1gio de relativa lat\u00eancia e entrando em \n\nfase de maior atividade e transforma\u00e7\u00e3o.  Uma conseq\u00fc\u00eancia imediata \u00e9 a a\u00e7\u00e3o \n\nmorfogen\u00e9tica que a \u00e1gua passa a exercer sobre as forma\u00e7\u00f5es superficiais, mobilizando os \n\nsedimentos capeadores dos pedimentos, erodindo as margens e o leito fluvial e \n\ndepositando/erodindo sedimentos nas barras (figura 46 e 47).  \n\nO homem do s\u00edtio Montes, como homem do sert\u00e3o, acompanha e mesmo antecipa-se \n\naos sinais que a natureza produz, para planejar e produzir diferentemente o seu espa\u00e7o em \n\n\n\n \n\n \n\n91\n\ncada um dos per\u00edodos t\u00edpicos, seca e cheia. Assim, din\u00e2micas f\u00edsico-naturais e sociais tamb\u00e9m \n\nse associam temporalmente.  \n\n              \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 46: Paisagem da bacia na estiagem, sem atua\u00e7\u00e3o de processos morfogen\u00e9ticos. \nFigura 47: Paisagem da bacia em \u00e9poca chuvosa, com atua\u00e7\u00e3o de processos morfogen\u00e9ticos. \n\n \n\nNa \u00e9poca chuvosa o trabalho mais intensivo \u00e9 voltado para as lavouras. Antes do \n\nin\u00edcio das chuvas, o terreno \u00e9 limpo atrav\u00e9s da \u201cbroca da caatinga\u201d e da \u201ccoivara\u201d 11. Alguns \n\nagricultores preparam o solo com arado a tra\u00e7\u00e3o animal, enquanto outros efetuam o plantio \n\ndiretamente em covas abertas com enxadas. Assim, as primeiras chuvas, que naturalmente \n\nencontram as \u00e1reas vegetadas desprotegidas das folhagens da caatinga, encontram as terras \n\ndas ro\u00e7as totalmente descobertas e revolvidas, e conseq\u00fcentemente, os processos modeladores \n\nde superf\u00edcie terrestre ativados pelo clima s\u00e3o potencializados em toda a bacia. Esse \u00e9 o caso \n\nda eros\u00e3o laminar nos pedimentos, eros\u00e3o linear nas vertentes que ladeiam o canal, transporte \n\nlongitudinal dos sedimentos e eventual extravaz\u00e3o das \u00e1guas, para al\u00e9m do leito, cobrindo as \n\nbarras laterais. Com as chuvas, as estradas e cercas s\u00e3o danificadas, principalmente as \n\ntransversais ao riacho. A eros\u00e3o e a queda de \u00e1rvores na estrada principal prejudicam o acesso \n\n\u00e0 cidade e \u00e0s outras localidades, e conseq\u00fcentemente ao com\u00e9rcio e aos servi\u00e7os b\u00e1sicos, \n\ncomo educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.  \n\nNo m\u00eas de julho, ap\u00f3s a colheita, os territ\u00f3rios destinados \u00e0s ro\u00e7as mudam de fun\u00e7\u00e3o, \n\nsendo os cercados abertos para que os animais tenham acesso \u00e0 palha das planta\u00e7\u00f5es e \u00e0s \n\ncacimbas escavadas no leito do riacho. Deste modo, julho tamb\u00e9m \u00e9 o m\u00eas que marca o \n\nt\u00e9rmino do acordo de arrendamento, quando os agricultores devem entregar a terra ao \n\npropriet\u00e1rio, para que coloquem os seus bichos. \n\n                                                 \n11 M\u00e9todo de queimada controlada ancestral, feita no final do per\u00edodo de estiagem. (Maciel, 2006, p.22) \n\n\n\n \n\n \n\n92\n\nNovas din\u00e2micas se instalam ao t\u00e9rmino do per\u00edodo chuvoso. Para que se restabele\u00e7am \n\nas condi\u00e7\u00f5es normais de tr\u00e1fego, iniciam-se os servi\u00e7os de reparo \u00e0s estradas, em parte feito \n\npelo poder p\u00fablico municipal. Tamb\u00e9m come\u00e7a a reconstru\u00e7\u00e3o das cercas, servi\u00e7o que alguns \n\nmoradores prestam a outros, em troca de remunera\u00e7\u00e3o. Acompanhando a estiagem, as \n\ncacimbas s\u00e3o pouco a pouco aprofundadas, apenas com o uso de enxadas. Contudo, para \n\ndesentupir barragens assoreadas ou reconstruir os seus pared\u00f5es rompidos pelas enchentes, \u00e9 \n\npreciso contratar o servi\u00e7o de tratores, ou reivindicar o seu envio a pol\u00edticos, dificuldades \n\nrespons\u00e1veis pela demora no conserto dessas infra-estruturas, que chegam a passar v\u00e1rios \n\nanos sem cumprir sua fun\u00e7\u00e3o. \u00c0 medida que a estiagem avan\u00e7a, o trato com os animais passa \n\na ser mais intensivo, sobretudo porque a alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o conta mais com a gratuidade de \n\noferta da caatinga, mas reivindica o servi\u00e7o de retirada de ramagem de algumas esp\u00e9cies e ou \n\ncompra de ra\u00e7\u00e3o ou algaroba.       \n\n \n\nDe agosto pra l\u00e1 tem que gastar com comida. S\u00f3 esse ano passado, s\u00f3 com milho \npra dar a essa cria\u00e7\u00e3o, eu comprei mais de 30 sacos de milho. Compro algaroba na \nrua, tiro enxerto, quixabeira; \n\n \n\nAgora n\u00e3o, Mas na seca faz pena! Faz pena! Voc\u00ea soltar a cria\u00e7\u00e3o e ela ficar a\u00ed. Sair \ndo chiqueiro e ela ficar a\u00ed com a cara pra riba, mugindo, sem saber pra onde \u00e9 que \nvai. Num gosto n\u00e3o, num gosto de jeito nenhum. Por isso que na seca nunca me \nfalta um carocinho de milho, um saco de algaroba, pra na hora que eu soltar eu dar \nlogo a elas. Pra eu num ver ela ficar a\u00ed mugindo, perguntando pra onde vai \n(Hort\u00eancio). \n\n \n\nA divis\u00e3o entre \u00e9pocas secas e chuvosas e a correla\u00e7\u00e3o desses per\u00edodos com din\u00e2micas \n\ns\u00f3cio-espaciais espec\u00edficas s\u00e3o meros recursos explicativos. Tamanha \u00e9 a irregularidade anual \n\ne interanual no calend\u00e1rio das precipita\u00e7\u00f5es que as estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia, trabalho e \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o sempre variantes, de acordo com as ocasi\u00f5es clim\u00e1ticas espec\u00edficas. \n\n Demonstramos atrav\u00e9s da figura 48 os valores m\u00e9dios mensais das precipita\u00e7\u00f5es \n\nocorridas entre os anos de 2004 e 2007, para Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco e para tr\u00eas munic\u00edpios \n\nvizinhos - Floresta, Cabrob\u00f3 e Ibimirim. Pela compara\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos, percebe-se que n\u00e3o h\u00e1 \n\nregularidade interanual na distribui\u00e7\u00e3o mensal das precipita\u00e7\u00f5es em nenhum dos quatro \n\nmunic\u00edpios.  Observa-se o pico nas precipita\u00e7\u00f5es em janeiro de 2004, para todos os \n\nmunic\u00edpios, por\u00e9m, enquanto as chuvas de Floresta, Cabrob\u00f3 e Ibimirim atingiram valores \n\nentre 300 e 350 mm naquele m\u00eas, Bel\u00e9m superou a marca dos 600mm, o que demonstra a \n\ntamb\u00e9m ampla variabilidade espacial da distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n \n\n \n\n93\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48: Gr\u00e1fico das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais dos munic\u00edpios de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, Floresta, \nCabrob\u00f3 e Ibimirim para os anos de 2004 a 2007.  \n\n \n\nA figura 49 mostra a percentagem m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 horas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o mensal, que se situou entre 58 e 73% para o munic\u00edpio de Bel\u00e9m de \n\nS\u00e3o Francisco (entre os anos de 2004 e 2007) e chegou a superar os 75% para o munic\u00edpio de \n\nCabrob\u00f3 (em 2004). Esses valores percentuais mostram a extrema import\u00e2ncia de eventos \n\nchuvosos individuais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e9dias mensais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 49: Gr\u00e1fico do percentual m\u00e9dio da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em 24 h em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o mensal, nos \nmunic\u00edpios de Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, Floresta, Cabrob\u00f3 e Ibimirim, para os anos de 2004 a 2007. \n\n\n\n \n\n \n\n94\n\nPara melhor entender como a localidade do s\u00edtio Montes se antecipa ou reage a cada \n\num dos diversos tipos de calend\u00e1rios de precipita\u00e7\u00f5es anuais, seria necess\u00e1rio monitorar a \n\ndin\u00e2mica das ocupa\u00e7\u00f5es por um per\u00edodo longo o suficiente para permitir a distin\u00e7\u00e3o do que \n\nocorre em anos considerados \u201cbons ou regulares\u201d e em \u201canos adversos com sens\u00edvel demora \n\nna chegada das chuvas e restaura\u00e7\u00e3o da correnteza dos rios sertanejos\u201d (Ab Saber, 1999), \n\nal\u00e9m de considerar os eventos de grande magnitude, mas de menor recorr\u00eancia, como secas \n\nprolongadas ou grandes enchentes, que ocasionam as maiores perturba\u00e7\u00f5es sociais e \n\necon\u00f4micas. Al\u00e9m disso, os diversos calend\u00e1rios de precipita\u00e7\u00f5es t\u00eam efeitos diferenciados \n\nsobre pecu\u00e1ria e agricultura, sobre baixios e altos e mesmo sobre setores distintos da bacia - \n\nlembrando que as c\u00e9lulas convectivas que causam as chuvas de ver\u00e3o na bacia muitas vezes \n\ns\u00e3o ocasionadas por sistemas de nuvens com di\u00e2metro inferior a 10 km. Como o \n\nmonitoramento, com cruzamento dessas vari\u00e1veis, n\u00e3o esteve entre nossos objetivos, citamos \n\nas observa\u00e7\u00f5es de moradores do s\u00edtio Montes sobre o ano de 2008, para dar uma pequena \n\nid\u00e9ia da rela\u00e7\u00e3o entre quantidade/distribui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es em um ano espec\u00edfico e as \n\natividades na bacia. De um modo geral, os moradores classificam 2008 como \u201cano bom\u201d para \n\npecu\u00e1ria e agricultura, embora a ocorr\u00eancia de veranicos e precipita\u00e7\u00f5es concentradas tenham \n\nrepercutido negativamente nos cultivos. Seus relatores orais d\u00e3o conta dos seguintes cen\u00e1rios \n\nmeteorol\u00f3gicos, com \u00eanfase sobre a rela\u00e7\u00e3o entre as precipita\u00e7\u00f5es e as atividades agr\u00e1rias: \n\n \n\n2005 foi ano bom para planta\u00e7\u00e3o, porque invernou muito. O riacho num desceu \nmuito, a\u00ed a \u00e1gua n\u00e3o subiu no baixio. A barragem dos Pereiros n\u00e3o pegou 2m; \n2008 considero ano chuvoso. \u00c1gua acabou com tudo e faltou de uma vez. A \nbarragem dos Pereiros tava seca, torrada, sem um pingo de \u00e1gua e ap\u00f3s as chuvas \nsangrou (Jos\u00e9 Antonio). \n\n \n2008 foi o melhor ano. Mas no bonecar do milho afracou a chuva. O milho deu por \nreboleiro, uma parte fica boa, outra num presta. A gente fala assim: aquela reboleira \ndeu melhor; \n2008 Foi um ano favor\u00e1vel. Se tivesse tido um inverno controlado tinha sido \nmelhor mas eu num tenho de que reclamar n\u00e3o. Num foi bom, bom de tudo, mais \nfoi dos melhor (Djanira). \n\n \nEsse ano [2008] choveu mais ou menos. Chovia 15 dias sem parar a\u00ed suspendia. \nAmarelou. A\u00ed o mato tava maior que o feij\u00e3o (Gilda). \n \n\n[2008] Foi Chuvoso. \u00c1gua acabou com tudo e faltou de uma vez (Cristina). \n\n \n\n[2008] Ano bom. O a\u00e7ude dos Pereiros tava 10 anos sem uma gota e esse ano \nencheu (Joaquim Leal).  \n\n\n\n \n\n \n\n95\n\nOutro aspecto altamente influenciado pela din\u00e2mica clim\u00e1tica sazonal \u00e9 a quantidade \n\nde \u00e1gua dispon\u00edvel nas propriedades, para os m\u00faltiplos usos.  Cada propriedade est\u00e1 mais ou \n\nmenos vulner\u00e1vel \u00e0 escassez provocada pela estiagem, de acordo com o potencial de \n\narmazenamento dos seus reservat\u00f3rios e com o poder aquisitivo do propriet\u00e1rio para compra \n\nde caminh\u00f5es-pipa, bem como com a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em outras \n\npropriedades.  \n\nMapeamos as infra-estruturas de armazenamento de \u00e1gua nas propriedades (figura 50), \n\nprocurando entender como cada resid\u00eancia se serve desse recurso, sobretudo para o uso \n\nhumano, nos per\u00edodos chuvoso (figura 50-A) e seco (figura 50-B).  \n\nAs principais estruturas de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pr\u00f3pria ao uso humano, incluindo \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o, higiene pessoal e uso dom\u00e9stico, s\u00e3o as cisternas de placas, as pequenas \n\nbarragens ou barreiros em afluentes do riacho Salgado e as cacimbas situadas \u00e0 montante ou \n\njusante dos seus pared\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n96\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \nFigura 50: Mapeamento da disponibilidade de \u00e1gua palat\u00e1vel durante o per\u00edodo chuvoso e a estiagem cr\u00edtica.  \n\n \n\nPer\u00edodo \nChuvoso \n\n50- A \n\nEstiagem \nCr\u00edtica \n\n50- B \n\n\n\n \n\n \n\n97\n\nAlgumas propriedades possuem um elenco mais completo de infra-estruturas de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, e, portanto, s\u00e3o menos vulner\u00e1veis \u00e0 escassez. \u00c9 o caso das propriedades \n\nde Djanira, Cristina, Elias, Gilda, Joaquim e Josefa - as quatro \u00faltimas tamb\u00e9m possuem terras \n\ne infra-estruturas fora da bacia do Salgado.  Tanto essas quanto as outras resid\u00eancias que \n\npossuem cisterna de placas - Hort\u00eancio, Manuel Alcino, Neuza e o pai de Ana C\u00e9lia -, t\u00eam a \n\n\u00e1gua de beber garantida pelo menos at\u00e9 in\u00edcio de novembro, obtida das chuvas pelas calhas \n\ninstaladas no telhado.  As outras propriedades dependem, para esse fim, da assist\u00eancia \n\nprestada pelos vizinhos, como \u00e9 o caso de Nailton, Francisco, Nizete e Arnaldo - assistidos \n\npela cisterna e barragem de Djanira -, Ana C\u00e9lia - assistida pela cisterna do pai -, Antonio \n\nLuiz - assistido pela cisterna de Neuza -, Antonio de Hort\u00eancio e J\u00falia - assistidos pela \n\ncisterna de Manuel Alcino -, e Maria e Selvo - assistidos pela cisterna de um irm\u00e3o de Selvo \n\n(figura 50-A).  \n\nAs pequenas barragens em afluentes servem tanto para lavar roupa, fazer higiene \n\npessoal e dessedentar a cria\u00e7\u00e3o, quanto para complementar a pr\u00f3pria dessedenta\u00e7\u00e3o humana, \n\nembora os primeiros usos excluam o \u00faltimo, que tamb\u00e9m \u00e9 prejudicado pelo lixo. A dura\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua nesses barreiros se restringe a dois ou tr\u00eas meses ap\u00f3s a queda das \u00faltimas \n\nprecipita\u00e7\u00f5es ou, no m\u00e1ximo at\u00e9 novembro, como \u00e9 o caso da barragem de Djanira.  \n\nAp\u00f3s novembro inicia-se a \u00e9poca cr\u00edtica (figura 50-B). N\u00e3o h\u00e1 mais \u00e1gua corrente no \n\nriacho ou acumulada nos barreiros. As cisternas, se abastecidas apenas com \u00e1gua captada das \n\ncalhas nos telhados, tamb\u00e9m j\u00e1 se esgotaram. Como alternativa surgem a \u00e1gua dos caminh\u00f5es-\n\npipa oferecidos pelo governo federal e entregues pelo ex\u00e9rcito. Quando esses s\u00e3o regulares, \n\nsustentam o uso humano - dessedenta\u00e7\u00e3o e um m\u00ednimo de higiene pessoal - durante toda a \n\nestiagem. Quando esse abastecimento \u00e9 suspenso antecipadamente, caso da estiagem \n\n2007/2008, a crise h\u00eddrica s\u00f3 n\u00e3o se instala para os que tem poder aquisitivo suficiente para \n\ncomprar a \u00e1gua dos caminh\u00f5es-pipa. Para a maioria dos moradores, por\u00e9m, a \u00fanica fonte de \n\n\u00e1gua doce que resta na Bacia do riacho Salgado, em per\u00edodos cr\u00edticos de estiagem12, \u00e9 uma \n\ncacimba escavada \u00e0 montante do barreiro de Cristina.  \n\n                                                 \n12 Acompanhamos o per\u00edodo de estiagem atrav\u00e9s dos campos de dezembro de 2007 (dias 8 a 11) e \n\njaneiro de 2008 (dias 7 a 11). Nessa estiagem 2007/2008, a maioria das cisternas estavam vazias. O ex\u00e9rcito \nhavia suspendido o fornecimento de \u00e1gua para v\u00e1rios munic\u00edpios, entre eles Bel\u00e9m de S\u00e3o Francisco, apesar do \ndecretado estado de emerg\u00eancia. A \u00fanica evid\u00eancia de \u00e1gua acumulada que se verificou na ocasi\u00e3o do trabalho \nde campo foi a daquela encontrada nas escava\u00e7\u00f5es do leito do riacho, nas chamadas \u201ccacimbas\u201d. As cacimbas no \nriacho Salgado n\u00e3o servem para o consumo humano pela grande ocorr\u00eancia de sais. Apenas as cacimbas \nescavadas em afluentes servem \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o humana. Dessas cacimbas em afluente, por\u00e9m, apenas a de \nCristina disp\u00f5e de \u00e1gua em momentos cr\u00edticos de estiagem. \n \n\n\n\n \n\n \n\n98\n\n \n\nNo ver\u00e3o a gente t\u00e1 cassando onde pegar \u00e1gua. Na cacimba de Cristina ali n\u00e9. [Tem \n\u00e1gua boa pra beber?] Tem, eles limpam n\u00e9, a\u00ed fica a gente pegando \u00e1gua. D\u00e1 pro \nMonte V\u00e9i todinho. A Salva\u00e7\u00e3o dos Montes todinho vem de l\u00e1. As \u00e1guas que a \npessoa t\u00eam tudo \u00e9 salgada. N\u00e3o tem nenhuma outra cacimba que tenha \u00e1gua boa \n(In\u00e1cia). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 51: Cacimba de \u00e1gua boa na propriedade de Cristina.  \n\n \n\n3.3.2 Formas e processos emergentes das associa\u00e7\u00f5es entre \nsetores f\u00edsico-naturais e ocupa\u00e7\u00f5es da terra ao longo da hist\u00f3ria \n\n \n\nAo longo do tempo, a din\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00f5es da terra sobre os compartimentos f\u00edsico-\n\nnaturais altera a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas representados pela bacia do riacho Salgado e pela \n\npopula\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Montes, dando origem a novas formas e processos, ditos emergentes. \n\nNesse t\u00f3pico, procuramos identificar e refletir sobre o significado das formas e processos \n\nemergentes na \u00e1rea estudada.  \n\n Pelo que dep\u00f5em os moradores mais antigos, a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Montes \u00e9 \n\niniciada com a instala\u00e7\u00e3o da propriedade do senhor conhecido como Z\u00e9 Terto, ainda no s\u00e9culo \n\nXIX. Manuel Hort\u00eancio, 82 anos, e In\u00e1cia Guedes, herdeira dos primeiros moradores, assim \n\nnos contam um pouco desse hist\u00f3rico:  \n\n\n\n \n\n \n\n99\n\nMeu av\u00f4 era Z\u00e9 Terto, que morava aqui nessa casa, e minha av\u00f3 chamava Ana, mas \ncham\u00e1vamos Donana. [Eles foram os primeiros moradores daqui?] Foram, meus \nav\u00f3s mesmo. A\u00ed deixaram isso aqui de heran\u00e7a pros filhos dele, a\u00ed meu pai \nconstruiu essa casa aqui, que j\u00e1 ficou de heran\u00e7a pros filhos dele, que somos n\u00f3s. \n[Tudo foi passado de heran\u00e7a, sempre desse jeito?] \u00c9, dos mais velhos. A\u00ed \ngerou-se n\u00e9. Esse povo mais velho, sempre eles gostavam de mexer nas outras \nmulher, a\u00ed ia ficando heran\u00e7a [risos] \u00c9 filho num canto, filho noutro, filho num \ncanto, filho noutro. Num se casavam n\u00e9, s\u00f3 amigavam (In\u00e1cia Guedes). \n\n   \n\n[Quando o senhor chegou aqui, Seu Hort\u00eancio? Como era esse lugar?] Fui \ngerado em Alagoas. Mas nasci e me criei aqui. Fui a S\u00e3o Paulo, passei l\u00e1 uns \ntempos. Bras\u00edlia, tudo eu andei. As casas que tinha aqui era pouca. Tinha a casa da \nfazenda ali e duas casas, do meu pai e do irm\u00e3o dele. S\u00f3 tinha essas tr\u00eas casas \nmesmo. Hoje n\u00e3o, hoje tem pegando umas trinta, se num tiver mais. [Essas tr\u00eas \ncasas eram de parentes seus?] Era assim, porque meu pai era filho bastardo, era \nfilho dessa gera\u00e7\u00e3o a\u00ed, desses branco a\u00ed, rapaz v\u00e9i, Z\u00e9 Terto. Num casou, arranjou \num bocado de filho. Eu fiquei por aqui n\u00e9, morando de abnegado deles, e a\u00ed em \n1982 o INCRA chegou por aqui. [disse ao INCRA] \u2018Homem, eu moro de agregado, \nisso aqui n\u00e9 meu n\u00e3o\u2019. [INCRA] \u2018E quantos anos o senhor tem aqui?\u2019. Eu at\u00e9 disse \nquanto era: foi em 82, tamo em 2008, e eu passei praqui em 57. [INCRA] \u2018Ha, tem \ndireito\u2019. Acharo ruim. Muitos a\u00ed metero gosto ruim. Os branco a\u00ed tivero gosto ruim. \nNunca viro pobre com nada. Mas Deus \u00e9 justo n\u00e9. Deus num vendeu terra a \nningu\u00e9m. A\u00ed quando foi em 89... de 88 pra c\u00e1 n\u00e9, me convidaram: \u2018Opa Hort\u00eancio, \nvamo em Petrolina\u2019. Eu digo vamo. Em busca do Incra, que diz que ta l\u00e1. O Incra \nrebent\u00f4 de novo, disse que fosse procurar l\u00e1. Vamo. Fui no Incra, em Petrolina. \nNada do meu nome. Num tava. \u2018V\u00e1 l\u00e1 no livro do Tombo\u2019. Depois de tr\u00eas ou quatro \nsalas, grande...  Mas meu nome \u00e9 diferente n\u00e9. No documento veio com \u201cO\u201d, a \nprimeira letra. Nesse novo saiu com \u201cH\u201d. Quando fui me aposentar, teve que tirar \noutro documento, a\u00ed saiu com \u201cH\u201d. Num passou tr\u00eas carreiras de letras, \u00f3 o meu. \n[INCRA] \u2018Se houver qualquer erro v\u00e1 pra Salgueiro, que aqui \u00e9 muito longe\u2019. Mas \nnum teve erro nenhum. Ainda hoje sou dono daqui. Em Bel\u00e9m mesmo resolveram, \nno mesmo ano. Pode dizer que \u00e9 meu. Os dono andaro a\u00ed pra fazer uma manga, me \npediram pra emendar. O terreno que era deles me pediram pra emendar. Eu digo \npode emendar. Do Incra pra c\u00e1 foi tudo dividido, cada qual tem seu peda\u00e7o: Ozair \n(que \u00e9 o primeiro l\u00e1), Zefinha, Joaquim, Creuza, Gilda (cunhada minha), In\u00e1cia, eu, \nAntonio (filho meu, pica-pau), Manuel de Hort\u00eancio (t\u00e1 preso), Manuel Alcino, \nLuiz Jo\u00e3o, Antonio Luiz, Genivaldo, Ver\u00f4nice, Ant\u00f4nio de Manuel Alcino, \nAnailson (filho de Ant\u00f4nio de Manuel Alcino), Selvo, Manuel (irm\u00e3o de Selvo), \nFrancisco. S\u00f3 essas mesmo. Tudo isso \u00e9 Montes (Hort\u00eancio, 82 anos).  \n\n  \n\nEnquanto as terras de Z\u00e9 Terto iam sendo divididas pelos herdeiros as terras vizinhas \n\ntamb\u00e9m foram sendo ocupadas. Paradoxalmente, os moradores chamam de \u201cMontes Velho\u201d \n\nessa \u00faltima \u00e1rea, de ocupa\u00e7\u00e3o mais recente que a da fazenda desmembrada, chamada hoje de \n\n\u201cMontes\u201d. De fato, embora subdividam-na, tanto os moradores locais quanto os de fora \n\nreconhecem a unidade da localidade s\u00edtio Montes. A delimita\u00e7\u00e3o precisa das duas \u00e1reas e o \n\nentendimento dos efeitos pr\u00e1ticos da subdivis\u00e3o n\u00e3o estiveram entre nossos objetivos13.    \n\n                                                 \n13 Outra interessante classifica\u00e7\u00e3o, comum nas falas dos moradores do s\u00edtio Montes, \u00e9 a que distingue morenos \nde brancos.  Caberia, em outra pesquisa ou em um aprofundamento desta, uma an\u00e1lise do seu significado.  \n\n\u201c\u00c9 uma parte branca e outros morenos. Eles s\u00e3o os morenos. Mas \u00e9 tudo de respeito sabe, foram criados \ntodos aqui com a gente pelo meu pai sabe, mas toda vida eles deram respeito. A\u00ed chama os morenos, os \nbrancos, os galegos [risos]. Mas tudo \u00e9 determinado por deus n\u00e9, s\u00f3 muda a qualidade. (In\u00e1cia).  \n\n\n\n \n\n \n\n100\n\n Ao crescimento populacional e desmembramento das propriedades associam-se uma \n\ns\u00e9rie de mudan\u00e7as nas formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, com impactos no sistema f\u00edsico-natural.  \n\n\u00c0 medida que o tamanho das propriedades se reduz, a partir da fragmenta\u00e7\u00e3o, a \n\npress\u00e3o exercida sobre os recursos em cada nova unidade produtiva se torna maior. \u00c1reas de \n\ncaatinga cedem lugar a outras ocupa\u00e7\u00f5es da terra, como resid\u00eancias, chiqueiros, currais, \n\nestradas e ro\u00e7as. Cada propriet\u00e1rio incorpora ao conjunto de cria\u00e7\u00f5es novos animais, que \n\nproporcionalmente passam a demandar de forragem da caatinga e de \u00e1gua dos riachos. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das terras mais produtivas, como os baixios, passa a ser generalizada, e os pousios \n\ns\u00e3o reduzidos nessas \u00e1reas.   \n\nAssim, o impacto mais imediato das atividades agr\u00edcolas \u00e9 o desmatamento, que al\u00e9m \n\ndos efeitos sobre a diversidade biol\u00f3gica, reduz a prote\u00e7\u00e3o natural dos solos contra a eros\u00e3o. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o dos pousios e a utiliza\u00e7\u00e3o generalizada dos baixios aumentam a press\u00e3o sobre \n\nesses ambientes, e podem influenciar processos como perda do potencial produtivo ou \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o. Nos altos, a redu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e a compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo pisoteio \n\ndos animais acentuam a a\u00e7\u00e3o da lamina d\u2019\u00e1gua e potencializam o alastramento dos \n\npavimentos detr\u00edticos, sobretudo nos luvissolos e neossolos lit\u00f3licos dos pedimentos, \n\nenquanto os planossolos marginais ao riacho s\u00e3o atacados pela a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o linear atrav\u00e9s \n\nde sulcos e ravinas.  \n\nDois processos emergentes tornam-se not\u00e1veis na paisagem e no discurso dos \n\nmoradores: a saliniza\u00e7\u00e3o no riacho (figura 52) e baixios (figura 53 e 54) e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade agr\u00edcola.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 52: Crosta de sal no leito do riacho Salgado. \n\n                                                                                                                                                         \n \n\n\n\n \n\n \n\n101\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 53: Baixio salinizado.  \nFigura 54: Baixio salinizado. \n\n \n\n Antes que pare\u00e7a \u00f3bvio falar em saliniza\u00e7\u00e3o para um riacho chamado Salgado, \u00e9 \n\nv\u00e1lido saber que, enquanto a ocorr\u00eancia desse fen\u00f4meno \u00e9 natural e pret\u00e9rita, a sua \n\ngeneraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 recente, datada na mem\u00f3ria dos atuais habitantes. Os moradores assim se \n\nreferem \u00e0 saliniza\u00e7\u00e3o no riacho: \n\n   \n\n... mas aquela \u00e1gua do riacho os bichos s\u00f3 bebem pra num morrer mesmo. Os \nbichos j\u00e1 \u00e9 acostumado, mas outro bicho de fora num bebe de jeito nenhum, por \nconta do sal. \u00c9 obrigado desgotarem todo dia as cacimbas. Passar dois dias tem isso \naqui de sal. Tem uma salina ali, onde Ver\u00f4nice mora. Aquilo ali a gente chama \nsalina mesmo. Ali minha tia, irm\u00e3 da m\u00e3e do meu pai fazia sal l\u00e1. [Ent\u00e3o o sal \nexiste a muito tempo?] A vida toda. Mas antes num tinha esse sal todo n\u00e3o. Na \nminha ro\u00e7a aqui, l\u00e1 na beira do riacho, a gente se servia com a \u00e1gua da\u00ed do riacho \nmesmo. Extinguia as chuvas, ficava \u00e1gua s\u00f3 no riacho. Bebia \u00e1gua do riacho \nmesmo, cavava a cacimba. Ia ter um salzinho l\u00e1 em Djanira. Ali teve a vida toda. \nMas pra c\u00e1 num tinha n\u00e3o. [Esse tempo que voc\u00ea fala foi quando? At\u00e9 quando \npodia beber?] Foi do ano de 40 pra c\u00e1 que o sal tomou conta (Hort\u00eancio, 82 anos). \n\n \n\nEm 79 a gente se mantinha com a \u00e1gua do riacho. Num era doce mesmo, era \npesada, mas dava para o consumo. [At\u00e9 quando?] De oitenta pra c\u00e1 j\u00e1 foi ficando \nmais pesado e agora \u00e9 puro sal, a gente nem bebe (Djanira, 56 anos) \n\n \nAntigamente num tinha sal n\u00e3o. Acho que o sal veio de longe. Nas enchentes n\u00e9 \nque veio. [Isso tem muito tempo?] Isso a\u00ed dava cacimba boa de beber, de \nantigamente pra traz n\u00e9. Mas de 70 pra c\u00e1, o sal tomou de conta. Num presta a \u00e1gua \npra beber n\u00e3o. D\u00e1 \u00e1gua em todo canto, mas pra beber n\u00e3o (Antonio de Hort\u00eancio, \n40 anos). \n\n \n\nEncontramos alguns ind\u00edcios de contribui\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica para a saliniza\u00e7\u00e3o no riacho, \n\nprincipalmente a partir do manejo inadequado dos solos, como planossolos n\u00e1tricos e ou \n\n\n\n \n\n \n\n102\n\nh\u00e1licos 14. Entre as principais caracter\u00edsticas desses solos, que ocorrem associados na bacia do \n\nriacho Salgado, encontra-se a sodicidade e ou salinidade (EMBRAPA, 2001). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de sais em horizonte subsuperficial de planossolo \u00e9 exibida nas figuras 55 e 56. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 55: Sal em Horizonte subsuperficial de planossolo.  \nFigura 56: Sal em Horizonte subsuperficial de planossolo.  \n\n \n\nOutro atributo do planossolo \u00e9 o elevado gradiente textural entre o horizonte \n\nsuperficial arenoso (horizonte A) e subsuperficial argiloso (horizonte B). O alto teor de argila \n\nno horizonte subsuperficial det\u00e9m a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, favorecendo a din\u00e2mica erosiva \n\nsuperficial, com forma\u00e7\u00e3o de ravinas, e mesmo a eros\u00e3o hipod\u00e9rmica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFigura 57: Planossolo em detalhe. \n\n \n\n                                                 \n14 No ZAPE (EMBRAPA, 2001) esses solos s\u00e3o nomeados por \u201cplanossolos e solonetz solodizados\u201d, \nnomenclatura correspondente \u00e0 antiga classifica\u00e7\u00e3o. \n \n\nHorizonte \nsuperficial \narenoso \n(favorece \ninfiltra\u00e7\u00e3o) \n\nHorizonte \nsubsuperficial \nargiloso \n(dificulta \ninfiltra\u00e7\u00e3o) \n\n\n\n \n\n \n\n103\n\nOs estudos realizados por Leprun (1988) na regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Nordeste brasileiro, \n\nmostram que os solos exercem influ\u00eancia na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das \u00e1guas superficiais. O \n\nautor, em an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas das \u00e1guas coletadas em riachos que escoam em diferentes \n\nsolos, todos com escoamento tempor\u00e1rio de alguns dias por ano, observou que h\u00e1 um \n\ngradiente crescente de saliniza\u00e7\u00e3o na ordem apresentada na tabela, isso \u00e9, das areias \n\nquartzosas at\u00e9 os planossolos solodizados (Oliveira, 2005).  \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 58: Valores m\u00e9dios de algumas determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas de \u00e1guas de riachos em fun\u00e7\u00e3o do solo da bacia \n(Leprun, 1988, citado em Oliveira, 2005). \n\n \n\nConsiderando que, naturalmente, a presen\u00e7a dos planossolos h\u00e1licos e ou n\u00e1tricos \n\ncontribui para a salinidade das \u00e1guas superficiais, podemos desconfiar da influ\u00eancia antr\u00f3pica \n\nna generaliza\u00e7\u00e3o desse processo a partir da eros\u00e3o desses tipos de solo, conjugada com outros \n\nfatores.  O desmatamento e o sobrepastoreio proporcionam o desencadeamento de eros\u00e3o \n\nlinear atrav\u00e9s de sulcos e ravinas, em v\u00e1rios locais de ocorr\u00eancia de planossolos, em baixadas \n\nmarginais ao riacho Salgado (figura 50). Ap\u00f3s r\u00e1pida eros\u00e3o do horizonte arenoso e \n\nconseq\u00fcente exposi\u00e7\u00e3o do horizonte argiloso, os gr\u00e3os e sais s\u00e3o carreados para o leito fluvial, \n\natrav\u00e9s de pequenos leques de deje\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 59: Eros\u00e3o linear em planossolo situado em baixadas marginais ao riacho Salgado. \n\nA diferen\u00e7a textural entre os horizontes do planossolo dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no horizonte \nsubsuperficial, fato que, aliado ao desmatamento, favorece a eros\u00e3o e conseq\u00fcente transporte dos \nsedimentos e sais para o leito fluvial. \n\nLeito \n\nPlanossolo \nerodido \n\nLeque de deje\u00e7\u00e3o \n\nHoriz. A \n\nHoriz. B \n\n\n\n \n\n \n\n104\n\n O barramento no riacho Salgado tamb\u00e9m pode ter influ\u00eancia na saliniza\u00e7\u00e3o. A \n\nlimita\u00e7\u00e3o na capacidade da drenagem ef\u00eamera e de forte car\u00e1ter end\u00f3geno em transportar os \n\nsais liberados durante o processo de intemperiza\u00e7\u00e3o das rochas e ou de eros\u00e3o dos solos \u00e9 \n\nacentuada pela presen\u00e7a da barragem, que potencializa os processos de evapora\u00e7\u00e3o e de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de sais no leito fluvial, em detrimento da sua sa\u00edda do sistema bacia, atrav\u00e9s da \n\nfoz do riacho.  \n\n \n\nO outro processo emergente observado diz respeito \u00e0 atividade agr\u00edcola. Os mais \n\nvelhos falam de uma maior prosperidade, nos prim\u00f3rdios da ocupa\u00e7\u00e3o. De l\u00e1 pra c\u00e1, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da diversidade das lavouras \u00e9 uma constante, culminando com o atual cen\u00e1rio \n\nde exclusividade dos cultivos de milho e feij\u00e3o-de-corda. \n\n \n\nAli onde tinha aquela casa veia [casa de Z\u00e9 Terto], ali j\u00e1 foi bom. Tinha tudo no \nmundo, j\u00e1 foi rico. Tinha engenho, fazia rapadura, tinha casa de farinha. Tudo que \nera bom faziam ali, mas se acabou tudo (Hort\u00eancio).  \n\n \n\nBom, antes mesmo, no tempo do meu av\u00f4, eu n\u00e3o sei nem informar, mas sempre \nminhas tias, meu pai, falavam como era. Que era muito bom. Eles usavam cana \naqui, usavam moagem pra fazer rapadura. Tudo aqui nesse s\u00edtio. Tinha fruteira, \ncoqueiro, tinha cajueiro, tinha pinha, tinha cana, tinha de tudo. A\u00ed da\u00ed pra c\u00e1 a gente \nficou com o arroz, o milho, o feij\u00e3o de arranca, feij\u00e3o de corda, a gente plantava \ncebola plantava coentro plantava o alface. Tudo isso n\u00e9. A senhora acha que se \nacabou isso porque? Descuido. Porque os mais velhos morreu n\u00e9. Foi ficando para \nos novos, os novos num souberam zelar, tomar cuidado (In\u00e1cia). \n\n \n\nMaciel (2006) enxerga na diminui\u00e7\u00e3o da diversidade de cultivos praticados na bacia \n\ndo Salgado um \u201cforte ind\u00edcio da perda do potencial produtivo do solo\u201d. As nossas \n\nconstata\u00e7\u00f5es, por sua vez, baseadas em entrevistas com os agricultores, apontam como \n\nprincipal causa para aquele fen\u00f4meno a dissemina\u00e7\u00e3o de pragas (como a cigarrinha-verde - \n\nEmpoasca kraemeri, a vaquinha - Diabrotica speciosa e a mosca branca - Bemisia spp., al\u00e9m \n\nde lagartas e tra\u00e7as) e secundariamente, o rompimento de barragens, que outrora permitiam \n\ncultivos de vazante, como o arroz, \u00e0 medida que secavam. Pelo que deduzimos das \n\nentrevistas, a perda do potencial produtivo do solo na bacia \u00e9 pontual, sendo que, quando a \n\npress\u00e3o exercida pelos sucessivos cultivos sem pousio sobre determinada ro\u00e7a acaba por \n\n\u201cafracar a terra\u201d, os moradores fazem pousio ou substituem a cultura, for\u00e7adamente.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n105\n\nOs processos e formas emergentes acima listados, se tidos como conseq\u00fc\u00eancias \n\nnegativas de din\u00e2micas antr\u00f3picas em um sistema f\u00edsico-natural semi-\u00e1rido, nos reaproximam \n\ndo tema da desertifica\u00e7\u00e3o. Diminui\u00e7\u00e3o da diversidade de culturas, saliniza\u00e7\u00e3o, desmatamento, \n\neros\u00e3o linear e laminar e sobrepastoreio s\u00e3o alguns dos cl\u00e1ssicos indicadores do processo. \n\nPor\u00e9m, se no cap\u00edtulo 1\u00b0 (item 1.2.1 e 1.2.2) apontamos algumas lacunas no tema da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, os conhecimentos dos aspectos s\u00f3cio-ambientais na \u00e1rea estudada refor\u00e7aram \n\nos questionamentos sobre a possibilidade e utilidade de se diagnosticar o processo de em \n\n\u00e1reas como a bacia do riacho Salgado.  \n\nOcorre que, sendo um processo e n\u00e3o apenas um estado, a desertifica\u00e7\u00e3o deve ser \n\ndiagnosticada com base em an\u00e1lise temporal, na qual se evidencie simult\u00e2nea \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es sociais e ambientais ao longo do tempo. Mas, qual seria o tempo \n\nzero, base para o julgamento valorativo da qualidade s\u00f3cio-ambiental? Qual seria o cen\u00e1rio \n\nideal, para confrontar com o cen\u00e1rio degradado? Seria a \u00e9poca da primeira fazenda, no in\u00edcio \n\nda hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o? Como comparar aquele per\u00edodo com o atual, cujo adensamento \n\npopulacional \u00e9 t\u00e3o superior? Como mensurar a qualidade s\u00f3cio-ambiental da bacia em \u00e9poca \n\nremota, sen\u00e3o com base nos registros gravados na mem\u00f3ria dos mais antigos? Em que medida \n\nesses registros se revestem de sentimentos saudosistas e ou pessimistas ao constatar \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es sociais?  \n\n Por outro lado, \u00e9 justamente quando a degrada\u00e7\u00e3o ambiental repercute \n\nsignificativa e negativamente sobre o sistema social que a palavra desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\npronunciada com mais raz\u00e3o, como no caso da saliniza\u00e7\u00e3o no riacho principal, que \n\natualmente impede o uso da \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o humana. Mas como valorizar esse fato, \n\nante a recente aquisi\u00e7\u00e3o de cisternas de placas para quase metade das resid\u00eancias habitadas na \n\nbacia, e \u00e0 tamb\u00e9m recente abertura da cacimba de \u201c\u00e1gua doce\u201d nas terras de Cristina, que \n\nserve \u00e0 maioria da popula\u00e7\u00e3o na estiagem cr\u00edtica? Como computar no balan\u00e7o da qualidade \n\ns\u00f3cio-ambiental aspectos que n\u00e3o est\u00e3o diretamente vinculados \u00e0s atividades agr\u00edcolas, a \n\nexemplo da chegada da energia el\u00e9trica no s\u00edtio Montes, ou da melhoria da escolaridade entre \n\nos jovens? Como mensurar a aus\u00eancia da maconha no conjunto de culturas agr\u00edcolas: \n\nnegativamente, como decr\u00e9scimo de rendimentos, ou positivamente, considerando a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade social, da viol\u00eancia e o aumento da expectativa de vida?  \n\nAlternativamente ao discurso da desertifica\u00e7\u00e3o, podemos identificar e tentar \n\ncompreender as emerg\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o homem x ambiente, sem atribuir-lhe somente um \n\nsignificado negativo, visto que muitas formas e processos surgidos ao longo da hist\u00f3ria das \n\n\n\n \n\n \n\n106\n\nocupa\u00e7\u00f5es da terra na bacia do riacho Salgado n\u00e3o trazem automaticamente esse sentido. A \n\nacep\u00e7\u00e3o negativa ou positiva \u00e9 dada em fun\u00e7\u00e3o de valores individuais e coletivos.  \n\nUm exemplo adv\u00e9m da presen\u00e7a de algarobas, plantas comumente vistas pelo \n\nefeito negativo que produzem sobre a biodiversidade, concorrendo com (e tomando o \n\nespa\u00e7o de) nativas. A vagem da algaroba serve de recurso \u00e0 atividade pecu\u00e1ria, usada na \n\nalimenta\u00e7\u00e3o do gado na estiagem. Mais que isso, a sua dissemina\u00e7\u00e3o em \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 foz \n\ndo riacho Salgado, ocupando ro\u00e7as abandonadas em baixios salinizados, contribuiu para \n\nrecupera\u00e7\u00e3o do potencial produtivo do solo nessas \u00e1reas.  \n\nEmbora enxergue o efeito positivo da planta sobre a dessaliniza\u00e7\u00e3o do solo e, embora \n\nutilize a vagem para alimentar o gado, o agricultor Joaquim Leal prev\u00ea a derrubada dessas \n\nplantas em sua propriedade. Com isso, ele pretende fazer uso da madeira, reutilizar os baixios \n\ncom lavouras e ainda, aproveitar a palha das planta\u00e7\u00f5es para alimentar o gado no in\u00edcio da \n\nestiagem, em substitui\u00e7\u00e3o das vagens.  \n\nTamb\u00e9m pode servir como exemplo a influ\u00eancia da barragem no leito do riacho \n\nSalgado. Erguida com o objetivo de represar \u00e1gua para usos diversos, a barragem tamb\u00e9m \n\nproporcionava o plantio de arroz como lavoura de vazante, no leito e baixios umedecidos por \n\nsuas \u00e1guas. Durante mais de oito d\u00e9cadas barrando \u00e1gua e sedimentos, o pared\u00e3o do a\u00e7ude \n\ncontribuiu para gera\u00e7\u00e3o de uma das maiores \u00e1reas de sedimenta\u00e7\u00e3o aluvial ao longo do riacho. \n\nA barragem criou ou acresceu os baixios \u00e0 sua montante e assim, seu rompimento significou, \n\njunto \u00e0 impossibilidade do cultivo de arroz de vazante, a possibilidade de \n\naproveitamento das novas \u00e1reas de baixio com outras culturas.  \n\nA reconstru\u00e7\u00e3o da barragem do canal principal implica em seu desassoreamento (leia-\n\nse retirada de dep\u00f3sitos sedimentares que estruturam os baixios) e no alagamento de outras \n\n\u00e1reas agricult\u00e1veis. Ainda assim, todos julgam importante reconstru\u00ed-la, visto que a \u00e1gua \u00e9 o  \n\nrecurso mais valorizado pelos habitantes da bacia. A inunda\u00e7\u00e3o dos baixios seria compensada \n\npela possibilidade do plantio irrigado nos altos, que tem como fator limitante a umidade.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o de barragens e barreiros rompidos pode representar ganhos \n\nna atividade agr\u00edcola, a partir da incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas e de novas culturas atrav\u00e9s da \n\nirriga\u00e7\u00e3o, mas pode tamb\u00e9m, a m\u00e9dio e longo prazos, impactar consideravelmente a prote\u00e7\u00e3o \n\nnatural dos solos, com a transforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de campos e mangas em ro\u00e7as, pelo \n\ndesmatamento, ou desencadear processos generalizados de saliniza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n107\n\nCom esses exemplos, pretendemos demonstrar que a atual l\u00f3gica de espacializa\u00e7\u00e3o das \n\nformas de ocupa\u00e7\u00f5es da terra sobre setores da bacia traz, simultaneamente, conseq\u00fc\u00eancias \n\ndeteriorantes e conservacionistas aos sistemas f\u00edsico-natural e social. Os aspectos positivos e \n\nnegativos das formas e processos emergentes na bacia do riacho Salgado est\u00e3o envolvidos em \n\numa equa\u00e7\u00e3o complexa e delicada, na qual \u00e9 desaconselh\u00e1vel que se acrescente press\u00e3o \n\ndemais sobre as vari\u00e1veis ambientais, para que n\u00e3o se desencadeiem processos generalizados \n\nde degrada\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n108\n\n4 Considera\u00e7\u00f5es finais  \n \nSobre os resultados  \n \n\nA nossa pesquisa foi estimulada pela ci\u00eancia de haver - e pela inten\u00e7\u00e3o de encontrar - \n\ndiversidade ambiental em um pequeno espa\u00e7o semi-\u00e1rido, para o qual os mapas existentes \n\napenas mostram generalidades e ocultam quaisquer detalhes. Aceitamos o desafio de tentar \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es entre homem e ambiente em uma microbacia, de um ponto de vista \n\nespec\u00edfico, a partir das associa\u00e7\u00f5es espaciais estabelecidas entre ocupa\u00e7\u00f5es da terra e \n\ncompartimentos do sistema f\u00edsico-natural. \n\nObservamos que alguns elementos do sistema f\u00edsico-natural, como os sedimentos de \n\nfundo de leito e as barras fluviais laterais ou baixios, destacam-se enquanto referenciais para a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es, principalmente por representarem fontes locais de obten\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos e por serem favor\u00e1veis \u00e0 atividade agr\u00edcola, respectivamente. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o desses recursos define setores distintos na bacia, aos quais se associam, espacial \n\ne temporalmente, formas espec\u00edficas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra. Desvendar as associa\u00e7\u00f5es espaciais \n\n\u2013 aqui denominadas longitudinais, transversais e em microescala - entre ocupa\u00e7\u00f5es da terra e \n\nsetores f\u00edsico-naturais foi a nossa principal preocupa\u00e7\u00e3o e resultado.  \n\nTalvez pare\u00e7a desacertado ter discutido a abordagem sist\u00eamica, essencialmente \n\nprocessual, quando realizamos o estudo de caso a partir da identifica\u00e7\u00e3o de setores de \n\nocupa\u00e7\u00e3o, setores naturais e da sobreposi\u00e7\u00e3o entre ambos. Mas uma coisa n\u00e3o exclui a outra. \n\nTratamos de setores \u2013 leito rochoso, leito arenoso, barras, baixios, alagados, altos de barro, \n\nalto arenoso \u2013 que n\u00e3o representam compartimentos fisiogr\u00e1ficos est\u00e1ticos, mas s\u00e3o \n\ncarregados de din\u00e2mica em sua g\u00eanese e evolu\u00e7\u00e3o, e relacionam-se entre si, exibindo \n\nprocessos que procuramos conhecer durante a pesquisa.    \n\n \n\nSobre o encontro de trajet\u00f3rias   \n\n \n\nSer\u00e1 que os pr\u00f3prios habitantes da bacia pensam sistematicamente, reconhecendo as \n\ndin\u00e2micas intr\u00ednsecas aos setores f\u00edsico-naturais escolhidos para sobrepor suas ocupa\u00e7\u00f5es, ou \n\ntratam-nos apenas enquanto suporte f\u00edsico para suas atividades? Traduzindo essa indaga\u00e7\u00e3o \n\npara a linguagem conceitual utilizada: Ser\u00e1 que, em sua atual l\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da \n\n\n\n \n\n \n\n109\n\nmicrobacia, os agricultores enxergam os elementos f\u00edsico-naturais apenas enquanto \n\ncomponentes da configura\u00e7\u00e3o territorial (materialidade a ser por eles animada), ou notam o \n\nseu comportamento sist\u00eamico e parcialmente aut\u00f4nomo? Esse questionamento gerou um bom \n\ndebate enquanto escrevia a disserta\u00e7\u00e3o. Arrisquei dizer que \u201cO homem, ao perceber e \n\nproduzir o espa\u00e7o, muitas vezes enxerga apenas uma configura\u00e7\u00e3o territorial, onde \n\nexiste um sistema f\u00edsico-natural modificado\u201d e fui contraposto com o argumento do \n\nprofessor Corr\u00eaa (em orienta\u00e7\u00e3o): Discordo! O homem, sobretudo o homem do campo, \n\ntem uma profunda no\u00e7\u00e3o de ritmos e din\u00e2micas. Chegamos a uma s\u00edntese quando \n\nconsentimos que, enquanto [...] \n\n \n\n[...] o homem do sert\u00e3o tem particular intui\u00e7\u00e3o para as for\u00e7as tel\u00faricas. Os sinais \nlong\u00ednquos das trovoadas, que anunciam chuvas. A chegada das esta\u00e7\u00f5es das \u00e1guas, \nchamada inverno. O rebrotar da folhagem em todas as caatingas. O retorno das \n\u00e1guas correntes dos rios, ao ensejo das primeiras chuvas. O conhecimento das \npotencialidades produtivas de cada pequeno espa\u00e7o dos sert\u00f5es, desde as vazantes \ndo leito dos rios at\u00e9 os altos secos e pedregosos das colinas sertanejas (Ab\u2019S\u00e1ber, \n1999) [...] \n\n  \n\n[...] nem sempre \u00e9 sens\u00edvel para perceber a influ\u00eancia da suas atividades na gera\u00e7\u00e3o de formas \n\ne processos que emergem no sistema f\u00edsico-natural. Deste modo, enquanto o agricultor do \n\ns\u00edtio Montes compreende que os baixios s\u00e3o freq\u00fcentemente atingidos pela \u00e1gua e \n\nsedimentos aluviais, e que permanecem \u00famidos por mais tempo que os altos \u2013 terras \n\nsecadeiras \u2013, ignora a influ\u00eancia da barragem na g\u00eanese de baixios \u00e0 sua montante ou a \n\ninflu\u00eancia do pisoteio dos animais no aumento da pedregosidade (pavimentos detr\u00edticos) dos \n\naltos. \u00c9 aqui que o conhecimento gerado na academia pode complementar a ci\u00eancia \n\nemp\u00edrica dos agricultores, sobretudo na perspectiva do ordenamento das \u00e1reas. \n\n    Por outro lado, os conhecimentos locais foram indispens\u00e1veis para os resultados da \n\npesquisa.  Encontramos correspond\u00eancia entre alguns termos locais com os que aparecem na \n\nliteratura cientifica, a exemplo dos conceitos de baixios e altos, equivalentes aos de barras \n\nfluviais laterais e pedimentos. A defini\u00e7\u00e3o dada \u00e0queles conceitos e as classifica\u00e7\u00f5es a eles \n\natribu\u00eddas por vezes incorporam significados n\u00e3o encontrados nas defini\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, \n\nsobretudo porque se referem simultaneamente a propriedades f\u00edsicas (umidade, fertilidade, \n\nprofundidade e grau de agrega\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os) e a vincula\u00e7\u00f5es produtivas (representam \n\npotenciais diferenciados para agricultura e pecu\u00e1ria).  Outro exemplo \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o feita entre \n\ncampos, mangas e ro\u00e7as. Quando as pesquisas acad\u00eamicas somente observam a cobertura da \n\nterra, classificam as \u00e1reas de ro\u00e7as como \u201cplanta\u00e7\u00f5es ou solo exposto\u201d e compreendem as \n\n\n\n \n\n \n\n110\n\n\u00e1reas de caatinga como \u201ccobertura vegetal natural\u201d, ignorando a importante diferencia\u00e7\u00e3o \n\nentre caatinga em \u00e1reas de campo e em mangas, territ\u00f3rios bem distintos do ponto de vista das \n\nformas de uso adotadas e dos impactos gerados, como os agricultores bem explicam. \u00c9 aqui \n\nque a ci\u00eancia emp\u00edrica dos agricultores pode complementar o conhecimento gerado na \n\nuniversidade. \n\nSendo complementares, os conhecimentos emp\u00edrico e cient\u00edfico sobre as rela\u00e7\u00f5es \n\nhomem-ambiente precisam se encontrar, para que o trabalho acad\u00eamico ganhe em realidade e \n\npara que os usu\u00e1rios dos recursos naturais possam incorporar novos conhecimentos e \n\naperfei\u00e7oar as formas de explora\u00e7\u00e3o da natureza. Nessa tentativa de fazer dialogar esses \n\nconhecimentos, gratos recebemos a contribui\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios da bacia do riacho Salgado, na \n\nforma de depoimentos e ensinamentos sobre a realidade daquele local. Nossa contrapartida \n\nindireta se d\u00e1 via ci\u00eancia, apostando na melhoria da compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente \n\nsemi-\u00e1rido a partir de uma perspectiva do detalhe, e assim, esperando contribuir com qualquer \n\nrespons\u00e1vel por decidir como essas rela\u00e7\u00f5es se dar\u00e3o adiante. Mas uma contrapartida direta \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria e fat\u00edvel. Tivemos o intuito de faz\u00ea-la durante o per\u00edodo de pesquisa, quando \n\ntentamos conceber um projeto de extens\u00e3o para ser implementado na bacia do riacho Salgado. \n\nMas as demandas que apareceram durante essa concep\u00e7\u00e3o \u2013 sobretudo de composi\u00e7\u00e3o de \n\nequipe capacitada para atividades extensionistas participativas \u2013 sugeriram uma maior \n\nmatura\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias e uma melhor articula\u00e7\u00e3o de pessoas antes de qualquer atua\u00e7\u00e3o.  \n\nCom o que e com quem pod\u00edamos contar, conseguimos instalar uma pequena mas rica \n\nbiblioteca (com cole\u00e7\u00f5es completas de cl\u00e1ssicos autores nacionais e diversos outros g\u00eaneros), \n\nno espa\u00e7o da igreja da comunidade dos Montes. Nesse local, realizamos uma oficina de \n\ninaugura\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as e jovens, que ficaram com o acervo e com a responsabilidade de \n\nzelar por ele, enquanto o agricultor Jos\u00e9 Ant\u00f4nio, 24 anos, assumiu o controle dos \n\nempr\u00e9stimos.  \n\nCremos ter sido v\u00e1lido esperar a conclus\u00e3o dessa pesquisa, e talvez o subs\u00eddio \n\nprestado por ela seja mesmo imprescind\u00edvel a uma atividade de extens\u00e3o mais vigorosa na \n\nmicrobacia. Isso porque, se nos faltou o saber t\u00e9cnico extensionista quando tentamos projetar \n\numa a\u00e7\u00e3o, freq\u00fcentemente falta aos extensionistas o conhecimento espacial dos atributos \n\nf\u00edsicos e sociais da localidade onde o projeto se desenvolve. Dizemos isso pelo contato que \n\nestabelecemos (pessoalmente, em congressos ou a partir da leitura de relatos) com alguns \n\ngrupos e com suas metodologias. Embora se baseiem em m\u00e9todos participativos, difundam \n\npr\u00e1ticas de explora\u00e7\u00e3o da caatinga e de valoriza\u00e7\u00e3o dos agroecossistemas semi-\u00e1ridos e \n\n\n\n \n\n \n\n111\n\nprezem por conhecer a realidade f\u00edsica e social local a partir do conhecimento emp\u00edrico, tem \n\nmuito a ganhar em efic\u00e1cia se inserirem o componente espacial em seus diagn\u00f3sticos, se \n\npassarem a pensar o agricultor n\u00e3o apenas inserido em sua propriedade, mas em recortes \n\nsociais e f\u00edsico-naturais mais abrangentes, ainda que locais. Sugerimos, para o caso que \n\nestudamos, o recorte da localidade rural e do seu suporte f\u00edsico mais imediato, a microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica, recorte escalar identificado na pesquisa como apropriado para as investiga\u00e7\u00f5es \n\nda rela\u00e7\u00e3o sistema social x sistema f\u00edsico-natural. Assim, as percep\u00e7\u00f5es locais, a pesquisa \n\nacad\u00eamica e a extens\u00e3o rural precisam se comunicar, fazendo convergir suas trajet\u00f3ria, \n\nat\u00e9 ent\u00e3o desencontradas.   \n\n \n\nSobre as conseq\u00fc\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es homem x ambiente na microbacia do Salgado  \n\n \n\nA partir dos nossos resultados, levantamos uma discuss\u00e3o sobre a atual l\u00f3gica de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es da terra e suas repercuss\u00f5es no sistema f\u00edsico-natural da bacia. \n\nA esse respeito, logo abandonamos o discurso da desertifica\u00e7\u00e3o, que praticamente se restringe \n\nao elenco de conseq\u00fc\u00eancias negativas da rela\u00e7\u00e3o homem-ambiente e que, a partir da presen\u00e7a \n\nde alguns ind\u00edcios de degrada\u00e7\u00e3o, diagnostica o processo. Acreditamos que a abordagem da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o seja mais cab\u00edvel para \u00e1reas afetadas por processos intensivos de utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nterra, como aqueles verificados em per\u00edmetros irrigados, sujeitos a desmatamentos de grande \n\nmonta e \u00e0 saliniza\u00e7\u00e3o generalizada das \u00e1reas.  Para \u00e1reas como a estudada, cuja atividade mais \n\nintensiva \u00e9 a agricultura de sequeiro localizada em setores mais favor\u00e1veis da bacia, talvez \n\nseja exagero falar em \u201cprocesso de desertifica\u00e7\u00e3o\u201d, no m\u00e1ximo em \u201c\u00e1rea suscept\u00edvel\u201d ou \u201c\u00e1rea \n\nsujeita\u201d, adjetiva\u00e7\u00f5es preventivas v\u00e1lidas enquanto capazes de orientar esfor\u00e7os para melhoria \n\nde vari\u00e1veis s\u00f3cio-ambientais. N\u00e3o \u00e9 que subestimamos os impactos ambientais resultantes \n\ndas atividades agropecu\u00e1rias, mas que desejamos situ\u00e1-los em escala mais adequada.  \n\nEntendemos a microbacia do riacho Salgado como um ambiente lim\u00edtrofe. A l\u00f3gica \n\natual de ocupa\u00e7\u00e3o submete alguns recursos a uma press\u00e3o que amea\u00e7a a sua sustentabilidade. \n\nPor outro lado, as pr\u00f3prias limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas exercem um car\u00e1ter conservacionista for\u00e7ado, \n\ncomo no caso de campos e mangas situados em terras menos valorizadas para agricultura, \n\nonde a caatinga mant\u00e9m-se em p\u00e9. Considerando que desej\u00e1veis melhorias t\u00e9cnicas sejam \n\nalcan\u00e7adas, deve-se sempre ter em vista as repercuss\u00f5es que elas ocasionar\u00e3o sobre esses \n\nrecursos. Com o conserto dos barreiros existentes ou a chegada de barragens, desejo \n\npriorit\u00e1rio dos moradores, a possibilidade de irriga\u00e7\u00e3o valorizaria os pedimentos sob o aspecto \n\n\n\n \n\n \n\n112\n\nagr\u00edcola e assim, \u00e1reas mantidas como campos ou mangas seriam desmatadas. Tamb\u00e9m seria \n\nprov\u00e1vel a ativa\u00e7\u00e3o ou generaliza\u00e7\u00e3o de processos de eros\u00e3o e saliniza\u00e7\u00e3o dos solos, com a \n\npresen\u00e7a mais constante de \u00e1gua em um sistema que atualmente funciona sem ela durante a \n\nmaior parte do tempo. Em suma, nossa vis\u00e3o n\u00e3o diagnostica desertifica\u00e7\u00e3o ou \n\nirreversibilidade, mas chama a aten\u00e7\u00e3o para a equa\u00e7\u00e3o complexa e delicada com que se \n\nencontra a organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-natural da bacia do riacho Salgado, advertindo que n\u00e3o se \n\nagregue press\u00e3o demais sobre nenhuma das vari\u00e1veis, para que n\u00e3o se desencadeiem \n\nprocessos generalizados de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a oportunidade de falar aos moradores do s\u00edtio Montes, caberia evidenciar os \n\naspectos das atividades que desencadeiam impactos ambientais negativos, mas tamb\u00e9m, e \n\nsobretudo, ressaltar potencialidades a serem desenvolvidas. Com aux\u00edlio de extensionistas, \n\npequenas e significativas melhorias t\u00e9cnicas podiam ser estimuladas, agregando valores \u00e0s \n\natividades agropecu\u00e1rias e auxiliando na conserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental. Cuidados com \n\nmanejo sanit\u00e1rio, alimentar, reprodutivo e produtivo da cria\u00e7\u00e3o diminuiriam as perdas por \n\nmortalidade animal. Reservas estrat\u00e9gicas de alimenta\u00e7\u00e3o minimizariam a vulnerabilidade das \n\natividades pecu\u00e1rias na estiagem e dariam maior independ\u00eancia aos produtores na obten\u00e7\u00e3o da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos animais. Campanhas educativas poderiam melhorar o uso dos recursos \n\nh\u00eddricos, sobretudo o aproveitamento da \u00e1gua de cisternas. Aspectos j\u00e1 desenvolvidos \n\npoderiam ser estimulados, como a solidariedade exercida atrav\u00e9s do compartilhamento dos \n\nrecursos h\u00eddricos na estiagem, ou a iniciativa da professora Josenilda Maria da Silva, formada \n\nem Hist\u00f3ria, que coordena um trabalho de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no espa\u00e7o da igreja.  \n\nS\u00e3o in\u00fameras as possibilidades que podem ser buscadas, mesmo localmente. A nossa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre a de inserir ao debate o argumento espacial, para que os problemas e \n\npotencialidades possam ser percebidos contextualmente, considerando os m\u00faltiplos espa\u00e7os \n\nda bacia e as rela\u00e7\u00f5es entre eles. Tentamos fazer isso quando mapeamos a disponibilidade de \n\n\u00e1gua palat\u00e1vel, considerando quais resid\u00eancias da bacia s\u00e3o servidas por cada infra-estrutura \n\nparticular de acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, durante os per\u00edodos chuvoso e estiagem. O quadro tra\u00e7ado \n\npode ajudar a delinear estrat\u00e9gias individuais \u2013 tomando como refer\u00eancia a propriedade \u2013 e \n\ncoletivas \u2013 tomando como refer\u00eancia a bacia - de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n113\n\nSobre as limita\u00e7\u00f5es e dificuldades  \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos resultados evidenciou v\u00e1rias de suas limita\u00e7\u00f5es, algumas observadas \n\nmas n\u00e3o superadas, enquanto outras certamente passaram despercebidas. Diremos as que \n\nvisualizamos. \n\nN\u00e3o nos preocupamos em definir quais os componentes e as vari\u00e1veis que formam os \n\nsistemas f\u00edsico-natural e social, em model\u00e1-los previamente, mas apenas em reconhecer a sua \n\nexist\u00eancia e suas intera\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas. Concretamente, tratamos de associa\u00e7\u00f5es espaciais, \n\ncorrespond\u00eancias entre formas de ocupa\u00e7\u00e3o e compartimentos f\u00edsico-naturais, subentendendo \n\nque elas fazem parte das rela\u00e7\u00f5es mantidas entre os dois complexos sistemas. Certo que isso \n\nfoi uma estrat\u00e9gia de operacionaliza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m representou uma limita\u00e7\u00e3o.  Podemos \n\nter focado na visualiza\u00e7\u00e3o da influencia de alguns aspectos \u2013 como espacializa\u00e7\u00e3o de solos e \n\ndep\u00f3sitos sedimentares - em detrimento de outros, na explica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o das formas \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o. Para avan\u00e7armos nesse ponto, seria necess\u00e1rio um exerc\u00edcio de identifica\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica dos componentes que formam os sistemas sociais e f\u00edsico-natural. At\u00e9 que ponto \n\nisso \u00e9 execut\u00e1vel n\u00e3o sabemos. Se \u00e9 mesmo poss\u00edvel modelar um conjunto t\u00e3o repleto de \n\naspectos simb\u00f3licos e imateriais como o sistema social tamb\u00e9m n\u00e3o sabemos. O que achamos \n\nposs\u00edvel \u00e9 inserir outros aspectos que n\u00e3o a disponibilidade e espacializa\u00e7\u00e3o de recursos \n\nnaturais, para se ter uma explica\u00e7\u00e3o mais real sobre a l\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\n Tamb\u00e9m percebemos os limites quando da execu\u00e7\u00e3o da pesquisa. N\u00e3o tra\u00e7amos \n\nobjetivos espec\u00edficos bem definidos para cada um dos trabalhos de campo. Apesar de terem \n\nsido os recursos mais importantes da pesquisa, os dias de trabalho em campo foram restritos, \n\nconsiderando a diversidade de dados que procuramos coletar. Realizamos mapeamentos dos \n\nestilos fluviais e das ocupa\u00e7\u00f5es da terra, entrevistas sobre temas distintos e question\u00e1rios, \n\nal\u00e9m de acompanhar coletas e experimentos de colegas do grupo de pesquisa, \u00e0s vezes tudo \n\nem um \u00fanico trabalho de campo. O nosso planejamento operacional pode ser melhorado, de \n\num lado, aumentando os dias de cada trabalho de campo e ou se instalando na \u00e1rea \n\npesquisada, para diminuir as restri\u00e7\u00f5es de hor\u00e1rio e o tempo perdido com deslocamento at\u00e9 a \n\n\u00e1rea rural, e de outro lado, tra\u00e7ando metas bem definidas para cada ocasi\u00e3o.     \n\nComo fomos pouco a pouco construindo e aperfei\u00e7oando nossa metodologia, \n\nexecutamos alguns procedimentos que n\u00e3o se encaixaram na forma final da disserta\u00e7\u00e3o. \n\nChegamos a coletar dados di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o durante todo o per\u00edodo chuvoso de 2008. \n\nQuem viabilizou a tarefa foi o morador do s\u00edtio Montes, Antonio Luiz, que mensurou com \n\n\n\n \n\n \n\n114\n\nproveta graduada e anotou em planilha os valores coletados atrav\u00e9s de dois pluvi\u00f4metros \n\nalternativos feitos de garrafa PET, concebidos e testados pelo Departamento de Tecnologia \n\nRural da Universidade Federal Rural de Pernambuco. Os equipamentos foram instalados em \n\nduas propriedades, em extremidades dos limites do s\u00edtio Montes. Os dados pluviom\u00e9tricos \n\nseriam confrontados com a din\u00e2mica das atividades na bacia, no cap\u00edtulo que trata das \n\ndin\u00e2micas sazonais. Mas embora tenhamos estado na bacia em todos os distintos per\u00edodos \u2013 \n\nestiagem cr\u00edtica, in\u00edcio das chuvas, auge das chuvas, fim das chuvas e nova estiagem \u2013 n\u00e3o \n\ncolocamos em cada um dos campos o objetivo de acompanhar a din\u00e2mica das ocupa\u00e7\u00f5es \n\ntendo em vista o momento clim\u00e1tico espec\u00edfico. Deixemos os dados j\u00e1 coletados para \n\nposterior publica\u00e7\u00e3o, comparando-os com os dados oficiais de pluviometria da sede \n\nmunicipal. A id\u00e9ia de confrontar dados pluviom\u00e9tricos com din\u00e2micas sociais fica como \n\nencaminhamento para a continuidade da pesquisa e como dica para quem pretender realizar.        \n\nSentimos algumas dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de recursos para a pesquisa, \n\nprincipalmente porque trabalhos hidrol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos em rios intermitentes e \n\nbacias de drenagem semi-\u00e1ridas s\u00e3o escassos, quase inexistentes em riachos. Tamb\u00e9m faltam \n\nrecursos cartogr\u00e1ficos em escala adequada ao estudo de detalhe, mas essa dificuldade foi \n\nminimizada pela disponibilidade, no programa Google Earth, das imagens do sat\u00e9lite \n\nQuickbird de alta defini\u00e7\u00e3o. Elas muito subsidiaram os mapeamentos, que teriam demandado \n\nmuito mais esfor\u00e7os e tempo se as t\u00e9cnicas de mapeamento por GPS fossem aplicadas \n\nisoladamente.   \n\n \n\nSobre os encaminhamentos \n \n\nDemos um passo inicial, com a identifica\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de uma tipologia para a \n\ndiversidade de paisagens encontradas no espa\u00e7o de uma microbacia hidrogr\u00e1fica no semi-\n\n\u00e1rido do Nordeste do Brasil. Uma continuidade que se faz necess\u00e1ria \u00e9 a designa\u00e7\u00e3o de \n\nassocia\u00e7\u00f5es espaciais f\u00edsico-humanas em outras microbacias com caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas \n\ncomuns, para verificar se h\u00e1 recorr\u00eancia no padr\u00e3o verificado, bem como para melhor avaliar \n\na microbacia enquanto recorte adequado aos estudos que relacionam componentes dos \n\nsistemas social e f\u00edsico-natural.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n115\n\nRefer\u00eancias  \n \nAB'S\u00c1BER, Aziz Nacib. Sert\u00f5es e Sertanejos: uma geografia humana sofrida. Estud. av., \nAgo 1999, vol.13, no.36, p.7-59. \n \nBERTRAND, Georges; BERTRAND, Claude. Uma Geografia Transversal e de Travessias: O \nmeio Ambiente atrav\u00e9s dos Territ\u00f3rios e Temporalidades / GEORGES e CLAUDE \nBERTRAND; Org. Messias Modesto dos Passos. Maring\u00e1: Ed. Massoni, 2007.  \n \nBOTELHO, Rosangela Garrido Machado. Planejamento Ambiental em Microbacia \nHidrogr\u00e1fica. In: Antonio Jos\u00e9 Teixeira Guerra; Antonio Soares da Silva; Rosangela Garrido \nmachado Botelho. (Org.). Eros\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos - conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es.. 2 \ned. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. p. 269-300. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Secretaria-Geral. Projeto Radambrasil Folhas SC \n24/25 Aracaju/Recife: geologia, geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso potencial da terra. \nRio de Janeiro: MME/Secretaria-Geral, 1983. 856 p. 7 mapas. (Levantamento de Recursos \nNaturais, 30). \n \nBRIERLEY, G.J.; FRYIRS, K.A. Geomorphology and River Management: Applications \nof the River Styles Framework. UK: Blackwell Publications, Oxford, 2005.  p 398. \n \nCAPRA, Fritjof. A Teia da Vida: Uma Nova Compreens\u00e3o Cient\u00edfica dos Sistemas Vivos. 9\u00aa \nedi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora CULTRIX, 2004. \n \n______. O Ponto de Muta\u00e7\u00e3o: A Ci\u00eancia, a Sociedade e a Cultura Emergente. 28\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Editora CULTRIX, 2007. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. A variabilidade espacial e temporal da densidade de drenagem. \nNot. Geomorfol\u00f3gica..21(42): 3-22, 1981. \n \nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Modelagem de Sistemas Ambientais. 1 ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora Edgard Bl\u00fccher, 1999. \n \nCLARK, I.; FRITZ, P.. Environmental Isotopes in Hydrogeology. Lewis Publishers, USA, \n1997, 328 p. In: COSTA, Alexandre Cunha. Hidrologia de uma Bacia Experimental em \nCaatinga Conservada no Semi-\u00c1rido Brasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Curso de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade Federal do Cear\u00e1. Fortaleza, 2007, p 167.  \n \n CORREA, A. C de B. O Geossistema como Modelo para a Compreens\u00e3o das Mudan\u00e7as \nAmbientais Pret\u00e9ritas: Uma Proposta de Geografia F\u00edsica como Ci\u00eancia Hist\u00f3rica. In: S\u00c1, \nAlcindo Jos\u00e9 &amp; C\u00d4RREA, Ant\u00f4nio Carlos de Barros (orgs.). Regionaliza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise \nRegional: perspectivas e abordagens contempor\u00e2neas. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, \n2006. p. 33-45. \n \nCOSTA, Alexandre Cunha. Hidrologia de uma Bacia Experimental em Caatinga Conservada \nno Semi-\u00c1rido Brasileiro. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia Civil, Universidade Federal do Cear\u00e1. Fortaleza, 2007, p 167.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n116\n\nDNAEE. Normas e Recomenda\u00e7\u00f5es Hidrol\u00f3gicas - Fluviometria. Minist\u00e9rio de Minas e \nEnergia:1970. 94 p. \n \nDOLLFUS, O. O espa\u00e7o geogr\u00e1fico. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1972. \n \nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. Bras\u00edlia: EMBRAPA/SPI/CNPS, \n1999. 412p. \n \nEMBRAPA. ZAPE - Zoneamento Agroecol\u00f3gico do Estado de Pernambuco. Recife: \nEMBRAPA Solos, 2001. CD-ROM. \n \nEMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos. 2. Ed. Rio de Janeiro: Embrapa \nsolos, 2006. 306p. \n \nGREGORIO, Antonio di; JANSEN, Louisa J.M. FAO Land Cover Classification: A \nDichotomous, Modular-Hierarchical Approach. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.fao.org/sd/EIdirect/EIre0019.htm acesso em 16/10/2008. Postado em Dezembro \nde 1996. \n \nHOEFLE, Scott Willian. Percep\u00e7\u00e3o do Ambiente e Domestica\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o no Sert\u00e3o \nNordestino. Revista Brasileira de Geografia, 55 (1/4), jan./dez. 1993, p.171-197. \n \nISNARD, Hildebert. O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. Coimbra: Editora Almedina, 1982. \n \nKOESTLER, Arthur. O Fantasma da M\u00e1quina. Rio de Janeiro: ZAHAR editores, 1969. \n \nLIMA, Adalto Gon\u00e7alves de. A bacia hidrogr\u00e1fica como recorte de estudos em Geografia \nHumana. In: GEOGRAFIA, v. 14, n. 2. Universidade Estadual de Londrina \u2013 UEL, \nDepartamento de Geoci\u00eancias, jul./dez. 2005. p. 269-300 \n \nMACIEL, Caio Augusto Amorim. Interpretando a Cogni\u00e7\u00e3o Ambiental na Comunidade \nRural de S\u00edtio dos Montes, Bel\u00e9m do S\u00e3o Francisco \u2013 PE: premissas para a\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o ambiental com pequenos agricultores do semi-\u00e1rido nordestino. In: Portal do S\u00e3o \nFrancisco / Revista do Centro de Ensino Superior do Vale do S\u00e3o Francisco: CEVASF, 2006.  \n \nMACIEL, Jarbas. Elementos da Teoria Geral dos Sistemas. Petr\u00f3polis: Editora VOZES \nLTDA., 1974. \n \nMALTCHIK, L. Ecologia de rios intermitentes tropicais. In: POMP\u00caO, M.L.M. (ed.). \nPerspectivas da limnologia no Brasil, S\u00e3o Luiz: Gr\u00e1fica e Editora Uni\u00e3o, 198 p., \n1999. \n \nMATALLO JUNIOR, Heitor. Indicadores de desertifica\u00e7\u00e3o: hist\u00f3rico e perspectiva. \nBras\u00edlia: UNESCO, 2001. \n \nMELO, Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Tavares de. Desertifica\u00e7\u00e3o: Etimologia, Conceitos, Causas e \nIndicadores. Revista de Geografia, UFPE, Recife, 2002. \n \n\n\n\n \n\n \n\n117\n\nMMA. Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses afetados por \nseca grave e/ou desertifica\u00e7\u00e3o, particularmente na \u00c1frica. Bras\u00edlia, Minist\u00e9rio do Meio \nAmbiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. 89p. s/d 1. \n \nMONTEIRO, Carlos Augusto de Figueiredo. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o \nPaulo: Editora Contexto, 2000. \n \nMORIN, Edgar. O M\u00e9todo: A natureza da Natureza. Tradu\u00e7\u00e3o Maria Gabriela de Bragan\u00e7a. \n2 ed., Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1987. \n \n______. Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Complexo. Tradu\u00e7\u00e3o Eliane Lisboa. 3 ed., Porto \nAlegre: Sulina, 2007. \n \nMOSCOVICI, Serge. Hommes Domestiques et hommes sauvages. Paris: Union G\u00e9n\u00e9rale \nD\u2019Editions col. 10-18, 1974. \n \nOLIVEIRA, Lindom\u00e1rio Barros. Mineralogia, micromorfologia, g\u00eanese e classifica\u00e7\u00e3o de \nluvissolos e planossolos desenvolvidos de rochas metam\u00f3rficas no semi-\u00e1rido do \nNordeste brasileiro. D.Sc. Universidade Federal de Vi\u00e7osa, mar\u00e7o de 2007. \n \nOOSTERBAAN, Anne; PELS, Muri\u00ebl. Monitoring of small landscape elements in The \nNetherlands. Landscape Research, Volume 32, Issue 1, February 2007 , pages 95 \u2013 102. \n \nPEREZ FILHO, A. ; QUARESMA, C. C. ; RODRIGUES, T. R. I. . A\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica Como \nAgente Transformador da Organiza\u00e7\u00e3o Espacial em Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: X \nCol\u00f3quio Internacional de Geocr\u00edtica - DIEZ ANOS DE CAMBIOS EN EL MUNDO, EN \nLA GEOGRAFIA Y EN LAS CIENCIAS SOCIALES, 1999-2008, 2008, Barcelona. Actas \ndel X Coloquio Internacional de Geocritica. Barcelona, 2008. \n \nSAMPAIO, Everardo V.S.B.; ARA\u00daJO, Maria do Socorro B.; SAMPAIO, Yony S.B. \nPropens\u00e3o \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o no Semi-\u00c1rido Brasileiro. In: Revista de Geografia. Recife: \nUFPE \u2013 DCG/NAPA, v. 22, n\u00ba2, jul/dez.2005 \n \nSANTOS, Milton. A Natureza do Espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. 4 ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n \n______. Metamorfoses do Espa\u00e7o Habitado: fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da \ngeografia. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n \nSILVA, Felippe Lu\u00eds Maciel da. Diagn\u00f3stico Ambiental como Ferramenta do \nPlanejamento: Uma An\u00e1lise Sist\u00eamica da Microbacia Hidrogr\u00e1fica do Riacho Gravat\u00e1 / \nPesqueira \u2013 PE. Monografia defendida na Universidade Federal de Pernambuco, 2007. \n \nSILVEIRA, Luciano. Agricultura familiar e agroecologia no semi-\u00e1rido: avan\u00e7os a partir \ndo agreste da Para\u00edba / Luciano Silveira, Paulo Petersen, Eric Sabourin. \u2013 Rio de Janeiro: \nAS-PTA, 2002. \n \nSIMODON, Gilbert. Du mode d\u2019existence des objets techniques. 1 ed. Paris: Aubier, 1989 \n(\u00e9dition augment\u00e9e d\u2019une pr\u00e9face de John Hart et d\u2019une postface de Yve Deforge). \n \n\n\n\n \n\n \n\n118\n\nSOTCHAVA, V.B. O estudo de Geossistemas. S\u00e3o Paulo, Instituto de Geografia USP. 51 p. \n(M\u00e9todos em Quest\u00e3o, 16), 1977. \n \nVASCONCELOS SOBRINHO, Jo\u00e3o. Desertifica\u00e7\u00e3o no Nordeste do Brasil. Recife: \nFadurpe / UFRPE. 2002. \n \nVERDUM, Roberto; QUEVEDO, Denise; ZANINI, Lisiane Soria Galvarro; C\u00c2NDIDO, \nLuciane Aparecida. . Desertifica\u00e7\u00e3o: questionando as bases conceituais, escalas de an\u00e1lise e \nconseq\u00fc\u00eancias. GEOgraphia (UFF), Niter\u00f3i, v. 06, 2001. \n \nVO\u017dEN\u00cdLEK, V\u00edt. Spatial Database for Geomorphological Mapping by Gps Techniques. In: \nGeographica. Olomouc: Department of Geography, Faculty of Science, Palacky University, \nv 36, 2000. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n119\n\nAp\u00eandice  \n \n \nAp\u00eandice A: Matriz de padr\u00f5es fluviais para um trecho do setor confinado do riacho Salgado \nem setembro de 2007.  \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DO SETOR CONFI NADO DO RIACHO SALGADO \nTipo de vale Confinado \n\n \nForma do rio \n\n\u2022 Baixa sinuosidade. \n\u2022 Forma controlada pelo material geol\u00f3gico.  \n\u2022 Lateralmente est\u00e1vel, exceto em locais de concentra\u00e7\u00e3o de ravinamentos em planossolos. \n\u2022 Deposi\u00e7\u00e3o de barras fluviais dividindo o fluxo. \n\nTextura do \nmaterial do leito \n \n\n\u2022 Altern\u00e2ncia de trechos rochosos e aluviais, com cascalheira fluvial angulosa com eventuais afloramentos \nrochosos. \n\n\u2022 Barra composta com granudescend\u00eancia da montante para jusante \n\u2022 Prov\u00e1vel deposi\u00e7\u00e3o de matriz arenosa em mantos \n\u2022 Predomina de calhaus e seixos e eventuais blocos angulosos. \n\u2022 Dep\u00f3sitos de defasagem - litologia in situ fraturada com pouqu\u00edssimo transporte. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUnidades \nGeom\u00f3rficas \n\nGeometria no Canal da Drenagem \n\u2022 Confinado \n\u2022 Ocupando todo o plaino com distribui\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica das barras cascalho-arenosas. \n\nEmbasamento Rochoso do Canal de Drenagem \n\n\u2022 Metagranit\u00f3ides (Mg2)- Com presen\u00e7a de rochas cristalinas, sobretudo quartzitos e granit\u00f3ides. \n\nCaracter\u00edsticas da Sedimenta\u00e7\u00e3o Aluvial \n\n\u2022 Barras longitudinais compostas cascalho-arenosa colonizada por catingueira e pinh\u00e3o. \n\u2022 Presen\u00e7a de canal secund\u00e1rio face \u00e0 presen\u00e7a de barra longitudinal composta. \n\nMargem Erosiva \n\u2022 Margem controlada pela litologia e cobertura pedol\u00f3gica, secundariamente controlada pela vegeta\u00e7\u00e3o. \n\u2022 A vegeta\u00e7\u00e3o ripariana define trechos de maior gradiente enquanto \u00e1reas sem ra\u00edzes lenhosas transitam em rampa \n\npara o leito. \n\u2022 A rampa pedimentar \u00e9 resultado do reafei\u00e7oamento pela eros\u00e3o laminar.  \n \nPlan\u00edcie de Alagamento \n\u2022 N\u00e3o existe nesse trecho. \n\n \nVegeta\u00e7\u00e3o \nAssociada \n\n \nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva colonizando barras, sobretudo catingueira e pinh\u00e3o. \n\n \nCOMPORTAMENTO DO RIO \n\nBaixa vaz\u00e3o \u2022 Sem vaz\u00e3o \nAlta Vaz\u00e3o \u2022 \u00c1gua provavelmente atinge o topo da barra fluvial. \n\nEst\u00e1gio de alagamento do terra\u00e7o \u2022 N\u00e3o h\u00e1 terra\u00e7o \nAlagamento sobre o terra\u00e7o \u2022 N\u00e3o h\u00e1 terra\u00e7o \n\n \nCONTROLES \n\nBacia \u00e0 Montante Trecho de cabeceira com cerca de 70 % da bacia \nUnidade de Paisagem Pedimento dissecado \n\nZona Processual Zona de fornecimento e transporte com carga de fundo \nMorfologia do vale \n(Tamanho e forma) \n\nPlaino aluvial levemente entrincheirado no topo do pedimento com largura m\u00e1xima de 10 metros.  \n\nDeclive do vale De 7 a 5% por cem metros \n \n\nTIPOS DE INTERVEN\u00c7\u00d5ES ANTR\u00d3PICAS \nFormas Trecho com menor interven\u00e7\u00e3o. Observou-se apenas uma cerca cortando o riacho em todo esse setor. \n\nProcessos Desmatamento das margens em \u00e1reas pontais. \nOUTROS Esse trecho foi caracterizado a partir da observa\u00e7\u00e3o de um setor espec\u00edfico (onde aparece uma barra colonizada). \n\nDevem-se inserir outras informa\u00e7\u00f5es de todo o trecho \u00e0 montante, pois embora possamos enquadr\u00e1-lo no mesmo setor, \napresenta algumas caracter\u00edsticas distintas. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n120\n\nAp\u00eandice B: Matriz de padr\u00f5es fluviais para um trecho do setor semi-confinado do riacho \nSalgado em setembro de 2007.  \n\nCARACTER\u00cdSTICAS DO SETOR SEMI-CONFINADO DO RIACHO SALGADO \nTipo de vale Semi-confinado \n\n \nForma do rio \n\n\u2022 Forma Me\u00e2ndrica com m\u00e9dia sinuosidade. \n\u2022 Forma parcialmente controlada pela sinuosidade do fluxo. \n\u2022 Lateralmente inst\u00e1vel. \n\u2022 Deposi\u00e7\u00e3o de barras fluviais dividindo o fluxo e de barras laterais arenosas. \n\nTextura do \nmaterial do \n\nleito \n\n\u2022 Areia grossa com pequenas barras longitudinais cascalho-arenosas \n\u2022 O cascalho t\u00eam predomin\u00e2ncia de gr\u00e2nulos e seixos angulosos e subangulosos (aus\u00eancia de calhaus e blocos). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUnidades \nGeom\u00f3rficas \n\nGeometria no Canal da Drenagem \n\u2022 Semi-confinado \n\u2022 Cortando a sedimenta\u00e7\u00e3o aluvial em meandros de morfologia assim\u00e9trica. \n\u2022 Alternando barras nas margens convexas e margens erosivas do lado c\u00f4ncavo.  \n\u2022 Margens c\u00f4ncavas conservadas pelo enraizamento da vegeta\u00e7\u00e3o ripariana.   \n\nEmbasamento Rochoso do Canal de Drenagem \n\n\u2022 O canal se estabelece sobre os pr\u00f3prios sedimentos aluviais arenosos.  \n\nCaracter\u00edsticas da Sedimenta\u00e7\u00e3o Aluvial \n\n\u2022 Sedimenta\u00e7\u00e3o extravasa o leito criando barras laterais alternadas com predom\u00ednio de areia grossa. \n\u2022 Observam-se estruturas deposicionais plano-paralelas em alguns trechos. \n\u2022 Ao longo do canal observa-se a forma\u00e7\u00e3o de barras longitudinais cascalho-arenosas. \n\nMargem Erosiva \n\u2022 Margem controlada pela litologia e cobertura pedol\u00f3gica, secundariamente controlada pela vegeta\u00e7\u00e3o. \n\u2022 A vegeta\u00e7\u00e3o ripariana define trechos de maior gradiente enquanto \u00e1reas sem ra\u00edzes lenhosas transitam em rampa \n\npara o leito. \nA rampa pedimentar \u00e9 resultado do reafei\u00e7oamento pela eros\u00e3o laminar.  \nPlan\u00edcie de Alagamento \n\u2022 Presente em forma de alv\u00e9olos acompanhando as barras laterais. \n\n \nVegeta\u00e7\u00e3o \nAssociada \n\n \nVegeta\u00e7\u00e3o arbustiva colonizando barras longitudinais.  \nBarras laterais desmatadas para cultivo, permanecendo apenas algumas \u00e1rvores isoladas. \n\n \nCOMPORTAMENTO DO RIO \n\nBaixa vaz\u00e3o \u2022 Sem vaz\u00e3o \nAlta Vaz\u00e3o \u2022 \u00c1gua provavelmente atinge o topo das barras laterais.  \n\nEst\u00e1gio de alagamento do terra\u00e7o \u2022 Est\u00e1gio alto marcado por deposi\u00e7\u00e3o al\u00e9m do canal com acumula\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de cascalho \nsobre as barras. \n\n\u2022 Carga mista (fundo e suspens\u00e3o).  \nAlagamento sobre o terra\u00e7o \u2022 N\u00e3o foi observada sedimenta\u00e7\u00e3o recente sobre o terra\u00e7o \n\n \nCONTROLES \n\nBacia \u00e0 Montante M\u00e9dio e alto curso com cerca de 90 % da bacia \nUnidade de Paisagem Plan\u00edcies aluviais embutidas nos pedimentos \n\nZona Processual \u00c1rea deposicional e de transfer\u00eancia de sedimentos ao longo do canal.  \nMorfologia do vale \n(Tamanho e forma) \n\nMarcado pelo recuo do knick-point dos pedimentos. \nPlan\u00edcie aluvial em bols\u00e3o com at\u00e9 30 metros de largura.  \n\nDeclive do vale &lt;5% por 100 metros \n \n\nTIPOS DE INTERVEN\u00c7\u00d5ES ANTR\u00d3PICAS \nFormas M\u00e1xima interven\u00e7\u00e3o. Comumente cortado por cercas. Cacimbas. Barragens nos afluentes. Cultivos. Moradias nos \n\npedimentos.  \nProcessos Barramento de drenagens laterais e principal (barragens de concreto ou madeira). Escava\u00e7\u00e3o. Ara\u00e7\u00e3o da terra nas barras. \nOUTRO Subida do n\u00edvel de base do leito principal e das drenagens laterais bloqueadas. Colmata\u00e7\u00e3o por sedimentos arenosos \n\ngrossos com estrutura laminada. \u00c9 importante diferenciar a parte terminal desse setor (parte da barragem), onde \npredomina a sedimenta\u00e7\u00e3o de argila por suspens\u00e3o e onde n\u00e3o h\u00e1 transi\u00e7\u00e3o abrupta entre plan\u00edcie e pedimento."}]}}}