{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06606"}, {"@name": "filename", "#text": "11155_2005-246-ferrazza.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "3\u00b0 Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria Trabalho\n246 - CATADORES DE MATERIAIS RECICL\u00c1VEIS: REPRESENTA\u00c7\u00d5ES SOCIAIS DE COLETA SELETIVA - Daniele de Andrade Ferrazza (Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, UNESP, Assis), Fernanda Yamamoto (Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, UNESP, Assis), Ana Maria Rodrigues de Carvalho (Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, UNESP, Assis), Carlos Rodrigues Ladeia (Faculdade de Ci\u00eancias e Letras, UNESP, Assis) -danieleferrazza@yahoo.com.br\nIntrodu\u00e7\u00e3o: A atividade de cata\u00e7\u00e3o de materiais recicl\u00e1veis tornou-se uma disputada fonte de renda de grande contingente de trabalhadores colocados na informalidade e na mis\u00e9ria decorrente das profundas altera\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas ocorridas nestas \u00faltimas d\u00e9cadas. Neste contexto, procurando responder \u00e0 quest\u00e3o da marginaliza\u00e7\u00e3o social, da gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda e do resgate da cidadania desses trabalhadores, em meados de 2001, foi constitu\u00edda em Assis uma cooperativa de catadores, apoiada pela C\u00e1ritas Diocesana e pela UNESP, por meio do N\u00facleo de Assessoria \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento de Cooperativas Populares e pela Prefeitura Municipal. A Cooperativa em conv\u00eanio com a Prefeitura est\u00e1 implantando a Coleta Seletiva Solid\u00e1ria, em 60% dos domic\u00edlios, uma alternativa para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de renda desses trabalhadores. Conseq\u00fcentemente, a quantidade de recicl\u00e1veis dispon\u00edveis nas ruas ou para doa\u00e7\u00f5es aos catadores que trabalham individualmente, vem reduzindo acentuadamente. Preocupada, a Cooperativa vem convidando os catadores que ainda trabalham individualmente a integrarem o grupo da Coleta Seletiva. No entanto, sob alega\u00e7\u00f5es diversas, muitos n\u00e3o t\u00eam aceitado. Tem sido poss\u00edvel observar que neste novo modo de trabalho coletivo, com v\u00e1rias regras presentes, como hor\u00e1rio de trabalho fixo e rendimentos divididos igualmente, muitos catadores, consideram ter perdido sua autonomia de decidirem sobre seu trabalho e renda. Objetivos: Identificar as Representa\u00e7\u00f5es Sociais de Coleta Seletiva constru\u00eddas pelos cooperados que ainda n\u00e3o aderiram ao projeto e, paralelamente, desencadear a\u00e7\u00f5es que viabilizem novas ades\u00f5es. M\u00e9todos: Esta pesquisa-a\u00e7\u00e3o, em andamento, vem ocorrendo em espa\u00e7os formais de reuni\u00f5es na Cooperativa com a participa\u00e7\u00e3o da Diretoria, cooperados e Assessoria. Preliminarmente, foram levantados dados em observa\u00e7\u00f5es diretas e contatos informais, pois os pesquisadores j\u00e1 estavam inseridos neste contexto. Tomando-se como refer\u00eancia a Teoria das Representa\u00e7\u00f5es Sociais, tem sido poss\u00edvel contribuir para a compreens\u00e3o dos conhecimentos constru\u00eddos no cotidiano, acerca da Coleta Seletiva. Resultados: Por meio da an\u00e1lise de conte\u00fado, os dados levantados at\u00e9 o momento apontam para: a resist\u00eancia em trabalhar em grupo decorrente da pr\u00e9-concep\u00e7\u00e3o individualista vigente, a compreens\u00e3o de que, devido ao conv\u00eanio com a Prefeitura, os cooperados se tornar\u00e3o seus funcion\u00e1rios, a hip\u00f3tese da Prefeitura n\u00e3o cumprir o contrato e a cooperativa ter que acolher a todos de volta, a cren\u00e7a de que Deus \u00e9 provedor e n\u00e3o os deixar\u00e1 sem renda. \u00c9 poss\u00edvel identificar que, para alguns, participar da Coleta Seletiva \u00e9 uma quest\u00e3o de tempo, pois, ela \u201cest\u00e1 s\u00f3 engatinhando, logo vai correr\u201d."}]}}}