{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14341"}, {"@name": "filename", "#text": "20651_Disserta%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INSTITUTO SUPERIOR DE ENGENHARIA DE LISBOA \n\n\u00c1rea Departamental de Engenharia Civil \n\n \n\nFor\u00e7as em Estruturas de Acostagem Descont\u00ednuas em \n\nZonas Desabrigadas: Avalia\u00e7\u00e3o de ferramentas de c\u00e1lculo \n\nexistentes \n\n \n\nTIAGO ALEXANDRE FERREIRA JOS\u00c9 DA SILVA PEREIRA \n\nLicenciado em Engenharia Civil \n\n \n\n Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia Civil na \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Hidr\u00e1ulica \n\n \n\nOrientadores: \n\nDoutor Jo\u00e3o Alfredo Ferreira dos Santos \n\nMestre Luc\u00edlia Alves Lu\u00eds \n\n \n\nJ\u00fari:    \n\n Presidente: Doutora Maria Helena Teixeira Cardoso G\u00e2mboa \n\nVogais : Mestre Luc\u00edlia Alves Lu\u00eds \n\n  Doutora Maria Teresa Leal Gon\u00e7alves Veloso dos Reis \n\n \n\n \n\nJaneiro de 2015 \n\n\n\n \n \n\n2 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n3 \n \n\nAgradecimentos \n\nEm primeiro lugar gostaria de endere\u00e7ar os meus agradecimentos ao professor Jo\u00e3o Alfredo \n\ndos Santos, do ISEL, e \u00e0 Engenheira Luc\u00edlia Lu\u00eds, da CONSULMAR \u2013 Projetistas e \n\nConsultores, pela sua disponibilidade, pela sua simpatia e pelo apoio prestado ao longo destes \n\nmeses que duraram a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nEm segundo lugar, agradecer aos meus pais o seu apoio e compreens\u00e3o ao longo destes \n\nlongos meses de realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o e pelas suas palavras de incentivo que nunca \n\nfaltaram. \n\nEm terceiro lugar, gratificar todos aqueles que me acompanharam ao longo da minha \n\ncaminhada de estudo no ISEL e a quem posso chamar de amigos. \n\nEm \u00faltimo, agradecer \u00e0 institui\u00e7\u00e3o ISEL, aos seus funcion\u00e1rios e professores, pelo \n\nacolhimento e pelas condi\u00e7\u00f5es proporcionadas para o processo de leccionamento e \n\nconsequente aprendizagem.  \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n5 \n \n\nResumo \n\n \n\nO crescimento dos navios e do seu respetivo calado tem levado a uma necessidade cada vez \n\nmaior de estabelecer postos de acostagem em zonas de maior profundidade e muitas vezes \n\nfora das bacias portu\u00e1rias, onde a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima \u00e9 mais favor\u00e1vel.   \n\nNesse \u00e2mbito, surgem os jetties, um tipo de estrutura de acostagem, composta, na sua forma \n\nmais geral, por uma plataforma, elevada sobre o n\u00edvel do mar, com o aux\u00edlio de estacas e \n\nsustentada por vigas, nas quais os navios acostam e descarregam mercadorias. \n\nNo entanto, estas estruturas desprotegidas est\u00e3o sujeitas a for\u00e7as de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o que \n\nresultam do cariz aleat\u00f3rio do mar e que introduzem um problema de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o, tanto \n\npara engenheiros, como para investigadores nesta \u00e1rea espec\u00edfica de conhecimento. \n\nNesse \u00e2mbito, nesta disserta\u00e7\u00e3o s\u00e3o abordados para al\u00e9m dos tipos de estruturas de \n\nacostagem, com um enfoque especial em jetties, as for\u00e7as a que estas est\u00e3o sujeitas, tamb\u00e9m \n\ndesignadas de wave-in-deck loads e algumas das diferentes ferramentas de c\u00e1lculo existentes \n\npara a sua quantifica\u00e7\u00e3o. As ferramentas de c\u00e1lculo consideradas dividem-se em emp\u00edricas \n\nhidrost\u00e1ticas (McConnell et al. (2004), Douglass et al. (2006) e Cuomo et al. (2007)) e semi-\n\nemp\u00edricas cinem\u00e1ticas (Kaplan et al. (1995) e API (2002)), num total de 5.  \n\n\u00c9 realizada uma an\u00e1lise de sensibilidade das ferramentas de c\u00e1lculo para diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nde agita\u00e7\u00e3o, para diferentes n\u00edveis de mar\u00e9 e de profundidade, numa plataforma de 20 m de \n\ncomprimento, 0.16 m de espessura e 5 m de largura, sustentada por 6 vigas, igualmente \n\nespa\u00e7adas, transversais ao sentido de propaga\u00e7\u00e3o das ondas, de 5 m de comprimento, 0.2 m de \n\nlargura e 0.5 m de altura.  \n\nPor fim, s\u00e3o estabelecidas an\u00e1lises individuais e comparados os diferentes m\u00e9todos \n\nconsiderados, estabelecidas conclus\u00f5es para as condi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o definidas previamente e \n\npropostas sugest\u00f5es para desenvolvimentos futuros na tem\u00e1tica em estudo. \n\n \n\nPalavras chave: Jetty, an\u00e1lise de sensibilidade, plataforma, hidroest\u00e1ticas, cinem\u00e1ticas, ondas \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n7 \n \n\n \n\nAbstract \n\nThe increase of ship\u2019s dimensions, including their draft, has led to an increasing need for \n\nberths in deeper areas and often out of port basins, where sea waves are more favorable. \n\nIt is in this context that jetties are used. They are a kind of docking structures, consisting, in \n\nits most general form, of a platform, raised above sea level, with the aid of piles and \n\nsupported by beams, where ships berth to and unload goods. \n\nHowever, the design of these unprotected structures is difficult mainly due to the random \n\nnature of sea waves that introduce a difficult problem to solve by both engineers and \n\nresearchers in this specific area of knowledge.  \n\nIn this context, this thesis will address the different types of berthing structures, with a special \n\nemphasis on jetties, forces that those structures are subject to, also known as wave-in-deck \n\nloads, and the existing calculation tools for their quantification. The considered calculation \n\ntools are divided into hydrostatic empirical (McConnell et al. (2004) Douglass et al. (2006) \n\nCuomo et al. (2007)) and kinematic semi-empirical (Kaplan et al. (1995) and API (2002)), in \n\na total of 5.   \n\nA sensitivity analysis, of the calculation tools, for different sea state conditions, different tide \n\nand depth levels, in a 20 m long, 0.16 m thick and 5 m wide six beam supported platform, is \n\nmade in which the beams are transverse to the wave propagation direction, 5 m long, 0.2 m \n\nwide and 0.5 m high. \n\nFinally, the considered methods are analyzed both individually and between themselves, \n\nconclusions according to the previously established sea state conditions are taken and future \n\ndevelopment proposals are made in the subject under study.  \n\n \n\nKeywords: jetty, sensitivity analysis, platform, hydrostatic, kinematic, waves \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n8 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n9 \n \n\n\u00cdndice \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 37 \n\n1.1 Enquadramento .......................................................................................................... 37 \n\n1.2 Objetivos .................................................................................................................... 38 \n\n1.3 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o ............................................................................................ 39 \n\n2 Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima ............................................................................................................ 41 \n\n2.1 Tipos de ondas ........................................................................................................... 41 \n\n2.2 Forma\u00e7\u00e3o de ondas pelo vento .................................................................................. 43 \n\n2.3 A irregularidade/regularidade da agita\u00e7\u00e3o ................................................................. 45 \n\n2.3.1 Ondas regulares .................................................................................................. 45 \n\n2.3.1.1 Teoria Linear ............................................................................................... 47 \n\n2.3.1 Ondas irregulares ................................................................................................ 51 \n\n2.4 Fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o das ondas ............................................................................ 54 \n\n2.4.1 Influ\u00eancia dos fundos na altura de onda ............................................................. 59 \n\n2.5 Onda de projeto ......................................................................................................... 64 \n\n2.5.1 Valores extremos ................................................................................................ 65 \n\n2.5.1.1 Distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh ............................................................................. 66 \n\n2.5.1.2 Distribui\u00e7\u00e3o de Weibull .............................................................................. 67 \n\n3 Portos, Terminais e Estruturas de Acostagem .................................................................. 71 \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 71 \n\n3.2 Estruturas de acostagem ............................................................................................ 72 \n\n3.2.1 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de abrigo ................................. 73 \n\n3.2.2 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o ................................................................ 74 \n\n3.2.3 Compara\u00e7\u00e3o literatura inglesa vs literatura portuguesa ..................................... 76 \n\n3.2.4 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 estabilidade .................................................................... 78 \n\n3.2.4.1 Estruturas de gravidade ............................................................................... 79 \n\n3.2.4.2 Estruturas assentes em estacas .................................................................... 82 \n\n\n\n \n \n\n10 \n \n\n3.2.4.3 Estruturas em cortina .................................................................................. 83 \n\n3.3 Estruturas do tipo jetty ............................................................................................... 85 \n\n3.3.1 Estruturas flutuantes ........................................................................................... 87 \n\n3.3.2 Estruturas fixas ................................................................................................... 88 \n\n3.3.2.1 Jetties de paramento vertical cont\u00ednuo ........................................................ 89 \n\n3.3.2.2 Jetties assentes em estacas .......................................................................... 90 \n\n3.3.2.3 Jetties assentes em talude ou quebra-mar ................................................... 91 \n\n3.4 Estruturas de acostagem em Portugal ........................................................................ 92 \n\n3.4.1 Monoboia de Leix\u00f5es ......................................................................................... 93 \n\n3.4.2 Terminal de g\u00e1s natural de Sines ........................................................................ 96 \n\n4 For\u00e7as em Estruturas do Tipo Jetty ................................................................................ 101 \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................ 101 \n\n4.2 For\u00e7as de origem operacional .................................................................................. 102 \n\n4.2.1 Cargas permanentes, m\u00f3veis e sobrecargas ..................................................... 102 \n\n4.2.2 For\u00e7as de acostagem e amarra\u00e7\u00e3o .................................................................... 103 \n\n4.3 For\u00e7as naturais ......................................................................................................... 105 \n\n4.3.1 Mar\u00e9s e correntes ............................................................................................. 105 \n\n4.3.2 Ac\u00e3o do gelo e da neve .................................................................................... 106 \n\n4.3.3 Varia\u00e7\u00e3o da temperatura ................................................................................... 107 \n\n4.3.4 A\u00e7\u00e3o do vento ................................................................................................... 107 \n\n4.3.5 For\u00e7as s\u00edsmicas ................................................................................................. 107 \n\n4.3.6 A\u00e7\u00e3o das ondas ................................................................................................. 107 \n\n4.3.6.1 For\u00e7as verticais ......................................................................................... 114 \n\n4.3.6.2 For\u00e7as horizontais ..................................................................................... 117 \n\n5 M\u00e9todos de C\u00e1lculo das For\u00e7as em Jetties ..................................................................... 121 \n\n5.1 Kaplan et al. (1995) ................................................................................................. 121 \n\n5.2 American Petroleum Institute (2002) ...................................................................... 124 \n\n\n\n \n \n\n11 \n \n\n5.3 McConnell et al. (2004)........................................................................................... 127 \n\n5.4 Douglass et al. (2006) .............................................................................................. 131 \n\n5.5 Cuomo et al. (2007) ................................................................................................. 133 \n\n6 An\u00e1lise de Sensibilidade ................................................................................................ 137 \n\n6.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais ............................................................................................. 137 \n\n6.2 Discuss\u00e3o de Resultados .......................................................................................... 142 \n\n6.2.1 Kaplan et al. (1995) .......................................................................................... 142 \n\n6.2.2 American Petroleum Institute (2002) ............................................................... 150 \n\n6.2.3 McConnell et al. (2004) ................................................................................... 154 \n\n6.2.4 Douglass et al. (2006) ...................................................................................... 163 \n\n6.2.5 Cuomo et al. 2007 ............................................................................................ 166 \n\n6.2.6 An\u00e1lise conjunta dos m\u00e9todos .......................................................................... 173 \n\n7 Conclus\u00f5es e Desenvolvimentos Futuros ....................................................................... 191 \n\n7.1 Conclus\u00f5es ............................................................................................................... 191 \n\n7.2 Desenvolvimentos futuros ....................................................................................... 194 \n\nBibliografia ............................................................................................................................. 197 \n\nAnexos .................................................................................................................................... 203 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n12 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n13 \n \n\n\u00cdNSDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 2-1 - Diferentes tipos de ondas (Wright et al. 1999) .................................................... 42 \n\nFigura 2-2 - Processo de forma\u00e7\u00e3o das ondas (APRH, 2014) .................................................. 44 \n\nFigura 2-3 - Representa\u00e7\u00e3o de uma onda de propaga\u00e7\u00e3o (APRH, 2014) ................................ 46 \n\nFigura 2-4 - Dom\u00ednio de aplicabilidade das teorias das ondas (USACE, 2002) ...................... 48 \n\nFigura 2-5 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00f3rbita das part\u00edculas ao longo de profundidade decrescente (IH, \n\n2014) ......................................................................................................................................... 50 \n\nFigura 2-6 - Perfil de uma onda irregular (USACE, 2002) ...................................................... 52 \n\nFigura 2-7 - Espectros Jonswap e Pierson-Moskowitz (Fonte: http://folk.ntnu.no) ................ 54 \n\nFigura 2-8 - Empolamento da onda na aproxima\u00e7\u00e3o a terra (Fonte:Ericbeiers) ...................... 56 \n\nFigura 2-9 - Refra\u00e7\u00e3o das ondas, converg\u00eancia e diverg\u00eancia (USACE, 2002) ...................... 56 \n\nFigura 2-10 - Tipos de rebenta\u00e7\u00e3o (adaptado de Fonte: fhwa.dot.gov) ................................... 57 \n\nFigura 2-11 - Difra\u00e7\u00e3o ao longo de uma ilha (Fonte: coastal.udel.edu) ................................... 59 \n\nFigura 2-12 - \u00c1baco do \u00edndice de rebenta\u00e7\u00e3o (USACE, 2002) ................................................ 62 \n\nFigura 2-13 - Densidade de probabilidade da distribui\u00e7\u00e3o de Weibull para v\u00e1rios valores de k \n\n(Goda, 2000) ............................................................................................................................. 68 \n\nFigura 3-1 - Estrutura naturalmente protegida (Gaythwaite, 2004) ......................................... 73 \n\nFigura 3-2 - Estrutura artificialmente protegida (Gaythwaite, 2004) ....................................... 74 \n\nFigura 3-3 - Estrutura exposta (Gaythwaite, 2004) .................................................................. 74 \n\nFigura 3-4 - Terminal de gran\u00e9is s\u00f3lidos e terminal de contentores (Fonte: Porto de Lisboa e \n\nP\u00fablico, respetivamente) .......................................................................................................... 76 \n\nFigura 3-5 - Terminal Ro-ro e terminal de ferries (Fonte: iaphworldports e \n\nKaplanInternational, respetivamente) ...................................................................................... 76 \n\nFigura 3-6 \u2013 a) Configura\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa (CEO, 2004); b) Dolphin (Fonte: \n\nengineeringcivil.com) ............................................................................................................... 77 \n\nFigura 3-7 \u2013 a) Duque d\u2019alba (Fonte: taylormarineconstruction.com); b) Ponte-cais (Fonte: \n\nconstantinidis.org) .................................................................................................................... 78 \n\nFigura 3-8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das estruturas de acordo com a sua estabilidade ........................... 79 \n\nFigura 3-9 - Cais em blocos (Gaythwaite, 2004) ..................................................................... 80 \n\nFigura 3-10 - Cais em caixot\u00f5es (Gaythwaite, 2004) ............................................................... 81 \n\nFigura 3-11 - Cais em L (Gaythwaite, 2004) ........................................................................... 81 \n\nFigura 3-12 - Cais maci\u00e7o (BSI, 2010) .................................................................................... 82 \n\n\n\n \n \n\n14 \n \n\nFigura 3-13 - Cais assentes em estacas (Gaythwaite, 2004) .................................................... 82 \n\nFigura 3-14 \u2013 a ) Estrutura simples; b) estrutura Ancorada; c) estrutura com plataforma de \n\nal\u00edvio (Gaythwaite, 2004) ......................................................................................................... 84 \n\nFigura 3-15 - Estacas prancha met\u00e1licas na execu\u00e7\u00e3o de um cais (Fonte: ICSA) ................... 84 \n\nFigura 3-16 - Terminal LNG de Dampier, Austr\u00e1lia (Fonte: Blamclough) ............................. 86 \n\nFigura 3-17 - Sistema SPM e CBM, respetivamente (Fonte: MarineInsight; PMI) ................ 88 \n\nFigura 3-18 - Jetty nas conce\u00e7\u00f5es a) Norte-Americana e b) Europeia, respetivamente (Fonte: \n\nWikipedia) ................................................................................................................................ 88 \n\nFigura 3-19 - a) Perfil transversal e b) perfil longitudinal de um jetty em caixot\u00f5es \n\n(Gaythwaite, 2004) ................................................................................................................... 89 \n\nFigura 3-20 - Perfis transversais tipo de jetties assentes em estacas (Gaythwaite, 2004) ........ 90 \n\nFigura 3-21 - Perfil transversal de uma ponte-cais na sua extremidade costeira (Gaythwaite, \n\n2004) ......................................................................................................................................... 91 \n\nFigura 3-22 - Perfis transversais a) de um jetty em talude e b) de um jetty assente em quebra-\n\nmar (Gaythwaite, 2004) ............................................................................................................ 92 \n\nFigura 3-23 \u2013 Principais portos comerciais ao longo da costa continental portuguesa (adaptado \n\nFonte: Wikip\u00e9dia) ..................................................................................................................... 93 \n\nFigura 3-24 - Localiza\u00e7\u00e3o da monoboia de Leix\u00f5es ................................................................ 94 \n\nFigura 3-25 - Planta do Porto de Leix\u00f5es (Fonte: APDL) ....................................................... 95 \n\nFigura 3-26 - Amarra\u00e7\u00e3o de navio \u00e0 monoboia de Leix\u00f5es ..................................................... 96 \n\nFigura 3-27 - Planta do complexo portu\u00e1rio de Sines (Fonte: APS) ........................................ 97 \n\nFigura 3-28 - Tanques de armazenamento de GNL do Porto de Sines (Fonte: REN) ............. 98 \n\nFigura 3-29 - Terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos do Porto de Sines (Fonte: Portos de Portugal) .... 99 \n\nFigura 4-1 - Terminal de contentores de Leix\u00f5es (Fonte: APDL) ......................................... 102 \n\nFigura 4-2 - Esquema de acostagem (Leal, 2011) .................................................................. 103 \n\nFigura 4-3 - Defensas c\u00f3nica, cil\u00edndrica e em arco (Fonte: Maritime International) ............. 104 \n\nFigura 4-4 - Esquema de amarra\u00e7\u00e3o de um navio (dic.academic.ru) ..................................... 105 \n\nFigura 4-5 - Processo de rotura das estacas por a\u00e7\u00e3o do gelo (USACE, 2002) ..................... 106 \n\nFigura 4-6 - Espraiamento numa estrutura em talude (Abbot &amp; Price, 1994) ....................... 108 \n\nFigura 4-7 - Galgamento por espraiamento extenso (Abbot &amp; Price, 1994) ......................... 109 \n\nFigura 4-8 - Galgamento por onda de altura elevada (Abbot &amp; Price, 1994) ........................ 109 \n\nFigura 4-9 - Reflex\u00e3o de uma onda por uma estrutura s\u00f3lida (Abbot &amp; Price, 1994) ........... 110 \n\nFigura 4-10 - Transmiss\u00e3o de onda atrav\u00e9s de uma estrutura perme\u00e1vel (Abbot &amp; Price, 1994)\n\n ................................................................................................................................................ 110 \n\n\n\n \n \n\n15 \n \n\nFigura 4-11 - Folga entre a onda e a face inferior da plataforma ........................................... 111 \n\nFigura 4-12 - Formas de intera\u00e7\u00e3o das ondas com a estrutura (Bron, 2013) ......................... 112 \n\nFigura 4-13 - Onda de impacto e for\u00e7as verticais e horizontais (Araki &amp; Deguchi, 2012) ... 112 \n\nFigura 4-14 - Wave-in-deck loads (Lamberti, 2011) .............................................................. 113 \n\nFigura 4-15 - Wave-in-deck loads pormenorizadas (Bron, 2013) .......................................... 114 \n\nFigura 4-16 - S\u00e9rie temporal do impacto onda-estrutura (Lamberti, 2011) ........................... 115 \n\nFigura 4-17 - Evolu\u00e7\u00e3o do processo de impacto onda-estrutura (Bron, 2013) ...................... 116 \n\nFigura 4-18 - For\u00e7as em estacas verticais (Arntsen &amp; Gudmestad, 2014) ............................. 118 \n\nFigura 4-19 - S\u00e9rie temporal de a) uma onda n\u00e3o rebentada e b) uma onda de rebenta\u00e7\u00e3o \n\n(Kisacik, 2011) ....................................................................................................................... 119 \n\nFigura 4-20 - S\u00e9rie temporal t\u00edpica em jetties (Tirindelli et al. 2003) ................................... 119 \n\nFigura 5-1 - Proje\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de acordo com o \u00e2ngulo de incid\u00eancia (DNV, 2010) .......... 125 \n\nFigura 5-2 - M\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o do comprimento molhado (DNV, 2010) ................... 126 \n\nFigura 5-3 - Modelo da abordagem de c\u00e1lculo (McConnell et al. 2004) ............................... 129 \n\nFigura 5-4 - Modelo de c\u00e1lculo das for\u00e7as horizontais e verticais (Douglass et al. 2006) .... 132 \n\nFigura 6-1 \u2013 Esquema representativo da estrutura considerada na an\u00e1lise ............................ 138 \n\nFigura 6-2 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva na plataforma, segundo Kaplan \n\net al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); \n\nCl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) .................................................................................................. 143 \n\nFigura 6-3 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa, segundo Kaplan et al. (1995) \n\nem fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m ; \n\nD= -15 m (Z.H.)) .................................................................................................................... 143 \n\nFigura 6-4 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva na plataforma, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m \n\n(Z.H.); Cl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) ...................................................................................... 143 \n\nFigura 6-5 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva, na plataforma, segundo Kaplan \n\net al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia de -15 \n\nm (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.)) ................................................................................. 145 \n\nFigura 6-6 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa, na plataforma, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia \n\nde -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.))...................................................................... 145 \n\nFigura 6-7 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva, na plataforma, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia \n\nde -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.))...................................................................... 145 \n\n\n\n \n \n\n16 \n \n\nFigura 6-8 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva na plataforma, segundo Kaplan \n\net al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 m \n\n(Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) ........................................................................................ 147 \n\nFigura 6-9 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa na plataforma, segundo Kaplan \n\net al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 m \n\n(Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) ........................................................................................ 147 \n\nFigura 6-10 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva na plataforma, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 \n\nm (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) .................................................................................... 147 \n\nFigura 6-11 - S\u00e9rie temporal das for\u00e7as verticais (Fqsv) e for\u00e7a horizontal (Fqsh), segundo \n\nKaplan et al. (1995) para Tmed =8 s; D=-15 m (Z.H.); Cl=0.6 m; SWL=+4 m (Z.H.) ........ 149 \n\nFigura 6-12 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva (Fqsv+) na plataforma \n\nsegundo API (2002), em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL=+4 \n\nm (Z.H.); D=-15 m; Cl=0.1 m) .............................................................................................. 150 \n\nFigura 6-13 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva (Fqsh+), na plataforma, \n\nsegundo API (2002) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL=+4 m \n\n(Z.H.); D=-15 m; Cl=0.1 m) ................................................................................................... 151 \n\nFigura 6-14 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical, (Fqsv+), na plataforma, segundo API \n\n(2002) com a varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s, CP= \n\n+4.1 m (Z.H.)) ........................................................................................................................ 152 \n\nFigura 6-15 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal, (Fqsh+), na plataforma, segundo \n\nAPI (2002) com a varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s, \n\nCP= +4.1 m (Z.H.)) ................................................................................................................ 152 \n\nFigura 6-16 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas vertical, (Fqsv+) e horizontal, (Fqsh+), com \n\na varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (CP=+4.1 m (Z.H.); SWL=+4m (Z.H.); Tmed=8s; \n\nCl=0.1 m) ................................................................................................................................ 153 \n\nFigura 6-17 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell \n\net al. (2004), majorada e minorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 155 \n\nFigura 6-18 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell \n\net al. (2004), majorada e minorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 156 \n\n\n\n \n \n\n17 \n \n\nFigura 6-19 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell \n\net al. (2004), majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 156 \n\nFigura 6-20 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell \n\net al. (2004), majorada e minorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 156 \n\nFigura 6-21 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell \n\net al. (2004) majorada e minorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 157 \n\nFigura 6-22 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell \n\net al. (2004) majorada e minorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 157 \n\nFigura 6-23 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell \n\net al. (2004) majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl \n\n(Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ........................................................................................... 158 \n\nFigura 6-24 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell \n\net al. (2004) majorada e minorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl \n\n(Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ........................................................................................... 158 \n\nFigura 6-25 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo \n\nMcConnell et al. (2004) majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da \n\nfolga, Cl (Tmed=8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ................................................................................ 159 \n\nFigura 6-26 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo \n\nMcConnell et al. (2004) majorada e minorada, na viga interna (somente majorada), em fun\u00e7\u00e3o \n\nda varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed=8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ........................................................ 159 \n\nFigura 6-27 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa (Fqsh-), segundo \n\nMcConnell et al. (2004) majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da \n\nfolga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ............................................................................... 159 \n\nFigura 6-28 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa (Fqsh-), segundo \n\nMcConnell et al. (2004) majorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= \n\n8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ......................................................................................................... 160 \n\nFigura 6-29 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), \n\nsegundo McConnell et al. (2004) majorada e minorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o \n\nda altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.6 m \n\n(Z.H.); Cl=0.6 m) .................................................................................................................... 161 \n\n\n\n \n \n\n18 \n \n\nFigura 6-30 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), \n\nsegundo McConnell et al. (2004) majorada e minorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o \n\nda altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.6 m \n\n(Z.H.); Cl=0.6 m) .................................................................................................................... 161 \n\nFigura 6-31 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), \n\nsegundo McConnell et al. (2004) majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 \n\nm (Z.H.); Cl=0.1 m) ................................................................................................................ 161 \n\nFigura 6-32 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), \n\nsegundo McConnell et al. (2004) majorada e minorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 \n\nm (Z.H.); Cl=0.1 m) ................................................................................................................ 162 \n\nFigura 6-33 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+) e negativa (Fqsh-), \n\nmajorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, \n\nHs, e do per\u00edodo, Tmed SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) .......................... 162 \n\nFigura 6-34 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+) e negativa (Fqsh-), \n\nmajorada e minorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, \n\nHs, e do per\u00edodo, Tmed SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) .......................... 162 \n\nFigura 6-35 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo Douglass et \n\nal, (2006), majorada e minorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(CP=+4.6 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); Cl=0.6 m) .............................................................. 163 \n\nFigura 6-36 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo Douglass \n\net al. (2006), minorada e majorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(CP=+4.1 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); Cl=0.1 m) .............................................................. 164 \n\nFigura 6-37 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo Douglass et \n\nal. (2006), majorada e minorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, para fundos \n\nde refer\u00eancia de -10 m (CP=+4.6 (Z.H.); Tmed=8s) ................................................................ 165 \n\nFigura 6-38 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo Douglass \n\net al. (2006) majorada e minorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, para \n\nfundos de refer\u00eancia de -10 m (Z.H.) (CP=+4.1 m (Z.H.); Tmed=8s) ................................... 165 \n\nFigura 6-39 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al. (2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; CP=+4.6 m (Z.H.)) ............................. 167 \n\n\n\n \n \n\n19 \n \n\nFigura 6-40 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al. (2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; CP=+4.6 m (Z.H.) ............................... 167 \n\nFigura 6-41 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al. (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; CP=+4.1 m (Z.H.)) ............................. 167 \n\nFigura 6-42 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al. (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; CP=+4.1 m (Z.H.)) ............................. 168 \n\nFigura 6-43 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa \n\n(Fqsh-), segundo Cuomo et al. (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Tm=8 s; CP=+4.1 m (Z.H.)) ........................................ 168 \n\nFigura 6-44 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa \n\n(Fqsh-), segundo Cuomo et al. (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, \n\npara fundos de refer\u00eancia de -15 m (Tm=8 s; CP=+4.1 m (Z.H.)) ........................................ 169 \n\nFigura 6-45 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al (2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), Cl=0.6 m) ................................. 169 \n\nFigura 6-46 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al (2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), Cl=0.6 m) ................................. 169 \n\nFigura 6-47 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, \n\nTmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) ......................... 170 \n\nFigura 6-48 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, \n\n(Fqsv-), segundo Cuomo et al (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) ................................. 170 \n\nFigura 6-49 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa \n\n(Fqsh-), segundo Cuomo et al (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, \n\nTmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) ......................... 170 \n\nFigura 6-50 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa \n\n(Fqsh-), segundo Cuomo et al (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed \n\n(SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) ................................. 171 \n\n\n\n \n \n\n20 \n \n\nFigura 6-51 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-\n\n), segundo Cuomo et al (2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), Cl=0.6 m) .............................................. 171 \n\nFigura 6-52 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-\n\n), segundo Cuomo et al (2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), Cl=0.6 m) .............................................. 171 \n\nFigura 6-53 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-\n\n), segundo Cuomo et al (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.) ; CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) ............................................. 172 \n\nFigura 6-54 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-\n\n), segundo Cuomo et al (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m) .............................................. 172 \n\nFigura 6-55 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), \n\nsegundo Cuomo et al. (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m)) ............................................. 172 \n\nFigura 6-56 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), \n\nsegundo Cuomo et al. (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.) ; CP=+4.1 m (Z.H.), Cl=0.1 m)) ............................................ 173 \n\nFigura 6-57 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; \n\nSWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 174 \n\nFigura 6-58 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; \n\nSWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 174 \n\nFigura 6-59 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; \n\nSWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 175 \n\nFigura 6-60 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; \n\nSWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 175 \n\nFigura 6-61 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 176 \n\n\n\n \n \n\n21 \n \n\nFigura 6-62 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 176 \n\nFigura 6-63 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 177 \n\nFigura 6-64 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 177 \n\nFigura 6-65 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 178 \n\nFigura 6-66 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 178 \n\nFigura 6-67 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 179 \n\nFigura 6-68 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\n(Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)).................................................................... 179 \n\nFigura 6-69 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma \n\ninterior, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 180 \n\nFigura 6-70 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma \n\ninterior, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 180 \n\nFigura 6-71 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma \n\ninterior, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 181 \n\nFigura 6-72 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma \n\ninterior, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 181 \n\nFigura 6-73 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=8 s; \n\nSWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 182 \n\n\n\n \n \n\n22 \n \n\nFigura 6-74 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo  (Tmed=10 s; \n\nSWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 182 \n\nFigura 6-75 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=12 s; \n\nSWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 183 \n\nFigura 6-76 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=14 s; \n\nSWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) ..................................................................................... 183 \n\nFigura 6-77 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 184 \n\nFigura 6-78 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=10 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 184 \n\nFigura 6-79 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=12 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 185 \n\nFigura 6-80 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=14 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 185 \n\nFigura 6-81 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 186 \n\nFigura 6-82 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=10 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n\n(Z.H.)) ..................................................................................................................................... 186 \n\nFigura 6-83 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \n\nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=12 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 186 \n\nFigura 6-84 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \n\nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=14 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) . 187 \n\nFigura 6-85 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade ............. 188 \n\n\n\n \n \n\n23 \n \n\nFigura 6-86 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade ............. 188 \n\nFigura 6-87 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para \n\ncada uma das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade ..... 189 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n24 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n25 \n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1 - Coeficientes de aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de (Goda, 2000) .......................................... 64 \n\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas da monoboia de Leix\u00f5es ................................................................. 96 \n\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas do TGNL no Porto de Sines (Fonte: APS) ..................................... 99 \n\nTabela 4 - Caracter\u00edsticas do TGL do Porto de Sines (Fonte: APS) ...................................... 100 \n\nTabela 5 - Coeficientes para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o (64) proposta por McConnell (Adaptado \n\nde: McConnell et al. 2004) ..................................................................................................... 130 \n\nTabela 6 - Coeficientes a e b para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o (65) proposta por McConnell \n\n(Adaptado de: McConnell et al. 2004) ................................................................................... 131 \n\nTabela 7 - Coeficientes a e b para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o proposta por Cuomo et al. para \n\ndeterminar as for\u00e7as quase-est\u00e1ticas (Adaptado de Cuomo et al. 2007) ................................ 134 \n\nTabela 8 \u2013 Coeficiente a para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o proposta por Cuomo et al. para \n\ndeterminar as for\u00e7as de esmagamento (Adaptado de: (Cuomo et al. 2007) .......................... 135 \n\nTabela 9 - Profundidades efetivas estudadas .......................................................................... 139 \n\nTabela 10 - Altura m\u00e1xima da onda incidente em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo m\u00e9dio e da altura \n\nsignificativa ............................................................................................................................ 140 \n\nTabela 11 - Eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda em fun\u00e7\u00e3o de per\u00edodo m\u00e9dio e da altura de onda \n\nsignificativa ............................................................................................................................ 141 \n\nTabela 12 - Comprimentos de onda para os per\u00edodos, profundidades e n\u00edveis de mar\u00e9 \n\nconsiderados ........................................................................................................................... 142 \n\nTabela 13 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); \n\nCl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) .................................................................................................. 144 \n\nTabela 14 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da folga, Cl (D=-15 m (Z.H.); Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H))\n\n ................................................................................................................................................ 146 \n\nTabela 15 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nKaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL= +4 m (Z.H.); \n\nCP= +4m (Z.H.); Cl= 0.6 m) .................................................................................................. 148 \n\nTabela 16 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nAPI (2002) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP= +4.1 m (Z.H.); Cl = 0.1 m; \n\nD= -15 m (Z.H.)) .................................................................................................................... 151 \n\nTabela 17 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nAPI (2002) em fun\u00e7\u00e3o da folga (D=-15 m (Z.H.); Tmed= 8s; CP= +4.1 m (Z.H.)) ................ 153 \n\n\n\n \n \n\n26 \n \n\nTabela 18 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nAPI (2002) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL= \n\n+4 m (Z.H.); Tmed= 8 s; Cl= 0.1 m) ........................................................................................ 154 \n\nTabela 19 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nDouglass et al. (2006) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed, e da altura de onda significativa, Hs .... 164 \n\nTabela 20 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo \n\nDouglass et al. (2006) em fun\u00e7\u00e3o da folga, Cl ....................................................................... 166 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n27 \n \n\nS\u00cdMBOLOS E ACR\u00d3NIMOS\n\n \nAcr\u00f3nimos  \n \n\nCBM  Conventional Buoy Mooring \n\nCFF  Comprimento total do navio \n\nC.P.  Cota da plataforma \n\nDWT  DeadWeight Tonnage \n\nLNG  Liquefied Natural Gas \n\nLPG  Liquefied Petroleum Gas \n\nSWL  Sea water level \n\nZ.H.  Zero Hidrogr\u00e1fico \n\nSPM  Simple Point Mooring \n\nTGNL  Terminal de G\u00e1s Natural Liquefeito \n\nTGL  Terminal de Gran\u00e9is L\u00edquidos \n\n\n\n \n \n\n28 \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n29 \n \n\nLetras Latinas Mai\u00fasculas \n\n \n\nA   \u00c1rea do elemento calculado de acordo com Cuomo et al. (2007) ??   \u00c1rea horizontal da plataforma de acordo com Douglass et al. (2006) ?    \u00c1rea vertical da plataforma de acordo com Douglass et al. (2006) \nAx  \u00c1rea da plataforma na dire\u00e7\u00e3o x de acordo com API (2002) \n\nAy   \u00c1rea da plataforma na dire\u00e7\u00e3o y de acordo com API (2002) \n\nC  Celeridade da onda \n\nCo  Celeridade da onda ao largo \n\nCd  Coeficiente de arrasto ??   Fator de arrasto na dire\u00e7\u00e3o horizontal de acordo com API (2002) \nCh-imp Coeficiente impulsivo da for\u00e7a horizontal de acordo com Douglass et al. \n\n(2006) \n\nCh-va Coeficiente majorativo da for\u00e7a horizontal de acordo com Douglass et al. \n\n(2006) \n\nCinf   Coeficiente minorativo da f\u00f3rmula de McConnell et al. (2004) \n\nCl  Folga entre o n\u00edvel de repouso da \u00e1gua e a cota da face inferior da plataforma \n\nCr  Coeficiente de reflex\u00e3o da estrutura \n\nCsup   Coeficiente majorativo da f\u00f3rmula de McConnell et al. (2004) \n\nCt   Coeficiente de transmiss\u00e3o da estrutura ?    Fator de arrasto na dire\u00e7\u00e3o vertical de acordo com API (2002) \nCv-imp   Coeficiente impulsivo da for\u00e7a vertical de acordo com Douglass et al.  \n\n  (2006) \n\nCv-va   Coeficiente majorativo da for\u00e7a vertical de acordo com Douglass et al.  \n\n  (2006) \n\nEi   Energia incidente na estrutura \n\nEr   Energia refletida pela estrutura \n\n\n\n \n \n\n30 \n \n\nEt   Energia transmitida pela estrutura ??  For\u00e7a horizontal ou vertical base ?? ax /   For\u00e7a impulsiva de acordo com Cuomo et al. (2007) ?? /   For\u00e7a quase-est\u00e1tica de refer\u00eancia (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250) de \nacordo com Cuomo et al. (2007) ?? + /   For\u00e7a quase-est\u00e1tica positiva de refer\u00eancia (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de \n1/250) de  acordo com Cuomo et al. (2007) \n\nFbz   For\u00e7a de impuls\u00e3o de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFdx   For\u00e7a de arrasto de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nFdz  For\u00e7a de arrasto de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFh   For\u00e7a horizontal incidente na plataforma de acordo com Kaplan (1995) \n\nFh\n*  For\u00e7a horizontal base de acordo com McConnell et al. (2004) e Douglass et al. \n\n(2006) \n\nF(H) Fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel altura de onda H \n\nFix   For\u00e7a de in\u00e9rcia de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nFiz   For\u00e7a de in\u00e9rcia de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFmax  For\u00e7a impulsiva de acordo com McConnell et al. (2004) \n\nFqs  For\u00e7a quase-est\u00e1tica positiva ou negativa \n\nFqs+   For\u00e7a quase-est\u00e1tica positiva \n\nFqs-   For\u00e7a quase-est\u00e1tica negativa ? /  For\u00e7a quase-est\u00e1tica (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250) de acordo com \nCuomo et al. (2007) \n\nFqsh+   For\u00e7a quase-est\u00e1tica positiva de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nFqsh-   For\u00e7a quase-est\u00e1tica negativa de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nFqsv+   For\u00e7a quase-est\u00e1tica positiva de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFqsv-   For\u00e7a quase-est\u00e1tica negativa de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFsx   For\u00e7a de esmagamento de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\n\n\n \n \n\n31 \n \n\nFsz   For\u00e7a de esmagamento de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nFv   For\u00e7a vertical incidente na plataforma de acordo com Kaplan (1995) \n\nFv\n*   For\u00e7a vertical base de acordo com McConnell et al. (2004) e Douglass et al. \n\n  (2006) \n\nFx   For\u00e7a de acordo com a dire\u00e7\u00e3o horizontal \n\nFz   For\u00e7a de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical \n\nH   Altura de onda \n\nH0   Altura de onda ao largo \n\nH1/3; Hs  Altura de onda significativa \n\nH1/10  Altura m\u00e9dia do d\u00e9cimo mais alto das ondas \n\nH1/20  Altura m\u00e9dia do vig\u00e9simo de ondas mais altas \n\nH1/100  Altura m\u00e9dia do cent\u00e9simo de ondas mais altas \n\nHb   Altura de onda admiss\u00edvel para uma profundidade db \n\nHmax   Altura m\u00e1xima da onda \n\nHmed   Altura m\u00e9dia da onda \n\nHrms   Altura m\u00e9dia quadr\u00e1tica da onda \n\nKd   Coeficiente de difra\u00e7\u00e3o da onda \n\nKr  Coeficiente de refra\u00e7\u00e3o da onda \n\nKs   Coeficiente de empolamento \n\nL   - Comprimento de onda \n\n  - V\u00e3o entre vigas \n\nLplat  Comprimento horizontal da face vertical da plataforma \n\nL0   Comprimento de onda ao largo \n\nM3   Componente de massa adicionada de acordo com Kaplan (1995) \n\nN - N\u00famero de ondas num determinado registo de acordo com a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nRayleigh \n\n  - N\u00famero de vigas, de acordo com Douglass et al. (2006) \n\n\n\n \n \n\n32 \n \n\n?? /   Press\u00e3o quase-est\u00e1tica de refer\u00eancia (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250) de \nacordo com Cuomo et al. (2007) \n\nP (A)  Probabilidade do evento A  \n\nPmax  Press\u00e3o impulsiva de acordo com McConnell et al. (2004) \n\nPqs  Press\u00e3o quase-est\u00e1tica positiva ou negativa ? /  Press\u00e3o quase-est\u00e1tica (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250) de acordo com \nCuomo et al. (2007) \n\nT   Per\u00edodo da onda \n\nTmax   Per\u00edodo m\u00e1ximo da onda \n\nTmed   Per\u00edodo m\u00e9dio da onda \n\nT1/3; Ts   Per\u00edodo de onda significativo \n\nT1/10  Per\u00edodo m\u00e9dio do d\u00e9cimo mais alto das ondas \n\nTp   Per\u00edodo de pico da onda \n\nVmax  V\u00e3o m\u00e1ximo entre vigas numa plataforma \n\n \n\nLetras Latinas Min\u00fasculas \n\n \n\na   - Par\u00e2metro emp\u00edrico da express\u00e3o de Weggel (1972) \n\n- Fator de escala da distribui\u00e7\u00e3o de Weibull \n\n- Coeficiente emp\u00edrico da f\u00f3rmula de McConnell et al. (2004) \n\n- Coeficiente emp\u00edrico da f\u00f3rmula de Cuomo et al. (2007) \n\n- Amplitude de onda \n\nb   - Par\u00e2metro emp\u00edrico da express\u00e3o de Weggel (1972) \n\n   - Par\u00e2metro de localiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de Weibull; \n\n   - Coeficiente emp\u00edrico da f\u00f3rmula de McConnell et al. (2004) \n\n  - Coeficiente emp\u00edrico da f\u00f3rmula de Cuomo et al. (2007) \n\n   - Largura da plataforma de acordo com Kaplan (1995) \n\n\n\n \n \n\n33 \n \n\nbh   Espessura do elemento calculado de acordo com McConnell et al. (2004) \n\nbl    Comprimento do elemento calculado de acordo com McConnell et al. (2004) \n\nbw    Largura do elemento calculado de acordo com McConnell et al. (2004) \n\nc   Espessura molhada da plataforma de acordo com Kaplan (1995) \n\n  Coeficiente de redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal de acordo com Douglass et al. \n\n(2006) \n\nd   Profundidade \n\ndb   Profundidade m\u00ednima admiss\u00edvel para uma determinada altura de onda Hb \n\nf   Frequ\u00eancia da onda \n\nf (H)  Fun\u00e7\u00e3o densidade de probabilidade da vari\u00e1vel altura de onda, H \n\ng   Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade \n\nh  Espessura da plataforma \n\nk   - N\u00famero de onda \n\n  - Par\u00e2metro de forma da distribui\u00e7\u00e3o de Weibull \n\nl   Comprimento molhado da plataforma de acordo com Kaplan (1995) \n\n   Massa adicionada lateral da face vertical da plataforma ?   Press\u00e3o auxiliar para o c\u00e1lculo das for\u00e7as de acordo com o m\u00e9todo de \nMcConnell et al. (2004) ?   Press\u00e3o auxiliar para o c\u00e1lculo das for\u00e7as de acordo com o m\u00e9todo de \nMcConnell et al. (2004) \n\nt   Instante de tempo \n\ntr  Per\u00edodo de tempo que medeia o in\u00edcio do impacto onda/estrutura e a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da componente impulsiva, de acordo com o McConnell et al. \n\n(2004) \n\nu   Velocidade horizontal das part\u00edculas de acordo com a teoria linear ?    Acelera\u00e7\u00e3o horizontal das part\u00edculas de acordo com a teoria linear \nw   Velocidade vertical das part\u00edculas de acordo com a teoria linear \n\n\n\n \n \n\n34 \n \n\n?    Acelera\u00e7\u00e3o vertical das part\u00edculas de acordo com a teoria linear \nz               - Cota de c\u00e1lculo das velocidades e acelera\u00e7\u00f5es de acordo com a teoria linear \n\n  - Profundidade a partir do n\u00edvel de repouso \n\n \n\nLetras Gregas \n\n \n\n   Inclina\u00e7\u00e3o dos fundos \n\n*\n0   Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\n*\n1  Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\n*\nmax    Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\n0    Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\n1   Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\nmax   Coeficiente da express\u00e3o de Goda (2000) \n\n   Peso espec\u00edfico da \u00e1gua do mar \n\nb   \u00cdndice de profundidade de rebenta\u00e7\u00e3o ?    Dist\u00e2ncia entre a m\u00e1xima eleva\u00e7\u00e3o da onda e a face inferior da plataforma ? ?   Dist\u00e2ncia entre o centro geom\u00e9trico da \u00e1rea molhada da face lateral e a crista \nda onda m\u00e1xima incidente \n\n?   Declividade da onda \n\n  Eleva\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie livre da \u00e1gua \n\nmax   Eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda incidente \n\n   \u00c2ngulo de incid\u00eancia da onda com a praia em \u00e1guas pouco profundas \n\nw   \u00c2ngulo de incid\u00eancia da onda na plataforma de acordo com API (2002) \n\n0   \u00c2ngulo de incid\u00eancia da onda com a praia ao largo \n\n?0   Par\u00e2metro de Iribarren \n\n?  Constante (?.141?9\u2026) \n\n\n\n \n \n\n35 \n \n\n?  Densidade da \u00e1gua \n\n?  Frequ\u00eancia angular da onda \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n36 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n37 \n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1 Enquadramento \n\nTradicionalmente, o homem sempre procurou posicionar os terminais de acostagem que \n\nconstru\u00eda em locais naturalmente protegidos, como ba\u00edas, estu\u00e1rios, zonas protegidas por \n\ncabos, ilhas, restingas, entre outros. Nestes locais, s\u00e3o garantidos, quase permanentemente, \n\nregimes de agita\u00e7\u00e3o mais favor\u00e1veis, o que confere uma maior seguran\u00e7a nas manobras de \n\nacostagem dos navios e de carga/descarga de mercadorias para terra. \n\nPosteriormente, com a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento, foi poss\u00edvel conceber estruturas, como os \n\nquebra-mares, capazes de criar zonas artificialmente abrigadas e de garantir um regime de \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, nessa zona, dentro de limites aceit\u00e1veis \u00e0 acostagem de navios e \u00e0 carga e \n\ndescarga de bens. Com essa evolu\u00e7\u00e3o, a localiza\u00e7\u00e3o das obras acost\u00e1veis passou a obedecer a \n\num princ\u00edpio de necessidade do ser humano, mais do que a um princ\u00edpio de condi\u00e7\u00f5es naturais \n\nexistentes no local (McConnell et al. 2004) \n\nAtualmente, com a intensifica\u00e7\u00e3o das rotas comerciais e a necessidade de rentabilizar ao \n\nm\u00e1ximo o transporte de mercadorias, tem-se verificado o aumento da dimens\u00e3o m\u00e9dia dos \n\nnavios e o surgimento de navios de dimens\u00f5es muito grandes que requerem, por sua vez, \n\nprofundidades maiores, em fun\u00e7\u00e3o do seu calado, para a sua acostagem e manobra. Perante \n\nisto, tem-se verificado que \u00e9 economicamente mais vi\u00e1vel projetar obras acost\u00e1veis a \n\ndist\u00e2ncias maiores da costa, onde as profundidades s\u00e3o ideais para a acostagem, do que \n\nproceder \u00e0 dragagem de grandes quantidades de material s\u00f3lido do fundo do mar para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de canais que permitam a chegada e a manobra de navios at\u00e9 um \n\nporto junto \u00e0 costa. \n\nEste tipo de estruturas onde se enquadram, por exemplo, os terminais de gran\u00e9is l\u00edquidos de \n\ng\u00e1s natural (Liquified Natural Gas) e petr\u00f3leo (Liquified Petroleum Gas), s\u00e3o materializadas \n\natrav\u00e9s de jetties ou pontes-cais e s\u00e3o frequentemente necess\u00e1rias em zonas remotas do globo, \n\nonde n\u00e3o existe prote\u00e7\u00e3o natural, faltam infraestruturas de prote\u00e7\u00e3o e onde a constru\u00e7\u00e3o \n\ndessas infraestruturas tornaria a obra extremamente dispendiosa. \n\nOs jetties, na literatura inglesa, ou pontes-cais, na literatura portuguesa, s\u00e3o estruturas de \n\nacostagem aproximadamente perpendiculares \u00e0 linha de costa e que podem assumir diversas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es ou tipologias consoante a dist\u00e2ncia \u00e0 mesma e as condi\u00e7\u00f5es locais (Cuomo et \n\nal. 2007). \n\n\n\n \n \n\n38 \n \n\nEste tipo de estruturas s\u00e3o frequentemente constitu\u00eddas por uma plataforma horizontal em \n\nbet\u00e3o, madeira ou materiais comp\u00f3sitos sustentados por uma subestrutura s\u00f3lida, realizada \n\natrav\u00e9s de blocos de bet\u00e3o, ou de outro material, ou apresentam uma configura\u00e7\u00e3o aberta \n\nconcretizada atrav\u00e9s de estacas de madeira, bet\u00e3o ou outro material de resist\u00eancia e \n\ncaracter\u00edsticas adequadas ao meio mar\u00edtimo.  \n\nAs pontes-cais s\u00e3o frequentemente constru\u00eddas com o recurso a uma tipologia de paramento \n\ndescont\u00ednuo, ao inv\u00e9s de uma tipologia de paramento cont\u00ednuo, uma vez que a segunda tem \n\nclara interfer\u00eancia no normal desenvolvimento dos fluxos ao longo da costa e no transporte \n\ns\u00f3lido ao longo da mesma. Neste tipo de estruturas de paramento descont\u00ednuo, a plataforma \u00e9 \n\nimplantada a uma determinada dist\u00e2ncia vertical da superf\u00edcie da \u00e1gua, de modo a que exista \n\numa \u201calmofada de ar\u201d entre a crista m\u00e1xima da onda de projeto e a face inferior da plataforma \n\nda ponte-cais. A exist\u00eancia desta folga pretende minimizar a ocorr\u00eancia de galgamentos \n\noriginados pelas ondas, que possam introduzir a\u00e7\u00f5es horizontais na laje da ponte-cais ou \n\ndestruir equipamentos existentes sobre esta, assim como reduzir as press\u00f5es, originadas pelas \n\nondas, sob a laje do tabuleiro. \n\nAs for\u00e7as neste tipo de estruturas podem variar significativamente de acordo com o tipo de \n\nestrutura presente e com as condi\u00e7\u00f5es da agita\u00e7\u00e3o. As estruturas maioritariamente compostas \n\npor elementos verticais e horizontais, espessos, podem estar mais sujeitos a for\u00e7as horizontais, \n\nenquanto estruturas com elementos horizontais, esbeltos, podem estar mais sujeitos a for\u00e7as \n\nverticais, que aumentam de intensidade com a aproxima\u00e7\u00e3o da plataforma ao n\u00edvel da \u00e1gua \n\n(Alderson et al. 2008).  \n\nAs incertezas que envolvem a quantifica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as em jogo, no processo de impacto de \n\numa onda com a plataforma de uma estrutura do tipo jetty, tornam este uma tem\u00e1tica \n\ninteressante e para a qual ainda existe espa\u00e7o para maior investiga\u00e7\u00e3o e aprofundamento de \n\nconhecimento, apesar de todas as formula\u00e7\u00f5es existentes apresentadas por diferentes autores. \n\n \n\n1.2 Objetivos  \n\nO principal objetivo deste trabalho passa pelo conhecimento e avalia\u00e7\u00e3o das formula\u00e7\u00f5es \n\napresentadas por diferentes autores, para o c\u00e1lculo de for\u00e7as horizontais e verticais, quase-\n\nest\u00e1ticas, em plataformas. Esta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de \n\nsensibilidade que procura apreciar a influ\u00eancia de algumas vari\u00e1veis caracter\u00edsticas, tanto da \n\nonda como do local, no valor final das respetivas for\u00e7as. A partir dessa an\u00e1lise espera-se \n\n\n\n \n \n\n39 \n \n\nretirar conclus\u00f5es sobre a razoabilidade dos resultados obtidos e sobre a validade das \n\nrespetivas express\u00f5es dentro do dom\u00ednio de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m do referido, pretende-se igualmente realizar uma pesquisa bibliogr\u00e1fica que procure \n\nenquadrar o tema e aprofundar conhecimento no dom\u00ednio das estruturas de acostagem, em \n\nparticular das estruturas de acostagem descont\u00ednuas semelhantes aos jetties. \n\n \n\n1.3 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi organizada em 7 cap\u00edtulos cujos conte\u00fados s\u00e3o seguidamente \n\ndescritos: \n\n? Cap\u00edtulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o, incluindo o enquadramento, os objetivos do estudo realizado e \n\na estrutura desta disserta\u00e7\u00e3o; \n\n? Cap\u00edtulo 2: Considera\u00e7\u00f5es sobre as ondas e a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima com uma abordagem \n\ndo processo de forma\u00e7\u00e3o das ondas, do cariz regular e irregular da agita\u00e7\u00e3o, dos \n\nfen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o das ondas e m\u00e9todos de c\u00e1lculo da onda de projeto; \n\n? Cap\u00edtulo 3: Revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica dos tipos de estruturas de acostagem, no geral, e das \n\nestruturas do tipo jetty, no particular, e refer\u00eancia \u00e0 Monoboia de Leix\u00f5es e ao \n\nTerminal de G\u00e1s Natural de Sines; \n\n? Cap\u00edtulo 4: Abordagem das a\u00e7\u00f5es incidentes em estruturas de acostagem e em \n\nparticular nas estruturas de acostagem do tipo jetty; \n\n? Cap\u00edtulo 5: Descri\u00e7\u00e3o das diferentes formula\u00e7\u00f5es consideradas e as quais ser\u00e3o alvo \n\nde uma avalia\u00e7\u00e3o no cap\u00edtulo 6; \n\n? Cap\u00edtulo 6: An\u00e1lise de sensibilidade das formula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados e apresenta\u00e7\u00e3o de notas finais sobre estes; \n\n? Cap\u00edtulo 7: Apresenta\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es obtidas do estudo realizado e dos \n\ndesenvolvimentos futuros. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n40 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n41 \n \n\n2 Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima \n\nO processo de gera\u00e7\u00e3o de uma onda pressup\u00f5e a transfer\u00eancia de energia para uma massa de \n\n\u00e1gua que se encontra, aproximadamente, imperturbada. As ondas mar\u00edtimas, que s\u00e3o as mais \n\nrelevantes para a presente disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o ondas mec\u00e2nicas, superficiais em que uma for\u00e7a \n\nperi\u00f3dica, como a for\u00e7a grav\u00edtica da lua e do sol, ou uma for\u00e7a n\u00e3o peri\u00f3dica, como o vento, a \n\nagita\u00e7\u00e3o provocada pela passagem de navios ou um evento s\u00edsmico, introduz uma perturba\u00e7\u00e3o \n\nna massa de \u00e1gua, que se vai propagar ao longo desta sobre a forma de energia, entre o local \n\nde gera\u00e7\u00e3o e o local de dissipa\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 de referir que a maior parte das ondas \n\nmar\u00edtimas s\u00e3o geradas por perturba\u00e7\u00f5es de cariz n\u00e3o peri\u00f3dico onde ocorre o deslocamento \n\ndas part\u00edculas da \u00e1gua da sua posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio (APRH, 2014). \n\nUma vez perturbadas as part\u00edculas, verifica-se na massa de \u00e1gua a ocorr\u00eancia de for\u00e7as \n\ndesignadas de restauro, como as for\u00e7as gravitacional e tens\u00e3o superficial, que contrariam a \n\nperturba\u00e7\u00e3o e fazem a onda tender para a sua posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio. \u00c9 o movimento das \n\npart\u00edculas resultante da atua\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as de restauro durante um ciclo da onda que \n\nfornece a for\u00e7a de deslocamento que atuar\u00e1 no ciclo seguinte. Esta sucess\u00e3o alternada de \n\ndeslocamentos e restauros estabelece o movimento oscilat\u00f3rio, idealizado para as ondas, de \n\nforma sinusoidal (Wright et al. 1999). \n\nNa sec\u00e7\u00e3o 2.1 do presente cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados os diferentes tipos de ondas mar\u00edtimas \n\nque podem ser geradas e que podem atingir a costa. Na sec\u00e7\u00e3o 2.2 \u00e9 feita uma descri\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f3meno de gera\u00e7\u00e3o das ondas pelo vento. Por sua vez, na sec\u00e7\u00e3o 2.3 s\u00e3o apresentadas as \n\nduas formas de abordagem de uma agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, considerando a agita\u00e7\u00e3o regular ou \n\nirregular. Na sec\u00e7\u00e3o 2.4 s\u00e3o tratados os fen\u00f3menos f\u00edsicos da altera\u00e7\u00e3o a que as ondas s\u00e3o \n\nsujeitas na sua aproxima\u00e7\u00e3o da costa, bem como a influ\u00eancia que os fundos t\u00eam na m\u00e1xima \n\naltura de onda verific\u00e1vel. Por fim, na sec\u00e7\u00e3o 2.5, \u00e9 abordada a tem\u00e1tica da onda de projeto e \n\nalgumas das distribui\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas utilizadas no tratamento de agita\u00e7\u00e3o regular e irregular. \n\n \n\n2.1 Tipos de ondas \n\nNa sua generalidade, as ondas mar\u00edtimas s\u00e3o do tipo superficial uma vez que a perturba\u00e7\u00e3o \n\npor si induzida, sob a forma de energia, \u00e9 transmitida ao longo da camada mais superficial da \n\nmassa de \u00e1gua, aquela que estabelece a fronteira entre os meios mar\u00edtimo e atmosf\u00e9rico, entre \n\no ponto de perturba\u00e7\u00e3o e o ponto de dissipa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante do referido \u00e9 tamb\u00e9m frequente \n\nem meio marinho, a exist\u00eancia de ondas internas. Estas ondas s\u00e3o igualmente designadas de \n\n\n\n \n \n\n42 \n \n\nsuperficiais, uma vez que se desenvolvem no interface entre dois meios que para o caso, s\u00e3o \n\ndois estratos de massa de \u00e1gua com densidades distintas. Quando as ondas internas \n\napresentam frequ\u00eancias semelhantes \u00e0s da mar\u00e9 s\u00e3o designadas por mar\u00e9s internas (APRH, \n\n2014). \n\nAs ondas mar\u00edtimas, que se formam entre os meios mar\u00edtimos e atmosf\u00e9rico, e as internas s\u00e3o, \n\ngeralmente, designadas de progressivas uma vez que v\u00e3o, progressivamente, transferindo a \n\nsua perturba\u00e7\u00e3o, em forma de energia, de um ponto de gera\u00e7\u00e3o a um ponto, geralmente, junto \n\n\u00e0 costa. No entanto, em condi\u00e7\u00f5es especiais, pode ocorrer a jun\u00e7\u00e3o de duas ondas \n\nprogressivas, semelhantes, de sentido contr\u00e1rio, e a forma\u00e7\u00e3o de uma onda estacion\u00e1ria. \n\nNestes casos, a onda n\u00e3o se move, apresentando velocidade nula, os pontos nodais est\u00e3o fixos \n\ne os pontos antinodais oscilam verticalmente entre cavas e cristas (Wright et al. 1999). \n\nAs ondas podem ser classificadas consoante a for\u00e7a de restauro que apresenta maior \n\nrelev\u00e2ncia para determinado estado de agita\u00e7\u00e3o, Figura 2-1. Quando as ondas t\u00eam \n\ncomprimentos de onda muito pequenos (tipicamente inferiores a 1.7 cm), a principal for\u00e7a de \n\nrestauro \u00e9 a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua. S\u00e3o as denominadas ondas capilares que se formam \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do vento e que, devido \u00e0 tens\u00e3o superficial, rapidamente \n\ndesaparecem quando o vento deixa de atuar. Todavia, na grande maioria das ondas marinhas \n\n(cujos comprimentos de onda s\u00e3o bastante maiores do que o aludido, podendo os per\u00edodos ser \n\nmesmo superiores a 20 s) a principal for\u00e7a de restauro \u00e9 a da gravidade, pelo que se designam \n\npor ondas grav\u00edticas. Ondas com per\u00edodos superiores a 30 s s\u00e3o designadas de ondas infra-\n\ngrav\u00edticas, e normalmente resultam de intera\u00e7\u00f5es harm\u00f3nicas n\u00e3o lineares de grupos de ondas \n\ngrav\u00edticas. \n\n \n\nFigura 2-1 - Diferentes tipos de ondas (Wright et al. 1999) \n\n\n\n \n \n\n43 \n \n\nSegundo Coelho (2005) a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima pode assumir as formas de ondula\u00e7\u00e3o (swell), \n\ncom per\u00edodos que podem variar entre 8 e 25 segundos, vagas (wind-sea waves), com per\u00edodos \n\ninferiores a 8 segundos, seichas e tsunamis (maremotos).  \n\nOs tsunamis s\u00e3o ondas geradas, maioritariamente, por perturba\u00e7\u00f5es s\u00edsmicas com epicentro no \n\nmar, embora a derrocada de massas oce\u00e2nicas, explos\u00f5es vulc\u00e2nicas e queda de asteroides no \n\nmar tamb\u00e9m estejam inclu\u00eddas nas causas deste tipo de fen\u00f3meno. Este tipo de ondas \u00e9 \n\ncaracterizado por um comprimento de onda que pode ascender a centenas de quil\u00f3metros, ao \n\nponto de, tendo em conta a sua raz\u00e3o comprimento de onda/profundidade, ela pode \n\ncomportar-se como uma onda de \u00e1guas pouco profundas, mesmo em mar aberto, sendo a sua \n\nvelocidade influenciada somente pela batimetria.  \n\nAs seichas s\u00e3o exemplos de ondas estacion\u00e1rias de longo per\u00edodo. Este tipo de ondas pode ser \n\ngerado atrav\u00e9s da reflex\u00e3o das ondas geradas pela passagem de navios e tem especial \n\nimport\u00e2ncia no estudo da agita\u00e7\u00e3o no interior de portos e nos fen\u00f3menos de resson\u00e2ncia.  \n\nAs vagas e a ondula\u00e7\u00e3o s\u00e3o exemplos de ondas geradas por ventos. As vagas s\u00e3o ondas de \n\nper\u00edodo inferior a 8 s, de amplitudes reduzidas, resultantes da atua\u00e7\u00e3o de ventos locais e em \n\nque n\u00e3o houve tempo nem dist\u00e2ncia suficiente para uma maior transfer\u00eancia de energia entre a \n\nsuperf\u00edcie do oceano e o vento que permitisse um maior desenvolvimento do estado de \n\nagita\u00e7\u00e3o. Na sua generalidade t\u00eam um aspeto irregular e ca\u00f3tico. Por sua vez, a ondula\u00e7\u00e3o \n\ncorresponde a ondas de per\u00edodo compreendido entre 8 e 25 s, muito energ\u00e9ticas, geradas por \n\nventos em regi\u00f5es distantes e que apresentam amplitudes maiores e um aspeto aparentemente \n\nmais regular. Estas ondas s\u00e3o usualmente verific\u00e1veis mais perto da costa. \n\n \n\n2.2 Forma\u00e7\u00e3o de ondas pelo vento \n\nApesar de terem sido referidos alguns dos agentes respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de ondas, o \n\nvento \u00e9 aquele que, de forma mais persistente, contribui para a cria\u00e7\u00e3o de ondas superficiais. \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o deste tipo de ondas segue o princ\u00edpio f\u00edsico de que sempre que dois \n\nfluidos se desloquem a velocidade distintas, o fluido de maior celeridade transfere, por atrito, \n\nenergia ao que se desloca mais lentamente, Figura 2-2. \n\n \n\n\n\n \n \n\n44 \n \n\n \n\nFigura 2-2 - Processo de forma\u00e7\u00e3o das ondas (APRH, 2014) \n\n \n\nA gera\u00e7\u00e3o das ondas de superf\u00edcie pelo vento inicia-se no momento em que o vento come\u00e7a a \n\nsoprar sobre a superf\u00edcie do oceano, deformando-a e promovendo a cria\u00e7\u00e3o de ondas de \n\ncristas arredondadas e cavas em forma de \u201cV\u201d. Estas ondas inicialmente formadas apresentam \n\ncomprimentos de onda muito reduzidos, enquadrando-se na categoria das ondas capilares, que \n\nacabam por ser anuladas pela tens\u00e3o superficial que tende a devolver \u00e0 superf\u00edcie da \u00e1gua um \n\naspeto liso. \u00c0 medida que o vento continua a soprar sobre a massa de \u00e1gua a sua superf\u00edcie \n\ntorna-se progressivamente mais deformada. O aumento da deforma\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do \n\noceano faz aumentar a \u00e1rea de contato entre o vento e a \u00e1gua o que prop\u00edcia a transfer\u00eancia de \n\nenergia entre estes dois flu\u00eddos e o aumento, progressivo, do desenvolvimento das ondas. O \n\nvento exerce maior press\u00e3o nos flancos das ondas voltadas para o lado de onde este sopra, e \n\nsendo menor a press\u00e3o no lado oposto, do que resultam gradientes de press\u00e3o que \n\ndesenvolvem v\u00f3rtices. Com a continua\u00e7\u00e3o do processo as ondas v\u00e3o aumentando de altura, de \n\ncomprimento e de velocidade (APRH, 2014) \n\nO estado de desenvolvimento que a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima que tem o vento como agente \n\nperturbador adquire, est\u00e1 intimamente relacionado com tr\u00eas fatores: a intensidade do vento, o \n\nper\u00edodo de tempo em que este sopra e o fetch ou dist\u00e2ncia em que o mesmo se faz sentir. Os \n\nreferidos fatores t\u00eam como refer\u00eancia a intensidade de vento incidente, na medida em que essa \n\nintensidade traduz a sua energia e o seu potencial para gerar estados de agita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m eles, \n\nmais energ\u00e9ticos e, consequentemente, com maior altura de onda.  \n\nNo entanto, mesmo que um vento apresente uma intensidade suficientemente grande, esse \n\nfacto, por si s\u00f3, n\u00e3o garante que o estado de agita\u00e7\u00e3o atinja o seu potencial, na medida em que \n\no vento pode n\u00e3o soprar durante o per\u00edodo de tempo e na dist\u00e2ncia suficientes para que ocorra \n\na respetiva transfer\u00eancia de energia. Quando, para um determinado vento, n\u00e3o existe limita\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n45 \n \n\nde fetch nem de dura\u00e7\u00e3o do vento, diz-se que o estado de agita\u00e7\u00e3o gerado se apresenta \n\ncompletamente desenvolvido. \n\n \n\n2.3 A irregularidade/regularidade da agita\u00e7\u00e3o \n\nA abordagem mais simples para caracterizar o comportamento das ondas \u00e9 assumir que estas \n\ns\u00e3o regulares, puramente bidimensionais, de amplitude reduzida e de forma sinusoidal. Esta \n\nabordagem \u00e9 no entanto simplista, dado que, na realidade, as ondas diferem largamente do \n\naspeto puramente sinusoidal que s\u00f3 \u00e9 verific\u00e1vel em ondas geradas em laborat\u00f3rio (APRH, \n\n2014). Na realidade, a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima apresenta um car\u00e1ter irregular, composta por v\u00e1rias \n\nondas, de per\u00edodos, alturas e dire\u00e7\u00f5es de propaga\u00e7\u00e3o variadas, muito distintas da primeira \n\nabordagem apresentada (Marinho, 2013). \n\nAssumir a agita\u00e7\u00e3o como irregular e partir para a determina\u00e7\u00e3o da sua cinem\u00e1tica e din\u00e2mica \n\nseria portanto a abordagem correta a adotar, n\u00e3o fosse a incapacidade existente para descrever \n\nmatematicamente o comportamento dessas ondas, em consequ\u00eancia das n\u00e3o-linearidades, \n\ncomportamento aleat\u00f3rio e caracter\u00edsticas tridimensionais verificadas (McConnell et al. \n\n2004). Sendo assim, torna-se necess\u00e1rio adotar uma abordagem combinada para suprir as \n\nlacunas de conhecimento e chegar a uma solu\u00e7\u00e3o aproximada, mas j\u00e1 com um bom n\u00edvel de \n\nrigor.  \n\nNuma primeira fase a agita\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada como irregular e tratada estatisticamente com o \n\nobjetivo de determinar uma altura de onda e um per\u00edodo representativo para o problema em \n\nestudo. Numa segunda fase, as ondas s\u00e3o consideradas como regulares para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nsua cinem\u00e1tica e da sua din\u00e2mica expect\u00e1veis tendo em conta as diversas teorias aplic\u00e1veis \n\n(USACE, 2002). \n\n \n\n2.3.1 Ondas regulares \n\nAs ondas regulares s\u00e3o analisadas partindo do pressuposto de que estas s\u00e3o progressivas, \n\noscilat\u00f3rias e que assumem um aspeto puramente sinusoidal ou, pr\u00f3ximo disso, consoante a \n\nprofundidade de an\u00e1lise e a teoria das ondas utilizada para o efeito, Figura 2-3.  \n\nAs ondas sinusoidais s\u00e3o compostas por eleva\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel est\u00e1tico do mar, designadas \n\nde cristas, e por pontos mais baixos em rela\u00e7\u00e3o a este, designados de cavas, num perfil que se \n\n\n\n \n \n\n46 \n \n\ndesenvolve e repete ao longo do espa\u00e7o (x) e para o mesmo ponto, ao longo do tempo (t). Os \n\npar\u00e2metros indispens\u00e1veis na carateriza\u00e7\u00e3o de ondas sinusoidais s\u00e3o: \n\n? Altura de onda (H): diferen\u00e7a vertical entre a crista e a cava adjacente. \u00c9 \n\nhabitualmente representado em metros (m). \n\n? Comprimento de onda (L): Dist\u00e2ncia entre dois pontos na mesma fase, duas cavas ou \n\nduas cristas consecutivas. \u00c9 usualmente representado em m (m). \n\n? Per\u00edodo (T): intervalo de tempo entre a passagem de dois pontos na mesma fase por \n\num ponto fixo. \u00c9 usualmente representado em segundos (s). \n\n \n\n \n\nFigura 2-3 - Representa\u00e7\u00e3o de uma onda de propaga\u00e7\u00e3o (APRH, 2014) \n\n \n\nDos referidos par\u00e2metros \u00e9 poss\u00edvel retirar outros que ajudam a compreender e a melhor \n\ncaracterizar o comportamento da onda em quest\u00e3o. S\u00e3o eles: \n\n? Frequ\u00eancia da onda ( ): Consiste no n\u00famero de cristas ou cavas que atravessa um \n\nponto num segundo. \u00c9 representado em Hertz (Hz) e dado pela express\u00e3o 1. \n\n = ? (1) \n? Declividade da onda (?): \u00c9 a raz\u00e3o entre a altura e o comprimento de onda. \u00c9 dada \n\npela express\u00e3o 2: \n\n ? = ? (2) \n\n\n\n \n \n\n47 \n \n\n? N\u00famero de onda ( ): Representa o n\u00famero de vezes que a onda atinge a mesma fase \n\npor unidade de dist\u00e2ncia de propaga\u00e7\u00e3o. \u00c9 representado em m-1 e dada pela express\u00e3o \n\n3: \n\n =  (3) \n? Frequ\u00eancia angular da onda (?): Magnitude do vetor velocidade angular da onda. \u00c9 \n\nrepresentada em radianos por segundo (rad.s-1) e dada pela express\u00e3o 4: \n\n = ?  (4) \n? Celeridade (C): Representa a velocidade a que a onda se desloca. \u00c9 representada em \n\nm/s e dada pela express\u00e3o 5: \n\n ? = ? = ?  (5) \n \n\n2.3.1.1 Teoria Linear \n\nOs modelos matem\u00e1ticos que permitem descrever a cinem\u00e1tica e a din\u00e2mica das ondas, \n\ndesignados de teorias das ondas, assumindo-as como regulares, s\u00e3o aproxima\u00e7\u00f5es da \n\nrealidade. Estas teorias t\u00eam por base um maior ou menor n\u00famero de simplifica\u00e7\u00f5es, hip\u00f3teses \n\ne aproxima\u00e7\u00f5es, assumidas na resolu\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica do problema da propaga\u00e7\u00e3o de uma onda \n\nao longo de um fluido (USACE, 2002).  \n\nComo tal, essas teorias t\u00eam um dom\u00ednio de aplicabilidade no qual determinados fen\u00f3menos \n\ns\u00e3o descritos com alguma fiabilidade. No entanto, fora desse dom\u00ednio de aplicabilidade, que \n\ndifere, em geral, com a declividade da onda e com a profundidade relativa, Figura 2-4, ou \n\nquando se pretende caracterizar fen\u00f3menos que v\u00e3o em sentido contr\u00e1rio ao preconizado pela \n\nteoria, esta deixa de apresentar garantias de resultados coerentes com a realidade.  \n\nEntre as in\u00fameras teorias das ondas existentes \u00e9 poss\u00edvel identificar as denominadas teorias de \n\namplitude finita, onde se distinguem a teoria linear ou de Airy e as teorias n\u00e3o lineares da \n\nonda solit\u00e1ria, de Stokes e cnoidal, para al\u00e9m de m\u00e9todos num\u00e9ricos mais avan\u00e7ados \n\n(Sorensen, 2006). De acordo com McConnell et al. (2004), a teoria cnoidal apresenta uma \n\n\n\n \n \n\n48 \n \n\naproxima\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel para caracterizar ondas localizadas em zonas pouco profundas, \n\nenquanto a teoria da onda solit\u00e1ria apresenta uma boa concord\u00e2ncia para ondas localizadas \n\nperto da zona de rebenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2-4 - Dom\u00ednio de aplicabilidade das teorias das ondas (USACE, 2002) \n\n \n\nA mais simples e a mais utilizada das teorias, tendo em considera\u00e7\u00e3o a facilidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 a teoria bidimensional para ondas de pequenas amplitudes de Airy ou, mais \n\ncorrentemente, teoria linear. Esta teoria apresenta equa\u00e7\u00f5es que definem a cinem\u00e1tica e a \n\ndin\u00e2mica das ondas superficiais de gravidade e prev\u00ea as suas caracter\u00edsticas dentro de limites \n\naceit\u00e1veis para a maioria das pr\u00e1ticas. Esta teoria assume-se v\u00e1lida para todo o dom\u00ednio da \n\nprofundidade relativa, d/L, desde que a declividade da onda se mantenha em valores \n\nreduzidos,  \n\nO nome de teoria linear adv\u00e9m do facto de esta constituir uma lineariza\u00e7\u00e3o de um problema \n\nn\u00e3o-linear (ASCE, 1996), as condi\u00e7\u00f5es de fronteira \u00e0 superf\u00edcie (Sorensen, 2006). Para o \n\ndesenvolvimento desta teoria, foram levadas em considera\u00e7\u00e3o algumas simplifica\u00e7\u00f5es que \n\ndizem respeito tanto \u00e0s ondas em si, como ao fluido (meio) onde se propagam. A saber: \n\n? O fluido \u00e9 homog\u00e9neo e incompress\u00edvel e as tens\u00f5es superficiais negligenci\u00e1veis; \n\n? O fluido \u00e9 irrotacional e inviscido; \n\n\n\n \n \n\n49 \n \n\n? O fundo \u00e9 estacion\u00e1rio, imperme\u00e1vel e horizontal, n\u00e3o adicionando nem dissipando \n\nenergia ao escoamento; \n\n? A press\u00e3o no interface ar/\u00e1gua \u00e9 constante; \n\n? A altura de onda \u00e9 reduzida em rela\u00e7\u00e3o ao seu comprimento e profundidade. \n\n \n\nComo j\u00e1 foi referido, a teoria linear assume que a onda pode ser descrita por uma forma \n\npuramente sinusoidal, repet\u00edvel no tempo, onde, presumivelmente, tanto as cristas como as \n\ncavas s\u00e3o semelhantes na forma e na altura (Abbot &amp; Price, 1994). Como tal, a eleva\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua, (x,t), pode ser descrita atrav\u00e9s de uma express\u00e3o trigonom\u00e9trica, \n\nexpress\u00e3o 6, que garante que o mesmo perfil de onda se repete para a passagem de um \n\ncomprimento de onda ou de um per\u00edodo completo (ASCE, 1996). \n\n , = cos ? = ? cos ( ? ? ) (6) \nA movimenta\u00e7\u00e3o da onda \u00e9 determinada atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o de potencial de velocidades, uma \n\nfun\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica que considera espa\u00e7o (x, y, z) e tempo (t) e que permite e determina\u00e7\u00e3o de \n\nvelocidades, acelera\u00e7\u00f5es das part\u00edculas e press\u00f5es sob a onda (Abbot &amp; Price, 1994). A \n\nreferida equa\u00e7\u00e3o de potencial, com as assun\u00e7\u00f5es de um fluido irrotacional e incompress\u00edvel \n\ntransforma-se na equa\u00e7\u00e3o de Laplace, apresentada na express\u00e3o 7, que permite a determina\u00e7\u00e3o \n\nde velocidades e press\u00f5es de acordo com a teoria linear. \n\n ? , ?, = ? cosh + ?cosh sin ?  (7) \nonde  corresponde \u00e0 acelera\u00e7\u00e3o da gravidade, ? a profundidade a partir da linha de repouso, \n\n a profundidade do local e  a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o, express\u00e3o 8, que fixa a depend\u00eancia do \n\nn\u00famero de onda  da frequ\u00eancia angular . \n\n = tanh  (8) \nA rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o refere que um grupo de ondas de diferentes frequ\u00eancias se ir\u00e1 dispersar \n\nno espa\u00e7o uma vez que as ondas de maior per\u00edodo se deslocam mais rapidamente do que \n\naquelas de menor per\u00edodo (Abbot &amp; Price, 1994). Substituindo k e  pelos respetivos valores \n\na express\u00e3o 8, rescreve-se em: \n\n\n\n \n \n\n50 \n \n\n = ? tanh  (9) \nNo entanto, para \u00edndices de profundidade relativa, d/L, inferiores a 1/20 que \u00e9 o valor para os \n\nquais as \u00e1guas s\u00e3o consideradas como pouco profundas, em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda, \n\na express\u00e3o 9, simplifica-se e assume a express\u00e3o 10. Como se pode aferir, a velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o das ondas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da profundidade em \u00e1guas pouco profundas. \n\n = ??  (10) \nPor sua vez, para \u00edndices d/L superiores a \u00bd as \u00e1guas s\u00e3o consideradas como profundas e a \n\nexpress\u00e3o 9 assume o aspeto apresentado na express\u00e3o 11. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da express\u00e3o \u00e9 \n\nintuitivo perceber que em \u00e1guas consideradas como muito profundas a celeridade n\u00e3o \u00e9 \n\nafetada pelos fundos, mas somente pelo per\u00edodo da onda. \n\n = ?  (11) \nDe acordo com a teoria linear, as part\u00edculas das ondas descrevem \u00f3rbitas fechadas. Estas \n\n\u00f3rbitas, no entanto, variam consoante a onda se encontre em \u00e1guas profundas, interm\u00e9dias ou \n\npouco profundas, Figura 2-5. Em \u00e1guas profundas as part\u00edculas de \u00e1guas descrevem uma \n\n\u00f3rbita circular fechada, de di\u00e2metro igual \u00e0 amplitude da onda \u00e0 superf\u00edcie, que se reduz \u00e0 \n\nmedida que se desce ao longo da coluna l\u00edquida. Por sua vez, \u00e0 medida que a onda se propaga \n\natrav\u00e9s de \u00e1guas sucessivamente menos profundas a \u00f3rbita das part\u00edculas torna-se \n\nprogressivamente mais achatada tanto \u00e0 superf\u00edcie como ao longo da coluna liquida \n\n(Holthuijsen, 2007). \n\n \n\nFigura 2-5 - Evolu\u00e7\u00e3o da \u00f3rbita das part\u00edculas ao longo de profundidade decrescente (IH, 2014) \n\n\n\n \n \n\n51 \n \n\nDe acordo com Holthuijsen (2007), as velocidades vertical e horizontal das part\u00edculas s\u00e3o \n\nfacilmente determinadas atrav\u00e9s da deriva\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o potencial em ordem a x e z, \n\nrespetivamente. A velocidade das part\u00edculas de acordo com a teoria linear depende da posi\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas relativamente \u00e0 superf\u00edcie livre e de acordo com a fronteira s\u00f3lida no fundo \n\n(ASCE, 1996). As velocidades horizontal, u, e vertical, w, das part\u00edculas \u00e9 dada pelas \n\nexpress\u00f5es 12 e 13, respetivamente: \n\n  , ?, = ? ? cosh [ ? + ]cosh cos ?  (12) \n  , ?, = ? ? sinh [ ? + ]cosh sin ?  (13) \n\nPor sua vez, derivando as respetivas componentes horizontal e vertical das part\u00edculas em \n\nordem ao tempo, t, obt\u00e9m-se a acelera\u00e7\u00e3o das part\u00edculas na dire\u00e7\u00e3o respetiva, express\u00f5es 14 e \n\n15. \n\n ? = = ? cosh [ ? + ]cosh sin ?  (14) \n\n ? = = ? ? sinh [ ? + ]cosh cos ?  (15) \n \n\n2.3.1 Ondas irregulares \n\nAo contr\u00e1rio do aspeto regular idealizado para a determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas cinem\u00e1ticas \n\ne din\u00e2micas da onda, a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima real apresenta uma configura\u00e7\u00e3o, aparentemente, \n\naleat\u00f3ria e de grande variabilidade. \n\n\n\n \n \n\n52 \n \n\nSe, num determinado local, atrav\u00e9s de uma boia ond\u00f3grafo, equipamento capaz de medir a \n\nvaria\u00e7\u00e3o do deslocamento vertical da superf\u00edcie do mar durante um per\u00edodo de tempo, fosse \n\nposs\u00edvel medir a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, esta apresentaria um aspeto semelhante ao representado \n\nna Figura 2-6, em que, tanto per\u00edodos, como alturas de onda, n\u00e3o apresentam um padr\u00e3o \n\ndefinido. Tendo em conta estas particularidades da agita\u00e7\u00e3o real, torna-se dif\u00edcil, sen\u00e3o quase \n\nimposs\u00edvel, proceder \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o por m\u00e9todos determin\u00edsticos, restando, por \n\nisso, os m\u00e9todos estat\u00edsticos e espectrais. \n\n \n\nFigura 2-6 - Perfil de uma onda irregular (USACE, 2002) \n\n \n\nPara ser poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise estat\u00edstica dos par\u00e2metros caracter\u00edsticos da agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima \u00e9 necess\u00e1rio a exist\u00eancia de um n\u00famero expressivo de dados para que, ap\u00f3s a \n\nan\u00e1lise, as conclus\u00f5es obtidas sejam representativas do estado de agita\u00e7\u00e3o (USACE, 2002). \n\nPara tal, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam efetuadas medi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de boias ond\u00f3grafo, em s\u00e9ries \n\ntemporais, que devolvam registos semelhantes aos apresentados na Figura 2-6.  \n\nO registo de dados necessita, ainda assim, de ser tratado para ser poss\u00edvel extrair conclus\u00f5es a \n\nseu respeito. Antes de mais, \u00e9 necess\u00e1rio decompor a onda irregular em pequenas ondas, de \n\nper\u00edodo e altura de onda distintos entre si. Para o efeito, \u00e9 frequente utilizar o m\u00e9todo do zero \n\nascendente (ou an\u00e1lise atrav\u00e9s das cristas) ou do zero descendente (ou an\u00e1lise atrav\u00e9s das \n\ncavas). O primeiro m\u00e9todo passa por identificar os pontos em que a onda cruza \n\nascendentemente o eixo definido como o zero do registo, enquanto o segundo identifica os \n\npontos em que a onda cruza o eixo descendentemente. Entre dois zeros ascendentes ou dois \n\ndescendentes est\u00e1 definida uma onda, assim como o seu respetivo per\u00edodo. Por sua vez, a \n\ndist\u00e2ncia entre o ponto m\u00e1ximo e m\u00ednimo da onda definida entre dois zeros ascendentes ou \n\ndescendentes, devolve a altura da respetiva onda (Goda, 2000). \n\n\n\n \n \n\n53 \n \n\nFinalmente na presen\u00e7a das ondas individualizadas e das respetivas caracter\u00edsticas \n\ndefinidoras, procede-se \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de um n\u00famero de ordem a cada uma das ondas em ordem \n\ndecrescente da sua altura de onda. A partir da an\u00e1lise estat\u00edstica dessa amostra \u00e9 poss\u00edvel \n\nproceder \u00e0 determina\u00e7\u00e3o v\u00e1rios tipos de ondas caracter\u00edsticas, tais como: \n\n? Onda m\u00e1xima: Hmax, Tmax. Referem-se \u00e0 altura de onda e ao per\u00edodo associado \u00e0 onda \n\nde maior altura verificada no registo. \n\n? Onda m\u00e9dia do d\u00e9cimo superior: H1/10, T1/10. Referem-se \u00e0 altura de onda e ao per\u00edodo \n\nresultantes da m\u00e9dia das alturas de ondas dos 10% das ondas maiores. \n\n? Onda significativa: H1/3, T1/3. Referem-se \u00e0 altura de onda e ao per\u00edodo resultantes da \n\nm\u00e9dia do ter\u00e7o mais alto das ondas. A altura de onda H1/3 \u00e9 frequentemente designada \n\nde altura significativa, Hs, enquanto T1/3 \u00e9 designado de per\u00edodo significativo, Ts. \n\n? Onda m\u00e9dia: Hmed, Tmed. Referem-se \u00e0 altura e ao per\u00edodo m\u00e9dio da amostra. \n\n \n\nO conceito de espectro \u00e9 conhecido de outras \u00e1reas da f\u00edsica, nomeadamente da \u00f3tica e est\u00e1 \n\nassociado \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o da luz nas suas componentes. O referido conceito pode, \n\nigualmente, ser utilizado na an\u00e1lise de estados irregulares de agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima atrav\u00e9s da \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de energia do referido estado de agita\u00e7\u00e3o pelos seus per\u00edodos \n\n(USACE, 2002). \n\nUm estado de agita\u00e7\u00e3o real, de cariz irregular, que d\u00e1 origem a um registo como o \n\napresentado na Figura 2-6, pode ser entendido como o resultado da sobreposi\u00e7\u00e3o de um \n\ngrande n\u00famero de ondas monocrom\u00e1ticas, com alturas e per\u00edodos constantes, origin\u00e1rias de \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es diferentes e apresentando rumos distintos, que se encontram num determinado \n\nlocal de registo (Goda, 2000). Como tal, atrav\u00e9s de m\u00e9todos matem\u00e1ticos complexos, como as \n\ntransformadas de Fourier, \u00e9 poss\u00edvel proceder \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o dessas ondas complexas e \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da sua densidade de energia em fun\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancia ou per\u00edodo, no caso de o \n\nespectro ser energ\u00e9tico, ou em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o, no caso de este ser direcional (Goda, 2000).  \n\nA partir da an\u00e1lise dos espectros \u00e9 poss\u00edvel determinar alguns par\u00e2m que de outra forma \n\nseriam de obten\u00e7\u00e3o imposs\u00edvel, como o per\u00edodo de pico, Tp, e a dire\u00e7\u00e3o de pico. O primeiro \n\npar\u00e2metro representa o per\u00edodo, em segundos, associado ao sistema de ondas predominante, \n\nenquanto o segundo representa a dire\u00e7\u00e3o de origem do sistema de ondas predominante, em \n\ngraus (IH, 2014). Dois dos espetros caracter\u00edsticos idealizados s\u00e3o o espetro JONSWAP e \n\nPierson-Moskowitz, Figura 2-7.  \n\n\n\n \n \n\n54 \n \n\n \n\nFigura 2-7 - Espectros Jonswap e Pierson-Moskowitz (Fonte: http://folk.ntnu.no) \n\n \n\n2.4 Fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o das ondas \n\nAs condi\u00e7\u00f5es das ondas ao largo diferem consideravelmente daquelas que se podem observar \n\njunto \u00e0 costa, ou em zonas de menor profundidade. Ao largo, as ondas n\u00e3o apresentam grande \n\nvariabilidade ao longo de grandes extens\u00f5es enquanto, junto \u00e0 costa, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade, \u00e0 configura\u00e7\u00e3o dos fundos e \u00e0 presen\u00e7a de fronteiras s\u00f3lidas, as ondas \n\nexperienciam fen\u00f3menos que promovem a sua altera\u00e7\u00e3o. Estes fen\u00f3menos s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npela altera\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros caracter\u00edsticos das ondas, como a velocidade de propaga\u00e7\u00e3o, \n\ncomprimento, altura, mec\u00e2nica das part\u00edculas de \u00e1gua constituintes da onda e dire\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o (BSI, 2000).   \n\nDe acordo com USACE (2002), os processos que podem afetar a onda na sua propaga\u00e7\u00e3o \n\nentre as regi\u00f5es ao largo e as regi\u00f5es junto \u00e0 costa incluem a refra\u00e7\u00e3o, o empolamento, a \n\ndifra\u00e7\u00e3o, a dissipa\u00e7\u00e3o por fric\u00e7\u00e3o, a dissipa\u00e7\u00e3o por percola\u00e7\u00e3o, a rebenta\u00e7\u00e3o, o crescimento \n\nadicional por efeito do vento, a intera\u00e7\u00e3o onda-corrente e a intera\u00e7\u00e3o onda-onda. A estes \u00e9 \n\nposs\u00edvel ainda adicionar a reflex\u00e3o (Goda, 2000). \n\n\n\n \n \n\n55 \n \n\nDentro dos referidos processos \u00e9 poss\u00edvel enquadrar alguns deles dentro da mesma categoria, \n\ntendo em conta os respetivos efeitos sobre as ondas. Sendo assim, o empolamento, a difra\u00e7\u00e3o \n\ne a refra\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados fen\u00f3menos de propaga\u00e7\u00e3o, dado que resultam da converg\u00eancia e \n\ndiverg\u00eancia das ondas causada pela forma apresentada pela batimetria e que influenciam a \n\ndire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas, assim como a sua concentra\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nPor sua vez, os fen\u00f3menos de rebenta\u00e7\u00e3o, dissipa\u00e7\u00e3o por percola\u00e7\u00e3o e por fric\u00e7\u00e3o podem ser \n\ndenominados de mecanismos de dissipa\u00e7\u00e3o de energia, e agrupados na mesma categoria, dado \n\nque todos contribuem para a subtra\u00e7\u00e3o de energia \u00e0s ondas propagadas. No que concerne \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o onda-corrente, este \u00e9 um fen\u00f3meno relacionado com as correntes e com o efeito que \n\nestas podem ter na propaga\u00e7\u00e3o e dissipa\u00e7\u00e3o das ondas. A intera\u00e7\u00e3o onda-onda est\u00e1 \n\nrelacionada com efeitos de transfer\u00eancia de energia de umas ondas para outras, resultantes do \n\nseu acoplamento.  \n\nFinalmente, o crescimento adicional por efeito do vento \u00e9 um fen\u00f3meno que est\u00e1 relacionado \n\ncom o vento e o seu car\u00e1cter de fonte energ\u00e9tica para as ondas. \n\nDos processos referidos ser\u00e3o abordados mais em pormenor os fen\u00f3menos de empolamento, \n\nrefra\u00e7\u00e3o, rebenta\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e difra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEmpolamento \n\nO empolamento consiste no processo de modifica\u00e7\u00e3o da altura de onda na propaga\u00e7\u00e3o das \n\nondas para zonas menos profundas (Goda, 2000). \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do empolamento parte do princ\u00edpio de que n\u00e3o ocorre dissipa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, nem reflex\u00e3o da onda e de que a onda se propaga com dire\u00e7\u00e3o constante sendo, \n\nportanto, o fluxo de energia constante (APRH, 2014). Assumindo-se que o fluxo de energia \u00e9 \n\nconstante e sabendo-se que na transi\u00e7\u00e3o para \u00e1guas pouco profundas a velocidade, bem como \n\no comprimento de onda diminuem, ocorre a necessidade da onda se ajustar para conseguir \n\ntransportar a mesma energia, numa \u00e1rea de superf\u00edcie mais reduzida (Pereira, 2008). \n\nAtendendo a que a energia da onda \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da sua altura, para se adaptar a estas condi\u00e7\u00f5es \n\nestas v\u00e3o aumentar de altura num fen\u00f3meno que \u00e9 regulado pela rebenta\u00e7\u00e3o, Figura 2-8. \n\n \n\n\n\n \n \n\n56 \n \n\n \n\nFigura 2-8 - Empolamento da onda na aproxima\u00e7\u00e3o a terra (Fonte:Ericbeiers) \n\n \n\nRefra\u00e7\u00e3o \n\nA refra\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de ajustamento da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o das ondas que faz com que \n\nas respetivas cristas fiquem praticamente paralelas aos contornos da batimetria. As ondas \n\npodem divergir ou convergir em rela\u00e7\u00e3o a um ponto, Figura 2-9. No caso de ocorrer \n\nconverg\u00eancia, a altura de onda no local aumenta, no caso de ocorrer diverg\u00eancia acontece o \n\ninverso (Wright et al. 1999). Este \u00e9 um processo semelhante ao que se verifica noutro tipo de \n\nondas e est\u00e1 relacionado com a varia\u00e7\u00e3o espacial da propaga\u00e7\u00e3o (Goda, 2000). \n\n \n\nFigura 2-9 - Refra\u00e7\u00e3o das ondas, converg\u00eancia e diverg\u00eancia (USACE, 2002) \n\n \n\nA refra\u00e7\u00e3o ocorre em consequ\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o da profundidade em que a onda se desloca e, \n\nconsequentemente, da diminui\u00e7\u00e3o da celeridade da onda. Uma vez que a batimetria n\u00e3o se \n\napresenta uniforme e as ondas podem provir de in\u00fameras dire\u00e7\u00f5es, v\u00e3o ocorrer situa\u00e7\u00f5es em \n\nque pontos diversos da mesma onda se encontram a profundidades distintas. Como tal, os \n\n\n\n \n \n\n57 \n \n\nsegmentos da crista que se deslocam a menor profundidade propagam-se mais lentamente do \n\nque os segmentos de maior profundidade, fazendo a onda rodar no sentido de menor \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o, adaptando-se \u00e0 morfologia do fundo (APRH, 2014).  \n\nO processo de refra\u00e7\u00e3o em \u00e1guas progressivamente menos profundas pode ser descrito pela \n\nLei de Snell, express\u00e3o 16, que descreve a refra\u00e7\u00e3o de raios de luz atrav\u00e9s de materiais de \n\n\u00edndices refrativos distintos (Wright et al. 1999). \n\n \nsin? = sin?  (16) \n\nonde C e C0 correspondem \u00e0s velocidades em \u00e1guas pouco profundas e ao largo, \n\nrespetivamente, e  e 0 s\u00e3o os \u00e2ngulos de incid\u00eancia que a onda faz com a praia em \u00e1guas \n\npouco profundas e ao largo, respetivamente.  \n\n \n\nRebenta\u00e7\u00e3o \n\nA velocidade de propaga\u00e7\u00e3o das ondas em \u00e1guas pouco profundas \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nprofundidade, como ali\u00e1s j\u00e1 foi referido na abordagem da teoria linear. Este fen\u00f3meno \u00e9, em \n\nparte, explicado pela fric\u00e7\u00e3o verificada entre as part\u00edculas de \u00e1gua existentes em profundidade \n\ne o pr\u00f3prio fundo (Pereira, 2008). Como tal, a profundidades muito baixas, a diferen\u00e7a entre a \n\nvelocidade que se verifica na crista da onda, onde a profundidade \u00e9 maior, e a cava, onde esta \n\n\u00e9 menor, pode ser muito significativa. Uma vez que, o fluxo energ\u00e9tico tem que se manter \n\nconstante, a altura da onda, que \u00e9 proporcional \u00e0 sua energia, vai progressivamente \n\naumentando (APRH, 2014). O crescimento desproporcionado da altura da onda e a diferen\u00e7a \n\nde velocidades entre a crista e a cava adjacente provoca um avan\u00e7o da crista sobre a cava, a \n\ninstabiliza\u00e7\u00e3o da onda e a sua rebenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2-10 - Tipos de rebenta\u00e7\u00e3o (adaptado de Fonte: fhwa.dot.gov) \n\n \n\n\n\n \n \n\n58 \n \n\nO tipo de rebenta\u00e7\u00e3o que a onda vai verificar est\u00e1 dependente n\u00e3o s\u00f3 da sua declividade, mas \n\nigualmente da inclina\u00e7\u00e3o apresentada pelos fundos. De acordo com Galvin (1968) a \n\nrebenta\u00e7\u00e3o das ondas pode ser classificada em quatro tipos: progressiva, mergulhante, \n\ncolapsante e oscilante, Figura 2-10. A classifica\u00e7\u00e3o de acordo com os quatro tipos \n\nmencionados est\u00e1 relacionada com um par\u00e2metro proposto por Iribarren, ?0, em que se \n\nrelaciona a declividade da onda ao largo, H0/L0, com a inclina\u00e7\u00e3o do fundo,  (express\u00e3o 17): \n\n ? = tan (? )?  (17) \n \n\nReflex\u00e3o \n\nNa sua propaga\u00e7\u00e3o para terra a onda transporta energia que n\u00e3o \u00e9 dissipada na sua totalidade. \n\nComo tal, ao embater de encontro com uma superf\u00edcie que se apresenta vertical ou com uma \n\nforte inclina\u00e7\u00e3o, a energia acaba por ser refletida, total ou parcialmente, para o mar, com \n\nalguma perda de energia (APRH, 2014). Este fen\u00f3meno est\u00e1 eminentemente dependente das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas do obst\u00e1culo, bem como da sua geometria (Pereira, 2008), e pode dar \n\norigem a fen\u00f3menos complexos como as seichas. \n\n \n\nDifra\u00e7\u00e3o \n\nA difra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno de transmiss\u00e3o lateral da energia da onda ao longo de sua crista, \n\nno sentido das zonas em que a altura de onda \u00e9 menor (APRH, 2014). Este fen\u00f3meno sucede \n\nquando uma onda encontra um obst\u00e1culo ao longo da sua propaga\u00e7\u00e3o, seja ele um quebra-\n\nmar, ilha, ou pilares de uma ponte, promovendo a altera\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda, \n\nFigura 2-11, bem como o aumento do seu comprimento de onda e a transfer\u00eancia para dentro \n\nda zona de sombra promovida por esse obst\u00e1culo (Goda, 2000). \n\n\n\n \n \n\n59 \n \n\n \n\nFigura 2-11 - Difra\u00e7\u00e3o ao longo de uma ilha (Fonte: coastal.udel.edu) \n\n \n\n2.4.1 Influ\u00eancia dos fundos na altura de onda \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o das ondas \u00e0 costa provoca a sua instabiliza\u00e7\u00e3o e a sua rebenta\u00e7\u00e3o, como, ali\u00e1s, \n\nj\u00e1 foi referido. Por\u00e9m, na conce\u00e7\u00e3o de estruturas de acostagem ou de outra estrutura portu\u00e1ria, \n\nsurge a necessidade de se saber qual a altura m\u00e1xima da onda verific\u00e1vel \u00e0 profundidade de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das referidas estruturas. Como tal, ao longo dos tempos, foram levados a cabo \n\nin\u00fameros ensaios em modelo reduzido com o intuito de desenvolver ferramentas capazes de \n\ndescrever a rela\u00e7\u00e3o entre os fundos e a altura das ondas. Desses esfor\u00e7os resultaram \n\nexpress\u00f5es com maiores ou menores limita\u00e7\u00f5es, muitas das quais sob a forma de \u00edndices, e \n\ndas quais algumas ser\u00e3o descritas em seguida. \n\n \n\nMcCowan (1981)  \n\nMcCowan (1981), determinou teoricamente o valor para o \u00edndice de profundidade de \n\nrebenta\u00e7\u00e3o, b, de 0.78, express\u00e3o 18, para uma onda solit\u00e1ria que se propaga sobre um fundo \n\nhorizontal. Este \u00e9 usualmente utilizado como primeira estimativa do \u00edndice de rebenta\u00e7\u00e3o, \n\nexpress\u00e3o 19, no primeiro levantamento feito para a conce\u00e7\u00e3o de uma estrutura (USACE, \n\n2002). \n\n = ?  (18) \n \n\n? = .  (19) \n \n\n\n\n \n \n\n60 \n \n\nNas express\u00f5es 18 e 19, o par\u00e2metro Hb refere-se \u00e0 altura m\u00e1xima da onda, enquanto db se \n\nrefere \u00e0 profundidade m\u00ednima admiss\u00edvel para a respetiva altura de onda. \n\nO valor proposto por McCowan (1981) para o \u00edndice de rebenta\u00e7\u00e3o apresenta algumas \n\nlimita\u00e7\u00f5es, uma vez que foi determinado para uma agita\u00e7\u00e3o regular, para al\u00e9m de n\u00e3o levar \n\nem linha de considera\u00e7\u00e3o os efeitos de varia\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o dos fundos, comprimento de \n\nonda, entre outros (Marinho, 2013). \n\n \n\nMische (1951) \n\nMiche (1951) deduziu, para ondas regulares, um crit\u00e9rio de rebenta\u00e7\u00e3o para determinar a \n\naltura de onda m\u00e1xima em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda e profundidade da \u00e1gua (Marinho, \n\n2013). A express\u00e3o 20 leva em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 a profundidade, d, como o comprimento \n\nde onda, L. \n\n (?) = . tanh  (20) \nA express\u00e3o proposta por (Miche, 1951) ignora a inclina\u00e7\u00e3o dos fundos o que, como se sabe, \n\nafeta o desenvolvimento do empolamento, instabiliza\u00e7\u00e3o e rebenta\u00e7\u00e3o das ondas. Como tal, a \n\npresente formula\u00e7\u00e3o apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es na determina\u00e7\u00e3o da altura de onda m\u00e1xima \n\nem \u00e1guas pouco profundas, embora esta possa apresentar uma boa primeira estimativa para \n\nesse valor e d\u00ea boas indica\u00e7\u00f5es para o limite da rebenta\u00e7\u00e3o em \u00e1guas de profundidades \n\nmaiores. A express\u00e3o 20, para \u00e1guas profundas, reduz-se \u00e0 express\u00e3o 21 enquanto para \u00e1guas \n\npouco profundas se reduz \u00e0s express\u00f5es 22 e 23. \n\n (? ) = .  (21) \n (?) = ( )?(?) ? .  \n\n \n\n(22) \n\n (23) \n\n\n\n \n \n\n61 \n \n\nTendo em conta que os estados de agita\u00e7\u00e3o s\u00e3o irregulares, e para fazer face a essa limita\u00e7\u00e3o \n\nque os trabalhos de Miche (1951) apresentam, Smith (1999), levando em linha de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os trabalhos feitos pelo primeiro, realizou ensaios em modelo f\u00edsico \u00e0 escala \n\n1:50, com a presen\u00e7a de correntes, dos quais resultaram crit\u00e9rios de rebenta\u00e7\u00e3o apresentados \n\nnas express\u00f5es 24 a 28, baseados nos par\u00e2metros estat\u00edsticos de an\u00e1lise de agita\u00e7\u00f5es \n\nirregulares. \n\n ? = .  tanh  (24) \n ? / = .  tanh  (25) \n ? / = .  tanh  (26) \n ? / = .  tanh  (27) \n ? / = .  tanh  (28) \n\nRefere-se igualmente, que apesar das condi\u00e7\u00f5es experimentais terem inclu\u00eddo a presen\u00e7a de \n\ncorrentes, as express\u00f5es acima mencionadas podem ser aplicadas razoavelmente em \n\ncondi\u00e7\u00f5es em que estas n\u00e3o existam. \n\n \n\nWeggel (1972) \n\nNa sequ\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o obtida a partir de ensaios experimentais levados a cabo com \n\nondas monocrom\u00e1ticas e a sua rebenta\u00e7\u00e3o em fundos planos de inclina\u00e7\u00e3o suave, Weggel \n\n(1972) desenvolveu a express\u00e3o 29 para a determina\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima altura de onda, Hb, \n\ncompat\u00edvel com a profundidade d. \n\n = ? ??  (29) \n = ?  (30) \n\n\n\n \n \n\n62 \n \n\n \n? = ? ??  (31) \n\nO par\u00e2metro b refere-se ao \u00edndice de profundidade de rebenta\u00e7\u00e3o, o T ao per\u00edodo da onda, g \u00e0 \n\nacelera\u00e7\u00e3o da gravidade. Por sua vez, os par\u00e2metros a e b s\u00e3o coeficientes decorrentes das \n\nexperi\u00eancias emp\u00edricas levadas a cabo no desenvolvimento desta abordagem e pretendem \n\ncaracterizar a inclina\u00e7\u00e3o dos fundos, . O par\u00e2metro a \u00e9 dado pela express\u00e3o 32 e o par\u00e2metro \n\nb pela express\u00e3o 33, respetivamente. \n\n = . ( ? ? ta ? ) (32) \n = .+ ? . ta ?  (33) \n\nO par\u00e2metro que se deseja obter, Hb, como se observa pela express\u00e3o 31, surge em ambos os \n\nlados das equa\u00e7\u00f5es propostas por Weggel (1972). Como tal, a referida express\u00e3o s\u00f3 \u00e9 \n\nresol\u00favel iterativamente ou com o recurso a um \u00e1baco, Figura 2-12, previamente constru\u00eddo \n\npara o efeito, onde se fazem variar os par\u00e2metros da express\u00e3o 31. Analisando o referido \n\n\u00e1baco verifica-se que para ondas de declividade reduzida, o \u00edndice de profundidade de \n\nrebenta\u00e7\u00e3o \u00e9 limitado pelo valor te\u00f3rico de 0.78. Por outro lado, \u00e0 medida que a inclina\u00e7\u00e3o da \n\npraia se aproxima de zero, o valor do \u00edndice aproxima-se, igualmente, de 0.78, enquanto se a \n\ninclina\u00e7\u00e3o tender para infinito, o respetivo \u00edndice tende para 1.56. De acordo com o respetivo \n\nautor, para fundos irregulares deve ser utilizado, para efeitos de c\u00e1lculo, a inclina\u00e7\u00e3o entre o \n\nponto de rebenta\u00e7\u00e3o e um ponto a um comprimento de onda do primeiro, em dire\u00e7\u00e3o ao mar. \n\n \n\nFigura 2-12 - \u00c1baco do \u00edndice de rebenta\u00e7\u00e3o (USACE, 2002) \n\n\n\n \n \n\n63 \n \n\nUSACE (2002) \n\nDe acordo com USACE (2002), para estados de agita\u00e7\u00e3o irregular, a rebenta\u00e7\u00e3o pode ocorrer \n\nao longo de uma \u00e1rea de mar relativamente extensa na medida em que as v\u00e1rias ondas \n\nindividuais que comp\u00f5em aquele estado de agita\u00e7\u00e3o atingem a sua declividade limite a \n\nprofundidades distintas. Na zona onde a grande maior parte das ondas rebenta, a zona de \n\nrebenta\u00e7\u00e3o saturada, para ondas irregulares, a altura de onda m\u00e9dia quadr\u00e1tica (Hrms) e a altura \n\nsignificativa (Hs) podem relacionar-se com a profundidade atrav\u00e9s das express\u00f5es 34 e 35, \n\nrespetivamente, obtendo-se as respetivas alturas m\u00e1ximas para a referida profundidade. \n\n ? = .  (34) \n ? = .  (35) \n\nUSACE (2002) refere que se espera alguma variabilidade nos valores obtidos em virtude da \n\nn\u00e3o considera\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o do fundo e da declividade da onda. \n\n \n\nGoda (2000) \n\nSegundo Goda (2000), a altura de onda significativa, Hs, e a altura de onda m\u00e1xima, Hmax, \n\nadmitidas pelos fundos na zona de rebenta\u00e7\u00e3o, podem ser estimadas a partir das express\u00f5es 36 \n\ne 37: \n\n ? { ??? { ?? + , ?? , ?? }  (36) \n ? = { .  ??? { ??? + ? , ? ?? , . ?? } (37) \n\ncom Ks a referir-se ao coeficiente de empolamento, L0 ao comprimento de onda ao largo e H0\n\u2019 \n\n\u00e0 altura de onda equivalente ao largo. Os coeficientes, 0, 1, max., \n*\n0, \n\n*\n1 e \n\n*\nmax s\u00e3o \n\ndeterminados atrav\u00e9s da Tabela 1, em fun\u00e7\u00e3o da inclina\u00e7\u00e3o dos fundos, . \n\n  \n\n\n\n \n \n\n64 \n \n\nTabela 1 - Coeficientes de aplica\u00e7\u00e3o da f\u00f3rmula de (Goda, 2000) \n\nCoeficientes para H1/3 Coeficientes para Hmax = . ?? ? . ?[ tan . ] ? = . ?? ? . ?[ tan . ] = . ?[ . tan ] ? = . ?[ . tan ] = { . , . ?? ? .\n\u00d7 ?[ . tan ]} \n\n= { . , . ?? ? .\n\u00d7 ?[ . tan ]} \n\n \n\n2.5 Onda de projeto \n\nA conce\u00e7\u00e3o das estruturas de acostagem est\u00e1 eminentemente relacionada com a altura de onda \n\ne, consequentemente, com a agita\u00e7\u00e3o irregular incidente na estrutura. \u00c9 portanto, correto \n\nafirmar, que a seguran\u00e7a estrutural de um cais de acostagem do tipo jetty, um quebra-mar ou \n\noutra qualquer estrutura mar\u00edtima ou portu\u00e1ria, estar\u00e1 tanto mais assegurada quanto melhor \n\nacautelada e quantificada estiver a intensidade da onda de projeto.  \n\nPor outro lado, uma deficiente quantifica\u00e7\u00e3o da onda de projeto poder\u00e1 acarretar custos \n\nelevados, n\u00e3o s\u00f3 associados a uma constru\u00e7\u00e3o excessivamente onerosa, no caso do \n\nsobredimensionamento da onda de projeto, mas tamb\u00e9m ao custo de reconstru\u00e7\u00e3o, \n\nrelacionado com uma onda de projeto nivelada por baixo. \n\nA grande maioria das estruturas de acostagem s\u00e3o constru\u00eddas e concebidas para um per\u00edodo \n\nvida \u00fatil, que constitui o n\u00famero de anos que se espera que a estrutura venha a estar \n\noperacional sem a necessidade de reconstru\u00e7\u00e3o integral, e para um per\u00edodo de retorno, que \n\nrepresenta o n\u00famero, m\u00e9dio, de anos entre duas exced\u00eancias de determinado evento. Se a vida \n\n\u00fatil de um projeto \u00e9 geralmente estabelecida com base nas especificidades do pr\u00f3prio, para \n\nal\u00e9m dos naturais fatores econ\u00f3micos, o per\u00edodo de retorno, por sua vez, \u00e9 estabelecido com \n\nbase na seguran\u00e7a que se pretende conferir \u00e0 referida estrutura, pesando os custos de construir \n\numa edifica\u00e7\u00e3o mais robusta e os de reconstruir uma mais fr\u00e1gil. \u00c9 portanto, um compromisso \n\nde onde resultar\u00e1 um determinado risco de exced\u00eancia (McConnell et al. 2004). \n\n\u00c9 de referir, no entanto, que um per\u00edodo de retorno, apesar de corresponder ao n\u00famero m\u00e9dio \n\nde anos entre duas exced\u00eancias de determinado evento, tamb\u00e9m est\u00e1 associado a uma \n\nprobabilidade de exced\u00eancia anual. Como tal, n\u00e3o significa que um evento com um per\u00edodo de \n\nretorno de 100 anos n\u00e3o se verifique, mais do que uma vez, ao longo de 20 anos de per\u00edodo de \n\nvida \u00fatil de uma estrutura. \u00c9 para o per\u00edodo de retorno definido em projeto que s\u00e3o feitos os \n\n\n\n \n \n\n65 \n \n\nc\u00e1lculos estat\u00edsticos para a extrapola\u00e7\u00e3o de valores de ocorr\u00eancia extremos que servir\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia ao dimensionamento da estrutura. \n\n \n\n2.5.1 Valores extremos \n\nComo j\u00e1 foi referido, a agita\u00e7\u00e3o irregular precisa de ser tratada atrav\u00e9s de m\u00e9todos espectrais \n\nou de m\u00e9todos estat\u00edsticos. Em ambos os casos um dos requisitos fundamentais, para al\u00e9m da \n\nindepend\u00eancia da amostra, \u00e9 a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie suficientemente extensa e \n\nrepresentativa de dados que, ap\u00f3s o seu tratamento, d\u00ea origem a resultados caracter\u00edsticos de \n\ndeterminado evento extremo. No entanto, uma das maiores dificuldades na caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\num clima de agita\u00e7\u00e3o passa por dispor de dados em n\u00famero suficiente para realizar \n\nextrapola\u00e7\u00f5es para per\u00edodos de retorno muito elevados. De acordo com Goda (2000), as \n\nfontes de dados utilizadas neste tipo de an\u00e1lise s\u00e3o: \n\n? Medi\u00e7\u00f5es por interm\u00e9dio de instrumenta\u00e7\u00e3o; \n\n? Medi\u00e7\u00f5es visuais; \n\n? Modela\u00e7\u00e3o do estado de agita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de \u201chindcast\u201d; \n\n? M\u00e9todos de previs\u00e3o sistem\u00e1ticos de estados de agita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA partir das s\u00e9ries de dados obtidas, atrav\u00e9s dos m\u00e9todos atr\u00e1s descritos, s\u00e3o realizadas \n\nextrapola\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, recorrendo a distribui\u00e7\u00f5es que se adequem \u00e0s s\u00e9ries de dados, por \n\nforma a determinar os valores extremos das alturas de onda, per\u00edodos e dire\u00e7\u00e3o associados a \n\ndeterminado per\u00edodo de retorno. \n\nSorensen (2006), citando (Ochi, 1982), refere que n\u00e3o existe uma distribui\u00e7\u00e3o de \n\nprobabilidade universal que se adeque a toda e qualquer amostra de alturas de onda no longo \n\nprazo. De acordo com BSI (2000), \u00e9 tido como aceite que, para diferentes situa\u00e7\u00f5es, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o a utilizar na extrapola\u00e7\u00e3o de dados seja diferente. O referido autor acrescenta \n\nainda que, para determinadas amostras de dados, se verifica uma boa concord\u00e2ncia da \n\npopula\u00e7\u00e3o de alturas de onda mais baixas a uma distribui\u00e7\u00e3o de probabilidades e da popula\u00e7\u00e3o \n\nde alturas de ondas mais elevadas a outra completamente diferente. Nesse caso a extrapola\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 feita para a distribui\u00e7\u00e3o ajustada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de alturas de onda mais elevadas. \n\nAs previs\u00f5es da altura de onda de projeto a considerar no dimensionamento de uma estrutura \n\npoder\u00e3o ser feitas a curto ou a longo prazo (Marinho, 2013). A an\u00e1lise a curto prazo tem \n\n\n\n \n \n\n66 \n \n\ncomo objetivo caracterizar um estado de agita\u00e7\u00e3o estacion\u00e1rio, ou seja, um evento com uma \n\ndura\u00e7\u00e3o e um n\u00famero de ondas perfeitamente definido, de onde se extrapola o valor da altura \n\nde onda m\u00e1xima a partir da altura de onda significativa. Na an\u00e1lise de curto prazo \u00e9 \n\nfrequentemente utilizada a distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh, por v\u00e1rios autores terem atestado o seu \n\naceit\u00e1vel ajustamento \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de altura de ondas de um registo de ondas irregulares.  \n\nPor sua vez, a an\u00e1lise a longo prazo pretende caracterizar aquela que ser\u00e1 a maior das alturas \n\nsignificativas verificada num per\u00edodo de retorno delimitado (BSI, 2000). Para esta an\u00e1lise s\u00e3o \n\ngeralmente utilizadas as alturas significativas m\u00e1ximas anuais para cada ano do registo e uma \n\nou mais distribui\u00e7\u00f5es de probabilidades ajust\u00e1veis \u00e0 s\u00e9rie de dados.  \n\nDe acordo com Goda (2000), as distribui\u00e7\u00f5es mais utilizadas no ajuste \u00e0s s\u00e9ries de dados s\u00e3o \n\na distribui\u00e7\u00e3o de Gumbell ou Fisher-Tippett de tipo I, a distribui\u00e7\u00e3o de Fr\u00e9chet ou Fisher-\n\nTippet de tipo II, a distribui\u00e7\u00e3o de Weibull e a distribui\u00e7\u00e3o Log-normal. Por sua vez, as \n\ndistribui\u00e7\u00f5es de Weibull e Log-normal s\u00e3o aquelas que mais se adequam \u00e0 extrapola\u00e7\u00e3o de \n\nvalores de altura de onda significativa com pouca probabilidade de ocorr\u00eancia e a de Weibull \n\naquela que mais se ajusta ao caso espec\u00edfico do Oceano Atl\u00e2ntico. Nas sec\u00e7\u00e3o 2.5.1.1 ser\u00e1 \n\nabordada a distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh e na 2.5.1.2 a de Weibull. \n\n \n\n2.5.1.1  Distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh \n\nDe acordo com Meng et al. (2011) a altura de onda, como vari\u00e1vel aleat\u00f3ria, segue a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de Rayleigh. Por sua vez, Goda (2000) refere que a distribui\u00e7\u00e3o citada \n\nfornece uma boa aproxima\u00e7\u00e3o para a distribui\u00e7\u00e3o de alturas de ondas individuais que s\u00e3o \n\ndefinidas pelo m\u00e9todo do zero ascendente e zero descendente. Finalmente, Sorensen (2006) \n\nmenciona que a utiliza\u00e7\u00e3o desta distribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 limitada a espectros energ\u00e9ticos de banda \n\nestreita, ou seja a frequ\u00eancias dentro de limites bem definidos, e que a compara\u00e7\u00e3o entre a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh e alturas de onda medidas, feitas por outros autores, revelaram a \n\nexist\u00eancia de uma concord\u00e2ncia aceit\u00e1vel entre si. A fun\u00e7\u00e3o densidade de probabilidade da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh \u00e9 dada pela express\u00e3o 38, onde Hrms \u00e9 a altura m\u00e9dia quadr\u00e1tica da \n\nonda, e pode ser apresentada sob a forma adimensional pela express\u00e3o 39: \n\n ? = ?? ? [? ( ?? ) ] (38) \n\n\n\n \n \n\n67 \n \n\nOnde: ? = ?? ? ????  \n ? ( ?? ) = ?? ? [? ( ?? ) ] (39) \n\nUtilizando a distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh, como uma aproxima\u00e7\u00e3o para a distribui\u00e7\u00e3o de altura de \n\nondas individuais, \u00e9 poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre diferentes par\u00e2metros estat\u00edsticos de \n\nalturas de onda, de grande interesse, manipulando a fun\u00e7\u00e3o densidade de probabilidade (Goda, \n\n2000). De acordo com Melo et al. (2006) e Goda (2000) as rela\u00e7\u00f5es apresentadas nas \n\nexpress\u00f5es 40 e 41 revelam uma maior aproxima\u00e7\u00e3o da realidade para amostras superiores a \n\n100 ondas e um afastamento para amostras inferiores \u00e0quele valor. \n\n ? / = . ? / = . ?  (40) \n ? / = . ?  (41) \n\nA maior altura prov\u00e1vel de ocorrer num registo com N ondas n\u00e3o pode ser prevista \n\ndeterministicamente, devido \u00e0 sua variabilidade em registos com alturas significativas \n\nsemelhantes (McConnell et al. 2004). De acordo com Sorensen (2006) o valor mais prov\u00e1vel, \n\nou a moda da distribui\u00e7\u00e3o, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o do registo e do n\u00famero de ondas nele contido, \n\nN. A altura m\u00e1xima mais prov\u00e1vel \u00e9 dada por: \n\n (? /? / ) = . ?ln  (42) \nFinalmente, Goda (2000) refere que, para uma amostra, a maior altura prov\u00e1vel est\u00e1 \n\nusualmente balizada entre 1.6 a 2 vezes a altura significativa. O referido autor menciona ainda \n\nque no dimensionamento de estruturas offshore \u00e9 usual utilizar o fator 2.  \n\n ? = .  ~ . ? /  (43) \n2.5.1.2 Distribui\u00e7\u00e3o de Weibull \n\nO m\u00e9todo usualmente empregue para estimar um valor de retorno de altura de onda, para um \n\nper\u00edodo T, considerando uma amostra com elevada densidade de dados, \u00e9 ajustar a \n\n\n\n \n \n\n68 \n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o num determinado per\u00edodo de anos e extrapolar a probabilidade de ocorr\u00eancia para \n\no per\u00edodo de tempo desejado. \n\nNesse \u00e2mbito, a distribui\u00e7\u00e3o de Weibull \u00e9 um dos m\u00e9todos mais utilizados na an\u00e1lise de \n\nvalores extremos de altura significativa da onda para uma distribui\u00e7\u00e3o de longo prazo \n\n(Piccinini, 2006). A distribui\u00e7\u00e3o de Weibull tem como fun\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o \n\ndensidade de probabilidade as express\u00f5es 44 e 45, respetivamente, onde x corresponde ao \n\nvalor extremo da vari\u00e1vel (altura de onda): \n\n ? ? = ? ? [? ( ? ) ] (44) \n ? = (? ? ) ? ? [? ( ? ) ] (45) \n\nO par\u00e2metro a das fun\u00e7\u00f5es apresentadas corresponde ao fator de escala que governa a escala \n\nlinear de x. Por sua vez, o par\u00e2metro b \u00e9 o denominado par\u00e2metro de localiza\u00e7\u00e3o, uma vez que \n\nfixa a localiza\u00e7\u00e3o do eixo de x. Finalmente, o par\u00e2metro k \u00e9 denominado o par\u00e2metro de \n\nforma e define a forma que a distribui\u00e7\u00e3o assume, Figura 2-13. Tanto o fator a como o \n\npar\u00e2metro b assumem as mesmas unidades que a vari\u00e1vel x enquanto o par\u00e2metro k se \n\napresenta adimensional (Goda, 2000). Os valores de x variam entre b e infinito (Piccinini, \n\n2006). \n\n \n\nFigura 2-13 - Densidade de probabilidade da distribui\u00e7\u00e3o de Weibull para v\u00e1rios valores de k (Goda, 2000) \n\n \n\n\n\n \n \n\n69 \n \n\nDe acordo com Marinho (2013), considerando como um evento A uma onda m\u00e1xima que \n\niguale ou exceda um determinado valor H, cuja probabilidade P(A) \u00e9 dada por  1\u2013 F(H), e T o \n\ntempo aleat\u00f3rio entre ocorr\u00eancias consecutivas de eventos A, o per\u00edodo de retorno do evento \u00e9 \n\no valor m\u00e9dio ?, expresso em anos, da vari\u00e1vel T (express\u00e3o 46). \n\n ? = ? ? = ? ?  (46) \nO valor de retorno (Hs), associado ao per\u00edodo de retorno, \u00e9 obtido a partir da solu\u00e7\u00e3o da \n\nexpress\u00e3o 47 e dado pela express\u00e3o 48. \n\n ? ? = ? ? (47) \n ? = + [? ln( ? ? ? )] /  (48) \n\nA altura das ondas \u00e9 limitada pelo comprimento de onda e pela profundidade. Para uma \n\ndeterminada profundidade e per\u00edodo de onda, existe uma altura m\u00e1xima a partir da qual a \n\nonda se torna inst\u00e1vel e acaba por rebentar. Este limite varia consoante a onda se encontre em \n\n\u00e1guas profundas, onde \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do comprimento de onda, ou em \u00e1guas interm\u00e9dias e pouco \n\nprofundas, onde \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de comprimento de onda e profundidade (USACE, 2002). \n\n  \n\n\n\n \n \n\n70 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n71 \n \n\n3 Portos, Terminais e Estruturas de Acostagem \n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u201cNos \u00faltimos 20 anos tem existido uma grande evolu\u00e7\u00e3o na forma como s\u00e3o constru\u00eddos e \n\nconcebidos os portos e as estruturas de acostagem\u201d (Thoresen, 2003) \n\nUma estrutura de acostagem \u00e9 o termo gen\u00e9rico utilizado para designar uma obra, em meio \n\nmar\u00edtimo, que possibilita a amarra\u00e7\u00e3o e acostagem de navios, por forma a garantir uma \n\ntransfer\u00eancia adequada, de acordo com princ\u00edpios t\u00e9cnicos, de seguran\u00e7a e de efici\u00eancia, de \n\npessoas e bens entre os meios mar\u00edtimo e terrestre. Estas estruturas podem assumir diversas \n\nconfigura\u00e7\u00f5es e serem classificadas de formas distintas consoante o ponto de vista sob o qual \n\ns\u00e3o analisadas. \n\nPor sua vez, uma infraestrutura portu\u00e1ria ou porto pode ser considerado como uma \u00e1rea \n\nnaturalmente protegida ou artificialmente protegida, atrav\u00e9s de quebra-mares, onde a agita\u00e7\u00e3o \n\nmar\u00edtima \u00e9 mais favor\u00e1vel \u00e0 navega\u00e7\u00e3o, amarra\u00e7\u00e3o e acostagem de navios para a transfer\u00eancia \n\nde bens e pessoas ou para a repara\u00e7\u00e3o de navios. Os portos podem ser compostos por \n\nestruturas de acostagem em n\u00famero e tipologia diversa, existindo a possibilidade de estas se \n\nencontrarem abrigadas dentro da bacia portu\u00e1ria ou fora dela, por quest\u00f5es de \n\noperacionalidade das navios (grandes dimens\u00f5es e profundidades) e de seguran\u00e7a (e.g. \n\nmanuseamento de produtos combust\u00edveis) (Gaythwaite, 2004). \n\nFinalmente, a express\u00e3o \u201cterminal\u201d remete para uma estrutura de acostagem cuja conce\u00e7\u00e3o foi \n\ndirigida para a rece\u00e7\u00e3o de navios de caracter\u00edsticas restritas (e.g: graneleiros, petroleiros, \n\ncargueiros, ferries, entre outros) e, eventualmente, de produtos de caracter\u00edsticas espec\u00edficas \n\n(graneis s\u00f3lidos, l\u00edquidos, contentores, pessoas, entre outros) (Agerschou et al. 2004). Apesar \n\nda referida terminologia remeter para um posto de acostagem altamente especializado, refere- \n\nse que, atualmente, ao n\u00edvel da conce\u00e7\u00e3o da estrutura de acostagem, se procura construir \n\nterminais multifacetados e capazes de acomodar uma maior variedade de navios e de produtos \n\nsem preju\u00edzo da sua fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (Gaythwaite, 2004). \n\nA especializa\u00e7\u00e3o dos terminais condiciona, decisivamente, a sua configura\u00e7\u00e3o, assim como o \n\nequipamento neles existentes para a movimenta\u00e7\u00e3o de cargas (Santos, 2010). Para Gaythwaite \n\n(2004) e Santos (2010) os crit\u00e9rios a levar em conta na conce\u00e7\u00e3o de uma nova estrutura de \n\nacostagem podem dividir-se em crit\u00e9rios que s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do navio e outros crit\u00e9rios mais \n\ngerais. Entre os crit\u00e9rios que s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do navio ou navios de projeto, enumeram-se: \n\n\n\n \n \n\n72 \n \n\n1. Dimens\u00f5es e configura\u00e7\u00e3o geral da estrutura; \n\n2. Eleva\u00e7\u00e3o da plataforma de acostagem; \n\n3. Profundidade dispon\u00edvel junto \u00e0 estrutura de acostagem; \n\n4. Cargas associadas aos equipamentos e \u00e0s mercadorias; \n\n5. A\u00e7\u00f5es de amarra\u00e7\u00e3o; \n\n6. A\u00e7\u00f5es de atraca\u00e7\u00e3o; \n\n7. Tipos de mercadorias a movimentar; \n\n8. Equipamentos necess\u00e1rios para os movimentos de carga e descarga. \n\nEntre os crit\u00e9rios mais gerais na conce\u00e7\u00e3o de uma estrutura de acostagem, enumeram-se: \n\n1. Crit\u00e9rios econ\u00f3micos;  \n\n2. Caracter\u00edsticas dos terrenos de funda\u00e7\u00e3o; \n\n3. Batimetria dos fundos; \n\n4. Import\u00e2ncia das correntes e da agita\u00e7\u00e3o local; \n\n5. Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n \n\nTendo em conta o disposto, na sec\u00e7\u00e3o 3.2 apresentam-se, em termos gerais, as estruturas de \n\nacostagem existentes na bibliografia, assim como as diversas perspetivas de an\u00e1lise e de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. Por sua vez, na sec\u00e7\u00e3o 3.3 aborda-se, mais ao pormenor, as estruturas mais \n\nutilizadas na concretiza\u00e7\u00e3o de terminais de transporte de gran\u00e9is l\u00edquidos, que s\u00e3o o objeto \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o. Finalmente, na sec\u00e7\u00e3o 3.4 abordam-se duas estruturas reais, existentes em \n\nPortugal, Leix\u00f5es e Sines, para a transfer\u00eancia de gran\u00e9is l\u00edquidos entre o meio mar\u00edtimo e \n\nterra. \n\n \n\n3.2 Estruturas de acostagem \n\nOs postos de acostagem podem assumir diversas configura\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas para fazer \n\nface aos requisitos operacionais espec\u00edficos de um determinado tipo, ou leque, de navios ou \n\npara resistir de forma adequada \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es existentes num determinado local.  \n\nAs estruturas de acostagem podem ser classificadas de diversas formas dependendo do prisma \n\npelo qual s\u00e3o analisados. Este tipo de estruturas pode ser categorizado em fun\u00e7\u00e3o: da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, das condi\u00e7\u00f5es de abrigo no local de implanta\u00e7\u00e3o, da sua especializa\u00e7\u00e3o (ou carga \n\n\n\n \n \n\n73 \n \n\ntransportada), da configura\u00e7\u00e3o em planta, do modo de transmiss\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \u00e0s funda\u00e7\u00f5es, do \n\nseu perfil transversal, do tipo de material de que \u00e9 composto, entre outros (Santos, 2010). \n\n \n\n3.2.1 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de abrigo \n\nOs novos portos ou novas estruturas portu\u00e1rias tornam-se necess\u00e1rios quando o tr\u00e1fego \n\nmar\u00edtimo existente aumenta ou quando surge a necessidade de acomodar um tr\u00e1fego de \n\ncaracter\u00edsticas diferentes que n\u00e3o se enquadrem nas estruturas de acostagem existentes. Por \n\nprinc\u00edpio, tendo em vista a sua competitividade, as novas estruturas portu\u00e1rias devem ser \n\nimplantadas em locais onde exista uma rela\u00e7\u00e3o \u00f3tima entre as rotas mar\u00edtimas de chegada e \n\npartida de mercadorias e os meios de transporte terrestre, ferrovi\u00e1rio, a\u00e9reo ou tubular \n\nexistentes no local (Agerschou et al. 2004). \n\nPor quest\u00f5es econ\u00f3micas, verifica-se que nem sempre \u00e9 vi\u00e1vel realizar estruturas de \n\nacostagem dentro de bacias portu\u00e1rias, protegidas por quebra-mares, ou dentro de ba\u00edas \n\nnaturalmente abrigadas, onde a agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima \u00e9, geralmente, mais favor\u00e1vel. Como tal, o \n\ngrau de exposi\u00e7\u00e3o de uma estrutura de acostagem \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima incidente \u00e9 decisivo no \n\ndimensionamento destas, n\u00e3o s\u00f3 na perspetiva da intensidade das ondas a que a estrutura vai \n\nestar submetida, mas igualmente na frequ\u00eancia com que determinados fen\u00f3menos de agita\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o sentidos.  \n\nDe acordo com Gaythwaite (2004) as estruturas de acostagem podem ser classificadas, de \n\nacordo com a sua exposi\u00e7\u00e3o ou prote\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, em naturalmente \n\nprotegidas (Figura 3-1), artificialmente protegidas (Figura 3-2) ou em estruturas expostas \n\n(Figura 3-3)  \n\n \n\nFigura 3-1 - Estrutura naturalmente protegida (Gaythwaite, 2004) \n\n\n\n \n \n\n74 \n \n\n.  \n\nFigura 3-2 - Estrutura artificialmente protegida (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nFigura 3-3 - Estrutura exposta (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nPara al\u00e9m do grau de exposi\u00e7\u00e3o que afeta decisivamente a agita\u00e7\u00e3o sentida na estrutura de \n\nacostagem, refere-se que a sua localiza\u00e7\u00e3o em meio lacustre, fluvial ou mar\u00edtimo tamb\u00e9m tem \n\ninflu\u00eancia nas caracter\u00edsticas da agita\u00e7\u00e3o a que a estrutura poder\u00e1 estar exposta. \n\n \n\n3.2.2 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o \n\nComo j\u00e1 foi oportunamente referido, os terminais de acostagem s\u00e3o muitas das vezes \n\nespecializados para a rece\u00e7\u00e3o de determinados tipos de navios e para a carga/descarga de \n\nprodutos de caracter\u00edsticas espec\u00edficas. A especializa\u00e7\u00e3o das estruturas de acostagem decorre \n\nda necessidade de minimizar os tempos de acostagem necess\u00e1rios para a carga/descarga das \n\nnavios, com ganhos na competitividade da estrutura portu\u00e1ria e na rentabiliza\u00e7\u00e3o do \n\ntransporte mar\u00edtimo.  \n\nDe acordo com Tsinker (2004) e Gaythwaite (2004), os terminais de acostagem podem ser \n\nclassificados de acordo com a carga transportada em:  \n\n \n\n\n\n \n \n\n75 \n \n\n? Terminais de carga geral: s\u00e3o estruturas de acostagem que recebem e est\u00e3o aptas a \n\nmovimentar todo o tipo de cargas que sejam moviment\u00e1veis por gruas, mas onde n\u00e3o \n\nhaja uma predomin\u00e2ncia muito relevante de uma carga em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras; \n\n? Terminais de contentores: s\u00e3o terminais, como o nome indica, especializados na \n\nacomoda\u00e7\u00e3o e manuseamento de contentores. Este tipo de estruturas requerem \n\nequipamentos para manusear mercadorias pesadas e uma \u00e1rea \u00fatil elevada para \n\nacomodar os contentores, Figura 3-4; \n\n? Terminais Ro-Ro (Roll on / Roll off): neste tipo de terminais o transporte de \n\nmercadorias \u00e9 feito, horizontalmente, atrav\u00e9s de rampas que se estendem dos navios \n\npara o cais. \u00c9 um tipo de terminal especialmente concebido para a transfer\u00eancia de \n\ncargas autom\u00f3veis, Figura 3-5; \n\n? Terminais para ferries: estes terminais s\u00e3o utilizados na acomoda\u00e7\u00e3o de navios \n\nespecializados, ferries, de transporte regular de passageiros e ve\u00edculos. A forma de \n\ntransfer\u00eancia entre o ferry e o cais \u00e9 feita atrav\u00e9s de pontes que ligam o navio ao cais \n\nou atrav\u00e9s de uma forma semelhante \u00e0 dos terminais Ro-Ro, Figura 3-5; \n\n? Terminais de passageiros: os terminais de passageiros referem-se, principalmente, a \n\ncais de rece\u00e7\u00e3o de cruzeiros; \n\n? Terminais multiusos: como o nome indica, s\u00e3o terminais que re\u00fanem caracter\u00edsticas \n\nadequadas para uma s\u00e9rie de fun\u00e7\u00f5es, sejam elas de carga e descarga de mercadorias, \n\nou de desembarque de passageiros; \n\n? Terminais de gran\u00e9is s\u00f3lidos: entre os tipos de gran\u00e9is s\u00f3lidos possivelmente \n\nmovimentados mencionam-se o carv\u00e3o, os fertilizantes, produtos alimentares em gr\u00e3o, \n\nentre outros. A transfer\u00eancia das mercadorias \u00e9 feita atrav\u00e9s de gruas, Figura 3-4; \n\n? Terminais de gran\u00e9is l\u00edquidos: dentro do tipo de cargas movimentadas por este tipo de \n\nterminais incluem-se produtos petrol\u00edferos, gases liquefeitos comprimidos, produtos \n\nqu\u00edmicos e alguns produtos alimentares espec\u00edficos. A transfer\u00eancia de bens \n\ncombust\u00edveis \u00e9 feita, na sua generalidade, a uma certa dist\u00e2ncia da costa, por motivos \n\nde seguran\u00e7a e de acomoda\u00e7\u00e3o dos navios, atrav\u00e9s de sistemas de bombas e tubagens \n\naos quais os navios se conectam. \n\n\n\n \n \n\n76 \n \n\n \n\nFigura 3-4 - Terminal de gran\u00e9is s\u00f3lidos e terminal de contentores (Fonte: Porto de Lisboa e P\u00fablico, respetivamente) \n\n \n\nFigura 3-5 - Terminal Ro-ro e terminal de ferries (Fonte: iaphworldports e KaplanInternational, respetivamente) \n\n \n\n3.2.3 Compara\u00e7\u00e3o literatura inglesa vs literatura portuguesa \n\nExiste uma grande diferen\u00e7a de abordagens, entre as literaturas inglesa e portuguesa, na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de estruturas de acostagem na sua generalidade. A literatura inglesa classifica as \n\nestruturas de acostagem em fun\u00e7\u00e3o da sua disposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, enquanto a literatura \n\nportuguesa faz essa classifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo construtivo utilizado ou do perfil \n\ntransversal da estrutura. \n\nDe acordo com a literatura inglesa, existem tr\u00eas tipos de classifica\u00e7\u00f5es para as estruturas de \n\nacostagem (Figura 3-6-a): quay ou wharf, jetty, pier (Agerschou et al. 2004) e uma quarta \n\nque, apesar de n\u00e3o ser uma estrutura de acostagem tradicional, serve de ponto de amarra\u00e7\u00e3o e \n\nacostagem de navios, o dolphin (Figura 3-6-b) (Liu &amp; Burcharth, 1999).  \n\nO quay ou wharf consiste numa estrutura paralela ou cont\u00edgua \u00e0 linha de costa e que \u00e9 \n\ngeralmente criada atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de um muro ou de outra estrutura de reten\u00e7\u00e3o dos solos \n\nque v\u00e3o sustentar a plataforma da estrutura.  \n\n\n\n \n \n\n77 \n \n\nO pier \u00e9 uma estrutura mar\u00edtima, perpendicular, ou aproximadamente, \u00e0 linha de costa e \n\nconectada a esta atrav\u00e9s de um passadi\u00e7o, que pode assumir uma configura\u00e7\u00e3o em T ou L e \n\nque pode fornecer um ou mais pontos de acostagem ao longo do seu desenvolvimento.  \n\nFinalmente, o jetty \u00e9 em tudo semelhante ao pier referindo-se, no entanto, que existe a \n\ntend\u00eancia de conferir esta designa\u00e7\u00e3o a estruturas que estejam a uma dist\u00e2ncia maior da costa \n\n(Tsinker, 2004). A Figura 3-6 apresenta as configura\u00e7\u00f5es das estruturas de acostagem em \n\nplanta. \n\na)  \n\nb)  \n\nFigura 3-6 \u2013 a) Configura\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa (CEO, 2004); b) Dolphin (Fonte: engineeringcivil.com) \n\n \n\nPor sua vez, a literatura portuguesa atribui a praticamente todas as estruturas de acostagem a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o de cais e n\u00e3o faz a distin\u00e7\u00e3o entre elas de acordo com o seu posicionamento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, mas antes de acordo com a sua composi\u00e7\u00e3o estrutural. As \u00fanicas exce\u00e7\u00f5es a \n\nesta disposi\u00e7\u00e3o prendem-se com os duques d\u2019alba (Figura 3-7-a), em tudo semelhantes ao \n\nconceito de dolphin da literatura inglesa, e com as pontes-cais (Figura 3-7-b). \n\n \n\n\n\n \n \n\n78 \n \n\na)  b)  \n\nFigura 3-7 \u2013 a) Duque d\u2019alba (Fonte: taylormarineconstruction.com); b) Ponte-cais (Fonte: constantinidis.org) \n\n \n\n3.2.4 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 estabilidade \n\nUm tipo de classifica\u00e7\u00e3o que \u00e9 mais uniforme entre as literaturas de ambos os pa\u00edses \u00e9 aquela \n\nem que se caracteriza as estruturas de acostagem em fun\u00e7\u00e3o do seu modo de estabiliza\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, da forma atrav\u00e9s da qual transferem as cargas para o terreno de funda\u00e7\u00e3o. Neste \n\nparticular, a classifica\u00e7\u00e3o pode ser feita de tr\u00eas formas (Figura 3-8): estruturas de gravidade, \n\nestruturas assentes em estacas ou em cortina, tamb\u00e9m designadas de estruturas flex\u00edveis ou \n\nestruturas mistas, que englobam dois ou mais meios de concretiza\u00e7\u00e3o da sua estabilidade. \n\nPara al\u00e9m desta classifica\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da sua estabilidade, refira-se que as estruturas de \n\ngravidade e em cortina tamb\u00e9m se podem designar de estruturas cont\u00ednuas, s\u00f3lidas ou de \n\nparamento vertical, enquanto as estruturas em estacas tamb\u00e9m se podem designar de \n\nestruturas descont\u00ednuas ou transparentes. \n\n\n\n \n \n\n79 \n \n\n \n\nFigura 3-8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das estruturas de acordo com a sua estabilidade \n\n \n\n3.2.4.1 Estruturas de gravidade \n\nAs estruturas de gravidade podem ser concretizadas de duas formas distintas: na sustenta\u00e7\u00e3o \n\nde um terreno, no seu tardoz, que vai servir de base para o cais, ou na realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura avan\u00e7ada, sustentada em blocos ou caixot\u00f5es. Em ambos os casos a estabilidade \u00e9 \n\ngarantida atrav\u00e9s do seu peso pr\u00f3prio e do atrito, que se produz ao n\u00edvel da base, na intera\u00e7\u00e3o \n\nbloco/terreno (Liu &amp; Burcharth, 1999).  \n\nEste tipo de estruturas \u00e9 particularmente sens\u00edvel a assentamentos diferenciais no terreno de \n\nfunda\u00e7\u00e3o, o que resulta na necessidade de solos de boa qualidade, que n\u00e3o originem \n\nassentamentos de grande relev\u00e2ncia, para a sua implanta\u00e7\u00e3o (BSI, 2010). Nos casos em que o \n\nsolo de funda\u00e7\u00e3o n\u00e3o apresente as caracter\u00edsticas necess\u00e1rias, \u00e9 frequente a substitui\u00e7\u00e3o por \n\noutro de caracter\u00edsticas mais adequadas.  \n\nOs cais de gravidade podem assumir diferentes configura\u00e7\u00f5es, dos quais se referem: cais em \n\ncaixot\u00f5es, cais em blocos, cais em L, cais em aduelas e cais maci\u00e7os em bet\u00e3o (Morais, 2010). \n\nO cais em blocos \u00e9 a tipologia mais antiga utilizada na concretiza\u00e7\u00e3o de estruturas de \n\nacostagem (Tsinker, 2004; Thoresen, 2003). Nos prim\u00f3rdios, esta solu\u00e7\u00e3o era materializada \n\nEstruturas de \nAcostagem \n\nEstruturas de \nGravidade \n\nCais em \nCaixot\u00f5es \n\nPr\u00e9-fabricados \n\nCirculares \n\nem forma de \ncaixa \n\nem forma de \ntrevo \n\nCais em Blocos \n\nBlocos de pedra \nnatural \n\nBlocos Pr\u00e9-\nfabricados \n\nCais em L Pr\u00e9-fabricados \n\nCais em aduela Pr\u00e9-fabricados \n\npreenchidos com \nbet\u00e3o \n\npreenchidas com \nmaterial granular \n\nCais maci\u00e7os em \nbet\u00e3o \n\nBetonados in situ \n\nEstruturas \nFlex\u00edveis \n\nCais em cortinas \n\nAncorados \n\nSimples \n\nEstacas Prancha \n\nMet\u00e1licas \n\nBet\u00e3o \n\nMadeira \nEstacas \nMoldadas \n\nMuros de Berlim \n\nParedes \nMoldadas \n\nCom plataforma \nde alivio \n\nCais sobre \nestacas \n\nVerticais \n\nVerticais e \ninclinadas \n\nVerticais com \ntravamento \nhorizontal \n\nEstruturas Mistas \n\n\n\n \n \n\n80 \n \n\natrav\u00e9s de blocos de pedra natural que, atualmente, devido ao seu elevado custo, passaram a \n\nser preteridos em rela\u00e7\u00e3o a blocos de bet\u00e3o pr\u00e9-fabricados (Thoresen, 2003). O m\u00e9todo \n\nconstrutivo desta solu\u00e7\u00e3o passa pelo alinhamento e pela sobreposi\u00e7\u00e3o, sequencial e vertical, \n\nde blocos de dimens\u00f5es e peso elevado, finalizados como uma plataforma maci\u00e7a de bet\u00e3o \n\narmado.  \n\nO peso dos blocos varia consoante o material utilizado e est\u00e1 limitado pela capacidade dos \n\nequipamentos de movimenta\u00e7\u00e3o de cargas, no entanto \u00e9 aceite que os pesos variem entre 1 a 5 \n\nt para o caso de pedras naturais e entre 5 a 200 t para blocos pr\u00e9-fabricados (Gaythwaite, \n\n2004). Refira-se ainda que os blocos pr\u00e9-fabricados v\u00eam munidos de reentr\u00e2ncias, tanto \n\nverticalmente como horizontalmente, que permitem o encaixe em outros blocos, de forma a \n\ncriar estruturas solidarizadas (Tsinker, 2004) assim como facilitar a sua coloca\u00e7\u00e3o (BSI, \n\n2010). A Figura 3-9 exemplifica um cais em blocos. \n\n \n\nFigura 3-9 - Cais em blocos (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nOs cais em caixot\u00f5es diferem da solu\u00e7\u00e3o em blocos na medida em que, ao inv\u00e9s de serem \n\nempilhados uma s\u00e9rie de blocos, se utiliza uma \u00fanica unidade na execu\u00e7\u00e3o da estrutura. Os \n\ncaixot\u00f5es s\u00e3o caixas, pr\u00e9-fabricadas, de grandes dimens\u00f5es, em bet\u00e3o, geralmente armado. \n\nEstes elementos s\u00e3o colocados, atrav\u00e9s de navios, no local pretendido e posteriormente \n\npreenchidos com um material granular, geralmente areia, ou bet\u00e3o, que os afunda, pelo efeito \n\ndo peso pr\u00f3prio, e os acomoda no fundo do mar. Os caixot\u00f5es s\u00e3o colocados alinhados, no \n\nfundo do mar, sobre uma camada de enrocamento bem compactado e nivelado para contrariar \n\na eros\u00e3o das funda\u00e7\u00f5es provocada pela agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e pelas solicita\u00e7\u00f5es provocadas \n\npelas acelera\u00e7\u00f5es geradas pelas h\u00e9lices dos navios (Agerschou et al. 2004). Para al\u00e9m dos \n\ntradicionais caixot\u00f5es em forma de caixa existem tamb\u00e9m outras formas poss\u00edveis, como o \n\ncircular e em forma de trevo (BSI, 2010). A Figura 3-10 exemplifica um cais em caixot\u00f5es. \n\n\n\n \n \n\n81 \n \n\n \n\nFigura 3-10 - Cais em caixot\u00f5es (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nOs cais em L s\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o que foi desenvolvida para combinar os efeitos estabilizadores \n\ndo seu peso pr\u00f3prio e da intera\u00e7\u00e3o com o fundo, com os efeitos estabilizadores conferidos \n\npelo terreno sobrejacente. Esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por elementos pr\u00e9-fabricados em bet\u00e3o, \n\nem forma de L, que s\u00e3o colocados no fundo do mar com o aux\u00edlio de gruas, sobre um terreno \n\nde exig\u00eancias mec\u00e2nicas semelhantes ao verificado com os caixot\u00f5es e os blocos (BSI, 2010). \n\nNa Figura 3-11 apresenta-se um perfil transversal de um cais em L. \n\n \n\nFigura 3-11 - Cais em L (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nOs cais em aduelas s\u00e3o semelhantes aos cais em caixot\u00f5es com a diferen\u00e7a de que, neste caso, \n\nas caixas s\u00e3o completamente furadas formando uma esp\u00e9cie de aro retangular. A constru\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de solu\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s da sobreposi\u00e7\u00e3o de aduelas, em colunas, com recurso a \n\ngruas, que, posteriormente, ser\u00e3o preenchidas com bet\u00e3o ou outro material granular. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desta solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito frequente, uma vez que requer um terreno de funda\u00e7\u00e3o de \n\nboa qualidade e cotas pouco profundas (Morais, 2010). \n\nOs cais maci\u00e7os, Figura 3-12, s\u00e3o estruturas em bet\u00e3o, betonadas in situ, com uma sec\u00e7\u00e3o que \n\naumenta de largura em profundidade e que, devido \u00e0 grande quantidade de bet\u00e3o necess\u00e1rio \n\n\n\n \n \n\n82 \n \n\npara a sua execu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o pouco utilizadas. O princ\u00edpio de funcionamento desta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 em \n\ntudo semelhante ao verificado nos muros de gravidade para a reten\u00e7\u00e3o de solos. \n\n \n\nFigura 3-12 - Cais maci\u00e7o (BSI, 2010) \n\n \n\n3.2.4.2 Estruturas assentes em estacas \n\nAs estruturas assentes em estacas s\u00e3o caracterizadas por uma plataforma em bet\u00e3o, madeira, \n\na\u00e7o ou outro material, sustentado por estacas de materiais e formas vari\u00e1veis.  \n\nEste tipo de estruturas adquirem a sua estabilidade da transfer\u00eancia das cargas at\u00e9 ao terreno \n\nde funda\u00e7\u00e3o e podem ser do tipo flex\u00edvel, se sustentadas, apenas, por elementos verticais que \n\nn\u00e3o conferem \u00e0 estrutura uma resist\u00eancia t\u00e3o acentuada a cargas horizontais externas, ou do \n\ntipo r\u00edgido, no caso de, para al\u00e9m das estacas verticais, existirem, igualmente, estacas com \n\numa determinada inclina\u00e7\u00e3o, capazes de transmitirem as for\u00e7as horizontais ao terreno de \n\nfunda\u00e7\u00e3o (BSI, 2010). Na Figura 3-13 apresentam-se v\u00e1rias configura\u00e7\u00f5es comuns para os \n\ncais assentes em estacas. \n\n \n\nFigura 3-13 - Cais assentes em estacas (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de estruturas assentes em estacas \u00e9 particularmente atrativa nos casos em que os \n\nestratos mais superficiais do terreno de funda\u00e7\u00e3o s\u00e3o de qualidade pouco adequada ou quando \n\no pr\u00f3prio solo de funda\u00e7\u00e3o, independentemente da sua qualidade, se encontra a uma dist\u00e2ncia \n\n\n\n \n \n\n83 \n \n\nelevada do n\u00edvel da \u00e1gua do mar, situa\u00e7\u00e3o na qual \u00e9 economicamente pouco razo\u00e1vel fundar \n\nestruturas com recurso a caixot\u00f5es ou blocos. Para al\u00e9m do referido, em zonas s\u00edsmicas, \u00e9 \n\nmais adequada a funda\u00e7\u00e3o de estruturas de acostagem sobre estacas do que em elementos \n\ngrav\u00edticos (Tsinker, 2004).  \n\n \n\n3.2.4.3 Estruturas em cortina \n\nAs estruturas em cortinas consistem na constru\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de crava\u00e7\u00e3o ou de execu\u00e7\u00e3o in \n\nsitu, de uma extens\u00e3o de paramento vertical, s\u00f3lido e imperme\u00e1vel, com as caracter\u00edsticas \n\nnecess\u00e1rias para suster, e manter confinado, o terreno que vai servir de plataforma ao cais a \n\nconstruir. Este tipo de estruturas resiste ao impulso ativo, destabilizante, do solo e \u00e0s outras \n\nfor\u00e7as horizontais e cargas permanentes, atrav\u00e9s do equil\u00edbrio destas com o impulso passivo \n\ngerado no solo existente na face posterior da estrutura e, dependendo do terreno, com o \n\naux\u00edlio de outros dispositivos que ajudem a balan\u00e7ar este somat\u00f3rio de for\u00e7as e de momentos \n\n(Tsinker, 2004). Na sua generalidade, as estruturas em cortinas podem ser classificadas de \n\nacordo com o seu m\u00e9todo de estabiliza\u00e7\u00e3o ou de acordo com o m\u00e9todo construtivo utilizado \n\n(BSI, 2010). \n\nNo que toca ao m\u00e9todo de estabiliza\u00e7\u00e3o, podem ser classificadas em estruturas simples, \n\nestruturas ancoradas ou estruturas com plataforma de al\u00edvio (BSI, 2010). As estruturas \n\nsimples, Figura 3-14 a), s\u00e3o aquelas em que o cais adquire a estabilidade somente atrav\u00e9s do \n\nbalan\u00e7o entre impulsos ativos e impulsos passivos. Os impulsos ativos s\u00e3o gerados no tardoz \n\nda estrutura, pela press\u00e3o exercida pelo terreno confinado, enquanto os impulsos passivos s\u00e3o \n\ngerados na face posterior da cortina, pelo terreno que est\u00e1 a ser comprimido pela deforma\u00e7\u00e3o \n\nda estrutura de conten\u00e7\u00e3o. A estabilidade \u00e9 garantida atrav\u00e9s do aumento do impulso passivo \n\nconseguido atrav\u00e9s da crava\u00e7\u00e3o da cortina a um n\u00edvel mais profundo.  \n\nPor sua vez, as estruturas ancoradas, Figura 3-14 b), adquirem a sua estabilidade atrav\u00e9s do \n\nm\u00e9todo mencionado para as estruturas simples e do efeito garantido por uma, ou v\u00e1rias, \n\nancoragens, a uma altura que permita contrabalan\u00e7ar as for\u00e7as destabilizantes e os momentos \n\natuantes.  \n\nFinalmente, as estruturas com plataforma de al\u00edvio, Figura 3-14 c), s\u00e3o utilizadas quando o \n\nterreno no tardoz da estrutura de conten\u00e7\u00e3o tem caracter\u00edsticas indesejadas que gerem \n\nimpulsos ativos de grande relev\u00e2ncia ou assentamentos inaceit\u00e1veis. O princ\u00edpio de \n\nfuncionamento passa pela transfer\u00eancia de parte do peso do terreno existente do tardoz, \n\n\n\n \n \n\n84 \n \n\natrav\u00e9s das estacas da plataforma de al\u00edvio, para uma por\u00e7\u00e3o de terreno adjacente, reduzindo, \n\ndesta forma, o peso na estrutura de conten\u00e7\u00e3o (Agerschou et al. 2004). \n\n \n\nFigura 3-14 \u2013 a ) Estrutura simples; b) estrutura Ancorada; c) estrutura com plataforma de al\u00edvio (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nNo que toca ao m\u00e9todo construtivo, as estruturas em cortinas dividem-se em cortinas de \n\nestacas prancha, cortinas de estacas moldadas, paredes moldadas ou muros de Berlim, das \n\nquais somente as primeiras ser\u00e3o desenvolvidas. \n\nAs estacas prancha met\u00e1licas (Figura 3-15) s\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o mais utilizada, em todo o mundo, na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cais, n\u00e3o s\u00f3 como elemento principal, mas tamb\u00e9m como elemento auxiliar \n\nnuma estrutura mista. A grande aceita\u00e7\u00e3o deste tipo de solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com o seu, \n\nrelativo, pouco peso e com a forma simples com que s\u00e3o manuseadas e cravadas. O m\u00e9todo \n\nconstrutivo passa pela crava\u00e7\u00e3o sucessiva de estacas prancha de perfil definido, em U ou Z, \n\nque s\u00e3o ligados entre si atrav\u00e9s de juntas especiais, por forma a concretizar uma estrutura \n\ncont\u00ednua, imperme\u00e1vel e capaz de suster o impulso do terreno e as outras a\u00e7\u00f5es \n\ndestabilizadoras. Este tipo de estacas podem ser cravadas a profundidades consider\u00e1veis sem \n\nque existam grandes deslocamentos do terreno adjacente (Pires, 2011). \n\n \n\nFigura 3-15 - Estacas prancha met\u00e1licas na execu\u00e7\u00e3o de um cais (Fonte: ICSA) \n\n\n\n \n \n\n85 \n \n\nAs estacas prancha em bet\u00e3o podem ser utilizadas na concretiza\u00e7\u00e3o de paredes com altura \n\nmoderada ou em terrenos onde a crava\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 extraordinariamente dif\u00edcil em face das \n\ncaracter\u00edsticas do terreno. A grande vantagem das estacas prancha em bet\u00e3o est\u00e1 relacionada \n\ncom a sua durabilidade quando comparadas com as estacas prancha met\u00e1licas que est\u00e3o \n\nsujeitas a corros\u00e3o. No entanto, \u00e9 de referir que, ao contr\u00e1rio das estacas prancha met\u00e1licas, as \n\nestacas prancha em bet\u00e3o apresentam um peso elevado e a qualidade das suas interliga\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\npior. \n\nPor sua vez, as estacas prancha de madeira s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es pouco utilizadas, embora sejam boas \n\nsolu\u00e7\u00f5es na execu\u00e7\u00e3o de cais de altura moderada, em solos de rigidez moderada (BSI, 2010). \n\n \n\n3.3 Estruturas do tipo jetty \n\n\u201cOs gran\u00e9is de produtos petrol\u00edferos s\u00e3o a categoria de carga mais transportada, por meio \n\nmar\u00edtimo, em todo o mundo\u201d. (Agerschou et al,, 2004). \n\nAs crescentes necessidades energ\u00e9ticas mundiais e a press\u00e3o sobre os pre\u00e7os das mat\u00e9rias-\n\nprimas energ\u00e9ticas t\u00eam levado a uma urg\u00eancia, cada vez maior, de fazer transportar maiores \n\nquantidades para rentabilizar o transporte e, desta forma, aumentar a competitividade do \n\nproduto transportado. Tendo em conta este facto, tem-se verificado, na \u00faltima d\u00e9cada, uma \n\nnecessidade cada vez maior de terminais especializados para a carga e descarga de gran\u00e9is \n\ns\u00f3lidos e l\u00edquidos, capazes de acomodar navios de dimens\u00f5es e calados maiores (Tsinker, \n\n2004).  \n\nA subida e a volatilidade dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo ocasionaram uma diversifica\u00e7\u00e3o das fontes \n\nenerg\u00e9ticas utilizadas pelas na\u00e7\u00f5es. O g\u00e1s natural, como fonte energ\u00e9tica f\u00f3ssil menos \n\npoluente e menos dispendiosa em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, ganhou preponder\u00e2ncia e surgiu a \n\nnecessidade de fazer transportar esse fluido, gasoso, atrav\u00e9s de meios diferentes do \n\nconvencional (gasodutos), nomeadamente atrav\u00e9s de meio mar\u00edtimo. \u00c9 na perspetiva de \n\ntransporte desta mat\u00e9ria-prima atrav\u00e9s de meio mar\u00edtimo que surgem os terminais de g\u00e1s \n\nnatural liquefeito (liquefied natural gas - LNG) com o intuito de satisfazer a crescente \n\ntend\u00eancia mundial de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o deste bem, assim como facultar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias e indispens\u00e1veis para a transfer\u00eancia do referido bem entre o navio e o meio \n\nterreste, Figura 3-16.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n86 \n \n\n \n\nFigura 3-16 - Terminal LNG de Dampier, Austr\u00e1lia (Fonte: Blamclough) \n\n \n\nO transporte deste fluido apresenta, no entanto, desafios que se prendem com o seu estado \n\ngasoso, em condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura normal, e as dificuldades t\u00e9cnicas de o fazer \n\ntransportar em tanques de navios. A solu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica encontrada para transportar este g\u00e1s, e as \n\nsuas variantes, em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a passa pela sua liquefa\u00e7\u00e3o.  \n\nO processo de liquefa\u00e7\u00e3o \u00e9 conseguido atrav\u00e9s da sua compress\u00e3o a temperatura natural ou \n\npelo seu arrefecimento at\u00e9 atingir uma temperatura inferior ao ponto de ebuli\u00e7\u00e3o a uma \n\npress\u00e3o igual \u00e0 atmosf\u00e9rica (Agerschou et al. 2004). Tamb\u00e9m \u00e9 usual proceder-se ao \n\ntransporte desta mat\u00e9ria-prima em condi\u00e7\u00f5es mistas, de press\u00e3o interm\u00e9dia e temperatura \n\ninferior \u00e0 de ebuli\u00e7\u00e3o.  \n\nO processo de transfer\u00eancia de gran\u00e9is l\u00edquidos de petr\u00f3leo e de g\u00e1s natural do meio mar\u00edtimo \n\npara terra, apesar de ser realizado pelo mesmo meio, atrav\u00e9s de tubagens, apresenta uma \n\ngrande diferen\u00e7a. No caso do g\u00e1s natural comprimido, no processo de enchimento do navio, \n\norigina-se um excesso de vapor devido \u00e0 ebuli\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural l\u00edquido. O vapor em excesso \n\n\u00e9 transportado de volta para terra atrav\u00e9s de um sistema de tubagens independentes onde \u00e9 \n\nqueimado na chama da central ou re-liquificado e re-injetado no navio de transporte \n\n(Agerschou et al. 2004). \n\nO car\u00e1cter perigoso, inflam\u00e1vel e t\u00f3xico, comum a ambos os gran\u00e9is l\u00edquidos, implicam a \n\nexist\u00eancia de uma dist\u00e2ncia m\u00ednima, entre o local de carga e descarga e aglomerados \n\npopulacionais ou outras estruturas de acostagem, transversal a ambos os tipos de terminais. \n\nRefere-se, no entanto, que as condi\u00e7\u00f5es operacionais de seguran\u00e7a relacionadas com a \n\n\n\n \n \n\n87 \n \n\ntransfer\u00eancia de g\u00e1s natural l\u00edquido s\u00e3o mais restritas do que aquelas que se verificam com os \n\nderivados de petr\u00f3leo. Os navios que transportam LNG requerem, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de agita\u00e7\u00e3o calmas, durante o processo de carga e descarga, e n\u00e3o podem \n\nabandonar os portos ou estruturas de acostagem, em condi\u00e7\u00e3o nenhuma, sem que o seu tanque \n\nse encontre integralmente cheio ou totalmente vazio (Agerschou et al. 2004). \n\nNa sequ\u00eancia do referido, surgiu a necessidade da constru\u00e7\u00e3o, ou da convers\u00e3o, de terminais \n\ncapazes de fazer a liga\u00e7\u00e3o entre o meio mar\u00edtimo e o meio terrestre e que integrem as \n\nnecessidades dos navios petroleiros, nomeadamente as necessidades de navega\u00e7\u00e3o associadas \n\n\u00e0 profundidade, assim como as quest\u00f5es b\u00e1sicas de seguran\u00e7a (dist\u00e2ncia do ponto de carga a \n\naglomerados populacionais, pontos de armazenamento e outras estruturas de acostagem), \n\nnecess\u00e1rias no manuseamento destas mat\u00e9rias-primas. \n\nA solu\u00e7\u00e3o para a concretiza\u00e7\u00e3o dos requisitos apresentados, passa pela constru\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas fixas ou flutuantes, a uma dist\u00e2ncia suficientemente grande da costa, onde as \n\nprofundidades maiores permitem a manobra, navega\u00e7\u00e3o e ancoragem dos navios, sem \n\nconstrangimentos e sem a necessidade de realizar dragagens peri\u00f3dicas de manuten\u00e7\u00e3o, por \n\nforma a manter operacionais os canais de navega\u00e7\u00e3o, e que tornaria a opera\u00e7\u00e3o nestes portos \n\nextremamente onerosa. A dist\u00e2ncia \u00e0 costa faz com que estas estruturas n\u00e3o se encontrem, \n\ngeralmente, protegidas das a\u00e7\u00f5es das correntes e de agita\u00e7\u00f5es mar\u00edtimas extremas. \n\n \n\n3.3.1 Estruturas flutuantes \n\nAs estruturas flutuantes, podem ser concretizadas atrav\u00e9s de duas tipologias: atrav\u00e9s de \n\nconventional buoy moorings e atrav\u00e9s de single-point moorings.  \n\nA primeira tipologia, CBM, consiste num conjunto de boias, entre tr\u00eas a seis, instaladas numa \n\ndisposi\u00e7\u00e3o que varia consoante o navio de projeto, fixas ao fundo do mar atrav\u00e9s de um \n\nconjunto de amarra\u00e7\u00f5es e \u00e2ncoras, que servem de ponto de fixa\u00e7\u00e3o para que os navios, que \n\ntransportam petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural l\u00edquido, procedam \u00e0 transfer\u00eancia de carga de forma \n\nsegura. Para o caso de produtos petrol\u00edferos, as mangueiras encontram-se ancoradas ao fundo \n\ndo mar, enquanto para o caso dos produtos criog\u00e9nicos o sistema de tubagens encontra-se \n\nsuspenso numa torre.  \n\nA segunda tipologia, SPM, consiste numa boia, \u00e0 qual o navio se amarra, que se encontra \n\nancorada ao fundo do mar atrav\u00e9s de um sistema de amarra\u00e7\u00f5es e que disp\u00f5e de uma \n\n\n\n \n \n\n88 \n \n\nmangueira que faz a transfer\u00eancia do l\u00edquido entre o navio e terra, atrav\u00e9s de um sistema de \n\ntubagens que se desenvolve junto ao fundo do mar (BlueWater, 2014). \n\n \n\nFigura 3-17 - Sistema SPM e CBM, respetivamente (Fonte: MarineInsight; PMI) \n\n \n\n3.3.2 Estruturas fixas \n\nPor sua vez, as estruturas fixas s\u00e3o geralmente concretizadas atrav\u00e9s de estruturas do tipo \n\njetty. Existe alguma disson\u00e2ncia entre a terminologia utilizada nos Estados Unidos, no que se \n\nrefere aos jetties, e aquela que \u00e9 utilizada no resto do mundo ou, pelo menos, na Europa. Na \n\nterminologia norte-americana, um jetty refere-se a uma estrutura de estabiliza\u00e7\u00e3o costeira, \n\nperpendicular \u00e0 costa, geralmente utilizada na forma\u00e7\u00e3o de enseadas ou na prote\u00e7\u00e3o de \n\nentradas de portos, Figura 3-18 a). Por sua vez, na terminologia Europeia, um jetty refere-se a \n\numa estrutura de acostagem perpendicular \u00e0 costa, geralmente assente em estacas e que \n\npermite a acomoda\u00e7\u00e3o de navios em ambos os lados da sua estrutura ou mesmo na \n\nextremidade, Figura 3-18 b). Os tipos de estrutura de acostagem a que os europeus se referem \n\ncomo jetty os norte-americanos referem-se como pier (Gaythwaite, 2004). \n\n \n\na)   b) \n\nFigura 3-18 - Jetty nas conce\u00e7\u00f5es a) Norte-Americana e b) Europeia, respetivamente (Fonte: Wikipedia) \n\n \n\n\n\n \n \n\n89 \n \n\nOs jetties consistem em estruturas de acostagem perpendiculares \u00e0 costa e a alguma dist\u00e2ncia \n\ndesta, onde se atingem profundidades suficientemente elevadas para acomodar os navios de \n\ngrandes dimens\u00f5es respons\u00e1veis pelo transporte de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural liquefeito. \n\nCaracteristicamente, os jetties s\u00e3o compostos por um n\u00famero espec\u00edfico de estruturas \n\nindividuais, com prop\u00f3sitos distintos, e que suportam cargas diferenciadas (Agerschou et al. \n\n2004). \n\nApesar de na sua generalidade, as estruturas de jetty em zonas expostas, a alguma dist\u00e2ncia da \n\ncosta, serem concretizadas por estruturas assentes em estacas, isso n\u00e3o invalida que sejam \n\nutilizados outros tipos de conce\u00e7\u00f5es para casos em que os requisitos da estrutura e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es locais sejam completamente diferentes. Tendo em aten\u00e7\u00e3o o referido por \n\nMcConnell et al. (2004) existem tr\u00eas tipos de estruturas de jetty: jetties de paramento vertical \n\ncont\u00ednuo, jetties assentes em estacas ou pontes-cais e jetties em talude ou assentes em quebra-\n\nmares. \n\n \n\n3.3.2.1 Jetties de paramento vertical cont\u00ednuo \n\nOs jetties em paramento vertical cont\u00ednuo s\u00e3o concretizados atrav\u00e9s das solu\u00e7\u00f5es grav\u00edticas ou \n\nde solu\u00e7\u00f5es em cortinas. Este tipo de conce\u00e7\u00e3o tem algumas desvantagens quando utilizadas \n\nna execu\u00e7\u00e3o de jetties, que est\u00e3o relacionados com a reflex\u00e3o das ondas e com o bloqueio do \n\nfluxo s\u00f3lido ao longo da costa. No entanto, ao contr\u00e1rio das estruturas assentes em pilares, \n\neste tipo de estruturas n\u00e3o \u00e9 sujeita a for\u00e7as, das ondas, de baixo-para-cima.  \n\nNa sua generalidade, o recurso a esta tipologia de jetties, \u00e9 levada a cabo em estruturas de \n\ndesenvolvimento diminuto ou ent\u00e3o, na concretiza\u00e7\u00e3o de uma cabe\u00e7a s\u00f3lida na extremidade \n\nde um jetty assente em estacas McConnell et al. (2004). A Figura 3-19 a) apresenta um perfil \n\ntransversal e a Figura 3-19 b) um perfil longitudinal de jetty em caixot\u00f5es. \n\na) b)  \n\nFigura 3-19 - a) Perfil transversal e b) perfil longitudinal de um jetty em caixot\u00f5es (Gaythwaite, 2004) \n\n\n\n \n \n\n90 \n \n\n3.3.2.2 Jetties assentes em estacas \n\nOs jetties assentes em estacas, ou pontes-cais, s\u00e3o a configura\u00e7\u00e3o mais comum deste tipo de \n\nestruturas. Em tra\u00e7os gerais, um jetty, para a acomoda\u00e7\u00e3o de graneleiros l\u00edquidos, \u00e9 composto \n\npor uma estrutura avan\u00e7ada sobre a massa de \u00e1gua, geralmente assente sob estacas verticais e \n\ninclinadas, em bet\u00e3o ou madeira, composta por um passadi\u00e7o sobre uma laje de bet\u00e3o ou \n\nmadeira que liga a sua extremidade em contacto com a terra com a sua extremidade em \n\ncontacto com o mar (Santos, 2010).  \n\nEstas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o concebidas para que haja, sempre que poss\u00edvel, uma folga entre onda de \n\nprojeto incidente e a face inferior da plataforma, que reduza a probabilidade de ocorr\u00eancia de \n\nondas na plataforma e, sobretudo, do embate das ondas que t\u00eam grande potencial de \n\ndestrui\u00e7\u00e3o, com a face inferior da plataforma (McConnell et al. 2004). A folga entre a \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua e a face inferior da plataforma est\u00e1 condicionada, para al\u00e9m de pela altura \n\nextrema das ondas, pelo tipo de navios servidos pelas estruturas, por quest\u00f5es operacionais de \n\ntransfer\u00eancia de mercadorias, pelas varia\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 e pela cota do terreno adjacente (CEO, \n\n2004). \n\nNa extremidade ao largo desta estrutura, existe um ponto de liga\u00e7\u00e3o entre o sistema de \n\ntubagens que faz o transporte do l\u00edquido para terra e o navio, assim como uma s\u00e9rie de \n\nestruturas, individuais, denominadas dolphins ou duques d\u2019alba cujas fun\u00e7\u00f5es principais est\u00e3o \n\nrelacionadas com a acostagem e amarra\u00e7\u00e3o do navio e absor\u00e7\u00e3o das respetivas for\u00e7as. A \n\nFigura 3-20 apresenta algumas das configura\u00e7\u00f5es, em perfil transversal, utilizadas na \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o de jetties assentes em estacas. \n\n \n\nFigura 3-20 - Perfis transversais tipo de jetties assentes em estacas (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es apresentadas referem-se, no entanto, ao perfil transversal tipo de uma estrutura \n\nde ponte-cais na sua extremidade mais ao largo. Na sua extremidade mais pr\u00f3xima da costa as \n\npontes-cais assumem uma configura\u00e7\u00e3o mais complexa que integra caracter\u00edsticas das \n\n\n\n \n \n\n91 \n \n\nestruturas em cortinas, de estruturas em talude e das estruturas assentes em estacas. Na sua \n\ngeneralidade, as pontes-cais, na extremidade junto \u00e0 costa, apresentam uma plataforma de \n\nbet\u00e3o, madeira ou met\u00e1lica, que depois se estender\u00e1 em dire\u00e7\u00e3o ao mar, assente em estacas \n\nsobre um talude marginal revestido a enrocamento.  \n\nO talude revestido sob a plataforma junto \u00e0 costa possibilita a dissipa\u00e7\u00e3o da energia incidente \n\ndas ondas ao mesmo tempo que limita a reflex\u00e3o das mesmas (Tsinker, 2004). No entanto, a \n\nexist\u00eancia deste talude pode provocar fen\u00f3menos de empolamento e de ascens\u00e3o das ondas \n\nque podem originar for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o, de dimens\u00f5es consider\u00e1veis, na plataforma da \n\nponte-cais junto \u00e0 costa (McConnell et al. 2004). \u00c9, igualmente, frequente a exist\u00eancia de uma \n\ncortina ou de uma estrutura semelhante de reten\u00e7\u00e3o dos solos na extremidade de liga\u00e7\u00e3o entre \n\no topo do talude revestido e o terreno natural/aterro por forma a criar o desn\u00edvel necess\u00e1rio e a \n\nmant\u00ea-lo confinado. A Figura 3-21 \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das pontes-cais na sua \n\nextremidade costeira. \n\n \n\nFigura 3-21 - Perfil transversal de uma ponte-cais na sua extremidade costeira (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\n3.3.2.3 Jetties assentes em talude ou quebra-mar \n\nOs jetties em talude ou assentes em quebra-mares s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es que possuem algumas \n\nsemelhan\u00e7as e por isso se encontram na mesma categoria. Na sua generalidade, os jetties em \n\ntalude s\u00e3o realizados, de forma semelhante aos quebra-mares de talude, em locais onde a \n\nprofundidade requerida em projeto n\u00e3o seja muito elevada o que torna economicamente vi\u00e1vel \n\na deposi\u00e7\u00e3o de enrocamento, no fundo do mar, para formar os taludes (McConnell et al. \n\n2004). Por sua vez, os jetties assentes em quebra-mares, aproveitam a estrutura previamente \n\nconstru\u00edda, de um quebra-mar de taludes, para lan\u00e7ar uma plataforma, geralmente em estacas, \n\n\n\n \n \n\n92 \n \n\nperpendicular ao desenvolvimento deste, onde seja poss\u00edvel obter profundidades necess\u00e1rias \u00e0 \n\nacomoda\u00e7\u00e3o de determinados navios.  \n\nEstes tipos de estruturas t\u00eam, \u00e0 semelhan\u00e7a dos jetties de paramento vertical cont\u00ednuo, \n\ninflu\u00eancia no fluxo normal de s\u00f3lidos ao longo da costa e podem mesmo ser afetados por \n\nalguma eros\u00e3o em locais onde esse fluxo tenha alguma relev\u00e2ncia. A Figura 3-22 apresenta os \n\nperfis transversais de um jetty em talude e de um jetty assente quebra-mar. \n\n \n\na) b)  \n\nFigura 3-22 - Perfis transversais a) de um jetty em talude e b) de um jetty assente em quebra-mar (Gaythwaite, 2004) \n\n \n\n3.4 Estruturas de acostagem em Portugal \n\nO territ\u00f3rio nacional, apresenta algumas vantagens competitivas, no que concerne ao \n\ntransporte mar\u00edtimo de mercadorias dado o seu posicionamento estrat\u00e9gico no \u00e2mbito da \n\nEuropa, em que \u00e9 o ponto mais ocidental e mais \u201caberto\u201d ao Oceano Atl\u00e2ntico, e face \u00e0s suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais, onde se menciona a sua extensa costa de aproximadamente 943 km. Como \n\ntal, a constru\u00e7\u00e3o de portos e de estruturas de acostagem ao longo da costa surge, naturalmente, \n\ncomo uma op\u00e7\u00e3o l\u00f3gica e indispens\u00e1vel na perspetiva da valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, n\u00e3o s\u00f3 da \n\ncosta, assim como de todo o pa\u00eds. A Figura 3-23 apresenta os portos comerciais mais \n\nrelevantes existentes ao longo da costa continental portuguesa. \n\n\n\n \n \n\n93 \n \n\n \n\nFigura 3-23 \u2013 Principais portos comerciais ao longo da costa continental portuguesa (adaptado Fonte: Wikip\u00e9dia)  \n\n \n\nTendo em conta o \u00e2mbito espec\u00edfico desta disserta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordados nas sec\u00e7\u00f5es 3.4.1 e \n\n3.4.2 dois dos portos mais relevantes a n\u00edvel nacional, Leix\u00f5es e Sines, respetivamente, e mais \n\nespecificamente os seus terminais de gran\u00e9is l\u00edquidos. Para o caso da estrutura portu\u00e1ria de \n\nLeix\u00f5es ser\u00e1 igualmente abordada a tem\u00e1tica da monoboia existente ao largo, por n\u00e3o existir \n\nestrutura semelhante nos restantes portos nacionais. \n\n \n\n3.4.1 Monoboia de Leix\u00f5es \n\nO porto de Leix\u00f5es situa-se no norte de Portugal e a noroeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, na foz do \n\nRio Le\u00e7a e 4,5 km a norte da foz do rio Douro e da cidade do Porto. O referido porto \u00e9 a \n\nsegunda maior infraestrutura portu\u00e1ria nacional, sendo composta por dois quebra-mares que \n\nproporcionam as condi\u00e7\u00f5es de abrigo necess\u00e1rias \u00e0 acostagem de navios, de calado n\u00e3o \n\nsuperior a 14 m, no interior da bacia portu\u00e1ria. \n\nLegenda:  \n\nX - Rede Principal (rede core) RTE-\n\nTcore \n\n? - Rede Transeuropeia de Transportes \n\nRTE-T \n\n? - RTE-Tcomprehensive (rede global) \n\n\n\n \n \n\n94 \n \n\nA infraestrutura portu\u00e1ria de Leix\u00f5es, \u00e0 semelhan\u00e7a de outras infraestruturas id\u00eanticas, \u00e9 \n\ncomposta por in\u00fameros terminais especializados, para a movimenta\u00e7\u00e3o de cargas de tipologia \n\ndiversa, como j\u00e1 foi referido na sec\u00e7\u00e3o 3.2. No entanto, para o efeito desta disserta\u00e7\u00e3o, os \n\nterminais que apresentam maior interesse s\u00e3o aqueles que se especializam no transporte de \n\nmat\u00e9rias combust\u00edveis, como o petr\u00f3leo ou o g\u00e1s natural. Nesse \u00e2mbito, o porto de Leix\u00f5es \n\npossui um terminal petroleiro, que existe dentro da bacia portu\u00e1ria, e um terminal oce\u00e2nico, \n\nfora da bacia portu\u00e1ria, offshore. \n\n \n\n \n\nFigura 3-24 - Localiza\u00e7\u00e3o da monoboia de Leix\u00f5es \n\n \n\nO terminal petroleiro do porto de Leix\u00f5es \u00e9 composto por tr\u00eas postos de acostagem, Figura \n\n3-25, constru\u00eddos, todos eles, sobre o quebra-mar norte. A liga\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas postos de \n\nacostagem e a refinaria de Le\u00e7a da Palmeira \u00e9 feita, diretamente, atrav\u00e9s de um sistema de \n\ngasodutos e de oleodutos. O posto A, localizado mais pr\u00f3ximo da entrada da bacia portu\u00e1ria, \n\ntem os fundos \u00e0 cota de -14 m (Z.H.) e est\u00e1 especialmente vocacionado para a rece\u00e7\u00e3o de \n\nnavios com um porte bruto m\u00e1ximo de 100.000 t (DWT) que transportem ramas de petr\u00f3leo e \n\n\n\n \n \n\n95 \n \n\nprodutos refinados diversos. Por sua vez, o posto B encontra-se mais interior \u00e0 bacia portu\u00e1ria \n\ne apresenta os seus fundos \u00e0 cota -10 m (Z.H.), estando apto, igualmente, \u00e0 rece\u00e7\u00e3o de ramas \n\nde petr\u00f3leo, produtos refinados diversos, gases liquefeitos e produtos arom\u00e1ticos. Finalmente, \n\no posto C, que, de entre os tr\u00eas, \u00e9 aquele que se encontra mais interior ao porto, quando tendo \n\ncomo ponto de refer\u00eancia a sua entrada, apresenta os seus fundos de servi\u00e7o \u00e0 cota -6 m \n\n(Z.H.) e foi concebido para a rece\u00e7\u00e3o de gases de petr\u00f3leo liquefeitos, produtos refinados \n\ndiversos e produtos arom\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\nFigura 3-25 - Planta do Porto de Leix\u00f5es (Fonte: APDL) \n\n \n\nO terminal oce\u00e2nico, ou monoboia, de Leix\u00f5es consiste num sistema de single-point mooring, \n\nj\u00e1 mencionado na sec\u00e7\u00e3o 3.3.1, em que os navios se amarram, atrav\u00e9s de um s\u00f3 ponto, a uma \n\nboia offshore. Este sistema de transfer\u00eancia, unidirecional, de produtos petrol\u00edferos para terra \n\napresenta-se ao largo do porto de Leix\u00f5es, a uma dist\u00e2ncia de aproximadamente 1,8 milhas, a \n\noeste, da refinaria de Matosinhos. A monoboia encontra-se numa zona em que os fundos s\u00e3o \n\nna ordem de -30 m (Z.H.) e est\u00e1 concebida para a rece\u00e7\u00e3o de navios do tipo petroleiro com \n\n150.000 t de porte bruto (DWT) e 17 m de calado m\u00e1ximo. As caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \n\nmonoboia e a sua capacidade de transfer\u00eancia m\u00e1xima apresentam-se na Tabela 2. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n96 \n \n\nTabela 2 - Caracter\u00edsticas da monoboia de Leix\u00f5es \n\nDi\u00e2metro da monoboia (m) 12 \n\nDi\u00e2metro interior (m) 3.552 \n\nDi\u00e2metro da saia exterior (m) 16.8 \n\nAltura do corpo (m) 6.5 \n\nCaudal de descarga (m3/h) 7800 \n\n \n\nO terminal oce\u00e2nico de Leix\u00f5es, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o ao largo, apresenta limites de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e de amarra\u00e7\u00e3o muito espec\u00edficos. Os limites de utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o relacionados com a \n\nm\u00e1xima for\u00e7a que o sistema de amarra\u00e7\u00e3o pode suportar e que de acordo com Rosa Santos et \n\nal. (2007) \u00e9 verificado quando ocorrem ondas com altura significativa de 4.5 m e per\u00edodo de \n\npico de 14 s. Ainda de acordo com Rosa Santos et al. (2007), os limites para a realiza\u00e7\u00e3o da \n\namarra\u00e7\u00e3o navio/boia, Figura 3-26, verificam-se quando a altura significativa se apresenta \n\nentre 2 a 2.5 m. Os referidos autores mencionam ainda que o sistema de amarra\u00e7\u00e3o apresenta \n\num elevado desgaste, equivalente a 50% do total de desgaste para uma estrutura com 20 anos \n\nde horizonte de projeto. \n\n \n\nFigura 3-26 - Amarra\u00e7\u00e3o de navio \u00e0 monoboia de Leix\u00f5es \n\n \n\n3.4.2 Terminal de g\u00e1s natural de Sines \n\nO porto de Sines est\u00e1 localizado na costa oeste de Portugal continental, a cerca de 37 milhas \n\ndo cabo Espichel, e \u00e9 um dos poucos portos Europeus de \u00e1guas profundas. Esta caracter\u00edstica \n\nest\u00e1 relacionada com a localiza\u00e7\u00e3o dos fundos naturais a cotas mais profundas, o que \n\npossibilita, sem dragagens, a acostagem aos seus terminais de navios de grande porte e \n\ncalado. Atualmente, devido \u00e0s particularidades que o definem, o porto de Sines \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela movimenta\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de carga, sendo mesmo o porto nacional com \n\nmaior volume de carga anual movimentada.  \n\n\n\n \n \n\n97 \n \n\nA infraestrutura portu\u00e1ria de Sines \u00e9 composta por cinco terminais para a transfer\u00eancia de \n\nmercadorias, a saber: o terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos, o terminal petroqu\u00edmico, o terminal de \n\ng\u00e1s natural liquefeito (TGNL), o terminal multiusos e o terminal de contentores, tamb\u00e9m \n\ndesignado de terminal XXI. Por sua vez, os referidos terminais s\u00e3o protegidos por dois \n\nmolhes: o Oeste, localizado nas proximidades dos terminais petroqu\u00edmico e de gran\u00e9is \n\nl\u00edquidos; e o Este, na proximidade dos restantes terminais. A Figura 3-27 apresenta a planta \n\nda infraestrutura portu\u00e1ria de Sines e a localiza\u00e7\u00e3o dos seus terminais. \n\n \nFigura 3-27 - Planta do complexo portu\u00e1rio de Sines (Fonte: APS) \n\n \n\nO terminal de g\u00e1s natural do porto de Sines foi inaugurado em 2003 e j\u00e1 \u00e9 respons\u00e1vel por \n\ncerca de metade de todo o g\u00e1s natural consumido em Portugal, apresentando-se como uma \n\nalternativa vi\u00e1vel ao gasoduto terrestre. O complexo de g\u00e1s natural de Sines \u00e9 composto n\u00e3o \n\ns\u00f3 pelo posto de acostagem, mas igualmente por um sistema de tubagens que faz a \n\ntransfer\u00eancia entre o navio metaneiro e tr\u00eas tanques, Figura 3-28, concebidos para o \n\narmazenamento daquele g\u00e1s, numa opera\u00e7\u00e3o que pode durar cerca de 20 horas. \n\nNo ano de inaugura\u00e7\u00e3o do terminal o sistema de armazenagem era composto por dois tanques \n\nde igual volumetria, 120.000 m3 cada, o que perfazia uma capacidade total de armazenamento \n\n\n\n \n \n\n98 \n \n\nde 240.000 m3. No entanto, a necessidade de expandir a capacidade instalada levou ao \n\nlan\u00e7amento de uma obra, em 2009, para a constru\u00e7\u00e3o de um terceira estrutura, de 150.000 m3, \n\ncapaz de elevar a capacidade total de armazenamento para os 390.000 m3. Associado a estes \n\ntanques, o terminal est\u00e1 equipado com uma central de regaseifica\u00e7\u00e3o que introduz o g\u00e1s \n\nnatural na rede nacional de alta press\u00e3o. Existe tamb\u00e9m uma central de enchimento de \n\nautotanques que possibilita o abastecimento a zonas isoladas da rede nacional. Antes de entrar \n\nna central de regaseifica\u00e7\u00e3o, o g\u00e1s natural descarregado dos navios e armazenado nos tanques \n\nencontra-se a uma temperatura de -163 \u00baC.  \n\n \n\n \nFigura 3-28 - Tanques de armazenamento de GNL do Porto de Sines (Fonte: REN) \n\n \n\nA correspondente estrutura de acostagem encontra-se na parte oriental do complexo portu\u00e1rio \n\ne \u00e9 dotado de fundos de 15 m (Z.H.), na bacia de acostagem, e de 17.5 m (Z.H.) na bacia de \n\nmanobra. As suas caracter\u00edsticas s\u00e3o adequadas \u00e0 acostagem de navios com uma capacidade \n\nde carga compreendida entre um m\u00ednimo de 35.000 m3 e um m\u00e1ximo de 225.000 m3 e de \n\ncomprimento entre 200 e 320 m. De forma mais sistematizada as caracter\u00edsticas do posto de \n\nacostagem do terminal de g\u00e1s natural de Sines est\u00e3o apresentadas na Tabela 3. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n99 \n \n\nTabela 3 - Caracter\u00edsticas do TGNL no Porto de Sines (Fonte: APS) \n\nComprimento \nCapacidade de Carga do \n\nNavio \nFundos da \nBacia de \n\nManobra (m \nZ.H.) \n\nFundos da \nBacia de \n\nacostagem \n(m Z.H.) M\u00e1x. (m) M\u00edn. (m) M\u00e1x. (m\n\n3) M\u00edn. (m3) \n\n320 200 225000 35000 17.5 15 \n \n\nPor sua vez, o terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos (Figura 3-29), TGL, foi inaugurado em 1978 e \n\nrepresenta a maior estrutura deste g\u00e9nero a n\u00edvel nacional. Em bom rigor, o terminal de \n\ngran\u00e9is l\u00edquidos apresenta um total de seis postos de acostagem, independentes e de \n\ncaracter\u00edsticas distintas, nos quais v\u00e1rios navios, de dimens\u00f5es e tonelagens diversas, podem \n\nacostar, permitindo a transfer\u00eancia e movimenta\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de diferentes produtos como: \n\ncrude, refinados, entre outros gran\u00e9is l\u00edquidos.  \n\n \n\n \nFigura 3-29 - Terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos do Porto de Sines (Fonte: Portos de Portugal) \n\n \n\nDe uma forma mais abrangente este conjunto de postos de acostagem apresenta, no posto \n\nmais capacitado, uma bacia de manobra com o fundo natural a 23.5 m (Z.H.), uma bacia de \n\nacostagem com fundos naturais a 28 m (Z.H.), capacidade para receber navios com um \n\nm\u00e1ximo de 350.000 t (DWT) de porte e 350 m de comprimento. Os postos de acostagem \n\ndisp\u00f5em, \u00e0 semelhan\u00e7a dos diferentes terminais j\u00e1 abordados, de uma esteira de tubagens que \n\n\n\n \n \n\n100 \n \n\npermitem a movimenta\u00e7\u00e3o dos produtos entre o navio, o armazenamento e a zona industrial \n\nonde se encontram localizadas ind\u00fastrias que utilizam as mat\u00e9rias-primas transportadas na sua \n\nlabora\u00e7\u00e3o. A Tabela 4 apresenta, sumariamente, algumas das caracter\u00edsticas dos diferentes \n\npostos de acostagem do terminal de gran\u00e9is l\u00edquidos de Sines. \n\n \n\nTabela 4 - Caracter\u00edsticas do TGL do Porto de Sines (Fonte: APS) \n\nPostos \n\nComprimento \n(CFF) (m) \n\nDWT \nNavio (t) \n\nFundos da \nBacia de \nManobra \n(m Z.H.) \n\nFundos da \nBacia de \n\nAcostagem \n(m Z.H.) \n\nCalado \nM\u00e1ximo \n\n(m) M\u00e1x. Min. M\u00e1x. Min. \n\nN\u00ba2 350 240 350000 100000 -23.5 -28.0 22.5 \nN\u00ba3 282 135 135000 10000 -16.0 -17.0 17.0 \nN\u00ba4 295 135 150000 10000 -16.0 -18.0 18.0 \nN\u00ba5 282 110 135000 10000 -16.0 -17.0 17.0 \n\nN\u00ba6 110 70 \nLimitado pelo CFF \n\ndo navio \n-8.0 -10.0 10.0 \n\nN\u00ba7 106 70 \nLimitado pelo CFF \n\ndo navio \n-8.0 -10.0 10.0 \n\n  \n\n\n\n \n \n\n101 \n \n\n4 For\u00e7as em Estruturas do Tipo Jetty \n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas variam consideravelmente entre diferentes tipos de estruturas de \n\nacostagem\u201d (McConnell et al. 2004) \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a das demais estruturas realizadas no \u00e2mbito da engenharia civil, tamb\u00e9m as \n\nestruturas mar\u00edtimas est\u00e3o sujeitas a a\u00e7\u00f5es que s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o das suas disposi\u00e7\u00f5es construtivas, \n\nda sua exposi\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00f5es ambientais extremas e dos usos para os quais s\u00e3o concebidas. \n\nAs a\u00e7\u00f5es a que as estruturas portu\u00e1rias de acostagem est\u00e3o sujeitas podem ser classificadas de \n\ndiversos modos. De acordo com a sua dire\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es podem ser classificadas \n\nem horizontais e verticais. Por\u00e9m, na sua generalidade, de acordo com BSI (2000), as for\u00e7as e \n\ncargas a que uma estrutura de acostagem est\u00e1 sujeita podem dividir-se em a\u00e7\u00f5es de origem \n\noperacional \u2013 a\u00e7\u00f5es de acostagem, amarra\u00e7\u00e3o, movimenta\u00e7\u00e3o e armazenamento de cargas \u2013 e \n\nde origem natural ou ambiental \u2013 a\u00e7\u00f5es do vento, gelo, neve, varia\u00e7\u00e3o de temperatura, mar\u00e9s, \n\ncorrentes, ondas e sismos. Por sua vez, a NBR 9782:1987 (ABNT, 1987) organiza a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de forma diferente: \n\n? A\u00e7\u00f5es provenientes de cargas permanentes \n\n? A\u00e7\u00f5es provenientes de sobrecargas verticais \n\n? A\u00e7\u00f5es provenientes de cargas m\u00f3veis \n\n? A\u00e7\u00f5es ambientais \n\n? A\u00e7\u00f5es de amarra\u00e7\u00e3o \n\n? A\u00e7\u00f5es de atracagem \n\n? A\u00e7\u00f5es do terreno \n\n \n\nNa sec\u00e7\u00e3o 4.2 faz-se uma revis\u00e3o geral sobre as a\u00e7\u00f5es de origem operacional numa estrutura \n\nportu\u00e1ria de acordo com o disposto por BSI (2000) e com a NBR 9782:1987 (ABNT, 1987), \n\nexcluindo-se as for\u00e7as naturais que que ser\u00e3o alvo de maior aten\u00e7\u00e3o na sec\u00e7\u00e3o 4.3. Na sec\u00e7\u00e3o \n\n4.3.6.1 ser\u00e3o abordadas as for\u00e7as verticais exercidas pelas ondas nas estruturas de acostagem \n\ndo tipo jetty, enquanto na sec\u00e7\u00e3o 4.3.6.2 ser\u00e3o abordadas as for\u00e7as horizontais.  \n\n\n\n \n \n\n102 \n \n\n4.2 For\u00e7as de origem operacional \n\n4.2.1 Cargas permanentes, m\u00f3veis e sobrecargas \n\nComo j\u00e1 foi oportunamente referido, a conce\u00e7\u00e3o das estruturas de acostagem envolve, \n\nfrequentemente, a especializa\u00e7\u00e3o do terminal para a rece\u00e7\u00e3o de um tipo espec\u00edfico ou de uma \n\ngama de produtos e de navios. Tamb\u00e9m se mencionou que essa especializa\u00e7\u00e3o implica a \n\nexist\u00eancia de equipamentos fixos e m\u00f3veis, pr\u00f3prios para a movimenta\u00e7\u00e3o e armazenamento \n\nde mercadorias. Nesse \u00e2mbito, surgem as a\u00e7\u00f5es geradas por cargas permanentes, sobrecargas \n\nverticais e cargas m\u00f3veis. \n\nAs a\u00e7\u00f5es geradas por cargas permanentes, para al\u00e9m de se referirem aos equipamentos e \n\ninfraestruturas fixas, que se espera que estejam presentes durante a totalidade da vida \u00fatil do \n\ncais, tamb\u00e9m se referem ao peso pr\u00f3prio da estrutura de acostagem que depende das solu\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas adotadas na conce\u00e7\u00e3o do terminal (Agerschou et al. 2004).  \n\nPor sua vez, as a\u00e7\u00f5es geradas por sobrecargas verticais s\u00e3o a\u00e7\u00f5es uniformemente distribu\u00eddas, \n\nde natureza n\u00e3o definida e que podem ocorrer durante a vida \u00fatil da estrutura (BSI, 2010). \n\nEstas est\u00e3o geralmente associadas \u00e0s mercadorias que se espera que o cais receba e armazene \n\ndurante o seu per\u00edodo de labora\u00e7\u00e3o (Figura 4-1). Em estruturas especializadas para a rece\u00e7\u00e3o e \n\narmazenagem de contentores estas cargas ser\u00e3o consideravelmente superiores \u00e0s verificadas \n\nnuma estrutura especializada para a rece\u00e7\u00e3o de passageiros ou de gran\u00e9is l\u00edquidos, por \n\nexemplo.  \n\nFinalmente, as a\u00e7\u00f5es geradas por cargas m\u00f3veis s\u00e3o resultantes da movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos m\u00f3veis ou de autom\u00f3veis sobre a plataforma do cais (Thoresen, 2003). Por \n\nserem cargas que dependem do peso do ve\u00edculo, ou equipamento m\u00f3vel, e da velocidade a \n\nque estes se movimentam, estas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas como vari\u00e1veis ou acidentais para o \n\ndimensionamento das estruturas portu\u00e1rias (BSI, 2010). \n\n \n\nFigura 4-1 - Terminal de contentores de Leix\u00f5es (Fonte: APDL) \n\n\n\n \n \n\n103 \n \n\n4.2.2 For\u00e7as de acostagem e amarra\u00e7\u00e3o \n\nA acostagem e a amarra\u00e7\u00e3o dos navios s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es consideradas normais no funcionamento \n\ndas estruturas de acostagem, mas que, em fun\u00e7\u00e3o da sua magnitude e do tipo de estrutura em \n\ncausa, podem ter uma import\u00e2ncia muito significativa no seu dimensionamento e integridade \n\nestrutural. \n\nA acostagem de um navio a um cais, Figura 4-2, \u00e9 um processo potencialmente muito \n\ndevastador para a estrutura, onde ocorre uma transfer\u00eancia da energia do navio, em \n\nmovimento, para o cais, que se encontra est\u00e1tico. O processo de acostagem de um navio \u00e9 \n\nfeito, habitualmente, a uma velocidade muito mais reduzida, quando comparada com a \n\nvelocidade de cruzeiro a que os navios se deslocam e, muitas vezes, com o aux\u00edlio de navios \n\nrebocadores ou dispositivos incorporados nos navios como os propulsores de proa \n\n(Gaythwaite, 2004).  \n\nN\u00e3o obstante, tendo em conta a 2\u00aa lei de Newton, um corpo de grande massa, como um navio \n\nque pode ascender a v\u00e1rios milhares de t, animado de uma acelera\u00e7\u00e3o, mesmo que reduzida, \n\norigina uma for\u00e7a de grande intensidade no embate com a estrutura de acostagem. Se, por \n\noutro lado, a an\u00e1lise for feita sob o ponto de vista energ\u00e9tico, chegamos, igualmente, \u00e0 \n\nconclus\u00e3o que um navio a uma velocidade reduzida possui uma energia cin\u00e9tica elevada \n\nresultante da sua elevada massa. A abordagem energ\u00e9tica \u00e9, usualmente, preferida para a \n\nan\u00e1lise e determina\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es resultantes da acostagem de navios (Tsinker, 2004).  \n\n \n\nFigura 4-2 - Esquema de acostagem (Leal, 2011) \n\n \n\nTendo em conta a intensidade das for\u00e7as em jogo torna-se \u00f3bvia a necessidade de proteger as \n\nestruturas portu\u00e1rias atrav\u00e9s da interposi\u00e7\u00e3o de dispositivos de dissipa\u00e7\u00e3o, total ou parcial, de \n\n\n\n \n \n\n104 \n \n\nenergia, entre o cais e o navio, que minimizem a energia realmente absorvida pelo cais e que \n\npode ser causadora de danos severos neste.  \n\nOs dispositivos respons\u00e1veis pela absor\u00e7\u00e3o desta energia s\u00e3o denominados de defensas, \n\nFigura 4-3, que podem ser classificadas, quanto ao modo de dissipa\u00e7\u00e3o de energia, em \n\nhidr\u00e1ulicas, que dissipam energia sob a forma de calor, grav\u00edticas, onde a energia \u00e9 dissipada \n\natrav\u00e9s de for\u00e7as grav\u00edticas, de borracha, que dissipam a energia atrav\u00e9s de deforma\u00e7\u00e3o \n\nel\u00e1stica e pl\u00e1stica e de madeira (Leal, 2011).  \n\nAs a\u00e7\u00f5es sobre defensas iniciam-se com o primeiro contacto entre o dispositivo e o navio e \n\napenas cessam quando o navio dissipa a totalidade da sua energia cin\u00e9tica, anulando a sua \n\nvelocidade (BSI, 2000). Finalmente, \u00e9 ainda de referir que as for\u00e7as de acostagem para al\u00e9m \n\nde possu\u00edrem uma componente perpendicular \u00e0 face de acostagem, tamb\u00e9m designada de \n\ncomponente de impacto, possuem igualmente uma componente paralela aquela face, \n\ndesignada de componente friccional, que resulta do deslizamento do navio quando embate \n\ncom a defensa (Thoresen, 2003). \n\n \n\nFigura 4-3 - Defensas c\u00f3nica, cil\u00edndrica e em arco (Fonte: Maritime International) \n\n \n\nQuando os navios se encontram acostados \u00e0s estruturas de acostagem, para proceder \u00e0 \n\ntransfer\u00eancia de mercadorias ou pessoas para terra, necessitam manter-se fixos dentro de uma \n\ngama de movimentos aceit\u00e1veis, para que essas opera\u00e7\u00f5es possam ser realizadas dentro de \n\npadr\u00f5es de seguran\u00e7a (Gaythwaite, 2004). A fixa\u00e7\u00e3o e imobiliza\u00e7\u00e3o, parcial, dos navios \u00e9 feita \n\natrav\u00e9s de um conjunto de amarras de fibras naturais, sint\u00e9ticas ou de materiais met\u00e1licos, \n\ncom uma determinada elasticidade, extensibilidade, rigidez e carga de rotura, que ligam \n\ndiversos pontos do navio a cabe\u00e7os de amarra\u00e7\u00e3o na estrutura de acostagem, Figura 4-4.  \n\nAs for\u00e7as de amarra\u00e7\u00e3o s\u00e3o originadas, maioritariamente, por combina\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es externas \n\nao navio, onde se mencionam as a\u00e7\u00f5es: do vento, das correntes, das ondas, das mar\u00e9s, da \n\n\n\n \n \n\n105 \n \n\nagita\u00e7\u00e3o gerada por navios em tr\u00e2nsito, pela movimenta\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio navio e pelo efeito de \n\nondas estacion\u00e1rias de longo per\u00edodo em massas de \u00e1gua parcialmente confinadas, designadas \n\nde seiches (Tsinker, 2004) e que s\u00e3o respons\u00e1veis pela instabiliza\u00e7\u00e3o do navio amarrado.  \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o dos navios acostados, impelidos pelas a\u00e7\u00f5es mencionadas, provoca a \n\ngera\u00e7\u00e3o de uma tens\u00e3o nos cabos de amarra\u00e7\u00e3o que \u00e9 transferida diretamente para os cabe\u00e7os \n\nde amarra\u00e7\u00e3o e absorvida pelo cais. \u00c9 de referir que s\u00e3o consideradas for\u00e7as de amarra\u00e7\u00e3o \n\naquelas que se geram nos cabos quando o navio \u00e9 afastado, paralelamente ou \n\nperpendicularmente ao cais, mas tamb\u00e9m aquelas que s\u00e3o absorvidas nas defesas quando o \n\nnavio \u00e9 for\u00e7ado contra o cais (BSI, 2000).  \n\nNo caso dos jetties, suportados em pilares, \u00e9 frequente conceber estruturas independentes na \n\nsua extremidade, os duques-d\u2019alba ou dolphins, especialmente dimensionados e concebidos \n\npara a absor\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de acostagem e de amarra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 4-4 - Esquema de amarra\u00e7\u00e3o de um navio (dic.academic.ru) \n\n \n\n4.3 For\u00e7as naturais \n\n4.3.1 Mar\u00e9s e correntes \n\nA mar\u00e9 consiste num movimento peri\u00f3dico das \u00e1guas do mar devido \u00e1 altera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as do \n\nSol e da Lua em rela\u00e7\u00e3o ao planeta Terra (Bowditch, 2002). A mar\u00e9 compreende duas \n\ncomponentes: a componente astron\u00f3mica, que resulta da rota\u00e7\u00e3o da terra e da rela\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7as entre Lua e Sol em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira, e a componente meteorol\u00f3gica, que \u00e9 afetada \n\npelos ventos e pela press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Bowditch, 2002; Thoresen, 2003).  \n\nOs movimentos peri\u00f3dicos de subida e de descida do n\u00edvel de mar\u00e9 t\u00eam influ\u00eancia na gera\u00e7\u00e3o \n\nde correntes de mar\u00e9, para al\u00e9m de afetarem os fen\u00f3menos de galgamento das estruturas de \n\nacostagem e a press\u00e3o hidrost\u00e1tica em estacas e paredes s\u00f3lidas, entre outros.  \n\n\n\n \n \n\n106 \n \n\nPara al\u00e9m das correntes de mar\u00e9 existem tamb\u00e9m as de origem fluvial, geradas pelo curso da \n\n\u00e1gua ao longo dos rios. As for\u00e7as das correntes s\u00e3o marcadas por uma componente de arrasto, \n\nparalela \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da corrente, de cariz est\u00e1tico e oscilat\u00f3rio, e uma for\u00e7a \n\nperpendicular a ela, de cariz totalmente oscilat\u00f3rio, para corpos sim\u00e9tricos ao fluxo \n\n(McConnell et al. 2004). \n\n \n\n4.3.2 Ac\u00e3o do gelo e da neve \n\nEm locais do globo onde a temperatura ambiente \u00e9 suficientemente reduzida, \u00e9 frequente a \n\nforma\u00e7\u00e3o de neve e de gelo que originam a\u00e7\u00f5es relevantes no dimensionamento de cais de \n\nacostagem. As a\u00e7\u00f5es geradas pela neve est\u00e3o, maioritariamente, associadas \u00e0 sobrecarga \n\ninduzida por uma camada de neve sobre uma plataforma ou cais de acostagem. Por sua vez ao \n\ngelo est\u00e3o relacionadas as problem\u00e1ticas das for\u00e7as de sustenta\u00e7\u00e3o e arrancamento das estacas \n\n(Figura 4-5), atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de uma camada de gelo em redor das mesmas e \u00e0 subida e \n\ndescida da mar\u00e9, o impacto de banquisas ou outras massas de \u00e1gua congelada com a estrutura, \n\nas for\u00e7as de expans\u00e3o devido ao congelamento da \u00e1gua intersticial na estrutura, entre outras \n\n(Gaythwaite, 2004). \n\n \n\n \n\nFigura 4-5 - Processo de rotura das estacas por a\u00e7\u00e3o do gelo (USACE, 2002) \n\n \n\n\n\n \n \n\n107 \n \n\n4.3.3 Varia\u00e7\u00e3o da temperatura \n\nAs estruturas situadas em localiza\u00e7\u00f5es onde se verifiquem grandes amplitudes t\u00e9rmicas entre \n\no dia e a noite est\u00e3o, igualmente, sujeitas a ciclos de expans\u00e3o, devido a temperaturas altas, e \n\nretra\u00e7\u00e3o, devido a baixas temperaturas, dos elementos estruturais e dos seus materiais \n\nconstituintes. Estes ciclos de expans\u00e3o e de retra\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma fonte de gera\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es e \n\nfor\u00e7as de tra\u00e7\u00e3o e compress\u00e3o entre os elementos constituintes da estrutura que podem \n\nocasionar deforma\u00e7\u00f5es relevantes nesta e que podem mesmo originar a sua inutiliza\u00e7\u00e3o no \n\ncaso de n\u00e3o serem devidamente acauteladas. \n\n \n\n4.3.4 A\u00e7\u00e3o do vento \n\nA a\u00e7\u00e3o do vento sobre as estruturas de acostagem tem alguma influ\u00eancia no seu \n\ndimensionamento, especialmente em zonas particularmente expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o do vento, embora \n\nse considere que a sua principal influ\u00eancia esteja relacionada com as condi\u00e7\u00f5es de \n\nnavegabilidade dentro e fora das bacias portu\u00e1rias e com as for\u00e7as de acostagem e de \n\namarra\u00e7\u00e3o que s\u00e3o dependentes, entre outros fatores, da intensidade do vento. \n\n \n\n4.3.5 For\u00e7as s\u00edsmicas \n\nFinalmente, as for\u00e7as s\u00edsmicas s\u00e3o a\u00e7\u00f5es comuns a qualquer tipo de estrutura situada em \n\nzonas de maior ocorr\u00eancia s\u00edsmica. Este tipo de for\u00e7as \u00e9, usualmente, de \u00edndole horizontal e \n\ndepende da magnitude do sismo, do tipo de estrutura e do tipo de solo de funda\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m \n\naceite que, entre as estruturas de acostagem j\u00e1 referidas, as estruturas de acostagem do tipo \n\ngrav\u00edtico s\u00e3o aquelas que apresentam maior suscetibilidade \u00e0s for\u00e7as s\u00edsmicas devido ao facto, \n\nj\u00e1 mencionado, de serem particularmente sens\u00edveis a movimenta\u00e7\u00f5es no solo de funda\u00e7\u00e3o \n\n(Thoresen, 2003).  \n\n \n\n4.3.6 A\u00e7\u00e3o das ondas \n\n\u201cAs ondas s\u00e3o o aspeto mais relevante a ter em considera\u00e7\u00e3o no dimensionamento de \n\nestruturas mar\u00edtimas e portu\u00e1rias\u201d (Goda, 2000). \n\nNa sua generalidade, as estruturas de acostagem est\u00e3o localizadas em zonas de profundidade \n\ninterm\u00e9dia ou pouco profunda assim classificadas por esta ser inferior a metade do \n\n\n\n \n \n\n108 \n \n\ncomprimento de onda ou inferior a um vig\u00e9simo do mesmo, respetivamente. De forma mais \n\nexpl\u00edcita, \u00e9 correto afirmar que, para estes dois casos, a configura\u00e7\u00e3o dos fundos, tamb\u00e9m \n\ndesignada de batimetria, tem influ\u00eancia na movimenta\u00e7\u00e3o das ondas, na sua velocidade de \n\npropaga\u00e7\u00e3o e na \u00f3rbita que as suas part\u00edculas constituintes descrevem para al\u00e9m dos processos \n\nque estas sofrem na aproxima\u00e7\u00e3o a terra (Cuomo et al. 2009). \n\nA intera\u00e7\u00e3o onda-estrutura pode, de acordo com (USACE, 2002), ser destrin\u00e7ada em resposta \n\nhidr\u00e1ulica e em resposta estrutural (ou das a\u00e7\u00f5es). A resposta hidr\u00e1ulica pode ser destrin\u00e7ada \n\nnos fen\u00f3menos de espraiamento, galgamento, reflex\u00e3o ou transmiss\u00e3o e est\u00e1 relacionada com \n\na forma de intera\u00e7\u00e3o da onda com a estrutura de acostagem. O espraiamento, ou wave runup, \n\nconsiste na movimenta\u00e7\u00e3o, ascendente, da onda, ao longo de um talude. Este tipo de \n\nfen\u00f3meno, apresentado na Figura 4-6, \u00e9 particularmente relevante para estruturas cont\u00ednuas \n\nem talude e est\u00e1 dependente da sua permeabilidade, porosidade, rugosidade e inclina\u00e7\u00e3o, \n\nassim como da altura e inclina\u00e7\u00e3o da onda incidente (Abbot &amp; Price, 1994). \n\n \n\nFigura 4-6 - Espraiamento numa estrutura em talude (Abbot &amp; Price, 1994) \n\n \n\nPor sua vez, o galgamento, ou overtopping, pode suceder quando a energia da onda \u00e9 \n\nsuficientemente grande para originar um espraiamento de extens\u00e3o capaz de galgar uma \n\nestrutura em talude ou quando a altura da onda incidente \u00e9 suficientemente elevada para \n\nsuperar a cota de coroamento do cais ou estrutura de prote\u00e7\u00e3o costeira. A primeira forma de \n\ngalgamento, Figura 4-7, \u00e9 caracter\u00edstica de estruturas em talude enquanto a segunda, Figura \n\n4-8, \u00e9 transversal a todo o tipo de estruturas.  \n\n\n\n \n \n\n109 \n \n\n \n\nFigura 4-7 - Galgamento por espraiamento extenso (Abbot &amp; Price, 1994) \n\n \n\n \n\nFigura 4-8 - Galgamento por onda de altura elevada (Abbot &amp; Price, 1994) \n\n \n\nPor fim, a reflex\u00e3o e a transmiss\u00e3o s\u00e3o fen\u00f3menos que est\u00e3o relacionados com as \n\ncaracter\u00edsticas da estrutura e com a capacidade que esta tem para absorver, refletir ou deixar-\n\nse atravessar pela energia incidente das ondas. A energia n\u00e3o absorvida/dissipada no contacto \n\ncom a estrutura ser\u00e1 refletida por esta ou transmitida atrav\u00e9s dela.  \n\nNa reflex\u00e3o, Figura 4-9, as ondas incidentes embatem no talude ou paramento vertical da \n\nestrutura de acostagem, sendo refletidas em dire\u00e7\u00e3o ao mar, podendo-se gerar estados de \n\nagita\u00e7\u00e3o complexos com a intera\u00e7\u00e3o das ondas refletidas e das ondas incidentes (Goda, 2000). \n\nA reflex\u00e3o da agita\u00e7\u00e3o pela estrutura \u00e9 caracterizada por um coeficiente (Cr) que relaciona a \n\nquantidade de energia incidente, Ei, com a quantidade de energia refletida, Er (Abbot &amp; Price, \n\n1994).  \n\nPor sua vez, a transmiss\u00e3o, Figura 4-10, \u00e9 um fen\u00f3meno que consiste na transfer\u00eancia de \n\nenergia das ondas atrav\u00e9s de estruturas s\u00f3lidas ou de desenvolvimento elevado. A transmiss\u00e3o \n\nda agita\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da estrutura, \u00e9 caracterizada por um coeficiente (Ct) que relaciona a \n\nquantidade de energia incidente, Ei, com a quantidade de energia transmitida, Et (Abbot &amp; \n\nPrice, 1994). \n\n\n\n \n \n\n110 \n \n\nPara estruturas de jetty transparentes, a resposta hidr\u00e1ulica mais relevante \u00e9 o galgamento, \n\nestando a reflex\u00e3o e a transmiss\u00e3o dependentes da rela\u00e7\u00e3o que existe entre as dimens\u00f5es das \n\nestacas e o comprimento de onda das ondas incidentes. \n\n \n\n \n\nFigura 4-9 - Reflex\u00e3o de uma onda por uma estrutura s\u00f3lida (Abbot &amp; Price, 1994) \n\n \n\n \n\nFigura 4-10 - Transmiss\u00e3o de onda atrav\u00e9s de uma estrutura perme\u00e1vel (Abbot &amp; Price, 1994) \n\n \n\n \n\nAs estruturas do tipo jetty, assentes em estacas em zonas desabrigadas, que constituem o \n\n\u00e2mbito mais espec\u00edfico desta disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o, por quest\u00f5es de seguran\u00e7a e dimensionamento, \n\nconcebidas com uma folga, designada de clearance (Cl) na terminologia inglesa, entre a cota \n\nda face inferior da plataforma de acostagem e o n\u00edvel do mar tendo em conta uma onda de \n\nprojeto considerada admiss\u00edvel, Figura 4-11.  \n\nA exist\u00eancia desta folga constitui um par\u00e2metro de dimensionamento deste tipo de estruturas \n\nque pretende garantir que, dentro de uma razoabilidade econ\u00f3mica e t\u00e9cnica, ocorra um \n\nimpacto na estrutura, ou o seu galgamento, em condi\u00e7\u00f5es mais ou menos extremas e com \n\nmaior ou menor periodicidade (Howarth et al. 2004). \n\n \n\n\n\n \n \n\n111 \n \n\n \n\nFigura 4-11 - Folga entre a onda e a face inferior da plataforma \n\n \n\nNo entanto, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel garantir que esta folga exista em projeto, nos moldes \n\ndesejados, por quest\u00f5es de operacionalidade dos navios e de limita\u00e7\u00e3o dos custos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o (McConnell et al. 2004). \u00c9 igualmente verdade que podem ocorrer fen\u00f3menos, ao \n\nlongo da vida \u00fatil da estrutura, como a varia\u00e7\u00e3o normal do n\u00edvel de mar\u00e9, a subsid\u00eancia das \n\nfunda\u00e7\u00f5es, a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar por raz\u00f5es meteorol\u00f3gicas, tamb\u00e9m designada de storm \n\nsurge e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio do mar devido a raz\u00f5es climat\u00e9ricas, capazes de reduzir ou \n\neliminar, ainda que por um per\u00edodo curto de tempo, a folga existente (Cuomo et al. 2007). \n\nAs ondas, como fen\u00f3menos naturais aleat\u00f3rios, podem atingir, em determinadas condi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, alturas e cotas da superf\u00edcie livre extremas capazes de introduzir nas estruturas \n\na\u00e7\u00f5es de magnitude n\u00e3o equacionadas em projeto (Alderson et al. 2008). Nas situa\u00e7\u00f5es em \n\nque as ondas apresentem cotas da superf\u00edcie livre inferiores \u00e0 cota da plataforma da estrutura, \n\npor n\u00e3o terem sido geradas ondas de maiores dimens\u00f5es ou por estas j\u00e1 terem rebentado, \n\nsomente se verificam a\u00e7\u00f5es nas suas estacas conforme demonstrado na Figura 4-12 a).  \n\nNo entanto, a ocorr\u00eancia de ondas extremas, de cota de superf\u00edcie livre suficientemente \n\nelevada, pode levar \u00e0 extin\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica da folga existente entre a cota de plataforma e a \n\ncrista da onda, processo designado de air gap exceedance ou air gap extinction, na literatura \n\ninglesa, o que levar\u00e1 a um contacto direto entre ambas e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es na plataforma \n\n(Bron, 2013). Este contacto pode ser materializado atrav\u00e9s de dois tipos de ondas: as que \n\napresentam altura elevada mas n\u00e3o rebentam sobre ou sob a estrutura, designadas de non-\n\nbreaking waves, Figura 4-12 b), e aquelas que, devido \u00e0 instabiliza\u00e7\u00e3o provocada pelos \n\nfundos, rebentam sob ou sobre esta, designadas de breaking-waves, Figura 4-12 c), e que se \n\npodem dividir em ondas de rebenta\u00e7\u00e3o mergulhante, progressiva ou oscilante. De acordo com \n\nAlderson et al. (2008), Tirindelli et al. (2003), Cuomo et al. (2007), \u00e0s a\u00e7\u00f5es das ondas sobre \n\na plataforma da estrutura d\u00e1-se o nome, em termos gerais, de wave-in-deck loads. \n\n\n\n \n \n\n112 \n \n\na) b) c)  \n\nFigura 4-12 - Formas de intera\u00e7\u00e3o das ondas com a estrutura (Bron, 2013) \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sobre a plataforma em wave-in-deck loads tem por base os estudos \n\nlevados a cabo para as plataformas de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo ou g\u00e1s natural existentes em \u00e1guas \n\nprofundas, em ambiente offshore, mas \u00e9 igualmente aplic\u00e1vel ao caso das estruturas do tipo \n\njetty, em ambiente costeiro, devido \u00e0 similitude estrutural existente entre ambas. Em termos \n\ngerais, as for\u00e7as das ondas sobre este tipo de estruturas podem ser classificadas de acordo com \n\na sua orienta\u00e7\u00e3o ou de acordo com a sua forma de intera\u00e7\u00e3o com a estrutura. De acordo com a \n\norienta\u00e7\u00e3o, as for\u00e7as podem ser verticais (Fz) ou horizontais (Fx), tanto na laje da plataforma \n\ncomo nos elementos que a sustentam (estacas). \n\n \n\nFigura 4-13 - Onda de impacto e for\u00e7as verticais e horizontais (Araki &amp; Deguchi, 2012) \n\n \n\nQuanto \u00e0 sua forma de intera\u00e7\u00e3o com a estrutura, e integrando as terminologias portuguesa e \n\ninglesa, as for\u00e7as podem ser de sustenta\u00e7\u00e3o ou uplift, de galgamento ou overtopping, de \n\nesmagamento horizontal ou slamming. As Figura 4-14 e 4-15 apresentam, esquematicamente, \n\na forma de incid\u00eancia das for\u00e7as mencionadas. \n\n\n\n \n \n\n113 \n \n\n \n\nFigura 4-14 - Wave-in-deck loads (Lamberti, 2011) \n\n \n\nDe forma mais particular, e de acordo com (Sheppard &amp; Marin, 2009) e (Marin, 2010), as \n\nfor\u00e7as mencionadas podem ainda ser divididas, de acordo com a componente horizontal, em \n\nfor\u00e7a de arrasto (Fdx), for\u00e7a de in\u00e9rcia (Fix) e for\u00e7a de esmagamento (Fsx), e de acordo com a \n\ncomponente vertical em for\u00e7a de arrasto (Fdz), for\u00e7a de in\u00e9rcia (Fiz), for\u00e7a de impuls\u00e3o (Fbz) e \n\nfor\u00e7a de esmagamento (Fsz).  \n\nA for\u00e7a de impuls\u00e3o \u00e9 a mais simples das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas apresentadas e est\u00e1 \n\nrelacionada com o princ\u00edpio de Arquimedes que define que, qualquer corpo, total ou \n\nparcialmente imerso, sofre um impulso, de baixo para cima, igual ao peso do volume de \n\nfluido por si deslocado (Quintela, 1981). Para uma onda de eleva\u00e7\u00e3o superior \u00e0 cota da laje, a \n\nimpuls\u00e3o, em determinado ponto de an\u00e1lise ir\u00e1 variar no tempo com a passagem de uma \n\nsucess\u00e3o de cristas e de cavas.  \n\nPor sua vez, as for\u00e7as de in\u00e9rcia e de arrasto est\u00e3o relacionadas com a intera\u00e7\u00e3o entre um \n\nfluido que se desloca a uma velocidade diferente de zero e um objeto que se encontra est\u00e1tico \n\n(Quintela, 1981).  \n\nA for\u00e7a de arrasto ou de resist\u00eancia \u00e9 composta por dois termos: a componente de fric\u00e7\u00e3o, que \n\n\u00e9 paralela \u00e0 superf\u00edcie do objeto est\u00e1tico, resulta da intera\u00e7\u00e3o com esta e depende da \u00e1rea \n\nmolhada; e a componente de press\u00e3o, que \u00e9 perpendicular \u00e0 face do elemento e depende da \n\nsua forma e dimens\u00e3o.  \n\nPor sua vez, a for\u00e7a de in\u00e9rcia, ou for\u00e7a de sustenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de \n\npropaga\u00e7\u00e3o da onda e resulta da diferen\u00e7a de press\u00e3o, originada pela diferen\u00e7a de velocidades, \n\nentre topo e base da plataforma, originada pela acelera\u00e7\u00e3o. A predomin\u00e2ncia da for\u00e7a de \n\n\n\n \n \n\n114 \n \n\nin\u00e9rcia sobre a for\u00e7a de arrasto, ou vice-versa, est\u00e1 dependente da orienta\u00e7\u00e3o considerada. \n\nPara o caso das for\u00e7as verticais em lajes, a for\u00e7a de in\u00e9rcia \u00e9 dominante sobre a de arrasto \n\nenquanto para o caso de for\u00e7as horizontais, a predomin\u00e2ncia de uma sobre outra est\u00e1 \n\ndependente de par\u00e2metros como a espessura da laje (Marin, 2010). \n\nFinalmente, a for\u00e7a de esmagamento est\u00e1 relacionada com o primeiro impacto entre a onda e a \n\nestrutura, com a s\u00fabita desacelera\u00e7\u00e3o dessa massa de fluido, e a consequente transfer\u00eancia de \n\nenergia entre onda e laje ou elemento estrutural (McConnell et al. 2004).  \n\n \n\nFigura 4-15 - Wave-in-deck loads pormenorizadas (Bron, 2013) \n\n \n\n4.3.6.1 For\u00e7as verticais \n\nEm zonas desabrigadas, sujeitas a ondas de grande altura, tem-se verificado a destrui\u00e7\u00e3o, total \n\nou parcial, de diversas estruturas do tipo jetty e v\u00e1rias pontes costeiras. Analisando a forma de \n\nrotura dessas estruturas chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que as for\u00e7as ascendentes, de uplift, t\u00eam uma \n\ngrande preponder\u00e2ncia nessa destrui\u00e7\u00e3o tornando-se, portanto, um fator essencial a ter em \n\nconta no dimensionamento deste tipo de estruturas (Meng et al. 2011, Bhat, 1994). \n\nO processo de impacto de uma onda com a face inferior de uma laje foi amplamente discutido \n\ne estudado por diversos autores, ao longo dos tempos, com recurso a ensaios de modelo f\u00edsico, \n\nonde se destacam os trabalhos realizados, entre outros, por El Ghamry (1963) e French \n\n(1969). Atrav\u00e9s dos respetivos trabalhos foi identificada a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie temporal \n\ncaracter\u00edstica que traduz o processo de impacto de uma onda com a face inferior de uma \n\nestrutura e a resposta da estrutura a esse impacto.  \n\n\n\n \n \n\n115 \n \n\nA referida s\u00e9rie temporal, Figura 4-16, foi tida como sendo caracteristicamente formada por \n\numa componente de press\u00f5es de curta dura\u00e7\u00e3o e grande intensidade, designada de impulsiva, \n\nno primeiro contacto onda-estrutura, e por duas componentes, positiva e negativa, designadas \n\nde quase-est\u00e1ticas, de dura\u00e7\u00e3o semelhante ao per\u00edodo da onda incidente. A componente \n\nimpulsiva do impacto \u00e9 composta pela for\u00e7a de esmagamento vertical (Fsz), enquanto a \n\ncomponente quase-est\u00e1tica \u00e9 constitu\u00edda pelas for\u00e7as de impuls\u00e3o (Fbz), de in\u00e9rcia (Fiz) e \n\narrasto (Fdz) (Marin, 2010). \n\n \n\nFigura 4-16 - S\u00e9rie temporal do impacto onda-estrutura (Lamberti, 2011) \n\n \n\nDe acordo com McConnell et al. (2004), qualquer membro que esteja imerso ou exposto \u00e0 \n\npassagem de uma massa l\u00edquida ir\u00e1 estar sujeito a uma for\u00e7a hidrost\u00e1tica ascensional assim \n\ncomo a uma for\u00e7a de uplift de cariz din\u00e2mico resultante de ondas com cristas superiores \u00e0 cota \n\nda estrutura. As for\u00e7as de uplift na plataforma da estrutura podem ser consideradas em tr\u00eas \n\nfases, Figura 4-17.  \n\nNum primeiro instante (t2), ocorre o contacto entre a crista da onda e a face inferior da \n\nplataforma da estrutura que provoca uma transfer\u00eancia, abrupta, de quantidade de movimento \n\nentre a \u00e1gua e a estrutura com a gera\u00e7\u00e3o de uma press\u00e3o, impulsiva, caracterizada por uma \n\ngrande magnitude e por um curto per\u00edodo de incid\u00eancia (Cuomo et al. 2007).  \n\n\n\n \n \n\n116 \n \n\nEsta componente impulsiva \u00e9 frequentemente analisada sob o ponto de vista din\u00e2mico e est\u00e1 \n\nmais relacionada com a rotura de elementos individuais, ou dos seus materiais, devido a \n\nfadiga e ced\u00eancia, tendo em conta a sua pequena \u00e1rea de incid\u00eancia (French, 1969). \n\nExperi\u00eancias levadas a cabo demonstraram que estas press\u00f5es apresentam uma grande \n\nvariabilidade existindo alguma dificuldade em definir apropriadamente a sua intensidade e \n\ndura\u00e7\u00e3o (Cuomo et al. 2009). \n\n \n\nFigura 4-17 - Evolu\u00e7\u00e3o do processo de impacto onda-estrutura (Bron, 2013) \n\n \n\nNum segundo instante (t3), \u00e0 medida que a onda se propaga sob a plataforma, entrando \n\nprogressivamente em maior contacto com esta, verifica-se a ocorr\u00eancia de jatos de \u00e1gua, na \n\nfrente da onda, at\u00e9 que o n\u00edvel de \u00e1gua nas imedia\u00e7\u00f5es da estrutura se eleve sobre a \n\nplataforma. A diferen\u00e7a de cotas entre o fluido sob a plataforma e aquele que se encontra ao \n\nseu lado inicia a gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, lentamente variadas, positivas, de origem pulsante e \n\ndura\u00e7\u00e3o igual ao per\u00edodo da onda, que pressionam a face inferior da plataforma de forma \n\nascendente (McConnell et al. 2004).  \n\nDe acordo com Tirindelli et al. (2003) a distribui\u00e7\u00e3o, desta for\u00e7a positiva, sob a plataforma \n\ndepende da presen\u00e7a de obst\u00e1culos sob ela. No caso dos referidos existirem, as press\u00f5es n\u00e3o \n\ndiferem entre elementos exteriores e interiores da plataforma. Alguns estudos revelam que \n\nestas press\u00f5es s\u00e3o condicionadas pela altura da onda incidente e pela folga existente entre a \n\nface inferior da plataforma e o n\u00edvel do mar. \n\nFinalmente, num terceiro instante (t4), \u00e0 medida que a superf\u00edcie livre da onda, n\u00e3o \n\nperturbada, que ocorre nas imedia\u00e7\u00f5es da estrutura, se movimenta para uma cota inferior ao \n\ndo n\u00edvel da plataforma, a onda sob a estrutura move-se, em concord\u00e2ncia, descendentemente, \n\n\n\n \n \n\n117 \n \n\nreduzindo a \u00e1rea de contacto entre a crista da onda perturbada e a face inferior da plataforma. \n\nEsta redu\u00e7\u00e3o, da \u00e1rea de contacto, d\u00e1 origem a for\u00e7as pulsantes, lentamente variadas, de \n\nsuc\u00e7\u00e3o e de sinal negativo que puxam a estrutura de forma descendente.  \n\nNa sua generalidade, as for\u00e7as de suc\u00e7\u00e3o apresentam uma magnitude inferior \u00e0s suas \n\ncong\u00e9neres positivas. No entanto, nos casos em que se verifique uma inunda\u00e7\u00e3o da plataforma \n\nda estrutura, a a\u00e7\u00e3o gerada pela massa de \u00e1gua sobre ela, somadas \u00e0s for\u00e7as de suc\u00e7\u00e3o, podem \n\ngerar for\u00e7as negativas de magnitude id\u00eantica \u00e0s for\u00e7as positivas. Refere-se ainda, que o \n\nfen\u00f3meno de suc\u00e7\u00e3o \u00e9 maioritariamente influenciado pela largura da plataforma, pela folga \n\nexistente e pela altura de onda incidente (Tirindelli et al. 2003).  \n\nFinalmente, menciona-se ainda que nos casos em que se verifiquem ondas de dimens\u00f5es \n\nelevadas na proximidade da estrutura, esta pode ser inundada por ondas que rebentam sobre a \n\nsua laje e que, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, podem originar for\u00e7as impulsivas, de sentido \n\ndescendente e de grande magnitude, de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.3.6.2 For\u00e7as horizontais \n\nAs for\u00e7as horizontais podem ser distinguidas em a\u00e7\u00f5es sobre a plataforma, sobre as estacas da \n\nestrutura ou sobre outros elementos esbeltos existentes sob a estrutura, como vigas ou \n\ntubagens para o transporte de l\u00edquidos entre terra e o mar.  \n\nAs estacas das estruturas de tipo jetty, assim como as estacas das plataformas offshore, podem \n\nser classificadas de acordo com a sua dimens\u00e3o, em pequeno di\u00e2metro, no caso da rela\u00e7\u00e3o \n\ndi\u00e2metro/comprimento de onda ser inferior a 0.2 ou em grande di\u00e2metro, no caso de essa \n\nrela\u00e7\u00e3o ser superior a 0.2. A classifica\u00e7\u00e3o das estacas em grande di\u00e2metro e pequeno di\u00e2metro \n\nest\u00e1 relacionada com a interfer\u00eancia que estes t\u00eam na massa l\u00edquida incidente, dando ou n\u00e3o, \n\nrespetivamente, azo \u00e0 ocorr\u00eancia de fen\u00f3menos de difra\u00e7\u00e3o importantes (McConnell et al. \n\n2004).  \n\nAs estacas como elementos cil\u00edndricos ou paralelepip\u00e9dicos imersos na \u00e1gua est\u00e3o sujeitos \u00e0s \n\nfor\u00e7as quase-est\u00e1ticas de in\u00e9rcia e de arrasto (Morison et al. 1950), \u00e0s quais se adiciona uma \n\ncomponente de impacto decorrente do primeiro contacto entre a onda e o elemento. Esta \n\ncomponente pode ser de origem impulsiva de curta dura\u00e7\u00e3o, quando ocorre a rebenta\u00e7\u00e3o de \n\numa onda sobre a estaca (Irschik et al. 2004). \n\n\n\n \n \n\n118 \n \n\n \n\nFigura 4-18 - For\u00e7as em estacas verticais (Arntsen &amp; Gudmestad, 2014) \n\n \n\nPor sua vez, as for\u00e7as horizontais, originadas pelas ondas, na face frontal da plataforma, \n\nperpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de propaga\u00e7\u00e3o da onda, t\u00eam contribui\u00e7\u00f5es das componentes de \n\nimpacto, in\u00e9rcia e arrasto (DNV, 2010). A componente de impacto est\u00e1 relacionada com o \n\nprimeiro contacto entre a estrutura e a onda e tem alguma semelhan\u00e7a ao que se verifica no \n\nimpacto contra uma parede vertical. A inclina\u00e7\u00e3o da onda controla dois fen\u00f3menos na \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a parede vertical e a onda: a taxa \u00e0 qual a quantidade de movimento da onda \u00e9 \n\ntransferida para a parede e a taxa \u00e0 qual o ar abandona o espa\u00e7o entre a parede e a onda \n\n(Marin, 2010).  \n\nPara ondas menos inclinadas ocorre uma transfer\u00eancia de quantidade de movimento mais \n\nmoderada, para al\u00e9m n\u00e3o ocorrer o aprisionamento de ar entre a crista da onda e a estrutura. \n\nNeste caso, o contacto entre a onda a estrutura gera uma press\u00e3o positiva, inicial, de \n\nmagnitude relativamente reduzida, associada \u00e0 for\u00e7a de impacto ou esmagamento, seguida de \n\numa componente de magnitude semelhante relacionada com as for\u00e7as de in\u00e9rcia e de arrasto. \n\nPor as magnitudes das for\u00e7as de impacto e in\u00e9rcia/arrasto apresentarem ordens de grandeza \n\nsemelhantes e a dura\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o ser superior ao per\u00edodo de oscila\u00e7\u00e3o natural da \n\nestrutura, considera-se que a onda apresenta um perfil de solicita\u00e7\u00e3o do tipo quase-est\u00e1tico, \n\n(Kisacik, 2012), tal como apresentado na Figura 4-19 a). \n\n \n\n\n\n \n \n\n119 \n \n\na) b)  \n\nFigura 4-19 - S\u00e9rie temporal de a) uma onda n\u00e3o rebentada e b) uma onda de rebenta\u00e7\u00e3o (Kisacik, 2011) \n\n \n\nNo entanto, \u00e0 medida que as ondas se v\u00e3o aproximando da costa e se v\u00e3o progressivamente \n\ninstabilizando, pode ocorrer a rebenta\u00e7\u00e3o da onda diretamente na face frontal da laje. Neste \n\ncaso, a onda apresenta-se com uma inclina\u00e7\u00e3o elevada, podendo mesmo apresentar-se paralela \n\n\u00e0 face da estrutura o que pode originar a cria\u00e7\u00e3o de uma bolsa de ar entre a plataforma e a \n\nonda. Este facto origina, no impacto, para al\u00e9m da componente quase-est\u00e1tica, uma \n\ncomponente din\u00e2mica, Figura 4-19 b), de curta dura\u00e7\u00e3o e grande intensidade, caracter\u00edstica \n\ndeste tipo de ondas (Sorensen, 2006).  \n\nAinda assim, n\u00e3o obstante do disposto anteriormente, Cuomo et al. (2007) refere que a for\u00e7a \n\nde impacto horizontal, na face frontal da plataforma, apresenta magnitudes inferiores \u00e0 \n\ncomponente vertical, no mesmo local, e que a s\u00e9rie temporal apresenta essencialmente \n\ncomponentes quase-est\u00e1ticas positivas (Figura 4-20). Tal situa\u00e7\u00e3o pode estar relacionada com \n\na, relativa, pouca espessura das lajes, quando comparada com a altura de onda, deste tipo de \n\nestruturas e com a possibilidade que o ar tem de escapar sob ela. \n\n \n\n \n\nFigura 4-20 - S\u00e9rie temporal t\u00edpica em jetties (Tirindelli et al. 2003) \n\n \n\n\n\n \n \n\n120 \n \n\nFinalmente, os elementos existentes sob a plataforma est\u00e3o sujeitos, igualmente, \u00e0s for\u00e7as de \n\nin\u00e9rcia, arrasto e impacto na dire\u00e7\u00e3o horizontal, j\u00e1 previamente mencionadas. De acordo com \n\nCuomo et al. (2007), as intera\u00e7\u00f5es entre as ondas e os elementos existentes sob a plataforma \n\ns\u00e3o complexas, podendo ocorrer o aprisionamento de cristas de ondas e de ar entre a laje e as \n\nestacas, potencialmente causadoras de for\u00e7as impulsivas relevantes. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n121 \n \n\n5 M\u00e9todos de C\u00e1lculo das For\u00e7as em Jetties \n\nAo longo dos anos, a comunidade cient\u00edfica mundial procurou apresentar m\u00e9todos de previs\u00e3o \n\ncapazes de satisfatoriamente caracterizarem as a\u00e7\u00f5es induzidas pelas ondas em estruturas \n\ndiretamente expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o das ondas incidentes como os jetties, as plataformas offshore e as \n\npontes em zonas costeiras. No entanto, apesar dos esfor\u00e7os levados a cabo, os m\u00e9todos \n\natualmente existentes, excluindo os m\u00e9todos de fluidomec\u00e2nica computacional, para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as nas estruturas de acostagem do tipo jetty, especialmente as verticais, \n\nest\u00e3o envoltos em muitas incertezas. Ainda assim, foram propostos ao longo dos tempos, por \n\ndiversos autores, m\u00e9todos sustentados em ensaios de modelo f\u00edsico que permitem, com \n\nrazo\u00e1vel seguran\u00e7a, obter aproxima\u00e7\u00f5es para for\u00e7as em jogo e proceder, assim, ao \n\ndimensionamento estrutural do jetty. \n\nPela similitude estrutural e pela problem\u00e1tica semelhante em jetties, pontes costeiras e \n\nplataformas offshore, ser\u00e3o apresentados, em seguida, alguns dos m\u00e9todos existentes para o \n\nseu dimensionamento e que ser\u00e3o posteriormente utilizados na avalia\u00e7\u00e3o de uma hipot\u00e9tica \n\nplataforma do tipo jetty.  \n\nOs referidos m\u00e9todos podem considerar-se emp\u00edricos ou semi-emp\u00edricos. Os m\u00e9todos \n\nemp\u00edricos baseiam-se na realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de modelo f\u00edsico e na determina\u00e7\u00e3o de \n\nequa\u00e7\u00f5es e de coeficientes para se adaptarem aos resultados que ser\u00e3o representativos de um \n\ndeterminado fen\u00f3meno. Por sua vez, os m\u00e9todos semi-emp\u00edricos baseiam-se, igualmente, em \n\nensaios de modelo f\u00edsico, mas apenas para validar express\u00f5es previamente definidas.  \n\nOs m\u00e9todos que ser\u00e3o apresentados s\u00e3o os propostos por Kaplan et al. (1995), API (2002), \n\nMcConnell et al. (2004), Douglass et al. (2006) e Cuomo et al. (2007). Os dois primeiros s\u00e3o \n\nm\u00e9todos semi-emp\u00edricos cinem\u00e1ticos, uma vez que requerem a determina\u00e7\u00e3o da cinem\u00e1tica \n\ndas ondas, nomeadamente de velocidades e acelera\u00e7\u00f5es, enquanto os restantes s\u00e3o m\u00e9todos \n\nemp\u00edricos que n\u00e3o necessitam de tais par\u00e2metros (m\u00e9todos hidrost\u00e1ticos). \n\n \n\n5.1 Kaplan et al. (1995) \n\nKaplan (1992) apresenta uma abordagem te\u00f3rica para a evolu\u00e7\u00e3o temporal das for\u00e7as de \n\nimpacto das ondas nas plataformas de estruturas offshore, podendo ser, igualmente, aplicada a \n\nestruturas do tipo jetty. Nesse trabalho, o autor concentra-se nas for\u00e7as de impacto em \n\ncilindros circulares verticais e nas for\u00e7as verticais em lajes planas. Por sua vez, Kaplan et al. \n\n\n\n \n \n\n122 \n \n\n(1995) estenderam a teoria apresentada em Kaplan (1992), adaptando-a, igualmente, para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o, entre outras grandezas, de for\u00e7as horizontais nos elementos transversais da \n\nplataforma. O modelo te\u00f3rico foi apresentado e comparado com informa\u00e7\u00e3o proveniente de \n\nensaios f\u00edsicos para aferir a sua adequabilidade. \n\nO modelo proposto pelos autores \u00e9, sumariamente, descrito como a soma de for\u00e7as de in\u00e9rcia \n\n(altera\u00e7\u00e3o de quantidade de movimento) e de for\u00e7as de arrasto nos elementos a calcular. O \n\ntermo de arrasto, da for\u00e7a vertical incidente (Fv), \u00e9 determinado de forma id\u00eantica ao \n\npreconizado por Morison et al. (1950), enquanto o termo de in\u00e9rcia da for\u00e7a \u00e9 apurado \n\nderivando, em ordem ao tempo (t), o produto da massa tridimensional adicionada, pela \n\nvelocidade vertical. A f\u00f3rmula condensada da for\u00e7a vertical incidente \u00e9 dada pela express\u00e3o \n\n49, onde M3 \u00e9 a massa tridimensional adicionada na superf\u00edcie livre, w \u00e9 a velocidade vertical \n\ndas part\u00edculas de \u00e1gua na face inferior da plataforma, l \u00e9 o comprimento molhado da \n\nplataforma, b a sua largura, ? a densidade da \u00e1gua e Cd o coeficiente de arrasto. \n\n ? = + ? | | (49) \nA componente de massa adicionada, M3, \u00e9 um par\u00e2metro dependente do tempo e da evolu\u00e7\u00e3o \n\nda onda ao longo da plataforma e pretende traduzir a varia\u00e7\u00e3o de contacto entre a onda e a \n\nplataforma, ou elemento calculado, e a correspondente varia\u00e7\u00e3o de quantidade de movimento. \n\nA f\u00f3rmula de c\u00e1lculo da massa tridimensional adicionada, utilizada pelos autores foi derivada \n\nde Payne (1981) na sua generaliza\u00e7\u00e3o para plataformas pouco espessas \u00e9 apresentada na \n\nexpress\u00e3o 50. \n\n \n= [ + ] /  (50) \n\nA formula\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical incidente \u00e9 apresentada na express\u00e3o 51, \n\nonde l representa o comprimento molhado horizontal, dl/dt a taxa de mudan\u00e7a do \n\ncomprimento molhado e ?  a acelera\u00e7\u00e3o vertical das part\u00edculas no centro geom\u00e9trico na regi\u00e3o \nmolhada a ser considerada. O termo dl/dt pode ser representado pela celeridade da onda \n\nincidente enquanto a mesma se movimenta ao longo do comprimento da plataforma \n\nhorizontal.  \n\n\n\n \n \n\n123 \n \n\n ? = [ + ] / ? + +[ + ] / + ? | |?       Kaplan (1995) (51) \nA primeira parcela da express\u00e3o 51 varia com a evolu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es molhadas da \n\nplataforma e com a acelera\u00e7\u00e3o vertical das part\u00edculas no centro geom\u00e9trico da referida \u00e1rea \n\nmolhada, podendo variar entre negativo e positivo consoante o valor dessa mesma acelera\u00e7\u00e3o.  \n\nPor sua vez, a segunda componente, s\u00f3 assume valores superiores ou iguais a zero. Nos \n\ninstantes em que a velocidade vertical das part\u00edculas for inferior a zero e/ou a varia\u00e7\u00e3o do \n\ncomprimento molhado seja inferior ou igual a zero, a parcela assume o valor zero. Para os \n\nrestantes casos esta componente assumes valores positivos.  \n\nPor fim, a terceira parcela da express\u00e3o est\u00e1 maioritariamente dependente da velocidade das \n\npart\u00edculas da onda e do sinal que estas apresentam assim como a \u00e1rea molhada na referida \n\ndire\u00e7\u00e3o. \n\nPor sua vez, a express\u00e3o para a for\u00e7a total horizontal (Fh), \u00e0 semelhan\u00e7a do verificado para o \n\ncaso vertical, tamb\u00e9m apresenta uma componente de in\u00e9rcia e uma componente de arrasto. A \n\nf\u00f3rmula para o c\u00e1lculo da massa adicionada lateral da face vertical \u00e9 dada pela express\u00e3o 52, \n\nonde c \u00e9 o comprimento vertical molhado daquela superf\u00edcie e  a densidade da \u00e1gua. \n\n =  (52) \nPelo facto de o comprimento vertical molhado ser muito inferior ao comprimento horizontal \n\nda plataforma, a express\u00e3o 52 passa a 53 em que Lplat \u00e9 o comprimento horizontal da face \n\nvertical. \n\n =  (53) \nTendo em conta os princ\u00edpios j\u00e1 referidos, a for\u00e7a total horizontal numa plataforma assume a \n\nexpress\u00e3o apresentada em 54 onde u, a velocidade das part\u00edculas na dire\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo, c, o \n\ncomprimento vertical molhado e ? , a acelera\u00e7\u00e3o das part\u00edculas na dire\u00e7\u00e3o horizonta, a cada \ninstante. Por sua vez, o par\u00e2mero dc/dt \u00e9 taxa de varia\u00e7\u00e3o da altura vertical molhada da \n\nplataforma \n\n\n\n \n \n\n124 \n \n\n ? = ? ? + ? | | + ?         Kaplan (1995) (54) \nNo caso das for\u00e7as horizontais, a primeira parcela da express\u00e3o 55 depende exclusivamente \n\ndo comprimento da plataforma e da acelera\u00e7\u00e3o horizontal das part\u00edculas que variam entre \n\npositivo e negativo ao longo da passagem da onda sobre a plataforma. Por sua vez, o segundo \n\ntermo consiste na componente de in\u00e9rcia que varia, igualmente, entre positivo e negativo \n\nconsoante a passagem da onda. Por fim, o terceiro termo da express\u00e3o assume o valor de zero \n\nassim que a eleva\u00e7\u00e3o da onda atinge o seu m\u00e1ximo sobre a plataforma, tornando a varia\u00e7\u00e3o da \n\naltura molhada nula. \n\nRefere-se no entanto, que este modelo de c\u00e1lculo apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es na sua \n\naplica\u00e7\u00e3o ao caso dos jetties, desde logo pelas diferen\u00e7as existentes entre as condi\u00e7\u00f5es das \n\nondas ao largo, onde as plataformas offshore s\u00e3o usualmente constru\u00eddas, e as condi\u00e7\u00f5es em \n\n\u00e1guas interm\u00e9dias ou pouco profundas, onde os primeiros s\u00e3o usualmente edificados. Para \n\nmais, estas express\u00f5es apenas concebem a determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as para ondas que se \n\napresentem perante a plataforma num \u00e2ngulo perpendicular a esta, o que apesar de \n\ncorresponder \u00e0s condi\u00e7\u00f5es teoricamente mais gravosas para a estrutura, retiram, no entanto, \n\nversatilidade a este m\u00e9todo. Este modelo tamb\u00e9m pressup\u00f5e que a estrutura apresenta uma \n\nespessura negligenci\u00e1vel, de tal forma que o efeito da impuls\u00e3o n\u00e3o \u00e9 inclu\u00eddo na sua \n\nformula\u00e7\u00e3o, o que pode n\u00e3o ser uma assun\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel. Por fim, \u00e9 tamb\u00e9m considerado que \n\nas ondas s\u00e3o de tal forma longas quando comparadas com as dimens\u00f5es da estrutura que esta \n\nn\u00e3o altera a cinem\u00e1tica da primeira no seu interior.  \n\n \n\n5.2 American Petroleum Institute (2002) \n\nA American Petroleum Institute (API), entidade respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o de normaliza\u00e7\u00e3o \n\nque serve de base ao dimensionamento de plataformas petrol\u00edferas nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica, apresenta na sua norma (API, Rp 2A-WSD) um m\u00e9todo simplificado para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontal e vertical m\u00e1ximas numa plataforma offshore e que pode \n\nser extrapolada para a sua utiliza\u00e7\u00e3o em jetties.  \n\nO presente m\u00e9todo pode-se considerar um m\u00e9todo de arrasto uma vez que, tanto na dire\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal como na vertical, somente a for\u00e7a de arrasto est\u00e1 presente, negligenciando-se as \n\nfor\u00e7as de in\u00e9rcia que est\u00e3o presentes noutros m\u00e9todos cinem\u00e1ticos. Este m\u00e9todo tamb\u00e9m se \n\n\n\n \n \n\n125 \n \n\npode considerar como um m\u00e9todo global, uma vez que considera a estrutura como um todo, \n\nnegligenciando a exist\u00eancia de elementos suspensos, como vigas, e calcula as for\u00e7as m\u00e1ximas \n\ncom base nesse princ\u00edpio. A estrutura \u00e9 encarada como se de um paralelep\u00edpedo se tratasse, \n\nFigura 5-1. \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \u00e9 necess\u00e1rio determinar a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 plataforma, para ser poss\u00edvel determinar a \u00e1rea molhada nas dire\u00e7\u00f5es horizontal e vertical, \n\npartindo do princ\u00edpio que este m\u00e9todo \u00e9 bidimensional, e as velocidades m\u00e1ximas das \n\npart\u00edculas nas referidas dire\u00e7\u00f5es. A determina\u00e7\u00e3o da velocidade vertical da onda, w, \u00e9 \n\nrealizada na superf\u00edcie livre ponto de contato inicial entre esta e a plataforma da estrutura. Por \n\nseu turno, a velocidade horizontal, u, \u00e9 determinada na crista da onda ou no ponto mais alto da \n\n\u00e1rea molhada, consoante o que se apresentar a uma cota inferior. \n\nNo que toca \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea molhada pode ser necess\u00e1rio projetar as \u00e1reas de acordo \n\ncom as dire\u00e7\u00f5es X e Y e de acordo com o \u00e2ngulo de incid\u00eancia da onda, Figura 5-1. A referida \n\nproje\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pela express\u00e3o 55, onde A, corresponde \u00e0 \u00e1rea pretendida, w, \u00e9 o \u00e2ngulo de \n\nincid\u00eancia e Ax e Ay s\u00e3o as \u00e1reas nas respetivas dire\u00e7\u00f5es. \n\n ? = ? cos + ? sin  (55) \n\n \n\nFigura 5-1 - Proje\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de acordo com o \u00e2ngulo de incid\u00eancia (DNV, 2010) \n\n \n\nA f\u00f3rmula para a determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal \u00e9 dada pela express\u00e3o 56: \n\n ?? = . ?? ?            API (2002) (56) \n\n\n\n \n \n\n126 \n \n\nO fator Ch corresponde ao fator de arrasto na dire\u00e7\u00e3o horizontal e de acordo com esta \n\npublica\u00e7\u00e3o depende do \u00e2ngulo de ataque da onda \u00e0 plataforma. O fator mencionado pode \n\nvariar entre 2.5, para ondas perfeitamente perpendiculares \u00e0 plataforma, e 1.9, para ondas que \n\nse apresentem com \u00e2ngulo de 45\u00ba. A referida publica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se pronuncia sobre a \n\npossibilidade de se interpolarem valores para \u00e2ngulos de incid\u00eancia diferentes dos \n\nmencionados.  \n\nFinalmente, refere-se que o presente m\u00e9todo para a determina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as horizontais deve \n\nser utilizado com especial reserva nos casos em que a plataforma apresente partes suspensas, \n\numa vez que nesses casos a for\u00e7a horizontal pode ser substancialmente superior por \n\naprisionamento da \u00e1gua. Para esses casos, como a exist\u00eancia de vigas, API (2002) recomenda \n\na aplica\u00e7\u00e3o de um coeficiente, Ch, de 3.5.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical, como j\u00e1 foi referido, \u00e9 feita atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade vertical m\u00e1xima no ponto em que a onda entra em contato com a estrutura e \n\natrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima \u00e1rea correspondente ao instante em que o comprimento \n\nmolhado \u00e9 m\u00e1ximo, Figura 5-2. O m\u00e9todo de c\u00e1lculo desta for\u00e7a foi concebido para \n\nplataformas de geometria semelhante a uma caixa, pelo que a exist\u00eancia de partes suspensas \n\npoder\u00e1 produzir resultados desfasados da realidade.  \n\n \n\nFigura 5-2 - M\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o do comprimento molhado (DNV, 2010) \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical m\u00e1xima na plataforma \u00e9 feita atrav\u00e9s da express\u00e3o 57. \n\n ? = . ? ?            API (2002) (57) \n\n\n\n \n \n\n127 \n \n\nO coeficiente de arrasto de acordo com a dire\u00e7\u00e3o vertical, \u00e0 semelhan\u00e7a daquilo que sucede na \n\ndire\u00e7\u00e3o horizontal, varia consoante o \u00e2ngulo de ataque da onda entre 5 para uma onda que se \n\napresente perpendicular \u00e0 plataforma e 10 para uma onda que se apresente com um \u00e2ngulo de \n\n45\u00ba. De acordo com a publica\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a vertical deve ser distribu\u00edda uniformemente sob a \n\n\u00e1rea molhada da estrutura. No entanto, este m\u00e9todo apresenta uma grande limita\u00e7\u00e3o, que \n\npassa pela n\u00e3o considera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as negativas que, comprovadamente, se verificam na \n\npassagem de uma onda e que se forem de intensidade elevada podem levar \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\ndanos em algumas sec\u00e7\u00f5es da plataforma. \n\n \n\n5.3 McConnell et al. (2004) \n\nMcConnell et al. (2004) apresenta as conclus\u00f5es resultantes dos ensaios de modelo f\u00edsico, \n\nnum canal artificial, levados a cabo para a medi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as, originadas por ondas de \n\neleva\u00e7\u00e3o superior \u00e0 folga entre a plataforma e o n\u00edvel m\u00e9dio do mar, na plataforma e nas vigas \n\nde uma estrutura do tipo jetty. Os ensaios foram realizados tendo por base um modelo \n\nconstru\u00eddo \u00e0 escala 1:25, com dimens\u00f5es aproximadas \u00e0s de um jetty corrente, e tendo em \n\nconta tr\u00eas configura\u00e7\u00f5es distintas de plataforma com o intuito de simular condi\u00e7\u00f5es distintas e \n\nperceber melhor a influ\u00eancia, de elementos sob a plataforma, nas for\u00e7as sentidas por este.  \n\nA configura\u00e7\u00e3o 1 foi constitu\u00edda por uma plataforma com vigas na sua face inferior, a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o 2 por uma plataforma \u201clisa\u201d sem quaisquer elementos na sua face inferior e a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o 3 por uma configura\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 primeira, diferindo desta pela exist\u00eancia \n\nde pain\u00e9is laterais com o prop\u00f3sito de limitar os efeitos tridimensionais do escoamento no \n\nimpacto com a estrutura. As distintas configura\u00e7\u00f5es foram testadas para diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nde per\u00edodo, altura de onda e para uma profundidade constante e as for\u00e7as medidas, atrav\u00e9s de \n\ntransdutores, em diversos pontos estrat\u00e9gicos. As for\u00e7as medidas foram apresentadas sob a \n\nforma adimensional com o intuito de ser poss\u00edvel extrapol\u00e1-las para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nonda e dimens\u00f5es de plataformas e vigas. \n\nA partir dos ensaios realizados e das conclus\u00f5es obtidas resultou uma proposta para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as das ondas sobre uma estrutura do tipo jetty elevada sobre a superf\u00edcie \n\nda \u00e1gua. A formula\u00e7\u00e3o proposta pressup\u00f5e uma abordagem hidrost\u00e1tica, no momento de \n\nimpacto onda/estrutura, em que a press\u00e3o varia linearmente entre o ponto mais elevado da \n\nonda considerada, ?max, e a superf\u00edcie do mar, SWL, como se apresenta na Figura 5-3.  \n\n\n\n \n \n\n128 \n \n\nA press\u00e3o p1 \u00e9 calculada atrav\u00e9s da express\u00e3o 58 enquanto a press\u00e3o p2 \u00e9 calculada atrav\u00e9s da \n\nexpress\u00e3o 59, em que bh \u00e9 a espessura do elemento calculado, Cl \u00e9 a folga entre o elemento e a \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua, ? \u00e9 a densidade da \u00e1gua e g \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o da gravidade. \n\n ? = [? ? ? + ? ].  (58) \n ? = [? ? ? ].  (59) \n\nA determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as atrav\u00e9s desta formula\u00e7\u00e3o prev\u00ea a determina\u00e7\u00e3o, pr\u00e9via, de uma \n\nfor\u00e7a base vertical, Fv\n*, e de uma for\u00e7a base horizontal, Fh\n\n*, que servem de ponto de partida \n\npara os restantes c\u00e1lculos.  \n\nA for\u00e7a vertical de refer\u00eancia, Fv\n*, apresentada na Figura 5-3, \u00e9 determinada multiplicando a \n\npress\u00e3o abaixo do elemento que se pretende calcular, p2, pela sua \u00e1rea, projetada no plano \n\nhorizontal. Esta formula\u00e7\u00e3o \u00e9 distinta das demais, uma vez que procura avaliar, \n\nindividualmente, as for\u00e7as em cada elemento individual da estrutura, procedendo-se \n\nposteriormente \u00e0 soma dessas componentes para aferir a resist\u00eancia global da referida. A \n\nexpress\u00e3o 60 apresenta a formula\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo da for\u00e7a vertical de refer\u00eancia, Fv\n*, onde bl \u00e9 \n\no comprimento da estrutura e bw a sua largura. \n\n ? ? = ? ? ? . ? ? ?              For\u00e7a vertical de refer\u00eancia (60) \nPor sua vez, a for\u00e7a horizontal de refer\u00eancia, Fh\n\n*, apresentada na Figura 5-3, \u00e9 determinada \n\nmultiplicando a press\u00e3o na face vertical do elemento pela sua \u00e1rea no plano vertical. Para o \n\nc\u00e1lculo desta componente existem duas express\u00f5es poss\u00edveis de serem utilizadas e que variam \n\nconsoante a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, ?max, seja inferior \u00e0 cota da face superior da \n\nplataforma/elemento ou superior a esta, respetivamente. A express\u00e3o 61 apresenta a \n\nformula\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo da for\u00e7a horizontal de refer\u00eancia, Fh\n*, para casos em que ?max \u00e9 inferior, \n\nou igual, \u00e0 cota da face superior da estrutura e a express\u00e3o 62 para casos em que ?max seja \n\nsuperior a esta. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n129 \n \n\n ?? ? = ? ? ?? . ? ?? ? ? ?         ? ?         ? ? + ? (61) \n ?? ? = ? ? ?? . ? ?+ ? ? ? + ?               ? ?         ? > + ? (62) \n\nFor\u00e7a Horizontal de refer\u00eancia \n\n \n\nFigura 5-3 - Modelo da abordagem de c\u00e1lculo (McConnell et al. 2004) \n\n \n\nNa sequ\u00eancia dos ensaios de modelo f\u00edsico os autores confirmaram a exist\u00eancia de uma s\u00e9rie \n\nt\u00edpica de solicita\u00e7\u00e3o, semelhante \u00e0 apresentada na Figura 4-16, composta por duas \n\ncomponentes quase-est\u00e1ticas, uma positiva e outra negativa, e por uma componente \n\nimpulsiva. Como tal, e como j\u00e1 foi oportunamente referido, McConnell et al. (2004) \n\nprocederam \u00e0 representa\u00e7\u00e3o adimensional das for\u00e7a medidas, quase-est\u00e1ticas positivas (Fqs+) e \n\nnegativas (Fqs-), verticais (Fqsv+/-) e horizontais (Fqsh+/-), atrav\u00e9s da divis\u00e3o destas pelas for\u00e7as \n\nbase Fv\n* ou Fh\n\n* consoante, estejamos na presen\u00e7a de for\u00e7as verticais ou horizontais, \n\nrespetivamente.  \n\nAs for\u00e7as adimensionalizadas foram correlacionadas com o par\u00e2metro, igualmente, \n\nadimensional, (?max-Cl)/Hs e determinadas retas de regress\u00e3o que melhor se aproximassem dos \n\nresultados obtidos. Do referido processo surgiu a express\u00e3o 63 para a determina\u00e7\u00e3o das \n\nfor\u00e7as, quase-est\u00e1ticas, incidentes num determinado elemento, em que Hs \u00e9 a altura \n\nsignificativa da onda incidente e a e b constantes emp\u00edricas que variam consoante o tipo de \n\nfor\u00e7a e o elemento no qual se pretende calcular e Csup e Cinf o par\u00e2metro corretivo que \n\npretende refletir um dimensionamento mais ou menos conservativo da estrutura. \n\n\n\n \n \n\n130 \n \n\n \n??? = [? ??? ] \u00d7 ?               For\u00e7as quase-est\u00e1ticas incidentes (63) \n\nOs par\u00e2metros emp\u00edricos a, b, Csup e Cinf a utilizar na express\u00e3o 64 apresentam-se na Tabela 5. \n\n \n\nTabela 5 - Coeficientes para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o (64) proposta por McConnell (Adaptado de: McConnell et al. \n2004) \n\nTipo de for\u00e7a e elemento onde s\u00e3o calculados a b Csup Cinf \n\nFor\u00e7a verticais positivas (plataforma e viga externa) 0.82 0.61 1.5 0.5 \n\nFor\u00e7a verticais positivas (vigas internas) 0.84 0.66 1.4 0.5 \n\nFor\u00e7a verticais positivas (plataforma interna) 0.71 0.71 2.2 0.1 \n\nFor\u00e7as verticais negativas (plataforma e viga externa) -0.54 0.91 1.6 0.4 \n\nFor\u00e7as verticais negativas (vigas internas) -0.35 1.12 1.8 0.5 \n\nFor\u00e7as verticais negativas (plataforma interna) -0.80 0.34 1.4 0.65 \n\n     \n\nFor\u00e7as horizontais positivas (viga externa) 0.45 1.56 2 0.25 \n\nFor\u00e7as horizontais positivas (viga interna) 0.72 2.30 1.8 - \n\nFor\u00e7as horizontais negativas (viga externa) -0.20 1.09 2 0.15 \n\nFor\u00e7as horizontais negativas (viga interna) -0.14 2.82 3 - \n\n \n\nFinalmente, McConnell et al. (2004), apresentam tamb\u00e9m uma formula\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo das \n\nfor\u00e7as impulsivas, Fmax, que se apresenta na express\u00e3o 64 e onde a e b s\u00e3o coeficientes \n\nemp\u00edricos, tr \u00e9 o tempo que medeia o in\u00edcio do impacto onda-estrutura e a verifica\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente impulsiva da mesma e Tmed consiste no per\u00edodo m\u00e9dio da onda incidente.  \n\n \n\n?? + ; ?? + = (? )                   For\u00e7as Impulsivas (64) \nOs par\u00e2metros emp\u00edricos a, b a utilizar na express\u00e3o 64 apresentam-se na Tabela 6 para \n\nlimites moderado e superior. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n131 \n \n\nTabela 6 - Coeficientes a e b para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o (65) proposta por McConnell (Adaptado de: McConnell et \nal. 2004) \n\n Limite \nmoderado \n\nLimite \nsuperior \n\nElemento e For\u00e7a a b a b \n\nFor\u00e7a de impacto vertical (plataforma interna e externa) 0.4 0.7 1.0 0.7 \n\nFor\u00e7a de impacto vertical (viga interna e externa) 0.5 0.9 1.0 0.9 \n\nFor\u00e7a de impacto horizontal (viga interna) 0.4 0.9 1.0 0.9 \n\nFor\u00e7a de impacto horizontal (viga externa) 1.0 0.9 1.5 0.9 \n\n \n\nRefere-se que este estudo levado a cabo por McConnell et al. (2004) n\u00e3o leva em linha de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o comprimento e o per\u00edodo da onda na solicita\u00e7\u00e3o. Por se considerar a a\u00e7\u00e3o \n\nuniforme ao longo da estrutura, o autor refere que o m\u00e9todo proposto s\u00f3 \u00e9 aplic\u00e1vel a \n\nestruturas muito mais pequenas do que a onda. \n\n \n\n5.4 Douglass et al. (2006) \n\nDouglass et al. (2006) abordam a quest\u00e3o das a\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas na plataforma de pontes em \n\nzonas desabrigadas e com aplica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel ao caso das obras acost\u00e1veis e das pontes-cais.  \n\nO m\u00e9todo de c\u00e1lculo das cargas hidr\u00e1ulicas proposto por Douglass et al. (2006) \u00e9 baseado na \n\nabordagem proposta por McConnell et al. (2004), mas, ao contr\u00e1rio desta, n\u00e3o se procede \u00e0 \n\nsepara\u00e7\u00e3o da estrutura em diversos componentes, tratando-se de uma avalia\u00e7\u00e3o global da \n\nfor\u00e7a das ondas, e sendo, portanto, uma abordagem de maior simplicidade na aplica\u00e7\u00e3o, \n\nFigura 5-4.  \n\nA for\u00e7a vertical de refer\u00eancia, Fv*, da totalidade da ponte \u00e9 determinada multiplicando a \n\npress\u00e3o sob a ponte pela sua \u00e1rea projetada no plano horizontal, Av. A press\u00e3o \u00e9 calculada \n\natrav\u00e9s do produto do peso espec\u00edfico da \u00e1gua, , pela diferen\u00e7a entre a altura da crista \nincidente m\u00e1xima e a eleva\u00e7\u00e3o da face inferior da plataforma, ? . A for\u00e7a vertical que se \nestima atingir a plataforma da estrutura, Fv \u00e9 encontrada multiplicando a for\u00e7a vertical de \n\nrefer\u00eancia por um coeficiente para uma carga vari\u00e1vel, Cv-va. O previamente citado \u00e9 \n\napresentado nas express\u00f5es 65 e 66. \n\n ?? = ? ?  (65) \n\n\n\n \n \n\n132 \n \n\n ? = ? ? ?? (66) \nPor sua vez a for\u00e7a horizontal de refer\u00eancia, Fh\n\n*, que serve de base para o c\u00e1lculo da for\u00e7a \n\nhorizontal incidente, Fh, \u00e9 calculada multiplicando a press\u00e3o na face vertical da estrutura pela \n\n\u00e1rea vertical da mesma, Ah. A press\u00e3o \u00e9 determinada multiplicando o peso espec\u00edfico da \u00e1gua \n\npela diferen\u00e7a entre a altura da crista m\u00e1xima incidente e o centr\u00f3ide da face vertical da \n\nestrutura. Da\u00ed resulta que a for\u00e7a horizontal incidente estimada \u00e9 determinada multiplicando a \n\nfor\u00e7a horizontal de refer\u00eancia, Fh*, por um coeficiente emp\u00edrico relacionado com a varia\u00e7\u00e3o \n\nde carga, Ch-va e por um coeficiente de redu\u00e7\u00e3o, cr, que leva em considera\u00e7\u00e3o o n\u00famero, N de \n\ngirders (viga mestra) que sustentam a plataforma da estrutura. O anteriormente descrito \u00e9 \n\nexpresso atrav\u00e9s das express\u00f5es 67 e 68, respetivamente. \n\n ??? = ? ? ?? (67) \n ?? = [ + ? ??? ???] (68) \n\nRefere-se que tanto o coeficiente Cv-va como o coeficiente Ch-va assumem um valor \n\nrecomendado de 1, embora seja poss\u00edvel, para condi\u00e7\u00f5es mais conservadoras, considerar o \n\nvalor de 2 para ambos. A Figura 5-4 apresenta, esquematicamente, o modelo de c\u00e1lculo das \n\nfor\u00e7as verticais e horizontais na plataforma. \n\n \n\nFigura 5-4 - Modelo de c\u00e1lculo das for\u00e7as horizontais e verticais (Douglass et al. 2006) \n\n\n\n \n \n\n133 \n \n\nNo entanto, as for\u00e7as previamente mencionadas referem-se, somente, \u00e0 componente quase-\n\nest\u00e1tica da solicita\u00e7\u00e3o, pelo que, para a determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de car\u00e1cter impulsivo, o autor \n\nprop\u00f5e um coeficiente, Cv-imp de 3 para a determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais impulsivas atrav\u00e9s \n\nda express\u00e3o 66 e um coeficiente Ch-imp de 6 para o c\u00e1lculo das for\u00e7as horizontais impulsivas \n\natrav\u00e9s da express\u00e3o 68. \n\nRefere-se, como nota final, que Douglass et al. (2006) n\u00e3o apresentam qualquer m\u00e9todo de \n\nc\u00e1lculo para determinar a componente negativa das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas e que os respetivos \n\nm\u00e9todos apresentados para as restantes for\u00e7as s\u00e3o todos independentes do comprimento, \n\nper\u00edodo e cinem\u00e1tica das ondas incidentes. \n\n  \n\n5.5 Cuomo et al. (2007) \n\nCuomo et al. (2007) levaram a cabo testes, em modelo f\u00edsico reduzido, \u00e0 escala 1:25, com o \n\nintuito de estudar o comportamento f\u00edsico das cargas hidr\u00e1ulicas em plataformas e vigas de \n\njetties, e estruturas semelhantes, expostas \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta da agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima. Para o efeito, \n\nforam medidas press\u00f5es e for\u00e7as num jetty de sec\u00e7\u00e3o 110x100x2 cm3, sustentado por seis \n\nestacas com 5 cm de di\u00e2metro.  \n\nO referido jetty foi testado de acordo com as configura\u00e7\u00f5es apresentadas em McConnell et al. \n\n(2004), para v\u00e1rias profundidades e para v\u00e1rias dist\u00e2ncias verticais entre a plataforma e o \n\nn\u00edvel da \u00e1gua. A partir dos ensaios, os autores identificaram, \u00e0 semelhan\u00e7a do verificado em \n\nMcConnell et al. (2004), a exist\u00eancia de for\u00e7as do tipo quase-est\u00e1tico e de esmagamento, do \n\ntipo impulsivo, no impacto entre a onda e a estrutura.  \n\nOs resultados obtidos foram filtrados com o recurso a uma decomposi\u00e7\u00e3o por interm\u00e9dio de \n\nonduletas com o intuito de considerar e separar os efeitos din\u00e2micos nos equipamentos de \n\nmedi\u00e7\u00e3o. A filtragem a partir das onduletas identificou os valores m\u00e1ximos medidos das \n\nfor\u00e7as quase-est\u00e1ticas, positivas e negativas, e impulsivas positivas. A partir desses valores, \n\nforam determinadas as for\u00e7as mencionadas de acordo com um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250, \n\nou seja, foi determinada a m\u00e9dia dos quatro maiores valores verificados em cada 1000 ondas \n\nanalisadas. \n\nAs for\u00e7as lentamente variadas, verticais e horizontais, foram, para efeitos de an\u00e1lise e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de previs\u00e3o, adimensionalizadas, atrav\u00e9s de um par\u00e2metro com base na \n\nfor\u00e7a de impuls\u00e3o (pgHsA) e correlacionadas com um par\u00e2metro, igualmente adimensional, \n\n\n\n \n \n\n134 \n \n\n(?max-Cl)/d. Desta correla\u00e7\u00e3o foram produzidas retas de regress\u00e3o de onde foi poss\u00edvel \n\ndeterminar coeficientes e express\u00f5es capazes de aproximar as for\u00e7as medidas das for\u00e7as \n\nprevistas/calculadas.  \n\nA express\u00e3o 69 apresenta a formula\u00e7\u00e3o proposta para a determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-\n\nest\u00e1ticas, positivas e negativas, em plataformas e outros elementos de jetties, enquanto a \n\nexpress\u00e3o 70 apresenta a formula\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o das press\u00f5es, para semelhantes \n\ncondi\u00e7\u00f5es, onde Fqs1/250 \u00e9 a for\u00e7a quase-est\u00e1tica (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250), Pqs1/250 \n\n\u00e9 a press\u00e3o quase-est\u00e1tica (a um n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 1/250), ?max \u00e9 a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da \n\ncrista de onda incidente, Cl \u00e9 a folga existente entre a cota da superf\u00edcie livre e a cota da \n\nplataforma ou elemento a calcular, d \u00e9 a profundidade da \u00e1gua, enquanto a e b s\u00e3o par\u00e2metros \n\nexperimentais, determinados pelos autores, vari\u00e1veis consoante o elemento onde se pretende \n\ncalcular as for\u00e7as e que constam da Tabela 7. \n\n \n\nTabela 7 - Coeficientes a e b para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o proposta por Cuomo et al. para determinar as for\u00e7as \nquase-est\u00e1ticas (Adaptado de Cuomo et al. 2007) \n\nPar\u00e2metro Dire\u00e7\u00e3o Elemento Posicionamento Config. Sentido a b \n\nPress\u00e3o Horiz. Viga Exterior P  \n\n \n\n \n\nPositivo \n\n1.19 0.43 \n\nFor\u00e7a Horiz. Viga Interior NP 0.56 0.75 \n\nFor\u00e7a Vert. Viga Exterior P 0.71 0.57 \n\nFor\u00e7a Vert. Viga Interior NP 1.36 0.46 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Exterior P 1.23 0.51 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Interior NP 1.57 0.73 \n\nFor\u00e7a Horiz. Viga Exterior P  \n\n \n\n \n\nNegativo \n\n-0.56 -0.04 \n\nFor\u00e7a Horiz. Viga Interior NP 0 -0.22 \n\nFor\u00e7a Vert. Viga Exterior P 0 -0.49 \n\nFor\u00e7a Vert. Viga Interior NP -0.23 -0.29 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Exterior P 0.00 -0.51 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Interior P -0.08 -0.06 \n\nNP \u2013 No Panels (uma das configura\u00e7\u00f5es testadas e a utilizada nesta disserta\u00e7\u00e3o) \n\n ?? / = ?  / 5.?.? .? = . ? ?? +    For\u00e7as quase-est\u00e1ticas (69) \n\n\n\n \n \n\n135 \n \n\n ?? / = ?  / 5.?.? .? = . ? ?? +      Press\u00f5es quase-est\u00e1ticas (70) \nNo que concerne \u00e0s for\u00e7as de esmagamento, de cariz impulsivo, Cuomo et al. (2007), \n\napresentam-nas, na perspetiva do seu c\u00e1lculo, como tendo uma rela\u00e7\u00e3o direta com as for\u00e7as \n\nquase-est\u00e1ticas positivas, podendo ser obtidas pela multiplica\u00e7\u00e3o das segundas por um \n\ncoeficiente emp\u00edrico. A express\u00e3o 71 apresenta a referida rela\u00e7\u00e3o onde Fm\u00e1x1/250 \u00e9 o valor \n\nm\u00e1ximo verificado no processo de impacto de cada evento e a \u00e9 um coeficiente emp\u00edrico \n\ntabelado e apresentado na Tabela 8, embora este seja referente, somente, ao modelo testado, \n\nn\u00e3o sendo adequado extrapolar para outras configura\u00e7\u00f5es e outras dimens\u00f5es. \n\n ?? ax / = . ?? + /     For\u00e7a de esmagamento (cariz impulsivo) (71) \n                                   \n\nTabela 8 \u2013 Coeficiente a para aplica\u00e7\u00e3o da formula\u00e7\u00e3o proposta por Cuomo et al. para determinar as for\u00e7as de \nesmagamento (Adaptado de: (Cuomo et al. 2007) \n\nPar\u00e2metro Dire\u00e7\u00e3o Elemento Posicionamento Config. a \n\nFor\u00e7a Horiz. Viga Exterior Todas 2.45 \n\nFor\u00e7a Horiz. Viga Interior NP 3.35 \n\nFor\u00e7a Vert. Viga Exterior NP 2.28 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Exterior NP 2.22 \n\nFor\u00e7a Vert. Laje Interior NP 2.59 \n\nFor\u00e7a  Vert. Laje Interior NP 2.29 \n\nNP \u2013 No Panels (uma das configura\u00e7\u00f5es testadas e a utilizada nesta disserta\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n136 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n137 \n \n\n6 An\u00e1lise de Sensibilidade \n\nOs m\u00e9todos referidos no cap\u00edtulo 5 pretendem estimar com algum n\u00edvel de seguran\u00e7a as \n\nfor\u00e7as introduzidas pelas ondas no contato entre estas e a uma plataforma de uma estrutura \n\noffshore, jetty ou ponte costeira. Neste cap\u00edtulo pretendem-se estabelecer algumas condi\u00e7\u00f5es \n\nconsideradas como representativas de um jetty, potencialmente localizado num ponto da costa \n\nportuguesa, e realizar uma an\u00e1lise de sensibilidade para cada uma das f\u00f3rmulas existentes, \n\nassim como estabelecer um paralelismo entre elas que sustente a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise.  \n\nSendo assim, na sec\u00e7\u00e3o 6.1, estabelecem-se as considera\u00e7\u00f5es iniciais da an\u00e1lise de \n\nsensibilidade realizada, nas sec\u00e7\u00f5es 6.2.1 a 6.2.5, realiza-se uma an\u00e1lise individual de cada \n\numa das formula\u00e7\u00f5es apresentadas para as diferentes condi\u00e7\u00f5es estabelecidas e na sec\u00e7\u00e3o \n\n6.2.6 estabelece-se uma compara\u00e7\u00e3o entre as diferentes f\u00f3rmulas para as diferentes condi\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas. \n\n \n\n6.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise de sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s express\u00f5es mencionadas implica, \n\nnum primeiro momento, a defini\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es iniciais que permitam a resolu\u00e7\u00e3o normal \n\ndas referidas express\u00f5es como se de um problema de dimensionamento se tratasse e, num \n\nsegundo momento, a varia\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros para obter uma conclus\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nexpress\u00f5es. As condi\u00e7\u00f5es iniciais implicam a defini\u00e7\u00e3o de uma geometria para a estrutura na \n\nqual a onda ir\u00e1 incidir, o estabelecimento das condi\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de mar\u00e9, da profundidade a \n\nque os fundos se encontram e a caracteriza\u00e7\u00e3o de per\u00edodo m\u00e9dio e altura de onda m\u00e1xima \n\ncaracter\u00edsticos de um estado de agita\u00e7\u00e3o. \n\nA geometria considerada para a an\u00e1lise de sensibilidade n\u00e3o levou em linha de considera\u00e7\u00e3o a \n\nexist\u00eancia de estacas entre a cota inferior da plataforma e a cota dos fundos, uma vez que o \n\nefeito destes nos c\u00e1lculos preconizados \u00e9 diminuto e por o c\u00e1lculo das for\u00e7as nos mesmos n\u00e3o \n\ns\u00e3o do \u00e2mbito desta disserta\u00e7\u00e3o, mas considerou a exist\u00eancia de vigas, transversais \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\nde propaga\u00e7\u00e3o da onda, com a capacidade de sustenta\u00e7\u00e3o da plataforma.  \n\nA estrutura (Figura 6-1) \u00e9 portanto composta por uma plataforma de 20 m de comprimento, \n\nsustentada por seis vigas igualmente espa\u00e7adas, de sec\u00e7\u00e3o de 0.50 m de altura por 0.2 m de \n\nlargura, e de comprimento igual a 5 m que \u00e9 igual \u00e0 largura total da plataforma.  \n\n\n\n \n \n\n138 \n \n\nO dimensionamento das vigas externas e internas levou em considera\u00e7\u00e3o a express\u00e3o 73, de \n\npr\u00e9-dimensionamento da altura destes elementos estruturais, onde L \u00e9 o v\u00e3o que a viga \n\nsuporta, que para o caso \u00e9 igual a 5 m. Por sua vez, foi considerada a largura destes elementos \n\ncomo 40% da referida altura. \n\nAs dimens\u00f5es das vigas foram determinadas com o recurso \u00e0 express\u00e3o 72 de pr\u00e9-\n\ndimensionamento de vigas (Camara, 2014): \n\n? =  (72) \nPor sua vez, a espessura, h, da plataforma foi determinada assumindo a express\u00e3o 73 de pr\u00e9-\n\ndimensionamento de lajes simplesmente apoiadas, em que ?  \u00e9 o m\u00e1ximo v\u00e3o entre vigas \nque se verifica na plataforma, 4 m. Assim, a espessura da laje \u00e9 de 0.16 m. \n\n? = ?  (73) \n\n \n\nFigura 6-1 \u2013 Esquema representativo da estrutura considerada na an\u00e1lise \n\n \n\nA face inferior da plataforma encontra-se localizada a +4.6 m (Z.H.) enquanto as vigas se \n\nencontram a 4.10 m (Z.H.). \n\nPor sua vez, no que toca \u00e0 profundidade, d, e por uma quest\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o das express\u00f5es e \n\nde simplifica\u00e7\u00e3o do problema, considera-se constante ao longo da largura e da extens\u00e3o da \n\nplataforma. A cota batim\u00e9trica dos fundos varia entre os valores de refer\u00eancia de -10, -12 e -\n\n\n\n \n \n\n139 \n \n\n15 m (Z.H.) por se considerar que s\u00e3o representativas daquilo que pode suceder na edifica\u00e7\u00e3o \n\nde um jetty exposto \u00e0 incid\u00eancia das ondas.  \n\nNo entanto, refere-se que a profundidade tamb\u00e9m ir\u00e1 variar com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\nque para o caso deste estudo ter\u00e1 os valores: \n\n? Zero Hidrogr\u00e1fico; \n\n? +1 m (Z.H.); \n\n? +2 m (Z.H.); \n\n? +3 m (Z.H.); \n\n? +4 m (Z.H.); \n\n \n\nDesta forma, soma-se ao valor absoluto da cota batim\u00e9trica do local, referida ao Z.H. o n\u00edvel \n\nde mar\u00e9, tamb\u00e9m referido ao Z.H. Na pr\u00e1tica, isto significa que as profundidades para esta \n\nan\u00e1lise ter\u00e3o os valores resumidos na Tabela 9. \n\n \n\nTabela 9 - Profundidades efetivas estudadas \n\n SWL (m Z.H.)  \n\n0 1 2 3 4 \n\nCota \nbatim\u00e9trica \n\ndo fundo  \n(m Z.H.) \n\n- 10 10 11 12 13 15  \n\nd (m) - 12 12 13 14 15 16 \n\n- 15 15 16 17 18 19 \n\n \n\nAnalisando a Tabela 9, verifica-se que as profundidades utilizadas para o c\u00e1lculo da \n\ncinem\u00e1tica das part\u00edculas das ondas ir\u00e3o variar entre 10 e 19 m. \n\nAo n\u00edvel de mar\u00e9, e tendo em conta que a cota da plataforma se ir\u00e1 manter inalterada ao longo \n\nda an\u00e1lise, surge associado outro par\u00e2metro de grande relev\u00e2ncia para an\u00e1lise das f\u00f3rmulas, \n\nque consiste na folga, Cl, entre a plataforma e o n\u00edvel de mar\u00e9. Este par\u00e2metro \u00e9 aquele que \n\njuntamente com a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, define a exist\u00eancia ou n\u00e3o de a\u00e7\u00f5es na \n\nplataforma ou nas vigas. \n\nNo entanto, para a mesma estrutura, a folga ir\u00e1 variar consoante o m\u00e9todo que estejamos a \n\naplicar, uma vez que para uns existe uma separa\u00e7\u00e3o clara, no c\u00e1lculo, entre as vigas e a \n\nplataforma, enquanto para outros a plataforma e as vigas s\u00e3o tidas em conjunto, num elemento \n\n\n\n \n \n\n140 \n \n\nde maiores dimens\u00f5es. Assim sendo, para o primeiro caso a folga ir\u00e1 variar entre 4.6 e 0.6 m \n\npara a plataforma e 4.1 e 0.1 m para as vigas, enquanto para o segundo caso a folga varia \n\nsomente entre 4.1 e 0.1 m para a plataforma.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es da onda incidente s\u00e3o outros dos par\u00e2metros que t\u00eam influ\u00eancia nas for\u00e7as \n\nverticais e horizontais que ir\u00e3o ocorrer na plataforma e nas vigas. Nesta an\u00e1lise foram \n\nconsiderados estados de agita\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 estrutura, com alturas significativas, Hs, que variam \n\nentre 1 m e 4 m, com um incremento de 0.5 m entre estes valores, e com per\u00edodos m\u00e9dios, \n\nTmed, que variam entre 8 e 14 s, com um incremento de 2 s entre estes valores.  \n\nNo entanto, a generalidade dos m\u00e9todos requerem a determina\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da \n\nonda em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, max, para aferir da exist\u00eancia de contato entre aquelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de onda espec\u00edfica, para aquele n\u00edvel de mar\u00e9, e a plataforma ou viga.  \n\nFoi considerado, por se utilizar a teoria linear na determina\u00e7\u00e3o das velocidades e acelera\u00e7\u00f5es \n\ndas part\u00edculas, que a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, max, corresponderia \u00e0 amplitude de uma onda regular \n\nem que a altura de onda, H, corresponde \u00e0 altura m\u00e1xima, Hmax, para um determinado registo.  \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o das referidas alturas m\u00e1ximas considerou-se a express\u00e3o 43 com uma dura\u00e7\u00e3o \n\nde registo de 6 horas e um n\u00famero de ondas do registo, N, que resulta da divis\u00e3o da dura\u00e7\u00e3o \n\ndo registo pelo per\u00edodo m\u00e9dio da onda incidente. Dessa an\u00e1lise resultou a Tabela 10 onde se \n\napresentam as alturas m\u00e1ximas em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo m\u00e9dio, Tmed, e da altura significativa, \n\nHs. \n\n \n\nTabela 10 - Altura m\u00e1xima da onda incidente em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo m\u00e9dio e da altura significativa \n\n \nHs (m) \n\n \n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\nT\nm\n\ned\n (\n\ns)\n \n\n8 1.98 2.98 3.97 4.96 5.95 6.95 7.94 \n\nH\nm\n\nax\n  (m\n\n) \n\n10 1.96 2.93 3.91 4.89 5.87 6.85 7.83 \n\n12 1.93 2.90 3.87 4.83 5.80 6.77 7.73 \n\n14 1.91 2.87 3.83 4.78 5.74 6.70 7.65 \n\n \n\nPor sua vez, e como j\u00e1 foi referido, foi considerado que a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda \n\ncorresponderia a metade da altura m\u00e1xima da onda calculada. Como tal, a Tabela 11 apresenta \n\na eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda para cada altura de onda significativa e per\u00edodo considerado.  \n\n\n\n \n \n\n141 \n \n\n \n\nTabela 11 - Eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda em fun\u00e7\u00e3o de per\u00edodo m\u00e9dio e da altura de onda significativa \n\n Tm (s)  \n\n8 10 12 14 \n\nH\ns \n(m\n\n) \n\n1 0.99 0.98 0.97 0.96 \n\n?\nm\n\nax\n (m\n\n) \n1.5 1.49 1.47 1.45 1.43 \n\n2 1.98 1.96 1.93 1.91 \n\n2.5 2.48 2.45 2.42 2.39 \n\n3 2.98 2.93 2.90 2.87 \n\n3.5 3.47 3.42 3.38 3.35 \n\n4 3.97 3.91 3.87 3.83 \n\n \n\nFinalmente, o comprimento de onda \u00e9 igualmente um par\u00e2metro necess\u00e1rio para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as na plataforma, nomeadamente nos m\u00e9todos cinem\u00e1ticos. N\u00e3o s\u00f3 \n\ninterv\u00e9m diretamente no c\u00e1lculo das velocidades e acelera\u00e7\u00f5es das part\u00edculas atrav\u00e9s dos \n\npar\u00e2metros ? e k, mas tamb\u00e9m influencia a \u00e1rea m\u00e1xima de plataforma que poder\u00e1 ser \n\ninundada e tem interfer\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea molhada devido \u00e0 celeridade da onda, o que \n\nter\u00e1 influ\u00eancia nas for\u00e7as a cada instante. Refere-se que todas as for\u00e7as abordadas s\u00e3o do tipo \n\nquase-est\u00e1tico n\u00e3o tendo sido tratadas as for\u00e7as de cariz impulsivo de curta dura\u00e7\u00e3o. \n\nA express\u00e3o de c\u00e1lculo do comprimento de onda de acordo com a teoria linear, no entanto, \n\ndepende da profundidade relativa a que a onda se encontra que para a gama de profundidades \n\ne per\u00edodos estudados se considera como interm\u00e9dia. Para esta profundidade relativa \u00e9 utilizada \n\na express\u00e3o 9 para o c\u00e1lculo do comprimento de onda, embora a sua resolu\u00e7\u00e3o seja feita \n\niterativamente. Na Tabela 12 apresentam-se os comprimentos de onda para os referidos \n\nper\u00edodos, profundidades e n\u00edveis de mar\u00e9 considerados. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n142 \n \n\nTabela 12 - Comprimentos de onda para os per\u00edodos, profundidades e n\u00edveis de mar\u00e9 considerados \n\n \n\n \n\n6.2 Discuss\u00e3o de Resultados \n\n6.2.1 Kaplan et al. (1995) \n\nAnalisando as express\u00f5es 52 e 55 verifica-se uma grande import\u00e2ncia das acelera\u00e7\u00f5es e \n\nvelocidades na determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais e horizontais atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o sugerida \n\npor Kaplan et al. (1995) ou n\u00e3o se tratasse este de um m\u00e9todo cinem\u00e1tico. Tendo em conta a \n\nteoria considerada para a determina\u00e7\u00e3o da cinem\u00e1tica da onda, a teoria linear, as acelera\u00e7\u00f5es e \n\nvelocidades horizontais e verticais das part\u00edculas ir\u00e3o depender, direta ou indiretamente, de \n\nprofundidade, comprimento de onda, per\u00edodo, altura significativa (por interm\u00e9dio da altura \n\nm\u00e1xima da onda e da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda) e n\u00edvel de mar\u00e9.  \n\nNo entanto, existe igualmente uma grande import\u00e2ncia da evolu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es molhadas \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o desta formula\u00e7\u00e3o, vari\u00e1veis essas que dependem da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, \n\nda sua celeridade e da sua declividade. Mais se refere que, em consequ\u00eancia do ponto de \n\nc\u00e1lculo das referidas acelera\u00e7\u00f5es e velocidades se reportar ao centro geom\u00e9trico da \u00e1rea \n\nmolhada no caso da dire\u00e7\u00e3o vertical, e \u00e0 superf\u00edcie livre da onda na sec\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo no caso \n\nda dire\u00e7\u00e3o horizontal, a import\u00e2ncia da evolu\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es molhadas reveste-se de uma \n\nimport\u00e2ncia acrescida. \n\n Tmed (s) \n\nd  \n(m) \n\n8 10 12 14 \n\n10 70.85 92.32 113.24 133.83 \n\n11 73.44 96.12 118.18 139.86 \n\n12 75.80 99.67 122.82 145.56 \n\n13 77.96 102.98 127.20 150.96 \n\n14 79.93 106.07 131.35 156.09 \n\n15 81.73 108.98 135.27 160.99 \n\n16 83.39 111.71 139.00 165.66 \n\n17 84.90 114.29 142.56 170.14 \n\n18 86.29 116.71 145.94 174.43 \n\n19 87.56 119.00 149.18 178.55 \n\n\n\n \n \n\n143 \n \n\nSendo assim, foram realizadas an\u00e1lises \u00e0 influ\u00eancia da profundidade, da folga, per\u00edodo e \n\naltura de onda significativa na s\u00e9rie temporal de for\u00e7as verticais e horizontais, no m\u00e1ximo e \n\nm\u00ednimo das respetivas for\u00e7as. \n\n \n\nFigura 6-2 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-3 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do \nper\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-4 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) \n\n0.000\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n-900.000\n\n-800.000\n\n-700.000\n\n-600.000\n\n-500.000\n\n-400.000\n\n-300.000\n\n-200.000\n\n-100.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n0.000\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n144 \n \n\nAnalisando as Figura 6-2, 6-3 e 6-4 e a Tabela 13 verifica-se que tanto as for\u00e7as verticais \n\nm\u00e1xima e m\u00ednima como a for\u00e7a horizontal, de acordo com o m\u00e9todo de Kaplan et al. (1995), \n\nvariam com a altura de onda significativa, o que j\u00e1 seria de esperar tendo em conta que se \n\ntrata de um m\u00e9todo cinem\u00e1tico.  \n\nPercebe-se que, mantendo fixa a altura de onda significativa e fazendo variar o per\u00edodo, os \n\nvalores das for\u00e7as verticais e horizontais em m\u00f3dulo se reduzem, \u00e0 medida que Tmed aumenta \n\ne que essa tend\u00eancia tende a ser mais acentuada para alturas de onda significativa maiores. \n\nEste facto est\u00e1 relacionado com as diferen\u00e7as que existem tanto a n\u00edvel de comprimento de \n\nonda como a n\u00edvel da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda incidente e da forma como esta foi \n\nconsiderada. \n\nPor fim, verifica-se ainda que fazendo variar a altura de onda significativa, mantendo \n\ninalterado o per\u00edodo, a diferen\u00e7a entre os valores das for\u00e7as tende a subir progressivamente \n\nnaquilo que se assemelha a uma exponencial e que est\u00e1 bem patente nas Figura 6-2, 6-3 e 6-4. \n\nEsta evolu\u00e7\u00e3o exponencial est\u00e1 relacionada com a velocidade das part\u00edculas da onda que n\u00e3o \n\nvariam linearmente com a altura de acordo com a teoria linear, assim como com o \n\ncomprimento de onda que n\u00e3o evolui linearmente com o per\u00edodo. Refere-se ainda que o \n\ncomportamento exponencial \u00e9 menos acentuado para per\u00edodos mais altos.  \n\nTabela 13 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m ; D= -15 m (Z.H.)) \n\nFor\u00e7a Tmed Hs (m) \n\n(kN) (s) 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\nFqsv+ \n\n8 29.090 52.489 78.546 111.642 164.703 242.173 340.310 \n\n10 24.452 43.515 63.168 85.500 123.802 187.292 267.671 \n\n12 20.764 36.804 52.679 69.713 97.860 150.983 218.142 \n\n14 17.906 31.710 45.055 58.940 80.182 125.432 182.480 \n\n \n\nFqsv- \n\n8 -126.307 -199.152 -289.755 -399.270 -527.838 -676.618 -844.427 \n\n10 -79.129 -128.424 -192.643 -272.673 -367.683 -479.316 -606.379 \n\n12 -54.053 -88.711 -134.822 -192.803 -262.089 -343.802 -436.794 \n\n14 -39.204 -64.473 -98.679 -141.805 -193.866 -254.591 -324.689 \n\n \n\nFqsh+ \n\n8 0.823 1.770 3.355 5.593 8.595 12.491 17.426 \n\n10 0.624 1.358 2.515 4.097 6.153 8.739 11.915 \n\n12 0.525 1.170 2.140 3.442 5.103 7.156 9.633 \n\n14 0.467 1.064 1.932 3.083 4.537 6.312 8.429 \n\n\n\n \n \n\n145 \n \n\n \n\nFigura 6-5 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva, na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nFigura 6-6 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa, na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-7 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva, na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, dispon\u00edvel para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s; CP=4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nPor sua vez, analisando-se a influ\u00eancia do n\u00edvel de mar\u00e9, atrav\u00e9s do par\u00e2metro folga, nas \n\nfor\u00e7as verticais e na for\u00e7a horizontal e recorrendo \u00e0s Figura 6-5 a 6-7 e \u00e0 Tabela 14, \u00e9 poss\u00edvel \n\nconstatar que: \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n-1000\n\n-800\n\n-600\n\n-400\n\n-200\n\n0\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n146 \n \n\n? A for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o aproximadamente \n\nlinear com a subida do n\u00edvel de mar\u00e9 e consequente diminui\u00e7\u00e3o da folga; \n\n? A for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa tem um comportamento linear, mas com \n\nvaria\u00e7\u00e3o na inclina\u00e7\u00e3o das retas representativas dessa varia\u00e7\u00e3o para alturas de onda \n\nmais elevadas e folgas mais reduzidas. \n\n? A varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva na plataforma apresenta um \n\nponto de inflex\u00e3o na sua evolu\u00e7\u00e3o, o que sugere a indica\u00e7\u00e3o de que a partir de \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es em que a folga diminui e a altura de onda aumenta o valor \n\nm\u00e1ximo da for\u00e7a diminui ao inv\u00e9s de aumentar. A evolu\u00e7\u00e3o das retas representativas \n\ndas demais alturas de onda sugerem a exist\u00eancia de uma converg\u00eancia em torno de \n\num valor de for\u00e7a horizontal para folgas progressivamente mais reduzidas; \n\n \n\nTabela 14 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o da folga, Cl (D=-15 m (Z.H.); Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H)) \n\nFor\u00e7a Cl Hs (m) \n\n(kN) (m) 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\nFqsv+ \n\n4.6 0 0 0 0 0 0 0 \n\n3.6 0 0 0 0 0 0 77.871 \n\n2.6 0 0 0 0 62.173 109.203 162.637 \n\n1.6 0 0 46.558 80.751 118.603 166.699 235.138 \n\n0.6 29.090 52.489 78.546 111.642 164.703 242.173 340.310 \n\n \n\nFqsv- \n\n4.6 0 0 0 0 0 0 0 \n\n3.6 0 0 0 0 0 0 -357.855 \n\n2.6 0 0 0 0 -298.855 -512.308 -614.859 \n\n1.6 0 0 -236.178 -349.347 -449.467 -574.625 -723.549 \n\n0.6 -126.307 -199.152 -289.755 -399.270 -527.838 -676.618 -844.427 \n\n \n\nFqsh+ \n\n4.6 0 0 0 0 0 0 0 \n\n3.6 0 0 0 0 0 0 21.798 \n\n2.6 0 0 0 0 10.158 13.331 18.616 \n\n1.6 0 0 4.596 5.763 8.861 12.882 17.980 \n\n0.6 0.823 1.770 3.355 5.593 8.595 12.491 17.426 \n\n \n\n\n\n \n \n\n147 \n \n\n \n\nFigura 6-8 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) \n\n \n\nFigura 6-9 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical negativa na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) \n\n \n\n \n\nFigura 6-10 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva na plataforma, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6) \n\n \n\n0.000\n\n50.000\n\n100.000\n\n150.000\n\n200.000\n\n250.000\n\n300.000\n\n350.000\n\n400.000\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n-900.000\n\n-800.000\n\n-700.000\n\n-600.000\n\n-500.000\n\n-400.000\n\n-300.000\n\n-200.000\n\n-100.000\n\n0.000\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.000\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n25.000\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n148 \n \n\nFinalmente, a influ\u00eancia da profundidade nas for\u00e7as \u00e9 pouco pronunciada Figuras 6-8, 6-9 e 6-\n\n10 e Tabela 15, apesar de se verificar um ligeiro acr\u00e9scimo das primeiras, nomeadamente da \n\ncomponente vertical positiva e negativa, com o aumento da profundidade, para alturas de \n\nonda significativas mais elevadas. Pelo contr\u00e1rio, para profundidades mais elevadas verifica-\n\nse a redu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais, efeito esse que \u00e9 mais pronunciado para alturas \n\nsignificativas mais elevadas. \n\n \n\n \n\nTabela 15 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo Kaplan et al. (1995) em \nfun\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (Tmed=8 s; SWL= +4 m (Z.H.); CP= +4m (Z.H.); Cl= 0.6 m) \n\nFor\u00e7a Fundo Hs (m) \n\n(kN) (m \nZ.H.) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\nFqsv+ \n\n-10 26.842 48.821 73.964 106.949 158.037 230.662 322.513 \n\n-12 27.858 50.472 76.018 109.047 161.024 235.805 330.469 \n\n-15 29.090 52.489 78.546 111.642 164.703 242.173 340.310 \n\n \n\nFqsv- \n\n-10 -127.410 -198.641 -285.339 -388.840 -509.501 -648.089 -803.782 \n\n-12 -126.872 -198.860 -287.416 -393.790 -518.242 -661.709 -823.210 \n\n-15 -126.307 -199.152 -289.755 -399.270 -527.838 -676.618 -844.427 \n\n \n\nFqsh+ \n\n-10 0.945 2.129 4.042 6.750 10.399 15.153 21.203 \n\n-12 0.886 1.954 3.707 6.185 9.516 13.849 19.351 \n\n-15 0.823 1.770 3.355 5.593 8.595 12.491 17.426 \n\n \n\nRefere-se ainda que, ao contr\u00e1rio do que seria de esperar, as for\u00e7as verticais positivas para a \n\nestrutura em estudo, tendo em conta este m\u00e9todo, apresentam-se inferiores, em m\u00f3dulo, \u00e0s \n\nsuas cong\u00e9neres negativas. Este facto pode ser explicado pelas seguintes circunst\u00e2ncias: \n\n? O par\u00e2metro de massa adicionada, M3, da express\u00e3o de c\u00e1lculo das for\u00e7as verticais \n\nn\u00e3o estar perfeitamente adaptado \u00e0s dimens\u00f5es espec\u00edficas da estrutura em estudo; \n\n? Pela gama de comprimentos de onda, em rela\u00e7\u00e3o ao comprimento da estrutura, n\u00e3o \n\nestar dentro do limite de validade da formula\u00e7\u00e3o; \n\n? Pela teoria utilizada para a determina\u00e7\u00e3o das acelera\u00e7\u00f5es e velocidades das part\u00edculas \n\nn\u00e3o ser a mais adequada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o neste m\u00e9todo; \n\n? A simplifica\u00e7\u00e3o realizada de calcular acelera\u00e7\u00f5es e velocidades acima do n\u00edvel de \n\nrepouso utilizando a teoria linear o que est\u00e1 fora do dom\u00ednio da validade desta teoria. \n\n\n\n \n \n\n149 \n \n\n \n\nEste m\u00e9todo produz, como j\u00e1 foi referido, uma s\u00e9rie temporal de a\u00e7\u00e3o na plataforma com a \n\npassagem da onda. Por n\u00e3o ser o que se pretende nesta disserta\u00e7\u00e3o, definir a evolu\u00e7\u00e3o das \n\nfor\u00e7as ao longo do tempo, mas sim comparar as for\u00e7as m\u00e1ximas que cada formula\u00e7\u00e3o \n\napresenta, ir-se-\u00e1 expor somente, a t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o, as s\u00e9ries temporais para as for\u00e7as \n\nhorizontais e verticais na plataforma, Figura 6-11. \n\n \n\n \n\na) S\u00e9rie temporal das for\u00e7as verticais (Fqsv) \n\n \n\nb) S\u00e9rie temporal da for\u00e7a horizontal (Fqsh) \n\nFigura 6-11 - S\u00e9rie temporal das for\u00e7as verticais (Fqsv) e for\u00e7a horizontal (Fqsh), segundo Kaplan et al. (1995) para \nTmed =8 s; D=-15 m (Z.H.); Cl=0.6 m; SWL=+4 m (Z.H.) \n\n \n\n-1000\n\n-800\n\n-600\n\n-400\n\n-200\n\n0\n\n200\n\n400\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nF\nq\n\nsv\n (\n\nkN\n) \n\nt (s) \n\n-2\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nF\nq\n\nsh\n (\n\nkN\n) \n\nt (s) \n\n\n\n \n \n\n150 \n \n\n6.2.2 American Petroleum Institute (2002) \n\nAnalisando as express\u00f5es propostas por API (2002) para a determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais e \n\nhorizontais verifica-se que estas diferem entre si na orienta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea projetada e na \n\norienta\u00e7\u00e3o da velocidade das part\u00edculas necess\u00e1rias para o seu c\u00e1lculo. \n\n A \u00e1rea projetada da estrutura na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 de propaga\u00e7\u00e3o da onda, necess\u00e1ria \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal, n\u00e3o varia para ondas que se apresentem com uma \n\naltura superior \u00e0 cota da face superior da plataforma, uma vez que essa \u00e9 sempre igual \u00e0 sua \n\n\u00e1rea lateral. Por sua vez, a \u00e1rea projetada da estrutura na dire\u00e7\u00e3o vertical est\u00e1 intimamente \n\nrelacionada com o comprimento molhado da plataforma, que por sua vez \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade da onda.  \n\nNo que toca \u00e0s velocidades e acelera\u00e7\u00f5es na dire\u00e7\u00e3o horizontal, por estas serem determinadas \n\nno ponto mais elevado da crista da onda ou no ponto mais alto da plataforma, consoante \n\naquele que esteja mais baixo, estas ir\u00e3o variar, para a mesma \u00e1rea molhada, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nprofundidade, per\u00edodo e eleva\u00e7\u00e3o da onda. Por sua vez, as velocidades e acelera\u00e7\u00f5es na \n\ndire\u00e7\u00e3o vertical est\u00e3o dependentes do ponto de contacto inicial da onda com a estrutura, que \n\npor sua vez depende da sua eleva\u00e7\u00e3o, do seu comprimento, da folga existente entre o n\u00edvel de \n\nrepouso do mar e a face inferior da plataforma e da profundidade no local, para al\u00e9m da altura \n\nde onda. \n\nTendo em conta o disposto foi estudada a influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da folga, da profundidade, do \n\nper\u00edodo e da altura significativa tanto na for\u00e7a horizontal, como na vertical.  \n\n \n\n \n\nFigura 6-12 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical positiva (Fqsv+) na plataforma segundo API (2002), em fun\u00e7\u00e3o \nda varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m; Cl=0.1 m) \n\n \n\n0.00\n500.00\n\n1000.00\n1500.00\n2000.00\n2500.00\n3000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n  \n(k\n\nN\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n151 \n \n\n \n\nFigura 6-13 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva (Fqsh+), na plataforma, segundo API (2002) em \nfun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m; Cl=0.1 m) \n\n \n\nAnalisando a Tabela 16, a Figura 6-12 e a Figura 6-13, verifica-se que \u00e0 semelhan\u00e7a daquilo \n\nque se apurou nos resultados referentes ao m\u00e9todo de Kaplan et al. (1995), tamb\u00e9m aqui se \n\natesta um decr\u00e9scimo dos valores obtidos com o aumento do per\u00edodo, diferen\u00e7a que se \n\nacentua para alturas de onda significativa superiores. \u00c9 igualmente verific\u00e1vel a exist\u00eancia de \n\num crescimento exponencial das for\u00e7as calculadas com o aumento da altura de onda \n\nsignificativa num fen\u00f3meno mais acentuado para as for\u00e7as verticais e para per\u00edodos inferiores.  \n\n \n\nTabela 16 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo API (2002) em fun\u00e7\u00e3o do \nper\u00edodo, Tmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP= +4.1 m (Z.H.); Cl = 0.1 m; D= -15 m (Z.H.)) \n\nFor\u00e7a \n\n(kN) \n\nTmed \n\n(s) \n\nHs (m) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\n \n\nFqsv+ \n\n8 157.35 356.05 634.23 991.89 1429.02 1945.64 2541.74 \n\n10 97.58 220.85 393.42 615.29 886.48 1206.97 1576.76 \n\n12 66.06 149.53 266.39 416.64 600.28 817.30 1067.71 \n\n14 47.50 107.52 191.56 299.61 431.66 587.73 767.81 \n\n \n\n \n\nFqsh+ \n\n8 3.69 8.31 14.77 23.08 33.23 45.23 59.08 \n\n10 2.93 6.60 11.73 18.33 26.40 35.93 46.93 \n\n12 2.57 5.79 10.30 16.09 23.17 31.54 41.20 \n\n14 2.37 5.33 9.48 14.81 21.32 29.02 37.90 \n\n \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n50.00\n\n60.00\n\n70.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n  \n(k\n\nN\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n152 \n \n\n \n\nFigura 6-14 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical, (Fqsv+), na plataforma, segundo API (2002) com a varia\u00e7\u00e3o \nda folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s, CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-15 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal, (Fqsh+), na plataforma, segundo API (2002) com a varia\u00e7\u00e3o \nda folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tmed=8 s, CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\nComo seria de esperar, para um n\u00edvel de mar\u00e9 igual ao Z.H. n\u00e3o se verifica qualquer tipo de \n\ncarga por consequ\u00eancia de nenhuma onda apresentar eleva\u00e7\u00e3o suficiente para embater na face \n\nlateral da plataforma, Figura 6-15. No entanto, \u00e0 medida que o n\u00edvel de mar\u00e9 sobe em rela\u00e7\u00e3o \n\nao Z.H., e a folga vai progressivamente reduzindo, verifica-se a ocorr\u00eancia de um pico na \n\nfor\u00e7a horizontal para as ondas superiores \u00e0 folga, de maior eleva\u00e7\u00e3o, e, consequentemente, \n\nmais energ\u00e9ticas. Por\u00e9m, \u00e0 medida que a folga se aproxima do valor m\u00ednimo, 0.1 m, verifica-\n\nse uma converg\u00eancia, tanto das ondas mais elevadas, como das menos elevadas, em dire\u00e7\u00e3o a \n\num valor, naquilo que parece ser uma assimptota da pr\u00f3pria formula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n153 \n \n\nTabela 17 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo API (2002) em fun\u00e7\u00e3o da \nfolga (D=-15 m (Z.H.); Tmed= 8s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\nFor\u00e7a \n\n(kN) \n\nCl \n\n(m) \n\nHs (m) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\nFqsv+ \n\n4.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 207.14 748.85 \n\n2.1 0.00 0.00 0.00 150.10 1010.51 1736.97 2575.20 \n\n1.1 0.00 191.78 520.50 943.13 1459.68 2070.15 2774.54 \n\n0.1 157.35 356.05 634.23 991.89 1429.02 1945.64 2541.74 \n\n \n\nFqsh+ \n\n4.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 40.34 96.97 \n\n2.1 0.00 0.00 0.00 17.72 45.91 62.49 81.62 \n\n1.1 0.00 5.53 17.30 27.04 38.94 53.00 69.22 \n\n0.1 3.69 8.31 14.77 23.08 33.23 45.23 59.08 \n\n \n\nPor sua vez, a for\u00e7a vertical, Figura 6-15, cresce, como seria de esperar, com o aumento do \n\nn\u00edvel de mar\u00e9 e com a progressiva redu\u00e7\u00e3o da folga existente. No entanto, verifica-se que para \n\nfolgas mais reduzidas e alturas de onda significativas mais elevadas ocorre um decr\u00e9scimo \n\ndas for\u00e7as verticais o que sugere ter alguma liga\u00e7\u00e3o com a realidade, uma vez que parte da \n\nonda incidente passa por cima da plataforma n\u00e3o originando uma for\u00e7a da intensidade que \n\nseria de esperar para uma onda mais energ\u00e9tica com uma folga menor. \n\nFigura 6-16 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas vertical, (Fqsv+) e horizontal, (Fqsh+), com a varia\u00e7\u00e3o da cota \nbatim\u00e9trica do fundo (CP=+4.1 m (Z.H.); SWL=+4m (Z.H.); Tmed=8s; Cl=0.1 m) \n\n \n\nAnalisando agora a Figura 6-16 e a Tabela 18, para tirar conclus\u00f5es da influ\u00eancia da \n\nprofundidade nesta formula\u00e7\u00e3o, verifica-se que, para a for\u00e7a vertical positiva a profundidade \n\napresenta uma influ\u00eancia muito reduzida nos valores obtidos, traduzidos na horizontalidade \n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nProfundidade (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nProfundidade (m) \n\n\n\n \n \n\n154 \n \n\ndas retas para diferentes profundidades. Por sua vez, para a for\u00e7a horizontal positiva, o \n\naumento da profundidade determina uma redu\u00e7\u00e3o dos valores obtidos, para alturas de onda \n\nsignificativa superiores a 1.5 m e uma aparente estabilidade para alturas de onda inferiores ao \n\nreferido valor. \n\n \n\nTabela 18 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo API (2002) em fun\u00e7\u00e3o da \nvaria\u00e7\u00e3o da cota batim\u00e9trica do fundo (CP= +4.1 m (Z.H.); SWL= +4 m (Z.H.); Tmed= 8 s; Cl= 0.1 m) \n\nFor\u00e7a \n\n(kN) \n\nFundo \n\n(m Z.H.) \n\nHs (m) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\nFqsv+ \n\n10 157.86 357.21 636.29 995.12 1433.68 1951.99 2550.03 \n\n12 157.61 356.64 635.29 993.54 1431.41 1948.90 2545.99 \n\n15 157.35 356.05 634.23 991.89 1429.02 1945.64 2541.74 \n\n \n\nFqsh+ \n\n10 4.43 9.98 17.74 27.71 39.91 54.32 70.95 \n\n12 4.07 9.16 16.29 25.46 36.66 49.89 65.17 \n\n15 3.69 8.31 14.77 23.08 33.23 45.23 59.08 \n\n \n\n6.2.3 McConnell et al. (2004) \n\nAnalisando as express\u00f5es propostas por McConnell et al. (2004) verifica-se que este \u00e9 um \n\nm\u00e9todo puramente hidrost\u00e1tico que depende exclusivamente da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, da \n\naltura significativa do estado de agita\u00e7\u00e3o e da folga existente entre o n\u00edvel do mar e a face \n\ninferior do elemento a calcular, para al\u00e9m da \u00e1rea projetada do mesmo na dire\u00e7\u00e3o \n\nperpendicular \u00e0 de c\u00e1lculo. Se a \u00e1rea projetada na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 de propaga\u00e7\u00e3o \n\ndepende da eleva\u00e7\u00e3o da onda, j\u00e1 a \u00e1rea projetada na dire\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 de propaga\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nindependente desta, uma vez que existe na sua plenitude a partir do momento em que a \n\neleva\u00e7\u00e3o da onda \u00e9 superior \u00e0 plataforma. \n\nUm dos aspetos que se aponta a esta formula\u00e7\u00e3o \u00e9 o facto de n\u00e3o levar em linha de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o dois par\u00e2metros da onda, o per\u00edodo e o comprimento de onda. Em termos \n\npr\u00e1ticos, isto significa que para dois estados de agita\u00e7\u00e3o que se apresentem com um per\u00edodo \n\nm\u00e9dio distinto e com alturas significativas e eleva\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas iguais as for\u00e7as m\u00e1ximas \n\ngeradas por ambos os estados de agita\u00e7\u00e3o s\u00e3o iguais, o que pode n\u00e3o corresponder \u00e0 verdade. \n\nNo entanto, para o caso desta disserta\u00e7\u00e3o e tendo em conta o m\u00e9todo escolhido para a \n\n\n\n \n \n\n155 \n \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da altura m\u00e1xima da onda, que varia com o per\u00edodo, ir\u00e3o ocorrer algumas \n\ndiferen\u00e7as m\u00ednimas nos valores das for\u00e7as calculadas. \n\nPara al\u00e9m dos referidos par\u00e2metros, as express\u00f5es n\u00e3o levam em linha de considera\u00e7\u00e3o a \n\nprofundidade, o que significa que de acordo com estas, para as mesmas condi\u00e7\u00f5es em duas \n\nprofundidades distintas originam a mesmas for\u00e7as, o que dificilmente ser\u00e1 verdadeiro tendo \n\nem conta a influ\u00eancia que a profundidade tem na cinem\u00e1tica da onda e nomeadamente da \n\nacelera\u00e7\u00e3o e velocidade das part\u00edculas do fluido.  \n\nPor este ser um m\u00e9todo parcial, em que cada elemento da plataforma \u00e9 calculado de forma \n\nindividual, a an\u00e1lise recorrendo a esta formula\u00e7\u00e3o teve em considera\u00e7\u00e3o a laje exterior e \n\ninterior, da plataforma, bem como as vigas interiores e exteriores da estrutura para os quais \n\nfoi feita uma an\u00e1lise sobre a influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da folga dispon\u00edvel, do per\u00edodo e altura de \n\nonda espec\u00edfica nas for\u00e7as calculadas. Menciona-se tamb\u00e9m que, face \u00e0 inexist\u00eancia de \n\ncoeficientes para o c\u00e1lculo das for\u00e7as horizontais na plataforma, considerou-se somente este \n\ntipo de for\u00e7as nas vigas interiores e exteriores, sendo as primeiras de sec\u00e7\u00e3o 0.5x0.20 m2 e as \n\nsegundas de sec\u00e7\u00e3o 0.66x0.2 m2, por inclu\u00edrem a por\u00e7\u00e3o referente \u00e0 espessura da plataforma, \n\n0.16 m. \n\nRefere-se igualmente que para alguns elementos e para algumas for\u00e7as, por a bibliografia n\u00e3o \n\napresentar coeficientes para o seu c\u00e1lculo, apresentam-se somente as for\u00e7as majoradas no \n\nrespetivo sentido (positiva ou negativa). \n\n                                 \n\nMajorada     Minorada \n\n \n\nFigura 6-17 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell et al. (2004), majorada e \nminorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n156 \n \n\nMajorada     Minorada\n\n \nFigura 6-18 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell et al. (2004), majorada e \nminorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nMajorada     Minorada \n\n \n\nFigura 6-19 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell et al. (2004), majorada e \nminorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nMajorada     Minorada \n\n \n\nFigura 6-20 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo McConnell et al. (2004), majorada e \nminorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais positivas em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 para cada um dos \n\nelementos estudados apresentam um comportamento aparentemente exponencial, embora seja \n\n0.00\n200.00\n400.00\n600.00\n800.00\n\n1000.00\n1200.00\n1400.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n50.00\n\n60.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n10.00\n20.00\n30.00\n40.00\n50.00\n60.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n\n5.00\n\n10.00\n\n15.00\n\n20.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n50.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n\n5.00\n\n10.00\n\n15.00\n\n20.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n157 \n \n\nposs\u00edvel verificar uma ligeira inflex\u00e3o desse comportamento com o aumento do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\ne consequente redu\u00e7\u00e3o da folga existente, Figura 6-17 a 6-20. \n\n\u00c9 igualmente de apontar que as lajes exteriores apresentam valores mais reduzidos do que as \n\nsuas cong\u00e9neres interiores, verificando-se uma quase similitude entre as for\u00e7as determinadas \n\nnas vigas exteriores e interiores. \n\n                               \n\nMajorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-21 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell et al. (2004) majorada e \nminorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\nMajorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-22 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell et al. (2004) majorada e \nminorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.6 m (Z.H.)) \n\n  \n\n-800.00\n\n-600.00\n\n-400.00\n\n-200.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n-200.00\n\n-150.00\n\n-100.00\n\n-50.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n-1000.00\n\n-800.00\n\n-600.00\n\n-400.00\n\n-200.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\n-400.00\n\n-300.00\n\n-200.00\n\n-100.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n158 \n \n\n \n\nMajorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-23 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell et al. (2004) majorada e \nminorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\nMajorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-24 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, (Fqsv-), segundo McConnell et al. (2004) majorada e \nminorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\nAs for\u00e7as verticais negativas nos elementos estudados de acordo com esta formula\u00e7\u00e3o \n\napresentam um comportamento diferenciado (Figuras 6-21 a 6-24). Enquanto a laje interna \n\napresenta uma evolu\u00e7\u00e3o linear no seu desenvolvimento para todas as alturas de onda \n\nsignificativa e folgas, j\u00e1 a sua cong\u00e9nere, a laje externa, apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o que se pode \n\nassemelhar a uma exponencial com uma taxa de crescimento muito reduzida. \n\nAs for\u00e7as verticais negativas nas vigas exteriores apresentam um comportamento em tudo \n\nsemelhante ao que se verifica na laje externa, apresentando um crescimento muito reduzido \n\npara folgas inferiores e alturas de onda significativa superiores. Por sua vez, a mesma for\u00e7a na \n\nviga interior apresenta um valor de pico a partir do qual as for\u00e7as negativas reduzem. \n\nRefere-se que os valores calculados para a laje interna foram superiores aqueles calculados \n\npara a laje externa e que os valores para a viga interior e exterior s\u00e3o semelhantes para folgas \n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n-10.00\n\n-8.00\n\n-6.00\n\n-4.00\n\n-2.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n-35.00\n\n-30.00\n\n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n-10.00\n\n-8.00\n\n-6.00\n\n-4.00\n\n-2.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n159 \n \n\nmaiores, enquanto para folgas mais reduzidas e alturas de onda maiores a viga exterior \n\napresenta valores superiores. A este \u00faltimo facto n\u00e3o dever\u00e1 estar alheio o facto da viga \n\nexterior apresentar dimens\u00f5es superiores \u00e0s vigas interiores, de acordo com o considerado \n\npara este m\u00e9todo em espec\u00edfico. \n\n                              Majorada                   Minorada \n\n \nFigura 6-25 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo McConnell et al. (2004) majorada \ne minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed=8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-26 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo McConnell et al. (2004) majorada \ne minorada, na viga interna (somente majorada), em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed=8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n                               Majorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-27 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa (Fqsh-), segundo McConnell et al. (2004) majorada \ne minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n0.00\n\n50.00\n\n100.00\n\n150.00\n\n200.00\n\n250.00\n\n300.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n5.00\n\n10.00\n15.00\n20.00\n25.00\n30.00\n35.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nA\nch\n\nse\nnt\n\nit\nel\n\n \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n-90.00\n\n-80.00\n\n-70.00\n\n-60.00\n\n-50.00\n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n-7.00\n\n-6.00\n\n-5.00\n\n-4.00\n\n-3.00\n\n-2.00\n\n-1.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n160 \n \n\n \n\n \n\nFigura 6-28 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa (Fqsh-), segundo McConnell et al. (2004) majorada, \nna viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl (Tmed= 8 s; CP= +4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\nTanto as for\u00e7as horizontais positivas (Figura 6-25 e 6-28) quanto as negativas (Figura 6-26 e \n\n6-27) nas vigas internas e externas apresentam um comportamento semelhante, apresentando \n\num pico para o valor da for\u00e7a para uma determinada folga, seguida de uma, aparente, \n\nconverg\u00eancia para um valor \u00e0 medida que a folga vai diminuindo e o n\u00edvel de mar\u00e9 \n\naumentando.  \n\nRefere-se tamb\u00e9m que as for\u00e7as horizontais determinadas na viga interna apresentam uma \n\nintensidade muito superior \u00e0 verificada na viga externa, ao contr\u00e1rio daquilo que seria de \n\nesperar tendo em conta que as vigas externas est\u00e3o expostas ao primeiro contacto inicial \n\nonda/estrutura. No entanto, pode explicar-se tal situa\u00e7\u00e3o com os coeficientes de c\u00e1lculo \n\npropostos na bibliografia, para o referido m\u00e9todo, e com a poss\u00edvel fraca adapta\u00e7\u00e3o deste \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es preconizadas nesta reflex\u00e3o. \n\n  \n\n-800.00\n\n-700.00\n\n-600.00\n\n-500.00\n\n-400.00\n\n-300.00\n\n-200.00\n\n-100.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n161 \n \n\n \n\nFigura 6-29 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), segundo McConnell et al. \n(2004) majorada e minorada, na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, \nTmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-30 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), segundo McConnell et al. \n(2004) majorada e minorada, na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, \nTmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.); Cl=0.6 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-31 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), segundo McConnell et al. \n(2004) majorada e minorada, na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, \nTmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) \n\n \n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-800.00\n\n-600.00\n\n-400.00\n\n-200.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8; Maj,\n\nTmed=10; Maj,\n\nTmed=12; Maj,\n\nTmed=14; Maj,\n\nTmed=8; Min,\n\nTmed=10; Min,\n\nTmed=12; Min,\n\nTmed=14; Min,\n\n0.00\n200.00\n400.00\n600.00\n800.00\n\n1000.00\n1200.00\n1400.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-1000.00\n\n-800.00\n\n-600.00\n\n-400.00\n\n-200.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8; Maj.\n\nTmed=10; Maj.\n\nTmed=12; Maj.\n\nTmed=14; Maj.\n\nTmed=8; Min.\n\nTmed=10; Min.\n\nTmed=12; Min.\n\nTmed=14; Min.\n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n50.00\n\n60.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8; Maj\n\nTmed=10; Maj\n\nTmed=12; Maj\n\nTmed=14; Maj\n\nTmed=8; Min\n\nTmed=10; Min\n\nTmed=12; Min\n\nTmed=14; Min\n\n\n\n \n \n\n162 \n \n\n \n\nFigura 6-32 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+) e negativa (Fqsv-), segundo McConnell et al. \n(2004) majorada e minorada, na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, \nTmed (SWL= +4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-33 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+) e negativa (Fqsh-), majorada e minorada, \nna viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed SWL= +4 m (Z.H.); \nCP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-34 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+) e negativa (Fqsh-), majorada e minorada, \nna viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da altura de onda significativa, Hs, e do per\u00edodo, Tmed SWL= +4 m (Z.H.); \nCP=+4.1 m (Z.H.); Cl=0.1 m) \n\n \n\nO comportamento das for\u00e7as nos diferentes elementos com a varia\u00e7\u00e3o da altura de onda e do \n\nper\u00edodo apresentam uma evolu\u00e7\u00e3o linear para o primeiro tipo de varia\u00e7\u00e3o e uma semelhan\u00e7a \n\nquase perfeita entre as for\u00e7as calculadas com o recurso a per\u00edodos distintos, a que n\u00e3o est\u00e1 \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n50.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-30.00\n\n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8; Maj.\n\nTmed=10; Maj.\n\nTmed=12; Maj.\n\nTmed=14; Maj.\n\nTmed=8; Min.\n\nTmed=10; Min.\n\nTmed=12; Min.\n\nTmed=14; Min.\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-60.00\n\n-50.00\n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8; Maj\n\nTmed=10; Maj\n\nTmed=12; Maj\n\nTmed=14; Maj\n\nTmed=8; Min\n\nTmed=10; Min\n\nTmed=12; Min\n\nTmed=14; Min\n\n0.00\n\n50.00\n\n100.00\n\n150.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-50.00\n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n163 \n \n\nalheio o facto de esta formula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser afetada pelo per\u00edodo e este ter, somente, uma \n\ninflu\u00eancia reduzida nas condi\u00e7\u00f5es de entrada para o c\u00e1lculo, Figuras 6-29 a 6-34. \n\n \n\n6.2.4 Douglass et al. (2006) \n\nNo caso da abordagem proposta por Douglass et al. (2006) esta n\u00e3o depende da cinem\u00e1tica da \n\nonda por se tratar de um m\u00e9todo hidrost\u00e1tico. \u00c0 semelhan\u00e7a do que sucede com a formula\u00e7\u00e3o \n\nde McConnell et al. (2004), as for\u00e7as verticais e horizontais n\u00e3o se fazem variar com a \n\nprofundidade, per\u00edodo e comprimento de onda, sendo a altura de onda significativa, eleva\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima e folga os par\u00e2metros mais relevantes desta formula\u00e7\u00e3o. No entanto, existe uma \n\nimportante diferen\u00e7a, que passa por este se tratar um m\u00e9todo global onde se procede \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as na estrutura como um todo. Sendo assim, os par\u00e2metros mais relevantes \n\ndestas express\u00f5es t\u00eam influ\u00eancia, nomeadamente, nas \u00e1reas projetadas, nas referidas dire\u00e7\u00f5es \n\nde c\u00e1lculo e nos par\u00e2metros ?zv e ?Zh que s\u00e3o dependentes, essencialmente, da eleva\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima da onda incidente. \n\nA an\u00e1lise para este m\u00e9todo foi realizada fazendo-se variar a folga, a altura de onda \n\nsignificativa e o per\u00edodo da onda incidente. Refere-se, no entanto, que para as for\u00e7as verticais \n\nfoi considerado uma cota da plataforma a +4.6 m (Z.H.) e para as for\u00e7as horizontais \u00e0 cota \n\n+4.1 m (Z.H.). \n\n \n\nFigura 6-35 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo Douglass et al, (2006), majorada e \nminorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP=+4.6 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); Cl=0.6 m) \n\n0.00\n100.00\n200.00\n300.00\n400.00\n500.00\n600.00\n700.00\n800.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\nTmed=8; Conserv\n\nTmed=10; Conserv\n\nTmed=12; Conserv\n\nTmed=14; Conserv\n\n\n\n \n \n\n164 \n \n\n \n\nFigura 6-36 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo Douglass et al. (2006), minorada e \nmajorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (CP=+4.1 m (Z.H.); SWL=+4 m (Z.H.); Cl=0.1 m) \n\n \n\nAnalisando a Figura 6-35 e a Figura 6-36 \u00e9 poss\u00edvel constatar que a formula\u00e7\u00e3o apresentada \n\npor Douglass et al. (2006) n\u00e3o depende, efetivamente do per\u00edodo e que a pequena varia\u00e7\u00e3o, \n\nque de fato existe, para as mesmas condi\u00e7\u00f5es entre per\u00edodos distintos est\u00e1 relacionada com a \n\ninflu\u00eancia que esta vari\u00e1vel tem no c\u00e1lculo da altura de onda m\u00e1xima e na eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\nda onda, par\u00e2metros, esses sim, fundamentais para esta formula\u00e7\u00e3o.  \n\nAtrav\u00e9s das figuras mencionadas e da Tabela 19, \u00e9 igualmente poss\u00edvel constatar que tanto a \n\nfor\u00e7a vertical como a for\u00e7a horizontal calculadas atrav\u00e9s desta metodologia apresentam uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o linear e que isto \u00e9 facilmente explic\u00e1vel por este m\u00e9todo depender largamente da \n\neleva\u00e7\u00e3o da onda e da \u00e1rea molhada da plataforma na dire\u00e7\u00e3o perpendicular \u00e0 de c\u00e1lculo. \n\n \n\nTabela 19 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo Douglass et al. (2006) em \nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed, e da altura de onda significativa, Hs  \n\nFor\u00e7a \n\n(kN) \n\nTmed \n\n(s) \n\nHs (m) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\nFqsv+ 8 40.40 91.50 142.60 193.70 244.80 295.90 347.00 \n\nFqsvconsv+ 8 80.80 183.00 285.20 387.40 489.60 591.80 694.00 \n\nFqsh+ 8 5.73 10.79 15.85 20.91 25.97 31.03 36.09 \n\nFqshconsv+ 8 11.47 21.58 31.70 41.82 51.94 62.06 72.17 \n\n \n\n                           \n\n \n\n \n\n \n\n0.00\n10.00\n20.00\n30.00\n40.00\n50.00\n60.00\n70.00\n80.00\n\n0 0.5 1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 4.5\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\nTmed=8; Conserv.\n\nTmed=10; Conserv\n\nTmed=12; Conserv.\n\nTmed=14; Conserv\n\n\n\n \n \n\n165 \n \n\nMajorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-37 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsv+), segundo Douglass et al. (2006), majorada e \nminorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, para fundos de refer\u00eancia de -10 m (CP=+4.6 (Z.H.); \n\nTmed=8s) \n\n                          Majorada                   Minorada \n\n \n\nFigura 6-38 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), segundo Douglass et al. (2006) majorada e \nminorada, na plataforma, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, para fundos de refer\u00eancia de -10 m (Z.H.) (CP=+4.1 m \n(Z.H.); Tmed=8s) \n\n \n\nPor sua vez, a Figura 6-37 e Figura 6-38 e a Tabela 20 permitem analisar e constatar que tanto \n\nas for\u00e7as verticais como as horizontais apresentam um comportamento semelhante com o \n\naumento do n\u00edvel de mar\u00e9 e consequente redu\u00e7\u00e3o da folga entre o n\u00edvel do mar e face inferior \n\nda plataforma. Esse comportamento \u00e9 marcado pela exist\u00eancia de um paralelismo perfeito \n\nentre as diferentes retas caracter\u00edsticas da evolu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as e uma varia\u00e7\u00e3o linear das \n\nmesmas.  \n\n \n\n  \n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl /m) \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl /m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n166 \n \n\nTabela 20 - Resumo da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais e horizontais, segundo Douglass et al. (2006) em \nfun\u00e7\u00e3o da folga, Cl \n\nFor\u00e7a \n\n(kN) \n\nCl \n\n(m) \n\nHs (m) \n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4 \n\n \n\n \n\nFqsv+ \n\n4.6 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.6 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 38.00 \n\n2.6 0.00 0.00 0.00 0.00 38.80 89.90 141.00 \n\n1.6 0.00 0.00 39.60 90.70 141.80 192.90 244.00 \n\n0.6 40.40 91.50 142.60 193.70 244.80 295.90 347.00 \n\n \n\n \n\nFqsvconsv+ \n\n4.6 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.6 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 76.00 \n\n2.6 0.00 0.00 0.00 0.00 77.60 179.80 282.00 \n\n1.6 0.00 0.00 79.20 181.40 283.60 385.80 488.00 \n\n0.6 80.80 183.00 285.20 387.40 489.60 591.80 694.00 \n\n \n\nFqsh+ \n\n4.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 1.07 5.50 \n\n2.1 0.00 0.00 0.00 1.12 5.57 10.63 15.69 \n\n1.1 0.00 1.17 5.65 10.71 15.77 20.83 25.89 \n\n0.1 5.73 10.79 15.85 20.91 25.97 31.03 36.09 \n\n \n\n \n\nFqshconsv+ \n\n4.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 \n\n3.1 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 2.15 10.99 \n\n2.1 0.00 0.00 0.00 2.24 11.15 21.27 31.39 \n\n1.1 0.00 2.33 11.31 21.43 31.54 41.66 51.78 \n\n0.1 11.47 21.58 31.70 41.82 51.94 62.06 72.17 \n\n \n\n6.2.5 Cuomo et al. 2007 \n\nA abordagem proposta por Cuomo et al. (2007) \u00e9 semelhante \u00e0 proposta por McConnell et al. \n\n(2004), embora a primeira apresente menos limita\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das vari\u00e1veis. Esta abordagem \n\nde c\u00e1lculo das for\u00e7as \u00e9 fun\u00e7\u00e3o, igualmente, da eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, da altura \n\nsignificativa e da folga entre o n\u00edvel de repouso do mar e a face inferior da plataforma, aos \n\nquais se junta a profundidade dos fundos.  \n\nComo tal, foi realizada uma an\u00e1lise fazendo variar profundidade, n\u00edvel de mar\u00e9, consequente \n\nfolga, per\u00edodo e altura significativa, negligenciando-se a eleva\u00e7\u00e3o m\u00e1xima da onda, uma vez \n\n\n\n \n \n\n167 \n \n\nque, para este trabalho, como j\u00e1 foi referido, \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, tornando-se imposs\u00edvel \n\nestabelecer uma compara\u00e7\u00e3o entre dados. \n\nRefere-se que \u00e0 semelhan\u00e7a do realizado na formula\u00e7\u00e3o de McConnell et al. (2004) tamb\u00e9m \n\naqui se procede \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais em vigas e lajes e \u00e0s for\u00e7as horizontais \n\nsomente nas vigas, tanto internas como externas. \n\n \nFigura 6-39 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; \nCP=+4.6 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-40 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; \nCP=+4.6 m (Z.H.) \n\n \n\n \n\nFigura 6-41 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; \nCP=+4.1 m (Z.H.)) \n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n-500.00\n\n-400.00\n\n-300.00\n\n-200.00\n\n-100.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n-80.00\n\n-60.00\n\n-40.00\n\n-20.00\n\n0.00\n4.6 3.6 2.6 1.6 0.6\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n168 \n \n\n \n\nFigura 6-42 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positivas (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Z.H.) (Tm=8 s; \nCP=+4.1 m (Z.H.)) \n\n \n\nSegundo as Figuras 6-39 a 6-42, a for\u00e7a vertical positiva apresenta-se superior nos c\u00e1lculos \n\nefetuados para a laje interna, embora a diferen\u00e7a entre estes e os determinados para a laje \n\nexterna n\u00e3o seja excessivamente alta. Por sua vez, a for\u00e7a vertical positiva calculada para as \n\nvigas interna e externa apresentam, para al\u00e9m de um comportamento semelhante na sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m valores parecidos.  \n\nPor sua vez, as for\u00e7as verticais negativas apresentam valores contantes tanto para a laje \n\nexterna, como para a viga externa, o que n\u00e3o ser\u00e1 alheio o facto de em ambos os casos um dos \n\ncoeficientes de c\u00e1lculo ser igual a 0. Finalmente, as for\u00e7as negativas na laje interna e viga \n\ninterna apresentam, tamb\u00e9m elas, um comportamento semelhante na sua evolu\u00e7\u00e3o e um \n\ncrescimento que se assemelha a linear ap\u00f3s um pico inicial.  \n\n \n\n \n\nFigura 6-43 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et \nal. (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Tm=8 s; CP=+4.1 \nm (Z.H.)) \n\n \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n169 \n \n\n \n\nFigura 6-44 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et \nal. (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da folga, Cl, para fundos de refer\u00eancia de -15 m (Tm=8 s; CP=+4.1 \nm (Z.H.)) \n\n \n\nAs for\u00e7as horizontais de acordo com o calculado com esta formula\u00e7\u00e3o, (Figura 6-43 e 6-44), \n\nem vigas internas e externas apresentam um comportamento semelhante tanto para as for\u00e7as \n\nhorizontais negativas na viga externa, como para a for\u00e7a horizontal positiva nas vigas interna \n\ne externa. No entanto, verifica-se uma const\u00e2ncia dos valores calculados para a for\u00e7a \n\nhorizontal negativa na viga interna devido ao coeficiente emp\u00edrico considerado para tal (igual \n\na 0). \n\n \n\nFigura 6-45 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.6 m \n(Z.H.), Cl=0.6 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-46 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.6 m \n(Z.H.), Cl=0.6 m) \n\n \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nCl (m) \n\n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n4.1 3.1 2.1 1.1 0.1\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nCl (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-600.00\n\n-400.00\n\n-200.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1 2 3 4F\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-100.00\n\n-50.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n170 \n \n\n \n\nFigura 6-47 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m \n(Z.H.), Cl=0.1 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-48 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva, (Fqsv+), e negativa, (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m \n(Z.H.), Cl=0.1 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-49 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et \nal (2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m \n(Z.H.), Cl=0.1 m) \n\n0.00\n10.00\n20.00\n30.00\n40.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n\n\n \n \n\n171 \n \n\n \n\nFigura 6-50 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et \nal (2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, Tmed (SWL=+4 m (Z.H.)); D=-15 m (Z.H.); CP=+4.1 m \n(Z.H.), Cl=0.1 m) \n\n \n\nTal como seria de esperar, as Figuras 6-45 a 6-50 mostram que as for\u00e7as verticais e \n\nhorizontais quase-est\u00e1ticas, quer positivas, quer negativas, s\u00e3o independentes do per\u00edodo \n\nm\u00e9dio, Tmed. \n\n \n\n \nFigura 6-51 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na laje externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), \nCl=0.6 m) \n\n \n\n \nFigura 6-52 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na laje interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.6 m (Z.H.), \nCl=0.6 m) \n\n \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n1 2 3 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nTmed=8\n\nTmed=10\n\nTmed=12\n\nTmed=14\n\n0.00\n100.00\n200.00\n300.00\n400.00\n500.00\n600.00\n700.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) -500.00\n\n-400.00\n\n-300.00\n\n-200.00\n\n-100.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n-80.00\n\n-60.00\n\n-40.00\n\n-20.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n172 \n \n\n \nFigura 6-53 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.) ; CP=+4.1 m (Z.H.), \nCl=0.1 m) \n\n \n\n  \nFigura 6-54 - Varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas positiva (Fqsv+), e negativa (Fqsv-), segundo Cuomo et al \n(2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), \nCl=0.1 m) \n\n \n\n \n\nFigura 6-55 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na viga externa, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); CP=+4.1 m (Z.H.), \nCl=0.1 m)) \n\n \n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n\n10.00\n\n20.00\n\n30.00\n\n40.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n0.00\n20.00\n40.00\n60.00\n80.00\n\n100.00\n120.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nd (m) \n-30.00\n\n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nd (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n173 \n \n\n \n\nFigura 6-56 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva (Fqsh+), e negativa (Fqsh-), segundo Cuomo et al. \n(2007), na viga interna, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.) ; CP=+4.1 m (Z.H.), \nCl=0.1 m)) \n\n \n\nAtrav\u00e9s das Figuras 6-51 a 6-56 \u00e9 poss\u00edvel verificar que a profundidade tem influ\u00eancia \n\nvari\u00e1vel nas for\u00e7as calculadas atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o proposta por Cuomo et al. (2007).  \n\nSe para os elementos exteriores, viga e laje, se verifica que a profundidade n\u00e3o tem, \n\npraticamente, qualquer tipo de influ\u00eancia quando se abordam as for\u00e7as verticais negativas, o \n\nmesmo n\u00e3o se pode afirmar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as verticais positivas onde se verifica um \n\ndecr\u00e9scimo, ainda que ligeiro, das for\u00e7as com o aumento da profundidade. Este decr\u00e9scimo \u00e9 \n\nmais vis\u00edvel e not\u00e1vel em alturas de onda superiores. \n\nAbordando os elementos interiores como a laje e a viga interna, verifica-se um decr\u00e9scimo \n\ndas for\u00e7as verticais, tanto negativa como positivas, com o aumento da profundidade. Este \n\nfacto \u00e9 mais relevante nas vigas internas. \n\nPor sua vez, as for\u00e7as horizontais nas vigas externas apresentam uma depend\u00eancia acentuada \n\nda profundidade, mais vis\u00edvel na for\u00e7a horizontal negativa, enquanto a viga interna n\u00e3o \n\napresenta uma varia\u00e7\u00e3o acentuada dos valores calculados em fun\u00e7\u00e3o da profundidade. \n\n \n\n6.2.6 An\u00e1lise conjunta dos m\u00e9todos \n\nNeste ponto \u00e9 realizada uma an\u00e1lise conjunta dos m\u00e9todos para avaliar a influ\u00eancia da \n\nprofundidade, n\u00edvel de mar\u00e9, per\u00edodo e altura de ondas significativa nas for\u00e7as verticais e \n\nhorizontais e perceber a forma como estas variam para cada um dos m\u00e9todos.  \n\n\u00c9, no entanto, de referir que por algumas das formula\u00e7\u00f5es n\u00e3o apresentarem as mesmas \n\nconce\u00e7\u00f5es, como por exemplo admitirem as componentes negativas das for\u00e7as verticais e \n\nhorizontais, em alguns dos gr\u00e1ficos apresentados n\u00e3o s\u00e3o expostos alguns dos m\u00e9todos. Mais \n\nse refere, que tendo em conta algumas das formula\u00e7\u00f5es se basearem na avalia\u00e7\u00e3o individual \n\nde cada elemento da estrutura, ao inv\u00e9s da sua globalidade, se optou por incluir os resultados \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nD (m) \n-25.00\n\n-20.00\n\n-15.00\n\n-10.00\n\n-5.00\n\n0.00\n10 12 15\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nD (m) \n\nHs=1\n\nHs=1.5\n\nHs=2\n\nHs=2.5\n\nHs=3\n\nHs=3.5\n\nHs=4\n\n\n\n \n \n\n174 \n \n\npara as for\u00e7as verticais na laje interior e exterior, de acordo com as formula\u00e7\u00f5es de \n\nMcConnell et al. (2004) e Cuomo et al. (2007), nos respetivos gr\u00e1ficos de for\u00e7as verticais \n\npositivas e negativas. O mesmo procedimento foi adotado para as for\u00e7as horizontais positivas \n\ne negativas nas vigas interiores e exteriores de acordo com os dois m\u00e9todos mencionados que \n\nforam inclu\u00eddas nos gr\u00e1ficos que incluem os demais m\u00e9todos. \n\nFinalmente, refere-se que tendo em conta que os diferentes m\u00e9todos consideram diferentes \n\n\u00e1reas molhadas da plataforma, e consequentemente, diferentes cotas da plataforma, a varia\u00e7\u00e3o \n\ndas for\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o da folga ser\u00e1 substitu\u00edda pela respetiva varia\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nmar\u00e9, uma vez que s\u00e3o par\u00e2metros interligados e que este apresenta uma maior abrang\u00eancia. \n\n \n\n \n\nFigura 6-57 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.))  \n\n \n\n \n\nFigura 6-58 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n500.00\n\n600.00\n\n700.00\n\n800.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n\n\n \n \n\n175 \n \n\n \n\nFigura 6-59 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-60 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nAnalisando as Figuras 6-57 a 6-60 \u00e9 poss\u00edvel constatar que para todas as alturas de onda \n\nsignificativas e para todos os n\u00edveis de mar\u00e9 considerados, o m\u00e9todo proposto por API (2002) \n\ndevolve valores claramente mais elevados para a for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, \n\npodendo, para os casos estudados ser na ordem do dobro da segunda maior for\u00e7a calculada. \n\nPor sua vez, a for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva determinada atrav\u00e9s de McConnell et al. \n\n(2004) para a laje interna minorada apresenta os m\u00ednimos valores determinados para todas as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de n\u00edvel de mar\u00e9 \n\nA for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, determinada atrav\u00e9s de McConnell et al. (2004) para \n\na laje interna majorada, apresenta os segundos maiores valores de entre os m\u00e9todos utilizados, \n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n\n\n \n \n\n176 \n \n\nsendo que para a maior altura de onda significativa e n\u00edvel de mar\u00e9 m\u00ednimo (+1 m (Z.H.))., a \n\ndiferen\u00e7a entre este e API (2002) \u00e9 menor. Menciona-se que para este n\u00edvel de mar\u00e9, Cuomo \n\net al. (2007) para a laje interna apresenta valores muito semelhantes a McConnell et al. 2004 \n\npara a laje interna majorada, enquanto Kaplan et al. (1995) devolve resultados um pouco \n\ninferiores a McConnell et al. (2004) para a laje externa minorada. \n\nAo longo da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9, verifica-se que as for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas \n\npositivas determinadas atrav\u00e9s de Cuomo et al. (2007) para a laje interna e McConnell et al. \n\n(2004) para a laje externa majorada apresentam valores semelhantes, assim como Douglass et \n\nal. (2006), Kaplan et al. (1995) e a McConnell et al. (2004), para a laje interna majorada. \n\n \n\n \n\nFigura 6-61 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-62 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n-700\n\n-600\n\n-500\n\n-400\n\n-300\n\n-200\n\n-100\n\n0\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n\n\n \n \n\n177 \n \n\n \n\nFigura 6-63 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-64 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nPor sua vez, analisando as Figuras 6-61 a 6-64, referentes \u00e0s for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais \n\nnegativas, \u00e9 poss\u00edvel verificar que para um n\u00edvel de mar\u00e9 de +1 m (Z.H.) e +2 m (Z.H.), \n\nMcConnell et al. (2004), calculado na laje exterior majorada, apresentam valores superiores, \n\nsendo seguida por Cuomo et al. (2007) calculado na laje exterior e por Kaplan et al. (1995), \n\nrespetivamente.  \n\nPara valores de n\u00edvel de mar\u00e9 mais elevados, +3 m (Z.H.) e +4 m (Z.H.) \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque Kaplan et al. (1995) permanece dominante para a maior altura de onda significativa \n\nconsiderada, 4 m, embora seja poss\u00edvel verificar que McConnell et al. (2004) calculado na \n\nlaje interior majorada tenha grande proemin\u00eancia para todas as alturas de onda significativa \n\ninferiores a 4 m, para +4 m (Z.H.), enquanto McConnell et al. (2004) calculado na laje \n\nexterior majorada apresente grande proemin\u00eancia para todas as alturas de onda significativas \n\ninferiores 4 m, para +3 m (Z.H.). \n\n\u00c9 de referir que, para este tipo de for\u00e7as, Cuomo et al. (2007) na laje interior apresenta os \n\nmenores valores obtidos para todos os n\u00edveis de mar\u00e9 considerados, seguido da laje externa \n\n-800\n\n-600\n\n-400\n\n-200\n\n0\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n-1000.000\n\n-800.000\n\n-600.000\n\n-400.000\n\n-200.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int\n\nCuomo,  laje ext\n\nMcConnell, laje int, maj\n\nMcConnell, laje int, min\n\nMcConnell, laje ext, maj\n\nMcConnell, laje ext, min\n\n\n\n \n \n\n178 \n \n\nminorada calculada de acordo com a formula\u00e7\u00e3o de McConnell et al. (2004) e da laje interna \n\nminorada calculada atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o apresentada pelo mesmo autor. \u00c9 no entanto de \n\nreferir que para o n\u00edvel de mar\u00e9 +4 m (Z.H.), o tipo de for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais \n\nnegativas de acordo com McConnell et al. (2004) para a laje interna minorada se aproxima \n\ndos valores calculados atrav\u00e9s de Cuomo et al. (2007) para a laje externa. \n\n \n\n \n\nFigura 6-65 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m \n(Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-66 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m \n(Z.H.)) \n\n \n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n500.00\n\n600.00\n\n700.00\n\n800.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n500.00\n\n600.00\n\n700.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n\n\n \n \n\n179 \n \n\n \n\nFigura 6-67 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m \n(Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-68 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m \n(Z.H.)) \n\n \n\nNo que toca \u00e0s for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positivas na plataforma, expostas nas Figura \n\n6-65 a 6-68, refere-se que, de forma clara e inequ\u00edvoca, o valor calculado atrav\u00e9s de \n\nMcConnell et al. (2004) para a viga interna majorada se apresenta dominante ao longo de \n\ntodos os n\u00edveis de mar\u00e9, embora para valores mais baixos deste par\u00e2metro, nomeadamente +1 \n\nm (Z.H.) e +2 m (Z.H.), apresente valores extremamente superiores aos determinados atrav\u00e9s \n\ndos restantes m\u00e9todos. \n\nPara n\u00edveis de mar\u00e9 mais baixos, +1 m (Z.H.) e +2 m (Z.H.), Cuomo et al. (2007) calculado \n\npara as vigas exteriores e interiores e API (2002) apresentam valores semelhantes ao longo do \n\ndom\u00ednio de alturas de onda significativa estudados. Por sua vez, ainda para este dom\u00ednio de \n\nn\u00edveis de mar\u00e9, verifica-se que Kaplan et al. (1995), Douglass et al. (2006), conservativo e \n\n0.00\n\n50.00\n\n100.00\n\n150.00\n\n200.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n140.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n\n\n \n \n\n180 \n \n\nn\u00e3o conservativo, e McConnell et al. (2004) na viga externa minorada apresentam os valores \n\nmais reduzidos para for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positivas. Finalmente, McConnell et al. \n\n(2004) para a viga externa majorada devolve os segundos maiores valores para todo o \n\ndom\u00ednio de n\u00edveis de mar\u00e9 estudados. \n\nPara n\u00edveis de mar\u00e9 mais elevados, +3 m (Z.H.) e +4 m (Z.H.), Cuomo et al. (2007) \n\napresentam valores semelhantes, tanto na viga interior como na exterior, sendo seguida pelos \n\nvalores devolvidos por API (2002) para +3 m (Z.H.) e por Douglas et al. (2006) conservativo \n\npara +4 m (Z.H.). Neste dom\u00ednio de n\u00edveis de mar\u00e9, Kaplan et al. (1995) e McConnell et al. \n\n(2004), na viga externa minorada devolvem os valores mais reduzidos. \n\n \n\n \n\nFigura 6-69 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma interior, com a varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+1 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-70 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma interior, com a varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+2 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n-800.00\n\n-700.00\n\n-600.00\n\n-500.00\n\n-400.00\n\n-300.00\n\n-200.00\n\n-100.00\n\n0.00\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n-350.00\n\n-300.00\n\n-250.00\n\n-200.00\n\n-150.00\n\n-100.00\n\n-50.00\n\n0.00\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n\n\n \n \n\n181 \n \n\n \n\nFigura 6-71 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma interior, com a varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+3 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-72 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa, Fqsh-, na plataforma interior, com a varia\u00e7\u00e3o do \nn\u00edvel de mar\u00e9 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nFinalmente, no que concerne \u00e0s for\u00e7as quase-est\u00e1ticas horizontais negativas, Figura 6-69 a \n\nFigura 6-72, McConnell et al. (2004) calculada na viga interna majorada apresentam os \n\nmaiores valores devolvidos por todos os m\u00e9todos considerados exceto para o n\u00edvel de mar\u00e9 \n\nigual a +4 m (Z.H.), onde os valores calculados na viga externa majorada apresentam valores \n\nsuperiores, em m\u00f3dulo.  \n\nPor sua vez, a for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica negativa determinada atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de \n\nMcConnell et al. (2004) para a viga externa majorada apresenta os segundos maiores valores \n\nde todas as formula\u00e7\u00f5es consideradas nos n\u00edveis de mar\u00e9 de +1 m (Z.H.) a +3 m (Z.H.), \n\nexcetuando-se o caso em que o n\u00edvel de mar\u00e9 \u00e9 igual a +4 m (Z.H.) e este elemento devolve \n\nos maiores valores da for\u00e7a mencionada. \n\n-80.00\n\n-70.00\n\n-60.00\n\n-50.00\n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n-60.00\n\n-50.00\n\n-40.00\n\n-30.00\n\n-20.00\n\n-10.00\n\n0.00\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nCuomo, Viga int\n\nCuomo, Viga ext\n\nMcConnell, Viga int, maj\n\nMcConnell, Viga ext, maj\n\nMcConnell, Viga ext, min\n\n\n\n \n \n\n182 \n \n\nFinalmente, Cuomo et al. (2007) na viga externa e interna devolvem valores semelhantes em \n\ntodo o dom\u00ednio de n\u00edveis de mar\u00e9 estudados, assim como McConnell et al. (2004) calculado \n\nna viga interna majorada apresenta os menores valores nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de estudo. \n\n \n\n \n\nFigura 6-73 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-74 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo  (Tmed=10 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n  \n\n0.00\n\n500.00\n\n1000.00\n\n1500.00\n\n2000.00\n\n2500.00\n\n3000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int., maj\n\nMcConnell, laje int., min\n\nMcConnell, laje ext., maj\n\nMcConnell, laje ext., min\n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n1200.00\n\n1400.00\n\n1600.00\n\n1800.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int., maj\n\nMcConnell, laje int., min\n\nMcConnell, laje ext., maj\n\nMcConnell, laje ext., min\n\n\n\n \n \n\n183 \n \n\n \n\nFigura 6-75 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=12 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-76 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo (Tmed=14 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nConsiderando a evolu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas positivas com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, \n\nFigura 6-73 a Figura 6-76, constata-se que, como seria de esperar e como j\u00e1 havia sido \n\nreferido, somente ir\u00e1 ocorrer varia\u00e7\u00e3o por parte das for\u00e7as calculadas atrav\u00e9s das formula\u00e7\u00f5es \n\nde Kaplan et al. (1995) e API (2002), os dois m\u00e9todos cinem\u00e1ticos considerados. Essa \n\nvaria\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m j\u00e1 foi oportunamente referido, vai no sentido da redu\u00e7\u00e3o dos valores \n\ncom o aumento do per\u00edodo.  \n\nNesse sentido, verifica-se que para o per\u00edodo mais reduzido considerado, 8 s, a for\u00e7a vertical \n\ncalculada atrav\u00e9s de API (2002) apresenta o valor mais elevado quando consideradas as \n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n1200.00\n\n1400.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int., maj\n\nMcConnell, laje int., min\n\nMcConnell, laje ext., maj\n\nMcConnell, laje ext., min\n\n0.00\n\n200.00\n\n400.00\n\n600.00\n\n800.00\n\n1000.00\n\n1200.00\n\n1400.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int., maj\n\nMcConnell, laje int., min\n\nMcConnell, laje ext., maj\n\nMcConnell, laje ext., min\n\n\n\n \n \n\n184 \n \n\nalturas de onda significativa superiores a 2 m e os segundos valores superiores quando \n\nconsiderados as alturas de onda significativas inferiores ao referido valor.  \n\nNo entanto, com o aumento do per\u00edodo, as estimativas projetadas atrav\u00e9s deste m\u00e9todo \n\nperdem terreno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s determinadas atrav\u00e9s de McConnell et al. (2004) e Cuomo et al. \n\n(2007), que se mant\u00e9m praticamente inalteradas com a varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo. A varia\u00e7\u00e3o de \n\nvalores verificada por API (2002) \u00e9 de tal maneira dr\u00e1stica que para o m\u00e1ximo per\u00edodo \n\nconsiderado a estimativa atrav\u00e9s deste m\u00e9todo se reduz para cerca de metade daquela que se \n\nverificava para um per\u00edodo de 8 s. Por sua vez, as estimativas apresentadas pelo m\u00e9todo de \n\nKaplan et al. (1995) tamb\u00e9m apresentam uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica com o per\u00edodo, ao ponto de, \n\npara o m\u00e1ximo per\u00edodo considerado, este m\u00e9todo devolver os segundos valores mais \n\nconservativos de entre os m\u00e9todos considerados, apenas superado por McConnell et al. (2004) \n\ncalculado na laje interior minorada. \n\n \n\n \n\nFigura 6-77 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-78 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=10 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n-1000.000\n\n-800.000\n\n-600.000\n\n-400.000\n\n-200.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int. maj\n\nMcConnell, laje int. min\n\nMcConnell, laje ext. maj\n\nMcConnell, laje ext. min\n\n-1000.000\n\n-800.000\n\n-600.000\n\n-400.000\n\n-200.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int. maj\n\nMcConnell, laje int. min\n\nMcConnell, laje ext. maj\n\nMcConnell, laje ext. min\n\n\n\n \n \n\n185 \n \n\n \n\nFigura 6-79 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=12 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-80 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=14 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nNo caso das for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas negativas, Figura 6-77 a Figura 6-80, onde \n\nsomente o m\u00e9todo de Kaplan et al. (1995) \u00e9 afetado pela varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, tamb\u00e9m se \n\nverifica uma redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica dos valores devolvidos, ao ponto de, para este m\u00e9todo, no \n\nm\u00e1ximo per\u00edodo considerado ter ocorrido uma redu\u00e7\u00e3o assinal\u00e1vel ao verificado para o \n\nper\u00edodo m\u00ednimo considerado. Desta forma, os valores obtidos atrav\u00e9s de McConnell et al. \n\n(2004) majorado, apresentam-se dominantes em todo o dom\u00ednio de per\u00edodos considerados, \n\nseguidos por Cuomo et al. (2007) e McConnell et al. (2004) minorado quando o per\u00edodo \n\nconsiderado \u00e9 superior a 8 s. \n\n-1000.000\n\n-800.000\n\n-600.000\n\n-400.000\n\n-200.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int. maj\n\nMcConnell, laje int. min\n\nMcConnell, laje ext. maj\n\nMcConnell, laje ext. min\n\n-1000.000\n\n-800.000\n\n-600.000\n\n-400.000\n\n-200.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan\n\nCuomo, laje int.\n\nCuomo, laje ext.\n\nMcConnell, laje int. maj\n\nMcConnell, laje int. min\n\nMcConnell, laje ext. maj\n\nMcConnell, laje ext. min\n\n\n\n \n \n\n186 \n \n\n \n\nFigura 6-81 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=8 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \n\nFigura 6-82 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=10 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n \nFigura 6-83 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=12 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n140.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo viga int.\n\nCuomo viga ext.\n\nMcConnell viga int, Maj\n\nMcConnell viga ext, Maj\n\nMcConnell viga ext, Min.\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n140.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo viga int.\n\nCuomo viga ext.\n\nMcConnell viga int, Maj\n\nMcConnell viga ext, Maj\n\nMcConnell viga ext, Min.\n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n140.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo viga int.\n\nCuomo viga ext.\n\nMcConnell viga int, Maj\n\nMcConnell viga ext, Maj\n\nMcConnell viga ext, Min.\n\n\n\n \n \n\n187 \n \n\n \n\nFigura 6-84 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5 (Tmed=14 s; SWL=+4 m (Z.H.); D=-15 m (Z.H.)) \n\n \n\nAnalisando a Figura 6-81 a 6-84 \u00e9 percet\u00edvel a exist\u00eancia de um m\u00e9todo de c\u00e1lculo, \n\nMcConnell et al. (2004), viga interior majorada, cujos valores s\u00e3o dominantes em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntodos os outros e que n\u00e3o variam significativamente com a altera\u00e7\u00e3o do per\u00edodo. Quando o \n\nper\u00edodo \u00e9 de 8 s, Kaplan et al. (1995) apresenta valores semelhantes a McConnell et al. (2004) \n\nviga exterior minorada, enquanto API (2002) apresenta valores semelhantes ao obtido atrav\u00e9s \n\nde Douglass et al. (2006), n\u00e3o conservativo. Esta rela\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se com o aumento do \n\nper\u00edodo, verificando-se, no entanto, que Kaplan et al. (1995) para o m\u00e1ximo per\u00edodo de onda \n\nconsiderado apresenta os valores mais reduzidos. \n\nRefere-se que a an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as horizontais negativas em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo n\u00e3o \n\nser\u00e1 realizada em conjunto, uma vez que o \u00fanico m\u00e9todo que contempla essa for\u00e7a e que \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo \u00e9 a formula\u00e7\u00e3o de Kaplan et al. (1995) numa an\u00e1lise que j\u00e1 \n\nfoi realizada no ponto 6.2.1. \n\n.  \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n140.00\n\n160.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI\n\nDouglass - Conserv\n\nDouglass\n\nKaplan\n\nCuomo viga int.\n\nCuomo viga ext.\n\nMcConnell viga int, Maj\n\nMcConnell viga ext, Maj\n\nMcConnell viga ext, Min.\n\n\n\n \n \n\n188 \n \n\n \n\nFigura 6-85 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica positiva, Fqsv+, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade  \n\n \n\nAtrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da Figura 6-85 \u00e9 poss\u00edvel corroborar o verificado na an\u00e1lise individual \n\ndos m\u00e9todos, i.e. que n\u00e3o existe uma varia\u00e7\u00e3o acentuada da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica \n\npositiva em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da profundidade, mesmo nos m\u00e9todos que dependem \n\ndiretamente deste par\u00e2metro, dada a sobreposi\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias retas. \n\n \n\n \n\nFigura 6-86 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, Fqsv-, na plataforma, para cada uma das formula\u00e7\u00f5es \napresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade  \n\n  \n\n0.00\n\n100.00\n\n200.00\n\n300.00\n\n400.00\n\n500.00\n\n600.00\n\n700.00\n\n800.00\n\n900.00\n\n1000.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI D=10\n\nAPI D=12\n\nAPI D=15\n\nKaplan D=10\n\nKaplan D=12\n\nKaplan D=15\n\nCuomo, Laje int. D=10\n\nCuomo, Laje int. D=12\n\nCuomo, Laje int. D=15\n\nCuomo, laje ext. D=10\n\nCuomo, laje ext. D=12\n\nCuomo, laje ext. D=15\n\n-900.000\n\n-800.000\n\n-700.000\n\n-600.000\n\n-500.000\n\n-400.000\n\n-300.000\n\n-200.000\n\n-100.000\n\n0.000\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsv\n- \n\n(k\nN\n\n) \n\nHs (m) \n\nKaplan; D=10\n\nKaplan; D=12\n\nKaplan; D=15\n\nCuomo, Laje int. D=10\n\nCuomo, Laje int. D=12\n\nCuomo, Laje int. D=15\n\nCuomo, laje ext. D=10\n\nCuomo, laje ext. D=12\n\nCuomo, laje ext. D=15\n\n\n\n \n \n\n189 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia que a profundidade tem na for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa, \u00e9 \n\ncorreto afirmar, atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da Figura 6-86, que para profundidades crescentes se \n\nverifica um decr\u00e9scimo, ainda que ligeiro, dos valores obtidos atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de \n\nCuomo et al. (2007) e de um aumento, mais significativo ainda que, tamb\u00e9m ele, pouco \n\nacentuado, dos valores obtidos atrav\u00e9s de Kaplan et al. (1995).  \n\n \n\n \n\nFigura 6-87 - Varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a horizontal quase-est\u00e1tica positiva, Fqsh+, na plataforma, para cada uma das \nformula\u00e7\u00f5es apresentadas no cap\u00edtulo 5, com a varia\u00e7\u00e3o da profundidade \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o da Figura 6-87 permite-nos afirmar que no que toca \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \n\nhorizontal quase-est\u00e1tica positiva, esta varia negativamente em fun\u00e7\u00e3o da profundidade sendo \n\nessa varia\u00e7\u00e3o superior para os m\u00e9todos preconizados por Kaplan et al. (1995) e API (2002) do \n\nque para Cuomo et al. (2007). \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a do que sucedeu com a an\u00e1lise conjunta da varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo na for\u00e7a vertical \n\npositiva, tamb\u00e9m neste caso n\u00e3o se ir\u00e1 realizar a an\u00e1lise da influ\u00eancia da profundidade nas \n\nfor\u00e7as horizontais negativas, uma vez que somente o m\u00e9todo proposto por Cuomo et al. \n\n(2007) pressup\u00f5e essa for\u00e7a e \u00e9 suscet\u00edvel a esse par\u00e2metro numa an\u00e1lise que j\u00e1 foi realizada \n\nno ponto 6.2.5. \n\n \n\n \n\n0.00\n\n20.00\n\n40.00\n\n60.00\n\n80.00\n\n100.00\n\n120.00\n\n1 1.5 2 2.5 3 3.5 4\n\nF\nq\n\nsh\n+\n\n (\nkN\n\n) \n\nHs (m) \n\nAPI D=10\n\nAPI D=12\n\nAPI D=15\n\nKaplan D=10\n\nKaplan D=12\n\nKaplan D=15\n\nCuomo, Viga int. D=10\n\nCuomo, Viga int. D=12\n\nCuomo, Viga int. D=15\n\nCuomo, Viga ext. D=10\n\nCuomo, Viga ext. D=12\n\nCuomo, Viga ext. D=15\n\n\n\n \n \n\n190 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n191 \n \n\n7 Conclus\u00f5es e Desenvolvimentos Futuros \n\nNesta disserta\u00e7\u00e3o foram apresentados os conceitos de porto, terminal e estrutura de \n\nacostagem. Foram igualmente referidas as diferentes classifica\u00e7\u00f5es que uma estrutura de \n\nacostagem pode ter, em fun\u00e7\u00e3o da sua localiza\u00e7\u00e3o, da sua especializa\u00e7\u00e3o e quanto \u00e0 sua \n\nestabilidade. Foi realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de diferentes tipos de estruturas de \n\nacostagem com um especial enfoque naquelas que foram alvo do referido estudo, os jetties, \n\nsendo estes destrin\u00e7ados em estruturas fixas e flutuantes. Foi igualmente abordado o caso \n\nportugu\u00eas nomeadamente a monob\u00f3ia de Leix\u00f5es e o terminal de g\u00e1s natural liquefeito de \n\nSines. Avaliaram-se as a\u00e7\u00f5es a que uma estrutura de acostagem pode estar sujeita e \n\nparticularizou-se para abordar as for\u00e7as que as ondas podem fazer incidir sobre a estrutura, \n\ntanto verticais como horizontais, e os seus diferentes componentes, forma de intera\u00e7\u00e3o onda-\n\nestrutura e s\u00e9rie temporal caracter\u00edstica. Foram apresentadas algumas das diferentes \n\nferramentas de c\u00e1lculo existentes, nomeadamente aquelas que foram posteriormente alvo de \n\navalia\u00e7\u00e3o. Foram realizados c\u00e1lculos e retiradas as diferentes conclus\u00f5es desses resultados. \n\n7.1 Conclus\u00f5es \n\nAplicaram-se algumas das ferramentas existentes para o c\u00e1lculo das for\u00e7as numa plataforma \n\nde 20 m de comprimento, sustentada por vigas de 0.5x0.2 m2, tendo-se procurado estabelecer \n\numa compara\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as quase-est\u00e1ticas, verticais e horizontais, obtidas por cada \n\nferramenta de c\u00e1lculo.  \n\nUma das principais dificuldades prendeu-se com a diferen\u00e7a de conce\u00e7\u00f5es entre os diferentes \n\nm\u00e9todos. Se uns se prop\u00f5em a calcular as for\u00e7as numa plataforma de grandes dimens\u00f5es que \n\ninclui vigas e laje para a quantifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total de plataforma, m\u00e9todos globais, outras \n\nbaseiam-se no c\u00e1lculo individual de cada elemento, m\u00e9todos parciais. Este facto trouxe \n\nalguma dificuldade no que toca a estabelecer compara\u00e7\u00f5es que se possa dizer que sejam \n\ncoerentes entre si ou de onde se possa extrair uma conclus\u00e3o definitiva sobre os resultados \n\nobtidos e a problem\u00e1tica em quest\u00e3o.  \n\nOutra das dificuldades sentidas na realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o passou pela inexist\u00eancia de \n\ndados e de exemplos de aplica\u00e7\u00e3o claros que permitissem guiar o trabalho realizado, ou no \n\nm\u00ednimo, validar e conferir fiabilidade ao que foi feito. Ainda assim, foi levada a cabo uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os diferentes m\u00e9todos e obtidos resultados e conclus\u00f5es: \n\n\n\n \n \n\n192 \n \n\n1. A influ\u00eancia do per\u00edodo nos m\u00e9todos cinem\u00e1ticos pode ser relevante e vai no sentido \n\nde redu\u00e7\u00e3o das for\u00e7as calculadas com o aumento do per\u00edodo, com maior relev\u00e2ncia nas \n\nfor\u00e7as verticais do que nas horizontais; \n\n2. As for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais positivas e negativas de acordo com o m\u00e9todo \n\nproposto por Kaplan et al. (1995) evoluem de forma aproximadamente linear, com a \n\nredu\u00e7\u00e3o da folga, ao contr\u00e1rio das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas horizontais, calculadas pelo \n\nmesmo m\u00e9todo, que apresentam uma limita\u00e7\u00e3o no crescimento da for\u00e7a; \n\n3. A formula\u00e7\u00e3o de Kaplan et al. (1995) \u00e9 influenciada, ainda que ligeiramente, pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o da profundidade. Verifica-se um aumento, pouco pronunciado, das for\u00e7as \n\nquase-est\u00e1ticas verticais positivas e negativas, em m\u00f3dulo, com o aumento da \n\nprofundidade e uma diminui\u00e7\u00e3o, mais relevante, da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal \n\npositiva para o mesmo aumento da profundidade;  \n\n4. A influ\u00eancia da profundidade no c\u00e1lculo das for\u00e7as para a formula\u00e7\u00e3o de Kaplan et al. \n\n(1995) \u00e9 mais pronunciada para alturas de onda significativa superior; \n\n5. A formula\u00e7\u00e3o proposta por API (2002) apresenta uma limita\u00e7\u00e3o ao crescimento da \n\nfor\u00e7a quase-est\u00e1tica vertical e da for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal, com uma redu\u00e7\u00e3o de \n\nvalores para folgas mais reduzidas, naquilo que poder\u00e1 ser interpretado como a \n\nconsequ\u00eancia da \u00e1gua em excesso passar por cima da plataforma; \n\n6. \u00c0 semelhan\u00e7a do m\u00e9todo de Kaplan et al. (1995), verifica-se uma maior influ\u00eancia da \n\nprofundidade nas for\u00e7as quase-est\u00e1ticas horizontais determinadas atrav\u00e9s da \n\nformula\u00e7\u00e3o de API (2002) do que nas for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais; \n\n7. Para as mesmas dimens\u00f5es de plataforma, os c\u00e1lculos efetuados para a laje interna, de \n\nacordo com a formula\u00e7\u00e3o de McConnell et al. (2004) devolvem valores para a for\u00e7a \n\nvertical quase-est\u00e1tica positiva e negativa superiores, em m\u00f3dulo, aos verificados para \n\no mesmo c\u00e1lculo para a laje externa. A exce\u00e7\u00e3o \u00e9 feita para o caso da for\u00e7a vertical \n\nquase-est\u00e1tica positiva na laje interna minorada que \u00e9 inferior \u00e0 calculada para a laje \n\nexterna no caso minorado; \n\n8. As for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positivas e negativas de acordo com o m\u00e9todo de \n\nMcConnell et al. (2004) apresentam a converg\u00eancia para um valor, para folgas mais \n\nreduzidas. Verifica-se, igualmente, que a determina\u00e7\u00e3o destas for\u00e7as para a viga \n\ninterna devolve valores superiores em rela\u00e7\u00e3o aos verificados para a viga externa; \n\n9. A varia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas calculadas de acordo com Douglass et al. (2006) \n\nexibem uma varia\u00e7\u00e3o linear, crescente, sem qualquer tipo de limitador para as ondas \n\nmais elevadas; \n\n\n\n \n \n\n193 \n \n\n10. De acordo com o obtido atrav\u00e9s da formula\u00e7\u00e3o de Cuomo et al. (2007), as for\u00e7as \n\nhorizontais quase-est\u00e1ticas positivas e negativas na viga externa s\u00e3o semelhantes ao \n\ncalculado nas vigas internas; \n\n11. De acordo com o calculado atrav\u00e9s da express\u00e3o Cuomo et al. (2007), as for\u00e7as \n\nverticais quase-est\u00e1ticas positivas na plataforma externa s\u00e3o ligeiramente inferiores ao \n\ncalculado para a plataforma interna; \n\n12. As for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas negativas para a plataforma externa, de acordo com \n\no calculado pelo m\u00e9todo de Cuomo et al. (2007), s\u00e3o constantes para a mesma altura \n\nde onda, tendo em conta a \u00e1rea do elemento constante e um dos coeficientes emp\u00edricos \n\nigual a zero. \u00c9 neste elemento que a for\u00e7a vertical quase-est\u00e1tica negativa \u00e9 m\u00e1xima \n\nem m\u00f3dulo; \n\n13. Para o m\u00e9todo de Cuomo et al. (2007) a profundidade tem relev\u00e2ncia, sobretudo, para \n\nalturas de onda significativas superiores; \n\n14. A formula\u00e7\u00e3o de API (2002) devolve os maiores valores de for\u00e7as verticais quase-\n\nest\u00e1ticas positivas para qualquer dos n\u00edveis de mar\u00e9 considerados e a uma dist\u00e2ncia \n\nconsider\u00e1vel de todos os demais m\u00e9todos, o que pode sugerir a sua fraca \n\nsuscetibilidade para a aplica\u00e7\u00e3o real no dimensionamento de uma estrutura; \n\n15. De entre os m\u00e9todos considerados dentro dos limites razo\u00e1veis, McConnell et al. \n\n(2004) calculado para a laje interior majorada apresenta-se no limite superior, \n\nenquanto McConnell et al. (2004) determinado para a laje interior minorada, se \n\napresenta no limite inferior desse leque de m\u00e9todos considerados como razo\u00e1veis para \n\na determina\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as; \n\n16. Refere-se igualmente que no centro desse leque se encontram os valores obtidos \n\natrav\u00e9s de Cuomo et al. (2007) para a laje exterior, e Douglass et al. (2006) \n\nconservativo, pelo que se recomenda a utiliza\u00e7\u00e3o de algum destes dois m\u00e9todos para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das respetivas for\u00e7as quase-est\u00e1ticas verticais positivas na laje; \n\n17. Cuomo et al. (2007) para a laje interna, devolve os valores mais reduzidos para as \n\nfor\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas negativas para qualquer n\u00edvel de mar\u00e9 considerado, \n\npelo que n\u00e3o se aconselha a sua utiliza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de dimensionamento; \n\n18. McConnell et al. (2004) calculada para a laje externa majorada \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para \n\num dimensionamento conservativo \u00e0s for\u00e7as verticais quase-est\u00e1ticas negativas em \n\nqualquer das condi\u00e7\u00f5es consideradas, enquanto Cuomo et al. (2007) para a laje \n\nexterior \u00e9 uma boa op\u00e7\u00e3o para um dimensionamento interm\u00e9dio em todo o dom\u00ednio \n\nestudado; \n\n\n\n \n \n\n194 \n \n\n19. McConnell et al. (2004) para a viga interna majorada apresenta valores \n\nextraordinariamente elevados para a for\u00e7a quase-est\u00e1tica horizontal positiva para \n\nfolgas superiores, em face dos seus coeficientes exponenciais, pelo que se \n\ndesaconselha a sua utiliza\u00e7\u00e3o em face do claro desfasamento em rela\u00e7\u00e3o das demais \n\nformula\u00e7\u00f5es. Ainda assim, para folgas inferiores, aparenta ser uma boa solu\u00e7\u00e3o para \n\num dimensionamento conservativo, \u00e0 semelhan\u00e7a de McConnell et al. (2004) para \n\nviga exterior majorada; \n\n20. Para um dimensionamento razo\u00e1vel em todo o dom\u00ednio de folgas consideradas, \n\naconselha-se a utiliza\u00e7\u00e3o de Cuomo et al. (2007), tanto com os coeficientes de viga \n\nexterna, como com os coeficientes de viga interna; \n\n21. Em face dos resultados, \u00e9 desaconselhada a utiliza\u00e7\u00e3o de Kaplan et al. (1995) para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas positivas na estrutura; \n\n22. Finalmente, e abordando a quest\u00e3o das for\u00e7as horizontais quase-est\u00e1ticas negativas, \n\nrefere-se que McConnell et al. (2004) com os coeficientes da viga interna se apresenta \n\ncomo uma boa solu\u00e7\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a representativa para um \n\ndimensionamento conservativo, enquanto qualquer uma das formula\u00e7\u00f5es de Cuomo et \n\nal. (2007), viga externa ou interna se apresentam vi\u00e1veis para um dimensionamento \n\nmenos conservativo. \n\nPara finalizar, e em face dos resultados obtidos, \u00e9 importante referir que a formula\u00e7\u00e3o de \n\nCuomo et al. (2007) \u00e9 aquela que aparenta apresentar um cariz mais moderado, na medida em \n\nque, na generalidade das representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, se situa fora da zona dos extremos, tanto \n\nsuperior, dimensionamento conservativo, como inferior, subdimensionamento. Como tal, \n\njulga-se importante sublinhar este m\u00e9todo como aquele que aparentemente re\u00fane maior \n\nconsenso para a avalia\u00e7\u00e3o das for\u00e7as quase-est\u00e1ticas. \n\n \n\n7.2 Desenvolvimentos futuros \n\nTendo em conta aquilo que \u00e9 o estado do conhecimento atual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tem\u00e1tica sobre a \n\nqual incidiu esta disserta\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso referir que ainda existe muito trabalho pela frente at\u00e9 \n\nser poss\u00edvel deter uma ferramenta de c\u00e1lculo que permita, com alguma seguran\u00e7a, proceder \u00e0 \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das for\u00e7as, vertical ou horizontal, que uma determinada onda caracter\u00edstica de \n\num estado de agita\u00e7\u00e3o exerce em determinado elemento de uma estrutura do tipo jetty.  \n\n\n\n \n \n\n195 \n \n\nAo contr\u00e1rio do conhecimento que existe noutras estruturas de acostagem, como estruturas de \n\nparede s\u00f3lida ou de defesa portu\u00e1ria (como quebra-mares) ainda existe alguma incerteza sobre \n\na forma como a onda incide e interage com estruturas do tipo \u201cprato\u201d, pelo que o primeiro \n\npasso dever\u00e1 passar pela realiza\u00e7\u00e3o de mais ensaios, servido de mais investimento numa \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o deste tipo, que depois permita extrapolar esse conhecimento para a conce\u00e7\u00e3o de \n\numa ferramenta de c\u00e1lculo vi\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n196 \n \n\nBibliografia da Internet \n\nIH (2014). Obtido de http://www.hidrografico.pt/, Setembro \n\nAPRH (2014). Obtido de http://www.aprh.pt/rgci/glossario/index.html, Agosto. \n\nBlueWater (2014). Obtido de http://www.bluewater.com/, 15 de junho. \n\n  \n\n\n\n \n \n\n197 \n \n\nBibliografia \n\nAbbot, M. &amp; Price, W. (1994). Coastal, Estuarial and Harbour Engineers' Reference Book -. \n\nLondres: E &amp; FN SPON. \n\nABNT (1987). NBR 9782:1987. Bras\u00edlia: ABNT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. \n\nAgerschou, H., Dand, I., Ernst, T., &amp; Ghoos, H. (2004). Planning and Design of Ports and \n\nMarine Terminals. Londres: Thomas Telford. \n\nAlderson, J., Cuomo, G.,Allsop, W. (2008). Why do Suspended Deck Coastal Structures \n\nKeep Falling?. 4th International Conference on Forensic Engineering (p. 17). \n\nLondres: HR Wallingford. \n\nAPI (2002). Recommended Practice for Planning, Designing and Constructing Fixed \n\nOffshore Platforms - Working Stress Design (RP 2A-WSD). Washington DC: \n\nAmerican Petroleum Institute. \n\nAraki, S., &amp; Deguchi, I. (2012). Prediction of Wave Force Acting on Horizontal Plate Above \n\nStill Water. Proceedings of 33th International Conference of Coastal Engineering, \n\n4668-4800 \n\nArntsen, \u00d8. &amp; Gudmestad, O. (2014). Wave Slamming Forces on Truss Structures in Shallow \n\nWater. Proceedings of the HYDRALAB IV Joint User Meeting, Lisboa, julho 2014 \n\nASCE (1996). Hydrology Handbook (2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o). Washington: ASCE. \n\nBhat, S. (1994). Wave Slamming on a Horizontal Plata. Vancouver: University of British \n\nColumbia. \n\nBowditch, N. (2002). The American Pratical Navigation. Bethesda, Maryland, EUA: National \n\nImagery and Mapping Agency. \n\nBron, V. (2013). Dynamic Analysis of an Open Piled Jetty Subjected to Wave Loading. Tese \n\nde Mestrado, Delft University of Technology Delft, Delft. \n\nBSI (2000). BS 6349 - 1:2000: Maritime Structures - Part 1: Code of Practice for General \n\nCriteria. Londres: BSI Standards Publication. \n\nBSI (2010). BS 6349 - 2:2010: Maritime Works - Part 2: Code of Practice for the Design of \n\nQuay Walls, Jetties and Dolphins. Londres: BSI Standards Publication. \n\n\n\n \n \n\n198 \n \n\nCamara, J. (2014). Estruturas de Bet\u00e3o I. Folhas de apoio \u00c0s aulas. Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico. Lisboa \n\nCEO (2004). Port Works Design Manual. Hong Kong: The Government of the Hong Kong \n\nSpecial Administrative Region. \n\nCoelho, C. (2005). Riscos de Exposi\u00e7\u00e3o de Frentes Urbanas para Diferentes Interven\u00e7\u00f5es de \n\nDefesa Costeira. Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro, Aveiro. \n\nCuomo, G., Shimosako, K., &amp; Takahashi, S. (2009). Wave-in-deck loads on coastal bridges \n\nand the role of air. Coastal Engineering 56, 793\u2013809. \n\nCuomo, G., Tirindelli, M., &amp; Allsop, W. (2007). Wave-in-deck loads on exposed jetties. \n\nCoastal Engineering, 54, pp. 657-679. \n\nDNV (2010). DNV-RP-C205 - Environmental Conditions and Evironmental Loads. Det \n\nNorske Veritas. \n\nDouglass, S., Chen, Q., Olsen, J., Edge, B. (2006). Wave forces on Bridge Decks. Virginia: \n\nU.S. Department of Transportation Report, Federal Highway Administration, McLean. \n\nEl Ghamry, O. (1963). Wave Forces on a Dock. Berkeley: California Univ Berkeley \n\nHydraulic Engineering Lab. \n\nFrench, J. (1969). Wave Uplift Pressures on Horizontal Platforms. W. M. Keck Laboratory of \n\nHydraulics and Water Resources, KH-R, 19. California Institute of Technology, \n\nPasadena, California. \n\nGalvin, C. J. (1968). Breaker Type Classification on Three Laboratory Beaches. Journal of \n\nGeophysical Research Vol. 73 n\u00ba 12, 3651-3659. \n\nGaythwaite, J. W. (2004). Desing of Marine Facilities for the Berthing, Mooring and Repair \n\nof Vessels. Virginia: American Society of Civil Engineers. \n\nGoda, Y. (2000). Random Seas and Desing of Maritime Structures - Advanced Series of \n\nOcean Engineering - Volume 15. Singapura: World Scientific. \n\nHolthuijsen, L. (2007). Waves in Oceanic and Coastal Waters. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press. \n\nHowarth, M., Dier, A., Jones, W., Hunt, R. (2004). Jack-up response to wave-in-deck loads \n\nduring extreme storms. Marine Structures 17, 275-290. \n\n\n\n \n \n\n199 \n \n\nIrschik, K., Sparboom, U., Oumeraci, H. (2004). Breaking Wave Loads on a Slender Pile in \n\nShallow Water. Proc. 29th Int. Conf. Coastal Eng. Lisboa: ICCE, 568-580. \n\nKaplan, P. (1992). Wave Impact Forces on Offshore Structures: Re-examination and New \n\nInterpretation. Offshore Technology Conference, Paper 6814, 24th Offshore \n\nTechnology Conference, Houston, 79-98. \n\nKaplan, P., Murray, J. J., Yu, W. C. (1995). Theorectical Analysis of Wave Impact forces on \n\nPlatform Deck Structures. Proceeding of the 14th International Conference on \n\nOffshore Mechanics and Arctic Engineering, Copenhaga, Dinamarca, 189-198. \n\nKisacik, D. (2012). Loading Conditions Due to Violent Wave Impacts on Coastal Structures \n\nwith Cantilever Surfaces.Tese de Mestrado, Universiteit Gent, Gent. \n\nLamberti, A. L. (2011). Experimental spatial correlation of wave loads on front decks. \n\nJournal of Hydraulic Research, 49, 81-90. \n\nLeal, M. M. (2011). Dimensionamento de Defensas Mar\u00edtimas: Aplica\u00e7\u00e3o ao caso do \n\nterminal portu\u00e1rio Tecondi do porto de Santos, Brasil. Tese de Mestrado, FEUP, \n\nPorto. \n\nLiu, Z., Burcharth, H. F. (1999). Port Engineering. Aalborg: Aalborg Universitet, Inst. for \n\nVand, Jord og Milj\u00f8teknik, Laboratoriet for Hydraulik og Havnebygning. \n\nMarin, J. (2010). Wave Loading on Bridge Superstructures. Tese de Doutoramento, \n\nUniversity of Florida, Florida. \n\nMarinho, B. (2013). Procedimentos no estudo de obras de defesa costeira. Tese de mestrado \n\nn\u00e3o publicada, Universidade de Aveiro, Aveiro.  \n\nMcConnell, K., Allsop, W., Cruickshank, I. (2004). Piers, Jetties and Related Structures \n\nExposed to Waves - Guidelines for Hydraulic Loadings. Londres: Thomas Telford \n\nPublishing. \n\nMcCowan, J. (1981). On the Solitary Wave. Philosophical Magazine, 5th Series, Vol. 36, \n\n430-437. \n\nMelo, E., Straioto, K., Franco, D., Romeu, M. (2006). Distribui\u00e7\u00e3o estat\u00edstica de alturas de \n\nondas individuais em Santa Catarina: resultados preliminares. 2\u00ba Semin\u00e1rio e \n\nWorkshop em Engenharia Oce\u00e2nica. Rio Grande: FURG. \n\n\n\n \n \n\n200 \n \n\nMeng, Y., Chen, G., Yan, S. (2011). Wave Interaction With Deck of Jetty on a Slope. \n\nProceedings of 32\nnd\n\n International Conference of Coastal Engineering, 4052-4060 \n\nMiche, M. (1951). Le Pouvoir R\u00e9fl\u00e9chissant des Ouvrages Maritimes Expos\u00e9s \u00e0 l'Action de la \n\nHoule. Annales des Ponts et Chaussess, 121, 285-319. \n\nMorais, D. A. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o do Comportamento das Estruturas de Acostagem no Porto \n\nde Leix\u00f5es. Tese de Mestrado, FEUP, Porto. \n\nMorison, J., O'Brien, M., Johnsen, J., Schaff, S. (1950). The Forces Exerted by Surface \n\nWaves on Piles. Petrol Trans, 189, 149-157. \n\nOchi, M. (1982). Stochastic Analysis and Probabilistic Prediction of Random Seas. Advances \n\nin Hydroscience, Vol. 13, 218-375. \n\nPayne, P. R. (1981). The virtual mass of a rectangular flat plate of finite aspect ratio. Ocean \n\nEng., 8(5), 541-545. \n\nPereira, A. (2008). Modela\u00e7\u00e3o da Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima em Zonas Costeiras. Tese de Mestrado, \n\nInstituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa. \n\nPiccinini, F. (2006). A onda de projeto por meio da an\u00e1lise estat\u00edstica de extremos a partir de \n\ndados medidos por sat\u00e9lite. Maca\u00e9. \n\nPires, R. P. (2011). Estruturas de Acostagem. Estudo Comparativo de Solu\u00e7\u00f5es em Fun\u00e7\u00e3o de \n\nCotas e das Caracter\u00edsticas Geot\u00e9cnicas dos Fundos. Tese de Mestrado, FEUP, Porto. \n\nQuintela, A. (1981). Hidr\u00e1ulica. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nRosa Santos, P., Veloso Gomes, F., Taveira Pinto, F., Br\u00f3gueira Dias, E. (2007). Estudo do \n\nComportamento de um Navio Amarrado no Posto \"A\" do Terminal Petroleiro do Porto \n\nde Leix\u00f5es: Constru\u00e7\u00e3o e Calbira\u00e7\u00e3o do Modelo F\u00ecsico. 2.as Jornadas de Hidr\u00e1ulica, \n\nRecursos H\u00eddricos e Ambiente. Porto: Faculdade de Engenharia da Universidade do \n\nPorto. \n\nSantos, P. J. (2010). An\u00e1lise da Interac\u00e7\u00e3o de Navios com Dispositivos de Acostagem e \n\nAmarra\u00e7\u00e3o. Estudo em Modelo F\u00edsico do Posto \"A\" do Terminal de Petroleiros do \n\nPorto de Leix\u00f5es - Volume 1. Porto: FEUP. \n\nSheppard, M., Marin, J. (2009). Wave Loading on Bridge Decks. Florida: University of \n\nFlorida. \n\n\n\n \n \n\n201 \n \n\nSmith, J. (1999). Wave Breaking on an Opposing Current. Coastal Engineering Technical \n\nNote IV-17, 9. \n\nSorensen, R. (2006). Basic Coastal Engineering. Nova Iorque: Springer. \n\nThoresen, C. A. (2003). Port Designer's Handbook: Recommendations and Guidelines. \n\nLondres: Thomas Telford. \n\nTirindelli, M., Cuomo, G., Allsop, W., Lamberti, A. (2003). Wave-in-Deck Forces on Jetties \n\nand Related Structures. Proceedings of The Thirteenth International Offshore and \n\nPolar Engineering Conference. Honolulu: International Society of Offshore and Polar \n\nEngineers. \n\nTsinker, G. P. (2004). Port Engineering: Planning, Construction, Maintenance and Security. \n\nHoboken: John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nUSACE (2005). Unified Facilities Criteria - Design: Piers and Wharves. Department of \n\nDefence. \n\nUSACE (2002). Coastal Engineering Manual. 1110-2-1100. Washington D.C: U.S Army \n\nCorps of Engineers. \n\nWeggel, J. (1972). Maximum Breaker Height. Journal of the Waterways, Harbors and \n\nCoastal Engineering Division, Vol. 98, No. WW4, 529-548. \n\nWright, J., Colling, A., Park, D. (1999). Waves, Tides and Shallow-Water Processes. Milton \n\nKeynes: Butterworth-Heinemann. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n202 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n203 \n \n\nAnexos \n\n  \n\n\n\n \n \n\n204 \n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n205 \n \n\nKaplan et al. (1995)        I \n\nAPI, (2002)         II \n\nMcConnell et al. (2004)       III \n\n? Laje exterior        III.1 \n\n? Laje interior        III.2 \n\n? Viga exterior        III.3 \n\n? Viga interior        III.4 \n\nDouglass et al. (2006)        IV \n\nCuomo et al. (2007)        V \n\n? Laje exterior        V.1 \n\n? Laje interior        V.2 \n\n? Viga exterior        V.3 \n\n? Viga interior        V.4 \n\n  \n\n\n\n \n \n\n206 \n \n\nI. Kaplan et al. (1995) \n\n  \n\n\n\n \n \n\n207 \n \n\nII. API, (2002) \n\n  \n\n\n\n \n \n\n208 \n \n\nIII. McConnell et al (2004) \n\nIII.1 \u2013 Laje exterior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n209 \n \n\nIII. McConnell et al (2004) \n\nIII.2 \u2013 Laje interior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n210 \n \n\nIII. McConnell et al (2004) \n\nIII.3 \u2013 Viga exterior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n211 \n \n\nIII. McConnell et al (2004) \n\nIII.4 \u2013 Viga interior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n212 \n \n\nIV. Douglass et al. (2006) \n\n  \n\n\n\n \n \n\n213 \n \n\nV. Cuomo et al (2007) \n\nV.1 \u2013 Laje exterior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n214 \n \n\nV. Cuomo et al (2007) \n\nV.2 \u2013 Laje interior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n215 \n \n\nV. Cuomo et al (2007) \n\nV.3 \u2013 Viga exterior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n216 \n \n\nV. Cuomo et al (2007) \n\nV.4 \u2013 Viga interior \n\n  \n\n\n\n \n \n\n217 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\t1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.1 Enquadramento\n\t1.2 Objetivos\n\t1.3 Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\n\n\t2 Agita\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima\n\t2.1 Tipos de ondas\n\t2.2 Forma\u00e7\u00e3o de ondas pelo vento\n\t2.3 A irregularidade/regularidade da agita\u00e7\u00e3o\n\t2.3.1 Ondas regulares\n\t2.3.1.1 Teoria Linear\n\n\t2.3.1 Ondas irregulares\n\n\t2.4 Fen\u00f3menos de altera\u00e7\u00e3o das ondas\n\t2.4.1 Influ\u00eancia dos fundos na altura de onda\n\n\t2.5 Onda de projeto\n\t2.5.1 Valores extremos\n\t2.5.1.1  Distribui\u00e7\u00e3o de Rayleigh\n\t2.5.1.2 Distribui\u00e7\u00e3o de Weibull\n\n\n\n\t3 Portos, Terminais e Estruturas de Acostagem\n\t3.1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\t1.\n\t3.2 Estruturas de acostagem\n\t3.2.1 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de abrigo\n\t3.2.2 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o\n\t3.2.3 Compara\u00e7\u00e3o literatura inglesa vs literatura portuguesa\n\t3.2.4 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 estabilidade\n\t3.2.4.1 Estruturas de gravidade\n\t3.2.4.2 Estruturas assentes em estacas\n\t3.2.4.3 Estruturas em cortina\n\n\n\t3.3 Estruturas do tipo jetty\n\t3.3.1 Estruturas flutuantes\n\t3.3.2 Estruturas fixas\n\t3.3.2.1 Jetties de paramento vertical cont\u00ednuo\n\t3.3.2.2 Jetties assentes em estacas\n\t3.3.2.3 Jetties assentes em talude ou quebra-mar\n\n\n\t3.4 Estruturas de acostagem em Portugal\n\t3.4.1 Monoboia de Leix\u00f5es\n\t3.4.2 Terminal de g\u00e1s natural de Sines\n\n\n\t4 For\u00e7as em Estruturas do Tipo Jetty\n\t4.1 Introdu\u00e7\u00e3o\n\t2\n\t4.2 For\u00e7as de origem operacional\n\t4.2.1 Cargas permanentes, m\u00f3veis e sobrecargas\n\t4.2.2 For\u00e7as de acostagem e amarra\u00e7\u00e3o\n\n\t4.3 For\u00e7as naturais\n\t4.3.1 Mar\u00e9s e correntes\n\t4.3.2 Ac\u00e3o do gelo e da neve\n\t4.3.3 Varia\u00e7\u00e3o da temperatura\n\t4.3.4 A\u00e7\u00e3o do vento\n\t4.3.5 For\u00e7as s\u00edsmicas\n\t4.3.6 A\u00e7\u00e3o das ondas\n\t4.3.6.1 For\u00e7as verticais\n\t4.3.6.2 For\u00e7as horizontais\n\n\n\n\t5 M\u00e9todos de C\u00e1lculo das For\u00e7as em Jetties\n\t5.1 Kaplan et al. (1995)\n\t5.2 American Petroleum Institute (2002)\n\t5.3 McConnell et al. (2004)\n\t5.4 Douglass et al. (2006)\n\t5.5 Cuomo et al. (2007)\n\n\t6 An\u00e1lise de Sensibilidade\n\t6.1 Considera\u00e7\u00f5es iniciais\n\t6.2 Discuss\u00e3o de Resultados\n\t6.2.1 Kaplan et al. (1995)\n\t6.2.2 American Petroleum Institute (2002)\n\t6.2.3 McConnell et al. (2004)\n\t6.2.4 Douglass et al. (2006)\n\t6.2.5 Cuomo et al. 2007\n\t6.2.6 An\u00e1lise conjunta dos m\u00e9todos\n\n\n\t7 Conclus\u00f5es e Desenvolvimentos Futuros\n\t7.1 Conclus\u00f5es\n\t7.2 Desenvolvimentos futuros\n\n\tBibliografia\n\tAnexos"}]}}}