{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22362"}, {"@name": "filename", "#text": "6313_319265.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Priscila Dionara Krambeck Braun \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProposta metodol\u00f3gica de an\u00e1lise para a gest\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da \nUniversidade Federal de Santa \nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de \nDoutor em Engenharia Civil. \nOrientador: Prof. Dr.Carlos Loch \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2013 \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor, atrav\u00e9s do \n\nPrograma de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria da UFSC. \n \n\nBraun, Priscila Dionara Krambeck \n      Proposta metodol\u00f3gica de an\u00e1lise  \npara a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es.  \n/ Priscila Dionara Krambeck Braun; Orientador, Carlos Loch  \n- Florian\u00f3polis, SC, 2013. \n      224 p. \n \n      Tese (doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \nCentro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia  \nCivil. \n \n       Inclui refer\u00eancias \n \n\n1. Engenharia Civil.  2 Planejamento urbano.  3. Gest\u00e3o de  \n      Bacias hidrogr\u00e1ficas.  4.Proposta metodol\u00f3gica.  I. Loch, Carlos.  \n      II.  Universidade Federal de Santa Catarina. Programa de P\u00f3s- \n      Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil.  III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nA meu esposo Christian, agrade\u00e7o e dedico pelo \napoio incondicional em todos os momentos, \nprincipalmente nos de incertezas, muito comuns \npara quem tenta trilhar novos caminhos. \nA minhas filhas Victoria e Lara dedico e lembro: \nquerer \u00e9 poder! \nA meus pais Moacir e Mary que dignamente me \napresentaram \u00e0 import\u00e2ncia da fam\u00edlia e ao \ncaminho da honestidade e da persist\u00eancia.  \nSem voc\u00eas nenhuma conquista valeria a pena. \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \n\nEm especial, ao Prof. Dr. Carlos Loch, pela incans\u00e1vel dedica\u00e7\u00e3o \ne empenho na orienta\u00e7\u00e3o, pela generosidade em compartilhar sua vasta \nexperi\u00eancia de ensino e pela inspira\u00e7\u00e3o e liberdade de cria\u00e7\u00e3o que \ntornou poss\u00edvel este trabalho. \n\nAo coordenador e aos professores do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Engenharia Civil da Universidade Federal de Santa Catarina, pelos \nconhecimentos transmitidos durante o curso.  \n\n\u00c0 Prof. Dra. Beate Frank, pelas suas ideias inovadoras, aux\u00edlio e \nincentivo, que muito ajudaram na formula\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\n\u00c0 equipe do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento e Sensoriamento \nRemoto da Universidade Federal de Santa Catarina, aqui representados \npelas minhas colegas Mirtz Orige Oliveira e Yuzi Zanardo Rosenfeldt.  \n\nA Guilherme Braghirolli, monitor do curso de Engenharia \nFlorestal na \u00e1rea de geoprocessamento da Funda\u00e7\u00e3o Universidade \nRegional de Blumenau, pela paci\u00eancia e ajuda fornecida na elabora\u00e7\u00e3o e \nmontagem dos mapas que fazem parte deste trabalho.  \n\nAos meus colegas de curso, em especial ao meu amigo Tadeu de \nSouza Oliveira, pelas incans\u00e1veis discuss\u00f5es e pelo incentivo constante.  \n\nAos meus pais Moacir e Mary Krambeck, pelo incentivo e \nest\u00edmulo.  \n\nDe forma muito especial a meu esposo Christian e a minhas filhas \nVictoria e Lara, por todos os momentos que doaram carinho, \ncompreens\u00e3o e paci\u00eancia ao longo de todo curso, minha eterna gratid\u00e3o. \n\nA CAPES pela concess\u00e3o de bolsa de doutorado ao autor. \nA todos os que, direta ou indiretamente, colaboraram para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta tese: t\u00e9cnicos, professores, funcion\u00e1rios e amigos, que \nao longo destes quatro anos de pesquisa deram preciosas contribui\u00e7\u00f5es. \nForam tantos que seria imposs\u00edvel nome\u00e1-los. Tenho, por\u00e9m, a certeza \nde guardar no cora\u00e7\u00e3o e na mem\u00f3ria a imagem de todos eles. \n\nE finalmente, agrade\u00e7o a Deus por estar sempre ao meu lado \nconfortando-me nos momentos dif\u00edceis e compartilhando dos momentos \nfelizes. \n\n \n \n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\u201c[...] a consci\u00eancia dos impactos de origem \nhidrol\u00f3gica e as medidas associadas para tratar \nestes impactos devem ser integradas as politicas \nde estado atuais e futuras e aos planos de \ndesenvolvimento das cidades.\u201d \n\n(PRASAD et al., 2009) \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n\n\n\nRESUMO \n \n\nA gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no que concernem as interfaces com os \naspectos relacionados \u00e0s pol\u00edticas urbanas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio em \nbacias cuja quest\u00e3o central decorre de \u201cpress\u00f5es de natureza urbana\u201d \ncarece de uma mentalidade cartogr\u00e1fica. Planejar e gerenciar o territ\u00f3rio \nenvolve tipicamente conhecer o territ\u00f3rio e os atores envolvidos. Cabe \nao munic\u00edpio, promover a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de uso, \nocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio ambiente com as pol\u00edticas \nfederal e estadual de recursos h\u00eddricos. Buscando auxiliar os munic\u00edpios, \no trabalho estrutura uma metodologia que auxilie na gest\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, pautada no conhecimento dos tr\u00eas \natores envolvidos: o meio f\u00edsico, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das caracter\u00edsticas \nmorfom\u00e9tricas, pluviom\u00e9tricas e fluviom\u00e9tricas da bacia; o meio \nantr\u00f4pico, atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o entre  a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio \ne as inunda\u00e7\u00f5es e da an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ninunda\u00e7\u00f5es e a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico; e a legisla\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da \nan\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o no n\u00edvel federal, estadual e municipal, \nno que tange as \u00e1rea de APP e ANEA e sua correla\u00e7\u00e3o direta com o \nplanejamento de \u00e1rea urbanas, dando \u00eanfase ao uso de geotecnologias e \ndas informa\u00e7\u00f5es do Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio. A metodologia \nproposta permite que o poder p\u00fablico municipal possa direcionar suas \na\u00e7\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es mais abrangentes e consistentes, levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o o todo, al\u00e9m de permitir a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises focadas \nno objetivo do projeto a ser realizado. Permitiu concluir, ainda, que \napesar da predisposi\u00e7\u00e3o natural da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \npara inunda\u00e7\u00f5es, a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio tende a intensificar \neste processo, uma vez que, altera as caracter\u00edsticas da bacia e propicia o \naumento da vaz\u00e3o m\u00e9dia do rio. Do ponto de vista legal, as normas que \nregulam as APP?s est\u00e3o entre as mais mal trabalhadas da legisla\u00e7\u00e3o \nbrasileira, uma vez que cada esfera de governo utiliza par\u00e2metros \ndiferentes para a faixa de preserva\u00e7\u00e3o, o que contribui \nsignificativamente para o descumprimento da lei.  \n \nPalavras-chave: planejamento urbano, gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas, \nproposta metodol\u00f3gica. \n \n\n \n\n\n\n\n\nABSTRACT \n \n\nThe management of water resources in what regards the interfaces with \nthose aspects associated to the urban policies of territorial management, \nespecially in river basins whose main issue stems from \"pressures that \nare urban in nature\", lacks a cartographic mind-set. Planning for and \nmanaging a territory typically involves knowing the territory and players \ninvolved. It is incumbent on the municipality to promote the integration \nbetween the local policies for the use, occupation and conservation of \nthe land and the environment, and the federal and state policies \ninvolving water resources. As an attempt to help the municipalities, this \npaper sets up a methodology that could help managing hydrographic \nbasins subject to floods, based on the knowledge about the three key \nplayers involved: a) the physical medium, through the analysis of the \nmorphometric, pluviometric, and hydrologic characteristics of the basin, \nb) the anthropic medium, through the analysis of how the territory was \noccupied and how this is related with the flood problems, and an \nanalysis on the community's awareness about floods and the actions \ntaken by the government since it is the role of the municipal government \nto proceed to a dialogue with society, and c) the legislation, through the \nanalysis of its evolution at the federal, state, and municipal levels, in \nwhat concerns the APA (Federal environmental protection) and ANEA \n(non-building and non-landfill) designated areas, and its direct \ncorrelation with the planning in urban areas, emphasizing the use of \ngeotechnologies and information from the CTM (Multipurpose \nTechnical Cadastre). The proposed methodology allows the municipal \nadministration to direct its actions towards a more comprehensive, \nconsistent information, taking into account the entire context, besides \nenabling the conduction of analyses focused on the project to be \nachieved. Furthermore, this paper allows the following conclusion: \ndespite the Garcia River's hydrographic basin being naturally prone to \nfloods, the manner in which its territory is occupied tends to intensify \nthe flooding process, since the occupation changes the basin's \ncharacteristics and induces a larger average river flow. From a legal \nstandpoint, the rules regulating the APPs (permanent preservation areas) \nare among the worst-conceived  items in the Brazilian law, as each \ngovernmental sphere uses different parameters regarding the \nconservation strips, which actively contributes to the non-compliance of \nthe law.   \nKeywords: urban planning, management of hydrographic basins; \nmethodological proposition \n\n\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1: Desenvolvimento da cidade na margem de um rio.......... 19 \nFigura 2: Inunda\u00e7\u00f5es em Blumenau, SC......................................... 23 \nFigura 3: Consequ\u00eancias das chuvas intensas de novembro de \n2008: Foto 1 \u2013 Bairro Centro, Prainha; Foto 2 \u2013 Bairro Garcia, \nRua Amazonas; Foto 3 \u2013 Bairro Jardim Blumenau, Rua Hermann \nHuscher; Foto 4 \u2013 Bairro Bom Retiro, Rua Hermann Hering......... \n\n \n \n \n\n33 \nFigura 4: Not\u00edcias vinculadas no Jornal de Santa Catarina sobre \ninunda\u00e7\u00f5es bruscas e escorregamentos ocorridos na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia...................................................... \n\n \n \n\n34 \nFigura 5: Cadastro fragmentado da rede de drenagem urbana da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, Blumenau/SC..................... \n\n \n37 \n\nFigura 6:Ciclo Hidrol\u00f3gico Global.................................................. 39 \nFigura 7: Processos do ciclo hidrol\u00f3gico em bacias hidrogr\u00e1ficas.. 40 \nFigura 8: Equa\u00e7\u00e3o geral e simplificada do bala\u00e7o h\u00eddrico............... 41 \nFigura 9: Principais problemas decorrentes da urbaniza\u00e7\u00e3o que \nincidem sobre a quantidade e qualidade da \u00e1gua.............................  \n\n \n45 \n\nFigura 10: A influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o nos diferentes \ncomponentes do ciclo hidrol\u00f3gico...................................................  \n\n \n46 \n\nFigura 11: Principais atribui\u00e7\u00f5es dos PPRi?s...................................  52 \nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos munic\u00edpios que apresentam \nproblemas de inunda\u00e7\u00f5es e/ou alagamentos na \u00e1rea urbana e \npontos de estrangulamento no sistema de drenagem - Brasil \u2013 \n2011.................................................................................................  \n\n \n \n \n\n54 \nFigura 13: Evolu\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos no \nBrasil................................................................................................ \n\n \n56 \n\nFigura 14: Princ\u00edpios da Declara\u00e7\u00e3o de Bathurst.............................  66 \nFigura 15: SIG como ferramenta para an\u00e1lise e planejamento da \npaisagem.......................................................................................... \n\n \n69 \n\nFigura 16: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia no munic\u00edpio de Blumenau....................................  \n\n \n70 \n\nFigura 17: Rede de drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia............................................................................................... \n\n \n71 \n\nFigura 18: Perfil Planialtim\u00e9trico da cidade de Blumenau no \nsentido norte-sul............................................................................... \n\n \n72 \n\nFigura 19: Mapa Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia............................................................................................... \n\n \n72 \n\nFigura 20: Mapa Geomorfol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia................................................................................ \n\n \n73 \n\n\n\nFigura 21: Mapa Hipsom\u00e9trico da bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia............................................................................................... \n\n \n74 \n\nFigura 22: Mapa de Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o  \nGarcia........................................................................................... 75 \nFigura 23: Mapa de Cobertura Florestal da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia................................................................................ \n\n \n76 \n\nFigura 24: Bairros do Munic\u00edpio de Blumenau/SC localizados na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia............................................. \n\n \n77 \n\nFigura 25: Modelo de An\u00e1lise Proposto.......................................... 82 \nFigura 26: Etapas Organizacionais da Pesquisa.............................. 84 \nFigura 27: Fluxograma metodol\u00f3gico proposto............................... 87 \nFigura 28: Principais cursos da \u00e1gua que comp\u00f5em a bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia......................................................  \n\n \n98 \n\nFigura 29: Perfil longitudinal do Ribeir\u00e3o Garcia........................... 100 \nFigura 30: Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Garcia de \nBlumenau......................................................................................... \n\n \n101 \n\nFigura 31: Mapa de Isozonas........................................................... 107 \nFigura 32: Mapas de Classes de Adensamento para os anos de \n1978, 1993, 2003 e 2009.................................................................. \n\n \n118 \n\nFigura 33: Mapa de Classes de Impermeabiliza\u00e7\u00e3o para os anos \nde 1978, 1993, 2003 e 2009............................................................. \n\n \n120 \n\nFigura 34: Mapa (1864) com a demarca\u00e7\u00e3o dos lotes \ncoloniais........................................................................................... \n\n \n126 \n\nFigura 35: Estrutura fundi\u00e1ria colonial detectada na malha urbana \ndo bairro Garcia, ano 2009, localizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia................................................................................ \n\n \n \n\n127 \nFigura 36: Avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do \nribeir\u00e3o Garcia................................................................................. \n\n \n130 \n\nFigura 37: \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o permanente (APP) estabelecida pelo \nDecreto Municipal n\u00ba 1.567/80, localizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Ribeir\u00e3o Garcia........................................................................... \n\n \n \n\n132 \nFigura 38: Detalhamento zonas amostrais....................................... 138 \nFigura 39: Modelo question\u00e1rio aplicado........................................ 140 \nFigura 40: Perfil longitudinal da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia com a espacializa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas amostrais............................ \n\n \n143 \n\nFigura 41: Linha do tempo das leis urban\u00edsticas do Munic\u00edpio de \nBlumenau/SC: 1883 \u20132010.............................................................. \n\n \n155 \n\nFigura 42: \u00c1rea de APP para o Ribeir\u00e3o Garcia, segundo a \nLegisla\u00e7\u00e3o Ambiental Federal, Estadual e Municipal..................... \n\n \n161 \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n \n\nGr\u00e1fico 1: M\u00e9dia do numero de dias de chuva mensais para a \nesta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba 02649009 (Garcia)............................................ \n\n \n103 \n\nGr\u00e1fico 2: M\u00e9dia das Alturas Pluviom\u00e9tricas Mensais para a \nesta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba 02649009 (Garcia)............................................ \n\n \n103 \n\nGr\u00e1fico 3: Total de dias de chuva anuais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA \nn\u00ba 02649009 (Garcia).......................................................................  \n\n \n104 \n\nGr\u00e1fico 4: Totais pluviom\u00e9tricos anuais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba \n02649009 (Garcia)...........................................................................  \n\n \n104 \n\nGr\u00e1fico 5:  Gr\u00e1fico de Altura de Chuva e Tempo de Dura\u00e7\u00e3o........  110 \nGr\u00e1fico 6: Gr\u00e1fico de curvas e intensidade \u2013 dura\u00e7\u00e3o \u2013 \nfrequ\u00eancia.................................................................................... \n\n \n112 \n\nGr\u00e1fico 7: N\u00famero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica ? 10 \nmm para o per\u00edodo de 1941 \u2013 2000.............................................  \n\n \n114 \n\nGr\u00e1fico 8:  N\u00famero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica > 10 \nmm e ? 30 mm para o per\u00edodo de 1941 \u2013 2000............................  \n\n \n114 \n\nGr\u00e1fico 9:  N\u00famero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica > 30 \nmm para o per\u00edodo de 1941 \u2013 2000.................................................  \n\n \n115 \n\nGr\u00e1fico 10: Crescimento das \u00e1reas ocupadas dentro da \u00e1rea de \nAPP delimitada pelo Decreto Municipal n\u00ba 1.567/1980..................  \n\n \n134 \n\nGr\u00e1fico 11: (a) Faixa et\u00e1ria dos entrevistados e (b) N\u00edvel de \nescolaridade..................................................................................... \n\n \n141 \n\n\n\n\n\nLISTA DE QUADROS  \n \n\nQuadro 1: \u00c1reas no munic\u00edpio de Blumenau mais vulner\u00e1veis a \nocorr\u00eancia de enxurradas................................................................. \n\n \n25 \n\nQuadro 2: Rela\u00e7\u00e3o de dados utilizados na pesquisa........................ 80 \nQuadro 3: Descri\u00e7\u00e3o das etapas organizacionais da pesquisa.........  85 \nQuadro 4: M\u00e9todo proposta para se atingir os objetivos \nespec\u00edficos e para an\u00e1lise do meio f\u00edsico, antr\u00f3pico e da \nlegisla\u00e7\u00e3o......................................................................................... \n\n \n \n\n91 \nQuadro 5: \u00cdndices morfom\u00e9tricos da bacia do Ribeir\u00e3o Garcia....... 94 \nQuadro 6: Valores de k tabelados por Weise e Reid....................... 106 \nQuadro 7: Valores de K (Gumbel) para N= 59................................ 107 \nQuadro 8: Fatores de convers\u00e3o para as chuvas de 24, 1 e 0,1 \nhora.................................................................................................. \n\n \n108 \n\nQuadro 9: Caracteriza\u00e7\u00e3o das zonas amostrais................................ 136 \nQuadro 10: Resultados do question\u00e1rio........................................... 142 \nQuadro 11: Principais diferen\u00e7as entre o C\u00f3digo Florestas de \n1965 e o C\u00f3digo Florestal................................................................ \n\n \n150 \n\nQuadro 12: Larguras em faixas de preserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente................................................................... \n\n \n152 \n\nQuadro 13: \u00c1rea de APP estabelecidas pelo C\u00f3digo de Meio \nAmbiente de Blumenau (Lei Complementar 747/2010).................. \n\n \n158 \n\nQuadro 14: \u00c1rea de ANEA estabelecidas pelo C\u00f3digo de Meio \nAmbiente de Blumenau (Lei Complementar 747/2010).................. \n\n \n159 \n\nQuadro 15: Limites de APP estabelecidos pelos C\u00f3digos \nAmbientais a n\u00edvel federal, estadual e municipal para o Ribeir\u00e3o \nGarcia............................................................................................... \n\n \n \n\n160 \n\n\n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n \n\nTabela 1: Picos de cheias (acima de 8,5 m) registrados em \nBlumenau/SC..................................................................................... \n\n \n26 \n\nTabela 2: Percentual de munic\u00edpios que sofreram inunda\u00e7\u00f5es e/ou \nalagamentos, por fatores agravantes, segundo as grandes regi\u00f5es \u2013 \n2011.................................................................................................... \n\n \n \n\n55 \nTabela 3: Dados da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Indaial/SC................ 75 \nTabela 4: \u00c1rea em km2 e proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (total), n\u00famero de \ndomic\u00edlios e densidade (habitantes por km2), pela nova divis\u00e3o de \nbairros \u2013 Blumenau \u2013 2010 situados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia.................................................................................. \n\n \n \n \n\n78 \nTabela 5: \u00c1reas em % por tipo de cobertura e ocupa\u00e7\u00e3o para os \nbairros pertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia.......... \n\n \n78 \n\nTabela 6: Caracteriza\u00e7\u00e3o temporal F\u00edsico-topogr\u00e1fica e hidrol\u00f3gica \nda bacia hidrogr\u00e1fica para os anos de 1958, 1972, 1983, 1993 e \n2003.................................................................................................... \n\n \n \n\n95 \nTabela 7: Comprimento e gradiente (Gc) dos cursos da \u00e1gua da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia............................................... \n\n \n99 \n\nTabela 8: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria................................................ 105 \nTabela 9: Determina\u00e7\u00e3o das curvas de Altura de Chuva \u2013 Dura\u00e7\u00e3o \n(IDF).................................................................................................. \n\n \n108 \n\nTabela 10: Determina\u00e7\u00e3o das curvas de intensidade, dura\u00e7\u00e3o e \nfrequ\u00eancia........................................................................................... \n\n \n111 \n\nTabela 11: Quantidade de dias anuais com alturas pluviom\u00e9tricas \nnas tr\u00eas categorias pr\u00e9-estabelecidas: a) ? 10 mm; b) > 10 e ? 30 \nmm; e c) > 30 mm.............................................................................. \n\n \n \n\n113 \nTabela 12: Vaz\u00f5es M\u00e9dias Mensais por per\u00edodo............................... 116 \nTabela 13: \u00c1reas ocupadas pelas diferentes classes de adensamento \nurbano na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia para os anos de \n1978, 1993, 2003 e 2009.................................................................... \n\n \n \n\n119 \nTabela 14: Percentual de impermeabiliza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica \npara os anos de 1978, 1993, 2003 e 2009.......................................... \n\n \n121 \n\nTabela 15.  Altera\u00e7\u00f5es nas vari\u00e1veis morfom\u00e9tricas......................... 122 \nTabela 16: Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia.................................................................................. \n\n \n129 \n\nTabela 17: Levantamento espa\u00e7o-temporal das \u00e1reas ocupadas \ndentro da \u00e1rea de APP do Decreto 1.567/1980.................................. \n\n \n133 \n\nTabela 18: Quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de APP ao longo do Ribeir\u00e3o \nGarcia................................................................................................. \n\n \n160 \n\n\n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \n\nADI \u2013 A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade \nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \nANEA \u2013 \u00c1rea n\u00e3o edificante \nAPP \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Permanente \nARG \u2013 \u00c1rea de risco geol\u00f3gico \nCONAMA \u2013 Conselho Nacional do Meio Ambiente \nCTM \u2013 Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio \nDNOS \u2013 Departamento Nacional de Obras e Saneamento \nEBM \u2013 Escola B\u00e1sica Municipal \nEPAGRI \u2013 Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \nCatarina \nEPBT \u2013 Empresas P\u00fablicas de Bacias Territoriais \nGTC \u2013 Grupo T\u00e9cnico Cient\u00edfico \nIBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nICP \u2013 Comiss\u00e3o Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o \nPNRH \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos \nPPRi \u2013 Plan de pr\u00e9ventiondes risques d\u2019inondation  \nSIG \u2013 Sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas \nZPA \u2013 Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \nMP \u2013 Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\n \n\n\n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................. 19 \n1.1 FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA..................................................... 23 \n1.2 AN\u00c1LISE CR\u00cdTICA.............................................................................. 25 \n1.3 ESTRAT\u00c9GIA DA PROPOSTA.......................................................... 28 \n1.4 INEDITISMO DA PROPOSTA........................................................... 28 \n1.5 CONTRIBUI\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA......................................................... 30 \n1.6 RELEV\u00c2NCIAS DO TRABALHO...................................................... 31 \n1.7 JUSTIFICATIVA................................................................................... 32 \n1.8 OBJETIVOS........................................................................................... 38 \n1.8.1 Objetivo Geral....................................................................................... 38 \n1.8.2 Objetivos Espec\u00edficos............................................................................ 38 \n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA..................................................... 38 \n2.1 O CICLO HIDROL\u00d3GICO.................................................................. 38 \n2.2 O PROCESSO DE DESENVOLVIMENTO URBANONO BRASIL \nE SEUS IMPACTOS NAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS.......................... \n\n \n43 \n\n2.3 GERENCIAMENTOS DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS SUJEITAS \nA INUNDA\u00c7\u00d5ES NA COMUNIDADE EUROP\u00c9IA.................................. \n\n \n47 \n\n2.4 O GERENCIAMENTO DE BACIA HIDROGR\u00c1FICAS \nINUND\u00c1VEIS NO BRASIL........................................................................ \n\n \n53 \n\n2.5 O PAPEL DO MUNIC\u00cdPIO NA GEST\u00c3O DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS.................................................................................................... \n\n \n59 \n\n2.6 O PLANO DIRETOR E A GEST\u00c3O DE RECURSOS H\u00cdDRICOS 62 \n2.7 CADASTROS T\u00c9CNICOMULTIFINALIT\u00c1RIO (CTM) E \nGEST\u00c3O TERRITORIAL............................................................................. \n\n \n65 \n\n2.8 GEOTECNOLOGIAS COMO INSTRUMENTO DE GEST\u00c3O DE \nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS........................................................................ \n\n \n67 \n\n3 \u00c1REA DE ESTUDO..................................................................... 70 \n3.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA..................... 70 \n4 MATERIAIS E M\u00c9TODO........................................................... 79 \n4.1 MATERIAIS............................................................................................  79 \n4.2 MODELO DE AN\u00c1LISE......................................................................... 81 \n4.3 M\u00c9TODO................................................................................................... 83 \n4.3.1Etapas Organizacionais da pesquisa.......................................................... 83 \n4.3.2 Fluxograma metodol\u00f3gico de an\u00e1lise proposta para bacias \nhidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es................................................................... \n\n \n87 \n\n4.3.3 M\u00e9todo para alcan\u00e7ar objetivos espec\u00edficos............................................. 90 \n5 MEIO F\u00cdSICO.................................................................................. 93 \n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MORFOM\u00c9TRICA.......................................... 93 \n5.1.1 An\u00e1lise dos resultados.............................................................................. 96 \n5.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA.......................................... 101 \n5.2.1 Determina\u00e7\u00e3o das curvas de intensidade \u2013 dura\u00e7\u00e3o \u2013 frequ\u00eancias \n(IDF).................................................................................................................. \n\n \n102 \n\n\n\n5.2.2 An\u00e1lise dos resultados pluviom\u00e9tricos..................................................... 105 \n5.2.3 An\u00e1lise do Regime Pluviom\u00e9trico........................................................... 112 \n5.3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O FLUVIOM\u00c9TRICA.......................................... 115 \n5.3.1 An\u00e1lise dos resultados da Caracteriza\u00e7\u00e3o Fluviom\u00e9trica......................... 121 \n5.4 AN\u00c1LISE DO MEIO F\u00cdSICO................................................................. 122 \n6 MEIO ANTR\u00d4PICO....................................................................... 123 \n6.1 ESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA IMPLANTADA EM BLUMENAU........ 124 \n6.1.1 Efeitos da Estrutura Fundi\u00e1ria colonial na estrutura fundi\u00e1ria................. 126 \n6.1.2 Efeitos da Legisla\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o do solo.............................................. 128 \n6.2 PERCEP\u00c7\u00d5ES DA POPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE NA BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA............................................. \n\n \n134 \n\n6.2.1 An\u00e1lise de \u00e1reas amostrais da bacia......................................................... 134 \n6.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na bacia hidrogr\u00e1fica \ndo Ribeir\u00e3o Garcia............................................................................................ \n\n \n139 \n\n6.3 AN\u00c1LISES DO MEIO ANTR\u00d3PICO.................................................... 145 \n7 LEGISLA\u00c7\u00c3O............................................................................... 146 \n7.1 A CONSTITUI\u00c7\u00c3O E O C\u00d3DIGO FLORESTAL BRASILEIRO..... 147 \n7.2 A POL\u00cdTICA ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DE SANTA \nCATARINA..................................................................................................... \n\n \n151 \n\n7.3 CONFRONTA\u00c7\u00d5ES DA LEGUSLA\u00c7\u00c3O FEDERAL E \nESTADUAL..................................................................................................... \n\n \n153 \n\n7.4 O PLANO DIRETOR MUNICIPAL DE BLUMENAU E AS LEIS \nCOMPLEMENTARES................................................................................... \n\n \n155 \n\n7.5 AN\u00c1LISES DA LEGISLA\u00c7\u00c3O.............................................................. 159 \n8 PROPOSTA...................................................................................... 162 \n8.1 INTRODU\u00c7AO......................................................................................... 162 \n8.2 PAR\u00c2METROS PARA EMBASAMENTO DE POLITICAS \nP\u00daBLICAS....................................................................................................... \n\n \n163 \n\n8.2.1 Necessidades do conhecimento da realidade para a implementa\u00e7\u00e3o das \npol\u00edticas p\u00fablicas.............................................................................................. \n\n \n163 \n\n8.2.2 A incorpora\u00e7\u00e3o do Cumprimento da Legisla\u00e7\u00e3o nas politicas p\u00fablicas e \nna mentalidade da popula\u00e7\u00e3o........................................................................ \n\n \n164 \n\n8.2.3 Necessidade de avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas........................................................ 165 \n8.3 GASTOS DE RECURSOS EM PREVEN\u00c7\u00c3O.................................... 166 \n8.4 ELEMENTOS NECESS\u00c1RIOS PARA A TOMADA DE \nDECIS\u00c3O........................................................................................................ \n\n \n167 \n\n8.5 PAR\u00c2METROS NECESS\u00c1RIOS PARA A INTERVEN\u00c7\u00c3O NA \n\u00c1REA.............................................................................................................. \n\n \n168 \n\n9 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7OES.................................... 169 \n9.1 CONCLUS\u00d5ES........................................................................... 169 \n9.2 RECOMENDA\u00c7OES................................................................. 173 \n\nREFER\u00caNCIAS.......................................................................... 174 \nANEXO 1 \u2013 Cobran\u00e7a pela \u00e1rea impermeabilizada do \nlote................................................................................................. \n\n \n189 \n\n\n\nANEXO 2 : Alturas pluviom\u00e9trica mensais para o per\u00edodo \ncompreendido entre 1941 e 2000, na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \nGarcia/Blumenau (02649009)..................................................... \n\n \n \n199 \n\nANEXO 3: Dias de Chuva mensais da Esta\u00e7\u00e3o Garcia/SC \n(026490009) para o per\u00edodo compreendido entre 1941 e \n2000............................................................................................... \n\n \n \n204 \n\nANEXO 4: Dados Fluviom\u00e9tricos de Vaz\u00f5es  Medias Mensais \nda Esta\u00e7\u00e3o Garcia/ Blumenau \u2013 \n83820000....................................................................................... \n\n \n \n209 \n\nANEXO 5: Dados Fluviom\u00e9tricos de Vaz\u00f5es  Medias Mensais \nda Esta\u00e7\u00e3o Arrozeira/Rio dos Cedros \u2013 \n83675000................................................................................... \n\n \n \n212 \n\nANEXO 6: Serie Hist\u00f3rica Completa com dados \nfluviom\u00e9tricos de vaz\u00f5es mensais para a Esta\u00e7\u00e3o Garcia/ \nBlumenau (83820000) para o per\u00edodo compreendido entre \n1929 e 2000............................................................................... \n\n \n \n \n218 \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n\n\n19 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil teve inicio logo ap\u00f3s a \nconsolida\u00e7\u00e3o da nova na\u00e7\u00e3o-Estado e se acelerou a medida que \nvingavam as bases lan\u00e7adas em 1850 (promulga\u00e7\u00e3o da lei das terras e a \nsupress\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de escravos) na acelerada implanta\u00e7\u00e3o do \ntrabalho assalariado como rela\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o predominante no pa\u00eds. \nOs trabalhadores desprovidos de seus meios de subsist\u00eancia aflu\u00edam \u00e0s \ncidades, onde se tornariam assalariados na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de \nmercadorias. No processo, as cidades, al\u00e9m de come\u00e7arem a crescer, \niam perdendo suas caracter\u00edsticas em contraponto ao campo, uma vez \nque incorporavam agora a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias para se \ntransformarem em aglomerados urbanos. Desde ent\u00e3o rapidez e \nintensidade tem caracterizado o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o (DE\u00c1K e \nSCHIFFER, 2004). \n\nO desenvolvimento urbano, do ponto de vista espacial, ocorreu a \npartir das zonas mais baixas, pr\u00f3ximas \u00e0s v\u00e1rzeas dos rios ou \u00e0 beira \nmar, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s colinas e morros, em fun\u00e7\u00e3o do crescimento \npopulacional, da necess\u00e1ria intera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com os corpos \nh\u00eddricos, utilizados como fonte de alimento e dessedenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de via \nde transporte (PORATH, 2004) (Figura 1).  \n\n \nFigura 1: Desenvolvimento da cidade na margem de um rio. \n \n\n \n\nFonte: PORATH, 2004. \n \nA maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento experimentou uma \n\nexpans\u00e3o urbana com prec\u00e1ria infraestrutura. Em fun\u00e7\u00e3o da r\u00e1pida \nexpans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana, do baixo n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o, da \ninexist\u00eancia de planos de longo prazo, da utiliza\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de medidas \n\n \n\n\n\n20 \n\nn\u00e3o estruturais e da manuten\u00e7\u00e3o inadequada dos sistemas de controle de \ncheias, os problemas relacionados com as \u00e1guas urbanas est\u00e3o cada vez \nmais frequentes.   \n\nSegundo Canholi (2005), as v\u00e1rzeas de rios, em muitos casos, \npassaram a ser incorporadas ao sistema vi\u00e1rio por meio das \ndenominadas \u201cvias de fundo-de-vale\u201d. Para tanto, c\u00f3rregos foram \nretificados e canalizados a c\u00e9u aberto ou confinados em galerias, a fim \nde permitir a constru\u00e7\u00e3o dessas vias marginais sobre os antigos \nmeandros. Consequentemente, as v\u00e1rzeas que antes estavam \nsazonalmente sujeitas a alagamentos, foram suprimidas, o que \nocasionou, al\u00e9m da acelera\u00e7\u00e3o dos escoamentos, o aumento consider\u00e1vel \ndos picos de vaz\u00e3o e, por conseguinte, das inunda\u00e7\u00f5es. Essas vias de \nfundo de vale, ao longo do tempo, atraem intensa ocupa\u00e7\u00e3o, o que torna \nimpratic\u00e1vel a ado\u00e7\u00e3o de medidas que visem \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o dos sistemas \nde drenagem existentes nestes locais, em virtude dos altos custos sociais \nenvolvidos e pelos elevados investimentos necess\u00e1rios em obras \nhidr\u00e1ulicas de grande porte.  \n\n\u00c0 medida que os munic\u00edpios se urbanizam, ocorrem, em geral, os \nseguintes impactos: (i) aumento das vaz\u00f5es m\u00e1ximas (em at\u00e9 sete \nvezes), devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie; (ii) aumento da \nprodu\u00e7\u00e3o de sedimentos, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o dos solos e a produ\u00e7\u00e3o de \nres\u00edduos s\u00f3lidos e (iii) deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, devido \u00e0 \nlavagem das ruas, ao transporte de material s\u00f3lido e \u00e0s liga\u00e7\u00f5es \nclandestinas de esgoto cloacal na rede pluvial. Esses processos est\u00e3o \nfortemente interligados quanto aos impactos indesej\u00e1veis sobre a \nsociedade (COLISCHONN e TUCCI, 1998).  \n\nSegundo Cardoso Neto (1998), o caminho percorrido pela \u00e1gua \nda chuva sobre uma superf\u00edcie nem sempre pode ser topograficamente \nbem definido, pois devido \u00e0s canaliza\u00e7\u00f5es das \u00e1guas, por caminhos nem \nsempre tecnicamente embasados, se perde a coer\u00eancia com o relevo. \nQuando instalado o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica, \no percurso do escoamento superficial passa a ser determinado pelo \ntra\u00e7ado das ruas e acaba se comportando, quantitativamente e \nqualitativamente, de forma bem diferente do seu comportamento \noriginal.  \n\nDentre os diversos fatores que influenciam de maneira \ndeterminante a efic\u00e1cia com que os problemas relacionados \u00e0 drenagem \nurbana podem ser resolvidos, segundo Maksimovic, Tejada-Guibert e \nRoche (2001) se destacam:   \n\n- Meios legais e institucionais que possam elaborar uma pol\u00edtica \nfact\u00edvel de drenagem urbana; \n\n\n\n21 \n\n- Uma pol\u00edtica de ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de v\u00e1rzeas de inunda\u00e7\u00e3o em \nconson\u00e2ncia com a pol\u00edtica de drenagem urbana; \n\n- Meios t\u00e9cnicos e recursos financeiros que tornem vi\u00e1vel a \naplica\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica; \n\n- Empresas que dominem as tecnologias para implanta\u00e7\u00e3o das \nobras necess\u00e1rias; \n\n- Entidades capazes de desenvolver atividades de comunica\u00e7\u00e3o \nsocial e que promovam a participa\u00e7\u00e3o popular (Comit\u00eas de Bacia); \n\n- Organismos que possam estabelecer crit\u00e9rios e aplicar leis e \nnormas com rela\u00e7\u00e3o ao setor (Ag\u00eancias de Bacia).  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio considerar, durante o processo de planejamento das \nmedidas locais, a realidade complexa e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \nem toda a bacia. Portanto, a opini\u00e3o p\u00fablica deve ser formada atrav\u00e9s de \ncampanhas educativas e de processos participativos. \n\nA falta de regulamenta\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo em \u00e1reas densamente ocupadas contribui para o aumento recorrente \ndas inunda\u00e7\u00f5es, acarretando diversos preju\u00edzos, dentre os quais, surtos \nde leptospirose, destrui\u00e7\u00e3o de moradias, perdas econ\u00f4micas, gastos com \na recupera\u00e7\u00e3o dos danos e, principalmente, \u00f3bitos. De modo geral, as \nsolu\u00e7\u00f5es adotadas para minimizar os problemas causados pelas \ninunda\u00e7\u00f5es apresentam car\u00e1ter localizado.  \n\nOs problemas de inunda\u00e7\u00f5es devem ser tratados de forma \nintegrada a outros problemas urbanos, permitindo que o planejamento da \ncidade esteja ligado ao planejamento da \u00e1gua, tendo a bacia hidrogr\u00e1fica \ncomo refer\u00eancia. \n\nDe forma a auxiliar os gestores p\u00fablicos na tarefa de planejar, \ngerenciar, prevenir e prover solu\u00e7\u00f5es para os problemas de inunda\u00e7\u00f5es, \nalgumas ferramentas tem sido aplicadas e avaliadas. Entre estas, citam-\nse as t\u00e9cnicas de modelagem hidrol\u00f3gica que auxiliam no gerenciamento \ndos recursos h\u00eddricos, com o intuito de melhor quantificar e caracterizar \nos eventos de cheias nas \u00e1reas urbanas.  \n\nO interesse em representar os processos hidrol\u00f3gicos \u00e9 algo \ninerente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do homem, visto que, a observa\u00e7\u00e3o da natureza \nsempre despertou a curiosidade em descobrir a din\u00e2mica dos processos \nque nela ocorrem. Descobriu-se, a partir da\u00ed, que as repostas para as \nindaga\u00e7\u00f5es de como os processos ocorriam encontrava-se n\u00e3o s\u00f3 na \nnatureza, mas, tamb\u00e9m, em como o homem intervinha nela (G\u00d3ES, \n2009).  \n\nSe a modelagem auxilia na compreens\u00e3o dos processos \nhidrol\u00f3gicos e subsidia a tomada de decis\u00e3o, ressalta-se a import\u00e2ncia de \npropor metodologias que auxiliem o poder p\u00fablico a gerir e monitorar \n\n\n\n22 \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas localizadas em \u00e1reas urbanas, visto que, na maioria \ndas vezes, a quantidade e a qualidade dos dados dispon\u00edveis s\u00e3o \nreduzidos.  \n\nUm dos maiores desafios do planejamento do uso da terra \u00e9 o que \nse refere ao uso sustent\u00e1vel do ambiente que se baseia em uma din\u00e2mica \nde transforma\u00e7\u00e3o com igual \u00eanfase, nas dimens\u00f5es ambientais e \nhumanas da paisagem e na considera\u00e7\u00e3o de intervalo temporal que \nabranja diferentes gera\u00e7\u00f5es humanas (FORMAN, 1995).   \n\nPlanejar e gerenciar bacias hidrogr\u00e1ficas envolve tipicamente \nadministrar um problema de aloca\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o (SHEAFFER e \nWRIGHT, 1982). Nesse cen\u00e1rio destaca-se a necessidade de a\u00e7\u00f5es \npreventivas, onde ainda forem poss\u00edveis, e corretivas, onde o problema \nj\u00e1 se encontra instalado. As a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico devem ser realizadas \nde maneira integrada, baseadas em informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, abrangendo \ntoda a bacia hidrogr\u00e1fica, esteja ela inserida num ou em v\u00e1rios \nmunic\u00edpios.  \n\nPortanto, o presente trabalho parte da hip\u00f3tese de que existe uma \nlacuna na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos no que concerne \u00e0s interfaces com \nos aspectos relacionados \u00e0s pol\u00edticas urbanas de gest\u00e3o do territ\u00f3rio em \nbacias cuja quest\u00e3o central para os recursos h\u00eddricos decorra de \n\u201cpress\u00f5es de natureza urbana\u201d. \u00c9 com base neste pressuposto que a tese \nse estrutura, conforme descrito a seguir.  \n\nO cap\u00edtulo 1 abrange a introdu\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o do problema, \nanalise cr\u00edtica, estrat\u00e9gias, ineditismo, contribui\u00e7\u00e3o cientifica, relev\u00e2ncia \ndo trabalho, justificativa e os objetivos: geral e espec\u00edficos. O cap\u00edtulo 2, \ndenominado Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica tem por objetivo aprofundar as \nquest\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o do territ\u00f3rio, visando elucidar os desafios \ne as perspectivas para o gerenciamento dos recursos h\u00eddricos em bacias \nurbanizadas e sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. O cap\u00edtulo 3 apresenta a \u00e1rea onde \nser\u00e1 realizado o estudo de caso. O cap\u00edtulo 4 apresenta os materiais e \nm\u00e9todos utilizados no estudo. O Cap\u00edtulo 5 apresenta a an\u00e1lise do meio \nf\u00edsico atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica, pluviom\u00e9trica e \nfluviom\u00e9tricas da bacia e suas altera\u00e7\u00f5es ao longo dos anos.  \n\nO Cap\u00edtulo 6 apresenta a analise do meio antr\u00f3pico e busca \nverificar a estrutura fundi\u00e1ria implantada em Blumenau, os efeitos da \nestrutura fundi\u00e1ria colonial na estrutura urbana atual do munic\u00edpio e os \nefeitos da legisla\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o do solo e suas rela\u00e7\u00f5es com o \nproblema de inunda\u00e7\u00f5es bem como, apresenta a percep\u00e7\u00e3o da \ncomunidade residente na \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o ao problema de \ninunda\u00e7\u00f5es e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. O Cap\u00edtulo 7, por \nsua vez, faz uma an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, nas tr\u00eas esferas: \n\n\n\n23 \n\nfederal, estadual e municipal, dando \u00eanfase \u00e0s \u00e1reas de APP (\u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente) e ANEA (\u00c1rea n\u00e3o edific\u00e1vel). O Cap\u00edtulo 8 \nfaz uma an\u00e1lise da proposta e o Cap\u00edtulo 9 apresenta as discuss\u00f5es e \nconclus\u00f5es inerentes a este estudo. \n\n \n1.1 FORMULA\u00c7\u00c3O DO PROBLEMA \n\n \nA formula\u00e7\u00e3o do problema desta tese \u00e9 fruto de uma an\u00e1lise \n\ncr\u00edtica sobre as repetidas inunda\u00e7\u00f5es que vem ocorrendo na regi\u00e3o do \nVale do Itaja\u00ed em SC, especificamente em Blumenau (Figura 2).   \n\n  \nFigura 2: Inunda\u00e7\u00f5es em Blumenau, SC. \n\n \n\n \nMuitos estudos t\u00eam sido desenvolvidos no rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, mas \n\npoucos em seus afluentes e suas sub-bacias com grande \u00e1rea de \ncontribui\u00e7\u00e3o.  \n\nGrande parte dos problemas decorrentes das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 \nresultado de um planejamento urbano historicamente deficiente e de \numa legisla\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o territorial, muitas vezes, inadequada, ao \n\n  \n\n(a) Enchente em 1948, Blumenau. \nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau \n\n(b) Enchente em 1973, Blumenau. \nFonte: Marek Para JulioZadrosny. \n\n \n\n  \n(c) Enchente em 1983, Blumenau. \n\nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico de Blumenau. \n(d) Enchente em 2008, Blumenau. \n\nFonte: do autor. \n\n\n\n24 \n\ndeixar de comtemplar fatores importantes tais como hidrografia, \nhidrologia, morfologia e clima.     \n\nAs inunda\u00e7\u00f5es do rio Itaja\u00ed-a\u00e7u, que adentram nos vales dos \npequenos rios afluentes, como as inunda\u00e7\u00f5es de 48, 73 e 83, formando \nquase um espelho d' \u00e1gua do n\u00edvel do Itaja\u00ed-a\u00e7u na foz de cada ribeir\u00e3o, \nn\u00e3o tem sido os eventos mais comuns. \n\nOs eventos de inunda\u00e7\u00f5es mais comuns s\u00e3o enchentes produzidas \nna pr\u00f3pria bacia dos ribeir\u00f5es ou rios. Estas inunda\u00e7\u00f5es, dado o curto \ntempo de concentra\u00e7\u00e3o, s\u00e3o inunda\u00e7\u00f5es bruscas, chamadas de \nenxurradas.  \n\n As enxurradas s\u00e3o provocadas por chuvas intensas e \nconcentradas, em regi\u00f5es de relevo acidentado, caracterizando-se por \nproduzirem s\u00fabitas e violentas eleva\u00e7\u00f5es dos caudais, os quais se \nescoam de forma r\u00e1pida e intensa. Nessas condi\u00e7\u00f5es, ocorre um \ndesequil\u00edbrio entre o leito do rio e as vaz\u00f5es provocadas por chuvas de \nalta intensidade e pequena dura\u00e7\u00e3o, provocando transbordamento.  \n\nOs fundos de vale, a inclina\u00e7\u00e3o do terreno, ao favorecer o \nescoamento, contribuem para intensificar a torrente e causar danos. Esse \nfen\u00f4meno costuma surpreender por sua viol\u00eancia e menor \nprevisibilidade. \n\nOs principais fatores que contribuem para a vulnerabilidade da \n\u00e1rea s\u00e3o: (a) compacta\u00e7\u00e3o e impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo; (b) constru\u00e7\u00e3o \nadensada de edifica\u00e7\u00f5es no leito secund\u00e1rio dos ribeir\u00f5es; (c) \ndesmatamento de encostas e assoreamento dos ribeir\u00f5es; (d) acumula\u00e7\u00e3o \nde detritos em galerias pluviais, canais de drenagem e cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nSegundo dados, da Secretaria de Defesa Civil de Blumenau, das \n\u00e1reas do munic\u00edpio mais vulner\u00e1veis a ocorr\u00eancia de enxurradas \n(Quadro 1), tr\u00eas encontram-se situadas na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o \nGarcia. \n\nO poder p\u00fablico do munic\u00edpio tem adotado diversas medidas \nisoladas para a mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas oriundos desses eventos, sem \nque haja um conhecimento integrado do meio e uma sistematiza\u00e7\u00e3o do \nprocesso para a tomada de decis\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n25 \n\nQuadro 1: \u00c1reas no munic\u00edpio de Blumenau mais vulner\u00e1veis a ocorr\u00eancia de \nenxurradas. \n\n \nBAIRRO RUAS BAIRRO RUAS \n\nP\nro\n\ng\nre\n\nss\no \n\nRua Brilhante \n\nG\nlo\n\nri\na \n\nRua Grewsmuehl \n\nRua S\u00e3o Boaventura Rua Belo Horizonte \n\nRua Anapolina Rua Brusque \n\nRua Gustavo Meyer Rua Gl\u00f3ria \n\nRua Alberto Puhler  \n\nRua Loteamento Arthur  \n\nRua Rui Barbosa  \n\nV\nal\n\np\nar\n\na\u00ed\nso\n\n Rua Ant\u00f4nio Zendron \nV\n\nel\nh\n\na \nRua Hermann Kratz \n\nRua Esp\u00edrito Santo Rua Irm\u00e3 Aluysianis \n\nRua Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio  \n\n \nVisando suprir esta lacuna este trabalho busca propor uma \n\nmetodologia que auxilie o poder p\u00fablico do munic\u00edpio na gest\u00e3o de \nbacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n1.2 AN\u00c1LISE CR\u00cdTICA \n\n \nA hist\u00f3ria das enchentes caminha lada a lado com a hist\u00f3ria da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento da col\u00f4nia Blumenau. A primeira \ngrande cheia registrada em Blumenau, de 16,30 metros em rela\u00e7\u00e3o ao \nn\u00edvel do mar, remonta o ano de 1852, dois anos ap\u00f3s a funda\u00e7\u00e3o da \ncol\u00f4nia. A maior at\u00e9 hoje registrada data de 1880 e atingiu o n\u00edvel de \n17,10 metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar. Desde ent\u00e3o a cidade j\u00e1 foi \ninundada mais de 69 vezes.   \n\n A analise dos 71 eventos de inunda\u00e7\u00f5es com cotas acima de 8 \nmetros no munic\u00edpio de Blumenau (Tabela 1), permite concluir que \naproximadamente 86 % dos eventos tiveram tempo de recorr\u00eancia de no \nm\u00e1ximo 3 (tr\u00eas) anos.  Vale salientar que as inunda\u00e7\u00f5es n\u00e3o apresentam \nsazonalidade, ou seja, n\u00e3o existe per\u00edodo do ano em que o fen\u00f4meno \nprevale\u00e7a, entretanto verifica-se uma tend\u00eancia maior de ocorr\u00eancia no \ninverno e primavera. \n\n \n\n\n\n26 \n\nTabela 1: Picos de cheias (acima de 8,5 m) registrados em Blumenau, SC. \n \n\nAno Data \n(dia/m\u00eas) \n\nCota acima de 8,5 m do n\u00edvel do mar \nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o \n\n1852 29/10   16,30  \n1855 20/11   13,30  \n1862 **/11   9,00  \n1864 17/09  10,00   \n1868 27/11   13,30  \n1870 11/10   10,00  \n1880 23/09  17,10   \n1888 ****   12,80  \n1891 18/06 13,80    \n1898 01/05 12,80    \n1900 **/06 12,80    \n1911 02/10   9,86  \n1911 29/10   16,90  \n1923 20/06 9,00    \n1925 14/05 10,30    \n1926 14/01    9,50 \n1927 09/10   12,30  \n1928 18/06 11,76    \n1928 15/08  10,82   \n1931 02/05 10,70    \n1931 14/09  10,90   \n1931 18/09  11,28   \n1932 25/05 9,85    \n1933 04/10   11,65  \n1935 24/09   1140  \n1936 06/08  10,15   \n1939 27/11   11,20  \n1943 03/08  10,25   \n1946 02/02    9,20 \n1948 17/05 11,60    \n1950 17/10   9,20  \n1953 01/11   9,40  \n1954 08/05 9,30    \n1954 22/11   12,28  \n1955 20/05 10,36    \n1957 22/07  9,10   \n1957 02/08  10,10   \n1957 18/08  12,86   \n1957 16/09  9,24   \n\n\n\n27 \n\nAno Data \n(dia/m\u00eas) \n\nCota acima de 8,5 m do n\u00edvel do mar \nOutono Inverno Primavera Ver\u00e3o \n\n1961 12/09  10,10   \n1961 30/09   9,40  \n1961 01/11   12,18  \n1962 21/09  9,04   \n1963 29/09   9,42  \n1966 13/02    9,82 \n1969 06/04 9,89    \n1971 09/06 10,10    \n1972 02/08  10,80   \n1972 29/08  11,07   \n1973 25/06  11,05   \n1973 28/07  9,10   \n1973 29/08  12,24   \n1975 04/10   12,40  \n1977 18/08   9,00  \n1978 26/12    11,15 \n1979 10/05 9,75    \n1979 09/10   10,20  \n1980 22/12    13,02 \n1983 04/03    10,35 \n1983 20/05 12,46    \n1983 09/07  15,34   \n1983 24/09   11,50  \n1984 07/08   15,46  \n1990 21/07  8,82   \n1992 29/05 12,80    \n1992 01/07  10,62   \n1997 01/02    9,44 \n2001 01/10   11,02  \n2008 24/11   11,52  \n2009 06/10   8,17  \n2010 26/05 8,64    \n2011 31/08  8,70   \n2011 09/09  12,90   \n\n%  23,50 29,40 36,80 10,30 \nFonte: CEOPS (2012). \n\n \nO que faz com que se torne imprescind\u00edvel que o munic\u00edpio tenha \n\nprocedimentos e pol\u00edticas de trabalho adequadas a suas necessidades no \nque tange a gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n28 \n\nDiante deste quadro, de inunda\u00e7\u00f5es recorrentes, alguns \nquestionamentos devem ser analisados, que podem estar diretamente \nligados ao problema de pesquisa. \n\nDentre as hip\u00f3teses a serem analisadas seguem as que se \ndestacam:  \n\na) A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica gera altera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico que interv\u00e9m \nnas caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas da bacia hidrogr\u00e1fica a ser analisada; \n\nb) O poder p\u00fablico do munic\u00edpio n\u00e3o leva em conta as \ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico e antr\u00f3pico na gest\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. \n\nc)A legisla\u00e7\u00e3o ambiental existente n\u00e3o considera as \ntransforma\u00e7\u00f5es na bacia hidrogr\u00e1fica pelo uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \n1.3 ESTRAT\u00c9GIA DA PROPOSTA \n\n \nUm dos maiores desafios do poder publico est\u00e1 relacionado com \n\no planejamento do uso da terra, principalmente no que se refere ao uso \nsustent\u00e1vel do ambiente. Neste sentido, a utiliza\u00e7\u00e3o de fotografias a\u00e9reas \ne imagens de sat\u00e9lite, gerando produtos cartogr\u00e1ficos compat\u00edveis \u00e0s \nan\u00e1lises do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, associadas ao uso da ferramenta \nSIG, torna-se de fundamental import\u00e2ncia, pois contribui com a an\u00e1lise \nda din\u00e2mica temporal das transforma\u00e7\u00f5es das bacias hidrogr\u00e1ficas.   \n\nN\u00e3o se pode admitir que o planejamento da ocupa\u00e7\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas se d\u00ea sem que haja um pr\u00e9vio conhecimento das \ncaracter\u00edsticas do meio f\u00edsico, antr\u00f3pico e da legisla\u00e7\u00e3o; par\u00e2metros \nb\u00e1sicos para que se possa definir o que seja vi\u00e1vel implantar e de que \nforma.  \n\nO presente trabalho apresenta uma proposta metodol\u00f3gica, \napoiada no uso de dados de sensoriamento remoto e dos sistemas de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas (SIG), que auxilie o poder publico municipal \nna gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es tendo como base \na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, no munic\u00edpio de Blumenau/SC. \nDo ponto de vista espec\u00edfico pretende fornecer subs\u00eddios para que o \ngestor publique possa tomar decis\u00f5es e planejar a bacia hidrogr\u00e1fica \npautada em informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre o meio. \n\n \n1.4 INEDITISMO DA PROPOSTA \n\n \nA integra\u00e7\u00e3o do Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio (CTM) e do \n\nplanejamento de uso do solo \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e sua \narticula\u00e7\u00e3o com a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH), \n\n\n\n29 \n\nvisando o controle de inunda\u00e7\u00f5es ate ent\u00e3o n\u00e3o tem sido tema frequente \nde estudos no meio cientifico brasileiro.   \n\nEntre as diretrizes gerais para a implanta\u00e7\u00e3o do PNRH (art.3\u00ba) \npercebe-se um ponto em comum, todas est\u00e3o voltadas \u00e0 articula\u00e7\u00e3o da \ngest\u00e3o da \u00e1gua com a gest\u00e3o de outros recursos e com outros n\u00edveis de \ngest\u00e3o. Em certa medida, essas diretrizes ajudam a desenvolver \nestrat\u00e9gias para alcan\u00e7ar os objetivos da pol\u00edtica, em bacias espec\u00edficas. \nAo analisar as diretrizes, percebe-se que a PNRH contempla a pr\u00f3pria \nnatureza fluida da \u00e1gua, que a faz presente em qualquer ambiente sem \nrespeitar limites pol\u00edtico-administrativos ou propriedades e torna seu \ngerenciamento complexo. Em fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o de uma bacia \nhidrogr\u00e1fica espec\u00edfica e dos conflitos nela observados, algumas \ndiretrizes poder\u00e3o ser mais relevantes para sua gest\u00e3o que outras. No \ntocante a esta pesquisa saliento a diretriz que trata da articula\u00e7\u00e3o entre a \ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos com o uso de solo: \n\n \n\u201cA articula\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos com \na do uso do solo \u00e9 adotado como diretriz porque \nos tipos de uso da terra s\u00e3o os principais fatores de \ncontamina\u00e7\u00e3o e escassez dos recursos h\u00eddricos. O \ncuidado com a \u00e1gua, portanto, implica cuidados \ncom o solo. Mas a gest\u00e3o do uso da terra, exceto \nnas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o - cuja gest\u00e3o \u00e9 \nfederal, estadual ou municipal -, \u00e9 compet\u00eancia \ndos munic\u00edpios. A articula\u00e7\u00e3o de que trata essa \ndiretriz significa, portanto, que o organismo gestor \nde recursos h\u00eddricos e os munic\u00edpios devem se \narticular para compatibilizar as respectivas \ngest\u00f5es, tendo em vista a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n(BRASIL, 1997).\u201d \n\n \nAos munic\u00edpios, cabe um quinh\u00e3o na gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. Cabe a eles promover a integra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de \nsaneamento b\u00e1sico, de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e de meio \nambiente com as pol\u00edticas federal e estadual de recursos h\u00eddricos (Art. \n31\u00b0 da Lei 9.433/1997). De fato, a \u00e1gua \u00e9 de dom\u00ednio do Estado ou da \nUni\u00e3o, e por isso o Munic\u00edpio n\u00e3o exerce controle sobre a \u00e1gua. \nEntretanto, muitas das a\u00e7\u00f5es que interferem diretamente na qualidade e \nna quantidade de \u00e1gua s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de responsabilidade municipal, como \u00e9 \no uso do solo e o saneamento b\u00e1sico. Os correspondentes planos \nmunicipais, portanto, devem ser articulados com os planos de recursos \nh\u00eddricos das bacias hidrogr\u00e1ficas. Essa \u00e9 uma exig\u00eancia nova para os \n\n\n\n30 \n\nmunic\u00edpios, que a percebem \u00e0s vezes como inger\u00eancia na sua autonomia, \nporque ainda lhes falta conhecimento do efeito de sua a\u00e7\u00e3o sobre a bacia \nhidrogr\u00e1fica e dos impactos nos munic\u00edpios vizinhos.   \n\nO ineditismo da proposta reside no fato de propor uma \nmetodologia que auxilie o poder publico a atender as exig\u00eancias do Art. \n31 da Lei 9.433/1997 e em evidenciar a utiliza\u00e7\u00e3o do CTM como \nferramenta importante no processo. \n\n \n\u201cArt.31. Na Implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos, os Poderes Executivos do \nDistrito Federal e dos munic\u00edpios promover\u00e3o a \nintegra\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas locais de saneamento \nb\u00e1sico, de uso, ocupa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo e \nde meio ambiente com as pol\u00edticas federal e \nestadual de recursos h\u00eddricos (BRASIL, 1997).\u201d \n\n \nBusca-se desenvolver uma metodologia de trabalho que possa ser \n\nreplicada para as demais sub-bacias do rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e que auxilie o \ngestor publico na tomada de decis\u00e3o na proposi\u00e7\u00e3o de medidas \nintegradas que visem \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n1.5 CONTRIBUI\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA \n\n \nO modelo proposto pretende contribuir como uma mudan\u00e7a de \n\nparadigma, ou seja, uma nova forma de planejar o ambiente, focado no \nconhecimento do meio f\u00edsico, antr\u00f3pico e na legisla\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa trata da integra\u00e7\u00e3o (ou articula\u00e7\u00e3o, como diz a Lei \n9.433/97) do planejamento do uso do solo como plano de recursos \nh\u00eddricos da bacia hidrogr\u00e1fica, com enfoque no controle de inunda\u00e7\u00f5es, \nbuscando estabelecer a articula\u00e7\u00e3o entre as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo urbano e a pol\u00edtica de saneamento b\u00e1sico. Aspectos de natureza \nfundi\u00e1ria e urban\u00edstica ser\u00e3o avaliados, com o prop\u00f3sito de determinar o \nn\u00edvel de conformidade com padr\u00f5es aceit\u00e1veis de urbaniza\u00e7\u00e3o e \nconserva\u00e7\u00e3o ambiental vis-\u00e0-vis a normativa em vigor no pa\u00eds e, em \nparticular, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normativa urban\u00edstica presente no munic\u00edpio \ninserido na bacia em estudo. \n\nDentre outros aspectos, pretende-se analisar o quadro \ninstitucional relacionado ao planejamento, gest\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do uso \ndo solo; a din\u00e2mica do processo de expans\u00e3o urbana, destacando suas \ncaracter\u00edsticas principais e a resultante espacial desse processo; as \npr\u00e1ticas urban\u00edsticas que configuram a expans\u00e3o irregular e clandestina; \n\n\n\n31 \n\na coer\u00eancia dos instrumentos de gest\u00e3o urbana, identificando eventuais \nsuperposi\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre os instrumentos de origem federal, \nmunicipal e estadual. \n\nOs cen\u00e1rios ser\u00e3o constru\u00eddos com o aux\u00edlio de geotecnologias e \npretende confirmar que a expans\u00e3o urbana promoveu altera\u00e7\u00f5es \nsignificativas no meio f\u00edsico contribuindo para o aumento no n\u00edvel das \ninunda\u00e7\u00f5es compromete o controle das inunda\u00e7\u00f5es urbanas na bacia em \ntela, dificultando a implanta\u00e7\u00e3o de medidas que visem solucionar ou \namenizar os problemas oriundos das inunda\u00e7\u00f5es.  \n\n \n1.6 RELEV\u00c2NCIAS DO TRABALHO \n\n \nO crescimento urbano nos pa\u00edses em desenvolvimento, dentre \n\neles o Brasil, tem sido realizado de forma insustent\u00e1vel, com a \ndeteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente e consequentemente da qualidade de \nvida. No Brasil aproximadamente 77% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 urbana e no \nmunic\u00edpio de Blumenau, onde ser\u00e1 realizado o trabalho, esta taxa sobe \npara aproximadamente 92%. \n\n Existe uma vis\u00e3o limitada do que \u00e9 a gest\u00e3o integrada do solo \nurbano e de sua infraestrutura e grande parte dos problemas, dentre os \nquais: a) a falta de tratamento de esgoto; b) a n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o da \nrede de drenagem urbana; c) ocupa\u00e7\u00e3o do leito de inunda\u00e7\u00e3o ribeirinha; \nd) impermeabiliza\u00e7\u00e3o e canaliza\u00e7\u00e3o de rios urbanos com aumento da \nvaz\u00e3o de cheia e sua frequ\u00eancia; e) deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1gua \ndevido \u00e0 falta de tratamento dos efluentes, s\u00e3o gerados, em parte, pela \nfalta de conhecimento da popula\u00e7\u00e3o e dos profissionais de diferentes \n\u00e1reas que n\u00e3o possuem informa\u00e7\u00f5es adequadas sobre os problemas e \nsuas causas, e pela concep\u00e7\u00e3o inadequada dos profissionais para o \nplanejamento e controle dos sistemas (NATIONAL RESEARCH \nCOUNCIL, 2009).  \n\nO poder p\u00fablico, assim como uma parcela importante dos \nprofissionais (engenheiros e arquitetos) que atuam no meio urbano est\u00e1 \ndesatualizado quanto \u00e0 vis\u00e3o ambiental e geralmente busca solu\u00e7\u00f5es que \nn\u00e3o levam em conta o meio onde ser\u00e3o inseridas. \n\nO presente trabalho pretende propor uma metodologia e \ndesenvolver conhecimento para embasar solu\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es numa outra \nperspectiva. Com os resultados, pretende-se oferecer subs\u00eddios para \nmelhorar o planejamento territorial, propiciando, assim, uma melhor \nqualidade de vida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n32 \n\n1.7 JUSTIFICATIVA \n \nNo Brasil e no mundo, as cidades se deparam com grandes \n\ndesafios. O padr\u00e3o de vida dos moradores das cidades tem diminu\u00eddo de \nforma acentuada e os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos s\u00e3o praticamente incapazes de agir \ncom efici\u00eancia para alterar este fato.  \n\nAs adversidades clim\u00e1ticas t\u00eam afetado significativamente o \nEstado de Santa Catarina, em especial a regi\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed, ao \nlongo de sua historia. Essas adversidades s\u00e3o relacionadas com \ndiferentes padr\u00f5es ambientais atmosf\u00e9ricos.  \n\nEm outubro de1990 as fortes chuvas associadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \ncasas sem as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de moradias (sub-moradias) \ndesmatamentos em larga escala, aterros e ocupa\u00e7\u00e3o de linhas de \ndrenagem natural, resultaram em uma enxurrada que atingiu \nprincipalmente o entroncamento entre os bairros Garcia, Gloria e \nProgresso, no Distrito do Garcia, na regi\u00e3o sul do munic\u00edpio e resultou \nna morte de 21 pessoas.  \n\n Em novembro de 2008 o Estado de Santa Catarina e em \nespecial o Vale do Itaja\u00ed foram atingidos por um conjunto de eventos \nque ocasionaram a destrui\u00e7\u00e3o de muitas casas, edif\u00edcios, fabricas, \nescolas, lavouras, pastagens, estradas, e resultou na morte de 24 pessoas \n(Figura 3).  A grande intensidade de chuvas acarretou escorregamentos e \ninunda\u00e7\u00f5es em todos os pequenos cursos da \u00e1gua, que por sua vez \ngeraram a destrui\u00e7\u00e3o das margens e das estruturas nelas edificadas: \npontes, estradas, casas, estruturas estas edificadas em \u00e1reas legalmente \ndestinadas a prote\u00e7\u00e3o permanente (SANTA CATARINA, 2009).  \n\n Em novembro de 2011, o Vale do Itaja\u00ed, com \u00eanfase para as \ncidades de Blumenau e Rio do Sul, volta a ser assolada por inunda\u00e7\u00f5es e \ndeslizamentos de terra. Segundo balan\u00e7o da Defesa Civil Estadual, dos \n303 mil habitantes, residentes na cidade de Blumenau, cerca de 280 mil \nfoi de alguma maneira afetada pelas chuvas. Desses, 15 mil foram \ndesalojados (abrigados em casas de parentes) e 41 mil est\u00e3o \ndesabrigados (em abrigos tempor\u00e1rios). \n\nOs impactos econ\u00f4micos e sociais desse conjunto de \u201cdesastres\u201d \nforam e ainda s\u00e3o enormes. Esses impactos se distribuem entre todos os \nsetores da economia, tanto para o setor privado como p\u00fablico. \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\n33 \n\nFigura 3: Consequ\u00eancias das chuvas intensas de novembro de 2008: Foto 1 \u2013 \nBairro Centro, Prainha; Foto 2 \u2013 Bairro Garcia, Rua Amazonas; Foto 3 \u2013 Bairro \n\nJardim Blumenau, Rua Hermann Huscher; Foto 4 \u2013 Bairro Bom Retiro, Rua \nHermann Hering. \n\n \n \n\n  \n \n \nApesar das varias inunda\u00e7\u00f5es que ocorreram no rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e \n\nseus contribuintes desde 1852, quando n\u00e3o ocorrem inunda\u00e7\u00f5es por um \nlongo per\u00edodo de tempo a popula\u00e7\u00e3o e os gestores p\u00fablicos perdem a \nmem\u00f3ria dos eventos cr\u00edticos e acabam por ocuparas \u00e1reas de risco de \ninunda\u00e7\u00e3o e deslizamentos. A mem\u00f3ria sobre inunda\u00e7\u00f5es se dissipa com \no passar do tempo e a popula\u00e7\u00e3o deixa de considerar o risco e como n\u00e3o \nh\u00e1 planejamento do espa\u00e7o a ocupa\u00e7\u00e3o ocorre e os preju\u00edzos s\u00e3o \nsignificativos (Figuras 4). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n34 \n\nFigura 4: Not\u00edcias vinculadas no Jornal de Santa Catarina sobre \ninunda\u00e7\u00f5es bruscas e escorregamentos ocorridos na bacia do Ribeir\u00e3o Garcia.  \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n35 \n\nFigura 4: Not\u00edcias vinculadas no Jornal de Santa Catarina sobre inunda\u00e7\u00f5es \nbruscas e escorregamentos ocorridos na bacia do Ribeir\u00e3o Garcia (continua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n36 \n\nFigura 4: Not\u00edcias vinculadas no Jornal de Santa Catarina sobre inunda\u00e7\u00f5es \nbruscas e escorregamentos ocorridos na bacia do Ribeir\u00e3o Garcia (continua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \nFonte: Jornal de Santa Catarina. \n \n \nAo examinar melhor os fatos que levaram aos desastres, bem \n\ncomo acarretaram tamanha gravidade, fica evidente que n\u00e3o \u00e9 apenas na \nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica que reside \u00e0 justificativa. Certamente a chuva \ndesencadeou o desastre, mas foi \u00e0 vulnerabilidade dos munic\u00edpios que \nfez com que o evento assumisse a dimens\u00e3o de trag\u00e9dia. (SANTA \nCATARINA, 2009). \n\nAs informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ao gestor p\u00fablico s\u00e3o fragmentadas o \nque dificulta a tomada de decis\u00f5es. Ficando o gestor publico a merc\u00ea de \npress\u00f5es sociais e politicas. Um exemplo \u00e9 o Cadastro da Rede e \nMicrodrenagem do Munic\u00edpio de Blumenau. O Munic\u00edpio de Blumenau \nn\u00e3o disp\u00f5e de um cadastro da Rede de Microdrenagem, as poucas \ninforma\u00e7\u00f5es de que se disp\u00f5e tem origem em formul\u00e1rios preenchidos \nde forma rudimentar, sem nenhuma informa\u00e7\u00e3o espacial, pelos t\u00e9cnicos \nquando atendem chamadas de manuten\u00e7\u00e3o na rede de drenagem (Figura \n5). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n37 \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 5\n: \n\nC\nad\n\nas\ntr\n\no\n F\n\nra\ng\n\nm\nen\n\nta\ndo\n\n d\na \n\nre\nd\n\ne \nd\n\ne \nd\n\nre\nn\n\nag\nem\n\n u\nrb\n\nan\na \n\nda\n b\n\nac\nia\n\n h\nid\n\nro\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n d\n\no\n R\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no \n\nG\nar\n\nci\na,\n\n B\nlu\n\nm\nen\n\nau\n, \n\nS\nC\n\n. \n\n \n\n(b\n) \n\nR\nel\n\nat\n\u00f3r\n\nio\n d\n\ne \nca\n\nm\npo\n\n d\nos\n\n s\ner\n\nvi\n\u00e7o\n\ns \nre\n\nal\niz\n\nad\nos\n\n \nna\n\n m\nic\n\nro\ndr\n\nen\nag\n\nem\n d\n\na \nR\n\nua\n G\n\neo\nrg\n\ne \nF\n\n. M\nur\n\ndo\nch\n\n. \n\n \n \n\n(a\n) \n\nC\nad\n\nas\ntr\n\no\n d\n\na \nre\n\nd\ne \n\nd\ne \n\nd\nre\n\nn\nag\n\nem\n u\n\nrb\nan\n\na \nn\n\na \nb\n\nac\nia\n\n h\nid\n\nro\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n \n\nd\no\n\n R\nib\n\nei\nr\u00e3\n\no\n G\n\nar\nci\n\na \nre\n\nal\niz\n\nad\no\n\n a\n p\n\nar\nti\n\nr \nd\n\ne \nre\n\nla\nt\u00f3\n\nri\no\n\ns \nd\n\ne \nm\n\nan\nu\n\nte\nn\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nd\na \n\nre\nd\n\ne \nd\n\ne \nm\n\nic\nro\n\nd\nre\n\nn\nag\n\nem\n. \n\n \n\n\n\n38 \n\n1.8 OBJETIVOS \n \n\n1.8.1 Objetivo Geral \n \nEstruturar uma proposta metodol\u00f3gica que auxilie na gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n \n\n1.8.2 Objetivos Espec\u00edficos \n \na) Analisar o meio f\u00edsico, caracterizando morfom\u00e9tricamente, \n\npluviom\u00e9tricamente e fluviom\u00e9tricamente a bacia piloto. \nb) Analisar o meio antr\u00f3pico da bacia piloto considerando o \n\nmodelo de crescimento urbano e a percep\u00e7\u00e3o da comunidade quanto aos \nproblemas de inunda\u00e7\u00e3o urbana. \n\nc) Analisar a legisla\u00e7\u00e3o a n\u00edvel municipal, estadual e federal no \ntocante as \u00e1reas de APP. \n\n \n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA \n\n \nA revis\u00e3o de literatura buscou abordar as diversas quest\u00f5es \n\nrelacionadas aos cursos da \u00e1gua em \u00e1reas urbanas, discutindo a \nimport\u00e2ncia desses recursos no assentamento de popula\u00e7\u00f5es, \nestabelecimento de cidades e estrutura\u00e7\u00e3o da paisagem, assim como os \nprincipais impactos que estes meios v\u00eam sofrendo em fun\u00e7\u00e3o do \nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nA pesquisa reuniu algumas importantes experi\u00eancias de \ngerenciamento de recursos h\u00eddricos e inunda\u00e7\u00f5es urbanas em pa\u00edses da \nUni\u00e3o Europeia com sistemas de Estado Unit\u00e1rio e Federativo com o \nprop\u00f3sito de contribuir para o aprofundamento do tema frente \u00e0 \nrealidade brasileira.  \n\nPor ultimo busca fazer uma analise da evolu\u00e7\u00e3o do Plano Diretor \ndo Munic\u00edpio de Blumenau de forma a contextualizar a \u00e1rea de estudo \ndo ponto de vista legal.  \n\n \n2.1 O CICLO HIDROL\u00d3GICO \n\n \nO ciclo hidrol\u00f3gico \u00e9 o fen\u00f4meno global de circula\u00e7\u00e3o fechada da \n\n\u00e1gua entre a superf\u00edcie terrestre e a atmosfera, incluindo todos os \nprov\u00e1veis processos hidrol\u00f3gicos (RIZZI, 2013). \n\nO movimento da \u00e1gua da superf\u00edcie, do subterr\u00e2neo e da \nvegeta\u00e7\u00e3o para a atmosfera e de volta para a terra sob a forma de \n\n\n\n39 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o define a trajet\u00f3ria do ciclo hidrol\u00f3gico (Figura 6). O ciclo \u00e9 \no processo natural de evapora\u00e7\u00e3o, condensa\u00e7\u00e3o, precipita\u00e7\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o e \nescoamento superficial, infiltra\u00e7\u00e3o, percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo e nos \naqu\u00edferos, escoamentos fluviais e intera\u00e7\u00f5es entre esses componentes. O \nciclo hidrol\u00f3gico pode ser descrito a partir do vapor de \u00e1gua presente na \natmosfera, o qual em determinadas condi\u00e7\u00f5es metrol\u00f3gicas condensa e \nforma as micro got\u00edculas de \u00e1gua que, em raz\u00e3o da turbul\u00eancia natural, \nse mant\u00e9m suspensas no ar. O agrupamento das micro got\u00edculas forma \num aerossol que \u00e9 representado pelas nuvens (CASTILHO JR., 2003). \n\n \nFigura 6: Ciclo Hidrol\u00f3gico Global. \n\n \nFonte: RIZZI, 2013 \n \nO ciclo da \u00e1gua no globo \u00e9 acionado pela energia solar. Esse ciclo \n\nretira \u00e1gua dos oceanos atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do mar e da \nsuperf\u00edcie terrestre. Anualmente cerca de 5,5 x 10 km\u00b3 de \u00e1gua \u00e9 \nevaporada, utilizando 36% de toda a energia solar absorvida pela terra, \ncerca de 1,4. 10\u00b2 Joules por ano (IGBP, 1993). \n\nEssa \u00e1gua entra no sistema de circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera, que \ndepende das diferen\u00e7as de absor\u00e7\u00e3o de energia (transforma\u00e7\u00e3o em calor) \ne da reflet\u00e2ncia entre os tr\u00f3picos e as regi\u00f5es de maior latitude, como as \n\u00e1reas polares. O sistema de circula\u00e7\u00e3o da atmosfera \u00e9 extremamente \ndin\u00e2mico e n\u00e3o linear, dificultando sua previs\u00e3o quantitativa. Esse \nsistema cria condi\u00e7\u00f5es de precipita\u00e7\u00e3o pelo resfriamento do ar \u00famido \nque forma as nuvens, gerando precipita\u00e7\u00e3o na forma de chuva e neve \n\n\n\n40 \n\n(entre outros) sobre os mares e a superf\u00edcie terrestre. O fluxo sobre a \nsuperf\u00edcie terrestre \u00e9 positivo (precipita\u00e7\u00e3o menos evapora\u00e7\u00e3o), \nresultando nas vaz\u00f5es dos rios em dire\u00e7\u00e3o aos oceanos. \n\nO fluxo vertical dos oceanos \u00e9 negativo, com maior evapora\u00e7\u00e3o \ndo que precipita\u00e7\u00e3o. O volume evaporado adicional se desloca para os \ncontinentes atrav\u00e9s do sistema de circula\u00e7\u00e3o da atmosfera e precipita, \nfechando o ciclo. Em m\u00e9dia, a \u00e1gua importada dos oceanos \u00e9 reciclada \ncerca de 2,7 vezes sobre a terra atrav\u00e9s do processo precipita\u00e7\u00e3o \u2013 \nevapora\u00e7\u00e3o, antes de escoar de volta para os oceanos (IGBP, 1993). Esse \nciclo utiliza a din\u00e2mica da atmosfera e os grandes reservat\u00f3rios de \u00e1gua, \nque s\u00e3o os oceanos (1.350 x 106 km\u00b3), as geleiras (25 x 106 km\u00b3) e os \naqu\u00edferos (8,4 x 106 km\u00b3). Os rios e lagos, biosfera e atmosfera possuem \nvolumes insignificantes se comparados com os anteriores (TUCCI, \n2004). \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 o elemento fundamental de an\u00e1lise do ciclo \nhidrol\u00f3gico na fase terrestre (RIZZI, 2013). Os processos hidrol\u00f3gicos \nna bacia hidrogr\u00e1fica possuem duas dire\u00e7\u00f5es predominantes de fluxo: \num vertical e outro longitudinal. O vertical \u00e9 representado pelos \nprocessos de precipita\u00e7\u00e3o e evapotranspira\u00e7\u00e3o e o Longitudinal pelo \nescoamento na dire\u00e7\u00e3o dos gradientes da superf\u00edcie (escoamento \nsuperficial e rios) e do subsolo (escoamento subterr\u00e2neo) (TUCCI, \n1997). \n\nSegundo Rizzi (2013) interpretando o ciclo hidrol\u00f3gico em bacias \nhidrogr\u00e1ficas (Figura 7) pode se definir as equa\u00e7\u00f5es do balan\u00e7o h\u00eddrico \nna bacia (Figura 8). \n\n \nFigura 7: Processos do ciclo hidrol\u00f3gico em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\n \n \nFonte: RIZZI, 2013. \n \n \n\n\n\n41 \n\n \nFigura 8: Equa\u00e7\u00e3o geral e simplificada do bala\u00e7o h\u00eddrico. \n \n\n \n \nOs par\u00e2metros do balan\u00e7o h\u00eddrico podem ser assim resumidos: \n \n\na)Precipita\u00e7\u00e3o (Pp): em hidrologia, a precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como toda \n\u00e1gua que prov\u00e9m do meio atmosf\u00e9rico e atinge a superf\u00edcie terrestre \n(TUCCI, 2004). Diferentes formas de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o: neblina, chuva, \ngranizo, saraiva, orvalho, geada e neve, formas que se diferenciam em \nfun\u00e7\u00e3o do estado em que a \u00e1gua se encontra. A forma\u00e7\u00e3o das \nprecipita\u00e7\u00f5es est\u00e1 ligada \u00e0 ascens\u00e3o das massas de ar. A movimenta\u00e7\u00e3o \ndas massas depende de fatores como a convec\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, o relevo e a \na\u00e7\u00e3o frontal da massa (PINTO et al., 1976). \n\n \nb)Intercepta\u00e7\u00e3o (It): \u00e9 o processo pelo qual a agua da chuva \u00e9 \ntemporariamente retida pelas copas das arvores. A cobertura florestal \natua como uma barreira para a precipita\u00e7\u00e3o, ao impedir que uma \nporcentagem de gotas de chuva atinja o solo. A intercepta\u00e7\u00e3o \u00e9 a \nprimeira abstra\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da precipita\u00e7\u00e3o e sua quantia depende \ntanto das caracter\u00edsticas das chuvas (intensidade, altura e dura\u00e7\u00e3o) como \nda cobertura vegetal do solo (tipo, densidade, esp\u00e9cie, etc.) e tempo ou \n\u00e9poca do ano que ocorre (RIZZI, 2013). \n\n \nc)Infiltra\u00e7\u00e3o (I): o processo de infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como o fen\u00f4meno \nde penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas camadas do solo, movendo-se impulsionada \npela gravidade para as cotas mais baixas, atrav\u00e9s dos vazios, at\u00e9 atingir \n\n\n\n42 \n\numa camada suporte, formando a \u00e1gua de solo (PINTO et al.,1976). A \ninfiltra\u00e7\u00e3o se restringe a camada superficial do solo. A taxa de \ninfiltra\u00e7\u00e3o do solo depende muita das condi\u00e7\u00f5es iniciais de umidade \ndeste solo (RIZZI, 2013). \n\n \nd)Escoamento superficial (Es): o escoamento superficial representa a \nparte do ciclo hidrol\u00f3gico que estuda o deslocamento das \u00e1guas de \nsuperf\u00edcie da Terra (PINTO et al., 1976). Conhecido tamb\u00e9m sob a \ndenomina\u00e7\u00e3o de defl\u00favio superficial \u00e9 a lamina de \u00e1gua formada pelo \nexcesso de chuva que n\u00e3o \u00e9 infiltrado no solo e que se acumula \ninicialmente nas pequenas depress\u00f5es do micro relevo. O escoamento \nsuperficial sobre o solo saturado \u00e9 formado por pequenos filetes de \u00e1gua \nque em raz\u00e3o da gravidade esta escoando para os pontos mais baixos do \nsolo. Se a \u00e1gua que escoa pela superf\u00edcie encontra uma superf\u00edcie de \nsolo n\u00e3o saturado pode se infiltrar novamente. V\u00e1rios fatores podem \nafetar o processo de escoamento superficial, e os principais seriam a \ndeclividade do terreno e as caracter\u00edsticas de infiltra\u00e7\u00e3o do solo. \n\n \ne)Escoamento sub-superficial (Ess): \u00e9 o fluxo de \u00e1gua atrav\u00e9s da matriz \ndo solo no sentido paralelo a declividade. O escoamento sub-superficial \npode ocorrer em meio saturado, quando o perfil do solo j\u00e1 atingiu sua \ncapacidade de campo, ou em meio insaturado quando a \u00e1gua se \nmovimenta devido \u00e0 for\u00e7a de capilaridade (RIZZI, 2013). \n\n \nf)Percola\u00e7\u00e3o profunda (Pp): \u00e9 o movimento vertical da \u00e1gua no perfil do \nsolo, ap\u00f3s a mesma se infiltrar pela superf\u00edcie do solo. O movimento de \npercola\u00e7\u00e3o esta condicionada a permeabilidade ou condutividade \nhidr\u00e1ulica do solo e ao gradiente de potencial formado pela gravidade e \npela tens\u00e3o de umidade (RIZZI, 2013). \n\n \ng)Evapotranspira\u00e7\u00e3o (Et): o processo de evapotranspira\u00e7\u00e3o representa a \nsoma total de \u00e1gua de superf\u00edcie que retorna \u00e0 atmosfera (solo, gelo, \nneve e vegeta\u00e7\u00e3o). \u00c8 a soma entre o processo de evapora\u00e7\u00e3o e de \ntranspira\u00e7\u00e3o. O processo de transpira\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciado pelos seguintes \nfatores ambientais: esta\u00e7\u00e3o, temperatura, radia\u00e7\u00e3o solar, umidade \nrelativa e velocidade do vento. As esta\u00e7\u00f5es do ano associadas \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es solares afetam a temperatura das folhas das plantas e, \nconsequentemente, o processo de transpira\u00e7\u00e3o (TUCCI, 2004) \n\n \nh)Evapora\u00e7\u00e3o (E): o processo de evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como a taxa de \ntransfer\u00eancia para a atmosfera, da fase liquida para a fase de vapor, da \n\n\n\n43 \n\n\u00e1gua contida em um reservat\u00f3rio natural qualquer ou em um dom\u00ednio \ndefinido na escala experimental (RAMOS et al., 1989). A evapora\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua para a atmosfera depende de v\u00e1rios fatores, dentre os quais, as \ncondi\u00e7\u00f5es climatol\u00f3gicas e de relevo, a umidade, a velocidade do vento, \na disponibilidade de \u00e1gua e energia, a vegeta\u00e7\u00e3o e as caracter\u00edsticas do \nsolo (TUCCI, 2004). \n\n \ni)Vaz\u00e3o ou Defl\u00favio (Q): \u00e9 a quantidade ou volume de \u00e1gua que sai da \nbacia ap\u00f3s todas as perdas poss\u00edveis ocorrerem. Refere-se \u00e0 fra\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua da chuva que provem dos escoamentos, superficial, sub-superficial, \nde base e da precipita\u00e7\u00e3o direta sobre os corpos da \u00e1gua. As \ncaracter\u00edsticas do escoamento dependem  do tipo de rede de drenagem e \nda topografia da bacia hidrogr\u00e1fica, al\u00e9m das caracter\u00edsticas do curso \nprincipal da mesma. \n\n \nO comportamento hidrol\u00f3gico de cada bacia e a sa\u00edda de caudais \n\ne sedimentos aos rios \u00e9 determinado pelas condi\u00e7\u00f5es de clima \n(precipita\u00e7\u00e3o, temperatura) e pelas caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas \n(topografia, litologia e solos) sobre as que se assentam uma determinada \nvegeta\u00e7\u00e3o e usos do solo, configurando, assim, sua morfologia e regime. \n\n \n \n\n2.2 O PROCESSO DE DESENVOLVIMENTO URBANONO \nBRASIL E SEUS IMPACTOS NAS BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \nO Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses que sofreu uma das urbaniza\u00e7\u00f5es mais \n\nr\u00e1pidas de todo o mundo. Em 50 anos passou de um pa\u00eds \npredominantemente rural para um pa\u00eds eminentemente urbano, onde \n82% da popula\u00e7\u00e3o residem em cidades. Esse processo de transforma\u00e7\u00e3o \ndo habitat e da sociedade brasileira produziu uma urbaniza\u00e7\u00e3o \npredat\u00f3ria, desigual e, sobretudo, in\u00edqua.  \n\nO fen\u00f4meno de urbaniza\u00e7\u00e3o provocou o agravamento do hist\u00f3rico \nquadro de exclus\u00e3o social, tornando mais evidente a marginaliza\u00e7\u00e3o e a \nviol\u00eancia que, atualmente, s\u00e3o motivos de grande apreens\u00e3o, tanto por \nmoradores e usu\u00e1rios, quanto para os governos das cidades. \n\nSegundo Erba (2007), na maioria das grandes cidades latino-\namericanas o acesso ao solo urbano se d\u00e1 por meio da informalidade \nimobili\u00e1ria e urban\u00edstica. A forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano pode ser \nentendida atrav\u00e9s de tr\u00eas grandes l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o social:  \n          a) A l\u00f3gica do Estado: segundo a qual a sociedade civil e os \nindiv\u00edduos se submetem a uma decis\u00e3o do poder p\u00fablico que assume a \n\n\n\n44 \n\nresponsabilidade de definir a sele\u00e7\u00e3o que garantir\u00e1 o maior grau de bem \nestar social. Neste caso, o Estado define a forma, a localiza\u00e7\u00e3o e o \nobjetivo p\u00fablico que facilitar\u00e1 o acesso e usufruto do solo urbano;  \n\nb) A l\u00f3gica do mercado: este seria o mecanismo social que \npossibilita o encontro entre os que desejam comprar terrenos em \u00e1reas \nurbanas e os que disp\u00f5em de ofertas. Neste caso as transa\u00e7\u00f5es podem se \ndar de duas formas, no mercado formal, quando o objeto da transa\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 de acordo com as normas jur\u00eddicas e urban\u00edsticas da cidade em que \nest\u00e1 inserida, ou no mercado informal;  \n\nc) A l\u00f3gica da necessidade: neste caso a motiva\u00e7\u00e3o est\u00e1 \ncondicionada pela pobreza, isto \u00e9, pela incapacidade de suprir uma \nnecessidade b\u00e1sica.  \n\nNa aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00f5es urbanas nas cidades brasileiras, \nos interesses imediatos do mercado prevaleceram sobre todas as demais \nconsidera\u00e7\u00f5es, tornando o espa\u00e7o urbano objeto de renova\u00e7\u00e3o constante, \nde descaracteriza\u00e7\u00e3o cultural, perda de identidade e de mem\u00f3ria \n(PEREIRA, 2009). \n\nAo processo de densifica\u00e7\u00e3o e a aus\u00eancia de regulamenta\u00e7\u00e3o \nurbana que est\u00e1 ocorrendo nas \u00e1reas j\u00e1 ocupadas, se soma a frequente \nforma\u00e7\u00e3o de novos assentamentos em diferentes setores da cidade, em \nparticular em zonas de alta sensibilidade ambiental e n\u00e3o aptas \u00e0 \nocupa\u00e7\u00e3o humana ou economicamente invi\u00e1veis para o desenvolvimento \ndo mercado formal de terras. Este movimento tem gerado repercuss\u00f5es \nnegativas na \u00e1rea social, ambiental, legal, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, n\u00e3o s\u00f3 \npara os milh\u00f5es de pessoas que residem em assentamentos informais, \nmas tamb\u00e9m para os governos das cidades e para a popula\u00e7\u00e3o em geral \n(FERNANDES, 2004).  \n\nOs problemas n\u00e3o s\u00e3o novos. Fazem parte do cotidiano de nossas \ncidades e cada vez mais se avolumam: periferias long\u00ednquas e \ndesprovidas de servi\u00e7os e equipamentos urbanos essenciais; favelas, \ninvas\u00f5es, vilas e alagados nascem e se expandem; a reten\u00e7\u00e3o \nespeculativa de terrenos \u00e9 constante; o adensamento e a verticaliza\u00e7\u00e3o \nsem precedentes podem ser verificados com frequ\u00eancia; a polui\u00e7\u00e3o de \n\u00e1guas, do solo e do ar assume grandes propor\u00e7\u00f5es. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es produzidas pelo homem, no ambiente, ocorrem \nsempre de forma r\u00e1pida e variada, provocando altera\u00e7\u00f5es muitas vezes \nirrevers\u00edveis que afetam n\u00e3o s\u00f3 os ecossistemas, mas tamb\u00e9m a pr\u00f3pria \npopula\u00e7\u00e3o (PORATH, 2004). \n\nSegundo Tucci (2005) esse processo \u00e9 decorrente da falta de \ncontrole do espa\u00e7o urbano que produz efeito direto sobre a infraestrutura \n\n\n\n45 \n\nde \u00e1gua: abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, drenagem \nurbana, inunda\u00e7\u00f5es ribeirinhas e res\u00edduos s\u00f3lidos (Figura 9). \n\n \nFigura 9: Principais problemas decorrentes da urbaniza\u00e7\u00e3o que incidem sobre a \n\nquantidade e qualidade da \u00e1gua. \n \n\n \nFonte: Tundisi e Tundisi (2011). \n\n \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o provoca altera\u00e7\u00f5es sens\u00edveis no ciclo \n\nhidrol\u00f3gico. O comportamento do escoamento superficial direto sofre \naltera\u00e7\u00f5es significativas em decorr\u00eancia do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o de \numa bacia, principalmente como consequ\u00eancia da impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \nsuperf\u00edcie, o que gera maiores picos e vaz\u00f5es (Figura 10).  \n\nJ\u00e1 na primeira fase de implanta\u00e7\u00e3o de uma cidade, o \ndesmatamento pode causar um aumento dos picos e volumes e, \nconsequentemente, da eros\u00e3o do solo. Se o desenvolvimento posterior \nocorrer de forma desordenada, estes resultados podem ser agravados \ncom o assoreamento de canais e galerias, diminuindo sua capacidade de \ncondu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.   \n\n\n\n46 \n\nOs problemas advindos de um mau planejamento n\u00e3o se \nrestringem ao local de estudo, uma vez que a introdu\u00e7\u00e3o de uma rede de \ndrenagem ocasiona uma diminui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel no tempo de \nconcentra\u00e7\u00e3o e maiores picos a jusante (MARSALEK e WATT, 1983; \nCARDOSO NETO, 1998; MOTA, 1999; MAKSIMOVIC, TEJADA-\nGUIBERT, ROCHE, 2001; ASHLEY et al., 2007). \n \n\nFigura 10: A influ\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o nos diferentes componentes do ciclo \nhidrol\u00f3gico. \n\n \n\n \nFonte: WMO/GWP (2008). \n\n \nExiste uma vis\u00e3o limitada do que \u00e9 a gest\u00e3o integrada do solo \n\nurbano e da sua infraestrutura e grande parte dos problemas destacados \nacima \u00e9 gerada pela falta de conhecimento dos profissionais e da \npopula\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o possuem informa\u00e7\u00f5es adequadas sobre os problemas \ne suas causas, pela concep\u00e7\u00e3o inadequada dos profissionais de \nengenharia para o planejamento e controle dos sistemas, por uma vis\u00e3o \nsetorizada do planejamento urbano e pela falta de capacidade gerencial \ndos munic\u00edpios (ASHLEY et al., 2007).  \n\nOs impactos deste processo de urbaniza\u00e7\u00e3o s\u00e3o agravados por \ndefici\u00eancia e/ou falta de metodologia e tecnologias sistematizadas para \n\n\n\n47 \n\ncompatibilizar de maneira adequada a forma urbana \u00e0 capacidade de \nsuporte do meio f\u00edsico. Os modelos e padr\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o utilizados \nno Brasil prov\u00eam de pa\u00edses desenvolvidos, inseridos normalmente em \necossistemas com clima temperado, cuja din\u00e2mica \u00e9 essencialmente \ndiferente da brasileira. Por isto, estes modelos s\u00e3o pouco atentos \u00e0s \nabordagens ecossist\u00eamicas da din\u00e2mica geo-hidro morfol\u00f3gica dos \nbiomas (sub) tropicais e biodiversos (AFONSO e BARBOSA, 2005).  \n\n N\u00e3o menos importantes que os impactos hidrol\u00f3gicos, os \nimpactos de origem n\u00e3o hidrol\u00f3gica, que no caso especifico do Brasil e \nda \u00e1rea de estudo possuem relev\u00e2ncia bastante significativa. Devido as \nsuas caracter\u00edsticas particulares, os impactos n\u00e3o hidrol\u00f3gicos mais \nimportantes s\u00e3o provenientes da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e do comportamento \npol\u00edtico administrativo (TUCCI, 1993).  \n\nDentre os problemas relacionados \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, destacam-\nse as consequ\u00eancias da prolifera\u00e7\u00e3o de loteamentos executados \ninadequadamente, decorrentes, na maioria das vezes, da venalidade e da \naus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o apropriada. Como consequ\u00eancia da \ninobserv\u00e2ncia das normas, terrenos totalmente inadequados, tais como \ncabeceiras \u00edngremes e v\u00e1rzeas de inunda\u00e7\u00e3o, s\u00e3o ocupadas. A migra\u00e7\u00e3o \ninterna faz com que grandes contingentes populacionais se instalem em \ncondi\u00e7\u00f5es extremamente desfavor\u00e1veis, desprovidas das m\u00ednimas \ncondi\u00e7\u00f5es de urbanidade, inviabilizando a imposi\u00e7\u00e3o das mais b\u00e1sicas \nnormas de atenua\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es e gerando problemas sociais graves.  \n\nDentro da realidade brasileira, a hipertrofia acelerada e \ndesordenada das cidades faz com que dificilmente se possa impedir o \nloteamento e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas vazias, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 interesse do \npoder p\u00fablico em desapropri\u00e1-las e ocup\u00e1-las adequada e racionalmente, \nfazendo com que surjam \u00e1reas extensas e adensadas sem qualquer \ncrit\u00e9rio (CARDOSO NETO, 1998).  \n\nA vida em cidades continua a ser um desafio, pois em qualquer \nque seja a sua escala, a cidade \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o viva, din\u00e2mica, com \nsuas diversificadas partes em permanente intera\u00e7\u00e3o e, \nconsequentemente, conflitos de interesse sempre se apresentam. \n\n \n2.3 GERENCIAMENTO DE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \nSUJEITAS A INUNDA\u00c7\u00d5ES NA COMUNIDADE EUROP\u00c9IA. \n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta as Tend\u00eancias da Uni\u00e3o Europeia no que \ntange a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, dando destaque ao modelo de \ngest\u00e3o adotado na Alemanha e na Fran\u00e7a. Uma vez que a experi\u00eancia \nfrancesa tem servido de modelo para outros sistemas de gest\u00e3o, \n\n\n\n48 \n\ninclusive o brasileiro e a Alemanha, por sua vez, foi o primeiro pa\u00eds a \ncontar com uma agencia de bacia; a ag\u00eancia do Rhurque cuja funda\u00e7\u00e3o \nremonta ao ano de 1913.   \n\nAl\u00e9m disto, segundo Ashley et al. (2007) os pa\u00edses analisados \nforam tomados como representativos dos seguintes modelos de gest\u00e3o \nh\u00eddrica:  \n\na) Alemanha: gest\u00e3o centralizada dos recursos h\u00eddricos com \naplica\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a por capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e por lan\u00e7amento de \nefluentes para fins de financiamento do sistema de gest\u00e3o e de obras de \ndrenagem, de esgoto, e outras, mas com relativa descentraliza\u00e7\u00e3o em \norganismos de bacia;   \n\nb) Fran\u00e7a: gest\u00e3o descentralizada em organismos de bacia, \nbaseada em forte aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua e por emiss\u00e3o \nde efluentes para fins de financiamento do sistema de gest\u00e3o e de obras \nde controle da polui\u00e7\u00e3o.  \n\nPor muitos anos, foram desenvolvidas pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o \ncontra inunda\u00e7\u00f5es na Uni\u00e3o Europeia baseadas na cria\u00e7\u00e3o de barreiras e \ndesvios contra inunda\u00e7\u00f5es. Segundo Kelly e Graven (2007), tal \nabordagem se tornou insustent\u00e1vel, haja vista que os efeitos das \nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas t\u00eam se tornado mais pronunciados e os governos \nt\u00eam apresentado uma consci\u00eancia ambiental em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade e \nuso do solo mais acentuado. A alta densidade populacional e a redu\u00e7\u00e3o \ndo tamanho dos lotes, em algumas \u00e1reas, t\u00eam levado a uma mudan\u00e7a na \nabordagem do gerenciamento de inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nMedidas estruturais como barreiras mais altas (barragens) ou a \neleva\u00e7\u00e3o de estruturas de prote\u00e7\u00e3o (diques) tem sido substitu\u00eddas por \numa nova abordagem que focada no gerenciamento de cheias de uma \nmaneira mais sustent\u00e1vel, como a cria\u00e7\u00e3o de \u201cespa\u00e7os para a \u00e1gua\u201d, cuja \nfinalidade \u00e9 criar \u00e1reas que possam ser utilizadas para acomodar as \n\u00e1guas durante e ap\u00f3s um evento extremo. Esta mudan\u00e7a de estrat\u00e9gia \ntem gerado efeitos indiretos em outras \u00e1reas, tais como, planejamento \nurbano, projetos de conscientiza\u00e7\u00e3o social e nos m\u00e9todos construtivos \n(ASHLEY et al., 2007).   \n\nO foco dos sistemas integrados de gerenciamento de cheias que \nest\u00e3o sendo desenvolvidos e implementados por toda a Europa, tem sido \nas t\u00e9cnicas inovadoras de constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias e o planejamento \nurbano. Entretanto, a implementa\u00e7\u00e3o dessas estrat\u00e9gias vem ocorrendo \nem diferentes n\u00edveis e com diferentes metodologias, em fun\u00e7\u00e3o das \nnecessidades espec\u00edficas de cada regi\u00e3o (CARNEIRO, 2008).  \n\nA maioria dos pa\u00edses europeus possui seus pr\u00f3prios regulamentos \ne responsabilidades para a prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es e o \n\n\n\n49 \n\ngerenciamento de riscos, uma vez que estes regulamentos est\u00e3o \ndiretamente relacionados com outras leis (planejamento urbano, \u00e1gua, \nhabita\u00e7\u00e3o, meio ambiente, agricultura, etc.). Alguns pa\u00edses est\u00e3o \nfocados, principalmente, em medidas de preven\u00e7\u00e3o, enquanto outros \ncanalizam seus esfor\u00e7os no gerenciamento de inunda\u00e7\u00f5es. Apesar de os \npa\u00edses que formam a comunidade europeia apresentarem estrat\u00e9gias e \nregulamentos diferentes, algumas estrat\u00e9gias s\u00e3o comuns no \nenfrentamento de inunda\u00e7\u00f5es, dentre as quais podemos citar a ado\u00e7\u00e3o da \nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento (EC, WISE N\u00ba60, \n2007).   \n\nO desenvolvimento de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias voltadas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o \ne prote\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de cheias \u00e9 regulado atrav\u00e9s das diretrizes da \nUM\\ECE, cujas principais orienta\u00e7\u00f5es s\u00e3o (CE,WISE N\u00ba 60/ 2007):  \n\na) Devem ser adotadas a\u00e7\u00f5es adequadas para criar estruturas \nlegais, administrativas e econ\u00f4micas que sejam est\u00e1veis e tecnicamente \ncapacitadas. Estas estruturas devem permitir que todos os setores, \np\u00fablico, privado e volunt\u00e1rio possam contribuir para a preven\u00e7\u00e3o de \ncheias, seguran\u00e7a de barragens e na mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das cheias no \nque tange \u00e0 sa\u00fade, seguran\u00e7a, propriedade, ambiente aqu\u00e1tico e terrestre;  \n\nb) Devem ser priorizadas medidas integradas que visem o \ngerenciamento de \u00e1guas na bacia hidrogr\u00e1fica como um todo;  \n\nc) Todas as atividades humanas com potencial de afetar a sa\u00fade \nhumana e o patrim\u00f4nio arquitet\u00f4nico, ambiental e ecol\u00f3gico devem ser \nsubmetidas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental. Esta avalia\u00e7\u00e3o deve \nconsiderar o impacto da interven\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea imediata e o \nentorno, incluindo os efeitos de borda; \n\nd) O planejamento e o desenvolvimento urbano e rural devem \nlevar em conta aspectos que visem \u00e0 redu\u00e7\u00e3o e \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de cheias, o \nque inclui a provis\u00e3o de \u00e1reas destinadas \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas.   \n\nVale salientar que, como o risco de inunda\u00e7\u00f5es varia muito de \numa bacia para outra, \u00e0 Diretiva 2007/60/CE \u2013 Inunda\u00e7\u00e3o concentra-se \nnuma abordagem de planejamento comum e n\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o de \nmedidas espec\u00edficas que dever\u00e3o ser tomadas. Os planos de gest\u00e3o dos \nriscos de inunda\u00e7\u00f5es identificar\u00e3o os objetivos e a\u00e7\u00f5es para reduzir estes \nriscos e proteger as vidas humanas, as atividades econ\u00f4micas, os \necossistemas e o patrim\u00f4nio cultural.  \n\nSegundo Ramos (2007) a pol\u00edtica de gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos na Alemanha combina instrumentos de comando e \ncontrole, onde os Estados e o Governo Federal exercem uma fun\u00e7\u00e3o \nreguladora e fiscalizadora extremamente forte, com a aplica\u00e7\u00e3o de \nalguns instrumentos econ\u00f4micos, dentre os quais se destacam a cobran\u00e7a \n\n\n\n50 \n\npelo uso da \u00e1gua superficial e subterr\u00e2nea; a cobran\u00e7a pela polui\u00e7\u00e3o e \nmais recentemente, a partir de 2010, a cobran\u00e7a pela \u00e1rea \nimpermeabilizada do lote (ANEXO 1).   \n\nOs problemas que extrapolam os limites estaduais s\u00e3o tratados no \n\u00e2mbito do Grupo Interestadual das \u00c1guas (LAWA), onde se fazem \npresentes representantes dos estados envolvidos. O grupo busca propor \nsolu\u00e7\u00f5es e tamb\u00e9m harmonizar as leis estaduais relativas ao assunto \n(KRAMER e J\u00c4GER, 1998).  \n\nEm rios trasnfronteiri\u00e7os sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o criadas ICP - \nComiss\u00e3o Internacional para a Prote\u00e7\u00e3o, cuja finalidade principal \u00e9 a de \nassegurar a coopera\u00e7\u00e3o internacional para o gerenciamento do rio \n(LAMOTHE et al., 2005). Os objetivos das pol\u00edticas p\u00fablicas, nesta \nregi\u00e3o, s\u00e3o determinados pelo ICP e os Estados membros t\u00eam \nindepend\u00eancia para atingi-los.  \n\nO plano de a\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es na Alemanha compreende \nnormalmente, objetivo e estabelece prazos e metas e visa: \n\n1. Reduzir os riscos de danos;  \n2. Reduzir os n\u00edveis de inunda\u00e7\u00e3o do baixo curso do rio a partir \n\nda regula\u00e7\u00e3o das partes altas;  \n3. Aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca das inunda\u00e7\u00f5es \u2013 tra\u00e7ar \n\nmapas de risco para as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00f5es e \u00e1reas pass\u00edveis de \ninunda\u00e7\u00f5es; \n\n4. Melhorar o sistema de alerta contra inunda\u00e7\u00f5es - aumentado o \ntempo de alerta em rela\u00e7\u00e3o ao evento.  \n\nPor sua vez a pol\u00edtica de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos francesa tem \nservido de modelo em todo o mundo por ter sido um dos pa\u00edses \nprecursores na aplica\u00e7\u00e3o da cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua combinada com a \ngest\u00e3o participativa e integrada por bacias hidrogr\u00e1ficas.   \n\nO agente-chave na preven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es francesa s\u00e3o as \nEmpresas P\u00fablicas de Bacias Territoriais (EPBT) cuja finalidade \u00e9 o \ngerenciamento equilibrado dos recursos h\u00eddricos e a preserva\u00e7\u00e3o e \ngerenciamento das \u00e1reas \u00famidas, nas bacias e sub-bacias hidrogr\u00e1ficas. \nAs EPTB\u00b4s s\u00e3o corpora\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que coordenam \u201ccollectivit\u00e9s \nterritoriales\u201d, que s\u00e3o representados por autoridades locais e territoriais. \nEles agem em conformidade com o princ\u00edpio da subsidiariedade, \nespecificamente na \u00e1rea de preven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es (FRAN\u00c7A, \n2001b).  \n\nDe acordo com Camphuis (2007), o gerenciamento de riscos de \ninunda\u00e7\u00f5es est\u00e1 fundamentado em tr\u00eas inst\u00e2ncias: a) na pol\u00edtica \ngovernamental, que \u00e9 essencialmente esbo\u00e7ada e implementada pelo \nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente. O gerenciamento baseia-se na aplica\u00e7\u00e3o \n\n\n\n51 \n\nda legisla\u00e7\u00e3o que tem se tornado mais severa. O gerenciamento \u00e9 \nimplementado em n\u00edvel local pelas ag\u00eancias estaduais locais sob a \nautoridade do Prefeito que age em cada um dos 100 Departamentos; b) \nNa a\u00e7\u00e3o dos prefeitos de cada uma das 36.778 (2003) munic\u00edpios \nrespons\u00e1veis pela preven\u00e7\u00e3o de riscos dentro dos seus territ\u00f3rios e; c) \nNa responsabilidade dos propriet\u00e1rios privados.  \n\nEm termos de divis\u00e3o de responsabilidade, o governo e o \nparlamento elaboram leis que cada Prefeito deve aplicar em seu \nDepartamento. Isto depende da mobiliza\u00e7\u00e3o via departamentos \ndescentralizados do Governo e servidores locais que s\u00e3o designados por \nLei como respons\u00e1veis pela aplica\u00e7\u00e3o legal (FRAN\u00c7A, 1997).  \n\n\u00c9 dever dos Minist\u00e9rios elaborar pol\u00edticas, m\u00e9todos e ferramentas \npara viabilizar a implementa\u00e7\u00e3o das leis, bem como, monitorar o \nprogresso de suas aplica\u00e7\u00f5es e report\u00e1-lo ao Governo (FRAN\u00c7A, \n2001a).  \n\nA Lei designa o Prefeito de cada um dos 36.000 munic\u00edpios \nfranceses como respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o local da ordem e \nseguran\u00e7a, pelo gerenciamento do uso do solo e, portanto, pela \nexposi\u00e7\u00e3o aos riscos resultantes de novas constru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de informar \naos cidad\u00e3os locais da exist\u00eancia de riscos tecnol\u00f3gicos e naturais. O \nPrefeito est\u00e1 envolvido na preven\u00e7\u00e3o de riscos naturais, no \ngerenciamento de situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas ligadas a alertas de cheias e \ninunda\u00e7\u00f5es e por fornecer a popula\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es preventivas para a \nprote\u00e7\u00e3o contra tais riscos (FRAN\u00c7A, 1997).  \n\nNenhum prefeito, segundo Carneiro (2008), particularmente \naqueles dos munic\u00edpios menores, pode assumir as responsabilidades \nconferidas a ele por Lei sem o suporte t\u00e9cnico necess\u00e1rio providenciado \npelos Departamentos. A a\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do Governo Central tamb\u00e9m \ngarante que uma abordagem padronizada seja adotada para todo o pa\u00eds. \n\u00c9 da compet\u00eancia do Governo Central: a) estabelecer o risco nos n\u00edveis \nnacional e departamental; b) impor padr\u00f5es ao Prefeito em rela\u00e7\u00e3o ao \ngerenciamento do uso do solo e c) substituir o Prefeito no \ngerenciamento de situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas em eventos de inunda\u00e7\u00f5es quando \nestas excedem sua jurisdi\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 responsabilidade de cada habitante ficar informado dos riscos \naos quais est\u00e1 exposto, procurar tal informa\u00e7\u00e3o e proteger a si mesmo e \nsua propriedade das inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o francesa, segundo Camphuis (2007), criou uma \nferramenta para regular a constru\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas sujeitas a \ninunda\u00e7\u00f5es. Isto \u00e9 chamado de \u201cPlan de pr\u00e9vention des risques \nd\u2019inondation\u201d (PPRi). O prop\u00f3sito \u00e9 evitar ao m\u00e1ximo os riscos \u00e0 vida \n\n\n\n52 \n\nhumana, danos a propriedades e \u00e0 economia e preservar as plan\u00edcies de \ninunda\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do controle de constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas expostas a \nriscos. O PPRi estabelece, quanto ao n\u00edvel de risco, duas \u00e1reas: a) \u00c1reas \nperigosas \u2013 \u00e1reas diretamente expostas a riscos, tamb\u00e9m conhecidas \ncomo \u00e1reas \u201cvermelhas\u201d, onde, como regra geral, toda constru\u00e7\u00e3o ou \nnovas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o proibidas e b) \u00c1reas de precau\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1reas que n\u00e3o \nest\u00e3o diretamente expostas a riscos, tamb\u00e9m conhecidas como \u00e1reas \n\u201cazuis\u201d, nas quais as constru\u00e7\u00f5es podem agravar riscos existentes ou \ngerar novos.  \n\nO PPRi \u00e9 solicitado pelo Prefeito aos Departamentos, que ent\u00e3o \nelaboram o plano mais adequado que deve ser submetido a um per\u00edodo \nde consulta p\u00fablica. Este plano \u00e9 um instrumento legal coercitivo de \ninteresse p\u00fablico contra terceiros. Medidas de preven\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o e \nmitiga\u00e7\u00e3o estabelecidas pelo PPRi podem ser obrigat\u00f3rias dentro de um \nper\u00edodo de 5 anos, que pode ser reduzido em casos emergenciais \n(FRAN\u00c7A, 2001). As principais atribui\u00e7\u00f5es do PPRi s\u00e3o apresentadas \nna Figura 11.  \n\n \nFigura 11: Principais atribui\u00e7\u00f5es dos PPRi?s. \n\n \n\n \nFonte: Adaptado de Camphuis (2007). \n\n \nNa pr\u00e1tica, n\u00e3o existe obriga\u00e7\u00e3o legal de conformidade entre as \n\ndiretrizes do PLU e do SCOT (Plano Diretor de Ordenamento \nTerritorial) e o PPRi. Os munic\u00edpios podem questionar as diretrizes do \nPPRi sobre seu territ\u00f3rio, como uma inger\u00eancia do Estado no interesse \nmunicipal. S\u00e3o normalmente contestados os zoneamentos estabelecidos \nno PRI que muitas vezes impedem formas desejadas de \ndesenvolvimento local. Um exemplo \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o de construir em \n\n\n\n53 \n\nzonas inund\u00e1veis onde os n\u00edveis habit\u00e1veis estejam colocados mais altos \ndo que o n\u00edvel da cheia mais importante registrada. \n\nOs pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, independentemente do sistema de \nEstado, v\u00eam mudando o foco das suas pol\u00edticas de gest\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, \nde medidas estruturais de controle para a prioriza\u00e7\u00e3o de medidas n\u00e3o \nestruturais. O entendimento \u00e9 que medidas estruturais justificam-se \nquando economicamente vi\u00e1veis ou socialmente indispens\u00e1veis. A \nabordagem comum consiste na regula\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \u00e1reas \ninund\u00e1veis e em \u201cdar espa\u00e7o para o rio\u201d, ou seja, em n\u00e3o permitir a \nocupa\u00e7\u00e3o abaixo da cota m\u00e1xima de inunda\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de priorizar \ninvestimentos em estruturas de prote\u00e7\u00e3o contra inunda\u00e7\u00f5es, como a \ncoloca\u00e7\u00e3o de diques de conten\u00e7\u00e3o nas margens dos rios (LAMOTHE et \nal., 2005). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de resili\u00eancia, apropriado da ecologia, \ndecorre dessa abordagem. A aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do conceito implica, \nportanto, em mudan\u00e7a de paradigma. Deixa de ser preponderante a \nengenharia construtiva e entra em cena o planejamento de longo prazo, \nvoltado para o desenvolvimento de cidades sustent\u00e1veis capazes de \nconviver com as varia\u00e7\u00f5es do ciclo hidrol\u00f3gico (KELLY e GARVIN, \n2007). \n\n \n2.4 O GERENCIAMENTO DE BACIA HIDROGR\u00c1FICAS \nINUND\u00c1VEIS NO BRASIL \n\n \nAs enchentes urbanas s\u00e3o um problema cr\u00f4nico no Brasil. \n\nSegundo dados da Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico de 2011 \n(IBGE, 2011), 52,2% dos munic\u00edpios brasileiros declararam ter \nproblemas de inunda\u00e7\u00e3o e/ou alagamentos (Figura 12). \n\nDiferencia\u00e7\u00f5es no uso do solo urbano podem contribuir para a \nocorr\u00eancia de alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es. Dos 2.274 munic\u00edpios que \ndeclararam ter estes problemas em sua \u00e1rea urbana nos \u00faltimos cinco \nanos, 60,7% informaram haver ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas inund\u00e1veis \nnaturalmente por cursos d\u2019\u00e1gua e 48,1% informaram a exist\u00eancia de \n\u00e1reas urbanas irregulares em baixios naturalmente inund\u00e1veis. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n54 \n\nFigura 12: Distribui\u00e7\u00e3o espacial dos munic\u00edpios que apresentam problemas de \ninunda\u00e7\u00f5es e/ou alagamentos na \u00e1rea urbana e pontos de estrangulamento no \n\nsistema de drenagem - Brasil \u2013 2011. \n \n\n \n Munic\u00edpios com pontos de estrangulamento no sistema de \n\ndrenagem e com inunda\u00e7\u00f5es e/ou alagamentos, na \u00e1rea urbana, \nnos \u00faltimos 05 anos. \n\n Munic\u00edpios com inunda\u00e7\u00f5es e/ou \u00e1reas de alagamentos, na \u00e1rea \nurbana, nos \u00faltimos 05 anos. \n\n Munic\u00edpios com pontos de estrangulamento no sistema de \ndrenagem, na \u00e1rea urbana, nos \u00faltimos 05 anos. \n\n \n\nFonte: IBGE (2011). \n \n\nDiferencia\u00e7\u00f5es no uso do solo urbano podem contribuir para a \nocorr\u00eancia de alagamentos e inunda\u00e7\u00f5es. Dos 2.274 munic\u00edpios que \ndeclararam ter estes problemas em sua \u00e1rea urbana nos \u00faltimos cinco \nanos, 60,7% informaram haver ocupa\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas inund\u00e1veis \nnaturalmente por cursos d\u2019\u00e1gua e 48,1% informaram a exist\u00eancia de \n\u00e1reas urbanas irregulares em baixios naturalmente inund\u00e1veis.  \n\nSegundo dados da Pesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico \n(IBGE, 2011), os principais fatores agravantes de inunda\u00e7\u00f5es e/ou \nalagamentos no Brasil, apontados pela popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o: dimensionamento \ninadequado de projeto, obstru\u00e7\u00e3o de bueiros/bocas de lobo, obras \ninadequadas, ocupa\u00e7\u00e3o intensa e desordenada do solo, len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n\n\n55 \n\nalto, interfer\u00eancia f\u00edsica no sistema de drenagem, desmatamento e \nlan\u00e7amento inadequado de res\u00edduos s\u00f3lidos (Tabela 2). \n\n \nTabela 2: Percentual de munic\u00edpios que sofreram inunda\u00e7\u00f5es e/ou alagamentos, \n\npor fatores agravantes, segundo as grandes regi\u00f5es \u2013 2011. \n \n\n \n \n \n \n \nGrandes \nRegi\u00f5es \n \n \n \n\nPercentual de munic\u00edpios que sofreram inunda\u00e7\u00f5es e/ou \nalagamentos, por fatores agravantes (%) \n\nD\nim\n\nen\nsi\n\no\nn\n\nam\nen\n\nto\n \n\nin\nad\n\neq\nu\n\nad\no\n\n d\ne \n\np\nro\n\nje\nto\n\n \nO\n\nb\nst\n\nru\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\ne \nb\n\nu\nei\n\nro\ns/\n\nbo\nca\n\ns \nd\n\ne \nlo\n\nb\no\n\n, e\ntc\n\n. \nO\n\nb\nra\n\ns \nin\n\nad\neq\n\nu\nad\n\nas\n \n\nO\ncu\n\np\na\u00e7\n\n\u00e3o\n i\n\nn\nte\n\nns\na \n\ne \nd\n\nes\no\n\nrd\nen\n\nad\na \n\nd\no \n\nso\nlo\n\n \nL\n\nen\n\u00e7o\n\nl \nfr\n\ne\u00e1\nti\n\nco\n a\n\nlt\no\n\n \n\nIn\nte\n\nrf\ner\n\n\u00ean\nci\n\na \nf\u00ed\n\nsi\nca\n\n \nn\n\no\n s\n\nis\nte\n\nm\na \n\nd\ne \n\nd\nre\n\nn\nag\n\nem\n \n\nd\nes\n\nm\nat\n\nam\nen\n\nto\n \n\nL\nan\n\n\u00e7a\nm\n\nen\nto\n\n \nin\n\nad\neq\n\nu\nad\n\no\n d\n\ne \nre\n\ns\u00ed\nd\n\nu\no\n\ns \ns\u00f3\n\nli\ndo\n\ns \nO\n\nu\ntr\n\no\ns \n\nBRASIL 30,7 45,1 31,7 43,1 15,8 18,6 21,3 30,7 19,3 \n          \nNorte 26,7 37,3 30,0 50,0 16,7 16,0 22,7 32,7 26,0 \nNordeste 22,4 34,5 31,4 45,8 17,4 18,0 17,9 30,3 22,4 \nSudeste 34,2 50,3 33,4 45,4 14,8 18,7 26,7 33,4 16,8 \nSul 37,2 54,5 30,5 35,6 14,8 20,7 16,5 26,4 16,9 \nCentro-\nOeste \n\n28,9 35,5 28,9 35,5 17,4 14,9 20,7 29,8 23,1 \n\n \nFonte: IBGE (2011). \n\n \nO crescente comprometimento na qualidade e quantidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos, o aumento na complexidade envolvida no \ngerenciamento dos m\u00faltiplos interesses em torno da \u00e1gua, somados ao \nprocesso de democratiza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, s\u00e3o alguns dos \ncondicionantes hist\u00f3ricos que favoreceram o processo de cria\u00e7\u00e3o de uma \ns\u00e9rie de instrumentos de gest\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nNo Brasil, os primeiros documentos sobre a legisla\u00e7\u00e3o relativa \naos Recursos H\u00eddricos remontam ao s\u00e9culo XIX quando, ainda sob o \ndom\u00ednio portugu\u00eas, vigoraram as ordena\u00e7\u00f5es do Reino. De l\u00e1 para c\u00e1 \nforam in\u00fameras as leis e regulamentos alterando as normas sobre a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (Figura 13).   \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n56 \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 1\n3\n\n: \nE\n\nv\no\n\nlu\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\na \nL\n\neg\nis\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\ne \nR\n\nec\nu\n\nrs\nos\n\n H\n\u00edd\n\nri\nco\n\ns \nn\n\no\n B\n\nra\nsi\n\nl.\n \n\n \n \n\n\n\n57 \n\n \n \nA normaliza\u00e7\u00e3o e a institucionaliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nbrasileiros evolu\u00edram de acordo com as necessidades, interesses e objetivos de \ncada \u00e9poca (HENKES, 2004). Desde a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 inexiste no \nBrasil a propriedade privada de recursos naturais. Neste sentido a Pol\u00edtica \nNacional de Recursos H\u00eddricos n\u00e3o s\u00f3 ratificou o dispositivo constitucional, \ncomo estabeleceu a gest\u00e3o participativa e descentralizada das \u00e1guas como um de \nseus fundamentos. \n\nA Politica Nacional de Recursos H\u00eddricos (Lei 9.433/97) estabelece \navan\u00e7os significativos na gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos uma vez que estabelece \nprinc\u00edpios, instrumentos e a participa\u00e7\u00e3o social. \n\nDentre os objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos vale \ndestacar a preven\u00e7\u00e3o e a defesa contra eventos hidrol\u00f3gicos cr\u00edticos de origem \nnatural ou decorrente do uso inadequado dos recursos naturais (BRASIL, 1997). \n\n A Politica Nacional de Recursos H\u00eddricos brasileira baseia-se em \nseis princ\u00edpios: 1) a agua \u00e9 um bem p\u00fablico; 2) a \u00e1gua \u00e9 um recurso \nfinito e tem valor econ\u00f4mico; 3) quando escassa, o abastecimento \nhumano \u00e9 priorit\u00e1rio; 4) o gerenciamento deve contemplar usos \nm\u00faltiplos; 5)o manancial representa a unidade territorial para fins \ngerenciais; e 6) o gerenciamento h\u00eddrico deve basear-se em abordagens \nparticipativas que envolvam o governo, os usu\u00e1rios e os cidad\u00e3os \n(Tundisi e Tundisi, 2011). \n\nSegundo a Lei 9.433/97 s\u00e3o instrumentos da Politica Nacional de \nRecursos H\u00eddricos: os planos de Recursos H\u00eddricos, o enquadramento \ndos corpos de \u00e1gua, a outorga do direito de uso dos recursos h\u00eddricos, a \ncobran\u00e7a pelo uso dos recursos h\u00eddricos, o Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nsobre Recursos H\u00eddricos e a compensa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. \n\nEm Santa Catarina, o Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos foi \ncriado pela Lei n\u00ba 6.739 de 16 de dezembro de 1985, como \u00f3rg\u00e3o de \ndelibera\u00e7\u00e3o coletiva, vinculado ao gabinete de Planejamento e \nCoordena\u00e7\u00e3o Geral.  \n\nA pol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos do Estado de Santa \nCatarina, Lei Estadual 9.748 de 30 de Novembro de 1994, de forma \ngeral segue as mesmas linhas da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, \nmas estabelece no Art1\u00ba, item II \u2013 Princ\u00edpios de Aproveitamento: o \ncontrole de cheias, a preven\u00e7\u00e3o de inunda\u00e7\u00f5es, a drenagem e a correta \nutiliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas, al\u00e9m de estabelecer puni\u00e7\u00e3o pelo \ndescumprimento desta Lei (SANTA CATARINA, 1994).  \n\nFazendo refer\u00eancia a um fundamento da Lei 9.433, o qual \npreconiza que a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos deve ser descentralizada e \ncontar com a participa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da \n\n\n\n58 \n\ncomunidade, surgem ent\u00e3o, os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas que s\u00e3o \ncompostos por representantes da Uni\u00e3o, Estados, Munic\u00edpios, dos \nusu\u00e1rios de \u00e1gua e das entidades civis de recursos h\u00eddricos (BRASIL, \n1997). Os Comit\u00eas de Bacia e o Poder P\u00fablico municipal s\u00e3o os \nrespons\u00e1veis em primeira instancia pelo gerenciamento de bacias \nhidrogr\u00e1ficas inund\u00e1veis.  \n\nO Estado de Santa Catarina conta atualmente com 16 Comit\u00eas de \nBacia. O Comit\u00ea de Gerenciamento da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed, \ndenominado simplesmente de Comit\u00ea do Itaja\u00ed, \u00e9 um arranjo \ninstitucional de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, encarregado de \norientar o uso e a prote\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em toda a bacia hidrogr\u00e1fica. O \nobjetivo do Comit\u00ea do Itaja\u00ed \u00e9 promover a articula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de defesa \ncontra secas e inunda\u00e7\u00f5es e de garantia de fornecimento de \u00e1gua \nadequada para todos os usos (COMITE DO ITAJA\u00cd, 2011).  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com as enchentes \u00e9 a espinha dorsal do \ndirecionamento do Comit\u00ea do Itaja\u00ed. Ap\u00f3s 2008 a prote\u00e7\u00e3o contra \ndesastres naturais voltou \u00e0 agenda p\u00fablica. Devido \u00e0 cat\u00e1strofe, o \nComit\u00ea do Itaja\u00ed participou, no \u00e2mbito do GTC (Grupo T\u00e9cnico \nCient\u00edfico, institu\u00eddo pelo Decreto Estadual n\u00ba 2.445/1317, de \n13/07/2009), da elabora\u00e7\u00e3o do \u201cPlano integrado de preven\u00e7\u00e3o e \nmitiga\u00e7\u00e3o de riscos de desastres naturais na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nItaja\u00ed\u201d.  \n\nO desenvolvimento do Plano Integrado de Preserva\u00e7\u00e3o e \nMitiga\u00e7\u00e3o de Riscos de Desastres Naturais da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nItaja\u00ed - PPRD-Itaja\u00ed foi praticamente uma imposi\u00e7\u00e3o da sociedade em \nface ao desastre ambiental de novembro de 2008.   \n\nO plano estabelece a constru\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o e a promo\u00e7\u00e3o de \nmecanismos ordenados e sistematizados na preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos \nriscos de desastres naturais, proporcionando resili\u00eancia (capacidade de \nretornar \u00e0s boas condi\u00e7\u00f5es do estado natural ap\u00f3s uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica) e \nseguran\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do vale do Itaja\u00ed. As suas a\u00e7\u00f5es \ns\u00e3o regidas por princ\u00edpios inspirados no Plano de Defesa contra \nEnchentes do rio Reno: a \u00e1gua \u00e9 parte do todo; a \u00e1gua deve ser \narmazenada tanto quanto poss\u00edvel; deve-se respeitar a din\u00e2mica natural \ndos rios; os riscos existem e \u00e9 preciso aprender e lidar com eles \n(SANTA CATARINA, 2009). \n\n \n \n \n \n\n\n\n59 \n\n2.5 O PAPEL DO MUNIC\u00cdPIO NA GEST\u00c3O DOS RECURSOS \nH\u00cdDRICOS \n\n \nEm pa\u00edses federativos, a compet\u00eancia do munic\u00edpio concentra-se \n\nem fun\u00e7\u00f5es que, de maneira geral, se relacionam com a dota\u00e7\u00e3o ou \npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos locais e com fun\u00e7\u00f5es de planejamento, \nfiscaliza\u00e7\u00e3o e fomento, que est\u00e3o relacionadas, dentre outras, com o \nordenamento territorial, a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente e, tamb\u00e9m, com \nalgum n\u00edvel de regula\u00e7\u00e3o de atividades econ\u00f4micas (DOUROJEANNI e \nJOURAVLEV, 1999).  \n\nObserva-se a partir da d\u00e9cada de 1990 uma tend\u00eancia \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o \ndo papel das esferas p\u00fablicas locais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o do meio \nambiente; n\u00e3o obstante, esse papel restrinja-se \u00e0s fun\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \nimplicam atos de autoridade (monitoramento, recolhimento de dados), \nou \u00e0s fun\u00e7\u00f5es que, embora impliquem em atos de autoridade (fun\u00e7\u00f5es \nsubstantivas), est\u00e3o circunscritas nos n\u00edveis inferiores de relev\u00e2ncia e \nautonomia administrativa (JOURAVLEV, 2003).  \n\nNo caso espec\u00edfico da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, a participa\u00e7\u00e3o \nmunicipal em organismos de bacia tem sido a principal, forma de \nintera\u00e7\u00e3o com outros atores p\u00fablicos e privados relacionados com a \n\u00e1gua.  \n\nMuitos fatores dificultam a atua\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio na gest\u00e3o da \n\u00e1gua, sendo o principal a impossibilidade legal, por determina\u00e7\u00e3o \nConstitucional, dos munic\u00edpios gerenciarem diretamente os recursos \nh\u00eddricos contidos em seus territ\u00f3rios, a n\u00e3o ser por repasses de algumas \natribui\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de conv\u00eanios de coopera\u00e7\u00e3o com Estados ou a \nUni\u00e3o.   \n\nSegundo Castro, Alvarenga e Magalh\u00e3es J\u00fanior (2005), os \nmunic\u00edpios n\u00e3o est\u00e3o preparados para assumir o papel de gestores \nisoladamente, apesar de ser a esfera administrativa mais pr\u00f3xima das \nrealidades sociais, porque a partir do recorte espacial de um Munic\u00edpio \u00e9 \nposs\u00edvel apenas uma percep\u00e7\u00e3o fragmentada da realidade.  \n\nEste fato torna-se patente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos \nde bacias hidrogr\u00e1ficas transfronteiri\u00e7as, uma vez que, a escala \nmunicipal permite apenas uma percep\u00e7\u00e3o fragmentada das complexas \nrela\u00e7\u00f5es ambientais e sociais que n\u00e3o acompanham os limites pol\u00edtico-\nadministrativos. Entretanto, em bacias hidrogr\u00e1ficas totalmente inseridas \nno territ\u00f3rio do munic\u00edpio o poder p\u00fablico local pode ter maior \nautonomia na gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Nesse caso, a melhor \nestrat\u00e9gia poderia ser a transfer\u00eancia da gest\u00e3o desses recursos h\u00eddricos \n\n\n\n60 \n\npara a prefeitura que, teoricamente, teria melhores condi\u00e7\u00f5es de \ngerenciar esses recursos.  \n\nPor sua vez, a aus\u00eancia de uma defini\u00e7\u00e3o clara da natureza e das \nfun\u00e7\u00f5es dos governos locais, em geral, ligadas \u00e0s tarefas tradicionais de \nadministra\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o territorial e presta\u00e7\u00e3o de alguns servi\u00e7os \nlocais e o fato de a maioria dos Munic\u00edpios terem reduzida autonomia \nor\u00e7ament\u00e1ria, tendo em vista que dependem fortemente de \ntransfer\u00eancias financeiras dos outros n\u00edveis de governo; dificulta ou at\u00e9 \nmesmo inviabiliza uma participa\u00e7\u00e3o mais efetiva na gest\u00e3o das \u00e1guas.  \n\nOutro aspecto \u00e9 que a natureza essencialmente setorial dos \ninteresses dos governos locais faz com que atuem mais como usu\u00e1rios \ndos recursos h\u00eddricos do que como gestores \u201cimparciais\u201d desses recursos \n(JOURAVLEV, 2003). A debilidade e falta de hierarquia institucional \ndos governos locais ante os atores com interesse no recurso traria maior \nvulnerabilidade e possibilidade de captura e politiza\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o das \n\u00e1guas (MAKSIMOVC; TEJADA-GUIBERT e ROCHE, 2001).  \n\nDeve-se, tamb\u00e9m, considerar o fato da bacia hidrogr\u00e1fica ser a \nprincipal forma terrestre dentro do ciclo hidrol\u00f3gico, respons\u00e1vel pela \ncapta\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas provenientes das precipita\u00e7\u00f5es. Esse \naspecto implica em alto grau de inter-rela\u00e7\u00f5es e interdepend\u00eancia entre \nos usos e usu\u00e1rios da \u00e1gua, tornando a bacia hidrogr\u00e1fica a principal \nunidade territorial para a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (IBID, 2003).  \n\nA \u00e1gua, nesse contexto, pode ser visualizada como uma clara \nrepresenta\u00e7\u00e3o dessa interdepend\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 como pens\u00e1-la de forma \nfragmentada, ignorando a situa\u00e7\u00e3o dos demais fatores ambientais ou \nsuas rela\u00e7\u00f5es (CASTRO, ALVARENGA e MAGALH\u00c3ES J\u00daNIOR, \n2005).  \n\nN\u00e3o obstante existam restri\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \ncomo gestor direto dos recursos h\u00eddricos, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nimport\u00e2ncia dos governos locais no planejamento e ordenamento do \nterrit\u00f3rio e as consequ\u00eancias dessa gest\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos.  \n\n\u00c9 atribui\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio a elabora\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o \nde instrumentos relacionados com o ordenamento territorial; tais como \nos planos diretores, o zoneamento, o parcelamento do solo e o \ndesenvolvimento de programas habitacionais, a delimita\u00e7\u00e3o de zonas \nindustriais, urbanas e de preserva\u00e7\u00e3o ambiental, os planos e sistemas de \ntransporte urbanos, dentre outras atividades com impacto nos recursos \nh\u00eddricos, principalmente em bacias hidrogr\u00e1ficas predominantemente \nurbanas.   \n\n\n\n61 \n\nUm elemento importante na defesa da compet\u00eancia espec\u00edfica do \nMunic\u00edpio diz respeito ao fato de ser de sua al\u00e7ada o planejamento e \ncontrole do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, atribui\u00e7\u00e3o essa refor\u00e7ada com a \naprova\u00e7\u00e3o do Estatuto da Cidade. Nesse sentido, a possibilidade de \nconstru\u00e7\u00e3o de uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel e integrada dos recursos h\u00eddricos, \ndeve necessariamente passar por uma articula\u00e7\u00e3o clara entre as \ndiretrizes, objetivos e metas dos planos de recursos h\u00eddricos e dos planos \nreguladores do uso do solo. \n\nSegundo Peixoto (2006), a hist\u00f3ria do processo de produ\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano e do seu impacto sobre os recursos naturais e a qualidade \ndos assentamentos humanos evidencia as dificuldades de articula\u00e7\u00e3o \nentre a tem\u00e1tica ambiental e urbana. Ao mesmo tempo, por\u00e9m, observa-\nse a converg\u00eancia dessas tem\u00e1ticas no sentido da sustentabilidade, \nexpressa na necessidade do planejamento e da gest\u00e3o urbana que podem \nevitar ou minimizar os impactos negativos da urbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nCarneiro, Cardoso e Azevedo (2009) destacam que para que os \nrecursos h\u00eddricos sejam protegidos e utilizados de maneira sustent\u00e1vel \u00e9 \nnecess\u00e1rio que sejam geridos dentro do espa\u00e7o em que se encontram de \nforma integrada e n\u00e3o isolada ao meio ambiente e ao interesse local. \nSalientam ainda, que \u201c\u00e9 papel do governo municipal proceder \u00e0 \ninterlocu\u00e7\u00e3o com a sociedade, visando regular a a\u00e7\u00e3o coletiva e \nindividual, p\u00fablica e privada que ocorrem no territ\u00f3rio\u201d. \n\nO direito a cidades sustent\u00e1veis deve ser entendido, segundo \nMedauar (2004), como o desenvolvimento urbano ordenado, \u201csem caos \ne destrui\u00e7\u00e3o, sem degrada\u00e7\u00e3o, possibilitando uma vida digna a todos\u201d. \nSomente com um desenvolvimento sustent\u00e1vel se garantir\u00e1 \u201co direito \u00e0 \nterra urbana, \u00e0 moradia, ao saneamento ambiental, \u00e0 infraestrutura \nurbana, ao transporte e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, ao trabalho e ao lazer, para \nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d.   \n\nNo entanto, o que se observa no pa\u00eds \u00e9 a desarticula\u00e7\u00e3o entre os \ninstrumentos de gerenciamento dos recursos h\u00eddricos e os de \nplanejamento do uso do solo, refletindo, talvez, certa (des) legitima\u00e7\u00e3o \ndo planejamento e da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica nas cidades brasileiras, \nmarcadas por forte grau de informalidade e mesmo de ilegalidade na \nocupa\u00e7\u00e3o do solo. Segundo Tucci (2004), a maior dificuldade para a \nimplanta\u00e7\u00e3o do planejamento integrado decorre da limitada capacidade \ninstitucional dos Munic\u00edpios para enfrentar problemas complexos e \ninterdisciplinares, da falta de procedimentos metodol\u00f3gicos adequados e \nda forma setorial como a gest\u00e3o municipal \u00e9 organizada.  \n\nO enfretamento das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos \nrecursos h\u00eddricos em \u00e1reas urbanizadas n\u00e3o ser\u00e1 resolvido, \n\n\n\n62 \n\nsimplesmente, com o aporte de novas e eficientes tecnologias. A efetiva \nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas tradicionais de engenharia articuladas com \niniciativas integradas de planejamento do uso do solo e gest\u00e3o de \nrecursos h\u00eddricos pode representar enormes avan\u00e7os na conserva\u00e7\u00e3o e \nprote\u00e7\u00e3o de mananciais e no controle de inunda\u00e7\u00f5es urbanas. Dezenas \nde interven\u00e7\u00f5es mal sucedidas demonstram que a provis\u00e3o de \ninfraestrutura na \u00e1rea urbana \u00e9 uma tarefa complexa, que exige o \nconhecimento do meio f\u00edsico e uma a\u00e7\u00e3o integrada do poder p\u00fablico, \nsem a qual a possibilidade de \u00eaxito ser\u00e1 muito reduzida. \n\n \n2.6 O PLANO DIRETOR E A GEST\u00c3O DE RECURSOS \nH\u00cdDRICOS \n\n \nCom o advento da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \u00e9 que a pol\u00edtica \n\nurbana ganhou um cap\u00edtulo espec\u00edfico, denominado \u201cDa Pol\u00edtica \nUrbana\u201d, delineando instrumentos para o tratamento adequado dos \nproblemas das cidades.  Contudo, \n\n \n[...] o texto constitucional requeria uma legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \nde abrang\u00eancia nacional: para que os princ\u00edpios e \ninstrumentos enunciados na Constitui\u00e7\u00e3o pudessem ser \nimplementados, era necess\u00e1ria, por um lado, uma legisla\u00e7\u00e3o \ncomplementar de regulamenta\u00e7\u00e3o dos instrumentos; por \noutro, a constru\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de planos diretores que \nincorporassem os princ\u00edpios constitucionais em munic\u00edpios \ncom mais de 20.000 habitantes (BRASIL, 2001). \n\n \nA partir de 2001, as diretrizes para a pol\u00edtica urbana do pa\u00eds, nos \n\nn\u00edveis federal, estadual e municipal passaram a ser estabelecidas com \nbase no arcabou\u00e7o legal formado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Estatuto \nda Cidade e pela Medida Provis\u00f3ria n\u00ba. 2.220 (BRASIL, 2001).  \n\nO Estatuto da Cidade (Lei n\u00ba 10.257/01), no artigo 1\u00ba, \u201cestabelece \nnormas de ordem p\u00fablica e interesse social que regulam o uso da \npropriedade em prol do bem coletivo, da seguran\u00e7a e do bem-estar dos \ncidad\u00e3os, bem como do equil\u00edbrio ambiental\u201d. Todavia, as quest\u00f5es \nreferentes \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no Estatuto da \nCidade n\u00e3o se encontram expressas, se revelando, apenas, a partir da \nconceitua\u00e7\u00e3o de meio ambiente. \n\nO artigo 2\u00ba do Estatuto da Cidade estabelece que o objetivo da \npol\u00edtica seja o de ordenar o desenvolvimento das cidades e da \npropriedade urbana de forma sustent\u00e1vel, pois o homem adapta o meio \nem que vive \u00e0s pr\u00e1ticas necess\u00e1rias a sua sobreviv\u00eancia. Desta forma, se \n\n\n\n63 \n\nbusca vincular diretamente o princ\u00edpio constitucional da fun\u00e7\u00e3o social \nda propriedade com o equil\u00edbrio ambiental, econ\u00f4mico e social do meio \nurbano, ou seja, a fun\u00e7\u00e3o social da cidade (MARCHESAN, 2002; \nSANTIN e CORTE, 2010).  \n\nSegundo Graf (2008), s\u00e3o ambientais todos os bens que adquirem \nessencialidade para a manuten\u00e7\u00e3o da vida de todas as esp\u00e9cies \n(biodiversidade) e de todas as culturas (s\u00f3cio diversidade) [...]. Portanto, \ncada vez que o Estatuto da Cidade refere-se ao meio ambiente natural, \nengloba os recursos h\u00eddricos, pois a \u00e1gua \u00e9 essencial \u00e0 vida.   \n\nAnalisando sobre esta \u00f3tica, fica clara a busca da Lei 10.257/01 \nem promover a qualidade ambiental urbana e o uso sustent\u00e1vel dos \nrecursos naturais atrav\u00e9s do controle e do planejamento ambiental. No \nentanto, o Estatuto da Cidade \u00e9 uma lei federal e possui car\u00e1ter geral. \nCabe aos Munic\u00edpios, ent\u00e3o, estabelecer os mecanismos e as regras \nlocais para que as diretrizes estabelecidas no Estatuto da Cidade sejam \nexequ\u00edveis. O Plano Diretor surge ent\u00e3o como o principal mecanismo, \numa vez que, \u00e9 atrav\u00e9s dele que se regra a pol\u00edtica de desenvolvimento e \nexpans\u00e3o urbana (BRASIL, 2001).  \n\nO Plano Diretor \u00e9, desde 2001, um instrumento obrigat\u00f3rio para o \nMunic\u00edpio poder intervir de maneira estrat\u00e9gica, participativa, pol\u00edtica e \nt\u00e9cnica em todo o territ\u00f3rio municipal (zona urbana e rural) e tem por \nobjetivo a execu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica em que as fun\u00e7\u00f5es sociais da cidade \ne da propriedade sejam respeitadas em nome do desenvolvimento \nsustent\u00e1vel e do bem-estar dos habitantes (BRASIL, 2001).   \n\nDessa forma, o Plano Diretor visa integrar o crescimento da \ncidade com a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente natural, a fim de que o \ndesenvolvimento local ocorra de forma social, justa e sustent\u00e1vel. \nSegundo Pinto (2009), as cidades s\u00e3o, certamente, as constru\u00e7\u00f5es \nhumanas de maior impacto na superf\u00edcie terrestre. As atividades que \nmais poluem e prejudicam os corpos de \u00e1gua est\u00e3o sob a jurisdi\u00e7\u00e3o dos \nmunic\u00edpios e \u00e9 por meio do Plano Diretor que as cidades desenvolvem \npapel determinante no planejamento do territ\u00f3rio, buscando melhorar a \nqualidade da vida da popula\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o ambiental (KLOSKE e \nFRANCO, 2004).     \n\nSegundo Kloske e Franco (2004) a influ\u00eancia da gest\u00e3o das \u00e1guas \nnos Planos \u00e9 observada pela edi\u00e7\u00e3o de normas que regulamentam \nquest\u00f5es como: desmatamento das cabeceiras dos rios, saneamento \nb\u00e1sico, tratamento dos corpos de \u00e1gua, ocupa\u00e7\u00e3o de forma ordenada, \nconstru\u00e7\u00f5es de modo planejado para evitar obstru\u00e7\u00f5es ou dificuldades \nno escoamento, avalia\u00e7\u00e3o dos programas desenvolvidos pelas \nconcession\u00e1rias, destina\u00e7\u00e3o dos lixos e res\u00edduos.  \n\n\n\n64 \n\nPara que a qualidade ambiental seja alcan\u00e7ada o planejamento \nurbano deve ser pensado a partir do meio natural. Ou seja, as \nconstru\u00e7\u00f5es humanas devem se adaptar ao meio ambiente, n\u00e3o o \ninverso. O homem modifica o meio em que vive para satisfazer as suas \nnecessidades. Entretanto, o modelo utilizado \u00e9 predat\u00f3rio e \ninsustent\u00e1vel. Nesse sentido: \n\nTem-se conhecimento que a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos na \nmaioria dos munic\u00edpios brasileiros \u00e9 grave, a demanda para qualquer uso \nda \u00e1gua apresenta crescimento acelerado, e a falsa ideia de abund\u00e2ncia \nde \u00e1gua predominando na maioria da popula\u00e7\u00e3o, o que exige uma \nmudan\u00e7a de postura quanto aos usos das \u00e1guas. (CARVALHO, 2009).  \n\nAinda, segundo Galindo e Furtado (2009) o gerenciamento e a \nprote\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos s\u00e3o ineficientes e, na maioria das vezes, \nas pol\u00edticas s\u00e3o mal direcionadas. Brasil (2001) ratifica que o Poder \nP\u00fablico de todos os n\u00edveis de Governo n\u00e3o tem conseguido intervir na \nquest\u00e3o urbana com a efici\u00eancia necess\u00e1ria.  \n\n\u00c9 nesse contexto que os Planos Diretores devem incorporar em \nseu texto a prote\u00e7\u00e3o de mananciais; o aproveitamento adequado dos \nrecursos naturais; o saneamento b\u00e1sico; a impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo; a \npreserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ambientais em risco ou de valor cultural; os \nestudos de impacto de vizinhan\u00e7a; a mobilidade humana; a \ninfraestrutura; as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanentes; as \u00e1reas de risco; a \ncobertura vegetal e os res\u00edduos, entre outros.  \n\nCarvalho (2009) destaca que, \u00e9 nos munic\u00edpios que as mudan\u00e7as \ns\u00e3o favor\u00e1veis, atrav\u00e9s de processo de conscientiza\u00e7\u00e3o das comunidades, \nsempre favor\u00e1vel a uma maior participa\u00e7\u00e3o nos problemas sociais e de \noutras naturezas, principalmente quando os atingem.  \n\nGalindo e Furtado (2009) destacam que para a efetiva \nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos faz-se necess\u00e1ria, a compreens\u00e3o do \nprocesso social de constru\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o onde eles se \nencontram, incorporando suas dimens\u00f5es sociais, pol\u00edticas e simb\u00f3licas. \nUma gest\u00e3o integrada que, al\u00e9m dos elementos naturais, tamb\u00e9m \nconsidere o conhecimento e a experi\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o local. \n\nO Plano Diretor articula o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo com a gest\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos, atrav\u00e9s de um planejamento participativo, em \nbusca do desenvolvimento local socialmente justo, ambientalmente \nequilibrado e economicamente vi\u00e1vel, visando garantir qualidade de \nvida para a popula\u00e7\u00e3o. Portanto, a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \u00e9 \nfundamental na elabora\u00e7\u00e3o e para a aplicabilidade do estabelecido no \nPlano Diretor. A sustentabilidade n\u00e3o ser\u00e1 alcan\u00e7ada se as cidades se \n\n\n\n65 \n\ndesenvolverem sem proteger e gerenciar os recursos h\u00eddricos (SANTIN \ne CORTE, 2010). \n \n2.7 CADASTROS T\u00c9CNICOMULTIFINALIT\u00c1RIO (CTM) E \nGEST\u00c3O TERRITORIAL \n\n \nDesenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o pode ser obtido sem uma \n\nadministra\u00e7\u00e3o de terras e uma gest\u00e3o de terras s\u00f3lida (FIG,1999).  \nNos \u00faltimos anos a forma de organizar os dados territoriais foi \n\nalterada significativamente. Um dos fatores que interferiram nesta \nmudan\u00e7a foi a Resolu\u00e7\u00e3o aprovada em 1992 na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \nUnidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, realizada na cidade \ndo Rio de Janeiro, que deixou clara a import\u00e2ncia de informa\u00e7\u00f5es \nterritoriais confi\u00e1veis para apoiar os processos de tomada de decis\u00f5es \npara a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e promover o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. Anos depois, em 1996, a HABITAT II (Segunda \nConferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Assentamentos Humanos) \nreafirma a necessidade de se conhecer e administrar corretamente o \nterrit\u00f3rio a fim de promover o desenvolvimento seguro e sustent\u00e1vel.   \n\nA partir desses eventos, o cadastro amplia sua participa\u00e7\u00e3o, \nsomando aos dados econ\u00f4micos \u2013 f\u00edsico \u2013 jur\u00eddicos da parcela (unidade \nde registro do cadastro) os dados ambientais e sociais dos seus \nocupantes. Este processo, que teve in\u00edcio no final da II Guerra Mundial, \nacabou consolidando uma nova vis\u00e3o, transformando o Cadastro \nT\u00e9cnico em Multifinalit\u00e1rio (ERBA et al., 2005).  \n\nCom a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o Munic\u00edpio foi \ninserido na organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa da Rep\u00fablica Federativa \ndo Brasil, exigindo que ele viesse a formar a terceira esfera da \nautonomia, alterando radicalmente a tradi\u00e7\u00e3o dual de federalismo. A \nConstitui\u00e7\u00e3o produziu e institucionalizou um federalismo \ntridimensional, a administra\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do Munic\u00edpio. Os Munic\u00edpios \npassam a receber uma prote\u00e7\u00e3o constitucional que faria inadmiss\u00edveis e \nnulos atos legislativos, n\u00e3o importando de que natureza, ordin\u00e1ria ou \nconstituinte, praticados na esfera do poder do estado-membro, com \nviola\u00e7\u00e3o em qualquer sentido da autonomia dos munic\u00edpios.   \n\nNeste sentido, o governo brasileiro tem investido fortemente na \nmoderniza\u00e7\u00e3o do Poder Publico Municipal, atrav\u00e9s de programas \nintegrados do Minist\u00e9rio das Cidades e da Fazenda, cujo objetivo cujo \nobjetivo principal \u00e9 a moderniza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o administrativa e fiscal, \natrav\u00e9s da capacita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e gestores municipais; implementa\u00e7\u00e3o \nde a\u00e7\u00f5es e sistemas destinados ao controle de arrecada\u00e7\u00e3o; atendimento \n\n\n\n66 \n\nao cidad\u00e3o; comunica\u00e7\u00e3o de dados; controle financeiro; recursos \nhumanos; consultorias; aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos de inform\u00e1tica; \ninfraestrutura e geoprocessamento e; possibilita ainda ao Munic\u00edpio, a \nelabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de Plano Diretor e, Cadastro \nMultifinalit\u00e1rio e Planta Gen\u00e9rica de Valores (LOCH, 2007).  \n\nSegundo Loch e Erba (2007), o CTM (Cadastro T\u00e9cnico \nMultifinalit\u00e1rio) compreende desde as medi\u00e7\u00f5es, que representam toda a \nparte cartogr\u00e1fica, at\u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o; a \nlegisla\u00e7\u00e3o, que envolve verificar se as leis vigentes s\u00e3o coerentes com a \nrealidade regional e local; e a parte econ\u00f4mica, em que se deve \nconsiderar a forma mais racional de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, desde a \nocupa\u00e7\u00e3o do solo de \u00e1reas rurais at\u00e9 o zoneamento urbano.   \n\nO Cadastro T\u00e9cnico Multifinalit\u00e1rio apresenta diferentes faces, \ndesde a precis\u00e3o em que se pode garantir a medida do im\u00f3vel em termos \nde \u00e1rea, caracteriza\u00e7\u00e3o de sua paisagem, loca\u00e7\u00e3o em termos de recursos \nh\u00eddricos, ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica at\u00e9 o respeito \u00e0s leis que regem a ocupa\u00e7\u00e3o \ndo solo (DRESBACH, 1995). A gest\u00e3o territorial envolve a gest\u00e3o de \nmuitas vari\u00e1veis, dentre elas, os recursos h\u00eddricos, e para que seja \nrealizada de forma adequada exige o conhecimento do espa\u00e7o de \ninteresse com a devida an\u00e1lise temporal.  \n\nSegundo Larsson (1997), Enemark (2005) e Thiemann (2006), \ngest\u00e3o territorial (land management) \u00e9 mais do que somente descri\u00e7\u00e3o e \nan\u00e1lise, inclui tudo que leva \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de metas e medidas para um \nuso melhor, ou mais sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio, ou seja, de terrenos e \nsolos. Isso pode significar: um melhor uso ecol\u00f3gico, um uso mais \nsocial (seguran\u00e7a do dom\u00ednio / Security of Tenure, acesso aterra (Access \nto Land), iniciativas em prol dos pobres (Pro Poor Initiatives)) ou uso \neconomicamente mais racional de territ\u00f3rios (baseado em mercados \nimobili\u00e1rios que funcionam, sistemas confi\u00e1veis para o levantamento de \nvalor e de impostos etc.) (Figura 14). \n\n \nFigura 14: Princ\u00edpios da Declara\u00e7\u00e3o de Bathurst. \n\n \nFonte: Fig (1999). \n\n \nSegundo Lima e Philips (2000), o cadastro deve servir pra muitos \n\nfins, tais como: a) base para a cobran\u00e7a racional de impostos; b) garantir \na posse da propriedade; c) Base para um melhoramento do registro de \n\n\n\n67 \n\nterras; d) reforma agr\u00e1ria; e) base para projetos de desenvolvimento: \nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, projetos de economia hidrogr\u00e1fica (irriga\u00e7\u00e3o, \ndrenagem, plantas hidroel\u00e9tricas, \u00e1guas subterr\u00e2neas, etc.), planejamento \nde novos povoados, planejamento para o desenvolvimento urbano, base \npara a geografia regional, base para planejamento na remodela\u00e7\u00e3o das \npropriedades (para constru\u00e7\u00f5es, ruas, etc.); f) base para a manuten\u00e7\u00e3o \natualizada dos mapas topogr\u00e1ficos b\u00e1sicos e gerais.  \n\nVale salientar que a parte do cadastro urbano, ainda se recente da \nfalta de leis cadastrais que possam direcionar e impor linhas de a\u00e7\u00e3o \nm\u00ednimas para a implanta\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de projetos cadastrais.  \nSegundo Loch (2007) antes mesmo da falta de legisla\u00e7\u00e3o, normalmente, \nos munic\u00edpios brasileiros apresentam um quadro que se caracteriza pela: \na) aus\u00eancia de profissionais com qualifica\u00e7\u00e3o em Cartografia, Cadastro e \nGeoprocessamento; b) falta de recursos para aquisi\u00e7\u00e3o de softwares e \nhardwares para a gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; c) falta de harmonia e de \nintegra\u00e7\u00e3o entre as equipes de gest\u00e3o e de coleta de informa\u00e7\u00f5es; d) \ndemora na realiza\u00e7\u00e3o de projetos em fun\u00e7\u00e3o de entraves burocr\u00e1ticos; e) \ninsufici\u00eancia de dados de qualidade para a gest\u00e3o do territ\u00f3rio.  \n\nPara uma gest\u00e3o eficiente do territ\u00f3rio \u00e9 necess\u00e1rio o \nacompanhamento sistem\u00e1tico (monitoramento) da din\u00e2mica dos \nfen\u00f4menos que interferem no espa\u00e7o f\u00edsico rural e urbano atrav\u00e9s de \nmapas, fotos e informa\u00e7\u00f5es das \u00e1reas de interesse, elaborados em \ndiferentes \u00e9pocas, de maneira que os gestores p\u00fablicos entendam, \natrav\u00e9s da an\u00e1lise das mudan\u00e7as temporais.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o f\u00edsica espacial em diferentes datas \u00e9 b\u00e1sica quando se \nelaboram ou se revisam planos de gest\u00e3o territorial, uma vez que se deve \nresgatar o passado para mostrar as transforma\u00e7\u00f5es at\u00e9 a realidade atual, \ne com base nisso projetar o futuro e as interven\u00e7\u00f5es que corrijam as \nfalhas encontradas nesse processo de evolu\u00e7\u00e3o espacial.  \n\nA gest\u00e3o territorial \u00e9 um trabalho integrado de entidades p\u00fablicas, \nprivadas e da sociedade organizada. O Cadastro T\u00e9cnico Mulifinalit\u00e1rio \npermite que toda esta experi\u00eancia humana, t\u00e9cnica e cientifica possa ser \nintegrada de forma que se construa uma realidade local a partir da \nhistoria e das identidades existentes para que a comunidade n\u00e3o perca \nsuas riquezas socioculturais. \n \n2.8 GEOTECNOLOGIAS COMO INSTRUMENTO DE GEST\u00c3O \nDE BACIAS HIDROGR\u00c1FICAS \n\n \nA implanta\u00e7\u00e3o de programas de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nacontece com a participa\u00e7\u00e3o de profissionais de diferentes \u00e1reas e o \n\n\n\n68 \n\n\u00eaxito depende, em grande parte, da qualidade dos dados utilizados como \nrefer\u00eancia para os estudos e o planejamento. Neste sentido as \ngeotecnologias aparecem como protagonistas neste processo, pois \npermitem estruturar bases de dados provenientes de m\u00faltiplas fontes e \ngerar informa\u00e7\u00f5es de maneira clara e precisa (ERBA, 2007).  \n\nAs geotecnologias, como o Sensoriamento Remoto e o SIG, \ncontemplam os instrumentos e m\u00e9todos que podem ser utilizados para \nidentificar, levantar e estruturar multidados referentes ao territ\u00f3rio e \nsobre a popula\u00e7\u00e3o que sobre ele reside, com o objetivo de gerar \ninforma\u00e7\u00f5es apresentadas geralmente na forma de mapas (M\u00d6LLER, \n2003).  \n\nDesta forma, as geotecnologias podem contribuir enormemente \nna gest\u00e3o p\u00fablica dos munic\u00edpios. A disponibilidade cada vez maior e \nmais diversa de imagens de alt\u00edssima resolu\u00e7\u00e3o espacial a pre\u00e7os mais \nbaixos que outrora; a maior acessibilidade quanto a equipamentos e \nprogramas para trabalho com imagens, inclusive gratuitas; amplia as \npossibilidades de as gest\u00f5es p\u00fablicas atuarem tanto no monitoramento \nda expans\u00e3o das \u00e1reas irregulares e principalmente haver pol\u00edticas \np\u00fablicas de combate \u00e0 reten\u00e7\u00e3o especulativa de terras, que ampliem, por \nesta via, o necess\u00e1rio acesso terra e \u00e0 cidade (M\u00d6LLER, 2003).  \n\nA gest\u00e3o ambiental de bacias hidrogr\u00e1ficas, assim como, o \nplanejamento e o gerenciamento necessitam dispor de informa\u00e7\u00f5es do \nespa\u00e7o f\u00edsico, biol\u00f3gico e antr\u00f3pico, para tornar poss\u00edveis orienta\u00e7\u00f5es ao \nn\u00edvel de planos, estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio alvo (LOCH e ERBA, \n2007).  \n\nO mapeamento de \u00e1reas suscet\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de \ndeslizamentos, inunda\u00e7\u00f5es e processos geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos \ncorrelatos (\u00e1reas de risco), estabelecido na forma da Lei 12.340 de 2010, \npode ser realizado por meio da defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas alvo, investiga\u00e7\u00f5es de \ncampo, an\u00e1lise de imagens de alta resolu\u00e7\u00e3o (Ikonos, Quickbird e \nOrtofotos retificadas digitais) e investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gico-geot\u00e9cnicas de \nsuperf\u00edcie. Segundo Kuxet et al. (2005), os sensores imageadores de alta \nresolu\u00e7\u00e3o t\u00eam grande potencial para o mapeamento urbano geot\u00e9cnico.   \n\nOutros autores, como Grehs (2003), indicam a possibilidade de \nrealizar, mediante t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto e sistemas de \ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, modelagens, contemplando os processos \nhidrol\u00f3gicos verticais e laterais.  \n\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), segundo Lang e \nBlaschke (2009), tiveram suas ra\u00edzes no planejamento de paisagens e do \nmeio ambiente. Mais de 40 anos de desenvolvimento trouxeram um \ngrande numero de m\u00e9todos e aplica\u00e7\u00f5es. De modo geral, no entanto, o \n\n\n\n69 \n\npotencial do SIG \u00e9 bem maior do que o utilizamos atualmente. Segundo \nBastian e SteinHardt (2002) o SIG e o Sensoriamento Remoto s\u00e3o \u201cas \nmais importantes ferramentas hol\u00edsticas para a an\u00e1lise, planejamento e \ngest\u00e3o da paisagem\u201d, uma vez que SIG's podem fornecer valiosas \ncontribui\u00e7\u00f5es no apoio \u00e0s tarefas e aos projetos de planejamento cada \nvez mais complexos.  \n\nUma grande parte dos dados com os quais trabalhamos todos os \ndias tem uma rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o. Obten\u00e7\u00e3o, arquivo, gest\u00e3o, \nmanipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e difus\u00e3o de dados areolares s\u00e3o as tarefas dos \nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG's). Portanto, SIG's s\u00e3o \nutilizados para a documenta\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o, bem como, para an\u00e1lise \nde dados areolares (LANG e BLASCHKE, 2007).  A extensa faixa de \nposs\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es de SIG \u00e9 ilustrada na Figura 15. \n\n \nFigura 15: SIG como ferramenta para an\u00e1lise e planejamento da paisagem. \n\n \nFonte: Adaptado de Lang e Blaschke (2007). \n\n \nUm SIG combina informa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas de fen\u00f4menos \n\nespaciais ou objetos (features) com informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas espec\u00edficas \nem que, a rigor, a caracter\u00edstica de localiza\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos tamb\u00e9m \nrepresenta um atributo. Fen\u00f4menos espaciais s\u00e3o arquivados em \ncoordenadas geogr\u00e1ficas ou podem ser disponibilizados por proje\u00e7\u00f5es \n(ex. UTM). Os dados tem\u00e1ticos descritivos s\u00e3o armazenados num banco \n\n\n\n70 \n\nde dados em forma de tabelas. Por meio desta combina\u00e7\u00e3o, \ndeterminados aspectos do mundo real s\u00e3o representados em forma de \nmapas tem\u00e1ticos, como mapas de \u00e1guas subterr\u00e2neas, tipos de solos, \nhidrologia, tipos de uso do solo (LONGLEY et al., 2001; \nGOODCHILD, 2003).  \n\nO conhecimento do espa\u00e7o onde o ser humano vive e desenvolve \nsuas atividades constitui a base para o aproveitamento dos recursos \nnaturais e o desenvolvimento da sociedade (CENTENO, 2003). \n\n \n3 \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n3.1 A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA \n\n \nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, est\u00e1 localizada no sul \n\ndo Munic\u00edpio de Blumenau (SC), no baixo vale do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u com \numa dimens\u00e3o territorial equivalente a 158,9 km2, representando \naproximadamente 30% da superf\u00edcie total do Munic\u00edpio de Blumenau.  \nEst\u00e1 situado entre as coordenadas: 26\u00ba 55\u2019 e 27\u00ba 08' de Latitude Sul e 49\u00ba \n01' e 49\u00ba 10' de Longitude Oeste de Greenwich, fuso 22. Faz limites ao \nsul com Guabiruba, Botuver\u00e1 e Indaial; a leste com Gaspar (Figura16). \n\n \nFigura 16: Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia no \n\nmunic\u00edpio de Blumenau. \n \n\n \n\n\n\n71 \n\nO sistema de drenagem do Ribeir\u00e3o Garcia se desenvolve na \nmargem direita do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, com a conflu\u00eancia dos cursos da \u00e1gua \nocorrendo dentro do sitio urbano do munic\u00edpio de Blumenau. O ribeir\u00e3o \nGarcia tem aproximadamente 41,7 km de comprimento desde a nascente \nprincipal at\u00e9 a foz no Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u. A densidade de drenagem (Dd) foi \nestimada em 1,23 km/km2. Atravessa a cidade sentido Sul para Norte, \ncompreendendo quase que totalmente a regi\u00e3o sul. As nascentes de seus \nprincipais formadores est\u00e3o localizadas \u00e0 cerca de 24 km em linha reta \nao sul do centro de Blumenau, numa regi\u00e3o montanhosa dentro da \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o ambiental, denominada \u201cParque das Nascentes\u201d com \n5.300 ha de extens\u00e3o nas partes mais altas da bacia.(Figura 17). \n\n \nFigura 17: Rede de drenagem da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n \n \n\nO espa\u00e7o urbano de Blumenau apresenta diferen\u00e7as not\u00e1veis na \ntopografia e morfologia de relevo, com amplitudes altim\u00e9tricas e \nsistemas de declives mais acentuados ao sul da cidade (Figura 18). O \nVale do Garcia, especialmente o baixo curso, se constitui em uma \npaisagem fortemente condicionada por processos de deriva\u00e7\u00e3o \nantropog\u00eanica e \u00e9 considerada a \u00e1rea mais critica do munic\u00edpio. A a\u00e7\u00e3o \nantr\u00f3pica vem agravando os eventos de inunda\u00e7\u00e3o e intensificando os \nprocessos de escorregamentos. \n\n\n\n72 \n\nFigura 18: Perfil Planialtim\u00e9trico da cidade de Blumenau no sentido norte-\nsul.\n\n \nFonte: Adaptado de Porath (2004). \n\n \nGeologicamente, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia se \n\nposiciona sobre tr\u00eas unidades estratigr\u00e1ficas distintas (Figura 19): ao sul, \nGrupo Itaja\u00ed, compondo-se de arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Gaspar, em \nsegundo lugar os argilitos e siltitos acamadados da Forma\u00e7\u00e3o Campo \nAlegre; no extremo-sul, o Complexo Metam\u00f3rfico Brusque, composto \nde rochas com baixo grau metam\u00f3rfico, representado por xistos e \nembasamentos do Grupo Itaja\u00ed-flanco sul (SANTOS 1996; AUMOND, \n2009). Do ponto de vista hidro geol\u00f3gico o grupo Itaja\u00ed se constitui, num \nimportante aqu\u00edfero, por ter elevada porosidade e permeabilidade. \n\n \nFigura 19: Mapa Geol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n \n \n\n\n\n73 \n\nGeomorfologicamente a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \nest\u00e1 instalada no escudo catarinense (Figura 20), onde o falhamento \ngeol\u00f3gico transcorrente cria os vales em forma V, caracterizados por \nencostas \u00edngremes e vales profundos, onde fluem os principais rios. \n\n \nFigura 20: Mapa Geomorfol\u00f3gico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n \n \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia apresenta declividade \nacentuada a montante, onde as faixas altim\u00e9tricas s\u00e3o superiores a 900 m \ne se encontram localizadas na serra do Itaja\u00ed. As altitudes inferiores a 50 \nm s\u00e3o mais representativas nas proximidades do exut\u00f3rio do Ribeir\u00e3o \nGarcia (Figura 21). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n74 \n\nFigura 21: Mapa Hipsom\u00e9trico da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n \n \n\nDo ponto de vista pedol\u00f3gico (Figura 22) predominam na Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia os Cambissolos Alicos (satura\u00e7\u00e3o de \nalum\u00ednio ? 50%), n\u00e3o hidrom\u00f3rficos, caracterizados por um horizonte B \nincipiente, de baixo gradiente textural e pela rela\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia a alta de \nsilte/argila. Os solos apresentam, normalmente, sequencia de horizontes \nA, B e C, com varia\u00e7\u00f5es na profundidade, cor, textura e estrutura \n(SANTOS, 1996). \n\nA elevada amplitude altim\u00e9trica do munic\u00edpio de Blumenau e a \nproximidade da orla atl\u00e2ntica (40 km) criam condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \npr\u00f3prias \u00e0 cidade e consequentemente a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia. \n\nDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Wladimir K\u00f6ppen, a regi\u00e3o de \nBlumenau se enquadra no clima tipo Cfa.  Para a caracteriza\u00e7\u00e3o \nclim\u00e1tica do munic\u00edpio de Blumenau foram utilizados os dados da \nEsta\u00e7\u00e3o Indaial do INMET - Instituto Nacional de Meteorologia (Tabela \n3), localizada no munic\u00edpio de Indaial em Santa Catarina, uma vez que o \nmunic\u00edpio de Blumenau n\u00e3o disp\u00f5e de uma Esta\u00e7\u00e3o dentro de seu \nterrit\u00f3rio. A Esta\u00e7\u00e3o Indaial do tipo convencional foi aberta em 1970 e \nem 2006 passou a ser uma esta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica. \n\n \n \n\n\n\n75 \n\nFigura 22: Mapa de Solos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n \n \n\nTabela 3: Dados da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de Indaial/SC. \n \n\nESTA\u00c7\u00c3O\n\nOPERADORA\n\nDADOS JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET OUT NOV DEZ TOTAL MEDIA ANNUAL\n\nTemperatura M\u00e1xima \nTemperatura M\u00ednima (\u00ba C) 20.4 20.8 20 17.1 14.6 12.2 12.2 13.4 14.6 16.1 17.9 19.4 198.7 16.6\nAmplitude Absoluta (\u00ba C) 10 9.8 9.3 9.6 9.1 9.2 9.2 8.9 7.8 8.7 9.2 10 110.8 9.2\nInsola\u00e7\u00e3o (h) 178.6 161.2 164.2 159.5 153.8 136.2 139.5 121.5 110.7 137.6 149.4 135.2 1747.4 145.6\nEvapora\u00e7\u00e3o (mm) 93.8 73.6 72.7 65.4 60.1 54.4 56.8 54.6 62 77.1 87.3 94.5 852.3 71.1\nPrecipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia (mm) 246.7 231.6 201.2 119.3 109.3 140.1 177.7 148.5 154.7 200.2 173.1 181.3 1717.3 143.1\nDias de Chuva 20 20 20 14 10 11 13 13 17 20 17 18 193 16\nUmidade Relativa (%) 76 78 79 79 80 80 80 78 79 77 76 75 937 78\n\u00cdnd. Pluviom\u00e9trico Anual (mm)\n\nAltitude da Esta\u00e7\u00e3o (m):\n\nClima (classifica\u00e7\u00e3o): Cfb\n\n83872 1971-1987\n\n49\u00ba13'LONGITUDE\n\nPERIODO DE OBSERVA\u00c7\u00c3O\n\nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O CLIM\u00c1TICA\n\n86.13\n1717.3\n\nCfb\n\nINDAIAL/SC\n\nINMET\n\nC\u00d3DIGO:\n\nLATITUDE: 26\u00ba54'\n\n \n \nFonte: INMET, 2011.      \n\n \nNos climas de grupo C (indicador de grupo de clima), a \n\ntemperatura do m\u00eas mais frio varia entre 18\u00ba C e -3\u00ba C, j\u00e1 a temperatura \ndos meses mais quentes mant\u00e9m-se acima de 10\u00ba C. \n\nO tipo de clima Cf (segundo o regime de chuvas) apresenta \nchuvas igualmente distribu\u00eddas ao longo de todo o ano, n\u00e3o existindo \numa esta\u00e7\u00e3o seca. A diferen\u00e7a de precipita\u00e7\u00f5es entre o m\u00eas mais \n\n\n\n76 \n\nchuvoso e o m\u00eas mais seco \u00e9 menor para o tipo de clima f (indicador de \ntipo de clima), se comparado aos regimes w e s, da mesma forma, a \naltura da chuva correspondente ao m\u00eas mais seco deve ultrapassar os 30 \nmm para o tipo de clima f. \n\nO tipo a (indicador de subtipo de clima) caracteriza-se pela \nexist\u00eancia de ver\u00f5es quentes, onde a temperatura m\u00e9dia do m\u00eas mais \nquente mant\u00e9m-se acima dos 22\u00ba C. \n\nConsiderando a Cobertura Vegetal a Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia apresenta uma boa cobertura vegetal natural (Mata \nAtl\u00e2ntica) nas partes mais montanhosas, concentrada em manchas em \n\u00e1reas da Fazenda Faxinal, Morro do Spitzkopf, da Artex e extensas \u00e1reas \nde reflorestamento de pinus e eucaliptos, bem como de recente \nreflorestamento de diversas esp\u00e9cies de palmiteiro (Figura 23). \n\n \nFigura 23: Mapa de Cobertura Florestal. \n\n \n\n \n \nA \u00e1rea urbana da bacia ocupa aproximadamente 14,06 km2. A \n\nmaior parte da popula\u00e7\u00e3o encontra-se concentrada da por\u00e7\u00e3o central do \nRibeir\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, as quais habitam os bairros Garcia, \nProgresso, Gloria, Valpara\u00edso, Ribeir\u00e3o Fresco, Vila Formosa, Centro e \nJardim Blumenau (Figura 24). \n \n\n\n\n77 \n\nFigura 24: Bairros do Munic\u00edpio de Blumenau/SC localizados na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n \n \nA bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia constitui-se na \u00e1rea mais \n\npopulosa do munic\u00edpio, com aproximadamente 47.359 mil habitantes \n(Tabela 4), e grande parte desta popula\u00e7\u00e3o sofre com as inunda\u00e7\u00f5es. A \nPrefeitura Municipal de Blumenau considera que o Bairro Garcia tenha \nchegado ao limite de ocupa\u00e7\u00e3o (limite espacial) registrando verdadeira \nexplos\u00e3o demogr\u00e1fica em dire\u00e7\u00e3o aos topos das cadeias de morros da \nRua Itapu\u00ed, que o delimita. (BLUMENAU, 2009). \n\nConsiderando o tipo de Cobertura Vegetal e a ocupa\u00e7\u00e3o para os \nbairros pertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia (Tabela 5), \nos bairros Ribeir\u00e3o Fresco e Progresso apresentam mais de 75 % de suas \n\u00e1reas ocupadas por Florestas em estagio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 o \nbairro Jardim Blumenau apresenta mais de 50% de \u00e1reas constru\u00eddas. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n\nTabela 4: \u00c1rea em km2 e proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (total), n\u00famero de domic\u00edlios e \ndensidade (habitantes por km2), pela nova divis\u00e3o de bairros \u2013 Blumenau \u2013 \n\n2010 situados na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\nBairros \u00c1rea em \nkm2 \n\nPopula\u00e7\u00e3o2010* \nTotal \n\nN\u00ba Domic\u00edlios Densidade \n(hab./km2) \n\nDa Gl\u00f3ria 1,95 6.384 2.117 3.274 \nGarcia 4,53 16.900 6.118 3.731 \nJardim \nBlumenau \n\n \n0,64 \n\n \n2.040 \n\n \n853 \n\n \n3.187 \n\nProgresso 6,68 14.272 4.180 2.137 \nRibeir\u00e3o \nFresco \n\n \n1,22 \n\n \n1.360 \n\n \n535 \n\n \n1.115 \n\nValpara\u00edso 1,42 5.705 1.912 4.018 \nVila Formosa 0,80 698 265 872 \nTOTAL** 17,24 47.359 15.980 2.747,04 \n* Para as proje\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o por bairros e domic\u00edlios utilizou-se propor\u00e7\u00e3o \nde pessoas residentes em 2005. \n** Para as proje\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o total utilizaram-se as estimativas de \npopula\u00e7\u00e3o do IBGE como referencia. \nFonte: Blumenau (2009). \n \n\nTabela 5: \u00c1reas em % por tipo de cobertura e ocupa\u00e7\u00e3o para os bairros \npertencentes \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n \n \n\n\n\n79 \n\nQuanto aos aspectos econ\u00f4micos, segundo Blumenau (2009) o \nsetor prim\u00e1rio da agricultura, se desenvolve em pequenos minif\u00fandios, \ncom holericultura e ainda culturas significativas de banana, milho, \nmandioca, arroz, batata-doce entre outras. Com rela\u00e7\u00e3o ao setor \nindustrial, Blumenau conta com aproximadamente 1.750,00 industriais, \nsendo os ramos t\u00eaxteis, do vestu\u00e1rio, da metal\u00fargica, e da constru\u00e7\u00e3o \ncivil, os ramos mais significativos. Sob o aspecto de recursos minerais, \nespecificamente, as ard\u00f3sias do grupo Itaja\u00ed poder\u00e3o ter significado na \n\u00e1rea de pisos.   \n\nAs principais atividades humanas encontradas na por\u00e7\u00e3o rural da \nbacia concentram-se na agricultura de subsist\u00eancia, pecu\u00e1ria, \npiscicultura e lazer.   \n \n4 MATERIAIS E M\u00c9TODO \n\n \nToda pesquisa deve passar por uma fase preparat\u00f3ria de \n\nplanejamento devendo-se estabelecer certas diretrizes de a\u00e7\u00e3o e fixar-se \numa estrat\u00e9gia global. A realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho pr\u00e9vio \u00e9 \nimprescind\u00edvel.  \n\nA ci\u00eancia se apresenta como um processo de investiga\u00e7\u00e3o que \nprocura atingir conhecimentos sistematizados e seguros. Para alcan\u00e7ar \neste objetivo \u00e9 necess\u00e1rio que se planeje o processo de investiga\u00e7\u00e3o, isto \n\u00e9, tra\u00e7ar o curso de a\u00e7\u00e3o a ser seguido no processo da investiga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica.  \n\nO presente cap\u00edtulo divide-se em tr\u00eas partes. A primeira parte \ndenominada de Materiais apresenta os dados utilizados na pesquisa, a \nsegunda parte apresenta o Modelo de An\u00e1lise e a terceira parte, \napresenta o m\u00e9todo utilizado para que se possa atingir o objetivo geral \ndo trabalho, bem como os objetivos espec\u00edficos. \n\n \n4.1 MATERIAIS \n \n\n Para realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foram utilizados materiais \ncartogr\u00e1ficos em meio anal\u00f3gico e digital, produtos de sensoriamento \nremoto (imagens de sat\u00e9lite e series hist\u00f3ricas de fotos a\u00e9reas), dados \ncoletados em campo, mapas tem\u00e1ticos e cadastros variados, dados \nhidrometereol\u00f3gicos, boletins da defesa civil e legisla\u00e7\u00f5es e \ndetermina\u00e7\u00f5es legais (Quadro 2). \n\n \n \n \n\n\n\n80 \n\nQuadro 2: Rela\u00e7\u00e3o de dados utilizados na pesquisa. \n \n\nITEM TIPO DE \nMATERIAL \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nMaterial \ncartogr\u00e1fico em \nmeio anal\u00f3gico e \ndigital \n\nOrtotocarta Planialtim\u00e9trica do ano de 1993 na \nescala 1:2.000 (\u00e1rea urbana) e 1:10.000 (\u00e1rea \nrural) dos Bairros: Ribeir\u00e3o Fresco, Garcia, \nGloria, Progresso, Valpara\u00edso, Vila Formosa, \nJardim Blumenau e Centro \nOrtofotocarta Planialtim\u00e9trica do ano de 2003 \nna escala 1:2.000 (\u00e1rea urbana) e 1:10.000 \n(\u00e1rea rural) dos Bairros: Ribeir\u00e3o Fresco, \nGarcia, Gloria, Progresso, Valpara\u00edso, Vila \nFormosa, Jardim Blumenau e centro. \nArquivo formato shape da divis\u00e3o de bairros. \n\nMapa de declividade na escala: 1:20.000; \nMapa Geol\u00f3gico e mapa de \u00e1reas de risco \ngeol\u00f3gico escala 1:20.000; \nMapa Geomorfol\u00f3gico \nMapa de Solos \nMapa de adensamento urbano por bairros; \n\n \n2 \n\n \nProdutos de \nsensoriamento \nremoto (imagens de \nsat\u00e9lite, s\u00e9ries \nhist\u00f3ricas de fotos \na\u00e9reas); \n\nFotos a\u00e9reas de 1972, 1984, 1993 e 2003 do \nArquivo Hist\u00f3rico de Blumenau. \n \nRecorte imagem de sat\u00e9lite QuickBird do ano \nde 2009 \nFotos a\u00e9reas de 1957 escala 1:25.000 do \narquivo da Secretaria de Planejamento do \nEstado de SC. \nFotos a\u00e9reas de 1978 escala 1:25.000 do \narquivo da Secretaria de Planejamento do \nEstado de SC. \nFotos a\u00e9reas infravermelho de 1978 escala \n1:45.000 do arquivo da Secretaria de \nPlanejamento do Estado de SC. \n\n \n3 \n\n \nLegisla\u00e7\u00e3o e \ndetermina\u00e7\u00f5es \nlegais incidentes; \n\nC\u00f3digos de Postura de Blumenau: 1883, 1905 \ne 1948. \nPlano Diretor de Blumenau e suas leis \ncomplementares, anos: 1977, 1986, 1996, \n2006 e 2010. \nPol\u00edtica Estadual do Meio Ambiente de Santa \nCatarina, 2010. \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, 1988. \n\n\n\n81 \n\nC\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei 7803/1989 e \nLei 12.651/2012. \nResolu\u00e7\u00f5es do CONAMA n\u00ba 237/1997 e \n303/2006. \nLei de Parcelamento do solo urbano n\u00ba \n6.766/1979 e n\u00ba 3057/00. \n\n4 Dados coletados em \ncampo.  \n\nFotografias georreferenciadas coletadas em \nvisitas acompanhadas com os engenheiros da \nPMB \u2013 Secret\u00e1ria de Manuten\u00e7\u00e3o Urbana. \n\n5 Mapeamento \nTem\u00e1tico e \nCadastros variados, \ns\u00e9rie de fotos a\u00e9reas \ne imagens orbitais. \n\nBase cartogr\u00e1fica em escala 1:8.000, acervo \ndas Secretarias de Estado de SC, EPAGRI, \nINCRA, FATMA \n\n6 Dados de \nMonitoramento de \nRecursos H\u00eddricos; \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas/ANA \n\nDados Hidro \nmeteorol\u00f3gicos \n\nInstituto Nacional de Meteorol\u00f3gica / INMET \nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas/ANA \n\nBoletins da Defesa \nCivil \n\nDefesa Civil de Blumenau e do Estado de SC. \n\n \n4.2 MODELO DE AN\u00c1LISE \n\n \nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da paisagem nas bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nafeta profundamente a movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua acima e abaixo do solo na \n\u00e1rea urbana, a qualidade dessas \u00e1guas pluviais e a condi\u00e7\u00e3o final de rios \npr\u00f3ximos. \n\n O aumento da densidade populacional gera um aumento \nsignificativo de constru\u00e7\u00f5es e consequentemente de impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndo solo na \u00e1rea urbana, que somada \u00e0s caracter\u00edsticas topogr\u00e1ficas, \ngeol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas amplia o volume e a velocidade do escoamento \nsuperficial direto, uma vez que uma m\u00ednima parte da \u00e1gua que incide \nsobre a \u00e1rea infiltra e grande parte escoa pelas tubula\u00e7\u00f5es da drenagem \nurbana e parte pelas pr\u00f3prias ruas impermeabilizadas pela \npavimenta\u00e7\u00e3o. Esse r\u00e1pido escoamento superficial tende a elevar a \nfrequ\u00eancia e as vaz\u00f5es de pico das inunda\u00e7\u00f5es.   \n\nSomado a este fato, a falta de manuten\u00e7\u00e3o por parte do poder \np\u00fablico e a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas, como talvegues, leitos \nsecund\u00e1rios de rios e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o permanente \u2013 APP's, pela \npopula\u00e7\u00e3o, agravam ainda mais os problemas de inunda\u00e7\u00f5es.   \n\n\n\n82 \n\nTendo conhecimento destes fatos o modelo de an\u00e1lise proposto \nparte da premissa de que, em bacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, \nas a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico devem estar pautadas no conhecimento do \nmeio-f\u00edsico, do meio antr\u00f3pico e da legisla\u00e7\u00e3o vigente (Figura 25).  \n\n \nFigura 25: Modelo de An\u00e1lise Proposto. \n\n \n\n \n \n\nO poder p\u00fablico deve avaliar a bacia como um todo e basear seus \nprojetos interdisciplinares em um banco de dados \u00fanico, que apresente \ninforma\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e atualizadas e devem utilizar instrumentos \nadequados para a avalia\u00e7\u00e3o e reavalia\u00e7\u00e3o do processo para que possam \naprender com seus erros e acertos. A an\u00e1lise t\u00e9cnica de causas e \nconsequ\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es deve ser parte integrante na elabora\u00e7\u00e3o de \npropostas que visam disciplinar e ordenar a expans\u00e3o urbana.   \n\nAs decis\u00f5es pol\u00edticas passam, ent\u00e3o, a ser tomadas embasadas em \ninforma\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e com o suporte t\u00e9cnico necess\u00e1rio dos setores \nenvolvidos. Ficando, assim, os administradores dos Estados e \nMunic\u00edpios, menos expostos \u00e0s press\u00f5es sociais e os recursos \nfinanceiros, muitas vezes limitados, passam a ser aplicados de forma \nracionalizada. \n\nOs projetos que detalham as escolhas das medidas (estruturais e \nn\u00e3o estruturais), bem como a educa\u00e7\u00e3o ambiental devem ser tratados em \nconjunto. Essa integra\u00e7\u00e3o impede a proposi\u00e7\u00e3o de medidas \nincompat\u00edveis e busca melhorar a qualidade do projeto, al\u00e9m de otimizar \na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos. A avalia\u00e7\u00e3o e reavalia\u00e7\u00e3o dos processos devem \nser feitas atrav\u00e9s da an\u00e1lise do hist\u00f3rico das a\u00e7\u00f5es integradas. \n\n\n\n83 \n\n4.3 M\u00c9TODO \n \n\u00c9 atrav\u00e9s dos m\u00e9todos que se explicam \u00e0s categorias e conceitos \n\nutilizados, definem-se os procedimentos e delimita-se o objeto de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Sob a \u00f3tica desta teoria, os processos, resultam dos \nprincipais agentes internos e externos que atuam na bacia hidrogr\u00e1fica e \nos sistemas associam os elementos e processos que atuam \nconjuntamente, ambos sob o enfoque das rela\u00e7\u00f5es temporais de trocas \nde mat\u00e9ria e energia (MORAES, 1994 apud CHIARANDA, 2002).  \n\nA abordagem utilizada foi \u00e0 sist\u00eamica, pois esta abordagem \ncontribui para definir os limites do sistema, identificar os elementos \nimportantes e os tipos de intera\u00e7\u00f5es que ocorrem entre eles, sem perder \nde vista os objetivos a serem alcan\u00e7ados. Este tipo de enfoque se \njustifica pelo fato de que a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia ser um \nsistema aberto e complexo, com fortes varia\u00e7\u00f5es ao longo do tempo e \num comportamento n\u00e3o linear, o que torna inadequada \u00e0 abordagem do \ntipo causa e efeito.  \n\nA pesquisa \u00e9 de car\u00e1ter f\u00edsico integrativo e envolve diversas \nvari\u00e1veis, por isso, faz-se necess\u00e1rio o uso de diferentes t\u00e9cnicas e \nprocedimentos. Nesta pesquisa foram utilizadas t\u00e9cnicas de \nlevantamento, an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa de dados.  \n\nOs dados foram coletados a partir da leitura bibliogr\u00e1fica \nindicada, de onde foram extra\u00eddos os conceitos te\u00f3ricos sobre as ci\u00eancias \ndiretamente afetas ao assunto, sendo posteriormente enriquecidos por \nmeio de pesquisas adicionais em bibliotecas e arquivos de entidades \np\u00fablicas e privadas; bem como visitas \u201cin loco\u201d a bacia do Ribeir\u00e3o \nGarcia. \n\n Este item do cap\u00edtulo 4 divide-se em 3 (tr\u00eas) subitens. O \nsubitem 4.3.1 apresenta as etapas organizacionais da pesquisa, o subitem \n4.3.2 apresenta o fluxograma metodol\u00f3gico de an\u00e1lise proposta para \nbacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es e o item 4.3.3 apresenta o \nm\u00e9todo proposto para se analisar as vari\u00e1veis envolvidas e atingir os \nobjetivos espec\u00edficos. \n \n4.3.1 Etapas Organizacionais da pesquisa \n \n\nO trabalho foi elaborado em 8 (oito) etapas (Figura 26). Cada \netapa da pesquisa apresenta suas especifica\u00e7\u00f5es e indicadores que s\u00e3o \napresentados no Quadro 3. \n\n \n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 2\n\n6\n: \n\nE\nta\n\np\nas\n\n O\nrg\n\nan\niz\n\nac\nio\n\nna\nis\n\n d\na \n\nP\nes\n\nqu\nis\n\na.\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n85 \n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 3\n: \n\nD\nes\n\ncr\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n e\n\nta\np\n\nas\n o\n\nrg\nan\n\niz\nac\n\nio\nn\n\nai\ns \n\nd\na \n\np\nes\n\nq\nu\n\nis\na.\n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 3\n: \n\nD\nes\n\ncr\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n e\n\nta\np\n\nas\n o\n\nrg\nan\n\niz\nac\n\nio\nn\n\nai\ns \n\nd\na \n\np\nes\n\nq\nu\n\nis\na \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n\n\n\n87 \n\n4.3.2 Fluxograma metodol\u00f3gico de an\u00e1lise proposta para bacias \nhidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n \n\nO fluxograma metodol\u00f3gico proposto para auxiliar o poder \npublica na gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas inund\u00e1veis \u00e9 apresentado na \nFigura 27. \n\n \nFigura 27: Fluxograma metodol\u00f3gico proposto. \n\n \n\n \n \n\nA justificativa para a escolha das etapas metodol\u00f3gicas citadas no \nfluxograma metodol\u00f3gico proposta s\u00e3o descritas a seguir: \n\n \nCaixa 1 - O aumento da densidade populacional da bacia gera aumento \nna ocupa\u00e7\u00e3o do leito secund\u00e1rio do rio (caixa 1.1), aumento na \n\n\n\n88 \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo (caixa 1.2), desmatamento de encostas (caixa \n1.3), deteriora\u00e7\u00e3o e assoreamento dos corpos h\u00eddricos (caixa 1.4) e \nacumulo de detritos em galerias pluviais, canais de drenagem e cursos \nda \u00e1gua (caixa 1.5), levando e intensificando a ocorr\u00eancia de \ninunda\u00e7\u00f5es. Estes itens n\u00e3o ser\u00e3o objeto de estudo detalhado, uma vez \nque se disp\u00f5e de uma vasta literatura sobre o tema. \n\n \nCaixa 2\u2013 A an\u00e1lise das causas e consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es, \nnecessariamente passa pelo conhecimento espa\u00e7o-temporal do meio \nf\u00edsico (caixa 3), meio antr\u00f3pico (caixa 4), da legisla\u00e7\u00e3o vigente (caixa 4) \ne da intera\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas atores; \n\n \nCaixa 3\u2013 A an\u00e1lise do meio-f\u00edsico envolve o conhecimento das \nmudan\u00e7as espa\u00e7o-temporais das caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas (caixa \n3.1) da bacia, caracteriza\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (caixa 3.2) e caracteriza\u00e7\u00e3o \nfluviom\u00e9trica (caixa 3.3). As metodologias utilizadas para analisar cada \numa das vari\u00e1veis do meio f\u00edsico s\u00e3o apresentadas no Quadro 5; \n\n \nCaixa 3.1 \u2013 A caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica compreende a analise espa\u00e7o \ntemporal dos \u00edndices de \u00e1rea, lineares e hipsom\u00e9tricos; \n \nCaixa 3.2 \u2013 A caracteriza\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica compreende o calculo das \nalturas pluviom\u00e9tricas m\u00e1ximas para tempos de retorno de 5, 10, 15, 25, \n30, 50 e 100 anos e a an\u00e1lise do regime de chuvas; \n \nCaixa 3.3 \u2013 A caracteriza\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica, por sua vez, compreende a \nanalise das vaz\u00f5es medias e sua correla\u00e7\u00e3o com a taxa de \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o da bacia. \n\n \nCaixa 4 \u2013 A an\u00e1lise do meio antr\u00f3pico, por sua vez, envolve o \nconhecimento, hist\u00f3rica, da forma de ocupa\u00e7\u00e3o e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo \ndo tempo (caixa 4.1) e pela percep\u00e7\u00e3o da comunidade (caixa 4.2) em \nrela\u00e7\u00e3o ao problema. As metodologias para analise das vari\u00e1veis do \nmeio antr\u00f3pico s\u00e3o apresentadas no Quadro 5; \n \nCaixa 4.1 - A an\u00e1lise da estrutura fundi\u00e1ria compreende a an\u00e1lise \nhist\u00f3rica da forma de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica e seus reflexos nos \ntempos atuais; \n \nCaixa 4.2 - A percep\u00e7\u00e3o da comunidade busca caracterizar a \nproblem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es sob a \u00f3tica da popula\u00e7\u00e3o residente. \n\n\n\n89 \n\n \nCaixa 5 - A an\u00e1lise da Legisla\u00e7\u00e3o se baseia sob a \u00f3tica ambiental, dentre \nas quais se destacam as quest\u00f5es ligadas as APP's ao longo de cursos da \n\u00e1gua e demais quest\u00f5es vinculadas a recursos h\u00eddricos Esta etapa passa \npela analise das legisla\u00e7\u00f5es vigentes a n\u00edvel federal (caixa 5.1), estadual \n(caixa 5.2) e local (caixa 5.3).  \n \nCaixa 5.1 \u2013 A analise da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental a n\u00edvel federal, busca \nfazer uma an\u00e1lise das normas que regem as APP\u2019s em \u00e1rea urbana e \nrural, sua evolu\u00e7\u00e3o e seus problemas; \n \nCaixa 5.2 \u2013 A analise da Legisla\u00e7\u00e3o Ambiental a n\u00edvel estadual busca \napresentar as inova\u00e7\u00f5es propostas pelo Novo C\u00f3digo Ambiental \ncatarinense e prop\u00f5e uma confronta\u00e7\u00e3o entre a lei a n\u00edvel federal e \nestadual no que concernem as \u00e1reas de APP\u2019s. \n \nCaixa 5.3 - A an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o a n\u00edvel municipal procura apresentar \na vis\u00e3o do poder publico municipal sobre o tema das APP\u2019s. \n \nCaixa 6 \u2013 Ap\u00f3s a an\u00e1lise t\u00e9cnica das causas e consequ\u00eancias das \ninunda\u00e7\u00f5es os administradores p\u00fablicos, ficar\u00e3o menos expostos a \npress\u00f5es sociais (caixa 7) . Os recursos econ\u00f4mico-financeiros (caixa \n8)podem ainda ser limitados, uma vez fatores de outra natureza \ninfluencia a distribui\u00e7\u00e3o de recursos. Porem, sendo parte de um \nplanejamento integrado e sistematizado, tende a ser racionalizados; \n \nCaixa 7- Sempre ir\u00e3o existir as press\u00f5es sociais que influenciam e \ncondicionam a escolha das alternativas para o planejamento urbano e \ncontrole de inunda\u00e7\u00f5es, buscando solu\u00e7\u00f5es para os problemas \nlocalizados, sem considerar o todo; \n \nCaixa 8 - Os condicionantes econ\u00f4mico-financeiros influenciando a \nescolha das alternativas para o planejamento urbano e o controle de \ninunda\u00e7\u00f5es. Estes fatores afetam em maior ou menor grau a decis\u00e3o dos \npol\u00edticos em fun\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de aspectos, por\u00e9m, acredita-se que \ngestores p\u00fablicos munidos com melhor qualidade de informa\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas tendem a decidir de forma mais acertada e por alternativas mais \nadequadas. Caso n\u00e3o o fa\u00e7am, a mesma n\u00e3o ser\u00e1 gerada por falta de \nconhecimento da situa\u00e7\u00e3o; \n \n\n\n\n90 \n\nCaixa 9 \u2013 Qualquer que sejam as decis\u00f5es dos governos, os projetos que \ndetalham as escolhas das medidas que ser\u00e3o adotadas devem ser tratados \nde forma integrada, considerando obrigatoriamente: a) obras (medidas \nestruturais e n\u00e3o estruturais); e b) a\u00e7\u00f5es (controle de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo, quest\u00f5es de lixo, percep\u00e7\u00e3o ambiental, educa\u00e7\u00e3o ambiental, etc.), \nbem como a aplica\u00e7\u00e3o do conjunto de leis e regulamenta\u00e7\u00f5es, ou seja, o \ncumprimento da lei. Esta integra\u00e7\u00e3o impede proposi\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis \ne melhora a qualidade gerada dos projetos, al\u00e9m de otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o \nde recursos; \n \nCaixa 10\u2013 As medidas e solu\u00e7\u00f5es adotadas devem ser cadastradas em \num banco de dados denominado CTM \u2013 Cadastro T\u00e9cnico \nMultifinalit\u00e1rio, cujo objetivo principal \u00e9 o de fazer com que estas \ninforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o se percam dentro da burocracia institucional. A \ninser\u00e7\u00e3o dos projetos em um banco de dados cadastral permite a \navalia\u00e7\u00e3o sistematizada dos resultados e a reavalia\u00e7\u00e3o do processo como \num todo; \n \nCaixa 11 \u2013 As medidas devem ser vinculadas a informa\u00e7\u00f5es espaciais e \ndisponibilizadas a todos os setores do poder publico, bem como a \ncomunidade de um modo geral atrav\u00e9s de um Sistema de informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas \u2013 SIG; \n\n \nCaixa 13 - A avalia\u00e7\u00e3o dos eventos e a constante reavalia\u00e7\u00e3o dos \nprocessos s\u00e3o feitas considerando-se o hist\u00f3rico de a\u00e7\u00f5es. Este processo \npermite o aprendizado e o aprimoramento constante das bases de dados \ne melhora a qualidade das an\u00e1lises t\u00e9cnicas, em detrimento de \navalia\u00e7\u00f5es individualizadas e pontuais; \n \n4.3.3 M\u00e9todo para alcan\u00e7ar objetivos espec\u00edficos. \n\n \n Considerando o fluxograma estabelecido na Figura 27, mais \n\nespecificamente para an\u00e1lise do meio f\u00edsico, meio antr\u00f3pico e legisla\u00e7\u00e3o, \nno Quadro 4 se detalha a an\u00e1lise quanto \u00e0 metodologia e objetivos de \ncada uma dessas an\u00e1lises. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n91 \n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 4\n: \n\nM\n\u00e9t\n\nod\no\n\n p\nro\n\npo\nst\n\no\n p\n\nar\na \n\nat\nin\n\ng\nir\n\n o\ns \n\no\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns \nes\n\np\nec\n\n\u00edf\nic\n\no\ns \n\ne \np\n\nar\na \n\nan\nal\n\nis\ne \n\ndo\n m\n\nei\no\n\n f\n\u00eds\n\nic\no\n\n, a\nn\n\ntr\n\u00f3\n\np\nic\n\no\n e\n\n \nd\n\na \nle\n\ng\nis\n\nla\n\u00e7\u00e3\n\no\n. \n\n \n \n \n \n\n\n\n92 \n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 4\n: \n\nM\n\u00e9t\n\nod\no\n\n p\nro\n\npo\nst\n\no\n p\n\nar\na \n\nat\nin\n\ng\nir\n\n o\ns \n\no\nb\n\nje\nti\n\nv\no\n\ns \nes\n\np\nec\n\n\u00edf\nic\n\no\ns \n\ne \np\n\nar\na \n\nan\nal\n\nis\ne \n\ndo\n m\n\nei\no\n\n f\n\u00eds\n\nic\no\n\n, a\nn\n\ntr\n\u00f3\n\np\nic\n\no\n e\n\n d\na \n\nle\ng\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \n(c\n\no\nn\n\nti\nn\n\nu\nac\n\nao\n).\n\n \n\n\n\n93 \n\n5 MEIO F\u00cdSICO \n \n\nA an\u00e1lise do meio f\u00edsico de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 um \nimportante procedimento a ser executado em an\u00e1lises hidrol\u00f3gicas ou \nambientais e tem como objetivo elucidar as v\u00e1rias quest\u00f5es relacionadas \ncom o entendimento da din\u00e2mica ambiental local e regional. \n\nSegundo Antonelli e Thomaz (2007), Teodoro et al. (2007), a \ncombina\u00e7\u00e3o dos diversos dados, f\u00edsico-topogr\u00e1ficos e hidrol\u00f3gicos, \npermite a diferencia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas homog\u00eaneas. Estes par\u00e2metros podem \nrevelar indicadores f\u00edsicos espec\u00edficos para um determinado local, de \nforma a quantificarem as altera\u00e7\u00f5es ambientais. Destaca-se tamb\u00e9m sua \nimport\u00e2ncia nos estudos sobre vulnerabilidade ambiental em bacias \nhidrogr\u00e1ficas. \n\n \n5.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O MORFOM\u00c9TRICA \n\n \nO comportamento hidrol\u00f3gico de uma bacia \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de suas \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas (forma, relevo, \u00e1rea, geologia, rede de \ndrenagem, etc.) e do tipo de cobertura vegetal existente (LIMA, 1976 \napud TEODORO, 2007). Assim, as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e bi\u00f3ticas de \numa bacia possuem importante papel nos processos do ciclo hidrol\u00f3gico, \ninfluenciando, dentre outros, a infiltra\u00e7\u00e3o e a quantidade de \u00e1gua \nproduzida como defl\u00favio, e evapotranspira\u00e7\u00e3o, o escoamento superficial \ne subsuperficial. A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na bacia \u00e9 outro fator que altera \nsignificativamente o comportamento hidrol\u00f3gico da bacia hidrogr\u00e1fica, \numa vez que, ao intervir no meio natural, o homem acaba provocando \naltera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico.  \n\nOs valores num\u00e9ricos obtidos a partir da analise morfom\u00e9trica da \nbacia permitem efetuar uma abordagem quantitativa da drenagem \nfluvial. Com isso, pretende-se empregar alguns \u00edndices e par\u00e2metros no \nque concerne a an\u00e1lise de \u00e1rea, linear e hipsom\u00e9trica da bacia (Quadro \n5). \n\nO comprimento da bacia (L) pode ser medido de v\u00e1rias maneiras, \nresultando em varia\u00e7\u00f5es dos resultados obtidos. Christofoletti (2009) \naconselha o uso do di\u00e2metro geom\u00e9trico da bacia na an\u00e1lise das formas \nda bacia, como sendo a distancia, em linha reta, entre a foz e o ponto \nmais distante localizado no per\u00edmetro da bacia. Este procedimento foi \nadotado na determina\u00e7\u00e3o do comprimento da bacia do Ribeir\u00e3o Garcia, \nou seja, a maior distancia entre o exut\u00f3rio do Ribeir\u00e3o Garcia e o ponto \nmais afastado no per\u00edmetro da bacia (Serra do Itaja\u00ed). \n\n \n\n\n\n94 \n\nQuadro 5: \u00cdndices morfom\u00e9tricos da bacia do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n\u00cdndice Un F\u00f3rmula Descri\u00e7\u00e3o  Vari\u00e1veis \nA m2  \u00c1rea da bacia  \nP m  Per\u00edmetro da \n\nbacia \n \n\nL m  Comprimento \nda bacia \n\n \n\nK  P/2??A \u00cdndice de \nForma \n\nP= per\u00edmetro \nA= \u00e1rea \n\nC  P/Pc \n \n\n\u00cdndice de \nCircularidade \nsegundo as \nformas de \nMuller (1953) \n\nPc=per\u00edmetro do c\u00edrculo de \nmesma \u00e1rea da bacia \nP=per\u00edmetro \n\n A/Ac A= \u00e1rea da bacia \nAc=\u00e1rea do circulo de \nper\u00edmetro igual da bacia \n\nICo  L/?A \u00cdndice entre \ncomprimento \ne \u00e1rea  \n\nL=comprimento da bacia \nA=\u00e1rea da bacia \n\nRe  dc/db Rela\u00e7\u00e3o de \nelonga\u00e7\u00e3o \n\ndc=di\u00e2metro do circulo de \u00e1rea \nigual a da bacia \ndb=di\u00e2metro da bacia \n\nDr  N/A Densidade de \nrios \n\nN=numero total de rios de 1\u00ba \nordem \nA= \u00e1rea da bacia \n\nDd  Lt/A Densidade de \ndrenagem \n\nLt=comprimento total dos \ncanais de drenagem \nA=\u00e1rea da bacia \n\nTt M  logTt=0,219\n649+1,115lo\ngDd \n\nTextura da \ntopografia \n\n \n\nT  N/P Raz\u00e3o de \ntextura \n\nN=numero de canais \nP=per\u00edmetro da bacia \n\nCm m2/\nm \n\n1.1.000/Dd Coeficiente de \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\nDd=densidade de drenagem \nexpressa em km/km2 \n\nLb m  Comprimento \nrio principal \n\n \n\nEps m \u00bd.Dd Extens\u00e3o do \npercurso \nsuperficial \n\nDd=densidade de drenagem \n\nGc % (H-h).100/L Gradiente do \ncanal \n\nH=altitude da nascente \nh=altitude da foz \nL=extens\u00e3o do curso de \u00e1gua \nprincipal \n\nHm  H \u2013 h Amplitude \nAltim\u00e9trica da \nbacia \n\nH=altitude da nascente \nh=altitude da foz \n\n\n\n95 \n\n \nRr \n\n Hm/L  \nRela\u00e7\u00e3o de \nrelevo \n\nHm=amplitude altim\u00e9trica \nL=comprimento da bacia \nLb=comprimento rio principal \nA=\u00e1rea da bacia \n\n Hm/Lb \n Hm/?A \n\nIr  Hm . Dd \u00cdndice de \nrugosidade \n\nHm=amplitude altim\u00e9trica \nDd=densidade de drenagem \n\n \nFoi realizada a an\u00e1lise morfom\u00e9trica para a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o Garcia no que concerne aos anos de 1958, 1972, 1983, 1993 e \n2003. A caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da bacia do Ribeir\u00e3o Garcia \nconsidera as \u201ccaracter\u00edsticas f\u00edsico-topogr\u00e1ficas\u201d, representando as \nmedidas lineares e superficiais e seus elementos topogr\u00e1ficos e as \n\u201ccaracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas\u201d (Tabela 6). \n\n \nTabela 6: Caracteriza\u00e7\u00e3o temporal F\u00edsico-topogr\u00e1fica e hidrol\u00f3gica da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica para os anos de 1958, 1972, 1983, 1993 e 2003. \n \n\n\u00cdndice Und \nEscala Temporal \n\n1958 1972 1983 1993 2003 \n\nA km2 158,90 158,90 158,90 158,90 158,90 \nP km 74,97 74,97 74,97 74,97 74,97 \nL km 24,76 24,76 24,76 24,76 24,76 \nK   1,67 1,67 1,67 1,67 1,67 \n\nC \n  0,60 0,60 0,60 0,60 0,60 \n  0,36 0,36 0,36 0,36 0,36 \n\nICo   1,96 1,96 1,96 1,96 1,96 \nRe   0,57 0,57 0,57 0,57 0,57 \nDr   2,90 2,88 2,83 2,81 2,81 \nDd   2,87 2,84 2,82 2,81 2,80 \nTt   5,11 5,06 5,02 5,20 5,16 \nT   6,14 6,11 6,00 5,96 5,96 \nCm m2/m 348,43 352,11 354,61 355,87 357,14 \nLb km 45,67 45,05 44,78 41,89 41,77 \nEps m 174 176 177 178 178 \nGc % 1,85 1,88 1,88 2,02 2,02 \nHm m 845,00 845,00 845,00 845,00 845,00 \n\nRr \n  0,034 0,034 0,034 0,034 0,034 \n  0,018 0,019 0,019 0,020 0,020 \n  0,067 0,067 0,067 0,067 0,067 \n\nIr   2,425 2,400 2,383 2,374 2,366 \n\n \nTodos os \u00edndices aplicados na descri\u00e7\u00e3o da forma da bacia \n\nacusaram uma conforma\u00e7\u00e3o distendida do vale. No ex\u00fatorio do Ribeir\u00e3o \n\n\n\n96 \n\nGarcia a bacia sofre um forte estrangulamento direcionado para o \nnordeste, apresentando uma largura de apenas 340 metros no limite \nestabelecido com o Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u em setor de terra\u00e7o fluvial. \n\nAs formas das bacias hidrogr\u00e1ficas tamb\u00e9m servem de \u00edndice \nindicativo, conforme Villela e Mattos (1975); Santos (1996;), de maior \nou menor tend\u00eancia para enchentes de uma \u00e1rea de drenagem.  \n\nA circularidade de uma bacia \u00e9 a forma que melhor se \ncorrelaciona com o escoamento fluvial. Nas bacias hidrogr\u00e1ficas com \nforma circular h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida das \u00e1guas advindas dos \nafluentes que, consequentemente aumentam a possibilidade de cheias de \nserem mais brutais e diferenciadas (MORISAWA, 1958; \nCHRISTOFOLETTI e PEREZ FILHO, 1975; ABDALLA, 1989; \nCHRISTOFOLETTI, 2009). \n\nDe acordo com os mesmos autores, nas bacias estreitas e longas, \nh\u00e1 menos possibilidade de ocorr\u00eancia de chuvas intensas cobrindo ao \nmesmo tempo toda a sua extens\u00e3o. Nas bacias com estas caracter\u00edsticas, \na contribui\u00e7\u00e3o dos cursos tribut\u00e1rios atinge o curso da \u00e1gua principal em \nv\u00e1rios pontos ao longo de sua extens\u00e3o, j\u00e1 nas bacias circulares, a \nconcentra\u00e7\u00e3o dos cursos da \u00e1gua converge para uma \u00e1rea pequena. \n \n5.1.1 An\u00e1lise dos resultados  \n\n \nSer\u00e3o analisados os \u00edndices que sofreram altera\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nper\u00edodo analisado (1958-2003). \nQuanto a densidade de rios (Dr) da bacia hidrogr\u00e1fica, os c\u00e1lculos \n\ndemonstram que a bacia de estudo apresenta uma media de 3 cursos da \n\u00e1gua para cada km2, o que permite concluir que a bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia \u00e9 bem drenada.  \n\nSegundo Christofoletti (2012) a an\u00e1lise linear de bacias \nhidrogr\u00e1ficas consiste no uso de \u00edndices e par\u00e2metros vinculados \u00e0 rede \nhidrogr\u00e1fica. A extens\u00e3o do percurso superficial do rio \u00e9 uma vari\u00e1vel \nindependente de import\u00e2ncia, que interfere no desenvolvimento \nhidrol\u00f3gico e fisiogr\u00e1fico das bacias de drenagem. Na bacia do Ribeir\u00e3o \nGarcia as \u00e1guas pluviais percorrem em m\u00e9dia 179 metros no terreno \nantes de atingirem um canal permanente de drenagem.  \n\nCom base nos valores obtidos para os \u00edndices de forma da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia pode-se concluir que isoladamente n\u00e3o \nagrava o problema de enchestes, pois permite a dissipa\u00e7\u00e3o do \nescoamento e da concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nos per\u00edodos de alta \nprecipita\u00e7\u00e3o. Entretanto, considerando outras caracter\u00edsticas f\u00edsicas da \nbacia, como declividade das vertentes e gradiente dos canais de \n\n\n\n97 \n\ndrenagem, percebe-se uma acentuada tend\u00eancia para a ocorr\u00eancia de \nenxurradas, cheias e enchentes.   \n\nQuanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de densidade de rios (Dr) no per\u00edodo com a \nredu\u00e7\u00e3o de 2,90 para 2,81, aproximadamente 3,10%, indica a redu\u00e7\u00e3o de \nalguns canais que possuem import\u00e2ncia na drenagem das \u00e1guas \nsuperficiais da bacia, resultado do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nA redu\u00e7\u00e3o na densidade de drenagem (Dd) de 2,87 para 2,80, \ntamb\u00e9m, representa a redu\u00e7\u00e3o de alguns canais pertencentes \u00e0 rede \nhidrogr\u00e1fica respons\u00e1vel pela drenagem das \u00e1guas superficiais, \nprincipalmente oriundas da precipita\u00e7\u00e3o. A mesma considera\u00e7\u00e3o faz-se \npara a textura da topografia, elevada em 0,05, o que representa um \nacr\u00e9scimo de 0,98%. Da mesma forma o coeficiente de manuten\u00e7\u00e3o \nelevou-se em 3,75%. Ambas as vari\u00e1veis est\u00e3o diretamente relacionadas \ncom a densidade de drenagem. \n\nNa analise do rio principal e seus afluentes, observa-se uma \nredu\u00e7\u00e3o do comprimento do rio principal (Lb) no per\u00edodo estudado, \nentre 1958 e 2003, de 45.668 m para 41.774 m, indicando uma intensa \ninterven\u00e7\u00e3o para antropiza\u00e7\u00e3o ao longo do Ribeir\u00e3o Garcia. Esta \nredu\u00e7\u00e3o no comprimento representa, tamb\u00e9m, a redu\u00e7\u00e3o do tempo de \npercurso das \u00e1guas precipitadas a montante para atingirem o exut\u00f3rio no \nrio Itaja\u00ed-A\u00e7u. \n\nNo mesmo contexto da redu\u00e7\u00e3o do rio principal, a altera\u00e7\u00e3o na \nextens\u00e3o do percurso superficial, esta diretamente relacionada com a \ndensidade de drenagem (Dd) que reduziu de 2,87 para 2,80. \n\nQuando analisados os canais de drenagem na base cartogr\u00e1fica de \n2003 (Figura 28), os canais localizados na margem esquerda apresentam \ndeclividades superiores a 5%, sendo que 1 (um) canal ultrapassa 50% de \ndeclividade (Tabela 7). Na margem direita apenas 3 (tr\u00eas) canais t\u00eam \ndeclividade inferior a 5% e nenhum ultrapassa 50%. Em ambas as \nmargens predominam declividades de 5 a 30%. Em rela\u00e7\u00e3o ao \ncomprimento dos canais, o contraste torna-se bastante significativo, \nsendo os canais da margem esquerda significativamente mais curtos, \napresentando uma diferen\u00e7a de 90.462,47 m em rela\u00e7\u00e3o aos cursos \ntribut\u00e1rios da margem direita. Este fato evidencia o car\u00e1ter assim\u00e9trico \ndo vale e o forte controle exercido pelo relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do \nribeiro Garcia.  \n\nSegundo Christofoletti (2012) a analise altim\u00e9trica visa o estuda \nda distribui\u00e7\u00e3o das faixas altim\u00e9tricas e suas varia\u00e7\u00f5es em determinada \nbacia hidrogr\u00e1fica.  \n \n \n\n\n\n98 \n\n \n \n\n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 2\n8\n\n: \nP\n\nri\nn\n\nci\np\n\nai\ns \n\ncu\nrs\n\no\ns \n\nd\na \n\n\u00e1g\nu\n\na \nqu\n\ne \nco\n\nm\np\n\n\u00f5\nem\n\n a\n b\n\nac\nia\n\n h\nid\n\nro\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n d\n\no\n R\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no\n\n G\nar\n\nci\na.\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n99 \n\n \n \n \n\nTabela 7: Comprimento e gradiente (Gc) dos cursos da \u00e1gua da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n\n1 662,79 0,00 662,79 39,00 5,88 582,09 3390,00 3972,09 85,00 2,14\n\n2 713,13 0,00 713,13 24,00 3,37 572,36 2160,00 2732,36 152,00 5,56\n\n3 376,86 0,00 376,86 137,00 36,35 334,97 334,97 163,40 48,78\n\n4 486,58 2045,00 2531,58 172,00 6,79 407,08 940,00 1347,08 138,00 10,24\n\n5 2506,86 985,00 3491,86 167,00 4,78 333,90 11175,00 11508,90 118,60 1,03\n\n6 1061,36 1061,36 213,00 20,07 432,70 432,70 131,80 30,46\n\n7 378,19 10610,00 10988,19 216,00 10,65 5081,95 5081,95 317,70 6,25\n\n8 326,83 326,83 186,00 56,91 1020,09 1020,09 220,90 21,65\n\n9 413,27 865,00 1278,27 117,00 9,15 441,16 31300,00 31741,16 173,60 0,55\n\n10 2764,73 17945,00 20709,73 442,00 2,13 531,29 2515,00 3046,29 155,00 5,09\n\n11 2192,77 18060,00 20252,77 393,00 1,94 403,80 140,00 543,80 153,10 28,15\n\n12 1852,76 300,00 2152,76 367,00 17,05 6340,00 570,00 6910,00 386,90 5,60\n\n13 1258,72 450,00 1708,72 401,00 23,47 786,94 786,94 242,90 30,87\n\n14 853,09 853,09 267,00 31,30 1323,69 1323,69 288,40 21,79\n\n15 1215,80 1215,80 282,00 23,19 1402,59 4755,00 6157,59 327,10 5,31\n\n16 853,18 853,18 213,00 24,97 1158,33 1158,33 288,40 24,90\n\n17 935,12 935,12 225,00 24,06 552,09 555,00 1107,09 150,10 13,56\n\n18 706,42 706,42 208,00 29,44 603,77 8270,00 8873,77 208,50 2,35\n\n19 472,48 1135,00 1607,48 117,00 7,28 4345,41 4345,41 301,30 6,93\n\n20 706,05 18400,00 19106,05 178,00 0,93 391,05 391,05 87,50 22,38\n\n21 732,35 732,35 207,00 28,27 434,57 434,57 64,50 14,84\n\n22 676,70 676,70 216,00 31,92 11824,19 395,00 12219,19 476,00 3,90\n\n23 1088,94 1088,94 292,00 26,82 893,97 893,97 145,00 16,22\n\n24 455,16 455,16 163,00 35,81 775,43 50155,00 50930,43 207,00 0,41\n\n25 495,50 265,00 760,50 153,00 20,12 341,65 341,65 157,70 46,16\n\n26 361,06 361,06 177,00 49,02 347,14 347,14 177,10 51,02\n\n27 464,33 464,33 67,00 14,43 696,87 12490,00 13186,87 217,20 1,65\n\n28 5396,41 5396,41 562,00 10,41 4274,76 4274,76 483,20 11,30\n\n29 1108,75 1108,75 382,00 34,45 1057,12 1057,12 167,50 15,84\n\n30 409,50 409,50 257,00 62,76 944,23 944,23 122,70 12,99\n\n31 480,20 305,00 785,20 235,00 29,93 1996,44 360,00 2356,44 251,50 10,67\n\n32 477,92 477,92 123,00 25,74 448,42 985,00 1433,42 157,50 10,99\n\n33 443,20 443,20 78,00 17,60 720,14 720,14 221,90 30,81\n\n34 525,78 635,00 1160,78 88,00 7,58 900,05 25295,00 26195,05 361,00 1,38\n\n35 875,51 875,51 162,00 18,50 519,77 519,77 182,00 35,02\n\n36 1556,33 2220,00 3776,33 327,00 8,66 2748,83 2748,83 430,40 15,66\n\n37 5249,50 3805,00 9054,50 692,00 7,64 7627,12 7627,12 473,00 6,20\n\n38 5121,17 7335,00 12456,17 360,00 2,89 2068,33 2068,33 306,73 14,83\n\n39 1171,33 1171,33 161,00 13,75 2236,28 7075,00 9311,28 223,60 2,40\n\n40 1111,21 1111,21 133,00 11,97 593,35 593,35 50,60 8,53\n\n41 4732,25 4732,25 357,00 7,54 5903,56 5903,56 392,00 6,64\n\n42 829,25 450,00 1279,25 241,00 18,84 2220,86 2220,86 112,00 5,04\n\n43 3905,22 7140,00 11045,22 277,00 2,51 1708,34 1708,34 88,30 5,17\n\n44 1638,43 1638,43 257,00 15,69 2592,59 2592,59 117,70 4,54\n\n45 1647,20 1647,20 141,00 8,56 3499,59 3499,59 147,90 4,23\n\n46 704,98 704,98 52,00 7,38\n\n47 1136,22 1136,22 47,00 4,14\n\nTOTAL 63531,39 92950,00 156481,39 84418,86 162525,00 246943,86\n\nMARGEM ESQUERDA MARGEM DIREITA\n\nCOMPRIMENTOAfluentes \n*\n\nCOMPRIMENTO Amplitude \naltim\u00e9trica            \n\nH - h (m)\n\nGradiente dos \ncanais              \nGc (% )\n\nAmplitude \naltim\u00e9trica            \n\nH - h (m)\n\nGradiente dos  \ncanais                    \nGc (% )\n\nRio Principal \n(m)\n\nAfluentes    \n(m)\n\nTotal             \n(m)\n\nRio Principal \n(m)\n\nAfluentes    \n(m)\n\nTotal             \n(m)\n\n \n \n\nRIBEIR\u00c3O GARCIA\n\nGRADIENTE DO CANAL\n\n%\n\nAMPLITUDE \n\nALTIM\u00c9TRICA (m)\n\n41,77 403,43 445,20 845,00\n\nCOMPRIMENTOS (km)\n\nRio Principal (km) Afluentes (km) Total (km)\n\n189,80  \n \n \n \n\n\n\n100 \n\n \nNa bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia as cotas mais elevadas s\u00e3o \n\nencontradas na Serra do Itaja\u00ed, onde podemos encontrar faixas altim\u00e9tricas \nsuperiores a 930 metros. \n\nO perfil longitudinal do Ribeir\u00e3o Garcia (Figura 29) apresenta \numa morfologia bastante irregular, principalmente no curso superior \ncaracterizado pela presen\u00e7a de in\u00fameras rupturas de declive que s\u00e3o \nbem individualizadas at\u00e9 na conta m\u00ednima de 120 metros. Nesse trecho, \nonde a topografia apresenta caracter\u00edstica mais acidentada, o gradiente \ndo canal (Gc) \u00e9 de 3,13 % numa extens\u00e3o de 24,74 km. O curso inferior \ncom uma extens\u00e3o menor (17,15 km), corta a plan\u00edcie aluvial do \nRibeir\u00e3o Garcia. O perfil inclina mais suavemente em dire\u00e7\u00e3o \u00e4 \nconflu\u00eancia do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, em que o gradiente \u00e9 de 0,67%. O \ngradiente do canal revela valores significativamente altos, tanto no curso \nsuperior quanto inferior. \n \n\nFigura 29: Perfil longitudinal do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n \n \n\n \nA an\u00e1lise dos resultados obtidos para a amplitude altim\u00e9trica \n\npermite concluir que os valore pr\u00f3ximos da unidade indicam grande \ncontraste topogr\u00e1fico dentro da bacia. A elevada amplitude altim\u00e9trica \nfavorece o elevado valor do \u00edndice que rugosidade (Ir), indicando que as \nvertentes s\u00e3o \u00edngremes e longas.  Quanto maior a declividade dos canais \nfluviais, maior ser\u00e1 a velocidade de escoamento das \u00e1guas e mais \npronunciadas ser\u00e3o as enchentes (VELLELA e MATTOS, 1975; \nSANTOS, 1996; CHRISTOFOLETTI, 2012).  \n\nA declividade dos cursos da \u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia s\u00e3o muito altas, chegando a 65,08%. O que favorece o \nr\u00e1pido aumento da velocidade de escoamento e a ocorr\u00eancia das \ninunda\u00e7\u00f5es. Situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorre em muitos afluentes do \n\n\n\n101 \n\nRibeir\u00e3o Garcia que apresentam ocupa\u00e7\u00e3o urbana e suburbana, cujos \nprocessos antr\u00f3picos t\u00eam contribu\u00eddo na acelera\u00e7\u00e3o dos processos de \nescoamento superficial, dinamizando, tamb\u00e9m, os processos erosivos.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica t\u00edpica da Bacia do Ribeir\u00e3o \nGarcia, com \u00edndices elevados de rugosidade (Ir), apresentando valores \nsuperiores e 2,70, incorporando uma rica rede de drenagem, com \ncomprimento m\u00ednimo de escoamento superficial em vertentes \u00edngremes \ne aliado aos altos valores dos gradientes dos canais, em m\u00e9dia 3,94% \ndemonstram que a \u00e1rea \u00e9 potencialmente propensa a inunda\u00e7\u00f5es bruscas, \ncuja origem \u00e9 chuvas de alta intensidade e de pequena dura\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do relevo, houve um aumento de 1,15% em 45 \nanos, motivado pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no rio principal o qual teve seu \ncomprimento reduzido em 3.894,00 m no mesmo per\u00edodo. Esta rela\u00e7\u00e3o \nentre a amplitude altim\u00e9trica e o comprimento do rio principal, possui \nrela\u00e7\u00e3o direta com o tempo de percurso das \u00e1guas para atingirem o \nexut\u00f3rio. \n\n \n5.2 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O PLUVIOM\u00c9TRICA  \n\n \nA an\u00e1lise pluviom\u00e9trica na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \n\nfoi realizada atrav\u00e9s de dados de chuvas da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica \nGarcia de Blumenau (026490009), localizada na latitude 26\u00ba54\u2019 e na \nlongitude 49\u00ba03\u2019 e administrada pela ANA (Ag\u00eancia Nacional de \n\u00c1guas) (Figura 30). A esta\u00e7\u00e3o Garcia foi desativada pela ANA no ano \nde 2006, no entanto, apresenta uma serie hist\u00f3rica de mais de 30 anos de \ndados consistidos e esta localizada dentro da \u00e1rea de estudo, o que a \ntorna apta para realiza\u00e7\u00e3o de estudos hidrol\u00f3gicos. \n \n\nFigura 30: Localiza\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica Garcia de Blumenau. \n \n\n \n  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica engloba duas etapas: a primeira \ncompreende a determina\u00e7\u00e3o das curvas de intensidade \u2013 dura\u00e7\u00e3o \u2013 \nfrequ\u00eancia (IDF) para tempos de retorno de 5, 10, 15, 25, 50 e 100 anos \n\n\n\n102 \n\ne a segunda compreende a an\u00e1lise do padr\u00e3o pluviom\u00e9trico, com a \nfinalidade de verificar se houve altera\u00e7\u00e3o no regime pluviom\u00e9trico da \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n5.2.1 Determina\u00e7\u00e3o das curvas de intensidade \u2013 dura\u00e7\u00e3o \u2013 \nfrequ\u00eancias (IDF). \n\n \nO crescimento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1rea urbana e rural \n\nexige conhecimento e tratamento estat\u00edstico de dados de intensidade, \ndura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia de chuvas intensas, importantes na previs\u00e3o de \nvaz\u00f5es de pico utilizadas no dimensionamento de redes de drenagens e \nimportantes para o planejamento do territ\u00f3rio.   \n\nAtrav\u00e9s dos dados pluviom\u00e9tricos coletados na Esta\u00e7\u00e3o \nGarcia/Blumenau - 02649009 (Anexo 2) fez-se o estudo estat\u00edstico de \nacordo ao m\u00e9todo de Gumbel, utilizando a maior chuva em cada ano \ndurante todo o per\u00edodo. Segundo Torrico (1974) para os tempos de \nconcentra\u00e7\u00e3o (tc) menores que um dia (24 h), foram feitas corre\u00e7\u00f5es \npelo M\u00e9todo das Isozonas. Este m\u00e9todo permite deduzir de forma \nsimples as precipita\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0s 24h, necess\u00e1rias para os projetos \nde drenagem.  \n\nA determina\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es precipita\u00e7\u00e3o/descarga em projetos \nde drenagem requer o conhecimento das alturas de precipita\u00e7\u00e3o para \nper\u00edodos, muitas vezes, inferiores \u00e1 24 horas. Como \u00e9 pequena a rede de \npostos pluviogr\u00e1ficos com tais dados, os projetistas s\u00e3o normalmente \nlevados a extrapolar os dados de postos distantes da \u00e1rea do projeto.  \n\nSegundo Torrico (1974) para determinadas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, ao \nse desenhar em um papel de probabilidade as precipita\u00e7\u00f5es de 24 horas e \n1 hora, de diferentes esta\u00e7\u00f5es pluviogr\u00e1ficas do Brasil, e prolongando-se \nas respectivas retas de altura de precipita\u00e7\u00e3o/dura\u00e7\u00e3o, estas tendem a \ncortar o eixo das abscissas em um mesmo ponto. Esta tend\u00eancia \nsignifica que, em cada \u00e1rea hom\u00f3loga, a rela\u00e7\u00e3o entre as precipita\u00e7\u00f5es \nde 1 e 24 horas, para um mesmo tempo de recorr\u00eancia \u00e9 constante e \nindependente de alturas de precipita\u00e7\u00e3o.  \n\n A partir dos dados de dias chuva mensais coletados da esta\u00e7\u00e3o \nhidrol\u00f3gica Garcia (Anexo 3), foram elaborados os gr\u00e1ficos do regime \npluviom\u00e9trico onde constam os histogramas de precipita\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia \ndo numero de dias de chuva mensais (Gr\u00e1fico 1) e anuais (Gr\u00e1fico 2),  e \na partir dos dados de alturas pluviom\u00e9tricas mensais (Anexo 2)  foram \nelaborados os histogramas de m\u00e9dia de alturas pluviom\u00e9tricas mensais \n(Gr\u00e1fico 3) e anuais (Gr\u00e1fico 4) para o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o ( 1941 \u2013 \n2000). \n\n\n\n103 \n\n \nGr\u00e1fico 1: M\u00e9dia do numero de dias de chuva mensais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA \n\nn\u00ba 02649009 (Garcia). \n \n\n \n \nGr\u00e1fico 2: M\u00e9dia das Alturas Pluviom\u00e9tricas Mensais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba \n\n02649009 (Garcia). \n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 3: Total de dias de chuva anuais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba 02649009 \n(Garcia). \n\n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 4: Totais pluviom\u00e9tricos anuais para a esta\u00e7\u00e3o da ANA n\u00ba 02649009 \n\n(Garcia). \n \n\n \n\n\n\n105 \n\n5.2.2 An\u00e1lise dos resultados pluviom\u00e9tricos \n \n\nA an\u00e1lise dos histogramas permite concluir que os meses de \nmaio, junho, julho e agosto possuem \u00edndices pluviom\u00e9tricos menores, \napresentando uma m\u00e9dia mensal de 101,97 mm. J\u00e1 nos meses de janeiro \ne fevereiro a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \u00e9 aproximadamente 51,11 % \nmaior, apresentando uma m\u00e9dia de 208,55 mm.  \n\nA partir da s\u00e9rie hist\u00f3rica apresentada no Anexo 2 foram \ndeterminados os valores m\u00e1ximos di\u00e1rios anuais de precipita\u00e7\u00e3o (Tabela \n8). \n\nTabela 8: Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e1xima di\u00e1ria. \n \n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O M\u00c1XIMA DI\u00c1RIA \nANO P.M\u00c1X \n\n(mm) \nANO P.M\u00c1X \n\n(mm) \nANO P.M\u00c1X \n\n(mm) \n1941 50,0 1961 150,0 1981 64,0 \n1942 70,4 1962 147,2 1982 65,4 \n1943 80,2 1963 100,0 1983 84,2 \n1944 93,4 1964 79,8 1984 94,4 \n1945 70,4 1965 128,0 1985 68,6 \n1946 70,6 1966 77,20 1986 82,0 \n1947 66,0 1967 100,4 1987 76,0 \n1948 107,4 1968 100,0 1988 50,0 \n1949 76,0 1969 161,3 1989 138,2 \n1950 71,5 1970 72,2 1990 88,0 \n1951 46,0 1971 83,0 1991 139,6 \n1952 47,3 1972 100,0 1992 128,2 \n1953 51,6 1973 96,0 1993 102,0 \n1954 93,2 1974 67,8 1994 101,8 \n1955 67,8 1975 91,0 1995 87,3 \n1956 80,8 1976 85,2 1996 64,7 \n1957 63,4 1977 81,0 1997 69,2 \n1958 129,8 1978 87,8 1998 97,6 \n1959 124,8 1979 90,2 1999 107,7 \n1960 90,2 1980 62,8 2000 86,7 \n\n \nCom base nas series hist\u00f3ricas de dados pluviom\u00e9tricos m\u00e1ximos \n\nanuais, por meios estat\u00edsticos ajustou-se a curva representativa das \nprecipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas, utilizando o m\u00e9todo de Gumbel. A rela\u00e7\u00e3o \nobtida por \u201cGumbel\u201d sup\u00f5em que existam infinitos elementos. No \nc\u00e1lculo, levou-se em considera\u00e7\u00e3o o numero real de anos de observa\u00e7\u00f5es \nutilizando-se a equa\u00e7\u00e3o de Ven Te Chow:  \n\n \n\n\n\n106 \n\nH = X + k.S \n \nOnde: \nH = altura pluviom\u00e9trica esperada para o per\u00edodo de retorno           \ndesejado; \nX = altura pluviom\u00e9trica m\u00e9dia; \nS = desvio padr\u00e3o da s\u00e9rie anual e \nk = fator de frequ\u00eancia que depende do numero de amostras e per\u00edodo de \nrecorr\u00eancia. \n\n \nOs valores de k foram tabelados por Weise e Reid para at\u00e9 60 \n\nanos de observa\u00e7\u00e3o (Quadro 6).  \n \nQuadro 6: Valores de k tabelados por Weise e Reid. \n \n\n \nFonte: TORRICO, 1974. \n\n \nPara 59 anos de observa\u00e7\u00e3o do posto Garcia, os valores de k \n\nconsiderados s\u00e3o apresentados no Quadro 7. \n \n\n \n \n \n\n\n\n107 \n\nQuadro 7: Valores de K (Gumbel) para N= 59. \n \n\nVALORES DE K (GUMBEL) \nTr - Tempo de Recorr\u00eancia em anos \n\n5 10 15 25 50 100 \n\n0.808 1.448 1.804 2.256 2.855 3.450 \n \n\nPara a defini\u00e7\u00e3o das curvas de precipita\u00e7\u00e3o x dura\u00e7\u00e3o x \nfrequ\u00eancia (IDF), lan\u00e7ou-se m\u00e3o do m\u00e9todo das Isozonas (Figura 31).  \nAs precipita\u00e7\u00f5es determinadas no item anterior para os tempos de \nrecorr\u00eancia de 5, 10, 15, 20, 25, 50 e 100 anos correspondem as chuvas \ndi\u00e1rias (1 dia).  \n\n \nFigura 31: Mapa de Isozonas. \n\n \n\n \nFonte: TORRICO, 1974. \n\n\n\n108 \n\nA metodologia adotada permitiu que, atrav\u00e9s de correla\u00e7\u00f5es \npropostas pelo m\u00e9todo, fossem obtidas, a partir das chuvas di\u00e1rias, as \nprecipita\u00e7\u00f5es correspondentes a 1 dia, 1 hora e 6 minutos.  \n\nSegundo Torrico (1974) as alturas pluviom\u00e9tricas de 24 horas \nguardam uma rela\u00e7\u00e3o constante e independente do per\u00edodo de retorno de \n1,095 com a altura pluviom\u00e9trica di\u00e1ria e para as alturas de 1 hora e 0,1 \nhora  pode-se identificar as isozonas de caracter\u00edsticas iguais. A esta\u00e7\u00e3o \nmeteorol\u00f3gica Garcia/ SC encontra-se localizada na Isozona F. Os \nfatores de convers\u00e3o utilizados de acordo com o m\u00e9todo das Isozonas \nproposto por Torrico s\u00e3o apresentados no Quadro 8. \n\n \nQuadro 8:  Fatores de convers\u00e3o para as chuvas de 24, 1 e 0,1 hora. \n\n \nIzosona F 1 dia / 24 h 1 h / 24 h (%) 6 min / 24 h(%) \n\nTr = 5 1,095 46,0 13,9 \nTr = 10 1,095 45,5 13,9 \nTr = 15 1,095 45,3 13,9 \nTr = 25 1,095 44,9 13,9 \nTr = 50 1,095 44,5 13,9 \n\nTr = 100 1,095 44,1 13,9 \n \n\nA Tabela 9 apresenta as precipita\u00e7\u00f5es m\u00e1ximas esperadas para as \nchuvas de 24 h, 1,0 h e 0,1 h. \n \nTabela 9: Determina\u00e7\u00e3o das curvas de Altura de Chuva \u2013 Dura\u00e7\u00e3o (IDF). \n\n \nAnos observados 59 \nIzosona F \nPp M\u00e9dia (mm) 88.455 \nDesvio Padr\u00e3o (?) 24.5292 \n\nTr = 5 anos P1 dia (Gumbel-Chumbel) = 108,2746 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Pp. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 16,4799 164,7994 \n1,0 0,46 54,5379 54,5379 \n\n24,0 1,095 118,5607 4,9400 \nTr=10 anos  P1 dia (Gumbel-Chumbel) = 123,9733 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Pp. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 18,8694 188,6936 \n1,0 0,455 61,7666 61,7666 \n\n24,0 1,095 135,7508 5,6563 \n \n \n\n\n\n109 \n\nTabela 9: Determina\u00e7\u00e3o das curvas de Altura de Chuva \u2013 Dura\u00e7\u00e3o (IDF) \n(continua\u00e7\u00e3o). \n\n \nTr=15 anos  P1 dia (Gumbel-Chumbel)= 132,7056 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Pp. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 20,1985 201,9846 \n1,0 0,453 65,8266 65,8266 \n\n24,0 1,095 145,3126 6,0547 \n    \n\nTr=25 anos  P1 dia (Gumbel-Chumbel) =  143,7928 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Pp. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 21,8860 218,8598 \n1,0 0,449 70,6964 70,6964 \n\n24,0 1,095 157,4531 6,5605 \nTr=50 anos  P1 dia (Gumbel-Chumbel) =  158,4858 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Prec. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 24,1223 241,2233 \n1,0 0,445 77,2262 77,2262 \n\n24,0 1,095 173,5420 7,2309 \nTr=100 anos  P1 dia (Gumbel-Chumbel) =  173,0807 \nDura\u00e7\u00e3o (h) Coef. Ajuste Prec. Total (mm) Intensidade (mm/h) \n\n0,1 0,139 26,3437 263,4375 \n1,0 0,441 83,5798 83,5798 \n\n24,0 1,095 189,5234 7,8968 \n \n\n \n \n \nCom base nas informa\u00e7\u00f5es constantes na Tabela 9, foram \n\ndefinidas as equa\u00e7\u00f5es que regem a altura pluviom\u00e9trica em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de dura\u00e7\u00e3o para 0,1 h, 1,0 h e 24 h, conforme Gr\u00e1fico 5. \n\nAs curvas de Intensidade-Dura\u00e7\u00e3o-Frequ\u00eancia (IDF) foram \nobtidas atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o: Intensidade (i) = Precipita\u00e7\u00e3o (P)/Tempo \n(h). Na Tabela 10, est\u00e3o apresentadas as curvas de intensidade-dura\u00e7\u00e3o-\nfrequ\u00eancia, para os tempos de recorr\u00eancia comumente adotados em \nprojetos. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n110 \n\n \nGr\u00e1fico 5:  Gr\u00e1fico de Altura de Chuva e Tempo de Dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n111 \n\nTabela 10: Determina\u00e7\u00e3o das curvas de intensidade, dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia. \n \n\nPre cipita\u00e7\u00e3o Inte ns idade Pre cipita\u00e7\u00e3o Inte ns idade Pre cipita\u00e7\u00e3o Inte ns idade\n (h) (min.) (mm) (mm/h) (mm) (mm/h) (mm) (mm/h)\n\n0,1 6 16,48 164,80 18,87 188,69 20,20 201,99\n0,3 10 33,41 111,35 37,82 126,07 40,48 134,95\n0,4 11 38,28 95,71 43,30 108,25 46,33 115,83\n0,5 12 42,19 84,39 47,67 95,34 51,01 102,02\n0,8 13 50,64 63,30 57,15 71,44 61,17 76,46\n1 14 54,54 54,54 61,77 61,77 65,83 65,83\n\n1,5 15 61,18 40,79 69,24 46,16 74,08 49,38\n2 16 66,03 33,01 74,88 37,44 80,01 40,01\n\n2,5 17 69,86 27,94 79,34 31,74 84,85 33,94\n3 18 73,43 24,48 83,49 27,83 89,28 29,76\n6 19 86,43 14,41 98,63 16,44 105,44 17,57\n12 20 101,74 8,48 116,44 9,70 124,44 10,37\n16 21 108,64 6,79 124,45 7,78 132,99 8,31\n20 22 114,25 5,71 130,98 6,55 139,95 7,00\n24 23 118,56 4,94 135,75 5,66 145,31 6,05\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Intensidade Precipita\u00e7\u00e3o Intensidade Precipita\u00e7\u00e3o Intensidade\n\n (h) (min.) (mm) (mm/h) (mm) (mm/h) (mm) (mm/h)\n0,1 6 21,89 218,86 24,12 241,22 26,34 263,44\n0,3 10 43,59 145,31 47,73 159,11 51,79 172,65\n0,4 11 49,84 124,60 54,55 136,37 59,13 147,84\n0,5 12 54,86 109,71 60,00 119,99 65,00 129,99\n0,8 13 65,70 82,13 71,80 89,75 77,72 97,15\n1 14 70,70 70,70 77,23 77,23 83,58 83,58\n\n1,5 15 79,68 53,12 87,25 58,16 94,57 63,05\n2 16 86,22 43,11 94,56 47,28 102,59 51,29\n\n2,5 17 91,39 36,55 100,02 40,01 108,93 43,57\n3 18 96,22 32,07 105,71 35,24 114,84 38,28\n6 19 113,79 18,97 125,35 20,89 136,36 22,73\n12 20 134,49 11,21 148,43 12,37 161,69 13,47\n16 21 143,78 8,99 158,81 9,93 173,09 10,82\n20 22 151,37 7,57 167,29 8,36 182,39 9,12\n24 23 157,45 6,56 173,54 7,23 189,52 7,90\n\nTEMPO\nTR = 25 ANOS TR = 50 ANOS TR = 100 ANOS\n\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O M\u00c1XIMA DI\u00c1RIA\n\nTEMPO\nTR = 5 ANOS TR = 10 ANOS TR = 15 ANOS\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n112 \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 6: Gr\u00e1fico de curvas e intensidade \u2013 dura\u00e7\u00e3o \u2013 frequ\u00eancia. \n \n\n \n \n \n\n5.2.3 An\u00e1lise do Regime Pluviom\u00e9trico \n\nPara analisar o regime pluviom\u00e9trico os dados pluviom\u00e9tricos da \nesta\u00e7\u00e3o Garcia, que compreende o per\u00edodo de 1941 \u2013 2000 foram \nclassificados em 03 (tr\u00eas) categorias e quantificados anualmente os \ndados de alturas pluviom\u00e9tricas mensais do Anexo2, conforme segue:  \n\na) Intensidade Pluviom\u00e9trica ? 10 mm (Gr\u00e1fico 7);  \nb) Intensidade Pluviom\u00e9trica > 10 mm e ? 30 mm (Gr\u00e1fico 8);   \nc) Intensidade Pluviom\u00e9trica > 30 mm (Gr\u00e1fico 9). \n \nAp\u00f3s a classifica\u00e7\u00e3o os valores (Tabela 11), os mesmos foram \n\nplotados na forma gr\u00e1fica. As series de precipita\u00e7\u00e3o deste posto foram \nanalisadas buscando identificar tend\u00eancias no tempo. \n\n\n\n113 \n\n \nTabela 11: Quantidade de dias anuais com alturas pluviom\u00e9tricas nas tr\u00eas \n\ncategorias pr\u00e9-estabelecidas: a) ? 10 mm; b) > 10 e ? 30 mm; e c) > 30 mm. \n \n\nAno \n>10 \nmm \n\n> 10 e  ? \n30 mm \n\n>30 \nmm Ano \n\n>10 \nmm \n\n> 10 e ? \n30 mm \n\n>30 \nmm \n\n1941 117 40 9 1971 98 46 12 \n1942 108 38 8 1972 113 39 16 \n1943 117 32 12 1973 89 48 14 \n1944 96 38 9 1974 82 25 16 \n1945 107 42 7 1975 100 46 12 \n1946 106 43 20 1976 102 42 10 \n1947 138 51 10 1977 73 44 7 \n1948 109 28 15 1978 69 27 11 \n1949 83 30 12 1979 90 34 13 \n1950 70 39 9 1980 101 43 10 \n1951 75 39 4 1981 74 22 13 \n1952 72 29 14 1982 113 50 15 \n1953 96 31 6 1983 141 46 37 \n1954 110 42 8 1984 129 26 20 \n1955 98 31 11 1985 117 30 12 \n1956 120 36 8 1986 128 33 12 \n1957 112 44 18 1987 118 31 18 \n1958 90 37 16 1988 114 33 11 \n1959 89 46 12 1989 120 35 18 \n1960 85 41 16 1990 111 48 23 \n1961 88 33 28 1991 92 37 11 \n1962 97 31 10 1992 87 42 20 \n1963 95 38 19 1993 89 39 16 \n1964 97 31 16 1994 117 49 13 \n1965 78 34 19 1995 121 38 11 \n1966 90 51 14 1996 100 53 12 \n1967 98 52 10 1997 115 55 16 \n1968 76 30 9 1998 100 60 22 \n1969 92 41 15 1999 115 38 14 \n1970 92 39 10 2000 90 39 11 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n114 \n\nGr\u00e1fico 7: Numero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica ? 10 mm para o \nper\u00edodo de 1941 \u2013 2000. \n\n \n\n \n \n \n\nGr\u00e1fico 8:  Numero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica > 10 mm e ? 30 \nmm para o per\u00edodo de 1941 \u2013 2000. \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n115 \n\nGr\u00e1fico 9: Numero de dias anuais com altura pluviom\u00e9trica > 30 mm para o \nper\u00edodo de 1941 \u2013 2000. \n\n \n\n \n \n\nAo longo de 59 anos de observa\u00e7\u00f5es se mant\u00e9m a predomin\u00e2ncia \nde dias com chuvas com intensidade inferior ou igual a 10 mm, em \nm\u00e9dia foram 100 dias de chuva / ano com esta intensidade. J\u00e1 com \nintensidade entre 10 e 30 mm foram 39 dias de chuva/ano e 14 dias de \nchuva/ ano com intensidade superior a 30 mm.  Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nintensidades superiores a 30 mm, vale destacar os anos de 1961, 1983 \nque tiveram 28 e 37 dias com intensidades de chuvas superiores a 30 \nmm respectivamente, muito al\u00e9m da m\u00e9dia da s\u00e9rie hist\u00f3rica. Estes anos \ncorrespondem aos anos em que o rio Itaja\u00ed-a\u00e7u alcan\u00e7ou o n\u00edvel de 12,18 \ne 15,34 m acima do n\u00edvel, ocasionando muitos danos ao munic\u00edpio de \nBlumenau. \n \n5.3 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O FLUVIOM\u00c9TRICA \n\n \nCom o objetivo de avaliar se houve altera\u00e7\u00e3o na vaz\u00e3o m\u00e9dia do \n\nRibeir\u00e3o Garcia ao longo dos anos e compar\u00e1-la com a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \nurbana da bacia de estudo foram calculadas as vaz\u00f5es medias para os \nper\u00edodos compreendidos entre os anos de 58,78, 93, 2003 e 2009 que \ns\u00e3o respectivamente os anos em que se executou as bases cartogr\u00e1fica \ndo munic\u00edpio. Para estes mesmos per\u00edodos foram calculados e \nespacializados as quantidades de \u00e1rea impermeabilizadas da \u00e1rea urbana \nda bacia.  \n\n\n\n116 \n\nO objetivo \u00e9 avaliar se houve aumento na vaz\u00e3o m\u00e9dia do \nRibeir\u00e3o Garcia e se este aumento foi gerado pelo aumento da \u00e1rea \nimpermeabilizada na \u00e1rea urbana da bacia.  \n\nInicialmente foram coletados os dados fluviom\u00e9tricos de vaz\u00f5es \nm\u00e9dias mensais da Esta\u00e7\u00e3o Garcia/ Blumenau \u2013 02649009 junto a ANA \n- Agencia Nacional de \u00c1guas (Anexo 4). As falhas na serie da Esta\u00e7\u00e3o \nGarcia/Blumenau foram preenchidas atrav\u00e9s da transposi\u00e7\u00e3o de dados \nfluviom\u00e9tricos da Esta\u00e7\u00e3o Arrozeira \u2013 83675000 (Anexo5) que esta \nlocalizada na mesma sub-bacia e apresenta caracter\u00edsticas semelhantes.  \n\nA partir da serie hist\u00f3rica completa (Anexo 8) foram calculadas \nas vaz\u00f5es medias mensais para os per\u00edodos de interesse: 1929 \u2013 1957, \n1958 -1978, 1979 \u2013 1993, 1994 \u2013 2003 e 2004 \u2013 2010 (Tabela 12). \n \n\nTabela 12: Vaz\u00f5es M\u00e9dias Mensais por per\u00edodo. \n \nPe riodo 1929-1957 1958-1978 1979-1993 1994-2003 2004-2010\n\nVaz\u00e3o m\u00e9 dia (m\n3\n/s ) 3,44 3,56 4,05 4,82 3,77  \n\n \nA vaz\u00e3o m\u00e9dia mensal para o per\u00edodo compreendido entre 1929 e \n\n2010 \u00e9 de 3,78 m3/s. Posteriormente foram espacializadas e calculadas \nas \u00e1reas impermeabilizadas da \u00e1rea urbana para os anos de 1958, 1978, \n1993, 2003 e 2009.  \n\nAtrav\u00e9s dos dados do censo do IBGE, anos base 2003 e 2009, \nforam gerados os mapas de densidade populacional por setor censit\u00e1rio.  \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias foram \ndeterminadas as classes de adensamento para os anos de 1958 e 1978 \natrav\u00e9s de uma classifica\u00e7\u00e3o supervisionada e foram corroboradas as \ninforma\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias para os anos de 2003 e 2009 do per\u00edmetro \nurbanizado da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia.   \n\nEm ambiente ArcGis foram elaboradas a bases cartogr\u00e1fica \ndigital contendo a  espacializa\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros urbanizados, segundo \n5 (cinco)  classes de adensamento associadas aos seus respectivos \n\u00edndices de impermeabiliza\u00e7\u00e3o ( I ), adaptados conforme Tucci (1997) e \nTucci e Marques (2000) como segue:  \n\n \n1) \u00c1rea Urbana Consolidada com Alta Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o - (I = \n\n0,86) Compreendem \u00e1reas de alta taxa de ocupa\u00e7\u00e3o e com alta \ndensidade de constru\u00e7\u00f5es. Nesta classe h\u00e1 aus\u00eancia de espa\u00e7os \nlivres. Correspondem \u00e0s \u00e1reas ocupadas por constru\u00e7\u00f5es em \npraticamente todo terreno. Vale ressaltar que foram inclu\u00eddas \n\u00e1reas com vias pavimentadas e n\u00e3o pavimentadas. \n\n\n\n117 \n\n2) \u00c1rea Urbana Consolidada com Taxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (I = \n0,60) - Correspondem \u00e0s \u00e1reas com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, \nabrangendo as \u00e1reas residenciais de classe alta, \u00e1reas \ninstitucionais, \u00e1reas industriais de grande porte, parques \nurbanos, e ch\u00e1caras de recrea\u00e7\u00e3o. Nestas classes ocorre a \npresen\u00e7a de espa\u00e7os livres, como jardins e gramados associados \n\u00e0s ind\u00fastrias e \u00e1reas institucionais. \n \n\n3) \u00c1rea Urbana n\u00e3o Consolidada com Taxa M\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (I \n= 0,42) - Foram consideradas as \u00e1reas com densidade m\u00e9dia de \nhabita\u00e7\u00f5es. Nestas \u00e1reas ocorre a presen\u00e7a de espa\u00e7os livres que \ncorrespondem a lotes ainda n\u00e3o ocupados por edifica\u00e7\u00f5es. Nesta \nclasse os terrenos vazios representam menor express\u00e3o de \u00e1rea \ncomparativamente aos lotes ocupados. \n \n\n4) \u00c1rea Urbana n\u00e3o Consolidada com Baixa Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o (I \n= 0,28) - Foram consideradas as \u00e1reas urbanas ocupadas por \nedifica\u00e7\u00f5es esparsas. Correspondem a loteamentos urbanos em \nprocesso inicial de ocupa\u00e7\u00e3o. A rela\u00e7\u00e3o terrenos ocupados e \nterrenos vazios s\u00e3o baixos. Vale destacar que ambas as \u00e1reas \nn\u00e3o consolidadas s\u00e3o formadas predominantemente de \nloteamentos em processo de ocupa\u00e7\u00e3o. \n \n\n5) \u00c1reas em Implanta\u00e7\u00e3o (I = 0,15) - Foram considerados \nloteamentos com aus\u00eancia de edifica\u00e7\u00f5es, verificando-se apenas \no tra\u00e7ado do sistema vi\u00e1rio e \u00e1reas terraplenadas para \nimplanta\u00e7\u00e3o de loteamentos ou ind\u00fastrias de m\u00e9dio \u00e0 grande \nporte. Correspondem a \u00e1reas basicamente n\u00e3o ocupadas por \nedifica\u00e7\u00f5es, com abertura de vias e desbaste de quadras.   \n\n \n Com o suporte das geotecnologias, os per\u00edmetros urbanos \nmapeados segundo suas classes de adensamento, foram espacializados \nnos diferentes anos (Figura 32).  \n A Tabela 13 apresenta o resultado das \u00e1reas (Km2) ocupadas pelas \ndiferentes classes de adensamento urbano na bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia para os anos analisados. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n118 \n\n \n \n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n2\n\n: \nM\n\nap\nas\n\n d\ne \n\nC\nla\n\nss\nes\n\n d\ne \n\nA\nd\n\nen\nsa\n\nm\nen\n\nto\n p\n\nar\na \n\nos\n a\n\nno\ns \n\nd\ne \n\n19\n7\n\n8\n, 1\n\n99\n3,\n\n 2\n0\n\n0\n3 \n\ne \n2\n\n00\n9.\n\n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n119 \n\nTabela 13: \u00c1reas ocupadas pelas diferentes classes de adensamento urbano na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia para os anos de 1978, 1993, 2003 e 2009. \n\n \n\nClasses de Adensamento Urbano  1978 1993 2003 2009 \n\n\u00c1rea Consolidada com Alta Taxa de Ocupa\u00e7\u00e3o \n(Km2) \n\n0,88 1,48 2,30 2,30 \n\n\u00c1rea Consolida\u00e7\u00e3o com Taxa M\u00e9dia de \nOcupa\u00e7\u00e3o (Km2) \n\n2,27 2,36 2,67 2,67 \n\n\u00c1rea n\u00e3o Consolidada com Taxa \n1,54 1,76 2,01 2,01 \n\nM\u00e9dia de Ocupa\u00e7\u00e3o (Km2) \n\u00c1rea n\u00e3o Consolidada com Baixa \n\n2,89 2,86 3,18 3,18 \nTaxa de Ocupa\u00e7\u00e3o (Km2) \n\u00c1reas em Implanta\u00e7\u00e3o (Km2) 4,61 4,15 3,68 3,90 \n\u00c1rea total ocupada 12,19 12,61 13,84 14,06 \n\n \nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1ficas de acordo com a \n\nmaior ou menor criticidade quanto \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o a cada classe de \nadensamento urbano foi associado o seu respectivo \u00edndice de \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o, adaptado conforme Tucci (1997) e Tucci e Marques \n(2000), que resultou em um mapa com a espacializa\u00e7\u00e3o das diferentes \nclasses de adensamento urbano quanto aos \u00edndices de \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nPosteriormente, foram criadas tr\u00eas classes de criticidade quanto \nao n\u00edvel de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno, para isto adotou-se como \ncrit\u00e9rio, a associa\u00e7\u00e3o das classes \u00c1rea Urbana Consolidada com Alta \nTaxa de Ocupa\u00e7\u00e3o e \u00c1rea Urbana Consolidada com Taxa M\u00e9dia de \nOcupa\u00e7\u00e3o, \u00e0 classe de criticidade denominada \u201cAlta Impermeabiliza\u00e7\u00e3o \ndo Terreno\u201d. As classes \u00c1rea Urbana n\u00e3o Consolidada com Taxa M\u00e9dia \nde Ocupa\u00e7\u00e3o e a classe \u00c1rea Urbana n\u00e3o Consolidada com Baixa Taxa \nde Ocupa\u00e7\u00e3o \u00e0 classe \u201cM\u00e9dia Impermeabiliza\u00e7\u00e3o do Terreno\u201d e \nfinalmente a classe \u00c1reas em Implanta\u00e7\u00e3o \u00e0s de \u201cBaixa \nImpermeabiliza\u00e7\u00e3o do Terreno\u201d (Figura 33).  \n\nA substitui\u00e7\u00e3o das classes de adensamentos urbanos pelos \nrespectivos \u00edndices permitiu a visualiza\u00e7\u00e3o dos setores da bacia de maior \ncriticidade quanto \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o das superf\u00edcies do terreno para a \nbacia hidrogr\u00e1fica analisada. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n120 \n\n \n \n \n \n\nF\nig\n\nur\na3\n\n3:\n M\n\nap\na \n\nde\n C\n\nla\nss\n\nes\n d\n\ne \nIm\n\npe\nrm\n\nea\nbi\n\nli\nza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\npa\nra\n\n o\ns \n\nan\nos\n\n d\ne \n\n19\n78\n\n, 1\n99\n\n3,\n 2\n\n00\n3 \n\ne \n20\n\n09\n. \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n121 \n\nA Tabela 14 apresenta a \u00e1rea ocupada (expressas em \npercentagem) para cada um dos n\u00edveis de criticidade, quanto \u00e0 \nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o do terreno para as diferentes bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n \nTabela 14: Percentual de impermeabiliza\u00e7\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica para \n\nos anos de 1978, 1993, 2003 e 2009. \n \n\nClasses de Impermeabiliza\u00e7\u00e3o  1978 1993 2003 2009 \n\nAlta Impermeabiliza\u00e7\u00e3o (%) 25,84 30,46 35,89 35,34 \n\nM\u00e9dia Impermeabiliza\u00e7\u00e3o (%) 36,34 36,61 37,52 36,92 \n\nBaixa Impermeabiliza\u00e7\u00e3o (%) 37,82 32,93 26,59 27,74 \n\n \n5.3.1 An\u00e1lise dos resultados da Caracteriza\u00e7\u00e3o Fluviom\u00e9trica \n\n \nCom base nos resultados obtidos, foi poss\u00edvel espacializar e \n\navaliar temporalmente a din\u00e2mica do crescimento urbano na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, no munic\u00edpio de Blumenau/SC, para os \nanos de 1978, 1993, 2003 e 2009 e identificar os setores da bacia que \napresentam \u00edndices de maior comprometimento.  \n\nA an\u00e1lise dos dados tornou poss\u00edvel constatar um aumento de 38, \n89% na classe de alta impermeabiliza\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo compreendido \nentre 1978 e 2003 e uma pequena redu\u00e7\u00e3o de 1,55 % para o per\u00edodo \ncompreendido entre 2003 e 2009. \n\nCom a expans\u00e3o urbana e o consequente aumento das \u00e1reas \nimpermeabilizadas, ocorre um substancial aumento de volume das \u00e1guas \nda drenagem pluvial, e uma diminui\u00e7\u00e3o no tempo de concentra\u00e7\u00e3o da \nbacia, o que vem provocar uma sobrecarga na macrodrenagem a jusante, \nacarretando, na maioria das vezes, inunda\u00e7\u00f5es, eros\u00f5es nas \u00e1reas de \nterrenos terraplenados e margens dos c\u00f3rregos com o consequente \nassoreamento dos canais de drenagem. Fatos como estes, constantes na \nbacia analisada.  \n\nQuando comparados os valores obtidos na Tabela 14 que traz as \nvaz\u00f5es m\u00e9dias por per\u00edodo e as porcentagens de \u00e1reas \nimpermeabilizadas para os mesmos per\u00edodos verifica-se uma correla\u00e7\u00e3o \nentre eles. Essas informa\u00e7\u00f5es oferecem indica\u00e7\u00f5es importantes para que \no estado tome medidas mitigadoras. Fica tamb\u00e9m demonstrado, que o \nuso das geotecnologias se caracteriza como ferramentas eficientes para \narmazenamento, tratamento, cruzamentos e espacializa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n122 \n\ninforma\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre, as quais proporcionam subs\u00eddios \nrelevantes para o planejamento urbano. \n\n \n5.4 AN\u00c1LISE DO MEIO F\u00cdSICO \n\n \nA an\u00e1lise do meio f\u00edsico (cap.5, pg.93), atrav\u00e9s de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfom\u00e9trica (cap.5, item 5.1, pg.93), pluviom\u00e9trica (cap.5, item 5.2, \npg.101) e da vaz\u00e3o (cap.5, item 5.3, pg.115) proporciona subs\u00eddios para \nanalisar a potencialidade natural de ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es em uma \nbacia hidrogr\u00e1fica, uma vez que estas tr\u00eas vari\u00e1veis est\u00e3o diretamente \ncorrelacionadas com as inunda\u00e7\u00f5es em bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nA an\u00e1lise do meio f\u00edsico (cap.5, pg.93) pode levar a compreens\u00e3o \ne a elucida\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias quest\u00f5es, uma vez que os \u00edndices e par\u00e2metros, \nsugeridos para o estudo anal\u00edtico sofrem influencia direta do processo de \nantropiza\u00e7\u00e3o. Os cursos da \u00e1gua e o processo de antropiza\u00e7\u00e3o \nconstituem processos morfogen\u00e9ticos dos mais ativos na esculturaza\u00e7\u00e3o \nda paisagem. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica (cap.5, item 5.1, pg.93) \nproporciona subs\u00eddios para avaliar a potencialidade de ocorr\u00eancia de \ninunda\u00e7\u00f5es. A ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica gera transforma\u00e7\u00f5es na bacia que \nalteram as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas (Tabela 15). \n\n \nTabela 15.  Altera\u00e7\u00f5es nas vari\u00e1veis morfom\u00e9tricas. \n\n \nVari\u00e1vel Unid. Escala Temporal Varia\u00e7\u00e3o \n\n% 1958 2003 \nDr  2.90 2.81 3.10 \nDd  2.87 2.80 2.43 \nTt  5.11 5.16 0.97 \nT  6.14 5.96 2.93 \n\nCm m2/m 348.43 357.14 2.44 \nLb m 45668.00 41774.21 8.52 \n\n \nOs resultados obtidos demonstram que n\u00e3o haverem altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nas caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas da bacia. O impacto da \nantropiza\u00e7\u00e3o na bacia foi minimizado em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \ntopogr\u00e1ficas da pr\u00f3pria bacia que impede o avan\u00e7o da urbaniza\u00e7\u00e3o, uma \nvez que a jusante a bacia apresente vales em V muitos profundos. \n\nA bacia apresenta uma pequena redu\u00e7\u00e3o na densidade de rios, \npois alguns talvegues, onde antes existiam cursos da \u00e1gua de pequeno \nporte foram suplantados pelo processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. No entanto, esta \n\n\n\n123 \n\nredu\u00e7\u00e3o altera diversos outros par\u00e2metros morfom\u00e9tricos, como a \ndensidade de drenagem, textura da topografia, que est\u00e3o diretamente \ncorrelacionados. \n\nCom base nos valores obtidos para os \u00edndices de forma da bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia pode-se concluir que a forma da bacia \nisoladamente n\u00e3o agrava o problema de enchestes, pois permite a \ndissipa\u00e7\u00e3o do escoamento e da concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas nos per\u00edodos de \nalta precipita\u00e7\u00e3o. Entretanto, considerando outras caracter\u00edsticas f\u00edsicas \nda bacia, como declividade das vertentes e gradiente dos canais de \ndrenagem, percebe-se uma acentuada tend\u00eancia para a ocorr\u00eancia de \nenxurradas, cheias e enchentes.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (cap.5, item 5.2, pg.101), por sua \nvez, demostra que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas na bacia \nem an\u00e1lise. A \u00e1rea urbana na bacia compreende uma parcela pequena da \n\u00e1rea total, desta forma, o processo de antropiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem influencia \nsobre este par\u00e2metro. \n\nO estuda das vaz\u00f5es (cap.5, item 5.3, pg.115) demostra que a \nvaz\u00e3o m\u00e9dia do Ribeir\u00e3o Garcia tem se alterado de forma crescente at\u00e9 \n2003 e que estas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente relacionadas com o \nprocesso de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea urbana. De 2003 para \n2009 houve um decr\u00e9scimo na vaz\u00e3o m\u00e9dia ocasionado por uma maior \ninterfer\u00eancia do poder p\u00fablico no controle da bacia, atrav\u00e9s de obras de \ndesassoreamento de rios e da inser\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\nA an\u00e1lise dos par\u00e2metros e vari\u00e1veis do meio f\u00edsico (cap.5, pg. \n93) auxilia o gestor p\u00fablico no direcionamento de suas a\u00e7\u00f5es, uma vez \nque deixam claras as fontes e as consequ\u00eancias da falta de planejamento \nurbano e seus reflexos na bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n6 MEIO ANTR\u00d4PICO \n\n \nConstituinte importante do sistema ambiental, a an\u00e1lise do meio \n\nantr\u00f3pico \u00e9 parte fundamental nos estudos ambientais, condicionando o \nescopo dos estudos ambientais e orientando os diagn\u00f3sticos realizados \npara a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de impactos. A incorpora\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, sobre as \nnecessidades e aspira\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es envolvidas, buscando a \ncompreens\u00e3o sobre as causas e consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es, visa \norientar o processo decis\u00f3rio.   \n\nO presente cap\u00edtulo apresenta no item 6.1 uma an\u00e1lise hist\u00f3rica da \nforma de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e suas consequ\u00eancias para o Munic\u00edpio \n\n\n\n124 \n\nde Blumenau e o item 6.2 compreende o estudo da percep\u00e7\u00e3o da \ncomunidade em rela\u00e7\u00e3o ao problema das inunda\u00e7\u00f5es e sobre a atua\u00e7\u00e3o \ndo poder p\u00fablico.  \n\n \n6.1 ESTRUTURA FUNDI\u00c1RIA IMPLANTADA EM BLUMENAU  \n\n \nTodo assentamento humano \u00e9 influenciado por seu s\u00edtio f\u00edsico, \n\nsobre o qual tamb\u00e9m age em uma rela\u00e7\u00e3o bidirecional. No caso de \nBlumenau, a for\u00e7a dos elementos naturais que comp\u00f5em a bacia \nhidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u e suas bacias secund\u00e1rias faz com que \nesta intera\u00e7\u00e3o entre a a\u00e7\u00e3o da sociedade e a a\u00e7\u00e3o do meio ocorra com \nmaior intensidade (SIEBERT, 1997). \n\nA hist\u00f3ria de Blumenau pode ser pautada sob a \u00f3tica das \ninunda\u00e7\u00f5es. Grande parte das fun\u00e7\u00f5es vitais da cidade concentra-se em \n\u00e1reas inund\u00e1veis, bem como in\u00fameras constru\u00e7\u00f5es residenciais. Dentre \nos motivos que condicionam o munic\u00edpio de Blumenau a ser suscept\u00edvel \na problemas ambientais, destacam-se:  \n\na) Influ\u00eancias geo-ambientais do sitio onde se assenta a cidade; \nb) Condicionantes hist\u00f3ricos como o modelo colonizador \n\nimplantado pelos europeus;   \nc) Caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4mico-culturais da cidade.  \n\nA cidade de Blumenau encontra-se \u00e0s margens do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, \nque a corta no sentido oeste-leste, com largura variando de 50 a 250 \nmetros. O Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u forma um vale recortado, com seus afluentes, \nentre eles os Ribeir\u00f5es Garcia, Velha e Itoupava, correndo em dire\u00e7\u00f5es \nopostas, em vales estreitos e \u00edngremes, especialmente na por\u00e7\u00e3o sul do \nMunic\u00edpio, onde se situa a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. A \nmalha urbana, do tipo radial, desenvolveu-se ent\u00e3o linearmente ao longo \ndos fundos de vale, influenciada pelo s\u00edtio e pela estrutura fundi\u00e1ria do \nper\u00edodo colonial.  \n\nO impressionante desenvolvimento econ\u00f4mico de Blumenau, ao \nlongo de cento e cinquenta anos, acarretou uma evolu\u00e7\u00e3o urbana que \nveio a gerar, em nossos dias, um tecido urbano extremamente \nproblem\u00e1tico, com uma malha vi\u00e1ria congestionada, e com a ocupa\u00e7\u00e3o \nde \u00e1reas inadequadas \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o por serem sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es \nbruscas, graduais e deslizamentos.  \n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia das caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas locais, outro \nfator que condicionou as caracter\u00edsticas urbanas de Blumenau e regi\u00e3o, \nfoi \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria do per\u00edodo colonial, isto \u00e9, o modo como se deu \na divis\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das terras. Os lotes destinados aos colonos \n(hufen) foram demarcados de maneira que cada colono tivesse acesso \u00e0 \n\n\n\n125 \n\n\u00e1gua, t\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0s planta\u00e7\u00f5es, para o consumo dom\u00e9stico e como \nmeio de transporte.  \n\nCada lote compreendia uma estreita e comprida faixa de terra \n(com 100 bra\u00e7as de frente por 500 bra\u00e7as de fundo)1, paralelas entre si e \nperpendiculares \u00e0s picadas abertas nos fundo dos vales (Figura 34).  Este \nmodelo de divis\u00e3o da terra, aqui implantado, era conhecido na \nAlemanha como Waldhufendof2 e deixou sua marca na estrutura \nfundi\u00e1ria e, consequentemente, nas malhas urbanas de Blumenau e \nregi\u00e3o.    \n\nAinda hoje, se detecta sua n\u00edtida marca nas malhas urbanas, nas \npropriedades e nos loteamentos com uma s\u00f3 rua sem sa\u00edda, \nperpendicular \u00e0s curvas de n\u00edvel, ou seja, na pior situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \nposs\u00edvel, e com at\u00e9 um quil\u00f4metro de extens\u00e3o. \n\nEm 1856, a quantidade de terras dispon\u00edveis era vasta na Col\u00f4nia \nBlumenau, o que permitia que os moradores escolhessem os lotes que \nlhe agradassem, ficando assim os piores lotes para serem escolhidos por \n\u00faltimo. Esta forma de ocupa\u00e7\u00e3o gerou uma urbaniza\u00e7\u00e3o desequilibrada, \npermeada de vazios urbanos, onerando a gest\u00e3o municipal. \n\nO ponto de partida para a demarca\u00e7\u00e3o dos lotes foi \u00e0s picadas \ntra\u00e7adas ao longo do curso dos rios e ribeir\u00f5es, a ocupa\u00e7\u00e3o da cidade de \nBlumenau se deu pelas ent\u00e3o conhecidas, linhas coloniais. A cidade \ncresceu linearmente \"entre o rio e a montanha\", ao longo da rua \ncomercial e de outras estradas e tifas3 que penetravam em dire\u00e7\u00e3o ao \nfundo dos vales (PELUSO e SIEBERT, 2000).   \n\nAs primeiras picadas e caminhos abertos transformaram-se em \nruas e s\u00e3o hoje as vias arteriais da cidade, os principais eixos de \npenetra\u00e7\u00e3o para os bairros como exemplo podem ser citados: a Rua \nAmazonas, a Rua S\u00e3o Paulo, a Rua Bahia, a Rua Dois de Setembro, \nentre outras. \n\n \n_________________________________________ \n1 Equivalente a 100 morgen = 500 bra\u00e7as quadradas = 242.000 m2. A partir de \n1880 com a ado\u00e7\u00e3o do sistema m\u00e9trico, os lotes coloniais passaram a ser \ndefinidos com aproximadamente 30 hectares (300.000 m2.), sendo 300 metros \nde frente por 1000 de fundo. \n 2 Sistema de parcelamento da terra \u2018adotado pelo campesinato alem\u00e3o nas \nregi\u00f5es montanhosas e de florestas da Alemanha, desde a Idade M\u00e9dia\u2019, \nlembrando que, no sistema campesinato da Alemanha, o dono da terra estava \nsujeito \u00e0 hierarquia feudal, enquanto que em Santa Catarina, eram livres-\npropriet\u00e1rios. \n3 tifas = pequenos vilarejos, vilas. \n\n \n\n\n\n126 \n\nFigura 34: Mapa (1864) com a demarca\u00e7\u00e3o dos lotes coloniais. \n \n\n \nFonte: Arquivo Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio de Blumenau. \n\n \n \n\n6.1.1 Efeitos da Estrutura Fundi\u00e1ria colonial na estrutura fundi\u00e1ria \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, localizada na regi\u00e3o sul \ndo Munic\u00edpio, ao longo do Ribeir\u00e3o Garcia foi uma das primeiras a ser \nocupada e abriga hoje cerca de sessenta mil pessoas. Seu vale estreito e \n\u00edngreme est\u00e1 sujeito a inunda\u00e7\u00f5es bruscas e graduais e deslizamentos. \nApresenta uma ocupa\u00e7\u00e3o consolidada, densa, mas n\u00e3o verticalizada. Seu \n\n\n\n127 \n\ncrescimento tem sido lento nas \u00faltimas d\u00e9cadas, em virtude da satura\u00e7\u00e3o \ne de um controle mais efetivo por parte do Estado. Os loteamentos desta \nregi\u00e3o trazem claramente a marca dos lotes coloniais, com longas ruas \nsem sa\u00edda, perpendiculares \u00e0s vias principais, subindo as encostas \nperpendicularmente \u00e0s curvas de n\u00edvel (Figura 35). \n\n \nFigura 35: Estrutura fundi\u00e1ria colonial detectada na malha urbana do bairro \n\nGarcia, ano 2009, localizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n \n \n\nOs lotes coloniais da regi\u00e3o sul, no bairro Garcia, foram, tamb\u00e9m, \nos primeiros a serem parcelados, mas as demais regi\u00f5es n\u00e3o tardaram a \nseguir o mesmo modelo. Estes parcelamentos, anteriores \u00e0 Lei Federal \n6.766/79, que rege o parcelamento do solo urbano, s\u00e3o constitu\u00eddos em \nlinhas gerais por uma \u00fanica rua, sem sa\u00edda, de doze metros de largura, \ncom oito metros de pista e dois metros de cal\u00e7ada em cada lado, e uma \nfaixa de lotes de cerca de trinta metros de profundidade de cada lado \ndesta rua. Em alguns casos, o loteamento \u00e9 feito em etapas sucessivas, \u00e0 \nmedida que o propriet\u00e1rio sente necessidade de vender os lotes, sendo \ncomum um \u00fanico lote colonial gerar at\u00e9 duzentos lotes urbanos de \naproximadamente 360 metros quadrados cada. \n\nO sistema de divis\u00e3o dos lotes coloniais era apropriado para \natender as demandas de uma col\u00f4nia agr\u00edcola de meados do s\u00e9culo \npassado, no entanto, a transforma\u00e7\u00e3o destes lotes coloniais em \nloteamentos urbanos acarretou s\u00e9rios conflitos de dif\u00edcil solu\u00e7\u00e3o. Este \n\n\n\n128 \n\nmodelo de ocupa\u00e7\u00e3o, que se desenvolveu at\u00e9 a d\u00e9cada de 70, quando \nent\u00e3o surgiram a Lei Federal de Parcelamento do Solo (Lei 6.766/1979) \ne o 1\u00ba Plano Diretor de Blumenau (1977) deixou marcas profundas no \nordenamento territorial do munic\u00edpio.  Gerou vias principais estreitas, \numa vez que as antigas picadas que interligava os lotes foram \ntransformadas em vias arteriais sem ter sido alargada, uma vez que as \ncasas tendiam a ser constru\u00eddas sem afastamento frontal. Vias principais \ncom sobrecarga de fluxo (fluxo de passagem + fluxo local), uma vez que \n\u00e9 descarregada na via principal, aproximadamente a cada cem metros, \numa via local que d\u00e1 acesso a cerca de duzentos lotes.   \n\nAus\u00eancia de preocupa\u00e7\u00f5es sociais ou urban\u00edsticas no loteamento \ndos lotes coloniais. Cada propriet\u00e1rio dividia a sua terra procurando \nmaximizar a oferta de lotes, o que acarretava em loteamentos com ruas \nsem sa\u00edda, sem interliga\u00e7\u00e3o entre um loteamento e outro que n\u00e3o seja \npela via principal. As vias principais ficam, ent\u00e3o, sobrecarregadas por \nacolher n\u00e3o s\u00f3 o fluxo de passagem, como, tamb\u00e9m, o fluxo local, que \npoderia se dar por vias secund\u00e1rias, paralelas \u00e0 principal.  \n\nInexist\u00eancia de um sistema de vias secund\u00e1rias, o que prejudica \nn\u00e3o s\u00f3 os moradores do pr\u00f3prio loteamento, pois ficam isolados de seus \nvizinhos, como, tamb\u00e9m, as demais pessoas, residentes ou n\u00e3o, no \nbairro. Pois no caso de interrup\u00e7\u00e3o da \u00fanica via de acesso a cada \nloteamento, seja por um acidente ou pela necessidade de uma obra, todo \no loteamento fica sem outra possibilidade de acesso.   \n\nDo ponto de vista da gest\u00e3o municipal, o loteamento com uma \n\u00fanica rua sem sa\u00edda implica em gastos dobrados com o deslocamento do \ntransporte coletivo e da coleta de lixo, que s\u00e3o obrigados a percorrer \nduas vezes a mesma rua.  \n\nEste modelo tem ainda como implica\u00e7\u00e3o ruas com declividade \nacentuada, uma vez que s\u00e3o tra\u00e7adas perpendicularmente \u00e0s curvas de \nn\u00edvel gerando uma s\u00e9rie de problemas: o transporte coletivo e a coleta de \nlixo t\u00eam dificuldade para subi-las, a press\u00e3o da rede de \u00e1gua pot\u00e1vel n\u00e3o \n\u00e9 suficiente para atingir os pontos mais altos, a pavimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \nmant\u00e9m nos per\u00edodos de maior precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, a eros\u00e3o \npode levar consigo bueiros e meios-fios. \n \n6.1.2 Efeitos da Legisla\u00e7\u00e3o na ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n \n\nA partir de 1979, o parcelamento do solo urbano passou a ser \nregido pela Lei Federal 6.766, que determinou crit\u00e9rios urban\u00edsticos para \na execu\u00e7\u00e3o de loteamentos e desmembramentos, inclusive a doa\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos comunit\u00e1rios, a declividade \n\n\n\n129 \n\nm\u00e1xima das novas vias e a proibi\u00e7\u00e3o de se lotear \u00e1reas com declividade \nacima de 30%. No Munic\u00edpio de Blumenau, especificamente, o \nparcelamento do solo tamb\u00e9m tem sido regulamentado pelos Planos \nDiretores que disciplinam o crescimento da cidade desde a d\u00e9cada de \nsetenta.  \n\nA excessiva fixa\u00e7\u00e3o humana do Garcia (Figura 36) e demais \nbairros pertencentes \u00e0 bacia do ribeir\u00e3o Garcia, \u00e9 um processo que vem \nevoluindo de forma acelerada, a partir da d\u00e9cada de 50 e tem \ncontribu\u00eddo para a desfigura\u00e7\u00e3o da paisagem, expondo os terrenos de \nalta declividade a um processo cont\u00ednuo de eros\u00e3o, que se grava ap\u00f3s \nfortes e/ou cont\u00ednuas precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nGarcia apresenta uma r\u00e1pida expans\u00e3o nas d\u00e9cadas de 50, 60 e 70 \n(92%). Esta expans\u00e3o continua a ocorrer nas d\u00e9cadas subsequentes, mas \nde forma lenta. Da mesma forma a cota de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e1xima na d\u00e9cada \nde 50 era de 115 m e atualmente esta em 250 m (Tabela 16). \n\n \nTabela 16: Evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \nAREA URBANA \n\nANOS \u00c1REA (km2) COTA M\u00c1XIMA (m) \n1957 6,35 115 \n1978 12,19 225 \n1993 12,60 250 \n2003 13,84 250 \n2009 14,06 250 \n\n \nA eleva\u00e7\u00e3o da cota de ocupa\u00e7\u00e3o para 250 m contribui para a \n\ninstabilidade das encostas na bacia. A instabilidade das encostas em seu \nestado natural \u00e9 condicionada concomitantemente por tr\u00eas fatores \nprincipais: caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas, caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e pelo \nambiente fisiogr\u00e1fico em que se insere. A altera\u00e7\u00e3o natural ou artificial \ndestas condicionantes pode facilmente implicar na altera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o \nde estabilidade. \n\nAs a\u00e7\u00f5es humanas sobre as encostas para ocupa\u00e7\u00e3o urbana \nalteram as caracter\u00edsticas originais dos terrenos e potencializam as \ninstabilidades. \n\n \n \n \n \n\n\n\n130 \n\n \nF\n\nig\nu\n\nra\n 3\n\n6\n: \n\nA\nv\n\nan\n\u00e7o\n\n d\na \n\nU\nrb\n\nan\niz\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n s\no\n\nb\nre\n\n a\n B\n\nac\nia\n\n H\nid\n\nro\ng\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n d\n\no\n R\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no\n\n G\nar\n\nci\na.\n\n \n\n \n \n\n\n\n131 \n\nDe forma a conter o processo evolutivo desencadeado na d\u00e9cada de 60 \nfoi estabelecida em 1980, atrav\u00e9s do Decreto-Lei 1.567/1980, uma grande \u00e1rea \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente na regi\u00e3o sul do munic\u00edpio, onde esta inserida a \nbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia. O Decreto Municipal n? 1567?1980 \ntransforma em \u00e1rea de APP grande parte da regi\u00e3o sul do munic\u00edpio, conforme \ndescrito no Art.1\u00ba: \n\n \n\u201cFica declarada de preserva\u00e7\u00e3o permanente e \nvedada, sem parcelamento, nos termos do art. 1? \nDo C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei n? 4.771?65) e \ndo art. 3?, par\u00e1grafo \u00fanico, inciso III e V da Lei \nn?6.766?1979, que disp\u00f5e sobre o parcelamento do \nsolo urbano no pa\u00eds, a \u00e1rea do munic\u00edpio de \nBlumenau, ao sul e assim delimitada: a leste, com \na linha demarcat\u00f3ria do Munic\u00edpio Governador \nJorge Lacerda, de seu inicio at\u00e9 a Rua Jos\u00e9 \nReuter; Rua Jo\u00e3o Pessoa, da conflu\u00eancia da Rua \nBruno Hering at\u00e9 o seu final; Rua Bruno Hering \nem toda sua extens\u00e3o; Rua Hermann Hering, em \ntoda sua extens\u00e3o; Rua Marechal Floriano \nPeixoto, da conflu\u00eancia da rua Hermann Hering \nat\u00e9 a rua Thom\u00e9 Braga, em toda a sua extens\u00e3o; \nRua Pastor Stutzer da conflu\u00eancia da Rua Thom\u00e9 \nBraga at\u00e9 o seu inicio na Alameda Rio Branco; \nAlameda Rio Branco da conflu\u00eancia da Rua \nPastor Stutzer at\u00e9 o seu final; Rua Hermann \nHuscher, em toda sua extens\u00e3o; Rua Anchieta, de \nseu inicio at\u00e9 a Rua Centen\u00e1rio; Rua Centen\u00e1rio \nem toda sua extens\u00e3o; Rua Em\u00edlio Tallmann, em \ntoda sua extens\u00e3o; Rua Rui Barbosa, da \nconflu\u00eancia da Rua Em\u00edlio Tallmann at\u00e9 o seu \ninicio; Rua Progresso, da conflu\u00eancia da Rua Rui \nBarbosa at\u00e9 o seu in\u00edcio e da Rua da Gloria e seu \nprolongamento at\u00e9 o limite do Munic\u00edpio com o \nde Gaspar; ao sul, nos limites do Munic\u00edpio com o \nde Guabiruba (BLUMENAU, 1980).\u201d \n\n \nNesta APP (\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente), o parcelamento do \n\nsolo seria vedado (Figura 37). Esta \u00e1rea destinava-se, segundo o artigo \n3\u00ba, a \u201cassegurar condi\u00e7\u00f5es de bem estar p\u00fablico, preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \nda flora, da fauna e prote\u00e7\u00e3o do manancial h\u00eddrico do munic\u00edpio\u201d \n(BLUMENAU, 1980).  \n\n \n \n\n\n\n132 \n\n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n7\n\n: \n\u00c1\n\nre\na \n\nd\ne \n\nP\nro\n\nte\n\u00e7\u00e3\n\no\n p\n\ner\nm\n\nan\nen\n\nte\n (\n\nA\nP\n\nP\n) \n\nes\nta\n\nb\nel\n\nec\nid\n\na \np\n\nel\no\n\n D\nec\n\nre\nto\n\n M\nu\n\nn\nic\n\nip\nal\n\n n\n\u00ba \n\n1\n.5\n\n6\n7\n\n/8\n0\n\n, \nlo\n\nca\nli\n\nza\ndo\n\n n\na \n\nB\nac\n\nia\n H\n\nid\nro\n\ng\nr\u00e1\n\nfi\nca\n\n d\no\n\n R\nib\n\nei\nr\u00e3\n\no\n G\n\nar\nci\n\na.\n \n\n \n \n \n\n\n\n133 \n\nA cria\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente se justificou no \nfato de a \u00e1rea apresentar relevo acidentado, uma rica rede de drenagem, \na necessidade de preserva\u00e7\u00e3o de mananciais para abastecimento de \u00e1gua \npot\u00e1vel, o acelerado desmatamento e os processos erosivos dele \ndecorrentes, a necessidade de equilibrar a vaz\u00e3o dos cursos da \u00e1gua e de \npreservar a flora e a fauna remanescentes. \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia tem uma \u00e1rea total de \n158,90 km2, do total desta \u00e1rea, 135,48 km2 foram transformadas em \n\u00e1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente pelo Decreto-Lei 1.567/1980. Dentro \nda \u00e1rea da bacia, considerando que 85 % da \u00e1rea total s\u00e3o de APP, \nsomente 15% da \u00e1rea total permite a ocupa\u00e7\u00e3o, ou seja, 23,42 km2. \nCorrelacionando esta informa\u00e7\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es da Tabela 16, \nverifica-se que a bacia, dentro da \u00e1rea permitida, esta densamente \nurbanizada. \n\nNo entanto, a sobreposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de APP sobre a s\u00e9rie \ncartogr\u00e1fica hist\u00f3rica de Blumenau, que compreende os anos de 1957, \n1978,1993, 2003 e 2008 permite concluir que as ocupa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas \ndelimitadas por este decreto continuam acontecendo (Tabela 17). \n\n \nTabela 17: Levantamento espa\u00e7o-temporal das \u00e1reas ocupadas dentro da \u00e1rea de \n\nAPP do Decreto 1.567/1980. \n \n\n \nHouve uma diminui\u00e7\u00e3o na taxa de crescimento das \u00e1reas \n\nocupadas dentro da \u00e1rea de APP na bacia. Esta diminui\u00e7\u00e3o esta atrelada \na cria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de APP e principalmente as restri\u00e7\u00f5es do meio-f\u00edsico, \numa vez que a bacia apresenta a montante vales em V profundos o que \nimpede a ocupa\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas (Gr\u00e1fico 10). \n\nNo entanto a \u00e1rea de APP continua a ser ocupada, em muitos \ncasos com a coniv\u00eancia do poder publico uma vez que este decreto caiu \nno esquecimento. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nANOS 1957 1978 1993 2003 2009 \n\u00c1REA (km2) 0,13 1,83 2,39 2,59 2,96 \n% 0.001 0,012 0.018 0.019 0.019 \n\n\n\n134 \n\nGr\u00e1fico 10: Crescimento das \u00e1reas ocupadas dentro da \u00e1rea de APP delimitada \npelo Decreto Municipal n\u00ba 1.567/1980. \n\n \n\n \n \n6.2 PERCEP\u00c7\u00d5ES DA POPULA\u00c7\u00c3O RESIDENTE NA BACIA \nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O GARCIA \n\n \nNa avalia\u00e7\u00e3o de programas que visam minimizar os impactos das \n\ninunda\u00e7\u00f5es, a componente social \u00e9 uma dimens\u00e3o necess\u00e1ria, apesar de \nmuitas vezes desconsiderada. Este componente pode ser avaliado \natrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o entre os atores (popula\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico) e da \npercep\u00e7\u00e3o da comunidade residente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades e \ninterven\u00e7\u00f5es (CASAGRANDE, 1997a; PURCELL et al., 2002; \nLARNED et al., 2006).  \n\n \n6.2.1 An\u00e1lise de \u00e1reas amostrais da bacia  \n\n \nOs repetidos eventos de inunda\u00e7\u00e3o que ocorrem na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, fazem desta \u00e1rea um espa\u00e7o potencial \nde processo investigativo, o qual pode subsidiar futuros processos de \ntomada de decis\u00e3o voltados \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o de um sistema sustent\u00e1vel em \nm\u00e9dio e longo prazo. No atual contexto nacional de gest\u00e3o ambiental, e \nespecificamente de recursos h\u00eddricos, os processos participativos e \ndescentralizados s\u00e3o priorizados e devem incorporar a sociedade civil. \nPortanto, a opini\u00e3o e a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o afetada pelos problemas \ne interven\u00e7\u00f5es podem ser uma importante ferramenta na condu\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n135 \n\nprocessos de transforma\u00e7\u00e3o urbana e na (re)formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \np\u00fablicas. Neste sentido, este item tem como objetivo avaliar a percep\u00e7\u00e3o \nda popula\u00e7\u00e3o residente na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Garcia \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es e sobre a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, adotou-se uma pesquisa \nqualitativa. Foram realizados trabalhos de campo para an\u00e1lise de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo e entrevistas semiestruturadas com os moradores das \n\u00e1reas amostrais.  \n\nOs procedimentos que subsidiaram esta pesquisa amostral foram \ndivididos em quatro etapas: defini\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total e do tamanho \nda amostra; elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio; aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e \ntabula\u00e7\u00e3o dos resultados.   \n\nA defini\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local foi baseada na proje\u00e7\u00e3o \npopulacional por bairros para o Munic\u00edpio de Blumenau realizada pelo \nInstituto Brasileiro de Geografia (IBGE) para o ano de 2010 \napresentados na Tabela 1.   \n\nPara este trabalho optou-se pelo sistema amostral por unidades \nrepresentativas, pois o mesmo apresenta maior facilidade de sele\u00e7\u00e3o das \namostras e maior precis\u00e3o quando comparado com o sistema amostral \naleat\u00f3rio.  \n\nCabe ressaltar, entretanto, que, a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \npesquisas amostrais para levantamento de percep\u00e7\u00e3o social e mudan\u00e7as \nde comportamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem urbana, sobretudo ap\u00f3s \nprogramas de preven\u00e7\u00e3o e de restaura\u00e7\u00e3o, deve ser bastante ponderada. \nO tempo para detectar tais transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 incerto, e neste caso, deve-\nse aplicar um processo continuado de pesquisa amostral que permita um \nmonitoramento temporal na \u00e1rea de estudo (MACEDO; MAGALH\u00c3ES \nJUNIOR, 2011).   \n\nForam escolhidas amostras representativas da bacia na \u00e1rea \nurbana, considerando fatores como relevo, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, \nmacrozoneamento e zoneamento, e planta de valores. Segundo Cochan \n(1965) e Bolfarine e Bussabi (2005), o padr\u00e3o das amostras \u00e9 \nsistem\u00e1tico, ou seja, escolhidas de acordo com uma classifica\u00e7\u00e3o, neste \ncaso a pr\u00e9-categoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana da bacia em tr\u00eas unidades de \npaisagem: alto, m\u00e9dio e baixo Garcia.  \n\nForam selecionadas seis zonas homog\u00eaneas/amostras (Figura 38), \ncom \u00e1rea aproximada de 234.406,00 m2/cada, de forma que cada \namostra corresponda \u00e0 cerca de 1,5% da \u00e1rea total urbanizada da bacia, \ntotalizando aproximadamente 10% da \u00e1rea total urbanizada, ano base \n2009, da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Garcia, cujas caracter\u00edsticas s\u00e3o \napresentadas no Quadro 9. \n\n\n\n136 \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n9:\n C\n\nar\nac\n\nte\nri\n\nza\n\u00e7\u00e3\n\no \nda\n\ns \nzo\n\nna\ns \n\nam\nos\n\ntr\nai\n\ns.\n \n\n \n \n\n\n\n137 \n\n \nQ\n\nua\ndr\n\no \n9:\n\n C\nar\n\nac\nte\n\nri\nza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\ns \n\nzo\nna\n\ns \nam\n\nos\ntr\n\nai\ns \n\n(c\non\n\nti\nnu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n \n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n8\n\n: \nD\n\net\nal\n\nh\nam\n\nen\nto\n\n z\no\n\nn\nas\n\n a\nm\n\no\nst\n\nra\nis\n\n. \n\n \n \n\n\n\n139 \n\nA rede de drenagem multidirecional ordenada, com padr\u00e3o \nretangular dentr\u00edtico evidencia o forte controle estrutural onde os \nprincipais rios est\u00e3o encaixados nos planos de fraqueza e os afluentes \nnos blocos deslocados pelas falhas. A alta densidade de drenagem indica \na baixa permeabilidade, resultando no r\u00e1pido escoamento da \u00e1gua \nsuperficial e pouca infiltra\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nNas \u00e1reas de estudos foram selecionadas escolas municipais de \nensino fundamental, denominadas de bases amostrais, locadas em cada \n\u00e1rea amostral selecionada, totalizando aproximadamente 3.450 alunos, \ninseridas nas \u00e1reas amostrais da bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o Garcia \n(Figura 32). As Escolas selecionadas foram:   \nAmostra 1 \u2013 base amostral: EBM Pastor Faulhaber, localizada na Rua \nPastor Oswaldo Hesse, n\u00ba 1.090 \u2013 Bairro Ribeir\u00e3o Fresco;  \nAmostra 2 \u2013 base amostral: EBM Prof\u00aa. Alice Thiele, localizada na Rua \nJo\u00e3o Schetz, n\u00ba 273 \u2013 Bairro Garcia.  \nAmostra 3 \u2013 base amostral: EBM Prof\u00aa J\u00falia Strzalkowska, localizada na \nRua Carl Heinz Buechler, n\u00ba 171 \u2013 Bairro Garcia.  \nAmostra 4 \u2013 base amostral: EBM Henrique Alfarth, localizada na Rua \nRui Barbosa, n\u00ba 1.616 \u2013 Bairro Progresso;  \nAmostra 5 \u2013 base amostral: EBM Pedro II, localizada na Rua Helmuth \nGoll, n\u00ba 579 \u2013 Bairro Progresso;  \nAmostra 6 \u2013 base amostral: EBM Capit\u00e3o Euclides de Castro, localizada \nna Rua Jord\u00e3o, n\u00ba 2.269 \u2013 Bairro Progresso. \n\n \n6.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \n\n \nA avalia\u00e7\u00e3o da comunidade foi realizada atrav\u00e9s de um \n\nquestion\u00e1rio. Em cada base amostral foi entregue aos alunos um \nquestion\u00e1rio, a ser preenchido pelos pais.  O question\u00e1rio foi elaborado \nvisando identificar dois aspectos principais: a percep\u00e7\u00e3o ambiental da \ncomunidade residente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem urbana; e a percep\u00e7\u00e3o da \ncomunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o do estado (Figura 39).  Dos 3.450 \nquestion\u00e1rios aplicados, retornaram 2.193, o que corresponde a 63,57 % \ndo total de question\u00e1rios aplicados. Os resultados foram analisados \natrav\u00e9s de estat\u00edstica descritiva. \n \n \n \n \n \n\n\n\n140 \n\n \n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 3\n9\n\n: \nM\n\no\nd\n\nel\no\n\n q\nu\n\nes\nti\n\no\nn\n\n\u00e1r\nio\n\n a\np\n\nli\nca\n\nd\no\n\n. \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n141 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura et\u00e1ria da amostra, a maior parte dos \nentrevistados possui entre 30 e 50 anos. No geral, poucos jovens entre \n20 e 30 anos e adultos acima dos 50 anos foram entrevistados. A maior \nparte dos entrevistados reside na \u00e1rea de estudo h\u00e1 no m\u00ednimo 10 anos, o \nque lhes confere credibilidade ao analisar as quest\u00f5es propostas. Em \nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de escolaridade, a maioria dos entrevistados cursa ou \ncursou apenas o ensino fundamental. Como a faixa-et\u00e1ria compat\u00edvel \ncom este n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o (6-14 anos) n\u00e3o foi contemplada por esta \npesquisa, pode-se concluir sobre o baixo n\u00edvel de escolaridade dos \nmoradores da regi\u00e3o (Gr\u00e1fico 11). \n\n \nGr\u00e1fico 11: (a) Faixa et\u00e1ria dos entrevistados e (b) N\u00edvel de escolaridade. \n\n \n\n \n(a) Faixa et\u00e1ria dos entrevistados \n\n \n(b) N\u00edvel de escolaridade dos entrevistados. \n\n \n \n\nOs resultados s\u00e3o relativos aos direcionamentos principais do \nquestion\u00e1rio: a percep\u00e7\u00e3o ambiental da comunidade residente em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 drenagem urbana e a percep\u00e7\u00e3o da comunidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \na\u00e7\u00e3o do estado (Quadro 10). \n \n\n\n\n142 \n\nQuadro 10: Resultados do question\u00e1rio. \n \n\n \n \n\n \nOs entrevistados, moradores dos bairros inseridos na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, que em muitos casos, sofrem com a \nproblem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es revelaram bastante descontentamento com \na situa\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o submetidos. Muitos deles informaram \nverbalmente que haviam entrado com processos junto a Prefeitura \nMunicipal de Blumenau solicitando providencias que amenizassem os \nproblemas, mas que as medidas tomadas pelo poder publico foram \ninsuficientes ou ineficientes e que o problema persiste.  \n\nPode-se perceber que apesar da problem\u00e1tica das inunda\u00e7\u00f5es e de \ndeslizamentos a que est\u00e3o submetidos os moradores de todas as \u00e1reas \namostrais, os moradores tem percep\u00e7\u00f5es diferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nquest\u00f5es propostas e que estas diferentes percep\u00e7\u00f5es est\u00e3o vinculadas a \nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da amostra (Figura 40).  \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\n143 \n\n \n \n \n\nF\nig\n\nur\na \n\n40\n: \n\nP\ner\n\nfi\nl \n\nlo\nng\n\nit\nud\n\nin\nal\n\n d\na \n\nba\nci\n\na \nhi\n\ndr\nog\n\nr\u00e1\nfi\n\nca\n d\n\no \nR\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no \n\nG\nar\n\nci\na \n\nco\nm\n\n a\n \n\nes\npa\n\nci\nal\n\niz\na\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\nas\n \u00e1\n\nre\nas\n\n a\nm\n\nos\ntr\n\nai\ns.\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n144 \n\nOs entrevistados que residem nas amostras 5 e 6, situadas mais a \nmontante do ex\u00fatoria da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia e cujas \nresid\u00eancias apresentam um padr\u00e3o construtivo considerado de m\u00e9dio e \nalto padr\u00e3o reconhecem a pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o no processo de \ninunda\u00e7\u00e3o, mas culpam o poder publico por negligenciar a manuten\u00e7\u00e3o \ndos sistemas de micro e macro drenagem urbana e questionam o modelo \nde ocupa\u00e7\u00e3o adotado pelo poder publico para as zonas em que est\u00e3o \ninseridos.  \n\nContudo, a realidade apresentada \u00e9 totalmente diferente dos \nmoradores das amostras 1, 2, 3 e 4 onde as casas dos entrevistados \nforam constru\u00eddas \u00e0s margens de c\u00f3rregos, em talvegues e \u00e1reas sujeitas \na deslizamentos, em muitos casos, sem nenhum planejamento, \nseguran\u00e7a e infraestrutura. Grandes partes dos moradores das ruas que \nest\u00e3o inseridas nestas amostras se encontram em loteamentos irregulares \ne revelaram grande desejo de serem remanejados pela prefeitura para \noutras \u00e1reas da cidade. Percebe-se, que em grande parte, os moradores \nculpam o poder publico pelos problemas a que est\u00e3o sujeitos e n\u00e3o \nreconhecem a pr\u00f3pria contribui\u00e7\u00e3o neste processo.  \n\nO espa\u00e7o analisado se apresenta repleto de contrastes, tanto nos \naspectos f\u00edsicos quanto sociais e econ\u00f4micos; que privilegia uma parcela \nda popula\u00e7\u00e3o e desfavorece outra, pois o processo de densifica\u00e7\u00e3o e \nsuperocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inadequadas tem sido um dos efeitos negativos \nde um setor habitacional desorganizado, de um mercado imobili\u00e1rio \nespeculativo e diferentes n\u00edveis de infraestrutura entre os bairros, \nconsolidando em muitos aspectos um processo de exclus\u00e3o social e de \nsegrega\u00e7\u00e3o espacial. \n\nAs \u00e1reas amostrais se caracterizam por um modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \npredominantemente residencial, contudo, a presen\u00e7a de ocupa\u00e7\u00f5es \nsubnormais se d\u00e1 principalmente nas \u00e1reas mais afastadas da bacia \nhidrogr\u00e1fica, dificultando ainda mais a implanta\u00e7\u00e3o de infraestrutura e \nsaneamento para estas fam\u00edlias. No entanto, percebe-se a presen\u00e7a de \npequenos focos de ocupa\u00e7\u00f5es subnormais em meio a \u00e1reas mais \npr\u00f3ximas a regi\u00e3o central do munic\u00edpio, em lotes com alto valor \nagregado que resistem \u00e0 especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\nPode-se constatar que a falta de um planejamento urbano eficaz e \nefetivo tem ocasionado efeitos ambientais desastrosos, al\u00e9m do \nagravamento das disparidades sociais e perda da qualidade de vida da \npopula\u00e7\u00e3o. A sustentabilidade urbana \u00e9 prioridade e tem que ser \nconstru\u00edda dia-a-dia, e parte dessa constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 baseada na \nlegitimidade das pol\u00edticas p\u00fablicas que devem ser constantemente \n\n\n\n145 \n\natualizadas. Estas pol\u00edticas devem se adaptar \u00e0s demandas de servi\u00e7os \nurbanos, bem como as demandas sociais e ambientais. \n\nOs estudos da percep\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o ferramentas importantes e \nservem de suporte a formula\u00e7\u00e3o de diretrizes que visam a implanta\u00e7\u00e3o \nde um trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, onde poder\u00e1 se promover uma \nmudan\u00e7a na escala de atitudes e resgate de valores, que promovam \nmudan\u00e7as comportamentais e transforma\u00e7\u00f5es sociais. \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental desempenha um importante papel na \nreflex\u00e3o dos problemas ambientais atrav\u00e9s da conscientiza\u00e7\u00e3o e \nsensibiliza\u00e7\u00e3o social, que implica em um processo de reflex\u00e3o e tomada \nde consci\u00eancia dos processos ambientais, conduzindo a participa\u00e7\u00e3o e ao \nresgate da cidadania na tomada de decis\u00f5es. Permite, ainda, que o \nindividuo desenvolva uma vis\u00e3o mais abrangente e por meio das quais \natitudes e habilidades s\u00e3o desenvolvidas visando \u00e0 atua\u00e7\u00e3o critica e \nparticipativa do cidad\u00e3o no meio em que esta inserida e com o qual \ninterage. \n \n6.3 AN\u00c1LISES DO MEIO ANTR\u00d3PICO \n\n \nOs padr\u00f5es s\u00f3cio-espaciais e os impactos ambientais, como as \n\ninunda\u00e7\u00f5es, s\u00e3o explicados, tamb\u00e9m, atrav\u00e9s das for\u00e7as que emanam da \norganiza\u00e7\u00e3o social. Desta forma, n\u00e3o basta, estudar apenas, o meio \nbiof\u00edsico natural (clima, relevo, morfometria, pluviometria, fluviometria, \netc.) \u00e9 necess\u00e1rio estudar o meio artificial e suas inter-rela\u00e7\u00f5es (cap.6, \npg. 123). Na an\u00e1lise t\u00e9cnica das caudas e consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es \na multidimensionalidade n\u00e3o pode ser negligenciada. \n\nA compreens\u00e3o do problema das inunda\u00e7\u00f5es, como processo, \ndepende, sobretudo, de se compreender a hist\u00f3ria (n\u00e3o linear) de sua \nprodu\u00e7\u00e3o, o modelo de desenvolvimento urbano (cap.6, item 6.1, pg. \n124) e a percep\u00e7\u00e3o que a popula\u00e7\u00e3o residente tem em rela\u00e7\u00e3o ao \nproblema (cap.6, item 6.2, pg. 134). \n\nA atual malha urbana da cidade de Blumenau, e \nconsequentemente na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 \nfortemente condicionada pela estrutura fundi\u00e1ria colonial. Ainda se \nperpetuam loteamentos com uma \u00fanica rua, inexist\u00eancia de ruas \nsecund\u00e1rias e perpendiculares \u00e0s curvas de n\u00edvel. \n\nApesar de esta legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica procurar melhorar as \ncondi\u00e7\u00f5es de implanta\u00e7\u00e3o dos loteamentos, a heran\u00e7a do per\u00edodo \ncolonial, ou seja, a estrutura fundi\u00e1ria, associada ao relevo da cidade, \nimpede efetivas melhorias.  \n\n\n\n146 \n\nN\u00e3o podemos esquecer que a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, essencialmente \nquando n\u00e3o obedece ao ordenamento do territ\u00f3rio, pode agravar \nsitua\u00e7\u00f5es de risco. No caso de Blumenau, a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio, veio sem d\u00favida a aumentar a exposi\u00e7\u00e3o ao risco de \ninunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos. \n\nVale salientar que a infraestrutura \u00e9 determinante na atenua\u00e7\u00e3o ou \namplifica\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias de um determinado desastre de origem \nnatural. Redes de infraestrutura como, estradas e pontes, que \npossibilitam circula\u00e7\u00e3o de pessoas, bens, servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es, bem \ncomo dos meios de socorro e emerg\u00eancia, podem determinar em zonas \nde igual suscetibilidade, graus de vulnerabilidade diferente por parte da \npopula\u00e7\u00e3o.  \n\nContudo, o poder p\u00fablico sozinho n\u00e3o representa uma panaceia \npara a solu\u00e7\u00e3o desses problemas socioambientais, em conjunto com \npoliticas publicas eficientes, outra esfera deve atuar em prol de uma \nmudan\u00e7a efetiva da situa\u00e7\u00e3o, e essa esfera \u00e9 representada pela educa\u00e7\u00e3o. \nA atitude das pessoas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza pode mudar com o tempo.  \n\nO estudo da percep\u00e7\u00e3o (cap.6, item 6.2, pg. 134) da comunidade \ndeixa claro que o problema tem se agravado, em parte, pela falta de \nconhecimento da popula\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \ninunda\u00e7\u00f5es. A comunidade precisa ser transformada em parceira do \npoder p\u00fablico e isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a forma de ocupa\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea de estudo, sobre as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es \nenvolvidas, buscando a compreens\u00e3o sobre as causas e consequ\u00eancias \ndas inunda\u00e7\u00f5es visa orientar o processo decis\u00f3rio. \n\n \n7 LEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n \nOs reflexos das transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas atravessadas \n\npelo Brasil, ao longo do tempo, apontam para a necessidade da \nregula\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o por parte do Estado, o que vem sendo feito por \nmeio da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos normativos de controle de quest\u00f5es \nambientais e de prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o ambiental, entretanto, tem tamb\u00e9m sido foco de \nconflitos, j\u00e1 que coloca em cena representa\u00e7\u00f5es sociais diferentes acerca \nda forma e da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais de um territ\u00f3rio. Neste \nsentido este capitulo busca analisar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel \nfederal, estadual e municipal, dando enfoque \u00e0s \u00e1reas de APP (\u00c1rea de \nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente) e ANEA (\u00c1rea N\u00e3o Edificante) junto aos \ncursos da \u00e1gua. \n\n\n\n147 \n\n7.1 A CONSTITUI\u00c7\u00c3O E O C\u00d3DIGO FLORESTAL \nBRASILEIRO \n\n \nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 pode ser considerada como marco na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira, pois pela primeira vez a prote\u00e7\u00e3o da \nnatureza passou a figurar como um princ\u00edpio b\u00e1sico para o qual deviam \nconcorrer as esferas Federal, Estadual e Municipal. A partir dessa \nConstitui\u00e7\u00e3o, fora outorgado um novo valor a natureza, pois a mesma \npassou a ser considerada como patrim\u00f4nio nacional a ser preservado, \nsendo de responsabilidade do poder p\u00fablico a sua fiscaliza\u00e7\u00e3o. Como \nconsequ\u00eancia foram criados alguns dispositivos legais, dentre os quais \nse destacam: o C\u00f3digo Florestal (1934), o C\u00f3digo de Ca\u00e7a e Pesca \n(1934), o C\u00f3digo de \u00c1guas (1934) e o Decreto de Prote\u00e7\u00e3o dos Animais \n(1934).  \n\nO C\u00f3digo Florestal brasileiro de 1965 foi elaborado com o Intuito \nde proteger a biodiversidade da fauna e a flora que estava sendo \nagredida de forma predat\u00f3ria.  O C\u00f3digo Florestal em muitos aspectos \u00e9 \ninterpretado de forma equivocada, uma vez que, alguns agentes \np\u00fablicos, bem como uma parcela da popula\u00e7\u00e3o, aplicam o c\u00f3digo em \n\u00e1rea que haviam sido urbanizadas em per\u00edodos anteriores a promulga\u00e7\u00e3o \nda lei.  \n\nEm 1989 o C\u00f3digo Florestal brasileiro foi alterado pela lei \n7803/89. A principal altera\u00e7\u00e3o reside no art. 2\u00ba que estabelece as faixas \nde preserva\u00e7\u00e3o permanente conforme a largura dos cursos da \u00e1gua. \nNeste caso, o legislador teve a preocupa\u00e7\u00e3o de abrir um par\u00e1grafo \u00fanico, \ncujo objetivo era o de diferenciar a \u00e1rea urbana da \u00e1rea rural, conforme \nsegue: \n\n\u201cArt. 2 \u00ba - Considera-se de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, pelo s\u00f3 efeito desta lei, as florestas e \ndemais formas de vegeta\u00e7\u00e3o natural situada: a) Ao \nlongo dos rios e de qualquer curso da \u00e1gua desde \no seu n\u00edvel mais alto em sua faixa marginal, cuja \nlargura m\u00ednima seja:  \n1. De 30 (trinta) metros para os cursos da \u00e1gua de \nmenos de 10 (dez) metros de largura; 2. De 50 \n(cinquenta) metros para os cursos da \u00e1gua que \ntenham de 10(dez) a 50 (cinquenta) metros de \nlargura; 3. De 100 (cem) metros para os cursos da \n\u00e1gua que tenham de 50 (cinquenta) a 200 \n(duzentos) metros; 4. De 200 (duzentos) metros \npara os cursos da \u00e1gua que tenham de 200 \n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros; 5. De 500 \n\n\n\n148 \n\n(quinhentos) metros para os cursos da \u00e1gua que \ntenham largura superior a 600 (seiscentos) metros; \n6. Ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios de \n\u00e1guas naturais e artificiais; 7. Nas nascentes \nintermitentes e nos chamados \u201colhos d'\u00e1gua\u201d, \nqualquer que seja a sua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num \nraio m\u00ednimo de 50 (cinquenta) metros de largura; \nNo topo de morros, montes, montanhas e serras; \n8.Nas encostas ou partes destas, com declividade \nsuperior a 45?, equivalente a 100 % na linha de \nmaior declive; Nas restingas, como fixadoras de \ndunas ou estabilizadoras de mangues; Nas bordas \ndos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de \nruptura do relevo, em faixa nunca inferior a 100 \n(cem) metros em proje\u00e7\u00f5es horizontais; Em \naltitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, \nqualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o. \nPar\u00e1grafo \u00fanico. No caso de \u00e1reas urbanas, assim \nentendidas as compreendidas nos per\u00edmetros \nurbanos definidos por lei municipal, e nas regi\u00f5es \nmetropolitanas e aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, em todo o \nterrit\u00f3rio abrangido, observar-se-\u00e1 os dispostos \nnos respectivos planos diretores e leis de uso do \nsolo, respeitados os princ\u00edpios e limites a que se \nrefere este artigo (BRASIL, 1989).\u201d \n\n \nAs normas que regulam as APP ent\u00e3o entre as interfaces mais mal \n\ntrabalhadas entre a legisla\u00e7\u00e3o ambiental federal e a quest\u00e3o urbana e as \nfalhas presentes nesta legisla\u00e7\u00e3o s\u00e3o apontadas como um dos fatores que \nmais contribuem para o descumprimento desta norma em \u00e1reas urbanas.  \n\nO termo limites n\u00e3o pode ser compreendido como significando as \nmesmas quantidades num\u00e9ricas contidas na norma federal, pois se assim \nfosse, n\u00e3o seria a lei mera repeti\u00e7\u00e3o daquela, tirando a autonomia dos \nmunic\u00edpios. N\u00e3o pode ser entendida tamb\u00e9m, como significando aquelas \nquantidades como limites m\u00ednimos a serem obedecidos pelos \nlegisladores locais, que s\u00f3 poderiam instituir restri\u00e7\u00f5es maiores. Neste \ncaso esta situa\u00e7\u00e3o redundaria no paradoxo de se impor restri\u00e7\u00f5es \nmaiores para o espa\u00e7o urbano, estabelecendo padr\u00f5es maiores para este \nespa\u00e7o do que para os espa\u00e7os naturais.  \n\nH\u00e1 quem sustente que os limites referidos no Art.2\u00ba, s\u00e3o limites \nm\u00ednimos para as propriedades urbanas, ou seja, as leis municipais n\u00e3o \npoderiam estabelecer limites inferiores. H\u00e1 ainda, autores que defendem \na simples inaplicabilidade dos limites para APP constantes no C\u00f3digo \n\n\n\n149 \n\nFlorestal \u00e0s \u00e1reas urbanas, remetendo o assunto \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, \numa vez que a Lei 6.766/79 (Lei do Parcelamento do Solo Urbano) \nprev\u00ea 15 metros de faixa non aedificandi ao longo das \u00e1guas correntes e \ndormentes.  \n\nNo que tange a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 define que ela somente \npoder\u00e1 ser autorizada em caso de utilizada p\u00fablica ou de interesse \nsocial; devidamente caracterizados e motivados em procedimento \nadministrativo pr\u00f3prio, quando inexistir alternativa t\u00e9cnica ou \nlocacional.   \n\nSegundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, quem tem compet\u00eancia \npara autorizar a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de APP \u00e9 somente o \npoder legislativo e n\u00e3o a autoridade administrativa federal, uma vez que, \nconsiderando os objetivos das APP's que s\u00e3o: os de proteger os cursos \nda \u00e1gua, evitar o assoreamento dos rios e enchentes e fixar as \nmontanhas, evitando-se o soterramento de pessoas nos centros urbanos, \nela n\u00e3o pode pertencer a um ou outro partido que esteja no poder, o que \ns\u00f3 seria poss\u00edvel revogando-se expressamente o Art. 2\u00ba do C\u00f3digo \nFlorestal.  \n\nNo entanto, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 supress\u00e3o vegetal em \u00e1rea de \npreserva\u00e7\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os ambientais do governo federal como o IBAMA \nsempre entenderam que a possibilidade de supress\u00e3o prevista no \u00a7 1\u00ba do \nArt. 3\u00ba do C\u00f3digo Ambiental: \n\n \n\u201c\u00a71? A supress\u00e3o total ou parcial de florestas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente s\u00f3 ser\u00e1 admitida com \nprevia autoriza\u00e7\u00e3o do Poder Executivo Federal \nquando for necess\u00e1ria a execu\u00e7\u00e3o de obras, \nplanos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica \nou interesse social (BRASIL, 1965).\u201d \n\n \nTamb\u00e9m se aplicava \u00e4 vegeta\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o permanente nas \n\nAPP's criadas pelo art. 2\u00ba do C\u00f3digo Florestal. N\u00e3o poderia ser diferente, \nn\u00e3o parece bom censo defender uma posi\u00e7\u00e3o que em \u00faltima an\u00e1lise, teria \nque impor medidas como a derrubada de todas as pontes que cruzam os \nrios brasileiros constru\u00eddos ap\u00f3s a entrada em vigor do C\u00f3digo Florestal \nde 1965, com a correspondente reposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nNesta mesma linha, a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 237/1997 do CONAMA que \ndisp\u00f5e sobre o licenciamento ambiental estabelece que: \n\n \n\n\n\n150 \n\n\u201c[...] compete ao \u00f3rg\u00e3o ambiental estadual ou \ndo Distrito Federal o licenciamento \nambiental dos empreendimentos e atividades \nlocalizadas nas florestas ou demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural de preserva\u00e7\u00e3o permanente \nrelacionada no Art.2\u00ba da Lei 4.771/1965 \n(C\u00f3digo Florestal) e em todas que assim \nforem consideradas por normas federais, \nestaduais ou municipais (BRASIL, 1997).\u201d \n\n \nEm 2012 foi aprovada a Lei n\u00ba 1.876/99 cujo objetivo era o de \n\nreformular o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, promulgado em 1965. As \nprincipais diferen\u00e7as entre o C\u00f3digo Florestal (Lei n\u00ba 4.771, de 15 de \nsetembro de 1965) e o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (2012) s\u00e3o descritas \nno Quadro 11.  \n\nA largura das APP's de margens de rios em \u00e1reas urbanas e \nregi\u00f5es metropolitanas podem ser determinadas pelo Plano Diretor, \nouvindo Conselhos Estaduais e Municipais do Meio Ambiente. No \nentanto, a \u00e1rea m\u00ednima de preserva\u00e7\u00e3o nesses locais fica determinada no \nArtigo 4\u00b0 da lei e vale para todo o pa\u00eds. \n \nQuadro 11: Principais diferen\u00e7as entre o C\u00f3digo Florestas de 1965 e o C\u00f3digo \n\nFlorestal proposto em 2012. \n \n\nC\n\u00f3d\n\nig\no \n\nF\nlo\n\nre\nst\n\nal\n B\n\nra\nsi\n\nle\nir\n\no \n(1\n\n96\n5)\n\n \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \n\nProte\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de margens de rios, lagos e nascentes, \ntendo como par\u00e2metro o per\u00edodo de cheia. V\u00e1rzeas, mangues, matas \nde encostas, topos dos morros e \u00e1reas com altitude superior a 1800 \nmetros n\u00e3o podem ser exploradas para atividades econ\u00f4micas. \nMatas Ciliares \n30 metros para matas ciliares em rios at\u00e9 10 metros de largura. 50 \nmetros nas margens de rios entre 10 e 50 metros de largura, e ao redor \nde nascentes de qualquer dimens\u00e3o. 100 metros nas margens de rios \nentre 50 e 200 metros de largura. 200 metros para rios entre 200 e 600 \nmetros de largura. 500 metros nas margens de rios com largura \nsuperior a 600 metros. 100 metros nas bordas de chapadas. Exige \nautoriza\u00e7\u00e3o do Executivo federal para supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa \nem APP e para situa\u00e7\u00f5es onde for necess\u00e1ria a execu\u00e7\u00e3o de obras, \nplanos, atividades ou projetos de utilidade p\u00fablica ou interesse social. \nAnistia \nPena de tr\u00eas meses a um ano de pris\u00e3o simples e multa de 1 a 100 \nvezes o sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\n\n\n151 \n\nQuadro 11: Principais diferen\u00e7as entre o C\u00f3digo Florestas de 1965 e o C\u00f3digo \nFlorestal proposto em 2012. (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \nC\n\n\u00f3d\nig\n\no \nF\n\nlo\nre\n\nst\nal\n\n B\nra\n\nsi\nle\n\nir\no \n\n(2\n01\n\n2)\n \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) \nProte\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa de margens de rios, lagos e nascentes, \ntendo como par\u00e2metro o n\u00edvel regular da \u00e1gua. V\u00e1rzeas, mangues, matas \nde encostas, topos dos morros e \u00e1reas com altitude superior a 1800 \nmetros podem ser utilizadas para determinadas atividades econ\u00f4micas. \nMatas Ciliares \n30 metros para matas ciliares em rios de at\u00e9 10 metros de largura; \nquando houver \u00e1rea consolidada em APP de rio de at\u00e9 10 metros de \nlargura, reduz-se a largura m\u00ednima da mata para 15 metros. 50 metros \nnas margens de rios entre 10 e 50 metros de largura, e ao redor de \nnascentes de qualquer dimens\u00e3o. 100 metros nas margens de rios entre \n50 e 200 metros de largura. 200 metros para rios entre 200 e 600 metros \nde largura. 500 metros nas margens de rios com largura superior a 600 \nmetros. \nAnistia \nIsentam os propriet\u00e1rios rurais das multas e san\u00e7\u00f5es previstas na lei em \nvigor por utiliza\u00e7\u00e3o irregular de \u00e1reas protegidas at\u00e9 22 de julho de \n2008. \n\n \n7.2 A POL\u00cdTICA ESTADUAL DO MEIO AMBIENTE DE SANTA \nCATARINA \n\n \nA legisla\u00e7\u00e3o b\u00e1sica sobre o assunto no \u00e2mbito estadual se resumia \n\nat\u00e9 2009 a Lei Estadual n\u00ba 5.793, de 15/10/1980, que disp\u00f5e sobre a \nprote\u00e7\u00e3o e melhoria da qualidade ambiental, e o Decreto n\u00ba 14.250 de \n05/06/1981, que regulamentou ao lado da Lei n\u00ba 6.063 de 24/05/1982 o \nparcelamento do solo urbano.  \n\nPartindo do entendimento de que os Estados da Federa\u00e7\u00e3o tem o \npermissivo constitucional para realizarem suas pr\u00f3prias pol\u00edticas \nambientais em 13 de abril de 2009, foi promulgada pelo governo do \nEstado de Santa Catarina a Lei 14.675 que instituiu a Pol\u00edtica Estadual \ndo Meio Ambiente.  A aprova\u00e7\u00e3o desta lei foi tema de acaloradas \ndiscuss\u00f5es no \u00e2mbito social, pol\u00edtico e cientifico e traz importantes \ninova\u00e7\u00f5es, sejam elas positivas ou n\u00e3o, dentre as quais se destacam:  \na) A cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) por lei, \ncondicionando-as a exist\u00eancia de recursos previamente inseridos no \nor\u00e7amento do Estado destinados as desapropria\u00e7\u00f5es e indeniza\u00e7\u00f5es. O \npropriet\u00e1rio do im\u00f3vel passa a ter direito de permanecer no im\u00f3vel \nenquanto n\u00e3o houver indeniza\u00e7\u00e3o;  \n\n\n\n152 \n\nb) H\u00e1 possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de 100% da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \nPermanente em pequenas propriedades. H\u00e1 ainda a possibilidade de \ncompensa\u00e7\u00e3o da Reserva Legal por outra \u00e1rea equivalente em \nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica e extens\u00e3o, desde que perten\u00e7a ao mesmo \necossistema e esteja localizada na mesma bacia hidrogr\u00e1fica; \nc) Passam a serem permitidas atividades econ\u00f4micas como pecu\u00e1ria \nextensiva, ecoturismo e ecoturismo sustent\u00e1vel nos campos de altitudes \nsuperiores a 1.500 metros;  \nd) Defini\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Rural ou Pesqueira Consolidada, Banhado de \nAltitude, Campos de Altitude, Talvegue e Topo de Morro;  \ne) Pagamentos por Servi\u00e7os Ambientais;  \nf) Adequa\u00e7\u00e3o das APP's ao longo dos cursos de \u00e1gua, de acordo com a \nrealidade do nosso Estado.  \nA Lei 14.675/2009 estabelece no Art. 114 novas larguras de faixas de \npreserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente no inciso I, conforme \nvalores estabelecidos no Quadro 12. Vale salientar que a mat\u00e9ria n\u00e3o \nautoriza a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o. \n \n\nQuadro 12: Larguras em faixas de preserva\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente. \n\n \nClassifica\u00e7\u00e3o Tamanha \n\nPropriedade \nLargura do Rio \n\n(m) \nLargura faixa de \npreserva\u00e7\u00e3o (m) \n\n \n \n\nAo longo dos rios \nou de qualquer \ncurso da \u00e1gua \n\ndesde o seu n\u00edvel \nmais alto em \n\nfaixa marginal \n\n \n \n\n? 50 ha \n\n&lt;5 5 \n5 ? l ? 10 10 \n\n          >10 10+ 50 % da \nmedida excedente a \n\n10 (dez) metros. \n>50 ha ? 10 10 \n\n>10 10+ 50 % da \nmedida excedente a \n\n10 (dez) metros \nBanhados de \n\nAltitude \n  10 m a partir da \n\n\u00e1rea \u00famida; \nNascentes   ? 10 m* \n\n \nFixa ainda como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente com 100% das \n\n\u00e1reas preservadas em: a) os topos de morros e montanha; b) vegeta\u00e7\u00e3o \nde restinga, como fixadores de dunas e estabilizadores de mangues; c) \nnas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do \nrelevo; e d) em altitudes superiores a 1.800 (mil e oitocentos metros), \nqualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n153 \n\nNo entanto, abre uma brecha, na al\u00ednea 2 , da Se\u00e7\u00e3o I do Artigo \nV, quando estabelece que as medidas das faixas de prote\u00e7\u00e3o a que se \nrefere o inciso I podem ser modificadas em situa\u00e7\u00f5es especificas, desde \nque estudos t\u00e9cnicos elaborados pela EPAGRI justifiquem a ado\u00e7\u00e3o de \nnovos par\u00e2metros.  \n\nO Art. 116 da referida lei estabelece que n\u00e3o sejam consideradas \n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente as \u00e1reas cobertas ou n\u00e3o com \nvegeta\u00e7\u00e3o, marginais de:  \na) Canais, valas ou galerias de drenagem, inclusive os destinados \u00e0 \nirriga\u00e7\u00e3o, bem como, os reservat\u00f3rios artificiais de \u00e1gua para m\u00faltiplos \nusos, com fins agr\u00edcolas e pesqueiros e talvegues que n\u00e3o comp\u00f5em leito \nde curso da \u00e1gua natural;  \nb) Canais de adu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;  \nc) Cursos da \u00e1gua regularmente canalizados.   \n\nEm caso de retifica\u00e7\u00e3o ou desvio de curso da \u00e1gua, devidamente \nlicenciado, deve-se manter a corresponde \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, considerando a nova conforma\u00e7\u00e3o do curso da \u00e1gua. Caso a \nnova \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o atingir im\u00f3veis de terceiros, deve-se ent\u00e3o, \nconstituir servid\u00e3o, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o especifica. \n \n7.3 CONFRONTA\u00c7\u00d5ES DA LEGUSLA\u00c7\u00c3O FEDERAL E \nESTADUAL \n\n \nA Procuradoria Geral da Rep\u00fablica ajuizou uma A\u00e7\u00e3o Direta de \n\nInconstitucionalidade (ADI 4252) perante o Supremo Tribunal Federal \ncontra o Estado de Santa Catarina, pois de acordo com o procurador-\ngeral a Lei 14.675/09 contraria regras e princ\u00edpios gerais, de observ\u00e2ncia \nobrigat\u00f3ria, estabelecidos pela Uni\u00e3o em mat\u00e9ria de prote\u00e7\u00e3o ao meio \nambiente. Especificamente, estariam sendo violadas partes das Leis \n12.651/12 (C\u00f3digo Florestal), 7.661/88 (lei do Plano Nacional de \nGerenciamento Costeiro) e 11.428/06 (Lei de Prote\u00e7\u00e3o a Mata \nAtl\u00e2ntica). Segundo o procurador-geral a lei deve ser considerada \ninconstitucional porque a legisla\u00e7\u00e3o estadual pretende substituir padr\u00f5es \nnormativos que dependem de disposi\u00e7\u00f5es federais e que a compet\u00eancia \nsuplementar, atribu\u00edda pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 n\u00e3o deve ser \nutilizada com esse vi\u00e9s.  \n\nA A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade promovida pela \nProcuradoria Geral da Rep\u00fablica ataca os desacertos do C\u00f3digo \nAmbiental de Santa Catarina. No artigo 28, o referido C\u00f3digo traz em \nseu texto conceitos que subvertem o sentido dado pela lei geral. Quando \no C\u00f3digo Ambiental Catarinense explicita conceitos, atinge n\u00e3o somente \n\n\n\n154 \n\no C\u00f3digo Florestal, mas tamb\u00e9m a Lei n\u00ba 7.661, de 16 de maio de 1988, \nque institui o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro, e traz em seu \nartigo 3o, conceitos nacionalmente homogeneizadores.  \n\nConsiderando o objetivo deste trabalho, o mesmo se restringir\u00e1 a \ndiscutir as altera\u00e7\u00f5es no artigo 114, 115 e 116 do C\u00f3digo Estadual de \nMeio Ambiente; uma vez que o mesmo contraria frontalmente o \nconceito de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, dando novos contornos \u00e0 \nprote\u00e7\u00e3o das florestas situadas ao longo dos rios ou qualquer curso \nd\u2019\u00e1gua, das nascentes, no topo de morros e de montanha, nas bordas dos \ntabuleiros ou chapadas, em altitudes superiores a 1.800 (mil e oitocentos \nmetros) qualquer que seja a vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 303/2006 do CONAMA, j\u00e1 traz os par\u00e2metros \nt\u00e9cnico-cient\u00edficos em rela\u00e7\u00e3o aos quais a lei estadual buscou inovar. \nContrariar tais restri\u00e7\u00f5es \u00e9 alargar o conceito de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, o que implica, necessariamente, afrontar as citadas \nresolu\u00e7\u00f5es do CONAMA e o C\u00f3digo florestal brasileiro, o que, por sua \nvez, ofende o artigo 24 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica.  \n\nObserve-se que os artigos 115 e 116, do C\u00f3digo Estadual se \ncontrap\u00f5em a Constitui\u00e7\u00e3o ao dar prote\u00e7\u00e3o menos restritiva \u00e0s \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente situadas no Estado de Santa Catarina.  \n\nQuanto \u00e0s benfeitorias j\u00e1 existentes e em desacordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o vigente, a lei estadual de Santa Catarina d\u00e1 a possibilidade de \nque, uma vez j\u00e1 consolidados, se mantenham nos locais onde foram \nconcebidos, desde que adotem tecnologias n\u00e3o poluidoras. Esta \npossibilidade est\u00e1 prevista no artigo 118, X, da lei estadual. \u00c9 evidente \nque a inten\u00e7\u00e3o do legislador estadual foi o de legalizar as irregularidades \nexistentes \u00e0s margens dos rios e cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nAs \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente s\u00e3o \u00e1reas de grande \nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica, tem como fun\u00e7\u00e3o preservar os recursos h\u00eddricos, \na paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o fluxo g\u00eanico de \nfauna, da flora, proteger o solo e assegurar o bem estar das popula\u00e7\u00f5es \nhumanas. Assim, a sua utiliza\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel \u00e9 prejudicial ao meio \nambiente, e como tal, n\u00e3o pode haver a permissividade prevista na lei \nestadual.  \n\nO fato de haver inconstitucionalidades do ponto de vista jur\u00eddico, \nn\u00e3o tira o m\u00e9rito do Estado de Santa Catarina de trazer para discuss\u00e3o \ntemas bastante pol\u00eamicos, principalmente no que tange, as distancias de \nAPP junto aos rios e c\u00f3rregos. O Brasil por ser um pa\u00eds continental, \napresenta in\u00fameras diferen\u00e7as em termos de caracter\u00edsticas f\u00edsicas e \nsociais e estas caracter\u00edsticas devem ser levadas em conta quando da \nelabora\u00e7\u00e3o dos C\u00f3digos Ambientais estaduais.  A san\u00e7\u00e3o da Lei \n\n\n\n155 \n\n14.675/2009 (C\u00f3digo Estadual de Meio Ambiente) n\u00e3o esgota a \ndiscuss\u00e3o sobre as quest\u00f5es ambientais, ainda h\u00e1 um grande desafio pela \nfrente, o de fomentar o desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel no \nEstado. \n \n7.4 O PLANO DIRETOR MUNICIPAL DE BLUMENAU E AS \nLEIS COMPLEMENTARES \n\n \nDesde 1850 at\u00e9 hoje, v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es interventistas do Estado sobre a \n\npropriedade privada, na forma de controle urban\u00edstico foram institu\u00eddas \nno munic\u00edpio de Blumenau (Figura 41). \n \nFigura 41: Linha do tempo das leis urban\u00edsticas do Munic\u00edpio de Blumenau/SC: \n\n1883 \u20132010. \n\n1883\n1905\n\n1939\n1948\n\n1974\n1977\n\n1980\n1989\n\n1996\n2006\n\n2010\n\n1\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\nd\n\nig\no\n\n d\ne\n\n P\no\n\nst\nu\nra\n\ns\n\n2\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\n\nd\nig\n\no\n d\n\ne\n P\n\no\nst\n\nu\nra\n\ns\n\n1\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\n\nd\nig\n\no\n d\n\ne\n C\n\no\nn\n\nst\nru\n\n\u00e7\u00f5\ne\ns\n\n(L\ne\n\ni n\n\u00ba \n\n3\n7\n/4\n\n8\n)\n\n4\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\n\nd\nig\n\no\n d\n\ne\n P\n\no\nst\n\nu\nra\n\ns\n(L\n\ne\ni n\n\n\u00ba \n2\n\n0\n4\n\n7\n/7\n\n4\n)\n\n1\n\u00ba \n\nP\nla\n\nn\no\n\n D\nir\ne\nto\n\nr\n(L\n\ne\ni n\n\n\u00ba \n2\n\n2\n3\n5\n\n/7\n7\n)\n\n3\n\u00ba \n\nR\ne\n\nv.\n P\n\nla\nn\no\n\n D\nir\n\ne\nto\n\nr\n\n3\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\n\nd\nig\n\no\n d\n\ne\n P\n\no\nst\n\nu\nra\n\ns\n\n(L\ne\n\ni n\n\u00ba \n\n4\n5\n/3\n\n9\n)\n\n4\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\n\nd\nig\n\no\n d\n\ne\n P\n\no\nst\n\nu\nra\n\ns\n\nD\ne\n\ncr\ne\nto\n\n-l\ne\n\ni n\n\u00ba \n\n1\n5\n\n6\n7\n/8\n\n0\n*\n\n2\n\u00ba \n\nR\ne\n\nv.\n P\n\nla\nn\n\no\n D\n\nir\ne\n\nto\nr\n\n4\n\u00ba \n\nR\ne\nv.\n\n P\nla\n\nn\no\n D\n\nir\ne\nto\n\nr\n\n1\n\u00ba \n\nR\ne\n\nv.\n P\n\nla\nn\no\n D\n\nir\ne\n\nto\nr\n\n1\n\u00ba \n\nC\n\u00f3\nd\n\nig\no\n\n d\ne\n M\n\ne\nio\n\n A\nm\n\nb\nie\n\nn\nte\n\n d\no\n\n M\nu\n\nn\nic\n\nip\nio\n\n(L\ne\ni C\n\no\nm\n\np\nle\n\nm\ne\nn\n\nta\nr \n\nn\n\u00ba \n\n7\n4\n7\n\n/1\n0\n)\n\n \n \n* Decreto-Lei n\u00ba 1567/1980 \u2013 Decreta \u00e1rea de APP grande parte da regi\u00e3o sul de \nBlumenau. \n \n\nDe 1883 a 1977, data do 1\u00ba Plano Diretor do Munic\u00edpio, \u00f3 C\u00f3digo \nde Posturas passou por tr\u00eas revis\u00f5es. A primeira revis\u00e3o foi no ano de \n1905. De cunho fortemente sanitarista, este c\u00f3digo esbo\u00e7ava as \nprimeiras normas sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Neste C\u00f3digo, havia uma \nbreve referencia ambiental, no artigo 188, que determinava que nos \nmorros que constitu\u00edssem divisores de \u00e1guas s\u00f3 seria permitido o \ndesmatamento at\u00e9 uma dist\u00e2ncia de cinquenta metros, contados dos \nrespectivos cimos.  \n\nNa segunda revis\u00e3o do C\u00f3digo de Postura em 1948 permaneceu o \naspecto sanitarista da legisla\u00e7\u00e3o. Neste C\u00f3digo, al\u00e9m de regulamentos \nconstrutivos, determinava que os lotes tivessem no m\u00ednimo 300 m2 e no \nm\u00e1ximo 1.000 m2 e exigia a doa\u00e7\u00e3o ao Munic\u00edpio de 5% das \u00e1reas \nloteadas, al\u00e9m das \u00e1reas destinadas a vias de circula\u00e7\u00e3o, antecipando, de \n\n\n\n156 \n\ncerta forma, a Lei Federal de Parcelamento do solo, de 1979. \nNovamente, neste C\u00f3digo, aparecem algumas preocupa\u00e7\u00f5es com as \nquest\u00f5es ambientais, atrav\u00e9s de determina\u00e7\u00f5es sobre a ca\u00e7a e a pesca, \u00e0s \n\u00e1guas e os rios, a prote\u00e7\u00e3o das florestas e dos esp\u00e9cimes vegetais raros, \ncomo influencia do C\u00f3digo Florestal de 1934 (BLUMENAU, 1948; \nSIEBERT, 2000).  \n\nEm 1974, acontece \u00e0 terceira revis\u00e3o do C\u00f3digo de Postura Nesta \nlei, aparece pela primeira vez o objetivo geral da legisla\u00e7\u00e3o, \u201cdisciplinar \no uso e gozo dos direitos individuais e do bem estar geral\u201d e surge, \ntamb\u00e9m, pela primeira vez, a express\u00e3o \u201cmeio ambiente\u201d, na legisla\u00e7\u00e3o \nde Blumenau.  \n\nO Primeiro Plano Diretor do Munic\u00edpio foi aprovado em 1977 e \nelaborado de forma tecnocr\u00e1tica, por uma equipe externa, com pouca \nparticipa\u00e7\u00e3o da equipe t\u00e9cnica da prefeitura e limitada participa\u00e7\u00e3o \npopular. Neste esp\u00edrito autocr\u00e1tico, o objetivo do plano era o de \ndisciplinar o crescimento urbano. O Plano Diretor de 1977 introduziu na \nlegisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de Blumenau as preocupa\u00e7\u00f5es com o adensamento \ne com a separa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es urbanas atrav\u00e9s do zoneamento, no \nentanto, apresentou um grande equ\u00edvoco no que se refere \u00e0s enchentes, \npreocupa\u00e7\u00e3o constante de Blumenau desde os prim\u00f3rdios at\u00e9 os tempos \natuais.  \n\nSeguindo orienta\u00e7\u00f5es do DNOS (Departamento Nacional de \nObras e Saneamento), o Plano Diretor de 1977, proibiu edifica\u00e7\u00f5es \nabaixo da cota de 10 metros acima do n\u00edvel do mar. O que permitiu a \nocupa\u00e7\u00e3o de grandes extens\u00f5es de \u00e1reas inund\u00e1veis por resid\u00eancias nas \nproximidades do centro de Blumenau, transformando em calamidades as \nenchentes de 83, 84 e todas as subsequentes. Tamb\u00e9m se provou \nequivocado oferecer o maior coeficiente de aproveitamento da cidade \n(4x a \u00e1rea do terreno) para a \u00e1rea central, sobrecarregando assim, o \nsistema vi\u00e1rio e os sistemas de micro e macrodrenagem da regi\u00e3o \n(BLUMENAU, 1977).  \n\nDe 1977 at\u00e9 2010 o Plano Diretor de Blumenau passou por 4 \n(quatro) revis\u00f5es, sendo a ultima no ano de 2010. A Lei Complementar \n615/2010 que disp\u00f5e sobre o plano diretor de Blumenau no T\u00edtulo I \u2013 \nFundamenta\u00e7\u00e3o, no capitulo que aborda as quest\u00f5es preliminares, no \nArt. 5\u00ba estabelece que o Plano Diretor deva ser revisado e atualizado em \num prazo m\u00e1ximo de 10 (dez) anos ou ainda diante de situa\u00e7\u00f5es \nespecificas, dentre as quais se destacam duas: \n\n \n\u201cIII - ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de eventos de desastre \nambiental, natural ou ocasionado pelo homem, \n\n\n\n157 \n\nque afetem de alguma forma o desenvolvimento \nurbano, ambiental ou econ\u00f4mico do Munic\u00edpio; \nIV - quando houver altera\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00e3o \nestadual ou federal que venham a afetar as \ndiretrizes urbanas e ambientais definidas para o \nMunic\u00edpio de Blumenau.\u201d \n\n \nAs principais inova\u00e7\u00f5es que foram inseridas na Revis\u00e3o do Plano \n\nDiretor de Blumenau em 2010 est\u00e3o presentes no C\u00f3digo de \nZoneamento, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo. O C\u00f3digo de Zoneamento, Uso e \nOcupa\u00e7\u00e3o do Solo no Munic\u00edpio estabelece os crit\u00e9rios para defini\u00e7\u00e3o \ndas Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA). As ZPA compreendem \nespa\u00e7os territoriais com declividade superior a 30% (trinta por cento) e \ninferior a 100% (cem por cento) e ou que suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, \ngeomorfol\u00f3gicas e ecol\u00f3gicas; determinem sua prote\u00e7\u00e3o, de \nconformidade com a indica\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o municipal competente e \nconsidera os terrenos com declividade inferior a 30% (trinta por cento), \nque estejam circundados pela Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA) sem \nacesso por outra zona, ser\u00e3o tamb\u00e9m considerados como ZPA. \nEstabelece ainda, no Art. 22 que toda edifica\u00e7\u00e3o deve deixar, no \nm\u00ednimo, 20% (vinte por cento) do terreno de \u00e1rea perme\u00e1vel. \n\nFoi inserida no Art. 41 uma nova classe de restri\u00e7\u00e3o de uso e \nocupa\u00e7\u00e3o do solo: a \u00e1rea de risco geol\u00f3gico (ARG) que compreende o \nespa\u00e7o territorial, delimitado pelo \u00f3rg\u00e3o municipal competente, onde as \ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas encontram-se adversas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o humana, de acordo \ncom o Plano Municipal de Redu\u00e7\u00e3o de Risco.  \n\nA Lei Complementar 749/2010 que estabelece o c\u00f3digo de \nparcelamento do solo para fins urbanos no Munic\u00edpio de Blumenau no \nArt.8 veda o parcelamento do solo para fins urbanos; em \u00e1reas onde as \ncondi\u00e7\u00f5es geot\u00e9cnicas n\u00e3o aconselhem a edifica\u00e7\u00e3o, abaixo da cota \nenchente, 12,00 m (doze metros), para loteamentos residenciais e em \n\u00e1reas localizadas na Zona de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (ZPA), definida pelo \nC\u00f3digo de Zoneamento e Uso do Solo, para loteamentos.    \n\n Apesar de toda problem\u00e1tica ambiental que envolve o \nmunic\u00edpio de Blumenau, principalmente no que se refere \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es \ne aos deslizamentos de terra, somente em 1997 o munic\u00edpio passou a ter \num C\u00f3digo do Meio Ambiente. O c\u00f3digo ambiental do Munic\u00edpio foi \nrevisado em 2010 institu\u00eddo pela Lei Complementar n\u00ba 747/2010. \n\nNesta lei vale destacar o Art. 95, Subse\u00e7\u00e3o I que trata das \u00e1reas de \npreserva\u00e7\u00e3o permanente - APP (Quadro 12) e o Artigo 95 que trata das \n\n\n\n158 \n\n\u00c1reas n\u00e3o Edific\u00e1veis e n\u00e3o Aterr\u00e1veis \u2013 ANEA em \u00e1rea urbana ( \nQuadro 13). \n\n \nQuadro 13: \u00c1rea de APP estabelecidas pelo C\u00f3digo de Meio Ambiente de \n\nBlumenau (Lei Complementar 747/2010). \n \n\nTipo Descri\u00e7\u00e3o Zona Crit\u00e9rio Delimita\u00e7\u00e3o \n\nA\nP\n\nP\n \n\nFaixa marginal \nde cursos da \n\n\u00e1gua, medida a \npartir do n\u00edvel \nmais alto, em \n\nproje\u00e7\u00e3o \nhorizontal. \n\nRural &lt;10 m 30 m \n? 10 e ? 50 m 50 m \n\nAo redor de \nnascentes \n\n(continuas ou \nintermitentes). \n\nRural  R = 50 m \n\n \nAo redor de \n\nlagos e lagoas \nnaturais. \n\n \n\nRural ? 20 ha de sup. 50 m \n>20 ha de sup. 100 m \n\nUrbana \nConsolida\n\nda \n\n 30 m \n\n \nTopo de morros \n\ne montanhas \n\n \nRural e \nUrbana \n\n 2/3 da altura \nm\u00ednima da \n\neleva\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 base \n\n \nEncostas ou \npartes destas \n\n \nRural e \nUrbana \n\nDeclividade \nsuperior a 100 % \nou 45\u00ba na linha de \n\nmaior declive \n\n \n100 % \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n159 \n\nQuadro 14: \u00c1rea de ANEA estabelecidas pelo C\u00f3digo de Meio Ambiente de \nBlumenau (Lei Complementar 747/2010). \n\n \nTipo Descri\u00e7\u00e3o Rios \u00c1rea da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica \n(km2) \n\nANEA \n(m) \n\n \n \n \n\nANEA \n\nFaixas marginais ao \nlongo de cursos da \n\n\u00e1gua naturais , \nconforme a \u00e1rea da \n\nbacia de contribui\u00e7\u00e3o \nao qual pertence, \ntomando como \n\nreferencia o n\u00edvel \nm\u00e9dio do escoamento \n\nna esta\u00e7\u00e3o \nfluviom\u00e9trica da ponte \n\nAdolfo Konder. \n\nItaja\u00ed-A\u00e7u1 - 45.0 \n \n \n\nDemais \nCursos d\u00e1 \n\n\u00e1gua \n\n? 1 5.0 \n>1 e ? 5 8.0 \n\n>5 e ? 25 12.0 \n\n>25 e ? 125 16.0 \n\n>125 20.0 \n\n1 N\u00e3o se aplicar\u00e1 a ANEA de 45 m nos seguintes casos: \na) Nos loteamentos ao longo do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u aprovados at\u00e9 28 de fevereiro \n\nde 1997, onde a ANEA da faixa marginal m\u00ednima era definida em 33,0 \n(trinta e tr\u00eas) metros; \n\nb) Nos im\u00f3veis situados ao longo do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, com via publica oficial \nlocalizada entre o rio e o im\u00f3vel, hip\u00f3tese em que ser\u00e1 considerada como \nANEA a faixa marginal m\u00ednima at\u00e9 a via p\u00fablica; \n\nc) Nos im\u00f3veis localizados ao longo do Rio Itaja\u00ed-A\u00e7u, com edifica\u00e7\u00f5es \naprovadas com ANEA de 33 (trinta e tr\u00eas) metros, hip\u00f3tese em que ser\u00e1 \nconsiderada como ANEA esta faixa marginal m\u00ednima; \n\nObs. As \u00e1reas urbanizadas consideradas de risco, determinadas ap\u00f3s \nlevantamento geot\u00e9cnico, poder\u00e3o ter a ANEA aplicadas de acordo com a \ngravidade do caso e fixadas mediante parecer t\u00e9cnico dos \u00f3rg\u00e3os municipais \ncompetentes. \n\n \nNo caso espec\u00edfico da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, na \n\n\u00e1rea rural a faixa de APP seria de 50 metros e na \u00e1rea urbana a faixa de \nANEA seria de 20,0 metros. \n \n7.5 AN\u00c1LISES DA LEGISLA\u00c7\u00c3O \n\n \n Confrontando os limites de APP estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nambiental a n\u00edvel federal (cap.7, item 7.1, pg 147), estadual (cap.7, item \n7.2, pg 151) e municipal (cap. 7, item 7.4, pg. 155) para o Ribeir\u00e3o \nGarcia (Quadro 15), a legisla\u00e7\u00e3o mais restritiva com limite de 50 \nmetros, tanto na \u00e1rea urbana quanto rural \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o federal (2012) e \n\n\n\n160 \n\na mais permissiva, com 20 metros de limite \u00e9 a estabelecida pelo C\u00f3digo \nAmbiental Estadual (2011). \n\n \nQuadro 15: Limites de APP estabelecidos pelos C\u00f3digos Ambientais a n\u00edvel \n\nfederal, estadual e municipal para o Ribeir\u00e3o Garcia. \n \n\n \nLegisla\u00e7\u00e3o \n\nLimites das APP's \n\u00c1rea Urbana  \n\n(m) \n\u00c1rea Rural  \n\n(m) \nC\u00f3digo Florestal Brasileiro \n(2012) \n\n50 50 \n\nPol\u00edtica Estadual do Meio \nAmbiente de Santa Catarina \n(2011) \n\n20 20 \n\nC\u00f3digo de Meio Ambiente de \nBlumenau (2010) \n\n20 50 \n\n \nOs limites de APP foram espacializados (Figura 42), permitindo \n\nassim, quantificar as \u00e1reas de APP ao longo do Ribeir\u00e3o Garcia, \nconsiderando as tr\u00eas legisla\u00e7\u00f5es (Tabela 18). \n\n \nTabela 18: Quantifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de APP ao longo do Ribeir\u00e3o Garcia. \n\n \n \u00c1rea Total \n\nAPP \n(ha) \n\n\u00c1rea total de \nAPP ocupada \n\n(ha) \n\n% de \u00e1rea \nocupada na \n\nAPP \n\n% de \u00e1rea \nde APP em \nrela\u00e7\u00e3o a \nAt bacia \n\nC\u00f3digo Florestal \nBrasileiro (2012) \n\n414,91 145,08 34,97 2,61 \n\nPolitica Estadual \nde Meio \nAmbiente- (2011) \n\n167,16 58,53 35,01 1,05 \n\nC\u00f3digo do Meio \nAmbiente de \nBlumenau (2010) \n\n325,39 58,67 18,03 2,05 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n161 \n\n \n \n \n \n\nF\nig\n\nu\nra\n\n 4\n2\n\n: \n\u00c1\n\nre\nas\n\n d\ne \n\nA\nP\n\nP\n p\n\nar\na \n\no \nR\n\nib\nei\n\nr\u00e3\no\n\n G\nar\n\nci\na,\n\n s\neg\n\nun\nd\n\no \na \n\nL\neg\n\nis\nla\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n A\nm\n\nb\nie\n\nn\nta\n\nl \nF\n\ned\ner\n\nal\n, \n\nE\nst\n\nad\nu\n\nal\n e\n\n M\nu\n\nn\nic\n\nip\nal\n\n. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n162 \n\nA an\u00e1lise dos valores apresentados na Tabela 17 demonstra que a \n\u00e1rea de APP estabelecida pelo C\u00f3digo Ambiental Municipal \ncorresponde a 78,42 % da \u00e1rea de APP estabelecida pelo C\u00f3digo \nAmbiental Florestal, que apresenta os limites mais restritivos. \nConsiderando a \u00e1rea de APP municipal, que \u00e9 de 325,39 km2, esta \napresenta apenas 18,03% da \u00e1rea de APP ocupada. \n\nEm bacias hidrogr\u00e1ficas onde a ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente \ncondicionada pela topografia, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos limites de APP passa a ser \nmais um crit\u00e9rio fundamental para o planejamento territorial, \nprincipalmente em \u00e1reas urbanas. \n\nQuando analisados os c\u00f3digos ambientais, o \u00fanico que considera \na \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como crit\u00e9rio para defini\u00e7\u00e3o do \nlimite de APP \u00e9 o C\u00f3digo Ambiental Municipal. A \u00e1rea da bacia \nhidrogr\u00e1fica esta diretamente relacionada com o volume de \u00e1gua que o \ncorpo receptor ir\u00e1 receber. \n\n \n8 PROPOSTA \n \n8.1 INTRODU\u00c7AO \n\n \nConsiderando a metodologia proposta na tese, os resultados \n\nobtidos das diferentes an\u00e1lises, julga-se pertinente a estrutura\u00e7\u00e3o de uma \nproposta que mostre de forma sint\u00e9tica como o poder p\u00fablico deve \nenfrentar a ocupa\u00e7\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\nO Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses mais atingidos por fen\u00f4menos naturais \nperigosos. Em 2008, o pa\u00eds estava na 13\u00aa coloca\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses mais \nafetados por esses tipos de eventos, sendo pelo menos dois milh\u00f5es o \nn\u00famero de pessoas atingidas por desastres naturais, principalmente \natrelados aos processos atmosf\u00e9ricos, como as precipita\u00e7\u00f5es \npluviom\u00e9tricas.  \n\nTodavia, sendo o Brasil, em especial o estado de Santa Catarina \num dos pa\u00edses mais atingidos por esses fen\u00f4menos, persiste a leni\u00eancia \nquanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico no que concerne \u00e0 gest\u00e3o dos riscos \nnaturais.  \n\nDo ponto de vista t\u00e9cnico, tr\u00eas limita\u00e7\u00f5es emergem como \nprincipais, para justificar esta leni\u00eancia do poder p\u00fablico: a primeira \nrefere-se ao conhecimento prec\u00e1rio do sistema de drenagem natural e \nconstru\u00eddo, do seu estado de conserva\u00e7\u00e3o e das suas condi\u00e7\u00f5es \noperacionais, a segunda limita\u00e7\u00e3o diz respeito ao prec\u00e1rio conhecimento \ndos processos hidrol\u00f3gicos e do funcionamento hidr\u00e1ulico dos sistemas \nimplantados. Existe uma insufici\u00eancia ou at\u00e9 mesmo uma inexist\u00eancia \n\n\n\n163 \n\nde monitoramento hidrol\u00f3gico nas sub-bacias da \u00e1rea urbana. E a \nterceira limita\u00e7\u00e3o, diz respeito \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o em termos de quantidade e \nqualidade das equipes t\u00e9cnicas e gerenciais respons\u00e1veis pelas quest\u00f5es \nvinculadas as inunda\u00e7\u00f5es.  \n\nA aus\u00eancia de uma metodologia que visa \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o do \nfluxo de trabalho, cujo enfoque esteja na integra\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \nvinculadas as cheias urbanas e suas consequ\u00eancias associada \u00e0 \nnecessidade de desenvolvimento de um modelo que modifique o fluxo \natual, tornando cada um de seus componentes parte insepar\u00e1vel de um \ntodo \u00e9 mais uma das faces do problema. \n\nA cada novo desastre, surge discuss\u00f5es relativas \u00e0 \ncorresponsabilidade das prefeituras na gravidade dos eventos. Como, \nbem sabemos, o desastre \u00e9 o resultado do produto da vulnerabilidade do \nlugar em rela\u00e7\u00e3o ao evento e o risco de o evento ali ocorrer. O aumento \nou a redu\u00e7\u00e3o dessa vulnerabilidade \u00e9 tarefa humana, e, em grande parte, \nda a\u00e7\u00e3o municipal. \n\n \n8.2 PAR\u00c2METROS PARA EMBASAMENTO DE POLITICAS \nP\u00daBLICAS  \n\n \nParte dos problemas enfrentados pela comunidade tem solu\u00e7\u00e3o na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas publicas ou medidas integradas que \norientem e ajudem a evitar danos. \u00c9 por meio desta pol\u00edtica publica que \nse define para onde vai o dinheiro publico, pois ele \u00e9 um conjunto de \nprocedimentos que expressam rela\u00e7\u00f5es de poder, de decis\u00f5es e de a\u00e7\u00f5es \nrelativas \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o de pessoas e recursos para um determinado objetivo.  \n\nA vis\u00e3o das cheias urbanas como parte de uma ordem maior (o \nciclo da bacia) e de suas consequ\u00eancias desagrad\u00e1veis, n\u00e3o pode ser \ndelegada ao segundo plano, uma vez que se sabe que a cada novo \nepis\u00f3dio, mais vidas e bens podem ser perdidos. \n\nOs projetos desenvolvidos pelo poder p\u00fablico carecem de uma \nvis\u00e3o integrada, pois privilegiam uma \u00e1rea do conhecimento em \ndetrimento das outras. Ou seja, um projeto preponderantemente t\u00e9cnico, \nprecisa levar em considera\u00e7\u00e3o os anseios da popula\u00e7\u00e3o e a legisla\u00e7\u00e3o \nvigente. \n\n \n8.2.1 Necessidades do conhecimento da realidade para a \nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \n \n\nA partir desta vis\u00e3o a proposta, parte da necessidade de se avaliar \na bacia hidrogr\u00e1fica sob tr\u00eas aspectos: o meio f\u00edsico, abordado no \n\n\n\n164 \n\ncap\u00edtulo 5 (pg. 93), o meio antr\u00f3pico, abordado no cap\u00edtulo 6 (pg. 123) e \nda legisla\u00e7\u00e3o, abordado no cap\u00edtulo 7 (pg. 146). Estes aspectos devem \nser abordados de forma individual e concatenados, uma vez que \napresentam forte inter-rela\u00e7\u00e3o e desta forma oferecem informa\u00e7\u00f5es \nimportantes quanto ao uso e destina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas dentro de bacias \nhidrogr\u00e1ficas. \n\nA abordagem do meio f\u00edsico (cap. 5, pag. 93) foi realizada atrav\u00e9s \nda caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica (cap.5, item 5.1, pg. 93), pluviom\u00e9trica \n(cap.5, item 5.2, pg.101) e da vaz\u00e3o (cap.5, item 5.3, pg. 115), cuja \nfinalidade \u00e9 fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre as altera\u00e7\u00f5es que a bacia \nhidrogr\u00e1fica vem sofrendo ao longo do tempo e de sua rela\u00e7\u00e3o com o \nprocesso de antropiza\u00e7\u00e3o. \n\n A abordagem do meio antr\u00f3pico (cap.6, pg. 123) leva em conta \no fator humano, uma vez que quaisquer destes elementos, isoladamente, \nn\u00e3o t\u00eam o alcance necess\u00e1rio para que os danos sejam evitados e perdem \nfor\u00e7a e sentido se n\u00e3o for considerado que, nos locais para onde se \nprop\u00f5em obras ou a\u00e7\u00f5es de cunho t\u00e9cnico, habitam pessoas. A partir \ndeste entendimento a an\u00e1lise do meio antr\u00f3pico se divide em dois temas: \na) estrutura fundi\u00e1ria que se estabeleceu no munic\u00edpio de Blumenau \n(cap.6, item 6.1, pg.124) e sua rela\u00e7\u00e3o com as recorrentes inunda\u00e7\u00f5es a \nque a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia esta sujeita, assim como o \npr\u00f3prio munic\u00edpio e b) a percep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ninunda\u00e7\u00f5es (cap. 6, item 6.2, pg.134). Para que as medidas propostas \ntenham aceita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental levar em considera\u00e7\u00e3o as necessidades \nda popula\u00e7\u00e3o e como ela interage com seu meio. Ao inv\u00e9s de medidas \nintervencionistas e melhor que as medidas sejam percebidas como um \ntrabalho conjunto do Estado, iniciativa privada, educadores e \ncomunidade. Ou seja, toda proposta deve ser permeada pela necess\u00e1ria \npercep\u00e7\u00e3o ambiental e pela participa\u00e7\u00e3o popular, o que vem de encontro \n\u00e0s diretrizes do Estatuto da Cidade. \n\n \n8.2.2 A incorpora\u00e7\u00e3o do Cumprimento da Legisla\u00e7\u00e3o nas politicas \np\u00fablicas e na mentalidade da popula\u00e7\u00e3o \n\n \n A abordagem da Legisla\u00e7\u00e3o (cap. 7, pg.146) apresenta os \n\naspectos da legisla\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de APP\u2019s considera\u00e7\u00e3o as tr\u00eas \nesferas: federal (cap.7, item 7.1, pg.147), estadual (cap.7, item 7.2, \npg.151) e municipal (cap.7, item 7.4, pg.155), uma vez que as \ninterven\u00e7\u00f5es que visam prevenir e mitigar os danos oriundos das \ninunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizados, em sua grande maioria, junto aos cursos da \n\u00e1gua, ou seja em \u00e1rea de APP\u2019s. \n\n\n\n165 \n\nO cap\u00edtulo 7, Legisla\u00e7\u00e3o apresenta, ainda, uma an\u00e1lise das \nincompatibilidades entre a Legisla\u00e7\u00e3o Federal e da Estadual (Cap.7, \nitem 7.3, pg. 153). O entendimento das quest\u00f5es legais \u00e9 de fundamental \nimport\u00e2ncia para que a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de excelente qualidade \nt\u00e9cnica sejam barrados por quest\u00f5es de aspecto legal. \n\nUm exemplo desta necessidade pode ser visto, na revis\u00e3o do \nPlano Diretor de Blumenau. O Munic\u00edpio de Blumenau disp\u00f5e \natualmente de uma serie de mapeamentos de seu territ\u00f3rio (1972, 1984, \n1993, 2003), que permitiu a an\u00e1lise dos tr\u00eas blocos propostos para \nan\u00e1lise t\u00e9cnica das causas e consequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es: meio f\u00edsico, \nmeio antr\u00f3pico e legisla\u00e7\u00e3o, permitiu ainda, a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano \nDiretor (2010) tecnicamente louv\u00e1vel, amparado em an\u00e1lises temporais \ne reais, retratando a evolu\u00e7\u00e3o de pontos fortes e fracos do munic\u00edpio e \npropondo medidas revolucionarias em termos de reloca\u00e7\u00e3o de grande \nquantidade de habitantes, remodelando a antropiza\u00e7\u00e3o. \n\nNo entanto, o Plano Diretor de Blumenau (2010) est\u00e1 atualmente \nsob judice em fun\u00e7\u00e3o de problemas legais nas audi\u00eancias p\u00fablicas, o que \ndemostra uma falha na integra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-jur\u00eddica. Neste caso \nespec\u00edfico, falhou a equipe t\u00e9cnica, que por desconhecimento ou \nnegligencia, n\u00e3o fez, ou n\u00e3o registrou corretamente o que ou como \nforam decididas as quest\u00f5es t\u00e9cnicas nas audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nA falha na integra\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-jur\u00eddica e a interven\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio P\u00fablico (MP) o Plano Diretor de Blumenau demonstram a \nnecessidade de profissionais que entendam as interpela\u00e7\u00f5es entre o trip\u00e9: \nmeio f\u00edsico, antr\u00f3pico e legal. Demonstra ainda, que a \ninterdisciplinaridade \u00e9 quest\u00e3o b\u00e1sica no trato de quest\u00f5es envolvendo \ninunda\u00e7\u00f5es, mas de nada adianta uma equipe multidisciplinar se as \npartes n\u00e3o entendem o valor das demais \u00e1reas que compreendem o todo. \n\n \n8.2.3 Necessidade de avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\n \nA an\u00e1lise t\u00e9cnica deve ser feita a partir do conhecimento do meio \n\nf\u00edsico, antr\u00f3pico e da legisla\u00e7\u00e3o, de forma isolada e concomitante, no \nentanto, a simples identifica\u00e7\u00e3o de causas e consequ\u00eancias n\u00e3o leva a \nresolu\u00e7\u00e3o do problema. \u00c9 necess\u00e1ria \u00e0 interfer\u00eancia de outros agentes no \nprocesso. Desta forma, a an\u00e1lise t\u00e9cnica deve ser entendida como mais \num elemento condicionante para o equacionamento do problema. \n\nA an\u00e1lise da press\u00e3o social (caixa 8, do fluxograma \nmetodol\u00f3gico, pg.87) e da disponibilidade de recursos (caixa 7, do \nfluxograma metodol\u00f3gico, pg.87), que sempre v\u00e3o existir, devem ser \n\n\n\n166 \n\nentendidos como elementos condicionantes para a resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas. \n\nAs press\u00f5es sociais por medidas e obras de interesse individual e \nde pequenas comunidades fazem parte do dia a dia da gest\u00e3o municipal, \nno entanto, o gestor p\u00fablico, quanto da tomada de decis\u00e3o, deve levar \nem considera\u00e7\u00e3o o todo, e para isto deve estar munido de informa\u00e7\u00f5es e \ndados que justifiquem perante a comunidade a possibilidade ou n\u00e3o de \natender seus anseios. \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es permitem, ainda que o gestor p\u00fablico \njustifique, de acordo com a Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF), Lei \nComplementar n\u00ba 101/2000, o destino dos recursos que os contribuintes \np\u00f5em a disposi\u00e7\u00e3o dos governantes.  \n\n \n8.3 GASTOS DE RECURSOS EM PREVEN\u00c7\u00c3O \n\n \nA distribui\u00e7\u00e3o de recursos para medidas de preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o \n\nde desastres naturais at\u00e9 2008 eram escassos, somente ap\u00f3s os eventos \nextremos que ocorreram e 2008, o governo federal passou a se \npreocupar com a quest\u00e3o. No entanto os recursos para realiza\u00e7\u00e3o de \nmedidas preventivas no que tange a problemas de inunda\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o \nescassos se comparados com os destinados \u00e0s obras corretivas. No ano \nde 2008 o Governo Federal repassou ao Estado de Santa Catarina cerca \nde R$ 2,4 milh\u00f5es com a finalidade de aplica\u00e7\u00e3o em obras preventivas, \ntodavia um valor referente ao triplo dos recursos preventivos, mais de \nR$7,4 milh\u00f5es de reais foram encaminhados atrav\u00e9s do programa \nresposta aos desastres, o que evidencia a remedia\u00e7\u00e3o em detrimento da \npreven\u00e7\u00e3o do desastre. Esta abordagem vai na contram\u00e3o do que \u00e9 feito \nnos pa\u00edses desenvolvidos, como Estados Unidos, Alemanha, Fran\u00e7a e \nJap\u00e3o, onde o grande montante das verbas \u00e9 destinado a medidas \npreventivas, evitando desta forma que ocorra o dano. \n\nA obten\u00e7\u00e3o de recursos financeiros junto ao governo federal e as \nagencias internacionais, inevitavelmente passa pela elabora\u00e7\u00e3o de \nprojetos sustent\u00e1veis, baseados em informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e que \nretratam de forma fidedigna o que acontece nas bacias hidrogr\u00e1ficas. \nCome\u00e7a neste item, um grande problema, os munic\u00edpios, de forma geral, \ndentre eles Blumenau, n\u00e3o consideram como unidade de planejamento \nterritorial a bacia hidrogr\u00e1fica, o que dificulta aprova\u00e7\u00e3o de projetos e a \nobten\u00e7\u00e3o de verbas a n\u00edvel internacional. Dentre as diretrizes do BID \npara acolhimento e an\u00e1lises de proposta para obten\u00e7\u00e3o de recursos para \npreven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de desastres naturais, esta a necessidade de se \nconsiderar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento. \n\n\n\n167 \n\nAtualmente, grandes partes dos projetos enviados pelo poder p\u00fablico \nmunicipal para obten\u00e7\u00e3o de verbas federais e financiamentos \ninternacionais necessitam de ajustes e muitos s\u00e3o negados, pois a vis\u00e3o \nlimitada dos profissionais que comp\u00f5em o quadro t\u00e9cnico dificulta uma \nabordagem sist\u00eamica das quest\u00f5es inerentes aos problemas ambientais. \n\n \n8.4 ELEMENTOS NECESS\u00c1RIOS PARA A TOMADA DE \nDECIS\u00c3O \n\n \nA compreens\u00e3o dos dados fornecidos pela an\u00e1lise t\u00e9cnica (cap.5-\n\npg. 93, cap.6 \u2013 pg. 123 e cap. 7, pg. 146) permite que o gestor p\u00fablico \n(caixa 6 do fluxograma metodol\u00f3gico, pg.87) passe a tomar as decis\u00f5es \nembasadas em informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e com o suporte t\u00e9cnico \nnecess\u00e1rio dos setores envolvidos. Ficando, assim, os administradores \ndos Estados e Munic\u00edpios, menos expostos \u00e0s press\u00f5es sociais e os \nrecursos financeiros, muitas vezes limitados, passam a ser aplicados de \nforma racionalizada.  \n\nAs decis\u00f5es e escolhas politicas das propostas de solu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \nmais acertadas em fun\u00e7\u00e3o da melhor compreens\u00e3o do problema e do \ngrau mais refinado de intera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas das proposi\u00e7\u00f5es. \n\nA aus\u00eancia de uma vis\u00e3o integrada da bacia hidrogr\u00e1fica acarreta \nem projetos que adotam solu\u00e7\u00f5es pontuais e que consideram as obras de \nmaneira isolada. Podendo, ocorrer em uma mesma bacia, estudos que \nproponham interven\u00e7\u00f5es totalmente incompat\u00edveis. \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es de medidas devem estar sustentadas por estudos \nt\u00e9cnicos que tenham por objetivo a\u00e7\u00f5es preventivas, de car\u00e1ter cultural, \neducacional, social, de sa\u00fade e de controle de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e \npor obras, atrav\u00e9s de pequenas ou grandes interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas no \nambiente, concomitantemente. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de medidas integradas (caixa 9 do fluxograma \nmetodol\u00f3gico, pg.87) facilita a compreens\u00e3o global dos problemas e \naproxima os setores envolvidos. Essa integra\u00e7\u00e3o impede a proposi\u00e7\u00e3o de \nmedidas incompat\u00edveis e melhora a qualidade do projeto al\u00e9m de \notimizar a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos. \n\nQuaisquer que sejam as a\u00e7\u00f5es adotadas, estas devem ter por \nobjetivo manter o controle sobre as inunda\u00e7\u00f5es ao mesmo, tempo, \npromover a conviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o com as cheias. \n\n \n \n \n\n\n\n168 \n\n8.5 PAR\u00c2METROS NECESS\u00c1RIOS PARA A INTERVEN\u00c7\u00c3O \nNA \u00c1REA \n\n \nA estrutura\u00e7\u00e3o de projetos que visam planejar a expans\u00e3o urbana \n\ne o controle das inunda\u00e7\u00f5es necessita o acompanhamento sistem\u00e1tico da \ndin\u00e2mica dos fen\u00f4menos que interferem no espa\u00e7o f\u00edsico e exige mapas \ndas \u00e1reas de interesse, em escala compat\u00edvel a analise que se pretende \nexecutar, elaborados em diferentes \u00e9pocas, de maneira que os gestores \nvisualizem o presente e o entendam, atrav\u00e9s da an\u00e1lise, as mudan\u00e7as \ntemporais. \n\nPartindo dessa vis\u00e3o, o Cadastro T\u00e9cnico Multifinalitario (caixa \n10 do fluxograma metodol\u00f3gico, pg. 87) com auxilio da ferramenta SIG \n(caixa 11 do fluxograma metodol\u00f3gico, pg. 87) passa a ter um car\u00e1ter \nfundamental na elabora\u00e7\u00e3o de projetos desta natureza uma vez que o \nCTM oferecem as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas necess\u00e1rias para a elabora\u00e7\u00e3o de \nplanos de gerenciamento de \u00e1reas urbanas e a ferramenta SIG permite o \narquivo, gest\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e difus\u00e3o de dados, bem como \npermite que informa\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas, ou seja, dados brutos possam ser \ntransformados em informa\u00e7\u00f5es uteis e politicamente relevantes. \n\nO CTM permite o resgate de informa\u00e7\u00f5es em s\u00e9ries temporais \ncom Cartografia, com qualidade geom\u00e9trica e tem\u00e1tica permitindo que \ncom o uso da ferramenta SIG se fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o da realidade f\u00edsico-\nespacial em elevado grau de detalhe, al\u00e9m disso, possibilita realizar uma \nleitura da cidade de forma did\u00e1tica para as audi\u00eancias p\u00fablicas, nas quais \na comunidade familiariza-se com as transforma\u00e7\u00f5es espaciais ocorridas \ncom o passar do tempo e permite a identifica\u00e7\u00e3o e o conhecimento dos \nproblemas, facilitando a formula\u00e7\u00e3o de propostas de solu\u00e7\u00e3o. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas no CTM e a utiliza\u00e7\u00e3o da \nferramenta SIG propicia a execu\u00e7\u00e3o de diversos mapas tem\u00e1ticos que \nauxiliam na motiva\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o acerca da \nevolu\u00e7\u00e3o f\u00edsico espacial em cada bairro, assim a popula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \nparticipar de forma mais consciente sobre os rumos que desejam para \nseus bairros ou zonas homog\u00eaneas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica (caixa 14 do fluxograma metodol\u00f3gico, pg. \n87) realimenta o processo e permite que se obtenha uma caracteriza\u00e7\u00e3o \nmelhor da expans\u00e3o urbana. Os eventos devem ser avaliados e \nconstantemente reavaliados considerando-se o hist\u00f3rico das a\u00e7\u00f5es \nintegradas. Esse processo que a base de dados seja constantemente \natualizada, melhorando a qualidade t\u00e9cnica das an\u00e1lises. Vale salientar \nque para que esta reavalia\u00e7\u00e3o seja poss\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio que os projetos \nsejam cadastrados em uma base \u00fanica de dados (CTM) para que todos \n\n\n\n169 \n\nos \u00f3rg\u00e3os e secretarias envolvidos possam ter acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \nreduzindo assim, os gastos com duplicidade e retrabalhos. \n\nA proposta vem ainda de encontra, as diretrizes da Lei \n12.608/2012 \u2013 Politica Nacional de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa Civil (PNPDEC) \nquanto adota a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de an\u00e1lises das a\u00e7\u00f5es de \npreven\u00e7\u00e3o de desastres relacionados com corpos da \u00e1gua e quando \nprioriza a proposi\u00e7\u00e3o de medidas preventivas atrav\u00e9s do ordenamento \nterritorial. Estimulando o desenvolvimento de cidades resilientes e \nprocessos sustent\u00e1veis de urbaniza\u00e7\u00e3o baseados no conhecimento do \nterrit\u00f3rio. \n\nA proposta imp\u00f5e um novo paradigma para as institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior e para os profissionais, uma vez que, pressup\u00f5e a \nnecessidade do pensamento sist\u00eamico e a multidisciplinaridade de \nconhecimento.  O pensamento sist\u00eamico e seus desdobramentos s\u00e3o \nelementos fundamentais para o entendimento de problemas de cunho \nambiental e a aus\u00eancia deste pensamento afeta a capacidade critica dos \nprofissionais. Enfim, devemos considerar a complexidade da \nproblem\u00e1tica ambiental como um desafio e como uma motiva\u00e7\u00e3o para a \ncomunidade cientifica experimentar novas formas de pensar e produzir \nci\u00eancia. \n\nRessalta-se, finalmente, que conforme o Art.5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o \nBrasileira: \n\n\u201cArt.5\u00ba - Art. 225. Todos t\u00eam direito ao meio \nambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso \ncomum do povo e essencial a sadia qualidade de \nvida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e a \ncoletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserve-lo \npara os presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es (BRASIL, \n2008).\u201d \n\n \nAs a\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o de perdas e danos nos eventos de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, enchente e alagamento, bem como em outros problemas geo-\nambientais, n\u00e3o s\u00e3o de responsabilidade apenas do poder p\u00fablico, mas \ntamb\u00e9m da sociedade como um todo. \n \n9 CONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7OES \n \n9.1 CONCLUS\u00d5ES \n \n\nPara que as quest\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica passem a ter um \nenfoque baseado nas premissas colocadas por este trabalho; na busca de \n\n\n\n170 \n\nmelhores resultados \u00e9 necess\u00e1rio que o poder p\u00fablico promova a \nintegra\u00e7\u00e3o entre os setores envolvidos no controle de inunda\u00e7\u00f5es e que \napresente em seu quadro t\u00e9cnico profissionais de m\u00faltiplas \u00e1reas que \npossam estar envolvidos em solu\u00e7\u00f5es que integrem aspectos hidr\u00e1ulicos, \nhidrol\u00f3gicos, arquitet\u00f4nicos, urban\u00edstico, legais e de percep\u00e7\u00e3o \nambiental.  A metodologia proposta permite que o poder p\u00fablico possa \ndirecionar suas a\u00e7\u00f5es com base em informa\u00e7\u00f5es mais abrangentes e \nconsistentes, al\u00e9m de permitir a realiza\u00e7\u00e3o de analises focadas no \nobjetivo do projeto a ser realizado.  \n\nA metodologia proposta permite, ainda, ao gestor p\u00fablico \nplanejar e desenvolver seus projetos baseados em fatos, refletidos em \ndados. \n\n Muitas das dificuldades do processo de decis\u00e3o decorrem da \nincorreta defini\u00e7\u00e3o do problema. A identifica\u00e7\u00e3o das causas e \nconsequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es a partir da an\u00e1lise do meio f\u00edsico, \nantr\u00f3pico e da legisla\u00e7\u00e3o confere ao gestor uma vis\u00e3o ampla da situa\u00e7\u00e3o \na que esta submetida \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n As an\u00e1lises propostas permitiram que os objetivos espec\u00edficos \nfossem atingidos. Suas conclus\u00f5es s\u00e3o apresentadas abaixo. \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica da bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o Garcia permitiu concluir que a bacia em fun\u00e7\u00e3o de suas \ncaracter\u00edsticas areais, lineares e hipsom\u00e9tricas apresenta uma pr\u00e9-\ndisposi\u00e7\u00e3o natural para ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es bruscas. A amplitude \naltim\u00e9trica da bacia, que \u00e9 de 845,00 metros evidencia esta pr\u00e9-\ndisposi\u00e7\u00e3o natural. O calculo dos gradientes dos canais contribuintes do \nRibeir\u00e3o Garcia indica que os mesmos apresentam uma forte \ndeclividade, sendo que os cursos da \u00e1gua do lado esquerdo apresentam \numa declividade muito mais acentuada do que os do lado direito, o que \ncaracteriza a assimetria da bacia. Esta forte declividade dos cursos da \n\u00e1gua faz com que a \u00e1gua atinja o curso da \u00e1gua principal (Ribeir\u00e3o \nGarcia) com velocidade acentuada, causando em muitos casos, o seu \ntransbordamento. \n\nQuando analisados em conjunto, as caracter\u00edsticas morfom\u00e9tricas \nda bacia, estas apresentam altera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o muito significativas, ao longo \ndo per\u00edodo considerado (1958 \u2013 2009) A \u00e1rea urbana (14,064 km2) \nrepresentam apenas 8,85 % da \u00e1rea total da bacia (158, 90 km2), \nprovocando pequeno impacto na bacia. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica permitiu concluir que o processo \nde antropiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o provocou altera\u00e7\u00f5es no regime de chuvas da bacia, \npredominando dias de chuva com intensidade inferior a 10 mm. \n\n\n\n171 \n\nPor sua vez, a caracteriza\u00e7\u00e3o fluviom\u00e9trica demonstrou que o \nprocesso de impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo causado pelo antropiza\u00e7\u00e3o tem \nalterado a vaz\u00e3o m\u00e9dia do Ribeir\u00e3o Garcia, houve um acr\u00e9scimo de \n40,12% no per\u00edodo compreendido entre 1929 e 2003, apresentando um \ndecr\u00e9scimo de 21,78%%, entre 2003 e 2010, causados principalmente \npor um maior controle territorial na bacia hidrogr\u00e1fica. No entanto, \nmesmo havendo um decr\u00e9scimo na vaz\u00e3o m\u00e9dia, este valor \u00e9 9,59% \nsuperior \u00e0 vaz\u00e3o m\u00e9dia em 1957. A redu\u00e7\u00e3o na vaz\u00e3o m\u00e9dia no per\u00edodo \ncompreendido entre 2003 e 2010 demonstra que as medidas de controle \nde adensamento populacional e de expans\u00e3o territorial s\u00e3o eficientes no \ncontrole de inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA an\u00e1lise do meio f\u00edsico, considerando a caracteriza\u00e7\u00e3o \nmorfom\u00e9trica, pluviom\u00e9trica e fluviom\u00e9trica leva a compreens\u00e3o e \nelucida\u00e7\u00e3o de varias quest\u00f5es, uma vez, que estes par\u00e2metros sofrem \ninfluencia direta do processo de antropiza\u00e7\u00e3o, que se constitui no mais \nativo processo na remodela\u00e7\u00e3o da paisagem. \n\nA an\u00e1lise do meio antr\u00f3pico constitui-se em parte fundamental \nnos estudos ambientais. A incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a forma \nde ocupa\u00e7\u00e3o do solo e sobre as necessidades e aspira\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, \norienta o processo decis\u00f3rio. O processo de estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica da \ncidade, demosntra o quanto a complexidade tecnol\u00f3gica e sua \nconsequente fragmenta\u00e7\u00e3o em setores, tamb\u00e9m fragmentou o conjunto \nde espa\u00e7os e da paisagem. \n\nA atual malha urbana da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \u00e9 \nfortemente condicionada pela estrutura fundi\u00e1ria colonial implanta em \nBlumenau em 1850. A malha urbana do tipo radial desenvolveu-se \nlinearmente ao longo dos fundos de vale. Os loteamentos situados na \nbacia hidrogr\u00e1fica trazem a marca dos lotes coloniais, que \ncompreendiam estreitas e compridas faixas de terra, com longas ruas \nsem sa\u00edda, perpendiculares \u00e0 rua principal (Rua Amazonas), subindo as \nencostas perpendiculares \u00e0s curvas de n\u00edvel. \n\nEste modelo tem como implica\u00e7\u00e3o, ruas com declividade \nacentuada, gerando uma serie de inconvenientes para o poder p\u00fablico, \ntais como: coleta de lixo dificultada, danos ao cal\u00e7amento e a micro-\ndrenagem em per\u00edodos de alta pluviometria. O modelo de ocupa\u00e7\u00e3o \nimplantado, a falta de ordenamento territorial e o desrespeito \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es naturais da bacia agravam as situa\u00e7\u00f5es de risco. No caso \nespecifico, da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, a an\u00e1lise da \nestrutura fundi\u00e1ria permite concluir que a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do \nterrit\u00f3rio, aumenta a exposi\u00e7\u00e3o ao risco de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos. \n\n\n\n172 \n\nA popula\u00e7\u00e3o residente na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia \nrepresenta mais uma faceta do problema, uma vez que contribui, por \nfalta de conhecimento e de uma pol\u00edtica publica habitacional, voltada a \npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda para o aumento na frequ\u00eancia e intensidade \ndas inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA an\u00e1lise da percep\u00e7\u00e3o da comunidade residente na bacia \nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia demostra que as comunidades mais \nsuscet\u00edveis a este tipo de evento s\u00e3o as de baixa renda, localizadas em \n\u00e1rea de risco e demostra, ainda que apesar dessas comunidades \napresentarem um conhecimento emp\u00edrico sobre as causas e \nconsequ\u00eancias das inunda\u00e7\u00f5es, em sua grande maioria, preferem \ntransferir a responsabilidade apenas ao poder p\u00fablico, sem assumirem a \nsua parcela de responsabilidade. \n\nProgramas de educa\u00e7\u00e3o ambiental continuada junto \u00e0 comunidade \ncontribuem de forma decisiva para a minimiza\u00e7\u00e3o dos impactos gerados \npelas inunda\u00e7\u00f5es. \n\nA estrutura fundi\u00e1ria associada \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo tem \nintensificado a frequ\u00eancia e a intensidade das inunda\u00e7\u00f5es, uma vez que \nocorre um aumento substancial do volume das \u00e1guas na drenagem \npluvial e uma diminui\u00e7\u00e3o do tempo de concentra\u00e7\u00e3o da bacia.  \n\nToda e qualquer interven\u00e7\u00e3o que visa prevenir ou mitigar os \ndanos gerados pelas inunda\u00e7\u00f5es esbarra na legisla\u00e7\u00e3o ambiental. A \nlegisla\u00e7\u00e3o brasileira atribui \u00e0s tr\u00eas esferas: federal, estadual e municipal \na obriga\u00e7\u00e3o e o direito de legislar sobre o tema, sem estabelecer limites \nclaros. As normas que regulam as APP's est\u00e3o entre as mais mal \ntrabalhadas da legisla\u00e7\u00e3o brasileira, uma vez que, cada esfera utiliza \npar\u00e2metros diferentes para a defini\u00e7\u00e3o da faixa de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente em \u00e1reas urbanas e rurais, o que contribui \nsignificativamente para o descumprimento da lei.  \n\nCompete ao munic\u00edpio legislar sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os \nurbanos e das \u00e1reas verdes, atrav\u00e9s do Plano Diretor e de suas leis \ncomplementares, condi\u00e7\u00e3o esta ratificada pelo Estatuto da Cidade (Lei \n10.257/2001). \u00c9 no munic\u00edpio que as necessidades da popula\u00e7\u00e3o \nemergem diretamente, pois \u00e9 neste espa\u00e7o que transcorre a exist\u00eancia. \n\nA an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o demonstra que, considerando-se o crit\u00e9rio \nda razoabilidade os limites estabelecidos pelo C\u00f3digo Ambiental \nMunicipal asseguram a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas verdes junto aos cursos da \n\u00e1gua e permite a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com declividade menos acentuada. \n\nA superf\u00edcie urbana concentra grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es \ndesconectadas e distribu\u00eddas de forma aleat\u00f3ria. Partindo desta premissa, \nratifico a import\u00e2ncia do geoprocessamento como ferramenta no auxilio \n\n\n\n173 \n\nao planejamento urbano, no diagn\u00f3stico e no prognostico de problemas \nque envolvem a interfer\u00eancia do homem sobre o meio ambiente, \nfornecendo informa\u00e7\u00f5es fundamentais para a tomada de decis\u00e3o. \n\nA metodologia proposta permite, ainda, ao gestor p\u00fablico \nplanejar e desenvolver seus projetos baseados em fatos, refletidos em \ndados. \n\n O que se procurou durante todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho foi levantar e colocar em discuss\u00e3o, utilizando-se do \nconhecimento cientifica de diversas \u00e1reas, a necessidade de se criar \nalternativa para se gerir bacias hidrogr\u00e1ficas sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n9.2 RECOMENDA\u00c7OES \n\n \n Diante das an\u00e1lises propostas e das conclus\u00f5es recomenda-se: \n\na) Que a gest\u00e3o p\u00fablica qualifique seu corpo t\u00e9cnico, formando uma \nequipe multidisciplinar que possa apontar solu\u00e7\u00f5es para preven\u00e7\u00e3o de \nproblemas futuros, atrav\u00e9s do conhecimento pleno das ci\u00eancias e dos \nproblemas do munic\u00edpio. \nb) A ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento \nmunicipal; \nc) A cria\u00e7\u00e3o de um Comit\u00ea na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Garcia, \nformado por representantes do poder p\u00fablico, da universidade e da \nsociedade, cujo objetivo seria o de discutir a problem\u00e1tica das \ninunda\u00e7\u00f5es e buscar as solu\u00e7\u00f5es mais adequadas.  \nd) A cria\u00e7\u00e3o de um programa de educa\u00e7\u00e3o ambiental continuada que \nenvolva a popula\u00e7\u00e3o, as empresas, as escolas, as universidades e os \n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, sejam, como ocupantes, planejadores, gestores, \nformadores ou manipuladores de opini\u00e3o, pois s\u00e3o eles os produtores \ndireta ou indiretamente do espa\u00e7o urbano. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental esta \ndiretamente relacionada com a recupera\u00e7\u00e3o dos valores \u00e9ticos, est\u00e9ticos \ne espirituais da sociedade como um todo e com a sua reaproxima\u00e7\u00e3o \ncom a Natureza. Para que isso ocorra os fen\u00f4menos naturais devem ser \ncompreendidos e a percep\u00e7\u00e3o de suas influencias rec\u00edprocas, as rela\u00e7\u00f5es \nde causa e efeito que atual nos espa\u00e7os e o passar do tempo, possam \ncondicionar a possibilidade de um ju\u00edzo critico no homem e de seu \ndesempenho e das condi\u00e7\u00f5es ambientais em seu espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o.  \ne) A cria\u00e7\u00e3o de um imposto sobre a \u00e1rea impermeabilizada do lote, \ninduzindo desta forma a exist\u00eancia de mais \u00e1rea perme\u00e1veis nos lotes, o \nque favoreceria a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e diminuiria o escoamento \nsuperficial. \n\n \n\n\n\n174 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nABDALLA, S.L.F. A morfometria como t\u00e9cnica auxiliar na \navalia\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Anais do 2\u00ba Encontro Nacional de \nEstudos sobre Meio Ambiente (ENESMA), v. 1, p. 393-401, 1989. \n \nAFONSO, A.S.;BARBOSA, F.P. A bacia ambiental como uma nova \nmatriz urban\u00edstica de planejamento. In: I International Congress on \nEnvironmental Planning and Management. Anais...Bras\u00edlia, PUC-\nBrasilia, p.1-18, 2005. \n \nALVARENGA, L. J.; CASTRO, F. do V. F. de; GUERRA, A. E.; \nRODRIGUES, L. A.; LAGES, S. G. A nova territorialidade sob a \n\u00f3tica da pol\u00edtica de recursos h\u00eddricos. In: II Encontro da ANPPAS \n(Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em Ambiente e \nSociedade), S\u00e3o Paulo, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.anppas.org.br>. Acesso em: 18 jun. 2005. \n \nANTONELI, V; THOMAZ, E.L. Caracteriza\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da \nbacia do Arroio Boa Vista, Guamiranga - PR. Revista Caminhos da \nGeografia, Uberl\u00e2ndia, v.8, n.21, p.46-58, jun. 2007. \n \nASHLEY, S. et al. Advances in Urban Flood Management. Taylor &amp; \nFrancis Group, London, UK, 2007.498 p. \n \nARAUJO, S.M.V.G. de. As \u00e1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e a \nquest\u00e3o urbana. Bras\u00edlia: C\u00e2mara dos Deputados \u2013 Consultoria \nLegislativa, 2002. \n \nAUMOND et al.  Desastre de 2008 no Vale do Itaja\u00ed: \u00e1gua, gente e \npol\u00edtica. Blumenau: Ag\u00eancia de \u00c1gua do Vale do Itaja\u00ed, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.comiteitajai.org.br.> Acesso em: 20 jan. \n2009.  \n \nBASTIAN, O.; STEINHARDT, U. Development and perspectives of \nlandscape ecology. KluwerAcademicPublishers, Dordrecht, 2002. \n \nBESSA, P. C\u00f3digo Florestal nas cidades. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://arruda.rits.org.br/> Acesso em: 26 out. 2012. \n \n\n\n\n175 \n\nBLUMENAU. Decreto Municipal n\u00ba 1.567/1980. Blumenau: Di\u00e1rio \nOficial do Munic\u00edpio, Arquivo Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio de Blumenau, \n1980. \n \n______Plano Municipal de Conting\u00eancia de Inunda\u00e7\u00f5es e \nEscorregamentos \u2013 Sedef. Blumenau: Prefeitura Municipal de \nBlumenau, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.blumenau.sc.gov.br/gxpsites/hgxpp001.aspx?1,7,275,O,P,0\n,MNU;E;86;2;123;2;MNU>. Acesso em: 22 jul. 2012. \n \n______Prefeitura Municipal de Blumenau / Arquivo Hist\u00f3rico. \nFotografias de pequeno Formato da foz do Ribeir\u00e3o Garcia. \nBlumenau: PMB, d\u00e9cada de 50,60 e 70. \n \n______Prefeitura Municipal de Blumenau. Recorte de Imagem de \nsat\u00e9lite Quickbird. Blumenau, 2009. \n \n______Prefeitura Municipal de Blumenau / SEPLAN \u2013 Secretaria de \nPlanejamento Urbano. Mapa de bairros do munic\u00edpio de Blumenau. \nBlumenau, 2011. Obtido em:&lt;http://www. pmb.sc.gov.br> Acesso em: \n22 jul. 2012. \n \n______Prefeitura Municipal de Blumenau / SEPLAN \u2013 Secretaria de \nPlanejamento. Cartografia Digital Planialtim\u00e9trica. Blumenau: \nAeroimagem S.A, Tekoha Engenharia. Escala Original: 1: 2.000, 2003. \n \n______Prefeitura Municipal de Blumenau / SEPLAN \u2013 Secretaria de \nPlanejamento. Cartografia Digital Planialtim\u00e9trica. Blumenau: \nAeroimagem S.A, Tekoha Engenharia. Escala Original: 1: 10.000, 2003. \n \n______SIGAD 2009 \u2013 Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Gerenciais de Apoio \na Decis\u00e3o. Blumenau: Prefeitura Municipal de Blumenau, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;http:// www.furb.br/ips/sigad>. Acesso em: 22 out. \n2010. \n \nBOLFARINE, H.;BUSSAB,W.O. Elementos de amostragem. S\u00e3o \nPaulo: Editora Blucher, 2005. \n \nBRASIL, Estatuto da Cidade. Lei n. 10.257, de 10 de julho de 2001, \nque estabelece diretrizes gerais da pol\u00edtica urbana. \u2013 Bras\u00edlia: C\u00e2mara \ndos Deputados, Coordena\u00e7\u00e3o de Publica\u00e7\u00f5es, 2001. \n\n\n\n176 \n\n \n______Lei Federal n\u00ba 9.433 de 8 de janeiro de 1997 \u2013 Institui a \nPol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos, 1997. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.ana.gov.Br/Institucional/Legisla\u00e7\u00e3o/leis/lei9433.pdf>. Acesso em: \n14 jul. 2011.  \n \n______Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui apol\u00edtica nacional \nde recursos h\u00eddricos, cria o sistema nacional de gerenciamento de \nrecursos h\u00eddricos, regulamenta o inciso XIX do art. 21 da \nConstitui\u00e7\u00e3o federal, e altera o art. 1\u00ba da Lei 8.001,de 13 de mar\u00e7o \nde 1990, que modificou a Lei 7.990, de 28 de dezembro de 1989. Lex: \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Se\u00e7\u00e3o 1, p. 470. Bras\u00edlia, 09 de janeiro 1997. \n \n______Presid\u00eancia da Republica. Constitui\u00e7\u00e3o da Republica \nFederativa do Brasil de 1934. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1934.  \n \n______Presid\u00eancia da Republica. Constitui\u00e7\u00e3o da Republica \nFederativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1988. \nDispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/contitui%C3%A7ao.htm>. \nAcesso em: 20 maio, 2012. \n \n______Presid\u00eancia da Republica. Lei 4.771, de 15 de setembro de \n1965. Institui o novo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia: In: Di\u00e1rio Oficial dos \nEstados Unidos do Brasil n\u00ba117, ano CIII, Se\u00e7\u00e3o I, Parte I, 1965. \n \n______Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Lei 7.511, de 07 de julho de 1986. \nAltera dispositivos da Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965, que \ninstitui o novo C\u00f3digo Florestal. Bras\u00edlia, 1986. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.plananlto.gov.br/ccivil_03/leis/17511.htm>. Acesso em: 20 \nmaio. 2012. \n \n______Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Lei n\u00ba 7.803, de 18 de julho de 1989. \nAltera a reda\u00e7\u00e3o da Lei 4.771/65 e revoga as leis 6.535 de 15 de \njunho de 1978 e 7.511 de 07 de julho de 1986. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L7803.htm>. Acesso em: 20 \nmaio. 2012. \n \n______ Presid\u00eancia da Republica. Lei n\u00ba 6.766, de 19 de dezembro de \n1979 \u2013 Disp\u00f5e sobre o Parcelamento do Solo Urbano e d\u00e1 outras \nProvidencias. Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n177 \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6766>.Acesso em: 15 abr. \n2012. \n \n______Presid\u00eancia da Republica. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de \n2012. Institui o Novo C\u00f3digo Florestal Brasileiro. Bras\u00edlia, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-\n2014/2012/Lei/L12651.htm>. Acesso em: 12 set. 2012. \n \n______Presid\u00eancia da Republica. Medida Provis\u00f3ria n\u00ba 2.166-67, de \n24 de agosto de 2001. Bras\u00edlia, 2001. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/mpv/2166-67.htm>. Acesso em: \n15 abr. 2012. \n \nCAMPHUIS, N. G. French Regulations for Urban Flood Management. \nIn: Advances in Urban Flood Management. Taylor &amp; Francis Group, \nLondon, UK, 2007. \n \nCANHOLI, A.P. Drenagem urbana e controle de enchentes. S\u00e3o \nPaulo: Oficina de textos, 2005. \n \nCARDOSO NETO, A. Sistemas urbanos de drenagem. Florian\u00f3polis: \nLaborat\u00f3rio de drenagem do Departamento. de Engenharia \nSanit\u00e1ria/UFSC, 1998 (documento interno).Dispon\u00edvel: \n<http://www.ana.gov.br/AcoesAdministrativas/CDOC/ProducaoAcade\nmica/Antonio%20Cardoso%20Neto/Introducao_a_drenagem_urbana.pd\nfH>.Acesso em: 25 jun. 2007 \n \nCARNEIRO, P.R.F. Controle de inunda\u00e7\u00f5es em bacias \nmetropolitanas, considerando a integra\u00e7\u00e3o do planejamento do uso \ndo solo \u00e0 gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos. Estudo de caso: Bacia do rio \nIgua\u00e7u / Sarapu\u00ed na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. Rio de \nJaneiro: UFRJ. Tese submetida a P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia Civil do \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, 2008. \n \nCARVALHO, F. P. O Munic\u00edpio e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ecoterrabrasil.com.br/ho.me/index.php?pg=temas&amp;tipo=te\nmas&amp;cd=953>. Acesso em: 03 abr. 2011. \n \nCASAGRANDE, D.G. Values, Perceptions and Restorations Goals. In: \nCASAGRANDE, D.G. (Ed.) Restoration of an urban salt marsh an \n\n\n\n178 \n\ninterdisciplinary approach. New Haven, Connecticut: Yale School of \nForestry and Environmental Studies, p. 62-75, 1997a. \n \nCASTILHO Jr., A.B. Res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos:  aterro sustent\u00e1vel \npara munic\u00edpios de pequeno porte. [s.l.]: PROSAB, 2003. \n \nCASTRO, F. do V. F. de; ALVARENGA, L. J.; MAGALH\u00c3ES Jr, A. \nP. A Pol\u00edtica nacional de recursos h\u00eddricos e a gest\u00e3o de conflitos em \numa nova territorialidade. Revista do Departamento de \nGeografia/Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia IGC-UFMG, Belo \nHorizonte, v. 1, n. 1, p. 37-50, 2005. \n \nCASTRO, A.M.B.H. de ; PELUZZO, J.P.F. As \u00e1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nPermanente (APP) e o Novo C\u00f3digo Florestal de Santa Catarina. \nPorto Alegre: In: Anais... XVI Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos, 2010. \n \nCENTENO, J.A.S. Sensoriamento remoto e processamento de \nimagens digitais. Curitiba: Ed. Do Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \ngeod\u00e9sicas / UFP, 2003. \n \nCEOPS - Centro de Opera\u00e7\u00e3o do Sistema de Alerta. Picos de Enchentes \nRegistradas na Bacia do Rio Itaja\u00ed \u2013 A\u00e7u. Blumenau: FURB. \nDispon\u00edvel em: \n<http://ceops.furb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=\n15&amp;Itemid=11>. Acesso em: 15 ago. 2012. \n \nCHIARANDA, R. Usos da terra e avalia\u00e7\u00e3o da capacidade potencial \nde armazenamento de \u00e1gua da Bacia do Rio Cuiab\u00e1 - MT. Curitiba: \nUniversidade Federal de Paran\u00e1, Tese (Doutorado em Ci\u00eancias \nFlorestais) - Setor de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, 2002. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Editora \nBlucher, 2009. \n \nCHRISTOFOLETTI, A.; PEREZ FILHO, A. Estudos sobre a forma de \nbacias hidrogr\u00e1ficas. Boletim de Geografia Teor\u00e9tica, v.5, n. 9-10, p. \n83-92, 1975. \n \nCOCHRAN, W.G. T\u00e9cnicas de amostragem. Rio de Janeiro: Fundo de \nCultura, 1965. \n \n\n\n\n179 \n\nCOLLISCHONN,W.; TUCCI, C.E.M. Drenagem urbana e controle \nde eros\u00e3o. In: VI Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o, Presidente \nPrudente, S\u00e3o Paulo, 1998. \n \nCOMITE DO ITAJA\u00cd. Informa\u00e7\u00f5es Institucionais, 2011. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http//www.comiteitajai.org.br>. Acesso em: 08 jun. 2011. \n \nCONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE \u2013 CONAMA. \nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 369/2006. Bras\u00edlia, 2006. \n \n______Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 237/97. Bras\u00edlia, 2002. \n \nDE\u00c1K, C.; SCHIFFER, S. R. (orgs.). O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no \nBrasil. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004. \n \nDOUROJEANNI, A.; JOURAVLEV, A. Gesti\u00f3n de cuencas y r\u00edos \nvinculados con centros urbanos. Santiago de Chile: C.E.P.A.L, 1999. \n \nDRESBACH, S.  Modeling by Construction: A New Methodology \nfor Constructing Models for Decision Support.Working Paper, v. 5, \nn. 95, jun. 1995. Dispon\u00edvel em: \n<http://citeseer.nj.nec.com/dresbach95modeling.html> Acesso em: 23 \nout. 2010.  \n \nENEMARK, S. The Land Management Paradigm for Institutional \nDevelopment: expert Group Meeting 9. Melbourne, 2005. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.geom.unimelb.edu.au/research> Acesso em: 24 out. \n2010. \n \n \nERBA, D.A. Cadastro multifinalitario aplicado a la definici\u00f3n de \npol\u00edticas de suelo urbano. Cambridge, MA: Lincoln Institute of Land \nPolicy, 2007. \n \nERBA et al. Cadastro multifinalit\u00e1rio como instrumento da politica \nfiscal e urbana. Rio de Janeiro: Minist\u00e9rio das Cidades, 2005. \nEUROPEAN COMMISSION. Directiva 2007/60/CE do Parlamento \nEuropeu de 23 de Outubro de 2007: relativa \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o \nde riscos de inunda\u00e7\u00e3o. Jornal Oficial da Comunidade Europ\u00e9ia, 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://ec.europa.eu/enviromment/water>. Acesso em: \n13 mar. 2011. \n\n\n\n180 \n\n \n______Directiva 2000/60/CE do Parlamento Europeu de 23 de \nOutubro de 2000: relativa \u00e0 \u00e1gua. Jornal Oficial da Comunidade \nEurop\u00e9ia, 2000. Dispon\u00edvel em: \n<http://ec.europa.eu/enviromment/water>. Acesso em: 13 mar. 2011. \n \nFERNANDES, E. Regularizaci\u00f3n de la Tierra y Programas de \nMejoramiento: coment\u00e1rios cr\u00edticos. Land Lines, v. 16, n. 3, july \n2004.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.Lincolninst.Edu/pubs/pub-\ndetail.asp?id=937>. Acesso em: 17 mar. 2011. \n \nFIG. The Bathurst Declaration on Land Administration for \nSustainable Development \u2013 FIG Publication 21, 1999. \n \nFORMAN, R. T.T. Land mosaics: The ecology of lanscapes and \nregions. Cambridge, Cambridge University Press, 1995. \n \nFRAN\u00c7A. Code de environnement. Paris: L\u00eas editions d\u00eas Jornaux \nOfficiels, 2001a. \n \n______Code General d\u00eas collectivit\u00e9s territoriales. Paris: L\u00eas editions \nd\u00eas Jornaux Officiels,  2001b. \n \n______Cooper\u00e1tion intercommunde. Paris: L\u00eas \u00e9ditions d\u00eas Jornaux \nOfficiels, 2000. \n \n______L\u00eas comp\u00e9tences juridiques de pr\u00e9fet, tome 1, - D\u00e9fense \u2013 \nSecurit\u00e9 civil \u2013 Pouvoirs de police \u2013 Schengen \u2013 Collectivit\u00e9s \nterritorriales \u2013 Associations - Enseignement. Paris: L\u00eas \u00e9ditions d\u00eas \nJornaux Officiels, 1997. \n \n______Project de loi de francespour 2002. Agende de la eaux. Paris: \nImprimerie Nationale, 2001. \n \nGALINDO, E. F. Cidades e suas \u00e1guas: a interface gest\u00e3o urbana/ \ngest\u00e3o de recursos h\u00eddricos para a sustentabilidade ambiental. Tese \n(Doutorado em Desenvolvimento Urbano). Recife, UFPE, 2009. \n \nGALINDO, E. F.; FURTADO, M. de F.R. de G. Gest\u00e3o Urbana &amp; \nGest\u00e3o de Recursos H\u00eddricos: uma articula\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel para \na sustentabilidade. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n181 \n\n<http://www.unizar.es/fnca/america/docu/1913.pdf>. Acesso em: 10 \nabr. 2011. \n \nGOES,V.C. Simula\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica: hidrodin\u00e2mica integrada ao \ngeoprocessamento para avalia\u00e7\u00e3o da macrodrenagem em centros \nurbanos. 2009. Tese (Doutorado em Engenharia Civil), Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, UFPE \u2013 Universidade Federal de \nPernambuco, Pernambuco, 2009. \n \nGOODCHILD, M.F. Geographic information science and systems for \nenvironmental management. Annual Reviewof Environmental and \nResources, n. 28, p. 493-519, 2003. \n \nGRAF, A. C. B. A tutela dos Estados sobre as \u00e1guas. In: GRAF, Ana \nCl\u00e1udia Bento. \u00c1guas: aspectos jur\u00eddicos e ambientais. 3e. ed. \nCuritiba: Juru\u00e1, 2008. \n \nGREHS, S.A. Efeitos da espacializa\u00e7\u00e3o de propriedades f\u00edsicas nas \nrespostas hidrol\u00f3gicas da bacia do rio Ibirapuita, R.S. Tese de \ndoutorado \u2013 UFRGS / IPH, Porto Alegre, 2003. \n \nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Atlas de \nSaneamento 2011. Bras\u00edlia: IBGE, 2011. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/atlas_saneamento/de\nfault_zip.shtm Acesso em: 08 jan. 2013.  \n \n______Censo Demogr\u00e1fico 2010: agregado por Setores Censit\u00e1rios \ndos resultados do universo. Rio de Janeiro, RJ: IBGE, 2010. \n \nIBGP. Biospheric Aspects of the Hydrological Cycle. The \nInternational Geosphere \u2013 Biospherie Programme: A Study of Global \nChange. Estocolmo: Report n.27, 1993. \n \nINMET \u2013 Instituto Nacional de Meteorologia. Dados da Esta\u00e7\u00e3o \nAutom\u00e1tica Indaial (A817). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.inmet.gov.br/sonabra/pg_dspDadosCodigo.php?QTgxNw>\n. Acesso em : 14 dez. 2012. \n \nHENKES, S.L. Historia legal e institucional dos recursos h\u00eddricos no \nBrasil, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n182 \n\n<http//www1.jus.com.br/doutrina/texto.asp?id=4146&amp;p=2>. Acesso em:  \n17 jun. 2011.  \n \nJOURAVLEV, A. Los municipios y lagesti\u00f3n de los recursos \nh\u00eddricos. Santiago: CEPAL, 2003. (Serie recursos naturales e \ninfraestructura, 66). \n \nKELLY, D. J.; GARVIN, S. L. European flood strategies in support \nof resilient Buildings. In: VASSILOPOULOS, A. et al. \n(Eds.).Advances in urban flood management. London: Taylor &amp; Francis \nGroup, p. 339-358, 2007. \n \nKLOSKE, M. A. L.; FRANCO, N. M. F. L. Bacias, Comit\u00eas e \nCons\u00f3rcios Intermunicipais: A gota d\u2019\u00e1gua para o novo planejamento \nambiental. In: COUTINHO, R.; ROCCO, R. (orgs.). O direito \nambiental das cidades. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2004. \n \nKRAEMER, A.; J\u00c4GER, F. \u201cCountry reports: Germany\u201d. In: F.N. \nCorrea (Ed.) Selected Issues in Water Resource Management in \nEurope 1. A.A. Balkema, Rotterdam, 183-325, 1998. \n \nKUX, H.J.H. et al. Sensoriamento remoto e SIG com sistemas \nimageadores de alta resolu\u00e7\u00e3o: desafios e perspectivas destas \ntecnologias para o planejamento e gerenciamento urbano no Brasil. \nIn: I International Congress on Environmental Planning and \nManagement. Anais... Brasilia, PUC-Brasilia, 2005. \n \nLAMOTHE D. N., NEVEU G., G\u00d6RLACH B. AND INTERWIES E. \nEvaluation of the impact of floods ad associated protection policies. \nFinal report. European Commission DG Environment, 2005. \n \nLANG, S.; BLASCHKE, T. An\u00e1lise da paisagem. S\u00e3o Paulo: Oficina \ndo Texto, 2009. \n \nLARNED, S. T., SUREN, A. M., FLANAGAN, M., BIGGS, B. J. F. ; \nRIIS, T. Macrophytes in urban stream reahabilitation: \nestablishment effects, and public perception. Restoration Ecology, \nv.14, n.3, p.429-440, 2006.  \n \n\n\n\n183 \n\nLARSSON, G. Land Management, Public Policy, Control and \nParticipation. Swedish Council for Building Research, Stockholm, \n1997. \n \nLIMA, W.P. Princ\u00edpios de manejo de bacias hidrogr\u00e1ficas.  \nPiracicaba: ESALQ. USP, 1976. \n \nLIMA, O.P. de; PHILIPS, J. A import\u00e2ncia no Cadastro no processo \ncivilizat\u00f3rio. In: COBRAC \u2013 Congresso Brasileiro de Cadastro T\u00e9cnico \nMultifinalit\u00e1rio, 2000, Florian\u00f3polis. Anais...Florian\u00f3polis: UFSC, \n2000. \n \nLOCH,C.; ERBA, D. A. Cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio rural e \nurbano. Cambridge, MA: Lincoln Isntitute of Land Policy, 2007. \n \nLOCH,C. A realidade do cadastro t\u00e9cnico no Brasil. In: Anais... XIII \nSimp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, Brasil, \n2007. \n \nLONGLEY, P.A. et al. Geographic Information science and systems. \nJohn Wiley&amp; Sons, New York, 2001. \n \nMACEDO, D.R.; MAGALHOES JUNIOR, A.P. Percep\u00e7\u00e3o social no \nprograma de restaura\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua urbanos em Belo \nHorizonte. Sociedade e Natureza, Uberl\u00e2ndia, n\u00ba 23, p. 51-63, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/sn/v23n1/05.pdf>. Acesso \nem: 16 abr. 2012.  \n \nMACHADO, P.A.L. Curso de direito ambiental brasileiro. 11 ed. S\u00e3o \nPaulo: Malheiros, 2003. \n \nMARCHESAN, A. M. M. Preserva\u00e7\u00e3o ambiental e ocupa\u00e7\u00e3o do \nespa\u00e7o urbano \u00e0 luz do Estatuto da Cidade (Lei 10.257/2001). \nRevista de Direito Ambiental, S\u00e3o Paulo, ano 7, n. 25, p. 299-306, \njan./mar./2002. \n \nMARSALEK, J. SWMM model and level of discretization: \ndiscussion. Journal of Hydraulic Engineering, v. 109, n. 12, p. 1773-\n1776, 1983. \n \n\n\n\n184 \n\nMAKSIMOVIC, C.; TEJADO-GUIBERT, J.A.; ROCHE, P.A. Les \nnouvelles frontiers de la gestion urbaine de l'eua: impasse ou \nespoir? Londres: \u00e9diteur IWA Publishing, 2001. \n \nMARISAWA, M. Accuracy of determination of stream lenghts from \ntopographic maps. Trans. American Geophysical Union, v. 38, n. 1, p. \n86-88, 1958. \n \nMEDAUAR, O.; ALMEIDA, F. D. M. (Coords.). Estatuto da Cidade: \nLei 10.257, de 10.07.2001: coment\u00e1rios. S\u00e3o Paulo: Revista dos \nTribunais, 2004. \n \nMEDEIROS, R.; IRVING, M.;GRAY, I. A prote\u00e7\u00e3o da natureza no \nBrasil: evolu\u00e7\u00e3o e conflitos de um modelo em constru\u00e7\u00e3o. Salvador: \nRevista de Desenvolvimento Econ\u00f4mico (RDE), Ano VI, n\u00ba. 9, p. 83-93, \n2004. \n \nMILAR\u00c9, E. Direito do ambiente: doutrina, jurisprud\u00eancia, \ngloss\u00e1rio. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2004. \n \nMOTA, S. Urbaniza\u00e7\u00e3o e meio ambiente. Rio de Janeiro: ABES, \n1999. \n \nM\u00d6LLER, M. Urbanes Umwelt monitoring mit digitalen Flugzeug \nScanner daten. Heidelberg: Herbert WichmannVerlag, 2003. \n \nMUKAI, T. Estudos e pareceres de direito administrativo. S\u00e3o Paulo: \nEditora Atlas, 1997. \n \nPEIXOTO, M. C. D. Expans\u00e3o urbana e prote\u00e7\u00e3o ambiental: um estudo \na partir do caso de Nova Lima/MG. In: COSTA, H. S. de M.(Org.). \nNovas periferias metropolitanas: a expans\u00e3o metropolitana em Belo \nHorizonte: din\u00e2mica e especificidades no Eixo Sul. Belo Horizonte: \nC/Arte, 2006. \n \nPERREIRA, C.C. A import\u00e2ncia do cadastro t\u00e9cnico multifinalit\u00e1rio \npara a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores. Florian\u00f3polis: UFSC, \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Universidade Federal de \nSanta Catarina, 2009. \n \n\n\n\n185 \n\nPINTO, E. M. A gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e as interfer\u00eancias do \nsistema urbano: munic\u00edpio de Queimados \u2013 RJ. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.editora.ufrrj.br/revistas/humanasesociais/rch/rch29n1/125-\n131.pdf>. Acesso em: 27 jun. 2012. \n \nPELUSO JUNIOR, V.A. Aspectos geogr\u00e1ficos de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: FCC/EDUFSC, 1991. \n \nPELUSO, V.A.; SIEBERT, C. A evolu\u00e7\u00e3o urbana de Blumenau: a \ncidade se forma (1850 \u2013 1938). Blumenau: Editora da FURB. In: Nosso \nPassado (in) comum, p. 184 \u2013 191, 2000. \n \nPINTO et al. Hidrologia B\u00e1sica. 2\u00ba Edi\u00e7\u00e3o. Editora: Edgard Bl\u00fccher, \n1976. \n \nPORATH, S.L. A paisagem de rios urbanos: a presen\u00e7a do rio Itaja\u00ed-\nA\u00e7u na cidade de Blumenau. Florian\u00f3polis : Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Arquitetura, Centro Tecnol\u00f3gico, \n2004. \n \nPRASAD, N. et al. Climate Resilient Cities: a primer on reducing \nvulnerabilities to disasters. Washington, The Word Bank, 2009. \n \nPURCELL, A.H. A long-term post project evaluation of an urban \nstream restoration project baxter creek, El Cerrito, California. \nWater Resources Center Archives, University of California, Berkeley, \n2004, 15p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://repositories.edlib.org/wrca/ \nrestoration/purcell> .Acesso em: 05 maio. 2011. \n \nRAMOS, M. O. Gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos e cobran\u00e7a pelo uso da \n\u00e1gua. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 2007. \n \nRIZZI, N. Ciclo hidrol\u00f3gico \u2013 Componentes e equa\u00e7\u00f5es do ciclo: \napontamentos de hidrologia florestal e manejo de bacias \nhidrogr\u00e1ficas. Curitiba, 2013. Disponivel em: www.hidrologia.ufpr.br. \nData de acesso: 25 de mar. 2013. \n \nSANTA CATARINA. Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Estado de Santa \nCatarina: diagn\u00f3stico geral, Florian\u00f3polis: SECRETARIA DE \nESTADO DO DESENVOLVIMENTO URBANO E MEIO \nAMBIENTE, 1997. \n\n\n\n186 \n\n \n______Lei n\u00ba 9.748 de 30 de Novembro de 1994 \u2013 Disp\u00f5e sobre a \nPol\u00edtica Estadual de Recursos H\u00eddricos, 1994. Dispon\u00edvel em:  \n<http//www.alesc.sc.gov.br>. Acesso em: 20 ago. 2011. \n \n______Lei 14.675, de 13 de abril de 2009 \u2013 C\u00f3digo Estadual do Meio \nAmbiente de Santa Catarina. Florian\u00f3polis, 2012. \n \n______Plano Integrado de Preven\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o de Desastres \nNaturais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed. Florian\u00f3polis: \nFunda\u00e7\u00e3o de Apoio a Pesquisa cientifica e tecnol\u00f3gica de Santa Catarina \n(FAPESC) e Secretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico \nSustent\u00e1vel, 2009. \n \n______Reconstru\u00e7\u00e3o. \u00c1reas Afetadas \u2013 Cat\u00e1strofe Novembro/2008. \nFlorian\u00f3polis. Relat\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es. Grupo Rea\u00e7\u00e3o, Coordena\u00e7\u00e3o: \nGeraldo Althoff (Secret\u00e1rio Executivo de Articula\u00e7\u00e3o Nacional) e \nCleverson Siewert (Secretario Executivo de Gest\u00e3o dos Fundos \nEstaduais), 2009. \n \nSANTIN, J.R.; CORTE, T.D. Planejamento urbano e \u00e1guas: o plano \ndiretor e a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. Fortaleza: In: Anais...XIX \nEncontro Nacional do CONPEDI,2010. \n \nSANTOS, G. F. dos. Vale do Garcia (Blumenau-SC): an\u00e1lise \nclimato-geomorfol\u00f3gica e a repercuss\u00e3o dos epis\u00f3dios pluviais no \nespa\u00e7o urbano. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Tese \nsubmetida a P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1996. \n \nSANTOS, M.H.A.M. dos. O C\u00f3digo Ambiental de Santa Catarina: \numa an\u00e1lise cr\u00edtica. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.anima-\nopet.com.br/primeira_edi\u00e7\u00e3o>. Acesso em: 19 nov. 2011.  \n \nSEYFERTH, G. A imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-Mirim. Porto \nAlegre: Movimento, 1974. \n \nSHEAFFER, J.R.; WRIGHT,K.R. Urban storm drainage \nmanagement. New York, Marcel Dekker, Inc., 1982. \n \n\n\n\n187 \n\nSIEBERT, C.F. Estrutura\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da rede urbana do \nVale do Itaja\u00ed. Blumenau: Editora da FURB, 1997. \n \nSOUZA, L.A. A quest\u00e3o ambiental nos Planos Diretores. F\u00f3rum de \nDireito Urbano e Ambiental, Belo Horizonte, v. 6, n. 34, jul. 2007. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://bdjur.stj.jus.br/dspace/handle/2011/29251>. \nAcesso em: 14 dez. 2012.    \n \nTEODORO, V.L.I. et al. O conceito de bacia hidrogr\u00e1fica e a \nimport\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica para o entendimento \nda din\u00e2mica ambiental local. Araraquara: Centro Universit\u00e1rio de \nAraraquara. Revista UNIARA, n.20, 137-156, 2007. \n \nTHIEMANN, K.H. Landmanagement im Kontext der Integrierten \nL\u00e4ndlichen Entwicklung \u2013 AVN 6/2006, 2006. \n \nTORRICO, J. J. T. Pr\u00e1ticas hidrol\u00f3gicas. Rio de Janeiro: Transcon, \n1974. \n \nTUCCI, C. E. M. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre. \nEditora da Universidade / UFRGS. 1993 \n \n____________. Hidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre. Editora \nda Universidade / UFRGS. 1997 \n \n____________. Gerenciamento integrado das inunda\u00e7\u00f5es urbanas \nno Brasil. Rega/Global Water Partnership South America, v. 1, n. 1, \njan./jun.,2004 Santiago: GWP/South America, 2004. \n \n____________. Modelos hidrol\u00f3gicos. Porto Alegre: Editora da \nUFRGS, 2005. \n \n____________. Gest\u00e3o das inunda\u00e7\u00f5es urbanas. Porto Alegre: Editora \nda UFRGS, 2005. \n \n____________. Gest\u00e3o de \u00c1guas Pluviais Urbanas \u2013 Minist\u00e9rio das \nCidades \u2013 Global Water Partnership - Wolrd Bank \u2013 Unesco 2005. \nDispon\u00edvel em: \n<http://4ccr.pgr.mpf.gov.br/institucional/gruposdetrabalho/residuos/docs\n_resid_solidos/GestaoAguasPluviaisUrbanas.pdf>. Acesso em: 01 \nabr.2010. \n\n\n\n188 \n\n \n____________.Escoamento Superficial. In: TUCCI, C.E.M (Org.) \nHidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. 3 ed., Primeira reimpress\u00e3o. Porto \nAlegre: Editora da UFRGS/ ABRH, 2004. \n \nTUCCI, C. E. M.; BERTONI, J. C. (organizadores). Inunda\u00e7\u00f5es \nurbanas na Am\u00e9rica do Sul. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nRecursos H\u00eddricos, 2003. \n \nTUCCI, C. E. M. ; Marques, D. L. M., Orgs. Avalia\u00e7\u00e3o e controle da \ndrenagem urbana. Porto Alegre: Ed. Universidade/UFRGS, 2000. \n \nTUCCI, C.E.M.; CLARKE, R.T. Impacto das mudan\u00e7as da cobertura \nvegetal no escoamento. Revista Brasileira de Recursos H\u00eddricos. [s.l.]: \nv.2, n.1, p.135-152, jan/jun., 1997. \n \nTUNDISI, J.G.;TUNDISI, T.M.  Recursos h\u00eddricos no s\u00e9culo XXI. \nS\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011. \n \nVIBRANS, A. C. A cobertura florestal da Bacia do Rio Itaja\u00ed: \nelementos para uma an\u00e1lise hist\u00f3rica. Florian\u00f3polis: Tese Doutorado, \nUFSC, 2003. \n \nVILLANUEVA, A.O.N.; GOLDEFUM, J.A.; SILVAIRA, A.L.L. da. \nSolu\u00e7\u00f5es para a drenagem urbana em pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. \nPorto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos (ABRH), \n2001. \n \nVILLELA, S.M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. S\u00e3o Paulo: Mc \nGraw-Hill do Brasil, 1975. \n \nWMO/GWP Associated Programme on Flood Management. Urban \nFlood Risk Management \u2013 A Toul Integrated Flood Management \nVersion 1.0. The Associated Programme on Flood Management, 2008. \n \n\n \n \n\n\n\n189 \n\nANEXO 1 \u2013 COBRAN\u00c7A PELA \u00c1REA IMPERMEABILIZADA \nDO LOTE \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n192 \n\n \n \n \n\n\n\n193 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n194 \n\n \n\n\n\n195 \n\n \n\n\n\n196 \n\n`\n\n\n\n197 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n198 \n\n \n \n \n \n\n\n\n199 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 2\n\n :\n A\n\nlt\nu\n\nra\ns \n\np\nlu\n\nvi\nom\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n m\n\nen\nsa\n\nis\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0,\n n\n\na \nes\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\net\neo\n\nro\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nB\nlu\n\nm\nen\n\nau\n (\n\n02\n64\n\n90\n09\n\n).\n \n\n \n\n \n\n\n\n200 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 2\n\n :\n A\n\nlt\nu\n\nra\ns \n\np\nlu\n\nvi\nom\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n m\n\nen\nsa\n\nis\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0,\n n\n\na \nes\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\net\neo\n\nro\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nB\nlu\n\nm\nen\n\nau\n (\n\n02\n64\n\n90\n09\n\n) \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n201 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 2\n\n :\n A\n\nlt\nu\n\nra\ns \n\np\nlu\n\nvi\nom\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n m\n\nen\nsa\n\nis\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0,\n n\n\na \nes\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\net\neo\n\nro\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nB\nlu\n\nm\nen\n\nau\n (\n\n02\n64\n\n90\n09\n\n) \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n202 \n\n \nA\n\nN\nE\n\nX\nO\n\n 2\n :\n\n A\nlt\n\nu\nra\n\ns \np\n\nlu\nvi\n\nom\n\u00e9t\n\nri\nca\n\n m\nen\n\nsa\nis\n\n p\nar\n\na \no \n\np\ner\n\n\u00edo\nd\n\no \nco\n\nm\np\n\nre\nen\n\nd\nid\n\no \nen\n\ntr\ne \n\n19\n41\n\n e\n 2\n\n00\n0,\n\n n\na \n\nes\nta\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nm\net\n\neo\nro\n\nl\u00f3\ngi\n\nca\n G\n\nar\nci\n\na/\nB\n\nlu\nm\n\nen\nau\n\n (\n02\n\n64\n90\n\n09\n) \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 2\n\n :\n A\n\nlt\nu\n\nra\ns \n\np\nlu\n\nvi\nom\n\n\u00e9t\nri\n\nca\n m\n\nen\nsa\n\nis\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0,\n n\n\na \nes\n\nta\n\u00e7\u00e3\n\no \nm\n\net\neo\n\nro\nl\u00f3\n\ngi\nca\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nB\nlu\n\nm\nen\n\nau\n (\n\n02\n64\n\n90\n09\n\n) \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n\n\n\n204 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 3\n\n: \nD\n\nia\ns \n\nd\ne \n\nC\nh\n\nu\nva\n\n m\nen\n\nsa\nis\n\n d\na \n\nE\nst\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nS\nC\n\n (\n02\n\n64\n90\n\n00\n9)\n\n p\nar\n\na \no \n\np\ner\n\n\u00edo\nd\n\no \nco\n\nm\np\n\nre\nen\n\nd\nid\n\no \nen\n\ntr\ne \n\n19\n41\n\n e\n 2\n\n00\n0.\n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n205 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 3\n\n: \nD\n\nia\ns \n\nd\ne \n\nC\nh\n\nu\nva\n\n m\nen\n\nsa\nis\n\n d\na \n\nE\nst\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nS\nC\n\n (\n02\n\n64\n90\n\n00\n9)\n\n p\nar\n\na \no \n\np\ner\n\n\u00edo\nd\n\no \nco\n\nm\np\n\nre\nen\n\nd\nid\n\no \nen\n\ntr\ne \n\n19\n41\n\n e\n 2\n\n00\n0.\n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n206 \n\n \nA\n\nN\nE\n\nX\nO\n\n 3\n: \n\nD\nia\n\ns \nd\n\ne \nC\n\nh\nu\n\nva\n m\n\nen\nsa\n\nis\n d\n\na \nE\n\nst\na\u00e7\n\n\u00e3o\n G\n\nar\nci\n\na/\nS\n\nC\n (\n\n02\n64\n\n90\n00\n\n9)\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0.\n \n\n \n \n\n\n\n207 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 3\n\n: \nD\n\nia\ns \n\nd\ne \n\nC\nh\n\nu\nva\n\n m\nen\n\nsa\nis\n\n d\na \n\nE\nst\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n G\nar\n\nci\na/\n\nS\nC\n\n (\n02\n\n64\n90\n\n00\n9)\n\n p\nar\n\na \no \n\np\ner\n\n\u00edo\nd\n\no \nco\n\nm\np\n\nre\nen\n\nd\nid\n\no \nen\n\ntr\ne \n\n19\n41\n\n e\n 2\n\n00\n0.\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n208 \n\n \nA\n\nN\nE\n\nX\nO\n\n 3\n: \n\nD\nia\n\ns \nd\n\ne \nC\n\nh\nu\n\nva\n m\n\nen\nsa\n\nis\n d\n\na \nE\n\nst\na\u00e7\n\n\u00e3o\n G\n\nar\nci\n\na/\nS\n\nC\n (\n\n02\n64\n\n90\n00\n\n9)\n p\n\nar\na \n\no \np\n\ner\n\u00edo\n\nd\no \n\nco\nm\n\np\nre\n\nen\nd\n\nid\no \n\nen\ntr\n\ne \n19\n\n41\n e\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n \n\n\n\n209 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 4\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nG\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/ B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n \u2013\n 8\n\n38\n20\n\n00\n0 \n\n \n \n\n\n\n210 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 4\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nG\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/ B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n \u2013\n 8\n\n38\n20\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n211 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 4\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nG\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/ B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n \u2013\n 8\n\n38\n20\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n212 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0.\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n213 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n214 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n215 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n216 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n \n\n\n\n217 \n\n \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 5\n\n: \nD\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\n\u00d5\n\nE\nS\n\n M\n\u00c9\n\nD\nIA\n\nS\n M\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n D\n\nA\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n \nA\n\nR\nR\n\nO\nZ\n\nE\nIR\n\nA\n/R\n\nIO\n D\n\nO\nS\n\n C\nE\n\nD\nR\n\nO\nS\n\n \u2013\n 8\n\n36\n75\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n).\n\n \n\n \n \n\n\n\n218 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0.\n \n\n \n \n \n\n\n\n219 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n220 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n221 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n222 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n223 \n\nA\nN\n\nE\nX\n\nO\n 6\n\n: \nS\n\nE\nR\n\nI\u00c9\n H\n\nIS\nT\n\nO\nR\n\nIC\nA\n\n C\nO\n\nM\nP\n\nL\nE\n\nT\nA\n\n C\nO\n\nM\n D\n\nA\nD\n\nO\nS\n\n F\nL\n\nU\nV\n\nIO\nM\n\n\u00c9\nT\n\nR\nIC\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n V\nA\n\nZ\nO\n\nE\nS\n\n \nM\n\nE\nN\n\nS\nA\n\nIS\n P\n\nA\nR\n\nA\n A\n\n E\nS\n\nT\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\n G\n\nA\nR\n\nC\nIA\n\n/B\nL\n\nU\nM\n\nE\nN\n\nA\nU\n\n (\n83\n\n82\n00\n\n00\n )\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n P\n\nE\nR\n\n\u00cdO\nD\n\nO\n \n\nC\nO\n\nM\nP\n\nR\nE\n\nE\nN\n\nD\nID\n\nO\n E\n\nN\nT\n\nR\nE\n\n 1\n92\n\n9 \nE\n\n 2\n00\n\n0 \n(c\n\non\nti\n\nn\nu\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n).\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n224 \n\n \nA\n\nN\nE\n\nX\nO\n\n 6\n: \n\nS\nE\n\nR\nI\u00c9\n\n H\nIS\n\nT\nO\n\nR\nIC\n\nA\n C\n\nO\nM\n\nP\nL\n\nE\nT\n\nA\n C\n\nO\nM\n\n D\nA\n\nD\nO\n\nS\n F\n\nL\nU\n\nV\nIO\n\nM\n\u00c9\n\nT\nR\n\nIC\nO\n\nS\n D\n\nE\n V\n\nA\nZ\n\nO\nE\n\nS\n \n\nM\nE\n\nN\nS\n\nA\nIS\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n A\n E\n\nS\nT\n\nA\n\u00c7\n\n\u00c3\nO\n\n G\nA\n\nR\nC\n\nIA\n/B\n\nL\nU\n\nM\nE\n\nN\nA\n\nU\n (\n\n83\n82\n\n00\n00\n\n )\n P\n\nA\nR\n\nA\n O\n\n P\nE\n\nR\n\u00cdO\n\nD\nO\n\n \nC\n\nO\nM\n\nP\nR\n\nE\nE\n\nN\nD\n\nID\nO\n\n E\nN\n\nT\nR\n\nE\n 1\n\n92\n9 \n\nE\n 2\n\n00\n0 \n\n(c\non\n\nti\nn\n\nu\na\u00e7\n\n\u00e3o\n)."}]}}}