{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24005"}, {"@name": "filename", "#text": "8301_L%c3%bacia%20Aparecida%20Delmondes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "L\u00daCIA APARECIDA DELMONDES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOS (DES)CAMINHOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL: UMA \n\nAN\u00c1LISE DAS EXPERI\u00caNCIAS DOS EGRESSOS DOS \nCURSOS T\u00c9CNICOS DE CAMPO GRANDE \u2013 MS. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nCampo Grande/MS  \n2006 \n\n\n\nOS (DES)CAMINHOS DA EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL: UMA \nAN\u00c1LISE DAS EXPERI\u00caNCIAS DOS EGRESSOS DOS \n\nCURSOS T\u00c9CNICOS DE CAMPO GRANDE \u2013 MS. \n \n \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada como exig\u00eancia final para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o \u00e0 Comiss\u00e3o \nJulgadora da Universidade Federal de Mato Grosso do \nsul sob a orienta\u00e7\u00e3o do(a)  Professor(a) Dr.\u00aa Inara \nBarbosa Le\u00e3o. \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS HUMANAS E SOCIAIS \n\nCAMPO GRANDE \n2006 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \nCataloga\u00e7\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o: Divis\u00e3o de Processamento T\u00e9cnico da Coordenadoria de \nBiblioteca Central da UFMS. \n \n \n \n\n \n\n \n \n                 Delmondes, L\u00facia Aparecida \nD359d             Os  (des) caminhos da educa\u00e7\u00e3o profissional  :  uma an\u00e1lise das \n\nexperi\u00eancias dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos de Campo Grande, MS  /  \nL\u00facia Aparecida Delmondes. -- Campo Grande, MS, 2006. \n\n126 f. ; 30 cm.  \n\n \n \n\nOrientador: Le\u00e3o, Inara Barbosa. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Mato Grosso do Sul. \n\nCentro de Ci\u00eancias Humanas e Sociais. \n \n \n1.Ensino profissional \u2013 Campo Grande,MS.   2. Forma\u00e7\u00e3o profissional \u2013 \n\nCampo Grande, MS.  I. Le\u00e3o, Inara Barbosa. II. T\u00edtulo. \n \n \n\n                                                                              CDD (22) \u2013 \n370.113098171 \n\n \n \n\n\n\nLUCIA APARECIDA DELMONDES \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCOMISS\u00c3O JULGADORA: \n \n\n \n \n\n                                      ____________________________________________ \n         Prof. Dr\u00aa Inara Barbosa Le\u00e3o  \n\n \n                                       ____________________________________________ \n\n                                           Prof. Dr\u00aa Cec\u00edlia Pescatori Alves  \n \n\n                                       ____________________________________________ \n                                           Prof. Dr\u00aa Elcia Esnarriaga de Arruda \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAos meus pais, que sempre lutaram para que nada faltasse \na seus filhos, principalmente a Escola, a qual n\u00e3o tiveram \nacesso. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nA DEUS, pela presen\u00e7a constante em minha vida. \n\n\u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Inara Barbosa Le\u00e3o, pelo acolhimento, orienta\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00e3o para que esse \n\ntrabalho se concretizasse. \n\nAos membros da banca de defesa, pela disponibilidade, avalia\u00e7\u00e3o e contribui\u00e7\u00f5es. \n\nAos meus familiares, pelo apoio e compreens\u00e3o que tiveram comigo nos per\u00edodos de \n\naus\u00eancia. \n\nEm especial  agrade\u00e7o a Loreni e Camila, pelo incentivo, amizade e conviv\u00eancia fraterna. \n\nA Pedrina e Luciana pela contribui\u00e7\u00e3o nas revis\u00f5es de Portugu\u00eas e Ingl\u00eas.  \n\nAos meus colegas de trabalho no CEPEF, pelo incentivo e compreens\u00e3o durante o per\u00edodo do \n\ncurso.  \n\nAos egressos dos cursos t\u00e9cnicos, que gentilmente se dispuseram a participar dessa pesquisa.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nRESUMO \n \n\nEsse trabalho cont\u00e9m um estudo acerca da reforma e organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional a \n\npartir da LDB n\u00ba 9.394/96, e das mudan\u00e7as concretizadas pelo Decreto Federal n\u00ba 2.208/97. \n\nAnalisamos a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, inserida no contexto do capitalismo globalizado, suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es e implica\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o e na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador; e se esta possibilita a \n\ninser\u00e7\u00e3o, no mercado de trabalho, dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos. Utilizamos como \n\nreferencial te\u00f3rico o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico e adotamos a pesquisa qualitativa, que \n\nobjetiva investigar o homem como ser social e hist\u00f3rico inserido nas rela\u00e7\u00f5es sociais; e \n\nfavorece a compreens\u00e3o da realidade, dos fatores subjetivos e do contexto no qual o fen\u00f4meno \n\nacontece. Para tanto, foram desenvolvidos quatro cap\u00edtulos. O primeiro discutiu o processo de \n\nevolu\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do trabalho nas principais fases de desenvolvimento do capitalismo. O \n\nsegundo analisou o surgimento, a expans\u00e3o e as diferentes propostas de educa\u00e7\u00e3o no contexto \n\ndo capitalismo e do liberalismo. O terceiro mostrou como est\u00e1 ocorrendo a forma\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador no cen\u00e1rio da globaliza\u00e7\u00e3o, e analisou a Educa\u00e7\u00e3o Profissional na sua organiza\u00e7\u00e3o \n\natual. O quarto cap\u00edtulo, que analisa os dados obtidos com a pesquisa junto aos egressos dos \n\ncursos t\u00e9cnicos, demonstra uma tend\u00eancia no aumento das rela\u00e7\u00f5es informais de trabalho e, \n\ntamb\u00e9m constata que a conclus\u00e3o de um curso t\u00e9cnico, al\u00e9m de n\u00e3o garantir inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho, pouco contribui para que esses sujeitos compreendam a sociedade na \n\nqual est\u00e3o inseridos.   \n\n \n\nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o Profissional; Trabalho; Emprego.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nThis paper contains studies about the Professional Education reform and organization based \n\non LDB n\u00ba9394/96 Law, and the changes caused by the Federal Act n\u00ba 2208/97. The \n\nProfessional Education was analyzed inserted on the Global Capitalism, its specifics \n\nimplication on education and on worker\u2019s training, and if it allows the admission in the labor \n\nsystem and technical courses. The historical-dialetic materialism was used as a theoretical \n\nreference, and as well as the qualitative research that purposes to investigate the man as a \n\nsocial and historical being inserted on social relations, and favors the reality comprehension \n\nand the subjective factors, as well as the context in which the phenomenon happens. For doing \n\nit, it was developed four chapters. The first one discussed the evolution process and the labor \n\ndivision on the first phases of the capitalism development. The second analyzed the arising, \n\ngrowing and the different education purposes in the context of capitalism and liberalism. The \n\nthird showed how it is going on the worker\u2019s education on the global system, and also \n\nanalyzed the Professional Education in the current world. The fourth chapter, which analyzes \n\nthe datum obtained in a research performed on technical courses, shows a trend to informal \n\nlabor relations, and also shows that the conclusion of a technical course doesn\u2019t assure the \n\nentrance on labor\u2019s system, and contributes only in few aspects to social comprehension in \n\nwhich the workers are inserted. \n\n \n\nKey words: Professional Education; Labor; Job.        \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \n \n \n\nFigura 1: Idade ............................................................................................................... p. 102 \n\nFigura 2: Sexo ................................................................................................................ p. 103 \n\nFigura 3: Escolaridade ................................................................................................... p. 103 \n\nFigura 4: Renda .............................................................................................................. p. 104 \n\nFigura 5: Emprego ......................................................................................................... p. 105 \n\nFigura 6: Justificativa dos egressos para a busca de cursos t\u00e9cnicos ............................. p. 108 \n\nFigura 7: Porque optou por fazer cursos t\u00e9cnicos ao inv\u00e9s de ir para a faculdade \n......................................................................................................................................... \n\np. 109 \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n \n \n \n \n\nTabela 1: Brasil \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o por setores econ\u00f4micos ........................  p. 35 \n\nTabela 2: Brasil \u2013 Taxa de desemprego por regi\u00e3o metropolitana (%) ...................... p. 36 \n\nTabela 3: Brasil \u2013 Popula\u00e7\u00e3o desempregada por ano de estudo  (%) ......................... p. 37 \n\nTabela 4: Campo Grande/MS - N\u00famero de egressos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \nt\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio no per\u00edodo de 2002 a 2004 .................................................... \n\np. 97 \n\nTabela 5: Campo Grande/MS - Total de egressos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnico \nde n\u00edvel m\u00e9dio no per\u00edodo de 2002 a 2004  ............................................................... \n\np. 99 \n\nTabela 6: Situa\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos de Campo Grande/MS, de \n2002 a 2004 ................................................................................................................. \n\np. 101 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLISTA DE ANEXOS \n \n \n \n\n \n\nAnexo I \u2013 QUESTION\u00c1RIO ...................................................................................... p. 123 \n\nAnexo II\u2013 SOLICITA\u00c7\u00c3O DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O \u00c0 DIRE\u00c7\u00c3O DAS ESCOLAS .. p. 124 \n\nAnexo III \u2013 TERMO DE LIVRE CONSENTIMENTO (EGRESSOS DOS \nCURSOS T\u00c9CNICOS ................................................................................................ \n\np. 126 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O ..................................................................................................... p. 11  \nCAP\u00cdTULO I \u2013 O PROCESSO DE DIVIS\u00c3O DO TRABALHO E A \nDESQUALIFICA\u00c7\u00c3O DO TRABALHADOR ......................................................... \n\np. 25  \n\n1.1 A divis\u00e3o do trabalho no capitalismo ......................................................................... p. 25 \n1. 2 O trabalho no capitalismo monopolista ..................................................................... p. 31 \nCAP\u00cdTULO II \u2013 A EDUCA\u00c7\u00c3O NA PERSPECTIVA LIBERAL ........................... p. 43 \n2.1 Liberalismo e o processo de expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ................................................... p. 43 \n2.2 A Pedagogia Tecnicista .............................................................................................. p. 49 \n2.3 A Teoria do Capital Humano ..................................................................................... p. 50  \nCAP\u00cdTULO III \u2013 A FORMA\u00c7\u00c3O DO TRABALHADOR E A EDUCA\u00c7\u00c3O \nPROFISSIONAL NO BRASIL .................................................................................. \n\np. 54 \n\n3.1 O modelo das compet\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador .......................................... p. 58 \n3.2 A Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil ......................................... p. 62 \n\n3.3 A Educa\u00e7\u00e3o no Estado Novo ...................................................................................... p. 64 \n\n3.3.1 A implanta\u00e7\u00e3o do SENAI ................................................................................. p. 68 \n3.3.2 A implanta\u00e7\u00e3o do SESI ..................................................................................... p. 70 \n3.3.3 A implanta\u00e7\u00e3o do SENAC ................................................................................ p. 71 \n\n3.4 A Lei Org\u00e2ncia do Ensino Industrial  ......................................................................... p. 72 \n3.5 A Lei Federal n. 4.024/61 ........................................................................................... p. 73 \n3.6 O Ensino Profissionalizante e a Lei n. 5.692/71 ........................................................ p. 75 \n3.7 A Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional ......................................................................... p. 79 \n3.8 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional no discurso atual  ................................................................ p. 87 \n3.9 O Decreto n. 5.154/2004 ............................................................................................ p. 92 \nCAP\u00cdTULO IV \u2013 OS EGRESSOS DOS CURSOSO T\u00c9CNICOS E A \nEDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL ................................................................................. \n\np. 96 \n\n4.1 Procedimentos para coleta de dados ........................................................................... p. 96 \n4. 2 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional em Campo Grande 2002 \u20132004 ........................................ p. 97 \n4. 3 An\u00e1lise dos Dados ..................................................................................................... p. 100 \n\n4.3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos ............................................................................... p. 102  \n4.3.2 Das Categorias tem\u00e1ticas .................................................................................. p. 104 \n\na) Emprego ............................ ................................................................................... p. 104 \nb) Forma\u00e7\u00e3o Profissional .......................................................................................... p. 107 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS...................................................................................... p. 112 \nREFER\u00caNCIAS ......................................................................................................... p. 118 \nANEXO I ................................................................................................................... p. 123 \nANEXO II .................................................................................................................. p. 124 \nANEXO III ................................................................................................................. p. 126 \n\n \n\n\n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsta pesquisa decorreu do interesse profissional da sua autora por atuar desde 1999, \n\ncomo t\u00e9cnica lotada na Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o de Mato Grosso do Sul, onde \n\nintegrou a Coordenadoria de Ensino M\u00e9dio e Educa\u00e7\u00e3o Profissional e participou da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional em Mato Grosso do Sul. \n\nNaquele per\u00edodo tivemos a oportunidade de refletir sobre o impacto da reforma da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional que, em fun\u00e7\u00e3o da LDB n\u00ba 9.394/96, passou a ser uma Modalidade de \n\nEnsino com estrutura e normatiza\u00e7\u00e3o distinta e a partir de 1997 foi regulamentada pelo \n\nDecreto Federal n\u00ba 2.208. Estas duas leis separaram o curr\u00edculo do Ensino M\u00e9dio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, culminando na desativa\u00e7\u00e3o de todos os cursos t\u00e9cnicos profissionalizantes \n\norganizados sob os ausp\u00edcios da Lei n\u00ba 5.692/71 e do Parecer Federal n\u00ba 45/72.  \n\nDentre as tarefas da equipe da Educa\u00e7\u00e3o Profissional da Secretaria de Estado de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, uma era emitir parecer sobre os projetos que tramitavam na Secretaria, solicitando \n\ncredenciamento e autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento de cursos t\u00e9cnicos. Em 1997 a rede estadual \n\ns\u00f3 tinha uma escola profissionalizante, o Centro de Educa\u00e7\u00e3o Rural de Aquidauana (CERA), \n\nas demais escolas que ofereciam ensino profissionalizante desativaram seus cursos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas mudan\u00e7as nessa Modalidade de Ensino. Portanto, a maioria dos cursos t\u00e9cnicos passaram \n\na ser oferecidos pela iniciativa privada. Ao analisar os referidos processos com solicita\u00e7\u00e3o de \n\nabertura de cursos em diversas \u00e1reas, passamos a nos questionar se ap\u00f3s o aluno concluir um \n\ndesses cursos, encontraria emprego na \u00e1rea em que se profissionalizou, ou seja, conseguiria se \n\ninserir no mundo do trabalho em constante muta\u00e7\u00e3o, caracterizado pela competitividade \n\ndevido \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e o novo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, como os curr\u00edculos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e do Ensino M\u00e9dio s\u00e3o \n\noferecidos separadamente, o aluno s\u00f3 poderia receber o certificado de conclus\u00e3o do curso \n\nt\u00e9cnico ap\u00f3s concluir o Ensino M\u00e9dio, portanto, s\u00f3 teria oportunidade de cursar a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional de forma concomitante ou seq\u00fcencial. Ent\u00e3o nossas perguntas se ampliaram e \n\npassaram a abarcar aspectos socialmente determinantes: em que hor\u00e1rio o aluno trabalhador, \n\nque j\u00e1 ingressou no mercado de trabalho, vai cursar a Educa\u00e7\u00e3o Profissional?  Esse aluno ter\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras para se manter nestes cursos, j\u00e1 que a oferta dos mesmos, em Campo \n\nGrande, s\u00f3 \u00e9 feita pela rede privada? Um curr\u00edculo desvinculado da educa\u00e7\u00e3o geral, que \n\nenfatiza s\u00f3 os conhecimentos espec\u00edficos da \u00e1rea profissional, propiciar\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria para esse trabalhador se inserir e interagir no mundo do trabalho?  \n\n\n\n 12 \n\nForam essas indaga\u00e7\u00f5es que nos motivaram a pesquisar a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\natrav\u00e9s das experi\u00eancias e explica\u00e7\u00f5es dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos, buscando saber se \n\neste tipo de ensino possibilita a inser\u00e7\u00e3o dos mesmos no mercado de trabalho.  \n\nNossa investiga\u00e7\u00e3o focalizou a organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional a partir da \n\nLDB n\u00ba 9.394/96, a qual no Art. 39 do Cap\u00edtulo III preconiza que \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nintegrada \u00e0s diferentes formas de educa\u00e7\u00e3o, ao trabalho, \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia, conduz ao \n\npermanente desenvolvimento de aptid\u00f5es para a vida produtiva\u201d; e das mudan\u00e7as \n\nconcretizadas a partir da vig\u00eancia do Decreto Federal n\u00ba 2.208/97. A partir de 1996 o referido \n\nDecreto separou os curr\u00edculos dos ensinos M\u00e9dio e T\u00e9cnico, e instituiu a oferta de cursos \n\nmodulares com grande varia\u00e7\u00e3o de carga hor\u00e1ria, legitimando a qualifica\u00e7\u00e3o e a \n\nreprofissionaliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores \u201ccom qualquer n\u00edvel de escolaridade, visando sua \n\ninser\u00e7\u00e3o e melhor desempenho no exerc\u00edcio do trabalho\u201d (Art. 2\u00ba).   \n\nAssim, essa legisla\u00e7\u00e3o efetivou a reforma que estabeleceu uma nova configura\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com o apoio do Programa de Expans\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\n(PROEP), o qual ser\u00e1 tratado mais adiante. \n\nSegundo Paulo Renato de Souza, Ministro da Educa\u00e7\u00e3o durante a gest\u00e3o do \n\nPresidente Fernando Henrique Cardoso, no per\u00edodo de 1995 a 2002: \u201cA nova Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional \u00e9 uma resposta ao \u2018antigo modelo\u20191, que nem preparava para a continuidade de \n\nestudos, nem para o mercado de trabalho, sobretudo, um mercado de trabalho globalizado que \n\nexige melhor escolariza\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o, necessita de trabalhadores pensantes, flex\u00edveis e \n\nintegrados ao mundo das tecnologias avan\u00e7adas\u201d2. \n\nA reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional implantada no Brasil a partir de 1997 e \n\nexplicitada no Parecer n\u00ba 16/99, foi justificada como \u201cnecess\u00e1ria\u201d para ajust\u00e1-la \u00e0s profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho e nos processos produtivos ocorridas em todo o \n\nmundo a partir da d\u00e9cada de 1980 quando as novas formas de organiza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o \n\nmodificaram estruturalmente o mundo do trabalho.  \n\n \nUm novo cen\u00e1rio econ\u00f4mico e produtivo se estabeleceu com o desenvolvimento e \nemprego de tecnologias complexas agregadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \npela crescente internacionaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. Em conseq\u00fc\u00eancia, \npassou a requerer s\u00f3lida base de educa\u00e7\u00e3o geral para todos os trabalhadores; \neduca\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica aos n\u00e3o qualificados; qualifica\u00e7\u00e3o profissional de \n\n                                           \n1 A express\u00e3o se refere ao modelo de \u201cprofissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria\u201d implantado durante a vig\u00eancia da Lei n\u00ba \n5.692/71.  \n2 MEC/PROEP. Revista Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Ano I, n\u00ba 1, Abril 1999, p. 3. \n\n\n\n 13 \n\nt\u00e9cnicos; e educa\u00e7\u00e3o continuada, para a atualiza\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento, especializa\u00e7\u00e3o \ne requalifica\u00e7\u00e3o de trabalhadores3.   \n\n \n\nContraditoriamente, esse mesmo cen\u00e1rio produtivo tamb\u00e9m trouxe o emprego \n\nprec\u00e1rio e o desemprego estrutural provocando a ruptura da trama social ao privar grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o que contribui na produ\u00e7\u00e3o da possibilidade de consumo, causando \n\nmudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e nas propostas educativas a fim de alinh\u00e1-las ao novo \n\nmodelo de produ\u00e7\u00e3o e redefinir assim o conhecimento dos trabalhadores.  \n\nNesse contexto, no qual os processos produtivos e os processos educativos devem \n\nestar relacionados, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional volta a ser entendida como tendo a fun\u00e7\u00e3o de \n\nformar recursos humanos e produzir capital humano. Assim, considera-se que a educa\u00e7\u00e3o \n\npotencializa o trabalho, ou seja, \u00e9 funcional ao sistema capitalista, n\u00e3o apenas \n\nideologicamente, mas tamb\u00e9m economicamente na medida em que qualifica a for\u00e7a de \n\ntrabalho (m\u00e3o-de-obra) e, portanto, est\u00e1 interligada ao mercado e ao processo de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nCorroborando com essa assertiva, Ruy Berger4 (1999, p. 6) um dos percussores da \n\nReforma, declara que \u201cPara ter acesso ao mercado de trabalho, o trabalhador brasileiro precisa \n\nde escolaridade b\u00e1sica regular, associada a um n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o profissional compat\u00edvel com \n\nas necessidades do setor produtivo\u201d. E a escola, por sua vez, ao assumir esta fun\u00e7\u00e3o, torna-se \n\nconcorde com a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho determinado pela divis\u00e3o de classes no modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nConsideramos que a educa\u00e7\u00e3o e o conhecimento s\u00e3o processos que se desenvolvem \n\nno interior das rela\u00e7\u00f5es sociais, inclusive no trabalho e t\u00eam como objetivo formar o homem \n\nenquanto ser pol\u00edtico e produtivo, portanto, o l\u00f3cus da produ\u00e7\u00e3o do saber \u00e9 o conjunto das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. Entretanto,  \n\n \n[...] a educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 resultante de determina\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, sociais e \npol\u00edticas; [...] faz parte da superestrutura [...] e \u00e9 espa\u00e7o da reprodu\u00e7\u00e3o de \ncontradi\u00e7\u00f5es que dinamizam as mudan\u00e7as e possibilitam o surgimento de novas \nforma\u00e7\u00f5es sociais (GAMBOA, 1997, p. 103-104).  \n \n\nPortanto, para verificarmos a hip\u00f3tese levantada que os egressos dos cursos t\u00e9cnicos \n\nn\u00e3o est\u00e3o encontrando emprego numa sociedade na qual os postos de trabalho diminuem cada \n\nvez mais devido principalmente ao uso intenso da tecnologia, da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e \n\n                                           \n3 BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. 5. ed.,Bras\u00edlia: \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica, 2001. p.102-103. \n4 Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica do MEC em declara\u00e7\u00e3o \u00e0 Revista Educa\u00e7\u00e3o Profissional Ano I \nn\u00ba 1 \u2013 uma publica\u00e7\u00e3o do MEC/PROEP, Abril 1999, p. 6. \n\n\n\n 14 \n\ndas mudan\u00e7as na forma do emprego; tra\u00e7amos os objetivos dessa pesquisa explicitados a \n\nseguir: \n\n\u2022 Analisar a partir das experi\u00eancias profissionais dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos, \n\na efetividade da Educa\u00e7\u00e3o Profissional enquanto pol\u00edtica, ou seja, se esta \n\npossibilita sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. \n\n\u2022 Detectar a classe social dos alunos que buscaram esta Modalidade de Ensino.  \n\n\u2022 Verificar por que os alunos ao conclu\u00edrem o Ensino M\u00e9dio buscaram um curso \n\nprofissionalizante. \n\n\u2022 Detectar se os egressos dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional est\u00e3o empregados \n\nna mesma \u00e1rea em que se profissionalizaram. \n\nEsses objetivos visaram desvelar nosso objeto de estudo, no caso a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, inserida no contexto do capitalismo globalizado, suas implica\u00e7\u00f5es e \n\ndetermina\u00e7\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o e na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador; e se esta possibilita a inser\u00e7\u00e3o, no \n\nmercado de trabalho, dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos oferecidos sob as Diretrizes da atual \n\npol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Esse desvelamento tornou-se poss\u00edvel ao analisarmos as \n\nrespostas obtidas nos question\u00e1rios aplicados aos egressos dos cursos t\u00e9cnicos que nos \n\npermitiram avaliar a efetividade da referida pol\u00edtica implantada ap\u00f3s a LDB n\u00ba 9.394/96. \n\nPara realizarmos uma an\u00e1lise hist\u00f3rica foi necess\u00e1rio recorrer a um m\u00e9todo que \n\npossibilitasse articular a teoria com o objeto partindo de dados emp\u00edricos da realidade \n\nconstru\u00edda historicamente pelos homens e sempre em transforma\u00e7\u00e3o, tendo como pressuposto \n\nque o real \u00e9 o ponto de partida para a elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. Entretanto, n\u00e3o \n\nse produz conhecimento a partir de uma simples an\u00e1lise dos fen\u00f4menos tal como eles se \n\napresentam \u00e0 primeira vista; mas sim a partir de um m\u00e9todo que permita descobrir por tr\u00e1s da \n\napar\u00eancia o fen\u00f4meno tal como ele \u00e9 realmente, ou seja, desvelando-o para que se mostre na \n\nsua totalidade. \n\nKrapivine (1986, p. 21-22), considera que: \n\n \n[...] os caminhos para atingir o objetivo, o conjunto de determinados princ\u00edpios, de \nprocessos de investiga\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e de a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, constituem o m\u00e9todo. Todavia, \nm\u00e9todo n\u00e3o \u00e9 uma soma mec\u00e2nica de certos processos de pesquisa sem rela\u00e7\u00e3o com \nos pr\u00f3prios fen\u00f4menos investigados. Em medida consider\u00e1vel, o pr\u00f3prio m\u00e9todo \u00e9 \ncondicionado pela natureza destes objetos e fen\u00f4menos, e pelas leis que lhes s\u00e3o \ninerentes [...]. \n \n\nAinda a respeito do m\u00e9todo Frigotto (1996, p. 17-18), afirma que:  \n\n \n\n\n\n 15 \n\no pressuposto fundamental da an\u00e1lise materialista hist\u00f3rica \u00e9 de que os fatos sociais \nn\u00e3o s\u00e3o descolados de uma materialidade objetiva e subjetiva e, portanto, a \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico implica o esfor\u00e7o de abstra\u00e7\u00e3o e teoriza\u00e7\u00e3o \ndo movimento dial\u00e9tico (conflitante, contradit\u00f3rio, mediado) da realidade. \n \n\nConforme o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o proposto por Marx, a an\u00e1lise dos fen\u00f4menos tem \n\nseu marco inicial na realidade. Portanto, \u201c[...] n\u00e3o se parte do que os homens dizem, \n\nrepresentam ou imaginam [...] parte-se do homem que realmente atua [...] parte-se das \n\ncondi\u00e7\u00f5es reais e n\u00e3o as perde de vista nem por um momento\u201d (MARX apud ANDERY, \n\n1996, p. 414).  Com isso, Marx quer dizer que a investiga\u00e7\u00e3o de qualquer fen\u00f4meno da \n\nrealidade implica compreend\u00ea-lo a partir da realidade concreta de que \u00e9 parte, e n\u00e3o \n\ndesconsiderando essa realidade, como se esse (o fen\u00f4meno) existisse por si s\u00f3. \n\nO m\u00e9todo que utilizamos para desenvolver essa pesquisa buscou situar a \n\nsingularidade concreta representada na Educa\u00e7\u00e3o Profissional oferecida aos egressos dos \n\ncursos t\u00e9cnicos como um meio de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, dentro de um contexto \n\nmaior o qual chamamos de totalidade. O ponto de partida \u00e9 a realidade e o ponto de chegada \u00e9 \n\na especificidade hist\u00f3rica e totalizante que produz a realidade em quest\u00e3o. Dessa forma, o \n\nm\u00e9todo d\u00e1 sentido e torna poss\u00edvel o conhecimento de cada etapa particular e sua \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 \u00e0 luz da totalidade na qual est\u00e1 inserida. \n\nAssim sendo, ao analisarmos a Educa\u00e7\u00e3o Profissional, consideramos que o sistema \n\neducacional, com toda a sua carga pol\u00edtica e normativa, contribui para a forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \n\ne social, e a legisla\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional revela concep\u00e7\u00f5es e posturas a respeito do \n\nhomem e da sociedade no conjunto da \"infra-estrutura\" (modo de produ\u00e7\u00e3o) e da \n\n\"superestrutura\" (id\u00e9ias e representa\u00e7\u00f5es). \n\nO Materialismo Hist\u00f3rico refere-se diretamente a estes dois elementos: a base \n\nmaterial (infra-estrutura) e a superestrutura, conceituando que a base material corresponde \u00e0s \n\nfor\u00e7as produtivas e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia social). \u00c9 na infra-estrutura que est\u00e1 o \n\n\u201cfio condutor\u201d para explicar os fen\u00f4menos sociais manifestados na superestrutura. J\u00e1 a \n\nsuperestrutura, que \u00e9 o reflexo do conjunto das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o, se constitui das \n\nideologias e de representa\u00e7\u00f5es diversas (de ordem pol\u00edtica, jur\u00eddica, filos\u00f3fica, religiosa, \n\nmoral, est\u00e9tica), bem como, das institui\u00e7\u00f5es (estados, igrejas, partidos pol\u00edticos, c\u00f3digos \n\nlegais). Por\u00e9m, \u00e9 preciso observar que a rela\u00e7\u00e3o entre superestrutura e infra-estrutura n\u00e3o se \n\nd\u00e1 abstratamente, ela acontece de maneira concreta e hist\u00f3rica.  \n\nSegundo Adam Schaff (1987), \u00e9 na esfera da superestrutura que se d\u00e1 o processo de \n\nreifica\u00e7\u00e3o da sociedade, que est\u00e1 estreitamente ligado ao processo de aliena\u00e7\u00e3o. Reifica\u00e7\u00e3o e \n\naliena\u00e7\u00e3o significam a coisifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, processo no qual tudo se transforma \n\n\n\n 16 \n\nem mercadoria e parece ganhar vida aut\u00f4noma. As contradi\u00e7\u00f5es da base material, os conflitos \n\nentre as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e as for\u00e7as produtivas, se reproduzem no \u00e2mbito da \n\nsuperestrutura e se fazem notar pelos homens. Nesse sentido, os bens culturais (incluindo a \n\neduca\u00e7\u00e3o) como integrante da superestrutura, \u00e9 l\u00f3cus tanto de reprodu\u00e7\u00e3o do sistema, quanto \n\nde possibilidade de conscientiza\u00e7\u00e3o e politiza\u00e7\u00e3o das massas. \n\nDessa forma a legisla\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 constituinte da superestrutura, torna-se \n\num dos aspectos dessa investiga\u00e7\u00e3o, tendo em vista que \u00e9 atrav\u00e9s dela que poderemos analisar \n\na Educa\u00e7\u00e3o Profissional a partir da implanta\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9394/96, e as mudan\u00e7as que \n\nprovocou na pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, bem como na realidade educacional e social \n\ndo Estado de Mato Grosso do Sul.  \n\nO outro aspecto que abordamos ao analisar esta Modalidade de Educa\u00e7\u00e3o foi a sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para favorecer a \u201cempregabilidade\u201d de seus egressos. Para tanto, consideramos \n\nque a forma\u00e7\u00e3o da subjetividade destes indiv\u00edduos se mostrou como princ\u00edpio fundamental \n\npara a investiga\u00e7\u00e3o, uma vez que foram os processos e sistemas da consci\u00eancia que \n\norientaram o entendimento e a rela\u00e7\u00e3o que estabeleceram entre a profissionaliza\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o \n\nno mercado de trabalho. Para tanto, partimos do pressuposto que os processos e os conte\u00fados \n\ndo pensamento e das emo\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos s\u00e3o constitu\u00eddos pelas condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \n\nmateriais em que se desenvolvem durante a ontog\u00eanese e que sofrem influ\u00eancias diretas da \n\nsociedade, uma vez que a mesma se concretiza como um conjunto de institui\u00e7\u00f5es que submete \n\nos indiv\u00edduos \u00e0s suas necessidades e \u00e0 busca de sua manuten\u00e7\u00e3o, uma vez que: \n \na organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 dada pela pr\u00f3pria din\u00e2mica social e independe das vontades e \ndas id\u00e9ias dos sujeitos, assim as id\u00e9ias sociais (objetivos e meios) s\u00e3o independentes \nda exist\u00eancia individual, e produzidas pela materialidade das institui\u00e7\u00f5es sociais\u201d \n(LE\u00c3O, 2003, p. 51).  \n\n \n\nNesse sentido, consideramos que as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na educa\u00e7\u00e3o, no \n\nmercado de trabalho e na sociedade, influenciaram diretamente a realidade dos egressos dos \n\ncursos t\u00e9cnicos de Campo Grande, Mato Grosso do Sul. Portanto, para realizar essa pesquisa e \n\nter uma vis\u00e3o do contexto social em que est\u00e1 inserido o fen\u00f4meno pesquisado, ou seja, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, se faz necess\u00e1rio explicitar as caracter\u00edsticas econ\u00f4micas e sociais do \n\nreferido Estado, tendo em vista que o mesmo faz parte da totalidade na sociedade capitalista, e \n\ncom a qual estabelece uma rela\u00e7\u00e3o permanente. \n\nO Estado de Mato Grosso do Sul est\u00e1 localizado na Regi\u00e3o Centro-Oeste do Brasil, \n\ntem uma superf\u00edcie de 358,2 mil km2 e se encontra numa posi\u00e7\u00e3o privilegiada, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade dos grandes centros consumidores e distribuidores do Pa\u00eds, em que se destacam \n\n\n\n 17 \n\nas Regi\u00f5es Sul e Sudeste. Possui tamb\u00e9m limites internacionais (com o Paraguai e com a \n\nBol\u00edvia). A fronteira internacional de Mato Grosso do Sul \u00e9 de 1.517 km, sendo 1.131 km \n\ncom o Paraguai e 386 km, com a Bol\u00edvia. \n\nPor sua localiza\u00e7\u00e3o, faz parte dos corredores de exporta\u00e7\u00e3o dos Estados de S\u00e3o Paulo \n\ne do Paran\u00e1 e devido a infra-estrutura econ\u00f4mica j\u00e1 existente, permite ao Estado exercer o \n\npapel de centro redistribuidor de insumos e produtos, oriundos dos grandes centros de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, para as Regi\u00f5es Centro-Oeste e Norte do Brasil5.  Dotado de riquezas naturais e de \n\npotencial tur\u00edstico, o Estado tem 25% de sua \u00e1rea ocupada por 65% (ou 89.312 km2) da maior \n\nplan\u00edcie inund\u00e1vel do planeta, o Pantanal, que abrange nove munic\u00edpios (Corumb\u00e1, Lad\u00e1rio, \n\nPorto Murtinho, Aquidauana, Miranda, Rio Verde, Coxim, Sonora e Bodoquena). Os outros \n\n35% da plan\u00edcie se situam em Mato Grosso. \n\nEm sua configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, Mato Grosso do Sul conta com 77 \n\nmunic\u00edpios e 88 distritos, tendo como capital a cidade de Campo Grande. A popula\u00e7\u00e3o do \n\nEstado, de acordo com a estimativa do IBGE/2003, \u00e9 de 2.169.688 habitantes, dos quais \n\n1.140.620, com idade superior a 14 anos, s\u00e3o considerados economicamente ativos. Ainda, de \n\nacordo com o IBGE, a maioria desses trabalhadores recebe at\u00e9 dois sal\u00e1rios-m\u00ednimos federais. \n\nCaracteriza-se por ter uma economia de base agropastoril desde sua ocupa\u00e7\u00e3o, que \n\nfoi iniciada no s\u00e9culo passado com atividades de extra\u00e7\u00e3o vegetal, pecu\u00e1ria e agricultura \n\ndesbravadora. Apresentou, nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas, uma expans\u00e3o importante dos \n\ninvestimentos em infra-estrutura e demais \u00e1reas econ\u00f4micas, principalmente na agropecu\u00e1ria. \n\nEm 2002, sua economia, bem como a de toda a regi\u00e3o Centro-Oeste, alcan\u00e7ou elevadas taxas \n\nde crescimento (5,97% ao ano) destacando-se como a maior dentre todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, \n\nsuperando a m\u00e9dia brasileira estimada em cerca de 2% ao ano6. \n\nO Estado recebeu o pr\u00eamio de competitividade da cadeia produtiva da carne bovina. \n\nA sua produ\u00e7\u00e3o de soja em gr\u00e3o tem sido apontada como a principal respons\u00e1vel pelo \n\nsuper\u00e1vit da balan\u00e7a comercial brasileira. Com isso, ganhou tamb\u00e9m o pr\u00eamio de exporta\u00e7\u00e3o \n\nde soja. \n\nEssa expans\u00e3o da economia vem sendo seguida de uma altera\u00e7\u00e3o na estrutura \n\nprodutiva, com o aumento relativo do setor terci\u00e1rio; reflexo da diversifica\u00e7\u00e3o e da \n\nsofistica\u00e7\u00e3o da economia urbana e do lento e concentrado processo de industrializa\u00e7\u00e3o.  \n\n                                           \n5 MATO GROSSO DO SUL. IPLAN/MS. Indicadores B\u00e1sicos de Mato Grosso do Sul, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iplan.ms.gov.br> Acesso: set. de 2005 \n6 MATO GROSSO DO SUL. SEPLANCT/MS. Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico de Mato Grosso do Sul. 2003. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.iplan.ms.gov.br> Acesso: set. de 2005 \n\n\n\n 18 \n\nEntretanto, esse fen\u00f4meno n\u00e3o foi acompanhado por melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida \n\npara o conjunto da sociedade. O n\u00edvel de pobreza ainda est\u00e1 no patamar de 25% da popula\u00e7\u00e3o, \n\ne o analfabetismo alcan\u00e7a o \u00edndice de 10,2% da popula\u00e7\u00e3o acima de 15 anos.  \n\nA Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa (PEA) do Estado \u00e9 majoritariamente masculina \n\ne jovem (com maior concentra\u00e7\u00e3o na faixa de 25 a 39 anos). Por\u00e9m, parte significativa dela \n\nn\u00e3o tem o Ensino Fundamental completo (quase 10%, inclusive, sem nenhuma escolaridade) e \n\nsua grande maioria vive no meio urbano com limitado poder aquisitivo. O Relat\u00f3rio de \n\nDesenvolvimento Juvenil de 2003, divulgado em mar\u00e7o de 2004, pela Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), coloca Mato Grosso do \n\nSul na desconfort\u00e1vel primeira posi\u00e7\u00e3o, entre os estados brasileiros, com 28,8% de jovens de \n\n18 e 19 anos sem ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nO Estado apresenta uma estrutura produtiva muito pr\u00f3pria e peculiar, mais voltada ao \n\nsetor terci\u00e1rio, nas \u00e1reas do com\u00e9rcio, servi\u00e7os. Desde o ano 2000, o conjunto das atividades \n\nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os responde por 47,6% da gera\u00e7\u00e3o de riqueza no Estado, tendo \n\ncontribu\u00eddo com 79,5% do montante do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadoria e Servi\u00e7os \n\narrecadado pelo Tesouro Estadual em 2002. Na \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, este setor \n\nda economia \u00e9 respons\u00e1vel, segundo dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios\u2013\n\nPNAD de 2001, pela ocupa\u00e7\u00e3o de 62,3% da PEA/MS e, pelos dados do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho, as atividades de com\u00e9rcio e servi\u00e7os responderam em 2001 por 50,4% da oferta de \n\nvagas para o mercado de trabalho no Estado, o que influencia a demanda e a oferta de cursos \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o profissional nessas \u00e1reas. \n\nNo que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, Mato Grosso do Sul n\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o no \n\noferecimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, pois antes da divis\u00e3o do antigo Estado de Mato \n\nGrosso, ocorrida em 1979, os cursos t\u00e9cnicos eram oferecidos por uma \u00fanica Escola T\u00e9cnica \n\nFederal, que fica na cidade de Cuiab\u00e1, hoje capital do Estado de Mato Grosso. Desde ent\u00e3o, a \n\noferta dessa Modalidade de Ensino no Estado de Mato Grosso do Sul permanece \u201cincipiente e \n\npouco adequada \u00e0s suas demandas reais e potenciais. Nesse contexto, o Governo do Estado \n\nconsidera que ao investir em forma\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Profissional estar\u00e1 contribuindo com a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o\u201d7.  \n\nMesmo com essa possibilidade e, apesar da pol\u00edtica do Governo ressaltar a \n\nimport\u00e2ncia dessa Modalidade de Ensino atualmente, como j\u00e1 destacamos, quase todos os \n\n                                           \n7 MATO GROSSO DO SUL. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional para Mato \nGrosso do Sul. Campo Grande: SED/MS, 2005. 56 p. \n\n\n\n 19 \n\ncursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico e a maioria de cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e \n\ncontinuada de trabalhadores (qualifica\u00e7\u00e3o), s\u00e3o oferecidos por institui\u00e7\u00f5es privadas, aos quais \n\ngrande parte dos trabalhadores e da popula\u00e7\u00e3o em geral n\u00e3o t\u00eam acesso8. \n\nO oferecimento de Educa\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico na rede privada \n\ncontempla, predominantemente, o setor de Servi\u00e7os, as \u00e1reas de Sa\u00fade, Telecomunica\u00e7\u00f5es, \n\nGest\u00e3o, Inform\u00e1tica, Turismo e Hospitalidade, Agropecu\u00e1ria e, de forma ainda t\u00edmida, as \n\n\u00e1reas da Ind\u00fastria e Qu\u00edmica. Essa oferta ainda \u00e9 pouco significativa se levarmos em conta \n\nque quase todos os cursos ocorrem em escolas que se localizam em Campo Grande, capital do \n\nEstado. \n\nNa busca por alternativas para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, o poder \n\np\u00fablico estadual desde 2003, passou a adotar pol\u00edticas/programas para a erradica\u00e7\u00e3o do \n\nanalfabetismo (Movimento de Alfabetiza\u00e7\u00e3o/MOVA) e equipar as escolas estaduais com \n\nrecursos tecnol\u00f3gicos, com o intuito de proporcionar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o melhor qualidade na \n\neduca\u00e7\u00e3o. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas necess\u00e1rias \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\nforma\u00e7\u00e3o de trabalhadores, bem como, para a expans\u00e3o dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\na consolida\u00e7\u00e3o de uma diretriz pol\u00edtico-estrat\u00e9gica que privilegie a oferta gratuita desses \n\ncursos.  \n\nPara promover o acesso \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional o governo do Estado atrav\u00e9s da \n\nSecretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o implantou a Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional para Mato \n\nGrosso do Sul, na qual destacamos dois grandes eixos pol\u00edtico-estrat\u00e9gicos que a orientam: \n\n\u2022 expans\u00e3o significativa e direcionada da oferta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, de forma \n\ncompat\u00edvel, em quantidade e natureza, com as demandas do Estado e com seu \n\nprojeto de desenvolvimento; \n\n\u2022 promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade e busca de alternativas de perman\u00eancia da clientela \n\nem programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n \n\nA referida Pol\u00edtica obedece \u00e0s diretrizes do conv\u00eanio9 firmado entre o Estado de \n\nMato Grosso do Sul e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), atrav\u00e9s do Programa de Expans\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional (PROEP). Para a sua consecu\u00e7\u00e3o foi prevista a implanta\u00e7\u00e3o de seis \n\nCentros de Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Estado, para os quais o PROEP disponibilizaria recursos \n\n                                           \n8 Idem. \n9 MATO GROSSO DO SUL. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o. Conv\u00eanio n\u00ba 307/00 - Plano de Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional/ PEP \u2013 Formul\u00e1rio 16. Campo Grande, MS, 2000. p. 24-25. \n\n\n\n 20 \n\npara a constru\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos, mobili\u00e1rio, bem como, capacita\u00e7\u00e3o de gestores, \n\ndocentes e funcion\u00e1rios administrativos. \n\nApesar da implanta\u00e7\u00e3o dessa Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, o Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o (MEC) e o Governo do Estado ainda n\u00e3o destinaram um fundo espec\u00edfico para ser \n\naplicado na manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional. Atualmente, as \u00fanicas \n\nfontes de recursos financeiros para essa Modalidade de Ensino s\u00e3o oriundas do Fundo de \n\nAmparo ao Trabalhador (FAT) e do pr\u00f3prio Governo, atrav\u00e9s do Tesouro do Estado.  \n\nPor\u00e9m, esses recursos se revelaram insuficientes e s\u00f3 foi constru\u00eddo e implantado um \n\nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional no munic\u00edpio de Campo Grande, o qual est\u00e1 em \n\nfuncionamento desde o final do ano de 2003. Este Centro oferece gratuitamente cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e continuada para trabalhadores (qualifica\u00e7\u00e3o profissional) e apenas um \n\ncurso t\u00e9cnico de Gest\u00e3o Escolar, atendendo a uma demanda espec\u00edfica de servidores que \n\ntrabalham nas escolas p\u00fablicas estaduais de Campo Grande. \n\nEntretanto, as contradi\u00e7\u00f5es aparecem quando a oferta se restringe a apenas a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e a um curso t\u00e9cnico, em somente uma escola p\u00fablica, fazendo com que os \n\nprinc\u00edpios de expans\u00e3o da oferta e promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional n\u00e3o \n\nsejam alcan\u00e7ados. Ressaltamos o fato de apesar do Governo considerar que \u201ca educa\u00e7\u00e3o \n\nrepresenta um investimento estrat\u00e9gico para o desenvolvimento do Estado, sendo, \n\nseguramente, a propulsora indispens\u00e1vel do acesso \u00e0 cidadania\u201d10 ainda n\u00e3o conseguiu \n\nimplantar os outros Centros de Educa\u00e7\u00e3o Profissional previstos no Conv\u00eanio com o \n\nMEC/PROEP, para atender a popula\u00e7\u00e3o de menor renda que n\u00e3o tem acesso aos cursos \n\nt\u00e9cnicos ofertados pela rede privada, devido aos altos custos.  \n\nPortanto, para entendermos como a pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional do Estado de \n\nMato Grosso do Sul influenciou a realidade dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos e se ap\u00f3s a \n\nconclus\u00e3o do curso est\u00e3o conseguindo emprego na \u00e1rea em que se profissionalizaram, tornou-\n\nse necess\u00e1rio a relacionarmos com a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional ocorrida a partir da \n\nLDB n\u00ba 9.394/96 e do Decreto n\u00ba 2.208/97, buscando entender os elementos que \n\ndeterminaram a sua consecu\u00e7\u00e3o.  \n\nComo procedimentos para a realiza\u00e7\u00e3o dessa pesquisa, fizemos um levantamento de \n\nv\u00e1rias obras que nos permitiram compreender as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, destacando as mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e da Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n                                           \n10 MATO GROSSO DO SUL. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional para Mato \nGrosso do Sul: Campo Grande, 2005, p. 37. \n\n\n\n 21 \n\nBuscamos tamb\u00e9m a legisla\u00e7\u00e3o pertinente a essa Modalidade de Ensino ap\u00f3s a Lei n\u00ba \n\n9.394/96, bem como, obras que tratam de tem\u00e1ticas como trabalho, emprego, mercado de \n\ntrabalho, globaliza\u00e7\u00e3o, a fim de comprovarmos a hip\u00f3tese levantada e verificar os objetivos \n\nelencados anteriormente.  \n\nOs sujeitos dessa pesquisa foram 78 egressos de cursos t\u00e9cnicos nas \u00e1reas de Imagem \n\nPessoal, Ind\u00fastria, Sa\u00fade, Telecomunica\u00e7\u00f5es, Agropecu\u00e1ria, Artes, Qu\u00edmica e Meio \n\nAmbiente, oferecidas no munic\u00edpio de Campo Grande, nos moldes da LDB n\u00ba 9.394/96 e do \n\nDecreto n\u00ba 2.208/97, no per\u00edodo de 2002 a 2004, oriundos de diferentes classes sociais que \n\nbuscaram uma habilita\u00e7\u00e3o profissional. Por\u00e9m, como n\u00e3o podemos afirmar a priori que a \n\n\u00fanica finalidade desses sujeitos foi exercer uma ocupa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho na \n\nrespectiva \u00e1rea em que se profissionalizaram tornou-se necess\u00e1rio saber quais os fatores \n\ndeterminantes para esta escolha, uma vez que o mercado de trabalho apresenta crescentes \n\ntaxas de desemprego e precariza\u00e7\u00e3o das formas de trabalho. \n\nA escolha dos sujeitos iniciou-se com o levantamento das Institui\u00e7\u00f5es que \n\nofereceram cursos t\u00e9cnicos no per\u00edodo definido anteriormente, quais as \u00e1reas oferecidas e o \n\nquantitativo de alunos formados. Ap\u00f3s totalizarmos os n\u00fameros, foi feita uma amostragem \n\nestratificada uniforme, para definir a amostra de alunos a serem pesquisados, o que nos \n\nindicou o total de 96, uma vez que esta forma de amostragem busca garantir uma \n\nrepresentatividade em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de egressos dos cursos t\u00e9cnicos no per\u00edodo \n\nabrangido pela investiga\u00e7\u00e3o. Os resultados da pesquisa se encontram detalhados no cap\u00edtulo \n\nque analisa os dados coletados. \n\nBuscando explicitar o processo de instaura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nsua influ\u00eancia na vida dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos em Campo Grande-MS, esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o foi estruturada em quatro cap\u00edtulos que apresentam o desenvolvimento da \n\npesquisa.  \n\nO primeiro cap\u00edtulo: \u201cO processo de Divis\u00e3o do Trabalho e a Desqualifica\u00e7\u00e3o do \n\nTrabalhador\u201d buscou discutir o processo de evolu\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o do trabalho nas principais \n\nfases de desenvolvimento do capitalismo e como o trabalhador se tornou desqualificado e \n\nalienado devido a um trabalho parcializado e destitu\u00eddo de conte\u00fado te\u00f3rico; bem como \n\nabordou a recente reestrutura\u00e7\u00e3o das formas de produ\u00e7\u00e3o ocorridas em fun\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o \n\nde novas tecnologias e dos novos processos de gest\u00e3o do trabalho. No decorrer do estudo, \n\npudemos perceber que apesar do intenso desenvolvimento tecnol\u00f3gico existente na atualidade, \n\nas rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o continuam a transformar o trabalho de criador da vida \n\nhumana em alienador da vida do trabalhador.  \n\n\n\n 22 \n\nO segundo cap\u00edtulo: \u201cA Educa\u00e7\u00e3o na Perspectiva Liberal\u201d analisou o surgimento, a \n\nexpans\u00e3o e as diferentes propostas de educa\u00e7\u00e3o no contexto do capitalismo e do liberalismo, \n\nbuscando esclarecer o processo que deu origem \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e ao ensino profissionalizante. Ao \n\nrealizarmos a pesquisa ficou evidente que a constitui\u00e7\u00e3o desses sistemas de ensino fundaram \n\nsuas bases no pensamento liberal ao se organizar e formar indiv\u00edduos para exercer fun\u00e7\u00f5es no \n\nsistema produtivo atendendo exclusivamente \u00e0 l\u00f3gica de mercado e as necessidades do \n\ncapitalismo. \n\nO terceiro cap\u00edtulo: \u201cA Forma\u00e7\u00e3o do Trabalhador e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional no \n\nBrasil\u201d buscou evidenciar a situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o do trabalhador inserida no \n\ncen\u00e1rio da globaliza\u00e7\u00e3o; apresentou reflex\u00f5es sobre a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e a \n\nsua organiza\u00e7\u00e3o atual face \u00e0 nova etapa de desenvolvimento do capital e suas implica\u00e7\u00f5es na \n\neduca\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Diante disso, podemos afirmar que da forma como a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional est\u00e1 organizada e sendo oferecida em Campo Grande, Mato Grosso do Sul, al\u00e9m \n\nde dificultar o acesso a grande maioria dos trabalhadores, pouco tem contribu\u00eddo para a \n\ncompreens\u00e3o da sociedade na qual esse sujeito est\u00e1 inserido. \n\nNo quarto cap\u00edtulo: \u201cOs Egressos dos Cursos T\u00e9cnicos e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional\u201d \n\nanalisamos os dados obtidos na pesquisa, buscando verificar, a partir da experi\u00eancia \n\neducacional e profissional dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos, a efetividade da pol\u00edtica de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e avaliar a hip\u00f3tese levantada pela pesquisadora. As an\u00e1lises \n\nmostraram que apesar de muitos egressos estarem desenvolvendo atividades produtivas, \n\nmesmo sendo fora da \u00e1rea a qual se profissionalizaram, constatamos uma tend\u00eancia no \n\naumento das rela\u00e7\u00f5es informais de trabalho conforme j\u00e1 havia sido alertado em cap\u00edtulos \n\nanteriores, bem como um aumento nas taxas de desemprego. \n\nE numa tentativa de s\u00edntese, tecemos algumas considera\u00e7\u00f5es com o objetivo de \n\npontuar a an\u00e1lise da Educa\u00e7\u00e3o Profissional a partir dos dados coletados na pesquisa.  \n\nAo realizarmos essa investiga\u00e7\u00e3o adotamos a pesquisa qualitativa na perspectiva \n\ndial\u00e9tica, que tem como objetivo investigar o homem, com princ\u00edpios e id\u00e9ias, e inserido nas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, pois, conforme Minayo, \u201cA realidade social \u00e9 o pr\u00f3prio dinamismo da vida \n\nindividual e coletiva, com toda a riqueza de significados dela transbordante\u201d (2001, p. 16). A \n\npesquisa nesta orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como uma rela\u00e7\u00e3o entre sujeitos, na qual o pesquisador e \n\npesquisados s\u00e3o partes integrantes do processo investigativo e nele se ressignificam. Tamb\u00e9m \n\nfavorece a compreens\u00e3o da realidade, buscando o desvelamento dos fatores subjetivos e das \n\nsignifica\u00e7\u00f5es em todo contexto no qual o fen\u00f4meno estudado acontece.  \n\n\n\n 23 \n\nPara coletar os dados, optamos por aplicar um question\u00e1rio, por considerar que este \n\ninstrumento possibilita a apreens\u00e3o de dados da linguagem do pr\u00f3prio sujeito, o que permitiu \n\nao investigador desenvolver uma id\u00e9ia de como os mesmos interpretam aspectos da sociedade \n\ne da tem\u00e1tica abordada, bem como a constitui\u00e7\u00e3o do problema posto na realidade social.  \n\nAo aplicar o question\u00e1rio buscou-se obter informa\u00e7\u00f5es, dados objetivos e subjetivos \n\ncontidos nas respostas dos sujeitos que vivenciam a realidade que est\u00e1 sendo investigada com \n\numa finalidade espec\u00edfica: o interesse do pesquisador sempre atrelado a uma hip\u00f3tese. Nesse \n\ncontexto, o sujeito pesquisado \u00e9 o principal protagonista, pois ele tamb\u00e9m possui \n\nconhecimento e experi\u00eancia a respeito do tema pesquisado, o que lhe permite fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es indispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. As perguntas do question\u00e1rio \n\nobjetivaram conhecer a trajet\u00f3ria de vida dos egressos, bem como os motivos que nos levaram \n\na buscar um curso t\u00e9cnico e suas expectativas de futuro. As perguntas foram elaboradas de \n\nforma clara e objetiva, para garantir a efic\u00e1cia do instrumento, e sua aplica\u00e7\u00e3o foi feita \n\nmediante a conveni\u00eancia dos sujeitos pesquisados. \n\nPara analisar os dados coletados atrav\u00e9s dos question\u00e1rios recorremos a An\u00e1lise de \n\nConte\u00fado que se at\u00e9m \u00e0s mensagens ou informa\u00e7\u00f5es veiculadas no texto com a finalidade de \n\nexplicitar as id\u00e9ias que as fundamentam e as associar com determinadas condi\u00e7\u00f5es \n\nideol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas e sociais, buscando atender aos pressupostos do m\u00e9todo atrav\u00e9s do qual \n\no pesquisador optou para fazer a leitura do objeto pesquisado. Esse tipo de an\u00e1lise (de \n\nconte\u00fado) \u00e9 definido como \u201cuma t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o que atrav\u00e9s de uma descri\u00e7\u00e3o \n\nobjetiva, sistem\u00e1tica e quantitativa do conte\u00fado manifesto nas comunica\u00e7\u00f5es, tem por \n\nfinalidade a interpreta\u00e7\u00e3o dessas comunica\u00e7\u00f5es\u201d (BERELSON apud BARDIN, 1995, p. 36). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 uma an\u00e1lise de significados, uma t\u00e9cnica que consiste em apurar \n\ndescri\u00e7\u00f5es de conte\u00fados muito aproximativas, para por em evid\u00eancia com objetividade a \n\nrealidade e a import\u00e2ncia que esta exerce sobre o sujeito. A import\u00e2ncia da utiliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nt\u00e9cnica se justifica tamb\u00e9m, porque \u00e9 poss\u00edvel analisar as categorias que surgir\u00e3o nas \n\nrespostas obtidas, e verificar o n\u00edvel de influ\u00eancia que as mesmas exercem na vida dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos.  \n\nPara a an\u00e1lise dos question\u00e1rios, o primeiro passo foi examinar o conte\u00fado de cada \n\num. Em seguida identificamos e escolhemos as unidades de an\u00e1lise, estabelecendo duas \n\ncategorias tem\u00e1ticas: Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, e as desmembramos em subtemas ou \n\nunidades de registro, que s\u00e3o categorias que surgiram nas respostas obtidas atrav\u00e9s dos \n\nquestion\u00e1rios, pertinentes aos objetivos e as quest\u00f5es norteadoras da pesquisa.  \n\n\n\n 24 \n\nEntretanto, as mesmas s\u00f3 apresentaram consist\u00eancia por se articularem com o objeto \n\nde estudo num contexto econ\u00f4mico-social e pol\u00edtico historicamente determinado, partindo do \n\nreal que \u00e9 essencialmente contradit\u00f3rio e est\u00e1 em permanente transforma\u00e7\u00e3o. Portanto, \u00e9 \n\nimportante considerar esse contexto, porque \u00e9 ele que possibilita que as categorias \u201cn\u00e3o se \n\nisolem em estruturas conceituais puras, mas se mesclem de realidade e movimento\u201d (CURY, \n\n1992, p. 21).  \n\nA partir da\u00ed, quando as informa\u00e7\u00f5es obtidas nos question\u00e1rios foram tabuladas \n\nconsiderando as categorias \u2013 Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, o material foi estudado e \n\ncomparado levando em conta o conte\u00fado das respostas fornecidas pelos egressos. Ap\u00f3s esse \n\nprocedimento foram elaborados e organizados gr\u00e1ficos conforme as categorias tem\u00e1ticas \n\ngeradas, e as respectivas unidades de registro, a partir das respostas de cada participante. Toda \n\na an\u00e1lise foi feita considerando o objeto de estudo, os objetivos e a hip\u00f3tese que orientou essa \n\npesquisa. Os resultados est\u00e3o descritos no quarto cap\u00edtulo.  \n\nEssa pesquisa n\u00e3o tem a pretens\u00e3o de esgotar a discuss\u00e3o a respeito da reforma e \n\nexpans\u00e3o da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, e se esta possibilita a inser\u00e7\u00e3o de seus egressos \n\nno mercado de trabalho. Contudo, esperamos contribuir com a realidade da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional em Campo Grande, Mato Grosso do Sul, no que se refere \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es (pol\u00edticas p\u00fablicas) de educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional no Estado \n\npara que estas sejam promovidas com mais efici\u00eancia e que venham proporcionar melhorias \n\ndas condi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 25 \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n \n\nO PROCESSO DE DIVIS\u00c3O DO TRABALHO E A DESQUALIFICA\u00c7\u00c3O DO \n\nTRABALHADOR \n\n \n\nEste cap\u00edtulo pretende discutir o hist\u00f3rico processo de divis\u00e3o do trabalho na fase \n\ninicial do capitalismo e como o trabalhador se tornou desqualificado e alienado devido a um \n\ntrabalho parcializado e destitu\u00eddo de conte\u00fado te\u00f3rico. Consideramos relevante tratar desse \n\nassunto, uma vez que para compreender como se d\u00e1 o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista em \n\nnossos dias \u00e9 necess\u00e1rio desvelar suas bases hist\u00f3ricas, para entender porque na atualidade o \n\ntrabalhador convive cada vez mais com a degrada\u00e7\u00e3o do trabalho assalariado. Essa realidade \n\ndecorre devido \u00e0s recentes reestrutura\u00e7\u00f5es das formas de produ\u00e7\u00e3o ocorridas principalmente \n\nem fun\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e dos novos processos de gest\u00e3o do trabalho.  \n\n \n1.1. A divis\u00e3o do trabalho no capitalismo \n\nPara compreendermos como teve in\u00edcio o processo de divis\u00e3o do trabalho, \n\nconsideramos relevante analisar o movimento do capital e das for\u00e7as produtivas a partir do \n\nsurgimento da manufatura e o papel da educa\u00e7\u00e3o escolar neste contexto, pois ela participa, \n\nembora n\u00e3o seja a principal protagonista, do desenvolvimento dessas for\u00e7as. \n\nSegundo Marx (1968)11, no capitalismo, as transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais do \n\ntrabalho tiveram como objetivo aumentar a for\u00e7a produtiva, o que possibilitou a redu\u00e7\u00e3o no \n\npre\u00e7o das mercadorias, e conseq\u00fcentemente, o valor da for\u00e7a de trabalho, apesar de aumentar \n\na jornada trabalhista. A introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas romperam com a \n\nindividualidade do artes\u00e3o, que antes controlava todo o processo de produ\u00e7\u00e3o de suas \n\nmercadorias. J\u00e1 na fase manufatureira, quando este come\u00e7ou a se reunir com outros \n\ntrabalhadores para desempenhar tarefas iguais, segundo um mesmo plano denominado de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Simples, passou a executar processos de trabalho mais complexos, baseados na \n\ndivis\u00e3o do trabalho. A revolu\u00e7\u00e3o trazida pelo uso da m\u00e1quina na grande ind\u00fastria trouxe \n\nmudan\u00e7as que refletiram diretamente na organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e nos requisitos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador. Ao se substituir o trabalho que o artes\u00e3o antes realizava \n\nindividualmente e com maior disp\u00eandio de tempo, pela manufatura, que pressupunha a \n\n                                           \n11 A exposi\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento do processo de trabalho e da conseq\u00fcente desqualifica\u00e7\u00e3o do \ntrabalhador se baseia na leitura de Karl Marx (1968) O Capital, livro primeiro, volume I, quarta parte,. Cap. XI \ne XII, p. 374 \u2013 422. \n\n\n\n 26 \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de tarefas realizadas por muitos trabalhadores em menor tempo, gradativamente \n\nfoi ficando de lado tudo o que representava um entrave \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o do capital. \n\nA manufatura teve origem no artesanato, ao combinar diversos of\u00edcios, que perderam \n\nsua independ\u00eancia quando se tornaram t\u00e3o especializados a ponto de constituir apenas \n\nopera\u00e7\u00f5es parciais do processo de produ\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica mercadoria. Paralelamente tamb\u00e9m \n\nocorreu a separa\u00e7\u00e3o de componentes de um mesmo of\u00edcio em opera\u00e7\u00f5es diferentes, isoladas e \n\nindividualizadas, desempenhadas por trabalhadores especializados.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o material para o surgimento e a expans\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o na manufatura \n\nfoi basicamente a concentra\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o em grande escala, nas m\u00e3os de cada \n\ncapitalista, que passaram a reunir sob suas ordens muitos trabalhadores, que antes \n\nindependentes, passaram a trabalhar juntos e com o mesmo objetivo, o capital. Com a \n\npassagem da coopera\u00e7\u00e3o simples para a manufatura surge o trabalhador coletivo que \n\nrevolucionou a produ\u00e7\u00e3o. Entretanto, este se tornou mais dependente do capital, por ser \n\nreduzido \u00e0 um executor de opera\u00e7\u00f5es parciais,  perdendo assim a sua autonomia. Portanto, em \n\nnome da produtividade e da economia de tempo, o trabalhador foi se transformando em parte \n\nde um mecanismo no processo de produ\u00e7\u00e3o, no qual cada um desempenha uma fun\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica. \n\nPor levar menos tempo para realizar uma tarefa, esse trabalhador parcial representou \n\num grande avan\u00e7o para o capital, em rela\u00e7\u00e3o ao artes\u00e3o, que produzia menos devido a \n\ncont\u00ednuas interrup\u00e7\u00f5es durante o trabalho para localizar ou mudar de lugar as ferramentas \n\nnecess\u00e1rias a sua produ\u00e7\u00e3o. Esse trabalho complexo e demorado representava um entrave \u00e0 \n\nacumula\u00e7\u00e3o, portanto era preciso simplific\u00e1-lo, adotando uma nova organiza\u00e7\u00e3o (divis\u00e3o), que \n\nresultou no empobrecimento da maior parte das fun\u00e7\u00f5es. Dessa forma o trabalho qualificado \n\ndo artes\u00e3o se desqualificou e uma nova concep\u00e7\u00e3o de capacidade foi criada, na qual a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o passou a ser sin\u00f4nimo de habilidade espec\u00edfica e parcial. Essa organiza\u00e7\u00e3o \n\nrevoluciona inteiramente a produ\u00e7\u00e3o e submete cada trabalhador \u00e0 execu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de uma \n\n\u00fanica opera\u00e7\u00e3o, pressupondo o aumento da produtividade e economia de tempo. Entretanto, \n\npor desenvolverem opera\u00e7\u00f5es parciais, os trabalhadores perdem a vis\u00e3o do conjunto da \n\nprodu\u00e7\u00e3o.  \n\nAo se desenvolver, a manufatura causou um grande efeito sobre a divis\u00e3o do trabalho \n\nna sociedade, provocando sua intensifica\u00e7\u00e3o e dinamismo. Surgem novos of\u00edcios em \n\natendimento \u00e0s necessidades de produ\u00e7\u00e3o manufatureira, como a fabrica\u00e7\u00e3o de ferramentas, \n\nque se tornam cada vez mais diversificadas, incrementando ainda mais a produ\u00e7\u00e3o que por sua \n\nvez, amplia o mercado mundial.  \n\n\n\n 27 \n\nEntretanto, em todo o of\u00edcio que se apossa, a manufatura cria uma classe de \n\ntrabalhadores sem qualquer destreza especial, os quais no artesanato eram \u201cmarginalizados\u201d. \n\nDepois de especializ\u00e1-los numa fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, sacrificando a capacidade total do ser \n\nhumano, a pr\u00f3pria manufatura transforma essa especialidade na aus\u00eancia de qualquer \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n Decompondo o of\u00edcio manual, especializando as ferramentas, formando os \ntrabalhadores parciais, grupando-os e combinando-os num mecanismo \u00fanico, a \ndivis\u00e3o manufatureira do trabalho cria a subdivis\u00e3o qualitativa e a proporcionalidade \nquantitativa dos processos sociais de produ\u00e7\u00e3o; cria assim determinada organiza\u00e7\u00e3o \ndo trabalho social e, com isso, desenvolve ao mesmo tempo nova for\u00e7a produtiva \nsocial do trabalho. [...] Ela desenvolve a for\u00e7a produtiva do trabalhador coletivo para \no capitalista e n\u00e3o para o trabalhador e, al\u00e9m disso, deforma o trabalhador \nindividual. Produz novas condi\u00e7\u00f5es de dom\u00ednio do capital sobre o trabalho. Revela-\nse, de um lado, progresso hist\u00f3rico e fator necess\u00e1rio do desenvolvimento \necon\u00f4mico da sociedade, e, de outro, meio civilizado e refinado de explora\u00e7\u00e3o\u201d \n(MARX, 1968 p. 417-418). \n\n \n\nA decomposi\u00e7\u00e3o do of\u00edcio manual reduziu os altos custos de forma\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador, por\u00e9m o tempo gasto na aprendizagem de um trabalho altamente especializado \n\nera mais longo. Quando j\u00e1 n\u00e3o era mais necess\u00e1ria essa aprendizagem, os trabalhadores \n\ninsistiam em mant\u00ea-la como uma forma de resgatar a \u00e9poca em que o artes\u00e3o tinha dom\u00ednio \n\nte\u00f3rico-pr\u00e1tico do processo de trabalho como um todo.  \n\nSe a manufatura revolucionou a produ\u00e7\u00e3o a partir de uma determinada organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, a grande inova\u00e7\u00e3o que impulsionou o desenvolvimento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria moderna foi a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina. A ferramenta, antes manual no \n\nartesanato e na manufatura, servia ao trabalhador, que a tinha sobre seu controle. Entretanto, \n\nna f\u00e1brica a posi\u00e7\u00e3o se inverte e o trabalhador \u00e9 que deve servir \u00e0 m\u00e1quina. Antes [no \n\nartesanato e na manufatura] os trabalhadores eram integrantes de um mecanismo vivo; com a \n\nmaquinaria foi lhe imposto o papel de \u201cacess\u00f3rio consciente de uma m\u00e1quina parcial\u201d. Desde \n\nent\u00e3o o oper\u00e1rio fabril passou a realizar opera\u00e7\u00f5es rotineiras que n\u00e3o requeriam qualquer \n\ndestreza especial. \n\nAinda a respeito da desqualifica\u00e7\u00e3o profissional no per\u00edodo manufatureiro, Alves \n\n(2001)12 salienta que inicialmente a manufatura se apropriou da base t\u00e9cnica do artesanato \n\nsem afetar a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador. A divis\u00e3o do trabalho num est\u00e1gio mais adiantado da \n\nmanufatura passou a decompor e agregar as opera\u00e7\u00f5es constitutivas do processo de trabalho \n\nem unidades desenvolvidas por trabalhadores distintos e a longa e dispendiosa aprendizagem \n                                           \n12 ALVES, Gilberto Luiz.  A produ\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica contempor\u00e2nea. Campo Grande MS: Ed. UFMS; \nCampinas SP: Autores Associados, 2001. Cap\u00edtulo I, p. 89-91. \n\n\n\n 28 \n\ndo trabalhador tornou-se dispens\u00e1vel a partir do momento em que contrariou os objetivos dos \n\ncapitalistas que n\u00e3o queriam ter despesas, mas somente lucros. \n\nA diminui\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o dos custos de aprendizagem promoveu um expressivo \n\naumento de mais-valia13 na medida em que a redu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho passou a se dar \n\nmediante a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho necess\u00e1rio e o aumento do tempo de trabalho \n\nexcedente. Conseq\u00fcentemente, isso ocasionou o rebaixamento dos sal\u00e1rios, pois com o \n\nparcelamento e a divis\u00e3o das tarefas n\u00e3o era mais necess\u00e1rio trabalhadores bem qualificados. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o piorou ainda mais com a inser\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas nos processos produtivos.  \n\nCom a maquinaria, gradativamente foi ocorrendo a substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a humana \n\npelas for\u00e7as naturais e passou-se a utilizar a ci\u00eancia com mais racionalidade, resultando em \n\numa forma de coopera\u00e7\u00e3o bem mais desenvolvida que as anteriores.  \n\nMachado (1989, p. 23) ao analisar a divis\u00e3o do trabalho com a mecaniza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos argumenta que: \n\n \nAntes, na coopera\u00e7\u00e3o simples e na manufatura a coopera\u00e7\u00e3o era algo que se exigia \nde cada um como condi\u00e7\u00e3o para se integrar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, e, portanto tinha uma \ndimens\u00e3o subjetiva. Na maquinaria o pr\u00f3prio instrumento de trabalho imp\u00f5e a \ncoopera\u00e7\u00e3o cujo car\u00e1ter passa a ser fundamentalmente objetivo e independente do \nindiv\u00edduo, que a ela tem que se ajustar. Essa objetividade significa de um lado, \nmaior coletiviza\u00e7\u00e3o e socializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, mas por outro, faz aumentar a \ninstabilidade do trabalhador, cuja substitui\u00e7\u00e3o tornou-se mais f\u00e1cil, sem preju\u00edzo \npara o fluxo da produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA maquinaria sendo uma inven\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio homem deveria possibilitar sua \n\nliberta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o havia necessidade t\u00e9cnica de escraviz\u00e1-lo numa atividade fixa. Entretanto, \n\nela se transformou em um instrumento de maior explora\u00e7\u00e3o.  \n\nInicialmente isso ocorreu devido a extens\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o do contingente de \n\nindiv\u00edduos que se incorporaram ao capital, pois a m\u00e1quina tamb\u00e9m permitiu a mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres e crian\u00e7as que passaram a contribuir com o sustento da fam\u00edlia trabalhadora, por\u00e9m \n\ncausando a desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho do homem adulto. Depois se transformou na for\u00e7a \n\nmais vigorosa capaz de valorizar o capital atrav\u00e9s do aumento da produtividade, ou seja, pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do tempo necess\u00e1rio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de uma mercadoria e, apesar de ter sido o meio \n\nmais eficiente de encurtar o tempo de trabalho, representou tamb\u00e9m uma forma de explorar a \n\nfor\u00e7a de trabalho do trabalhador e de sua fam\u00edlia. \n\n                                           \n13 \u201cA mais-valia \u00e9 gerada quando o trabalhador opera al\u00e9m dos limites do trabalho necess\u00e1rio, ou seja, \u00e9 a \nexpress\u00e3o precisa do grau de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho pelo capital ou do trabalhador pelo capitalista\u201d. \nMarx (1968) O Capital , livro primeiro, volume I, quarta parte, p. 242-243. \n\n\n\n 29 \n\nNa manufatura e no artesanato o trabalhador se serve da ferramenta; na f\u00e1brica, \nserve \u00e0 m\u00e1quina. Naqueles, precede dele o movimento do instrumental de trabalho; \nnesta tem de acompanhar o movimento do instrumental. Na manufatura, os \ntrabalhadores s\u00e3o membros de um mecanismo vivo. Na f\u00e1brica eles se tornam \ncomplementos vivos de um mecanismo morto (MARX, 1968 p. 483). \n\n \n\nNa f\u00e1brica mecanizada a divis\u00e3o do trabalho n\u00e3o era feita a partir da habilidade do \n\ntrabalhador individual. A distribui\u00e7\u00e3o dos trabalhadores era feita aleatoriamente pelas \n\ndiferentes m\u00e1quinas especializadas, pois n\u00e3o existiam diferentes grupos trabalhando pelas \n\nse\u00e7\u00f5es da f\u00e1brica. A \u00fanica distin\u00e7\u00e3o era feita entre os trabalhadores que utilizam realmente a \n\nm\u00e1quina e seus auxiliares. Al\u00e9m desses, havia um contingente menor de pessoal que cuidava \n\ndo controle e da manuten\u00e7\u00e3o da maquinaria.  Tratava-se de \u201c[...] uma classe de trabalhadores \n\nde n\u00edvel superior, uns possuindo forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, outros dominando um of\u00edcio; distingue-\n\nse dos trabalhadores da f\u00e1brica, estando apenas agregados a eles. Sua divis\u00e3o de trabalho \u00e9 \n\npuramente t\u00e9cnica\u201d (MARX apud KUENZER, 1986, p. 45). \n\nAo examinar a rela\u00e7\u00e3o entre o sistema produtivo e a educa\u00e7\u00e3o do trabalhador, \n\nKuenzer, (1986)14 ressalta que uma das caracter\u00edsticas da divis\u00e3o do trabalho foi a separa\u00e7\u00e3o \n\nentre o trabalho manual e o intelectual, ou seja, entre o pensar e o executar. A habilidade \n\nindividual do trabalhador desaparece diante da ci\u00eancia, sendo substitu\u00edda pelo trabalho \n\ncoletivo, sempre a servi\u00e7o do capital. A ci\u00eancia e a tecnologia a servi\u00e7o da ind\u00fastria moderna \n\nevidenciam a base t\u00e9cnica revolucion\u00e1ria, transformando constantemente a divis\u00e3o do \n\ntrabalho na sociedade. Um dos efeitos dessas mudan\u00e7as \u00e9 o fato do trabalhador ser lan\u00e7ado de \n\num ramo da produ\u00e7\u00e3o para outro, tirando-lhe a seguran\u00e7a e mantendo-o sob a amea\u00e7a \n\nconstante de desemprego. Contraditoriamente, ao mesmo tempo em que abre possibilidade de \n\nocupa\u00e7\u00e3o devido a simplifica\u00e7\u00e3o do trabalho a f\u00e1brica tamb\u00e9m as extingue, devido \u00e0 din\u00e2mica \n\ne as mudan\u00e7as do processo produtivo. \n\nKuenzer (1986) ainda adverte sobre o papel que a ci\u00eancia ocupou na divis\u00e3o do \n\ntrabalho nesse per\u00edodo [s\u00e9culo XIV], pois o saber que o progresso gerou pertencia ao capital, \n\nque o colocou a servi\u00e7o unicamente a for\u00e7a produtiva do capital, ou seja, contribuiu para \n\naumentar a domina\u00e7\u00e3o sobre o oper\u00e1rio. Isso ocorreu a partir do momento em que se operou a \n\ndivis\u00e3o entre trabalho manual e intelectual, pois, \u201catrav\u00e9s da divis\u00e3o do trabalho torna-se \n\nposs\u00edvel aquilo que se verifica efetivamente: que a atividade intelectual e material, o gozo e o \n\ntrabalho, a produ\u00e7\u00e3o e o consumo, caibam a indiv\u00edduos distintos\u201d (MARX; ENGELS, s.d., \n\napud KUENZER, 1986, p. 38). \n                                           \n14 KUENZER, Ac\u00e1cia Z. Pedagogia da F\u00e1brica. As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o do trabalhador. 2. ed., \nS\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1986. p. 45-48. \n\n\n\n 30 \n\nEm virtude dessa divis\u00e3o, as atividades do oper\u00e1rio se restringiram a execu\u00e7\u00e3o de \n\ntarefas sendo expropriado do saber sobre o trabalho, perdendo a possibilidade de pensar e \n\nplanejar sua cria\u00e7\u00e3o. A ci\u00eancia, da qual o trabalhador j\u00e1 tinha consci\u00eancia de sua import\u00e2ncia, \n\npassou a ser privil\u00e9gio das categorias que planejavam o trabalho, pois, a produ\u00e7\u00e3o e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho concretizado na maquinaria resultavam da aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. \n\nConseq\u00fcentemente: \n\n \nA classe que det\u00e9m o poder material em certa sociedade det\u00e9m tamb\u00e9m o poder \nintelectual, uma vez que possui os instrumentos materiais e conceituais para a \nelabora\u00e7\u00e3o do conhecimento; \u00e0queles que s\u00e3o recusados os meios de produ\u00e7\u00e3o \nintelectual s\u00f3 resta a submiss\u00e3o. Esse saber, elaborado pela classe dominante e que \nreflete seus interesses particulares, \u00e9 apresentado como universal, \u00fanico, razo\u00e1vel e \nverdadeiramente v\u00e1lido (KUENZER, 1986, p. 47). \n\n \n\nAssim, o oper\u00e1rio passou a representar apenas for\u00e7a de trabalho, ao disponibilizar \n\ntoda sua energia a servi\u00e7o da reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital, n\u00e3o dispondo de qualquer \n\ntempo para a educa\u00e7\u00e3o, \u201cpara o desenvolvimento intelectual, para preencher fun\u00e7\u00f5es sociais, \n\npara o conv\u00edvio social, para o livre exerc\u00edcio das for\u00e7as f\u00edsicas e espirituais para o descanso \n\ndominical\u201d (MARX, 1968, p. 300). \n\nMachado (1989) alerta que a tecnologia e a ci\u00eancia a servi\u00e7o do capital, acabou por \n\nprovocar a expropria\u00e7\u00e3o do conhecimento do trabalhador. Ao lado de um pequeno n\u00famero de \n\ntrabalhadores altamente qualificados, que dominavam o saber sobre o trabalho se desenvolveu \n\numa infinidade de trabalhadores desqualificados que s\u00f3 detinham conhecimento relacionado \u00e0 \n\nsua tarefa parcial e insignificante, devido a simplifica\u00e7\u00e3o do processo produtivo, cuja fun\u00e7\u00e3o \n\nprec\u00edpua era a gera\u00e7\u00e3o de mais-valia. \n\nNesse contexto, quando o capitalismo refor\u00e7ou ainda mais a divis\u00e3o entre teoria e \n\npr\u00e1tica, surgiram dois tipos de ensino revestidos de caracter\u00edsticas diferentes em fun\u00e7\u00e3o do \n\nfim a que se destinavam. Uma pedagogia que ensinava teoria e capacitava para as fun\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento controle e a compreens\u00e3o dos fundamentos cient\u00edficos do trabalho, e outra \n\ndestinada \u00e0 maioria da for\u00e7a de trabalho, ligada \u00e0s tarefas de execu\u00e7\u00e3o. A pedagogia do \n\ntrabalho que trazia caracter\u00edsticas de ensino \u201cpr\u00e1tico\u201d, parcial e fragmentado ministrado \n\ndurante o processo de produ\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de treinamentos especiais ou de aprendizado, no \n\npr\u00f3prio local trabalho ou em institui\u00e7\u00f5es especializadas de forma\u00e7\u00e3o profissional, muitas \n\nvezes incentivado por promessas de ascens\u00e3o profissional.  \n\nNessa \u201cpedagogia\u201d \u2013 a do capital, os custos da aprendizagem eram baixos e n\u00e3o \n\nhavia desperd\u00edcios de tempo; s\u00f3 se ensinava o que se utilizaria e o que era pr\u00e1tico. As \n\n\n\n 31 \n\ninforma\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e tecnol\u00f3gicas s\u00f3 eram transmitidas na medida da necessidade pr\u00e1tica. \n\nQuando a forma\u00e7\u00e3o profissional do trabalhador ocorria atrav\u00e9s da escola, esta reduzia a \n\npr\u00e1tica educativa a um fazer t\u00e9cnico de produ\u00e7\u00e3o, determinado pelas necessidades do \n\ndesenvolvimento capitalista. \n\n \n\n1.2 O trabalho no capitalismo monopolista \n\nO capitalismo, desde o per\u00edodo manufatureiro at\u00e9 a fase monopolista, passou por \n\ntransforma\u00e7\u00f5es importantes, principalmente no que se refere a divis\u00e3o t\u00e9cnica do trabalho, na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da ci\u00eancia e da tecnologia no contexto da produ\u00e7\u00e3o e na organiza\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole do trabalho.  \n\nA partir dessa \u00e9poca se intensificou o movimento de concentra\u00e7\u00e3o e centraliza\u00e7\u00e3o do \n\ncapital sob a forma dos primeiros trustes e cart\u00e9is, e a estrutura e o funcionamento da ind\u00fastria \n\nmoderna come\u00e7ou a tomar sua forma atual. Mas, quais fatores foram determinantes para que o \n\ncapitalismo atingisse esse novo est\u00e1gio de desenvolvimento?  \n\nPara Braverman (1977), o que inaugurou essa \u00e9poca foram a r\u00e1pida consuma\u00e7\u00e3o da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o do mundo, as rivalidades internacionais e os conflitos armados pela divis\u00e3o do \n\nglobo em esferas de influ\u00eancia econ\u00f4mica ou hegemonia militar, que marcaram a moderna era \n\nimperialista. Assim: \n\n \n[...] o capitalismo monopolista abrange o aumento de organiza\u00e7\u00f5es monopolistas no \nseio de cada pa\u00eds capitalista, a internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital, a divis\u00e3o internacional \ndo trabalho, o imperialismo, o mercado mundial e o movimento mundial do capital, \nbem como as mudan\u00e7as na estrutura do poder estatal (BRAVERMAN, 1977, p. \n216). \n \n\nA empresa capitalista dos per\u00edodos anteriores, no que se refere a sua organiza\u00e7\u00e3o, era \n\nbastante limitada devido tamb\u00e9m ao baixo volume de capital dispon\u00edvel e pela forma de \n\ngerenciamento do capitalista ou de seus s\u00f3cios. J\u00e1 na era do capitalismo monopolista tais \n\nlimites s\u00e3o superados, pois a empresa moderna passou a desenvolver mecanismos \n\nindispens\u00e1veis a incorpora\u00e7\u00e3o real dos trabalhadores ao capital, o que lhe permitiu instaurar \n\nde maneira completa o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista; por\u00e9m, rompeu o v\u00ednculo que dava \n\nautonomia para administrar o capital ao seu propriet\u00e1rio individual. \n\nHoje, grandes conglomerados de capital s\u00e3o reunidos \u00e0 medida que superam a soma \n\ndas riquezas daqueles diretamente associados com a empresa. Esse fato determina que o \n\ncontrole operacional recaia cada vez mais sobre um funcionalismo gerencial contratado pelos \n\nempres\u00e1rios. Nesse ponto se diferenciou dos est\u00e1gios anteriores, quando o capitalista era \n\npropriet\u00e1rio e ao mesmo tempo administrador de seu capital. \n\n\n\n 32 \n\nO capitalismo monopolista ao se complexificar de forma acelerada, introduz a \n\n\u201cger\u00eancia cient\u00edfica\u201d. Geralmente os gerentes s\u00e3o escolhidos dentre aqueles que possuem \n\ncapital e rela\u00e7\u00f5es com a classe burguesa, mas tamb\u00e9m podem ser homens que ascendam de \n\noutras classes sociais, mediante coopta\u00e7\u00e3o de seu talento por parte da organiza\u00e7\u00e3o capitalista a \n\nque servem. Fica claro que o capitalismo monopolista exige m\u00e9todos modernos e maquinarias \n\nsofisticadas, dentro de um empenho para planejar e controlar o processo de trabalho e torn\u00e1-lo \n\num processo dirigido exclusivamente pela ger\u00eancia. \n\n Na primeira forma de divis\u00e3o do trabalho, o of\u00edcio era desmontado e restitu\u00eddo aos \n\ntrabalhadores, parcelado de maneira que o processo como um todo j\u00e1 n\u00e3o era mais de \n\ncompet\u00eancia de um s\u00f3 trabalhador individual. Com a ger\u00eancia cient\u00edfica, empreende-se uma \n\nan\u00e1lise das tarefas distribu\u00eddas entre os trabalhadores visando o controle das opera\u00e7\u00f5es \n\nindividuais. \u201c\u00c9 na era da revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica que as ger\u00eancias avocam para si o \n\nproblema de apoderar-se de todo o processo e controlar cada elemento dele sem exce\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(BRAVERMAN, 1977 p. 149). \n\nNesse sentido, aquele que concebe novos objetos e novas id\u00e9ias passa a ser uma \n\npessoa ou grupo de pessoas diferente daquele que est\u00e1 encarregado de execut\u00e1-los. Essa \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, concep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, pensamento e a\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal \n\ncaracter\u00edstica do trabalho no capitalismo moderno e a maior causa do seu empobrecimento. A \n\ndivis\u00e3o t\u00e9cnica do trabalho dentro da empresa e o controle da organiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\ntrabalho como um todo tem in\u00edcio no momento em que a revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica, baseada \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da ci\u00eancia e tecnologia para a mais r\u00e1pida transforma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho em capital, come\u00e7a a ser implementada.  \n\nBraverman (1977) ainda assinala que o movimento da ger\u00eancia cient\u00edfica iniciada por \n\nTaylor nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, estava relacionada com o desenvolvimento dos \n\nm\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho e n\u00e3o com o desenvolvimento da tecnologia, no qual seu \n\npapel foi m\u00ednimo. Esse movimento objetivou aplicar os m\u00e9todos da ci\u00eancia aos problemas \n\ncomplexos e crescentes um do controle do trabalho nas empresas capitalistas em franca \n\nexpans\u00e3o. O taylorismo se ocupava dos fundamentos da organiza\u00e7\u00e3o dos processos de \n\ntrabalho e do controle sobre ele. \u201cO que Taylor fez n\u00e3o foi criar algo inteiramente novo; mas \n\nsintetizar id\u00e9ias num todo razoavelmente coerente que germinaram e ganharam for\u00e7a na \n\nInglaterra e nos Estados Unidos durante o s\u00e9culo XIX. Ele deu uma filosofia e t\u00edtulo a uma \n\ns\u00e9rie desconexa de iniciativas e experi\u00eancias\u201d (HENRI FAYOL apud BRAVERMAN, 1977, \n\np. 84-5) \n\n\n\n 33 \n\nO taylorismo consistia na sistematiza\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do trabalho, por meio de \n\numa defini\u00e7\u00e3o precisa de como realizar cada etapa da produ\u00e7\u00e3o e o tempo que deveria ser \n\ngasto em cada uma delas e tinha como principal objetivo atingir a m\u00e1xima efici\u00eancia nos \n\nprocessos produtivos com maior economia de tempo. \n\nIsso atendia aos seus princ\u00edpios norteadores, que eram: dissocia\u00e7\u00e3o do processo de \n\ntrabalho das especialidades dos trabalhadores, ou seja, o processo de trabalho deve ser \n\nindependente do of\u00edcio, da tradi\u00e7\u00e3o e do conhecimento dos trabalhadores, e n\u00e3o pode \n\ndepender das capacidades destes, mas inteiramente das pol\u00edticas gerenciais; separa\u00e7\u00e3o de \n\nconcep\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, pois o pr\u00f3prio Taylor afirmava que \u201ctodo poss\u00edvel trabalho cerebral \n\ndeve ser banido da oficina e centrado no departamento de planejamento ou projeto\u201d, \n\nconsiderando que esta \u00e9 a chave da administra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (TAYLOR apud BRAVERMAN, \n\n1977 p. 103); e por \u00faltimo, utiliza\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do conhecimento para controlar cada \n\nfase do processo de trabalho e seu modo de execu\u00e7\u00e3o. Sobre este princ\u00edpio espec\u00edfico, \n\nBraverman alerta que o controle do trabalho pertence \u00e0quele que pode \u201carcar\u201d com o estudo \n\ndele, a fim de conhec\u00ea-lo melhor do que os pr\u00f3prios trabalhadores conhecem sua atividade \n\nviva. Dessa forma, elimina-se praticamente o trabalho qualificado, e essa elimina\u00e7\u00e3o se \n\nconstituiu em condi\u00e7\u00e3o sine qua non para o desenvolvimento do capitalismo. \n\nComo podemos perceber o capitalismo moderno, a ci\u00eancia e a tecnologia, quando \n\nassociados, explicitam a hist\u00f3ria da desqualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Esse processo atinge \n\nal\u00e9m da ind\u00fastria outros setores tais como: bancos, escrit\u00f3rios, escolas, etc. O \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico quando aplicado aos processos de trabalho, ao mesmo \n\ntempo em que necessita de uma minoria de trabalhadores qualificados (especializados), \n\ndesqualifica a maior parte da for\u00e7a de trabalho, submetendo-a a um trabalho sem sentido, \n\ncansativo, repetitivo e degradante. A caracter\u00edstica atual do processo de divis\u00e3o do trabalho \u00e9 \n\nsua extrema fragmenta\u00e7\u00e3o e, adaptada a um sistema hier\u00e1rquico objetiva controlar tanto a m\u00e3o \n\nquanto a mente do trabalhador. \n\nDe acordo com Braverman (1977), para o trabalhador, o conceito de qualifica\u00e7\u00e3o \n\ntradicionalmente se relaciona com o dom\u00ednio do of\u00edcio, ou seja, a combina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento de materiais e processos com as habilidades manuais exigidas para o \n\ndesempenho em determinado ramo da produ\u00e7\u00e3o. O parcelamento das fun\u00e7\u00f5es e a reconstru\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o como processo coletivo ou social destru\u00edram o conceito tradicional de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e inauguraram apenas um modo para o dom\u00ednio do processo de trabalho, a ser \n\nfeito mediante e com o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico e de engenharia do trabalho. A \n\nextrema concentra\u00e7\u00e3o desse conhecimento nas m\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o (ger\u00eancia) e suas \n\n\n\n 34 \n\norganiza\u00e7\u00f5es de equipes associadas fecharam essa via de acesso \u00e0 maioria dos trabalhadores. \n\nO que restou a estes foi um conceito reinterpretado e dolorosamente inadequado de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o: uma habilidade espec\u00edfica, uma opera\u00e7\u00e3o limitada e repetitiva, a velocidade \n\ncomo qualifica\u00e7\u00e3o, etc.  \n\nNo capitalismo moderno percebemos que o conceito de qualifica\u00e7\u00e3o se degradou, ao \n\nmesmo tempo em que as rela\u00e7\u00f5es de trabalho tamb\u00e9m se deterioram, devido as formas de \n\norganizar o trabalho em uma hierarquia de crescente complexidade e a aus\u00eancia de controle \n\ndo processo de trabalho pelo trabalhador. Isso faz com ele desconhe\u00e7a o processo de trabalho \n\ncomo um todo, diferente do artes\u00e3o, que dominava todas as fases do processo, ou seja, \n\npensava, produzia e vendia seus produtos no mercado. A divis\u00e3o do trabalho garantiu para o \n\ncapital tanto a posse da t\u00e9cnica quanto do trabalho intelectual, impedindo que os trabalhadores \n\ndeles se apoderem. Isso ocorre principalmente quando se reduz o trabalho do trabalhador a \n\numa simples opera\u00e7\u00e3o manual, impedindo a colabora\u00e7\u00e3o entre trabalho manual e intelectual, \n\nprivando os trabalhadores da possibilidade de aproveitarem a experi\u00eancia pr\u00e1tica adquirida na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, para se apoderarem da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia.  \n\nEsse processo perdurou at\u00e9 d\u00e9cada de 1980, quando se intensificou mais ainda o \n\namplo processo de mundializa\u00e7\u00e3o do capital, bem como de rela\u00e7\u00f5es de estruturas tanto de \n\ndomina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o como de antagonismo e integra\u00e7\u00e3o. Neste contexto, os movimentos \n\ndo capital, da tecnologia e da for\u00e7a de trabalho em escala mundial, tornaram as economias \n\nnacionais dependentes da economia global. Estas for\u00e7as produtivas engajadas no \n\ndesenvolvimento extensivo e intensivo do capital passaram a produzir tanto a integra\u00e7\u00e3o \n\ncomo a fragmenta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, n\u00e3o conseguem resolver os graves problemas sociais que \n\natingem todas as esferas da vida coletiva e individual de todas as classes sociais.  \n\nPara Kuenzer15 a mais dram\u00e1tica transforma\u00e7\u00e3o decorrente dessa nova etapa de \n\nacumula\u00e7\u00e3o \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho, tornando-se o desemprego uma tend\u00eancia \n\nque parece ser irrevers\u00edvel, a permanecer o atual modelo. Isso tem ocorrido muito mais em \n\nfun\u00e7\u00e3o do deslocamento dos investimentos para a \u00e1rea financeira no plano internacional, do \n\nque das inova\u00e7\u00f5es em tecnologia e gest\u00e3o. O desemprego assume fei\u00e7\u00f5es mais perversas nos \n\npa\u00edses perif\u00e9ricos, onde os direitos de cidadania ainda est\u00e3o longe de serem assegurados para \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o e as desigualdades de todas as ordens acentuam as diferen\u00e7as de \n\nacesso ao trabalho, e em conseq\u00fc\u00eancia, aos bens e servi\u00e7os socialmente produzidos.  \n\n                                           \n15 KUENZER, Acacia Zeneida. Educa\u00e7\u00e3o Profissional: categorias para uma nova pedagogia do trabalho. \nBoletim T\u00e9cnico SENAC - DN ,  vol. 25 n\u00b0 2, 1999. \n\n\n\n 35 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao emprego e renda, ocorreu no Brasil, a partir dos anos de 1980, uma \n\ndeterioriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es gerais do mercado de trabalho urbano que refletiu, n\u00e3o apenas \n\nno aumento do desemprego e no quantitativo de trabalhadores assalariados por conta pr\u00f3pria e \n\nde assalariados sem contrato de trabalho formalizado, mas tamb\u00e9m na significativa redu\u00e7\u00e3o de \n\nsal\u00e1rios. Essas transforma\u00e7\u00f5es acabaram por provocar maior concentra\u00e7\u00e3o da pobreza, do \n\ndesemprego e modificaram o perfil do trabalho, tornando-o mais simples e mal remunerado. \n\nO esgotamento do padr\u00e3o de desenvolvimento da economia e a orienta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\necon\u00f4micas adotadas no pa\u00eds, influenciaram fortemente o movimento do mercado de trabalho \n\nnesse per\u00edodo. A desacelera\u00e7\u00e3o do crescimento industrial brasileiro que vinha acontecendo \n\ndesde o final dos anos de 1970, provocou uma profunda recess\u00e3o econ\u00f4mica no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada seguinte. O endividamento externo, decorrente eleva\u00e7\u00e3o das taxas e juros do mercado \n\nfinanceiro internacional, que ocorreu a partir da crise do petr\u00f3leo, e a ado\u00e7\u00e3o pelo governo \n\nbrasileiro de uma pol\u00edtica de ajuste recessivo, provocaram uma brusca retra\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o, \n\nprovocando demiss\u00f5es de trabalhadores e culminando com o aumento descontrolado do \n\ndesemprego16. \n\n Segundo Pochmann (2001, p. 9-10), as mudan\u00e7as no chamado \"mundo do trabalho\" \n\nt\u00eam-se caracterizado pelo crescimento do excedente estrutural de m\u00e3o-de-obra e pelo aumento \n\ndo desemprego, tendo o Pa\u00eds ocupado, em 1999, o terceiro lugar em volume do desemprego \n\naberto que representava 5,6% do total do desemprego mundial enquanto detinha apenas 3% \n\nda PEA global. \n\nTodavia, as transforma\u00e7\u00f5es por que passa o mercado de trabalho brasileiro n\u00e3o s\u00e3o \n\nnovas, elas foram ocorrendo gradativamente em fun\u00e7\u00e3o dos ciclos da industrializa\u00e7\u00e3o e das \n\nmigra\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o rural para as cidades. O aumento dos postos de trabalho na ind\u00fastria \n\nfoi seguido pelo crescimento do setor servi\u00e7os, diretamente vinculado a crescente \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional nos grandes centros, conforme a tabela: \n \n\nTabela 1: Brasil \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o por setores econ\u00f4micos \n\n Agropecu\u00e1ria Ind\u00fastria Servi\u00e7os \n\nAnos 40 66,7 12,8 20,5 \n\nAnos 70 30,8 27,5 41,7 \n\nAnos 90 20,9 19,6 59,5 \n\nFonte: Pochmann (2001, p. 58). \n\n                                           \n16 DEDECCA, Cl\u00e1udio Salvadori; BALTAR, Paulo E. A.; HENRIQUE, Wiln\u00eas. Mercado de trabalho e exclus\u00e3o \nno Brasil. in: Crise e trabalho no Brasil. Modernidade ou volta ao passado? 2. ed., S\u00e3o Paulo: Scritta, 1996. \np. 90-92. \n\n\n\n 36 \n\nA migra\u00e7\u00e3o rural-urbana tem como causas principais a industrializa\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos nas cidades, al\u00e9m das transforma\u00e7\u00f5es e problemas no campo, como a concentra\u00e7\u00e3o \n\nfundi\u00e1ria, mecaniza\u00e7\u00e3o rural e mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agropecu\u00e1ria. A grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas cidades e a diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho na ind\u00fastria, \n\nresultado da reconvers\u00e3o econ\u00f4mica e da mudan\u00e7a na din\u00e2mica industrial (antes voltada para \n\no mercado interno e agora dependente da competitividade externa), provocam mudan\u00e7as nas \n\nformas de emprego, que passam a ter um car\u00e1ter informal (sem registro em carteira), devido \n\nao excedente de m\u00e3o-de-obra. Isso ocorreu com uma parte importante do setor de servi\u00e7os, \n\nque apresenta como alternativa de ocupa\u00e7\u00e3o os servi\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o (modestas atividades \n\nmercantis tais como feiras, camel\u00f4s) e os servi\u00e7os pessoais e dom\u00e9sticos (POCHMANN, \n\n2001, p. 55-7).   \n\nNo que se refere ao desemprego nacional, dos 13,6 milh\u00f5es de pessoas que \n\ningressaram no mercado de trabalho nos anos 1990, apenas 8,5 milh\u00f5es tiveram acesso a \n\nalgum posto de trabalho, criando-se um contingente de 5,1 milh\u00f5es pessoas excedentes. Isso \n\nsignifica que somente 62,5 % das pessoas que procuraram uma vaga nos anos 1990 \n\nencontraram-na (POCHMANN, 2001, p. 103).  \n\nSegundo Pochmann (2001), durante d\u00e9cada de 1990, a cada dez postos de trabalho \n\ncriados, somente dois eram assalariados e com registro formal, configurando uma difus\u00e3o de \n\npostos de n\u00e3o-assalariados. Atualmente as taxas de desemprego total aumentaram \n\nassustadoramente, sobretudo nas regi\u00f5es onde a concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 maior, conforme \n\ntabela a seguir: \n \n\nTabela 2: Brasil - Taxa de desemprego por regi\u00e3o metropolitana (%) \n\nM\u00eas/Ano TOTAL Recife Salvador Belo Horizonte Rio de Janeiro S\u00e3o Paulo Porto Alegre \n\nJan/05 10,2 12,2 15,8 9,8 7,4 11,1 7,0 \n\nFev/05 10,6 13,2 15,6 9,9 8,4 11,5 7,1 \n\nMar/05 10,8 14,1 15,7 10,7 8,4 11,5 7,9 \n\nAbril/05 10,8 13,7 17,0 9,5 8,6 11,4 8,0 \n\nMaio/05 10,2 12,8 15,9 8,9 8,5 10,5 7,7 \n\nJun/05 9,4 9,6 14,7 8,5 6,9 10,5 7,1 \n\nJul/05 9,4 12,7 15,7 8,2 7,2 9,9 7,0 \n\nFonte: Indicadores IBGE, Pesquisa Mensal de Emprego Julho 2005 (ajustada) \n \n\nConforme tabela 1, o maior n\u00famero de pessoas sem emprego se concentra na regi\u00e3o \n\nNordeste, demonstrando que o desemprego tamb\u00e9m tem caracter\u00edsticas regionais; as regi\u00f5es \n\nmais desenvolvidas (Sudeste e Sul) apresentam menores \u00edndices de desempregados, e isso \u00e9 \n\num reflexo do comportamento econ\u00f4mico local, que gera mais oportunidades ocupacionais.   \n\n\n\n 37 \n\n           \nTabela 3: Brasil \u2013 Popula\u00e7\u00e3o Desempregada por ano de estudo (%) \n\nJulho de 2005  Total Recife Salvador Belo Horizonte \nRio \n\nJaneiro \nS\u00e3o  \n\nPaulo \nPorto \nAlegre \n\nPD  s/ instru\u00e7\u00e3o  c/  menos de 1 ano estudo 27,2 37,0 31,4 30,0 25,9 24,0 26,8 \nPD  c/  8 a 10 anos de estudo 27,0 24,4 26,0 28,1 26,6 27,7 28,2 \nPD  c/ 11 anos ou mais de estudo 45,8 38,6 42,5 41,9 47,5 48,3 45,0 \nFonte: IBGE. Indicadores de distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o desempregada, por regi\u00e3o metropolitana e anos de estudo \n(ajustada). \n \n\nQuanto a rela\u00e7\u00e3o do emprego com a escolaridade, analisando a Tabela 2, percebemos \n\nque mesmo as pessoas concluindo o Ensino M\u00e9dio (11 anos de estudo), ainda encontram \n\ndificuldade para se inserir no mercado de trabalho. Isso se justifica em fun\u00e7\u00e3o da natureza das \n\nocupa\u00e7\u00f5es criadas mais recentemente no pa\u00eds, que se vinculam muito mais \u00e0s formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia do que a postos de trabalho de \n\nqualidade associados ao novo paradigma tecnol\u00f3gico. Por estarem mais relacionados ao baixo \n\nrendimento e a prec\u00e1rias formas de trabalho tendem a ser principalmente, os trabalhadores \n\ncom menor escolaridade, os mais explorados nessas ocupa\u00e7\u00f5es. \n\nContraditoriamente, os dados da tabela anterior desmentem o discurso \n\ngovernamental que considera a escolaridade e a qualifica\u00e7\u00e3o como elementos que muito \n\ncontribuem para se conseguir um emprego, por\u00e9m essas possibilidades ficam mais pr\u00f3ximas \n\nda precariedade e dos servi\u00e7os de baixa qualidade e produtividade. \n\nEstudos comprovam, conforme Salm (1996), Frigotto (1998) e Pochmann, (2001), \n\nque o desemprego neste s\u00e9culo \u00e9 um problema social e pol\u00edtico, devido principalmente \u00e0 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e as pol\u00edticas neoliberais. A hegemonia do capital especulativo de um \n\nlado, e do outro, o desenvolvimento produtivo centrado sobre a hipertrofia do capital morto, \n\nisto \u00e9, ci\u00eancia e tecnologia, e informa\u00e7\u00e3o como for\u00e7as de produ\u00e7\u00e3o acabam desenhando, como \n\nalerta Frigotto (2001), uma realidade onde encontramos: \n\n\u2022 Desestabiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores est\u00e1veis, que se d\u00e1 pela intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nexplora\u00e7\u00e3o e pela permanente amea\u00e7a da perda de emprego; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o da precariedade do emprego, mediante a flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\ntrabalho tempor\u00e1rio e terceiriza\u00e7\u00e3o; que levam a desvaloriza\u00e7\u00e3o salarial e a \n\ncontratos de trabalho sem carteira assinada; \n\n\u2022 Desemprego estrutural, gerando contingentes de pessoas n\u00e3o integradas e n\u00e3o \nintegr\u00e1veis ao mundo da produ\u00e7\u00e3o, que fatalmente viver\u00e3o de subempregos, ou \n\nna informalidade, ou at\u00e9 \u00e0 merc\u00ea de pol\u00edticas p\u00fablicas assistencialistas e \n\ncompensat\u00f3rias. \n\n\n\n 38 \n\nO desemprego na atualidade n\u00e3o s\u00f3 est\u00e1 se ampliando, mas atingindo um maior \n\nn\u00famero de trabalhadores; o tempo, no qual as pessoas permanecem na condi\u00e7\u00e3o de \n\ndesempregadas, tamb\u00e9m se amplia e com isso muitos correm os riscos de nunca mais \n\nretornarem ao mercado de trabalho - \u00e9 o desemprego permanente17. \n\nSuas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas est\u00e3o se modificando, pois o trabalho de meio expediente \n\ne o trabalho tempor\u00e1rio t\u00eam sido apresentados como forma de remediar a situa\u00e7\u00e3o do \n\ndesemprego e as empresas, nas suas pr\u00e1ticas de terceiriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, passam a adot\u00e1-los \n\ncomo forma de flexibiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra.  O n\u00famero de empresas que funcionam como \n\nfornecedoras de trabalhadores tempor\u00e1rios, inicialmente voltados a servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, \n\nadministra\u00e7\u00e3o e de auxiliares nos escrit\u00f3rios, tem crescido vertiginosamente.  A tend\u00eancia \u00e9 \n\naumentar ainda mais atingindo servi\u00e7os tais como desenvolvimento de produtos, inform\u00e1tica, \n\ngest\u00e3o de pessoal, etc. Dessa forma, as grandes empresas e corpora\u00e7\u00f5es tendem a manter um \n\nn\u00famero m\u00ednimo de trabalhadores formalmente contratados, altamente qualificados e bem \n\nremunerados, e um sistema de trabalhadores \"itinerantes\", sem direito a benef\u00edcios trabalhistas \n\ne facilmente dispens\u00e1veis, composto por empresas menores, estagi\u00e1rios, e trabalhadores \n\ntempor\u00e1rios. Essas rela\u00e7\u00f5es de trabalho prec\u00e1rias e inseguras contribuem com a ansiedade dos \n\ntrabalhadores adultos e dos jovens, mesmo da classe m\u00e9dia, para se \u201cagarrarem\u201d em diferentes \n\ncursos de qualifica\u00e7\u00e3o e de habilita\u00e7\u00e3o profissional que lhes prometem \u201cempregabilidade\u201d e \n\num espa\u00e7o num mercado cada vez mais concorrido18. \n\nAinda a respeito das profundas transforma\u00e7\u00f5es no perfil do trabalho, Antunes (1997), \n\nanalisa \u201cas metamorfoses do mundo do trabalho\u201d em tempos de capitalismo globalizado, no \n\nqual predomina a subproletariza\u00e7\u00e3o do trabalho, que se apresenta sob a forma de trabalho \n\nprec\u00e1rio, parcial, tempor\u00e1rio, subcontratado, terceirizados, vinculados a \u201ceconomia informal\u201d. \n\nEsse autor ressalta que na era moderna, na qual predomina o desemprego estrutural em escala \n\nglobal, um grande contingente de trabalhadores convive com a precariedade do emprego e da \n\nremunera\u00e7\u00e3o, com a desregulamenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s normas \n\nlegais vigentes e a conseq\u00fcente regress\u00e3o dos direitos sociais, bem como a aus\u00eancia de \n\nprote\u00e7\u00e3o e express\u00e3o sindical o que acaba por configurar numa tend\u00eancia \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o \n\nextrema da rela\u00e7\u00e3o salarial. Acrescenta-se a isto a atual tend\u00eancia do mercado de trabalho, que \n\n\u00e9 \u201creduzir o n\u00famero de trabalhadores \u2018centrais\u2019 e empregar cada vez mais for\u00e7a de trabalho \n\ntempor\u00e1ria que facilmente \u00e9 demitida sem custos\u201d (ANTUNES, 1997, p. 44). \n\n                                           \n17 R\u00c9GNIER, Karla von D\u00f6llinger. Educa\u00e7\u00e3o, Trabalho e Emprego numa Perspectiva Global. Boletim T\u00e9cnico \nSENAC \u2013 DN, vol. 23 n\u00b0 1, 1997.  \n18 Idem. \n\n\n\n 39 \n\nOutro fator analisado por este autor \u00e9 referente a uma altera\u00e7\u00e3o qualitativa na forma \n\nde ser do trabalho, que por um lado impulsiona para uma maior qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho em \n\nalguns setores, e por outro, para uma maior desqualifica\u00e7\u00e3o. A respeito da primeira, aponta \n\nem dire\u00e7\u00e3o a uma especializa\u00e7\u00e3o ou \u201cintelectualiza\u00e7\u00e3o\u201d do trabalho, por considerar que o \n\ntrabalhador manual n\u00e3o mais consegue dar conta do novo trabalho na ind\u00fastria, pois este (o \n\ntrabalho) dividiu-se em ramos mais espec\u00edficos, passando a necessitar de figuras tais como: \n\nt\u00e9cnico de manuten\u00e7\u00e3o, programador, controlador de qualidade, t\u00e9cnico da divis\u00e3o de \n\npesquisa, etc. A segunda decorre das muta\u00e7\u00f5es no universo da classe trabalhadora, que \n\ndesqualifica in\u00fameros setores oper\u00e1rios, atingidos por diversas transforma\u00e7\u00f5es que \n\nprovocaram de um lado a desespecializa\u00e7\u00e3o do oper\u00e1rio industrial oriundo do fordismo19  e, \n\npor outro, \u00e0 massa de trabalhadores que oscila entre os tempor\u00e1rios, os parciais, aos \n\nsubcontratados, terceirizados (existe terceiriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m em segmentos ultraqualificados) os \n\ninformais, enfim um quantitativo que na d\u00e9cada de 1990 chegava \u00e0 faixa de 50% da \n\npopula\u00e7\u00e3o trabalhadora dos pa\u00edses avan\u00e7ados, inclu\u00eddos tamb\u00e9m os desempregados. \n\nA respeito da desespecializa\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios profissionais, fato este decorrente da \n\ncria\u00e7\u00e3o dos trabalhadores multifuncionais, introduzidos pelo toyotismo20, conv\u00e9m lembrar que \n\nesse processo tamb\u00e9m significou uma desvaloriza\u00e7\u00e3o do saber profissional dos oper\u00e1rios, a \n\nfim de diminuir seu poder sobre a produ\u00e7\u00e3o e aumentar a intensidade do trabalho. Para \n\nenfrentar esse movimento (desespecializa\u00e7\u00e3o) os trabalhadores tentaram utilizar o poder de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o que a qualifica\u00e7\u00e3o lhes conferia, \u201corganizando at\u00e9 greves contra essa tend\u00eancia\u201d \n\n(CORIAT, apud ANTUNES, 1997, p. 53). Entretanto, isso n\u00e3o surtiu efeito, devido ao \n\nretrocesso da a\u00e7\u00e3o sindical.  \n\nA segmenta\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora se intensificou tanto que \u00e9 poss\u00edvel indicar \n\nque, no centro dos processos produtivos encontra-se um grupo de trabalhadores, que \n\ndiminuem gradualmente em escala mundial, mas que trabalham em tempo integral dentro da \n\nf\u00e1brica, com maior seguran\u00e7a no trabalho e mais \u201cinserido\u201d na empresa. \u00c9 um grupo \n\n                                           \n19 O fordismo representou a adapta\u00e7\u00e3o do taylorismo \u00e0 linha de montagem e est\u00e1 voltado para a produ\u00e7\u00e3o \nestandardizada, para o consumo de massa e pressup\u00f5e a especializa\u00e7\u00e3o da maior parte dos trabalhadores em uma \n\u00fanica e repetida tarefa, gra\u00e7as \u00e0 total fragmenta\u00e7\u00e3o do produto nas suas partes componentes. Enquanto economia \nde escala, tira todo proveito da base eletromec\u00e2nica para disciplinar e intensificar o trabalho segundo um ritmo \nimposto mecanicamente. A estrutura ocupacional apresenta-se polarizada, hierarquizada e r\u00edgida, n\u00e3o requerendo \ndos trabalhadores maiores atributos escolares e culturais (MACHADO, 1994, p. 70, apud ASSIS, 2001 p. 65).  \n20 Segundo Antunes (1997, p. 27-28), o toyotismo sup\u00f5e uma intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, devido os oper\u00e1rios \natuarem simultaneamente com v\u00e1rias m\u00e1quinas diferentes, o que possibilita ao capital intensificar \u2013 sem \nestrangular \u2013 o ritmo produtivo, atingindo um ritmo intenso de trabalho e produ\u00e7\u00e3o. Nesse caso exige-se um \ntrabalhador mais especializado e flex\u00edvel. \n \n\n\n\n 40 \n\ngeograficamente m\u00f3vel, facilmente adapt\u00e1vel e flex\u00edvel, e por isso, desfruta de mais \n\nvantagens. Outros dois subgrupos representam a periferia da for\u00e7a de trabalho: o primeiro \n\ncompreende os empregados em tempo integral com habilidades facilmente dispon\u00edveis no \n\nmercado de trabalho, como pessoal do setor financeiro, secret\u00e1rias, pessoal das \u00e1reas de \n\ntrabalho rotineiro e de trabalho manual menos especializado. Uma das caracter\u00edsticas desse \n\ngrupo \u00e9 a alta rotatividade no trabalho. O outro grupo integrante da periferia oferece uma \n\nflexibilidade num\u00e9rica ainda maior e inclui \u201cempregados em tempo parcial, empregados \n\ncasuais, pessoal com contrato tempor\u00e1rio, subcontrata\u00e7\u00e3o e treinados com subs\u00eddio p\u00fablico, \n\nque tem menos estabilidade que o pessoal do primeiro grupo\u201d (HARVEY apud ANTUNES, \n\n1997, p. 54). \n\nPortanto, constata-se que na atualidade, ao mesmo tempo em que se vislumbra uma \n\ntend\u00eancia para a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho, desenvolve-se intensamente tamb\u00e9m um n\u00edtido \n\nprocesso de desqualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores que acabam configurando um processo \n\ncontradit\u00f3rio que especializa em v\u00e1rios ramos produtivos e desqualifica em outros. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo, percebemos que o capital utiliza a desqualifica\u00e7\u00e3o para \n\n\u201csubjugar\u201d o trabalhador \u00e0s suas necessidades e conseq\u00fcentemente, para controlar, disciplinar \n\ne domin\u00e1-lo. Portanto, consideramos de fundamental import\u00e2ncia recuperar a qualifica\u00e7\u00e3o, \n\ncompreendida como dom\u00ednio do conte\u00fado do trabalho. A desqualifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 interessa ao \n\ncapitalista, ou seja, a classe patronal, pois o trabalhador tem interesse em dominar o conte\u00fado \n\ndo trabalho, para poder reivindicar, argumentar e interferir nas decis\u00f5es a respeito dos \n\nprocessos de trabalho, dos instrumentos, do tempo, das condi\u00e7\u00f5es, e com isso recuperar o \n\ncontrole sobre sua pr\u00e1tica, embora continue alienado do produto do seu trabalho. \n\nKuenzer (1986) salienta que um dos argumentos que dificultam essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\ncrescente simplifica\u00e7\u00e3o do trabalho, entretanto esse argumento \u00e9 fraco, pois defende apenas os \n\ninteresses dos patr\u00f5es. Primeiramente, porque o processo de simplifica\u00e7\u00e3o do trabalho ocorre \n\nde maneira desigual, pois ainda existem setores em que o trabalho permanece complexo e \n\nexige trabalhadores altamente especializados; como geralmente estes postos s\u00e3o bem \n\nremunerados, passa a ser de interesse do trabalhador conhecer o conte\u00fado do trabalho.  \n\nEm segundo lugar, porque a simplifica\u00e7\u00e3o aliada \u00e0 desqualifica\u00e7\u00e3o determina uma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o homem e a m\u00e1quina de modo que esta ao conter a ci\u00eancia que o trabalhador \n\nn\u00e3o domina, o submete e se volta contra ele, inviabilizando qualquer possibilidade de \n\ninterfer\u00eancia. Mas, mesmo executando um trabalho simples, se o trabalhador conhecer o \n\nprocesso e os princ\u00edpios que regem o funcionamento da m\u00e1quina, estabelece-se outra rela\u00e7\u00e3o, \n\nque lhe permite dirigir o trabalho, e n\u00e3o ser dominado por ele. \n\n\n\n 41 \n\nEssa autora ainda reconhece que \u00e9 no processo produtivo o local em que \n\nefetivamente acontece a educa\u00e7\u00e3o para o trabalho, entretanto esse aprendizado \u00e9 parcial, \n\nfragmentado, n\u00e3o permitindo que o trabalhador perceba os princ\u00edpios que regem sua a\u00e7\u00e3o; e \n\nque a f\u00e1brica n\u00e3o permite a apropria\u00e7\u00e3o do saber sobre o trabalho, na medida em que esta \u00e9 \n\numa das estrat\u00e9gias de domina\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso pensar em alternativas para fazer frente a essa \n\nnecessidade. \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o21, ao defender a qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador, ressalta que: \n[...] a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica dever\u00e1 ser concebida como um processo \nde constru\u00e7\u00e3o social que ao mesmo tempo qualifique o cidad\u00e3o e o eduque em bases \ncient\u00edficas, bem como \u00e9tico-pol\u00edticas, para compreender a tecnologia como produ\u00e7\u00e3o \ndo ser social, que estabelece rela\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e culturais de poder. Assim, a \neduca\u00e7\u00e3o desponta como processo mediador que relaciona a base cognitiva com a \nestrutura material da sociedade, evitando o erro de se transformar em mercadoria e \nde considerar a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica como adestramento ou \ntreinamento (MEC, 2001, p. 09-10). \n \n\nConsideramos que novo modelo de forma\u00e7\u00e3o profissional precisa ser constru\u00eddo para \n\ncontemplar a diversidade de ocupa\u00e7\u00f5es atuais. Entretanto, Pochmann (2001), adverte que sem \n\na integra\u00e7\u00e3o do setor governamental, empresarial e trabalhadores, e principalmente sem um \n\nprograma de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, articulado a um projeto econ\u00f4mico de \n\ndesenvolvimento sustentado, todos os esfor\u00e7os de capacita\u00e7\u00e3o profissional s\u00e3o ineficientes.  \n\nEm Mato Grosso do Sul a escolaridade da PEA gira em torno de sete anos, portanto, \n\nal\u00e9m da necessidade de ampliar seu n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o, o trabalhador tem direito \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional ofertada pelo poder p\u00fablico; de modo a possibilitar-lhe a \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas que, mesmo n\u00e3o garantindo o ingresso no \n\nmercado de trabalho, aproxima-o do \u201cmundo do trabalho\u201d com maior autonomia. Portanto, \n\nconsideramos que a escola, particularmente as escolas de educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica representam uma \n\noportunidade para o trabalhador ter acesso ao conhecimento, desde que atendam ao princ\u00edpio \n\nda democratiza\u00e7\u00e3o do saber sobre o trabalho. Essa educa\u00e7\u00e3o e essa escola devem ser como a \n\nproposta por Marx: \n\n \n [...] articulando teoria e pr\u00e1tica, atrav\u00e9s de uma forma\u00e7\u00e3o polit\u00e9cnica que \ncompense os inconvenientes da divis\u00e3o do trabalho e que impedem ao trabalhador \ndominar o conte\u00fado e os princ\u00edpios que regem seu trabalho e sua forma de existir \n(MARX; ENGELS apud KUENZER, p. 197). \n\n \n\n                                           \n21 MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Pol\u00edticas P\u00fablicas de \nEduca\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica. Bras\u00edlia, 2003, p. 9 e 10. \n\n\n\n 42 \n\nLogo, torna-se imprescind\u00edvel resgatar os fundamentos que ir\u00e3o vincular a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional aos processos educativos, pois, sem a estreita liga\u00e7\u00e3o com a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional sempre correr\u00e1 o risco de se tornar um simples fragmento de \n\ntreinamento que beneficiar\u00e1 exclusivamente o mercado e os interesses isolados dos setores \n\nprodutivos. \n\nConsideramos oportuno recuperar o papel fundamental do Ensino M\u00e9dio, qual seja o \n\nde estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre o conhecimento e a pr\u00e1tica de trabalho, ou seja, explicitar como \n\no conhecimento (objeto espec\u00edfico do processo de ensino), ou a ci\u00eancia se convertem em \n\npot\u00eancia material no processo de produ\u00e7\u00e3o. Isso implica no dom\u00ednio n\u00e3o apenas da teoria, mas \n\ntamb\u00e9m da pr\u00e1tica sobre como o saber se articula com o processo produtivo. Esse \u00e9 fio \n\ncondutor que deve nortear a qualifica\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio, de modo a propiciar aos alunos o dom\u00ednio dos fundamentos cient\u00edficos das \n\ndiversas t\u00e9cnicas utilizadas na produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o o simples adestramento em t\u00e9cnicas \n\nprodutivas, como ocorreu em \u00e9pocas anteriores, das quais trataremos a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 43 \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O NA PERSPECTIVA LIBERAL \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo buscamos esclarecer como o liberalismo e os modelos pedag\u00f3gicos \n\nformulados sob esta perspectiva influenciaram o processo que deu origem ao ensino \n\nprofissionalizante. Apresentamos uma an\u00e1lise da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no seu atual est\u00e1gio \n\nde organiza\u00e7\u00e3o e a relacionamos com a educa\u00e7\u00e3o geral, por considerarmos que a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador n\u00e3o surge como um fato isolado, mas inserida em uma \n\ntotalidade que pode ter como um dos seus elementos demarcadores o desenvolvimento do \n\ncapitalismo e sua ideologia inerente: o liberalismo. Como no Brasil ambos t\u00eam seu \n\ndesenvolvimento tardio, se comparado com o processo europeu, julgamos necess\u00e1rio ressaltar \n\no que o caracterizou na ideologia pol\u00edtica econ\u00f4mica e na educa\u00e7\u00e3o nacional.     \n\nO liberalismo22 constituiu-se num conjunto de id\u00e9ias elaboradas por pensadores \n\ningleses e franceses no contexto das lutas de classe da burguesia contra a aristocracia. Foi na \n\nFran\u00e7a, mais precisamente no per\u00edodo da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, que essa ideologia se \n\ntransformou na bandeira de uma classe social ascendente, a burguesia. Para atender aos \n\ninteresses econ\u00f4micos e pol\u00edticos da classe burguesa em ascens\u00e3o, princ\u00edpios como igualdade \n\nde direitos e oportunidades, destrui\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios heredit\u00e1rios, respeito \u00e0s capacidades e \n\niniciativas individuais e educa\u00e7\u00e3o universal para todos se tornaram diretrizes fundamentais do \n\npensamento liberal.  \n\n \n\n2.1. Liberalismo e o processo de expans\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\n Para o entendimento das propostas de educa\u00e7\u00e3o sob a influ\u00eancia de id\u00e9ias liberais \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio analisar historicamente como se deu o processo de organiza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o no contexto do capitalismo, pois um importante pilar da ideologia liberal era \n\npromover a equaliza\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Machado (1989), anteriormente \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do capitalismo, n\u00e3o se \n\nconhecia a escola generalizada \u00e0 todo o povo. A dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento se dava \n\nsegundo o modo de estrutura\u00e7\u00e3o da sociedade. Os filhos dos nobres e ricos freq\u00fcentavam \n\nescolas \u201ctradicionais\u201d, fundadas no humanismo, ou seja, nas letras e na filosofia cl\u00e1ssica, que \n\nos preparavam para o ingresso em estudos superiores (universidade), e eram organizadas pelo \n\n                                           \n22 A respeito dos princ\u00edpios liberais, nos baseamos na obra de Luiz Antonio Cunha: Educa\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento social no Brasil, 12\u00aa ed. Rio de Janeiro 1991, p. 28 a 34. \n\n\n\n 44 \n\nclero. Esse tipo de educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o objetivava a transmiss\u00e3o de conhecimentos utiliz\u00e1veis na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, mas a reprodu\u00e7\u00e3o, sustenta\u00e7\u00e3o e a legitima\u00e7\u00e3o de um modo de vida social. A \n\ntransmiss\u00e3o de conhecimentos, que seriam utilizados na produ\u00e7\u00e3o de artefatos para o \n\nconsumo, era feita pela fam\u00edlia e nas corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio. \n\nA fam\u00edlia era considerada uma comunidade econ\u00f4mica e educativa, no seio da qual \n\nv\u00e1rias atividades se desenvolviam de forma inter-relacionada: habita\u00e7\u00e3o, dep\u00f3sito, oficina e \n\nlocal de venda. Desde que nascia, o filho do artes\u00e3o, do pequeno comerciante e do campon\u00eas \n\ntinha oportunidade de participar das atividades di\u00e1rias que ocorriam no espa\u00e7o de trabalho \n\nfamiliar. A divis\u00e3o natural do trabalho no interior da fam\u00edlia permitia a participa\u00e7\u00e3o das \n\ncrian\u00e7as no trabalho produtivo e at\u00e9 na administra\u00e7\u00e3o, proporcionando uma forma\u00e7\u00e3o para a \n\nvida. A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era ministrada s\u00f3 pelos pais, mas tamb\u00e9m por todos aqueles que \n\nparticipavam do empreendimento. \n\nNas corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio, que eram associa\u00e7\u00f5es de ajuda m\u00fatua da burguesia23 \n\nmercantil, ensinavam-se of\u00edcios manuais gradativamente, conferindo ao estudante os graus de \n\naprendiz, oficial e mestre. O \u201cestudo-trabalho\u201d dos indiv\u00edduos que ingressavam nesse sistema \n\nera explorado pela corpora\u00e7\u00e3o, que se encarregava de dar-lhes prote\u00e7\u00e3o. Os conhecimentos \n\nadquiridos eram mantidos em segredo pela institui\u00e7\u00e3o, que tinha um car\u00e1ter muito fechado. \n\nCom a expropria\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores independentes e o incremento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, a burguesia industrial requer para se sobrepor enquanto classe hegem\u00f4nica, a \n\nexpans\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas de produ\u00e7\u00e3o e conseq\u00fcentemente, a transforma\u00e7\u00e3o das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es sociais. Uma parte dos pequeno-burgueses, v\u00edtimas da concorr\u00eancia capitalista \n\ntransforma-se em prolet\u00e1rios; outra parte continua suas atividades originais embora com \n\nmuitas dificuldades. \n\nO desenvolvimento das manufaturas e a implanta\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o do trabalho nas \n\noficinas causam um grande golpe nas corpora\u00e7\u00f5es que gradativamente v\u00e3o se extinguindo, \n\npois nesse momento se constituem em um entrave ao desenvolvimento por manterem em \n\nsegredo os conhecimento t\u00e9cnicos da \u00e9poca. A respeito das atividades educativas \n\ndesenvolvidas na habita\u00e7\u00e3o sob a dire\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, estas j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais necess\u00e1rias, o que \n\ncausa uma grande perda para a crian\u00e7a, ao lhe privar da oportunidade de obter conhecimento \n\ndireto e vivo, obtido atrav\u00e9s da sua participa\u00e7\u00e3o no quotidiano da oficina. \n\n                                           \n23 Burguesia, uma nova classe social constitu\u00edda de artes\u00e3os ricos, que se fortalecem com a decad\u00eancia do \nper\u00edodo feudal, e quando as cidades se transformaram em centros de com\u00e9rcio onde os produtores trocavam seus \nprodutos (PONCE, An\u00edbal. Educa\u00e7\u00e3o e luta de classes. 7. ed., S\u00e3o Paulo: Cortez Editora, 1986, p. 97). \n\n\n\n 45 \n\nOs pequenos-burgueses que conseguem sobreviver \u00e0s profundas mudan\u00e7as,  sentem-\n\nse constantemente amea\u00e7ados devido a sua instabilidade social como classe dentro do sistema \n\ncapitalista e adotam posi\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias, ora na defesa dos interesses da burguesia, ora a \n\nfavor do proletariado. Como a inseguran\u00e7a \u00e9 resultante de fatores financeiros, para se manter \n\nos pequenos-burgueses buscaram fazer carreira na burocracia estatal, no com\u00e9rcio e nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es militares, fugindo da explora\u00e7\u00e3o extenuante do trabalho produtivo. Entretanto, \n\npara ingressar nessas carreiras, eram necess\u00e1rios maiores requisitos educacionais, o que \n\nconferiu \u00e0 escola amplas atribui\u00e7\u00f5es. As reivindica\u00e7\u00f5es pela expans\u00e3o do ensino elementar \n\ns\u00e3o ingredientes de uma crise pol\u00edtica mais ampla, ou seja, do movimento de luta da classe \n\nburguesa contra a nobreza a favor da manuten\u00e7\u00e3o da hegemonia da primeira, na nova \n\nsociedade que emerge. A defesa da instru\u00e7\u00e3o popular vinha ao encontro dos ideais liberais, \n\nquando a burguesia alegava que atrav\u00e9s da instru\u00e7\u00e3o e da escola as pessoas poderiam se \n\nlibertar da tirania e da ignor\u00e2ncia, rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o livre e consciente de uma nova \n\nsociedade.  \n\nNo final do s\u00e9culo XVIII, inicia-se a forma\u00e7\u00e3o dos sistemas nacionais de ensino \n\nalicer\u00e7ado num preceito b\u00e1sico, vigente at\u00e9 os nossos dias: a educa\u00e7\u00e3o (b\u00e1sica, elementar) \u00e9 \n\ndireito de todos e dever do Estado. Entretanto, nesse momento a luta pela universaliza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 uma manobra pol\u00edtica da burguesia que a utiliza como estrat\u00e9gia para obter o \n\napoio do proletariado nas lutas em defesa de seus interesses. \n\nNo que se refere a forma\u00e7\u00e3o profissional, n\u00e3o era objeto de interesse nesse per\u00edodo, \n\npois conforme Machado (1989), o ensino de t\u00e9cnicas nas escolas se resumia em simples \n\ndescri\u00e7\u00f5es elementares das produ\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es e dos procedimentos utilizados na \n\nagricultura e nas artes, e tamb\u00e9m objetivava destruir o controle das corpora\u00e7\u00f5es sobre os \n\nsegredos da fabrica\u00e7\u00e3o. O descaso com esse tipo de educa\u00e7\u00e3o tinha a inten\u00e7\u00e3o de prevenir \n\ncontra a possibilidade de um levante oper\u00e1rio, pela difus\u00e3o da cultura entre o povo. \n\nContudo, o princ\u00edpio da educa\u00e7\u00e3o como direito de todos e dever do estado passou a \n\nconquistar cada vez mais adeptos, principalmente com advento da Reforma Protestante, que \n\ndefendia o direito a educa\u00e7\u00e3o elementar para todos. Entretanto, os objetivos reais eram \n\nincentivar a leitura e difus\u00e3o dos ensinamentos da B\u00edblia e combater dogmas da Igreja \n\ncat\u00f3lica, que at\u00e9 ent\u00e3o mantinha o monop\u00f3lio da educa\u00e7\u00e3o no modelo tradicional.  \n\nMarx e Engels (1983) alertam que a partir do momento em que ci\u00eancia e t\u00e9cnica se \n\nincorporaram \u00e0s m\u00e1quinas, passou-se a exigir maior qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, o que \n\nfor\u00e7ou a redu\u00e7\u00e3o do analfabetismo e contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o de um sistema escolar \n\ninstitucionalizado. Todavia, isso ocorre somente no momento em que a ind\u00fastria mec\u00e2nica \n\n\n\n 46 \n\nnecessita de oper\u00e1rios especializados, peritos e t\u00e9cnicos. Essa qualifica\u00e7\u00e3o encaminhou-se \n\napenas para atender as necessidades da produ\u00e7\u00e3o, ajustar e integrar o indiv\u00edduo ao sistema \n\ncom o intuito de \u201cevitar o desperd\u00edcio de mat\u00e9ria-prima e da for\u00e7a de trabalho passando a \n\nreproduzir o sistema dominante tanto ao n\u00edvel ideol\u00f3gico quanto t\u00e9cnico e produtivo\u201d \n\n(MARX; ENGELS, 1983, p. 4-7). Nesse contexto, a educa\u00e7\u00e3o se constituiu num \u201cacess\u00f3rio\u201d \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 produ\u00e7\u00e3o por atender necessidades t\u00e9cnicas inerentes ao capital permitindo a \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de requisitos e exig\u00eancias de forma a lhe possibilitar mais lucro. \n\nO desenvolvimento industrial, a dissemina\u00e7\u00e3o das id\u00e9ias iluministas24 e liberais \n\ntransformaram a educa\u00e7\u00e3o que antes era familiar, gremial (corpora\u00e7\u00f5es de of\u00edcio) e \n\nconfessional. Diante das necessidades tecnol\u00f3gicas produzidas por mudan\u00e7as ocorridas nas \n\nfor\u00e7as produtivas e, tamb\u00e9m as exig\u00eancias liberais de estender a educa\u00e7\u00e3o e o conhecimento a \n\ntodos como condi\u00e7\u00e3o de igualdade entre todos os cidad\u00e3os, determinaram a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e a extens\u00e3o do aparato escolar. Nos pa\u00edses onde isso foi poss\u00edvel o ensino \n\npassou a ser de responsabilidade do Estado e considerado uma \u201cnecessidade social\u201d. Apesar \n\ndisso, o processo de expans\u00e3o do ensino foi lento; s\u00f3 se consolidou com gratuidade e sob a \n\nresponsabilidade do Estado na Fran\u00e7a devido \u00e0 press\u00f5es e lutas dos oper\u00e1rios. \nA respeito da educa\u00e7\u00e3o no contexto do liberalismo cl\u00e1ssico, Alves (2001) analisa a \n\nquest\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica na Inglaterra, tendo como par\u00e2metro o terreno da economia \n\npol\u00edtica e as id\u00e9ias de pensadores burgueses que n\u00e3o consideravam a escola como uma \n\ninst\u00e2ncia importante para a produ\u00e7\u00e3o da riqueza social. Adam Smith, o fundador da economia \n\npol\u00edtica, chega a discutir a necessidade de educar as pessoas e os limites dos deveres do \n\nEstado para suprir essa demanda. No entanto seu interesse n\u00e3o era a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, \n\nmas sim minimizar os efeitos danosos que a divis\u00e3o do trabalho nas manufaturas inglesas \n\nimpunha aos trabalhadores.  \n\nAo tratar das condi\u00e7\u00f5es do trabalhador nas manufaturas, Smith, citado por Marx e \n\nEngels (1978), dizia que: \n\n \n[...] a intelig\u00eancia da maioria dos homens forma-se necessariamente a partir das suas \nocupa\u00e7\u00f5es normais. Um homem que passa a vida toda a efetuar um pequen\u00edssimo \nn\u00famero de opera\u00e7\u00f5es simples [...] n\u00e3o tem ocasi\u00e3o de desenvolver a sua intelig\u00eancia \nnem de exercer sua imagina\u00e7\u00e3o [...] e torna-se em geral t\u00e3o est\u00fapido e t\u00e3o ignorante \nquanto \u00e9 poss\u00edvel a uma criatura tornar-se (SMITH apud MARX, ENGELS, 1878, p. \n201).  \n\n                                           \n24 A educa\u00e7\u00e3o sob a influencia de id\u00e9ias iluministas, objetivava incutir nos oper\u00e1rios uma s\u00e9rie de \u201creceitas \nmorais para ensinar a viver decentemente, \u00e0queles que n\u00e3o tem os respectivos meios materiais\u201d (MARX; \nENGELS, 1978, p. 71). \n\n\n\n 47 \n\nSmith, al\u00e9m de evidenciar o descaso da economia pol\u00edtica burguesa com os \n\noper\u00e1rios, tamb\u00e9m mostra que a explora\u00e7\u00e3o f\u00edsica do trabalho produz necessariamente o \n\nembrutecimento intelectual. E para solucionar a completa atrofia da grande massa do povo \n\nque resultava da divis\u00e3o do trabalho, sugere administrar com prud\u00eancia e em pequenas doses, \n\na instru\u00e7\u00e3o elementar \u00e0s custas do Estado. A extens\u00e3o dos servi\u00e7os escolares n\u00e3o deveria \n\ncomprometer a produ\u00e7\u00e3o da riqueza social, da\u00ed sua posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao financiamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nA respeito do ide\u00e1rio burgu\u00eas de instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica obrigat\u00f3ria, Alves (2001, p. 77) \n\nadverte que esse importante expoente da economia pol\u00edtica considerava que o custeio integral \n\nda educa\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as pelo Estado levaria a na\u00e7\u00e3o ao sacrif\u00edcio e dilapidaria a riqueza \n\nsocial produzida, isso porque os que se beneficiariam da escola \u201cdispunham de pouco tempo \n\npara desperdi\u00e7ar com a educa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nPor\u00e9m, a burguesia percebeu a necessidade de oferecer instru\u00e7\u00e3o, mesmo m\u00ednima, \n\npara a classe trabalhadora, pois as m\u00e1quinas \u201ccomplicadas\u201d que a ind\u00fastria criava n\u00e3o \n\npoderiam ser manuseadas por oper\u00e1rios analfabetos. Essa necessidade aumentou, pois a livre \n\niniciativa, caracter\u00edstica do per\u00edodo liberal, exigia uma constante modifica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, devido ao surgimento de novas de inven\u00e7\u00f5es. Mas, como j\u00e1 vimos anteriormente, \n\nos oper\u00e1rios recebiam apenas no\u00e7\u00f5es educacionais elementares, que para os empres\u00e1rios j\u00e1 era \n\no suficiente, pois a finalidade era faz\u00ea-los trabalhar objetivando o aumento do lucro das \n\nempresas.  \n\nConsideramos necess\u00e1rio salientar que inicialmente, no modelo de escola tradicional, \n\no ensino era humanista com um curr\u00edculo baseado na cultura geral. Essa escola representava \n\num instrumento e s\u00edmbolo da conserva\u00e7\u00e3o da estrutura social e por ser elitizada, era paga, \n\ntornando-se inacess\u00edvel para as outras classes sociais. Devido \u00e0s exig\u00eancias da produ\u00e7\u00e3o aos \n\ninteresses pol\u00edticos da burguesia e \u00e0s press\u00f5es populares, por expans\u00e3o e democratiza\u00e7\u00e3o da \n\nescola, foram criados novos estabelecimentos de ensino com curr\u00edculos diversificados, de \n\norienta\u00e7\u00e3o profissional. \n\nSegundo Machado (1989), as crian\u00e7as e adolescentes as quais eram atribu\u00eddas \n\naptid\u00f5es especiais podiam ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional. Mas nem todas crian\u00e7as podiam \n\nfreq\u00fcentar, pois estas escolas, ora organizadas pelos patr\u00f5es, ora pelo clero e at\u00e9 pelo poder \n\np\u00fablico local e nem sempre eram de gra\u00e7a. Seus objetivos imediatos eram com a oferta de \n\numa educa\u00e7\u00e3o instrumental e pr\u00e1tica, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de desenvolver nos alunos a \n\ncuriosidade cient\u00edfica. \n\n\n\n 48 \n\nA cria\u00e7\u00e3o desses estabelecimentos veio ao encontro de uma grande demanda popular \n\npela democratiza\u00e7\u00e3o da escola, mas n\u00e3o significava que tais escolas eram democr\u00e1ticas. A \n\nrespeito do car\u00e1ter antidemocr\u00e1tico e dualista desse tipo de escola Gramsci argumenta: \n\n \nNa escola atual, gra\u00e7as \u00e0 crise profunda da tradi\u00e7\u00e3o cultural e da concep\u00e7\u00e3o de vida \ne do homem, verifica-se um processo de progressiva degeneresc\u00eancia: as escolas de \ntipo profissional, isto \u00e9 preocupadas em satisfazer interesses pr\u00e1ticos imediatos, \ntomam a frente da escola formativa, imediatamente desinteressada. O aspecto mais \nparadoxal reside em que este novo tipo de escola aparece e \u00e9 louvada como \ndemocr\u00e1tica, quando na realidade, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 destinada a perpetuar as diferen\u00e7as \nsociais, como ainda cristaliz\u00e1-las em formas chinesas (GRAMSCI, 1982, p. 136). \n\n \n\nDiante do exposto, percebemos que o surgimento e a organiza\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nnacionais de educa\u00e7\u00e3o desde o s\u00e9culo XIX refletiram o interesse que a burguesia como classe \n\nascendente dedicou \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o profissional; quando esta \u00faltima passou a ser \n\nmais um instrumento para se obter mais lucro do trabalho do oper\u00e1rio ignorante e mal pago.  \n\nA \u201cpedagogia liberal\u201d sempre sustentou a id\u00e9ia que a escola tem por fun\u00e7\u00e3o preparar \n\nindiv\u00edduos para o desempenho de pap\u00e9is sociais de acordo com as aptid\u00f5es individuais, pois \n\nestes precisam aprender a se adaptar aos valores e \u00e0s normas vigentes na sociedade de classes \n\natrav\u00e9s do desenvolvimento da cultura individual. A \u00eanfase dada ao aspecto cultural \u00e9 um \n\nmeio de ocultar a diferen\u00e7a entre as classes, pois embora difunda a id\u00e9ia de igualdade de \n\noportunidades, n\u00e3o considera a desigualdade das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais.  \n\nO ide\u00e1rio liberal surgiu como justificativa do sistema capitalista que, ao defender a \n\npredomin\u00e2ncia da liberdade e dos interesses individuais da sociedade, institucionalizou uma \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o social baseada na propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o. A \n\npedagogia liberal burguesa \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria da sociedade dividida em classes. \n\nHistoricamente, a educa\u00e7\u00e3o liberal iniciou-se no modelo de Educa\u00e7\u00e3o Tradicional e \n\npor necessidade de recompor a hegemonia burguesa, evoluiu para a Escola Nova. Entretanto, \n\nesses dois modelos n\u00e3o conseguiram imprimir mudan\u00e7as significativas na organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas escolares que continuou acess\u00edvel apenas \u00e0 elite, agravando ainda mais o problema \n\nde acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o das classes menos favorecidas e aprofundando o abismo social existente \n\nentre a classe trabalhadora e a burguesia desde o in\u00edcio da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Dessa forma, \n\na preocupa\u00e7\u00e3o desloca-se do \u00e2mbito pol\u00edtico (referente \u00e0 sociedade em seu conjunto) para o \n\n\u00e2mbito t\u00e9cnico-pedag\u00f3gico, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o de manter a expans\u00e3o da escola de forma a \n\natender aos interesses de uma pequena parcela privilegiada e desenvolver um tipo de ensino \n\nacess\u00edvel somente a essa classe. A partir do s\u00e9culo XX, com o surgimento de novas demandas \n\n\n\n 49 \n\ndo mercado e da sociedade capitalista, a educa\u00e7\u00e3o do trabalhador volta a ser discutida, \n\nconforme veremos a seguir. \n\n \n\n2.2 A Pedagogia Tecnicista \n\nAo findar a primeira metade do s\u00e9culo XX surge o tecnicismo, com a id\u00e9ia de \n\npromover o reordenamento do processo educativo de forma a torn\u00e1-lo objetivo e operacional. \n\nAssim, na tentativa de desenvolver uma escola popular, articula-se uma nova teoria \n\neducacional: a Pedagogia Tecnicista, trazendo como premissa b\u00e1sica a obten\u00e7\u00e3o de maior \n\nefici\u00eancia, racionalidade e produtividade no ambiente escolar.  \n\nSaviani (2002) alerta que no tecnicismo pretendeu-se a objetiva\u00e7\u00e3o do processo \n\npedag\u00f3gico. Com efeito, se na manufatura o trabalho era subjetivo, ou seja, os instrumentos \n\nde trabalho eram dispostos em fun\u00e7\u00e3o do trabalhador, e ele os utilizava segundo seus \n\ndes\u00edgnios, na produ\u00e7\u00e3o fabril ocorria o contr\u00e1rio. O trabalhador era quem devia se adaptar ao \n\nprocesso de trabalho organizado de forma parcelada. Nesse contexto, o trabalhador ocupava \n\nseu posto na linha de montagem e executava determinada parcela de trabalho necess\u00e1rio para \n\nproduzir um determinado produto, e este \u00e9 o resultado da forma como foi organizado o \n\nprocesso. O conjunto das a\u00e7\u00f5es de diferentes sujeitos produzia um resultado com o qual \n\nnenhum dos sujeitos se identificava, e que ao contr\u00e1rio, lhe era estranho.  \n\nO fen\u00f4meno descrito anteriormente ajuda-nos a compreender a tend\u00eancia que se \n\nesbo\u00e7ou com o advento da pedagogia tecnicista, que reorganizou o processo educativo com o \n\nparcelamento do trabalho pedag\u00f3gico e a especializa\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, introduzindo no sistema \n\nde ensino, t\u00e9cnicos das mais variadas especialidades. As escolas se burocratizaram, passando \n\na exigir dos professores a operacionaliza\u00e7\u00e3o de objetivos como instrumentos para medir \n\ncomportamentos observ\u00e1veis, v\u00e1lidos, mensur\u00e1veis e control\u00e1veis. Disseminou-se o uso da \n\ninstru\u00e7\u00e3o programada (auto-ensino), das m\u00e1quinas de ensinar, testes de m\u00faltipla-escolha, do \n\ntele-ensino e m\u00faltiplos recursos audiovisuais. \n\n No tecnicismo o processo definia o que os professores e alunos deveriam fazer, \n\nquando e como fariam e o elemento principal passou a ser a organiza\u00e7\u00e3o racional dos meios \n\nde ensino. O professor e o aluno ocupavam posi\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, relegados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nexecutores de um processo cuja concep\u00e7\u00e3o, planejamento, coordena\u00e7\u00e3o e controle eram feitos \n\npor especialistas habilitados, por\u00e9m, neutros, objetivos e imparciais. \n\nA educa\u00e7\u00e3o sustentada pelo tecnicismo segundo Saviani (2002), pressupunha a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos problemas sociais, atrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o profissional que capacitaria os \n\nalunos para o mercado de trabalho. Isso os tornaria eficientes e capazes de contribuir \n\n\n\n 50 \n\nefetivamente com o aumento da produtividade e do desenvolvimento da sociedade. No \n\nentanto, n\u00e3o conseguiu cumprir sua meta: tornar os indiv\u00edduos competentes e produtivos para \n\natuarem no mercado. A raz\u00e3o desse fracasso foi atribu\u00edda a desarticula\u00e7\u00e3o entre a escola e o \n\nprocesso produtivo, desconsiderando o fato de que essa articula\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma indireta, \n\natrav\u00e9s de complexas media\u00e7\u00f5es. Em seu conjunto, o tecnicismo trouxe mais problemas que \n\ncontribui\u00e7\u00f5es ao campo educacional, gerando heterogeneidade, descontinuidade e a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, pois, sob o ponto de vista pedag\u00f3gico, privilegiou o aprender a fazer, em \n\ndetrimento do saber. \n\n \n\n2.3 A Teoria do Capital Humano  \nJustificamos a inser\u00e7\u00e3o de um t\u00f3pico que analisa a Teoria do Capital Humano, \n\ndevido a mesma carregar pressupostos liberais que t\u00eam a educa\u00e7\u00e3o como um instrumento de \n\nequaliza\u00e7\u00e3o social, e tamb\u00e9m por considerar que as reformas educacionais implementadas na \n\nd\u00e9cada de 1990 sofreram grande influ\u00eancia dessa Teoria. \n\nAs id\u00e9ias que comp\u00f5em a referida Teoria come\u00e7aram a se desenvolver no s\u00e9culo XX, \n\nna d\u00e9cada de 1950, nos Estados Unidos, a partir de estudos desenvolvidos por Theodore \n\nSchultz, que pretenderam descobrir quais os fatores que influenciavam na produtividade e o \n\nfator determinante das varia\u00e7\u00f5es de desenvolvimento e subdesenvolvimento entre os pa\u00edses. \n\nOs estudos foram direcionados a partir de uma an\u00e1lise entre os avan\u00e7os educacionais e o \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico de um pa\u00eds.  \n\nEm sua obra, O Capital Humano25, Schultz procurou justificar a necessidade da \n\ncria\u00e7\u00e3o do conceito de capital humano, porque segundo ele, o pensamento econ\u00f4mico deveria \n\nexaminar mais duas classes de investimentos de grande import\u00e2ncia nas modernas \n\ncircunst\u00e2ncias, que seriam o investimento no homem e na pesquisa. Schultz considerava ainda \n\nque a caracter\u00edstica distintiva do capital humano \u00e9 a de que ele \u00e9 parte do homem e que pode \n\nser adquirido por interm\u00e9dio de um investimento no pr\u00f3prio indiv\u00edduo. Nessa linha de \n\nracioc\u00ednio, quando o trabalhador investe na aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e capacidades e as \n\nutilizam para aumentar a produtividade, teoricamente se transformam em \u201ccapitalistas\u201d, pois \n\ns\u00e3o portadores de um fator de produ\u00e7\u00e3o b\u00e1sico, de um capital espec\u00edfico que seria sua pr\u00f3pria \n\nfor\u00e7a de trabalho. Para esse autor, o investimento em conhecimento e capacidade individual, \n\ncombinado com outros investimentos humanos eram respons\u00e1veis, predominantemente, pela \n\nsuperioridade produtiva dos pa\u00edses tecnicamente avan\u00e7ados. \n                                           \n25 SCHULTZ, Theodore. O Capital Humano. Rio de Janeiro: Zahar , 1973, p. 95-97. \n\n\n\n 51 \n\n Conforme Frigotto (1996), a id\u00e9ia-chave dessa Teoria \u00e9 que um maior acr\u00e9scimo de \n\ninstru\u00e7\u00e3o, treinamento e educa\u00e7\u00e3o, corresponde a um acr\u00e9scimo da capacidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\nIsso significa que capital humano \u00e9 um grau de educa\u00e7\u00e3o e de qualifica\u00e7\u00e3o, que indica um \n\ndeterminado volume de conhecimentos, habilidades e atitudes adquiridas que funcionam \n\ncomo potencializadoras da capacidade de trabalho e de produ\u00e7\u00e3o. Desta id\u00e9ia deduz-se que o \n\ninvestimento em capital humano \u00e9 um dos mais rent\u00e1veis, tanto para o desenvolvimento das \n\nna\u00e7\u00f5es quanto para mobilidade individual. A Teoria do Capital Humano se disseminou \n\nrapidamente entre os pa\u00edses latinos, sendo considerada como fator que eliminaria as \n\ndesigualdades entre pa\u00edses desenvolvidos e subdesenvolvidos e entre os indiv\u00edduos.  \n\nNo Brasil, essa Teoria passou a ser conhecida ap\u00f3s 1964, na vig\u00eancia dos governos \n\nmilitares (1968-1975) e seus princ\u00edpios influenciaram as pol\u00edticas e as pr\u00e1ticas educativas. \n\nNesse per\u00edodo, mudan\u00e7as radicais foram feitas para reformular o ensino (Lei n\u00ba 5.692/71), \n\nbuscando a profissionaliza\u00e7\u00e3o e o melhor preparo para o mercado de trabalho. \n\nEssas id\u00e9ias continuam exercendo forte influ\u00eancia no cen\u00e1rio educativo nacional, \n\npois representam a atualiza\u00e7\u00e3o do axioma liberal do indiv\u00edduo livre, soberano e racional, \n\npreconizando que as habilidades, aptid\u00f5es, e a capacidade intelectual que os indiv\u00edduos \n\npossuem, quando aplicados ao processo de trabalho, podem agregar mais valor ao produto \n\nfinal. Nesse sentido, a qualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, obtida gra\u00e7as \u00e0 forma\u00e7\u00e3o escolar e \n\nprofissional do trabalhador, proporcionaria acr\u00e9scimos \u00e0 produtividade, o que permitiria \n\nmaiores ganhos para estes e tamb\u00e9m para as empresas.  \n\nPara compreender a Teoria do Capital Humano, segundo Frigotto (1984), faz-se \n\nnecess\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 entender o seu processo de constru\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, como esta se articula \n\ncom o desenvolvimento do sistema capitalista, ou seja, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel apreender o seu \n\nconte\u00fado sem buscar uma articula\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos que ocorrem no \u00e2mbito da infra-\n\nestrutura (economia), com os da superestrutura. A teoria como uma formadora de \n\npensamento, e sendo formulada para justificar as contradi\u00e7\u00f5es do sistema capitalista, tem \n\ncomo objetivo a manuten\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de desigualdade existentes. \n\nTrata-se de uma teoria incapaz de fazer algum tipo de explica\u00e7\u00e3o real do sistema \n\ncapitalista por n\u00e3o considerar a forma de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es sociais que \n\ns\u00e3o express\u00e3o desta organiza\u00e7\u00e3o e que tudo faz para mascarar a explora\u00e7\u00e3o e a aliena\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a de trabalho. A Teoria do Capital Humano se fundamentou na cren\u00e7a de que todos os \n\nindiv\u00edduos t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de tomar decis\u00f5es livres e racionais. Dessa forma, as desigualdades \n\nsociais e as diferen\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o de renda s\u00e3o de responsabilidade dos pr\u00f3prios \n\n\n\n 52 \n\nindiv\u00edduos. Aqueles que investem mais na sua educa\u00e7\u00e3o garantem rendimentos superiores; os \n\nque n\u00e3o o fazem sempre ficar\u00e3o em patamares inferiores.  \n\nNo \u00e2mbito educacional e pedag\u00f3gico, essa Teoria est\u00e1 relacionada com a perspectiva \n\ntecnicista, da qual j\u00e1 tratamos anteriormente, que tinha a vis\u00e3o de que o investimento em \n\ncapital humano iria redimir o sistema educacional de sua \u201cinefici\u00eancia\u201d. Tal perspectiva \n\nofereceu uma metodologia adequada para constituir o processo educacional como um \n\ninvestimento, ou seja, a educa\u00e7\u00e3o que iria gerar um novo tipo de capital \u2013 \u201co capital humano\u201d. \n\nNesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o passa a ser um dos fatores fundamentais para explicar \n\neconomicamente as diferen\u00e7as de capacidade de trabalho e de produtividade, a mobilidade \n\nsocial e finalmente, o fato de estar empregado e se manter no mercado de trabalho. No ide\u00e1rio \n\ndo capital humano a ascens\u00e3o social e profissional passa a depender \u00fanica e exclusivamente \n\ndas capacidades individuais, minimizando os efeitos da infra-estrutura econ\u00f4mica e da \n\nsuperestrutura ideol\u00f3gica no que diz respeito \u00e0s responsabilidades por situa\u00e7\u00f5es de crise, \n\ndesemprego, diferen\u00e7as entre as classes sociais e outras mazelas caracter\u00edsticas de uma \n\nsociedade capitalista. \n\nComo vimos nessa Teoria e nos itens anteriores, a vis\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o como \n\npotencializadora de capacidades produtivas, sempre esteve presente nos discursos sociais. \n\nConsiderando o contexto hist\u00f3rico, o discurso da Teoria do Capital Humano foi retomada nos \n\ndias atuais com caracter\u00edsticas particulares atrav\u00e9s do Modelo das Compet\u00eancias que ser\u00e1 \n\nabordado mais adiante, refor\u00e7ando a import\u00e2ncia do papel da educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no aumento da produ\u00e7\u00e3o e na luta contra o desemprego.  \n\nNo decorrer desse cap\u00edtulo, ressaltamos a defesa dos liberais por um projeto \n\neducacional que libertasse os homens da influ\u00eancia de uma educa\u00e7\u00e3o confessional, ou seja, \n\nqueriam uma \u201cescola para todos\u201d, onde a classe burguesa pudesse realizar sob sua hegemonia \n\na unifica\u00e7\u00e3o cultural e moral do povo, a fim de consolidar a unidade da na\u00e7\u00e3o em torno de \n\nseus interesses. A educa\u00e7\u00e3o, por sua vez possibilitaria a transforma\u00e7\u00e3o da sociedade, \n\ncorrigindo as injusti\u00e7as e promovendo a equaliza\u00e7\u00e3o social.  \n\nContudo, os modelos pedag\u00f3gicos abordados consideraram apenas a a\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o sobre a sociedade, n\u00e3o levando em conta as determina\u00e7\u00f5es sociais do fen\u00f4meno \n\neducativo. O que vimos foi uma escola que, conforme Saviani, \u201creproduziu a sociedade de \n\nclasses e refor\u00e7ou o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista\u201d (2001, p. 16); com uma educa\u00e7\u00e3o de baixa \n\nqualidade para os trabalhadores, treinamento para atividades rotineiras em ambientes de \n\nestudos inadequados, sendo este o legado que a educa\u00e7\u00e3o liberal deixou para os que n\u00e3o \n\n\n\n 53 \n\nfazem parte da classe dominante. Diante desse quadro podemos entender melhor a evolu\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica da educa\u00e7\u00e3o e os (des)caminhos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 54 \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO TRABALHADOR E A EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL \n\nNO BRASIL \n\n \n\nAs profundas modifica\u00e7\u00f5es que t\u00eam ocorrido no mundo do trabalho a partir da \n\nd\u00e9cada de 1990, trazem novos desafios para a educa\u00e7\u00e3o e a Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es influenciaram as rela\u00e7\u00f5es entre trabalho, ci\u00eancia e cultura e trouxeram um \n\nnovo projeto pedag\u00f3gico atrav\u00e9s do qual a sociedade pretende formar os trabalhadores. A \n\nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia e a reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que s\u00e3o componentes \n\nmacroestrat\u00e9gicos da acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel26, alteraram radicalmente esse modelo, passando o \n\nmundo do trabalho e das rela\u00e7\u00f5es sociais a exigir um trabalhador de novo tipo e o modelo \n\neducativo anterior, decorrente da base t\u00e9cnica da produ\u00e7\u00e3o taylorista/fordista, passou a ser \n\nsubstitu\u00eddo por um outro, determinado pelas mudan\u00e7as ocorridas no trabalho. \n\nKuenzer (1999), ao analisar o modelo pedag\u00f3gico que est\u00e1 formando este novo \n\ntrabalhador, segundo as novas demandas da sociedade capitalista, e considerando a crescente \n\npresen\u00e7a de ci\u00eancia e tecnologia nos processos produtivo e social, ressalta a aparente \n\ncontradi\u00e7\u00e3o: quanto mais se simplificam as tarefas, mais se exige conhecimento do \n\ntrabalhador e n\u00e3o mais relativo ao saber fazer, cada vez menos necess\u00e1rio. Ao contr\u00e1rio, a \n\ncrescente complexifica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de produ\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o e controle, nos quais a \n\nbase eletromec\u00e2nica \u00e9 substitu\u00edda pela base microeletr\u00f4nica, passam a exigir o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias cognitivas superiores e de relacionamento tais como: \n\nan\u00e1lise, s\u00edntese, estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es, cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras, comunica\u00e7\u00e3o \n\nclara e precisa, interpreta\u00e7\u00e3o e uso de diferentes formas de linguagem, capacidade para \n\ntrabalhar em grupo, gerenciar processos para atingir metas e trabalhar com prioridades. Nesse \n\nnovo contexto, os trabalhadores precisam saber lidar com as diferen\u00e7as, avaliar, enfrentar os \n\ndesafios das mudan\u00e7as permanentes, resistir a press\u00f5es, desenvolver o racioc\u00ednio l\u00f3gico-\n\nformal aliado \u00e0 intui\u00e7\u00e3o criadora e buscar o aprendizado permanentemente.27 \n\n                                           \n26 A acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel envolve r\u00e1pidas mudan\u00e7as dos padr\u00f5es do desenvolvimento desigual tanto em setores \ncomo em regi\u00f5es geogr\u00e1ficas. Caracteriza-se pelo surgimento de setores de produ\u00e7\u00e3o inteiramente novos, novas \nmaneiras de fornecimento de servi\u00e7os financeiros, novos mercados e taxas altamente intensificadas de inova\u00e7\u00e3o \ncomercial, tecnol\u00f3gica e organizacional. Ela se ap\u00f3ia na flexibilidade dos processos de trabalho, do mercado de \ntrabalho, dos produtos e padr\u00f5es de consumo (ANTUNES, R. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as \nmetamorfoses e a centralidade do mundo do trabalho. 4. ed., S\u00e3o Paulo: Cortez, 1995, p. 21). \n27 KUENZER; A. Z. Educa\u00e7\u00e3o Profissional: Categorias para uma Nova Pedagogia do Trabalho. Boletim \nT\u00e9cnico do SENAC DN , vol. 25 n\u00b0 2, 1999. \n\n\n\n 55 \n\nDevido ao elevado custo de um investimento tecnol\u00f3gico sofisticado, mesmo para o \n\ndesempenho de tarefas simplificadas, exigem-se trabalhadores potencialmente capazes de \n\nintervir cr\u00edtica e criativamente quando necess\u00e1rio, al\u00e9m de observar normas que assegurem a \n\ncompetitividade e, portanto, o retorno do investimento, atrav\u00e9s de \u00edndices m\u00ednimos de \n\ndesperd\u00edcio, \u201cretrabalho\u201d e riscos. A memoriza\u00e7\u00e3o de procedimentos segundo Kuenzer, passa \n\na ser substitu\u00eddo pela capacidade de usar o conhecimento cient\u00edfico de todas as \u00e1reas para \n\nresolver problemas novos de modo original. Isso implica no dom\u00ednio n\u00e3o s\u00f3 de conte\u00fados, \n\nmas tamb\u00e9m dos caminhos metodol\u00f3gicos e de formas de trabalho intelectual \n\nmultidisciplinar, o que exige educa\u00e7\u00e3o inicial e continuada, rigorosa e, em crescentes n\u00edveis \n\nde complexidade. Paralelamente, exigem-se novos comportamentos em decorr\u00eancia dos novos \n\nparadigmas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho onde as pr\u00e1ticas individuais s\u00e3o substitu\u00eddas \n\npor procedimentos cada vez mais coletivos e compartilham-se responsabilidades, \n\ninforma\u00e7\u00f5es, conhecimentos e formas de controle, agora internas ao trabalhador e ao seu \n\ngrupo. A posse dessas caracter\u00edsticas \u00e9 que vai definir a \"empregabilidade\", entendida como a \n\ncapacidade de se adequar e se manter nos postos de trabalho ainda existentes, o que cada vez \n\nmais depende de diferencia\u00e7\u00e3o de trajet\u00f3rias individuais a partir de uma base comum de \n\nconhecimentos. A uniformidade decorrente da certifica\u00e7\u00e3o escolar, complementada pela \n\nprofissional, adquirida em cursos t\u00e9cnicos ou superiores que anteriormente assegurava o \n\ningresso e a perman\u00eancia no emprego, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais suficiente. Destr\u00f3i-se, portanto, a \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o escolar e exerc\u00edcio profissional, o que significa dizer que a fun\u00e7\u00e3o \n\ncertificadora de compet\u00eancias at\u00e9 ent\u00e3o exercida pelas ag\u00eancias formadoras (Institui\u00e7\u00f5es S) e \n\nUniversidades, passa a ser desempenhada pelo mercado que vai dizer que compet\u00eancia precisa \n\npara cada situa\u00e7\u00e3o, em que quantidade, e por quanto tempo.  \n\nConstata-se que em virtude da dinamicidade do processo produtivo devido aos \n\navan\u00e7os cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, a empregabilidade acima referida fica condicionada a \n\nflexibilidade, no sentido de capacidade de adapta\u00e7\u00e3o a novas situa\u00e7\u00f5es, o que, dadas as \n\ncaracter\u00edsticas da acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel conforme vimos anteriormente, passa a significar, para \n\na grande maioria dos trabalhadores, conformidade \u00e0 situa\u00e7\u00f5es de trabalho cada vez mais \n\nprec\u00e1rias, tais como: empregos tempor\u00e1rios sem v\u00ednculo formal e baixos sal\u00e1rios. J\u00e1 a \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o enquanto capacidade de criar, descobrir, articular conhecimentos, aprender \n\nnovos conte\u00fados, enfim estende-se aos poucos que possuem melhores condi\u00e7\u00f5es financeiras e \n\nfazem parte de uma classe social privilegiada, que tem condi\u00e7\u00f5es de educar-se \n\npermanentemente para conseguir adaptar-se \u00e0 dinamicidade da vida social e produtiva.  \n\n\n\n 56 \n\nA autora ainda alerta a respeito do discurso generalizante que aponta para uma \n\nprogressiva eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade e educa\u00e7\u00e3o profissional para todos. Esse discurso \n\ndesconsidera uma realidade de crescente diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho devido \u00e0 \n\nprogressiva automa\u00e7\u00e3o e mostra que o cen\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 marcado pela \n\npolariza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que demanda diferentes e desiguais aportes de educa\u00e7\u00e3o. Para os \n\npoucos que ocupar\u00e3o as vagas de empregos existentes, relativos \u00e0s tarefas de concep\u00e7\u00e3o, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia, uma forma\u00e7\u00e3o de maior complexidade, custo e dura\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, para a \n\ngrande maioria, exclu\u00edda do emprego ou submetida a trabalhos precarizados, uma forma\u00e7\u00e3o \n\nsimplificada, de curta dura\u00e7\u00e3o e baixo custo. \n\nEntretanto, isto n\u00e3o significa dizer que n\u00e3o h\u00e1 uma tend\u00eancia \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da \n\nescolaridade b\u00e1sica, pois ela \u00e9 necess\u00e1ria ao pr\u00f3prio desenvolvimento do modelo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel, uma vez que os novos paradigmas de organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondem a significativas mudan\u00e7as na vida social, gerando novos padr\u00f5es de consumo, \n\ndevido ao surgimento de outras necessidades sociais. Essa realidade produz um novo padr\u00e3o \n\nde divis\u00e3o social e t\u00e9cnica no processo de trabalho, por\u00e9m, sem alterar as diferen\u00e7as de classe, \n\nque derivam de uma rela\u00e7\u00e3o entre capital e trabalho, cada vez mais concentradora e, por isso, \n\ncontradit\u00f3ria. \n\nPortanto, percebemos que ao se estabelecer uma nova rela\u00e7\u00e3o entre homem e \n\nconhecimento n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o desigual do capital material e cultural em \n\nvirtude da import\u00e2ncia dada ao trabalho intelectual, pois esse n\u00e3o gera riquezas. Ao contr\u00e1rio, \n\no cen\u00e1rio atual que exige uma forma\u00e7\u00e3o ancorada na l\u00f3gica das compet\u00eancias aponta para o \n\ncrescente aprofundamento das desigualdades, mesmo que haja eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\neduca\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\nA respeito da forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, Le\u00e3o28 levanta a hip\u00f3tese de que a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional vem se apresentando como instrumento social para ampliar a forma\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos sem o desenvolvimento pleno das fun\u00e7\u00f5es e processos psicol\u00f3gicos j\u00e1 existentes na \n\ncultura e exigidos pelo ordenamento da produ\u00e7\u00e3o material e intelectual da nossa sociedade.  \n\nSobre os conte\u00fados ofertados por essa Modalidade de Ensino alerta que: \n\n \nA minimiza\u00e7\u00e3o da oferta de conte\u00fados e processos pelo ensino, que se torna \nespecializado desde muito cedo, vem implicando na impossibilidade de \naprendizagens, que t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de construir aspectos psicol\u00f3gicos constituintes das \n\n                                           \n28 LE\u00c3O, Inara B. Educa\u00e7\u00e3o profissional: o trabalho para quem, para que, para quando. In: Caderno de resumos \ndo VI Encontro de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Centro-Oeste. Campo Grande-MS: UCDB/UFMS, \n2003, p. 48. \n\n\n\n 57 \n\nconsci\u00eancias. \u00c9 que a redu\u00e7\u00e3o do ensino de conte\u00fados e processos que permitem \napreender as rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o entre os aspectos do mundo e destes com o \npr\u00f3prio sujeito, antes apontado como caracter\u00edstica do ensino destinado aos \ndesvalidos, pobres, trabalhadores ou segmento social de baixa renda, ganha agora a \ndimens\u00e3o da \u201cEduca\u00e7\u00e3o para Todos\u201d tem, tamb\u00e9m, escala globalizada. Os preju\u00edzos \nda minimiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o geral \u00e9 agora para quem tiver que se educar nos pa\u00edses \naos quais na nova ordem da globaliza\u00e7\u00e3o foi destinado papel de ofertar m\u00e3o-de-obra \nbarata e consumir. (2003, p. 48). \n\n \n\nEssa autora salienta que, se a profissionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma determina\u00e7\u00e3o social que tem \n\nimplica\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com a sociedade, passa a ser entendida como necess\u00e1ria \n\npara que se exer\u00e7a uma ocupa\u00e7\u00e3o por of\u00edcio, que se d\u00e1 no interior do processo pr\u00f3prio de \n\nviver na sociedade. Considera ainda, que a educa\u00e7\u00e3o em geral \u00e9 a forma que a sociedade \n\nencontrou para nos tornar humanos e com as caracter\u00edsticas psicossociais pr\u00f3prias do per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico em que se estabelece o encargo, a incumb\u00eancia e o papel espec\u00edfico para tal \n\nprofiss\u00e3o. Argumenta ainda, que \u00e9 tarefa da educa\u00e7\u00e3o geral oferecer os conte\u00fados e processos \n\npara o entendimento do mundo e criar as condi\u00e7\u00f5es para que os indiv\u00edduos decidam pela sua \n\nespecializa\u00e7\u00e3o como profissional. Portanto, tornar-se um profissional \u00e9 optar por um aspecto \n\ndo mundo ao qual se dedicar e, para tanto, torna-se necess\u00e1rio saber quais s\u00e3o os aspectos que \n\no mundo cont\u00e9m, como se trabalha em cada um deles (entendendo que trabalho \u00e9 aplica\u00e7\u00e3o de \n\nenergia humana para transformar a mat\u00e9ria em produto necess\u00e1rio), e para que esse trabalho \n\ncontribui socialmente.  \n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional ofertada com essas caracter\u00edsticas torna-se \n\numa das necessidades sociais, gerada pela inevit\u00e1vel amplia\u00e7\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida em um mundo cada vez mais complexo. Mas que, contraditoriamente, \n\nsob qualquer forma de oferecimento, gera a simplifica\u00e7\u00e3o dos processos de cria\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas que permitem aos homens produzir esse mundo.  \n\nLe\u00e3o (2003) ainda defende que a forma\u00e7\u00e3o profissional deve concorrer para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de sujeitos cada vez mais humanos, que possam atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\ndeterminantes da realidade, entender a sociedade na qual est\u00e3o inseridos, e perceber o trabalho \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o da vida. \u00c9 por isso que a pr\u00e1tica educativa n\u00e3o pode se balizar \n\npelo mercado de trabalho, porque este s\u00f3 existe como manifesta\u00e7\u00e3o de uma condi\u00e7\u00e3o imediata \n\ne como tal \u00e9 pura abstra\u00e7\u00e3o.29 \n\nEntretanto, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional determina que \u201ccada \n\ninstitui\u00e7\u00e3o deve poder construir seu curr\u00edculo pleno de forma a considerar as peculiaridades \n\ndo desenvolvimento tecnol\u00f3gico com flexibilidade e atender \u00e0s demandas do (...) mercado de \n                                           \n29 Idem. \n\n\n\n 58 \n\ntrabalho e da sociedade\u201d (Parecer CEB/CNE n\u00ba 16/99, Introdu\u00e7\u00e3o).  Em outras palavras, a \n\nescola deve priorizar a oferta de cursos que propiciem a inser\u00e7\u00e3o e atendam as necessidades \n\nde um mercado em constante muta\u00e7\u00e3o. Essa orienta\u00e7\u00e3o concorre para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nse tornar um fragmento de treinamento em benef\u00edcio exclusivamente do mercado e dos \n\ninteresses isolados dos segmentos produtivos desconsiderando a possibilidade do aluno ter \n\nacesso \u00e0 compreens\u00e3o das bases t\u00e9cnico-cient\u00edficas enquanto elemento indispens\u00e1vel para \n\ncontribuir em prol do desenvolvimento econ\u00f4mico e social do pa\u00eds. \n\nAinda a respeito da educa\u00e7\u00e3o orientada pelas demandas do mercado, \u00e9 oportuno \n\nmencionarmos o fato da educa\u00e7\u00e3o ser considerada como mercadoria, desde que a Organiza\u00e7\u00e3o \n\nMundial do Com\u00e9rcio (OMC) levantou a possibilidade de encarar a educa\u00e7\u00e3o como servi\u00e7o e, \n\ndessa forma, mercadoria a ser regulada pelas leis de oferta e procura.  \n\nLeher30, alerta que desde 1994, a OMC estabeleceu que a Educa\u00e7\u00e3o (superior) n\u00e3o \n\ndeveria mais ser vista como um direito, mas, sim como um servi\u00e7o. Portanto, se \u00e9 um servi\u00e7o \n\npode ser comprada e vendida no mercado. A partir da\u00ed observou-se uma ofensiva do capital \n\ninternacional para estabelec\u00ea-la nesta nova ordem. No entanto, segundo Leher, a educa\u00e7\u00e3o \n\njamais pode ser submetida a mercantiliza\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 direito fundamental do homem. Sendo \n\ndireito, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser mercadoria. O assunto surgiu no Brasil como reflexo da \n\npostura neoliberal de Fernando Henrique Cardoso, que abriu o mercado para institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas e, gradualmente, diminuiu a participa\u00e7\u00e3o do Estado na educa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a \n\nregula\u00e7\u00e3o do setor passaria para as m\u00e3os do mercado, que por ser liberal, transforma ci\u00eancia, \n\nconhecimento, o ser humano e a educa\u00e7\u00e3o em mercadorias pass\u00edveis de serem negociadas.  \n\nNo caso do Brasil, a ado\u00e7\u00e3o de uma mudan\u00e7a t\u00e3o radical no conceito de ensino \n\nesvaziaria a fun\u00e7\u00e3o reguladora do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), e o que prevaleceria seriam \n\nas regras internacionais de transa\u00e7\u00f5es comerciais. Neste caso, o Minist\u00e9rio ficaria impedido \n\nde impor regras e controles de qualidade aos cursos oferecidos e, o mais grave, de \n\nimplementar projetos educacionais. \n\n \n\n3.1 O modelo das compet\u00eancias na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador \n\nAs reformas educacionais brasileiras realizadas a partir de 1996 foram justificadas \n\npela necessidade de alinhar a educa\u00e7\u00e3o \u00e0s demandas do mundo contempor\u00e2neo. \u00c0 medida \n\n                                           \n30 Roberto Leher, professor da UFRJ e ex-presidente do Sindicato Nacional dos Docentes do Ensino Superior - \nAndes, em entrevista para a Folha Dirigida de 28 de dezembro de 2004. Para Roberto Leher, reforma n\u00e3o muda a \nuniversidade p\u00fablica.  \n \n\n\n\n 59 \n\nque, tanto a Educa\u00e7\u00e3o Profissional quanto a educa\u00e7\u00e3o geral s\u00e3o questionadas sobre sua \n\nadequa\u00e7\u00e3o ao presente est\u00e1gio de racionalidade t\u00e9cnico-cient\u00edfica da produ\u00e7\u00e3o, conceitos \n\nrelativos ao trabalho e \u00e0 aprendizagem t\u00eam sido sintetizados, respectivamente, na forma de \n\ncompet\u00eancias exigidas do trabalhador e requeridas no processo produtivo. No meio \n\neducacional, a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias se faz presente nos referenciais curriculares do Ensino \n\nFundamental e M\u00e9dio e, particularmente, nas Diretrizes Curriculares Nacionais para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico institu\u00edda pelo Parecer CEB/CNE n\u00b0 16/9931, que se \n\ncaracteriza como: \n\n \n[...] um conjunto de princ\u00edpios, crit\u00e9rios, defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias profissionais \ngerais do t\u00e9cnico por \u00e1rea profissional e procedimentos a serem observados pelos \nsistemas de ensino e pelas escolas na organiza\u00e7\u00e3o e planejamento da educa\u00e7\u00e3o \nprofissional de n\u00edvel t\u00e9cnico. \n\n \n\nNesse documento, que define objetivos e estrat\u00e9gias para a elabora\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico, a abordagem das compet\u00eancias \u00e9 colocada como \n\numa via de solu\u00e7\u00e3o entre a transmiss\u00e3o de conhecimentos e a forma\u00e7\u00e3o de habilidades de \n\naplicabilidade desses conhecimentos no cotidiano. O referido Parecer ainda salienta que: \n\n \no impacto das novas tecnologias revelaram a exig\u00eancia de profissionais mais \npolivalentes, capazes de interagir em situa\u00e7\u00f5es novas e em constante muta\u00e7\u00e3o. Como \nresposta a este desafio, escolas e institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o profissional buscaram \ndiversificar programas e cursos profissionais, atendendo \u00e0s novas \u00e1reas e elevando \nos n\u00edveis de qualidade da oferta32. \n\n \n\nEmbora esse modelo (das compet\u00eancias) n\u00e3o negue o papel da escola como \n\nveiculadora de conhecimentos, \u201csugere\u201d que a mesma n\u00e3o vinha sendo eficiente na \n\nprepara\u00e7\u00e3o para a vida e para os novos desafios do mercado de trabalho, da\u00ed a necessidade de \n\nmudan\u00e7a. A difus\u00e3o da id\u00e9ia e do uso da no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o e na escola se \n\ndeve ao entendimento, que esta seria capaz de promover o encontro entre a forma\u00e7\u00e3o e o \n\ntrabalho, ou seja, entre o saber e o fazer. No que se refere ao trabalho, essa id\u00e9ia promove o \n\ndeslocamento do conceito de qualifica\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia. No plano \n\npedag\u00f3gico, testemunha-se a passagem de um ensino centrado em saberes disciplinares para \n\num ensino definido pela produ\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias verific\u00e1veis em situa\u00e7\u00f5es concretas e \n                                           \n31 O Parecer CEB/CNE n\u00b0 16/99 instituiu as Diretrizes Curriculares Nacionais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional de \nn\u00edvel t\u00e9cnico (BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Educa\u00e7\u00e3o Profissional Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. 5\u00aa ed. Bras\u00edlia: \n2001, p. 100). \n32 Idem, p. 102. \n\n\n\n 60 \n\nespec\u00edficas. Essas compet\u00eancias s\u00e3o definidas em rela\u00e7\u00e3o aos processos de trabalho que os \n\nsujeitos dever\u00e3o ser capazes de compreender e dominar. Entretanto, nem todos conseguem ter \n\nessa compreens\u00e3o, pois s\u00e3o atributos subjetivos mobilizados no trabalho sob a forma de \n\ncapacidades cognitivas, s\u00f3cio-afetivas e psicomotoras e acabam por desenvolver s\u00f3 \n\nhabilidades necess\u00e1rias para executar tarefas pr\u00e9-determinadas.  \n\nSegundo Hirata (1992), a no\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia \u00e9 oriunda do discurso empresarial \n\ndos \u00faltimos dez anos, na Fran\u00e7a, e retomada em seguida por economistas e soci\u00f3logos. \u00c9 uma \n\nno\u00e7\u00e3o ainda bastante question\u00e1vel, que decorreu da necessidade de avaliar e classificar novos \n\nconhecimentos e habilidades gestadas a partir das novas exig\u00eancias de situa\u00e7\u00f5es concretas de \n\ntrabalho, associada, portanto, aos novos modelos de produ\u00e7\u00e3o e gerenciamento, substituindo a \n\nno\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o ancorada nos postos de trabalho e nas classifica\u00e7\u00f5es profissionais que \n\nlhes eram correspondentes.  \n\nAnalisando as exig\u00eancias de qualifica\u00e7\u00e3o profissional no setor terci\u00e1rio Deluiz \n\n(1994), apresenta uma tipologia envolvendo cinco grupos de compet\u00eancias, quais sejam: \n\ncompet\u00eancias b\u00e1sicas e espec\u00edficas relativas a um grupo espec\u00edfico de ocupa\u00e7\u00f5es; \n\ncompet\u00eancias organizacionais e met\u00f3dicas; compet\u00eancias comunicativas; compet\u00eancias \n\nsociais e compet\u00eancias comportamentais.  \n\nConceitualmente, as no\u00e7\u00f5es de compet\u00eancias apresentadas da at\u00e9 aqui, que n\u00e3o por \n\nacaso tamb\u00e9m constam dos documentos de Ag\u00eancias Internacionais como a UNESCO33, \n\npossuem caracter\u00edsticas que, a nosso ver, ressignificam conceitos j\u00e1 desenvolvidos pela Teoria \n\ndo Capital Humano, que se inspirou no modelo de educa\u00e7\u00e3o preconizada ainda no liberalismo \n\ncl\u00e1ssico; reafirmando atrav\u00e9s de novos termos, conota\u00e7\u00f5es que visam \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores aos novos contextos de reestrutura\u00e7\u00e3o do capital no \u00e2mbito dos locais de \n\ntrabalho. Ao comparar a concep\u00e7\u00e3o tecnicista de qualifica\u00e7\u00e3o, com o modelo das \n\ncompet\u00eancias nota-se que ambos definem a qualifica\u00e7\u00e3o individual a partir da \u00f3tica de um \n\nmodelo de organiza\u00e7\u00e3o capitalista do trabalho.  \n\nDuarte (2001)34, alerta para o fato da \u201cpedagogia da compet\u00eancia\u201d ou do \u201caprender a \n\naprender\u201d ser apresentado como uma arma na competi\u00e7\u00e3o por postos de trabalho, na luta \n\ncontra o desemprego. Trata-se de um lema que sintetiza uma concep\u00e7\u00e3o educacional voltada \n\npara a forma\u00e7\u00e3o da capacidade adaptativa dos indiv\u00edduos. O car\u00e1ter adaptativo dessa \n\n                                           \n33 DELORS, J. (Org). Educa\u00e7\u00e3o: um tesouro a descobrir. S\u00e3o Paulo: Cortez/ Bras\u00edlia: MEC, UNESCO, 1998.  \n34 Texto apresentado por Newton Duarte na sess\u00e3o especial \u201cHabilidades e compet\u00eancias: a educa\u00e7\u00e3o e as ilus\u00f5es \nda sociedade do conhecimento\u201d, na 24\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPED, Caxambu (MG), de 8 a 11 de outubro de \n2001. \n\n\n\n 61 \n\npedagogia est\u00e1 bem evidente, pois pretende preparar indiv\u00edduos formando as compet\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de desempregado, deficiente, etc. Nessa perspectiva, aos \n\neducadores cabe conhecer a realidade social n\u00e3o para tentar mudar essa realidade e construir \n\numa educa\u00e7\u00e3o comprometida com as lutas por uma transforma\u00e7\u00e3o social, mas sim para saber \n\nmelhor quais compet\u00eancias a realidade social est\u00e1 exigindo dos indiv\u00edduos. Nesse sentido, \n\nquando educadores e psic\u00f3logos apresentam o \u201caprender a aprender\u201d como s\u00edntese de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o destinada a formar indiv\u00edduos criativos, essa criatividade passa a ser a capacidade \n\nde encontrar novas formas de a\u00e7\u00e3o que permitam melhor adapta\u00e7\u00e3o aos ditames do modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista.  \n\nConsideramos que o modelo das compet\u00eancias \u00e9 pr\u00f3prio da sociedade capitalista \n\npautada no modelo neoliberal, em que a competi\u00e7\u00e3o e o individualismo s\u00e3o exacerbados, a \n\nsupera\u00e7\u00e3o e o \u00eaxito do indiv\u00edduo convertem-se na \u00fanica e exclusiva finalidade de uma a\u00e7\u00e3o na \n\nqual o processo \u00e9 preterido pelo produto, pelo resultado e pela efici\u00eancia. Essa id\u00e9ia est\u00e1 \n\nrelacionada com o princ\u00edpio do individualismo origin\u00e1rio do ide\u00e1rio liberal burgu\u00eas que \n\natribui ao indiv\u00edduo a responsabilidade pelo seu sucesso ou fracasso.  \n\nNesse contexto, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u201cconstitui uma condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para \n\no \u00eaxito no mundo pautado pela competi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e crescente exig\u00eancia de \n\nqualidade, produtividade e conhecimento\u201d35. Em outras palavras, passa a ser uma forma de \n\nresolver quest\u00f5es tais como o desemprego e \u201cfalta de qualifica\u00e7\u00e3o\u201d e um meio de abertura de \n\noportunidades, no sentido de contribuir para a corre\u00e7\u00e3o das injusti\u00e7as e discrimina\u00e7\u00f5es \n\nsociais, por\u00e9m, oferecendo oportunidades de forma\u00e7\u00e3o segundo as \u201cpotencialidades\u201d de cada \n\nindiv\u00edduo.  \n\nEntretanto, a ado\u00e7\u00e3o do modelo das compet\u00eancias como base das propostas \n\neducacionais deve ser analisada de forma cr\u00edtica, pois ela traz consigo uma concep\u00e7\u00e3o de \n\nhomem, de escola, de educa\u00e7\u00e3o, como instrumentos a servi\u00e7o do capital. Com esses \n\npressupostos, a educa\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais um meio de adapta\u00e7\u00e3o, consolidando e \n\nlegitimando as rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas vigentes. Torna-se ainda, um modelo de \n\neduca\u00e7\u00e3o pragmatista, imediatista, que atende um modo de produ\u00e7\u00e3o competitivo e \n\nexcludente, que incentiva o individualismo, desconsiderando o coletivo e sem compromisso \n\ncom o conjunto social. \n\n                                           \n35 BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Parecer CEB/CNE n\u00b0 16/99. Educa\u00e7\u00e3o Profissional Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. 5. \ned. Bras\u00edlia: 2001, p. 110. \n\n\n\n 62 \n\nPortanto, constatamos que os esfor\u00e7os feitos no sentido de oferecer educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional ao trabalhador sempre estiveram voltados para uma pol\u00edtica \n\neducacional fundamentada em premissas pr\u00f3prias do liberalismo burgu\u00eas, que concebe a \n\neduca\u00e7\u00e3o como solu\u00e7\u00e3o para o crescimento econ\u00f4mico e social, ou seja, \u00e9 uma forma de \n\nresolver, a m\u00e9dio e longo prazo, os problemas que hist\u00f3ricamente a pol\u00edtica n\u00e3o consegue \n\nsolucionar a curto prazo, conforme veremos a seguir. \n\n \n\n3.2 A Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil \n\n Ao abordarmos o processo hist\u00f3rico de organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no \n\nBrasil, passaremos a explicitar as suas rela\u00e7\u00f5es com as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista desde o final do s\u00e9culo XIX, per\u00edodo a que remonta a origem desse \n\nsistema de ensino no pa\u00eds que j\u00e1 surgiu trazendo a dualidade entre o trabalho manual e \n\nintelectual.  \n\nDesde a \u00e9poca colonial no Brasil, a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador esteve marcada com o \n\nestigma da servid\u00e3o por terem sido os \u00edndios e os escravos os primeiros aprendizes de of\u00edcio. \n\nSegundo Cunha (2000), os principais fatores que contribu\u00edram para a cristaliza\u00e7\u00e3o desse \n\npensamento foi a entrega do trabalho pesado e das profiss\u00f5es manuais aos escravos; o que n\u00e3o \n\ns\u00f3 agravou o pensamento generalizado de que os of\u00edcios eram destinados aos deserdados da \n\nsorte, como promoveu nos trabalhadores livres (e brancos) o descaso por certas profiss\u00f5es. \n\nUm outro fator interveniente foi a educa\u00e7\u00e3o eminentemente intelectual que os jesu\u00edtas \n\nministravam aos filhos dos colonos, que afastava os sujeitos com maior poder aquisitivo de \n\nqualquer trabalho f\u00edsico ou profiss\u00e3o manual. Essa mentalidade era t\u00e3o \u201cenraizada\u201d que uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o para desempenhar fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas era a de nunca o candidato ter trabalhado \n\nmanualmente.  \n\nPosteriormente, com o aparecimento das Casas de Fundi\u00e7\u00e3o e de Moeda (Minas \n\nGerais \u2013 1729), fez-se necess\u00e1rio o ensino de of\u00edcios36 para os aprendizes trabalharem nestas \n\nCasas. A aprendizagem feita nas Casas da Moeda s\u00f3 era destinada aos homens brancos e \n\nfilhos dos empregados da pr\u00f3pria Casa. L\u00e1, os aprendizes, no fim do per\u00edodo de cinco a seis \n\nanos, tinham que demonstrar as suas habilidades perante uma banca examinadora e, sendo \n\naprovados, recebiam uma certid\u00e3o de aprova\u00e7\u00e3o.  \n\n                                           \n36 Ocupa\u00e7\u00e3o manual ou \u201cmec\u00e2nica\u201d a qual sup\u00f5e um certo grau de habilidade e que \u00e9 \u00fatil ou necess\u00e1ria \u00e0 \nsociedade \u2013 profiss\u00e3o (Novo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira, 1999). \n\n\n\n 63 \n\nEm 1808, com a abertura dos portos ao com\u00e9rcio estrangeiro e ao mesmo tempo, \n\ncom a permiss\u00e3o de instala\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas no Brasil (at\u00e9 ent\u00e3o era proibido pelo Alvar\u00e1 de 5 \n\nde janeiro de 1785, que obrigou o fechamento de todas as f\u00e1bricas, para que o Brasil s\u00f3 \n\nconsumisse produtos importados de Portugal), D. Jo\u00e3o VI criou o Col\u00e9gio de F\u00e1bricas, que \n\nrepresentou o primeiro estabelecimento que o poder p\u00fablico instalou em nosso pa\u00eds, cuja \n\nfinalidade era proporcionar educa\u00e7\u00e3o profissionalizante aos artistas aprendizes. Ressaltamos \n\nque estes aprendizes vinham de Portugal atra\u00eddos pela abertura dos portos e das ind\u00fastrias. \n\nEm 1830 se iniciaram nos Arsenais da Marinha do Brasil Centros de aprendizagem \n\nde of\u00edcios tais como: o de serralheiro, ferreiro e carpinteiro. Os aprendizes eram recrutados at\u00e9 \n\ndurante a noite por uma patrulha do Arsenal, que sa\u00eda e recolhia todo aquele que fosse \n\nencontrado vagando pelas ruas depois do toque de recolher. Entretanto isso n\u00e3o ocorria com \n\nos homens livres, somente com aqueles que social e politicamente n\u00e3o estavam em condi\u00e7\u00f5es \n\nde opor resist\u00eancia. Como eram poucos os oper\u00e1rios especializados, freq\u00fcentemente se \n\nrecorria ao chefe de pol\u00edcia para que enviassem presos que apresentassem condi\u00e7\u00f5es de \n\nexecutar algum trabalho profissional.  \n\nJ\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o Decreto n\u00ba 7.566, de 23 de setembro de 1909, do \n\npresidente Nilo Pe\u00e7anha, d\u00e1 in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de art\u00edfices37. Este decreto criou em todas as \n\ncapitais dos Estados as ent\u00e3o chamadas \u201cEscolas de Aprendizes e Art\u00edfices\u201d, totalizando um \n\nconjunto de dezenove unidades em todo o Pa\u00eds. Essa rede de escolas profissionalizantes foi \n\nimplantada para ofertar aos jovens oriundos das camadas populares da sociedade, o \n\nindispens\u00e1vel preparo t\u00e9cnico e intelectual. As atividades das escolas fundadas atrav\u00e9s do \n\ndecreto de 1909, na \u00e9poca vinculadas ao Minist\u00e9rio da Agricultura, tiveram in\u00edcio entre 1910 \n\ne 1911, em v\u00e1rios Estados da Federa\u00e7\u00e3o.  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do quadro exposto, faz-se necess\u00e1rio algumas reflex\u00f5es, tendo em vista \n\nque a \u00fanica oportunidade educacional a que os pobres tinham acesso no per\u00edodo descrito \n\nanteriormente era a escola prim\u00e1ria e a escola profissionalizante, na qual aprendiam um of\u00edcio \n\ne recebiam uma educa\u00e7\u00e3o meramente proped\u00eautica. Por sua vez, \u00e0 aristocracia era ofertado \n\num ensino que lhes possibilitava ascens\u00e3o social e, conseq\u00fcentemente os preparava para \n\nexercer cargos de comando na sociedade. Essa dualidade, presente na educa\u00e7\u00e3o brasileira \n\ndesde o in\u00edcio continua a permear o nosso sistema educacional refletindo n\u00e3o s\u00f3 o profundo \n\nabismo existente entre as classes sociais no Brasil, bem como, o conflito existente entre a \n\n                                           \n37 Artes\u00e3os ou oper\u00e1rios que trabalham em determinados of\u00edcios, artista, inventor (Novo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o \ndicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1999). \n\n\n\n 64 \n\nbaixa qualidade do ensino oferecido ao trabalhador e a educa\u00e7\u00e3o reservada a uma elite que \n\nocupar\u00e1 altos postos na sociedade. \n\nOutro ponto a ser considerado \u00e9 que a forma de organiza\u00e7\u00e3o social, pol\u00edtica e \n\neducacional, ocorreu devido ao modo de produ\u00e7\u00e3o da \u00e9poca estar fundado na agricultura \n\nrudimentar e no trabalho escravo, atividades estas que n\u00e3o necessitavam de preparo nem \n\nqualifica\u00e7\u00e3o. Com a falta de interesse pela educa\u00e7\u00e3o profissional, passou a prevalecer uma \n\neduca\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria e humanista, destinada apenas aos aristocratas da \u00e9poca. \n\nEsse tratamento dado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional perdurou at\u00e9 o momento em que a \n\ncrescente urbaniza\u00e7\u00e3o e a substitui\u00e7\u00e3o do modelo agro-exportador pelo industrial passou a \n\nexigir uma escola e uma forma\u00e7\u00e3o profissional que atendesse as exig\u00eancias da economia e da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o crescente. Este \u00e9 o assunto que trataremos em seguida.  \n\n \n\n3.3 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Estado Novo \n\nPara analisarmos a Educa\u00e7\u00e3o Profissional nesse per\u00edodo, consideramos necess\u00e1rio \n\nabordar aspectos que evidenciam o papel do Estado como agente de desenvolvimento e que \n\nrevelam uma preocupa\u00e7\u00e3o do Governo em engajar as ind\u00fastrias na qualifica\u00e7\u00e3o de seu \n\npessoal, al\u00e9m de obrig\u00e1-las a colaborar com a sociedade na educa\u00e7\u00e3o de seus membros. \n\nSegundo Romanelli (1985), esse fato decorreu da impossibilidade do sistema de ensino \n\noferecer a Educa\u00e7\u00e3o Profissional de que carecia a ind\u00fastria e da dificuldade do Estado em \n\nalocar recursos para equip\u00e1-los adequadamente. \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o de 1930 teve um papel decisivo no cen\u00e1rio econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico \n\ndo Brasil, pois no contexto de disputas entre mineiros e paulistas, Julio Prestes rec\u00e9m eleito, \n\nfoi impedido de assumir o governo devido \u00e0 eclos\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o, e o ga\u00facho Get\u00falio Vargas \n\n\u00e9 empossado (sem elei\u00e7\u00f5es) provisoriamente, encerrando o per\u00edodo denominado Rep\u00fablica \n\nVelha.  Com Vargas no poder, o Estado passa a exercer o papel central no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e promovendo a industrializa\u00e7\u00e3o. A crise da economia mundial (1929) e a crise do \n\ncaf\u00e9 provocaram a supera\u00e7\u00e3o da ideologia da voca\u00e7\u00e3o natural agr\u00edcola do Brasil, tornando a \n\nind\u00fastria o setor l\u00edder de crescimento da economia. A partir desse per\u00edodo, o discurso \n\ndominante na educa\u00e7\u00e3o passou a atribuir ao trabalho papel determinante, objetivando a \n\nprepara\u00e7\u00e3o de uma grande massa produtiva e empregando todos os esfor\u00e7os com o intuito de \n\nafirmar uma nova concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, conferindo-lhe um papel otimista, qual seja, uma \n\neduca\u00e7\u00e3o voltada para o trabalho. Apesar desse otimismo, um Decreto complementar, o de n\u00ba \n\n21.241, de 04 de abril de 1932, veio referendar definitivamente a dicotomia entre os diferentes \n\n\n\n 65 \n\ntipos de ensino m\u00e9dio, desarticulando oficialmente o m\u00e9dio profissional do secund\u00e1rio \n\n(proped\u00eautico) e do superior.  \n\nDurante o governo de Get\u00falio Vargas, surge um movimento liderado por um grupo \n\nde profissionais liberais, que lan\u00e7am, em 1932, o Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova, \n\ndefendendo uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, laica e obrigat\u00f3ria38. \n\nQuais eram as principais caracter\u00edsticas desse movimento? O Manifesto impregnado \n\nde id\u00e9ias escolanovistas sugeria normas para um sistema educacional completo, uma estrutura \n\norg\u00e2nica que atendesse as necessidades brasileiras, as novas diretrizes econ\u00f4micas e sociais da \n\nconjuntura social da \u00e9poca. Ao mesmo tempo em que discordavam da dicotomia existente \n\nentre o ensino acad\u00eamico e o ensino profissional, reivindicavam a reorganiza\u00e7\u00e3o desses cursos \n\nde forma que funcionassem harmoniosamente.  \n\nNo que se refere ao ensino profissionalizante, o Manifesto de 1932 defendia o \n\ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional, de n\u00edvel secund\u00e1rio e superior, com base \n\nna economia nacional, com a necess\u00e1ria variedade de cursos voltados para as \u00e1reas: da \n\nagricultura, de minas, de pesca, ind\u00fastria, transportes e com\u00e9rcio, al\u00e9m de apontar diretrizes \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e oper\u00e1rios capazes, em todos os graus da hierarquia industrial. \n\nNota-se, nesses educadores, uma s\u00e9ria preocupa\u00e7\u00e3o com o ensino profissionalizante, \n\nque, em maior ou menor grau, at\u00e9 aquele tempo, permanecera \u00e0 margem do sistema \n\neducacional, relegado a um plano secund\u00e1rio, por ser destinado \u00e0s classes trabalhadoras, \n\nconsideradas inferiores por desempenhar atividades manuais. \n\nNo entanto, o ideal democr\u00e1tico do Manifesto n\u00e3o se concretizou, pois as id\u00e9ias \n\nreformistas n\u00e3o se integraram em uma pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o, ficando restritas a \n\nalgumas regi\u00f5es, sem conseguir exercer uma a\u00e7\u00e3o direta e profunda nos sistemas escolares. \n\nContudo, o movimento fomentou a discuss\u00e3o em torno de quest\u00f5es sociais e principalmente \n\ntrouxe \u00e0 tona problemas relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nGet\u00falio, no poder desde 1930, ao inv\u00e9s de romper com uma estrutura econ\u00f4mica \n\nultrapassada, limitou-se a fazer com que o poder pol\u00edtico atendesse os interesses das \n\nburguesias agr\u00e1ria, comercial e industrial. E quando a classe popular e a m\u00e9dia come\u00e7aram a \n\ndespertar das promessas de mudan\u00e7a acalentadas durante a derrubada da Rep\u00fablica Velha, e \n\npercebem que continuavam exploradas e sem direitos, o governo dissolve o parlamento, \n\nimp\u00f5e censura \u00e0 imprensa, fecha os partidos, anula as elei\u00e7\u00f5es, d\u00e1 o golpe, enfim, e implanta a \n\n                                           \n38 A respeito das id\u00e9ias do Manifesto dos Pioneiros da Educa\u00e7\u00e3o Nova nos baseamos na obra de Ota\u00edza \nRomanelli, Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil, 7. ed.,  1985, p. 142 a 152. \n\n\n\n 66 \n\nditadura. Quanto \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional, o Movimento dos Pioneiros n\u00e3o conseguiu reverter \n\na velha dualidade, que se tornou oficial na Constitui\u00e7\u00e3o de 1937. \n\nRessaltamos uma importante a\u00e7\u00e3o em prol da educa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, de \n\niniciativa de An\u00edsio Teixeira,39 que, atrav\u00e9s de tr\u00eas Decretos, o n\u00ba 3.763/32, o n\u00ba 3.863/32 e o \n\nn\u00ba 4.779/34, pretendeu diminuir o abismo existente entre as escolas p\u00f3s-prim\u00e1rias \n\ndirecionadas aos trabalhadores e as secund\u00e1rias destinadas a formar profissionais liberais e \n\nburocratas para cargos p\u00fablicos. Para isso, foram criadas as Escolas T\u00e9cnicas Secund\u00e1rias \n\ncom a finalidade de ofertar somente cursos voltados exclusivamente \u00e0s atividades industriais e \n\ncomerciais. Por\u00e9m, esse projeto foi extinto com a sua demiss\u00e3o em 1935. \n\nApesar do ensino para a maioria da popula\u00e7\u00e3o passar a se constituir uma modalidade \n\nregular a partir de 1937, a Carta Magna em seu artigo 129 confirmava que o ensino prim\u00e1rio \n\nprofissionalizante deveria ser reservado \u00e0s classes ligadas ao trabalho. Assim, o Estado \n\ninstitui oficialmente a discrimina\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s da escola ao legalizar a dualidade entre o \n\nensino secund\u00e1rio (proped\u00eautico) com a finalidade de formar dirigentes e o ensino \n\nprofissionalizante para formar trabalhadores. \n\nCom a Lei n\u00ba 378, de 1937, e sob a administra\u00e7\u00e3o do Ministro Gustavo Capanema, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o passou a chamar-se Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, e as antigas \n\nescolas de aprendizes passaram a se denominar Liceus Industriais. O intenso desenvolvimento \n\nindustrial do pa\u00eds passou a reivindicar m\u00e3o-de-obra qualificada, e ent\u00e3o o Ministro Capanema, \n\ndando cumprimento \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o do Estado Novo, promulgada em 10 de novembro de \n\n1937, elaborou as \u201cLeis Org\u00e2nicas do Ensino\u201d. Essas leis passaram a ser conhecidas como \n\n\u201cReformas Capanema\u201d, implantadas por meio de uma s\u00e9rie de decretos-leis entre 1942 e \n\n1946, que normatizaram o ensino prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, industrial, comercial e agr\u00edcola \n\n(CUNHA, 2000).  \n\nNo final da d\u00e9cada de 1930 e o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o, o governo foi obrigado a \n\nadotar medidas no sentido de preparar m\u00e3o-de-obra, pois a importa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos \n\nestrangeiros estava sendo dificultada devido \u00e0 2\u00aa Guerra Mundial (1939-1945), que tamb\u00e9m \n\nimp\u00f4s s\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es \u00e0s importa\u00e7\u00f5es de produtos industrializados. Por\u00e9m, o sistema \n\neducacional n\u00e3o possu\u00eda infra-estrutura necess\u00e1ria a implanta\u00e7\u00e3o do ensino profissional em \n\ngrande escala e o crescente desenvolvimento da ind\u00fastria exigia oper\u00e1rios qualificados. E isso \n\n                                           \n39 Nascido em Caitit\u00e9 \u2013 BA no ano de 1900, An\u00edsio Sp\u00ednola Teixeira assumiu em 1931 a Diretoria Geral do \nDepartamento de Educa\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. De 1947 a 1951 ocupou a cadeira de Secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o e \nde Sa\u00fade da Bahia. De 1952 a 1964 dirigiu o Instituto Nacional de Estudos Pedag\u00f3gicos (INEP). Entre 1963 e \n1964 foi Reitor da Universidade de Bras\u00edlia. An\u00edsio Teixeira morreu em 1971, no Rio de Janeiro. \n\n\n\n 67 \n\ndeveria ocorrer de modo r\u00e1pido e pr\u00e1tico, caso contr\u00e1rio o Estado Novo n\u00e3o iria conseguir \n\nconsolidar seu projeto de industrializa\u00e7\u00e3o, implantado com vistas a diminuir a depend\u00eancia \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de pessoal qualificado e de produtos. \n\nPor\u00e9m, como isso seria poss\u00edvel, se a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava estruturada para atender \n\ntal demanda num curto espa\u00e7o de tempo? A solu\u00e7\u00e3o foi transferir parte da responsabilidade \n\npara o setor mais interessado, nesse caso o industrial; al\u00e9m de regulamentar o Artigo n\u00ba 129 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, que previa: \n\n \n\n\u00c9 dever das ind\u00fastrias e dos sindicatos econ\u00f4micos criar, na esfera de sua \nespecialidade, escolas de aprendizes destinadas aos filhos de seus oper\u00e1rios ou de \nseus associados. A lei regular\u00e1 o cumprimento desse dever e os poderes que \ncaber\u00e3o ao Estado sobre essas escolas, bem como os aux\u00edlios, facilidades e \nsubs\u00eddios a lhes serem concedidos pelo poder p\u00fablico (CUNHA, 2000 p. 28).  \n\n \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio atrav\u00e9s de dois anteprojetos. O primeiro determinava a \n\ncria\u00e7\u00e3o de escolas de aprendizes industriais, dirigidas e mantidas pelos sindicatos dos \n\nempregadores e pelas ind\u00fastrias. Onde essas entidades n\u00e3o pudessem arcar com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndessas escolas o Estado custearia. O outro projeto, elaborado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \n\ndestinava-se ao atendimento de menores n\u00e3o trabalhadores com idade entre 11 e 14 anos. \n\nPrevia a cria\u00e7\u00e3o de escolas pr\u00e9-vocacionais, mantidas pelos sindicatos dos empregados, e \n\ndestinava-se a atender os filhos e irm\u00e3os dos oper\u00e1rios sindicalizados. A inten\u00e7\u00e3o era \n\ndesenvolver nos adolescentes a destreza manual, oportunizar o conhecimento de ci\u00eancias e do \n\ndesenho, e o cultivo da cultura geral. De certa forma era uma esp\u00e9cie de prepara\u00e7\u00e3o para o \n\nmercado de trabalho. \n\nNa ocasi\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o do primeiro anteprojeto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias, houve \n\numa grande resist\u00eancia por parte dos empres\u00e1rios, que discordavam em assumir as despesas \n\ndecorrentes da implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do projeto. Para resolver esse impasse, o Governo \n\nlan\u00e7ou o Decreto-Lei n\u00ba 1.238/39, para \u201cassegurar aos trabalhadores, fora do lar, condi\u00e7\u00f5es \n\nmais favor\u00e1veis e higi\u00eanicas para sua alimenta\u00e7\u00e3o e assegurar-lhes, ao mesmo tempo, o \n\naperfei\u00e7oamento da educa\u00e7\u00e3o profissional\u201d (CUNHA, 2000, p. 30).  \n\nDiante disso, os empres\u00e1rios voltam a discutir com o Governo o projeto apresentado \n\nanteriormente. Sugerem modifica\u00e7\u00f5es e, percebendo a import\u00e2ncia da aprendizagem para os \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria, na d\u00e9cada de 1940 lan\u00e7am bases para a implanta\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201csistema de ensino profissional para a ind\u00fastria\u201d, atrav\u00e9s de seu \u00d3rg\u00e3o m\u00e1ximo de \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o - a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Ind\u00fastrias (CNI). O resultado foi a \n\n\n\n 68 \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema nacional de aprendizagem paralelo ao sistema educacional \n\noficial, organizado em conv\u00eanio com as ind\u00fastrias e financiado pelas empresas para atender \u00e0s \n\nsuas pr\u00f3prias demandas.  \n\n \n\n3.3.1 A implanta\u00e7\u00e3o do SENAI \n\nEm 1942 o Decreto-Lei n\u00ba 4.048, criou o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem \n\nIndustrial (SENAI), destinado a organizar e administrar escolas de aprendizagem industrial \n\nem todo pa\u00eds. Sua cria\u00e7\u00e3o teve como objetivo levar as ind\u00fastrias a instalar e manter cursos de \n\naprendizagem para os seus trabalhadores mais jovens e aperfei\u00e7oamento para os adultos.  \n\nSegundo Cunha (2001), sua cria\u00e7\u00e3o \u00e9 o reflexo do corporativismo governamental no \n\nEstado Novo que, empenhado na industrializa\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento econ\u00f4mico, percebe, \n\nantes dos pr\u00f3prios capitalistas, que \u00e9 necess\u00e1rio investir na forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, \n\npara o capital continuar se ampliando. Ao instituir a Lei Org\u00e2nica do Ensino Industrial, \n\ndeterminou que o SENAI seria organizado e dirigido pela CNI e mantido pela contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos estabelecimentos industriais a ela filiados. Por\u00e9m, essa institui\u00e7\u00e3o s\u00f3 aceitou esse encargo, \n\ndevido a press\u00f5es por parte do governo que chegou a amea\u00e7ar de passar as atividades e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o controle dos sindicatos dos oper\u00e1rios. \n\nA cria\u00e7\u00e3o e a implanta\u00e7\u00e3o do SENAI delineou no pa\u00eds o \u201cpensamento pedag\u00f3gico \n\ndos empres\u00e1rios\u201d40 sobre a educa\u00e7\u00e3o profissional. Na vis\u00e3o do empresariado, a supera\u00e7\u00e3o do \n\npassado s\u00f3 poderia ocorrer mediante a estrutura\u00e7\u00e3o de um plano racional de prepara\u00e7\u00e3o do \n\nnovo trabalhador, ou seja, mediante a elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica \n\neducacional que rompesse os la\u00e7os que prendiam o futuro moderno ao passado arcaico. \n\nAssim, nos momentos de crise, a educa\u00e7\u00e3o sempre desponta como o caminho que conduz a \n\num novo t\u00e9los.  \n\nCabe ressaltar que, como a crise \u00e9 uma caracter\u00edstica inerente ao modo de produ\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 permanentemente campo de luta hegem\u00f4nica, quando da defini\u00e7\u00e3o de \n\nseus fins, seus objetivos, seus m\u00e9todos e sua estrutura. \n\nAtualmente \u00e9 sob o t\u00e9los de uma economia competitiva que o atual discurso \n\nempresarial se move. Integram essa nova estrat\u00e9gia industrial \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, \u00e0 \n\nflexibiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o ao mercado internacional e a redefini\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema educacional brasileiro, com o objetivo de garantir a manuten\u00e7\u00e3o da hegemonia \n\n                                           \n40 RODRIGUES, Jos\u00e9. O moderno pr\u00edncipe industrial: o pensamento pedag\u00f3gico da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional \nda Ind\u00fastria. Campinas: Autores Associados, 1998. \n\n\n\n 69 \n\ndiscursiva da burguesia industrial. Esse discurso sempre esteve e continua sob influ\u00eancia das \n\npropostas liberais que desde os prim\u00f3rdios buscaram adaptar a educa\u00e7\u00e3o aos interesses do \n\nmercado, nesse caso da ind\u00fastria 41. \n\nQuanto ao SENAI, sua implanta\u00e7\u00e3o foi r\u00e1pida e ganhou a confian\u00e7a dos empres\u00e1rios \n\ne governo devido a sua efici\u00eancia no trato com a forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho. Apesar das \n\ndificuldades enfrentadas no per\u00edodo da guerra a sua atua\u00e7\u00e3o foi decisiva na forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-\n\nde-obra qualificada para suprir bens e produtos que n\u00e3o estavam mais sendo importados.  \n\nDesde a sua cria\u00e7\u00e3o o SENAI passou por mudan\u00e7as influenciadas pelo setor \n\nprodutivo, ampliou e modernizou seus conceitos e suas metas na forma\u00e7\u00e3o profissional. Hoje, \n\natua em quatro grandes linhas:  \n\n\u2022 Aprendizagem, voltada para jovens de 14 a 18 anos, em complementa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nescolaridade regular, os quais adquirem a pr\u00e1tica met\u00f3dica da execu\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es e tarefas de determinada ocupa\u00e7\u00e3o, e os conhecimentos e atitudes \n\nnecess\u00e1rios para o seu desempenho com efici\u00eancia.  \n\n\u2022 Qualifica\u00e7\u00e3o: processo de forma\u00e7\u00e3o que capacita o adolescente ou adulto para \n\no exerc\u00edcio de uma ocupa\u00e7\u00e3o, sem exig\u00eancia de escolaridade pr\u00e9via, \n\nsubmetendo-os a uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de m\u00e9dio ou longo prazo. \n\n\u2022 Treinamento: atende as necessidades espec\u00edficas do indiv\u00edduo e da empresa \n\natrav\u00e9s do oferecimento de cursos de pequena e m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o, est\u00e1gios, \n\nsemin\u00e1rios, etc. Objetiva sanar defici\u00eancias de desempenho nas tarefas \n\nespec\u00edficas de uma ocupa\u00e7\u00e3o e/ou car\u00eancias de informa\u00e7\u00f5es em conhecimento \n\nou atitudes profissionais compat\u00edveis com sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Procura \n\neliminar dificuldades circunstanciais, superar obst\u00e1culos, inova\u00e7\u00f5es, visando \n\no aumento da produtividade e a maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros da empresa. \n\n\u2022  Habilita\u00e7\u00e3o: cursos t\u00e9cnicos regulares de maior dura\u00e7\u00e3o, que formam \n\nt\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio em v\u00e1rias ocupa\u00e7\u00f5es42. \n\n \n\nPor\u00e9m, nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, cursos e treinamentos r\u00e1pidos passam a \n\nsubstituir a aprendizagem sistem\u00e1tica. J\u00e1 na d\u00e9cada de 1970, uma grande \u00eanfase foi dada aos \n\ncursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio. Recentemente passou a adotar uma modalidade de \n\ntreinamento continuado, uma vez que o setor produtivo requer uma for\u00e7a de trabalho \n\n                                           \n41 Idem. \n42 SENAI, Relat\u00f3rio Anual, 1992, apud Rodrigues 1998, p. 18 e 19. \n\n\n\n 70 \n\nportadora de maior grau de escolaridade. A cria\u00e7\u00e3o do SENAI foi um fator de grande \n\nimport\u00e2ncia no desenvolvimento da for\u00e7a de trabalho no Brasil, pois segundo Rodrigues \n\n(1988), ao oferecer cursos com alto grau de sofistica\u00e7\u00e3o, tornou-se refer\u00eancia no \u00e2mbito da \n\nAm\u00e9rica Latina, como a maior rede de qualifica\u00e7\u00e3o profissional.  \n\n \n\n3.3.2 A implanta\u00e7\u00e3o do SESI \n\nO contexto pol\u00edtico-social vigente no Brasil na d\u00e9cada de 1940, que prometia \n\nprogresso, mas tamb\u00e9m gerava muita incerteza devido \u00e0s intensas mobiliza\u00e7\u00f5es sociais \n\nprovocadas pela influ\u00eancia da chamada Guerra Fria e das Teorias da Liberta\u00e7\u00e3o, em voga no \n\nBrasil e na Am\u00e9rica Latina, faz com que os empres\u00e1rios come\u00e7assem a investir n\u00e3o apenas em \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica atrav\u00e9s do SENAI, mas tamb\u00e9m avan\u00e7ar nos caminhos do social e da \n\ncidadania. \n\nPara tanto, em 1946 foi implantado o Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria (SESI), criado \n\natrav\u00e9s do Decreto Lei n\u00ba 9.403. A cria\u00e7\u00e3o do SESI ocorreu devido aos diagn\u00f3sticos que \n\nsugeriam que os empres\u00e1rios al\u00e9m de ofertar empregos e sal\u00e1rios, deviam tamb\u00e9m investir em \n\nforma\u00e7\u00e3o/capacita\u00e7\u00e3o profissional43. \n\nOs empres\u00e1rios consideravam que a supera\u00e7\u00e3o de problemas do passado tais como o \n\nanalfabetismo, a baixa qualidade dos produtos nacionais, a prec\u00e1ria qualifica\u00e7\u00e3o profissional, \n\ne o \u201cpauperismo\u201d; s\u00f3 poderia se dar mediante a estrutura\u00e7\u00e3o de um plano racional de \n\nprepara\u00e7\u00e3o do novo trabalhador, ou seja, por meio da elabora\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica educacional que rompesse com os la\u00e7os que prendiam o futuro moderno ao passado \n\narcaico.  \n\nJ\u00e1 na d\u00e9cada de 1990, o discurso empresarial tamb\u00e9m entendia ser indispens\u00e1vel ao \n\ntrabalhador conhecer n\u00e3o s\u00f3 a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m todo o processo produtivo. \n\nAtualmente, preconizam uma educa\u00e7\u00e3o, que acima de tudo, prepare os indiv\u00edduos para \n\nreconhecerem que a ind\u00fastria, e a forma de trabalho a ela inerente, \u00e9 o \u00fanico instrumento \n\nracional de viabiliza\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira; e que a exig\u00eancia por uma educa\u00e7\u00e3o e \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional preocupada com aumento da produtividade, \u00e9 necess\u00e1ria para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade democr\u00e1tica e competitiva.  \n\nAo ser criado e mantido pela CNI, o SESI passou a contribuir para o bem-estar dos \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria, melhorando seu padr\u00e3o de vida e buscando desenvolver o respeito \n\ne a boa conviv\u00eancia entre as classes. Essa preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos empregadores revela a \n\n                                           \n43 CNI n\u00b0 295, 1996, apud Rodrigues, 1998, p. 22-3. \n\n\n\n 71 \n\nnecessidade de buscarem controlar e direcionar os trabalhadores para a produ\u00e7\u00e3o. Para \n\nconseguir o seu intento, passaram a realizar a\u00e7\u00f5es sociais e ofertar op\u00e7\u00f5es de lazer, educa\u00e7\u00e3o, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia m\u00e9dica para o trabalhador e sua fam\u00edlia. A inten\u00e7\u00e3o era combater a \n\npobreza, promovendo \u201cjusti\u00e7a social\u201d, al\u00e9m de tentar aproximar e conciliar as classes sociais.  \n\nFace ao exposto, percebe-se que a educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o proporcionada pelo governo e \n\nrealizada atrav\u00e9s do SENAI-SESI, sempre esteve voltada para atender aos interesses dos \n\ndonos das empresas. Essa estrat\u00e9gia de controle social desenvolvido pelos empres\u00e1rios, \n\nsomadas \u00e0s medidas tomadas pelo governo, visando o bem-estar social e a qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do trabalhador, representam na verdade uma maneira de amenizar conflitos e \n\ndirecion\u00e1-lo, tanto no aspecto profissional, quanto no social; uma forma de \u201cconformar\u201d os \n\ntrabalhadores oferecendo solu\u00e7\u00f5es para problemas b\u00e1sicos da exist\u00eancia, tais como: sa\u00fade, \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, trabalho, lazer e conviv\u00eancia social44. \n\n \n\n3.3.3 A implanta\u00e7\u00e3o do SENAC \n\nDando continuidade ao breve hist\u00f3rico da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil, \n\ntrataremos da cria\u00e7\u00e3o, dos objetivos e da dimens\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional ofertada pelo \n\nServi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial (SENAC), institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional no setor terci\u00e1rio. \n\nCriado em 1946 atrav\u00e9s dos Decretos-Leis n\u00ba 8.621 e 8.622, o SENAC foi idealizado \n\npor empres\u00e1rios do setor terci\u00e1rio com a finalidade de organizar, manter e administrar uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que promovesse forma\u00e7\u00e3o profissional direcionada para o referido setor. \n\nOs Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional e as Unidades de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do \n\nSENAC executam a\u00e7\u00f5es, com as seguintes metas: propiciar preparo profissional espec\u00edfico \n\npara as diversas fun\u00e7\u00f5es exigidas pelo setor terci\u00e1rio; promover cursos profissionalizantes de \n\nn\u00edvel b\u00e1sico e n\u00edvel t\u00e9cnico; organizar atividades de forma\u00e7\u00e3o profissional para empres\u00e1rios, \n\ngerentes, profissionais liberais, aut\u00f4nomos e futuros empreendedores do setor, e colaborar \n\ncom outras institui\u00e7\u00f5es ligadas ao com\u00e9rcio que tamb\u00e9m estejam ofertando programas de \n\naperfei\u00e7oamento profissional. A educa\u00e7\u00e3o oferecida nesses Centros dever\u00e1 acompanhar e se \n\nadequar \u00e0s mudan\u00e7as que ocorrem no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista bem como as tend\u00eancias e \n\nexig\u00eancias do mercado.  \n\nO SENAC, em tempos de flexibiliza\u00e7\u00e3o, passou a adotar propostas voltadas para a \n\ncompet\u00eancia e polival\u00eancia, com o intuito de superar o modelo tecnicista vigente nos anos \n\n                                           \n44 CNI n\u00ba 295, 1996, p. 7 apud, Rodrigues 1998, p. 18 e 19.  \n\n\n\n 72 \n\n1970. Sob essa orienta\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o objetiva capacitar indiv\u00edduos para que tenham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de disponibilizar, durante o desempenho de suas atividades profissionais, atributos \n\nde ordem subjetiva, adquiridos na vida social e pol\u00edtica, al\u00e9m de estarem preparados para lidar \n\ncom a incerteza, serem flex\u00edveis e demonstrarem rapidez na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n\nAssim, o formando do curso de qualifica\u00e7\u00e3o profissional do SENAC deve apresentar \n\num perfil que: \n\n \n[...] al\u00e9m do dom\u00ednio operacional de um determinado fazer e do saber tecnol\u00f3gico, \nprecisa ter uma compreens\u00e3o global do processo de trabalho, ser capaz de transitar \ncom desenvoltura em uma \u00e1rea profissional, atendendo a v\u00e1rias demandas desta \n\u00e1rea. Nessa perspectiva, ele n\u00e3o fica restrito a uma qualifica\u00e7\u00e3o/habilita\u00e7\u00e3o \nvinculada especificamente a um posto de trabalho (SENAC, 2001 p. 20). \n\n \n\nA proposta de forma\u00e7\u00e3o profissional contida nos Referenciais para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional45 adotada pelo SENAC objetiva formar um trabalhador capaz de dar o m\u00e1ximo de \n\nsi, ser criativo, din\u00e2mico e polivalente, de forma a contribuir efetivamente com o aumento a \n\nprodutividade da empresa. De acordo com esses Referenciais, aquele tipo de trabalho no qual \n\ns\u00f3 se efetuavam opera\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas, no qual o trabalhador realizava continuamente \n\nmovimentos repetitivos, n\u00e3o tem mais lugar nas novas formas de produ\u00e7\u00e3o capitalistas. Para \n\ntanto, adota novas propostas de educa\u00e7\u00e3o e (con)forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, em conson\u00e2ncia \n\ncom as novas formas de organiza\u00e7\u00e3o do capital.  \n\nApesar de reconhecermos a import\u00e2ncia e a contribui\u00e7\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es \n\n(SENAI, SESI e SENAC) na forma\u00e7\u00e3o do trabalhador, ressaltamos o fato que se criou uma \n\nrede paralela de ensino, mantendo e acentuando o dualismo, pois a elite continuou a fazer \n\nop\u00e7\u00e3o pelo ensino secund\u00e1rio e superior e as classes populares \u201coptavam\u201d pelas escolas que \n\nformavam mais rapidamente para o trabalho.    \n\n \n\n3.4 A Lei Org\u00e2nica do Ensino Industrial \n\nConforme o exposto anteriormente, ficou evidente que a Educa\u00e7\u00e3o Profissional no \n\nBrasil come\u00e7ou a se organizar efetivamente a partir da d\u00e9cada de 1940, devido a necessidade \n\nde atender as demandas geradas pela expans\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o e com a cria\u00e7\u00e3o das \n\nInstitui\u00e7\u00f5es anteriormente apresentadas. Antes, at\u00e9 o final de 1941, havia escolas de \n\naprendizes e art\u00edfices, mantidas pelo Governo Federal e direcionadas aos alunos pobres. As \n\nescolas mantidas pelo Estado obedeciam \u00e0 normas diferentes das do governo federal. As \n                                           \n45 REFERENCIAIS para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional Senac. Rio de Janeiro: SENAC/DFP/DI, 2001. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.senac.br> Acesso: set. de 2005.   \n\n\n\n 73 \n\nescolas privadas tamb\u00e9m mantinham o ensino de art\u00edfices, reafirmando seu papel assistencial. \n\nOs militares tinham suas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es de ensino de of\u00edcios, junto \u00e0s f\u00e1bricas de \n\nmaterial b\u00e9lico e estaleiros (CUNHA, 2000).  \n\nEm 1942, o Decreto-Lei n\u00ba 4.073 aprovou a Lei Org\u00e2nica do Ensino Industrial com a \n\nfinalidade de organizar e padronizar toda essa diversidade.  A principal mudan\u00e7a que esta lei \n\nprovocou foi o deslocamento de todo o ensino profissional para o Grau M\u00e9dio e, na sele\u00e7\u00e3o \n\npara ingressar nos cursos, n\u00e3o era considerado s\u00f3 o item pobreza, ou a condi\u00e7\u00e3o de desvalido, \n\nmas tamb\u00e9m passou a realizar vestibulares e testes de aptid\u00e3o f\u00edsica e mental. \n\nA Lei Org\u00e2nica do Ensino Industrial estabelecia que o Ensino Prim\u00e1rio destinava-se \n\na toda crian\u00e7a de 7 a 12 anos. O Ensino M\u00e9dio, para jovens a partir de 12 anos e visava \n\nformar os futuros dirigentes da sociedade pela qualidade do ensino ministrado, que preparava \n\npara o ensino superior.  \n\nNa Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos dessa Lei, ficava claro que: \n \n\n[...] o ensino secund\u00e1rio se destina \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das individualidades  condutoras, \nisto \u00e9, dos homens que dever\u00e3o assumir as responsabilidades maiores dentro da \nsociedade e da na\u00e7\u00e3o, dos homens portadores das concep\u00e7\u00f5es e atitudes espirituais \nque \u00e9 preciso infundir nas massas, que \u00e9 preciso tornar habituais entre o povo \n(CUNHA, 2000, p. 41). \n\n \n\nUma importante contribui\u00e7\u00e3o que essa Lei trouxe foi a organiza\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nt\u00e9cnicos. A cria\u00e7\u00e3o dos cursos t\u00e9cnicos de mec\u00e2nica, qu\u00edmica, eletrot\u00e9cnica e eletr\u00f4nica veio \n\natender especificamente as necessidades mercadol\u00f3gicas, ou seja, a demanda por t\u00e9cnicos \n\nindustriais altamente qualificados, e ocorreu devido ao crescimento da produ\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminados setores da economia.  \n\nOutros fatores foram: a necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o do uso de mat\u00e9ria prima e \n\nrecursos energ\u00e9ticos; a substitui\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos estrangeiros, e acima de tudo a grande \n\nnecessidade de qualificar docentes para os cursos de aprendizagem.  \n\nNo tocante aos outros ramos do ensino m\u00e9dio, estes visavam formar m\u00e3o-de-obra \n\npara atuar especificamente em diferentes setores da economia: o ensino agr\u00edcola para o setor \n\nprim\u00e1rio; o ensino industrial para o setor secund\u00e1rio e o ensino comercial para o setor \n\nterci\u00e1rio.  \n\n \n\n3.5 A Lei Federal n\u00ba 4.024/61 \n\nDesde a d\u00e9cada de 1950, a popula\u00e7\u00e3o vinha reivindicando por reformas de base na \n\nsociedade, sobretudo no campo educacional.  Essas reivindica\u00e7\u00f5es culminaram com a \n\n\n\n 74 \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.024, a primeira Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. \n\nEssa nova legisla\u00e7\u00e3o manteve praticamente a mesma estrutura de ensino definido pelas Leis \n\nOrg\u00e2nicas, mas com uma diferen\u00e7a: possibilitava o acesso ao vestibular para os estudantes de \n\nqualquer curso e permitia a transfer\u00eancia de um curso para outro, sem a necessidade de \n\nexames e provas de conhecimentos.  \n\nA LDB de 1961 articulou o sistema de ensino regular com o profissional, na medida \n\nem que incorporou ao sistema regular os cursos t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, estabelecendo a \n\nequival\u00eancia plena entre os cursos proped\u00eauticos e os profissionalizantes. Essa lei reuniu na \n\nmesma estrutura os dois sistemas, passando a existir dois ramos de ensino m\u00e9dio \n\ndiferenciados, mas equivalentes: um proped\u00eautico representado pelo cient\u00edfico e outro \n\nprofissionalizante, com os cursos normal (magist\u00e9rio), industrial, comercial e agr\u00edcola. \n\nEntretanto, segundo Kuenzer (1988), a l\u00f3gica do sistema permaneceu a mesma, \n\nreafirmando o car\u00e1ter classista e seletivo da escola, pois a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos pelos ramos \n\ncontinuou sendo feita conforme sua origem de classe. Cerca de 30% da clientela oriunda das \n\nclasses menos favorecidas procurava os cursos profissionalizantes, atra\u00eddos pelo seu car\u00e1ter \n\nterminal. A maioria das matr\u00edculas eram feitas no ramo proped\u00eautico, por candidatos que \n\npretendiam seguir para o ensino superior, um grau praticamente inating\u00edvel para as camadas \n\npopulares, mantendo a separa\u00e7\u00e3o entre a \u201ceduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o profissional\u201d, como express\u00e3o \n\nda divis\u00e3o entre trabalho intelectual e trabalho manual.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a educa\u00e7\u00e3o geral, a profissionalizante e o trabalho, at\u00e9 \n\nesse per\u00edodo caracterizou-se pela: \n\n \n[...] inexist\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o entre o \u2018mundo da educa\u00e7\u00e3o\u2019, que deve desenvolver \nas capacidades intelectuais independente das necessidades do sistema produtivo e o \nmundo do trabalho, que exige o dom\u00ednio de fun\u00e7\u00f5es operacionais, ensinadas em \ncursos espec\u00edficos de forma\u00e7\u00e3o profissional. Essa desarticula\u00e7\u00e3o se explica pelo \ncar\u00e1ter de classe do sistema educativo, uma vez que a distribui\u00e7\u00e3o dos alunos em \ndiferentes ramos e modalidades de forma\u00e7\u00e3o se faz a partir de sua origem de classe  \n(KUENZER, 1988, p. 8). \n\n \n\nMesmo que a Lei de Diretrizes e Bases de 1961 tenha equiparado os dois ramos do \n\nn\u00edvel m\u00e9dio, o dualismo permanece de fato at\u00e9 os nossos dias, condicionados tanto por fatores \n\nintr\u00ednsecos \u00e0 escola (natureza dos curr\u00edculos dos cursos), como por condi\u00e7\u00f5es sociais mais \n\nabrangentes (trajet\u00f3ria diferenciada entre aqueles que freq\u00fcentam a escola p\u00fablica e aqueles \n\nque freq\u00fcentam as escolas privadas para a elite). Uns poucos continuam a ter acesso aos \n\nn\u00edveis mais elevados de ensino enquanto a maioria \u00e9 conduzida a uma terminalidade \n\nprematura, motivada preponderantemente pela sua origem social.  \n\n\n\n 75 \n\n3.6 O Ensino Profissionalizante e a Lei n\u00ba 5.692/71 \n\nAo findar a d\u00e9cada de 1960, o ensino profissionalizante continuava cada vez mais \n\nsubordinado ao desenvolvimento econ\u00f4mico e a servi\u00e7o dos empres\u00e1rios, pois estes \n\napregoavam que processo educativo e a qualifica\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho contribuiriam para o \n\nincremento dos lucros; um discurso fundamentado na Teoria do Capital Humano, da qual j\u00e1 \n\ntratamos. Para tanto se fazia necess\u00e1rio uma reestrutura\u00e7\u00e3o que dotasse o ensino em todos os \n\nn\u00edveis de maior racionalidade, constituindo-se em fator de desenvolvimento individual e \n\nsocial, atrav\u00e9s da constitui\u00e7\u00e3o de um sistema educacional que diminu\u00edsse a demanda por \n\nensino superior e substitu\u00edsse o car\u00e1ter acad\u00eamico dos cursos proped\u00eauticos, pela forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. \n\nAssim, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de reformas educacionais destinadas ao ajuste da educa\u00e7\u00e3o \n\naos novos objetivos e \u00e0 nova ordem social, promulgou-se a Lei n\u00ba 5.692 em 11 de outubro de \n\n1971. Essa nova Lei veio substituir a equival\u00eancia entre os ramos proped\u00eautico e profissional \n\ne \u201cimp\u00f4s a habilita\u00e7\u00e3o profissional para todos os que cursassem o que passou a ser chamado \n\nde ensino de 2\u00ba grau\u201d (KUENZER, 1997, p. 16-17). \n\nNa Lei n\u00b0 5.692, o objetivo geral do ensino de 1\u00b0 e 2\u00b0 graus era \u201cproporcionar ao \n\neducando a forma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao desenvolvimento de suas potencialidades como elemento \n\nde auto-realiza\u00e7\u00e3o, qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho e preparo consciente da cidadania\u201d (Artigo \n\n1\u00ba). A organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo estava expressa no par\u00e1grafo 1\u00ba do artigo 5\u00b0 que estipulava: \n\n\u201cobservadas as normas de cada sistema de ensino o curr\u00edculo pleno ter\u00e1 uma parte de \n\neduca\u00e7\u00e3o geral e outra de forma\u00e7\u00e3o especial\u201d, ou seja, um n\u00facleo comum e uma parte \n\ndiversificada. Mais adiante, no mesmo par\u00e1grafo, a al\u00ednea \u201cb\u201d afirmava: \u201cno ensino de 2\u00b0 \n\ngrau, predomine a forma\u00e7\u00e3o especial\u201d. Dessa forma a educa\u00e7\u00e3o vinculada ao trabalho passou \n\na ser parte integrante do curr\u00edculo na parte da forma\u00e7\u00e3o especial e objetivava a habilita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no 2\u00b0 grau \u201cem conson\u00e2ncia com as necessidades do mercado de trabalho local \n\nou regional, \u00e0 vista de levantamentos periodicamente renovados\u201d (Artigo 5\u00b0). \n\nEssa proposta de ensino m\u00e9dio segundo Kuenzer (1997), estava muito bem articulada \n\ncom o modelo pol\u00edtico e econ\u00f4mico do governo militar da d\u00e9cada de 1960 e traduz alguns de \n\nseus objetivos: \n\n\u2022 prepara\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho qualificada para atender as demandas do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico que poderia promover o acesso do Brasil ao bloco \n\ndo 1\u00b0 mundo; essas demandas surgem com a implanta\u00e7\u00e3o de empresas de m\u00e9dio \n\ne grande porte, com a organiza\u00e7\u00e3o taylorista/fordista, produ\u00e7\u00e3o em massa de \n\n\n\n 76 \n\nprodutos homog\u00eaneos, grandes plantas industriais, economia de escala, utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologia intensiva de capital com base r\u00edgida e eletromec\u00e2nica; \n\n\u2022 despolitiza\u00e7\u00e3o do ensino secund\u00e1rio, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo \n\ntecnicista; \n\n\u2022 desarticula\u00e7\u00e3o do movimento estudantil, que ganhava for\u00e7a no final da d\u00e9cada de \n\n1960, e reivindicava o acesso ao ensino superior.  \n\n \n\nA partir da\u00ed, generalizou-se a oferta de habilita\u00e7\u00f5es profissionais em n\u00edvel 2\u00b0 Grau, \n\nde natureza fragmentada, com cursos especializados, definidos para atender demandas \n\nespec\u00edficas do processo produtivo (1997, p. 17-8). \n\nCunha (2000), analisando o contexto social da \u00e9poca, alerta que a profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo Ensino M\u00e9dio era vista como uma exig\u00eancia que resultaria em selecionar apenas os mais \n\ncapazes para a universidade, dar ocupa\u00e7\u00e3o aos menos capazes, e ao mesmo tempo, manter a \n\ndemanda por ensino superior em patamares control\u00e1veis, demonstrando mais uma vez que a \n\neduca\u00e7\u00e3o sempre se organizou para atender aos interesses das elites e do mercado. \n\nAs principais inova\u00e7\u00f5es previstas na lei, referente ao ensino profissional foram: o \n\nensino de 1\u00ba Grau, de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9ries, teria o curr\u00edculo composto de disciplinas que abrangessem \n\nconte\u00fados generalizantes. A partir da 5\u00aa s\u00e9rie, a quantidade de disciplinas vocacionais \n\nvoltadas para sondagem de aptid\u00f5es e inicia\u00e7\u00e3o para o trabalho, aumentaria conforme se \n\navan\u00e7asse nas s\u00e9ries. Quanto ao ensino de 2\u00ba Grau, os conte\u00fados deveriam enfatizar a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional preponderando sobre a educa\u00e7\u00e3o geral, pois a finalidade era \n\nproporcionar a habilita\u00e7\u00e3o profissional ao aluno.  \n\nAtrav\u00e9s do Parecer n\u00ba 45/72, o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o fixou o conte\u00fado \n\nprofissional do l\u00ba e 2\u00ba graus, e definiu a inicia\u00e7\u00e3o para o trabalho como \u201cum conjunto de \n\natividades que o educando deveria cumprir a fim de lev\u00e1-lo a um conhecimento dos diversos \n\ncampos de trabalho, dos diferentes sistemas de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os, assim como a pr\u00e1tica \n\ninicial na execu\u00e7\u00e3o de tarefas que envolvam a organiza\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, criatividade e \n\nqualidade\u201d. Esse Parecer fixa uma listagem de 52 habilita\u00e7\u00f5es plenas para o n\u00edvel t\u00e9cnico e 78 \n\nhabilita\u00e7\u00f5es parciais para n\u00edvel auxiliar, totalizando 130 poss\u00edveis cursos, voltados na sua \n\ngrande maioria para ocupa\u00e7\u00f5es do setor secund\u00e1rio da economia, em conson\u00e2ncia com \n\nmodelo de desenvolvimento em curso no Brasil. \n\nOutro Parecer, o de n\u00ba 339/72, atribui \u00e0 inicia\u00e7\u00e3o profissional alguns objetivos que \n\ns\u00e3o descritos a seguir:  \n\n \n\n\n\n 77 \n\na) Desenvolver no aluno o interesse pelos assuntos relacionados com o mercado de \ntrabalho, os setores econ\u00f4micos, processos de produ\u00e7\u00e3o, ocupa\u00e7\u00f5es e outros aspectos \nrelativos \u00e0 fun\u00e7\u00e3o desempenhada pelo homem no desenvolvimento econ\u00f4mico do \npa\u00eds. \n \nb) Desenvolver no aluno o esp\u00edrito de trabalho em grupo, de colabora\u00e7\u00e3o, bem \ncomo o reconhecimento da import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o e da responsabilidade de cada \nmembro da equipe para se alcan\u00e7ar o \u00eaxito. \n \nc) Desenvolver no aluno o sentimento de orgulho pelo trabalho \u00fatil e bem feito e a \npreocupa\u00e7\u00e3o de empregar os momentos de lazer em atividades sadias. \n \nd) Preparar o aluno para a adequada utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos simples ou a \nexecu\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e proporcionar-lhe conhecimentos t\u00e9cnicos referentes a \nmateriais e processos de trabalho nas tarefas a serem executadas na escola e durante \na vida profissional. \n\n \ne) Formar no aluno o h\u00e1bito de planejar o trabalho e execut\u00e1-lo de acordo com o \nplanejado (apud CUNHA, 2000, p. 175). \n\n \n\nFace ao exposto, constata-se que a partir da\u00ed o que se buscava realmente com o \n\nensino profissionalizante era incutir nos trabalhadores, inclusive os mais jovens, um \n\nsentimento de aceita\u00e7\u00e3o e conformismo em rela\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho (Idem). \n\nA Lei n\u00ba 5.692/71 pretendeu romper a hist\u00f3rica dualidade, substituindo os antigos \n\nramos proped\u00eautico e profissionalizante por um sistema \u00fanico e acess\u00edvel a todos, \n\nindependente da origem ou classe social; portanto, n\u00e3o podemos negar o avan\u00e7o que essa Lei \n\nrepresentou na busca de uma educa\u00e7\u00e3o unificada para todos. \n\n  No entanto, na pr\u00e1tica, o ensino dual continuou, pois para cumprir o que a Lei \n\ndeterminava, maquiavam-se escolas profissionalizantes ao se improvisar instala\u00e7\u00f5es, \n\nequipamentos e contratar professores sem forma\u00e7\u00e3o para ministrar as disciplinas de cunho \n\nt\u00e9cnico. Com a falta de investimentos e sem a necess\u00e1ria infra-estrutura para atender as \n\nespecificidades desse tipo de ensino, a maioria dessas escolas fracassou, especialmente as \n\nvinculadas aos governos estaduais. \n\nEm 1975, como as demandas geradas pela abertura econ\u00f4mica e pelo \n\ndesenvolvimento do setor secund\u00e1rio de ponta n\u00e3o foram atendidas atrav\u00e9s das propostas do \n\nParecer anterior (45/72), o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o faz um outro estudo que resultou no \n\nParecer n\u00b0 76/75. \n\nSegundo Kuenzer (1997), esse Parecer retoma o princ\u00edpio da articula\u00e7\u00e3o entre a \n\neduca\u00e7\u00e3o geral e a forma\u00e7\u00e3o especial e distingue a educa\u00e7\u00e3o profissionalizante como um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que levam o adolescente \u00e0 melhor compreens\u00e3o do mundo em \n\nque vive, e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de uma ampla base de conhecimento que lhe permita adaptar-se e \n\nacompanhar as mudan\u00e7as no mundo do trabalho e do treinamento profissional, que nesse \n\n\n\n 78 \n\ncaso, se resumia a simples aquisi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas espec\u00edficas para a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\natividade definida. \n\nO Parecer ainda apresenta outro conceito, o de forma\u00e7\u00e3o profissionalizante b\u00e1sica e \n\nde car\u00e1ter geral, que levaria o jovem a adquirir na escola os princ\u00edpios de forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, que seriam complementados ou no ensino superior ou no emprego. Nesse sentido \n\na habilita\u00e7\u00e3o deixa de ser o preparo para uma ocupa\u00e7\u00e3o e passa a ser entendida como o \n\n\u201cpreparo b\u00e1sico para a inicia\u00e7\u00e3o a uma \u00e1rea espec\u00edfica de atividade, em ocupa\u00e7\u00e3o, que em \n\nalguns casos s\u00f3 se definiria ap\u00f3s o emprego\u201d (MEC, 1976, apud KUENZER, 1997, p. 24). \n\nA partir dessas premissas, o que o Parecer n\u00b0 76/75 fez realmente foi acomodar a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade, ao permitir a coexist\u00eancia de todas as ofertas poss\u00edveis \u2013 t\u00e9cnico pleno, \n\nt\u00e9cnico parcial, e habilita\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, legitimando tudo o que existia, tal como antes de 1971. \n\nIsso significou que a velha dualidade ressurgiu no \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o e dos curr\u00edculos, pois \n\na educa\u00e7\u00e3o proped\u00eautica, agora tida como b\u00e1sica era a via de acesso ao n\u00edvel superior, e as \n\ndenominadas habilita\u00e7\u00f5es plenas, conduziam ao mundo do trabalho. A obrigatoriedade do \n\ncumprimento da carga hor\u00e1ria do n\u00facleo comum, ao inv\u00e9s de fortalecer a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\n(proped\u00eautica) dos trabalhadores, tomou um car\u00e1ter formalista e academicista que sempre \n\ncaracterizou esse ramo de ensino, e acabou por piorar a qualidade da Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\nA convers\u00e3o generalizada das escolas de 2\u00ba Grau em escola \u00fanica profissionalizante \n\ntinha como pretens\u00e3o resolver atrav\u00e9s da homogeneidade, a divis\u00e3o entre trabalhadores \n\nintelectuais e manuais. Mesmo oferecendo uma escolariza\u00e7\u00e3o voltada para a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, na escola capitalista j\u00e1 se estabeleceu a divis\u00e3o entre o trabalho intelectual e o \n\ntrabalho manual, e como afirma Warde (1983, p. 87), \u201ca escola capitalista \u00e9 sempre centrada \n\nno p\u00f3lo intelectual e cumpre a fun\u00e7\u00e3o de reproduzir a divis\u00e3o ao desqualificar o trabalho \n\nmanual\u201d. \n\nPercebemos que desde essa \u00e9poca os cursos de forma\u00e7\u00e3o profissional, tinham como \n\nprinc\u00edpio pedag\u00f3gico o ensinar a fazer, sem o predom\u00ednio da ci\u00eancia sobre o trabalho, ou seja, \n\num mero executor de tarefas que n\u00e3o conhece os processos de produ\u00e7\u00e3o. Portanto, o papel \n\ndesempenhado pela educa\u00e7\u00e3o no Brasi,l nos moldes da Lei n\u00ba 5692/71, de apenas formar ou \n\ntreinar jovens para o trabalho profissional, trouxe graves conseq\u00fc\u00eancias, n\u00e3o s\u00f3 para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, mas tamb\u00e9m para a educa\u00e7\u00e3o brasileira como um todo.  \n\nO pr\u00f3prio Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (1999), reconhece que: \n \n\n[...] a introdu\u00e7\u00e3o generalizada do ensino profissional no segundo grau se fez sem a \npreocupa\u00e7\u00e3o de preservar a carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de base. A cria\u00e7\u00e3o de \numa falsa imagem da forma\u00e7\u00e3o profissional como solu\u00e7\u00e3o para os problemas de \n\n\n\n 79 \n\nemprego, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de muitos cursos, se deu muito mais por \nimposi\u00e7\u00e3o legal e motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-eleitorais que por demandas reais da sociedade \n(PARECER CEB/CNE n\u00b0 16/99 p. 108). \n\n \n\nEssa tentativa de profissionaliza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria revelou-se t\u00e3o falha que em 1981 o \n\ngoverno editou a Lei n\u00ba 7.044, revogando parte da Lei n\u00ba 5.692/71, e permitindo que as \n\nescolas escolhessem implantar ou n\u00e3o cursos profissionalizantes. Essa proposta que se \n\nconverteu conforme Kuenzer, em um arranjo conservador, acabou por reafirmar a escola \n\ncomo um espa\u00e7o para os j\u00e1 inclu\u00eddos nos benef\u00edcios da produ\u00e7\u00e3o e do consumo dos bens \n\nmateriais e culturais. Os historicamente exclu\u00eddos que teimaram em permanecer nesta escola, \n\nque priorizava o \u201cacademicismo livresco e a compet\u00eancia do fragmento\u201d n\u00e3o conseguiram um \n\nensino de qualidade necess\u00e1rio \u00e0 dif\u00edcil supera\u00e7\u00e3o da sociedade de classes que alimenta a \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista (1997, p. 25). Essa situa\u00e7\u00e3o perdurou at\u00e9 1996, culminando com a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.394, e dos decretos que impulsionaram a reforma da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional, da qual trataremos a seguir. \n\n \n\n3.7 A reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nAo analisarmos a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, entendemos que as mudan\u00e7as na \n\n\u00e1rea educacional, ocorridas na d\u00e9cada de 1990 est\u00e3o inseridas num cen\u00e1rio de intensas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e sociais, resultantes da globaliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia e da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. Um dos fatores determinantes das mudan\u00e7as na \u00e1rea \n\neducacional foi a Reforma do Estado46, que de intervencionista na economia e nos setores \n\nsociais, passa a atender ao atual est\u00e1gio do capitalismo tornando-se um Estado \u201cm\u00ednimo\u201d \n\ngestor, trazendo para a esfera p\u00fablica a racionalidade das empresas capitalistas, adotando nas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas novas teorias organizacionais, antes s\u00f3 postas em pr\u00e1tica no meio \n\nempresarial. Essas mudan\u00e7as criaram um novo paradigma educacional orientado \n\npredominantemente pela racionalidade do capital, que conduz \u00e0 subsun\u00e7\u00e3o da esfera \n\neducacional \u00e0 esfera econ\u00f4mica, determinando um processo denominado como \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, orientado pela l\u00f3gica da compet\u00eancia e pela ideologia da \n\nempregabilidade, como \u00e9 o caso da Educa\u00e7\u00e3o Profissional.   \n\n                                           \n46 O Plano Diretor da Reforma do Estado, elaborado pelo Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do \nEstado (MARE) em 1995, definiu os objetivos e estabeleceu as diretrizes para a reforma da administra\u00e7\u00e3o \np\u00fablica brasileira, bem como, definiu linhas norteadoras das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais e o aparato legal \nnecess\u00e1rio para a implementa\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas em todo o pa\u00eds. \n\n\n\n 80 \n\nA reforma implementada na Educa\u00e7\u00e3o Profissional no governo Fernando Henrique \n\nCardoso anunciou como objetivo priorit\u00e1rio a melhoria da oferta dessa modalidade de ensino \n\ne sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s novas demandas econ\u00f4micas e sociais da sociedade globalizada, portadora \n\nde novos padr\u00f5es de produtividade e competitividade. Assim a reforma se prop\u00f4s a \n\nmodernizar o ensino profissional no Brasil, de forma que o mesmo acompanhe o avan\u00e7o \n\ntecnol\u00f3gico e atenda \u00e0s demandas do mercado de trabalho que exige flexibilidade, qualidade e \n\nprodutividade47. Al\u00e9m da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, outro elemento fundamental a ser priorizado \n\nno \u00e2mbito das pol\u00edticas de governo foi a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, pois: \n\n \nA melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o profissional pressup\u00f5e uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \nde qualidade e constitui condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o \u00eaxito num mundo pautado \npela competi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e crescentes exig\u00eancias de qualidade, \nprodutividade e conhecimento. (BRASIL, CEB/CNE, 1999, p. 16). \n\n \n\nAs pol\u00edticas governamentais, al\u00e9m de destacar os fen\u00f4menos econ\u00f4micos \n\ndeterminados pela globaliza\u00e7\u00e3o da economia e pela reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, defende a \n\nnecessidade da educa\u00e7\u00e3o contribuir para a constitui\u00e7\u00e3o de um novo modelo de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel que s\u00f3 ocorrer\u00e1 estabelecendo-se mecanismos de aumento do \n\nn\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Entretanto, sabemos que esse apelo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nocorre somente em fun\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico. Tendo em vista a converg\u00eancia de fatores \n\nna atual fase do capitalismo que se movimentam em torno da manuten\u00e7\u00e3o de seus interesses, a \n\neduca\u00e7\u00e3o teria a miss\u00e3o de preparar t\u00e9cnica, social e ideologicamente os trabalhadores a fim \n\nde que atendam as necessidades e as novas formas de sociabilidade do capital.  Nesse sentido, \n\na educa\u00e7\u00e3o e a forma\u00e7\u00e3o profissional aparecem hoje como quest\u00f5es centrais, pois a elas s\u00e3o \n\nconferidas fun\u00e7\u00f5es essencialmente instrumentais, ou seja, capazes de possibilitar a \n\ncompetitividade e intensificar a concorr\u00eancia, adaptar trabalhadores \u00e0s mudan\u00e7as t\u00e9cnicas e \n\nminimizar os efeitos do desemprego. A influ\u00eancia de organismos internacionais reguladores \n\ntem sido fundamental na difus\u00e3o desses princ\u00edpios, como podemos perceber a partir de \n\nprescri\u00e7\u00f5es do Banco Mundial: \n\n \nDetalhados estudos econom\u00e9tricos indicam que as taxas de investimentos e os graus \niniciais de instru\u00e7\u00e3o constituem robustos fatores de previs\u00e3o de crescimento futuro. \nSe nada mais mudar, quanto mais instru\u00eddos forem os trabalhadores de um pa\u00eds, \nmaiores ser\u00e3o suas possibilidades de absorver as tecnologias predominantes, e assim \nchegar a um crescimento r\u00e1pido da produ\u00e7\u00e3o. (Banco Mundial, 1995, p. 26-35). \n\n \n\n                                           \n47 MANFREDI, Silvia Maria. Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. S\u00e3o Paulo Cortez, 2002. p. 128. \n\n\n\n 81 \n\nA reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, segundo Kuenzer, se articula \u00e0s pol\u00edticas \n\nneoliberais orientadas pelo Banco Mundial, atrav\u00e9s de sua principal miss\u00e3o: \u201creduzir a \n\npobreza de forma sustentada nos pa\u00edses em desenvolvimento\u201d (1997, p. 66). Assim, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional passa a fazer parte de um plano de desenvolvimento econ\u00f4mico e \n\ntecnol\u00f3gico articulado com outras pol\u00edticas de emprego, de trabalho e renda, portanto \n\nrepresenta um fator indispens\u00e1vel no processo de adapta\u00e7\u00e3o do trabalhador ao novo contexto \n\necon\u00f4mico e as transforma\u00e7\u00f5es por que t\u00eam passado os meios de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nUm dos seus principais objetivos foi estabelecer uma \u201cponte\u201d entre a escola e o \n\nmundo do trabalho, ajustando os curr\u00edculos dos cursos t\u00e9cnicos \u00e0s reais necessidades do \n\nmercado. Para tanto, destacamos um instrumento importante na reestrutura\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional, o Programa de Expans\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional (PROEP), um \n\nprograma do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), financiado pelo do Banco Interamericano de \n\nDesenvolvimento (BID), e pelo Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT).  \n\nO montante inicial previsto para este programa foi de quinhentos milh\u00f5es (R$ \n\n500.000.000,00), dos quais o BID contribuiu com duzentos e cinq\u00fcenta milh\u00f5es (R$ \n\n250.000.000,00), o MEC com 25% e o FAT com outros 25% do total. O Banco \n\nInteramericano de Desenvolvimento/BID, ao firmar com Brasil o Contrato de Empr\u00e9stimo n\u00ba \n\n1052/ OC-BR48, no ano de 1997; financiou a Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e passou a \n\n\u201corientar\u201d a implanta\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nO objetivo do Programa (PROEP)49, foi apoiar a implanta\u00e7\u00e3o da reforma da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional em execu\u00e7\u00e3o pelo MEC, criando um sistema de educa\u00e7\u00e3o profissional \n\n(educa\u00e7\u00e3o para o trabalho), separado do ensino m\u00e9dio e do ensino universit\u00e1rio. O referido \n\nsistema deveria habilitar jovens e adultos para o mercado de trabalho mediante a oferta de \n\ncursos p\u00f3s-m\u00e9dios n\u00e3o universit\u00e1rios, e cursos livres de n\u00edvel b\u00e1sico e de aperfei\u00e7oamento, \n\ncom o objetivo de obter uma maior oferta de m\u00e3o-de-obra melhor qualificada dentro do pa\u00eds. \n\nTamb\u00e9m estabelece como objetivos espec\u00edficos a redu\u00e7\u00e3o gradual das matr\u00edculas no ensino \n\nm\u00e9dio das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino profissional, de modo que elas se dediquem com \n\nexclusividade a sua finalidade pr\u00f3pria. Essa orienta\u00e7\u00e3o vale tanto para as institui\u00e7\u00f5es da rede \n\nfederal quanto para as estaduais que quiserem se beneficiar dos recursos oriundos do contrato \n                                           \n48 Contrato de Empr\u00e9stimo n\u00b0 1.052 OC/BR, foi assinado pelo ministro da Educa\u00e7\u00e3o Paulo Renato de Souza em \n24/12/97, e aprovado pelo Senado Federal, com ementa publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 29/12/97. As \ncondi\u00e7\u00f5es financeiras do empr\u00e9stimo n\u00e3o foram publicadas.  \n49 A respeito da influencia do BID na Reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e do financiamento do PROEP nos \nbaseamos em Luiz Ant\u00f4nio Cunha, Atuais Tend\u00eancias na Educa\u00e7\u00e3o Profissional, Faculdade Latino-americana \nde Ci\u00eancias Sociais Sede Acad\u00eamica Brasil (1999-2000) Cole\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho, Emprego e \nGera\u00e7\u00e3o de Renda Organizadora: Silvia C. Yannoulas. p. 107-108. \n\n\n\n 82 \n\nMEC/BID. O Programa financia a\u00e7\u00f5es nas seguintes \u00e1reas: constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de locais \n\npr\u00f3prios (Centros) para o funcionamento da educa\u00e7\u00e3o profissional; aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos; capacita\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos, docentes e adequa\u00e7\u00e3o de curr\u00edculos ao mercado de \n\ntrabalho.  \n\nO PROEP50 vem estimulando e financiando a\u00e7\u00f5es de Educa\u00e7\u00e3o Profissional em \n\nn\u00edvel nacional, por meio tr\u00eas subprogramas. S\u00e3o eles: \n\n1) Transforma\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u2013 este \n\nsubprograma pretende a adequa\u00e7\u00e3o dos Centros Federais de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \n\n(CEFETS), das escolas T\u00e9cnicas Federais (ETF\u2019s) e das Escolas Agrot\u00e9cnicas Federais \n\n(EAF\u2019s), \u00e0s diretrizes impostas pela legisla\u00e7\u00e3o, transformando essas Institui\u00e7\u00f5es em centro de \n\nrefer\u00eancia para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional.  \n\n2) Implanta\u00e7\u00e3o de Centros de Educa\u00e7\u00e3o Profissional nos Estados em conv\u00eanio com \n\nos governos estaduais; \n\n3) Financiamento do Segmento Comunit\u00e1rio, que consiste na implanta\u00e7\u00e3o de escolas \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Profissional em conv\u00eanio e parceria com a iniciativa privada, entidades \n\npatronais, sindicatos classistas, Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais (ONGs),etc. \n\nAs principais caracter\u00edsticas de um Centro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional financiado pelo \n\nPROEP s\u00e3o: \n\n\u2022 determina\u00e7\u00e3o da oferta de cursos em fun\u00e7\u00e3o dos estudos da demanda; \n\n\u2022 atualiza\u00e7\u00e3o permanente de curr\u00edculo de acordo com as caracter\u00edsticas ocupacionais \n\nrequeridas; \n\n\u2022 integra\u00e7\u00e3o de representantes do setor privado nas decis\u00f5es; \n\n\u2022 integra\u00e7\u00e3o com os mercados atrav\u00e9s de conv\u00eanios (parcerias) com empresas e outros \n\nempregadores para efeito de est\u00e1gio, uso de equipamento; \n\n\u2022 gera\u00e7\u00e3o de receita pr\u00f3pria atrav\u00e9s da venda, e; \n\n\u2022 progressiva autonomia de gest\u00e3o financeira e de recursos humanos. \n\n \n\nCunha (2000), a respeito da influ\u00eancia dos organismos internacionais nas pol\u00edticas \n\nde educa\u00e7\u00e3o, ressalta que desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, o Banco Mundial tem feito \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es expl\u00edcitas a respeito da educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional, entendida como um \n\nelemento estrat\u00e9gico da estrutura educacional, e recomenda a separa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o. Essa era uma das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a obten\u00e7\u00e3o do financiamento da \n\n                                           \n50 BRAS\u00cdL. MEC/SEMTEC/PROEP. Guia de Orienta\u00e7\u00e3o: Segmento Comunit\u00e1rio. Bras\u00edlia: 2001. P. 13-14. \n\n\n\n 83 \n\nreforma no Brasil, e foi concretizada atrav\u00e9s da LDB e do Decreto n\u00ba 2.208/97. Para o Banco, \n\na educa\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3o enquanto elementos essenciais para a produtividade, seriam \n\ndif\u00edceis de se administrar eficazmente dentro dos mesmos formatos institucionais. A \n\nnecess\u00e1ria separa\u00e7\u00e3o traria vantagens para ambas, j\u00e1 que permitiria aos educadores e aos \n\ninstrutores desenvolver as qualifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnica-administrativa e t\u00e9cnica-especializada, \n\nnecess\u00e1rias para vincular a capacita\u00e7\u00e3o mais estreitamente \u00e0 economia. Al\u00e9m dessa orienta\u00e7\u00e3o \n\ngeral, o Banco Mundial faz recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas a respeito da organiza\u00e7\u00e3o de cada \n\nsistema educacional, como a de se concentrar a forma\u00e7\u00e3o profissional no final da educa\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria. Isso permitiria aos estudantes escolherem entre as diversas ocupa\u00e7\u00f5es pouco \n\ntempo antes da procura de emprego, com maior maturidade e maior conhecimento do \n\nmercado. No que concerne ao formato institucional, o Banco Mundial chega a recomendar a \n\nretirada das escolas t\u00e9cnico-profissionais do \u00e2mbito do minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o de cada pa\u00eds.  \n\nEm um documento intitulado \u201cFormaci\u00f3n profesional y t\u00e9cnica: una estrategia para \n\nel BID\u201d, segundo Cunha (2000), o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID) \n\nestabelece as diretrizes gerais da pol\u00edtica proposta para o setor, elencando os crit\u00e9rios para a \n\nconcess\u00e3o de empr\u00e9stimos e que constituem, na verdade, a defini\u00e7\u00e3o de um programa para a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional na regi\u00e3o. Para o BID as pol\u00edticas de forma\u00e7\u00e3o profissional e t\u00e9cnica \n\ndevem basear-se nos seguintes elementos, para serem exitosas: \n\n\u2022 A primeira condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, e a mais importante, em uma pol\u00edtica de reforma e \n\nextens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de empregos. \n\n\u2022 A capacita\u00e7\u00e3o n\u00e3o substitui uma boa educa\u00e7\u00e3o. Isso implica definir claramente as \n\nfun\u00e7\u00f5es da forma\u00e7\u00e3o profissional e da educa\u00e7\u00e3o, e as articula\u00e7\u00f5es entre ambas. Uma \n\ns\u00f3lida educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica constitui a melhor prepara\u00e7\u00e3o o emprego. \u00c9 imprescind\u00edvel \n\nintegrar a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com o desenvolvimento conceitual, para obter uma \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional de qualidade. \n\n\u2022 A capacita\u00e7\u00e3o traz resultados econ\u00f4micos (aumento da produtividade, \n\ncompetitividade, transfer\u00eancia tecnol\u00f3gica) e sociais (desenvolvimento de novos \n\nvalores, atitudes e comportamentos) concretos.  \n\n\u2022 A oferta de capacita\u00e7\u00e3o deve adequar-se estritamente \u00e0 demanda, mesmo que essa \n\ndemanda possa ser induzida, ou mesmo, criada. No entanto, o Banco adverte que isso \n\npode afetar o princ\u00edpio de eq\u00fcidade: \n\n \nLa capacitaci\u00f3n basada en la demanda puede dar lugar a un proceso de selecci\u00f3n de \ncursos y de personas que garantice buenos resultados  con\u00f3micos pero a costa de \n\n\n\n 84 \n\neludir las esferas y las personas que, por razones de equidad, m\u00e1s lo merecen. Los \nadministradores deben ser conscientes de esta tendencia y establecer programas que \nprocuren un equilibrio entre la eficiencia y la equidad (BID, 1999, p\u00e1g. 14, apud \nCunha, 2000, p. 29-30). \n\n \n\nPara o BID, capacita\u00e7\u00e3o pode ser considerada como pol\u00edtica social, mas deve se \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 criadora de emprego. O documento do BID \u00e9 claro a \n\nrespeito: \nLa idea fundamental que es preciso tener en cuenta es que la capacitaci\u00f3n resulta \nesencial para mejorar la productividad y la competitividad y, por ende, contribuir a \nla solidez de la econom\u00eda. En la medida en que el crecimiento econ\u00f3mico crea \nempleos, la capacitaci\u00f3n puede en los hechos aportar una contribuci\u00f3n importante a \nla creaci\u00f3n de empleos. Pero este efecto potencial indirecto y decisivo en el \ncrecimiento no debe ser confundido con el efecto inmediato de los programas de \ncapacitaci\u00f3n en el empleo\u201d (BID, 1999, p. 25 apud Cunha, 2000, p. 29-32-3) \n\n \n\nAtualmente, o BID financia programas de reforma do ensino t\u00e9cnico em todos os \n\npa\u00edses do Mercosul, al\u00e9m de numerosos programas de capacita\u00e7\u00e3o para jovens \n\ndesempregados. Entretanto, o financiamento est\u00e1 condicionado \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o de seus crit\u00e9rios, \n\nque sem d\u00favida, assumem um peso fundamental na elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas do setor \n\n(CUNHA, 2000, p. 33).  \n\nComo se v\u00ea, as orienta\u00e7\u00f5es dadas por esses organismos reafirmam o pressuposto \n\nneoliberal da escola capitalista, que pressup\u00f5e uma forma\u00e7\u00e3o \u201cestreita\u201d, apenas para atender \n\ndemandas emergenciais. Nesse ide\u00e1rio a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u00e9 considerada estrat\u00e9gica na \n\nresolu\u00e7\u00e3o do problema da qualifica\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, cultivando a id\u00e9ia de que o atual \n\nmodelo produtivo exige que os trabalhadores tenham conhecimentos e habilidades que \n\npropiciem sua adapta\u00e7\u00e3o a ambientes de trabalho em constante mudan\u00e7a.  \n\nComo salienta Frigotto (2001), a educa\u00e7\u00e3o regular e, especialmente, a forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-profissional aparecem, uma vez mais, como sendo a \"galinha dos ovos de ouro\" que \n\npode ajustar o Brasil \u00e0 nova ordem mundial. Entretanto, o objetivo n\u00e3o \u00e9 de integrar a todos, \n\nmas apenas aqueles que desenvolvem compet\u00eancias reconhecidas pelo mercado, para garantir \n\nn\u00e3o mais apenas o posto de trabalho e ascens\u00e3o numa determinada carreira, mas a \n\nempregabilidade. O ide\u00e1rio das novas compet\u00eancias para a empregabilidade apaga o horizonte \n\nda educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional como um direito subjetivo de todos. Trata-se, \n\nagora, de servi\u00e7os ou bens a serem adquiridos para competir no mercado produtivo \u2013 uma \n\nperspectiva educativa produtivista, mercadol\u00f3gica, pragm\u00e1tica e, portanto, desintegradora. \n\nEsta reforma do ensino t\u00e9cnico se assenta sobre um sistema dual hist\u00f3rico e uma LDB \n\nminimalista que \u00e9 coerente com a tese do Estado m\u00ednimo, que gradativamente vai transferindo \n\n\n\n 85 \n\nsuas responsabilidades para a sociedade civil, e com os elementos neoliberais explicitados \n\nanteriormente 51. \n\nCom a aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 9.394/96, foram abertos os espa\u00e7os necess\u00e1rios para a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, novamente, da dualidade estrutural na educa\u00e7\u00e3o brasileira. Isso ocorreu \n\ndevido a obrigatoriedade das escolas a separar o ensino regular m\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nAo retirar a forma\u00e7\u00e3o profissional do sistema formal de educa\u00e7\u00e3o, a reforma aprofundou a \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre a escola e o mundo do trabalho, retornando a uma situa\u00e7\u00e3o existente at\u00e9 o ano \n\nde 1961, \u00e9poca em que n\u00e3o havia equival\u00eancia entre o diploma de n\u00edvel m\u00e9dio e o de ensino \n\nt\u00e9cnico.  \n\nDeste modo, cada vez mais o ensino regular separa-se da produ\u00e7\u00e3o e, em \n\nconseq\u00fc\u00eancia a forma\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o separa-se da escola. Como mostra Silva (1993), \u201ca \n\nescola no capitalismo \u00e9 capitalista porque \u00e9 separada da produ\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 capitalista n\u00e3o por \n\ncausa de seus efeitos individuais, mas essencialmente por sua posi\u00e7\u00e3o estrutural de separa\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, 1993, p.30). Ao separar de forma definitiva o ensino t\u00e9cnico \n\ndo ensino m\u00e9dio, o que o governo faz \u00e9 impulsionar o car\u00e1ter capitalista da escola, de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o social do trabalho. \n\nEm sua pr\u00e1tica, a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional \u00e9 um exemplo de pol\u00edtica que \n\ncaminha passo a passo com uma propaganda intensa e reiterada que vem sedimentando, como \n\nparte de uma profunda revolu\u00e7\u00e3o cultural no imagin\u00e1rio das classes trabalhadoras e da \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral - desempregados, subempregados, excedentes de m\u00e3o-de-obra - a id\u00e9ia de \n\nque, mediante as diferentes modalidades deste tipo de forma\u00e7\u00e3o, todos se tornar\u00e3o \n\nempreg\u00e1veis. \u00c9 uma vis\u00e3o ing\u00eanua acreditar que \u00e9 poss\u00edvel corrigir as distor\u00e7\u00f5es do mercado \n\nem fun\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. N\u00e3o \u00e9 a escola que define o posto que o \n\nindiv\u00edduo ir\u00e1 ocupar na produ\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, muitas vezes \u00e9 o lugar que o chefe da fam\u00edlia \n\nocupa na produ\u00e7\u00e3o que acaba direcionando o aluno para um determinado tipo de escola. \n\nPortanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel resolver a crise de emprego dentro da escola. \n\nComo mostra Frigotto, no plano ideol\u00f3gico desvia-se a responsabilidade social para \n\no plano individual: \n\n \n[...] j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas de emprego e renda dentro de um projeto de desenvolvimento \nsocial, mas indiv\u00edduos que devem adquirir compet\u00eancias ou habilidades no campo \ncognitivo, t\u00e9cnico, de gest\u00e3o, e atitudes para se tornarem competitivos e \nempreg\u00e1veis (FRIGOTTO,1998, p. 15).  \n \n\n                                           \n51 FRIGOTTO, G. Globaliza\u00e7\u00e3o e Crise do Emprego: Mistifica\u00e7\u00f5es e Perspectivas da Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnico-\nProfissional. Boletim T\u00e9cnico do SENAC - DN, vol. 2  n\u00b0 25, 2001. \n\n\n\n 86 \n\nOs desempregados ficam com a responsabilidade de buscar \u201crequalifica\u00e7\u00e3o\u201d e \n\n\u201creconvers\u00e3o profissional\u201d a fim de tornarem-se empreg\u00e1veis. Ou mesmo buscarem algum \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o no mercado informal ou na economia de sobreviv\u00eancia.  \n\n\u00c9 o que alerta Gentili, quando afirma que se esgota a promessa integradora da escola \n\npassando a ser sua tarefa agora a empregabilidade: \u201cA garantia do emprego como direito \n\nsocial, desmanchou-se diante da nova promessa de empregabilidade como capacidade \n\nindividual para disputar as limitadas possibilidades de inser\u00e7\u00e3o que o mercado oferece\u201d \n\n(GENTILI, 1998, p. 89).  \n\nNo interior da escola e no decorrer dos cursos de requalifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o desenvolvidos \n\nconte\u00fados que induzem os alunos e at\u00e9 professores a acreditarem que todos se tornar\u00e3o \n\nempreg\u00e1veis. Mas no capitalismo n\u00e3o existe possibilidade concreta de empregos, e atualmente \n\no desemprego \u00e9 estrutural.  \n\nA forma como esses cursos de qualifica\u00e7\u00e3o/requalifica\u00e7\u00e3o profissional vem sendo \n\nimplantados e trabalhados, na verdade gera, o que realmente promete: empregabilidade. \n\nComo diz Forrester, \u201cuma bela palavra soa nova e parece prometida a um belo futuro: \n\nempregabilidade, que se revela como um parente muito pr\u00f3ximo da flexibilidade, e at\u00e9 como \n\numa de suas formas\u201d (FORRESTER, 1997, p. 118). Trata-se, para o assalariado, de estar \n\npronto para trocar constantemente de trabalho, de estar dispon\u00edvel para aceitar todas as \n\nmudan\u00e7as e os caprichos dos detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o. O m\u00e9rito do sujeito \n\nempregado n\u00e3o est\u00e1 no seu direito social ao emprego, mas em ter conseguido se colocar em \n\num mercado de trabalho competitivo. Todavia, como o pr\u00f3prio conte\u00fado da palavra \n\ncompetitividade expressa, nem todos ser\u00e3o vencedores. Nessa linha de racioc\u00ednio, percebe-se \n\nque a fun\u00e7\u00e3o da escola passa a ser ent\u00e3o, preparar para o emprego, e o mercado \u00e9 que orienta e \n\ndetermina o conte\u00fado do discurso educacional.  \n\nEm seu conjunto, a pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional faz parte da realidade do novo \n\nmundo do trabalho globalizado que desvia a responsabilidade social do desemprego para o \n\nplano individual. O mundo do trabalho, anteriormente palco de acordos coletivos com vistas \u00e0 \n\nformaliza\u00e7\u00e3o dos processos de especializa\u00e7\u00e3o, dos planos de carreiras e das identidades \n\nprofissionais, hoje, caracteriza-se pelo processo de acumula\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Um espa\u00e7o de \n\ntransa\u00e7\u00f5es individuais no qual se valorizam as compet\u00eancias, ao inv\u00e9s de qualifica\u00e7\u00f5es; \n\npresta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os, em vez de postos de trabalho; contratos tempor\u00e1rios, em vez de \n\nempregos est\u00e1veis.  \n\nPara se inserir nessa realidade, o trabalhador n\u00e3o pode ser um indiv\u00edduo passivo, \n\nobediente e disciplinado. Deve tornar-se ativo, empreendedor e criativo, capaz n\u00e3o s\u00f3 de se \n\n\n\n 87 \n\nencaixar no jogo produtivo, mas de constru\u00ed-lo numa temporalidade de montagem e \n\ndesmontagem cont\u00ednua; para se adaptar \u00e0s novas demandas do mercado de trabalho, que muda \n\ncontinuamente o perfil do emprego e busca um trabalhador conectado ao processo de \n\nmudan\u00e7a, exigindo, portanto, um novo tipo de trabalhador. Consideramos que para \n\nacompanhar essas mudan\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio que o trabalhador tenha acesso a escola e a uma \n\neduca\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional de qualidade, articulada com as demandas do mercado; tanto \n\npara conquistar o direito ao trabalho, como para enfrentar o desemprego e, principalmente, \n\npara participar politicamente da constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es sociais mais justas.  \n\nTodavia, enquanto n\u00e3o for historicamente superada a divis\u00e3o entre capital e trabalho, \n\nque produz rela\u00e7\u00f5es sociais e produtivas com a finalidade prec\u00edpua de valoriza\u00e7\u00e3o do capital, \n\nn\u00e3o h\u00e1 possibilidade de exist\u00eancia de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas aut\u00f4nomas que possibilitem o \n\nacesso ao conhecimento, que \u00e9 fruto da atividade humana compreendida em sua dimens\u00e3o \n\npr\u00e1xica e resultante da articula\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto, pensamento e a\u00e7\u00e3o, teoria e pr\u00e1tica, \n\nhomem e sociedade.  \n\nPrecisamos construir uma proposta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional levando em conta estas \n\ndimens\u00f5es, articulando-as em uma concep\u00e7\u00e3o que vislumbre o processo educativo em sua \n\ntotalidade hist\u00f3rica, que considere o trabalhador em sua integralidade, que o compreenda \n\ncomo s\u00edntese do desenvolvimento social e individual, e neste sentido, como s\u00edntese entre a \n\nobjetividade das rela\u00e7\u00f5es sociais, produtivas e a subjetividade. Que o leve a dominar as \n\ndiferentes linguagens, desenvolver o racioc\u00ednio l\u00f3gico e a capacidade de usar conhecimentos \n\ncient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, para compreender e intervir na vida social e \n\nprodutiva de forma cr\u00edtica e criativa, construindo uma identidade aut\u00f4noma e intelectual capaz \n\nde continuar aprendendo ao longo de sua vida. \n\n \n\n3.8 A Educa\u00e7\u00e3o Profissional no discurso atual. \n\nAs reformas dos Ensinos M\u00e9dio e Profissional (1996) tinham como finalidade \n\nadequ\u00e1-los a uma nova realidade, na qual o dom\u00ednio do \u201cconhecimento\u201d e a capacidade de \n\ncompeti\u00e7\u00e3o s\u00e3o fatores fundamentais para a competitividade econ\u00f4mica de uma na\u00e7\u00e3o, \n\nobjetivos estes claramente expressos na Legisla\u00e7\u00e3o, que afirma: \n\nSendo a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica o elemento fundamental a ser fortalecido no \u00e2mbito das \npol\u00edticas de governo, a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o profissional pressup\u00f5e \numa educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade e constitui condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o \u00eaxito \nnum mundo pautado pela competi\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e crescentes exig\u00eancias \nde qualidade, produtividade e conhecimento (BRASIL, CNE/CEB, 1999, p. 16). \n\n \n\n\n\n 88 \n\nO acervo normativo b\u00e1sico que fundamenta a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\n(n\u00edvel t\u00e9cnico) \u00e9 constitu\u00eddo pela Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o n\u00ba 9.394/96 e o \n\nDecreto Federal n\u00ba 2.208/97.  \n\nA Lei 9.394/96 no seu artigo 40 determina que \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Profissional ser\u00e1 \n\ndesenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com o ensino regular ou por diferentes estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada, em institui\u00e7\u00f5es especializadas ou no ambiente de trabalho\u201d, ou seja, menciona a \n\u201carticula\u00e7\u00e3o\u201d e n\u00e3o a \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d com o Ensino M\u00e9dio, como ocorria anteriormente (Lei n\u00ba \n\n5.692/71). Por\u00e9m, mesmo essa articula\u00e7\u00e3o foi inviabilizada pelo Decreto 2.208/97, quando no \n\nseu artigo 5\u00ba indica que \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico ter\u00e1 organiza\u00e7\u00e3o curricular \n\npr\u00f3pria e independente do Ensino M\u00e9dio, podendo ser oferecida de forma concomitante ou \n\nseq\u00fcencial a este\u201d. \n\n Dessa forma, legaliza a separa\u00e7\u00e3o entre o curr\u00edculo do Ensino M\u00e9dio e do \n\nprofissionalizante, ou seja, os dois s\u00e3o ofertados separadamente e com finalidades diferentes, \n\npois o ensino m\u00e9dio preconiza o \u201caprimoramento do educando como pessoa humana, \n\nincluindo a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o desenvolvimento da autonomia intelectual e do pensamento \n\ncr\u00edtico\u201d (artigo 35, inciso III), em outras palavras, \u201cpara a vida\u201d; e o profissionalizante prepara \n\no aluno para \u201c(..) o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es demandadas pelo mundo do trabalho\u201d (artigo 4\u00ba \n\nDecreto n\u00ba 2.208/97). Ainda que se articulem conceitualmente, na pr\u00e1tica isso n\u00e3o ocorre, \n\npois, os curr\u00edculos e os objetivos s\u00e3o totalmente diferentes, al\u00e9m do M\u00e9dio ser requisito para a \n\nconclus\u00e3o do t\u00e9cnico. Esse Decreto prop\u00f4s ado\u00e7\u00e3o do sistema modular com terminalidade e \n\ninstituiu a Educa\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel b\u00e1sico (que n\u00e3o exige escolaridade anterior). \n\nPriorizou o ensino por compet\u00eancia, e configurou a Educa\u00e7\u00e3o Profissional como uma solu\u00e7\u00e3o \n\npara problemas tais como o desemprego estrutural, decorrente da globaliza\u00e7\u00e3o e da \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva. N\u00e3o podemos esquecer que o mesmo permitiu ainda, a certifica\u00e7\u00e3o \n\nde \u201ccompet\u00eancias profissionais\u201d, que podem ser reconhecidas por entidades desvinculadas do \n\nsistema regular de ensino t\u00e9cnico-profissional, mesmo sem nenhuma comprova\u00e7\u00e3o. \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional, n\u00ba 9.394/96, traz tamb\u00e9m, uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o profissionalizante do Ensino M\u00e9dio. No item II, Das finalidades do Ensino M\u00e9dio, \n\na \"prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho\" aparece antes da \"prepara\u00e7\u00e3o para a cidadania\", demonstrando \n\nclaramente a vincula\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o para o mercado. Dando continuidade ao referido \n\ninciso, que se reporta exclusivamente \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, que deve ser feita \"de modo a ser \n\ncapaz de se adaptar com flexibilidade a novas condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento \n\nposteriores\".   \n\n\n\n 89 \n\nAp\u00f3s apresentar as finalidades do Ensino M\u00e9dio, voltadas para a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e a \n\nautonomia intelectual, a LDB retorna \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 apresentada no item IV, com \n\na finalidade de propiciar \"a compreens\u00e3o dos fundamentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos dos \n\nprocessos produtivos\". Isso ocorrer\u00e1 \"relacionando a teoria com a pr\u00e1tica, no ensino de cada \n\ndisciplina\". Entretanto, para que isso ocorra ser\u00e1 preciso investir em tecnologia, laborat\u00f3rios e \n\ninfra-estrutura f\u00edsica nas escolas de Ensino M\u00e9dio. Ao tratar do curr\u00edculo, a se\u00e7\u00e3o do Ensino \n\nM\u00e9dio diz que suas diretrizes destacar\u00e3o \"a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica b\u00e1sica\", al\u00e9m do \"processo \n\nhist\u00f3rico de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade e da cultura\". Essas express\u00f5es parecem evocar os \n\nideais da politecnia52 (sem usar esta express\u00e3o), tal como foi proposta ainda durante o \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. Por\u00e9m, isso deixou de ser poss\u00edvel devido a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos do Ensino M\u00e9dio e do Ensino T\u00e9cnico, pelo Decreto n\u00ba 2.208/97, \n\nque desvinculou a educa\u00e7\u00e3o profissional dos processos educativos. \n\nA LDB afirma que a Educa\u00e7\u00e3o Profissional ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com o \n\nensino regular. Vale ressaltar que n\u00e3o se confunde com ele nem se desenvolver\u00e1 de forma \n\nintegrada, como pretende a politecnia e outras concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas que valorizam \n\ncurr\u00edculos integrados, organizados de forma que a educa\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o se encontre \n\ndissociada da educa\u00e7\u00e3o geral, ou do que a se\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio parece chamar de teoria.  \n\nPercebe-se nitidamente a diferen\u00e7a entre a se\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio e o cap\u00edtulo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional. Enquanto a primeira fala de rela\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica em cada \n\ndisciplina, o cap\u00edtulo da Educa\u00e7\u00e3o Profissional parece ter orienta\u00e7\u00e3o oposta, ao separar os \n\ncurr\u00edculos e apresentar-se como concomitante ou posterior \u00e0 educa\u00e7\u00e3o geral. \n\n Enquanto modalidade diferente do Ensino M\u00e9dio, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional est\u00e1 \n\norganizada em tr\u00eas n\u00edveis. O N\u00edvel B\u00e1sico foi destinado \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o, requalifica\u00e7\u00e3o e \n\nreprofissionaliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores, independentemente de escolariza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, em cursos \n\nn\u00e3o sujeitos a regulamenta\u00e7\u00e3o curricular. O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) recomenda que as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino profissional, p\u00fablicas e privadas sem fins lucrativos apoiadas \n\nfinanceiramente pelo Poder P\u00fablico, dever\u00e3o oferecer obrigatoriamente, cursos \n\nprofissionalizantes de N\u00edvel B\u00e1sico, abertos a alunos das redes p\u00fablicas e privadas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, assim como aos trabalhadores com qualquer n\u00edvel de escolaridade. O N\u00edvel \n                                           \n52 \u201cPolitecnia significa o dom\u00ednio intelectual da t\u00e9cnica e a possibilidade de exercer trabalhos flex\u00edveis, \nrecompondo as tarefas de forma criativa; prop\u00f5e a supera\u00e7\u00e3o de um conhecimento meramente emp\u00edrico e de \nforma\u00e7\u00e3o apenas t\u00e9cnica, atrav\u00e9s de formas de pensamento mais abstratas, cr\u00edticas, de cria\u00e7\u00e3o, exigindo \nautonomia intelectual e \u00e9tica. A politecnia cria a possibilidade de constru\u00e7\u00e3o do novo, pressupondo que o \nconhecimento resulta do processo de constru\u00e7\u00e3o da totalidade, que nunca se encerra, pois h\u00e1 sempre algo novo \npara conhecer. Nesta concep\u00e7\u00e3o, evidencia-se que conhecer a totalidade n\u00e3o \u00e9 dominar todos os fatos, mas as \nrela\u00e7\u00f5es entre eles, sempre reconstru\u00eddas no movimento da hist\u00f3ria\u201d (KUENZER, 2000, p. 86-87).  \n\n\n\n 90 \n\nT\u00e9cnico foi destinado a proporcionar habilita\u00e7\u00e3o profissional aos alunos matriculados no \n\nEnsino M\u00e9dio ou dele egressos O N\u00edvel Tecnol\u00f3gico, o mais indefinido de todos, foi \n\ndestinado aos egressos do Ensino M\u00e9dio e t\u00e9cnico, em cursos de N\u00edvel Superior na \u00e1rea \n\ntecnol\u00f3gica. Os diplomas correspondentes ser\u00e3o de tecn\u00f3logo nas respectivas especialidades \n\n(artigo 10, Decreto n\u00ba 2208/97).  \n\nCom o Decreto n\u00ba 2.208/97, a \u00fanica articula\u00e7\u00e3o admitida entre Ensino M\u00e9dio e \n\nT\u00e9cnico, \u00e9 o aproveitamento de at\u00e9 25% do total da carga hor\u00e1ria m\u00ednima, de disciplinas \n\nprofissionalizantes cursadas no M\u00e9dio. O curr\u00edculo das habilita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas poder\u00e1 ser \n\norganizado em m\u00f3dulos, os quais poder\u00e3o ter car\u00e1ter de terminalidade, dando direito a \n\ncertificados de qualifica\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica. Num intervalo de cinco anos, tais m\u00f3dulos \n\npoder\u00e3o ser aproveitados para a composi\u00e7\u00e3o de um certificado de habilita\u00e7\u00e3o profissional de \n\nn\u00edvel t\u00e9cnico, que dever\u00e1 ser conferido pelo estabelecimento que ministrou o \u00faltimo dos \n\nm\u00f3dulos.   \n\nA legisla\u00e7\u00e3o teve como objetivo separar o Ensino M\u00e9dio do Ensino T\u00e9cnico, de \n\nmodo que este \u00faltimo deveria ficar desprovido por completo de sua antiga fun\u00e7\u00e3o \n\nproped\u00eautica, ou seja, preparat\u00f3ria para o Ensino Superior.  Tentando \u201cocultar\u201d um pouco \n\nessa pol\u00edtica dualista, o Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o aprovou o Parecer 17/97, que \n\nestabelece as diretrizes operacionais para a educa\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel nacional. Embora \n\no Parecer 17/97 n\u00e3o expresse  diretamente as id\u00e9ias do Minist\u00e9rio, que pro\u00edbe a exist\u00eancia de \n\ncursos integrados, ele apresenta sua opini\u00e3o quanto \u00e0 dificuldade de readapta\u00e7\u00e3o dos \n\ncurr\u00edculos integrados \u00e0s mudan\u00e7as do mercado de trabalho. Tamb\u00e9m evidencia as vantagens \n\ndos cursos seq\u00fcenciais (sempre apresentados como p\u00f3s-m\u00e9dio) e concomitantes, uma vez que \n\nos alunos, ou parte deles, n\u00e3o ficam prejudicados no caso de escolha destes, pois dependendo \n\nda habilita\u00e7\u00e3o, os curr\u00edculos e hor\u00e1rios poder\u00e3o continuar sendo organizados de tal forma que \n\no aluno possa estudar e trabalhar, como ocorre em muitos casos atualmente. O referido \n\nParecer acrescenta outra possibilidade de liga\u00e7\u00e3o entre o Ensino M\u00e9dio e o Ensino T\u00e9cnico, \n\nal\u00e9m da oferta do Ensino T\u00e9cnico concomitantemente ao Ensino M\u00e9dio ou em seq\u00fc\u00eancia, que \n\nseria adotar a forma combinada, isto \u00e9, concomit\u00e2ncia e seq\u00fcencialidade. Neste caso, o \n\ningresso no curso t\u00e9cnico exigiria matr\u00edcula e freq\u00fc\u00eancia na 2\u00aa ou 3\u00aa s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio, \n\nsempre levando em conta os perfis de entrada e de sa\u00edda da habilita\u00e7\u00e3o. Uma considera\u00e7\u00e3o \n\nque merece reflex\u00e3o, \u00e9 que a reforma \u201ccarrega\u201d uma inten\u00e7\u00e3o de desestimular a entrada dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos em cursos superiores. Essa id\u00e9ia j\u00e1 constava do Projeto de Lei n\u00ba \n\n1603/96, (anterior \u00e0 LDB), que tinha como meta principal redefinir a estrat\u00e9gia de gest\u00e3o da \n\nrede federal de educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica.  Segundo Cunha (2000, p. 253), o PL n\u00b0 1603/96 \n\n\n\n 91 \n\n\u201crecuperou\u201d a id\u00e9ia de que os cursos t\u00e9cnicos representariam uma compensa\u00e7\u00e3o para os \n\nconcluintes do Ensino M\u00e9dio que n\u00e3o conseguissem ingressar em um curso superior. \n\nDesse modo, a reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, concretizada pelo Governo Federal \n\na partir de 1997, desescolarizou o Ensino T\u00e9cnico, retirando-lhe o conte\u00fado de forma\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica para atender \u00e0s necessidades imediatas do mercado de trabalho, impedindo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um conceito de ensino profissional mais amplo, em sintonia com as propostas \n\nde uma cidadania ativa e cr\u00edtica.  \n\nEm junho de 2003, a Diretoria do Ensino M\u00e9dio e de Educa\u00e7\u00e3o Profissional da \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (SEMTEC/MEC), \n\nrealizou o Semin\u00e1rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o Profissional: Concep\u00e7\u00f5es, Experi\u00eancias, Problemas e \n\nPropostas\u201d. Na ocasi\u00e3o foi discutida a revoga\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 2.208/97, que proibia a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional integrada ao Ensino M\u00e9dio e regulamentava formas fragmentadas e \n\naligeiradas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional em fun\u00e7\u00e3o das necessidades do mercado; e a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de uma proposta que articulasse ci\u00eancia, cultura e trabalho, como elementos \n\nnorteadores de uma nova pol\u00edtica educacional.  \n\nAp\u00f3s v\u00e1rios outros semin\u00e1rios, encontros e audi\u00eancias realizados com representantes \n\nde entidades da sociedade civil e de \u00f3rg\u00e3os governamentais, e em meio a disputas te\u00f3ricas e \n\npol\u00edticas, em julho de 2004, foi publicado o Decreto n\u00ba 5.154/2004; uma tentativa de \n\nconsolidar uma base unit\u00e1ria do ensino m\u00e9dio, que comporte a diversidade pr\u00f3pria da \n\nrealidade brasileira, inclusive possibilitando a amplia\u00e7\u00e3o de seus objetivos, como a forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas.  \n\nEsse Decreto objetivou resgatar o disposto no \u00a7 2o do Art. 36 da LDB, que afirma: \u201co \n\nensino m\u00e9dio, atendida a forma\u00e7\u00e3o geral do educando, poder\u00e1 prepar\u00e1-lo para o exerc\u00edcio de \n\nprofiss\u00f5es t\u00e9cnicas\u201d, e no dizer de Frigotto, Ciavatta e Ramos (2005), reconhecer: \n\n \na) o ensino m\u00e9dio como uma etapa formativa em que o trabalho como princ\u00edpio \neducativo permita evidenciar a rela\u00e7\u00e3o entre o uso da ci\u00eancia como for\u00e7a produtiva e \na divis\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho; \nb) que essa caracter\u00edstica do ensino m\u00e9dio, associada \u00e0 realidade econ\u00f4mica e social \nbrasileira, especialmente em rela\u00e7\u00e3o aos jovens das classes trabalhadoras, remete a \num compromisso \u00e9tico da pol\u00edtica educacional em possibilitar a prepara\u00e7\u00e3o desses \njovens para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas que, mesmo n\u00e3o garantindo o ingresso \nno mercado de trabalho, aproxima-o do \u201cmundo do trabalho\u201d com maior autonomia;  \nc) que a forma\u00e7\u00e3o geral do educando n\u00e3o poderia ser substitu\u00edda pela forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica em nome da habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica como ocorreu anteriormente 53. \n\n                                           \n53 FRIGOTTO, Gaud\u00eancio; CIAVATTA, Maria; RAMOS, Marise. A G\u00eanese do Decreto N. 5.154/2004: um \ndebate no contexto controverso da democracia restrita. Niter\u00f3i: EdUFF, 2005. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uff.br/trabalhonecessario/MMGN3.htm> Acesso: Set. de 2005.  \n\n\n\n 92 \n\nPortanto, a id\u00e9ia da oferta do Ensino M\u00e9dio integrado ao ensino t\u00e9cnico, sob uma \n\nbase \u00fanica de forma\u00e7\u00e3o geral, era uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se fazer a \u201ctravessia\u201d para \n\numa nova realidade, que o Decreto n\u00ba 2.208/97 interrompeu, proibindo que o Ensino M\u00e9dio \n\npropiciasse tamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. O restabelecimento dessa garantia por meio do \n\nDecreto n\u00ba 5.154/2004, pretendeu reinstaurar um novo ponto de partida para essa travessia, de \n\ntal forma que o horizonte do Ensino M\u00e9dio seja a consolida\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica unit\u00e1ria e \n\npolit\u00e9cnica, centrada no trabalho, na ci\u00eancia e na cultura, numa rela\u00e7\u00e3o mediata com a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional espec\u00edfica que se consolida em outros n\u00edveis e modalidades de ensino54. \n\n \n\n3.9 O Decreto n\u00ba 5.154/2004 \n\nCom o intuito de proporcionar maior flexibilidade \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional (no caso do n\u00edvel m\u00e9dio), e dar liberdade \u00e0s escolas e aos Estados de organizar a \n\noferta da educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional, desde que respeitando as diretrizes do Conselho \n\nNacional de Educa\u00e7\u00e3o, o Decreto n\u00ba 5.154 de 23 de julho de 2004, regulamentou o \u00a7 2\u00ba do \n\nArt. 36 e os Arts. 39 a 41 da Lei n\u00ba 9.394/96 \u2013 LDB e revogou em seu Art. 9\u00ba o Decreto \n\n2208/97, at\u00e9 ent\u00e3o o principal instrumento legal dessa Modalidade de Ensino.  \n\nO Decreto n\u00ba 5.154/04 prev\u00ea o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional atrav\u00e9s de \n\ncursos e programas, em tr\u00eas planos: forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores - \n\ninclusive integrada com a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio; e educa\u00e7\u00e3o profissional tecnol\u00f3gica de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \n\nintroduz alguns conceitos novos, como o de itiner\u00e1rio formativo: Art. 3\u00ba \u00a7 1\u00ba (...) \u201cconsidera-\n\nse itiner\u00e1rio formativo o conjunto de etapas que comp\u00f5em a organiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional em uma determinada \u00e1rea, possibilitando o aproveitamento cont\u00ednuo e articulado \n\ndos estudos\u201d (...), e tamb\u00e9m estabelece a articula\u00e7\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio com o n\u00edvel t\u00e9cnico de \n\neduca\u00e7\u00e3o, em diferentes graus, que o decreto chama de integrado (quando o curso de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio \u00e9 oferecido juntamente com a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e o aluno t\u00eam matr\u00edcula \u00fanica); \n\nconcomitante (quando os cursos s\u00e3o ofertados separadamente, at\u00e9 em institui\u00e7\u00f5es diferentes); \n\nsubseq\u00fcente (quando a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e9 oferecida a quem j\u00e1 concluiu o Ensino M\u00e9dio).  \n\nO Decreto introduz a terminalidade em \u201cetapas\u201d, ou seja, v\u00e1rias vias de sa\u00edda durante \n\na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, sempre observando que o aluno tenha certifica\u00e7\u00e3o da \n\nterminalidade obtida e a possibilidade de continuar os estudos aproveitando a etapa cumprida, \n\nconforme o disposto no Art. 6\u00ba: \u201cOs cursos e programas de educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de \n\n                                           \n54 Idem. \n\n\n\n 93 \n\nn\u00edvel m\u00e9dio (...), quando estruturados e organizados em etapas com terminalidade, incluir\u00e3o \n\nsa\u00eddas intermedi\u00e1rias, que possibilitar\u00e3o a obten\u00e7\u00e3o de certificados de qualifica\u00e7\u00e3o para o \n\ntrabalho ap\u00f3s sua conclus\u00e3o com aproveitamento\u201d. \u00a7 1\u00ba \u201cPara fins do disposto no caput \n\nconsidera-se etapa com terminalidade a conclus\u00e3o intermedi\u00e1ria de cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional T\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio (...), que caracterize uma qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho, \n\nclaramente definida e com identidade pr\u00f3pria\u201d. \u00a7 2\u00ba \u201cAs etapas com terminalidade dever\u00e3o \n\nestar articuladas entre si, compondo os itiner\u00e1rios formativos e os respectivos perfis \n\nprofissionais de conclus\u00e3o\u201d.  \n\nEntretanto, consideramos que este conceito, na verdade, \u00e9 uma reedi\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \n\nmodular prevista no Decreto n\u00ba 2.208/97, que acena com a possibilidade do aluno tornar-se \n\n\u201cempreg\u00e1vel\u201d ao concluir alguns m\u00f3dulos, levando-o muitas vezes a abandonar o curso antes \n\ndo t\u00e9rmino, induzindo-o a uma terminalidade prematura. \n\nA ado\u00e7\u00e3o de itiner\u00e1rios formativos ou modulariza\u00e7\u00e3o, ideologicamente prometem \n\nenfrentar o problema do desemprego atrav\u00e9s da promessa da \u201cempregabilidade\u201d, pois o \n\ndiscurso hegem\u00f4nico atribui ao \u201cm\u00f3dulo\u201d o poder de produzir uma ocupa\u00e7\u00e3o (entendida como \n\nemprego flexibilizado). Al\u00e9m disso, pressup\u00f5e uma homogeneidade dos in\u00fameros planos de \n\ncursos, contrariando a id\u00e9ia da flexibiliza\u00e7\u00e3o dos projetos pedag\u00f3gicos. \n\nUma problem\u00e1tica a ser resolvida \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar no ensino m\u00e9dio, \n\npois, ao ofertar ao jovem a perspectiva de forma\u00e7\u00e3o profissional, o Decreto poder\u00e1 incentivar \n\na perman\u00eancia, mas tamb\u00e9m poder\u00e1 ser uma forma de impor \u00e0s classes economicamente \n\nmenos favorecidas, clientela das escolas p\u00fablicas, o fim de sua vida educacional no ensino \n\nm\u00e9dio/profissionalizante, quando estiverem integrados. Esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser um meio de \n\nformar m\u00e3o-de-obra barata para as empresas e influenciar na redu\u00e7\u00e3o gradativa da demanda \n\npelas universidades p\u00fablicas por parte dos estudantes de baixa renda, o que far\u00e1 com que a \n\nnecessidade de ampliar vagas nos cursos superiores fique em segundo plano.  \n\nNo que se refere aos custos para a ado\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio integrado na rede p\u00fablica \n\nestadual, a manuten\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 a cargo dos Estados, que j\u00e1 enfrentam problemas quanto aos \n\nrecursos financeiros, pois a implanta\u00e7\u00e3o desse tipo de ensino requer escolas com laborat\u00f3rios \n\naltamente equipados, e professores capacitados para ministrar os cursos. E o MEC, at\u00e9 o \n\nmomento, n\u00e3o sinalizou com uma linha de financiamento para implementar essa nova \n\nmodalidade de ensino. Tamb\u00e9m existe o risco da mercantiliza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio, devido ao \n\nr\u00e1pido surgimento de Escolas profissionalizantes que visam unicamente obterem lucro, sem a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a inser\u00e7\u00e3o desses t\u00e9cnicos no mercado de trabalho e com a qualidade do \n\nensino ministrado. \n\n\n\n 94 \n\nOutro problema que poder\u00e1 ocorrer \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o do mercado. Ao se adotar \n\nefetivamente o Ensino M\u00e9dio integrado nas redes p\u00fablicas estaduais, em poucos anos haver\u00e1 \n\nsatura\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio por for\u00e7a da pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e da \n\nflexibilidade do mercado de trabalho. Uma outra quest\u00e3o \u00e9 que a implanta\u00e7\u00e3o dos cursos feita \n\nsem pesquisa de mercado, d\u00ea prefer\u00eancia a cursos basicamente te\u00f3ricos, que n\u00e3o necessitem \n\nde altos investimentos em equipamentos e que poder\u00e3o apresentar dificuldades de absor\u00e7\u00e3o \n\npelo mercado de trabalho. Poder\u00e1 ocorrer uma progressiva retra\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio por \n\npress\u00e3o dos alunos que cada vez mais, exigir\u00e3o o vi\u00e9s profissionalizante, na ilus\u00e3o de que \n\nter\u00e3o garantia de conseguir emprego, tornando, assim, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, unicamente voltada \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra de baixo custo. \n\nContudo, ao se conceber a id\u00e9ia de integrar o curr\u00edculo da Educa\u00e7\u00e3o Profissional com \n\no Ensino M\u00e9dio pretendeu-se construir um percurso que contribu\u00edsse para a supera\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3rica dualidade do sistema educacional brasileiro. Buscou-se efetivar a articula\u00e7\u00e3o da \n\nteoria com a pr\u00e1tica considerando a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre saber cient\u00edfico e saber \n\nt\u00e1cito; procurou-se articular parte e totalidade; e, por fim, trabalhou-se na perspectiva de \n\nsuperar a dicotomia entre forma\u00e7\u00e3o proped\u00eautica e forma\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nPor\u00e9m, ap\u00f3s uma breve an\u00e1lise dessa nova legisla\u00e7\u00e3o, percebemos que a concep\u00e7\u00e3o \n\nda rela\u00e7\u00e3o trabalho-educa\u00e7\u00e3o presente no Decreto n\u00ba 5.154/04, n\u00e3o rompe com a dualidade \n\nestrutural que sempre permeou o Ensino M\u00e9dio e o T\u00e9cnico, permanecendo a fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\no interesse de classe. A flexibilidade da legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o garante o desenvolvimento de um \n\ncurr\u00edculo \u00fanico para todo o Ensino M\u00e9dio. Com efeito, se o Parecer CNE/CEB n\u00ba 15/98 que \n\ntrata das Diretrizes Curriculares Nacionais para o Ensino M\u00e9dio e a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n\u00ba \n\n03/98, bem como, o Parecer CNE/CEB n\u00ba 16/99 e a Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CEB n\u00ba 04/99 da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional de N\u00edvel T\u00e9cnico n\u00e3o forem revistos, n\u00e3o existe meio de se garantir \n\nqualidade quando da integra\u00e7\u00e3o dos dois tipos de ensino55.  \n\nMediante o exposto, podemos afirmar que a organiza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional proposta no Decreto n\u00ba 5.154/04, apenas indica o desenvolvimento de \n\num ensino justaposto e n\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o integral e cidad\u00e3, \u00e0 altura dos desafios de nosso \n\ntempo e que busque contribuir para a supera\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es existentes na sociedade \n\ncapitalista. \n\n                                           \n55 Para uma an\u00e1lise mais aprofundada do teor do Decreto n\u00b0 5.154/04 ver: RODRIGUES, Jos\u00e9. Quarenta anos \nadiante: breves anota\u00e7\u00f5es a respeito do novo decreto de educa\u00e7\u00e3o profissional. Niter\u00f3i: EdUFF, 2005. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.uff.br/trabalhonecessario/Jose Rodrigues TN3.htm> Acesso: Set. de 2005. \n\n\n\n 95 \n\nSalientamos que essa pesquisa analisou a pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\norganizada e implantada sob a orienta\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 2.208/97, com o intuito de verificar se \n\nesta possibilita a inser\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos no mercado de trabalho. No \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo estar\u00e3o sistematizados e explicitados os resultados da pesquisa com egressos \n\ndos cursos t\u00e9cnicos ofertados no per\u00edodo de 2002 a 2004 em Campo Grande, Mato Grosso do \n\nSul. \n\n\n\n 96 \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nOS EGRESSOS DOS CURSOS T\u00c9CNICOS E A EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROFISSIONAL \n\n \n\nEsta pesquisa foi realizada numa perspectiva dial\u00e9tica que considera o homem um \n\nser ativo e hist\u00f3rico que se modifica conforme a \u00e9poca, o contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico; que constr\u00f3i seu conhecimento na rela\u00e7\u00e3o indissol\u00favel da teoria com a pr\u00e1tica, com o \n\nobjetivo de refletir sobre a realidade e transform\u00e1-la.  \n\nO principal objetivo desta pesquisa foi analisar, a partir das experi\u00eancias \n\nprofissionais dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos, a efetividade da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\nenquanto pol\u00edtica p\u00fablica, ou seja, se esta possibilita as suas inser\u00e7\u00f5es no mercado de \n\ntrabalho. \n\n \n\n4.1. Procedimentos para a Coleta de Dados \n\nPara atingir os objetivos propostos no Cap\u00edtulo I, foram aplicados 78 question\u00e1rios a \n\negressos de cursos t\u00e9cnicos. Selecionou-se a amostra considerando o quantitativo de egressos \n\ndos cursos t\u00e9cnicos ofertados nas institui\u00e7\u00f5es (privadas) de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, no \n\nmunic\u00edpio de Campo Grande no per\u00edodo de 2002 a 2004. As \u00e1reas profissionais pesquisadas \n\nforam: Agropecu\u00e1ria, Artes, Imagem Pessoal, Ind\u00fastria, Meio Ambiente, Sa\u00fade, Qu\u00edmica e \n\nTelecomunica\u00e7\u00f5es.  \n\nO crit\u00e9rio adotado para se chegar ao n\u00famero de question\u00e1rios a serem aplicados foi o \n\nc\u00e1lculo da amostra pelo m\u00e9todo estratificado uniforme, considerando as \u00e1reas profissionais, o \n\nn\u00famero de cursos oferecidos, e a quantidade de egressos por curso. A utiliza\u00e7\u00e3o desse m\u00e9todo \n\n(estat\u00edstico) foi devido a necessidade de garantir, tanto quanto poss\u00edvel, o car\u00e1ter \n\nrepresentatividade do universo pesquisado.  \n\nO question\u00e1rio foi elaborado com quest\u00f5es fechadas e abertas permitindo a obten\u00e7\u00e3o \n\nde informa\u00e7\u00f5es individuais para a constitui\u00e7\u00e3o do perfil dos egressos, situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mica, e os motivos que os levaram a buscar essa modalidade de ensino.  \n\nPara obtermos informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, nos dirigimos \u00e0 \n\nSecretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o, na Central de Atas de Resultados Finais e obtivemos \n\ninforma\u00e7\u00f5es a respeito dos cursos ofertados, em quais institui\u00e7\u00f5es e o n\u00famero de alunos \n\nformados no per\u00edodo definido para a pesquisa.  \n\n\n\n 97 \n\nDe posse desses dados, os totalizamos para calcularmos a amostra definida. \n\nPosteriormente visitamos as Escolas, apresentando uma solicita\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o \n\nda escola (Anexo I), para colhermos informa\u00e7\u00f5es que nos possibilitaram levantar dados \n\n(endere\u00e7os e telefone) suficientes para localizar os egressos.  \n\nPara aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios (Anexo II A) aos egressos, os remetemos via \n\ncorreio, para os endere\u00e7os que nos foram fornecidos pelas Escolas. Aguardamos um per\u00edodo \n\nde 10 dias, por\u00e9m, poucos question\u00e1rios retornaram. Posteriormente, passamos a fazer contato \n\nvia telefone, nos apresentando, esclarecendo os fins da pesquisa e ressaltando a import\u00e2ncia \n\nda participa\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m nos colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para buscar os question\u00e1rios \n\nrespondidos.  \n\nContudo, n\u00e3o conseguimos atingir o total de participantes definidos pela \n\namostragem, pois v\u00e1rios egressos trocaram de endere\u00e7o, bem como o n\u00famero do telefone, \n\nimpossibilitando assim sua localiza\u00e7\u00e3o. Ressaltamos que todos os egressos localizados \n\nconcordaram em participar da pesquisa atrav\u00e9s do Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (Anexo III). \n\n \n\n4.2. A Educa\u00e7\u00e3o Profissional em Campo Grande 2002 - 2004 \n\nA oferta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio em Campo Grande nos \n\nper\u00edodos abordados pela pesquisa estava assim distribu\u00edda: \n \nTabela 4: Campo Grande/MS: N\u00famero de egressos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio no per\u00edodo \nde 2002 a 2004. \nCentro de Educa\u00e7\u00e3o Profissional SENAC \u2013 Campo Grande \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2004 Imagem Pessoal T\u00e9cnico Esteticista 19 \n\n Subtotal 19 \n\u201cCentro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional Marechal Rondon\u201d \u2013 SENAI \n\nAno \u00c1rea                  Curso Total de Egressos \n2004 Ind\u00fastria T\u00e9cnico em Eletr\u00f4nica 16 \n\nSubtotal 16 \nCentro de Ensino Campograndense \u2013 CEGRAN \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Enfermagem 101 \n\nSubtotal 101 \n\u201cCentro Educacional Padr\u00e3o\u201d \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 87 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 80 \n2004 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 65 \n\nSubtotal 232 \n\n\n\n 98 \n\n \nContinua\u00e7\u00e3o... \nCentro Formador Ana N\u00e9ri \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 128 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem   20 \n\n                      Subtotal 148 \n\u201cEscola Celestial\u201d (Expoente) \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Pr\u00f3tese Dent\u00e1ria 17 \n2004 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Pr\u00f3tese Dent\u00e1ria 22 \n\n                      Subtotal 39 \nEscola Fam\u00edlia Agr\u00edcola \u2013COAAMS \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Agropecu\u00e1ria T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria 18 \n\n                      Subtotal 18 \nEEIEFM \u201cPedro Chaves dos Santos\u201d \u2013 MACE \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Telecomunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es 114 \n2002 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho   26 \n2003 Telecomunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es   59 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho   25 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Pr\u00f3tese Dent\u00e1ria   51 \n2004 Telecomunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es   13 \n2004 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho   45 \n\n  Subtotal 333 \nEscola Paulo Freire \u2013 EIEFM \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 175 \n2002 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho 25 \n2002 Telecomunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es 88 \n2003 Telecomunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es 58 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Radiologia M\u00e9dica 43 \n2003 Sa\u00fade T\u00e9cnico de Enfermagem 105 \n2004 Meio Ambiente T\u00e9cnico em Meio Ambiente 34 \n2004 Sa\u00fade T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho 84 \n2004 Qu\u00edmica T\u00e9cnico em Qu\u00edmica 22 \n\nSubtotal 634 \nConservat\u00f3rio Musical Campo Grande \n\nAno \u00c1rea Curso Total de Egressos \n2002 Artes T\u00e9cnico em Instrumento 02 \n2003 Artes T\u00e9cnico em Instrumento 02 \n2004 Artes T\u00e9cnico em Instrumento 03 \n2004 Artes T\u00e9cnico em Canto 01 \n\nSubtotal 08 \n                                                                                                                           Total Geral 1.548 \n\nFonte: Central de atas de resultados finais - Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o de MS \u2013 2005. \n \n\n \n\nAo analisarmos os dados da Tabela 4, podemos verificar a quantidade e a diversidade \n\nde cursos ofertados por escolas da rede privada, que tem como premissa oferecer servi\u00e7os \n\n\n\n 99 \n\nvisando a obten\u00e7\u00e3o de lucros, atendendo aos interesses imediatos do mercado. Ressaltamos o \n\nfato que, no per\u00edodo abordado pela pesquisa, nenhuma escola da rede p\u00fablica de ensino em \n\nCampo Grande ofereceu educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, impedindo o \n\ntrabalhador de ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional sem ter que arcar com os altos \n\ncustos.  \n\nTamb\u00e9m questionamos sobre a real necessidade do oferecimento dos mesmos, \n\nconsiderando uma realidade na qual, se constata, conforme Frigotto (1998), al\u00e9m do \n\ndesemprego estrutural, uma precariza\u00e7\u00e3o do emprego, mediante a flexibiliza\u00e7\u00e3o dos processos \n\nde trabalho e a terceiriza\u00e7\u00e3o. Isso ocasiona um crescente aumento da contrata\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \n\ndos trabalhadores, e contratos de trabalho sem carteira assinada, fomentando a desvaloriza\u00e7\u00e3o \n\nsalarial.  \n\nOutro fator a ser considerado \u00e9 que a iniciativa privada ao oferecer cursos para \n\ntrabalhadores pretendeu atender a interesses de determinadas empresas que se instalaram em \n\nCampo Grande, desconsiderando o n\u00famero de postos de trabalho que seriam abertos e \n\nconseq\u00fcentemente, contribuindo para o crescimento de um \u201cex\u00e9rcito de reserva\u201d.  \n\nConsiderando que Campo Grande ainda conta com poucas industrias, e os setores que mais \n\nempregam s\u00e3o o Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, preocupa-nos o fato das institui\u00e7\u00f5es continuarem \n\n\u201cvendendo\u201d cursos tais como: T\u00e9cnico em Qu\u00edmica, Telecomunica\u00e7\u00f5es, Seguran\u00e7a do \n\nTrabalho, Meio Ambiente, Artes, etc., sem se preocupar se o aluno tem chances concretas de \n\nconseguir emprego nessas \u00e1reas. \n \n\nTabela 5: Campo Grande/MS: Total de egressos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio no per\u00edodo de \n2002 a 2004. \n\n\u00c1reas \n\nAno Telecomu- \nnica\u00e7\u00f5es \n\nSa\u00fade Imagem \nPessoal \n\nInd\u00fastria Qu\u00edmica Agrope-\ncu\u00e1ria \n\nArtes Meio \nAmbiente \n\nTotal \n\n2002 202 441 - - - - 02 - 645 \n2003 117 442 - - - - 02 - 561 \n2004 13 216 19 16 22 18 04 34 342 \nSub- \ntotal \n\n332 \n \n\n1.099 19 16 22 18 08 34 \n\n                                                          Total geral  \n\n \n \n\n1.548 \n\nFonte: Central de Atas de Resultados Finais - Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o de MS \u2013 2005. \n \n\nAo totalizarmos o n\u00famero de egressos constatamos a preponder\u00e2ncia da \u00e1rea de \n\nSa\u00fade sobre as outras \u00e1reas, pois esta apresentou o maior n\u00famero de egressos. Por\u00e9m, ao \n\ndefinirmos o quantitativo de sujeitos pesquisados, a amostra selecionou um n\u00famero \n\naproximado para abranger todas as \u00e1reas, exceto a \u00e1rea de artes, que apresentou um reduzido \n\n\n\n 100 \n\nn\u00famero de egressos. Isso se justificou devido ao interesse da pesquisadora em obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia de cada \u00e1rea no local da pesquisa.  \n\n \n\n4.3. An\u00e1lise dos Dados \n\nA an\u00e1lise dos dados obtidos nos question\u00e1rios foi estruturada a partir da defini\u00e7\u00e3o de \n\nduas categorias tem\u00e1ticas, quais sejam Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, de forma a \n\nabranger toda a diversidade e complexidade encontrada nas respostas dos egressos.  Essas \n\ncategorias foram definidas em fun\u00e7\u00e3o do tema abordado neste estudo, dos objetivos que a \n\npesquisa pretende alcan\u00e7ar, e principalmente em fun\u00e7\u00e3o da necessidade de detectar se os \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos est\u00e3o empregados na \u00e1rea em que se profissionalizaram. \n\nAp\u00f3s essa fase elaboramos quadros tem\u00e1ticos (Tabela 6) onde foram apresentados os \n\nsubtemas, que surgiram em fun\u00e7\u00e3o das indaga\u00e7\u00f5es feitas no question\u00e1rio aplicado aos \n\negressos; e sua freq\u00fc\u00eancia foi determinada a partir do n\u00famero de vezes que foram assinalados \n\npelos sujeitos participantes da pesquisa.  Salientamos que todos os subtemas est\u00e3o \n\nrelacionados com as categorias citadas anteriormente. \n\n\n\nTabela 6: Situa\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos de Campo Grande MS 2002-2004. \nIdade Sexo Escolaridade Emprego Renda (sal\u00e1rios)  \n\n \n\u00c1rea/Curso \n\nAt\u00e9 25 \nanos \n\n26 a \n29 \n\nanos \n\n30 \nanos \nou \n\nmais \n\nM F Ensino \nSuperior \ncompleto \n\nCursando \nEnsino \n\nSuperior \n\nEmpregado \nna \u00e1rea \n\nEmpregado \n fora da \u00e1rea \n\nDesempre- \ngado \n\nTrabalhador\nAut\u00f4nomo \n\n1 a 2 2 a 4 Mais \nde 4 \n\nTelecomunica- \n\u00e7\u00f5es \n\n2 3 7 12 - - 1 6            2            2 2 - 4 6 \n\nAgropecu\u00e1ria 6 4 1 7 4 - 2 4 - 7 - - 4 - \nImagem  \nPessoal  \n\n- 4 8 1 11 3 - - 3 2 7 1 8 1 \n\nSa\u00fade 3 4 5 3 9 - 1 4 6 1 1 8 2 1 \nMeio Ambiente - 6 5 5 6 2 - - 7 2 2 2 4 3 \nInd\u00fastria 2 2 6 10 - - 1 6 1 1 2 - 3 6 \nQu\u00edmica 1 - 7 4 6 2 - 4 1 - 4 1 5 3 \nArtes - - 1 - 1 1 - - - 1 - - - - \nSubtotal 14 24 40 41 37 8 5 24 20 16 18 13 29 20 \nFonte: Informa\u00e7\u00f5es coletadas a partir da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios aos egressos dos cursos pesquisados. \n \n \nMotivos que o levaram a \nbuscar o curso t\u00e9cnico \n\n \n\nPrecisava se qualificar: \n \n \n\n57 \n\nEsperan\u00e7a de ingressar no \nmercado de trabalho: \n\n \n15 \n\n \n\nOutros motivos: \n \n \n\n6 \n\n \n   \nPorque optou por fazer \ncurso t\u00e9cnico ao inv\u00e9s de ir \npara a faculdade \n \n\nFalta de condi\u00e7\u00f5es \nfinanceiras: \n\n \n27 \n\nRegularizar situa\u00e7\u00e3o \nprofissional: \n\n \n05 \n\nRetorno financeiro \nr\u00e1pido: \n\n \n04 \n\nOp\u00e7\u00e3o: \n \n \n\n05 \n\nOutros motivos: \n \n \n\n37 \n\n \nObserva\u00e7\u00f5es: Os egressos do curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria que se declararam desempregados s\u00e3o oriundos de assentamentos e s\u00e3o pequenos produtores. \n\n\n\n 102 \n\n4.3.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos. \n\nQuanto \u00e0 faixa et\u00e1ria dos egressos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, a \n\nFigura 1 demonstra que no universo pesquisado 18% tem idade at\u00e9 25 anos, 30% entre 26 a \n\n29 anos e 52% com mais de 30 anos, evidenciando que a grande maioria dos sujeitos \n\npesquisados procurou o curso t\u00e9cnico alguns anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do Ensino M\u00e9dio. \n\nConsideramos que essa procura ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da falsa percep\u00e7\u00e3o que a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional poderia facilitar sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho; e tamb\u00e9m devido a uma \n\nintensa propaganda ideol\u00f3gica que passa a id\u00e9ia que a educa\u00e7\u00e3o profissional promove a \n\nempregabilidade. Outro fator observado \u00e9 que do percentual de egressos empregados apenas \n\n11 tem at\u00e9 25 anos; e os demais (33 egressos) est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 26 a 51 anos. Portanto, \n\nrevela-se ileg\u00edtimo o discurso que as empresas preferem empregar pessoas mais jovens (at\u00e9 25 \n\nanos). \n\n \n\n18%\n\n30%\n52%\n\nat\u00e9 25 anos\nde 26 a 29 anos\nmais de 30 anos\n\n \nFigura 1 - Idade \nFonte: Tabela 6. \n\n \n\nAo observar a conforma\u00e7\u00e3o que os dados deram \u00e0 Figura 2 verificou-se que 53% dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos s\u00e3o do sexo masculino e 47% s\u00e3o do sexo feminino, portanto \n\nambos os sexos demonstraram praticamente o mesmo n\u00edvel de interesse em buscar cursos \n\nt\u00e9cnicos, com o intuito de se profissionalizar. Isso significa tamb\u00e9m que determinadas \u00e1reas \n\nprofissionais (sa\u00fade, est\u00e9tica) que s\u00e3o ocupadas tradicionalmente por pessoas do sexo \n\nfeminino, est\u00e3o exigindo uma forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel t\u00e9cnico, principalmente para obten\u00e7\u00e3o do \n\nregistro nos conselhos profissionais. Por\u00e9m, esse aprimoramento na forma\u00e7\u00e3o nem sempre \n\nvem acompanhado de sal\u00e1rios melhores. \n\n \n\n\n\n 103 \n\n47%\n\n53%\n\nFeminino\nMasculino\n\n \nFigura 2 \u2013 Sexo \nFonte: Tabela 6. \n\n \nA Figura 3 retrata a escolaridade dos egressos ap\u00f3s o Ensino M\u00e9dio, pois esse \u00e9 pr\u00e9-\n\nrequisito para a conclus\u00e3o do curso t\u00e9cnico. Essa figura demonstra que 10% dos sujeitos da \n\npesquisa conclu\u00edram o curso superior, e 6% est\u00e3o cursando esse n\u00edvel de ensino. Esses dados \n\nconfirmam o car\u00e1ter de terminalidade da Educa\u00e7\u00e3o Profissional, o que, conforme j\u00e1 alertou \n\nanteriormente Cunha (2000, p. 253), passou a representar uma compensa\u00e7\u00e3o para os \n\nconcluintes do Ensino M\u00e9dio que n\u00e3o conseguiram ingressar na faculdade, e assim apresenta-\n\nse como uma forma de conter a demanda por vagas no ensino superior. Entretanto, apesar da \n\npress\u00e3o do mercado e da sociedade para que cada vez mais pessoas busquem forma\u00e7\u00e3o em \n\nn\u00edvel superior, verificamos que 84% dos egressos n\u00e3o cursaram a faculdade, devido \n\nprincipalmente \u00e0s caracter\u00edsticas dos postos de trabalho que s\u00f3 exigem conhecimentos e \n\nhabilidades t\u00e9cnicas. \n\n \n\n84%\n\n6%\n10%\n\nEnsino M\u00e9dio\n\nCursando Ensino Superior\n\nEnsino Superior Completo\n\n \nFigura 3 \u2013 Escolaridade. \nFonte: Tabela 6. \n \n\n\n\n 104 \n\nQuanto ao poder aquisitivo dos egressos pesquisados, 20% t\u00eam uma renda m\u00e9dia de \n\nat\u00e9 2 (dois) sal\u00e1rios m\u00ednimos, 33% ficam na faixa de at\u00e9 4 (quatro) sal\u00e1rios, e por \u00faltimo, 47%  \n\nganham mais de 4 (quatro) sal\u00e1rios, conforme a Figura 4. \n\n \n\n20%\n\n47%\n\n33%\nAt\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\nDe 2 a 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\nMais de 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos\n\n \nFigura 4 \u2013 Renda. \nFonte: Tabela 6. \n\n \n \n\nAo relacionarmos os valores do sal\u00e1rio com a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos egressos, \n\npercebemos que na \u00e1rea Telecomunica\u00e7\u00f5es e Ind\u00fastria os sal\u00e1rios s\u00e3o maiores (acima de 4 \n\nsal\u00e1rios). Todavia, os contratos de trabalho s\u00e3o firmados sob a forma de terceiriza\u00e7\u00e3o, na qual \n\nos trabalhadores recebem por produtividade (horas trabalhadas), e acabam por abrir m\u00e3o do \n\nper\u00edodo de descanso obrigat\u00f3rio (finais de semana), em fun\u00e7\u00e3o do aumento dos rendimentos.  \n\nJ\u00e1 a \u00e1rea de Sa\u00fade, que oferta grande n\u00famero de cursos e conseq\u00fcentemente forma mais \n\ntrabalhadores, se concentram os menores sal\u00e1rios (at\u00e9 2 sal\u00e1rios). Isso est\u00e1 ocorrendo devido \n\nas mudan\u00e7as no perfil do trabalho, que em tempos de capitalismo globalizado se apresenta, \n\nconforme Antunes (1997),  sob a forma de trabalho parcial, tempor\u00e1rio, etc., no qual os \n\ntrabalhadores convivem com a precariedade do emprego e da remunera\u00e7\u00e3o, com a \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e aus\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o e express\u00e3o sindical. \n\n \n\n4.3.2. Das Categorias Tem\u00e1ticas  \n\na) Emprego \n\nEssa categoria foi trabalhada considerando as unidades de registro que trataram da \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos egressos quando participaram da pesquisa, conforme foi evidenciado na Figura 5. \n\n\n\n 105 \n\n26%\n\n30%\n21%\n\n23%\nEmpregados na \u00e1rea\nEmpregados fora da \u00e1rea\nDesempregados\nTrabalhadores aut\u00f4nomos\n\n \nFigura 5 \u2013 Emprego. \nFonte: Tabela 6. \n \n\nConforme a configura\u00e7\u00e3o mostrada pela Figura 5, do total de participantes na \n\npesquisa, 26% j\u00e1 estavam empregados na \u00e1rea quando conclu\u00edram o curso t\u00e9cnico, e 30% j\u00e1 \n\ntrabalhavam fora da \u00e1rea em que se profissionalizaram. Para esses dois grupos a Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional n\u00e3o representou um instrumento de inser\u00e7\u00e3o no mercado, e sim apenas uma \n\nforma de se obter requalifica\u00e7\u00e3o profissional. Os sujeitos da \u00e1rea de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\ninformaram que buscaram o curso t\u00e9cnico para obter o registro profissional no Conselho \n\nRegional de Engenharia e Arquitetura/CREA, e poderem assinar como respons\u00e1veis pelos \n\nservi\u00e7os realizados nessa \u00e1rea. Entre os empregados na \u00e1rea, apenas um sujeito declarou ter \n\nrecebido uma promo\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ter conclu\u00eddo o curso t\u00e9cnico.  \n\nRessaltamos o fato de que nenhum dos sujeitos empregados declarou ter conseguido \n\no emprego em fun\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o do curso. Esses dados demonstram a incoer\u00eancia existente \n\nno discurso oficial, que considera a Educa\u00e7\u00e3o Profissional organizada sob a \u00f3tica das \n\ncompet\u00eancias, um instrumento indispens\u00e1vel para o \u00eaxito individual, no mundo pautado pela \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e crescente exig\u00eancia de qualidade, produtividade e \n\nconhecimento, e um meio de abertura de oportunidades de emprego. \n\nA Figura 5 tamb\u00e9m mostra que 23% dos egressos se declararam trabalhadores \n\naut\u00f4nomos. Esse fato confirma o crescente aumento do trabalho sem registro formal e \n\ntempor\u00e1rio, o que segundo Pochmann (2001) e Frigotto (1998), acaba por configurar numa \n\ndifus\u00e3o de postos de trabalho n\u00e3o-assalariado, fato este que v\u00eam aumentando \n\nassustadoramente desde os anos de 1990. Entretanto, muitos trabalhadores pesquisados, \n\n\n\n 106 \n\ninformaram que j\u00e1 exerciam atividades produtivas enquanto freq\u00fcentavam o curso, e com a \n\nconclus\u00e3o do mesmo passaram a trabalhar de forma regulamentada56. \n\nContinuando a leitura da Figura 5, 21% se declararam desempregados. Entretanto, \n\nentre esses desempregados, 7 (sete) sujeitos s\u00e3o egressos do Curso T\u00e9cnico em \n\nAgropecu\u00e1ria57, curso este direcionado a pessoas oriundas de assentamentos, conforme \n\ndepoimento abaixo: \n \n\u201cAp\u00f3s a conclus\u00e3o do curso, ganhei um lote e me tornei um agricultor familiar\u201d (23 \nanos, sexo masculino, egresso do Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria). \n \n\nAnalisando as respostas obtidas nos question\u00e1rios, percebemos que existe nos \n\negressos uma falsa percep\u00e7\u00e3o que a falta de experi\u00eancia \u00e9 um dos fatores que prejudicam sua \n\ninser\u00e7\u00e3o no mundo do trabalho, conforme depoimentos de sujeitos ainda desempregados ap\u00f3s \n\na conclus\u00e3o do curso t\u00e9cnico: \n\n \n\u201cN\u00e3o tenho experi\u00eancia na \u00e1rea e os empregos s\u00e3o por indica\u00e7\u00e3o, mesmo existindo \nvagas ainda n\u00e3o consegui\u201d (26 anos, sexo masculino, egresso do Curso T\u00e9cnico em \nTelecomunica\u00e7\u00f5es); \n \n\u201cAcho que o mercado local n\u00e3o tem necessidade desse tipo de t\u00e9cnico, e quem n\u00e3o \ntem experi\u00eancia tem dificuldade para arrumar emprego\u201d (25 anos, sexo masculino, \negresso do Curso T\u00e9cnico em Eletr\u00f4nica); \n \n\u201cAcredito que as empresas est\u00e3o contratando poucas pessoas, apesar do Estado \nprecisar desse t\u00e9cnico, n\u00e3o contrata, a prefeitura tamb\u00e9m n\u00e3o\u201d (41 anos, sexo \nfeminino, egresso do Curso T\u00e9cnico em Meio Ambiente). \n \n\n \n\nEssa \u00e9 uma fal\u00e1cia (falta de experi\u00eancia) utilizada para ocultar o fato que em tempos \n\nde desemprego estrutural n\u00e3o existem vagas para todos, independente do n\u00edvel de \n\nforma\u00e7\u00e3o/qualifica\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m para transferir a responsabilidade da falta de emprego para a \n\nesfera individual. Outra quest\u00e3o \u00e9 que muitos cursos s\u00e3o oferecidos aleatoriamente, \n\ncontrariando o disposto no Parecer CNE/CEB n\u00ba 16/99 (Introdu\u00e7\u00e3o), que recomenda que as \n\nescolas conciliem a oferta de cursos com a demanda identificada, ou seja, devem realizar \n\npesquisas de mercado antes de abrir cursos, para evitar o surgimento de \u201cex\u00e9rcitos de \n\nreserva\u201d. \n\n                                           \n56 Dos egressos t\u00e9cnicos que se declararam trabalhadores aut\u00f4nomos, 07 (sete) s\u00e3o do curso de  Esteticista, 04 \n(quatro) do curso de Qu\u00edmica, 3 (tr\u00eas) do curso de Meio Ambiente,  01 (um) do curso de Eletr\u00f4nica, 01 (um) do \ncurso de Pr\u00f3tese Dent\u00e1ria e 02 do curso de Telecomunica\u00e7\u00f5es.  A renda m\u00e9dia desses trabalhadores ficou em \ntorno de 2 a 4 sal\u00e1rios. \n57 O Curso T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \u00e9 ofertado pela Escola Fam\u00edlia Agr\u00edcola \u2013 uma entidade sem fins \nlucrativos, que ministra cursos somente para a popula\u00e7\u00e3o rural dos assentamentos. \n\n\n\n 107 \n\nConsideramos que o discurso generalizante que incentiva investimentos em \n\neduca\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional, como uma forma de manter ou conseguir emprego, \n\ndesconsidera a realidade da crescente diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho devido \u00e0 progressiva \n\nincorpora\u00e7\u00e3o da tecnologia nos processos produtivos. Outro fator a ser considerado \u00e9 que \n\ndevido ao acirramento da competi\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, trabalhadores qualificados e \n\ncom maior escolaridade acabam desempenhando ocupa\u00e7\u00f5es com menor grau de exig\u00eancia \n\nprofissional, o que explica em parte os baixos sal\u00e1rios em algumas \u00e1reas. Como o \n\ndesenvolvimento do setor industrial nessa regi\u00e3o ainda \u00e9 t\u00edmido, as alternativas de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda acabam sendo direcionadas para o setor informal ou para as poucas vagas no \n\nsetor de servi\u00e7os e com\u00e9rcio. \n\nTodos esses dados contradizem o discurso oficial de que esta Modalidade de ensino \u00e9 \n\numa \u201cferramenta viabilizadora do desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Estado\u201d58, \n\ncontribuindo para a inclus\u00e3o dos seus egressos no mercado de trabalho. Entretanto, sabemos \n\nque isso s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com a articula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o do trabalhador com outras \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento econ\u00f4mico e de gera\u00e7\u00e3o de emprego.  \n\n \n\nb) Forma\u00e7\u00e3o Profissional \n\nAo trabalharmos essa categoria consideramos as unidades de registro identificadas \n\nnos question\u00e1rios, que justificaram os sujeitos terem buscado por cursos t\u00e9cnicos, conforme \n\norganizado na Figura 6 a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                           \n58 Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional para Mato Grosso do Sul: Campo \nGrande, 2004, p. 10. \n\n\n\n 108 \n\n73%\n\n19%\n8%\n\nNecessitava se qualificar\n\nEsperava ingressar no\nmercado de trabalho\n\nOutros motivos\n\n \nFigura 6 \u2013 Justificativa dos egressos para a busca de cursos t\u00e9cnicos. \nFonte: Tabela 6. \n\n \nAo perguntarmos aos egressos por que buscaram um curso t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio \n\n73% responderam que tinham necessidade de se qualificar, para melhorar seu desempenho \n\nnas atividades laborais. Essa busca \u00e9 decorrente da propaganda oficial que apregoa ser a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional uma solu\u00e7\u00e3o para problemas do desemprego e da precariza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. Uma cultura que transfere para o indiv\u00edduo a responsabilidade do emprego e da sua \n\ncapacidade para consegui-lo.  \n\nContinuando a an\u00e1lise dos dados retratados na Figura 6,19% afirmaram que \n\nprocuraram um curso t\u00e9cnico porque tinham a esperan\u00e7a de ingressar no mercado de trabalho \n\nap\u00f3s a conclus\u00e3o do mesmo. Nesse sentido, a qualifica\u00e7\u00e3o apresentou-se ao trabalhador como \n\numa necessidade para elevar seu n\u00edvel profissional, e adaptar-se aos novos processos de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, ou seja, um incremento na forma\u00e7\u00e3o profissional que o tornaria \n\nempreg\u00e1vel.  \n\nEntretanto, Campo Grande n\u00e3o se encontra num est\u00e1gio de desenvolvimento \n\nindustrial avan\u00e7ado, as oportunidades de trabalho formal s\u00e3o muito restritas, e a forma\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-profissional n\u00e3o garante emprego. Ressaltamos o fato que v\u00e1rios cursos oferecidos \n\nforam em \u00e1reas que n\u00e3o apresentavam perspectivas de expans\u00e3o e sem possibilidades de \n\nsurgimento de postos de trabalho. Atualmente devido \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre \n\ncapital e trabalho, na maioria das vezes o trabalhador acaba conseguindo apenas um \n\nsubemprego, um trabalho tempor\u00e1rio, terceirizado que, de fato, s\u00e3o formas prec\u00e1rias de \n\ntrabalho. E a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica representa uma forma de adquirir maior competitividade, se \n\nadaptar \u00e0s mudan\u00e7as t\u00e9cnicas e minimizar os efeitos do desemprego. Essa id\u00e9ia de \n\nreconvers\u00e3o ou requalifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 antiga e remete a um tipo de rela\u00e7\u00e3o entre \n\neduca\u00e7\u00e3o, trabalho e emprego, como nos lembra Marx:  \n\n\n\n 109 \n\n \nO verdadeiro significado da educa\u00e7\u00e3o, para os \u201ceconomistas filantropos\u201d, \u00e9 a \nforma\u00e7\u00e3o de cada oper\u00e1rio no maior n\u00famero poss\u00edvel de atividades industriais, de \ntal sorte que se \u00e9 despedido de um trabalho pelo emprego de uma m\u00e1quina nova, ou \npor uma mudan\u00e7a na divis\u00e3o do trabalho, possa encontrar uma coloca\u00e7\u00e3o o mais \nfacilmente poss\u00edvel. (Marx 1983, p. 3). \n\n \n\nAinda na categoria Forma\u00e7\u00e3o Profissional, perguntamos aos egressos por que \n\noptaram por fazer um curso t\u00e9cnico ao inv\u00e9s de ir para a faculdade, e 44% responderam que \n\nfoi por falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras, conforme a Figura 7, que tamb\u00e9m enumera outros \n\nmotivos: \n\n \n\n44%\n\n8%7%\n8%\n\n33%\n\nFalta de condi\u00e7\u00f5es\nfinanceiras\n\nRegularizar a situa\u00e7\u00e3o\nprofissional\n\nRetorno financeiro r\u00e1pido\n\nOp\u00e7\u00e3o\n\nOutros motivos\n\n \nFigura 7 - Porque optou por fazer curso t\u00e9cnico ao inv\u00e9s de ir para a faculdade? \nFonte: Tabela 6. \n\n \n\nA alega\u00e7\u00e3o da falta de condi\u00e7\u00f5es financeiras para cursar o ensino superior \u00e9 \n\njustificada em fun\u00e7\u00e3o da renda m\u00e9dia dos egressos, pois 47%, ganham aproximadamente de 2 \n\na 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos, paro o sustento pr\u00f3prio e de suas fam\u00edlias, ficando assim \n\nimpossibilitados de arcar com as despesas de uma faculdade. Considerando que a oferta do \n\nensino superior atualmente \u00e9 encarada como um servi\u00e7o, conforme vimos anteriormente, e o \n\nvalor desse servi\u00e7o passou a ser regulado pelas leis de mercado, que sofre os efeitos da \n\ninfla\u00e7\u00e3o; portanto, n\u00e3o \u00e9 por acaso que muitos egressos n\u00e3o conseguem chegar \u00e0 faculdade, \n\ndevido ao alto custo da mesma. \n\nEntre outros motivos apresentados pelos egressos, 8% alegaram que buscaram o \n\ncurso t\u00e9cnico antes da faculdade, devido a necessidade de regularizar sua situa\u00e7\u00e3o profissional \n\ndiante do conselho de sua profiss\u00e3o; 7% disseram que o curso t\u00e9cnico proporciona um retorno \n\nfinanceiro mais r\u00e1pido, e 8% argumentaram que foi op\u00e7\u00e3o pessoal fazer curso t\u00e9cnico ao inv\u00e9s \n\ndo curso superior. Entretanto, o que curso t\u00e9cnico permite \u00e9 a possibilidade de uma coloca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 110 \n\nno mercado de trabalho intermedi\u00e1ria entre as profiss\u00f5es de \"baixa qualifica\u00e7\u00e3o\" e \n\nremunera\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, e os cargos de qualifica\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria, melhores remunerados. Nesse \n\nsentido, os egressos buscaram tamb\u00e9m \u201cmobilidade social\u201d ao exercer atividades nas quais se \n\nformaram e que poderiam lhes proporcionar melhores sal\u00e1rios. \n\nDo total de egressos pesquisados, 33% alegaram outros motivos que v\u00e3o desde morar \n\nlonge e ter dificuldades de deslocamento; ter filhos pequenos; falta de tempo para se dedicar \n\naos estudos porque trabalham; n\u00e3o ter passado no vestibular; ter passado da idade e, alguns \n\ntamb\u00e9m afirmaram que ainda pretendem dar continuidade aos estudos em n\u00edvel superior. \n\nDiante da alega\u00e7\u00e3o que n\u00e3o passaram no vestibular, destacamos al\u00e9m da falta de vagas nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino superior, a qualidade question\u00e1vel da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que \n\ntamb\u00e9m dificulta o acesso \u00e0 universidade. \n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es obtidas dos egressos participantes da pesquisa, esse cap\u00edtulo \n\nmostrou que a busca pela Educa\u00e7\u00e3o Profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio no munic\u00edpio de \n\nCampo Grande se deu muito mais em decorr\u00eancia do discurso apolog\u00e9tico que a inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de se dar\u00e1 por meio de uma melhor qualifica\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o, do que por necessidades \n\nreais. Quanto \u00e0 hip\u00f3tese levantada por esta pesquisadora ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados \n\napresentados anteriormente, apesar da grande maioria dos sujeitos pesquisados estarem \n\ninseridos direta ou indiretamente em atividades produtivas a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica praticamente \n\nn\u00e3o alterou suas vidas profissionais e, ap\u00f3s o t\u00e9rmino do curso, dos 78 sujeitos participantes, \n\n16 n\u00e3o haviam conseguido emprego. \n\nPortanto, consideramos que a forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica oferecida por escolas da rede privada \n\npouco contribuiu para a inser\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos no mercado de trabalho, \n\nsitua\u00e7\u00e3o esta comprovada pelos percentuais de pessoas que desempenham atividades \n\ninformais e desempregadas. \n\nAo realizar essas an\u00e1lises n\u00e3o queremos propor que a esfera educacional se distancie \n\nou desconsidere o mercado de trabalho, nem que se alinhe a ele sem questionamento. \n\nEntendemos que o indiv\u00edduo deve receber forma\u00e7\u00e3o profissional para adaptar-se aos \n\nrequisitos postos pelo mercado de trabalho, bem como para enfrentar o desemprego. Mas \n\ntamb\u00e9m \u00e9 preciso que a escola realize isso de maneira cr\u00edtica, visando \u00e0 supera\u00e7\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que a mera adapta\u00e7\u00e3o produz no que se refere ao crescimento econ\u00f4mico, ou \n\nseja, uma forma\u00e7\u00e3o/educa\u00e7\u00e3o profissional mais voltada para o desenvolvimento social.  \n\nUm dos problemas mais s\u00e9rios detectado no decorrer da pesquisa \u00e9 a oferta \n\nindiscriminada de cursos t\u00e9cnicos, desarticulados das reais necessidades do munic\u00edpio/estado, \n\nna perspectiva de atender tend\u00eancias mercadol\u00f3gicas que n\u00e3o se confirmaram, resultando em \n\n\n\n 111 \n\num grande contingente de pessoas atuando em \u00e1reas diferentes da que se profissionalizaram. \n\nPara contrapor a essa situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio uma Educa\u00e7\u00e3o Profissional ofertada pelo poder \n\np\u00fablico, a qual todos tenham acesso; que articule a forma\u00e7\u00e3o geral com a espec\u00edfica e t\u00e9cnica, \n\na cultura com o trabalho, o humanismo com a ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o com forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nPara tanto, os novos processos sociais e de trabalho exigem escolas p\u00fablicas comprometidas \n\ncom uma pedagogia que formar\u00e1 e educar\u00e1 cidad\u00e3os cr\u00edticos e profissionais com autonomia \n\nintelectual e pol\u00edtica, pois a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e sua socializa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 resultado do \n\ntrabalho social e das rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o empreendidas entre o mundo do trabalho, da cultura e \n\ndas ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 112 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\nOs temas desenvolvidos nos cap\u00edtulos anteriores nos permitiram constatar que a \n\nReforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional concretizadas atrav\u00e9s da LDB e do Parecer n\u00ba 2.208/97, \n\nteve como objetivo priorit\u00e1rio a melhoria da oferta dessa Modalidade de Ensino e sua \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s novas demandas econ\u00f4micas e sociais da sociedade globalizada, portadora de \n\nnovos padr\u00f5es de produtividade e competitividade. As mudan\u00e7as ocorreram principalmente \n\nem fun\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o dos processos produtivos, baseados em novos pressupostos \n\ncient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos, e das novas formas de gest\u00e3o do processo de trabalho, que \n\nprovocaram modifica\u00e7\u00f5es na vida dos trabalhadores.  \n\nAssim, a reforma prop\u00f4s-se a modernizar o ensino profissional no pa\u00eds, de maneira \n\nque acompanhasse o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e atendesse \u00e0s demandas do mercado, que passou a \n\nexigir flexibilidade nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, mais qualidade nos produtos e aumento da \n\nprodutividade. Essa pol\u00edtica passou a fomentar a cren\u00e7a que uma melhor educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalhador contribuiria para sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, ou seja, preconizava \n\numa forma\u00e7\u00e3o profissional pragm\u00e1tica vinculada \u00e0 ideologia da empregabilidade, trazendo no \n\nseu bojo implica\u00e7\u00f5es contradit\u00f3rias para o trabalhador. Tamb\u00e9m enfatizou um trabalho \n\nintelectualizado exigindo a mobiliza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias que envolvem dom\u00ednios cognitivos \n\nmais complexos, que v\u00e3o al\u00e9m da dimens\u00e3o t\u00e9cnica, demandando novas exig\u00eancias de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador e a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de escolaridade. Ressaltou a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda intelig\u00eancia pr\u00e1tica dos trabalhadores, independente de t\u00edtulos ou diplomas, cobrando \n\nflexibilidade e polival\u00eancia, no sentido de saber lidar com v\u00e1rios processos e equipamentos, \n\nassumir diferentes fun\u00e7\u00f5es e tornar-se multiqualificado. Entretanto, essa n\u00e3o \u00e9 uma realidade \n\ndominante em nosso Estado, ainda pouco industrializado, no qual predominam atividades \n\nligadas \u00e0 agropecu\u00e1ria, portanto n\u00e3o responde com a mesma din\u00e2mica aos impulsos das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas da atualidade. Assim o desenvolvimento ocorre de modo \n\ndesigual, fazendo com que novas formas de trabalho as vezes convivam com outras arcaicas e \n\nultrapassadas. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio do profissionalizante, os curr\u00edculos dos \n\ncursos t\u00e9cnicos passaram a ser organizados sob a \u00f3tica das compet\u00eancias, que s\u00e3o como \n\nintermin\u00e1veis listas de atividades e comportamentos, limitando o saber ao desempenho \n\nespec\u00edfico de determinadas atividades. Nessa concep\u00e7\u00e3o a autonomia dos sujeitos fica restrita \n\ne prescrita pelas tarefas desenvolvidas, portanto, essa perspectiva de organiza\u00e7\u00e3o curricular \u00e9 \n\n\n\n 113 \n\neconomicista individualizadora, descontextualizada e a-hist\u00f3rica, o que limita o curr\u00edculo e \n\nestreita a forma\u00e7\u00e3o do trabalhador. Embora oficialmente o acervo legal que implantou a \n\nreforma n\u00e3o defenda a subordina\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o pela l\u00f3gica do mercado, estabelece uma \n\nrela\u00e7\u00e3o t\u00e3o estreita \u2013 via modelo de compet\u00eancia \u2013 entre educa\u00e7\u00e3o e sistema produtivo, que \n\nn\u00e3o h\u00e1 como concluir pelo predom\u00ednio dos interesses do capital sobre a educa\u00e7\u00e3o. \n\nAo realizarmos essa an\u00e1lise percebemos que historicamente a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-\n\nobra responde ao chamado e as exig\u00eancias feitas pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional ainda est\u00e1 centrada no treinamento pelo treinamento, em que educar \n\npara o trabalho se resume no processo de ensinar a fazer sem compreender as rela\u00e7\u00f5es do \n\ncomo e do porque fazer, tal como ocorreu em per\u00edodos anteriores. A sociedade moderna tem \n\nse configurado num cen\u00e1rio favor\u00e1vel em que o processo de produ\u00e7\u00e3o se organiza a partir das \n\nexig\u00eancias do consumo. Para um mundo que exige do trabalhador flexibilidade e polival\u00eancia, \n\no trabalho tornou-se a conex\u00e3o central com a realidade, consistindo no meio pelo qual se pode \n\natender \u00e0s necessidades e anseios do homem. Nesse sentido a atividade profissional representa \n\num fim \u00faltimo, no qual o sujeito se apega tanto para garantir sua sobreviv\u00eancia, como para \n\nencontrar raz\u00e3o para continuar vivendo, al\u00e9m de representar a oportunidade de ajustar o \n\ntrabalhador ao mundo do trabalho.  \n\nO conceito de trabalho na perspectiva hist\u00f3rica, sempre esteve relacionado \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da humanidade. Entretanto, hoje sua natureza social encontra-se \n\ncondicionada aos limites da empregabilidade, aqui entendida como a capacidade de ocupar \n\num posto e se manter num mercado de trabalho cada vez mais competitivo. Esse conceito \n\n(empregabilidade) faz com que o trabalho deixe de ter um car\u00e1ter transformador do homem e \n\nda natureza, para se perder em meio a situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e imediatas, nas quais a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a sobreviv\u00eancia sobressai; ficando em segundo plano as discuss\u00f5es sobre a import\u00e2ncia \n\nda atividade trabalho como elemento fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento humano. \n\nNo contexto da mundializa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atual, o trabalho tem enfrentado profundas \n\naltera\u00e7\u00f5es devido \u00e0 mudan\u00e7as no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, principalmente pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da maquinaria e aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no sistema produtivo, o que gerou grandes \n\nconquistas tecnol\u00f3gicas e fez com que a educa\u00e7\u00e3o volte a ter lugar de destaque. Portanto, \n\nconsideramos que os (des)caminhos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional come\u00e7am quando a mesma \u00e9 \n\nvista como uma solu\u00e7\u00e3o ou resposta aos problemas e impasses postos pela globaliza\u00e7\u00e3o e pela \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, pela busca de qualidade e produtividade, pelas transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no interior do mundo do trabalho e pelo vertiginoso aumento do desemprego \n\n\n\n 114 \n\nestrutural. Da forma como foi organizada, consideramos que essa pol\u00edtica veio atender \u00e0s \n\nnecessidades estabelecidas pelo mercado de trabalho, objetivando a recomposi\u00e7\u00e3o da \n\nhegemonia capitalista nas rela\u00e7\u00f5es capital-trabalho e tendo como finalidade racionalizar, \n\notimizar e adequar a for\u00e7a de trabalho face \u00e0s demandas do sistema produtivo.  \n\nAo realizarmos essa an\u00e1lise percebemos que historicamente a forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-\n\nobra responde ao chamado e as exig\u00eancias feitas pelo modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional continua ainda centrada no treinamento pelo treinamento, e educar para \n\no trabalho se resume no processo de ensinar a fazer sem compreender as rela\u00e7\u00f5es do como e \n\ndo porque fazer, tal como ocorreu em per\u00edodos anteriores. A sociedade moderna tem se \n\nconfigurado num cen\u00e1rio em que o processo de produ\u00e7\u00e3o se organiza a partir das exig\u00eancias \n\ndo consumo, requerendo do trabalhador flexibilidade e polival\u00eancia. Tamb\u00e9m traz \u00e0 tona o \n\ndiscurso que o trabalho consiste no meio pelo qual se pode atender \u00e0s necessidades e anseios \n\ndo homem, representando um fim \u00faltimo, no qual o sujeito se apega tanto para garantir sua \n\nsobreviv\u00eancia, como para encontrar raz\u00e3o de continuar vivendo.  \n\nEntretanto, ao realizar esse estudo n\u00e3o constatamos uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e o desenvolvimento ou melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida dos egressos, \n\npelo menos n\u00e3o da forma como sugere o discurso oficial que a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u00e9 uma \n\n\u201cimportante estrat\u00e9gia para que os cidad\u00e3os tenham efetivo acesso \u00e0s conquistas cient\u00edficas e \n\ntecnol\u00f3gicas da sociedade\u201d 59.   \n\nEm Mato Grosso do Sul, a implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional na rede \n\np\u00fablica estadual s\u00f3 ocorreu a partir de 2003, por\u00e9m, essa modalidade de Ensino (sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o do Decreto n\u00ba 2.208) j\u00e1 estava sendo oferecida na rede privada desde 1999, da\u00ed o \n\nmotivo de desenvolvermos nossa pesquisa no \u00e2mbito das Institui\u00e7\u00f5es privadas.  \n\nNo decorrer dessa pesquisa buscamos analisar, a partir das experi\u00eancias dos egressos \n\ndos cursos t\u00e9cnicos a efetividade da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e se esta possibilita a \n\ninser\u00e7\u00e3o (dos egressos) no mercado de trabalho cada vez mais competitivo e exigente. No \n\nentanto, a hip\u00f3tese levantada por essa pesquisadora n\u00e3o se confirmou, pois quase todos os \n\negressos (79%) quando da realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa estavam empregados ou exerciam atividades \n\nque lhes proporcionavam renda, portanto s\u00e3o pessoas que direta ou indiretamente j\u00e1 estavam \n\ninclu\u00eddas no mercado de trabalho. Ressaltamos que todos os cursos foram oferecidos em \n\n                                           \n59 BRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Parecer CEB/CNE n\u00b0 16/99. Educa\u00e7\u00e3o Profissional Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. 5. \ned. Bras\u00edlia: 2001, p. 102. \n \n\n\n\n 115 \n\nescolas privadas, e s\u00f3 as pessoas que tinham condi\u00e7\u00f5es financeiras de arcar com os custos \u00e9 \n\nque puderam freq\u00fcent\u00e1-los.  \n\nQuanto aos efeitos da referida pol\u00edtica \u00e0 grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nconstatamos ainda nenhum resultado concreto, pois como j\u00e1 vimos anteriormente, Mato \n\nGrosso do Sul s\u00f3 conta com uma Escola de Educa\u00e7\u00e3o Profissional no munic\u00edpio de Campo \n\nGrande, na qual est\u00e1 sendo ofertado apenas um curso t\u00e9cnico (Gest\u00e3o Escolar); e cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores (qualifica\u00e7\u00e3o). Portanto, um dos principais \n\neixos da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, o da acessibilidade deixa de ser cumprido, \n\nprivando o jovem e o trabalhador de desfrutar de programas e cursos de educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional de qualidade, por n\u00e3o ter condi\u00e7\u00f5es de freq\u00fcentar escolas pagas. No que se refere \n\n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, percebemos que o Estado tem \n\nconseguido amenizar minimamente o conflito social gerado pela falta de oportunidades de \n\nemprego e escolaridade prec\u00e1ria, ao oferecer um n\u00famero reduzido de vagas em apenas uma \n\nescola p\u00fablica. \n\nMesmo com o Decreto n\u00ba 5.154/04 possibilitando a oferta do Ensino M\u00e9dio \n\nintegrado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional, o poder p\u00fablico estadual at\u00e9 o momento n\u00e3o implantou em \n\nCampo Grande nenhum projeto de Ensino M\u00e9dio profissionalizante, sob a perspectiva da \n\nforma\u00e7\u00e3o humana, que prepare o jovem e o trabalhador para enfrentar as novas exig\u00eancias do \n\nmercado de trabalho. Consideramos que o poder p\u00fablico estadual deve assumir a \n\nresponsabilidade do financiamento dessa Modalidade de ensino, de forma a oportunizar ao \n\ntrabalhador uma forma\u00e7\u00e3o integral, sem a qual ele n\u00e3o ter\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de se inserir na vida \n\nprodutiva e social, nem participar da constru\u00e7\u00e3o de um novo modelo de sociedade. \n\nQuanto a classe social dos alunos que buscaram cursos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional, \n\nconforme os dados coletados referentes a renda dos egressos, verificamos que grande parte \n\ndos sujeitos pesquisados eram pessoas que possu\u00edam  uma situa\u00e7\u00e3o financeira razo\u00e1vel, que \n\nlhes permitiu freq\u00fcentar um curso pago. Os que n\u00e3o tinham um emprego formal com carteira \n\nassinada desempenham atividades que lhes proporcionam algum rendimento.  \n\nAo observar dados que explicitam a idade dos egressos, n\u00e3o constatamos o interesse \n\nimediato do egresso do Ensino M\u00e9dio em buscar um curso t\u00e9cnico. Para a maioria, essa op\u00e7\u00e3o \n\nse deu depois de algum tempo da conclus\u00e3o do n\u00edvel m\u00e9dio. Por n\u00e3o conseguir ingressar em \n\numa Universidade devido a motivos j\u00e1 explicitados anteriormente o sujeito buscou um curso \n\nprofissionalizante, o que caracteriza a Educa\u00e7\u00e3o Profissional como uma pol\u00edtica \n\ncompensat\u00f3ria.  \n\n\n\n 116 \n\nDentre os participantes da pesquisa, pudemos detectar que apesar de muitos estarem \n\nempregados, n\u00e3o exercem atividades relacionadas com a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o. Portanto, o \n\nsujeito buscou o curso motivado pela ilus\u00e3o que um incremento na sua forma\u00e7\u00e3o poderia abrir \n\nnovas perspectivas de emprego e, conseq\u00fcentemente melhorar seus rendimentos. Isso ocorreu \n\nprincipalmente porque os cursos s\u00e3o oferecidos aleatoriamente, sem a necess\u00e1ria sondagem \n\ndas \u00e1reas que est\u00e3o em pleno desenvolvimento no Estado. Salientamos que a Pol\u00edtica de \n\nEduca\u00e7\u00e3o deve: \n\n \n[...] se basear em demandas regionais/locais reais, atuais ou potenciais, j\u00e1 indicadas \nnos projetos de desenvolvimento do Estado e continuamente detectadas a partir da \ncoleta e an\u00e1lise dos dados e informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 atividade econ\u00f4mica regional e \nlocal. \n\n \n\nFace ao exposto, ressaltamos a necessidade de resgatar uma pol\u00edtica p\u00fablica de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional com caracter\u00edsticas humanistas e cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicas, e uma escola \n\nque contribua para a supera\u00e7\u00e3o de uma estrutura social desigual. Por\u00e9m, \u00e9 preciso superar \n\ndefinitivamente a concep\u00e7\u00e3o que separa a educa\u00e7\u00e3o geral e proped\u00eautica da profissionalizante, \n\na primeira destinada aos ricos, e a segunda, aos pobres.  Essa pol\u00edtica educacional n\u00e3o deve \n\nestar subordinada ao economicismo e \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do mercado, o que a reduz aos \n\ntreinamentos aligeirados sem exig\u00eancia de escolaridade para preenchimento de postos de \n\ntrabalho transit\u00f3rios. A Educa\u00e7\u00e3o Profissional deve ser garantida aos trabalhadores como um \n\ndireito, e n\u00e3o como substitutiva a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n\nEnfim, a vincula\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Profissional \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica possibilitar\u00e1 a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do processo educativo como um todo no qual a forma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 essencial como \n\nelemento indispens\u00e1vel para participar com autonomia na sociedade a qual \u00e9 participante, \n\nfornecendo ao indiv\u00edduo meios adequados para progredir no trabalho. A mencionada \n\nvincula\u00e7\u00e3o reporta-se \u00e0 necessidade permanente de buscar o dom\u00ednio de princ\u00edpios cient\u00edficos \n\ne tecnol\u00f3gicos das diferentes formas de trabalho que unifiquem o pensar e o fazer na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de atividades inteligentes e produtivas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 preciso integrar a Educa\u00e7\u00e3o Profissional ao mundo do trabalho. Esse \n\nconceito de trabalho n\u00e3o se restringe apenas \u00e0s atividades materiais e produtivas, \n\nrepresentadas nas formas historicamente penosas, alienantes e desintegradoras do ser humano \n\ne dos valores sociais. Na verdade, a experi\u00eancia de trabalho significa tamb\u00e9m criar e aprender \n\nno cotidiano, seja no local de trabalho ou de ensino em seus v\u00e1rios n\u00edveis, graus e formas. \n\nTrabalho e educa\u00e7\u00e3o exprimem, com efeito, elementos diferenciados, mas recorrentes de \n\n\n\n 117 \n\nprodu\u00e7\u00e3o, de acumula\u00e7\u00e3o do conhecimento te\u00f3rico-pr\u00e1tico, necess\u00e1rios ao indiv\u00edduo no seu \n\nrelacionamento com a natureza, conforme seus interesses e necessidades, indispens\u00e1veis \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um sujeito capaz de dar um novo sentido ao mundo em que est\u00e1 inserido. Tais \n\nperspectivas indicam novas dimens\u00f5es que situam o trabalho em sua rela\u00e7\u00e3o mais profunda \n\ncom o saber do trabalhador, resgatando a experi\u00eancia acumulada ao longo de sua exist\u00eancia e \n\ntransformando-o em ator e sujeito dos processos produtivos.  \n\nPortanto, uma pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional n\u00e3o pode estar desvinculada de um \n\namplo projeto social, mas sim, estar articulada \u00e0s pol\u00edticas de desenvolvimento econ\u00f4mico \n\nlocal, regional e nacional; \u00e0s pol\u00edticas de gera\u00e7\u00e3o de emprego, trabalho e renda, juntamente \n\ncom aquelas que tratam da forma\u00e7\u00e3o e da inser\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social de jovens e \n\ntrabalhadores. \u00c9 nessa perspectiva que uma pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o Profissional pode, \n\nprogressivamente, superar o vi\u00e9s assistencialista e compensat\u00f3rio que sempre permeou essa \n\nmodalidade de ensino. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 118 \n\nREFER\u00caNCIAS \n \nALVES, Gilberto L. A produ\u00e7\u00e3o da escola p\u00fablica contempor\u00e2nea. Campo Grande, MS: \nEd. UFMS; Campinas, SP: Autores associados, 2001. \n \nALVES, Reginaldo Donizete. Passos e Descompassos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional: A \nexperi\u00eancia do turismo em Mato Grosso do Sul. 2003. 213f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEduca\u00e7\u00e3o) UFMS, 2003. \n \nANDERY, Maria Am\u00e1lia. A pr\u00e1tica, a hist\u00f3ria e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: Karl Marx \n(1818-1883). In: Para compreender a ci\u00eancia: uma perspectiva hist\u00f3rica. 6 ed. Rio de \nJaneiro: Espa\u00e7o e Tempo: S\u00e3o Paulo EDUC, 1996. \n \nANTUNES, R. Adeus ao trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a centralidade do \nmundo do trabalho. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1997. \n \nASSIS, Marisa de. O Mundo do Trabalho. 3. ed. Bras\u00edlia: CNI/SENAI, 2001.  \n \nBARDIN, Laurence. An\u00e1lise de Conte\u00fado. Lisboa, Portugal: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1995. \n \nBRAVERMAN, Harry. Trabalho e capital monopolista. 3.ed. Rio de Janeiro: Zahar \nEditores, 1981. \n \nBRASIL. Senado Federal. Lei n.\u00ba 9.394/96. Bras\u00edlia: CEGRAF, 1997. \n \nBANCO MUNDIAL. Relat\u00f3rio sobre o desenvolvimento mundial: o trabalhador e o \nprocesso de integra\u00e7\u00e3o mundial. Washington, 1995. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o e da Reforma do Estado. Plano Diretor da Reforma \ndo Aparelho do Estado.  C\u00e2mara de Reforma do Estado. Bras\u00edlia, 1995. \n \n________. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Bras\u00edlia: 2001. \n \n________. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o M\u00e9dia e Tecnol\u00f3gica. Revista Educa\u00e7\u00e3o Profissional Ano I \nn\u00ba 1 \u2013 uma publica\u00e7\u00e3o do MEC/PROEP, Abril 1999, p. 6. \n \nCUNHA, L. A. Educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento social no Brasil. 12. ed. Rio de Janeiro: F. \nAlves Editora, 1991. \n \n________. A Profissionaliza\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio. Rio de Janeiro: Livraria Eldorado Tijuca \nLtda, 1986. \n \n________. O Ensino profissional na irradia\u00e7\u00e3o do industrialismo. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2000. \n \n________. Atuais Tend\u00eancias na Educa\u00e7\u00e3o Profissional. In: YANNOULAS, Silvia C. (Org) \nCole\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho, Emprego e Gera\u00e7\u00e3o de Renda. Faculdade Latino-\namericana de Ci\u00eancias Sociais Sede Acad\u00eamica Brasil (1999-2000) \n \n\n\n\n 119 \n\nCURY, Carlos Jamil. Educa\u00e7\u00e3o e Contradi\u00e7\u00e3o 5. ed.  S\u00e3o Paulo: Cortez Autores \nAssociados,1992. \n \nDELUIZ, N. \u00c9 poss\u00edvel uma forma\u00e7\u00e3o que atenda aos interesses dos trabalhadores? Tempo &amp; \nPresen\u00e7a n\u00ba 293, p. 14-16, maio/jun., 1997. Publica\u00e7\u00e3o de Koinonia. \n \nMATO GROSSO DO SUL. Diagn\u00f3stico Socioecon\u00f4mico de Mato Grosso do Sul. \nSecretaria de Estado de Ci\u00eancia e Tecnologia, 2003.  \n \nDUARTE, Newton.  \u201cHabilidades e compet\u00eancias: a educa\u00e7\u00e3o e as ilus\u00f5es da sociedade \ndo conhecimento\u201d, Texto apresentado na sess\u00e3o especial na 24\u00aa Reuni\u00e3o Anual da ANPEd, \nCaxambu (MG), de 8 a 11 de outubro de 2001. \n \nENGUITA, Mariano F. A face oculta da escola. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1989. \n \nFERRETI, Celso Jo\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o profissional e reforma do ensino t\u00e9cnico no Brasil: anos 90. \nRevista Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade n\u00ba 59, ago. Campinas, 1997. \n \nFRANCO, Maria Ciavatta. Forma\u00e7\u00e3o profissional para o trabalho incerto: um estudo \ncomparativo Brasil, M\u00e9xico e It\u00e1lia. In: FRIGOTTO, G. (Org). Educa\u00e7\u00e3o e crise do \ntrabalho: perspectivas de final de s\u00e9culo. Petr\u00f3polis: Vozes, 1998.  \n \nFRIGOTTO G.; CIAVATTA, M.; RAMOS, M. A G\u00eanese do Decreto N. 5.154/2004: um \ndebate no contexto controverso da democracia restrita. Niter\u00f3i: Ed.UFF,2005.Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.uff.br/trabalhonecessario/MMGN3.htm>.  \n \nFRIGOTTO, Gaud\u00eancio. A produtividade da escola improdutiva. 2. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1993. \n \n________.  Educa\u00e7\u00e3o e crise do capitalismo real.  2. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1996. \n \n________. Globaliza\u00e7\u00e3o e Crise do Emprego: Mistifica\u00e7\u00f5es e Perspectivas da Forma\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnico-Profissional. Boletim T\u00e9cnico do SENAC DN vol. 2 n\u00ba 25, 2001. \n \n________. O enfoque da dial\u00e9tica materialista hist\u00f3rica na pesquisa educacional. In.Fazenda, \nIvani (Org). Metodologia de Pesquisa Educacional. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1999. \n \n________. (Org). Educa\u00e7\u00e3o e crise do trabalho: perspectivas de final de s\u00e9culo. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n \nFORRESTER, Viviane. O horror econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1997. \n \nGAMBOA, Silvio A.S. A Dial\u00e9tica na Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o: Elementos de Contexto. \nIn.Fazenda, Ivani (Org) Metodologia de Pesquisa Educacional. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n1997. \n \nGENTILI, Pablo. Educar Para o Desemprego: A Desintegra\u00e7\u00e3o da Promessa Integradora. in:  \nFrigotto G., Educa\u00e7\u00e3o e Crise do Trabalho: Perspectivas de Final de S\u00e9culo. (Org.). 2. ed. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 1998. \n \n\n\n\n 120 \n\nGRAMSCI, Antonio. Os intelectuais e Organiza\u00e7\u00e3o da Cultura. Rio de Janeiro: Editora \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1982. \n \nHIRATA, Helena. Da polariza\u00e7\u00e3o das qualifica\u00e7\u00f5es ao modelo da compet\u00eancia. In. \nReuni\u00e3o Anual da SBPC, 44\u00aa Fortaleza, 1992. Anais p.6.   \n \nHOBSBAWN, Eric J. Mundo do Trabalho. Rio de Janeiro: Ed. Paz e Terra, 1987. \n \nKUENZER, Ac\u00e1cia Z. Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho no Brasil o estado da quest\u00e3o REDUC INEP, \n1988. \n \n________. Ensino M\u00e9dio e Profissional: as pol\u00edticas do Estado Neoliberal. 1. ed. S\u00e3o \nPaulo: Editora Cortez, 1997. \n \n________. Pedagogia da F\u00e1brica: As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o do trabalhador. \n2. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Cortez, 1986. \n \nKRAP\u00cdVINE, V. Que \u00e9 o materialismo dial\u00e9ctico? Tradu\u00e7\u00e3o de C. M\u00e9lkinov. ABC dos \nConhecimentos Sociais e pol\u00edticos. Edi\u00e7\u00f5es progresso, 1986. \n \nKURZ, R. O torpor do capitalismo. Folha de S. Paulo. S\u00e3o Paulo, 11 fev. 1996. Caderno \nMais! p.5-14. \n \nLE\u00c3O, Inara B. Educa\u00e7\u00e3o profissional \u2013 o trabalho para quem, para que para quando.Texto \napresentado no VI Encontro de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Centro-Oeste,  18 a 20 \nde junho. Campo Grande-MS: UFMS \u2013 UCDB, 2003. \n \n________.  Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil: Uma abordagem sint\u00e9tica da sua \ntrajet\u00f3ria hist\u00f3rica. In. Meza Eduardo R. (Org). Pol\u00edticas P\u00fablicas de Trabalho e Renda: \nCaminhos para uma Gest\u00e3o Social. Campo Grande, MS: 2004. \n \n________. (Org) Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia Reflex\u00f5es a partir da teoria s\u00f3cio-hist\u00f3rica. \nCampo Grande, MS: Ed. UFMS, 2003. \n \nLEHER, Roberto Para Roberto Leher, reforma n\u00e3o muda a universidade p\u00fablica.  \nEntrevista Folha Dirigida 28/12/2004. \n \nLOMBARDI, J. C., SAVIANI. D., SANFELICE, J. L..Capitalismo, Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o \n(Orgs.) S\u00e3o Paulo: Autores Associados, HISTEDBR, 2002. \n \nMACHADO, Luc\u00edlia R. S. Educa\u00e7\u00e3o e Divis\u00e3o Social do Trabalho. S\u00e3o Paulo: Cortez \nAutores Associado,. 1989. \n \n________. Polit\u00e9cnica, Escola Unit\u00e1ria e Trabalho.  S\u00e3o Paulo: Cortez Autores Associados, \n1989. \n \nMANACORDA, Mario A. Hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o: da antiguidade aos nossos dias. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Cortez, 1989. \n \n\n\n\n 121 \n\nMANFREDI, Silvia M. Educa\u00e7\u00e3o Profissional no Brasil. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Cortez. \n2002. \n \nMARX, K. &amp; ENGELS, F. Cr\u00edtica da Educa\u00e7\u00e3o e do Ensino. Lisboa: Moraes Editores, \n1976. \n \n________. Textos sobre Educa\u00e7\u00e3o e Ensino. S\u00e3o Paulo: Editora Moraes, 1984. \n \nMARX, K. &amp; ENGELS. A Ideologia Alem\u00e3 (I Feuerbach). S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1991. \n \nMARX, K. O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. Livro Primeiro Vol I, Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 1968. \n \nMARX, K. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1983. \n \nMATO GROSSO DO SUL. Indicadores B\u00e1sicos de Mato Grosso do Sul, 2004. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.iplan.ms.gov.br> \n \nMATO GROSSO DO SUL. Secretaria de Estado de Educa\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o \nProfissional para Mato Grosso do Sul: Campo Grande, 2005. \n \nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza. Pesquisa Social: teoria, m\u00e9todo e criatividade. \nPetr\u00f3polis: Ed. Vozes, 2001. \n \nMINIST\u00c9RIO DA EDUCAC\u00c3O/UCP/PROEP. Educa\u00e7\u00e3o Profissional Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \n5. ed. Bras\u00edlia: 2001. \n \nNovo Aur\u00e9lio S\u00e9culo XXI: o dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. 3. ed. Rio de Janeiro: Nova \nFronteira, 1999. \n \nOLIVEIRA, Carlos E.B.; MATTOSO, Jorge E.L. Crise e trabalho no Brasil: modernidade \nou volta ao passado. (Org.). 1. ed. S\u00e3o Paulo: Scritta, 1996. \n \nPORTELA, Romualdo e ADRI\u00c3O, Thereza (Org). Organiza\u00e7\u00e3o do Ensino no Brasil n\u00edveis \ne modalidades na Constitui\u00e7\u00e3o Federal e na LDB. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 2002. \n \nPOCHMANN, Marcio. O Emprego na Globaliza\u00e7\u00e3o. A nova divis\u00e3o internacional do \ntrabalho e os caminhos que o Brasil escolheu. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2001. \n \nQUINTERO, Rodolfo. Elementos para uma Sociologia del Trabalho. Caracas: Ediciones \nde la Biblioteca, 1963. \n \nREGNI\u00c9R  Karla von D\u00f6llinger. Educa\u00e7\u00e3o, Trabalho e Emprego numa Perspectiva Global. \nBoletim T\u00e9cnico SENAC - DN  vol. 23 n\u00b0 1, 1997.  \n \nRelat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o dos Planos Territoriais de Qualifica\u00e7\u00e3o - PLANTEQs 2003. Mato \nGrosso do Sul: UFMS \u2013  \n \nRelat\u00f3rio de Desenvolvimento Juvenil -2003. UNESCO, mar\u00e7o de 2004. \n \n\n\n\n 122 \n\nROMANELLI, Ota\u00edza de Oliveira. Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o no Brasil. 7 ed. Petr\u00f3polis: Vozes, \n1985. \n \nRODRIGUES, Jos\u00e9. O Moderno pr\u00edncipe industrial. O pensamento pedag\u00f3gico da \nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria. Campinas: Autores Associados, 1998. \n \n________. Quarenta anos adiante: breves anota\u00e7\u00f5es a respeito do novo decreto  \nde educa\u00e7\u00e3o profissional. Niter\u00f3i: Ed.UFF, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.uff.br/trabalhonecessario/Jose Rodrigues TN3.htm  \n \nROSA, Maria da Gl\u00f3ria de. A hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos textos. S\u00e3o Paulo: Editora \nCultrix, 1990. \n \n_______. Da nova LDB ao novo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o: Por uma outra Pol\u00edtica \nEducacional. Campinas SP: Ed. Autores Associados. 1998. \n \nSAVIANI, Demerval. Escola e democracia: 8. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1985. \n \nSALM, Cl\u00e1udio. Emprego e desemprego no Brasil. Novos Estudos, n. 45. S\u00e3o Paulo: \nCEBRAP, 1996. \n \nSENAC. Referenciais para a Educa\u00e7\u00e3o Profissional Senac. Rio de Janeiro: Senac/DFP/DI, \n2001.  \n \nSHAFF, Adam. Hist\u00f3ria e Verdade. 4 ed. S\u00e3o Paulo Martins Fontes. 1987. \n \nSILVA, Thomaz T. As novas tecnologias e as rela\u00e7\u00f5es estruturais entre educa\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o. Cadernos de Pesquisa S\u00e3o Paulo, 1993 n\u00b0 87. \n \nSCHULTZ, T. O capital humano. Rio de Janeiro: Zahar, 1973. \n \nTOMMASI, L\u00edvia de; WARDE, Miriam J.; HADDAD, S\u00e9rgio. O Banco Mundial e as \npol\u00edticas educacionais. S\u00e3o Paulo: Cortez/A\u00e7\u00e3o Educativa, 1996. \n\n\n\n 123 \n\nANEXO I \n\nSOLICITA\u00c7\u00c3O DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O \u00c0 DIRE\u00c7\u00c3O DA ESCOLA \n\nCampo Grande, junho de 2005. \n\nPrezada Diretora, \n\n \n\nComo aluna regularmente matriculada no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 Curso de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o da UFMS - Campo Grande e participante da Linha de \n\nPesquisa Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, nos propusemos a desenvolver o Projeto de Pesquisa \u201cOs \n\n(Des)Caminhos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional: um relato das experi\u00eancias dos egressos dos cursos \n\nt\u00e9cnicos de Campo Grande MS\u201d, sob orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. Inara Barbosa Le\u00e3o, a qual ter\u00e1 \n\ncomo sujeitos os alunos egressos dessa Escola. O objetivo dessa pesquisa \u00e9 analisar a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional promove a inser\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos no mercado de \n\ntrabalho.  \n\nPara tanto, solicitamos dados referentes aos alunos formados entre o ano 2002 at\u00e9 \n\n2004, e nos comprometemos, ap\u00f3s a conclus\u00e3o do nosso trabalho, encaminhar uma c\u00f3pia do \n\nmesmo a essa Escola, com o prop\u00f3sito de contribuirmos com o debate a respeito dessa \n\nModalidade de ensino.   \n\nRessaltamos que as informa\u00e7\u00f5es sobre a escola e a identidade dos sujeitos \n\npesquisados ser\u00e1 mantida no mais absoluto sigilo. \n\nCerta de poder contar com sua valiosa colabora\u00e7\u00e3o, antecipadamente agrade\u00e7o. \n\nAtenciosamente, \n\n                                                                                      _______________________ \n\n                                                                                     L\u00facia Aparecida Delmondes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 124 \n\nANEXO II \n\n \nQuestion\u00e1rio \n\n1. Dados pessoais: \n\nIdade: _______                                  Sexo:  (   ) Feminino                (  )  Masculino                                                        \n\nEscolaridade:  (   ) Ensino M\u00e9dio           (   ) Ensino superior completo     \n\n \n\nEstado Civil:     (   ) Solteiro                     (   ) Casado          \n\n \n\nTem filhos?      (   ) Sim                            (   ) N\u00e3o                Quantos:_____         \n\n  \n\n2. Curso t\u00e9cnico que concluiu: \n\n \n\n T\u00e9cnico de Enfermagem  T\u00e9cnico em Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n T\u00e9cnico em Seguran\u00e7a do Trabalho  T\u00e9cnico em Radiologia M\u00e9dica \n\n  T\u00e9cnico em Pr\u00f3tese Dent\u00e1ria  T\u00e9cnico em Agropecu\u00e1ria \n\n T\u00e9cnico em Qu\u00edmica  T\u00e9cnico Esteticista \n\n T\u00e9cnico em Eletr\u00f4nica  T\u00e9cnico em Canto \n\n T\u00e9cnico em Meio Ambiente \n\n \n\n T\u00e9cnico em Instrumento \n\n \n\n3. Empregado: \n\n(  ) Sim    \n\n(  ) N\u00e3o (passar para a quest\u00e3o 8)  \n\n \n\n4. V\u00ednculo empregat\u00edcio: \n\n(  ) Com carteira assinada                         (   ) Sem carteira assinada \n\n \n\n5: Tipo de emprego: \n\n(  ) Fixo                                                     (   ) Tempor\u00e1rio    \n\n \n\n6. Faixa salarial:  \n\n(  ) 1 a 2 sal\u00e1rios   \n\n(  ) 2 a 4 sal\u00e1rios \n\n(  ) 4 ou mais sal\u00e1rios          \n\n7. Est\u00e1 trabalhando na \u00e1rea em que se profissionalizou?   \n\n(  ) Sim          Fun\u00e7\u00e3o: (  ) N\u00e3o          Qual \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o?____________________________ \n\n\n\n 125 \n\n \n\n8. Por que buscou um curso t\u00e9cnico de n\u00edvel m\u00e9dio? \n\n(  ) Gosta da \u00e1rea \n\n(  ) Necessidade de qualifica\u00e7\u00e3o \n\n(  ) Esperan\u00e7a de ingressar no mercado de trabalho ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso \n\n(  ) Estava desempregado  \n\n \n\n9. Como voc\u00ea explica ainda estar desempregado ap\u00f3s ter conclu\u00eddo um curso t\u00e9cnico? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n10. Porque voc\u00ea preferiu fazer um curso t\u00e9cnico ao inv\u00e9s de ir para a faculdade? \n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 126 \n\nANEXO III \n\nTERMO DE LIVRE CONSENTIMENTO  \n\n \n\nEu, _________________________________________________________ Concluinte \n\ndo Curso T\u00e9cnico em ______________________________declaro consentir livremente \n\nem participar da Pesquisa \u201cOs (Des)Caminhos da Educa\u00e7\u00e3o Profissional: uma \n\nan\u00e1lise das experi\u00eancias dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos de Campo Grande MS\u201d, \n\ndesenvolvida pela acad\u00eamica do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Curso de \n\nMestrado/UFMS \u2013 Linha de Pesquisa Educa\u00e7\u00e3o e Trabalho, e coordenada pela Prof\u00aa Dr\u00aa. \n\nInara Barbosa Le\u00e3o. O objetivo da pesquisa \u00e9 analisar se a Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n\npromove a inser\u00e7\u00e3o dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos no mercado de trabalho.   \n\nTenho clareza que: \n\n1. Minha identidade ser\u00e1 mantida em absoluto sigilo. \n\n2. Minha participa\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 ao responder o question\u00e1rio.  \n\n3. Se me interessar, terei acesso ao resultado da pesquisa, pois a pesquisadora se \n\ncompromete a enviar uma c\u00f3pia para a Escola atrav\u00e9s da qual estou participando \n\nda pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_________________________________ \nAssinatura leg\u00edvel \n\n \n \n \n \n\n\n\tCapa_Disserta\u00e7\u00e3o_LUCIA.pdf\n\tLUCIA DED.pdf"}]}}}