{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22761"}, {"@name": "filename", "#text": "6798_TESE%20Sandra%20Maria%20Batista%20Silveira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SERVI\u00c7O SOCIAL \n\nDOUTORADO EM SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\nSANDRA MARIA BATISTA SILVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\nA GEOPOL\u00cdTICA DA SEDE NO BRASIL: um estudo sobre \u00e1gua e \n\npobreza no campo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n 2017 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\nSandra Maria Batista Silveira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA GEOPOL\u00cdTICA DA SEDE NO BRASIL: um estudo sobre \u00e1gua e \n\npobreza no campo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social da \nUniversidade Federal de Pernambuco - \nUFPE, como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutora em \nServi\u00e7o Social.  \n\n \n\n \n\nOrientadora: Maria das Gra\u00e7as e Silva \nCo-orientador: Guillermo Foladori \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n 2017 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Fonte \n\nBibliotec\u00e1ria \u00c2ngela de F\u00e1tima Correia Sim\u00f5es, CRB4-773 \n\n  \n\n  \n\nS587g Silveira, Sandra Maria Batista \n       A geopol\u00edtica da sede no Brasil: um estudo sobre \u00e1gua e pobreza no \n\ncampo / Sandra Maria Batista Silveira. - 2017.  \n\n      226 folhas: il. 30 cm. \n\n  \n       Orientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Maria das Gra\u00e7as e Silva e Coorientador Prof. \n\nDr. Guillermo Foladori. \n\n       Tese (Doutorado em Servi\u00e7o Social) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco. CCSA, 2017. \n\n       Inclui refer\u00eancias. \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \n\n       1. \u00c1gua.  2. Pobreza.  3. Pobreza rural.  I. Silva, Maria das Gra\u00e7as e \n\n(Orientadora).    II. Foladori, Guillermo (Coorientador).  III. T\u00edtulo \n\n  \n\n    361 CDD (22. ed.)                                      UFPE (CSA 2017 \u2013 249)                 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nSANDRA MARIA BATISTA SILVEIRA \n\n \n\n \n\nA GEOPOL\u00cdTICA DA SEDE NO BRASIL: um estudo sobre \u00e1gua e pobreza no \n\ncampo \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social da \nUniversidade Federal de Pernambuco - \nUFPE, como requisito parcial para a \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutora em Servi\u00e7o \nSocial.  \n\n \nAprovada em 29/09/2017 \n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n\n________________________________________ \nProf\u00aa. Dra. Maria das Gra\u00e7as e Silva (Orientadora) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - UFPE \n \n \n\n_________________________________________ \nProf\u00aa. Dra. Ana Elizabete Fiuza Sim\u00f5es da Mota (Examinadora Interna) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - UFPE \n \n \n\n_________________________________________ \nProf\u00aa. Dra. M\u00f4nica Rodrigues Costa (Examinadora Interna) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - UFPE \n \n \n\n_________________________________________ \nProf\u00ba. Dr. Guillermo Ricardo Foladori Abeledo (Examinador Externo) \n\nUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \u2013 UNAM \n \n \n\n_________________________________________ \nProf\u00aa. Dra. Rosineide de Lourdes Meira Cordeiro (Examinadora Externa) \n\nUniversidade Federal de Pernambuco \u2013 UFPE \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Maria Jose e Severino (meus pais) \n\nPrimeiros camponeses com quem compartilhei as alegrias e as lutas da vida \n\n \n\nPara Marcelo Silveira, \n\nPelo profundo amor que compartilhamos \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nH\u00e1 muito tempo ouvi dizer que o trabalho acad\u00eamico era solit\u00e1rio. Esperei o \n\nsil\u00eancio, esperei a madrugada, esperei as aus\u00eancias. At\u00e9 que descobri a \n\nfecundidade de uma solid\u00e3o que se faz no seu avesso - no encontro. Uma solid\u00e3o \n\nque precisa ouvir, que precisa apreender, descobrir as trilhas dos que trilharam \n\nantes de n\u00f3s, encontrar os \u201cn\u00f3s\u201d de n\u00f3s mesmos, permitir que as ideias \n\namadure\u00e7am at\u00e9 que possam ser formuladas de maneira mais consistente. \n\nAprendi que a solid\u00e3o mais fecunda e necess\u00e1ria ao trabalho acad\u00eamico \u00e9 a \n\nsolid\u00e3o compartilhada. \n\n  \n\nAssim, na solid\u00e3o coletiva da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica encontrei as presen\u00e7as \n\nmais significativas e inspiradoras que me permitiram prosseguir. A primeira e mais \n\nimportante, a presen\u00e7a concreta de Deus, que me fortaleceu e iluminou at\u00e9 aqui. \n\n  \n\n\u00c0 presen\u00e7a tranquila e instigante de minha orientadora, Maria das Gra\u00e7as e \n\nSilva, que ampliou consideravelmente minhas reflex\u00f5es sobre o meu objeto, me \n\npossibilitando a abertura de caminhos que n\u00e3o ir\u00e3o se fechar. N\u00e3o chegaria at\u00e9 o \n\nfinal sem a sua for\u00e7a, sem a sua ternura, suas afirma\u00e7\u00f5es generosas e suas s\u00e9rias \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para a concretiza\u00e7\u00e3o deste estudo. Espero sinceramente que nossa \n\nparceria se estenda por muitos anos, muitos programas de pesquisa e projetos de \n\nextens\u00e3o. \n\n \n\nAo meu co-orientador, Guillermo Foladori, que leu meus primeiros escritos \n\ncompartilhando quesadillas em Zacatecas-MX. E se colocou diante daquelas \n\nprimeiras ideias com a avidez de um grande pesquisador e a paci\u00eancia de um \n\nmestre. Obrigada pelo acolhimento, absoluta hospitalidade e recep\u00e7\u00e3o na Unidad \n\nAcademica de Estudios Del Desarrollo, pelas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\ncompartilhadas, pelas horas de leitura e pelas recomenda\u00e7\u00f5es imprescind\u00edveis no \n\nandamento destes escritos. \n\n \n\n\u00c0 Unidad Academica de Estudios Del Desarrollo, da Universidad de \n\nZacatecas \u2013 MX, pela aceita\u00e7\u00e3o para a experi\u00eancia de doutorado sandu\u00edche. \n\n \n\nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social da UFPE, pela \n\npossibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de meus estudos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo coletivo de professores do Departamento de Servi\u00e7o Social da UFPE, \n\npela libera\u00e7\u00e3o para a experi\u00eancia do doutorado sandu\u00edche, pelo suporte em \n\nmomentos variados deste processo, e pelos bons e prazerosos caf\u00e9s, no \n\ncompartilhamento de viv\u00eancias que me permitiram a conclus\u00e3o deste trabalho.  \n\n \n\nNa minha solid\u00e3o compartilhada, encontrei a solidariedade e o afeto de \n\npessoas muito queridas, como Rosineide Cordeiro, pela condu\u00e7\u00e3o dos meus \n\nprimeiros passos pelo Semi\u00e1rido e por ser uma grande incentivadora de meus \n\nprojetos acad\u00eamicos e profissionais. Sou grata pela amizade e pela presen\u00e7a t\u00e3o \n\nsignificativa para mim. \n\n \n\n\u00c0 Fl\u00e1via Clemente e Laudicena Barreto, companheiras de profiss\u00e3o e de \n\nvida, que trilham e compartilham das alegrias e desafios de nossa forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica. \n\n \n\n\u00c0 Roberta Uch\u00f4a, pelo apoio e incentivo constante e pela presen\u00e7a \n\nmarcante em todo percurso de minha forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u00c0 M\u00f4nica Costa, pelas orienta\u00e7\u00f5es preciosas e o acompanhamento \n\namoroso, \u00e9tico e profissional at\u00e9 a qualifica\u00e7\u00e3o deste trabalho e as contribui\u00e7\u00f5es \n\nvaliosas na banca examinadora. \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 Ana Elizabete Mota, por compartilhar seus conhecimentos com tanta \n\nsabedoria e afeto, na disciplina de Semin\u00e1rio de Tese 1 e na banca final da tese e \n\npelo apoio como coordenadora do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social \n\nda UFPE durante a maior parte de minha forma\u00e7\u00e3o no doutorado. \n\n \n\n\u00c0 Delaine Cavalcanti, pela nossa partilha e pela amizade que me \n\nacompanhou em cada etapa deste processo. Obrigada pela f\u00e9 compartilhada e \n\npela dedica\u00e7\u00e3o em me oferecer amplo suporte, afetivo e pr\u00e1tico, para a conclus\u00e3o \n\ndeste trabalho.  \n\n  \n\n\u00c0 Soraia de Carvalho, pela alegria de nossa conviv\u00eancia cotidiana e pela \n\nnossa amizade de irm\u00e3s. \n\n \n\n\u00c0s colegas de turma, Ver\u00f4nica Ferreira, Alcina e Flavia Augusta. As aulas, \n\nas pequenas alegrias e descobertas, os desafios te\u00f3ricos e uma amizade que vai \n\nperdurar. Especialmente, agrade\u00e7o a Vera, por quem tenho profundo afeto e \n\namizade sincera. Agrade\u00e7o pela companhia e toda a for\u00e7a que recebi para concluir \n\nesta tese. \n\n \n\n\u00c0 Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro- ASA, pela oportunidade de vivenciar \n\nexperi\u00eancias t\u00e3o instigantes e transformadoras. Agrade\u00e7o especialmente aos \n\namigos queridos Rafael Neves e Jean Carlos (em mem\u00f3ria). \n\n \n\nAos camponeses e camponesas com quem convivi, e por tudo que \n\ncompartilhamos. \n\n \n\nAos alunos e alunas da gradua\u00e7\u00e3o da UFPE, pela alegria da doc\u00eancia e as \n\nsignificativas aprendizagens compartilhadas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\nAos meus pais: Severino Ramos e Maria Jos\u00e9 Batista, por me \n\nacompanharem em cada passo desta jornada com amor e sabedoria. Al\u00e9m de \n\nagradecer, dedico a voc\u00eas este trabalho e todos os esfor\u00e7os acad\u00eamicos que o \n\nantecederam. \n\n \n\n\u00c0 minha av\u00f3 materna, dona nen\u00e9m (em mem\u00f3ria), que partiu durante a \n\nescrita deste trabalho. Para sempre, a sua voz suave dizendo \u201cvai dar tudo certo\u201d \n\nestar\u00e1 comigo. \n\n \n\n Agrade\u00e7o a cada um de meus irm\u00e3os (Silvania, Selma, Sandro, Silvio, \n\nS\u00e9rgio, Simone, Suzane e Su\u00eania), pela alegria de contarmos uns com os outros, \n\nespecialmente nos grandes desafios. Obrigada pela historia que constru\u00edmos, pelo \n\namor que partilhamos e pelos caminhos que ainda vamos trilhar juntos. \n\n \n\nAos que s\u00e3o irm\u00e3os de coragem, irm\u00e3os de f\u00e9, de companhia e de vida, \n\nentre estes, Silvia Luna, Dominique Correia, Mar\u00edlia Lima, Aliciana Santos, \n\nElisangela Ramos, Daniele Ativo, M\u00e1rcia Bernardo, N\u00e9bolis e tantos outros que \n\ntiveram muitas palavras e muito acolhimento para mim em todo este tempo. \n\n \n\nAo meu companheiro de vida, Marcelo, pela afetividade e carinho dos \n\nnossos dias, at\u00e9 os mais dif\u00edceis. Com certeza, voc\u00ea est\u00e1 em cada p\u00e1gina deste \n\ntrabalho, com seu amor e cuidado por mim, me dando for\u00e7a para seguir em frente. \n\n \n\nA Capes, pela bolsa de estudos nos primeiros meses do doutorado. \n\n \n\n A FACEPE, pela bolsa de doutorado sandu\u00edche no M\u00e9xico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cLos hombres no son los \u00fanicos que aspiran a la \nlibertad. El ecosistema entero la desea. La revoluci\u00f3n \ntambi\u00e9n es para los lagos, los rios, los \u00e1rboles y los \nanimales\u201d. \n \n\nErnesto Cardenal, escritor, sacerdote e te\u00f3logo \n\nnicaraguense. \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nEsta tese apresenta um estudo cr\u00edtico sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza \nno campo. A disponibilidade de \u00e1gua para o consumo humano e para o \nsaneamento b\u00e1sico tornou-se indicador importante da mis\u00e9ria, tanto no campo \nquanto nas periferias urbanas. Especificamente para as popula\u00e7\u00f5es rurais os \norganismos internacionais recomendam a elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \nenfrentamento \u00e0 pobreza extrema que estabelecem o acesso \u00e0 \u00e1gua como parte \ndas estrat\u00e9gias centrais. A articula\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de \u00e1gua e pol\u00edticas de \nenfrentamento \u00e0 pobreza extrema \u00e9 recomendada mundialmente a partir das \nconstata\u00e7\u00f5es de que as \u00e1reas rurais geralmente concentram o maior contingente \nde pobres e sedentos. Neste sentido, este trabalho teve por objetivo identificar as \ndetermina\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias do enfrentamento p\u00fablico da quest\u00e3o da \u00e1gua no \nsemi\u00e1rido brasileiro, a partir de uma an\u00e1lise cr\u00edtica do Programa Nacional de \nUniversaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua - \u00c1gua para Todos e do Projeto de \nIntegra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \nSetentrional \u2013 Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. Defendemos a tese \nde que h\u00e1 uma pol\u00edtica h\u00eddrica para o semi\u00e1rido brasileiro que articula a pol\u00edtica \ncapitalista da \u00e1gua, por meio do modelo do agroneg\u00f3cio e dos grandes projetos de \nirriga\u00e7\u00e3o, e uma pol\u00edtica de \u00e1gua para os pobres, identificada na an\u00e1lise do \nPrograma \u00c1gua para Todos, direcionado \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais. Do ponto de vista \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico, realizamos uma an\u00e1lise documental, a partir de uma \nabordagem hist\u00f3rico-dial\u00e9tica, e definimos como principais categorias de an\u00e1lise a \nacumula\u00e7\u00e3o primitiva, a expropria\u00e7\u00e3o e a supercapitaliza\u00e7\u00e3o. Buscamos \ndemonstrar em que medida estas pol\u00edticas alteram o cen\u00e1rio geral do \nabastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es difusas do Semi\u00e1rido, e em que medida \nincorporam os interesses da pol\u00edtica capitalista da \u00e1gua, comandada pelas \noligarquias rurais do agroneg\u00f3cio, que fundam novas contradi\u00e7\u00f5es ao processo de \nacumula\u00e7\u00e3o do capital no campo e apresentam novos desafios \u00e0s lutas \nsocioecol\u00f3gicas dos pobres. Conclu\u00edmos que as determina\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica h\u00eddrica \ndirecionada ao semi\u00e1rido revelam como o Estado brasileiro, comprometido \nseriamente com o capital financeiro e com as oligarquias agr\u00e1rias, legitima a \nperpetua\u00e7\u00e3o da sede e da pobreza rural no territ\u00f3rio do semi\u00e1rido, mesmo quando \neventualmente atende algumas das demandas dos camponeses e movimentos \nsociais rurais. As respostas favor\u00e1veis aos trabalhadores geralmente s\u00e3o ligadas \n\u00e0s demandas t\u00e9cnicas, e s\u00e3o implementadas ignorando propositadamente o \ndebate da propriedade da terra e a quest\u00e3o agr\u00e1ria. Nenhuma pol\u00edtica h\u00eddrica, por \nmelhor que sejam sua formula\u00e7\u00e3o ou pressupostos, poder\u00e1 resolver o problema \nda sede se n\u00e3o enfrentar a perversidade da estrutura fundi\u00e1ria no campo \nbrasileiro. De igual maneira, a pobreza rural n\u00e3o ser\u00e1 erradicada se n\u00e3o for \napreendida a partir das rela\u00e7\u00f5es de propriedade, como o avesso da abund\u00e2ncia \ndo neg\u00f3cio da \u00e1gua e do neg\u00f3cio da terra. \n\n \nPalavras-chave: \u00c1gua. Pobreza rural. Pol\u00edticas h\u00eddricas. Quest\u00e3o agr\u00e1ria. \nSemi\u00e1rido brasileiro. \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nThis doctoral thesis presents a critical study on the relationship between water and \n\npoverty in the countryside. The availability of water for human consumption and \n\nbasic sanitation has become an important indicator of the misery, both in the \n\ncountryside and in the urban peripheries. Specifically for rural populations, \n\ninternational agencies recommend the development of policies to address extreme \n\npoverty that establish access to water as part of the central strategies. The \n\narticulation between water policies and policies to cope with extreme poverty is \n\nrecommended worldwide based on the findings that rural areas generally \n\nconcentrate the largest contingent of the poor and thirsty. In this sense, this work \n\naimed to identify the determinations and trends of the public confrontation of the \n\nwater issue in the Brazilian semiarid, based on a critical analysis of the National \n\nProgram for Universal Access to and Use of Water - Water for All and the \n\nIntegration Project of the S\u00e3o Francisco River with Hydrographic Basins of the \n\nNorthern Northeast of Brazil - Transposition Project of the S\u00e3o Francisco River. We \n\ndefend the thesis that there is a water policy for the Brazilian semi-arid that \n\narticulates the capitalist politics of water, through the agribusiness model and the \n\ngreat irrigation projects, and a policy of water for the poor, identified in the analysis \n\nof the Water for All Program, directed to the rural populations. From a theoretical-\n\nmethodological point of view, we perform a documentary analysis, based on a \n\ndialectical-historical approach, and define primitive accumulation, expropriation and \n\nsupercapitalization as the main categories of analysis. We seek to demonstrate to \n\nwhat extent these policies alter the general water supply scenario of the semi-arid \n\npopulations, and to what extent they incorporate the interests of the capitalist water \n\npolicy, led by agribusiness rural oligarchies, that found new contradictions in the \n\nprocess of capital accumulation in the countryside and present new challenges to \n\nthe socioecological struggles of the poor. We conclude that determinations of water \n\npolicy directed to the semi-arid region reveal how the Brazilian State, seriously \n\ncommitted to financial capital and agrarian oligarchies, legitimizes the perpetuation \n\nof thirst and rural poverty in the semi-arid territory, even when it eventually meets \n\nsome of the demands of the peasants and rural social movements. Favorable \n\nresponses to workers are often linked to technical demands, and are implemented \n\ndeliberately by ignoring the land ownership debate and the agrarian question. No \n\nwater policy, however good its formulation or assumptions, can solve the problem \n\nof thirst without facing the perversity of the land structure in the Brazilian \n\ncountryside. Similarly, rural poverty will not be eradicated if it is not apprehended \n\nfrom property relations, such as the reverse of the abundance of the water \n\nbusiness and the land business. \n\nKey words: Water. Rural poverty. Agrarian question. Water policies. Brazilian \n\nsemi-arid. \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nLISTAS DE FIGURAS \n\n \n\n \n\nFigura 1: Mapa de cobertura de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo.......................................89 \n\nFigura 2: Mapa da cobertura do saneamento no mundo........................................90 \n\nFigura 3: O clima semi\u00e1rido no Brasil...................................................................121 \n\nFigura 4: Mapa do Semi\u00e1rido Brasileiro................................................................125 \n\nFigura 5: Canais da transposi\u00e7\u00e3o.........................................................................197 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\nQUADRO 1: Proje\u00e7\u00f5es de exporta\u00e7\u00f5es no Brasil 2015/2016 a 2025/2026........................67 \n\nQUADRO 2: \u00c1rea geogr\u00e1fica do Semi\u00e1rido por unidade da federa\u00e7\u00e3o............................123 \n\nQUADRO 3: Popula\u00e7\u00e3o dos Estados e munic\u00edpios do Semi\u00e1rido Brasileiro....................124 \n\nQUADRO 4: Recursos H\u00eddricos existentes nos estabelecimentos por tipo de recurso, \n\nsegundo as grandes regi\u00f5es...............................................................................................131 \n\nQUADRO 5. Estabelecimentos com \u00e1rea irrigada segundo as grandes regi\u00f5es do \n\nBrasil...................................................................................................................................132 \n\nQUADRO 6. Conflitos por \u00e1gua no Brasil 2016................................................................143 \n\nQUADRO 7. Consequencias das secas para trabalhadores e grandes \n\npropriet\u00e1rios........................................................................................................................153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Estabelecimentos agropecu\u00e1rios do Semi\u00e1rido brasileiro...............................133 \n\nGrafico 2: Usos da \u00e1gua para as diversas atividades.......................................................135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA \n\nArticula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro - ASA \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para o Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas - AP1MC \n\nBanco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social - BNDES \n\nCadastro \u00danico para os Programas Sociais \u2013 Cad\u00fanico \n\nComici\u00f3n Nacional del \u00c1gua \u2013CONAGUA \n\nComiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco \u2013 CVSF \n\nComiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina \u2013 CEPAL \n\nComiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013 CPT \n\nComiss\u00f5es Eclesiais de Base - CEBs \n\nCompanhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco \u2013 CODEVASF \n\nCompanhia Hidroel\u00e9trica do Rio S\u00e3o Francisco - CHESF \n\nConfer\u00eancia das Partes das Na\u00e7\u00f5es da Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o - \n\nCOP3 \n\nConselho Mundial de \u00c1gua - CMA \n\nConven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos \n\nEfeitos da Seca \u2013 UNCCD \n\nDepartamento de Obras contras as Secas \u2013 DNOCS \n\nEmpresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \u2013 Embrater Empresa \n\nBrasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 Embrapa \n\nFedera\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Rurais Agricultores e Agricultoras Familiares do \n\nEstado de Pernambuco \u2013 FETAPE \n\nFunda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil \u2013 FBB \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade \u2013 FUNASA \n\nFundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia -  Unicef \n\nGrupo Executivo de Irriga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Agr\u00e1rio \u2013 GEIDA \n\n\u00cdndice de Pobreza Multidimensional \u2013 IPM \n\nInspetoria Federal de Obras contra as Secas \u2013 IFOCS \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE \n\nInstituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 IPEA \n\nInstituto Humanitas Unisinos \u2013 IHU \n\nInstituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a Agricultura \u2013 IICA \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento - MAPA \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional- MIN \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2013 MDS \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA \n\nMovimento de Mulheres Trabalhadoras Rurais do Sert\u00e3o Central de Pernambuco \n\n\u2013 MMTR \n\nObjetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio \u2013 ODM \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \u2013 ONU \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade - OMS \n\nParceria Global da \u00c1gua - GWP \n\nParcerias P\u00fablico Privadas \u2013 PPP \n\nPartido Comunista Brasileiro \u2013 PCB \n\nPartido da Social Democracia Brasileira \u2013 PSDB \n\nPartido dos Trabalhadores \u2013 PT \n\nPlano Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Semi\u00e1rido - PDSA \n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \u2013 PNUD \n\nPrograma de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento \u2013 PAC \n\nPrograma de Apoio ao Desenvolvimento da Fruticultura Irrigada no Nordeste \u2013 \n\nPADFIN \n\nPrograma de Irriga\u00e7\u00e3o do Nordeste \u2013 PROINE \n\nPrograma de Parcerias para Investimentos - PPI \n\nPrograma Plurianual de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 PPI \n\nPrograma Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais - P1MC \n\nPrograma Uma Terra e Duas \u00c1guas - P1+2 \n\nRede de Educa\u00e7\u00e3o para o Semi\u00e1rido Brasileiro (RESAB) \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nSistema de Gerenciamento da Universaliza\u00e7\u00e3o de Cisternas \u2013 SIGCisternas \n\nSistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural - SNCR \n\nSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \u2013 SUDENE \n\nTribunal de Contas da Uni\u00e3o - TCU \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1      INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................    21 \n\n2     ACUMULA\u00c7\u00c3O DE CAPITAL COMO EXPLICA\u00c7\u00c3O DAS CONTRADI\u00c7\u00d5ES \n\nSOCIAIS NO CAMPO: ra\u00edzes hist\u00f3ricas e s\u00f3cio-pol\u00edticas da pobreza nos \n\ncontextos rurais .....................................................................................................32 \n\n  \n\n2.1 A forma\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista e as bases da acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\n................................................................................................................................33 \n\n2.2 O avan\u00e7o do capital sobre a natureza ........................................................42 \n\n2.3 Expropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e acumula\u00e7\u00e3o capitalista no campo: o latif\u00fandio \n\ncomo fundamento da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil ....................................................47 \n\n2.4   Express\u00f5es contempor\u00e2neas do desenvolvimento do capitalismo no campo e \n\nas determina\u00e7\u00f5es da pobreza rural .......................................................................59 \n\n3         A QUEST\u00c3O DA \u00c1GUA E O ENFRENTAMENTO DA POBREZA NO \nCAMPO: A constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \u00e1guas para o Brasil e a rela\u00e7\u00e3o com a \npobreza extrema ...................................................................................................72 \n \n\n3.1 A crise h\u00eddrica e a l\u00f3gica da escassez ........................................................74 \n\n3.2 O debate internacional sobre a centralidade do acesso \u00e0 \u00e1gua no \nenfrentamento da pobreza rural ............................................................................85 \n\n3.3 A constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-legal da mercadoria \u00e1gua no Brasil ........................98 \n\n \n\n4     A GEOGRAFIA POL\u00cdTICA DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO: o antagonismo \n\nentre o projeto h\u00eddrico do agroneg\u00f3cio e as lutas socioecol\u00f3gicas dos \n\npobres...................................................................................................................107 \n\n \n\n4.1 Aspectos hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o social do \n\nNordeste...............................................................................................................109 \n\n4.2        Caracter\u00edsticas e delimita\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido brasileiro............................120 \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n4.3 Express\u00f5es contempor\u00e2neas da pobreza rural no Semi\u00e1rido \n\nbrasileiro...............................................................................................................129 \n\n4.4  A economia do Semi\u00e1rido e os projetos h\u00eddricos para a regi\u00e3o ...................146 \n\n4.4.1 As grandes obras h\u00eddricas e as sa\u00eddas pelo modelo do agroneg\u00f3cio \n\n.............................................................................................................................147 \n\n 4.4.2 As tecnologias sociais h\u00eddricas e as sa\u00eddas pela conviv\u00eancia com o \n\nSemi\u00e1rido ............................................................................................................151 \n\n \n\n5       A DIAL\u00c9TICA DA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE \u00c1GUA E POBREZA RURAL NO \n\nSEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO: considera\u00e7\u00f5es sobre a sede e as pol\u00edticas de \u00e1gua \n\npara os pobres ....................................................................................................163 \n\n \n\n5.1     A inclus\u00e3o produtiva rural no contexto do combate \u00e0 pobreza extrema \u2013 O \n\nPlano Brasil sem Mis\u00e9ria......................................................................................166 \n\n5.2    O enfrentamento \u00e0 pobreza rural e as pol\u00edticas de \u00e1gua no Semi\u00e1rido \n\nbrasileiro...............................................................................................................173 \n\n5.2.1 O Programa \u00c1gua para Todos \u2013 as sa\u00eddas pelas pequenas \n\na\u00e7\u00f5es....................................................................................................................174 \n\n5.2.2  Um copo de \u00e1gua para quem tem sede: a reatualiza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica no Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco.............................185  \n\n5.3      \u00c1gua e pobreza na pol\u00edtica h\u00eddrica para o Semi\u00e1rido brasileiro...............198 \n\n \n\n6       CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................................................209 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................217 \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nSer\u00e1 a calamidade da fome um fen\u00f4meno natural, \ninerente \u00e0 pr\u00f3pria vida, uma conting\u00eancia irremedi\u00e1vel \ncomo a morte? Ou ser\u00e1 uma praga social criada pelo \npr\u00f3prio homem? Eis o delicado e perigoso assunto... \n\n \nJosu\u00e9 de Castro \n\n \n\n  \n\n As reflex\u00f5es aqui propostas foram maturadas ao longo de um percurso de \n\nsucessivas aproxima\u00e7\u00f5es com o objeto de estudo, desde o per\u00edodo da gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Servi\u00e7o Social at\u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o deste processo de doutoramento no Programa \n\nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o Social da Universidade Federal de Pernambuco - \n\nUFPE. Nesse processo formativo, foi poss\u00edvel uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o com o \n\nsemi\u00e1rido brasileiro e com as lutas sociais pela \u00e1gua e pelos processos de \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\n Esse primeiro contato foi possibilitado pela participa\u00e7\u00e3o como estudante no \n\nProjeto de Extens\u00e3o: Riachos do Sert\u00e3o de Pernambuco: a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-educativas \n\nem meio ambiente, coordenado pela prof\u00aa. Rosineide Cordeiro, do Departamento \n\nde Servi\u00e7o Social da UFPE, entre os anos de 2004 e 2006. Nessa ocasi\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m foi possibilitada uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o com o Movimento de Mulheres \n\nTrabalhadoras Rurais do Sert\u00e3o Central de Pernambuco \u2013 MMTR, com o \n\nSindicato de Trabalhadores Rurais de Santa Cruz da Baixa Verde-PE e com \n\noutros parceiros do projeto. As grandes contribui\u00e7\u00f5es deste projeto foram, sem \n\nd\u00favida, a aproxima\u00e7\u00e3o com o debate da \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es do campo e o \n\ncontato com as din\u00e2micas comunit\u00e1rias do semi\u00e1rido brasileiro. \n\n Os movimentos sociais rurais que discutiam e reivindicavam a revitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos riachos afluentes do Rio Paje\u00fa, no Sert\u00e3o Central, articulavam o debate do \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua com as lutas mais amplas pela conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, \n\narticuladas por um conjunto de v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es e movimentos que atuam na \n\nregi\u00e3o. As reflex\u00f5es proporcionadas por essa experi\u00eancia se estenderam ao \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\nmestrado, tamb\u00e9m cursado no Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o da UFPE, no per\u00edodo \n\nde 2007 a 2009. No mestrado, descobrimos que havia uma grande articula\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica no semi\u00e1rido, que reunia e organizava as lutas por \u00e1gua e pelo ide\u00e1rio da \n\nconviv\u00eancia - a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \u2013 ASA. Para conhecer essa \n\norganiza\u00e7\u00e3o e suas lutas, elaboramos a nossa disserta\u00e7\u00e3o, que foi intitulada: O \n\nAcesso \u00e0 \u00c1gua como Direito das Popula\u00e7\u00f5es do Semi\u00e1rido: pr\u00e1ticas e discursos \n\nda Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \u2013 ASA, tamb\u00e9m orientada pela prof\u00aa. \n\nRosineide Cordeiro. \n\n As elabora\u00e7\u00f5es contidas neste trabalho refletem os desdobramentos \n\nte\u00f3ricos e sociopol\u00edticos das primeiras quest\u00f5es referidas ao tema, auferidas do \n\ncotidiano de trabalho com os camponeses e camponesas e organiza\u00e7\u00f5es \n\npopulares ligadas \u00e0 Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro - ASA, que se tornaram \n\ncampo de trabalho e interven\u00e7\u00e3o profissional, e hoje implicam concretamente \n\nnossas considera\u00e7\u00f5es sobre o tema. \n\nAs reflex\u00f5es que esta tese prop\u00f5e foram intensificadas nesse percurso da \n\npr\u00e1tica profissional, no acompanhamento das comunidades rurais e tecidas no \n\ndebate popular da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Um marco nessa trajet\u00f3ria foi o \n\nmomento da implementa\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso \n\ne Uso da \u00c1gua \u2013 Programa \u00c1gua para Todos, em julho de 2011. Era o principal \n\nprograma de abastecimento h\u00eddrico direcionado \u00e0s \u00e1reas rurais brasileiras e \n\nnasceu articulado \u00e0s a\u00e7\u00f5es do Plano Brasil sem Mis\u00e9ria, criado no mesmo ano, \n\nque assumiu o enfrentamento da pobreza rural como princ\u00edpio norteador das \n\na\u00e7\u00f5es voltadas ao semi\u00e1rido brasileiro.  \n\nEm nossa avalia\u00e7\u00e3o, o Programa incorporou parte das reivindica\u00e7\u00f5es da \n\nASA e outros movimentos sociais rurais, com a introdu\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de \n\naproveitamento da \u00e1gua da chuva para o consumo dom\u00e9stico e a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua da chuva, que s\u00e3o mais apropriadas ao ecossistema do \n\nsemi\u00e1rido e alcan\u00e7am popula\u00e7\u00f5es rurais difusas da regi\u00e3o. \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nPor\u00e9m, o Programa \u00c1gua para Todos estabelecia como crit\u00e9rios de acesso \n\n\u00e0 \u00e1gua a apresenta\u00e7\u00e3o de uma renda compat\u00edvel com o perfil estabelecido pelo \n\nPlano Brasil sem Mis\u00e9ria e a inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico para os Programas \n\nSociais - Cad\u00danico. Logo, entendemos que a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 para todos. \u00c9 para as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais pobres do semi\u00e1rido brasileiro, sugerindo que o lugar da \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e9 no quadro geral do enfrentamento \u00e0 pobreza \n\nrural. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edticas de \u00e1gua e pol\u00edticas de enfrentamento \u00e0 pobreza \n\nrural \u00e9 recomendada mundialmente, a partir das constata\u00e7\u00f5es de que as \u00e1reas \n\nrurais geralmente concentram o maior contingente de pobres e sedentos. No \n\nentanto, a pobreza foi eleita como crit\u00e9rio e condi\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua, sem \n\nnenhuma problematiza\u00e7\u00e3o dos seus fundamentos, suas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\ne express\u00f5es contempor\u00e2neas.  \n\nA forma\u00e7\u00e3o como assistente social contribuiu na elabora\u00e7\u00e3o das primeiras \n\nquest\u00f5es que orientaram o retorno ao Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o \n\nSocial em 2013. Por que um programa de abastecimento h\u00eddrico para as \u00e1reas \n\nrurais do semi\u00e1rido brasileiro, que visava eliminar a sede, nascia articulado ao \n\nPlano Brasil sem Mis\u00e9ria, que visava erradicar a pobreza extrema no pa\u00eds? Quais \n\neram os fundamentos ideopol\u00edticos e te\u00f3ricos que determinavam a rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\u00e1gua e pobreza no campo? Os desdobramentos dessas quest\u00f5es nos conduziram \n\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o desta tese. Assim, o presente trabalho toma como objeto o estudo \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza no campo. \n\nNas nossas primeiras aproxima\u00e7\u00f5es, identificamos que h\u00e1 uma forma \n\nnaturalizada de entender a sede no mundo. A falta de acesso \u00e0 \u00e1gua aparece em \n\nmuitas an\u00e1lises, inclusive em importantes documentos oficiais, como um problema \n\nrelacionado \u00e0 pobreza, tanto das popula\u00e7\u00f5es rurais como das insufici\u00eancias \n\nnaturais dos territ\u00f3rios. Ou seja, ocorre uma associa\u00e7\u00e3o entre a pobreza da \n\nnatureza com a natureza da pobreza.  \n\nOs organismos internacionais e as ag\u00eancias multilaterais nos anunciam, h\u00e1 \n\nalguns anos, que a sede no mundo tem uma determinada geografia, que coincide \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\ncom as regi\u00f5es mais vulner\u00e1veis do ponto de vista das condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais. Est\u00e1 claro que s\u00e3o os pobres, das \u00e1reas rurais dos pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos, que sofrem com a falta de \u00e1gua e com todos os problemas \n\nrelacionados \u00e0s defici\u00eancias no abastecimento. \n\nA disponibilidade de \u00e1gua para o consumo humano e para o saneamento \n\nb\u00e1sico \u00e9 apontada como indicador importante da mis\u00e9ria tanto no campo quanto \n\nnas periferias urbanas. As condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e a mortalidade infantil tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o drasticamente afetadas pelas condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \u00e1gua para os pobres.  \n\nPara as popula\u00e7\u00f5es rurais, especialmente, essas preocupa\u00e7\u00f5es recentes \n\nembasam um conjunto de diretrizes internacionais que recomendam a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas de enfrentamento \u00e0 pobreza extrema que estabele\u00e7am o acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua como parte das estrat\u00e9gias, o que tamb\u00e9m contextualiza a formula\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma \u00c1gua para Todos. De fato, a falta de \u00e1gua suficiente e de qualidade \n\npara o consumo humano e para as necessidades produtivas comp\u00f5em as \n\nparticularidades da pobreza no campo.  Apesar da import\u00e2ncia dessa constata\u00e7\u00e3o, \n\nela n\u00e3o explica por que os pobres n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua. Ou seja, por que a pobreza e a \n\nfalta de \u00e1gua coincidem no campo de maneira t\u00e3o expressiva. \n\n  Assim, a sede no semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 naturalizada como coisa da \n\nnatureza, desvinculada das contradi\u00e7\u00f5es que fundam as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ncapitalistas no campo. E essa naturaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente refor\u00e7ada em \u00e1reas e \n\nterrit\u00f3rios que possuem uma configura\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica, como as regi\u00f5es \n\ndos desertos, zonas \u00e1ridas e semi\u00e1ridas. \n\nInspirados no t\u00edtulo da obra de Josu\u00e9 de Castro: A Geopol\u00edtica da Fome, \n\npublicado em 1951, em que o autor denuncia a fome como uma calamidade \n\nfabricada pelos homens e n\u00e3o como obra da natureza, nos dispomos a refletir \n\nsobre o fen\u00f4meno da sede no semi\u00e1rido brasileiro e escrever algumas linhas que \n\npossam contribuir com a necess\u00e1ria desnaturaliza\u00e7\u00e3o e politiza\u00e7\u00e3o da sede, \n\ncolocando-a sobre seus determinantes hist\u00f3ricos, pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Trata-se \n\nde um grandioso intento, que n\u00e3o estar\u00e1 esgotado neste trabalho, mas, quem \n\nsabe, poder\u00e1 inspirar outros estudos e investiga\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nCom essa inspira\u00e7\u00e3o, nos motivamos ainda mais para estudar o tema; o \n\nPrograma \u00c1gua para Todos era o primeiro programa que estabelecia crit\u00e9rios de \n\nrenda como condi\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua. Ou seja, tratava-se de uma pol\u00edtica de \n\n\u00e1gua para os pobres.  \n\nNo entanto, nos deparamos com um conjunto de perguntas para as quais \n\nn\u00e3o havia respostas, nos limites da an\u00e1lise deste programa. Os estudos \n\napontavam para uma tend\u00eancia mundial de mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a sua \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em mercadoria, a privatiza\u00e7\u00e3o do acesso e a apropria\u00e7\u00e3o privada \n\ndos recursos naturais. Com esses elementos, como explicar o \u00c1gua para Todos e \n\na proposta de universaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no campo? Quais os elementos te\u00f3ricos e \n\npol\u00edticos que fundamentavam a elabora\u00e7\u00e3o de um programa t\u00e3o importante, mas \n\nque nos parecia t\u00e3o enigm\u00e1tico?   \n\nCom essas quest\u00f5es, nos deparamos com outro projeto, tamb\u00e9m \n\ndirecionado ao semi\u00e1rido brasileiro: O Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco \n\ncom as bacias hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \u2013 Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o \n\ndo Rio S\u00e3o Francisco, implementado tamb\u00e9m nos governos Lula/Dilma Rousseff. \n\nO projeto da transposi\u00e7\u00e3o foi proposto desde a \u00e9poca do imp\u00e9rio, mas encontrou \n\nas condi\u00e7\u00f5es objetivas de ser viabilizado na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI, sob a \n\nvig\u00eancia de governos de matrizes progressistas, orientados a partir da ideologia \n\nneodesenvolvimentista. Em nosso ponto de vista, esse projeto reatualiza a ideia \n\nde corre\u00e7\u00e3o da natureza como condi\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento, a partir da \n\nproposi\u00e7\u00e3o de uma obra de grandes dimens\u00f5es, descontextualizada e \n\ninapropriada ao ecossistema da regi\u00e3o.  \n\nOs dois projetos h\u00eddricos para o semi\u00e1rido, tanto o \u00c1gua para Todos, como \n\no Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o, posicionam a regi\u00e3o como territ\u00f3rio da sede, e \n\nconsideram o cen\u00e1rio de pobreza rural para justificar a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\ncompletamente distintas: o \u00c1gua para Todos prop\u00f4s o enfrentamento da mis\u00e9ria a \n\npartir da amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua por meio da dissemina\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nobras de armazenamento h\u00eddrico, oriundas da experi\u00eancia camponesa, enquanto \n\no projeto da transposi\u00e7\u00e3o prop\u00f5e a execu\u00e7\u00e3o de uma obra fara\u00f4nica, amplamente \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\ndiscut\u00edvel sob todos os pontos de vista e claramente comprometida com o \n\nagrohidroneg\u00f3cio no semi\u00e1rido brasileiro.  \n\nNeste sentido, o objetivo deste trabalho foi identificar as \n\ndetermina\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias do enfrentamento p\u00fablico da quest\u00e3o da \u00e1gua \n\nno semi\u00e1rido brasileiro, a partir de uma an\u00e1lise cr\u00edtica do Programa Nacional \n\nde Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua - \u00c1gua para Todos e do Projeto \n\nde Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste \n\nSetentrional \u2013 Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco.  \n\nA tese que defendemos neste trabalho \u00e9 que h\u00e1 uma pol\u00edtica para o \n\nsemi\u00e1rido brasileiro que articula a pol\u00edtica capitalista da \u00e1gua, por meio do modelo \n\ndo agroneg\u00f3cio e dos grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, e outra pol\u00edtica para os \n\npobres, identificada na an\u00e1lise do Programa \u00c1gua para Todos, direcionado \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais pobres. Consideramos que essa duplicidade de pol\u00edticas \n\nh\u00eddricas, instaladas em um momento hist\u00f3rico espec\u00edfico da hist\u00f3ria nacional, \n\nidentificado como Era Lula, possuem a forte tend\u00eancia de invisibilizar as \n\nprementes contradi\u00e7\u00f5es entre os dois projetos h\u00eddricos, apresentando-os como se \n\nfossem complementares. \n\nComo resultado, os dois projetos mencionados, que comp\u00f5em a pol\u00edtica \n\nh\u00eddrica recente para o semi\u00e1rido brasileiro, reelaboram sa\u00eddas t\u00e9cnico-gerenciais \n\npara resolver o problema da sede, desconsiderando o debate da \u00e1gua no campo \n\ncom um subproduto da quest\u00e3o agr\u00e1ria, para trat\u00e1-la como express\u00e3o de uma \n\npobreza desvinculada das rela\u00e7\u00f5es sociais de classe e da produ\u00e7\u00e3o da vida \n\nmaterial.  \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, realizamos uma an\u00e1lise documental, a \n\npartir de uma abordagem hist\u00f3rico-dial\u00e9tica, e definimos como principais \n\ncategorias de an\u00e1lise o trabalho, a acumula\u00e7\u00e3o primitiva, a expropria\u00e7\u00e3o e a \n\nsupercapitaliza\u00e7\u00e3o como partes fundamentais do estudo do nosso objeto.  As \n\nprincipais refer\u00eancias utilizadas para trabalhar esses conte\u00fados partiram, \n\nprincipalmente, dos autores marxistas que discutem as contradi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais capitalistas na explora\u00e7\u00e3o e expropria\u00e7\u00e3o da natureza e do trabalho, \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nparticularmente nos processos de acumula\u00e7\u00e3o capitalista no campo. Destacamos: \n\nKarl Marx, David Harvey, Virg\u00ednia Fontes, Ruy Braga, Guillermo Foladori, Maria \n\ndas Gra\u00e7as e Silva, Michael L\u00f6wy, Ernest Mandel, Caio Prado J\u00fanior, Bernardo \n\nMan\u00e7ano Fernandes e Francisco de Oliveira, entre outros citados ao longo do \n\ntrabalho. \n\n Ao situar nossa pesquisa no campo da an\u00e1lise marxista da realidade, \n\npartimos do entendimento compartilhado por Luk\u00e1cs, quando admite que: \n\n \n\nO marxismo ortodoxo n\u00e3o significa, portanto, um \nreconhecimento sem cr\u00edtica dos resultados da investiga\u00e7\u00e3o \nde Marx, n\u00e3o significa uma \u201cf\u00e9\u201d numa ou noutra tese, nem a \nexegese de um livro \u201csagrado\u201d. Em mat\u00e9ria de marxismo, a \nortodoxia se refere antes e exclusivamente ao m\u00e9todo \n(LUK\u00c1CS, 2003, p.64). \n\n \n\n Adotamos o m\u00e9todo dial\u00e9tico como pressuposto da an\u00e1lise, porque nos \n\ninteressa considerar a heterogeneidade, a complexidade e as contradi\u00e7\u00f5es dos \n\nprocessos reais, considerando a totalidade dos processos sociais. \n\nNo processo da pesquisa, analisamos os seguintes documentos: Relat\u00f3rio \n\ndo Desenvolvimento Humano 2006. A \u00e1gua para l\u00e1 da escassez: poder, pobreza e \n\na crise mundial da \u00e1gua, 2006; Relat\u00f3rio Mundial das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\nDesenvolvimento dos Recursos H\u00eddricos: \u00c1gua para um mundo sustent\u00e1vel, 2015; \n\nProgresos en materia de agua potable y saneamiento. Informe de actualizaci\u00f3n, \n\nOMS, 2014; Transformando Nosso Mundo: a Agenda 2030 para o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel, ONU, 2015; Relat\u00f3rio de conjuntura dos recursos \n\nh\u00eddricos no Brasil 2016 - Informe 2016 - Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas; Impactos e \n\nExternalidades Sociais da Irriga\u00e7\u00e3o no Semi-\u00e1rido brasileiro - Banco Mundial, \n\n2004; Relat\u00f3rio do 1\u00b0 Encontro sobre a seca: implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e formas de \n\nconv\u00edvio - P\u00f3lo Sindical do Sert\u00e3o Central de Pernambuco e Centro Josu\u00e9 de \n\nCastro, 1999; e Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco: an\u00e1lise de oportunidade do \n\nprojeto. IPEA, 2011. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nDiante disso, elaboramos um percurso de exposi\u00e7\u00e3o de nossos \n\nargumentos, aqui distribu\u00eddos em quatro cap\u00edtulos. No primeiro cap\u00edtulo, \n\ndiscutimos sobre as particularidades do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista no \n\ncampo, especialmente sobre a propriedade e o uso dos recursos sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. Consideramos que a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital explica o \n\naprofundamento da explora\u00e7\u00e3o do trabalho, articulando a expropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais, que reinscreve o Brasil na din\u00e2mica internacional como \n\nfornecedor de m\u00e3o de obra barata e produtor de commodities para o mercado \n\ninternacional. Nesse contexto, situamos a terra e a \u00e1gua como fatores essenciais \n\nde produ\u00e7\u00e3o, recuperando o debate hist\u00f3rico da quest\u00e3o agr\u00e1ria e suas \n\nexpress\u00f5es contempor\u00e2neas. \n\n No segundo cap\u00edtulo, apresentamos o debate sobre \u00e1gua na rela\u00e7\u00e3o com o \n\ntratamento da pobreza rural. Inicialmente, partimos do que se convencionou \n\nchamar de crise h\u00eddrica planet\u00e1ria, fundada na l\u00f3gica da escassez, e as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es dos documentos oficiais recentes sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e \n\npobreza no mundo. Em seguida, apresentamos o arcabou\u00e7o jur\u00eddico-legal \n\nbrasileiro, que incorpora os princ\u00edpios e diretrizes internacionais para legitimar o \n\nvalor econ\u00f4mico da \u00e1gua e a sua transforma\u00e7\u00e3o em mercadoria, que come\u00e7am a \n\nser sustentadas a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, rompendo com a \n\ntradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1gua como bem comum da humanidade. A oligarquia \n\ninternacional da \u00e1gua apresenta a mercantiliza\u00e7\u00e3o como \u00fanica sa\u00edda para \n\nsolucionar os problemas de escassez. A grande contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 que enquanto a \n\n\u00e1gua ganhava pre\u00e7o de mercado, as grandes economias capitalistas aumentaram \n\nsubstancialmente o consumo de \u00e1gua doce nas \u00faltimas d\u00e9cadas, especialmente \n\npara os usos na agricultura irrigada. \n\n Na geopol\u00edtica da sede do Brasil, identificamos no semi\u00e1rido um exemplo \n\nchave de como se estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza no campo, j\u00e1 que \n\nessa regi\u00e3o apresenta uma extensa \u00e1rea, onde coincidem indicadores de pobreza \n\ne a popula\u00e7\u00e3o que tem as maiores dificuldades de acessar a \u00e1gua de modo \n\nseguro e suficiente no pa\u00eds. Para situar as sa\u00eddas que s\u00e3o apontadas para o \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\nsemi\u00e1rido, no que se refere ao enfrentamento \u00e0 pobreza e \u00e0 falta de \u00e1gua, \n\nabordamos no terceiro cap\u00edtulo duas alternativas em disputa que se distinguem na \n\nregi\u00e3o \u2013 o agroneg\u00f3cio e a agricultura camponesa. O primeiro se identifica com os \n\ninteresses dos produtores agr\u00edcolas capitalistas, para quem a \u00e1gua \u00e9 um neg\u00f3cio: \n\nos grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5em intensivamente da \u00e1gua para o \n\nagroneg\u00f3cio.  A segunda alternativa \u00e9 constru\u00edda nas lutas socioecol\u00f3gicas dos \n\npobres, identificadas na experi\u00eancia hist\u00f3rica da conviv\u00eancia com a regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida, que redefine o pr\u00f3prio sentido da \u00e1gua e da vida na regi\u00e3o e apresenta \n\noutras sa\u00eddas para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza rural, inclusive recuperando suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. \n\nDesse modo, enquanto as \u00e1reas rurais do semi\u00e1rido brasileiro ganham \n\nvisibilidade como o lugar da mis\u00e9ria, da sede e da fome, os usos da \u00e1gua para o \n\nagroneg\u00f3cio tornam-se intensivos, garantindo a alta produtividade das culturas \n\nirrigadas dos per\u00edmetros privados. Quem passa sede mesmo no semi\u00e1rido s\u00e3o os \n\npobres. Isso acontece porque a sede n\u00e3o est\u00e1 na aridez do clima, na forma da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, nem nas caracter\u00edsticas ambientais da regi\u00e3o. A sede est\u00e1 na forma de \n\nproduzir a riqueza material. A sede est\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. A sede \n\nest\u00e1 no semi\u00e1rido porque essa regi\u00e3o concentra os maiores n\u00edveis de \n\ndesigualdade social do pa\u00eds. Porque se produz em grande quantidade, mas essa \n\nprodu\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante a comida na mesa nem a \u00e1gua no pote dos camponeses e \n\ncamponesas que vivem do seu trabalho. \n\nNo quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo, apresentamos uma s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o entre \n\n\u00e1gua e pobreza no semi\u00e1rido brasileiro, a partir da discuss\u00e3o da pol\u00edtica h\u00eddrica \n\npara o campo brasileiro, que inclui o Programa \u00c1gua para Todos e o Projeto da \n\nTransposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. Defendemos que os dois projetos s\u00e3o um \n\nexemplo emblem\u00e1tico da rela\u00e7\u00e3o de coexist\u00eancia aparentemente equilibrada de \n\ncontr\u00e1rios. Os projetos apresentam uma ambiguidade visceral que, nesse projeto, \n\n\u00e9 explicada pela tentativa de tornar complementar o que \u00e9 contradit\u00f3rio, \n\ninvisibilizando as determina\u00e7\u00f5es sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas que definem a \n\nsede e a pobreza no semi\u00e1rido brasileiro. \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nConclu\u00edmos que as determina\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica h\u00eddrica direcionada ao \n\nsemi\u00e1rido revelam como o Estado brasileiro, comprometido seriamente com o \n\ncapital financeiro e com as oligarquias agr\u00e1rias, legitima a perpetua\u00e7\u00e3o da sede e \n\nda pobreza rural no territ\u00f3rio do semi\u00e1rido, mesmo quando eventualmente atende \n\nalgumas das demandas dos camponeses e movimentos sociais rurais. As \n\nrespostas favor\u00e1veis aos trabalhadores geralmente s\u00e3o ligadas \u00e0s demandas \n\nt\u00e9cnicas, e s\u00e3o implementadas ignorando propositadamente o debate da terra e a \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria. \n\nPartindo de nossas considera\u00e7\u00f5es sobre o Programa \u00c1gua para Todos, \n\nconclu\u00edmos que nenhuma pol\u00edtica h\u00eddrica, por melhores que sejam sua formula\u00e7\u00e3o \n\nou pressupostos, poder\u00e1 resolver o problema da sede se n\u00e3o enfrentar a \n\nperversidade da estrutura fundi\u00e1ria no campo brasileiro. De igual maneira, a \n\npobreza rural n\u00e3o ser\u00e1 erradicada se n\u00e3o for apreendida a partir das rela\u00e7\u00f5es de \n\npropriedade, como o avesso da abund\u00e2ncia do neg\u00f3cio da \u00e1gua e do neg\u00f3cio da \n\nterra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nEsta terra \u00e9 desmedida \nE devia s\u00ea comum, \nDevia ser repartida \n\nUm taco pra cada um, \nMode mor\u00e1 sossegado. \nEu j\u00e1 tenho maginado \n\nQue a baxa, o sert\u00e3o e a serra, \nDevia s\u00ea coisa nossa; \n\nQuem n\u00e3o trabaia na ro\u00e7a, \nQue diabo \u00e9 que qu\u00e9 com a terra? \n\n \nPatativa do Assar\u00e9 \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n2  A ACUMULA\u00c7\u00c3O DE CAPITAL COMO EXPLICA\u00c7\u00c3O DAS CONTRADI\u00c7\u00d5ES \n\nSOCIAIS NO CAMPO: ra\u00edzes hist\u00f3ricas e s\u00f3cio-pol\u00edticas da pobreza nos \n\ncontextos rurais \n\nIsso \u00e9 uma grande barreira \nQue est\u00e1 em nossa frente \n\nTem muita gente sem terra \nE tem muita terra sem gente\n\n1\n \n\n \n\n \n\nOs cen\u00e1rios e as contradi\u00e7\u00f5es da pobreza nos contextos rurais s\u00e3o tratados \n\npor um conjunto de documentos oficiais como evid\u00eancias indiscut\u00edveis de uma \n\nsociedade em crise. De todos os lados, surgem propostas e alternativas de \n\npol\u00edticas globais, na ado\u00e7\u00e3o de novos indicadores e no aperfei\u00e7oamento \n\ntecnol\u00f3gico para medir uma pobreza verific\u00e1vel. As evid\u00eancias dessa mis\u00e9ria \n\nest\u00e3o em toda parte e s\u00e3o variados os argumentos que articulam explica\u00e7\u00f5es para \n\no fen\u00f4meno da pobreza e as suas express\u00f5es particulares no campo. \n\nDemonstramos neste cap\u00edtulo que as particularidades da acumula\u00e7\u00e3o do \n\ncapital no campo determinam a propriedade e o uso dos recursos sociais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, o que inclui a \u00e1gua e a terra e, portanto, aprofundam as desigualdades \n\nsociais que se expressam, entre outros aspectos, em uma pobreza que n\u00e3o tem \n\n\u00e1gua. Em s\u00edntese, a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital contextualiza o debate \n\nhist\u00f3rico da quest\u00e3o agr\u00e1ria, a partir da subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s formas capitalistas de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o camponesa e explora\u00e7\u00e3o do trabalho no campo, que determinam \n\ntanto a pobreza rural como produzem a sede. Por\u00e9m, essa pobreza aparece nos \n\nindicadores sociais desvinculada das rela\u00e7\u00f5es de classe e, por isso, apresenta-se \n\nabsolutamente naturalizada e inexplic\u00e1vel. \n\nDiante disso, pretendemos neste cap\u00edtulo \u00e9 discutir, a partir das rela\u00e7\u00f5es de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalistas, as consequ\u00eancias mais gravosas da acumula\u00e7\u00e3o do capital \n\nno campo, buscando desvendar as contradi\u00e7\u00f5es de classe que envolvem a \n\n                                                           \n1\n (Espelho da realidade, Cantos dos Lavradores de Goi\u00e1s, CRD, Goiania, 1979, p.15) \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\napropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais no processo produtivo e determinam a \n\nposse, a propriedade e o uso do solo e das \u00e1guas; bem como as contradi\u00e7\u00f5es \n\nentre a forma da produ\u00e7\u00e3o capitalista e os limites da natureza, expressos nos \n\ncen\u00e1rios de degrada\u00e7\u00e3o provocados pela produ\u00e7\u00e3o orientada \u00e0 lucratividade. \n\n \n\n \n\n2.1 A forma\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista e as bases da acumula\u00e7\u00e3o de capital \n\n \n\nIniciamos as nossas pondera\u00e7\u00f5es afirmando o car\u00e1ter hist\u00f3rico e o lugar do \n\ntrabalho na produ\u00e7\u00e3o da riqueza social, considerando que o seu desenvolvimento \n\nexplica a din\u00e2mica econ\u00f4mica nas diversas etapas hist\u00f3ricas da sociabilidade \n\nhumana, inclusive, na constitui\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista.  \n\nPor defini\u00e7\u00e3o, o trabalho \u00e9 a atividade consciente de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza pelo homem e \u00e9 o elemento que peculiariza o ser humano entre os \n\nanimais. Essa peculiaridade \u00e9 resultante da acumula\u00e7\u00e3o e do aprimoramento dos \n\nmeios e instrumentos de trabalho na hist\u00f3ria, possibilitando o conhecimento \n\nprogressivo da natureza, o descobrimento de novas t\u00e9cnicas, o aumento da \n\nprodutividade e o desenvolvimento de diferentes modos de produ\u00e7\u00e3o ou etapas \n\necon\u00f4micas (FOLADORI; MELAZZI; KILPP, 2016). \n\nOs modos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o compreendidos a partir da forma de trabalho \n\npredominante, ou seja, das rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o (que podem ser de \n\nparentesco, comunit\u00e1rias, escravistas, de servid\u00e3o, assalariadas...), e do \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas, que correspondem ao n\u00edvel de \n\norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \u00e0s disponibilidades dos recursos naturais, e \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas dos meios de produ\u00e7\u00e3o. Considerando esses dois elementos \n\n(rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das for\u00e7as produtivas), \n\nabordaremos sucintamente alguns aspectos das principais formas de trabalho que \n\ncaracterizaram os diferentes modos de produ\u00e7\u00e3o no percurso da hist\u00f3ria. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nNas comunidades primitivas, desenvolveram-se poucos processos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos produtos do trabalho. Nessa etapa econ\u00f4mica, os povos eram \n\nn\u00f4mades e ocupavam-se principalmente da ca\u00e7a, pesca e coleta de alimentos, \n\ninexistindo produ\u00e7\u00e3o regular de excedentes. O baixo n\u00edvel de desenvolvimento \n\ndas for\u00e7as produtivas e o isolamento dos grupos humanos tornavam as \n\ncomunidades extremamente dependentes da natureza. No longo percurso \n\nhist\u00f3rico que caracterizou as comunidades primitivas, a observa\u00e7\u00e3o das colheitas \n\npermitiu o conhecimento do ciclo biol\u00f3gico das plantas e, processualmente, deu \n\nlugar \u00e0s primeiras pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Aliada \u00e0 domestica\u00e7\u00e3o de animais e \u00e0 \n\natividade pesqueira, a descoberta da agricultura contribuiu significativamente com \n\no processo de sedentariza\u00e7\u00e3o humana. Essa etapa ficou conhecida como \n\ncomunidade agr\u00e1ria superavit\u00e1ria e caracterizou-se pelo ac\u00famulo de bens \n\nmateriais permanentes, como o solo, os celeiros, os animais domesticados e as \n\nhabita\u00e7\u00f5es. Esse per\u00edodo tamb\u00e9m marcou o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de excedentes, as \n\ntrocas por escambo e a divis\u00e3o social do trabalho (FOLADORI; MELAZZI; KILPP, \n\n2016). \n\nA terceira etapa hist\u00f3rica conhecida s\u00e3o as comunidades agr\u00e1rias de tributo \n\ncoletivo, cujo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas se deu a partir do trabalho \n\ncoletivo, especialmente na constru\u00e7\u00e3o de grandes obras hidr\u00e1ulicas, como diques, \n\nrepresas e grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, dos quais dependia toda aquela \n\nsociedade. O avan\u00e7o da produtividade do trabalho proporcionou maior ac\u00famulo de \n\nexcedentes e a intensifica\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o social do trabalho. A possibilidade de \n\nacumular excedentes, de possuir bens permanentes, desenvolver armas mais \n\npoderosas e capturar escravos, imp\u00f4s a necessidade da guerra \u2013 para garantir a \n\ndefesa da propriedade e dos territ\u00f3rios. Assim, as sociedades escravistas \n\nsurgiram como um produto da guerra e do aprimoramento das armas, \n\nespecialmente a partir da descoberta do min\u00e9rio de ferro. Mesmo ampliando a \n\ndivis\u00e3o social do trabalho, a escravid\u00e3o se constituiu em um entrave real ao \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas, uma vez que o trabalho for\u00e7ado e os \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o atrasados geravam grande explora\u00e7\u00e3o dos escravos e seu \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nr\u00e1pido esgotamento, atualizando permanentemente a necessidade da guerra. Por \n\nisso, os chefes militares foram ganhando cada vez mais autonomia, \n\nespecialmente ap\u00f3s as invas\u00f5es b\u00e1rbaras e germ\u00e2nicas sobre o imp\u00e9rio romano, \n\nque possibilitaram a forma\u00e7\u00e3o de unidades territoriais autossuficientes, que \n\nconcentravam grandes extens\u00f5es de terras e eram cultivadas por camponeses, \n\nem troca de prote\u00e7\u00e3o. Assim nasceu o feudalismo, no s\u00e9culo VI, em grande parte \n\nda Europa ocidental (FOLADORI; MELAZZI; KILPP, 2016). \n\nDas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o feudal, distinguem-se duas classes antag\u00f4nicas: \n\nos senhores de engenho e os servos. A agricultura se constituiu como principal \n\nbase econ\u00f4mica, e os servos eram donos de seus meios de produ\u00e7\u00e3o, com \n\nexce\u00e7\u00e3o da terra. Em todo o per\u00edodo hist\u00f3rico que teve o feudalismo como forma \n\nde trabalho, se desenvolveram principalmente tr\u00eas tipos de renda para os \n\nsenhores feudais: em tempo de trabalho, em produto e em dinheiro. A primeira \n\nforma de renda \u2013 em tempo de trabalho, consistia em um sistema em que o servo \n\ntrabalhava certos dias da semana nas terras do senhor, e na outra parte do \n\ntempo, nas \u00e1reas destinadas ao suprimento de sua fam\u00edlia. A renda em produto \n\nera caracterizada pela entrega de uma parte fixa da colheita ao senhor. Essa \n\nforma de renda favoreceu o desenvolvimento t\u00e9cnico na agricultura entre os \n\ns\u00e9culos XI e XIV, pois estimulava o aumento da produtividade do trabalho e a \n\namplia\u00e7\u00e3o dos mercados locais. A \u00faltima forma de renda servil foi a renda em \n\ndinheiro, que se consolidou entre os s\u00e9culos XIII e XIV e que possibilitava que o \n\nsenhor obtivesse renda para trocar por produtos, n\u00e3o apenas do com\u00e9rcio local, \n\nmas tamb\u00e9m das especiarias oriundas do com\u00e9rcio exterior. Esse modelo \n\npossibilitou a emerg\u00eancia dos arrendat\u00e1rios de terras, que investiam na \n\nprodutividade do trabalho para aumentar seus ganhos, e tamb\u00e9m o surgimento de \n\numa nova classe urbana, formada por comerciantes e artes\u00e3os. Em s\u00edntese, a \n\nsociedade feudal ampliou a produ\u00e7\u00e3o de excedentes e incrementou a \n\nprodutividade do trabalho, com o gradual desenvolvimento do com\u00e9rcio e a \n\nprogressiva import\u00e2ncia das cidades para a economia local. A desintegra\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade feudal articulou a transi\u00e7\u00e3o entre um com\u00e9rcio circunstancial e fortuito e \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\na produ\u00e7\u00e3o propriamente mercantil, voltada para a venda das mercadorias \n\n(FOLADORI; MELAZZI; KILPP, 2016). \n\nUma das etapas da produ\u00e7\u00e3o mercantil foi a produ\u00e7\u00e3o capitalista, que \n\nsurgiu com o desenvolvimento da manufatura na Europa a partir dos s\u00e9culos XVI e \n\nXVII. A forma capitalista abrangeu a generaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de excedentes \n\npara a troca e transformou a pr\u00f3pria capacidade de trabalho em mercadoria, \n\ncriando o trabalho assalariado. O assalariamento se distingue das demais formas \n\nde trabalho que caracterizaram as etapas econ\u00f4micas anteriores porque \u00e9 a \n\nprimeira vez na hist\u00f3ria que o trabalhador vende a sua for\u00e7a de trabalho como \n\numa mercadoria para garantir a pr\u00f3pria vida. De acordo com Marx: \n\n \n\nO trabalho nem sempre foi trabalho assalariado, isto \u00e9, \n\ntrabalho livre. O escravo n\u00e3o vendia sua for\u00e7a de trabalho ao \n\npossuidor de escravos, assim como o boi n\u00e3o vende o \n\nproduto do seu trabalho ao campon\u00eas. O escravo \u00e9 vendido, \n\ncom sua for\u00e7a de trabalho, de uma vez para sempre, a seu \n\npropriet\u00e1rio. \u00c9 uma mercadoria que pode passar das m\u00e3os \n\nde um propriet\u00e1rio para as de outro. Ele mesmo \u00e9 uma \n\nmercadoria, mas sua for\u00e7a de trabalho n\u00e3o \u00e9 sua \n\nmercadoria. O servo n\u00e3o vende sen\u00e3o parte de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho. N\u00e3o \u00e9 ele que recebe sal\u00e1rio do propriet\u00e1rio da \n\nterra; antes, \u00e9 o propriet\u00e1rio da terra que dele recebe tributo \n\n(MARX, [S.d.], p. 63). \n\n \n\nO processo hist\u00f3rico que culminou com o desenvolvimento da sociedade \n\ncapitalista transformou radicalmente as rela\u00e7\u00f5es sociais, estabelecendo o trabalho \n\nassalariado como forma predominante da produ\u00e7\u00e3o da riqueza social. Esse \n\nprocesso gerou uma popula\u00e7\u00e3o despossu\u00edda, que n\u00e3o podia existir de modo \n\nindependente e que tinha no assalariamento sua \u00fanica alternativa de \n\nsobreviv\u00eancia. O resultado foi a forma\u00e7\u00e3o de uma classe trabalhadora urbano-\n\nindustrial, estabelecida a partir de uma sociedade fundamentalmente rural. A este \n\nrespeito, Foladori et al afirmam: \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n[...] \u00e9 a primeira vez na hist\u00f3ria que aparecem trabalhadores \n\nlivres de meios de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o de maneira individual, mas \n\ncomo classe, e em forma massiva e crescente. Antes, o \n\nescravo ou o servo eram parte dos meios de produ\u00e7\u00e3o e \n\nnegociava-se a pessoa em si mesma ou como acess\u00f3rio da \n\nterra. Agora, a pessoa \u00e9 livre para vender sua capacidade de \n\ntrabalho; \u00e9 um assalariado (FOLADORI; MELAZZI; KILPP, \n\n2016, p.30). \n\n \n\nO surgimento do trabalho assalariado teve como ponto de partida a \n\nexpropria\u00e7\u00e3o camponesa, que consistiu na transforma\u00e7\u00e3o dos meios de trabalho e \n\nde subsist\u00eancia em capital privado e dos produtores diretos em trabalhadores \n\nassalariados. Esse processo marcou o que Marx chamou de acumula\u00e7\u00e3o primitiva \n\nou origin\u00e1ria de capital, que \u00e9 um dos pressupostos da teoria geral da acumula\u00e7\u00e3o \n\ndo capital em Marx. \n\n \n\nA assim chamada acumula\u00e7\u00e3o primitiva \u00e9, portanto, nada \n\nmais que o processo hist\u00f3rico de separa\u00e7\u00e3o entre produtor e \n\nmeio de produ\u00e7\u00e3o. Ele aparece como \u201cprimitivo\u201d porque \n\nconstitui a pr\u00e9-hist\u00f3ria do capital e do modo de produ\u00e7\u00e3o que \n\nlhe corresponde (MARX, 1996, p.340). \n\n \n\nEntre o final do s\u00e9culo XIV e in\u00edcio do s\u00e9culo XV, a servid\u00e3o tinha quase \n\ndesaparecido da Inglaterra. A popula\u00e7\u00e3o era formada, em sua grande maioria, por \n\ncamponeses livres e aut\u00f4nomos. A forma\u00e7\u00e3o de uma massa de prolet\u00e1rios livres \n\nexigiu, portanto, um processo violento de expropria\u00e7\u00e3o e expuls\u00e3o dos \n\ncamponeses de sua base fundi\u00e1ria, tornando-os dispon\u00edveis \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de \n\nassalariamento. Essa expuls\u00e3o foi principalmente motivada pela expans\u00e3o da \n\nmanufatura de l\u00e3, que revolucionou as antigas formas de produ\u00e7\u00e3o, transformando \n\nterras de lavouras em campos de pastagens de ovelhas. O resultado desse \n\nprocesso foi o intenso despovoamento do campo e o lan\u00e7amento de uma multid\u00e3o \n\nao \u00f3cio \u2013 incapaz de produzir o pr\u00f3prio sustento, tendo sido usurpadas as suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nMas a disponibiliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores n\u00e3o significou a sua imediata \n\nabsor\u00e7\u00e3o pela ind\u00fastria nascente. Pelo contr\u00e1rio, a maioria n\u00e3o conseguiu ser \n\ninserida na nova condi\u00e7\u00e3o na mesma velocidade com que foi expropriada, o que \n\ngerou uma massa de camponeses sem ocupa\u00e7\u00e3o, que se tornaram esmoleiros e \n\nforam enquadrados em leis contra a vagabundagem, sofrendo todo tipo de tortura \n\ne puni\u00e7\u00e3o (MARX, 1988). Como afirma o autor: \n\n \n\nAssim, o povo do campo, tendo sua base fundi\u00e1ria \n\nexpropriada \u00e0 for\u00e7a e dela sendo expulso e transformado em \n\nvagabundos, foi enquadrado por leis grotescas e terroristas \n\nnuma disciplina necess\u00e1ria ao sistema de trabalho \n\nassalariado, por meio do a\u00e7oite, do ferro em brasa e da \n\ntortura (MARX, 1988, p. 267). \n\n \n\nEm s\u00edntese, o capital instaurou o seguinte movimento: apropriou-se da \n\nterra, dissolveu as rela\u00e7\u00f5es do trabalhador com seus instrumentos de trabalho, \n\ndeteve os meios de subsist\u00eancia e transformou o pr\u00f3prio trabalhador em uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o objetiva no processo produtivo. Assim, a acumula\u00e7\u00e3o primitiva \n\nconquistou o campo para o capital e forneceu os bra\u00e7os dispon\u00edveis para a \n\nind\u00fastria urbana que, de outro modo, n\u00e3o poderia se constituir. Como afirmou \n\nMarx: \n\n \n\nOs ancestrais da atual classe trabalhadora foram \n\nimediatamente punidos pela transforma\u00e7\u00e3o, que lhes foi \n\nimposta, em vagabundos e paupers. A legisla\u00e7\u00e3o os tratava \n\ncomo criminosos \"volunt\u00e1rios\" e supunha que dependia de \n\nsua boa vontade seguir trabalhando nas antigas condi\u00e7\u00f5es, \n\nque j\u00e1 n\u00e3o existiam (MARX,1988, p.265). \n\n  \n\nCom a Reforma Protestante\n2\n, aprofundou-se o horror das expropria\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que foram confiscadas propriedades de terras da Igreja Cat\u00f3lica que \n\n                                                           \n2\n A Reforma Protestante foi um movimento de car\u00e1ter religioso, com profundas consequ\u00eancias pol\u00edticas, \n\necon\u00f4micas e institucionais, iniciado no s\u00e9culo XVI. O movimento rompeu com preceitos doutrin\u00e1rios da \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\neram utilizadas por camponeses empobrecidos. Como Marx afirmou: \u201ca \n\npropriedade da Igreja constitu\u00eda o baluarte religioso das antigas rela\u00e7\u00f5es de \n\npropriedade. Ao cair aquela, estas n\u00e3o poderiam ser mantidas\u201d (MARX, 1996, p. \n\n347). \n\n A usurpa\u00e7\u00e3o de terras e sua transforma\u00e7\u00e3o em pastagens, que se \n\ninstauraram entre os s\u00e9culos XV e XVI, foram institu\u00eddas legalmente a partir de \n\ndecretos de expropria\u00e7\u00e3o conhecidos como leis para o cercamento de terras \n\ncomunais\n3\n, que depositaram nas m\u00e3os de poucos senhores terras que antes eram \n\nlavradas por muitos camponeses (MARX, 1996). \n\n As pilhagens e os tormentos que caracterizaram esses cercamentos \n\nmarcaram a acumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de capital e foram tratados como processos \n\nnecess\u00e1rios e naturais para garantir o abastecimento da ind\u00fastria e o \n\nenriquecimento dos grandes propriet\u00e1rios de terras e da burguesa industrial, a \n\ndespeito das condi\u00e7\u00f5es de vida dos camponeses expropriados. O seguinte trecho \n\nexpressa os horrores desses cercamentos, aqui citando o exemplo da duquesa de \n\nSutherland: \n\nDe 1814 at\u00e9 1820, esses 15 mil habitantes, cerca de 3 mil \n\nfam\u00edlias, foram sistematicamente expulsos e exterminados. \n\nTodas as suas aldeias foram destru\u00eddas e arrasadas pelo \n\nfogo, todos os seus campos transformados em pastagem. \n\nSoldados brit\u00e2nicos foram encarregados da execu\u00e7\u00e3o e \n\nentraram em choque com os nativos. Uma velha senhora foi \n\nqueimada nas chamas da cabana que ela se recusava a \n\nabandonar. Dessa forma, essa madame apropriou-se de 794 \n\nmil acres de terras, que desde tempos imemoriais \n\npertenciam ao cl\u00e3 (MARX, 1996, p.354). \n\n  \n\n O suporte jur\u00eddico-legal estabelecido pelo Estado \u00e0 expans\u00e3o do capital \n\nimp\u00f5e a naturaliza\u00e7\u00e3o das suas leis de produ\u00e7\u00e3o, de modo que os trabalhadores \n\ns\u00e3o convencidos que as exig\u00eancias legais, que viabilizam a acumula\u00e7\u00e3o de \n\n                                                                                                                                                                                 \nIgreja Cat\u00f3lica, e foi protagonizado inicialmente por Martinho Lutero, a partir das 95 teses de contesta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 f\u00e9 cat\u00f3lica.  \n3\n Leis que garantiram a legalidade da transforma\u00e7\u00e3o de terras comuns em pastagens para ovelhas, expulsando \n\no campon\u00eas de sua base fundi\u00e1ria. \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\ncapital, s\u00f3 podem ser leis naturais. Neste sentido, o Estado opera como regulador \n\nda for\u00e7a de trabalho, garantindo as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao desenvolvimento do \n\ncapitalismo em todas as suas fases hist\u00f3ricas (MARX, 1996). \n\nFrequentemente, a categoria expropria\u00e7\u00e3o \u00e9 tratada como primordial \n\napenas para explicar o processo de constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do capitalismo a partir \n\nda acumula\u00e7\u00e3o primitiva. No entanto, a categoria diz respeito a um processo \n\npermanente de disponibiliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores e constitui-se como chave \n\nte\u00f3rica importante para apreender a continuidade e o aprofundamento das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es que reproduzem o sistema capitalista em escala ampliada. Neste \n\nsentido, Fontes afirma que: \"N\u00e3o obstante, o predom\u00ednio do capital no plano \n\nmundial tende a exigir e impulsionar constantes expropria\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de nutrir-se, \n\ncomo as aves de rapina, da concentra\u00e7\u00e3o de recursos que a desgra\u00e7a alheia \n\nfavorece\u201d (FONTES, 2010, p. 44). \n\nPortanto, o capital pressup\u00f5e cont\u00ednuas expropria\u00e7\u00f5es, porque necessita \n\nmanter e expandir a separa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dos seus meios e condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, permitindo assim a ampla disponibiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para o capital. \n\nEssas expropria\u00e7\u00f5es apresentam-se em duas formas: 1) Expropria\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias: \n\nReprodu\u00e7\u00e3o do processo origin\u00e1rio da acumula\u00e7\u00e3o primitiva \u2013 perda da \n\npropriedade, dos meios de produ\u00e7\u00e3o e convers\u00e3o de grandes massas \n\ncamponesas em trabalhadores assalariados; 2) Expropria\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias: \n\nExaspera\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos trabalhadores para o mercado, com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde novas condi\u00e7\u00f5es e novos campos de explora\u00e7\u00e3o do trabalho (FONTES, 2010). \n\nHarvey utiliza o conceito de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o para designar o que \n\nFontes denominou de expropria\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. O autor argumenta que os \n\nexcedentes de capital que n\u00e3o encontram escoadouros lucrativos ou formas de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida geram crises de sobreacumula\u00e7\u00e3o. A acumula\u00e7\u00e3o por \n\nespolia\u00e7\u00e3o expressa a ideia de continuidade e persist\u00eancia das pr\u00e1ticas \n\npredat\u00f3rias que marcaram a acumula\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria (HARVEY, 2005). \n\nAs duas formas de expropria\u00e7\u00e3o convergem no movimento de reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo capital e se orientam tanto aos meios de produ\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 for\u00e7a de trabalho. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nPara garantir sua expans\u00e3o, o capital incorpora novas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, apropria-\n\nse de recursos naturais e disponibiliza massivamente trabalhadores ao comando \n\ndo capital, geralmente com o uso da viol\u00eancia (FOLADORI; MELAZZI; KILPP, \n\n2016). \n\nQuanto aos recursos naturais, a expans\u00e3o das expropria\u00e7\u00f5es n\u00e3o diz \n\nrespeito apenas \u00e0 terra, mas \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia de uma \n\nforma abrangente e \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o dos trabalhadores \u00e0s rela\u00e7\u00f5es mercantis. \n\n \n\nAs expropria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas n\u00e3o pararam por a\u00ed e \n\ndevoraram tamb\u00e9m bens naturais sobre os quais at\u00e9 ent\u00e3o \n\nn\u00e3o incidia propriedade exclusiva de tipo capitalista, como as \n\n\u00e1guas doces e salgadas, o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural \n\n(convertido em mercadoria atrav\u00e9s do turismo), o \n\npatenteamento de c\u00f3digos gen\u00e9ticos, a qualidade do ar \n\n(FONTES, 2010, p.60). \n\n \n\nA din\u00e2mica das expropria\u00e7\u00f5es produz novas contradi\u00e7\u00f5es no processo de \n\ndesenvolvimento capitalista. Mesmo que incidam sobre elementos similares (terra, \n\n\u00e1gua, direitos etc.), as consequ\u00eancias das expropria\u00e7\u00f5es produzem desigualdades \n\nprofundas que se manifestam sobre os diferentes pa\u00edses e regi\u00f5es, que podem \n\ngerar conflitos, inclusive, entre trabalhadores. Nesse contexto, Fontes aponta a \n\ntend\u00eancia de segmentar as dimens\u00f5es da vida humana expropriadas pelo capital e \n\nsegreg\u00e1-las como campo de luta, como direito isolado, desconsiderando o \n\ncontexto mais amplo que produz as desigualdades sociais sob o capitalismo, \n\ncomo denuncia a cita\u00e7\u00e3o seguinte:  \n\n \n\nNas condi\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, nas quais ondas ainda mais \n\nintensas, violentas e r\u00e1pidas de expropria\u00e7\u00e3o se \n\ndescortinam, essas lutas podem se traduzir em \n\nenfrentamento direto ao capital, se abalarem as formas \n\ngeneralizadas da sujei\u00e7\u00e3o do trabalho e de sua subordina\u00e7\u00e3o \n\ne n\u00e3o apenas reivindicarem sua incorpora\u00e7\u00e3o plena \n\nenquanto assalariados para o capital, ou ainda se limitarem a \n\ndemandar uma preserva\u00e7\u00e3o pontual, distanciada das \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nvicissitudes dos demais trabalhadores (FONTES, 2010, \n\np.92). \n\n \n\nH\u00e1 importantes resist\u00eancias e lutas organizadas que enfrentam as diversas \n\nexpress\u00f5es das expropria\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio contempor\u00e2neo. Comunidades \n\ncamponesas, tradicionais e origin\u00e1rias, que possuem uma sociabilidade diversa da \n\ncapitalista, t\u00eam empreendido lutas aguerridas para garantir a preserva\u00e7\u00e3o de seus \n\nmodos de vida, de suas pr\u00e1ticas e conhecimentos, que se chocam inevitavelmente \n\ncom a forma de propriedade capitalista e a sua rela\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria com a natureza.  \n\n \n\n2.2 O avan\u00e7o do capital sobre a natureza  \n\n \n\nO interc\u00e2mbio entre as sociedades humanas e o meio natural, no \n\ncapitalismo, passa a ser mediado pela produ\u00e7\u00e3o de mercadorias. Assim, est\u00e3o \n\ndiretamente vinculados, sob o capital, degrada\u00e7\u00e3o ambiental e aliena\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, uma vez que o capitalismo afirma o dom\u00ednio humano sobre a natureza e \n\nsubordina o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \u00e0s necessidades de expans\u00e3o \n\nda acumula\u00e7\u00e3o (SILVA, 2010). Dessa forma, a tend\u00eancia destrutiva do capital \n\nreside nas contradi\u00e7\u00f5es de sua pr\u00f3pria natureza, porque subordina toda a \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de riquezas e gera a quest\u00e3o ambiental, que pode ser \n\ndefinida como: \n\nConjunto de defici\u00eancias na reprodu\u00e7\u00e3o do sistema, o qual \nse origina na indisponibilidade ou escassez de elementos do \nprocesso produtivo advindos da natureza, tais como \nmat\u00e9rias-primas e energia e seus desdobramentos \nideopol\u00edticos. Em outras palavras, trata-se da incapacidade \ndo planeta de prover, indefinidamente, os recursos \nnecess\u00e1rios \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o da vida, em condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e \nsociais balizadas pelo alto n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o e consumo \n(SILVA, 2010, p. 67). \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nTratar da quest\u00e3o ambiental implica em apreender as diversas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es da destrutividade da natureza, com efeitos sobre as \n\ndisponibilidades naturais que garantem a vida no planeta e sobre as v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es da vida humana. E ainda: \u201ca problem\u00e1tica ambiental tem origem na \n\nforma hist\u00f3rica com que o sistema do capital exerce o dom\u00ednio sobre a natureza, \n\nconvertendo-a em mercadoria e submetendo-a \u00e0s necessidades de sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, 2010, p.78). \n\nAssim, estamos diante de uma crise civilizat\u00f3ria de um determinado modo \n\nde vida, que n\u00e3o tem solu\u00e7\u00e3o nos marcos da sociedade capitalista e no vigor das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais de classe (L\u00d6WY, 2013). Portanto, nos compete o desafio \n\nideopol\u00edtico e tamb\u00e9m te\u00f3rico de desvendar as particularidades do processo de \n\ndestrutividade da natureza, que n\u00e3o tem precedentes hist\u00f3ricos, com as chaves \n\nque nos permitam associ\u00e1-lo \u00e0s caracter\u00edsticas e tend\u00eancias pr\u00f3prias do modo \n\ncapitalista de produzir a riqueza material.  \n\nChamada por L\u00f6wy de quest\u00e3o ecol\u00f3gica\n4\n, a quest\u00e3o ambiental possui \n\ndiversas express\u00f5es - crescimento da polui\u00e7\u00e3o do ar nos centros urbanos, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos mananciais e corpos de \u00e1gua pot\u00e1vel, devasta\u00e7\u00e3o das florestas, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas, apropria\u00e7\u00e3o privada de recursos naturais e \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o do trabalho tanto nas cidades quanto no campo. Trata-se de um \n\nprocesso que n\u00e3o amea\u00e7a apenas o futuro, mas que acontece no tempo presente. \n\nComo afirma o autor, \n\n \n\nTodos os far\u00f3is est\u00e3o no vermelho: \u00e9 evidente que a corrida \nlouca atr\u00e1s do lucro, a l\u00f3gica produtivista e mercantil da \nciviliza\u00e7\u00e3o capitalista e industrial nos leva a um desastre \necol\u00f3gico de propor\u00e7\u00f5es incalcul\u00e1veis. N\u00e3o se trata de ceder \nao \u201ccatastrofismo\u201d, mas simplesmente, de constatar que a \ndin\u00e2mica do crescimento infinito, induzido pela expans\u00e3o \ncapitalista, amea\u00e7a destruir os fundamentos naturais da vida \nhumana no planeta (L\u00d6WY, 2013, p.2). \n\n \n                                                           \n4\n Neste trabalho, privilegiaremos o termo \u201cquest\u00e3o ambiental\u201d. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nO motor dessa l\u00f3gica destrutiva \u00e9 o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital, \n\nque corresponde \u00e0 necessidade de expans\u00e3o ilimitada, a qual compromete as \n\nfor\u00e7as dos trabalhadores e tamb\u00e9m as pr\u00f3prias energias da terra e as suas for\u00e7as \n\nnaturais. Uma sa\u00edda realmente transformadora, no sentido da supera\u00e7\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es sociais e de propriedade capitalistas, \u00e9 fazer convergir \n\nas lutas sociais e ambientalistas na constru\u00e7\u00e3o de outro modo de vida, libert\u00e1rio \n\npara o planeta (L\u00d6WY, 2013). \n\nS\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel apreender as contradi\u00e7\u00f5es que explicam a quest\u00e3o ambiental \n\nno capitalismo a partir de um ponto de vista de classe e, principalmente, a partir de \n\numa problematiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento das for\u00e7as \n\nprodutivas e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, sendo os trabalhadores e a natureza parte \n\ndessas condi\u00e7\u00f5es. Neste sentido, a cr\u00edtica ecol\u00f3gica de Marx e Engels \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel para uma perspectiva ecol\u00f3gica radical, porque questiona a l\u00f3gica \n\ndestrutiva da acumula\u00e7\u00e3o ilimitada. Como conclui o autor: \u201cUma ecologia que \n\nignora ou negligencia o marxismo e sua cr\u00edtica do fetichismo da mercadoria est\u00e1 \n\ncondenada a n\u00e3o ser mais do que uma corre\u00e7\u00e3o dos 'excessos' do produtivismo \n\ncapitalista\u201d (L\u00d6WY, 2005, p.38). \n\nEvidente que a cr\u00edtica de Marx ao capitalismo \u00e9 radical, por\u00e9m circunscrita \n\nao per\u00edodo hist\u00f3rico em que o autor viveu, no contexto do capitalismo \n\nconcorrencial no s\u00e9culo XIX.  Mas apesar de n\u00e3o presenciar o grande desastre \n\nambiental orquestrado pelo desenvolvimento das for\u00e7as produtivas sob o comando \n\ndo capital, Marx e Engels nos deixaram chaves interpretativas importantes para \n\nentendermos a usurpa\u00e7\u00e3o da natureza e a transforma\u00e7\u00e3o de tudo em mercadoria. \n\nUma primeira chave foi o conceito j\u00e1 explicitado de acumula\u00e7\u00e3o primitiva de \n\ncapital, como precondi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e permanente para o desenvolvimento \n\ncapitalista, que subordina a natureza e o trabalho aos imperativos da acumula\u00e7\u00e3o \n\nde capital. Outra chave \u00e9 a domina\u00e7\u00e3o do valor de troca sobre o valor de uso e, \n\nassim, a mercadoriza\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o, meios de subsist\u00eancia e da \n\nfor\u00e7a de trabalho. Outra grande contribui\u00e7\u00e3o marxiana \u00e0 cr\u00edtica ecol\u00f3gica foi \n\nexposta no que ele chamou de \u201efenda metab\u00f3lica?. O termo se refere ao \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nempobrecimento dos solos, como resultado dos m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o da terra e \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura \u2013 Marx argumentou que esse processo \n\nirrepar\u00e1vel alterou o metabolismo entre a humanidade e a terra e revelou a real \n\nnatureza da produ\u00e7\u00e3o capitalista, a expropria\u00e7\u00e3o das fontes originais de riqueza \u2013 \n\no solo e o trabalhador (FOSTER, 2012). \n\nNo capitalismo monopolista aprofundou-se a tend\u00eancia da acumula\u00e7\u00e3o, \n\ncom a amplia\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e toda riqueza p\u00fablica, \n\ntransformando-os em fontes de lucro privado. Outro aspecto fundamental foi a \n\nmudan\u00e7a de perspectiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de lucratividade \u2013 a \u00eanfase \n\nmigrou da \u201eefici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o? para a \u201egera\u00e7\u00e3o de mercados?, com grande \n\n\u00eanfase no marketing e na publicidade, que criam as necessidades que ser\u00e3o \n\nsatisfeitas com as mercadorias produzidas (FOSTER, 2012). \n\nO consumo foi reduzido \u00e0s necessidades de acumula\u00e7\u00e3o, o que acentua a \n\nsubordina\u00e7\u00e3o do valor de uso ao valor de troca, que aumenta sem precedentes a \n\ndemanda por produtos sup\u00e9rfluos, t\u00f3xicos e absolutamente desnecess\u00e1rios. \n\nDesse modo, somos impulsionados a um modelo de consumo que \u00e9 um \n\ncomponente indispens\u00e1vel da acumula\u00e7\u00e3o, e que destr\u00f3i as nossas riquezas \n\np\u00fablicas \u2013 terra, \u00e1gua, ar, florestas \u2013 em mecanismos de explora\u00e7\u00e3o privada. O \n\ncaminho poss\u00edvel para garantir a vida no planeta est\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade \u201ede igualdade substantiva e sustentabilidade ecol\u00f3gica? (FOSTER, \n\n2012). \n\nNos termos definidos por L\u00f6wy, trata-se de um socialismo ecol\u00f3gico ou \n\necossocialismo, que seria uma reorienta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e do consumo para a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de necessidades sociais, come\u00e7ando por aquelas chamadas b\u00edblicas: \n\n\u00e1gua, comida, roupas, moradia. O ecossocialismo \u00e9 um movimento te\u00f3rico-pol\u00edtico \n\nque defende a subordina\u00e7\u00e3o do valor de troca ao valor de uso, ou seja, prop\u00f5e \n\numa reorienta\u00e7\u00e3o completa da produ\u00e7\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o das necessidades sociais e do \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico, e uma articula\u00e7\u00e3o visceral das lutas classistas e \n\nambientalistas, visando uma sociedade baseada no valor de uso. No capitalismo, \n\na explora\u00e7\u00e3o do trabalho e da natureza possui uma associa\u00e7\u00e3o direta e, portanto, \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\nas lutas classistas e ambientalistas devem ser igualmente associadas (L\u00d6WY, \n\n2005). \n\nDiscutir a quest\u00e3o ambiental, desconsiderando a dimens\u00e3o de classe que \n\neste debate suscita, nos prende a uma vis\u00e3o limitada da sustentabilidade, que \n\nsepara a sociedade da natureza (FOLADORI, 2005). Essa concep\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nsup\u00f5e que as melhorias nos indicadores ambientais no mundo s\u00e3o favor\u00e1veis a \n\ntodas as pessoas, indistintamente. Foladori aponta o equ\u00edvoco dessa perspectiva, \n\n \n\nLa degradaci\u00f3n de la naturaleza externa y de la propia \nsociedad humana es um proceso din\u00e1mico, que tiene sus \nra\u00edces em la estructura de clases de la sociedad capitalista. \nEl resultado es que la degradaci\u00f3n de la naturaleza humana \nse acelera com la acumulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n del capital, \nde manera que los menguados avances em la \nsustentabilidad ecol\u00f3gica se vem rebasados por la crisis \nsocial (FOLADORI, 2005,p.21). \n\n  \n\nO paradoxo entre a sustentabilidade ecol\u00f3gica e social n\u00e3o se resolve no \n\nregime capitalista de produ\u00e7\u00e3o, porque nesse sistema a natureza e o trabalho \n\nest\u00e3o a servi\u00e7o do lucro, e mesmo que sejam incorporadas tecnologias chamadas \n\nlimpas ou verdes, ao mesmo tempo, perpetua-se a degrada\u00e7\u00e3o da vida dos \n\ntrabalhadores(as) e de suas fam\u00edlias, em um processo de verdadeira aparta\u00e7\u00e3o da \n\nvida humana da concep\u00e7\u00e3o de natureza e de sustentabilidade. A este respeito, \n\nacrescentamos as considera\u00e7\u00f5es de Silva: \n\n \n \nNeste sentido, o capital opera de modo inexor\u00e1vel e \narticuladamente no processo de acumula\u00e7\u00e3o: em um s\u00f3 \nmovimento aprofunda a explora\u00e7\u00e3o do trabalho humano, \npromove o desemprego, a precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de \ntrabalho, a redu\u00e7\u00e3o dos direitos sociais e de igual maneira \nintensifica a dilapida\u00e7\u00e3o ambiental. Conta, para tanto, com os \navan\u00e7os da ci\u00eancia e da tecnologia, de tal sorte que a \ndepreda\u00e7\u00e3o ambiental e a exarceba\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social \nintegram uma totalidade complexa (SILVA, 2012, p.108).  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n J\u00e1 que a humanidade \u00e9 tamb\u00e9m natureza, o movimento articulado que \n\nexplora e expropria a natureza e a humanidade s\u00f3 pode ser compreendido a partir \n\nde uma perspectiva que considere a totalidade das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n  \n\n2.3 Expropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e acumula\u00e7\u00e3o do capital no campo: o latif\u00fandio \n\ncomo fundamento da quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil  \n\n \n\n \n\nA expropria\u00e7\u00e3o e a individualiza\u00e7\u00e3o dos recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nchaves para entender como a acumula\u00e7\u00e3o capitalista se particulariza no campo. \n\nEsse processo, que resulta na pauperiza\u00e7\u00e3o e proletariza\u00e7\u00e3o camponesa, parte da \n\nsepara\u00e7\u00e3o objetiva dos produtores/as rurais dos diferentes recursos e meios de \n\ntrabalho, da concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e da subordina\u00e7\u00e3o do trabalho \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelo capital, dando forma aos processos de espolia\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionados. \n\nEssas tend\u00eancias, anteriormente descritas, se particularizam no Brasil por via do \n\nentrecruzamento de v\u00e1rios processos, que complexificam ainda mais o cen\u00e1rio \n\nnacional: a expropria\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas, a larga utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nescravo e do incentivo ao extrativismo, e o latif\u00fandio, que foi e continua sendo um \n\ntra\u00e7o caracter\u00edstico de nossa inser\u00e7\u00e3o subordinada \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o mundializada de \n\ncapital. \n\nEsses tra\u00e7os hist\u00f3ricos est\u00e3o presentes na estrutura econ\u00f4mica e social da \n\nsociedade brasileira, que foi estabelecida sobre as bases da monocultura, da \n\ngrande propriedade rural, do trabalho escravo e da explora\u00e7\u00e3o da natureza \n\n(PRADO J\u00daNIOR; NOVAIS; RICUPERO, 2011). Tamb\u00e9m no cen\u00e1rio \n\ncontempor\u00e2neo, a riqueza \u00e9 concentrada por quem domina os recursos naturais e \n\nsubjuga a for\u00e7a de trabalho. Desse modo, a reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do capital \u00e9 \n\nmarcada profundamente pela apropria\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nexemplo da terra e das \u00e1guas, que s\u00e3o elementos insuprim\u00edveis da produ\u00e7\u00e3o e \n\np\u00f5em em evid\u00eancia os principais conflitos socioambientais no campo. \n\nA posse ou propriedade da terra e o acesso \u00e0s fontes de \u00e1gua segura no \n\ncampo exp\u00f5em as maiores contradi\u00e7\u00f5es entre o capital privado e suas \n\nnecessidades de acumula\u00e7\u00e3o e os modos de vida dos pequenos produtores rurais, \n\ncamponeses e trabalhadores assalariados. Por isso que a rela\u00e7\u00e3o entre \n\napropria\u00e7\u00e3o privada dos elementos da natureza e a acumula\u00e7\u00e3o de capital tem \n\ncentralidade no debate da quest\u00e3o agr\u00e1ria. Esse debate re\u00fane interpreta\u00e7\u00f5es e \n\nabordagens que procuram explicar, a partir da realidade agr\u00e1ria nacional, a posse, \n\npropriedade e a distribui\u00e7\u00e3o das terras no Brasil. \n\nEstamos tratando da quest\u00e3o agr\u00e1ria como conceito te\u00f3rico chave para \n\npensar as rela\u00e7\u00f5es sociais no campo. Desde uma perspectiva marxista, situamos \n\no conceito a partir das contribui\u00e7\u00f5es de Caio Prado J\u00fanior. O autor define que:  \n\n[...] para situar a quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira e coloc\u00e1-la em \nseus devidos termos que v\u00eam a ser um primeiro e principal \nlugar, a rela\u00e7\u00e3o de efeito e causa entre a mis\u00e9ria da \npopula\u00e7\u00e3o rural brasileira e o tipo de estrutura agr\u00e1ria no \npa\u00eds, cujo tra\u00e7o essencial consiste na acentuada \nconcentra\u00e7\u00e3o da propriedade fundi\u00e1ria (PRADO J\u00daNIOR, \n1979, p.18).  \n\n \n\nAo definir a quest\u00e3o agr\u00e1ria, Prado J\u00fanior revela as contradi\u00e7\u00f5es da \n\npropriedade privada da terra e das rela\u00e7\u00f5es de trabalho estabelecidas no campo, \n\nconforme cita\u00e7\u00e3o a seguir: \n\n \n\n[a quest\u00e3o agr\u00e1ria] tem suas ra\u00edzes dial\u00e9ticas no \nantagonismo e contradi\u00e7\u00e3o entre a reduzida minoria de \ngrandes propriet\u00e1rios que det\u00e9m o monop\u00f3lio virtual da terra, \ne controlam, portanto as oportunidades de ocupa\u00e7\u00e3o e \ntrabalho na agropecu\u00e1ria brasileira, e doutro lado, a massa \ntrabalhadora do campo, que depende dessas oportunidades \npara conseguir seus meios de subsist\u00eancia (PRADO \nJ\u00daNIOR; NOVAIS; RICUPERO, 2011, p.80). \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, a quest\u00e3o agr\u00e1ria explica a riqueza dos agricultores capitalistas e o \n\nseu avesso, a mis\u00e9ria da popula\u00e7\u00e3o rural e a estrutura agr\u00e1ria do pa\u00eds, \n\nacentuadamente concentrada. Ou seja, a pobreza rural est\u00e1 fincada sob as bases \n\nda expropria\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e da disponibilidade hist\u00f3rica de m\u00e3o de obra, desde os \n\nind\u00edgenas, os escravos africanos, imigrantes europeus e camponeses de todas as \n\n\u00e9pocas. De modo que, tratar da quest\u00e3o agr\u00e1ria \u00e9 tratar das rela\u00e7\u00f5es sociais entre \n\nas for\u00e7as antag\u00f4nicas que se posicionam no campo \u2013 os grandes \n\npropriet\u00e1rios/latifundi\u00e1rios e os camponeses/trabalhadores - e as rela\u00e7\u00f5es \n\nestabelecidas no acesso, uso e posse dos recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEm s\u00edntese, a quest\u00e3o agr\u00e1ria expressa as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o no \n\ncampo e a expropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais dispon\u00edveis, principalmente a terra. \n\nMas, junto com a terra, todos os recursos naturais s\u00e3o expropriados, inclusive, a \n\n\u00e1gua. Barros expressa no seguinte trecho: \n\n \n\nO desenvolvimento do capital no campo \u00e9 determinado pela \napropria\u00e7\u00e3o privada do principal bem natural e meio de trabalho \npara produ\u00e7\u00e3o de alimento: a terra. Desta forma, dominam-se os \nrecursos naturais (terra, \u00e1gua, etc), torna a produ\u00e7\u00e3o de alimento \nvoltada para o mercado e subjuga a for\u00e7a de trabalho, separando \nos meios de produ\u00e7\u00e3o daqueles que produzem a riqueza e, \nconseq\u00fcentemente, a renda; sendo esta \u00faltima apropriada por \nquem concentra a terra (BARROS, 2014, p.42). \n\n  \n\nAssim, a rela\u00e7\u00e3o que \u00e9 estabelecida com a terra e demais recursos naturais \n\nindispens\u00e1veis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o revela o conflito entre propriet\u00e1rios (para quem a terra \n\n\u00e9 uma forma de neg\u00f3cio), e os produtores diretos (que t\u00eam na terra sua condi\u00e7\u00e3o \n\nde sobreviv\u00eancia). Apesar do evidente antagonismo, de forma muito recorrente, os \n\ninteresses das classes dominantes s\u00e3o confundidos com os interesses gerais dos \n\npovos do campo. Como afirma Prado J\u00fanior:  \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n\u00c9 nisso que consiste essencialmente a nossa quest\u00e3o agr\u00e1ria. E \nela se resume nisto que a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o rural \nbrasileira, a sua quase totalidade, com exclus\u00e3o unicamente de \numa pequena minoria de grandes propriet\u00e1rios e fazendeiros, \nembora ligada a terra e obrigada a nela exercer sua atividade, \ntirando da\u00ed seu sustento, se encontra privada da livre disposi\u00e7\u00e3o \nda mesma terra em quantidade que baste para lhe assegurar um \nn\u00edvel adequado de subsist\u00eancia. V\u00ea-se assim for\u00e7ada a exercer \nsua atividade em proveito dos empreendimentos agromercantis de \niniciativa daquela mesma minoria privilegiada que det\u00e9m o \nmonop\u00f3lio virtual da terra (PRADO J\u00daNIOR, 1979, p. 32). \n\n  \n\nA quest\u00e3o agr\u00e1ria tem assim um efeito duplo: concede ao propriet\u00e1rio a \n\nbase territorial para realizar seus neg\u00f3cios e expropria a popula\u00e7\u00e3o camponesa da \n\nterra e demais recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o, gerando uma imensa massa de \n\ncampesinos empobrecidos, desempregados ou proletarizados. Neste sentido, o \n\nconflito de classes estabelecido \u00e9 permanente, por ser oriundo das contradi\u00e7\u00f5es \n\nestruturais do capitalismo (FERNANDES, 2013). \n\n Neste sentido, a quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil se constituiu e ainda se \n\napresenta como um bom neg\u00f3cio para os empreendedores capitalistas \u2013 \n\nhistoricamente, proporcionou muitas riquezas aos senhores de engenho, \n\nseringalistas, cacauicultores, fazendeiros de caf\u00e9, usineiros de a\u00e7\u00facar etc. A \n\nlucratividade da agropecu\u00e1ria como neg\u00f3cio no Brasil se deve principalmente aos \n\nseguintes fatores: larga disponibilidade de terras e larga disponibilidade de for\u00e7a \n\nde trabalho. Dialeticamente, esses mesmos fatores determinam os baixos padr\u00f5es \n\nde vida dos trabalhadores do campo e a pobreza rural (PRADO J\u00daNIOR; NOVAIS; \n\nRICUPERO, 2011). \n\n O debate da quest\u00e3o agr\u00e1ria, que emerge paralelamente \u00e0s lutas \n\ncamponesas da d\u00e9cada de 1950, expressa a diversidade de posicionamentos \n\npol\u00edticos e perspectivas te\u00f3ricas que foram se estruturando em torno do tema. No \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, as posi\u00e7\u00f5es e o contraste das perspectivas sobre a \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria tornaram-se mais delineados com a efervesc\u00eancia da disputa \n\npol\u00edtica pelos diferentes modelos de reforma agr\u00e1ria (DELGADO, 2010). \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n A esse respeito, Delgado aponta quatro perspectivas distintas, ancoradas \n\nem quatro centros de reflex\u00e3o: a esquerda comunista, protagonizada \n\nespecialmente pelos autores: Caio Prado J\u00fanior, Ign\u00e1cio Rangel e Alberto Passos \n\nGuimar\u00e3es, ligados ao Partido Comunista Brasileiro - PCB; setores mais \n\nprogressistas da Igreja Cat\u00f3lica, que recolocaram a discuss\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social da \n\npropriedade; a Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para a Am\u00e9rica Latina (CEPAL), \n\nprincipalmente a partir das contribui\u00e7\u00f5es de Celso Furtado e; um grupo \n\nconservador ligado \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), liderado por Ant\u00f4nio \n\nDelfim Neto, que defendia que a estrutura agr\u00e1ria n\u00e3o era obst\u00e1culo para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural. Ap\u00f3s o golpe militar de 1964, a orienta\u00e7\u00e3o conservadora do grupo \n\nda USP foi imposta pelo governo ditatorial com o desenvolvimento de um modelo \n\nagr\u00edcola, que privilegiava a moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sem tocar no debate da \n\nestrutura agr\u00e1ria brasileira, ao tempo em que arrefecia o debate agr\u00e1rio que \n\nestava se consolidando no pa\u00eds (DELGADO, 2010). \n\nApesar dessa vit\u00f3ria dos conservadores, o debate da quest\u00e3o agr\u00e1ria \n\nseguiu com importantes interlocutores, com trajet\u00f3rias vinculadas aos movimentos \n\nsociais rurais, como \u00e9 o caso de Jo\u00e3o Pedro St\u00e9dile, um dos organizadores do \n\nMovimento dos Trabalhadores Rurais sem Terra (MST) e outras articula\u00e7\u00f5es no \n\ncampo. St\u00e9dile apresenta um relato, que agora nos servir\u00e1 de refer\u00eancia, que \n\ndemonstra a evolu\u00e7\u00e3o da posse, propriedade e uso da terra, para situar a quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria em termos hist\u00f3ricos, desde a coloniza\u00e7\u00e3o aos dias atuais.    \n\nA primeira etapa da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Brasil tem seus prim\u00f3rdios na \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio americano pelos migrantes oriundos da \u00c1sia, que cruzaram \n\no estreito do Alasca. Segundo St\u00e9dile, h\u00e1 registros hist\u00f3ricos que apontam que os \n\nprimeiros habitantes chegaram h\u00e1 50 mil anos e, deste per\u00edodo at\u00e9 1.500 D.C, as \n\npopula\u00e7\u00f5es viviam em agrupamentos n\u00f4mades e se dedicavam \u00e0 ca\u00e7a, pesca e \n\ncoleta de alimentos. Possivelmente, esses povos tinham como modo de produ\u00e7\u00e3o \n\nas pr\u00e1ticas das comunidades primitivas. H\u00e1 ind\u00edcios de que desenvolveram a \n\nagricultura, cultivando alguns alimentos como a mandioca, o amendoim, a banana \n\ne o abacaxi. Em 1.500, algumas dessas tribos j\u00e1 cultivavam o milho, origin\u00e1rio da \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nAm\u00e9rica Andina e da Am\u00e9rica Central \u2013 o que sugere um interc\u00e2mbio entre os \n\nagrupamentos humanos.  Sabe-se que n\u00e3o havia entre esses povos nenhum \n\nconceito de propriedade dos bens naturais \u2013 terra, \u00e1guas, fauna, flora \u2013 tudo era \n\ncoletivo e tinha a finalidade de atender \u00e0s necessidades sociais dos grupos. \n\nQuando os colonizadores invadiram nosso territ\u00f3rio, havia mais de 300 grupos \n\ntribais ocupando a regi\u00e3o, aproximadamente 5 milh\u00f5es de pessoas (STEDILE, \n\n2011).  \n\nOs portugueses que chegaram ao Brasil em 1500 foram financiados pelo \n\ncapitalismo nascente na Europa e se apropriaram do territ\u00f3rio utilizando \n\nestrat\u00e9gias de coopta\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o, submetendo os povos nativos \u00e0 sua cultura, \n\nleis e, principalmente, ao seu modo de produ\u00e7\u00e3o. A natureza, portanto, foi \n\nsubmetida \u00e0s leis do capitalismo mercantil \u2013 as riquezas naturais foram \n\napropriadas como mercadoria. Os portugueses logo perceberam que a nossa terra \n\nera muito f\u00e9rtil e com muito potencial para cultivos tropicais. Foi implantado o \n\nregime agroexportador, de cultivo e extra\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas e minerais, \n\nque eram enviados \u00e0 metr\u00f3pole europ\u00e9ia para subsidiar a acumula\u00e7\u00e3o de capitais. \n\nNo s\u00e9culo XIX, o Brasil exportava mais de 80% de tudo o que era produzido no \n\nterrit\u00f3rio nacional, conforme registros do Banco do Brasil (STEDILE, 2011). \n\nDo ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, o modelo adotado foi de \n\nplantation que, nas palavras de St\u00e9dile significa, \n\n \n\nForma de organizar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em grandes fazendas de \n\u00e1reas cont\u00ednuas, com a pr\u00e1tica da monocultura, ou seja, com a \nplanta\u00e7\u00e3o de um \u00fanico produto, destinado \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o, seja ele a \ncana-de-a\u00e7\u00facar, o cacau, o algod\u00e3o, gado etc., com o emprego de \nm\u00e3o de obra escrava (STEDILE, 2011, p.21).  \n\n \n\nEssa forma de produ\u00e7\u00e3o era especialmente voltada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o e \n\nlocalizava-se pr\u00f3xima aos portos, para reduzir custos com transportes. Tamb\u00e9m \n\nhavia \u00e1reas para produ\u00e7\u00e3o de bens de subsist\u00eancia e \u00e1rea para reparos de \n\ninstrumentos de trabalho. A terra era monopolizada pela coroa portuguesa e era \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\ncedida aos senhores de engenho a partir de um termo de \u201cconcess\u00e3o de uso\u201d, \n\ncom direito \u00e0 heran\u00e7a, para garantir a produ\u00e7\u00e3o agroexportadora. Desse modo, os \n\ncapitalistas-colonizadores investiram seu capital na produ\u00e7\u00e3o de mercadorias para \n\nexporta\u00e7\u00e3o. Os crit\u00e9rios para ocupa\u00e7\u00e3o da terra eram principalmente o \n\ncompromisso de produzir na col\u00f4nia brasileira, possuir disponibilidade de capital e \n\nexportar a maior parte das mercadorias produzidas. Ainda n\u00e3o havia propriedade \n\nprivada da terra no Brasil nesse per\u00edodo (STEDILE, 2011). \n\nEm s\u00edntese, a coloniza\u00e7\u00e3o brasileira lan\u00e7ou as bases de um sistema \n\nagroexportador, orientado ao fornecimento de produtos prim\u00e1rios para a metr\u00f3pole \n\ne que serviu de base para a forma\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria de capital nas col\u00f4nias. A posse e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio foram organizadas com o sistema de capitanias heredit\u00e1rias \n\ne as sesmarias. Desse modo, o Brasil j\u00e1 nasceu dependente do latif\u00fandio, da \n\nmonocultura e da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho escravizada e formou uma \n\nmassa de trabalhadores sem terra, sem moradia e sem condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia. Dessa forma, a forma\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-hist\u00f3rica brasileira foi marcada pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e pela expropria\u00e7\u00e3o camponesa, e esses elementos \n\narticularam dialeticamente a quest\u00e3o agr\u00e1ria e a quest\u00e3o urbana, conforme \n\ndeclara\u00e7\u00e3o da autora: \n\n \n\nA apropria\u00e7\u00e3o da terra pelo capital forja uma intensa expropria\u00e7\u00e3o \ndos camponeses, que migram para os centros urbanos e se \nconstituem for\u00e7a de trabalho a quaisquer condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es \nsociais, inaugurando o perverso processo de faveliza\u00e7\u00e3o nas \nm\u00e9dias e grandes cidades. As consequ\u00eancias s\u00e3o explicitadas na \nvida cotidiana da classe trabalhadora: sem terra, sem moradia, \nsem vida digna. Desta forma, quest\u00e3o agr\u00e1ria e urbana se \narticulam dialeticamente, sob a \u00e9gide do desenvolvimento \ncapitalista (BARROS, 2014, p.68). \n\n \n\n \n\nO modelo agroexportador vigorou at\u00e9 1850, ano em que foi promulgada a \n\nLei 601 de 1850, conhecida como Lei das Terras, que representou um marco \n\njur\u00eddico na adequa\u00e7\u00e3o do sistema econ\u00f4mico, inclusive na transi\u00e7\u00e3o do trabalho \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nescravo para o assalariado. O objetivo principal dessa legisla\u00e7\u00e3o foi implantar a \n\npropriedade privada da terra no pa\u00eds e, assim, apresentar um fundamento jur\u00eddico \n\npara a convers\u00e3o da terra em mercadoria. A partir desse momento, tornou-se \n\nposs\u00edvel negociar o solo brasileiro com a coroa portuguesa \u2013 a terra passou a ter \n\npre\u00e7o e qualquer cidad\u00e3o poderia ser seu propriet\u00e1rio (STEDILE, 2011). \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da Lei das Terras no Brasil foi uma clara tentativa de \n\nimpedir que, ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, ex-escravos se tornassem \n\ncamponeses, e tivessem propriedade sobre a terra como meio de produ\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, manter a propriedade da terra nas m\u00e3os dos senhores de engenho, que se \n\ntornaram os latifundi\u00e1rios do pa\u00eds, tamb\u00e9m significou garantir a disponibilidade de \n\ntrabalho assalariado livre e barato. Ao tempo em que foi institu\u00edda a propriedade \n\nda terra, exigiu-se o pagamento em troca de sua ocupa\u00e7\u00e3o e uso produtivo, \n\ndeixando aos ex-escravos a \u00fanica alternativa de vender a sua for\u00e7a de trabalho, j\u00e1 \n\nque n\u00e3o tinham posses. Em s\u00edntese, a Lei das Terras representou o fundamento \n\njur\u00eddico da expropria\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora no pa\u00eds - aliado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\numa classe patronal que se apropriou das terras e passou a explorar tanto o solo e \n\ndemais recursos naturais, quanto o trabalho dos assalariados agr\u00edcolas (STEDILE, \n\n2011). \n\n \n\nA lei n\u00ba 601, de 1850, foi ent\u00e3o o batist\u00e9rio do latif\u00fandio no Brasil. \nEla regulamentou e consolidou o modelo da grande propriedade \nrural, que \u00e9 a base legal, at\u00e9 os dias atuais, para a estrutura injusta \nda propriedade de terras no Brasil (STEDILE, 2011, p.23). \n\n \n\n O Brasil foi o \u00faltimo pa\u00eds do hemisf\u00e9rio sul ocidental a abolir a escravid\u00e3o. \n\nEsse fato deveu-se \u00e0s controv\u00e9rsias pol\u00edticas, entre os partidos de elite, sobre a \n\npossibilidade de indenizar os propriet\u00e1rios pela liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. Com a \n\naboli\u00e7\u00e3o da escravatura em 1888, quase dois milh\u00f5es de adultos, impedidos de se \n\ntornarem camponeses, foram disponibilizados para qualquer tipo de trabalho e sob \n\nqualquer condi\u00e7\u00e3o. Portanto, migraram para os centros urbanos em busca de \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nalternativas de sobreviv\u00eancia \u2013 alguns se inseriram em atividades portu\u00e1rias, no \n\ncarregamento de navios.  Por\u00e9m, uma grande parcela dessa popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nconseguiu se inserir em nenhum trabalho \u2013 constituindo as periferias urbanas e \n\nvivendo em condi\u00e7\u00f5es de mis\u00e9ria.  Por isso, St\u00e9dile afirma que a Lei das Terras \u00e9 \n\nm\u00e3e das favelas, porque os ex-escravos, completamente despossu\u00eddos, \n\nimpossibilitados de ocupar a terra, ficaram com os piores terrenos, as \u00e1reas \n\n\u00edngremes, os manguezais, \u00e1reas que n\u00e3o interessavam aos capitalistas (STEDILE, \n\n2011).  \n\n Com a aboli\u00e7\u00e3o do trabalho escravo, aprofundou-se a crise no modelo da \n\nplantation. Esse modelo representou,  \n\n \n\n[...] a ado\u00e7\u00e3o do modelo agroexportador sob o imp\u00e9rio da \n\nplantation foi um verdadeiro genoc\u00eddio para o povo brasileiro. \n\nA popula\u00e7\u00e3o nativa que j\u00e1 habitava o territ\u00f3rio, em 1500, era \n\nde aproximadamente 5 milh\u00f5es de pessoas. Acrescente-se \n\nque foram trazidos milh\u00f5es de trabalhadores escravizados da \n\n\u00c1frica e, depois de 350 anos de explora\u00e7\u00e3o, no fim do s\u00e9culo \n\n19, havia pouco mais de 5 milh\u00f5es de habitantes (STEDILE, \n\n2011, p.26).  \n\n \n\nAs classes propriet\u00e1rias encontraram como sa\u00edda, para substituir o trabalho \n\nescravo, buscar camponeses pobres no exterior e atra\u00ed-los para o Brasil. Estima-\n\nse que no per\u00edodo compreendido entre 1875-1914, mais de 1,6 milh\u00e3o de \n\ncamponeses pobres chegaram ao Brasil. Nisso, h\u00e1 uma coincid\u00eancia hist\u00f3rica \u2013 \u00e9 \n\nquase o mesmo n\u00famero de trabalhadores escravizados que estavam envolvidos \n\nat\u00e9 aquele momento na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Estabeleceu-se o colonato, regime em \n\nque os camponeses compravam lotes de terras com o compromisso de se integrar \n\nimediatamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o para o mercado (STEDILE, 2011). Nesse regime, os \n\ncolonos recebiam a lavoura de caf\u00e9 e a moradia, e podiam cultivar e criar animais \n\nem uma \u00e1rea de at\u00e9 dois hectares por fam\u00edlia. Cada fam\u00edlia era respons\u00e1vel por \n\ndeterminados p\u00e9s de caf\u00e9 e recebia o pagamento em produtos. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nO regime de produ\u00e7\u00e3o sob a forma de colonato, assim rotulado por \nsoci\u00f3logos, foi o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais espec\u00edficas \nna produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, entre os fazendeiros e os colonos, n\u00e3o se \ntendo not\u00edcia de sua ado\u00e7\u00e3o em nenhum outro pa\u00eds. Por esse \nsistema, os colonos recebiam a lavoura de caf\u00e9 pronta, formada \nanteriormente pelo trabalho escravo, recebiam uma casa para \nmoradia e o direito de usar uma \u00e1rea de aproximadamente dois \nhectares por fam\u00edlia, para o cultivo de produtos de subsist\u00eancia, e \nde criar pequenos animais logrando, assim, melhores condi\u00e7\u00f5es \nde sobreviv\u00eancia. Cada fam\u00edlia cuidava de determinado n\u00famero de \np\u00e9s de caf\u00e9 e recebia por essa m\u00e3o de obra, no final da colheita, o \npagamento em produto, ou seja, em caf\u00e9, que poderia ser vendido \njunto ou separado com o do patr\u00e3o. A esse regime de colonato \nsujeitaram-se milhares de fam\u00edlias migrantes, em especial na It\u00e1lia \ne da Espanha (STEDILE, 2011,p.26). \n\n \n\n \n\n A migra\u00e7\u00e3o dos camponeses europeus foi interrompida com a eclos\u00e3o da \n\nprimeira Guerra Mundial, quando tamb\u00e9m foi interditado o uso de navios para o \n\ntransporte de migrantes. St\u00e9dile aponta que nesse per\u00edodo nasceu o campesinato \n\nbrasileiro e suas comunidades, formado inicialmente pelos imigrantes europeus, \n\nmas tamb\u00e9m por popula\u00e7\u00f5es mesti\u00e7as pobres, que ocupavam a terra, de forma \n\nindividual ou coletiva, praticando agricultura de subsist\u00eancia. \n\n O per\u00edodo compreendido entre 1930 e 1964 foi marcado pelo Projeto \n\nNacional Desenvolvimentista. Nessa nova fase da hist\u00f3ria nacional, as elites \n\nburguesas, se aproveitando da crise do modelo agroexportador, tomaram o poder \n\nda oligarquia rural agroexportadora e criaram o que Florestan Fernandes chamou \n\nde Modelo da Industrializa\u00e7\u00e3o Dependente, fazendo surgir uma burguesia agr\u00e1ria, \n\nque buscou modernizar a agricultura e fortalecer o mercado interno. Esse modelo \n\npossibilitou que a burguesia industrial assumisse o poder, mas sem romper suas \n\nbases agr\u00e1rias. O projeto desenvolvimentista foi respons\u00e1vel pela moderniza\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista da grande propriedade rural, favorecendo a expuls\u00e3o dos trabalhadores \n\ndo campo e o \u00eaxodo rural, contribuindo com a forma\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora \n\nurbano-industrial no Brasil. O \u00eaxodo rural tamb\u00e9m foi favorecido pela \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da ideia de progresso vinculado ao espa\u00e7o urbano, enquanto o \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\ncampo era identificado como o lugar do atraso, permitindo a migra\u00e7\u00e3o de muitos \n\njovens para se tornarem oper\u00e1rios nas ind\u00fastrias. O desenvolvimento do \n\ncapitalismo no campo at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960 era contradit\u00f3rio e dependente do \n\ncapital nacional e apresentava, como j\u00e1 mencionado, uma agricultura modernizada \n\ne uma m\u00e3o de obra abundante e subordinada aos interesses do capital (STEDILE, \n\n2011). \n\nAssim, a combina\u00e7\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o tem como \n\nconsequ\u00eancia a tend\u00eancia \u00e0 proletariza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores do campo, que j\u00e1 \n\ndivorciados de seus instrumentos de trabalho, especialmente da terra, t\u00eam como \n\nalternativa agregar-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agroindustrial ou migrar para as cidades. Esse \n\nprocesso, hoje conduzido pelas grandes empresas nacionais e multinacionais, \u00e9 \n\nincentivado fortemente pelo Estado. \n\n \n\nA instaura\u00e7\u00e3o do div\u00f3rcio entre trabalhador e as coisas de que \nnecessita para trabalhar \u2013 a terra, as ferramentas, as m\u00e1quinas, a \nmat\u00e9ria-prima \u2013 \u00e9 a primeira condi\u00e7\u00e3o e o primeiro passo para que \nse instaure, por sua vez, o reino do capital e a expans\u00e3o do \ncapitalismo [...] A expropria\u00e7\u00e3o do trabalhador pelo capital cria as \ncondi\u00e7\u00f5es sociais para que esse mesmo capital passe ao segundo \nturno, a outra face do seu processo de reprodu\u00e7\u00e3o capitalista, que \n\u00e9 a explora\u00e7\u00e3o do mesmo trabalhador que j\u00e1 foi expropriado \n(MARTINS, 1982, p.54,56). \n\n \n\nEsse \u201cdiv\u00f3rcio\u201d, mencionado pelo autor, expressa tamb\u00e9m os regimes de \n\npropriedade da terra que s\u00e3o instaurados no capitalismo e que se encontram em \n\nconflito direto \u2013 quando o capital se apropria da terra, esta se transforma em terra \n\nde neg\u00f3cio. Quando o trabalhador a utiliza, ela \u00e9 terra de trabalho. Assim, a \n\nexpropria\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o s\u00e3o tra\u00e7os essenciais da reprodu\u00e7\u00e3o ampliada do \n\ncapital no campo e se processam de forma combinada e contradit\u00f3ria, apontando \n\npara a conclus\u00e3o de Martins: n\u00e3o h\u00e1 como fazer uma luta pela terra sem que seja \n\ntamb\u00e9m uma luta contra o capital. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nNesse debate, Florestan Fernandes afirma que a economia agr\u00e1ria sofreu \n\ntr\u00eas influ\u00eancias estruturais no processo de desenvolvimento do capitalismo: 1) \n\ndepend\u00eancia do Brasil \u00e0 economia agr\u00e1ria como estrat\u00e9gia de acumula\u00e7\u00e3o \n\norigin\u00e1ria do capital, que possibilitou, inclusive, a expans\u00e3o urbana e industrial; 2) \n\ntend\u00eancia cultural do entesouramento \u2013 excedente da economia investido no \n\nmercado urbano e; 3) contexto das classes sociais e suas fra\u00e7\u00f5es no meio rural \n\n(FERNANDES, 2008).  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o privada da terra pelas agroind\u00fastrias e a expans\u00e3o dos \n\ncultivos para exporta\u00e7\u00e3o p\u00f5em em evid\u00eancia o principal pressuposto da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista: a separa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dos seus meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, sendo o principal deles a pr\u00f3pria terra. Divorciados da terra, os \n\ncamponeses j\u00e1 n\u00e3o disp\u00f5em da base produtiva que garante a reprodu\u00e7\u00e3o da vida, \n\nencontrando, muitas vezes, as sa\u00eddas na proletariza\u00e7\u00e3o e na subproletariza\u00e7\u00e3o; \n\nDivorciada dos camponeses, a terra torna-se instrumento do capital na reprodu\u00e7\u00e3o \n\nda lucratividade.   \n\nEm outros termos, a acumula\u00e7\u00e3o capitalista no campo como resultado do \n\ndesenvolvimento capitalista no pa\u00eds tende a gerar uma massa de trabalhadores \n\nrurais expropriados da terra e dispon\u00edveis \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de assalariamento, ao \n\nmesmo tempo em que possibilita que o solo e demais recursos naturais se \n\nconvertam em meios de produ\u00e7\u00e3o das empresas capitalistas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n2.4 Express\u00f5es contempor\u00e2neas do desenvolvimento do capitalismo no \n\ncampo e as determina\u00e7\u00f5es da pobreza rural. \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, ocorrem na agricultura profundas \n\nreconfigura\u00e7\u00f5es, que possibilitam a intensifica\u00e7\u00e3o da expropria\u00e7\u00e3o de milhares de \n\ntrabalhadores rurais a partir da moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, que impulsionou a \n\nagroind\u00fastria, e do sistema de cr\u00e9ditos, que subsidiou a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade fundi\u00e1ria. Essa moderniza\u00e7\u00e3o se efetivou com a articula\u00e7\u00e3o do \n\nSistema Nacional de Cr\u00e9dito Rural (SNCR), que operava a pol\u00edtica agr\u00edcola e que \n\nse tornou fundamental para a moderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica na agricultura. Desse modo, \n\ndesenvolveu-se um pacote tecnol\u00f3gico, implantado a partir de um processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora no campo que serviu, antes de tudo, para acentuar \n\nas desigualdades sociais e regionais, concentrando ainda mais a propriedade da \n\nterra, afetando inevitavelmente as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Um resultado desse \n\nprocesso foi o intenso \u00eaxodo rural experimentado entre as d\u00e9cadas 1960 e 1980 e \n\no assalariamento da for\u00e7a de trabalho agr\u00edcola (BARROS, 2014). \n\n \n\nEsse processo de moderniza\u00e7\u00e3o conservadora e do capital \nfinanceiro na agricultura est\u00e1 intimamente articulado aos \ninteresses das classes dominantes (com fra\u00e7\u00f5es nacionais e \ninternacionais), representadas pelas grandes empresas \ntransnacionais capitalistas, com v\u00ednculos comerciais e financeiros \ncom o capital banc\u00e1rio, latifundi\u00e1rios, grileiros, especuladores de \nterras, setor qu\u00edmico-farmac\u00eautico, agroalimentar, madeireiro, \nminerador e extrativista. Esse projeto em curso desde meados dos \nanos 1970 determina as regras e o padr\u00e3o hegem\u00f4nico do \ndesenvolvimento rural, colocando em cheque a produ\u00e7\u00e3o da \norganiza\u00e7\u00e3o do trabalho familiar e campon\u00eas (BARROS, 2014, \np.81). \n\n \n\nAssim, o desenvolvimento capitalista na agricultura est\u00e1 ancorado na \n\nsuperexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e do trabalho humano, para atender as \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nexig\u00eancias do capital nacional e internacional. O sentido deste desenvolvimento \u00e9 \n\nsubsidiar a apropria\u00e7\u00e3o privada da renda fundi\u00e1ria (BARROS, 2014). \n\nDesde esse per\u00edodo, a acumula\u00e7\u00e3o de capital no campo se alicer\u00e7ou em \n\num modelo de produ\u00e7\u00e3o rural denominado \u201eRevolu\u00e7\u00e3o Verde? e na intensifica\u00e7\u00e3o \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, e teve como principais caracter\u00edsticas a expans\u00e3o das \n\nagroind\u00fastrias, a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de sementes transg\u00eanicas, a expans\u00e3o dos \n\nusos de tecnologias na produ\u00e7\u00e3o e colheita e, insumos agroindustriais (fertilizantes \n\ne agrot\u00f3xicos). A chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi, assim, apontada como solu\u00e7\u00e3o, \n\npara amparar as empresas b\u00e9licas, que precisavam lucrar com seus produtos at\u00e9 \n\no final da guerra, e os agrot\u00f3xicos, derivados das tecnologias utilizadas nos \n\nconfrontos, encontraram na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola um escoadouro oportuno. Al\u00e9m de \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos em um curto per\u00edodo de tempo, salvava a \n\nind\u00fastria b\u00e9lica. O discurso, por\u00e9m, que justificava o uso intensivo de agrot\u00f3xicos \n\nna produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, era a necessidade de aumentar exponencialmente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos para eliminar a fome nos pa\u00edses pobres (RIGOTTO; \n\nAGUIAR, 2015). \n\n As mudan\u00e7as incorporadas a partir desse modelo se inserem no contexto \n\nglobal de mundializa\u00e7\u00e3o da economia e da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que \n\nreorientou a divis\u00e3o do trabalho internacionalmente, atribuindo aos pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos, como o Brasil, a produ\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas \n\ne minerais, al\u00e9m de for\u00e7a de trabalho abundante e barata (RIGOTTO; AGUIAR, \n\n2015).  Esse momento representou o aprofundamento da expropria\u00e7\u00e3o dos bens \n\nnaturais e a explora\u00e7\u00e3o do trabalho humano nos territ\u00f3rios de povos e \n\ncomunidades tradicionais, que caracteriza perfeitamente os processos de \n\nespolia\u00e7\u00e3o j\u00e1 mencionados. \n\nPara entender a expropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais associada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalho campon\u00eas no Brasil, \u00e9 preciso refletir sobre a fun\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nbrasileira na divis\u00e3o internacional do trabalho. A hegemonia do capital \n\ninternacional determina a \u201evoca\u00e7\u00e3o? dos continentes em termos da produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nmercadorias. Nessa divis\u00e3o, o Brasil \u00e9 produtor e exportador de produtos naturais \n\n\u2013 \u00e1gua, min\u00e9rio, madeira e produtos agropecu\u00e1rios. Dessa perspectiva, a \n\n\u201evoca\u00e7\u00e3o? tem a ver com o potencial de explora\u00e7\u00e3o do capital sobre determinados \n\nprodutos naquela regi\u00e3o ou pa\u00eds. A configura\u00e7\u00e3o internacional da produ\u00e7\u00e3o sob o \n\ncomando do capital \u00e9 tamb\u00e9m conhecida por neocoloniza\u00e7\u00e3o, porque reinscreve \n\nos pa\u00edses perif\u00e9ricos na condi\u00e7\u00e3o de agroexportadores de produtos prim\u00e1rios, \n\ntransferindo para estes os \u00f4nus da produ\u00e7\u00e3o capitalista, como os usos intensivos \n\ndas \u00e1guas, a contamina\u00e7\u00e3o dos solos e a destrui\u00e7\u00e3o de todos os recursos naturais \n\nde uma forma t\u00e3o perfeita, que essa \u201evoca\u00e7\u00e3o?, sendo imposta pela vontade dos \n\ndominadores, \u00e9 apresentada como se fosse um grande privil\u00e9gio dos pa\u00edses \n\nagroexportadores (FERNANDES, 2015). \n\nEm um cen\u00e1rio de capitalismo mundializado, a quest\u00e3o ambiental \n\naprofundou a subalternidade dos pa\u00edses perif\u00e9ricos a partir da explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e da for\u00e7a de trabalho, aliada a uma legisla\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e \n\nfavor\u00e1vel aos interesses do capital. Como resultado deste novo arranjo mundial, \n\nos pa\u00edses pobres ficaram encarregados dos custos ambientais, enquanto as \n\nquest\u00f5es relativas \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o desigual dos pa\u00edses no agravamento da quest\u00e3o \n\nambiental foram desconsideradas (SILVA, 2015).  \n\nNo Brasil e em outras economias perif\u00e9ricas, os efeitos dessa \n\nmundializa\u00e7\u00e3o produziram o chamado neodesenvolvimentismo. Trata-se de um \n\nmodelo que articula a exporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00e1rio-extrativistas, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes obras de infraestrutura, o fomento ao mercado interno e alguns avan\u00e7os \n\nna \u00e1rea social. Esse modelo acentua os conflitos socioambientais na medida em \n\nque se sustenta em grandes projetos que visam \u00e0 expans\u00e3o do capital, com apoio \n\ndo Estado e \u00e0 garantia de usufruto privado dos recursos naturais. Os resultados \n\nespec\u00edficos desse modelo para o campo \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o agr\u00e1rio em \n\nterrit\u00f3rio para a produ\u00e7\u00e3o de commodities, sob o comando do agroneg\u00f3cio, que \n\nimplica na exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, de solo, da sa\u00fade e de muitas vidas humanas \n\n(SILVA, 2015). Como Silva defende: \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nMas, al\u00e9m dos efeitos mais sentidos e debatidos o que se \nconstata \u00e9 o exaurimento dos ecossistemas, a perda \nprogressiva das caracter\u00edsticas e potencialidades ambientais \nque o processo de mercantiliza\u00e7\u00e3o da natureza vai \ntransformando-a em \u201cmero suporte\u201d para a acumula\u00e7\u00e3o de \ncapitais (SILVA, 2015, p.434). \n\n \n\nO Brasil, como economia perif\u00e9rica e dependente, consolida seu papel de \n\nprovedor de recursos naturais e mat\u00e9rias primas brutas ou semi-faturadas para o \n\nmercado mundial a partir da d\u00e9cada de 1990, em um processo que \u00e9 denominado \n\nde reprimariza\u00e7\u00e3o da economia, no contexto de domin\u00e2ncia do capitalismo \n\nfinanceiro mundializado (ARA\u00daJO; SILVA, 2015). As consequ\u00eancias para o meio \n\nambiente s\u00e3o dram\u00e1ticas, conforme apontam as autoras: \n\nO aprofundamento da subalternidade dos pa\u00edses do sul na divis\u00e3o \ninternacional do trabalho como express\u00e3o do capital mundializado \nopera, do ponto de vista ambiental, um verdadeiro 'tsunami' na \nperiferia do sistema. Para tanto, o capital disp\u00f5e de larga oferta de \nrecursos naturais, de uma for\u00e7a de trabalho mal remunerada e farta, \nal\u00e9m de uma legisla\u00e7\u00e3o ambiental pouco rigorosa e uma regula\u00e7\u00e3o \nambiental p\u00fablica flex\u00edvel (ARA\u00daJO; SILVA, 2015, p.63). \n\n   \n\nEsse movimento se processa a partir da quebra do antigo pacto nacional-\n\ndesenvolvimentista e, por volta da d\u00e9cada de 1990, consolida uma pol\u00edtica voltada \n\npara a privatiza\u00e7\u00e3o de estatais e uma tend\u00eancia \u00e0 desindustrializa\u00e7\u00e3o, com a \n\nabertura ao mercado de importa\u00e7\u00f5es e a reprimariza\u00e7\u00e3o da economia nacional. \n\nEsse processo redimensiona a divis\u00e3o internacional dos custos ambientais, \n\nconforme nos indica Ara\u00fajo e Silva (2015), atravessando as gest\u00f5es presidenciais \n\ndo Partido da Social Democracia Brasileira \u2013 PSDB, na d\u00e9cada de 1990, e do \n\nPartido dos Trabalhadores - PT nos anos 2000. Portanto, o Brasil tem mantido e \n\naprofundado, desde essa \u00e9poca, um modelo de desenvolvimento agr\u00e1rio-\n\nextrativista de exporta\u00e7\u00e3o, que se expressa radicalmente no agroneg\u00f3cio, com a \n\nplena anu\u00eancia e incentivo do Estado brasileiro. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nO agroneg\u00f3cio se apresenta, nesse contexto, como um modelo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o rural marcado pela l\u00f3gica produtivista e a efici\u00eancia econ\u00f4mica, que se \n\ndistingue das formas tradicionais de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, especialmente do latif\u00fandio \n\nimprodutivo (LAIN\u00c9, 2012). De acordo com a autora, \n\nA forma de produ\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio pode ser interpretada como a \nreiven\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia, pois prioriza uma agricultura voltada ao \nmercado externo, que importa seus principais insumos, e cujos \nrendimentos beneficiam apenas uma minoria, promovendo a \nconcentra\u00e7\u00e3o da riqueza, a exclus\u00e3o ou precariza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de \nobra no campo e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental (LAIN\u00c9, 2012, p.333). \n\n  \n\nEssa minoria referida por Lain\u00e9 s\u00e3o as grandes corpora\u00e7\u00f5es transnacionais \n\nque, sob a justificativa do progresso e do desenvolvimento, t\u00eam orientado o \n\npadr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o de capital no campo, abrindo campos de investimento nos \n\npa\u00edses perif\u00e9ricos, na promo\u00e7\u00e3o de novos arranjos produtivos, na fragiliza\u00e7\u00e3o das \n\nregula\u00e7\u00f5es estatais quanto aos direitos trabalhistas, ambientais e fundi\u00e1rios. \n\nEnfim, imp\u00f5em um modo de vida hegem\u00f4nico e padronizado, que se apropria dos \n\nbens naturais, provoca altera\u00e7\u00f5es significativas nas din\u00e2micas e nos processos \n\nprodutivos e n\u00e3o consideram a cultura e o saber dos povos origin\u00e1rios, o que \n\ntermina por gerar in\u00fameros conflitos socioambientais (RIGOTTO; AGUIAR, 2015). \n\n No Brasil, houve grandes incentivos dos governos federal e regionais \n\nquanto \u00e0 expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, setor respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de \n\ncommodities para exporta\u00e7\u00e3o, enquanto a agricultura familiar, mesmo sendo a \n\nprincipal respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o de alimentos que v\u00e3o para a mesa da maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o recebe investimentos p\u00fablicos condizentes com a sua \n\nimport\u00e2ncia para a economia nacional. \n\nA partir de uma consulta aos resultados do \u00faltimo Censo Agropecu\u00e1rio do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2006) verificamos que se \n\nregistraram 4.367.902 unidades da agricultura familiar, o que representa 84,4% de \n\ntodos os estabelecimentos agropecu\u00e1rios brasileiros; no entanto, estas ocupam \n\napenas 24,3% das \u00e1reas agr\u00edcolas. Por sua vez, os estabelecimentos agr\u00edcolas \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nn\u00e3o familiares somam 15,6% do total das unidades produtivas, e ocupam uma \n\n\u00e1rea que corresponde a 75,7% das \u00e1reas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  Quanto \n\n\u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo, do total de unidades da agricultura familiar, 74,7% dos \n\nprodutores/produtoras eram propriet\u00e1rios/as da terra. Os demais se apropriavam \n\nda terra na condi\u00e7\u00e3o de assentados sem titula\u00e7\u00e3o definitiva, arrendat\u00e1rios, \n\nparceiros e ocupantes. Apesar da apropria\u00e7\u00e3o desigual do solo, a agricultura \n\nfamiliar responde pela seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds, como principal fornecedora do \n\nmercado interno, como mencionado anteriormente. \n\nUm aspecto importante a ser considerado \u00e9 que a grande propriedade \n\nagropecu\u00e1ria, onde se expandem os cultivos do agroneg\u00f3cio, al\u00e9m da \n\nresponsabilidade sobre a contamina\u00e7\u00e3o dos solos e dos alimentos, apresenta os \n\nmais graves problemas de polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas e superficiais de rios, \n\nlagos e a\u00e7udes (RIGOTTO; AGUIAR, 2015, p.234). A \u00e1gua \u00e9 um elemento \n\ntradicionalmente explorado como parte indivis\u00edvel da propriedade da terra e, muito \n\ncomumente, s\u00e3o apropriados junto ao territ\u00f3rio que ocupam; mas tamb\u00e9m s\u00e3o \n\napropriados e explorados indiretamente quando rios s\u00e3o desviados, represas e \n\ndiques s\u00e3o constru\u00eddos, mananciais s\u00e3o apropriados ou mesmo na explora\u00e7\u00e3o \n\nprivada das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Tamb\u00e9m se trata de apropria\u00e7\u00e3o privada quando, \n\nem decorr\u00eancia da atividade industrial ou agroindustrial, mananciais de \u00e1guas s\u00e3o \n\ncontaminados, impedindo o seu uso coletivo. Em todos esses casos, as \u00e1guas \n\npassam a ser exploradas separadas de seus territ\u00f3rios e, ao faz\u00ea-lo, cria-se um \n\nimpacto que se estende para al\u00e9m das atividades origin\u00e1rias para as quais se \n\ndestinam. Assim, por exemplo, o desvio de um rio implica em seca e \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o antes irrigada etc. \n\n\u00c9 nesse sentido que afirmamos que o debate sobre a \u00e1gua no campo \n\ncomp\u00f5e a quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil, pois o capital no campo n\u00e3o avan\u00e7a apenas \n\nsobre a propriedade da terra, mas tamb\u00e9m pelos caminhos das \u00e1guas. \u00c9 assim \n\nque o capital se move e se reproduz no campo, \u201catr\u00e1s das melhores manchas de \n\nterra e dos maiores volumes de \u00e1gua\u201d (MALVEZZI, 2004, p.63). \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n Com isso, reiteramos que a quest\u00e3o agr\u00e1ria expressa as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nestabelecidas no campo no que se refere \u00e0 posse, propriedade e uso dos recursos \n\nnaturais indispens\u00e1veis \u00e0 vida e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que inclui uma \n\ninevit\u00e1vel articula\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o da terra e da \u00e1gua. A associa\u00e7\u00e3o dos dois \n\nelementos no processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital explicita-se na produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola das commodities para exporta\u00e7\u00e3o que, al\u00e9m de fazer uso de extensas \n\nfaixas de terras, exige grandes volumes de \u00e1gua. O termo \u00e1gua virtual \u00e9 utilizado \n\npara designar a \u00e1gua disponibilizada no processo produtivo das commodities \n\n(LAIN\u00c9, 2012). \n\n Por ser um elemento fundamental para a produtividade agr\u00edcola, a \n\ninsufici\u00eancia de \u00e1gua compromete ou limita a agricultura em diversas partes do \n\nmundo. Nesse sentido, algumas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas s\u00e3o cultivadas em regi\u00f5es \n\nque reservam maiores volumes de \u00e1gua, tanto pelas exig\u00eancias de irriga\u00e7\u00e3o \n\nquanto para diluir a contamina\u00e7\u00e3o difusa pelos agroqu\u00edmicos. Assim, n\u00e3o s\u00f3 pela \n\ndisponibilidade de terras, mas tamb\u00e9m de \u00e1guas, o Brasil se tornou um importante \n\nprovedor de commodities para o mercado internacional. Por ter a maior \n\ndisponibilidade h\u00eddrica do mundo, o Brasil tamb\u00e9m \u00e9 um dos maiores exportadores \n\nde \u00e1gua virtual (LAIN\u00c9, 2012), o que interessa aos pa\u00edses centrais, na medida em \n\nque contorna a escassez quantitativa dos pa\u00edses importadores. \n\n Ao deslocar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de produtos prim\u00e1rios, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\ndeslocadas a polui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos, a contamina\u00e7\u00e3o dos solos e dos \n\ntrabalhadores que manuseiam diretamente os agrot\u00f3xicos, e assim, os custos \n\ninsustent\u00e1veis da produ\u00e7\u00e3o agroindustrial s\u00e3o pagos pela periferia do capital. \n\nAssim, na divis\u00e3o mundial e ambiental do trabalho, o Brasil ocupa o lugar de \n\nprovedor de produtos agr\u00edcolas, pela ampla disponibilidade de terra e abund\u00e2ncia \n\nde \u00e1guas do pa\u00eds. \n\nOs pa\u00edses ricos em \u00e1gua produzem e exportam as commodities \nque exijam grandes volumes dessa subst\u00e2ncia; j\u00e1 os pa\u00edses com \nrecursos h\u00eddricos escassos, gra\u00e7as a esse mercado internacional \nde alimentos, poderiam redirecionar suas \u00e1guas para outras \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\natividades de produ\u00e7\u00e3o com maior valor agregado (LAIN\u00c9, 2012, \np. 334). \n\n  \n\n Esse modelo \u00e9 bastante arriscado porque compromete exatamente a \n\nsuposta abund\u00e2ncia que o sustenta, pode gerar danos irrevers\u00edveis ao meio \n\nambiente e amea\u00e7ar todas as formas de vida. A \u00e1gua, assim como a terra, \u00e9 um \n\nbem de natureza pol\u00edtica e, portanto, pressup\u00f5e conflitos pela sua apropria\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole (LAIN\u00c9, 2012). \n\n O agroneg\u00f3cio, fundado sobre a exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua virtual, articula \n\ndiretamente o hidroneg\u00f3cio, ou neg\u00f3cio da \u00e1gua \u2013 porque permite que os custos \n\ncom a \u00e1gua sejam pagos pelos consumidores dos produtos agr\u00edcolas, \n\n \n\nO agroneg\u00f3cio se apropria do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e de tudo o que \nnele cont\u00e9m: terra, \u00e1gua e demais recursos naturais. A \u00e1gua, uma \nvez apropriada pelo agroneg\u00f3cio, \u00e9 entendida como um recurso \nsujeito a explora\u00e7\u00e3o, tornando-se mais uma fonte de acumula\u00e7\u00e3o \nde capital. A capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o deste recurso \u00e9 intensificada \npelo aparato tecnol\u00f3gico que alicer\u00e7a este neg\u00f3cio (LAIN\u00c9, 2012,  \n\np.338). \n\n \n\nNa agricultura camponesa, a \u00e1gua est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos e, portanto, \u00e9 um elemento vital para garantir a vida das pessoas que \n\ntrabalham na terra (MARTINS, 1982). Por isso, as profundas altera\u00e7\u00f5es da \n\nnatureza, produzidas pelo agroneg\u00f3cio e pelo hidroneg\u00f3cio, que contamina os \n\nsolos, afeta a disponibilidade de \u00e1guas, e interfere no clima, compromete \n\ndiretamente as condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es rurais. Assim, o lugar de \n\nagroexportador, ocupado pelo Brasil no cen\u00e1rio internacional, \u00e9 possibilitado, entre \n\noutros aspectos, pela grande disponibilidade de \u00e1guas que nosso pa\u00eds disp\u00f5e. \n\nEsta mesma disponibilidade \u00e9 amea\u00e7ada, \u00e0 medida em que este modelo se \n\naprofunda. \n\nO desenvolvimento rural brasileiro conduzido pelo agroneg\u00f3cio, \npor meio da ado\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos, tem induzido ritmos \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nde explora\u00e7\u00e3o da natureza que esgotam os recursos naturais, \ndegradam os ecossistemas e superam sua capacidade de \nregenera\u00e7\u00e3o ou assimila\u00e7\u00e3o dos impactos, colocando em risco a \nseguran\u00e7a h\u00eddrica do pa\u00eds, seja pelo uso intensivo de \u00e1gua, \nexporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua virtual por meio de commodities agr\u00edcolas, \ndegrada\u00e7\u00e3o das reservas h\u00eddricas pelos insumos agr\u00edcolas, \ndesmatamento entre outros (LAIN\u00c9, 2012, p.190) \n\n \n\n O Brasil \u00e9 um dos principais exportadores de produtos agropecu\u00e1rios, e em \n\nconsequ\u00eancia, de \u00e1gua virtual. A divis\u00e3o internacional do trabalho imp\u00f5e o modelo \n\nagroexportador aos pa\u00edses perif\u00e9ricos, afetando as condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade \n\nh\u00eddrica para os usos priorit\u00e1rios, alterando o cen\u00e1rio das demandas por \u00e1gua no \n\npa\u00eds e desconsiderando as diretrizes legais definidas pelos pa\u00edses envolvidos, \n\ncomo \u00e9 o caso do Brasil. Por isso, \u00e9 imprescind\u00edvel, ao fazer o debate agr\u00e1rio, \n\ninserir a quest\u00e3o da \u00e1gua no meio rural, j\u00e1 que a exporta\u00e7\u00e3o das commodities \n\ninclui inexoravelmente a exporta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua virtual (LAIN\u00c9, 2012). \n\n No campo das exporta\u00e7\u00f5es de produtos prim\u00e1rios, o Brasil \u00e9 um dos \n\nprincipais fornecedores de carne (bovina e de frango), caf\u00e9, soja e a\u00e7\u00facar, e \n\nconforme as proje\u00e7\u00f5es de exporta\u00e7\u00f5es para o per\u00edodo 2015/2016 \u2013 2025/2026, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 aumentar as demandas da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nacional. O quadro a \n\nseguir foi elaborado com base nos dados publicados pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, \n\nPecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA) no ano de 2015: \n\n \n\n \n\nQUADRO 1: Proje\u00e7\u00f5es de exporta\u00e7\u00f5es no Brasil 2015/2016 a 2025/2026 \n\nPRODUTO UNIDADE 2015/2016 2025/2026 VARIA\u00c7\u00c3O (%) \n\nAlgod\u00e3o pluma Mil t 740 1.204 62,6 \n\nMilho  Mil t 30.400 46.327 52,4 \n\nSoja Gr\u00e3o Mil t 55.350 78.053 41,0 \n\nSoja Farelo Mil t 15.500 17.828 15,0 \n\nSoja \u00d3leo Mil t 1.400 1.339 -4,4 \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nCarne Frango Mil t 4.438 6.334 42,7 \n\nCarne Bovina Mil t 1.915 2.608 36,2 \n\nCarne Su\u00edna Mil t 670 959 43,1 \n\nCaf\u00e9 Milh\u00f5es sc 37 47 28,7 \n\nA\u00e7\u00facar Mil t 26.134 35.957 37,6 \n\nSuco de laranja Mil t 2.008 2.401 19,6 \n\nLeite Milh\u00f5es l 439 643 46,3 \n\nPapel Mil t 2.058 2.525 22,7 \n\nCelulose Mil l 11.528 16.172 40,3 \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados da Proje\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio Brasil 2015/2016 a \n\n2025/2026 (BRASIL, 2017). \n\n O quadro 1 demonstra um otimismo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es dos \n\nprincipais produtos agr\u00edcolas para os pr\u00f3ximos 10 anos, que se relaciona com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es no meio rural, onde se inclui a instala\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempreendimentos agropecu\u00e1rios, a moderniza\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas e a \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o do campo.  \n\nPode-se concluir que as contradi\u00e7\u00f5es que envolvem a quest\u00e3o agr\u00e1ria ao \n\nlongo de nossa forma\u00e7\u00e3o social favoreceram a consolida\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio e o \n\naprofundamento das desigualdades no acesso a terra e aos demais recursos \n\nnaturais no campo, inclusive a \u00e1gua. \n\nA produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre o meio rural j\u00e1 tem apontado a centralidade da \n\nterra e a rela\u00e7\u00e3o de expropria\u00e7\u00e3o camponesa pela concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e pela \n\nproletariza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores rurais. No entanto, a \u00e1gua nesse contexto \n\ntamb\u00e9m expressa as contradi\u00e7\u00f5es, conflitos e disputas no espa\u00e7o agr\u00e1rio, seja \n\npela apropria\u00e7\u00e3o de grandes volumes de \u00e1gua para a produ\u00e7\u00e3o das commodities \n\nagr\u00edcolas ou pela contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais, gerada pela utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagroqu\u00edmicos para incrementar a produtividade. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nEste processo exemplifica o movimento do capital em torno das \n\nexpropria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas, j\u00e1 explicitadas neste cap\u00edtulo, que se mant\u00e9m e \n\nse aprofundam na atualidade, como nos indica Fontes: \n\nAs expropria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas tornaram-se \nextremamente agressivas e revelam-se potencialmente \nilimitadas, ainda que colocando em risco a exist\u00eancia \nhumana. Evidenciam que a pr\u00f3pria din\u00e2mica capitalista \nimp\u00f5e converter caracter\u00edsticas humanas, sociais ou \nelementos diversos da natureza em formas externalizadas \u00e0 \nexist\u00eancia humana, erigindo-as em barreira ao capital de \nmaneira a elaborar um discurso da urg\u00eancia, moldar \nargumentos de persuas\u00e3o e, finalmente, consolidar \napetrechos coercitivos para destruir/expropriar tais \ncaracter\u00edsticas, apropriando-se de novos elementos, seja \npara monopoliz\u00e1-los, ou para produzir novas atividades \ncapazes de produzir valor, resultando numa mercantiliza\u00e7\u00e3o \ninimagin\u00e1vel de todas as formas da vida social e humana \n(FONTES, 2010, p. 59).  \n\n \n\nOs processos de expropria\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes na apropria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o \n\nda natureza e na sua completa transforma\u00e7\u00e3o em mercadoria, evidenciando que \n\nestamos diante de novas formas de cercamento. A este respeito, Harvey admite \n\nque: \n\nA corporativiza\u00e7\u00e3o e a privatiza\u00e7\u00e3o de bens at\u00e9 agora \np\u00fablicos (como as universidades), para n\u00e3o mencionar a \nonda de privatiza\u00e7\u00f5es (da \u00e1gua e de utilidades p\u00fablicas de \ntodo g\u00eanero) que tem varrido o mundo, indicam uma nova \nonda de \u201cexpropria\u00e7\u00e3o das terras comuns\u201d. Tal como no \npassado, o poder do Estado \u00e9 com frequ\u00eancia usado para \nimpor esses processos mesmo contrariando a vontade \npopular (HARVEY, 2005, p.123). \n\n \n\nEssas novas expropria\u00e7\u00f5es se associam aos processos de \n\nsupercapitaliza\u00e7\u00e3o, que representam os nichos de valoriza\u00e7\u00e3o mercantil abertos \n\npara dar escoamento lucrativo ao capital excedente. A categoria expressa o \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nmovimento tendencial do capitalismo contempor\u00e2neo de buscar novas formas de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o a partir do investimento do capital excedente em novos setores \n\nprodutivos, processo que tem como consequ\u00eancia a mercantiliza\u00e7\u00e3o e a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o de bens comuns, recursos naturais e direitos socialmente \n\nconquistados, que deixam de ser oferecidos como servi\u00e7os p\u00fablicos e passam a \n\nser mediados pelo mercado (MANDEL, 1982). Nas palavras do autor: \n\n \n\nEm \u00faltima inst\u00e2ncia, todas essas tend\u00eancias correspondem a \ncaracter\u00edstica b\u00e1sica do capitalismo tardio: o fen\u00f4meno da \nsupercapitaliza\u00e7\u00e3o, ou capitais excedentes n\u00e3o investidos, \nacionados pela queda secular da taxa de lucros e acelerando a \ntransi\u00e7\u00e3o para o capitalismo monopolista. Enquanto o \u201ccapital\u201d era \nrelativamente escasso, concentrava-se normalmente na produ\u00e7\u00e3o \ndireta de mais-valia nos dom\u00ednios tradicionais da produ\u00e7\u00e3o de \nmercadorias. Mas se o capital gradualmente se acumula em \nquantidades cada vez maiores, e uma parcela consider\u00e1vel do \ncapital social j\u00e1 n\u00e3o consegue nenhuma valoriza\u00e7\u00e3o, as novas \nmassas de capital penetrar\u00e3o cada vez mais em \u00e1reas n\u00e3o \nprodutivas (MANDEL, 1982, p. 272). \n\n \n\nNo processo de supercapitaliza\u00e7\u00e3o, o capital ocioso \u00e9 convertido em capital \n\nde servi\u00e7os, ao mesmo tempo em que bens comuns e servi\u00e7os que eram p\u00fablicos \n\ne gratuitos, s\u00e3o convertidos em mercadorias. A l\u00f3gica da supercapitaliza\u00e7\u00e3o cria \n\nnecessidades inexistentes, controla bens naturais essenciais \u00e0 vida, \n\ntransformando-os em recursos privados, mercadoriza o tempo livre, o lazer, a \n\nci\u00eancia e a arte, enfim, amplifica a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas sobre \n\ntodas as esferas da vida. \n\nO papel do Estado \u00e9 central no processo de libera\u00e7\u00e3o de ativos e na cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos campos de investimento para o capital, aqui tratando particularmente do \n\no avan\u00e7o destruidor da acumula\u00e7\u00e3o capitalista sobre os recursos naturais. Os \n\nprocessos de supercapitaliza\u00e7\u00e3o incidem sobre os estatutos regulat\u00f3rios do \n\ntrabalho e do meio ambiente, permitindo ao Estado transformar bens comuns em \n\npropriedade p\u00fablica estatal, para em seguida facilitar e possibilitar a explora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nprivada destes mesmos recursos, como veremos no cap\u00edtulo 2 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua. \n\nDesse modo, o Estado neoliberal \u00e9 o agenciador central da destitui\u00e7\u00e3o de direitos \n\nconstitu\u00eddos e de bens naturais, que s\u00e3o os principais alvos da abertura destes \n\nnovos campos de acumula\u00e7\u00e3o (HARVEY, 2007). \n\nPortanto, a subalterniza\u00e7\u00e3o da natureza em rela\u00e7\u00e3o aos interesses do \n\ncapital, \u00e9 explicada pela tr\u00edade expropria\u00e7\u00e3o-apropria\u00e7\u00e3o-mercadoriza\u00e7\u00e3o, que \n\nexprime a din\u00e2mica pr\u00f3pria da supercapitaliza\u00e7\u00e3o e a tend\u00eancia do capital de \n\nmercadorizar tudo o que existe em favor da acumula\u00e7\u00e3o. Podemos afirmar com os \n\nautores que \u201ca natureza do capitalismo \u00e9 capitalizar a natureza\u201d (AGUIAR; \n\nBASTOS, 2012, p.87). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nA boiada seca \n\nNa enxurrada seca \n\nA trovoada seca \n\nNa enxada seca \n\n \n\nSegue o seco sem sacar que o caminho \u00e9 seco \n\nSem sacar que o espinho \u00e9 seco \n\nSem sacar que seco \u00e9 o Ser Sol \n\n \n\nCarlinhos Brow \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n3. A QUEST\u00c3O DA \u00c1GUA E O ENFRENTAMENTO DA POBREZA NO CAMPO: \nA constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \u00e1guas para o Brasil e a rela\u00e7\u00e3o com a pobreza \nrural \n \n\nAlgo que parecia t\u00e3o distante \nPeriga, agora t\u00e1 perto \n\nFlora que verdejava radiante \nDesata a virar deserto \n\n \nO lucro a curto prazo, o corte raso \n\nO agrot\u00f3xico, o neg\u00f3cio \nA grana a qualquer pre\u00e7o, petro-gaso \n\nCarbo-combust\u00edvel f\u00f3ssil \n \n\nE todo grande rio virar areia \nSem ver\u00e3o, virar outono \n\nE a \u00e1gua for commoditie alheia \nCom seu \u00f4nus e seu dono \n\n \n\nQuede \u00e1gua? Quede \u00e1gua? \nQuede \u00e1gua? Quede \u00e1gua? \n\n \nLenine \n\n \n\n \n\nNos dias atuais, a \u201cquest\u00e3o da \u00e1gua\u201d\n5\n tem assumido centralidade nos \n\ndebates pol\u00edticos e acad\u00eamicos, tanto no que diz respeito a sustentabilidade das \n\nestrat\u00e9gias de abastecimento humano e das pol\u00edticas de saneamento b\u00e1sico, \n\nquanto aos usos indispens\u00e1veis nos processos produtivos. Tamb\u00e9m assumiram \n\nposi\u00e7\u00e3o de destaque nesse debate os variados conflitos socioambientais \n\nrelacionados com a \u00e1gua, que exp\u00f5e aos maiores riscos a popula\u00e7\u00e3o mais pobre e \n\nvulner\u00e1vel tanto nas \u00e1reas urbanas quanto nas rurais. A \u00e1gua \u00e9 um requisito \n\nindispens\u00e1vel \u00e0 vida e tamb\u00e9m um recurso fundamental na produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\npara as popula\u00e7\u00f5es humanas e para todas as esp\u00e9cies. No entanto, o \n\n                                                           \n5\n Neste trabalho estamos nos referindo a quest\u00e3o da \u00e1gua como um conceito que expressa uma problem\u00e1tica \n\nsocioambiental que emerge na segunda metade do s\u00e9culo XX, quando as discuss\u00f5es em torno da finitude e \n\ndas amea\u00e7as de escassez quantitativa e qualitativa de \u00e1gua no mundo s\u00e3o tomadas como objeto da raz\u00e3o \n\nhumana e da a\u00e7\u00e3o das classes, e p\u00f5e em evid\u00eancia as contradi\u00e7\u00f5es no acesso e nos usos da \u00e1gua no campo e \n\nnas cidades, e desafiam o Estado na elabora\u00e7\u00e3o de respostas efetivas quanto ao suprimento de \u00e1gua para as \n\ndemandas m\u00faltiplas e o saneamento b\u00e1sico. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nabastecimento h\u00eddrico e os problemas a ele relacionados mant\u00eam uma vincula\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica com as desigualdades hist\u00f3ricas entre os pa\u00edses e no interior destes. \n\nAnalistas e intelectuais de v\u00e1rios campos do saber confirmam que o \n\nproblema h\u00eddrico mundial n\u00e3o \u00e9 a falta de \u00e1gua. Essa constata\u00e7\u00e3o importante nos \n\nserve de alerta e diretriz quando pensamos nos graves problemas de \n\nabastecimento e de saneamento b\u00e1sico, enfrentados especialmente pelos pa\u00edses \n\nde capitalismo perif\u00e9rico, independente das disponibilidades h\u00eddricas dos seus \n\nterrit\u00f3rios. Neste cap\u00edtulo, iremos nos deparar com a discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a \u00e1gua e o enfrentamento \u00e0 pobreza rural nas diretrizes internacionais e \n\ncomo este debate \u00e9 incorporado no contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico brasileiro.  \n\n \n\n \n\n3.1 A crise h\u00eddrica e a l\u00f3gica da escassez \n\n \n\n \n\nO desenvolvimento capitalista no campo imprime na natureza uma l\u00f3gica \n\ndepredat\u00f3ria, baseada na acumula\u00e7\u00e3o ilimitada, que produz impactos \n\nsocioambientais irrepar\u00e1veis e acentua as contradi\u00e7\u00f5es entre o modo de produzir \n\na riqueza material e a natureza. A \u00e1gua \u00e9 um elemento vulner\u00e1vel nessa rela\u00e7\u00e3o, \n\nporque \u00e9 um pressuposto essencial e insubstitu\u00edvel no processo produtivo, que \n\ntem seu uso intensificado na medida em que o capitalismo avan\u00e7a no processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o, expropriando cada vez mais os trabalhadores e subordinando a \n\nnatureza aos imperativos da lucratividade. \n\n No contexto mundial, as preocupa\u00e7\u00f5es em torno da \u00e1gua e sobre a \n\ncondu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas h\u00eddricas ganharam relev\u00e2ncia a partir da d\u00e9cada de 1970, \n\nespecialmente diante da visibilidade de um debate em torno da \u201ccrise da \u00e1gua\u201d, \n\nresultado de uma suposta escassez de \u00e1gua doce, considerada inesgot\u00e1vel at\u00e9 \n\naquele momento. O contexto internacional no qual se situam estas preocupa\u00e7\u00f5es \n\n\u00e9 de acirramento das desigualdades e contradi\u00e7\u00f5es do processo de subordina\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses de capitalismo perif\u00e9rico aos interesses do capital internacional, e \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nainda, de aprofundamento da tend\u00eancia destrutiva do capital ao subordinar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o aos imperativos da acumula\u00e7\u00e3o, resultando na crescente destrui\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais do planeta e a mercantiliza\u00e7\u00e3o destes bens, como tratamos \n\nanteriormente (SILVA, 2010). \n\n Como resultado dessas preocupa\u00e7\u00f5es, foram realizadas confer\u00eancias \n\nmundiais que trataram o problema da escassez de \u00e1gua no mundo, sendo a \n\nprimeira delas a Confer\u00eancia Internacional sobre \u00c1gua em Mar del Plata, realizada \n\nda Argentina, em 1977. Esse encontro teve como objetivos a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nconsenso em torno da crise da \u00e1gua e a proposi\u00e7\u00e3o de diretrizes internacionais \n\npara as formula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas h\u00eddricas. No entanto, a afirma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nenquanto mercadoria, dotada de valor econ\u00f4mico, se efetivou na Confer\u00eancia \n\nsobre \u00c1gua e Meio Ambiente, ocorrida em 1992, em Dublin, na Irlanda. Al\u00e9m do \n\nvalor econ\u00f4mico da \u00e1gua, esta confer\u00eancia tamb\u00e9m deliberou sobre a \n\nnecessidade da gest\u00e3o compartilhada dos recursos h\u00eddricos. A atribui\u00e7\u00e3o de valor \n\necon\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua foi apontada como sa\u00edda obrigat\u00f3ria para solucionar os \n\nproblemas da escassez deste recurso (PER\u00c9Z, 2004). \n\n Os que defendem a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua afirmam que os graves problemas \n\nde abastecimento h\u00eddrico no mundo est\u00e3o relacionados \u00e0s evid\u00eancias da escassez \n\nda \u00e1gua, e neste sentido, a estrat\u00e9gia mais eficaz para regular os seus usos seria \n\natribuir-lhe valor econ\u00f4mico. Considerando o argumento da finitude da \u00e1gua, a \n\nestrat\u00e9gia de cobrar pelo seu uso \u00e9 utilizada como instrumento disciplinar, visando \n\nproduzir mudan\u00e7as nos comportamentos dos usu\u00e1rios para atitudes de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e uso equilibrado, al\u00e9m de garantir a sustentabilidade financeira do \n\nsistema de gest\u00e3o.  \n\n\u00c9 not\u00f3rio que desde a d\u00e9cada de 1970 o mundo assiste um despertar para \n\no debate ambiental e de modo espec\u00edfico, para a discuss\u00e3o sobre a \u00e1gua doce. O \n\ncapital financeiro se tornou protagonista desse processo, na medida em que \n\ninfluenciou diretamente a condu\u00e7\u00e3o das proposi\u00e7\u00f5es e das decis\u00f5es importantes \n\nem mat\u00e9ria de \u00e1gua e assumiu posi\u00e7\u00e3o reguladora ao integrar conselhos e \n\ndelega\u00e7\u00f5es internacionais para discutir as estrat\u00e9gias na mat\u00e9ria. A partir daquele \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nmomento, instalou-se um determinado discurso sobre a escassez de \u00e1gua no \n\nmundo, que buscou convencer e legitimar as sa\u00eddas privatistas apresentadas \n\npelos \u00f3rg\u00e3os de regula\u00e7\u00e3o internacional e empresas multinacionais que \n\nvislumbravam o escoamento de capitais para este novo campo de investimento - a \n\nexplora\u00e7\u00e3o privada da \u00e1gua. Esse processo, j\u00e1 apresentado no cap\u00edtulo 1, diz \n\nrespeito \u00e0 supercapitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua que tem na mercantiliza\u00e7\u00e3o sua express\u00e3o \n\nmais radical. A privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento h\u00eddrico \u00e9 apresentada \n\ncomo sa\u00edda irremedi\u00e1vel para combater a propalada escassez. Neste sentido, Ioris \n\ntamb\u00e9m afirma que:   \n\n \n\nEssa centralidade da no\u00e7\u00e3o de escassez para a introdu\u00e7\u00e3o do \nnovo marco regulat\u00f3rio de recursos h\u00eddricos n\u00e3o \u00e9 mera \ncoincid\u00eancia, mas permite que toda uma racionalidade de vi\u00e9s \nainda mais explicitamente capitalista seja sobreposta aos \nprocedimentos de uso e conserva\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, escassez e \nabund\u00e2ncia n\u00e3o s\u00e3o conceitos absolutos, mas somente fazem \nsentido em um contexto social e cultural espec\u00edfico, muitas vezes \norganizado de forma a permitir o funcionamento de mercados. \nAssim, a proclamada escassez de recursos h\u00eddricos no Brasil \ncontempor\u00e2neo \u00e9 o resultado de um processo de explora\u00e7\u00e3o do \nmeio ambiente a servi\u00e7o de um desenvolvimento desigual \nimplantado ao longo de sua hist\u00f3ria socioecon\u00f4mica (IORIS, 2010, \np.16-17). \n\n \n\nA mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 a express\u00e3o inequ\u00edvoca do avan\u00e7o das \n\nexpropria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas sobre os recursos naturais. \u00c9 a manifesta\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o imperialista sobre um bem natural que era partilhado e que foi inserido \n\nna l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o, muito frequentemente com grandes incentivos do Banco \n\nMundial. A usurpa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas comuns ocorre, de maneira recorrente, com o \n\nuso intensivo da viol\u00eancia, o que pode ser verificado no aumento substancial dos \n\nconflitos por \u00e1gua registrados pela Comiss\u00e3o Pastoral da Terra - CPT no per\u00edodo \n\nde 2002-2016\n6\n, mas tamb\u00e9m na articula\u00e7\u00e3o de um determinado consenso em \n\n                                                           \n6\n Os conflitos por \u00e1gua no campo s\u00e3o registrados anualmente pela Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013 CPT. Em \n\n2016 registrou-se o maior n\u00famero de conflitos por \u00e1gua desde 2002. Aprofundaremos reflex\u00f5es sobre este \n\ntema no cap\u00edtulo 3.    \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\ntorno da escassez para ent\u00e3o apresentar a solu\u00e7\u00e3o pela explora\u00e7\u00e3o privada da \n\n\u00e1gua. Assim, a escassez tornou-se a justificativa moral para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nnovas pol\u00edticas e novos aparatos institucionais, que possibilitassem a atribui\u00e7\u00e3o do \n\nvalor econ\u00f4mico da \u00e1gua e a sua livre apropria\u00e7\u00e3o privada, com a anu\u00eancia da \n\nopini\u00e3o p\u00fablica.  Em s\u00edntese, este discurso da escassez foi criado e orientado na \n\ndire\u00e7\u00e3o do enriquecimento privado das grandes corpora\u00e7\u00f5es e multinacionais que \n\ndefendem a \u00e1gua como mercadoria (FERREIRA; REBELO J\u00daNIOR, 2007). \n\n Sendo a \u00e1gua um recurso natural imprescind\u00edvel e insubstitu\u00edvel a todas as \n\nformas de vida, \u00e9 um neg\u00f3cio bastante promissor no que diz respeito \u00e0s \n\npossibilidades de expans\u00e3o de capitais. Do ponto de vista econ\u00f4mico, jamais \n\nhaver\u00e1 aus\u00eancia de demanda. Ningu\u00e9m pode prescindir de \u00e1gua, nem torn\u00e1-la um \n\nelemento sup\u00e9rfluo no consumo di\u00e1rio, seja para o abastecimento humano e \n\nanimal, nas grandes cidades e no campo, e tamb\u00e9m nos processos produtivos, \n\nque garantem a reprodu\u00e7\u00e3o da vida. \n\nNo Brasil, por exemplo, a ideia de que as \u00e1guas e todos os recursos \n\nnaturais eram infinitos compuseram nosso imagin\u00e1rio coletivo desde os prim\u00f3rdios \n\nda coloniza\u00e7\u00e3o. Abund\u00e2ncia e disponibilidade foram historicamente associadas \u00e0s \n\n\u00e1guas brasileiras, desde a carta de Pero Vaz de Caminha, primeira que relata as \n\npossibilidades de explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio: \u201c\u00c1guas s\u00e3o muitas; infindas. E em tal \n\nmaneira \u00e9 graciosa que, querendo-a aproveitar, dar-se-\u00e1 nela tudo, por bem das \n\n\u00e1guas que tem\u201d (BRASIL, 2017, p.14). No nosso territ\u00f3rio, a \u00e1gua se constituiu \n\nenquanto riqueza nacional que permitiria a explora\u00e7\u00e3o permanente do solo e dos \n\ndiversos recursos naturais, sem regula\u00e7\u00f5es ou outras responsabilidades (IORIS, \n\n2010). \n\nTransformar a \u00e1gua em mercadoria era uma tarefa de grandes dimens\u00f5es e \n\nimport\u00e2ncia, o que exigia argumentos convincentes e um tempo de matura\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nque as legisla\u00e7\u00f5es incorporassem a \u00e1gua como bem econ\u00f4mico, pass\u00edvel de \n\ntrocas comerciais. Com esta tarefa, ao longo dos anos 1990, foi formada uma rede \n\nde ag\u00eancias internacionais de \u00e1guas, formada pelos \u201csenhores da \u00e1gua\u201d: grandes \n\ncorpora\u00e7\u00f5es privadas e ag\u00eancias multilaterais que tratam a \u00e1gua como neg\u00f3cio. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nDessa grande aglutina\u00e7\u00e3o, surgem a Parceria Global da \u00c1gua (GWP) em 1996, \n\npara auxiliar os pa\u00edses no gerenciamento dos recursos h\u00eddricos; o Conselho \n\nMundial de \u00c1gua (CMA), tamb\u00e9m em 1996, que surge com o pretexto de auxiliar \n\nnas quest\u00f5es globais da \u00e1gua; e a Comiss\u00e3o Mundial da \u00c1gua para o s\u00e9culo XXI, \n\ncriada em 1998 para facilitar o di\u00e1logo entre os agentes que tratam da quest\u00e3o da \n\n\u00e1gua doce no mundo. Todas estas organiza\u00e7\u00f5es t\u00eam por princ\u00edpio o valor \n\necon\u00f4mico da \u00e1gua e o entendimento de que a crise h\u00eddrica \u00e9 uma crise de gest\u00e3o \n\nadministrativa, portanto, as sa\u00eddas est\u00e3o no campo do aperfei\u00e7oamento t\u00e9cnico e \n\ndas estrat\u00e9gias de cobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua (FERREIRA; REBELO J\u00daNIOR, \n\n2007). \n\nO grande interesse dessas corpora\u00e7\u00f5es era dominar as fontes dos recursos \n\nnaturais, para expandir sua acumula\u00e7\u00e3o, construindo amplos consensos em torno \n\nde determinadas concep\u00e7\u00f5es de sustentabilidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nque consolidassem os pa\u00edses do sul como fornecedores de mat\u00e9rias primas na \n\ndivis\u00e3o internacional do trabalho. E nesse contexto, a transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\nmercadoria exigia a supera\u00e7\u00e3o do entendimento de sua infinitude. Como se \n\napropriar da \u00e1gua, se n\u00e3o havia qualquer refer\u00eancia a uma escassez h\u00eddrica at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 1970? Era necess\u00e1rio produzir o argumento da escassez para justificar \n\no valor de troca da \u00e1gua no mercado internacional. \n\nDesse modo, a crise h\u00eddrica propalada na agenda internacional \u00e9 \n\ncircunscrita \u00e0s suas manifesta\u00e7\u00f5es, tais como os graves problemas de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e falta de abastecimento para popula\u00e7\u00f5es de diversas partes do \n\nplaneta. N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias aos seus fundamentos, como foi gerada e por que se \n\napresenta nessas dimens\u00f5es. A escassez tornou-se um argumento de peso para \n\nos investimentos privados interessados no neg\u00f3cio da \u00e1gua e o Banco Mundial \u00e9 o \n\nprincipal promotor dessa ideia. Para possibilitar a expans\u00e3o do investimento \n\nprivado, o Estado reduz e precariza sua a\u00e7\u00e3o, permitindo o descr\u00e9dito em rela\u00e7\u00e3o \n\nao financiamento p\u00fablico e confirmando as alega\u00e7\u00f5es de que a iniciativa privada \n\ngarante o desenvolvimento econ\u00f4mico e social e \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda para a crise \n\nh\u00eddrica (FERREIRA; REBELO J\u00daNIOR, 2007).  \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nTomemos como exemplo a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na \u00c1frica do Sul. O Banco \n\nMundial tratou a \u00c1frica do Sul p\u00f3s-apartheid como amostra da efici\u00eancia das \n\nprivatiza\u00e7\u00f5es e da liberaliza\u00e7\u00e3o de mercados e, portanto, estabeleceu o pre\u00e7o pelo \n\nfornecimento de \u00e1gua sob o argumento de que a administra\u00e7\u00e3o do uso da \u00e1gua \n\npor uma empresa privada iria garantir o acesso a todos. Supostamente, o \n\npagamento pela \u00e1gua geraria maiores receitas, que por sua vez, favoreceriam a \n\namplia\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o. No entanto, sem poder pagar as tarifas, as pessoas ficaram \n\nsem os servi\u00e7os, e as empresas aumentaram os pre\u00e7os, tornando a \u00e1gua ainda \n\nmenos acess\u00edvel. Um dos resultados disso foi o consumo de \u00e1guas contaminadas, \n\no que gerou uma epidemia de c\u00f3lera que matou muitas pessoas (HARVEY, 2005). \n\nNo Brasil, desde 2016, o Banco Nacional do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e \n\nSocial (BNDES) \u00e9 condutor e financiador do Programa de Parcerias para \n\nInvestimentos (PPI) do governo federal, que prev\u00ea formas de desestatiza\u00e7\u00e3o\n7\n de \n\nativos e abertura para os investimentos privados em \u00e1reas estrat\u00e9gicas e \n\nessenciais \u00e0 vida de todos, especialmente dos mais pobres. Entre estas \u00e1reas, \n\nest\u00e3o o saneamento ambiental e os recursos h\u00eddricos. Os investimentos podem \n\nser nos campos do abastecimento, esgotamento sanit\u00e1rio, efluentes e res\u00edduos \n\nindustriais, gest\u00e3o de \u00e1guas (inclusive das tecnologias e processos que envolvem \n\na gest\u00e3o territorializada pelas bacias hidrogr\u00e1ficas), recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas e despolui\u00e7\u00e3o de bacias (BNDES, 2017). Esse programa reduz o \n\nEstado, desnacionaliza o pa\u00eds e refor\u00e7a o lugar do Brasil na divis\u00e3o internacional \n\ndo trabalho, com a transfer\u00eancia de renda na forma de recursos naturais a custos \n\nbaixos. Este processo traz \u00e0 tona a profunda expropria\u00e7\u00e3o que toma forma, e que \n\namea\u00e7a inclusive o aqu\u00edfero Guarani, a floresta Amaz\u00f4nica, o pr\u00e9-sal e todos os \n\nmin\u00e9rios (GODOY, 2016).  \n\nNa Bol\u00edvia, no ano 2000, o mundo assistiu ao conflito boliviano que ficou \n\nconhecido como Guerra da \u00c1gua. Os camponeses defendiam que \u201ca \u00e1gua era de \n\n                                                           \n7\n Processo de venda ou transfer\u00eancia de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos \u00e0 iniciativa privada. Pode ocorrer por \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o (controle definitivo dos ativos pelas empresas privadas) ou por concess\u00e3o (o controle dos \n\nativos ocorre por prazo determinado, a partir da assinatura de termos de concess\u00e3o ou outorga) (BNDES, \n\n2017) \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\ntodos e n\u00e3o das empresas\u201d, como afirmou Oscar Oliveira, um dos principais \n\narticuladores do movimento. Mas essa hist\u00f3ria iniciou-se quando, em 1996, o \n\nBanco Mundial prop\u00f4s um empr\u00e9stimo ao prefeito de Cochambamba para ampliar \n\no servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua, condicionado \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o. Em 1997, o \n\ngoverno federal da Bol\u00edvia recebeu o perd\u00e3o de uma d\u00edvida de 600 milh\u00f5es de \n\nd\u00f3lares, em troca da privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de Cochabamba. Em setembro de \n\n1999, as \u00e1guas de Cochabamba foram oficialmente arrendadas at\u00e9 2039 para \n\numa empresa chamada \u201c\u00c1guas Del Tunari\u201d, subsidi\u00e1ria da californiana Bechtel.  A \n\nLei 2267 de 1999 concedeu o controle \u00e0 \u00c1guas Del Tunari sobre os sistemas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o rural e po\u00e7os comunit\u00e1rios, elevando o pre\u00e7o da \u00e1gua em at\u00e9 300% e \n\ninterferindo sobre formas tradicionais de uso e gest\u00e3o da \u00e1gua. Com barricadas, \n\nresist\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a na\u00e7\u00e3o mais pobre da Am\u00e9rica Latina \n\nenfrentou a pol\u00edtica capitalista da \u00e1gua e consolidou uma nova forma de \n\ngerenciamento h\u00eddrico, visando \u00e0 qualidade dos servi\u00e7os oferecidos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\n(FREITAS; BORGES, 2014). \n\nDo ponto de vista hist\u00f3rico-cronol\u00f3gico, o reconhecimento do valor de troca \n\nda \u00e1gua e, portanto, a sua consagra\u00e7\u00e3o como mercadoria foi resultado da \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a \u00c1gua e Meio Ambiente, realizada em \n\n1992, em Dublin, na Irlanda. O documento gerado ap\u00f3s esta confer\u00eancia legitima \n\nformalmente a mercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\n \n\nA escassez e o mau uso da \u00e1gua doce representam \n\numa s\u00e9ria e crescente amea\u00e7a ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. A sa\u00fade \n\ne o bem-estar humano, a seguran\u00e7a alimentar, o \n\ndesenvolvimento industrial e os ecossistemas dos \n\nquais dependem, est\u00e3o todos em risco, a n\u00e3o ser que \n\na \u00e1gua e os recursos naturais sejam gerenciados de \n\nforma mais eficaz na d\u00e9cada presente e nas depois, \n\ndo que foi feito no passado (ONU, 1992, p.1). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nA \u00eanfase recai sobre os modos de gerenciamento da \u00e1gua. A cobran\u00e7a pela \n\n\u00e1gua consolida-se como instrumento de gest\u00e3o, que visa racionalizar o uso da \n\n\u00e1gua em todos os setores. A Declara\u00e7\u00e3o de Dublin, como ficou conhecida, \n\napresenta quatro princ\u00edpios orientadores que foram recomendados a todos os \n\nl\u00edderes mundiais, no sentido de orientarem os programas de a\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas \n\nh\u00eddricas em seus pa\u00edses. Os princ\u00edpios mencionados s\u00e3o: \n\n \n\nPrinc\u00edpio n\u00b0 1 - A \u00e1gua doce \u00e9 um recurso finito e \n\nvulner\u00e1vel, essencial para sustentar a vida, o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente Princ\u00edpio N\u00b0 2 - \n\nDesenvolvimento e gest\u00e3o da \u00e1gua dever\u00e3o ser \n\nbaseados numa abordagem participativa, envolvendo \n\nusu\u00e1rios, planejadores e agentes pol\u00edticos em todos \n\nos n\u00edveis Princ\u00edpio N\u00b0 3 - As mulheres desempenham \n\num papel central no fornecimento, gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua Princ\u00edpio N\u00b0 4 - A \u00e1gua tem um valor \n\necon\u00f4mico em todos os usos competitivos e deve ser \n\nreconhecida como um bem econ\u00f4mico (ONU, 1992, \n\np.1-2). \n\n \n\n \n\nNota-se que os princ\u00edpios partem da vulnerabilidade e finitude da \u00e1gua e \n\nencerram declarando o seu valor econ\u00f4mico, indicando a condu\u00e7\u00e3o dos debates \n\nnessa confer\u00eancia, que se tornou um marco na legitimidade da mercantiliza\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, e influenciou diretamente a elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas h\u00eddricas nos pa\u00edses a \n\npartir da d\u00e9cada de 1990. \n\nAssim, no decorrer dos anos 1990, os processos de privatiza\u00e7\u00e3o dos \n\nservi\u00e7os de \u00e1gua foram acelerados e se expressaram tanto na venda direta de \n\nempresas p\u00fablicas, como na desregulamenta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento e \n\nabertura para investidores privados, como tamb\u00e9m na terceiriza\u00e7\u00e3o e \n\nestabelecimento das Parcerias P\u00fablico Privadas (PPP), que permitem ao Estado \n\nassegurar os investimentos privados para proteger o capital h\u00eddrico da na\u00e7\u00e3o e \n\nliberar o acesso irrestrito ao meio ambiente para a explora\u00e7\u00e3o privada \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n(PETRELLA, 2003).  O Banco Mundial assumiu a bandeira da PPP desde 1993 e, \n\na partir de ent\u00e3o, pressiona os pa\u00edses a utilizarem esse modelo na gest\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos. Em todos esses anos, a PPP para o \u201cneg\u00f3cio da \u00e1gua\u201d se \n\ntornou um instrumento de subjuga\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua aos interesses de \n\nrentabilidade das grandes corpora\u00e7\u00f5es privadas, especialmente francesas e \n\nbrit\u00e2nicas (PETRELLA, 2010). \n\nO Jornal Telegraph, de 07 de mar\u00e7o de 2011, publicou um artigo com a \n\nafirmativa: A sede de um homem \u00e9 a fortuna de outro homem, referindo-se a \n\npropriedade de direitos da \u00e1gua no Aqu\u00edfero de Ogallala, no Texas. Esse artigo \n\ndiscute as transforma\u00e7\u00f5es no fornecimento de \u00e1gua nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, que \n\ngradativamente deixa de ser um servi\u00e7o p\u00fablico e se torna uma mercadoria com \n\nvalor econ\u00f4mico. Os setores privados est\u00e3o profundamente envolvidos com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e o financiamento da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de abastecimento \n\nh\u00eddrico (BYLISS, 2014). \n\nOs interesses do capital privado tornaram-se priorit\u00e1rios nos servi\u00e7os \n\nrelacionados \u00e0 \u00e1gua, o que gerou um desencontro entre as necessidades sociais \n\nde infraestrutura e as prioridades do setor privado de acumula\u00e7\u00e3o de riquezas e \n\nexpans\u00e3o de lucros. Para Byliss, os efeitos do processo de financeiriza\u00e7\u00e3o sobre \n\nas \u00e1guas ainda tem sido moderados porque na maioria dos pa\u00edses, as \u00e1guas \n\nencontram-se sob responsabilidade do Estado. No entanto, o capital privado tem \n\nencontrado maneiras de garantir seus privil\u00e9gios quanto aos usos da \u00e1gua. Para o \n\nautor, \u201ca \u00e1gua \u00e9 \u00fanica porque \u00e9 vital para sustentar ecossistemas dos quais \n\ndepende toda a vida, \u00e9 um importante contributo para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e \n\nindustrial, e em grande medida, n\u00e3o h\u00e1 substituto\u201d (BYLISS, 2014, p.2).  \n\nOs efeitos do processo de financeiriza\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas ainda t\u00eam sido \n\nmoderados porque, na maioria dos pa\u00edses, as \u00e1guas encontram-se sob \n\nresponsabilidade do Estado. No entanto, o capital privado tem encontrado \n\nmaneiras de garantir seus privil\u00e9gios quanto aos usos da \u00e1gua.  \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nO debate sobre a \u00e1gua foi redirecionado de modo muito significativo desde \n\nos finais do s\u00e9culo XX. De um recurso estrat\u00e9gico e abundante, a \u00e1gua passou a \n\nser tratada como mercadoria privada, com valor econ\u00f4mico. Nesse contexto, \n\n \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o tornou-se uma pol\u00edtica central, com os \n\nproponentes argumentando que isso tornar\u00e1 os \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos de \u00e1gua mais eficientes e os pre\u00e7os \n\nmais reflexivos em termos de custos. Os processos \n\nde mercantiliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o levaram a \n\nmudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sociais, como, por exemplo, \n\nas fam\u00edlias que anteriormente eram tratadas como \n\ncidad\u00e3s, tornaram-se clientes... A privatiza\u00e7\u00e3o permite \n\nque a \u00e1gua se torne uma nova ferramenta para a \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista, levando este recurso natural \n\npara circuitos globais de capital (BYLISS, 2014, p.3). \n\n \n\nDesse modo, a privatiza\u00e7\u00e3o tornou-se uma pol\u00edtica fundamental na gest\u00e3o \n\nda \u00e1gua na d\u00e9cada de 1990. O argumento central da privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que as \n\nempresas privadas seriam mais eficientes que as p\u00fablicas no gerenciamento dos \n\nrecursos. Assim, nos padr\u00f5es globais de financeiriza\u00e7\u00e3o, o mundo inteiro est\u00e1 \n\nenvolvido no gotejamento da riqueza para os mais ricos atrav\u00e9s do consumo de \n\n\u00e1gua (BYLISS, 2014).  \n\nA proposta \u00e9 privatizar o conjunto dos servi\u00e7os (capta\u00e7\u00e3o, purifica\u00e7\u00e3o, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e tratamento) sob o argumento de combater eficazmente \n\na escassez, garantir a gest\u00e3o racional dos recursos, reduzir o desperd\u00edcio e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. E de acordo com as grandes corpora\u00e7\u00f5es do capital h\u00eddrico \n\ninternacional, isso s\u00f3 ser\u00e1 garantido com os investimentos privados (PETRELLA, \n\n2000). \n\nEm 2002, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Financiamento do \n\nDesenvolvimento, realizada em Monterey \u2013 M\u00e9xico foi apontada a import\u00e2ncia de \n\npriorizar o financiamento privado para reduzir pela metade o n\u00famero de pessoas \n\nque n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo (PETRELLA, 2003). Estava \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nconsolidada a capitaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, com anu\u00eancia do Estado. Como afirma \n\nPetrella, \n\nSubmetida \u00e0 l\u00f3gica capitalista, a \u00e1gua se torna cada \n\ndia mais um servi\u00e7o privado, cuja gest\u00e3o se concentra \n\nnas m\u00e3os de grandes empresas transnacionais, \n\napoiadas em princ\u00edpios estabelecidos pelo Banco \n\nMundial e pelas negocia\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial \n\ndo Com\u00e9rcio (PETRELLA, 2003, p.1). \n\n \n\nContr\u00e1rio aos processos de mercadoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, Petrella questiona o \n\npr\u00f3prio argumento da escassez \u2013 em entrevista ao Instituto Humanitas Unisinos \u2013 \n\nIHU, o economista afirmou que, de fato, existe uma crise h\u00eddrica no mundo, no \n\nentanto, essa crise n\u00e3o \u00e9 resultado de uma escassez real de \u00e1gua. A propalada \n\nescassez h\u00eddrica \u00e9 principalmente a insufici\u00eancia de acesso \u00e0 \u00e1gua doce em \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas de consumo ou aus\u00eancia de servi\u00e7os sanit\u00e1rios. Os \n\nvolumes de \u00e1gua do planeta n\u00e3o se alteram, mas as rela\u00e7\u00f5es sociais demarcam o \n\nseu acesso e propriedade e as condi\u00e7\u00f5es de uso. Um exemplo disso \u00e9 a \n\nmortalidade infantil no mundo. Em 2010 registrou-se a morte de 4900 crian\u00e7as \n\ncom menos de 6 anos de idade, em decorr\u00eancia da aus\u00eancia de \u00e1gua e servi\u00e7os \n\nhigi\u00eanicos. Essas crian\u00e7as n\u00e3o moravam em regi\u00f5es em que faltava \u00e1gua, como \n\npoder\u00edamos supor, mas todas elas eram crian\u00e7as pobres, que viviam em pa\u00edses \n\nperif\u00e9ricos. A esse respeito, Petrella afirma: \u201cO empobrecimento atual de amplas \n\nfatias das popula\u00e7\u00f5es da \u00c1frica, da \u00c1sia e da Am\u00e9rica Latina est\u00e1 na origem das \n\ndesigualdades no acesso \u00e0 \u00e1gua e, por conseguinte, \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 vida\u201d \n\n(PETRELLA, 2010, s/p).  Ou seja, a sede no mundo n\u00e3o \u00e9 determinada pelas \n\ndisponibilidades f\u00edsicas de \u00e1gua, mas pela acumula\u00e7\u00e3o de capital, que explica o \n\ncen\u00e1rio geral das desigualdades no acesso \u00e0 \u00e1gua e servi\u00e7os de saneamento. \n\nEm um cen\u00e1rio em que nos restam poucas coisas que sejam realmente \n\ncomuns, a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 a \u00faltima fronteira da acumula\u00e7\u00e3o do capital no \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nprocesso de mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida (PETRELLA, 2000). Um exemplo do apelo \u00e0 \n\nentrega dos mananciais h\u00eddricos ao capital privado ecoa desde o M\u00e9xico: \n\n \n\nEm la Ciudad de M\u00e9xico sufrimos um bombardeo \n\nmidi\u00e1tico encaminado a convencernos de que si \n\nqueremos agua hoy y em el futuro, tendremos que \n\npagarla a una o varias empresas que se encarguen \n\nde proporcionarla. En tiempo de sequ\u00eda, quienes \n\nsue\u00f1an com el negocio, nos repiten hasta el cansacio, \n\nen la radio, en la televisi\u00f3n y en los principales \n\nperi\u00f3dicos, que estamos al borde de una cat\u00e1strofe e \n\nnesta materia y com ello preparan el terreno para \n\nconvencernos de que el Estado, en nuestro caso \n\nrepresentado por el Gobierno de la Ciudad, no puede \n\nresolver el problema, por lo que tendr\u00e1n que estar a \n\ncargo los s\u00faperh\u00e9roes: los empresarios y el gran \n\ncapital (B\u00c1TIZ, 2017 s/p). \n\n \n\nConcordamos com B\u00e1tiz. A necessidade de uma manobra pol\u00edtico-\n\nideol\u00f3gica gigante para garantir a espolia\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a explora\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais em geral s\u00f3 comprova que n\u00e3o existe escassez, ela precisou ser \n\nfabricada. A apropria\u00e7\u00e3o privada imp\u00f5e uma escassez que s\u00f3 se concretiza para \n\nos pobres, uma crise h\u00eddrica produzida pelos mesmos investidores que \n\napresentam sa\u00eddas para super\u00e1-la. \n\n \n\n \n\n3.2 O debate internacional sobre a centralidade do acesso \u00e0 \u00e1gua no \n\nenfrentamento da pobreza rural \n\n \n\n \n\nA disponibilidade de \u00e1gua para o consumo humano e o saneamento b\u00e1sico \n\ns\u00e3o apontados como indicadores importantes da mis\u00e9ria tanto no campo quanto \n\nnas periferias urbanas. As condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e a mortalidade infantil tamb\u00e9m \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\ns\u00e3o drasticamente afetadas pelas condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \u00e1gua para os pobres.  \n\nPara as popula\u00e7\u00f5es rurais especialmente, essas preocupa\u00e7\u00f5es recentes \n\nembasam um conjunto de diretrizes internacionais que recomendam a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas de enfrentamento \u00e0 pobreza extrema que estabele\u00e7am o acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua como estrat\u00e9gia central. \n\nDe fato, a falta de \u00e1gua suficiente e de qualidade para o consumo humano \n\ne para os processos produtivos comp\u00f5em as particularidades da pobreza no \n\ncampo.  Apesar da import\u00e2ncia dessa constata\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o explica por que os \n\npobres n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua. Ou seja, porque a pobreza e a falta de \u00e1gua coincidem no \n\ncampo de maneira t\u00e3o expressiva. \n\nSobre a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza, o Relat\u00f3rio do Desenvolvimento \n\nHumano 2006 do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento - PNUD: \n\nA \u00e1gua para l\u00e1 da escassez: poder, pobreza e a crise mundial da \u00e1gua j\u00e1 definia \n\nque: \n\n \n\nA crise da \u00e1gua e do saneamento \u00e9, acima de tudo, uma \ncrise dos pobres. Quase duas em cada tr\u00eas pessoas sem \nacesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel sobrevivem com menos de 2 d\u00f3lares \npor dia, com uma em cada tr\u00eas a viver com menos de 1 d\u00f3lar \npor dia. Mais de 660 milh\u00f5es de pessoas sem saneamento \nvivem com menos de 2 d\u00f3lares por dia e mais de 385 \nmilh\u00f5es com menos de 1 d\u00f3lar por dia. Estes factos \ncomportam importantes implica\u00e7\u00f5es para a pol\u00edtica p\u00fablica... \nEm muitos pa\u00edses, a distribui\u00e7\u00e3o do acesso adequado a \n\u00e1gua e saneamento reflecte a distribui\u00e7\u00e3o de riqueza. O \nacesso a \u00e1gua canalizada nos lares \u00e9, em m\u00e9dia, de 85% \npara os 20% mais ricos, em compara\u00e7\u00e3o com 25% para os \n20% mais pobres. A desigualdade vai al\u00e9m do acesso. O \nprinc\u00edpio perverso que se aplica a grande parte do mundo \nem desenvolvimento \u00e9 que as pessoas mais pobres n\u00e3o s\u00f3 \nt\u00eam acesso a menos \u00e1gua, e a menos \u00e1gua pot\u00e1vel, como \ntamb\u00e9m pagam alguns dos pre\u00e7os mais elevados do mundo \n(PNUD, 2006, p.18).  \n\n \n\n O relat\u00f3rio admite que a crise atual da \u00e1gua \u00e9 um dos maiores problemas \n\nque a humanidade j\u00e1 enfrentou. No entanto, apesar de reconhecer as grandes \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\ndesigualdades quanto ao acesso \u00e0 \u00e1gua no mundo, o documento do PNUD \n\nrefor\u00e7a a ideia de que a crise da \u00e1gua \u00e9 um problema de gest\u00e3o. E, portanto, o \n\ndesafio que se visualiza \u00e9 no campo da governan\u00e7a da \u00e1gua, conforme o trecho a \n\nseguir: \n\nConfrontado com a amea\u00e7a das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e com \nas crescentes press\u00f5es sobre os recursos mundiais de \u00e1gua \ndoce, o desafio da governa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no s\u00e9culo XXI pode \nvir a revelar-se um dos mais intimidativos com que a hist\u00f3ria \nhumana j\u00e1 se deparou (PNUD, 2006, p.34).  \n\n  \n\nO desafio da governa\u00e7\u00e3o, apontado no documento, \u00e9 revelador de uma \n\ntend\u00eancia presente no conjunto das pol\u00edticas h\u00eddricas no mundo inteiro, de eliminar \n\nda an\u00e1lise as contradi\u00e7\u00f5es que fundam a quest\u00e3o ambiental na sociedade \n\ncapitalista. No entanto, consideramos que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel pensar sobre a \u00e1gua no \n\nmundo e na sua rela\u00e7\u00e3o com a pobreza, situando a falta de \u00e1gua como uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ambiental. \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m emblem\u00e1ticas as considera\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio Mundial das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre Desenvolvimento dos Recursos H\u00eddricos: \u201c\u00c1gua para um \n\nMundo Sustent\u00e1vel\u201d, publicado em mar\u00e7o de 2015. O documento afirma que a \n\n\u00e1gua \u00e9 fator primordial do desenvolvimento sustent\u00e1vel e que seu acesso \n\npossibilita a redu\u00e7\u00e3o da pobreza. O documento condiciona diretamente o \n\nprogresso quanto ao desenvolvimento sustent\u00e1vel e suas dimens\u00f5es (social, \n\necon\u00f4mica e ambiental) ao acesso \u00e0 \u00e1gua, em quantidade e qualidade suficientes. \n\nFica expl\u00edcito que a \u00e1gua pode fortalecer ou enfraquecer todos os aspectos \n\nrelacionados ao desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es, especialmente relacionados \u00e0 \n\nsa\u00fade humana, seguran\u00e7a alimentar e energ\u00e9tica, urbaniza\u00e7\u00e3o, crescimento \n\nindustrial e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\n Ao tratar especificamente dos aspectos relacionados \u00e0 pobreza e equidade \n\nsocial, o relat\u00f3rio afirma que: \n\n \n\nInvestir na melhoria da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \nservi\u00e7os associados pode contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\npobreza e prover suporte para o desenvolvimento \necon\u00f4mico. Interven\u00e7\u00f5es em recursos h\u00eddricos relacionados \n\u00e0 pobreza podem fazer a diferen\u00e7a para bilh\u00f5es de pessoas \npobres, que s\u00e3o beneficiadas diretamente com a melhoria \ndos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e saneamento por \nmeio de uma sa\u00fade melhor, da redu\u00e7\u00e3o dos custos com \nsa\u00fade, do aumento da produtividade e da economia de \ntempo... O acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e ao saneamento \u00e9 um \ndireito humano, mas sua limitada implementa\u00e7\u00e3o global tem \nimpacto desproporcional, em particular sobre os pobres, \nmulheres e crian\u00e7as (UNICEF,2015, p.3). \n\n  \n\n O relat\u00f3rio reconhece que o acesso \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento b\u00e1sico ocorre \n\nde forma desigual, afetando principalmente os pobres e, portanto, o investimento \n\nem uma adequada gest\u00e3o da \u00e1gua \u00e9, tamb\u00e9m, uma das estrat\u00e9gias para reduzir a \n\npobreza. Diante disto, consideramos que o relat\u00f3rio apresenta uma constata\u00e7\u00e3o \n\nque \u00e9 para n\u00f3s um importante ponto de partida: s\u00e3o os pobres que passam sede. \n\nDe acordo com o Banco Mundial, 84% das popula\u00e7\u00f5es rurais brasileiras \n\nt\u00eam acesso adequado \u00e0 \u00e1gua\n8\n. Nos pa\u00edses desenvolvidos, esse percentual chega \n\na 100% e, em seis pa\u00edses africanos \u2013 Som\u00e1lia, Eti\u00f3pia, Serra Leoa, Rep\u00fablica \n\nDemocr\u00e1tica do Congo, Madagascar e Mo\u00e7ambique, menos de 30% da popula\u00e7\u00e3o \n\nrural tem acesso \u00e0 \u00e1gua (VALADARES et al., 2012). Os dados sinalizam que o \n\nacesso seguro \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel tem, de fato, uma rela\u00e7\u00e3o com a pobreza das \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais e delineiam um mapa da sede, no qual coincidem pobreza e \n\nfalta de \u00e1gua. \n\n Do ponto de vista do gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, o Relat\u00f3rio \n\nintitulado: Progresos em mat\u00e9ria de \u00e1gua potable y saneamiento - Informe de \n\nActualizaci\u00f3n 2014, lan\u00e7ado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \u2013 OMS e o \n\nFundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia -  Unicef, em 2015, afirma que a \n\nAm\u00e9rica Latina n\u00e3o tem problemas graves de abastecimento h\u00eddrico (UNICEF, \n\n2015). Ou seja, o documento exp\u00f5e que a Am\u00e9rica Latina e o Caribe t\u00eam a maior \n\n                                                           \n8\nOs par\u00e2metros definidos pelo Banco Mundial para indicar o acesso adequado a \u00e1gua se referem a \n\nquantidade padr\u00e3o de 20 litros por dia/pessoa, a at\u00e9 1 km da resid\u00eancia e provenientes de rede, \n\npo\u00e7os, nascentes protegidas ou reservat\u00f3rios de \u00e1guas da chuva(VALADARES et al., 2012). \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\ncobertura de acesso a fontes melhoradas de \u00e1gua de todas as regi\u00f5es em \n\ndesenvolvimento, o que corresponde a 94% da popula\u00e7\u00e3o com acesso a fontes \n\nseguras de abastecimento. O problema com o abastecimento h\u00eddrico persiste no \n\nmundo mas, definitivamente, a Am\u00e9rica Latina e o Caribe n\u00e3o s\u00e3o considerados, \n\nnos padr\u00f5es internacionais, como uma regi\u00e3o de d\u00e9ficit h\u00eddrico, conforme \n\ndemonstram os mapas de cobertura de \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento no mundo que \n\nseguem abaixo: \n\n \n\n \n\nFigura 1: Mapa da cobertura de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo \n\n  \n\n Como demonstrado, o Brasil tem uma cobertura de \u00e1gua pot\u00e1vel de quase \n\n100% em todo o territ\u00f3rio nacional. Ou seja, do ponto de vista das reservas \n\nh\u00eddricas, n\u00e3o podemos explicar a crise de abastecimento que temos vivenciado a \n\npartir das configura\u00e7\u00f5es ambientais e de disponibilidade de \u00e1gua no nosso pa\u00eds. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o ao saneamento, notamos que, embora os n\u00fameros n\u00e3o sejam \n\nt\u00e3o otimistas no que diz respeito aos progressos contados por um per\u00edodo de 25 \n\nanos, o Brasil n\u00e3o est\u00e1 na zona mais vulner\u00e1vel quanto aos servi\u00e7os de \n\nsaneamento, conforme o mapa a seguir: \n\n \n\nFigura 2: Mapa da cobertura do saneamento no mundo \n\n \n\n \n\n O Brasil, que aparece como pa\u00eds suficientemente abastecido, enfrenta \n\ngraves desigualdades quanto ao acesso, especialmente nas zonas semi\u00e1ridas do \n\npa\u00eds. De acordo com a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA) o Brasil possui 13% de \n\ntoda \u00e1gua doce dispon\u00edvel no planeta, distribu\u00edda em todo territ\u00f3rio nacional. No \n\nentanto, temos 6 milh\u00f5es de hectares irrigados no Brasil, que  representa 72% da \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n\u00e1gua doce consumida no pa\u00eds, o que aponta que a apropria\u00e7\u00e3o privada da \u00e1gua \u00e9 \n\num elemento determinante para entendermos as desigualdades no acesso \u00e0 \u00e1gua \n\n(MALVEZZI, 2015).  \n\n No M\u00e9xico ocorre um processo bastante emblem\u00e1tico e semelhante ao que \n\nacontece no Brasil. A edi\u00e7\u00e3o de 2013 do relat\u00f3rio intitulado: Estad\u00edsticas del \u00c1gua \n\nen M\u00e9xico, elaborado pela Comici\u00f3n Nacional del \u00c1gua (CONAGUA) menciona \n\nque, de todo o volume de \u00e1gua utilizada no M\u00e9xico por ano (82.73 m2 \n\nmillones/a\u00f1o) 76,6%, \u00e9 para o uso agr\u00edcola; 14,5% para o abastecimento p\u00fablico \n\ne, 8,9% para uso industrial. Deixa claro, portanto, que os maiores volumes de \n\n\u00e1gua s\u00e3o direcionados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. No entanto, tamb\u00e9m afirma, com base \n\nno VII Censo Agr\u00edcola, Ganadero y Forestal de 2007, que o M\u00e9xico \u00e9 um dos \n\npa\u00edses com maior infraestrutura de irriga\u00e7\u00e3o do mundo. De um modo mais \n\nexpl\u00edcito, o documento afirma que o M\u00e9xico ocupa o 6\u00ba lugar mundial em termos \n\nde superf\u00edcie com infraestrutura de irriga\u00e7\u00e3o, em torno de 65 milh\u00f5es de hectares, \n\ndos quais 54% corresponde a apenas 85 distritos de irriga\u00e7\u00e3o, enquanto o \n\nrestante corresponde a 39 mil unidades de irriga\u00e7\u00e3o (CONAGUA, 2013). \n\n O que queremos destacar \u00e9 que os volumes de \u00e1gua s\u00e3o de fato \n\nsuficientes, mas s\u00e3o apropriados de forma privada, concentrados em grandes \n\npropriedades agr\u00edcolas, para garantir os interesses da produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\nresultando em um abastecimento desigual. E com isso, amplia-se o conjunto de \n\npessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0s fontes seguras de \u00e1gua no mundo inteiro. Neste \n\nsentido, partimos do pressuposto que a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da \u00e1gua n\u00e3o define \n\nquem ter\u00e1 acesso em quantidade e qualidade suficientes, esse processo \u00e9 \n\ndefinido nas rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas estabelecidas entre as classes sociais. \n\n Mais recentemente, em setembro de 2015, chefes de Estado e \n\nrepresentantes dos governos, reunidos na sede das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Nova \n\nYork, deliberaram sobre os 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e 169 \n\nmetas associadas, que entraram em vigor em janeiro de 2016 e devem perdurar \n\nat\u00e9 2030. Desse encontro, foi produzido o documento intitulado: Transformando \n\nNosso Mundo: a agenda 2030 para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.   Entre os \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\nobjetivos mencionados, consta o compromisso com a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza em \n\ntodas as suas dimens\u00f5es, reconhecendo que esse \u00e9 o \u201cmaior desafio global e um \n\nrequisito indispens\u00e1vel para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (ONU, 2015, p.2). \n\n Essa nova agenda, que busca o fortalecimento de uma parceria global \n\nrevitalizada para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, compromete-se com o \n\ncumprimento e alcance dos Objetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio, inclusive \n\naqueles que n\u00e3o foram alcan\u00e7ados at\u00e9 aquele momento. Dentre os objetivos \n\nelencados, um refere-se exclusivamente ao acesso \u00e0 \u00e1gua: \u201cObjetivo 6. Assegurar \n\na disponibilidade e gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \u00e1gua e saneamento para todos\u201d (ONU, \n\n2015, p.20). Dentre as metas mencionadas, o documento estabelece \u201calcan\u00e7ar o \n\nacesso universal e equitativo \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, segura e acess\u00edvel para todos\u201d e \n\nainda, \n\n \n\nAt\u00e9 2030, aumentar substancialmente a efici\u00eancia do uso da \n\u00e1gua em todos os setores e assegurar retiradas sustent\u00e1veis \ne o abastecimento de \u00e1gua doce para enfrentar a escassez \nde \u00e1gua, e reduzir substancialmente o n\u00famero de pessoas \nque sofrem com a escassez de \u00e1gua (ONU, 2015, p.21). \n\n \n\nO documento informa que a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza extrema s\u00f3 ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel com a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos democr\u00e1ticos e participativos que \n\npermitam o acesso \u00e0 \u00e1gua para todos. No entanto, ao apresentar o paradigma do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel como sa\u00edda para a pobreza e para o acesso \n\nuniversal \u00e0 \u00e1gua, o documento n\u00e3o explicita por que \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o mais pobre do \n\nplaneta que tem sede. \n\n Esses documentos oficiais citados dimensionam as preocupa\u00e7\u00f5es em torno \n\ndo acesso \u00e0 \u00e1gua no mundo, delimitam espacialmente as regi\u00f5es de maior \n\nestresse h\u00eddrico, descrevem e quantificam as popula\u00e7\u00f5es que s\u00e3o mais \n\nprejudicadas, mas n\u00e3o fazem uma an\u00e1lise consistente do modo de produ\u00e7\u00e3o que \n\n\u00e9 o gerador, ao mesmo tempo e com a mesma intensidade, da pobreza e da falta \n\nde \u00e1gua para os pobres, conforme considera\u00e7\u00e3o de Silva : \u201c[o sistema capitalista] \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nfaz recair sobre os trabalhadores e sobre a pr\u00f3pria natureza as mazelas de sua \n\ndin\u00e2mica crescentemente predat\u00f3ria\u201d (SILVA, 2010, p.81). \n\nO documento anteriormente mencionado: Progresos em mat\u00e9ria de \u00e1gua \n\npotable y saneamiento - Informe de Actualizaci\u00f3n 2014, publicado pela Unicef e \n\nOMS em 2015, avaliou o progresso internacional em rela\u00e7\u00e3o ao cumprimento dos \n\nObjetivos de Desenvolvimento do Mil\u00eanio - ODM quanto ao acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel \n\ne saneamento, no per\u00edodo de 1990 a 2012.  Segundo o relat\u00f3rio, 116 pa\u00edses \n\ncumpriram a meta de reduzir pela metade a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha \n\nacesso a uma fonte de \u00e1gua segura no ano de 1990. Esse objetivo foi alcan\u00e7ado \n\nem 2010, cinco anos antes do tempo previsto para o alcance dos ODM (UNICEF, \n\n2015). \n\n Ainda que, de fato, houve progressos quanto ao cumprimento dos ODM, h\u00e1 \n\numa grande contradi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 apontada no documento sem muitas \n\nproblematiza\u00e7\u00f5es, que diz respeito \u00e0 perman\u00eancia de graves desigualdades \n\necon\u00f4micas, socioculturais e geogr\u00e1ficas no acesso \u00e0 \u00e1gua, ou seja, a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo acesso \u00e0s fontes de \u00e1gua segura n\u00e3o garantiu uma equidade no \n\nabastecimento. O relat\u00f3rio aponta que ainda h\u00e1 748 milh\u00f5es de pessoas no \n\nmundo inteiro que n\u00e3o t\u00eam acesso a uma fonte melhorada de \u00e1gua. Dessas, 1/4 \n\ndependem de \u00e1guas superficiais n\u00e3o tratadas e mais de 90% desse n\u00famero vive \n\nnas \u00e1reas rurais dos seus pa\u00edses.  O dado mais alarmante diz respeito \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desigual dessa sede - 43% das pessoas que n\u00e3o acessam uma fonte \n\nde \u00e1gua segura para consumo vivem na \u00c1frica Subsaariana. Ou seja, a falta de \n\n\u00e1gua tem uma geografia, e atinge mais violentamente a regi\u00e3o mais pobre do \n\nplaneta. O documento chega a apontar que 2 (duas) de cada 5 (cinco) pessoas \n\nque n\u00e3o t\u00eam acesso a uma fonte melhorada de \u00e1gua vivem na \u00c1frica. \n\n A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito diferente quanto ao saneamento b\u00e1sico. Embora os \n\nresultados tenham sido menos significativos do ponto de vista da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nacesso (enquanto em 1990 havia 2,7 bilh\u00f5es de pessoas sem acesso \u00e0s \n\ninstala\u00e7\u00f5es de saneamento, esse n\u00famero reduziu para 2,5 bilh\u00f5es em 2012), dos \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n69 pa\u00edses que n\u00e3o apresentaram avan\u00e7os quanto \u00e0 cobertura de instala\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento b\u00e1sico, 37 s\u00e3o pa\u00edses africanos, representando 54% do total. \n\n Os dados nos revelam, portanto, que h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o na \u00c1frica tanto \n\nno que diz respeito \u00e0s dificuldades quanto ao acesso \u00e0s fontes de \u00e1gua segura \n\npara o consumo como quanto ao saneamento b\u00e1sico. O relat\u00f3rio nos d\u00e1 pistas \n\nimportantes para pensar a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel no mundo e na sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\npobreza. Nas regi\u00f5es mais pobres faltam \u00e1gua e saneamento, indicando que a \n\nfalta de \u00e1gua tem se tornado um indicador ou uma express\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de \n\npobreza de uma popula\u00e7\u00e3o. \n\n De fato, \u00e9 ineg\u00e1vel, como afirma Loureiro (2007), que a \u00c1frica concentra \n\nmais da metade da popula\u00e7\u00e3o vivendo em extrema pobreza e apresenta um \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o ambiental muito dif\u00edcil de ser revertido. No entanto, essa \n\ndupla concentra\u00e7\u00e3o revela o estabelecimento em escala planet\u00e1ria de um \n\nmercado que produz car\u00eancias e necessidades humanas como prerrogativas para \n\na acumula\u00e7\u00e3o de riquezas. Os efeitos desse processo s\u00e3o nefastos: \n\n\u201csuperprodu\u00e7\u00e3o e superconsumo para poucos e subconsumo, expropria\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o para a maioria, sob um modelo de desenvolvimento que prima pelo \n\nacelerado uso do que a natureza produz para a perpetua\u00e7\u00e3o da vida\u201d \n\n(LOUREIRO, 2007, p.16). Portanto, consideramos que a explica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o \n\nde pobreza de um determinado lugar estritamente a partir de suas configura\u00e7\u00f5es \n\nambientais e clim\u00e1ticas \u00e9 uma tend\u00eancia pol\u00edtica presente nas perspectivas \n\ninternacionais a respeito da \u00e1gua e da pobreza, que no nosso ponto de vista, \u00e9 \n\nequivocada \u2013 os pobres n\u00e3o t\u00eam \u00e1gua, mas a falta de \u00e1gua n\u00e3o explica a pobreza. \n\n Ao apontar que as regi\u00f5es de maior estresse h\u00eddrico do planeta s\u00e3o as \n\nregi\u00f5es mais pobres, sem, no entanto, problematizar as determina\u00e7\u00f5es dessa \n\npobreza, os relat\u00f3rios internacionais possibilitam duas conclus\u00f5es distintas: a \n\nprimeira, que a crise h\u00eddrica \u00e9 resultado de um manejo inadequado no meio \n\nambiente, e os pobres s\u00e3o os respons\u00e1veis por este desequil\u00edbrio; e a segunda, \n\nque as condi\u00e7\u00f5es ambientais podem ser desfavor\u00e1veis ao desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social e, portanto, a pobreza seria o resultado da inviabilidade da \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nnatureza no atendimento das necessidades humanas. O entendimento da rela\u00e7\u00e3o \n\nfalta de \u00e1gua e pobreza se reflete de modo contundente na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nde enfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria que afirmam uma rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e de depend\u00eancia \n\nentre as configura\u00e7\u00f5es ambientais de um territ\u00f3rio/regi\u00e3o e a pobreza das \n\npopula\u00e7\u00f5es que l\u00e1 vivem. \n\n O discurso do desenvolvimento sustent\u00e1vel tamb\u00e9m incorpora a pobreza \n\nem sua agenda pol\u00edtica. A partir de dados do relat\u00f3rio Brundthland de 1987, Silva \n\napresenta as duas teses sobre sustentabilidade social: a tese do c\u00edrculo vicioso e \n\ndo duplo caminho. Na primeira tese, os pobres ao mesmo tempo s\u00e3o vistos como \n\nv\u00edtimas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m como respons\u00e1veis por ela. Os \n\nargumentos dessa tese culpabilizam os pobres e, de modo espec\u00edfico, os pobres \n\ndos pa\u00edses perif\u00e9ricos, pela ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais degradadas e pelo aumento \n\npopulacional, que acabaria gerando a reprodu\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria e o exaurimento dos \n\nrecursos naturais (SILVA, 2012). \n\n A autora tamb\u00e9m afirma que a segunda tese, transcendendo a an\u00e1lise \n\ndemogr\u00e1fica da pobreza, prop\u00f5e a sua supera\u00e7\u00e3o a partir da a\u00e7\u00e3o do Estado no \n\nsentido da formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais de enfrentamento \u00e0 pobreza que, em \n\nconsequ\u00eancia, atenuaria os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\nA segunda tese sugere que o combate \u00e0 pobreza representa \num ve\u00edculo ou um meio para se obter a sustentabilidade \nambiental, n\u00e3o constituindo esta, por si mesma, uma \nproblem\u00e1tica. Esta rela\u00e7\u00e3o implica uma ineg\u00e1vel dualidade \u2013 \nsustentabilidade ambiental e sustentabilidade social \u2013 sendo \nque as sa\u00eddas apontadas conferem primazia \u00e0 \nsustentabilidade ambiental e s\u00e3o de natureza \nessencialmente t\u00e9cnica(SILVA, 2012, p.112). \n\n \n\n Ambas as teses n\u00e3o situam a rela\u00e7\u00e3o entre pobreza e natureza como uma \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica e contradit\u00f3ria e, portanto, tratam as duas problem\u00e1ticas de forma \n\nfragmentada e apartada da totalidade hist\u00f3rica que as produz. Esse processo \n\ntermina por separar o debate da sustentabilidade ambiental e o da \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nsustentabilidade social, desconsiderando que os dois processos fincam ra\u00edzes na \n\nmesma base. E al\u00e9m de separar, tamb\u00e9m reduz a sustentabilidade social ao \n\ncombate \u00e0 pobreza extrema, produzindo um \u201csucessivo esvaziamento do ide\u00e1rio \n\nda sustentabilidade, enquanto princ\u00edpio \u00e9tico\u201d (SILVA, 2012, p.116). \n\n Ao buscar sustenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para pensar a sede do mundo \n\na partir de uma perspectiva cr\u00edtica, nos encontramos com a produ\u00e7\u00e3o de Foladori: \n\nPor una sustentabilidad alternativa, que re\u00fane diversos artigos que tratam da \n\nrela\u00e7\u00e3o da sociedade com seu ambiente no contexto do sistema capitalista. O \n\ntexto destaca que a melhoria nos indicadores ambientais nos pa\u00edses mais \n\ndesenvolvidos ocorre de maneira concomitante ao aumento da prolifera\u00e7\u00e3o das \n\ndoen\u00e7as contagiosas no mundo, especialmente nas regi\u00f5es mais pobres. Essa \n\nconstata\u00e7\u00e3o, feita pelo autor, indica que os avan\u00e7os no campo ambiental n\u00e3o \n\ncoincidem diretamente com progressos no que diz respeito \u00e0 vida das pessoas \n\npobres. Ou seja, a sustentabilidade ambiental n\u00e3o se traduz imediatamente em \n\nsustentabilidade social (FOLADORI, 2005b). \n\n Articulando as reflex\u00f5es do autor com os dados apresentados pela Unicef, \n\nconsideramos que enquanto os objetivos do mil\u00eanio quanto ao acesso \u00e0 \u00e1gua e ao \n\nsaneamento est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados, as pessoas mais pobres permanecem \n\npobres e permanecem com sede, o que evidencia que a concep\u00e7\u00e3o de \n\nsustentabilidade desses par\u00e2metros internacionais desconsidera as desigualdades \n\nsociais produzidas no capitalismo. Nas palavras do autor: \n\n \n\nDesigualdade donde los \u201cde abajo\u201d son: pobres, enfermos, \nviven em suelos erosionados, com recursos naturales \ndepredados, com escasa agua potable, obligados a migrar, y \nrecibiendo la contaminaci\u00f3n y desechos industriales de los \nricos. Concentraci\u00f3n de riqueza y salud ambiental por un \nlado, y de pobreza y degradaci\u00f3n ambiental por outro \n(FOLADORI, 2005, p.14). \n\n \n\n Nesse cen\u00e1rio desigual e dependente, os indicadores internacionais \n\napresentam fundamentos que justificam uma explica\u00e7\u00e3o fragmentada, \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\ndespolitizada e a-hist\u00f3rica, que d\u00e3o margem \u00e0 associa\u00e7\u00e3o da natureza da pobreza \n\ncom a pobreza da natureza. No entanto, a partir de uma abordagem cr\u00edtica, \n\npodemos concluir com Foladori que a rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza est\u00e1 \n\nsubordinada as contradi\u00e7\u00f5es das pr\u00f3prias rela\u00e7\u00f5es sociais capitalistas, e este \u00e9 o \n\nponto de partida para se entender a produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da mis\u00e9ria e da quest\u00e3o \n\nambiental. \n\nS\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de mercado, as rela\u00e7\u00f5es capitalistas que \ndeterminam quem \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o excedente e quem s\u00e3o os \npobres... os diagn\u00f3sticos que colocam a pobreza ou o \nincremento populacional como causa da crise ambiental \napresentam a realidade de cabe\u00e7a virada(FOLADORI, \n2005a, p.119-120). \n\nE ainda,  \n\nA tend\u00eancia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o ilimitada \u00e9 o resultado direto e \nnecess\u00e1rio de uma organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que gira em \ntorno da produ\u00e7\u00e3o do lucro e n\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o das \nnecessidades. Por isso, \u00e9 imposs\u00edvel entender a crise \nambiental sem partir da compreens\u00e3o da din\u00e2mica \necon\u00f4mica da sociedade capitalista. Por isso, tamb\u00e9m, \nresultam f\u00fateis as cr\u00edticas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o ilimitada que n\u00e3o \nencaram, ao mesmo tempo, as cr\u00edticas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \ncapitalista da sociedade humana... Em resumo, a conclus\u00e3o \nmais geral \u00e9 que as rela\u00e7\u00f5es sociais entre os seres humanos \ncondicionam qualquer tipo de rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas. A \necologia humana, para ser consequente, deve se converter \nem ecologia pol\u00edtica (FOLADORI, 2005a, p.124-125). \n\n  \n\n Nessa dire\u00e7\u00e3o, Flores tamb\u00e9m nos d\u00e1 uma pista importante quando afirma \n\nque \u201ca degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e da natureza em geral, est\u00e1 diretamente relacionada \n\n\u00e0 explora\u00e7\u00e3o e, portanto, \u00e0 luta de classes. \u00c9 preciso, portanto, trazer esse tema \n\npara o centro da reflex\u00e3o\u201d (FLORES, 2013, p.13). Ao abordar a problem\u00e1tica \n\nambiental a partir de uma perspectiva de classe, os autores situam o debate da \n\nsustentabilidade na din\u00e2mica s\u00f3cio-econ\u00f4mica do capital, considerando as suas \n\ndetermina\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e s\u00f3cio-hist\u00f3ricas e, assim, suas reflex\u00f5es nos d\u00e3o \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nsuporte te\u00f3rico para pensarmos a politiza\u00e7\u00e3o da ecologia e a desnaturaliza\u00e7\u00e3o da \n\npobreza no contexto da sociedade capitalista.  \n\n A naturaliza\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a falta de \u00e1gua e a pobreza, aliada \u00e0s \n\nsa\u00eddas t\u00e9cnico-gerenciais das legisla\u00e7\u00f5es nacionais, mascaram as reais \n\ndetermina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, presentes nos in\u00fameros conflitos socioambientais \n\nem torno da \u00e1gua no cen\u00e1rio mundial, e refor\u00e7am a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural \n\nque responsabiliza a natureza pela condi\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria das popula\u00e7\u00f5es pobres. \n\nNo nosso ponto de vista, essa constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria, uma vez que a \n\ndesconsidera\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas que fundam a quest\u00e3o \n\nambiental no debate sobre a crise h\u00eddrica denuncia que as diretrizes internacionais \n\ne as pol\u00edticas nacionais de \u00e1gua t\u00eam sido coniventes com a din\u00e2mica exploradora \n\ne devastadora do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e t\u00eam legitimado a apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada dos recursos naturais. \n\n \n\n \n\n3.3 A constitui\u00e7\u00e3o jur\u00eddico-legal da mercadoria \u00e1gua no Brasil \n\n \n\n \n\n A d\u00e9cada de 1990 foi palco de processos de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nabastecimento de \u00e1gua em muitos pa\u00edses perif\u00e9ricos. Em oposi\u00e7\u00e3o a esses \n\nprocessos, organizaram-se movimentos de luta e resist\u00eancia no mundo inteiro, \n\nque passaram a reivindicar a \u00e1gua a partir da concep\u00e7\u00e3o de bem comum, que \n\nrefere-se: \u201ca afirma\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pr\u00e1tica de que os frutos da natureza pertencem \u00e0 \n\nhumanidade. Pertencem, portanto, a todos os que dela necessitem para viver\u201d \n\n(FLORES, 2013, p.12).  Essa concep\u00e7\u00e3o de bem comum se contrap\u00f5e \u00e0 l\u00f3gica da \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e mercantiliza\u00e7\u00e3o dos bens naturais e nega que a \u00e1gua seja apenas \n\num recurso para a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, afirmando que \u00e1gua \u00e9 vida e, \n\nportanto, n\u00e3o pode ser vendida, n\u00e3o pode ser privada.  \n\n No entanto, nas pr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e nas desigualdades nelas \n\nenvolvidas est\u00e3o embutidas as tend\u00eancias te\u00f3rico-conceituais, que reafirmam o j\u00e1 \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nmencionado discurso de cat\u00e1strofe e escassez, que serve de fundamento ao \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o e fomentam as diretrizes internacionais que orientam as \n\npol\u00edticas h\u00eddricas nacionais. Essa concep\u00e7\u00e3o esconde que o lugar da degrada\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua e da natureza em geral \u00e9 no quadro da explora\u00e7\u00e3o e da luta de classes \n\nna sociedade capitalista. \n\n Buscando desvendar as rela\u00e7\u00f5es ocultas na mercadoria-\u00e1gua, Gomes \n\ninsere o estudo das legisla\u00e7\u00f5es brasileiras na din\u00e2mica social pr\u00f3pria do \n\ndesenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista no s\u00e9culo XX. E nesse contexto \n\npercebe-se que o discurso da escassez h\u00eddrica tornou-se uma das principais \n\npautas da agenda pol\u00edtica mundial dos governos e organismos internacionais no \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XXI e ainda, que este debate tem influenciado a elabora\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas h\u00eddricas nacionais desde as \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX (GOMES, \n\nGUSTAVO FRAN\u00c7A, 2013).   \n\n Segundo o autor, desde esse per\u00edodo, as legisla\u00e7\u00f5es nacionais de \u00e1guas \n\nt\u00eam sofrido uma s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es no sentido de consolidar a afirma\u00e7\u00e3o do valor \n\necon\u00f4mico da \u00e1gua e a sua finitude.  Ou seja, a transforma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \n\nmercadoria \u00e9 o caminho apontado para a suposta sustentabilidade que instaura o \n\nconsumidor de \u00e1gua, aquele que tem direito ao acesso porque paga pelo servi\u00e7o, \n\nafirmando a hip\u00f3tese de que a gratuidade \u00e9 motivadora do desperd\u00edcio.   No \n\nentanto, a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os produziu o acirramento das desigualdades \n\nquanto ao acesso e o surgimento de v\u00e1rios conflitos por \u00e1gua ao redor do mundo, \n\na exemplo da Guerra da \u00e1gua em Cochabamba, Bol\u00edvia (FREITAS; BORGES, \n\n2014). \n\n Em resposta aos conflitos por \u00e1gua, o Estado prop\u00f5e as estrat\u00e9gias de \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos, estabelecendo marcos legais e normas \n\nespec\u00edficas de usos da \u00e1gua nos territ\u00f3rios nacionais.  \n\n \n\nO direito atua, ent\u00e3o, com o objetivo de assegurar alguma \n\nestabilidade para a instabilidade social e alguma igualdade \n\npara a desigualdade social. A pol\u00edtica de Estado publiciza as \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n\u00e1guas para intervir incisivamente nas disputas pelos \n\nrecursos h\u00eddricos (GOMES, 2013, p.24).  \n\n \n\n No Brasil, o regime de propriedade das \u00e1guas passou por tr\u00eas momentos: \n\n1) propriedade particular; 2) propriedade p\u00fablica e 3) propriedade p\u00fablica n\u00e3o \n\nestatal, ou propriedade difusa ambiental (GOMES, GUSTAVO FRAN\u00c7A, 2013). A \n\ndesigna\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da \u00e1gua como propriedade particular, presente no C\u00f3digo \n\nCivil de 1916 e refor\u00e7ada pelo Decreto 3725 de 1919 e no C\u00f3digo de \u00c1guas de \n\n1934, refere-se \u00e0s fontes situadas nos terrenos particulares, o que demonstra que \n\no direito \u00e0 propriedade da \u00e1gua estava relacionado \u00e0 propriedade privada da terra. \n\nOu seja, as \u201c\u00e1guas particulares\u201d eram mais uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no Brasil desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O C\u00f3digo Civil de \n\n1916 afirmava que: \n\nArt. 526. A propriedade do solo abrange a do que lhe est\u00e1 \ninferior e superior em toda a altura e em toda a profundidade, \n\u00fateis ao seu exerc\u00edcio, n\u00e3o podendo, todavia, o propriet\u00e1rio \noppor-se a trabalhos que sejam emprehendidos a uma altura \ne profundidade taes, que n\u00e3o tenha elle interesse algum em \nimpedil os. (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto do Poder Legislativo \nn. 3.725 de 1919) (BRASIL, 1919). \n\n \n\n Apesar de garantir a propriedade privada de tudo o que havia no terreno, o \n\nC\u00f3digo Civil de 1916 tamb\u00e9m advertia que os propriet\u00e1rios n\u00e3o podiam impedir \n\nque outras pessoas tivessem acesso ao curso das \u00e1guas, depois que suas \n\nnecessidades estivessem atendidas. Assim advertem os artigos 565 e 566: \n\n \n\nArt. 565.O propriet\u00e1rio de fonte n\u00e3o captada, satisfeitas as \nnecessidades de seu consumo, n\u00e3o pode impedir o curso \nnatural das \u00e1guas pelo pr\u00e9dios inferiores. Art. 566. As \u00e1guas \npluviais que correm por lugares p\u00fablicos, assim como as dos \nrios p\u00fablicos, podem ser utilizadas por qualquer propriet\u00e1rio \ndos terrenos por onde passem, observados os regulamentos \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nadministrativos. (Reda\u00e7\u00e3o dada pelo Decreto do Poder \nLegislativo n. 3.725 de 1919) (BRASIL, 1919). \n\n \n\n O C\u00f3digo de \u00c1guas de 1934 tamb\u00e9m reafirma o conceito de \u00e1guas \n\nparticulares no seu artigo 8\u00ba: \u201cS\u00e3o particulares as nascentes e todas as \u00e1guas \n\nsituadas em terrenos que tamb\u00e9m o sejam, quando as mesmas n\u00e3o estiverem \n\nclassificadas entre as \u00e1guas comuns de todos, as \u00e1guas p\u00fablicas ou as \u00e1guas \n\ncomuns\u201d (BRASIL, 1934).  Um detalhe curioso \u00e9 que o crit\u00e9rio para definir \u00e1gua \n\ncomum de todos era a sua condi\u00e7\u00e3o de perenidade, e diante disso, \u00e9 extensa a \n\nrela\u00e7\u00e3o das \u00e1guas consideradas comuns e p\u00fablicas, restringindo o direito de \n\npropriedade \u00e0s reservas intermitentes dos terrenos privados. \n\n Por\u00e9m, os termos legais que asseguravam a propriedade privada da \u00e1gua \n\nestabeleciam como m\u00e1xima prioridade saciar a sede dos seres humanos. Ou seja, \n\nconforme Gomes, a \u00e1gua era considerada coisa da natureza e, portanto, a \n\npropriedade privada sobre a \u00e1gua n\u00e3o coincidia com a possibilidade de sua \n\napropria\u00e7\u00e3o privada: \u201cEm ambos os diplomas legais, a prote\u00e7\u00e3o dada \u00e0 \u00e1gua \n\nrefere-se justamente ao seu valor de uso, ou seja, a sua utiliza\u00e7\u00e3o para satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas necessidades essenciais dos homens\u201d (GOMES, 2013, p.52). \n\n Nesse momento, a propriedade privada da \u00e1gua associava-se \u00e0 ideia de \n\nliberdade humana e satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades. N\u00e3o se referia a uma garantia da \n\npropriedade sobre uma mercadoria a ser vendida. Ou seja, a considera\u00e7\u00e3o da \n\npropriedade aqui partia apenas do seu valor de uso. A \u00e1gua s\u00f3 adquire valor de \n\ntroca quando passa a ser considerada enquanto mercadoria, dotada de valor \n\necon\u00f4mico. E \u00e9 neste sentido que a propriedade privada da \u00e1gua, tal como \n\nestabelecida no C\u00f3digo Civil de 1916, no Decreto 3725 de 1919 e no C\u00f3digo das \n\n\u00c1guas de 1934, era um empecilho para a sua transforma\u00e7\u00e3o em mercadoria.  \n\n A \u00e1gua como propriedade p\u00fablica foi afirmada na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988, que estabeleceu no seu artigo 225 que o meio ambiente ecologicamente \n\nequilibrado \u00e9 bem de uso comum do povo, e, portanto, compete ao Estado \n\ndefend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para as gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras.  E foi assim, que:  \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\nEssa publiciza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, realizada pelo constituinte de \n1988, passou para o dom\u00ednio dos Estados da federa\u00e7\u00e3o a \npropriedade da \u00e1gua, obrigando a aquisi\u00e7\u00e3o desta \nunicamente por meio do mercado, pois as \u00e1guas particulares \nimediatamente ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o do texto constitucional \ntornaram-se propriedade estatal. O Estado aparece como \ninstrumento fundamental para a supera\u00e7\u00e3o dessas \ndificuldades culturais e pol\u00edticas para o neg\u00f3cio da \n\u00e1gua...inibida o uso direto da \u00e1gua para consumo pr\u00f3prio, \ndotando a \u00e1gua de valor econ\u00f4mico, completa-se a sua \ntransforma\u00e7\u00e3o em mercadoria (GOMES, 2013, p.53-54). \n\n  \n\n Teoricamente, \u00e9 deslegitimada a propriedade privada da \u00e1gua na \n\nConstituinte de 1988, que vai vincular o recurso natural \u00e0 ideia de bem comum e \n\ninteresse p\u00fablico. A partir desse momento, o Estado passa a definir os rumos das \n\n\u00e1guas e a cuidar das pol\u00edticas de gest\u00e3o. Esse respaldo no campo jur\u00eddico pode \n\nser considerado como um ganho significativo para o processo de democratiza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, porque a \u00e1gua sai do campo privado do direito civil e passa \n\npara a esfera p\u00fablica e, assim, faz convergir a\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas do poder p\u00fablico \n\npara os servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e saneamento b\u00e1sico.  \n\nNo entanto, em nome de uma regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e da considera\u00e7\u00e3o \n\nlegal da \u00e1gua como direito p\u00fablico fundamental \u2013 a expropria\u00e7\u00e3o da \u00e1guas \n\nnacionais consolida-se por meio da estatiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 a partir da apreens\u00e3o das \n\ncontradi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da propriedade da \u00e1gua que a publiciza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a sua \n\nconsidera\u00e7\u00e3o como quest\u00e3o p\u00fablica e estatal, foi determinante para a sua \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o e sua transforma\u00e7\u00e3o em mercadoria (GOMES, GUSTAVO FRAN\u00c7A, \n\n2013).  \n\nE nesse processo, o Estado cumpre o papel de interditar o acesso livre e \n\ngratuito \u00e0s \u00e1guas, transformando em uma quest\u00e3o p\u00fablica e, ao mesmo tempo, \n\npossibilitando o acesso privado para quem por ela possa pagar atrav\u00e9s do direito \n\nde outorga, termo jur\u00eddico importante em nossa an\u00e1lise, que vamos discorrer mais \n\nadiante. Est\u00e3o caracterizados os processos de expropria\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea que \n\ntratamos no cap\u00edtulo 1. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n Os diagn\u00f3sticos e argumentos que justificam a estatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua t\u00eam por \n\nbase um \u00fanico pressuposto \u2013 o discurso da escassez.  Grande parte dos \n\nespecialistas indica que a solu\u00e7\u00e3o do problema est\u00e1 na ado\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmodelo de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, que atribua valor econ\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua. Os \n\nconflitos socioambientais e as lutas em torno da \u00e1gua no Brasil e no mundo inteiro \n\nse contrap\u00f5em \u00e0 l\u00f3gica da privatiza\u00e7\u00e3o e defendem a \u00e1gua como bem comum de \n\ntodos.  Neste sentido, Gomes (2013) defende: \n\n \n\n Portanto, dotar a \u00e1gua de um valor econ\u00f4mico\u201d n\u00e3o \u00e9 tarefa \nsimples. Esse processo de apropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua em nova e lucrativa mercadoria exigiu mudan\u00e7as nos \ncostumes e nas tradi\u00e7\u00f5es que mantinham com a \u00e1gua \nantigas rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias de uso. Para isso, o direito \ntem sido fundamental por meio da implementa\u00e7\u00e3o das \nreformas nas legisla\u00e7\u00f5es dos Estados nacionais para obrigar \nas suas popula\u00e7\u00f5es a abandonarem estas tradi\u00e7\u00f5es antigas \ne se adequarem aos pressupostos do novo modelo de \ngest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos (GOMES, 2013, p.48).  \n\n \n\n Guardadas as particularidades hist\u00f3ricas da forma\u00e7\u00e3o social brasileira, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em \u201crecursos h\u00eddricos\u201d e, portanto, em mercadoria, \n\nexpressa uma tend\u00eancia internacional na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas h\u00eddricas \n\nnacionais no sentido da atribui\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico \u00e0 \u00e1gua, como j\u00e1 \n\nmencionamos. A \u00e1gua torna-se mercadoria em um contexto muito particular do \n\ncapital. Quando as sa\u00eddas para a crise de acumula\u00e7\u00e3o envolvem o investimento \n\nem novos neg\u00f3cios lucrativos no setor de servi\u00e7os, que antes eram acionados \n\npela popula\u00e7\u00e3o de forma direta, sem a media\u00e7\u00e3o do mercado nem do Estado. \u00c9 \n\nneste sentido que o abastecimento h\u00eddrico e o saneamento b\u00e1sico tornam-se \n\nobjeto de interesse do capital internacional (GOMES, GUSTAVO FRAN\u00c7A, 2013). \n\n Consolidado o valor de troca da \u00e1gua, o terceiro momento citado por \n\nGomes corresponde \u00e0 propriedade p\u00fablica n\u00e3o estatal, legitimada na Lei \n\n9433/1997, conhecida como Lei das \u00c1guas (BRASIL, 1997). Essa legisla\u00e7\u00e3o inclui \n\no conceito de \u00e1gua como propriedade difusa que, basicamente admite-a como \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\nbem p\u00fablico, mas que pode ser explorado pela iniciativa privada, atrav\u00e9s do direito \n\nde outorga. A outorga \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o legal para explorar a \u00e1gua para fins \n\nprivados. Conforme a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA: \n\n \n\n\u00c9 o ato administrativo mediante o qual o poder p\u00fablico \noutorgante (Uni\u00e3o, Estado ou Distrito Federal) faculta ao \noutorgado (requerente) o direito de uso de recursos h\u00eddricos, \npor prazo determinado, nos termos e nas condi\u00e7\u00f5es \nexpressas no respectivo ato. O ato administrativo \u00e9 \npublicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (no caso da ANA), ou \nnos Di\u00e1rios Oficiais dos Estados ou do Distrito Federal. A \noutorga \u00e9 o instrumento pelo qual a ANA faz o controle \nquantitativo e qualitativo dos usos da \u00e1gua. Esse controle \u00e9 \nnecess\u00e1rio para evitar conflitos entre usu\u00e1rios de recursos \nh\u00eddricos e para assegurar-lhes o efetivo direito de acesso \u00e0 \n\u00e1gua (ANA, 2016b). \n\n \n\n Ao assegurar o efetivo acesso \u00e0 \u00e1gua atrav\u00e9s do direito de outorga, a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor resolve o problema dos conflitos por \u00e1gua entregando a \u00e1gua \n\na quem pode pagar por ela. No nosso ponto de vista, a outorga garante que a \n\n\u00e1gua do territ\u00f3rio nacional seja disponibilizada para a explora\u00e7\u00e3o privada, \n\nmediante o pagamento pelo seu uso, o que consolida, definitivamente, a \n\nconcep\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como bem econ\u00f4mico. \n\n  \u00c1gua para o capital pela media\u00e7\u00e3o do mercado e a legitimidade das \n\nregula\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Do ponto de vista das estrat\u00e9gias internacionais para a crise \n\nh\u00eddrica mundial, afirmam-se as sa\u00eddas t\u00e9cnicas para resolver o problema do \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua para os pobres. Essas sa\u00eddas s\u00e3o frequentemente fragmentadas e \n\ndespolitizadas, tratam a \u201cquest\u00e3o da \u00e1gua\u201d como uma quest\u00e3o moral, que se \n\nenfrenta com altera\u00e7\u00f5es nos comportamentos individuais de uso e racionamento \n\ndo l\u00edquido precioso e n\u00e3o explicam por que a t\u00e3o propalada escassez de \u00e1gua s\u00f3 \n\nse efetiva para os pobres. \n\n Em um pa\u00eds com abund\u00e2ncia de afluentes e reservas h\u00eddricas, no caso \n\nbrasileiro, est\u00e1 claro que o discurso da escassez serve \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um panorama de uso e explora\u00e7\u00e3o sem limites das \u00e1guas no pa\u00eds, \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nna medida em que nos convencem que somos igualmente respons\u00e1veis pela crise \n\nh\u00eddrica e ambiental do planeta. Esse conjunto de reflex\u00f5es nos ajuda a pensar a \n\n\u201cquest\u00e3o da \u00e1gua\u201d a partir das contradi\u00e7\u00f5es que envolvem as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ncapitalistas de expropria\u00e7\u00e3o e mercadoriza\u00e7\u00e3o da natureza, que se expressam na \n\nfalta de \u00e1gua para os pobres, especialmente os pobres dos pa\u00edses perif\u00e9ricos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nQuer ver cen\u00e1rio, \u00e9 o vermelho da auroridade \n\u00c9 claridade amarelada do amanhecer \n\n\u00c9 ver correr o aguaceiro pelo rio abaixo \n\u00c9 ver um cacho de banana amadurecer \nAnoitecer vendo o gelo do branco da lua \nE a pele nua com a lua a resplandecer \n\u00c9 ver nascer os desejos com a invernia \nE a harmonia que o inverno fez nascer \n\n \nJessier Quirino \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n4  A GEOGRAFIA POL\u00cdTICA DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO: o antagonismo \n\nentre o projeto h\u00eddrico do agroneg\u00f3cio e as lutas socioecol\u00f3gicas dos pobres. \n\n \nColher a \u00e1gua, reter a \u00e1gua,  \n\nGuardar a \u00e1gua, quando a chuva cai do c\u00e9u \nGuardar em casa, tamb\u00e9m no ch\u00e3o  \n\ne ter a \u00e1gua se vier a precis\u00e3o.\n9\n. \n \n\n \n\nO Semi\u00e1rido brasileiro apresenta uma extensa \u00e1rea onde coincidem \n\nindicadores de pobreza e a popula\u00e7\u00e3o que tem as maiores dificuldades de acessar \n\na \u00e1gua de modo seguro e suficiente no pa\u00eds. No entanto, as importantes \n\npeculiaridades ecol\u00f3gicas e as condi\u00e7\u00f5es naturais do Semi\u00e1rido, especialmente a \n\nocorr\u00eancia de estiagens prolongadas, t\u00eam sido identificadas historicamente como \n\nexplica\u00e7\u00e3o da pobreza rural e da falta de abastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es \n\npobres. \n\n A imagem de uma regi\u00e3o improdutiva e castigada pelas secas foi refor\u00e7ada, \n\nao longo da hist\u00f3ria, por um conjunto de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que objetivavam corrigir a \n\nnatureza da regi\u00e3o a partir de estrat\u00e9gias de combate \u00e0 seca e seus efeitos.  O \n\ncen\u00e1rio de mis\u00e9ria foi perpetuado com a execu\u00e7\u00e3o de grandes obras \n\nemergenciais, inapropriadas ao clima da regi\u00e3o, que acentuavam a \n\nsubalterniza\u00e7\u00e3o dos camponeses, alimentando o que ficou conhecido como \n\nind\u00fastria da seca.  \n\nEnquanto a pobreza rural \u00e9 explicada pelas restri\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas do clima \n\nsemi\u00e1rido, desenvolve-se na regi\u00e3o, com amplo suporte estatal, uma forma de \n\nprodu\u00e7\u00e3o que ocupa a maior parte das terras, para a qual a \u00e1gua \u00e9 abundante e a \n\nprodutividade n\u00e3o \u00e9 afetada pelo clima. Trata-se do modelo do agroneg\u00f3cio, que \n\napropria-se da terra e da \u00e1gua do Semi\u00e1rido, e que reatualiza a ind\u00fastria da seca \n\nna cena contempor\u00e2nea. \n\n                                                           \n9\n \u201c\u00c1gua da Chuva\u201d - m\u00fasica popular do Semi\u00e1rido, muito cantada nos momentos de celebra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e \n\nde forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para a conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido. Da autoria de Roberto Malvezzi, assessor da \n\nComiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013 CPT. \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\nNo entanto, as popula\u00e7\u00f5es que foram historicamente silenciadas tamb\u00e9m \n\nelaboraram suas experi\u00eancias de luta e resist\u00eancia. Considerando as rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais que produzem e reproduzem a abund\u00e2ncia e a mis\u00e9ria no campo, \n\ncamponeses e movimentos sociais rurais defendem a conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido como possibilidade de viver e produzir na regi\u00e3o, enfrentando as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista e suas particularidades no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro.  \n\nAssim, est\u00e3o postas as duas alternativas que disputam o conte\u00fado e o \n\ndirecionamento das pol\u00edticas de \u00e1gua e de enfrentamento \u00e0 pobreza extrema - o \n\nmodelo do agroneg\u00f3cio e a agricultura camponesa. A primeira se identifica com os \n\ninteresses dos produtores agr\u00edcolas capitalistas, para quem a \u00e1gua \u00e9 um neg\u00f3cio: \n\nos grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, que disp\u00f5em intensivamente da \u00e1gua para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agroexportadora. A segunda alternativa \u00e9 constru\u00edda nas lutas \n\nsocioecol\u00f3gicas dos pobres, identificadas na experi\u00eancia hist\u00f3rica da conviv\u00eancia \n\ncom a regi\u00e3o semi\u00e1rida, que redefine o pr\u00f3prio sentido da \u00e1gua e da vida na \n\nregi\u00e3o, e apresenta outras sa\u00eddas para o enfrentamento da supera\u00e7\u00e3o da pobreza \n\nrural, inclusive recuperando suas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. \n\nDesse modo, enquanto as \u00e1reas rurais do semi\u00e1rido brasileiro ganham \n\nvisibilidade como o lugar da mis\u00e9ria, da sede e da fome, os usos da \u00e1gua para o \n\nagroneg\u00f3cio tornam-se intensivo, garantindo a alta produtividade das culturas \n\nirrigadas dos per\u00edmetros privados. Quem passa sede mesmo no semi\u00e1rido s\u00e3o os \n\npobres. Isso acontece porque a sede n\u00e3o est\u00e1 na aridez do clima, na forma da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, nem nas caracter\u00edsticas ambientais da regi\u00e3o. A sede est\u00e1 na forma de \n\nproduzir a riqueza material, nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse contexto, buscamos demonstrar a contradi\u00e7\u00e3o evidente entre o \n\ndiscurso que responsabiliza a natureza pela pobreza e pelo atraso quanto ao \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, e ao mesmo tempo, desconsidera a exist\u00eancia da \n\ngrande empresa agroexportadora, que n\u00e3o seria vi\u00e1vel se o clima fosse uma \n\nbarreira intranspon\u00edvel como o discurso afirma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pobreza. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n Al\u00e9m disso, h\u00e1 alternativas e condi\u00e7\u00f5es objetivas de implementar pol\u00edticas \n\nde \u00e1gua mais apropriadas ao clima do semi\u00e1rido, a partir das experi\u00eancias \n\nhist\u00f3ricas de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o, contando com o efetivo envolvimento e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o camponesa. No entanto, a expans\u00e3o desenfreada da \n\nexplora\u00e7\u00e3o capitalista no campo evidencia as contradi\u00e7\u00f5es sociais entre a \n\nburguesia agroindustrial de exporta\u00e7\u00e3o, geralmente ligada ao Estado, e os \n\ncamponeses e trabalhadores rurais assalariados. \n\nEste cap\u00edtulo busca demonstrar o profundo antagonismo entre as \n\nalternativas para o desenvolvimento da regi\u00e3o semi\u00e1rida, que contrap\u00f5e a grande \n\nempresa capitalista, que coloca a natureza a servi\u00e7o da lucratividade, e o \n\nfortalecimento da agricultura camponesa na boa conviv\u00eancia com a regi\u00e3o, que \n\naponta para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades sociais.  \n\n \n\n \n\n4.1  Aspectos hist\u00f3ricos da forma\u00e7\u00e3o social do Nordeste Semi\u00e1rido \n\n \n\n \n\nPara explicitar as bases hist\u00f3ricas da pobreza rural no semi\u00e1rido brasileiro, \n\napresentaremos neste t\u00f3pico aspectos hist\u00f3ricos da expans\u00e3o do capital no \n\ncampo a partir da forma\u00e7\u00e3o das oligarquias agr\u00e1rias e da inser\u00e7\u00e3o subordinada do \n\nNordeste semi\u00e1rido na economia nacional.  \n\nAs estruturas socioecon\u00f4micas que particularizam o semi\u00e1rido brasileiro \n\ns\u00e3o profundamente marcadas pela forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da regi\u00e3o Nordeste. Por \n\nisso, buscamos inspira\u00e7\u00e3o na obra de Francisco de Oliveira, \u201eElegia para uma \n\nre(li)gi\u00e3o?, para pensar na constitui\u00e7\u00e3o do conceito de \u201eregi\u00e3o? e de \u201eNordeste? que \n\nutilizamos hoje. \n\n \n\nUma regi\u00e3o seria, em suma, o espa\u00e7o onde se imbricam \ndialeticamente uma forma especial de reprodu\u00e7\u00e3o do capital, \ne por consequ\u00eancia, uma forma especial de luta de classes, \nonde o econ\u00f4mico e o pol\u00edtico se fusionam e assumem uma \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\nforma especial de aparecer no produto social e nos \npressupostos da reposi\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 1977, p.29). \n\n \n\nEsta defini\u00e7\u00e3o nos permite perceber que o processo de constitui\u00e7\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o \u00e9 conduzido pelo movimento de acumula\u00e7\u00e3o capitalista \n\nnos v\u00e1rios momentos hist\u00f3ricos e suas necessidades de expans\u00e3o. Desse modo, \n\no reconhecimento da regi\u00e3o Nordeste do Brasil se alterou significativamente, \n\ndesde quando contamos nossa hist\u00f3ria como na\u00e7\u00e3o, como nos aponta Oliveira \n\n(1977). \n\nAo longo da hist\u00f3ria do Brasil, foram constru\u00eddos v\u00e1rios \u201enordestes?. O \n\nprimeiro deles era formado por quatro dos oito estados que hoje comp\u00f5e a regi\u00e3o: \n\nAlagoas, Pernambuco, Para\u00edba e Rio Grande do Norte. Era o Nordeste a\u00e7ucareiro \n\ndo per\u00edodo colonial. Esse Nordeste colonial era o Brasil que a Europa relatava nas \n\nmais exuberantes pinturas que retratavam as belas paisagens naturais e a \n\nopul\u00eancia da vida cotidiana das elites do a\u00e7\u00facar. \n\nNo entanto, os interesses do capital comercial e financeiro ingl\u00eas e norte-\n\namericano deslocaram o poder pol\u00edtico das m\u00e3os da burguesia a\u00e7ucareira dos \n\nlitorais para os latifundi\u00e1rios dos sert\u00f5es, fazendo emergir gradualmente outra \n\nregi\u00e3o \u2013 o nordeste algodoeiro-pecu\u00e1rio. A ocupa\u00e7\u00e3o do interior do Nordeste, \n\nespecificamente de sua faixa semi\u00e1rida, possibilitada pela expans\u00e3o da atividade \n\npecu\u00e1ria e algodoeira, possibilitou o surgimento de outro Nordeste \u2013 o Nordeste \n\ndas secas (OLIVEIRA, 1977).  \n\n\u00c9 verdade que h\u00e1 relatos da ocorr\u00eancia de longos per\u00edodos de estiagem \n\ndesde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa. No entanto, as secas s\u00f3 se tornaram \n\nproblemas relevantes quando a regi\u00e3o semi\u00e1rida passou a ser ocupada por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o branca, em meados do s\u00e9culo XVIII, com a expans\u00e3o das fazendas de \n\ngado que influenciou o aumento da densidade demogr\u00e1fica na regi\u00e3o. Antes da \n\nexplora\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria, os ind\u00edgenas haviam estabelecido uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nconviv\u00eancia com o lugar e habitavam principalmente as regi\u00f5es de brejo, \n\nlocalizadas pr\u00f3ximo das fontes de \u00e1guas. Com a ocupa\u00e7\u00e3o branca, as secas \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nentraram de modo permanente nos relatos hist\u00f3ricos, que registraram as \n\ncalamidades que causavam preju\u00edzo aos colonizadores e pecuaristas. Ao \n\ncolonizador restavam duas alternativas: retornar ao litoral ou ocupar as regi\u00f5es de \n\nbrejo \u00famido (SILVA, 2008). O autor apresenta o seguinte relato: \n\n \n\nA mortandade dos animais, as perdas das lavouras n\u00e3o \napropriadas ao clima, a dificuldade de acesso \u00e0 \u00e1gua, a fome \na fuga da popula\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos de longas estiagens \naumentaram \u00e0 medida que o espa\u00e7o era ocupado. Acontece \nque, com a ocupa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e a expans\u00e3o pecu\u00e1ria, a \nocorr\u00eancia das secas passou a causar preju\u00edzos \u00e0 empresa \ncolonial, refor\u00e7ando o pensamento negativo sobre a regi\u00e3o \n(SILVA, 2008). \n\n \n\n \n\nEntre os s\u00e9culos XIX e XX registraram-se em torno de 15 epis\u00f3dios de \n\nsecas, os mais breves com a durabilidade de at\u00e9 dois anos, e os mais \n\nprolongados atingindo quatro anos seguidos. As secas mais importantes foram \n\nregistradas nos anos: 1808/09; 1810/11; 1812/12; 1816/17; 1824/25; 1877/79; \n\n1890/94; 1898/1900; 1915; 1931/32; 1938/42; 1951/53; 1958; 1979/84; 1998/1999 \n\n(NARBER, 2003). \n\nNo per\u00edodo colonial, os relatos de fome e mortes na regi\u00e3o semi\u00e1rida \n\nprovocaram a rea\u00e7\u00e3o portuguesa de obrigar os nativos a cultivarem a mandioca, \n\nestabelecendo, inclusive, multas e puni\u00e7\u00f5es aos que se recusassem a produzir a \n\nfarinha. A fome e a mis\u00e9ria eram consideradas nesse per\u00edodo um problema moral, \n\nrelacionado com a ociosidade que, de acordo com a coroa portuguesa, era a ru\u00edna \n\ndos povos que ocupavam o territ\u00f3rio. No entanto, a atividade produtiva dos \n\nsert\u00f5es era basicamente pastoril. A agricultura era praticada como atividade \n\nsecund\u00e1ria, suficiente apenas para abastecer pequenos agrupamentos humanos. \n\nNa ocorr\u00eancia das grandes estiagens eram comuns os saques e a viol\u00eancia, \n\nprovocados pela fome da popula\u00e7\u00e3o e o abandono das terras por parte dos \n\nfazendeiros, que deixavam os moradores e escravos absolutamente sem \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nsuprimentos. A coroa portuguesa respondia com dura repress\u00e3o e espor\u00e1dicos \n\nsocorros nos per\u00edodos mais cr\u00edticos das secas (SILVA, 2008). \n\nA atividade pecu\u00e1ria funcionava como um desdobramento marginal da \n\nprincipal atividade econ\u00f4mica e estava ligada diretamente ao capital interno da \n\nregi\u00e3o a\u00e7ucareira. Por\u00e9m, esse cen\u00e1rio \u00e9 alterado quando se descobre que a \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida \u00e9 prop\u00edcia \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o de fibra longa, bastante \n\ndemandado no com\u00e9rcio internacional, especialmente pela expans\u00e3o da ind\u00fastria \n\nt\u00eaxtil na economia inglesa. Os mesmos mecanismos que estiveram na base da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o desse novo Nordeste tamb\u00e9m estavam sustentando a produ\u00e7\u00e3o \n\ncafeeira no Centro-Sul. Ou seja, ambas as economias realizavam-se no com\u00e9rcio \n\nexterior e atendiam necessidades do capital internacional norte-americano e ingl\u00eas \n\n(OLIVEIRA, 1977). \n\nO sistema algodoeiro, associado \u00e0s culturas de subsist\u00eancia e a pecu\u00e1ria, \n\nconstituiu a base da economia da regi\u00e3o, contribuindo com a perman\u00eancia da \n\npopula\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido. O algod\u00e3o se tornou o mais importante produto de \n\nexporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no s\u00e9culo XVIII e at\u00e9 o s\u00e9culo XX, e o semi\u00e1rido era a principal \n\n\u00e1rea produtora e exportadora de algod\u00e3o no pa\u00eds\n10\n\n. A produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o era \n\nconsiderada \u201clavoura de pobre\u201d, porque exigia pouco investimento inicial e \n\ngarantia a sobreviv\u00eancia das fam\u00edlias. Os grandes fazendeiros se tornaram \n\nintermedi\u00e1rios financeiros entre os agricultores pobres e o capital estrangeiro, \n\nexplorando os pequenos produtores e tornando o semi\u00e1rido um imenso algodoal \n\n(SILVA, 2008). \n\nA partir da constitui\u00e7\u00e3o desse modelo algodoeiro-pecu\u00e1rio, foram \n\nelaborados relatos que apresentavam o Nordeste como uma regi\u00e3o r\u00fastica, \n\natrasada e pobre, uma concep\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel ao movimento de reprodu\u00e7\u00e3o do \n\ncapital no campo brasileiro. A constru\u00e7\u00e3o ideo-pol\u00edtica do Nordeste das secas, vai \n\ncoincidir com a redefini\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o regional do trabalho no Brasil, em que a \n                                                           \n10\n\n Em 1915, o Nordeste possu\u00eda 47 f\u00e1bricas de tecidos de fia\u00e7\u00e3o, com mais de 20 mil oper\u00e1rios. Ap\u00f3s a \n\nsegunda guerra mundial, a ind\u00fastria t\u00eaxtil passou a se concentrar na regi\u00e3o sudeste, sendo S\u00e3o Paulo a \n\nrespons\u00e1vel por cerca da metade da produ\u00e7\u00e3o t\u00eaxtil nacional (SILVA, 2008). \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nregi\u00e3o centro-sul converte-se no centro da industrializa\u00e7\u00e3o e as migra\u00e7\u00f5es \n\nNordeste \u2013 S\u00e3o Paulo passam a disponibilizar m\u00e3o de obra para a ind\u00fastria \n\nnacional. Nesse contexto, s\u00e3o contrapostos a ideia de estagna\u00e7\u00e3o do Nordeste e a \n\nopul\u00eancia da industrializa\u00e7\u00e3o, que passou a definir a divis\u00e3o regional do trabalho \n\nna economia brasileira, substituindo a autonomia das economias regionais nas \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com o exterior (OLIVEIRA, 1977). \n\nNos primeiros anos da rep\u00fablica velha, o socorro emergencial \u00e0s v\u00edtimas \n\ndas secas foi mantido, mas somente ap\u00f3s recorrentes apelos das prov\u00edncias, em \n\ndecorr\u00eancia das mortes por fome e da prolifera\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria na regi\u00e3o. At\u00e9 a \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XIX, o Estado n\u00e3o intervinha de forma sistem\u00e1tica no \n\nsemi\u00e1rido e, por isso, as bases econ\u00f4micas da pecu\u00e1ria foram desestabilizadas, \n\nafetando, inclusive, a ind\u00fastria da carne de charque (SILVA, 2008). \n\nA partir de 1845, surgiram documentos oficiais que tratavam da seca na \n\nregi\u00e3o. As oligarquias agr\u00e1rias dos sert\u00f5es atribu\u00edam \u00e0s secas toda a culpa pelo \n\natraso econ\u00f4mico regional, se apropriando dos espor\u00e1dicos socorros \n\ngovernamentais para manter suas fazendas de gado. Em 1856, o governo imperial \n\ndeterminou a cria\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o Cient\u00edfica para estudar a realidade do \n\nNordeste seco e propor sa\u00eddas para enfrentar a seca. Instaurou-se, com a cria\u00e7\u00e3o \n\ndessa Comiss\u00e3o, um esfor\u00e7o de encontrar solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para os problemas \n\nambientais do semi\u00e1rido, apostando na capacidade humana de interferir na \n\nnatureza. Muitas foram as sa\u00eddas propostas, mas a que prevaleceu foi a execu\u00e7\u00e3o \n\nde obras hidr\u00e1ulicas, especialmente a a\u00e7udagem e a irriga\u00e7\u00e3o, compreendida \n\ncomo  prova da capacidade humana de modificar as condi\u00e7\u00f5es naturais in\u00f3spitas, \n\napresentando uma solu\u00e7\u00e3o direta para o problema das secas pela corre\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza do semi\u00e1rido \u2013 a partir do trabalho dessa Comiss\u00e3o, a a\u00e7udagem passou \n\na ser vista como reden\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (SILVA, 2008). \n\nLogo, a solu\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica foi se revelando no mais importante investimento \n\np\u00fablico do Estado nas grandes e m\u00e9dias fazendas, para socorrer os rebanhos dos \n\nlatifundi\u00e1rios nos per\u00edodos de estiagens. Desde aquela \u00e9poca, quem tinha \u00e1gua \n\neram os donos da terra, das melhores por\u00e7\u00f5es de terras. Assim, a a\u00e7udagem \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\nfortaleceu o poder pol\u00edtico das oligarquias algodoeiro-pecu\u00e1ria, e concedeu aos \n\npecuaristas, al\u00e9m da propriedade da terra, o controle da \u00e1gua. Para os pobres, \n\nprevalecia o socorro circunstancial e descont\u00ednuo das emerg\u00eancias, enquanto o \n\nEstado garantia a reprodu\u00e7\u00e3o do sistema algodoeiro-pecu\u00e1rio e o poder dos \n\nlatifundi\u00e1rios. \n\nA seca de 1877/79 foi muito marcante na hist\u00f3ria por suas consequ\u00eancias \n\ntr\u00e1gicas \u2013 metade da popula\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1, cerca de 500 mil pessoas, morreu de \n\nfome ou foi vitimada por epidemias, e todo o gado morreu. Nessa mesma ocasi\u00e3o, \n\nintensificou-se o \u00eaxodo rural para a regi\u00e3o Norte, especialmente para o Amazonas, \n\nonde se iniciava o ciclo da borracha, al\u00e9m de S\u00e3o Paulo e outras \u00e1reas do Sul. \n\nEssa grande seca coincidiu com a substitui\u00e7\u00e3o da economia a\u00e7ucareira pela \n\neconomia do caf\u00e9 do sul, em termos de import\u00e2ncia no cen\u00e1rio das exporta\u00e7\u00f5es \n\nnacionais. Com esse movimento, o Nordeste deixava de representar a opul\u00eancia \n\necon\u00f4mica do Brasil e passou a sofrer um intenso movimento migrat\u00f3rio, sendo \n\nidentificado como fornecedor de m\u00e3o-de-obra para outras regi\u00f5es em \n\ndesenvolvimento e tamb\u00e9m para o servi\u00e7o militar e da marinha nacional. As \n\ngrandes secas geravam a suspens\u00e3o dos trabalhos rurais e muitas pessoas foram \n\nlan\u00e7adas na mis\u00e9ria nesses per\u00edodos, sem condi\u00e7\u00f5es de garantir o pr\u00f3prio \n\nsustento a partir das atividades produtivas (NARBER, 2003). \n\nCom a Rep\u00fablica, consolidou-se no Brasil um fen\u00f4meno pol\u00edtico conhecido \n\npor coronelismo. Formalmente, a denomina\u00e7\u00e3o de coronel foi associada \u00e0 guarda \n\nnacional, que existiu no per\u00edodo de 1831 a 1917, na transi\u00e7\u00e3o entre imp\u00e9rio e \n\nRep\u00fablica. Com o desprest\u00edgio dos t\u00edtulos mon\u00e1rquicos, a designa\u00e7\u00e3o de coronel \n\nou capit\u00e3o foi atribu\u00edda aos latifundi\u00e1rios, que representavam a antiga nobreza \n\nrural do Nordeste (NARBER, 2003). \n\nEm termos conceituais, o coronelismo representou um per\u00edodo hist\u00f3rico \n\nespec\u00edfico, que marcou a pol\u00edtica e as rela\u00e7\u00f5es sociais no Nordeste. Leal afirma \n\nque o coronelismo pode ser compreendido como: \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n[...] resultado da superposi\u00e7\u00e3o de formas desenvolvidas do \nregime representativo a uma estrutura econ\u00f4mica e social \ninadequada. N\u00e3o \u00e9, pois, mera sobreviv\u00eancia do poder \nprivado, cuja hipertrofia constituiu fen\u00f4meno t\u00edpico de nossa \nhist\u00f3ria colonial. \u00c9 antes uma forma peculiar de manifesta\u00e7\u00e3o \ndo poder privado, ou seja, uma adapta\u00e7\u00e3o em virtude da qual \nos res\u00edduos do nosso antigo e exorbitante poder privado t\u00eam \nconseguido coexistir com um regime pol\u00edtico de extensa base \nrepresentativa. Por isso mesmo, o \u201ccoronelismo\u201d \u00e9 sobretudo \num compromisso, uma troca de proveitos entre o poder \np\u00fablico, progressivamente fortalecido, e a decadente \ninflu\u00eancia social dos chefes locais, notadamente dos \nsenhores de terras. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pois, compreender o \nfen\u00f4meno sem refer\u00eancia \u00e0 nossa estrutura agr\u00e1ria, que \nfornece a base de sustenta\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es de poder \nprivado ainda t\u00e3o vis\u00edveis no interior do Brasil (LEAL, 2012, \np.23). \n\n \n\nAl\u00e9m de uma express\u00e3o da estrutura agr\u00e1ria no interior do pa\u00eds, como \n\nmencionado pelo autor, o coronelismo tamb\u00e9m expressou as profundas \n\ndesigualdades sociais e a aus\u00eancia de servi\u00e7os socioassistenciais organizados \n\npelo Estado. \n\n A rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia estabelecida entre camponeses e coron\u00e9is era \n\nfortalecida pela autonomia da nobreza latifundi\u00e1ria, que possu\u00eda poderes para \n\nconceder asilo inviol\u00e1vel a qualquer pessoa, exercer a for\u00e7a e fazer justi\u00e7a de \n\nmaneira absoluta sobre os indiv\u00edduos que estavam submetidos \u00e0 sua influ\u00eancia. \n\nEssa extrema autonomia era chamada de direito de couto, e vigorou no Brasil at\u00e9 \n\n1888 (NARBER, 2003). \n\nNa Rep\u00fablica, o exerc\u00edcio do poder passou a significar, al\u00e9m da for\u00e7a bruta, \n\no poder pol\u00edtico representativo. A manipula\u00e7\u00e3o eleitoreira dos coron\u00e9is sobre os \n\ncamponeses ficou conhecida como \u201cvoto de cabresto\u201d, conforme cita\u00e7\u00e3o do autor: \n\n \n\nO conceito de leg\u00edtimo uso da for\u00e7a evoluiu, passando de o \npoder faz a justi\u00e7a - em que a justi\u00e7a era definida por quem \ntinha os mais eficazes pistoleiros - para uma situa\u00e7\u00e3o em \nque o controle era, ao menos formalmente, expresso por \nmeio das urnas - e os pistoleiros asseguravam que a gente \ndo coronel votasse e que os votantes soubessem como \nvotar. Tudo isso sem nenhuma contesta\u00e7\u00e3o da autoridade \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\ncentral ou do governo at\u00e9 os anos de 1930 (NARBER, 2003, \np.35). \n\n \n\nA independ\u00eancia dos coron\u00e9is e seu poder ilimitado era a lei do Brasil rural, \n\ne, portanto, a viol\u00eancia era pr\u00e1tica comum nos ex\u00e9rcitos privados de jagun\u00e7os, que \n\nobedeciam as ordens absolutas dos senhores de terras. Narber admite a \n\npossibilidade de o canga\u00e7o ser um reflexo de uma sociedade rural desagregada, \n\nem que a justi\u00e7a era resultado dos ju\u00edzos individuais e feita com as pr\u00f3prias m\u00e3os. \n\nA resposta violenta dos coron\u00e9is ao canga\u00e7o independente e \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es \n\nmessi\u00e2nicas e milenares\n11\n\n explica-se pela autonomia destes movimentos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade dos coron\u00e9is e a poss\u00edvel atra\u00e7\u00e3o dos camponeses por \n\nalternativas de vida n\u00e3o subservientes. Al\u00e9m das epidemias e das secas que j\u00e1 \n\ndizimavam sistematicamente a popula\u00e7\u00e3o pobre da regi\u00e3o, as alternativas fora dos \n\ndom\u00ednios dos coron\u00e9is era amea\u00e7adora para os poderes pol\u00edticos locais. \n\nH\u00e1 interpreta\u00e7\u00f5es divergentes a respeito das origens e motiva\u00e7\u00f5es do \n\nmovimento do canga\u00e7o no interior do Nordeste, algumas inclusive, que o apontam \n\ncomo resposta \u00e0 viol\u00eancia rural e ao monop\u00f3lio da terra, e outras que o relacionam \n\ncom aspectos culturais decorrentes da organiza\u00e7\u00e3o do trabalho na faixa semi\u00e1rida \n\ndo territ\u00f3rio nordestino (MELLO,1974). Como forma de banditismo grupal, o \n\ncanga\u00e7o aparece no Semi\u00e1rido durante o s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do s\u00e9culo XX, \n\nreunindo homens e mulheres movidos principalmente por objetivos ligados a \n\nsobreviv\u00eancia e ganhos materiais imediatos\n12\n\n. \n\n\u00c9 justo dizer que havia certa rela\u00e7\u00e3o entre os per\u00edodos de estiagens \n\nprolongadas e a intensifica\u00e7\u00e3o da \u201erapinagem cangaceira?.  Mello explicita esta \n\nrela\u00e7\u00e3o no seguinte trecho:  \n\n                                                           \n11\n\n Os movimentos milenares podem assim ser caracterizados quando anunciam  uma era futura de felicidade \n\nplena, se contrap\u00f5e a sociedade existente e proclamam a sua queda. Estas doutrinas s\u00e3o chamadas de \n\nmessi\u00e2nicas quando proclamam que a chegada deste mundo perfeito ser\u00e1 concretizada com a vinda de um \n\nmessias, um mensageiro divino ou um her\u00f3i m\u00edtico (NARBER, 2003). \n12\n\n Mello admite que o canga\u00e7o tamb\u00e9m representava uma \u00e9tica de vingan\u00e7a, que reunia tanto algozes \n\njusticeiros como criminosos que buscavam ref\u00fagio nos bandos de cangaceiros. No entanto, o pesquisador \n\ndefende que o canga\u00e7o representava principalmente uma esp\u00e9cie de trabalho especializado, um meio de \n\nvida para a maioria dos cangaceiros (MELLO, 1974).  \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\nEm nossa regi\u00e3o os grandes surtos estiveram ligados, quase \nsempre, ao fen\u00f4meno da seca e \u00e0s agita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. A \ncorrela\u00e7\u00e3o com a primeira pode ser explicada pelo profundo \nabalo social que os longos per\u00edodos de estiagem produziam \nna sociedade sertaneja; golpeando a sua incipiente estrutura \ne reduzindo \u00e0 mais completa mis\u00e9ria fam\u00edlias que, meses \nantes, gozavam da verde prosperidade dos tempos \nchuvosos. Na aridez da paisagem sertaneja a chuva \u00e9 o fiel \nda balan\u00e7a da sorte. Presente, tem-se a fartura; quando \nescasseia por um ano ou mais, o quadro tr\u00e1gico das \nlavouras perdidas, do gado morrendo \u00e0 m\u00edngua, das \nprociss\u00f5es profanas dos retirantes desesperados, dos \nbarreiros esturricados, do salve-se quem puder. No coice \ndessas ocorr\u00eancias, fatalmente o canga\u00e7o de rapina se \nmanifestava com intensidade assombrosa (MELLO, 1974, \np.82). \n\n \n\nPortanto, as tens\u00f5es socioambientais acirradas nos per\u00edodos de estiagens, \n\narticuladas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do trabalho nas grandes propriedades contribu\u00edram para \n\no surgimento do canga\u00e7o e tamb\u00e9m dos movimentos milenares e messi\u00e2nicos, \n\nque constru\u00edram um modo de vida alternativo a partir do frenesi religioso ou da \n\nilegalidade. \n\nA partir do s\u00e9culo XX, a interven\u00e7\u00e3o do Estado no Nordeste Semi\u00e1rido \n\nbuscou resolver os problemas da economia regional, identificados como resultado \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas impr\u00f3prias ao desenvolvimento. Desse \n\nmodo, na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, foi criada a Inspetoria Federal de Obras \n\ncontra as Secas \u2013 IFOCS, que se transformou no Departamento Nacional de \n\nObras Contras as Secas \u2013 DNOCS, na d\u00e9cada de 1950. Sem d\u00favida, a cria\u00e7\u00e3o \n\ndesse \u00f3rg\u00e3o representou uma esp\u00e9cie de racionaliza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o estatal sobre o \n\nsemi\u00e1rido, ent\u00e3o chamado de Pol\u00edgono das Secas. O maior legado da cria\u00e7\u00e3o \n\ndesse \u00f3rg\u00e3o foram os estudos e pesquisas que avan\u00e7aram no conhecimento da \n\nregi\u00e3o, especialmente no que diz respeito \u00e0s suas caracter\u00edsticas ambientais \n\nclim\u00e1ticas. Nenhuma refer\u00eancia ou cr\u00edtica \u00e0 sua estrutura s\u00f3cio-econ\u00f4mica \n\n(OLIVEIRA, 1977). \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\nInicialmente, esse aspecto nos sugere que o DNOCS considerava os \n\nproblemas do semi\u00e1rido como problemas ecol\u00f3gicos, para os quais elaborava \n\nrespostas exclusivamente t\u00e9cnicas. No entanto, um estudo mais cuidadoso nos \n\npermite verificar que o DNOCS n\u00e3o foi um \u00f3rg\u00e3o criado para o planejamento \n\nregional do Nordeste do Brasil. Do contr\u00e1rio, era um \u00f3rg\u00e3o nacional, que tinha por \n\nobjetivo o \u201ecombate \u00e0 seca?, onde ela se apresentasse. No entanto, nenhuma obra \n\nfoi constru\u00edda fora do Nordeste Semi\u00e1rido, o que indica a captura deste \u00f3rg\u00e3o \n\npelas oligarquias regionais (OLIVEIRA, 1977).  \n\nOutro fato curioso \u00e9 que a cria\u00e7\u00e3o do DNOCS para combater os efeitos das \n\nlongas estiagens no chamado Pol\u00edgono das Secas coincidiu exatamente com a \n\nexpans\u00e3o do Nordeste algodoeiro-pecu\u00e1rio, evidenciando que a pr\u00f3pria \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio como priorit\u00e1rio para as obras de \u201eenfrentamento das \n\nsecas?, na verdade, serviram para refor\u00e7ar a estrutura produtiva do algod\u00e3o e da \n\npecu\u00e1ria, favorecendo os latifundi\u00e1rios e suas propriedades. Assim, a interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado n\u00e3o foi capturada pelo Nordeste algodoeiro. O Estado era o Nordeste \n\nalgodoeiro (OLIVEIRA, 1977). \n\nO DNOCS concentrou-se na execu\u00e7\u00e3o de grandes obras de infraestrutura, \n\ncomo a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e barragens de represamento, a perfura\u00e7\u00e3o de \n\npo\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o de estradas. Dessas a\u00e7\u00f5es, a mais efetiva e visibilizada at\u00e9 \n\nhoje foi a constru\u00e7\u00e3o de estradas, que serviam principalmente para facilitar a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias. Como s\u00f3 havia uma mercadoria, as estradas foram \n\nconstru\u00eddas para fazer circular o algod\u00e3o. Mas essa n\u00e3o foi a \u00fanica evid\u00eancia do \n\ncar\u00e1ter algodoeiro-pecu\u00e1rio do DNOCS. As grandes obras h\u00eddricas, com extensas \n\ncapacidades de armazenamento, tamb\u00e9m foram constru\u00eddas nas propriedades de \n\ngrandes fazendeiros e coron\u00e9is da regi\u00e3o. Como as grandes fazendas eram de \n\ncria\u00e7\u00e3o de gado, a \u00e1gua era principalmente para a sustenta\u00e7\u00e3o da atividade \n\npecu\u00e1ria (OLIVEIRA, 1977). Os pobres e sedentos, apenas marginalmente \n\npoderiam ter acesso a \u00e1gua para seu pr\u00f3prio consumo e produ\u00e7\u00e3o familiar. \n\nNos per\u00edodos de secas prolongadas, o DNOCS recrutava essa m\u00e3o de obra \n\ndispon\u00edvel pela estiagem, e os empregava nas chamadas frentes de emerg\u00eancia, \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nexatamente nas obras de infraestrutura h\u00eddrica nas propriedades privadas e na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, \u00e0s vezes, at\u00e9 em estradas privadas dentro dos latif\u00fandios \n\n(OLIVEIRA,1977). Conforme o autor, trata-se de um claro movimento de \n\nacumula\u00e7\u00e3o primitiva no Nordeste pela disponibilidade grandiosa de m\u00e3o de obra, \n\ne pelo amplo investimento de recursos p\u00fablicos na implanta\u00e7\u00e3o de uma \n\ninfraestrutura que favorecia a oligarquia algodoeira-pecu\u00e1ria. \n\nAssim, desde a revolu\u00e7\u00e3o burguesa de 1930, construiu-se um projeto de \n\nEstado nacional unificado, no intuito de assegurar a produ\u00e7\u00e3o de um capital \n\ninterno forte e centralizado. Para isso, ocorreu a imbrica\u00e7\u00e3o do Estado com a \n\nburguesia industrial e S\u00e3o Paulo se tornou o centro capitalista nacional, no intuito \n\nde centralizar os capitais nacionais e destruir as outras regi\u00f5es. Para isso, ocorreu \n\ninicialmente a quebra das barreiras regionais, a expans\u00e3o dos sistemas de \n\ntransportes, para facilitar a circula\u00e7\u00e3o nacional de mercadorias. O resultado dessa \n\nintegra\u00e7\u00e3o \u00e9 o agravamento das desigualdades regionais, que s\u00e3o sinais do \n\nmovimento de acumula\u00e7\u00e3o de capital nas rela\u00e7\u00f5es entre o nordeste e o centro sul \n\n(OLIVEIRA, 1977). \n\n \n\nEntendida assim, a integra\u00e7\u00e3o de que estamos falando \u00e9 um \nmomento do processo de \"nacionaliza\u00e7\u00e3o\" do capital; isto \u00e9, \nenquanto as economias regionais ligaram-se ao exterior, o \ncapital internacional se realizava regionalizando-se; quando \numa das regi\u00f5es assume o comando do processo de \nexpans\u00e3o do capitalismo, voltado agora sobretudo \u00e0 \nrealiza\u00e7\u00e3o interna do valor, h\u00e1 necessariamente que realizar \num processo de \"nacionaliza\u00e7\u00e3o\" do capital (OLIVEIRA, \n1977, p.77).  \n\n \n\nO que houve, portanto, foi a expans\u00e3o do capital industrial por uma \n\nburguesia agr\u00e1ria, que nasceu do caf\u00e9, e um Estado dirigido por representantes \n\ndessas oligarquias, que impulsionava a industrializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nO que \u00e9 evidente... \u00e9 que havia surgido, se consolidando \npela expans\u00e3o, uma burguesia industrial cujos interesses de \nreprodu\u00e7\u00e3o do seu capital, de forma geral, n\u00e3o podiam mais \nser confundidos com a forma de reprodu\u00e7\u00e3o do capital \ncontrolado pelas oligarquias, e que por isso mesmo, haviam \ncapturado o Estado, levando-o a implementar \nsistematicamente pol\u00edticas econ\u00f4micas cujos objetivos eram \no refor\u00e7o da acumula\u00e7\u00e3o industrial (OLIVEIRA, 1977, p.83). \n\n \n\nEm s\u00edntese, as determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da pobreza rural no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro s\u00e3o frutos das contradi\u00e7\u00f5es da expans\u00e3o capitalista no Nordeste, \n\nmarcado pelo car\u00e1ter concentrador de riquezas e a propriedade privada dos \n\nrecursos sociais de produ\u00e7\u00e3o. Essa pobreza se reatualiza na cena \n\ncontempor\u00e2nea, com o agravamento das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o pobre, \n\ncom a cont\u00ednua expropria\u00e7\u00e3o camponesa, que se expressa na expuls\u00e3o dos \n\ncamponeses de suas terras, nos processos de proletariza\u00e7\u00e3o de sua for\u00e7a de \n\ntrabalho, na manuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es servis (meeiros, rendeiros etc.), na \n\nperman\u00eancia das migra\u00e7\u00f5es campo-cidade e nordeste-sudeste e, na apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada das \u00e1guas e demais recursos naturais. A seguir, explicita-se a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o semi\u00e1rida brasileira na atualidade e os aspectos \n\nrelacionados \u00e0 sua din\u00e2mica econ\u00f4mico-social para, em seguida, no t\u00f3pico 3.3, \n\nsituar as express\u00f5es contempor\u00e2neas das desigualdades sociais no campo, que \n\nrevelam as contradi\u00e7\u00f5es do processo de uso e apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \n\nimprescind\u00edveis \u00e0 produ\u00e7\u00e3o: terra e \u00e1gua, pela agricultura camponesa e pela \n\nagricultura capitalista. \n\n \n\n4.2 Caracter\u00edsticas e delimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro \n\n \n\nO termo semi\u00e1rido brasileiro faz refer\u00eancia tanto a um determinado clima como \n\na uma regi\u00e3o espec\u00edfica do pa\u00eds. Ao se referir ao clima, o termo designa \u00e1reas \n\nonde o volume de chuvas \u00e9 inferior \u00e0s taxas de evapora\u00e7\u00e3o. H\u00e1, no Brasil, quatro \n\nn\u00edveis de clima semi\u00e1rido: 1) Clima semi\u00e1rido com 6 meses de estiagem (ocorre  \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nespecialmente em zonas de transi\u00e7\u00e3o entre semi\u00e1rido e \u00e1reas mais \u00famidas, com \n\npredomin\u00e2ncia no Piau\u00ed e Maranh\u00e3o); 2) Clima semi\u00e1rido com 7 e 8 meses de \n\nestiagem (clima que predomina no Cear\u00e1, Para\u00edba, Rio Grande do Norte, \n\nPernambuco, Sergipe e Bahia); 3) Clima semi\u00e1rido com 9 e 10 meses de estiagem \n\n(encontrado na Para\u00edba, parte do Rio Grande do Norte, Bahia e Pernambuco; e,  \n\n4) Clima semi\u00e1rido severo, com 11 meses de estiagem (ocorre principalmente na \n\nPara\u00edba e na Bahia) (SANTOS et al., 2013). \n\n \n\n \n\nFigura 3. O clima semi\u00e1rido no Brasil \n\n \n\nFonte: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido-INSA/MCTI (SANTOS et al., 2013) \n\n \n\n \n\nA regi\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 uma das quatro \u00e1reas especiais \n\n(Amaz\u00f4nia Legal, Faixa de Fronteira, Semi\u00e1rido e Zona Costeira) que comp\u00f5e o \n\nterrit\u00f3rio nacional. Possui uma extens\u00e3o territorial total de 980.133,079 km\n2,\n\n que \n\ncorresponde a 11,53% do territ\u00f3rio nacional. A faixa semi\u00e1rida situa-se na regi\u00e3o \n\nNordeste do pa\u00eds (89,5%) e se estende ao Norte do estado de Minas Gerais no \n\nsudeste brasileiro (10,5%) (IBGE, 2017). \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\nEm 1989, o Semi\u00e1rido foi definido como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da \n\nSuperintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste \u2013 SUDENE, e delimitado pelos \n\nmunic\u00edpios onde a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica \u00e9 inferior a 800 mm/ano. O termo \n\nsemi\u00e1rido substituiu o que se denominava Pol\u00edgono das Secas (MIN, 2005). A \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios que comp\u00f5e o semi\u00e1rido foi atualizada pelo Minist\u00e9rio \n\nda Integra\u00e7\u00e3o Nacional em 2005, atrav\u00e9s da Portaria 89, e se baseou nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es do Grupo de Trabalho Interministerial, que atuou na defini\u00e7\u00e3o de \n\nnovos crit\u00e9rios para redimensionar a regi\u00e3o semi\u00e1rida brasileira, especialmente \n\npara viabilizar a implementa\u00e7\u00e3o do Fundo Constitucional de Desenvolvimento do \n\nNordeste (MEDEIROS et al., 2012). A partir dessa nova delimita\u00e7\u00e3o, a regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida passou a corresponder a um conjunto de munic\u00edpios que atendem a um \n\ndos seguintes crit\u00e9rios: a) Precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual menor que 800 mm\n13\n\n, \n\nb) \u00cdndice de aridez\n14\n\n de at\u00e9 0,5, c) Risco de seca maior que 60% de um ano para \n\noutro\n15\n\n (SANTOS et al., 2013). \n\nDos 5.565 munic\u00edpios brasileiros, 1.135 localizam-se no semi\u00e1rido, o que \n\nsignifica 20,40% do total de munic\u00edpios do pa\u00eds. 1.050 munic\u00edpios do semi\u00e1rido \n\nsituam-se em oito estados do Nordeste (Alagoas, Bahia, Cear\u00e1, Para\u00edba, \n\nPernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte e Sergipe) e 85 em Minas Gerais.  O Rio \n\nGrande do Norte \u00e9 o estado que tem o maior n\u00famero de munic\u00edpios inseridos na \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida (cerca de 88,02%) (MEDEIROS et al., 2012).  No quadro 2 \n\nseguem as dimens\u00f5es territoriais de cada estado/regi\u00e3o, de acordo com o Censo \n\nDemogr\u00e1fico de 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n13\n\n Volume de chuva acumulado por per\u00edodo de um ano (SANTOS et al., 2013). \n14\n\n Calculado pelo balan\u00e7o h\u00eddrico entre precipita\u00e7\u00f5es e \u00edndices de evapotranspira\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1961 e 1990 (SANTOS et al., 2013) \n15\n\n Vulnerabilidade quanto ao prolongamento da esta\u00e7\u00e3o seca, com base no per\u00edodo entre 1970 e 1990 \n\n(SANTOS et al., 2013). \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\nQUADRO 2: \u00c1rea geogr\u00e1fica do Semi\u00e1rido por unidade da federa\u00e7\u00e3o  \n\nEstado \u00c1rea total \u00c1rea geogr\u00e1fica do \n\nsemi\u00e1rido \n\nPercentual % \n\nAlagoas 27.779,343 12.579,185 45,28% \n\nBahia 564.830,859 391.485,078 69,31% \n\nCear\u00e1 148.920,538 129.178,779 86,74% \n\nMinas Gerais 586.520,368 102.567,248 17,49% \n\nPara\u00edba 56.469,466 48.676,947 86,20% \n\nPernambuco 98.146,315 85.979,387 87,60% \n\nPiau\u00ed 251.576,644 149.463,382 59,41% \n\nRio Grande do Norte 52.810,699 49.097,482 92,97% \n\nSergipe 21.918,354 11.105,591 50,67% \n\nRegi\u00e3o  \n\nNordeste 1.554.387,725 877.565,831 56,46% \n\nSudeste 924.596,056 102.567,248 11,09% \n\nBrasil 8.502.728,269 980.133,079 11,53% \n\nAdaptado do INSA, 2012  (MEDEIROS et al., 2012) \n\n \n\nA faixa semi\u00e1rida \u00e9 composta por diversas regi\u00f5es naturais: Agreste, \n\nCarrasco, Serid\u00f3, Cariris-Velhos, Curimata\u00fa, Serras e Sert\u00e3o. Cada regi\u00e3o possui \n\nseu pr\u00f3prio regime de chuvas, diferentes caracter\u00edsticas dos solos e diversidades \n\nflor\u00edsticas, o que significa dizer que o semi\u00e1rido possui uma paisagem bastante \n\nheterog\u00eanea. Todas essas regi\u00f5es naturais comp\u00f5em o bioma Caatinga, que \u00e9 o \n\n\u00fanico bioma exclusivamente brasileiro (SANTOS et al., 2013). \n\nUma das caracter\u00edsticas das regi\u00f5es semi\u00e1ridas no mundo \u00e9 a constante \n\nindisponibilidade h\u00eddrica natural, fazendo com que essas regi\u00f5es sejam de baixa \n\ndensidade populacional. Por\u00e9m, o semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 apontado como a regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida mais populosa do planeta (GHEYI et al., 2012). A densidade \n\npopulacional da nossa regi\u00e3o semi\u00e1rida \u00e9 de 23,06 hab/ km, um n\u00famero superior \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\naos verificados nas regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste do pa\u00eds e inferior \u00e0s demais \n\nregi\u00f5es brasileiras (MEDEIROS et al., 2012). \n\nA popula\u00e7\u00e3o total que vive no semi\u00e1rido \u00e9 de 23.846.982 habitantes, \n\nconforme dados do IBGE de 2014, representando 11,76% da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\ne 42,44% da nordestina. Do total de habitantes do semi\u00e1rido, 61,97% reside nas \n\n\u00e1reas urbanas e 38,03% nas \u00e1reas rurais. A tabela abaixo apresenta essa \n\npopula\u00e7\u00e3o por estado: \n\n \n\nQUADRO 3 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o dos Estados e munic\u00edpios do Semi\u00e1rido Brasileiro \n\n \nEstados \n\n \n \n\nN\u00famero de \nmunic\u00edpios por \n\nestado \n \n\nN\u00famero de \nmunic\u00edpios no \nSemi\u00e1rido por \n\nestado \n\nN\u00famero de \nhabitantes no \n\nSemi\u00e1rido por estado \n\nAlagoas 102 38 951.427 \n\nBahia 417 266 7.227.399 \n\nCear\u00e1 184 150 4.923.919 \n\nPara\u00edba 223 170 2.170.530 \n\nPernambuco 185 122 3.873.673 \n\nPiau\u00ed 224 128 1.067.485 \n\nRio Grande do Norte 167 147 1.880.424 \n\nSergipe 75 29 468.187 \n\nMinas Gerais 853 85 1.283.938 \n\nTOTAL 2.430 1.135 23.846.982 \n\nAdaptado do Intituto Nacional do Semi\u00e1rido (INSA, 2017c) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\nFigura 4: Mapa do Semi\u00e1rido Brasileiro \n\n \n\nFonte: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido - INSA/MCTI (SANTOS et al., 2013). \n\n \n\nO semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 uma regi\u00e3o que apresenta condi\u00e7\u00f5es irregulares na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal do regime de chuvas e um n\u00edvel elevado de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, que produz longos per\u00edodos de estiagens, acentuando os \n\nd\u00e9ficits h\u00eddricos nos per\u00edodos secos. Dadas essas irregularidades, h\u00e1 incertezas \n\nquanto \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica para os diversos usos, durante todos os per\u00edodos \n\ndo ano (MONTENEGRO; MONTENEGRO, 2012). No entanto, \u00e9 consenso entre \n\nv\u00e1rios autores a afirma\u00e7\u00e3o de que o semi\u00e1rido do Brasil \u00e9 o mais chuvoso do \n\nplaneta, com precipita\u00e7\u00f5es anuais de 750 mm em m\u00e9dia. Contudo, os n\u00edveis de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o alcan\u00e7am 2.500 mm/ano, produzindo os elevados d\u00e9ficits \n\nh\u00eddricos que a regi\u00e3o enfrenta, especialmente para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.  \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nA regi\u00e3o tamb\u00e9m apresenta baixo volume de escoamento superficial, que \n\ncaracteriza o alto \u00edndice de aridez. Os solos s\u00e3o predominantemente rasos, com \n\npouca profundidade e, consequentemente, com baixa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento. H\u00e1 elevada incid\u00eancia de cursos de \u00e1gua tempor\u00e1rios e limitada \n\nocorr\u00eancia de \u00e1guas subterr\u00e2neas, apesar de haver algumas bacias com grande \n\npotencial h\u00eddrico. Pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de semiaridez, a hidrografia do \n\nsemi\u00e1rido \u00e9 considerada pobre, especialmente porque \u00e9 insuficiente para \n\nsustentar rios caudalosos que se mantenham perenes nos per\u00edodos de longas \n\nestiagens, com exce\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco (IBGE, 2017). \n\nDada a irregularidade do regime de chuvas, o per\u00edodo de precipita\u00e7\u00f5es \u00e9 \n\nrelativamente curto e concentrado, apresentando muitos desafios ao \n\nabastecimento humano e aos processos produtivos. Al\u00e9m da baixa disponibilidade \n\ndos reservat\u00f3rios, muito frequentemente, as \u00e1guas encontram-se contaminadas. \n\nEssa contamina\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada aos despejos dom\u00e9sticos e industriais, ao uso \n\nde agrot\u00f3xicos, aos desmatamentos das matas ciliares e \u00e0 presen\u00e7a de animais \n\nnas margens dos rios (GHEYI et al., 2012). \n\nA faixa semi\u00e1rida do Brasil \u00e9 uma \u00e1rea suscept\u00edvel aos processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o, conforme as refer\u00eancias da Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de \n\nCombate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca (UNCCD)\n16\n\n. A \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o significa a transforma\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas em desertos, \n\natrav\u00e9s de um processo de degrada\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos solos nas zonas \u00e1ridas, \n\nsemi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas, rompendo o equil\u00edbrio entre clima, solo e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o (INSA, 2017a). Os principais n\u00facleos de desertifica\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido \n\nlocalizam-se nas regi\u00f5es do Serid\u00f3 (Rio Grande do Norte e Para\u00edba), Cariris \n\nVelhos (Para\u00edba), Inhamuns (Cear\u00e1), Gilbu\u00e9s (Piau\u00ed), Sert\u00e3o Central \n\n(Pernambuco) e Sert\u00e3o do S\u00e3o Francisco (Bahia), e compreendem uma \u00e1rea de \n\n1.340.863 km2 (INSA, 2015). \n\n                                                           \n16\n\n \u00c1reas \u00e1ridas ou semi\u00e1ridas em que a raz\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o anual e a evapotranspira\u00e7\u00e3o \n\npotencial situa-se entre 0,05 e 0,65 (INSA, 2015). \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nAs \u00e1reas com \u00edndices mais severos de desertifica\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido \n\napresentam um avan\u00e7o significativo na degrada\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas, na perda \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o e biodiversidade, no aumento da concentra\u00e7\u00e3o da pobreza e \n\nconsequente redu\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es atingidas. O avan\u00e7o \n\nda desertifica\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do uso intensivo do solo, associado a uma intera\u00e7\u00e3o \n\ninadequada entre pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e recursos ambientais, que s\u00e3o \n\nconsequ\u00eancias da estrutura fundi\u00e1ria altamente concentrada (INSA, 2017a). \n\n Os extremos clim\u00e1ticos que acometem a regi\u00e3o semi\u00e1rida, sobretudo \n\nassociados \u00e0s secas e enchentes, acentuam a vulnerabilidade socioambiental da \n\npopula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m incidem sobre a degrada\u00e7\u00e3o dos solos, acelerando os \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o. Estima-se que epis\u00f3dios de secas ocorram em m\u00e9dia \n\npor 18 ou 20 anos em um per\u00edodo de 100 anos (MARENGO et al., 2011).  As \n\nsecas s\u00e3o fen\u00f4menos recorrentes e, em certa medida, previs\u00edveis para a regi\u00e3o. \n\nNo entanto, os eventos de estiagens t\u00eam se tornado mais prolongados ao longo \n\ndos anos, com temperaturas mais altas e com intervalos de chuvas intensas, \n\nconcentradas em per\u00edodos mais curtos.  \n\nA partir de 2012, houve um aumento importante no n\u00famero de decretos de \n\neventos relacionados \u00e0 seca no Brasil. Em 2015, todos os nove Estados da regi\u00e3o \n\nNordeste relataram eventos de seca, sobretudo, nas regi\u00f5es semi\u00e1ridas (ANA, \n\n2016b). Uma das raz\u00f5es da vulnerabilidade do semi\u00e1rido aos extremos de \n\nvariabilidade do clima s\u00e3o as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas decorrentes do aquecimento \n\nglobal, que intensificam a evapotranspira\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais.  \n\nO Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \u2013 INPE, em parceria com o \n\nLaborat\u00f3rio de Meteorologia de Pernambuco, constatou que as temperaturas \n\nm\u00e9dias de munic\u00edpios fora da faixa litor\u00e2nea do Nordeste t\u00eam aumentado muito \n\nrapidamente nos \u00faltimos 40 anos. O INPE registrou um aumento superior a 3\n0\nC \n\nem munic\u00edpios do Nordeste, enquanto a m\u00e9dia do planeta foi de 0,4\n0\nC no mesmo \n\nper\u00edodo (MARENGO et al., 2011). \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\nO regime de chuvas na regi\u00e3o semi\u00e1rida \u00e9 influenciado pelos fen\u00f4menos \n\nconhecidos por El-Ni\u00f1o\n17\n\n e La Ni\u00f1a\n18\n\n, que causam impactos sobre as \n\nprecipita\u00e7\u00f5es no Nordeste e alteram os padr\u00f5es normais de aquecimento. A \n\naltern\u00e2ncia dos dois fen\u00f4menos influencia o surgimento cada vez mais irregular \n\ndos epis\u00f3dios de secas e de chuvas abundantes no semi\u00e1rido. Apesar dessa \n\nirregularidade, os estudos do INPE apontam que nos \u00faltimos 70 anos n\u00e3o houve \n\nredu\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas nos volumes totais de precipita\u00e7\u00f5es sobre a regi\u00e3o.  \n\nOs impactos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sobre o semi\u00e1rido t\u00eam se \n\nintensificado ao longo dos anos, o que compromete, inclusive, a garantia do \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua das popula\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. Como afirma o INSA: \n\n \n\nMudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil amea\u00e7am intensificar as \ndificuldades de acesso \u00e0 \u00e1gua. A combina\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es \ndo clima na forma de falta de chuva ou pouca chuva, \nacompanhada de altas temperaturas e altas taxas de \nevapora\u00e7\u00e3o e alta competi\u00e7\u00e3o pelos recursos h\u00eddricos, pode \nlevar a uma crise potencialmente catastr\u00f3fica, sendo os mais \nvulner\u00e1veis os agricultores pobres, como aqueles de \nsubsist\u00eancia na \u00e1rea do semi\u00e1rido do Nordeste. Levando em \nconta um semi\u00e1rido mais \u00e1rido e o aumento da frequ\u00eancia de \nocorr\u00eancia das secas, a base de sustenta\u00e7\u00e3o para as \natividades humanas diminuir\u00e1, sendo prov\u00e1vel que aumente \no deslocamento da popula\u00e7\u00e3o para as grandes cidades ou \npara as \u00e1reas nas quais seja poss\u00edvel desenvolver a \nagricultura irrigada (MARENGO et al., 2011, p.401).  \n\n \n\nAl\u00e9m das consequ\u00eancias diretas sobre a disponibilidade h\u00eddrica, com a \n\neleva\u00e7\u00e3o das temperaturas e redu\u00e7\u00e3o dos volumes de \u00e1gua dos reservat\u00f3rios e \n\nnas vaz\u00f5es dos rios, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tamb\u00e9m podem alterar \n\nsignificativamente o meio ambiente do semi\u00e1rido, incidindo sobre a pr\u00f3pria \n\ngeografia da regi\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel que ocorra o aumento da \u00e1rea geogr\u00e1fica \n\n                                                           \n17\n\n O El-Ni\u00f1o \u00e9 um fen\u00f4meno global de intera\u00e7\u00e3o oceano-atmosfera, que provoca altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que \n\npersistem por meses ou at\u00e9 anos e atingem principalmente as regi\u00f5es tropicais. Na Indon\u00e9sia, Austr\u00e1lia e \n\nNordeste do Brasil, o fen\u00f4meno provoca secas extremas. No Peru, Equador e ilhas do Pac\u00edfico central e \n\nleste, o El-ni\u00f1o \u00e9 respons\u00e1vel por chuvas acima do normal (MARENGO et al., 2011). \n18\n\n La Ni\u00f1a \u00e9 o epis\u00f3dio frio, o resfriamento anormal das \u00e1guas superficiais do Oceano Pac\u00edfico Equatorial \n\n(MARENGO et al., 2011) \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\ncorrespondente ao semi\u00e1rido brasileiro, especialmente no norte da Bahia, no leste \n\ndo Piau\u00ed e no oeste de Pernambuco, al\u00e9m de uma descaracteriza\u00e7\u00e3o da caatinga, \n\ndando lugar a uma vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica das regi\u00f5es \u00e1ridas e o agravamento da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o em \u00e1reas que j\u00e1 est\u00e3o vulner\u00e1veis (MARENGO et al., 2011). \n\nAs particularidades clim\u00e1ticas e ambientais do semi\u00e1rido, conforme exposto \n\nacima, s\u00e3o apresentadas muito frequentemente como atestados da inviabilidade \n\nprodutiva da regi\u00e3o e s\u00e3o apontadas como respons\u00e1veis pela pobreza rural da \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o. Embora seja poss\u00edvel admitir que as caracter\u00edsticas \n\nambientais do semi\u00e1rido apresentem desafios ao abastecimento h\u00eddrico e \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o inviabilizam a produ\u00e7\u00e3o capitalista, \n\ndo contr\u00e1rio, intensificam o desgaste da natureza em favor do lucro. Assim, \n\nconstata-se que a apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais no semi\u00e1rido, a \u00e1gua \n\ne a terra em particular, explicam os cen\u00e1rios desiguais que se estabelecem no \n\ncampo.  \n\n \n\n \n\n4.3 Express\u00f5es contempor\u00e2neas da pobreza rural no semi\u00e1rido brasileiro \n\n \n\nA maioria dos brasileiros extremamente pobres (59,1%) vive no Nordeste. \n\nDesses, 52,1% est\u00e3o nas \u00e1reas rurais (IBGE, 2011). Seguindo a tend\u00eancia \n\ninternacional, a extrema pobreza no Brasil concentra-se, principalmente, no \n\ncampo. E \u00e9 na regi\u00e3o do semi\u00e1rido que vive a maior parcela da popula\u00e7\u00e3o rural \n\nem situa\u00e7\u00e3o de pobreza e extrema pobreza do Brasil.  \n\nO Censo Demogr\u00e1fico de 2010 indica que as caracter\u00edsticas de \n\nabastecimento h\u00eddrico e saneamento b\u00e1sico distinguem as condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o \n\nno Brasil, tanto para as popula\u00e7\u00f5es urbanas quanto para as rurais. Os melhores \n\n\u00edndices de abastecimento h\u00eddrico por rede geral no Brasil se concentram nas \n\nregi\u00f5es sul e sudeste. As regi\u00f5es Norte e Nordeste permanecem com os \n\npercentuais mais baixos, apesar dos avan\u00e7os da \u00faltima d\u00e9cada apontados pelo \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\nCenso, tanto para o abastecimento, como para esgotamento sanit\u00e1rio e coleta de \n\nlixo (IBGE, 2011). \n\nO Censo tamb\u00e9m informa que 76,6% dos domic\u00edlios do Nordeste t\u00eam \n\nabastecimento de \u00e1gua. E especificamente nas \u00e1reas rurais esse percentual \u00e9 de \n\n34,9%. Os servi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio tamb\u00e9m ficaram muito abaixo da \n\nm\u00e9dia nacional, cerca de 45,2% no Nordeste, sendo 10,5% o percentual de \n\nabrang\u00eancia das \u00e1reas rurais (IBGE, 2011). As principais fontes de abastecimento \n\ndo Nordeste s\u00e3o as \u00e1guas das chuvas, recolhidas em cisternas, como demonstra \n\no quadro 4: \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nQUADRO 4. Recursos H\u00eddricos existentes nos estabelecimentos por tipo de recurso, segundo as grandes regi\u00f5es \n\nGrandes \n\nregi\u00f5es \n\nEstabelec\n\nimentos \n\ncom \n\ndeclara\u00e7\u00e3\n\no de \n\nrecursos \n\nh\u00eddricos \n\nTipo de recurso \n\nNascente Rios ou riachos Lagos naturais e/ou \n\na\u00e7udes \n\nPo\u00e7os e/ou cisternas \n\nProtegidos \n\npor mata \n\nSem \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nde matas \n\nProtegidos \n\npor mata \n\nSem \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nde matas \n\nProtegid\n\nos por \n\nmata \n\nSem \n\nprote\u00e7\u00e3o \n\nde matas \n\nPo\u00e7os \n\ncomuns \n\nPo\u00e7os \n\nartesianos\n\n, semi-\n\nartesianos \n\nou \n\ntubulares \n\nCisternas \n\nBrasil 3.255.558 1.185.494 359.389 1.439.284 755.491 426.198 789.724 1.225.549 323.171 2.106,307 \n\nNorte 367.337 151.098 36.728 182.933 65.769 50.604 68.679 198.264 14.306 226.824 \n\nNordeste 1.011.270 102.075 97.449 286.979 366.999 117.661 315.287 336.301 93.339 841.977 \n\nSudeste 749.401 330.488 116.046 300.342 209.202 101.718 132.508 186.133 93.848 362.904 \n\nSul 847.711 475.078 94.039 491.735 88.759 106.907 224.961 388.364 79.997 477.008 \n\nCentro-\n\noeste \n\n279.839 126.755 15.127 177.295 24.762 49.308 48.289 116.487 41.681 197.594 \n\nFonte: Adaptado de IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio 2006 (IBGE, 2006). \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\nQUADRO 5. Estabelecimentos com \u00e1rea irrigada segundo as grandes regi\u00f5es \ndo Brasil \n\nGrandes regi\u00f5es Estabelecimentos \u00c1rea irrigada (ha) \n\nBrasil 329.066 4.453,925 \n\nNorte 11.733 107.789 \n\nNordeste 138.006 985.348 \n\nSudeste 376.251 231.972 \n\nSul 718.111 320.647 \n\nCentro-oeste 104.611 44.409 \n\nFonte: Adaptado de IBGE, Censo Agropecu\u00e1rio 2006 (IBGE, 2006). \n\n \n\nComo demonstra o quadro 5, h\u00e1 mais estabelecimentos que praticam a \n\nirriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sul, no entanto, as maiores extens\u00f5es de terras irrigadas no \n\nBrasil est\u00e3o  localizadas no Nordeste, apesar de essa regi\u00e3o n\u00e3o ter o maior \n\nquantitativo de estabelecimentos agropecu\u00e1rios. Esses dados indicam a grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de terras na regi\u00e3o Nordeste, associada ao uso intensivo das \u00e1guas \n\ndessa regi\u00e3o para os processos de irriga\u00e7\u00e3o e a consequente disponibiliza\u00e7\u00e3o \n\ncamponesa para os empreendimentos agr\u00edcolas do capital. \n\nPelo avan\u00e7o das culturas irrigadas, a agricultura capitalista garante os mais \n\naltos rendimentos do capital na exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios, com a aplica\u00e7\u00e3o \n\nindiscriminada de agrot\u00f3xicos e outros contaminantes, que s\u00e3o tamb\u00e9m os \n\nprincipais respons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o dos solos e contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos. \n\n A concentra\u00e7\u00e3o de terras \u00e9 ainda mais acirrada no semi\u00e1rido. Na regi\u00e3o, \n\n89% dos estabelecimentos agropecu\u00e1rios s\u00e3o da agricultura familiar, conforme \n\ngr\u00e1fico a seguir: \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Estabelecimentos agropecu\u00e1rios do Semi\u00e1rido brasileiro\n\n \n\nFonte: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido \u2013 INSA/MCTI (INSA, 2017b). \n\n \n\nEsses 11% de estabelecimentos da agricultura capitalista concentram as \n\nmaiores extens\u00f5es de terras da regi\u00e3o. Em termos precisos, o semi\u00e1rido brasileiro \n\npossui 1.714.204 estabelecimentos agropecu\u00e1rios. Desse n\u00famero, 1.528.505 \n\npertencem \u00e0 agricultura familiar, enquanto 185.699 s\u00e3o empreendimentos \n\ncapitalistas. No que diz respeito \u00e0 \u00e1rea geogr\u00e1fica, a extens\u00e3o total dedicada \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \u00e9 de 49.525.435ha, dos quais, 21.455.344ha s\u00e3o da \n\nagricultura familiar, enquanto 28.068.136ha da agricultura capitalista (INSA, \n\n2017b). \n\n Os crit\u00e9rios que distinguem a produ\u00e7\u00e3o camponesa/familiar da agricultura \n\ncapitalista foram oficialmente estabelecidos na Pol\u00edtica Nacional da Agricultura \n\nFamiliar e Empreendimentos Familiares Rurais, dispostos na Lei 11.326 de 24 de \n\njulho de 2006. Conforme essa lei, s\u00e3o considerados agricultores familiares aqueles \n\nque produzem em propriedade familiar, caracterizada pela extens\u00e3o territorial que \n\n89%\n\n11%\n\nAgricultura familiar\n\nAgricultura capitalista\n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\nn\u00e3o ultrapasse 4 (quatro) m\u00f3dulos fiscais\n19\n\n, e que a renda do domic\u00edlio seja \n\ndiretamente vinculada ao estabelecimento. Nesses crit\u00e9rios, tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nconsiderados agricultores familiares os silvicultores, aquicultores, extrativistas, \n\npescadores, ind\u00edgenas, remanescentes quilombolas e assentados da reforma \n\nagr\u00e1ria (BRASIL, 2006).  \n\nO Censo Agropecu\u00e1rio de 2006 aponta que as principais culturas \n\naliment\u00edcias consumidas no Brasil s\u00e3o produzidas pela agricultura de base \n\nfamiliar. Por exemplo, a agricultura familiar produz atualmente 87% da mandioca, \n\n70% do feij\u00e3o, 46% do milho, 38% do caf\u00e9, 34% do arroz e 21% do trigo. Quanto \u00e0 \n\npecu\u00e1ria, a atividade familiar tamb\u00e9m responde por 60% da produ\u00e7\u00e3o do leite, \n\n59% do rebanho su\u00edno, 50% das aves e 30% dos bovinos. Assim, a agricultura \n\nfamiliar \u00e9 a base econ\u00f4mica de 90% dos munic\u00edpios com at\u00e9 20 mil habitantes \n\n(maioria dos munic\u00edpios brasileiros) e constitui 35% do Produto Interno Bruto - PIB \n\nnacional, absorvendo 40% de toda a popula\u00e7\u00e3o ativa no pa\u00eds (IBGE, 2006). \n\n Apesar da import\u00e2ncia da agricultura camponesa para o abastecimento \n\ninterno e a seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds, os investimentos estatais na agricultura \n\nirrigada para exporta\u00e7\u00e3o crescem a cada ano, ancorados no argumento da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas - ANA de que o aumento da produtividade \n\nagroindustrial pela irriga\u00e7\u00e3o reduz a necessidade de ocupar terras destinadas a \n\noutros usos, como pastagens e matas nativas (ANA, 2016a). Em outras palavras, \n\nquanto mais \u00e1gua, menos terra. No entanto, a realidade contradiz este argumento: \n\nenquanto a concentra\u00e7\u00e3o de terras para a produ\u00e7\u00e3o agroexportadora tende a \n\naumentar, como j\u00e1 demonstrado no gr\u00e1fico 1, a irriga\u00e7\u00e3o intensifica \n\ndramaticamente o uso de \u00e1guas, como pode ser verificado no gr\u00e1fico abaixo: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n19\n\n \u201cO m\u00f3dulo fiscal corresponde \u00e0 \u00e1rea m\u00ednima necess\u00e1ria a uma propriedade rural para que sua explora\u00e7\u00e3o \n\nseja economicamente vi\u00e1vel. O tamanho do m\u00f3dulo fiscal para cada munic\u00edpio est\u00e1 fixado atrav\u00e9s de \n\nInstru\u00e7\u00f5es Especiais. Dispon\u00edvel em: www.incra.gov.br /Data de acesso: 17/06/2017. \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nGrafico 2: Usos da \u00e1gua para as diversas atividades \n\n \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Conjuntura dos Recursos H\u00eddricos no Brasil \u2013 Informe 2016 (ANA, \n\n2016) \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, as \u00e1reas irrigadas no Brasil aumentaram \n\nexpressivamente. Atualmente, correspondem a 6,11 milh\u00f5es de hectares, dos \n\nquais 96% s\u00e3o privados. Os 4% de per\u00edmetros p\u00fablicos se concentram no \n\nsemi\u00e1rido (no p\u00f3lo Petrolina-Juazeiro) e na produ\u00e7\u00e3o de arroz, no sul do pa\u00eds. A \n\npr\u00f3pria ANA aponta que os volumes de \u00e1gua destinados \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida \u00e9 um dos fatores determinantes do estresse h\u00eddrico na regi\u00e3o, j\u00e1 que a \n\nregi\u00e3o apresenta baixa disponibilidade h\u00eddrica (ANA, 2016a). Percebe-se, \n\ninequivocamente, que a prioridade do uso da \u00e1gua no Brasil \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nagroexportadora. Os per\u00edmetros irrigados est\u00e3o produzindo alimentos para \n\nexporta\u00e7\u00e3o, ou seja, as nossas \u00e1guas est\u00e3o escoando ininterruptamente para o \n\nagroneg\u00f3cio, enquanto a maior parte da popula\u00e7\u00e3o passa sede. \n\nA agricultura irrigada \u00e9 tamb\u00e9m o setor que demanda os maiores volumes \n\nde \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro, e um dos respons\u00e1veis pelo avan\u00e7o acelerado \n\ndos processos de desertifica\u00e7\u00e3o (MONTENEGRO; MONTENEGRO, 2012) \n\n(MONTENEGRO; MONTENEGRO, 2012). No entanto, uma das sa\u00eddas apontadas \n\npelo Banco Mundial para enfrentar a escassez e a pobreza rural em regi\u00f5es \u00e1ridas \n\n75%\n\n6%\n\n9%\n\n8%\n2%\n\nVaz\u00e3o consumida total 1.209,64 m3/s\n\nIrriga\u00e7\u00e3o\n\nInd\u00fastria\n\nAnimal\n\nAbastecimento humano \nurbano\n\nAbastecimento humano rural\n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\ne semi\u00e1ridas \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o de projetos de irriga\u00e7\u00e3o de grandes per\u00edmetros. O \n\nestudo intitulado: Impactos e externalidades sociais da irriga\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido \n\nbrasileiro buscou: explicitar o papel da irriga\u00e7\u00e3o no desenvolvimento regional e \n\nnas pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o da pobreza; identificar as restri\u00e7\u00f5es mais relevantes ao \n\ndesenvolvimento dessa atividade e apontar recomenda\u00e7\u00f5es ao Estado brasileiro \n\npara que os investimentos sejam expandidos. A proposta central do estudo foi \n\ncontribuir com o fortalecimento de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimento para o \n\nsemi\u00e1rido, com base na agricultura irrigada, centrada no agroneg\u00f3cio (VALDES et \n\nal., 2004). \n\nNesse estudo, o Banco Mundial tamb\u00e9m aponta que no per\u00edodo \n\ncompreendido entre 1997 e 2004 houve um aumento de 34% nas \u00e1reas irrigadas, \n\no que ocasionou amplia\u00e7\u00e3o da oferta de alimentos e gera\u00e7\u00e3o de emprego na \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida. Al\u00e9m disso, em 30 anos, o desenvolvimento hidroel\u00e9trico \n\ncresceu de 500KWh para 2.000KWh per capita, o que tamb\u00e9m possibilitou a \n\ncria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados. No entanto, ao analisar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do semi\u00e1rido brasileiro, o relat\u00f3rio aponta: \n\n \n\nEntretanto, ainda existem imensos desafios a enfrentar em \num Pa\u00eds onde o acesso \u00e0 \u00e1gua ainda \u00e9 muito desigual, \nimpondo enormes restri\u00e7\u00f5es \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais pobre. \nApenas na regi\u00e3o Nordeste do Pa\u00eds, mais de um ter\u00e7o da \npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem acesso confi\u00e1vel ao abastecimento de \n\u00e1gua pot\u00e1vel. A polui\u00e7\u00e3o de rios e outros mananciais em \nregi\u00f5es metropolitanas continua se alastrando. O Pa\u00eds tem \nenfrentado terr\u00edveis perdas com enchentes, sobretudo em \n\u00e1reas urbanas de risco, que s\u00e3o densamente povoadas por \nfam\u00edlias de baixa renda e onde, normalmente, os servi\u00e7os de \nsaneamento b\u00e1sico s\u00e3o prec\u00e1rios ou inexistentes (VALDES \net al., 2004, p.7). \n\n \n\n Ou seja, apesar do documento admitir os graves problemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua e de contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos no Nordeste, \n\nn\u00e3o associa essa indisponibilidade ao uso intensivo das \u00e1guas para os mesmos \n\nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o que o estudo defende. \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\nNo semi\u00e1rido, localizam-se mais de 500 mil hectares irrigados, sendo 140 \n\nmil em \u00e1reas p\u00fablicas e 360 mil em propriedades privadas (VALDES et al., 2004). \n\nEm sua maioria, esses projetos possuem em torno de 20/25 anos. As \u00e1guas s\u00e3o \n\nderivadas diretamente de rios e lagos e 50% das \u00e1reas irrigadas dependem de \n\ninstala\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas constru\u00eddas por programas p\u00fablicos de eletrifica\u00e7\u00e3o rural. \n\nAl\u00e9m disso, toda a infraestrutura de irriga\u00e7\u00e3o foi financiada pelo governo aos \n\nprodutores rurais entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, no auge da moderniza\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola (VALDES et al., 2004). \n\nA irriga\u00e7\u00e3o utiliza principalmente \u00e1guas superficiais (em 95% das fontes) no \n\nsemi\u00e1rido, em decorr\u00eancia da baixa disponibilidade subterr\u00e2nea dessas \u00e1reas. \n\nDiferente das terras planas, onde se pode fazer o transporte de \u00e1gua por \n\ngravidade, as terras irrig\u00e1veis do semi\u00e1rido exigem, na maioria das vezes, \n\nextensas adu\u00e7\u00f5es e bombeamento pelas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas dos solos da \n\nregi\u00e3o, o que incrementa ainda as demandas por energia (VALDES et al., 2004). \n\nApesar dos grandes volumes de \u00e1gua, energia el\u00e9trica e os altos \n\ninvestimentos em infraestrutura, o desempenho econ\u00f4mico da maioria dos \n\nper\u00edmetros tem sido insatisfat\u00f3rio. No entanto, o estudo do Banco Mundial defende \n\nde forma entusiasmada que os projetos de irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o a principal sa\u00edda para \n\nreduzir a pobreza no semi\u00e1rido. Os argumentos centrais dessa defesa s\u00e3o a \n\ngera\u00e7\u00e3o de empregos formais e informais, e o aumento da produtividade dos \n\nper\u00edmetros irrigados, que supostamente estaria abastecendo os mercados locais. \n\nNo entanto, sabe-se que a produ\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as e frutas dos per\u00edmetros \n\nirrigados segue principalmente para exporta\u00e7\u00e3o. O pr\u00f3prio Banco Mundial admite \n\nque o estudo \u00e9 inconcluso quanto aos destinos finais da produ\u00e7\u00e3o, de acordo com \n\ncita\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nV\u00e1rias quest\u00f5es relacionadas \u00e0s externalidades sociais da \nirriga\u00e7\u00e3o no Semi-\u00c1rido permanecem em aberto. Cinco delas \nemergem, com certa evid\u00eancia, as quais, por restri\u00e7\u00f5es de \ntempo, escopo e or\u00e7amento alocado para o estudo, n\u00e3o \npuderam ser adequadamente analisadas: 1) a dimens\u00e3o da \nparticipa\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido no mercado nacional e \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\ninternacional para frutas tropicais e hortali\u00e7as...(VALDES et \nal., 2004, p. 56, grifo nosso) \n\n \n\nA gera\u00e7\u00e3o de emprego \u00e9 o principal argumento do Banco Mundial para \n\ndefender a irriga\u00e7\u00e3o como sa\u00edda para a pobreza. E, de fato, em alguns per\u00edmetros \n\nobservou-se a eleva\u00e7\u00e3o da renda m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o, como por exemplo, nos \n\nper\u00edmetros de Petrolina-Juazeiro, que registraram os melhores indicadores de \n\nretorno econ\u00f4mico na ocasi\u00e3o do estudo.  No entanto, esses estudos n\u00e3o \n\nconsideraram os limites objetivos \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido, que s\u00e3o terra e \u00e1gua, \n\nfontes prim\u00e1rias da produ\u00e7\u00e3o de alimentos. As sa\u00eddas pela irriga\u00e7\u00e3o jamais \n\npoderiam ser generalizadas, porque apenas 5% dos solos do semi\u00e1rido s\u00e3o \n\nirrig\u00e1veis, e a regi\u00e3o n\u00e3o disp\u00f5e de \u00e1gua suficiente para irrigar toda a sua \n\nextens\u00e3o, de acordo com a Embrapa Semi\u00e1rido (REVERS; MALVEZZI, 2009). \n\nTamb\u00e9m \u00e9 question\u00e1vel a qualidade dos empregos gerados em torno dos \n\nsistemas de irriga\u00e7\u00e3o, conforme esse relato referente aos per\u00edmetros de Petrolina-\n\nJuazeiro: \n\n\u00c9 de se perguntar tamb\u00e9m qual a qualidade dos empregos \ngerados na irriga\u00e7\u00e3o. Nos per\u00edmetros de Juazeiro e Petrolina \nformaram-se bairros inteiros de alt\u00edssima miserabilidade, em \nsitua\u00e7\u00f5es insalubres, onde as popula\u00e7\u00f5es empregadas na \nirriga\u00e7\u00e3o, vindas de fora, aglomeram-se para sobreviver. Se \nh\u00e1 uma ilha de prosperidade nos bairros elegantes, seria \nnecess\u00e1rio se perguntar se o processo n\u00e3o \u00e9 absolutamente \ninjusto e desigual, concentrador de terra, de \u00e1gua, riquezas e \npoder. A pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o nativa dessa regi\u00e3o perdeu suas \nterras para as empresas vindas do sul, sudeste e do exterior. \nTornaram-se m\u00e3o de obra barata na irriga\u00e7\u00e3o, ora morando \nnos bairros perif\u00e9ricos de Juazeiro e Petrolina, ora morando \nao lado de fora das cercas e muros que cercam os \nper\u00edmetros irrigados, como estranhos em terras que j\u00e1 foram \nsuas (REVERS; MALVEZZI, 2009, p.7-8). \n\n \n\nOs/as camponeses/as se tornam assalariados nas terras em que produziam \n\npara o seu pr\u00f3prio sustento, dando forma aos processos de expropria\u00e7\u00e3o de \n\nterras, que acompanham a hist\u00f3ria do capitalismo e que persistem at\u00e9 nossos \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\ndias. O Banco Mundial, representando o grande capital agroindustrial, enumera \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es ao governo brasileiro visando garantir o amplo e irrestrito suporte \n\ndo Estado aos per\u00edmetros irrigados. De acordo com tais recomenda\u00e7\u00f5es, o Estado \n\ndeve se comprometer com a expans\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o privada, garantindo amplos \n\ninvestimentos p\u00fablicos em infraestrutura b\u00e1sica, para criar as condi\u00e7\u00f5es perfeitas \n\nde atra\u00e7\u00e3o dos capitais privados para o mercado da irriga\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o e a \n\nexpans\u00e3o de investimentos no setor agr\u00edcola. Para isso, o Estado tamb\u00e9m deveria \n\ncriar condi\u00e7\u00f5es legais e normativas que permitam o desenvolvimento eficiente dos \n\ncomponentes da irriga\u00e7\u00e3o, tais como: \n\n(i). mercado livre de terras, que contribui \u00e0 otimiza\u00e7\u00e3o dos \nper\u00edmetros de irriga\u00e7\u00e3o, decorrendo da\u00ed a import\u00e2ncia da \ntitula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria como fator de desenvolvimento; (ii). \ngarantia e concess\u00e3o de direitos de uso da \u00e1gua em regi\u00f5es \ncom n\u00edtida escassez h\u00eddrica (VALDES et al., 2004, p.49);  \n\n \n\n O Banco Mundial tamb\u00e9m recomenda que o Estado garanta a amplia\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o privada, como condi\u00e7\u00e3o do sucesso dos empreendimentos, sob o \n\nargumento de que a iniciativa privada possui capacidade econ\u00f4mica e habilidade \n\nna identifica\u00e7\u00e3o dos mercados e na log\u00edstica de comercializa\u00e7\u00e3o. A cita\u00e7\u00e3o abaixo \n\nexpressa claramente a prioridade recomendada ao governo brasileiro quanto aos \n\ninvestidores privados.  \n\n \n\nUma parcela substancial da \u00e1rea do per\u00edmetro deve \nse destinar aos produtores empresariais, que devem \nser os primeiros a serem assentados, para auxiliar na \ndefini\u00e7\u00e3o das commodities, das cadeias de produ\u00e7\u00e3o, \ndos mercados e dos sistemas de comercializa\u00e7\u00e3o e \nmarketing que melhor se adaptem ao contexto local. \nS\u00f3 ent\u00e3o, deve ter in\u00edcio o assentamento dos \npequenos produtores. As organiza\u00e7\u00f5es de produtores \ndevem ser centradas em torno de commodities, com \nfoco em cadeias agronegociais de produ\u00e7\u00e3o, log\u00edstica, \ncust\u00f3dia e valor (VALDES et al., 2004, p.54). \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n O Estado garante todo o suporte \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da terra e da \u00e1gua para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de capital pelo agroneg\u00f3cio no semi\u00e1rido. Est\u00e1 claro que o \n\nagroneg\u00f3cio se estabelece atrav\u00e9s da expropria\u00e7\u00e3o de terras e da apropria\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas, al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o dos camponeses na produ\u00e7\u00e3o das commodities. O \n\nque o Banco Mundial n\u00e3o torna expl\u00edcito \u00e9 a origem dessas terras destinadas aos \n\nassentamentos. Est\u00e3o impl\u00edcitas as perversas desapropria\u00e7\u00f5es em nome do \n\nprogresso e do desenvolvimento, que expulsam os camponeses de suas terras e \n\nos colocam em uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia econ\u00f4mica quanto aos \n\nempreendimentos privados. Tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 expl\u00edcito que essas mesmas \n\nrela\u00e7\u00f5es que estabelecem a riqueza material de uns poucos produtores privados \n\ngarantem a prolifera\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria da maior parte da popula\u00e7\u00e3o rural do semi\u00e1rido \n\nbrasileiro, que disp\u00f5e de pouca ou nenhuma terra, e de \u00e1gua insuficiente para \n\nsuas necessidades mais b\u00e1sicas. \n\nAssim, mesmo que a irriga\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de desenvolvimento rural \n\nfosse um projeto vi\u00e1vel do ponto de vista t\u00e9cnico, jamais poderia combater a \n\npobreza, porque est\u00e1 completamente comprometida com o agroneg\u00f3cio que, ao \n\ninv\u00e9s de mitigar, tem aumentado a mis\u00e9ria, tanto da natureza quanto das \n\npopula\u00e7\u00f5es que vivem na regi\u00e3o.  E com um elemento agravante \u2013 a produ\u00e7\u00e3o \n\nque resulta desses per\u00edmetros n\u00e3o garante a seguran\u00e7a e soberania alimentar das \n\nfam\u00edlias da regi\u00e3o, porque seus produtos s\u00e3o para a exporta\u00e7\u00e3o, especialmente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uva, manga e a cana de a\u00e7\u00facar. \u00c9 a agricultura de sequeiro que \n\ngarante o abastecimento interno de alimentos, como o bode, o feij\u00e3o, a macaxeira \n\ne outras culturas nativas. A agricultura irrigada na regi\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 \n\nfeita de costas para a regi\u00e3o, divorciada da seguran\u00e7a alimentar e h\u00eddrica das \n\npopula\u00e7\u00f5es que vivem no semi\u00e1rido (REVERS; MALVEZZI, 2009). \n\nAl\u00e9m disso, desconsidera-se que o peso da agricultura irrigada recai sobre \n\na \u00e1gua. E essa forma de produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m responde pela degrada\u00e7\u00e3o e \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o dos solos em muitas regi\u00f5es do planeta. A pr\u00f3pria ONU reconheceu as \n\nconsequ\u00eancias da expans\u00e3o indiscriminada dos sistemas irrigados, quando \n\nafirmou que no mundo inteiro h\u00e1 260 milh\u00f5es de hectares de \u00e1reas irrigadas, dos \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nquais 80 milh\u00f5es est\u00e3o em processo de saliniza\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, \n\nespecificamente em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi\u00e1ridas (REVERS; MALVEZZI, 2009). A \n\nesse respeito, Shiva nos alerta que: \n\n \n\nA saliniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o. O \nenvenenamento por sal de terra ar\u00e1vel tem sido uma \nconsequ\u00eancia inevit\u00e1vel da irriga\u00e7\u00e3o intensiva nas regi\u00f5es \n\u00e1ridas. Locais com falta de \u00e1gua cont\u00e9m grandes \nquantidades de solos n\u00e3o porosos; e verter \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o \nnestes solos traz os sais para a superf\u00edcie. Quando a \u00e1gua \nevapora, os res\u00edduos salinos permanecem. Hoje, mais de um \nter\u00e7o das terras irrigadas no mundo est\u00e3o polu\u00eddas com sais \n(SHIVA, 2006, p.132). \n\n \n\n O processo de contamina\u00e7\u00e3o dos solos do semi\u00e1rido e as consequ\u00eancias \n\nsobre a disponibilidade e a qualidade das \u00e1guas resultam dos projetos que \n\natendem ao agroneg\u00f3cio, \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia. Esses projetos \n\nt\u00eam por justificativa o desenvolvimento da regi\u00e3o e, em nome dele, provocam \n\ndesmatamento, polui\u00e7\u00e3o, assoreamento e degrada\u00e7\u00e3o. Tomando como exemplo a \n\nbacia do Rio S\u00e3o Francisco, Siqueira relata: \n\n \n\nTodas as 04 regi\u00f5es da Bacia do S\u00e3o Francisco sofrem mais \nonde mais se \u201cdesenvolveram\u201d. O Alto com a minera\u00e7\u00e3o e \nindustrializa\u00e7\u00e3o, produtoras de polui\u00e7\u00e3o; o M\u00e9dio com a \nirriga\u00e7\u00e3o, minera\u00e7\u00e3o e projetos de energia e\u00f3lica e solar \u2013 \nfalsamente tidas como \u201cenergia limpa\u201d \u2013 que desmatam, \nassoreiam e poluem; o Subm\u00e9dio com os barramentos, \nirriga\u00e7\u00e3o, projetos de energia e\u00f3lica, nuclear e minera\u00e7\u00e3o, \nque poluem e degradam; o Baixo com os barramentos e a \nirriga\u00e7\u00e3o, que poluem e salinizam as \u00e1guas (SIQUEIRA, \n2017, s/p). \n\n \n\nAo mesmo tempo em que se concentra no semi\u00e1rido a popula\u00e7\u00e3o mais \n\npobre e que efetivamente tem restri\u00e7\u00f5es no acesso \u00e0 \u00e1gua, atividades como a \n\nfruticultura, a cana irrigada, e a carcinicultura (cria\u00e7\u00e3o de crust\u00e1ceos), que exigem \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\ngrandes volumes de \u00e1gua, se desenvolvem na regi\u00e3o, inclusive canalizando as \n\n\u00e1guas do principal rio, o Rio S\u00e3o Francisco, para irriga\u00e7\u00e3o das culturas de \n\nexporta\u00e7\u00e3o (REVERS; MALVEZZI, 2009). \n\nNo Nordeste, as culturas irrigadas de cana de a\u00e7\u00facar que, historicamente, \n\nforam cultivadas nas zonas litor\u00e2neas, t\u00eam se expandido pelo semi\u00e1rido, algo que \n\nn\u00e3o se imaginava h\u00e1 tempos, inclusive pela demanda de \u00e1gua que essa cultura \n\nexige. Assim apontam Revers e Malvezzi: \n\n \n\nO racioc\u00ednio do capital \u00e9 sempre linear. A crise da \u00e1gua, \noriginada pelo uso intensivo na agricultura, os \ndesdobramentos do aquecimento global, a saliniza\u00e7\u00e3o de \nsolos, a mis\u00e9ria popular acumulada ao redor das ilhas \nirrigadas, nunca pesam no seu racioc\u00ednio. H\u00e1 \u00e1gua, h\u00e1 solos, \nh\u00e1 potencial de riquezas, ent\u00e3o, tem que ser explorado. Esse \nracioc\u00ednio nunca leva em conta as pessoas ao redor que n\u00e3o \ntem acesso \u00e0 \u00e1gua para consumo humano, mesmo que seja \nprioridade na Lei Brasileira de Recursos H\u00eddricos 9.433/97 \n(REVERS; MALVEZZI, 2009, p.18). \n\n \n\nA l\u00f3gica do capital inverte as prioridades dos usos da \u00e1gua apontadas na \n\nLei da \u00c1gua de 1997\n20\n\n. Ao inv\u00e9s de abastecimento humano e dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal, as \u00e1guas do S\u00e3o Francisco s\u00e3o disputadas pela explora\u00e7\u00e3o de etanol para \n\nexporta\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de frutas nos vales irrigados. Enquanto isso, 750 bilh\u00f5es \n\nde metros c\u00fabicos caem anualmente no semi\u00e1rido, na forma de chuva. E n\u00e3o h\u00e1 \n\ninvestimentos suficientes em tecnologias adequadas de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento dessa \u00e1gua para o abastecimento urbano e rural das popula\u00e7\u00f5es \n\nque vivem na regi\u00e3o. \n\nO cen\u00e1rio das disputas pela \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 um cen\u00e1rio de \n\nconflitos inconcili\u00e1veis. A maior parte desses conflitos envolve os usos da \u00e1gua na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agroindustrial, conforme estudo da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra \u2013 CPT. \n\nComo exemplo, o estudo menciona que para produzir 1 kg de cana de a\u00e7\u00facar ou 1 \n\n                                                           \n20\n\n Lei 9.433 de 8 de janeiro de 1997,  que instituiu a Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos (PNRH) e criou o \n\nSistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos (Singreh). \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\nkg de soja, s\u00e3o necess\u00e1rios 1.800 litros de \u00e1gua; para produzir 1kg de carne \n\nbovina, 15.400 litros de \u00e1gua. Os volumes mais alarmantes do estudo se referem \n\n\u00e0 minera\u00e7\u00e3o. Por exemplo, os minerodutos mineiros transportam anualmente \n\n106,5 toneladas de min\u00e9rio, para o que \u00e9 necess\u00e1rio levar junto, 13 trilh\u00f5es de \n\nlitros de \u00e1gua. Esse volume seria suficiente para abastecer quase 200 mil pessoas \n\n(FERNANDES, 2015).  \n\nA CPT publica anualmente o relat\u00f3rio intitulado: Conflitos no Campo no \n\nBrasil, atrav\u00e9s do Centro de Documenta\u00e7\u00e3o Dom Tom\u00e1s Balduino, que teve sua \n\nprimeira edi\u00e7\u00e3o em 1985. A partir de 2002, a edi\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio passou a \n\nincorporar os conflitos por \u00e1gua como parte dos conflitos no campo. No per\u00edodo \n\ncompreendido entre 2002 e 2016, foram registradas 443.043 mil fam\u00edlias \n\nenvolvidas em 1.153 conflitos por \u00e1gua no Brasil. A edi\u00e7\u00e3o mais recente do \n\ndocumento, publicada em abril de 2017, aponta que entre os anos 2011 e 2016 os \n\nconflitos por \u00e1gua no Brasil cresceram 150% (CPT, 2017). \n\nEm 2016, foram registrados 172 conflitos por \u00e1gua no campo que atingiram \n\nmais de 44 mil fam\u00edlias - o maior n\u00famero de fam\u00edlias atingidas desde 2002. Os \n\nregistros da CPT revelaram o mapa dos conflitos relacionados \u00e0 \u00e1gua no Brasil no \n\nano de 2016, conforme tabela 5.  \n\n \n\nQUADRO 6. Conflitos por \u00e1gua no Brasil 2016 \n\nUF/Regi\u00e3o Ocorr\u00eancias Fam\u00edlias \n\nCentro-Oeste \n\nGO 8 1579 \n\nMT 8 670 \n\nSubtotal 16 2249 \n\nNordeste \n\nBahia 24 3851 \n\nCear\u00e1 3 410 \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\nMaranh\u00e3o 8 1632 \n\nPiau\u00ed 1 10 \n\nRio Grande do Norte 1 1003 \n\nSergipe 5 545 \n\nSubtotal 42 7451 \n\nNORTE   \n\nAcre 1 0 \n\nAmap\u00e1 4 220 \n\nAmazonas 1 0 \n\nPar\u00e1 14 9182 \n\nRond\u00f4nia 7 7622 \n\nTocantins 2 84 \n\nSubtotal 29 17108 \n\nSUDESTE   \n\nEsp\u00edrito Santo 17 2786 \n\nMinas Gerais 58 4238 \n\nRio de Janeiro 3 8096 \n\nS\u00e3o Paulo 2 0 \n\nSubtotal 80 15120 \n\nSUL   \n\nParan\u00e1 2 1325 \n\nRio Grande do Sul 2 1148 \n\nSanta Catarina 1 70 \n\nSubtotal 5 2543 \n\nBRASIL 172 44471 \n\nFonte: Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT, 2017) \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nComo a tabela demonstra, o sudeste do Brasil lidera em termos de n\u00fameros \n\nde conflitos, especialmente devido ao rompimento da barragem da Samarco, em \n\nMariana/MG\n21\n\n. Por\u00e9m, o n\u00famero maior de fam\u00edlias atingidas por esses conflitos \n\npermanece na regi\u00e3o norte do pa\u00eds. O estudo tamb\u00e9m registra que as popula\u00e7\u00f5es \n\nmais afetadas s\u00e3o a ribeirinha, seguida por pescadores, camponesa e ind\u00edgena. \n\nDos 172 conflitos por \u00e1gua registrados no \u00faltimo ano, 101 ocorreram por decis\u00f5es \n\nreferentes a uso e preserva\u00e7\u00e3o; 54 em decorr\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de barragens e \n\na\u00e7udes e 17 por apropria\u00e7\u00e3o particular. No Nordeste predominam os conflitos por \n\ndestrui\u00e7\u00e3o ou polui\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos, amea\u00e7as de expropria\u00e7\u00e3o e \n\nimpedimentos de acesso \u00e0 \u00e1gua (CPT, 2017). \n\nEsses conflitos acontecem cotidianamente sem que o Estado interfira de \n\nmodo s\u00e9rio e resolutivo. A coniv\u00eancia do Estado permite o aprofundamento dos \n\nconflitos em benef\u00edcio dos interesses do capital. Como a CPT nos alerta: \n\n \n\nA promiscuidade estrutural permite ao capital a cria\u00e7\u00e3o de \num arcabou\u00e7o te\u00f3rico, legal e log\u00edstico para que a \u00e1gua \nesteja a servi\u00e7o do interesse do capital. Pode-se argumentar \nque, pela Constitui\u00e7\u00e3o brasileira, o estado \u00e9 que define o uso \npriorit\u00e1rio \nda \u00e1gua. \u00c9 verdade! Mesmo assim, quem d\u00e1 o comando \u00e9 o \ncapital, atrav\u00e9s do Estado, independente do que reze a lei, e, \nnesse sentido, tanto as regi\u00f5es quanto seus povos, que \ndependem diretamente da \u00e1gua para viver, e n\u00e3o para fazer \nneg\u00f3cio, ficam fragilizados (FERNANDES, 2015, p.115). \n\n  \n\nAssim, a grande expressividade dos conflitos por \u00e1gua no campo revela o \n\ncontexto mais amplo de uma viol\u00eancia estrutural patrocinada pelo grande capital, \n\nque \u00e9 resultado dos processos violentos de expropria\u00e7\u00e3o camponesa e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o devastadora do capital sobre a natureza. Desse modo, a apropria\u00e7\u00e3o \n\nprivada da \u00e1gua, que priva os camponeses de seu acesso suficiente e de \n                                                           \n21\n\n Rompimento da Barragem do Fund\u00e3o, localizada em Mariana \u2013 MG, que produzia de min\u00e9rio de ferro pela \n\nmineradora Samarco, empresa dirigida pela Vale do Rio Doce e a brit\u00e2nica BHP Billiton. A cat\u00e1strofe \n\nlan\u00e7ou 34 milh\u00f5es de m\n3\n de efluentes t\u00f3xicos no meio ambiente, contaminando 663 km de rios e \n\nc\u00f3rregos, atingindo 1.469 hectares de vegeta\u00e7\u00e3o e desabrigando mais de 600 fam\u00edlias, de acordo com o \n\ngoverno federal. A trag\u00e9dia aconteceu em 05 de novembro de 2015 (BRASIL, PRESID\u00caNCIA DA \n\nREP\u00daBLICA, 2015). \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nqualidade, ocorre com parcas barreiras legais e, muitas vezes, movidas pelo \n\npr\u00f3prio Estado. \n\nOs conflitos por \u00e1gua s\u00e3o inconcili\u00e1veis porque s\u00e3o uma express\u00e3o \n\ninequ\u00edvoca da quest\u00e3o agr\u00e1ria brasileira. A conflitualidade por \u00e1gua no campo \n\nenvolve a perman\u00eancia da quest\u00e3o agr\u00e1ria e exp\u00f5e a centralidade da propriedade \n\nda terra para explicar tanto os conflitos por \u00e1gua, quanto as determina\u00e7\u00f5es \n\nfundantes da pobreza rural.   \n\n \n\n4.4 A economia do semi\u00e1rido e os projetos h\u00eddricos para a regi\u00e3o \n\n \n\nH\u00e1, basicamente, duas propostas de desenvolvimento para a regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida. Uma baseada em solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, associadas aos investimentos de \n\ncapital em grandes obras de infraestrutura e sem a participa\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\ne camponeses; outra baseada em solu\u00e7\u00f5es que privilegiam a organiza\u00e7\u00e3o social e \n\nas t\u00e9cnicas de baixo impacto, disseminadas na regi\u00e3o. Essas duas propostas \n\nreproduzem o que, em diferentes lugares do mundo e em rela\u00e7\u00e3o a distintos \n\nprocessos produtivos, tem sido discutido amplamente. Por um lado, as grandes \n\nobras baseadas em trabalho assalariado, por outro, pequenas obras que \n\nprivilegiam a participa\u00e7\u00e3o de trabalhadores e camponeses.   \n\nMas, al\u00e9m da extensa lista de dificuldades que as grandes obras implicam \n\n(administra\u00e7\u00e3o, corrup\u00e7\u00e3o etc.), nos lugares onde existe uma fragilidade natural \n\nexpl\u00edcita, como \u00e9 o caso que analisamos, a alternativa t\u00e9cnica de grande impacto \n\nexp\u00f5e os ecossistemas ao risco de maior degrada\u00e7\u00e3o ambiental, como \u00e9 \n\nclaramente o caso em estudo, em que a agricultura de larga escala utiliza \n\nagrot\u00f3xicos que contaminam os cursos das \u00e1guas; enquanto as t\u00e9cnicas \n\nassociadas \u00e0s pequenas obras disseminadas e controladas pela popula\u00e7\u00e3o tanto \n\nbeneficiam as popula\u00e7\u00f5es com maiores dificuldades de acessar a \u00e1gua, como \n\ngarantem maior prote\u00e7\u00e3o ao ecossistema.   \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\nNeste t\u00f3pico, iremos tratar dos projetos h\u00eddricos que se constitu\u00edram para o \n\nsemi\u00e1rido brasileiro no que diz respeito \u00e0 \u00e1gua e ao enfrentamento da pobreza \n\nrural. O primeiro projeto, apresentado no t\u00f3pico 3.4.1, sustenta que as sa\u00eddas para \n\na pobreza no semi\u00e1rido encontram-se diretamente vinculadas \u00e0s solu\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas para resolver os problemas de acesso \u00e0 \u00e1gua. Essa alternativa consiste \n\nna execu\u00e7\u00e3o de grandes obras de armazenamento h\u00eddrico, como a constru\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7udes e barragens e os projetos de transposi\u00e7\u00e3o de bacias, que acentuam os \n\nconflitos por \u00e1gua e reatualizam a hist\u00f3rica solu\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica a partir do avan\u00e7o \n\ndo modelo produtivo do agroneg\u00f3cio. \n\nO segundo projeto trata da alternativa camponesa, que nasceu da \n\nresist\u00eancia e das lutas dos movimentos rurais, que apontaram a necessidade de \n\nconfigurar uma nova maneira de viver na regi\u00e3o, a partir da perspectiva de \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, e prop\u00f5e a dissemina\u00e7\u00e3o de pequenas estruturas \n\nh\u00eddricas, implementadas e geridas pelas pr\u00f3prias comunidades rurais. \n\n \n\n \n\n4.4.1 As grandes obras h\u00eddricas e as sa\u00eddas pelo modelo do agroneg\u00f3cio \n\n \n\n \n\nO s\u00e9culo XX marca o in\u00edcio das a\u00e7\u00f5es do Estado referentes ao \n\nabastecimento h\u00eddrico no semi\u00e1rido. Essa hist\u00f3ria possui uma cronologia que \n\ncompreende quatro momentos: 1) Absoluto abandono (At\u00e9 1900); 2) Grandes \n\nobras de a\u00e7udagem (1900 a 1980); 3) Grandes obras de integra\u00e7\u00e3o entre bacias \n\n(1980 at\u00e9 os dias atuais) e, 4) Tecnologias sociais h\u00eddricas (1990 at\u00e9 os dias \n\natuais) (VIANNA, 2015). \n\nPor muitas d\u00e9cadas, a a\u00e7udagem era considerada a grande alternativa para \n\no problema h\u00eddrico no semi\u00e1rido. Por isso, entre os anos 1900 e 1990 foram \n\nconstru\u00eddos no Nordeste em torno de 26 grandes a\u00e7udes, com a capacidade de \n\narmazenar mais de cem milh\u00f5es de metros c\u00fabicos (VIANNA, 2015). Essa \n\nestrat\u00e9gia se alinhava \u00e0 concep\u00e7\u00e3o predominante sobre o semi\u00e1rido, presente nas \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para a regi\u00e3o e que vigorou durante todo o s\u00e9culo XX: A \n\nperspectiva do combate \u00e0 seca. \n\nSegundo essa perspectiva, o semi\u00e1rido era um lugar absolutamente \n\nlimitado pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e de disponibilidade h\u00eddrica. As grandes obras \n\nde a\u00e7udagem foram constru\u00eddas nos per\u00edodos mais secos, demonstrando o \n\ntratamento emergencial e n\u00e3o sistem\u00e1tico das pol\u00edticas h\u00eddricas destinadas \u00e0 \n\nregi\u00e3o. O maior agravante \u00e9 o fato de essas obras terem sido constru\u00eddas, em sua \n\nmaioria, dentro de propriedades privadas, sem qualquer canaliza\u00e7\u00e3o para as \n\npopula\u00e7\u00f5es do entorno, deixando as pessoas mais pobres dependentes dos \n\nlatifundi\u00e1rios da regi\u00e3o, que eram tamb\u00e9m os senhores da \u00e1gua. Esses projetos \n\ncustaram muito investimento do Estado, e sabe-se que se tornaram grandes \n\nfontes de corrup\u00e7\u00e3o e favorecimento de empreiteiras (VIANNA, 2015). Outro \n\naspecto muito denunciado foi o emprego de trabalhadores/camponeses, em \n\nlongas e extenuantes jornadas de trabalho, em obras emergenciais que, em sua \n\nmaioria, ficaram inconclusas. \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do DNOCS, em 1945, foi tamb\u00e9m criado um conjunto de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0s quest\u00f5es do combate \u00e0 seca e ao desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida. Em 1948, foram criadas tanto a Companhia Hidroel\u00e9trica do Rio \n\nS\u00e3o Francisco (CHESF) quanto a Comiss\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco (CVSF) \n\nque, em 1975, passou a se chamar Companhia de Desenvolvimento do Vale do \n\nS\u00e3o Francisco (CODEVASF). Enquanto o DNOCS era o executor respons\u00e1vel \n\npela implementa\u00e7\u00e3o das grandes obras h\u00eddricas, que atendiam prioritariamente os \n\npropriet\u00e1rios de terras, que ficavam com a \u00e1gua, a CODEVASF investia nos \n\ngrandes sistemas de irriga\u00e7\u00e3o, que come\u00e7avam a se estruturar na regi\u00e3o. \n\nAssociado \u00e0s a\u00e7\u00f5es da CODEVASF, o governo federal criou, em 1968, o Grupo \n\nExecutivo de Irriga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Agr\u00e1rio (GEIDA), que foi realmente o \n\npropulsor de uma pol\u00edtica de irriga\u00e7\u00e3o no Brasil, atrav\u00e9s do Programa Plurianual \n\nde Irriga\u00e7\u00e3o (PPI) (VALDES et al., 2004). \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nA infraestrutura necess\u00e1ria para a implementa\u00e7\u00e3o desses projetos no \n\nNordeste veio com o Programa de Irriga\u00e7\u00e3o do Nordeste (PROINE)\n22\n\n. E, em 1996 \n\nfoi institu\u00eddo o Programa de Apoio ao Desenvolvimento da Fruticultura Irrigada no \n\nNordeste - PADFIN. Assim, desde a d\u00e9cada de 1970, foi criado um grande n\u00famero \n\nde projetos de irriga\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido brasileiro, que apresentava um modelo \n\nhidrol\u00f3gico que d\u00e1 certo para os empres\u00e1rios que investem nas produ\u00e7\u00f5es \n\nirrigadas para exporta\u00e7\u00e3o e, assim, obt\u00e9m grandes retornos financeiros (VALDES \n\net al., 2004) \n\nDesse modo, a condu\u00e7\u00e3o das grandes obras h\u00eddricas, que se propunham a \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es contra as secas, foram instaladas ao mesmo tempo em que os \n\ngrandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o estavam sendo implementados no Semi\u00e1rido, \n\ndemonstrando que apesar da regi\u00e3o ter particularidades ambientais e clim\u00e1ticas \n\npara consumo e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que determina quem tem e quem n\u00e3o \n\ntem acesso \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o s\u00e3o as caracter\u00edsticas ambientais da regi\u00e3o.   \n\nPor isso, concordamos com Vianna quando afirma que a quest\u00e3o h\u00eddrica no \n\nsemi\u00e1rido \u00e9 um subproduto da quest\u00e3o agr\u00e1ria, porque a terra e a \u00e1gua est\u00e3o \n\nposicionadas muito distintamente para a agricultura camponesa de um lado, e \n\npara o agroneg\u00f3cio, de outro (VIANNA, 2015). Para o agroneg\u00f3cio, amplas s\u00e3o as \n\npossibilidades de uso da \u00e1gua e de ocupa\u00e7\u00e3o da terra, com o irrestrito suporte \n\nestatal, e ainda sob o discurso de erradicar uma pobreza que desconhece.  \n\nEnquanto os camponeses defrontam-se cotidianamente com as express\u00f5es mais \n\nduras de uma terra dividida entre o agroneg\u00f3cio e a mis\u00e9ria. \n\nDesse modo, dos sert\u00f5es secos brotam os vales \u00famidos, os per\u00edmetros \n\nirrigados e os p\u00f3los de fruticultura, ao lado dos piores cen\u00e1rios de mis\u00e9ria da \n\nmaioria quase absoluta da popula\u00e7\u00e3o. Pelo paradigma do combate \u00e0 seca, essa \n\npobreza foi historicamente associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da regi\u00e3o semi\u00e1rida, \n\nconsiderada um produto da natureza. Questionamos com os autores:  \n\n                                                           \n22\n\nInstitu\u00eddo pelo Decreto n\u00ba 92344 de 29/01/1986 / PE - Poder Executivo Federal \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nOs cen\u00e1rios que abrigam a produ\u00e7\u00e3o de frutas irrigadas para \nexporta\u00e7\u00e3o instigam os seguintes questionamentos: quais os \natores envolvidos nestas din\u00e2micas? Como os segmentos \npobres participam destes espa\u00e7os produtivos? E quais os \nimpactos dessa estrat\u00e9gia econ\u00f4mica sobre a pobreza rural? \nConsideramos que \u00e9 importante problematizar os fatores que \ninduzem a que tenhamos, numa mesma \u00e1rea, \u00edndices de \ncrescimento econ\u00f4mico elevados e indicadores sociais que \nretratam pobreza e desigualdade (GOMES; MIRANDA, 2013)  \n\n \n\nCom o argumento do combate \u00e0 seca, foram instalados os per\u00edmetros \n\nprodutivos de irriga\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido do Brasil, com a justificativa de garantir o \n\ndinamismo econ\u00f4mico da regi\u00e3o, transformando os vales \u00famidos em p\u00f3los \n\nimportantes de produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios. Tudo isso, ao \n\nmesmo tempo em que se aprofundavam os \u00edndices de pobreza rural e de \n\ninsufici\u00eancia no acesso aos recursos naturais para a agricultura camponesa. \n\n \n\nA agricultura irrigada sempre foi considerada uma alternativa \nimportante para a constitui\u00e7\u00e3o de uma classe de produtores \nno semi\u00e1rido. Nesta empreitada o estado teve um importante \npapel, participando ativamente, tanto por meio do \nfinanciamento da infraestrutura produtiva (irriga\u00e7\u00e3o, energia, \nestradas, constru\u00e7\u00e3o de agrovilas e equipamentos coletivos) \ncomo na promo\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias econ\u00f4micas (cr\u00e9dito, \nassist\u00eancia t\u00e9cnica, informa\u00e7\u00f5es) e de novas \ninstitucionalidades. Contudo, como todo processo de \ninova\u00e7\u00e3o, a chamada grande irriga\u00e7\u00e3o acomodou interesses \nde indiv\u00edduos e grupos em detrimento dos desejos e \nnecessidades de outros, especialmente da popula\u00e7\u00e3o local \n(GOMES; MIRANDA, 2013, p. 194). \n\n  \n\nDesse modo, a cria\u00e7\u00e3o dos per\u00edmetros irrigados e dos p\u00f3los de fruticultura \u00e9 \n\num exemplo de como a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura convive com o acirramento \n\nda pobreza, da sede e da fome nas regi\u00f5es semi\u00e1ridas, porque n\u00e3o se alteram as \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes. Do contr\u00e1rio, acentua-se a estrutura fundi\u00e1ria \n\nconcentradora, sob o comando do capital e a subservi\u00eancia do Estado. \n\n As estrat\u00e9gias, planos e a\u00e7\u00f5es direcionadas ao semi\u00e1rido t\u00eam por pano de \n\nfundo os interesses das classes capitalistas em ampla disputa com as alternativas \n\ncamponesas de vida e produ\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido. Para garantir pol\u00edticas \n\ncomprometidas com a classe capitalista, o Estado redefiniu o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo na regi\u00e3o, facilitou a expropria\u00e7\u00e3o camponesa com a cria\u00e7\u00e3o de um novo \n\nmovimento de desapropria\u00e7\u00e3o, em que as grandes empresas agroindustriais \n\ncompram as melhores terras, pr\u00f3ximas de \u00e1reas com \u00e1gua mais abundante. No \n\nt\u00f3pico a seguir trataremos das alternativas que se constru\u00edram das lutas e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o camponesa em defesa do semi\u00e1rido e das possibilidades de \n\nconviv\u00eancia desde o final do s\u00e9culo XX. \n\n \n\n4.4.2 As tecnologias sociais h\u00eddricas e as sa\u00eddas pela conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido  \n\n \n\nA hist\u00f3ria do semi\u00e1rido n\u00e3o pode ser contada sem o conte\u00fado das lutas \n\ncamponesas, que correspondem principalmente \u00e0 perman\u00eancia na terra e o \n\nacesso suficiente aos recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o. Uma parte dessa luta pode \n\nser narrada a partir das \u00faltimas duas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial que se organizou em torno da ideia de conviver com o semi\u00e1rido.  \n\nInicialmente, associa\u00e7\u00f5es de pequenos produtores e sindicatos de \n\ntrabalhadores rurais, pastorais e organiza\u00e7\u00f5es camponesas em geral, come\u00e7aram \n\na utilizar o conceito de conviv\u00eancia em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de combate \u00e0 seca, \n\nimplementadas pelo Estado. A conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido altera \n\nsubstancialmente a rela\u00e7\u00e3o dos trabalhadores/as com a natureza, que sob a \n\nperspectiva do \u201ccombate\u201d, era tratada como vil\u00e3 da fome e da mis\u00e9ria rural e, a \n\npartir da perspectiva da conviv\u00eancia, passa a ser compreendida em sua din\u00e2mica \n\ncomplexa e nas possibilidades de intera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\nOs princ\u00edpios da conviv\u00eancia baseiam-se, principalmente, na constata\u00e7\u00e3o \n\nde que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel alterar os movimentos da natureza, mas \u00e9 poss\u00edvel se \n\npreparar para esses movimentos, especialmente quando forem previs\u00edveis e \n\nc\u00edclicos. A seca, entre tantos outros fen\u00f4menos, \u00e9 um epis\u00f3dio recorrente e muito \n\nconhecido das popula\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido. O relat\u00f3rio do 1\u00ba Encontro sobre a seca: \n\nimplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e formas de conviv\u00eancia, realizado pelo P\u00f3lo Sindical do \n\nSert\u00e3o Central de Pernambuco e pelo Centro Josu\u00e9 de Castro, em outubro de \n\n1989 na cidade de Triunfo-PE, registra as discuss\u00f5es dos trabalhadores/as rurais \n\na respeito dos sentidos da seca e das formas de resist\u00eancia camponesa \n\n(OLIVEIRA,1989). Percebe-se a profunda sabedoria dos trabalhadores/as ao \n\ndiscutir esta realidade, expressa nas considera\u00e7\u00f5es contundentes e cr\u00edticas, como \n\nas registradas no seguinte depoimento: \n\nNas nossas discuss\u00f5es vimos que as causas e \nconsequ\u00eancias pol\u00edticas da seca s\u00e3o principalmente geradas \npela irresponsabilidade e falta de compromisso do governo \nno que diz respeito \u00e0 pol\u00edtica agraria, agr\u00edcola, fundi\u00e1ria e de \nirriga\u00e7\u00e3o; pela concentra\u00e7\u00e3o de terras nas m\u00e3os dos \nlatifundi\u00e1rios (especialmente as \u00e1reas mais valorizadas); \npelas obras de emerg\u00eancias serem conclu\u00eddas e p\u00fablicas; \npela falta de assist\u00eancia t\u00e9cnica adequada que faz com que \nos trabalhadores vendam na folha, n\u00e3o tenham reservat\u00f3rios \nde agua, tenham pouca produ\u00e7\u00e3o\u2026 tudo isso acarreta \u00eaxodo \nrural, mis\u00e9ria, desemprego, expuls\u00e3o do homem do campo, \nviolencia no campo e na cidade, caristia, falta de moradia, \nfavelas, greves, saques e desnutri\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 1989, \np.5). \n\nO depoimento revela que j\u00e1 estava bem delimitado para os camponeses \n\norganizados em 1989 que os problemas enfrentados nos per\u00edodos das secas eram \n\nprincipalmente resultantes da propriedade privada da terra. Tamb\u00e9m estava claro \n\no compromisso do Estado com a expans\u00e3o da agricultura capitalista e que restava \n\npara a maioria da popula\u00e7\u00e3o as frentes de emerg\u00eancia nos per\u00edodos de estiagens, \n\nque beneficiavam as grandes propriedades.  \n\nA seca \u00e9 apresentada como fen\u00f4meno clim\u00e1tico, pol\u00edtico-econ\u00f4mico e \n\ns\u00f3cio-hist\u00f3rico que revela a complexidade das rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nentre camponeses e produtores capitalistas que, ao mesmo tempo em que agrava \n\na mis\u00e9ria do pobre, aumenta a fortuna do rico. Os trabalhadores/as constru\u00edram a \n\nseguinte tabela para diferenciar as diferentes viv\u00eancias dos camponeses e \n\ngrandes propriet\u00e1rios nos per\u00edodos de estiagens prolongadas: \n\n \n\nQUADRO 7. Consequ\u00eancias das secas para trabalhadores e grandes propriet\u00e1rios \n\nClasses \n\nsociais \n\n\u00c1gua  Animais Terra Trabalho Vida \n\nTrabalhadores Falta Vendem Vendem ou \n\nabandonam \n\nTrabalham \n\npara os \n\ngrandes e v\u00e3o \n\nembora \n\nSofrem \n\nfome, \n\ndoen\u00e7a e \n\nmorte \n\nGrandes \n\npropriet\u00e1rios \n\nN\u00e3o falta Compram Compram Contratam \n\ntrabalhadores \n\nFicam mais \n\nricos \n\nFonte: Relat\u00f3rio do 1\u00ba encontro Seca: implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e formas de conviv\u00eancia \n(OLIVEIRA,1989)  \n\n \n\n \n\nEste quadro s\u00edntese aponta que uma longa seca pode representar o \n\nagravamento dos cen\u00e1rios de mis\u00e9ria e de precariedade da vida. A pobreza \n\ncotidiana \u00e9 agravada nos per\u00edodos de estiagens prolongadas, mas somente para \n\nos trabalhadores rurais. Para os grandes propriet\u00e1rios, a mesma circunst\u00e2ncia \n\nproduz enriquecimento pela expans\u00e3o da propriedade privada da terra e da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho. Enfim, a seca acentua a expropria\u00e7\u00e3o camponesa e o \n\npoder das oligarquias agr\u00e1rias. \n\nAo final do encontro, os camponeses/as elencaram diversas possibilidades \n\nde conviv\u00eancia, entre elas: intensificar as reivindica\u00e7\u00f5es pela constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens e pela ado\u00e7\u00e3o de tecnologias alternativas de abastecimento h\u00eddrico; \n\norganizar-se para exigir a cria\u00e7\u00e3o de equipamentos comunit\u00e1rios, como po\u00e7os, \n\ncacimbas, casas de farinhas, hortas e ro\u00e7ados de uso coletivo e, elaborar um \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com outros trabalhadores e comunidades, para \n\ndivulgar os resultados do encontro e chamar outros trabalhadores para a luta.  \n\nA indigna\u00e7\u00e3o dos trabalhadores est\u00e1 descrita nesta poesia de Luiz Severo \n\nNeto, de S\u00e3o Jos\u00e9 de Belmonte/PE: \n\n \n\nVoc\u00ea que trabalha de rendeiro, ou at\u00e9 pode dizer de parceria \nTrabalha as 12 horas do dia, do come\u00e7o de janeiro a janeiro \nNo final n\u00e3o lucra o seu dinheiro, sua fam\u00edlia o ano inteiro padeceu \n\u00c0s vezes at\u00e9 de fome j\u00e1 morreu, faz isso pra engrandecer o patr\u00e3o \n\u00c9 por isso que chove no sert\u00e3o, e a seca n\u00e3o desapareceu \n(OLIVEIRA, 1989, p.14).  \n\n \n\nA poesia demarca o surgimento de uma consci\u00eancia coletiva, nascida nos \n\nquintais, nas feiras, nas reuni\u00f5es dos sindicatos de trabalhadores rurais mais \n\ncombativos, nas Comiss\u00f5es Eclesiais de Base (CEBs), entre outros espa\u00e7os \n\norganizativos, que denunciavam que a seca n\u00e3o produzia mis\u00e9ria para todos, era, \n\ninclusive, rent\u00e1vel para alguns. \n\nAssim, as lutas empreendidas pelos trabalhadores/as rurais foram aos \n\npoucos dando forma a uma resist\u00eancia intensa e cada vez mais organizada. As \n\npress\u00f5es ao poder p\u00fablico eram elaboradas a partir de passeatas, atos p\u00fablicos, \n\nabaixo-assinados, den\u00fancias, cartas pol\u00edticas, contrapropostas e saques \n\norganizados. Os camponeses foram conseguindo pequenas vit\u00f3rias, como a \n\ninclus\u00e3o das mulheres nas frentes de emerg\u00eancias, e a constru\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nbarragens, po\u00e7os e a\u00e7udes mais pr\u00f3ximos dos trabalhadores. \n\nAliadas \u00e0 resist\u00eancia camponesa, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de pesquisa tamb\u00e9m \n\npassaram a experimentar e propor tecnologias h\u00eddricas mais apropriadas \u00e0 \n\nrealidade do semi\u00e1rido. A Empresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o \n\nRural \u2013 Embrater e a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 Embrapa \n\ngeraram um documento orientador das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas relacionadas aos ideais de \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. O documento, datado de 1982, foi intitulado: \n\nConviv\u00eancia do homem com a seca (SILVA, 2008). Tratou-se de uma proposta \n\nainda muito incipiente, mas que sugeria a cria\u00e7\u00e3o de uma infraestrutura de \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\ncapta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua da chuva em pequenas propriedades, \n\ntomando como refer\u00eancia as experi\u00eancias hist\u00f3ricas dos camponeses na \n\nestocagem de alimentos, \u00e1gua, sementes e forragem para os animais. \n\nA grande seca de 1992/93 foi marcada por uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\nlegitimadora das demandas de milhares de camponeses organizados pelo \n\nmovimento sindical rural, junto com associa\u00e7\u00f5es, cooperativas e ONGs, que \n\nocuparam a sede da Sudene em Recife, em defesa de alternativas de conviv\u00eancia \n\ncom a regi\u00e3o semi\u00e1rida. A partir desse ato, criou-se o F\u00f3rum Nordeste, com mais \n\nde trezentas organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, propondo mais investimentos para a \n\nagricultura familiar, o uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais e maior participa\u00e7\u00e3o \n\nnas pol\u00edticas p\u00fablicas. Todas essas propostas foram incorporadas no documento: \n\nA\u00e7\u00f5es Permanentes para o Desenvolvimento do Nordeste Semi\u00e1rido (SILVA, \n\n2008). \n\nAs a\u00e7\u00f5es governamentais que se estenderam ao longo da d\u00e9cada de 1990 \n\nmantiveram o mesmo perfil descont\u00ednuo e circunstancial que vigorou em todo o \n\ns\u00e9culo XX nas a\u00e7\u00f5es voltadas ao semi\u00e1rido: a rea\u00e7\u00e3o posterior aos eventos de \n\nestiagem; demora na execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es emergenciais; aus\u00eancia de uma \n\nsistem\u00e1tica na destina\u00e7\u00e3o de recursos para as obras (na maioria das vezes, os \n\nrecursos eram cortados assim que come\u00e7avam as chuvas). Diante disso, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o em torno das propostas de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o se intensificou \n\nnos anos 1990. \n\nEm 1999, movimentos sociais, entidades religiosas e ONGs apresentaram a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o do Semi-\u00c1rido na 3\u00aa sess\u00e3o da Confer\u00eancia das Partes das Na\u00e7\u00f5es da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (COP3), realizada em Recife-PE. \n\nBasicamente, o documento demonstrava a articula\u00e7\u00e3o que se formava no \n\nsemi\u00e1rido em defesa das possibilidades de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o. A \n\ndeclara\u00e7\u00e3o apresentou a vis\u00e3o dos movimentos rurais para o desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida, baseada em duas premissas: o uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais e a quebra do monop\u00f3lio dos meios de produ\u00e7\u00e3o, especialmente terra e \n\n\u00e1gua. Para dar continuidade \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o social que gerou a Declara\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nsemi\u00e1rido, os movimentos sociais reunidos na COP3 criaram a Articula\u00e7\u00e3o no \n\nSemi\u00e1rido Brasileiro (ASA)\n23\n\n. \n\nA ASA \u00e9 uma rede que articula as lutas dos movimentos sociais rurais em \n\ndefesa do projeto pol\u00edtico da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Os ideais de \n\nconviv\u00eancia com a regi\u00e3o nasceram muito vinculados ao debate do direito \u00e0 \u00e1gua. \n\nCom o decorrer das lutas, outros elementos foram incorporados e considerados \n\nfundamentais para pensar a perman\u00eancia dos camponeses na regi\u00e3o. A \n\nmatura\u00e7\u00e3o do debate da conviv\u00eancia contribuiu com a cria\u00e7\u00e3o do principal \n\nprograma da organiza\u00e7\u00e3o: O Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a \n\nConviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido, que articula as a\u00e7\u00f5es dos programas: Um Milh\u00e3o \n\nde Cisternas (P1MC), Uma Terra e Duas \u00c1guas (P1+2), Cisternas nas Escolas e \n\nSementes do Semi\u00e1rido\n24\n\n.  \n\nA conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, enquanto cr\u00edtica e proposta alternativa \u00e0s \n\nconcep\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 seca, apresenta outras sa\u00eddas para o enfrentamento e \n\na supera\u00e7\u00e3o das problem\u00e1ticas sociais, econ\u00f4micas e ecol\u00f3gicas do semi\u00e1rido. A \n\nideia de conviver tamb\u00e9m trata de novas t\u00e9cnicas e novas pr\u00e1ticas produtivas, \n\nmas \u00e9 essencialmente a recupera\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias j\u00e1 \n\nconstru\u00eddas h\u00e1 muito tempo pelos povos e comunidades rurais em sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a natureza. Do ponto de vista t\u00e9cnico, a l\u00f3gica da conviv\u00eancia baseia-se na \n\nexperi\u00eancia de estocagem e armazenamento de \u00e1gua, alimentos, sementes e \n\nforragem para os animais. A Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \u2013 ASA, assim \n\ndefine o processo de conviver com a natureza da regi\u00e3o: \n\n  \n\nNa luta di\u00e1ria pela sobreviv\u00eancia, mulheres e homens, \n\nportadoras/es de um vasto saber adquirido a partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o da natureza ao longo dos tempos, aprenderam a \n\narte de  conviver com o meio ambiente olhando os ciclos das \n\n                                                           \n23\n\n    Rede de movimentos sociais formada por mais de tr\u00eas mil organiza\u00e7\u00f5es sociais de naturezas diversas, \n\nentre estas, sindicatos de trabalhadores rurais, associa\u00e7\u00f5es de trabalhadores e trabalhadores do campo, \n\ncooperativas, ONGs, pastorais, par\u00f3quias etc. A ASA atua em todo o semi\u00e1rido, inclusive no Maranh\u00e3o, \n\nque luta para ser reconhecido enquanto territ\u00f3rio do semi\u00e1rido. Dispon\u00edvel em www.asabrasil.org.br \n\nAcesso: 28/06/2017. \n24\n\n Dispon\u00edvel em www.asabrasil.org.br, acesso 28/06/2017 \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nchuvas, o comportamento das plantas, dos animais e as \n\ncaracter\u00edsticas do clima e do solo (ASA BRASIL, 2011, p.3). \n\n \n\nNa tentativa de elaborar outras respostas que, em certa medida, \n\nincorporassem os novos discursos da conviv\u00eancia, o Estado criou o Programa \n\nSert\u00e3o Cidad\u00e3o: Conv\u00edvio com o Semi-\u00c1rido e inclus\u00e3o social\n25\n\n; o Programa de \n\nDissemina\u00e7\u00e3o de Tecnologias Apropriadas ao Semi\u00e1rido\n26\n\n e o Programa Conviver: \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel no Semi\u00e1rido\n27\n\n, todos entre os anos de 2001 e \n\n2003. Alguns Estados tamb\u00e9m seguiram essa tend\u00eancia, criando planos estaduais \n\npara a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Em 2003, j\u00e1 no Governo Lula, O Programa \n\nFome Zero\n28\n\n incorporou a constru\u00e7\u00e3o de cisternas no semi\u00e1rido como parte das \n\na\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a alimentar e enfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria na regi\u00e3o semi\u00e1rida. \n\n Essas iniciativas sinalizavam para uma mudan\u00e7a nos discursos \n\ngovernamentais, que passaram a incorporar argumentos dos pr\u00f3prios movimentos \n\nsociais rurais, tais como sustentabilidade e pr\u00e1ticas de conviv\u00eancia. Como \n\nexemplo dessa tend\u00eancia, foi elaborado em 2005 o Plano Estrat\u00e9gico do \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel do Semi\u00e1rido (PDSA), pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional. Tratou-se do primeiro plano para o semi\u00e1rido e primeiro esfor\u00e7o de \n\n                                                           \n25\n\n Na seca do per\u00edodo 2001/2002 foi criado pelo governo de Fernando Henrique Cardoso o Programa Sert\u00e3o \n\nCidad\u00e3o, que visava, al\u00e9m da implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es emergenciais, a cria\u00e7\u00e3o de um Sistema de \n\nPlanejamento e Gest\u00e3o do semi\u00e1rido para monitorar a din\u00e2mica espacial e temporal dos sistemas \n\necol\u00f3gicos do semi\u00e1rido (SILVA, 2008).  \n26\n\n O Programa visava introduzir tecnologias mais apropriadas ao semi\u00e1rido Brasileiro, com uma maior \n\npossibilidade de inser\u00e7\u00e3o produtiva no mercado interno e externo. Um dos principais obetivos do \n\nPrograma era racionalizar os recursos aplicados com a integra\u00e7\u00e3o de programas governamentais (SILVA, \n\n2008)  \n27\n\n Lan\u00e7ado em abril de 2003, no governo Lula,  o Programa previa a converg\u00eancia de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nimplementadas na regi\u00e3o, voltadas \u00e0 agricultura camponesa: a garantia da renda m\u00ednima para os \n\nprodutores rurais pobres, atrav\u00e9s do Seguro Safra;  a compra da produ\u00e7\u00e3o camponesa pelo governo \n\nfederal; o acesso ao cr\u00e9dito para a\u00e7\u00f5es de manejo e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua; investimento em culturas \n\nforrageiras; assist\u00eancia t\u00e9cnica para os camponeses e o desenvolvimento de projetos de educa\u00e7\u00e3o para a \n\nconviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido (SILVA, 2008). \n28\n\n Pol\u00edtica integrada de seguran\u00e7a alimentar e combate \u00e0 fome criada em 2003, no in\u00edcio do primeiro mandato \n\ndo presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. O Programa Fome Zero abrangia a\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de emprego, \n\nrenda m\u00ednima, distribui\u00e7\u00e3o de alimentos e alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos.  \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\napreender as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas adotadas pelas organiza\u00e7\u00f5es sociais do \n\nNordeste quanto \u00e0 conviv\u00eancia com a regi\u00e3o (BRASIL, 2005b).  \n\nO documento apresenta uma s\u00edntese dos ensinamentos acumulados sobre \n\nos problemas e a realidade do semi\u00e1rido, e aponta para novas possibilidades de \n\ndesenvolvimento rural, j\u00e1 reclamadas pela sociedade brasileira h\u00e1 muito tempo. \n\nNo entanto, apesar do esfor\u00e7o de se debru\u00e7ar sobre o ide\u00e1rio dos movimentos \n\nrurais e tentar aplic\u00e1-lo em um plano estrat\u00e9gico, o documento explicita entre as \n\nsuas principais prioridades: os investimentos em agricultura irrigada, para \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio; a produ\u00e7\u00e3o de energia e a minera\u00e7\u00e3o. Ou seja, \n\nprotege as atividades que geram muita rentabilidade ao capital investido no \n\ncampo, que s\u00e3o mais danosas ao meio ambiente e, em consequ\u00eancia, s\u00e3o as \n\nprincipais respons\u00e1veis pela perpetua\u00e7\u00e3o da pobreza rural. Em s\u00edntese, o PDSA \u00e9 \n\num bom exemplo de como as concep\u00e7\u00f5es sobre o semi\u00e1rido e sobre o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o est\u00e3o permanentemente em disputa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alternativas para o desenvolvimento no semi\u00e1rido, a \n\ndimens\u00e3o da conviv\u00eancia comp\u00f5e o projeto pol\u00edtico protagonizado pelos \n\nmovimentos sociais rurais, que contextualizam historicamente a complexidade das \n\nproblem\u00e1ticas sociais, tecnol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas que envolvem a vida \n\ncamponesa. Ao disputar as imagens, os conceitos e os sentidos do que \u00e9 o \n\nsemi\u00e1rido e como se vive nele, os camponeses organizados disputam hegemonia, \n\nno sentido da dire\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtica das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para o semi\u00e1rido. Nesse \n\nmovimento, consideramos que as lutas por pol\u00edticas de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o \n\nse configuram enquanto lutas pela vida no campo, a\u00ed considerando os modos de \n\nviver e produzir na regi\u00e3o. \n\nA dimens\u00e3o da conviv\u00eancia n\u00e3o desconsidera os limites da natureza, mas \n\ntende a politizar a sede, recolocando a quest\u00e3o da \u00e1gua no contexto mais amplo \n\ndo debate da quest\u00e3o fundi\u00e1ria. No campo sociocultural, reconfiguram-se as \n\nimagens da terra impr\u00f3pria e permanentemente sujeita \u00e0s intemp\u00e9ries ambientais, \n\npela valoriza\u00e7\u00e3o do ecossistema exclusivamente brasileiro, resistente, adaptado e \n\nincrivelmente belo. A dimens\u00e3o da conviv\u00eancia reposiciona a sede e a pobreza \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\nsobre seus fundamentos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e hist\u00f3rico-pol\u00edticos e, portanto, nega a \n\nequa\u00e7\u00e3o mecanicista que explica a pobreza pela natureza. \n\nA perspectiva da conviv\u00eancia prop\u00f5e solu\u00e7\u00f5es associadas para a \n\nadapta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es ao clima da regi\u00e3o. Recomenda a combina\u00e7\u00e3o da \n\ncapta\u00e7\u00e3o e o armazenamento da \u00e1gua da chuva para consumo e produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, o estoque das sementes nativas, a valoriza\u00e7\u00e3o dos quintais produtivos \n\ne a gest\u00e3o comunit\u00e1ria das \u00e1guas, que permite, al\u00e9m do abastecimento humano e \n\nanimal, a preserva\u00e7\u00e3o das fontes e mananciais h\u00eddricos e os recursos \n\nsubterr\u00e2neos. As comunidades devem estabelecer as prioridades dos usos da \n\n\u00e1gua, no processo de mobiliza\u00e7\u00e3o para conviv\u00eancia com a regi\u00e3o.  \n\nComo a exposi\u00e7\u00e3o dos solos contribui para a perda da fertilidade da terra, \n\nas pr\u00e1ticas de reflorestamento ou sistemas de agroflorestas s\u00e3o sa\u00eddas \n\nrecomendadas para a recupera\u00e7\u00e3o dos solos e o combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, porque \n\nprotegem o solo das enxurradas, da ensola\u00e7\u00e3o e da a\u00e7\u00e3o dos ventos nos per\u00edodos \n\nmais secos. A conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido requer alternativas produtivas \n\nbaseadas na policultura, cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais e na agroecologia, em \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 monocultura e \u00e0 pecu\u00e1ria bovina, muito concentradas nas m\u00e9dias e \n\ngrandes propriedades, que ocupam imensa \u00e1rea geogr\u00e1fica e consomem grandes \n\nvolumes de \u00e1gua. A caprinocultura e a ovinocultura s\u00e3o exemplos da pecu\u00e1ria \n\napropriada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais.  \n\nUm dos aspectos centrais da cultura de conviv\u00eancia \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes tradicionais na forma\u00e7\u00e3o de uma consci\u00eancia sobre a realidade local, \n\natrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de educa\u00e7\u00e3o comprometida com o contexto da conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido. A educa\u00e7\u00e3o contextualizada n\u00e3o se trata de um processo de \n\nensinar a conviver, mas de reconhecer a sabedoria das popula\u00e7\u00f5es que \n\nhistoricamente desenvolveram formas alternativas de lidar com a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa, com o manejo da \u00e1gua e dos solos e os desafios do clima. A articula\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o contextualizada no semi\u00e1rido teve in\u00edcio em 1998, a \n\npartir de um simp\u00f3sio sobre Escola e Conviv\u00eancia com a Seca, realizado em \n\nJuazeiro da Bahia. Dois anos depois, foi realizado o I Semin\u00e1rio Internacional de \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o no Contexto do Semi\u00e1rido, que marcou a cria\u00e7\u00e3o de uma Rede de \n\nEduca\u00e7\u00e3o para o Semi\u00e1rido Brasileiro (RESAB). At\u00e9 hoje, a RESAB tem como \n\nprinc\u00edpio orientador a qualidade da educa\u00e7\u00e3o a partir das particularidades \n\nclim\u00e1ticas e socioculturais do semi\u00e1rido (SILVA, 2008). \n\n As lutas pela conviv\u00eancia com o ecossistema do semi\u00e1rido, de acordo com \n\nos pr\u00f3prios movimentos, s\u00e3o lutas para alterar os sistemas produtivos, para que \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas incorporem a ideia da conviv\u00eancia nas a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 \n\nagricultura familiar e no fomento \u00e0s pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas. Mas, sobretudo, \n\nevidenciam as contradi\u00e7\u00f5es da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no campo, \n\nparticularmente terra e \u00e1gua, que apresentam os maiores desafios para as lutas \n\ncamponesas porque s\u00e3o pressupostos materiais insuprim\u00edveis para conviver com \n\na regi\u00e3o. \n\nNesse aspecto, as lutas por conviv\u00eancia exigem uma oposi\u00e7\u00e3o sociocultural \n\nprofunda \u00e0s formas predat\u00f3rias estabelecidas na rela\u00e7\u00e3o com a natureza do \n\nsemi\u00e1rido. Isso porque as condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es no campo \n\ns\u00e3o desafiadas permanentemente pelas formas produtivas do capital, baseadas \n\nno agro e hidroneg\u00f3cios, que comandam a concentra\u00e7\u00e3o de terras e \u00e1guas na \n\nregi\u00e3o. Assim, essa oposi\u00e7\u00e3o sociocultural alia-se \u00e0 luta pela terra, pela \u00e1gua, \n\npelas sementes nativas, pelas pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, por uma educa\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada e pela defesa de uma produ\u00e7\u00e3o livre de agrot\u00f3xicos. \n\nDesse modo, as lutas por conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido apresentam um \n\nantagonismo radical entre os modos de vida camponesa e os interesses de \n\nexpans\u00e3o do capital no campo e, portanto, podem ser identificadas enquanto lutas \n\nsocioecol\u00f3gicas, nos termos definidos por L\u00f6wy, porque associam a luta ecol\u00f3gica \n\n\u00e0 pr\u00f3pria luta pela sobreviv\u00eancia de um povo (L\u00d6WY, 2014). \n\n \n\nO sistema capitalista nos imp\u00f4s uma l\u00f3gica de concorr\u00eancia, \n\nde progresso e de crescimento ilimitado. Esse regime de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e de consumo \u00e9 a procura do lucro sem limites, \n\nseparando o ser humano do meio ambiente, estabelecendo \n\numa l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o da natureza, convertendo tudo em \n\nmercadoria: a \u00e1gua, a terra, o genoma humano, as culturas \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\nancestrais, a biodiversidade, a justi\u00e7a, a \u00e9tica, os direitos dos \n\npovos, a morte e a pr\u00f3pria vida (L\u00d6WY, 2014, p. 67). \n\n \n\nEssa ecologia dos pobres, como denominou Juan-Martinez Allier, \u00e9 \n\ndeflagrada pela organiza\u00e7\u00e3o dos que s\u00e3o primeiramente atingidos pelo processo \n\nde depreda\u00e7\u00e3o da natureza e se tornam, portanto, os primeiros a organizar a sua \n\noposi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 algumas ressalvas sobre o teor de classe presente nas lutas \n\necol\u00f3gicas. Supomos que isso se deve ao fato de o ecologismo ter sido mais \n\nconhecido como um movimento de classe m\u00e9dia, que mobilizou preocupa\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas a partir dos anos 1960 e 1970. O argumento mais sustentado para \n\nexplicar essa vincula\u00e7\u00e3o das lutas ecol\u00f3gicas com as sociedades mais pr\u00f3speras \n\n\u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o de dejetos e res\u00edduos nessas economias \u00e9 muito mais intensa e, \n\nportanto, produz tamb\u00e9m maior rea\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental. No \n\nentanto, al\u00e9m dessa incontest\u00e1vel economia da abund\u00e2ncia, h\u00e1 um ecologismo da \n\nsobreviv\u00eancia, uma ecologia dos pobres. Os movimentos sociais dos pobres, para \n\nmanter ou garantir o acesso aos recursos naturais, s\u00e3o tamb\u00e9m movimentos \n\necologistas porque formam uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica nas pr\u00f3prias lutas pela \n\nsobreviv\u00eancia (ALIER, 1992). Nas palavras do autor: \n\nOs movimentos sociais dos pobres est\u00e3o frequentemente \n\nrelacionados com suas lutas pela sobreviv\u00eancia, e s\u00e3o, \n\nportanto, ecologistas \u2013 qualquer que seja o idioma em que se \n\nexpressem \u2013 enquanto que seus objetivos s\u00e3o definidos em \n\ntermos das necessidades ecol\u00f3gicas para a vida: energia \n\n(incluindo as calorias da comida), \u00e1gua, espa\u00e7o para habitar \n\n(ALIER, 1992, p.9).  \n\n \n\nAo estudar a resist\u00eancia ind\u00edgena, L\u00f6wy percebeu que se trata de lutas \n\necossociais porque, ao defender o territ\u00f3rio e os modos de vida ind\u00edgena, \n\nproduzem um antagonismo radical \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da natureza e da humanidade, \n\nque marcam e definem o modo capitalista de produzir. \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\nAs comunidades ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina encontram-se \n\nno centro da luta pelo meio ambiente. N\u00e3o somente pelas \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es locais em defesa dos rios ou das florestas, \n\ncontra as multinacionais petrol\u00edferas e mineradoras, mas \n\ntamb\u00e9m propondo um modo de vida alternativo ao do \n\ncapitalismo neoliberal globalizado. Essas lutas podem ser \n\nsobretudo ind\u00edgenas, mas com frequencia elas ocorrem em \n\nalian\u00e7a com camponeses sem terra, ecologistas, socialistas, \n\ncomunidade de base crist\u00e3s, com o apoio de sindicatos, de \n\npartidos de esquerda, da pastoral da terra e da pastoral \n\nind\u00edgena (L\u00d6WY, 2014, p.62). \n\n \n\nO capital se confronta radicalmente com as lutas socioecol\u00f3gicas porque \n\nsua l\u00f3gica destruidora exige a transforma\u00e7\u00e3o em mercadoria de todos os bens \n\ncomuns, enquanto camponeses, ind\u00edgenas, ribeirinhos, quilombolas e outros \n\npovos tradicionais s\u00e3o as primeiras v\u00edtimas do ecoc\u00eddio, patrocinado pelo capital \n\nno campo. O fortalecimento e a associa\u00e7\u00e3o das lutas ecossociais \u00e9, portanto, um \n\nhorizonte importante para os movimentos sociais rurais, uma vez que os combates \n\nencampados por esses povos n\u00e3o s\u00e3o prerrogativas locais, n\u00e3o afetam \n\nexclusivamente ao territ\u00f3rio ind\u00edgena ou campon\u00eas, mas diz respeito a toda a \n\nhumanidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nTraga-me um copo d'\u00e1gua, tenho sede \n\nE essa sede pode me matar \nMinha garganta pede um pouco d'\u00e1gua \n\nE os meus olhos pedem teu olhar \n \n\nA planta pede chuva quando quer brotar \nO c\u00e9u logo escurece quando vai chover \n\nMeu cora\u00e7\u00e3o s\u00f3 pede teu amor \nSe n\u00e3o me deres, posso at\u00e9 morrer \n\n \nGilberto Gil \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n5  A DIAL\u00c9TICA DA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE \u00c1GUA E POBREZA RURAL NO \n\nSEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO: considera\u00e7\u00f5es sobre a sede e as pol\u00edticas de \u00e1gua \n\npara os pobres \n\n  \n\nE a trag\u00e9dia da seca, da escassez \nCair sobre todos n\u00f3s \n\nMas, sobretudo sobre os pobres outra vez \nSem terra, teto, nem voz \n\n \nLenine \n\n \n\n  \n\nNo cap\u00edtulo anterior, demonstramos a ampla diverg\u00eancia e o profundo \n\nantagonismo dos dois projetos h\u00eddricos que se confrontam no semi\u00e1rido: o \n\nprimeiro representado pelas grandes obras h\u00eddricas, que foram historicamente \n\ndirecionadas ao abastecimento das grandes propriedades rurais e que hoje s\u00e3o \n\natualizadas na produ\u00e7\u00e3o agroexportadora, que faz uso intensivo das terras e das \n\n\u00e1guas do semi\u00e1rido brasileiro para os grandes projetos de irriga\u00e7\u00e3o, sob o \n\ncomando do agroneg\u00f3cio. O segundo projeto reflete as experi\u00eancias e \n\nproposi\u00e7\u00f5es dos camponeses e movimentos sociais rurais em torno da \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido que, entre outros aspectos, aposta na dissemina\u00e7\u00e3o \n\nde pequenas obras que possibilitam a capta\u00e7\u00e3o e o armazenamento da \u00e1gua da \n\nchuva para o consumo humano e animal e para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nPodemos dizer que as lutas pela conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido evidenciam \n\numa insubordina\u00e7\u00e3o aos processos de expropria\u00e7\u00e3o dos meios de exist\u00eancia, na \n\nmedida em que lutam para viabilizar a sobreviv\u00eancia humana diante da barb\u00e1rie. \n\nEssa insubordina\u00e7\u00e3o possui uma clara dimens\u00e3o ecol\u00f3gica e associa-se muito \n\ndiretamente \u00e0s lutas pela terra, pela \u00e1gua e pelas condi\u00e7\u00f5es objetivas de viver no \n\nsemi\u00e1rido. A mobiliza\u00e7\u00e3o social em torno da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido produz \n\numa din\u00e2mica de resist\u00eancia camponesa que nega o capital, pelo confronto com o \n\nprocesso de expropria\u00e7\u00e3o dos recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o em favor da \n\nacumula\u00e7\u00e3o capitalista no campo.  \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\nOs dois projetos citados s\u00e3o amplamente divergentes e evidenciam o \n\nconflito de classe que se estabelece nas disputas pela terra e pela \u00e1gua no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro. O antagonismo socioambiental estabelecido reposiciona o \n\ncampon\u00eas no seu lugar combativo, mas tamb\u00e9m recomp\u00f5e as contradi\u00e7\u00f5es que \n\nfundam a explora\u00e7\u00e3o capitalista no campo, inclusive se utilizando do ide\u00e1rio dos \n\ncamponeses e movimentos sociais rurais e de suas estrat\u00e9gias de resist\u00eancia. \n\nNo contexto dessas disputas, a pol\u00edtica h\u00eddrica para o semi\u00e1rido brasileiro \n\nincorpora essas duas tend\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o dos dois principais projetos \n\ndirecionados ao abastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es rurais: O Programa \n\nNacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua \u2013 Programa \u00c1gua para \n\nTodos e o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \u2013 Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco.  \n\nO que este cap\u00edtulo tem a dizer \u00e9 que, apesar dos conte\u00fados e principais \n\npressupostos das duas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas serem claramente antag\u00f4nicos, s\u00e3o \n\napresentadas como se fossem complementares, numa clara tentativa de conciliar \n\nprojetos contradit\u00f3rios, de modo que mesmo incorporando algumas respostas \u00e0s \n\nlutas camponesas, s\u00e3o ampliadas as possibilidades de expans\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista pela apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais e pela explora\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho. Em suma, o capital reconfigura seu processo produtivo, incorporando \n\ncertos aspectos e conte\u00fados das lutas socioecol\u00f3gicas dos pobres, sem tensionar \n\nas din\u00e2micas de acumula\u00e7\u00e3o e controle dos territ\u00f3rios e dos recursos naturais.  \n\nAo apresentarmos esses dois projetos h\u00eddricos pretendemos demonstrar \n\ncomo o Estado brasileiro, comprometido seriamente com o capital financeiro e \n\ncom as oligarquias agr\u00e1rias, legitima a perpetua\u00e7\u00e3o da sede e da pobreza rural no \n\nterrit\u00f3rio do semi\u00e1rido, mesmo quando eventualmente atende algumas das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es dos camponeses e movimentos sociais rurais. As respostas \n\nfavor\u00e1veis aos trabalhadores geralmente s\u00e3o ligadas \u00e0s demandas t\u00e9cnicas e s\u00e3o \n\nimplementadas ignorando propositadamente o debate da terra e a quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria. \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n5.1 A inclus\u00e3o produtiva rural no contexto do combate \u00e0 pobreza extrema \u2013 \n\nO Plano Brasil sem Mis\u00e9ria  \n\n \n\nDesde os anos 1980 a pobreza se apresenta como tema recorrente dos \n\ngovernos e das ag\u00eancias multilaterais, especialmente do Banco Mundial. A \n\npobreza passou a ser analisada como resultado da insufici\u00eancia de renda, e as \n\nsa\u00eddas foram pensadas no campo da transfer\u00eancia direta, via pol\u00edticas de combate \n\n\u00e0 pobreza, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas estruturantes, pr\u00f3prias das experi\u00eancias do \n\nWelfare State. O Banco Mundial inaugurou a estrat\u00e9gia de estabelecer uma renda \n\nmonet\u00e1ria espec\u00edfica como medidora da pobreza extrema. A ado\u00e7\u00e3o do indicador \n\nmonet\u00e1rio per capita inferior a US$ 1,25 por dia tornou-se refer\u00eancia nas pol\u00edticas \n\nde combate \u00e0 pobreza a partir de ent\u00e3o (BUAINAIN, 2012). \n\nDesse modo, os sistemas de prote\u00e7\u00e3o social transitaram de um modelo \n\nmais amplo, vivenciado nas experi\u00eancias socialdemocratas da Europa Ocidental, \n\npara pol\u00edticas sociais compensat\u00f3rias, cada vez mais restritas e mais focadas na \n\npobreza extrema. Em decorr\u00eancia, o trabalho perdeu relev\u00e2ncia como principal \n\nrefer\u00eancia no acesso \u00e0 renda e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, e a pobreza ganhou \n\ncentralidade na defini\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo das pol\u00edticas p\u00fablicas tanto nos pa\u00edses \n\nde capitalismo central quanto nos perif\u00e9ricos. \n\nO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) elaborou \n\nem 2010 o \u00cdndice de Pobreza Multidimensional \u2013 IPM, que incorpora uma cr\u00edtica, \n\nainda que preliminar, do problema de uma abordagem exclusivamente monet\u00e1ria \n\nda pobreza. As novas an\u00e1lises multidimensionais apontam que, para medir a \n\npobreza, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as v\u00e1rias express\u00f5es das desigualdades sociais \n\nnos contextos regionais (BUAINAIN, 2012).. \n\nO estudo elaborado pelo Instituto Interamericano de Coopera\u00e7\u00e3o para a \n\nAgricultura \u2013 IICA buscou analisar a pobreza rural no Brasil numa perspectiva \n\nmultidimensional, considerando outros elementos que tamb\u00e9m definem a pobreza, \n\nal\u00e9m da renda monet\u00e1ria, tais como condi\u00e7\u00f5es gerais de sa\u00fade, acesso \u00e0 terra e \n\naos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos. Esse estudo, resultante do Projeto: A nova cara da \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\npobreza rural: desafios para as pol\u00edticas p\u00fablicas, iniciado em 2010, revelou uma \n\ngrande desvantagem das popula\u00e7\u00f5es rurais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia geral da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira, do ponto de vista socioecon\u00f4mico. \n\nO estudo apresenta um aspecto que merece destaque: a explica\u00e7\u00e3o da \n\npobreza rural na sua rela\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o agr\u00e1ria. O acesso/posse da terra \n\naparece como fator determinante da pobreza rural, conforme cita\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o da centralidade da terra como principal elemento \n\ndeterminante da pobreza no campo e a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas que proponham ampliar o acesso a terra e a \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o por parte dos trabalhadores \n\nrurais e pequenos agricultores deslocam a quest\u00e3o da \n\npobreza rural de um enfoque estritamente compensat\u00f3rio ou \n\nassistencialista para uma perspectiva de desenvolvimento \n\nque envolve, nao apenas o rural, mas o pa\u00eds como um todo \n\n(VALADARES et al., 2012, p. 276.) \n\n \n\nEmbora reconhecida nesse documento, a rela\u00e7\u00e3o da pobreza com a \n\npropriedade privada dificilmente \u00e9 mencionada nas pol\u00edticas elaboradas para \n\ncombater a mis\u00e9ria. Geralmente, os dados oficiais nos informam quem s\u00e3o e onde \n\nvivem os pobres. A mis\u00e9ria \u00e9 delimitada e descrita, mas dificilmente s\u00e3o expostos \n\nseus fundamentos.  \n\nPor exemplo, a partir do Censo Demogr\u00e1fico de 2010 e de informa\u00e7\u00f5es do \n\nCadastro \u00danico para Programas Sociais (Cad\u00danico), \u00e9 poss\u00edvel delimitar quem \n\ns\u00e3o os brasileiros extremamente pobres. Os dados revelam que essa popula\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmajoritariamente negra (71%), concentrada no Nordeste (60%), com percentual \n\nacentuado de crian\u00e7as e adolescentes de at\u00e9 14 anos (40%) e que, entre os \n\nadultos, h\u00e1 predomin\u00e2ncia de mulheres (51%). Os dados tamb\u00e9m revelam que de \n\ncada 4 (quatro) brasileiros residentes na \u00e1rea rural do pa\u00eds, 1 (um) \u00e9 \n\nextremamente pobre, ou seja, 25% da popula\u00e7\u00e3o rural vive em extrema pobreza \n\n(CAMPELLO; MELLO, 2014).  Esse quadro fica cada vez mais complexo se \n\nconsiderarmos o acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos fundamentais, como educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, acesso \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento. \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\nNo rastro da tend\u00eancia internacional de reduzir a pobreza extrema no \n\nmundo, no primeiro governo de Dilma Rousseff foi lan\u00e7ado o Plano Brasil sem \n\nMis\u00e9ria (BSM) com o objetivo de implementar pol\u00edticas universais, considerando \n\nas especificidades regionais das popula\u00e7\u00f5es que vivem na pobreza extrema. O \n\nPlano incorporou cinco inflex\u00f5es importantes na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de \n\nenfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria no Brasil: 1) Estabeleceu um referencial de renda para \n\npriorizar o atendimento p\u00fablico dos extremamente pobres; 2) Definiu metas de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas voltadas \u00e0 pobreza extrema; 3) Construiu o conceito \n\nde busca ativa, que consiste no cruzamento de diferentes bases de pesquisa que \n\npermitiram localizar a popula\u00e7\u00e3o mais pobre e mais isolada geograficamente; 4) \n\nInstituiu a complementa\u00e7\u00e3o de renda de modo que nenhum brasileiro recebesse \n\nmenos que R$ 70,00 e, 5) Ampliou a inclus\u00e3o econ\u00f4mica de adultos em situa\u00e7\u00e3o \n\nde extrema pobreza (CAMPELLO; MELLO, 2014). \n\nO estabelecimento de uma linha de pobreza29 possibilitou a defini\u00e7\u00e3o do \n\np\u00fablico-alvo das a\u00e7\u00f5es e deu forma ao argumento de que a extrema focaliza\u00e7\u00e3o \n\npromove um atendimento mais justo e concentrado nas fam\u00edlias e indiv\u00edduos que \n\nmais precisam. Em nome dessa focaliza\u00e7\u00e3o, foram geradas listas pr\u00e9vias, \n\nrelacionando as pessoas que seriam localizadas e atendidas pelas a\u00e7\u00f5es do \n\nPlano.  O Programa \u00c1gua para Todos, integrado ao Brasil sem Mis\u00e9ria, \n\nexemplifica o funcionamento desse mecanismo: \n\n \n\nNesse sentido, diferentes a\u00e7\u00f5es do Brasil sem Mis\u00e9ria \n\npartiram de listas nominais preliminares, extra\u00eddas do \n\nCadastro \u00danico, para definir e dimensionar quem seria o \n\np\u00fablico atendido. Um exemplo disso foi o caso do Programa \n\n\u00c1gua para Todos, que utilizou a lista nominal de todas as \n\nfam\u00edlias que viviam no meio rural do semi\u00e1rido brasileiro, n\u00e3o \n\ntinham acesso \u00e0 rede p\u00fablica de abastecimento e tinham \n\nperfil de renda do Programa Bolsa Fam\u00edlia para orientar a \n\na\u00e7\u00e3o em campo na constru\u00e7\u00e3o de cisternas (CAMPELLO; \n\nMELLO, 2014, p. 48). \n\n                                                           \n29\n\n Tomando como refer\u00eancia os par\u00e2metros internacionais, em maio de 2011 ficou definido que as fam\u00edlias em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de extrema pobreza s\u00e3o aquelas que possuem renda per capita at\u00e9 R$ 70,00 (setenta reais). Este \n\nvalor foi alterado para R$ 77,00 (setenta e sete reais) em maio de 2014 (BRASIL, 2014).  \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nForam definidos tr\u00eas eixos orientadores das a\u00e7\u00f5es do Brasil sem Mis\u00e9ria: \n\ngarantia e gera\u00e7\u00e3o de renda; inclus\u00e3o produtiva urbana e rural e, melhoria do \n\nacesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos. Esses eixos t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com o conceito \n\nmultidimensional de pobreza adotado pelos formuladores do Plano, que considera \n\nque a pobreza se manifesta na insufici\u00eancia de renda, mas tamb\u00e9m nas condi\u00e7\u00f5es \n\nde moradia, no trabalho precarizado, na baixa escolaridade, na alimenta\u00e7\u00e3o \n\ninadequada e/ou insuficiente, no acesso prec\u00e1rio \u00e0 \u00e1gua etc. Sem d\u00favida, uma \n\nperspectiva ampliada permite o reconhecimento das particularidades da pobreza \n\nem cada regi\u00e3o e as estrat\u00e9gias mais adequadas para seu enfrentamento.  Desse \n\nmodo, o Plano Brasil sem Mis\u00e9ria admite: \n\n \n\nAo olharmos o semi\u00e1rido, o fortalecimento das estrat\u00e9gias de \n\nconviv\u00eancia com a seca se apresentava em toda sua \n\nprem\u00eancia; ao analisarmos as car\u00eancias da regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, destacava-se a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o de \n\nacesso a servi\u00e7os e da converg\u00eancia entre a pauta ambiental \n\ne a social para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es que contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o das nossas \n\nriquezas naturais. Ao olharmos as dificuldades da popula\u00e7\u00e3o \n\ndas periferias das grandes cidades, as demandas por mais e \n\nmelhores oportunidades de trabalho e renda apontavam para \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia pautada n\u00e3o s\u00f3 no emprego \n\nformal, mas tamb\u00e9m no empreendedorismo e na economia \n\nsolid\u00e1ria (CAMPELLO; MELLO, 2014, p.51) \n\n \n\nDiante dos dados alarmantes relativos \u00e0 pobreza rural, foram criadas a\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas de inclus\u00e3o produtiva rural, voltadas aos agricultores pobres, \n\nespecialmente considerando as particularidades do Nordeste brasileiro.  A alta \n\nincid\u00eancia da extrema pobreza no campo foi atribu\u00edda \u00e0 inseguran\u00e7a alimentar, \n\nresultante da baixa produtividade agr\u00edcola, das dificuldades dos agricultores \n\npobres em comercializar os excedentes da produ\u00e7\u00e3o, e da falta de infraestrutura \n\nb\u00e1sica, como \u00e1gua e energia el\u00e9trica. A inclus\u00e3o produtiva rural, portanto, \n\nconsistiu em um conjunto de pol\u00edticas de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que mobilizou v\u00e1rios \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\nminist\u00e9rios na implementa\u00e7\u00e3o dos Programas: \u00c1gua para Todos\n30\n\n, Luz para \n\nTodos\n31\n\n, Programa de Fomento \u00e0s Atividades Produtivas Rurais\n32\n\n e o Programa \n\nde Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos \u2013 PAA\n33\n\n (BRASIL, 2014). \n\nA inclus\u00e3o produtiva rural no Plano Brasil sem Mis\u00e9ria se prop\u00f5e a alcan\u00e7ar \n\na popula\u00e7\u00e3o extremamente pobre que est\u00e1 mais dispersa e isolada e menos \n\natendida pelos servi\u00e7os p\u00fablicos. Tratou-se de uma tentativa de articular pol\u00edticas \n\np\u00fablicas direcionadas ao campo, como a promo\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar e \n\nnutricional, o fomento \u00e0 agricultura familiar e ao desenvolvimento rural, com o foco \n\ndefinido nos agricultores familiares em extrema pobreza, mulheres rurais e \n\ncomunidades tradicionais (CAMPOS et al., 2014).. \n\nNesse mesmo per\u00edodo em que o Plano Brasil sem Mis\u00e9ria foi elaborado, os \n\nmovimentos sociais rurais, como a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro (ASA) \n\ntamb\u00e9m elaboravam suas pr\u00f3prias considera\u00e7\u00f5es sobre a pobreza rural no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro e apontavam alternativas de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o, \n\nestabelecendo novas refer\u00eancias para o enfrentamento da pobreza. Em 2011, a \n\nASA elaborou um documento intitulado: O lugar da conviv\u00eancia na erradica\u00e7\u00e3o da \n\npobreza extrema. O documento apresentou reflex\u00f5es a respeito do enfrentamento \n\n\u00e0 pobreza rural no semi\u00e1rido brasileiro a partir do Plano Brasil sem Mis\u00e9ria, que \n\ndefiniu a regi\u00e3o semi\u00e1rida como territ\u00f3rio priorit\u00e1rio das a\u00e7\u00f5es do plano. Nesse \n\ndocumento, a ASA afirma que: \n\n                                                           \n30\n\n O Programa \u00c1gua para todos foi criado a partir do Decreto 7535 de 23 de julho de 2011, e foi \n\nimplementado pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \n\n\u00e0 Fome \u2013 MDS, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013 MS e Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \u2013 MMA. O \u00c1gua para Todos \n\nteve como principal parceria a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro (ASA). \n31\n\n O Programa Luz para Todos foi criado em novembro de 2003 atrav\u00e9s do Decreto 4.873 e em 2011 o Plano \n\nBrasil sem Mis\u00e9ria tornou-se parceiro do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) na amplia\u00e7\u00e3o do acesso \n\n\u00c0 energia el\u00e9trica pelas popula\u00e7\u00f5es rurais.  \n32\n\n Programa que incorporou um novo modelo de assist\u00eancia t\u00e9cnica, adequado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o rural \n\nextremamente pobre. Este programa, desenvolvido pelo Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) \n\ne Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS), proporcionou acesso a recursos n\u00e3o \n\nreembols\u00e1veis para os investimentos produtivos dos n\u00facleos familiares.  \n33\n\n O Plano Brasil sem Mis\u00e9ria ampliou o PAA e o incorporou como estrat\u00e9gia importante para garantir a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o excedente da produ\u00e7\u00e3o camponesa. O Programa era implementado pelo MDS, MDA e \n\npela Companhia Nacional de Abastecimento \u2013 Conab e previa a inclus\u00e3o de compras diretas das \n\norganiza\u00e7\u00f5es de pequenos produtores e de povos e comunidades tradicionais das regi\u00f5es Norte e \n\nNordeste.  \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\nA supera\u00e7\u00e3o da pobreza, em especial no semi\u00e1rido, imp\u00f5e \n\nque se integre, dentre as estrat\u00e9gias primeiras, a garantia do \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua de qualidade pelas fam\u00edlias. N\u00e3o h\u00e1 \n\nerradica\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria sem desconcentra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Fazer \n\na op\u00e7\u00e3o, dentre os caminhos poss\u00edveis, por aquele a se \n\ntrilhar, remete \u00e0 tomada de um posicionamento pol\u00edtico e \n\ncr\u00edtico, onde a primeira decis\u00e3o a ser tomada \u00e9: \u00e1gua para \n\nquem? (ASA BRASIL, 2011, p.7)  \n\n \n\nCom essas considera\u00e7\u00f5es, a ASA defende que o enfrentamento da pobreza \n\nno campo passa pelo acesso abundante e de qualidade \u00e0 \u00e1gua e, portanto, um \n\nplano para erradicar a mis\u00e9ria tem que saber que a \u00e1gua existe e que est\u00e1 \n\nconcentrada. Propriet\u00e1rios, cercas e pobres comp\u00f5em o cen\u00e1rio da sede no \n\nsemi\u00e1rido. O convite da ASA \u00e9 simples \u2013 o enfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria precisava ser \n\ndiscutido em articula\u00e7\u00e3o com as determina\u00e7\u00f5es dessa mis\u00e9ria, como a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e sua apropria\u00e7\u00e3o privada, especificamente a \n\n\u00e1gua.  \n\nA ASA problematiza a quest\u00e3o da \u00e1gua no semi\u00e1rido, indo al\u00e9m dos \n\ntradicionais discursos da inviabilidade natural da regi\u00e3o. Como o seguinte trecho \n\ndemonstra: \n\n \n\nNesse contexto, a dificuldade no acesso \u00e0 \u00e1gua, que em \n\nparte seria resultado do \u00edndice pluviom\u00e9trico e da elevada \n\ntaxa de evapotranspira\u00e7\u00e3o, \u00e9 consequ\u00eancia, mais do que \n\ntudo, de uma pol\u00edtica concentradora da \u00e1gua, atrav\u00e9s da qual \n\nuns poucos e privilegiados det\u00eam a posse e uso de quase \n\ntoda a \u00e1gua do semi\u00e1rido, enquanto outros morrem de sede \n\n(ASA BRASIL, 2011, p.3). \n\n \n\nA cita\u00e7\u00e3o demarca claramente que a sede n\u00e3o \u00e9 de todos, porque a \u00e1gua \n\nna regi\u00e3o semi\u00e1rida tem dono. O que consideramos mais importante nesse \n\nmanifesto pol\u00edtico do movimento \u00e9 o reconhecimento que as lutas por \u00e1gua n\u00e3o \n\nest\u00e3o desvinculadas das lutas pela terra. Como est\u00e1 expl\u00edcito no seguinte trecho: \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\nPela complementaridade inerente \u00e0s lutas pela terra e pela \n\n\u00e1gua no Semi\u00e1rido, enquanto processos articulados e \n\ninterdependentes, visando a constru\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es e \n\nestrat\u00e9gias para a constru\u00e7\u00e3o de um Semi\u00e1rido sem mis\u00e9ria, \n\nestamos abertos para a constitui\u00e7\u00e3o de novas parcerias e \n\nqueremos convoc\u00e1-las urgentemente para este debate, pelas \n\nfam\u00edlias de diferentes regi\u00f5es do Semi\u00e1rido (ASA BRASIL, \n\n2011, p.15)   \n\n \n\nEssa carta marca a disponibilidade da ASA em discutir e participar das \n\nestrat\u00e9gias de enfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria no semi\u00e1rido, com o suporte da larga \n\nexperi\u00eancia na implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias h\u00eddricas, mas tamb\u00e9m com a \n\ncriticidade de um posicionamento atento e cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quela pobreza que \n\nera mencionada com grande centralidade na nova pol\u00edtica, mas que n\u00e3o era \n\nexplicada e, portanto, suas bases fundantes n\u00e3o eram sequer tencionadas. \n\nAo ser elaborado, o Plano Brasil sem Mis\u00e9ria considera o acesso \u00e0 \u00e1gua \n\ncomo um aspecto importante no processo de erradica\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria no campo, o \n\nque n\u00e3o deixa de ser verdade.  No entanto, o Plano n\u00e3o explicita que tanto a \u00e1gua \n\ncomo a terra, recursos naturais e bens comuns indispens\u00e1veis \u00e0 vida e \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o, encontram-se no campo associados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de propriedade. A \n\nposse ou propriedade da terra e o acesso \u00e0s fontes de \u00e1gua no campo exp\u00f5em as \n\nmaiores contradi\u00e7\u00f5es entre o capital privado e suas necessidades de acumula\u00e7\u00e3o \n\ne os modos de vida dos camponeses e trabalhadores assalariados. Se esse \n\ndebate n\u00e3o for enfrentado, qualquer pol\u00edtica para enfrentar a pobreza rural pode \n\nat\u00e9 inovar quanto aos aspectos t\u00e9cnicos e metodol\u00f3gicos, mas terminam por \n\nproduzir novas contradi\u00e7\u00f5es que permitem a continuidade e expans\u00e3o da \n\nacumula\u00e7\u00e3o do capital. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n5.2 O enfrentamento \u00e0 pobreza rural e as pol\u00edticas de \u00e1gua no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro \n\n \n\nA falta de \u00e1gua suficiente e de qualidade para o consumo humano e para as \n\natividades produtivas comp\u00f5em as particularidades da pobreza no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro. Essa constata\u00e7\u00e3o \u00e9 um pressuposto importante da pol\u00edtica h\u00eddrica \n\ndirecionada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais do Nordeste Semi\u00e1rido, que se expressam nas \n\nduas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas: o Programa Nacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso \n\nda \u00c1gua - \u00c1gua para Todos e o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com \n\nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \u2013 Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio \n\nS\u00e3o Francisco. \n\nEsses dois projetos articulam o discurso atual sobre a sede e a pobreza no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro e ambos foram iniciados nos governos de cariz \n\nneodesenvolvimentistas, entre os anos 2010 e 2011, sob a vig\u00eancia dos governos \n\nLula/Dilma.  \n\nO Programa \u00c1gua para Todos elege, de um modo bastante expl\u00edcito, a \n\npobreza como crit\u00e9rio do acesso \u00e0 \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es rurais da regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida. O Programa cria uma rela\u00e7\u00e3o in\u00e9dita entre as pol\u00edticas de \u00e1gua e de \n\nenfrentamento \u00e0 pobreza rural, porque define as prioridades de atendimento a \n\npartir da condi\u00e7\u00e3o de pobreza, comprovada pela inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro \u00danico para \n\nos Programas Sociais.  \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as bacias hidrogr\u00e1ficas \n\ndo Nordeste Setentrional \u2013 Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco \n\napresenta uma reatualiza\u00e7\u00e3o das antigas estrat\u00e9gias de combate \u00e0 seca na \n\nmedida em que refor\u00e7a a ideia de que a natureza do semi\u00e1rido precisa ser \n\ncorrigida para que a regi\u00e3o se desenvolva. Explanaremos sobre as proposi\u00e7\u00f5es e \n\nas particularidades de cada um desses projetos para, em seguida, no t\u00f3pico 4.3 \n\napreend\u00ea-los a partir de suas principais contradi\u00e7\u00f5es. \n\n   \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n5.2.1 O Programa \u00c1gua para Todos \u2013 as sa\u00eddas pelas pequenas a\u00e7\u00f5es \n\n \n\n \n\nVinculado ao Plano Brasil Sem Mis\u00e9ria, que assumiu o enfrentamento da \n\npobreza rural como princ\u00edpio norteador das a\u00e7\u00f5es voltadas ao semi\u00e1rido brasileiro, \n\no Programa Nacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua - Programa \n\n\u00c1gua para Todos demonstra que o lugar da universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua no \n\ncampo \u00e9 no quadro geral do enfrentamento \u00e0 pobreza extrema. \n\nDesde 2003, o Estado j\u00e1 havia estabelecido parceria com a Articula\u00e7\u00e3o no \n\nSemi\u00e1rido Brasileiro (ASA), al\u00e9m de Estados e munic\u00edpios, na constru\u00e7\u00e3o de \n\ncisternas rurais de abastecimento h\u00eddrico para as popula\u00e7\u00f5es difusas do \n\nsemi\u00e1rido. De 2003 at\u00e9 2011, foram constru\u00eddas quase 330 mil cisternas de \n\narmazenamento de \u00e1gua da chuva para o consumo humano. Com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do Plano Brasil sem Mis\u00e9ria, os esfor\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o e \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, empreendidos pelos \n\nmovimentos sociais rurais, ganharam a perspectiva de erradicar a mis\u00e9ria rural, \n\nespecialmente a partir da cria\u00e7\u00e3o do Programa \u00c1gua para Todos. \n\nO Programa foi institu\u00eddo pelo Decreto 7535 de 26 de julho de 2011 e a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o expressa a amplia\u00e7\u00e3o do conceito de pobreza, que inclui \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a respeito das vulnerabilidades espec\u00edficas dos territ\u00f3rios. \n\nConsiderando a j\u00e1 mencionada rela\u00e7\u00e3o de conflu\u00eancia da pobreza rural e da sede \n\nno semi\u00e1rido brasileiro, esse espa\u00e7o geogr\u00e1fico tornou-se o cen\u00e1rio que inaugurou \n\numa pol\u00edtica de universaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, extremamente focalizada na pobreza.  \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico, o Programa \u00c1gua para Todos incorporou a \n\nexperi\u00eancia da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro - ASA, que reflete o saber \n\nacumulado dos povos do semi\u00e1rido, inclusive assumindo o discurso da \n\nconviv\u00eancia como par\u00e2metro para a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e refor\u00e7ando a cr\u00edtica \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 seca, amplamente difundidas na regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua da chuva, aliadas a outras pol\u00edticas \n\np\u00fablicas, tem permitido a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e \n\ntransformado a vida das fam\u00edlias ao assegurar o acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua para o consumo humano e para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos. As tecnologias sociais possibilitam capacidade de \n\nestoque a fam\u00edlias muitas vezes dependentes do \n\natendimento por carros-pipa ou da \u00e1gua de po\u00e7os ou \n\nnascentes. A garantia do acesso \u00e0 \u00e1gua de qualidade e em \n\nquantidade suficiente \u00e9 componente fundamental do direito \n\nhumano \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o adequada, consagrado no artigo 6\u00ba \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal e na Lei n\u00ba 11.346/2006 (CAMPOS \n\net al., 2014, p. 455). \n\n \n\n \n\nA principal a\u00e7\u00e3o da ASA \u00e9 o processo de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua articulado no \n\nPrograma de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, \n\nque tem como principal objetivo a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica junto \u00e0s fam\u00edlias e comunidades, \n\nfortalecendo o debate da conviv\u00eancia e outros temas ligados \u00e0 vida comunit\u00e1ria. \n\nArticulados a esse grande programa nasceram o Programa Um Milh\u00e3o de \n\nCisternas Rurais \u2013 P1MC, o Programa Uma Terra e Duas \u00c1guas \u2013 P1+2, o \n\nPrograma Sementes do Semi\u00e1rido e o Programa Cisternas nas Escolas. \n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica possibilitado pela mobiliza\u00e7\u00e3o social nas \n\ncomunidades permite a amplia\u00e7\u00e3o do debate sobre as alternativas e \n\npossibilidades de conviv\u00eancia, fortalecendo a autonomia camponesa. Ao mesmo \n\ntempo, as organiza\u00e7\u00f5es que integram a ASA desenvolvem a\u00e7\u00f5es concretas de \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de pequenas estruturas de estocagem de \u00e1gua da chuva para \n\nconsumo dom\u00e9stico e escolar, de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e do estoque de \n\nsementes nativas.  \n\nUma das principais tecnologias desenvolvidas pela ASA, que foram \n\nimplementadas amplamente a partir do Programa \u00c1gua para Todos, s\u00e3o as \n\ncisternas de placa de cimento, que t\u00eam capacidade de armazenar 16 mil litros de \n\n\u00e1gua para consumo dom\u00e9stico. Atrav\u00e9s de um sistema de calhas, as chuvas s\u00e3o \n\nrecolhidas nas cisternas nos per\u00edodos chuvosos e garantem o abastecimento por \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\nat\u00e9 um per\u00edodo de oito meses sem chuva. Para disseminar a tecnologia de \u00e1gua \n\nde consumo, em 2003 o P1MC passou a integrar as a\u00e7\u00f5es do Programa Fome \n\nZero, atrav\u00e9s da Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional do governo federal \n\n(Sesan/MDS). \n\n Desde que a parceria do Estado com a ASA foi firmada em 2003, foram \n\nconstru\u00eddas mais de um milh\u00e3o de cisternas rurais de abastecimento humano e \n\n95,7 mil tecnologias de armazenamento h\u00eddrico para produ\u00e7\u00e3o de alimentos. O \n\ngoverno federal investiu entre 2011 e 2014 mais de R$ 5,9 bilh\u00f5es nas a\u00e7\u00f5es de \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido.  \n\nA metodologia de trabalho da ASA privilegia a m\u00e3o de obra local e a \n\ncompra dos materiais de constru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m no com\u00e9rcio local, com o intuito de \n\nmovimentar a economia da regi\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o para conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido tamb\u00e9m prev\u00ea a capacita\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias para o manejo \n\nadequado da \u00e1gua de consumo e produ\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para as pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Os pedreiros e pedreiras capacitados para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das cisternas s\u00e3o das pr\u00f3prias comunidades, o que tamb\u00e9m contribui \n\npara reduzir o \u00eaxodo rural e as migra\u00e7\u00f5es campo-cidade. \n\nComo as cisternas s\u00e3o constru\u00eddas nas propriedades rurais dos \n\ncamponeses, elimina-se o longo trajeto que precisava ser percorrido, \n\nprincipalmente por mulheres e crian\u00e7as para buscar \u00e1gua para os cuidados \n\ndom\u00e9sticos e o abastecimento da fam\u00edlia. Registra-se que antes da constru\u00e7\u00e3o de \n\ncisternas rurais, 89% das fam\u00edlias do semi\u00e1rido percorriam cerca de 2 km por dia, \n\npor uma m\u00e9dia de 50 minutos, quantas vezes fosse preciso para abastecer a \n\nfam\u00edlia (MELLO et al., 2014). \n\nAs tecnologias h\u00eddricas de produ\u00e7\u00e3o tornaram-se muito importantes na \n\neconomia do semi\u00e1rido, porque possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de pequenos animais e o \n\ncultivo dos quintais produtivos, que podem gerar excedentes e permitir a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o nas feiras agroecol\u00f3gicas. As tecnologias s\u00e3o de f\u00e1cil replica\u00e7\u00e3o, \n\napropriadas ao clima, de uso coletivo, baixo custo, manuten\u00e7\u00e3o simples e alta \n\ndurabilidade.   O P1+2 tamb\u00e9m possibilita a experi\u00eancia de interc\u00e2mbios entre \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\nagricultores que j\u00e1 haviam experimentado as tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e est\u00e3o \n\nvivenciando a transi\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica.  \n\nO Programa \u00c1gua para Todos divulgou o perfil dos benefici\u00e1rios do \n\nPrograma a partir de estudo realizado em julho de 2014, e revelou que 68% dos \n\natendidos pelo Programa estavam abaixo da linha de pobreza, 94% viviam no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro, 82% estavam inscritos no Cad\u00fanico e, destes, 71% eram \n\ntamb\u00e9m benefici\u00e1rios do Programa Bolsa Fam\u00edlia (MELLO et al., 2014). Esse perfil \n\nfoi amplamente divulgado como justificativa para a extrema focaliza\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Programa \u00c1gua para Todos expressou a prioridade do acesso \n\n\u00e0 \u00e1gua na estrat\u00e9gia de inclus\u00e3o produtiva rural do Plano Brasil sem Mis\u00e9ria. A \n\nmeta expressa do Programa era universalizar o acesso \u00e0 \u00e1gua de consumo nas \n\n\u00e1reas rurais do semi\u00e1rido brasileiro e avan\u00e7ar na implementa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. De acordo com a avalia\u00e7\u00e3o realizada pelos formuladores do Programa, \n\no grande ganho do \u00c1gua para Todos foi a amplia\u00e7\u00e3o das parcerias, tecnologias e \n\nrecursos envolvidos nas a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia.  \n\nDe fato, a partir da cria\u00e7\u00e3o do Programa houve uma amplia\u00e7\u00e3o significativa \n\nna implanta\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais de acesso \u00e0 \u00e1gua para estruturar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e garantir a comercializa\u00e7\u00e3o do excedente produtivo. Isso \u00e9 \n\ndemonstrado pela amplia\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento entre os anos de 2010 e 2011. Com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Plano Brasil sem Mis\u00e9ria, o or\u00e7amento para as tecnologias sociais \n\nde produ\u00e7\u00e3o foi ampliado de R$ 22,5 milh\u00f5es para R$ 220 milh\u00f5es, 10 vezes \n\nmaior que o financiamento anterior. O Plano Plurianual de 2012-2015 dobrou esse \n\nor\u00e7amento para R$ 440,00 milh\u00f5es (CAMPOS et al., 2014). \n\n Como j\u00e1 foi explicitado, as a\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de combate \u00e0 seca eram, antes \n\nde tudo, uma guerra contra a pobreza, explicada a partir da fragilidade dos \n\nrecursos naturais do semi\u00e1rido. Os princ\u00edpios da conviv\u00eancia liberam a natureza \n\nda absoluta responsabilidade sobre a reprodu\u00e7\u00e3o da mis\u00e9ria e incorporam outros \n\nelementos, que antes n\u00e3o eram mencionados \u2013 como a propriedade privada da \n\nterra, a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua, a contextualiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\ncampo, a preserva\u00e7\u00e3o das sementes nativas e das culturas dos povos tradicionais \n\netc. O Programa \u00c1gua para Todos sinaliza para uma cr\u00edtica, ainda que tangencial, \n\ndas estrat\u00e9gias de combate \u00e0 seca. O Programa n\u00e3o \u00e9 apenas o resultado do \n\ntrabalho t\u00e9cnico de planejamento regional. Pela primeira vez, os movimentos \n\nrurais e os pr\u00f3prios camponeses t\u00eam voz na proposi\u00e7\u00e3o de alternativas para as \n\npol\u00edticas h\u00eddricas. Vejamos essa cr\u00edtica elaborada pelos formuladores do Programa \n\n\u00c1gua para Todos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas anteriores de combate \u00e0 seca: \n\n  \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, entretanto, a sociedade civil e os governos \n\nt\u00eam constru\u00eddo um novo paradigma de relacionamento com a \n\nseca, n\u00e3o a tratando como um fen\u00f4meno a ser combatido, \n\nmas sim como uma caracter\u00edstica local com a qual \u00e9 poss\u00edvel \n\nconviver. Esse novo princ\u00edpio de conviv\u00eancia com a seca foi \n\npaulatinamente corroborado por estudos que demonstraram \n\nque o problema principal da seca e da estiagem no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro n\u00e3o se referia \u00e0 falta de \u00e1gua plena, mas \u00e0 irregular \n\ndistribui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica durante as esta\u00e7\u00f5es e ao longo dos anos \n\n(ALVES; CAMPOS, 2014, p.467). \n\n \n\nVerifica-se na cita\u00e7\u00e3o que as explica\u00e7\u00f5es para a falta de \u00e1gua no Programa \n\n\u00c1gua para Todos s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 irregular distribui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica na regi\u00e3o. De fato, \n\nas irregularidades espaciais e temporais das precipita\u00e7\u00f5es no semi\u00e1rido s\u00e3o uma \n\ncaracter\u00edstica ambiental pr\u00f3pria da regi\u00e3o, como tratado no terceiro cap\u00edtulo, que \n\ndevem ser consideradas na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas h\u00eddricas, no entanto, a \n\navalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o avan\u00e7a no reconhecimento de que a determina\u00e7\u00e3o fundamental da \n\nfalta de \u00e1gua n\u00e3o est\u00e1 na natureza, mas nas rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o. \n\nNo per\u00edodo compreendido entre 2003 e 2010, sob a vig\u00eancia do governo \n\nLula da Silva, foram constru\u00eddas quase 330 mil cisternas de consumo humano e \n\nmais de 7 mil tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de animais, garantindo a \n\nprioridade \u00e0s \u00e1reas rurais do semi\u00e1rido brasileiro e atrav\u00e9s do estabelecimento de \n\nparcerias com a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido \u2013 ASA. Esse per\u00edodo foi de maior \n\nautonomia dos movimentos sociais rurais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o social para a \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, que transformou os espa\u00e7os de discuss\u00e3o do \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\nPrograma em verdadeiras forma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, com as \u00eanfases que as \n\norganiza\u00e7\u00f5es consideravam relevantes para o trabalho formativo  (ALVES; \n\nCAMPOS, 2014). \n\nO plano audacioso de erradicar a mis\u00e9ria rural no Brasil at\u00e9 2014 come\u00e7ava \n\npor universalizar o acesso \u00e0 \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro, tomando como primeiro \n\npasso a identifica\u00e7\u00e3o da demanda por cisternas de consumo. Para essa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, houve o cruzamento de tr\u00eas vari\u00e1veis identificadas no Cadastro \n\n\u00danico para Programas Sociais - Cad\u00danico: a) ser domiciliado em munic\u00edpio do \n\nsemi\u00e1rido; b) ser domiciliado na zona rural do munic\u00edpio e; c) n\u00e3o possuir acesso \u00e0 \n\nrede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua (ALVES; CAMPOS, 2014). \n\n Ficou definido que para universalizar o atendimento das fam\u00edlias pobres do \n\nsemi\u00e1rido com as tecnologias h\u00eddricas ainda faltava construir 750 mil cisternas na \n\nregi\u00e3o, o que significava dobrar a quantidade constru\u00edda em oito anos do governo \n\nLula. Uma s\u00e9rie de medidas foi tomada para ampliar a escala de atendimento, que \n\nincorporou um novo desenho para a coordena\u00e7\u00e3o dos processos, que foi \n\nmaterializado posteriormente no Programa \u00c1gua para Todos (ALVES; CAMPOS, \n\n2014).  \n\nA maneira de localizar as fam\u00edlias benefici\u00e1rias foi alterada. O processo \n\npassou a ser realizado atrav\u00e9s do cruzamento de informa\u00e7\u00f5es do Cad\u00fanico com o \n\nSistema de Gerenciamento da Universaliza\u00e7\u00e3o de Cisternas (SIGCisternas), que \n\noferecia a lista nominal das fam\u00edlias que seriam atendidas em cada munic\u00edpio e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias. Al\u00e9m do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional- MIN, o \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente - MMA e a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (FUNASA), \n\no MDS ampliou as parcerias com a Associa\u00e7\u00e3o para o Programa Um Milh\u00e3o de \n\nCisternas (AP1MC)34 e firmou novas parcerias com o Banco do Nordeste do \n\nBrasil, a Petrobr\u00e1s, o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \n\n(BNDES) e a Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil - FBB. Por sua vez, o Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o Nacional abriu as possibilidades de abertura de licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas para \n\n                                                           \n34\n\n Oscip que representa a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \u2013ASA no estabelecimento de parcerias para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de projetos e pol\u00edticas p\u00fablicas de conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido. \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\nque empresas privadas disputassem a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Dessas \n\nlicita\u00e7\u00f5es, as vencedoras foram a Acqualimp35 e a Fortlev36(ALVES; CAMPOS, \n\n2014). \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o da iniciativa privada representa uma primeira fratura nos \n\nprinc\u00edpios da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, tal como formulado pelos movimentos \n\nsociais rurais, e redireciona de modo contundente a pol\u00edtica de \u00e1guas no campo. \n\nDe protagonistas dos processos de mobiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido, os trabalhadores/as rurais voltam a ser receptores de \n\ntecnologias h\u00eddricas, com o mesmo argumento do combate \u00e0 mis\u00e9ria. \n\nO car\u00e1ter formativo e pol\u00edtico das a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia \u00e9 amea\u00e7ado na \n\ntentativa de privatizar o \u00c1gua para Todos. \u00c9 evidente que, para os movimentos \n\nsociais rurais, a cisterna n\u00e3o era um fim em si mesma. A grande chave da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social n\u00e3o era a constru\u00e7\u00e3o da cisterna em si, mas todo o processo \n\nformativo gerado das reuni\u00f5es com as comiss\u00f5es municipais, com a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ncomunit\u00e1ria local, a forma\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, que reunia a \n\ncomunidade com sujeitos pol\u00edticos locais para discutir variados temas relacionados \n\n\u00e0 conviv\u00eancia com a regi\u00e3o, tais como a \u00e1gua, o clima, as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\nas rela\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, a produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, a aduca\u00e7\u00e3o no campo e o \n\ndebate da terra. Os resultados dessa mobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o podem ser medidos na \n\nquantidade de tecnologias instaladas em um curto per\u00edodo de tempo. As cisternas \n\nproporcionaram o fortalecimento de um trabalho de base, de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \n\ncom ampla autonomia dos movimentos sociais rurais e forte envolvimento dos \n\ncamponeses. \n\n                                                           \n35\n\nA Acqualimp \u00e9 uma empresa do grupo da Rotoplas, uma companhia multinacional de origem mexicana que \n\nse prop\u00f5e a oferecer solu\u00e7\u00f5es de saneamento b\u00e1sico e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da chuva para 16 pa\u00edses da \n\nAm\u00e9rica Latina, inclusive o Brasil, a partir da parceria com \u00c1gua para Todos. Fonte: \n\nhttp://www.acqualimp.com/  Acesso em: 03/07/2017. \n\n36A Fortlev \u00e9 a maior produtora de solu\u00e7\u00f5es em armazenamento de \u00e1gua do Brasil e atualmente l\u00edder em seu \n\nsegmento no mercado brasileiro. Foi fundada em 1989 e atua em todo o territ\u00f3rio nacional, utilizando \n\nprincipalmente o polietileno, na fabrica\u00e7\u00e3o e no desenvolvimento de reservat\u00f3rios de armazenamento \n\nh\u00eddrico. Fonte: http://www.fortlev.com.br/empresa/#nossa-historia. Acesso em 03/07/2017.  \n\n \n \n\nhttp://www.acqualimp.com/\nhttp://www.fortlev.com.br/empresa/#nossa-historia\n\n\n181 \n\n \n\n \n\nDas 750 mil cisternas definidas no Programa, 300 mil seriam de polietileno, \n\na partir da parceria do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional com a Acqualimp e com a \n\nFortlev. 450 mil tecnologias h\u00eddricas seriam de cisternas de placas de cimento, \n\nconstru\u00eddas pela ASA. Ao final do tri\u00eanio, a ASA mobilizou e formou 457 mil \n\nfam\u00edlias e construiu com as comunidades rurais 457 mil cisternas de placas de \n\ncimento, enquanto as empresas privadas instalaram 293,5 mil cisternas de \n\npl\u00e1stico. \n\nAs contradi\u00e7\u00f5es instaladas nesse processo foram imensas, desde o \n\naumento consider\u00e1vel no volume de metas por Unidade Gestora Microrregional \u2013 \n\nUGM e Unidade Gestora Territorial - UGT, com a mesma estrutura f\u00edsica e mesma \n\nequipe, para um processo de universaliza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o ocorria a partir das mesmas \n\ndiretrizes e princ\u00edpios. Ou seja, numa mesma comunidade, parte das fam\u00edlias \n\nparticipava das mobiliza\u00e7\u00f5es para conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, participava dos \n\nencontros municipais e microrregionais, conhecia experi\u00eancias produtivas em \n\noutros munic\u00edpios e regi\u00f5es, atrav\u00e9s dos interc\u00e2mbios formativos, participava das \n\nreuni\u00f5es de pais e professores para discutir a contextualiza\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia na \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar, enquanto seus vizinhos recebiam uma cisterna porque eram \n\nreconhecidamente pobres. Inscritos no Cad\u00fanico. Pobres e sedentos. \n\nO motivo declarado de ampliar as tecnologias no Programa \u00c1gua para \n\nTodos incorporando as cisternas de polietileno foi o de garantir a agilidade da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das tecnologias. Supostamente, a ASA fazia muito devagar. A \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o da economia local pelo fornecimento dos materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\nnos armaz\u00e9ns locais e a capacita\u00e7\u00e3o de pedreiros das pr\u00f3prias comunidades foi \n\nsubstitu\u00edda pela contrata\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica empresa privada para fornecer e \n\ninstalar a cisterna de pl\u00e1stico que, em poucas horas, desfez o percurso da \n\nautonomia, da participa\u00e7\u00e3o, da mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria rural, vendida para o \n\ncapital nacional e estrangeiro, que continuaram a ganhar com a sede.  \n\n \n\nAtualmente, nos novos lotes contratados, o fornecimento da \n\ncisterna, sua instala\u00e7\u00e3o e transporte s\u00e3o feitos por uma \u00fanica \n\nempresa, evitando problemas como a estocagem de \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\nequipamentos e a dificuldade de responsabiliza\u00e7\u00e3o por \n\ndefeitos. O transporte das cisternas \u00e9 feito por caminh\u00e3o e, \n\numa vez no local, o tempo de efetiva instala\u00e7\u00e3o da cisterna \n\ngira em torno de quatro horas (ALVES; CAMPOS, 2014) \n\n \n\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2013 MDS e o \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional garantem que as empresas privadas \n\nmantiveram a mobiliza\u00e7\u00e3o social e os processos metodol\u00f3gicos implementados \n\npela ASA. Por\u00e9m, uma explicita\u00e7\u00e3o do processo de identifica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das tecnologias j\u00e1 demonstra a din\u00e2mica empresarial impregnada \n\nna condu\u00e7\u00e3o do Programa: \n\n \n\nA metodologia adotada para a mobiliza\u00e7\u00e3o social \u00e9 inspirada \n\nna metodologia da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro (ASA). \n\nA empresa contratada define um respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o para um conjunto de munic\u00edpios, que tem como \n\natribui\u00e7\u00f5es fomentar a cria\u00e7\u00e3o do comit\u00ea gestor municipal, \n\npor meio de reuni\u00f5es, \u00e0s quais s\u00e3o convocadas a sociedade \n\ncivil organizada e a prefeitura municipal e onde \u00e9 \n\napresentado o Programa e explicada a import\u00e2ncia da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do comit\u00ea. [...] Os membros dos comit\u00eas e \n\ncomiss\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-\n\ncadastro de benefici\u00e1rios, onde se verifica a adequa\u00e7\u00e3o de \n\nperfil. Posteriormente \u00e9 feita uma visita de valida\u00e7\u00e3o, casa a \n\ncasa, al\u00e9m de Busca Ativa. Depois de validadas, as fam\u00edlias \n\nselecionadas passam por uma capacita\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o da \n\n\u00e1gua e, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da cisterna, a empresa aplica \n\numa pesquisa de satisfa\u00e7\u00e3o junto \u00e0s fam\u00edlias. Os comit\u00eas \n\npassam ent\u00e3o a atuar como um canal para resolu\u00e7\u00e3o de \n\neventuais problemas que possam ocorrer com os \n\nequipamentos em uso, al\u00e9m de catalisador de novas \n\ndemandas aos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Em alguns casos, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social pode deixar um legado de promo\u00e7\u00e3o de \n\nnovos canais de articula\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, ligados \u00e0s \n\nquest\u00f5es gerais de falta de \u00e1gua e saneamento(ALVES; \n\nCAMPOS, 2014, p. 484). \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\nO relato do processo metodol\u00f3gico implantado pelas empresas na \n\ninstala\u00e7\u00e3o das cisternas de polietileno deixa claro de quem \u00e9 o protagonismo das \n\na\u00e7\u00f5es e quem s\u00e3o os maiores benefici\u00e1rios - As oligarquias internacionais da \n\n\u00e1gua, assaltando a mobiliza\u00e7\u00e3o social rural camponesa, no mais importante reduto \n\nda sede no Brasil. Esse processo instala novas contradi\u00e7\u00f5es e exige lutas radicais \n\nque reafirmem o antagonismo campon\u00eas contra todas as formas de expropria\u00e7\u00e3o, \n\nque incluem a terra, a \u00e1gua, a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica que \u00e9 \n\ndesconstru\u00edda com a l\u00f3gica mercadol\u00f3gica do capital. \n\nVemos que a privatiza\u00e7\u00e3o como tra\u00e7o das grandes obras h\u00eddricas \n\nempreendidas pelo capital aqui se manifesta em um Programa que inicialmente se \n\npropunha a garantir o processo de forma\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social para a \n\nconviv\u00eancia com o semiarido, e n\u00e3o apenas a implementa\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\nh\u00eddricas, embora esta seja uma parte importante do projeto. Nesse processo de \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se manifesta uma clara investida do capital em busca de sua \n\nreprodu\u00e7\u00e3o: o Estado captura a necessidade de acesso \u00e0 \u00e1gua e a coloca a \n\nservi\u00e7o da acumula\u00e7\u00e3o.  \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua presente de modo impl\u00edcito no Programa \u00c1gua para \n\nTodos demonstra que mesmo as propostas de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de larga escala, \n\nvoltadas \u00e0 agricultura para exporta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o refletem apenas op\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, mas \n\nevidenciam as rela\u00e7\u00f5es sociais que comandam aquelas rela\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nAs sa\u00eddas t\u00e9cnicas elaboradas para problemas reais, como a quest\u00e3o da \n\n\u00e1gua no semi\u00e1rido, n\u00e3o s\u00e3o independentes das rela\u00e7\u00f5es sociais que produzem \n\nesses mesmos problemas. Foladori menciona que as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que \n\ntratam da rela\u00e7\u00e3o humanidade-natureza, s\u00e3o produzidas pelas rela\u00e7\u00f5es sociais e \n\nas reproduzem. Assim, o autor afirma: \n\n \n\nTodo y cualquier proceso productivo \u2013 que necesariamente \n\nimplica um desempe\u00f1o t\u00e9cnico - est\u00e1 comandado por \n\nrelaciones sociales de producci\u00f3n, que explican la divisi\u00f3n \n\ndel trabajo, la forma de relacionamiento entre los propietarios \n\nde los medios de producci\u00f3n y los trabajadores, el ritmo o \n\nvelocidade con que se desarrolla el proceso productivo, la \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\nmanera en que se aproprian e intercambian los productos \n\nintermedios y finales, y hasta el tipo de consumo que \n\npredomina em la sociedad (FOLADORI, 2015, p.52). \n\n \n\nPorto-Gon\u00e7alves tamb\u00e9m contribui com este debate afirmando que: \n\n \n\nH\u00e1 uma cren\u00e7a acr\u00edtica de que h\u00e1, sempre, uma solu\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica para tudo. Com isso, ignora-se que o sistema t\u00e9cnico \n\ninventado por qualquer sociedade traz embutido nele mesmo \n\na sociedade que o criou, com as suas contradi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \n\ntraduzidas nesse campo espec\u00edfico (PORTO-GON\u00c7ALVES, \n\n2006, p.15)  \n\n \n\nEm outras palavras, as rela\u00e7\u00f5es de propriedade conduzem as rela\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas e as pol\u00edticas de \u00e1gua direcionadas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais, em maior ou \n\nmenor escala, e determinam a separa\u00e7\u00e3o dos camponeses e trabalhadores rurais \n\nao acesso suficiente e de qualidade \u00e0 \u00e1gua, como elemento natural imprescind\u00edvel \n\n\u00e0 vida e aos processos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nConsideramos que as contradi\u00e7\u00f5es que envolvem a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e \n\npobreza rural exigem respostas que n\u00e3o est\u00e3o apenas no campo tecnol\u00f3gico, ou \n\nseja, as solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas n\u00e3o s\u00e3o suficientes se as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o as \n\nmesmas.  Embora o Programa \u00c1gua para Todos, pelas reflex\u00f5es j\u00e1 expostas, em \n\ncerta medida, favore\u00e7a a agricultura camponesa porque permite que a \u00e1gua seja \n\nrecolhida e guardada em estruturas mais acess\u00edveis aos trabalhadores, n\u00e3o altera \n\na estrutura fundi\u00e1ria, nem as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o no campo e, portanto, convive \n\ncom a apropria\u00e7\u00e3o dos recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o e com a cont\u00ednua \n\nexpropria\u00e7\u00e3o camponesa. Em suma, as sa\u00eddas t\u00e9cnicas n\u00e3o problematizam as \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais que determinam tanto a pobreza, quanto a falta de \u00e1gua para os \n\npobres. \n\nEnfim, consideramos que o Programa \u00c1gua para Todos \u00e9 uma pol\u00edtica \n\nimportante, do ponto de vista da dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias simples e \n\nadequadas ao clima da regi\u00e3o semi\u00e1rida, e que representa uma primeira conquista \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\ndos movimentos sociais rurais nas lutas hist\u00f3ricas pela conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido. No entanto, ao eleger a pobreza como crit\u00e9rio do acesso \u00e0 \u00e1gua, sem \n\nproblematizar suas determina\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e suas express\u00f5es contempor\u00e2neas, \n\no Programa tende a ocultar as contradi\u00e7\u00f5es sociais que definem o acesso aos \n\nrecursos sociais de produ\u00e7\u00e3o, especialmente terra e \u00e1gua. \n\n Al\u00e9m disso, a incorpora\u00e7\u00e3o da iniciativa privada no projeto de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de consumo no semi\u00e1rido, no per\u00edodo compreendido \n\nentre 2011 e 2014, indica a tend\u00eancia geral da privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \u00e1gua, \n\nque se expressa de modo evidente tanto no campo quanto nas cidades. \n\n \n\n \n\n5.2.2 Um copo de \u00e1gua para quem tem sede: a reatualiza\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o \n\nhidr\u00e1ulica no Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco  \n\n \n\n \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\ndo Nordeste Setentrional (Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco) \u00e9 a maior obra de \n\ninfraestrutura h\u00eddrica do pa\u00eds e est\u00e1 sendo concretizada no semi\u00e1rido. As obras da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o um exemplo importante de como as mesmas estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento para o Nordeste semi\u00e1rido se reatualizam nas grandes obras \n\ncontempor\u00e2neas. O projeto prev\u00ea a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para os sedentos do \n\nsemi\u00e1rido setentrional, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de canais, t\u00faneis, leitos naturais e \n\nadutoras (VIANNA, 2015).  \n\nO Projeto possui 447 quil\u00f4metros de extens\u00e3o em dois eixos e assegura \n\nque vai garantir seguran\u00e7a h\u00eddrica para 12 milh\u00f5es de pessoas do semi\u00e1rido, em \n\n390 munic\u00edpios localizados nos estados do Cear\u00e1, Para\u00edba, Pernambuco e Rio \n\nGrande do Norte. Toda a obra prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de 12 aquedutos, nove \n\nesta\u00e7\u00f5es de bombeamento, 27 reservat\u00f3rios, 9 subesta\u00e7\u00f5es de 230 quilowatts, \n\n270 quil\u00f4metros de linhas de transmiss\u00e3o e quatro t\u00faneis. Para termos uma ideia \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\ndas dimens\u00f5es desse projeto, o t\u00fanel Cuncas, que possui 15 quil\u00f4metros de \n\nextens\u00e3o, \u00e9 o maior da Am\u00e9rica Latina para o transporte de \u00e1gua (BRASIL, 2017). \n\nO Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional defende o Projeto da transposi\u00e7\u00e3o \n\nalegando que a condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do Nordeste imp\u00f4s a urg\u00eancia da interliga\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas bacias, j\u00e1 o Rio S\u00e3o Francisco representa 70% de toda oferta \n\nregional da \u00e1gua superficial do Nordeste, enquanto isso, uma parte consider\u00e1vel \n\nda popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o usufrui da \u00e1gua dispon\u00edvel por viver na regi\u00e3o setentrional. \n\nAssim, o semi\u00e1rido brasileiro, do ponto de vista da disponibilidade de \u00e1gua, estaria \n\ndividido em dois: Um semi\u00e1rido da abund\u00e2ncia, de quem vive \u00e0s margens do S\u00e3o \n\nFrancisco, com basicamente 2 mil a 10 mil m3/hab/ano de \u00e1gua, enquanto na \n\nregi\u00e3o setentrional se localiza o semi\u00e1rido da escassez, com as popula\u00e7\u00f5es \n\npobres consumindo um pouco mais de 400m3/hab/ano, atrav\u00e9s de reservat\u00f3rios \n\nmais escassos e limitados(CASTRO, 2011). Como o trecho nos informa, \n\n \n\n \n\nO Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o estabelece a interliga\u00e7\u00e3o entre a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco, que apresenta \n\nrelativa abund\u00e2ncia de \u00e1gua (1.850 m\u00b3/s de vaz\u00e3o garantida \n\npelo reservat\u00f3rio de Sobradinho), e as bacias inseridas no \n\nNordeste Setentrional, com quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel \n\nque constitui uma das limita\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico da regi\u00e3o (CASTRO, 2011, p.11). \n\n \n\n \n\n\u00c9 interessante que, ao fazer esta considera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o mencionados os \n\nprojetos de dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais h\u00eddricas, j\u00e1 experienciadas pela \n\nASA e pela popula\u00e7\u00e3o camponesa desde a d\u00e9cada de 1990 e que estavam sendo \n\nampliadas com o apoio governamental no governo Lula. N\u00e3o mencionar as \n\npequenas obras e os projetos que t\u00eam dado certo na regi\u00e3o do semi\u00e1rido quanto \n\nao abastecimento h\u00eddrico cumpre o papel importante de refor\u00e7ar que o projeto da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a \u00fanica sa\u00edda para resolver o problema da falta de \u00e1gua no \n\nsemi\u00e1rido. \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, o Projeto de \n\nTransposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco \u00e9 a verdadeira reden\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido Brasileiro \u2013 \n\nporque apresenta um conjunto de a\u00e7\u00f5es transformadoras para o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social da regi\u00e3o e promete assegurar o abastecimento h\u00eddrico de 12 \n\nmilh\u00f5es de nordestinos at\u00e9 o ano de 2025. O objetivo declarado do Projeto \u00e9 o \n\natendimento das demandas h\u00eddricas das popula\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido e a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal, como o seguinte trecho aponta: \n\n \n\nO benef\u00edcio esperado da transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 o atendimento das \n\ndemandas h\u00eddricas da popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, que receber\u00e1 \n\nparte da \u00e1gua do Rio S\u00e3o Francisco. As demandas h\u00eddricas \n\nreferem-se a \u00e1reas urbanas dos munic\u00edpios beneficiados, \n\ndistritos industriais, per\u00edmetros de irriga\u00e7\u00e3o e usos difusos ao \n\nlongo dos canais e rios perenizados por a\u00e7udes existentes \n\nque receber\u00e3o \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco (CASTRO, 2011, \n\np. 8). \n\n \n\nA ideia de transpor as \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco para resolver o \n\nproblema h\u00eddrico do Nordeste Semi\u00e1rido \u00e9 um dos projetos mais antigos para a \n\nregi\u00e3o, que foi retomado e arquivado por diversos governos, em diferentes \n\nmomentos da hist\u00f3ria. H\u00e1 registros de que D. Jo\u00e3o VI solicitou um estudo sobre as \n\npossibilidades de fazer a transposi\u00e7\u00e3o entre as bacias do Nordeste, mas a \n\nprimeira proposta oficial foi apresentada pelo engenheiro cearense Marcos de \n\nMacedo ao Imperador Dom Pedro II, em 1847.  No per\u00edodo do Segundo Reinado \n\n(1840-1889) instalou-se uma comiss\u00e3o cient\u00edfica para estudar o problema da seca. \n\nEm 1856, essa comiss\u00e3o recomendou a abertura de um canal para ligar o Rio S\u00e3o \n\nFrancisco ao Rio Jaguaribe, mas tanto o estudo como a recomenda\u00e7\u00e3o foram \n\ndesconsiderados. Novamente, em 1886, outro engenho cearense, Trist\u00e3o Franklin \n\nAlencar, reabriu o debate, que foi igualmente abandonado (CASTRO, 2011). \n\nNo per\u00edodo da Rep\u00fablica, o projeto da transposi\u00e7\u00e3o foi reconsiderado \n\nmuitas vezes, especialmente a partir da cria\u00e7\u00e3o dos diversos \u00f3rg\u00e3os criados para \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n\nmitigar os efeitos das secas no Nordeste, como o IOCS, IFOCS e DNOCS, j\u00e1 \n\nmencionados no terceiro cap\u00edtulo.   Em todos os per\u00edodos, o projeto foi arquivado. \n\nEm 1993, na vig\u00eancia do governo de Itamar Franco, foi proposta a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um canal desde Cabrobr\u00f3/PE para beneficiar os Estados do Cear\u00e1 \n\ne Rio Grande do Norte. No entanto, o projeto foi arquivado a partir do parecer \n\ndesfavor\u00e1vel do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e foi, mais uma vez, \n\narquivado. Nos dois mandatos de Fernando Henrique Cardoso \u2013 FHC, foram \n\nelaboradas inclusive duas vers\u00f5es do projeto, uma pelo Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional - MI e a outra pela Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o \n\nFrancisco \u2013 CODEVASF, mas ambas n\u00e3o foram desenvolvidas (CASTRO, 2011). \n\nA partir de 2003, no governo Lula, o Projeto da transposi\u00e7\u00e3o passou a ser \n\nconsiderado a principal sa\u00edda para amenizar os efeitos da seca no semi\u00e1rido \n\nnordestino. O presidente Lula incubiu ao ent\u00e3o Ministro da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, \n\nCiro Gomes, a execu\u00e7\u00e3o da obra. Desde o primeiro mandato do governo Lula, o \n\nProjeto da transposi\u00e7\u00e3o foi apresentado como promessa de levar um copo de \n\n\u00e1gua para quem tem sede. \n\nEssa frase, repetida em muitas ocasi\u00f5es pelo presidente Lula, tornou-se um \n\nverdadeiro slogan do projeto, por conter forte apelo moral e por colocar em \n\nevid\u00eancia o problema da sede da popula\u00e7\u00e3o pobre como a principal finalidade da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o. Em julho de 2007, no lan\u00e7amento do Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \n\nCrescimento (PAC), no Rio Grande do Norte, o presidente Lula deu o seguinte \n\ndepoimento a respeito dos cr\u00edticos do projeto da transposi\u00e7\u00e3o: \u201cS\u00f3 pode ser contra \n\nquem tem \u00e1gua Perrier (\u00e1gua mineral francesa cara) na sua geladeira, s\u00f3 pode ser \n\ncontra quem nunca carregou uma lata de \u00e1gua de vinte litros na cabe\u00e7a por seis \n\nou oito l\u00e9guas\u201d (GUIMAR\u00c3ES J\u00daNIOR, 2007, p. 114). Na \u00e9poca, Jo\u00e3o Abner \n\nGuimar\u00e3es fez a seguinte considera\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nAo associar a Transposi\u00e7\u00e3o com o homem do campo do \n\nSert\u00e3o nordestino, suscet\u00edvel a secas peri\u00f3dicas, o \n\npresidente demonstra um grande desconhecimento do \n\nProjeto, tendo em vista que a rota da \u00e1gua passar\u00e1 distante \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\ndezenas, at\u00e9 mesmo centenas de quil\u00f4metros, das regi\u00f5es \n\nmais necessitadas. Na pr\u00e1tica, o Projeto dever\u00e1 \u201cchover no \n\nmolhado\u201d, transferindo \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco para os \n\nleitos, a maior parte j\u00e1 perenizados, dos maiores rios do \n\nNordeste Setentrional, ampliando os estoques de \u00e1gua dos \n\nmaiores reservat\u00f3rios da regi\u00e3o, como \u00e9 o caso do \n\nCastanh\u00e3o, no Cear\u00e1, (6,7 bilh\u00f5es de m\u00b3), e do Engenheiro \n\nArmando Ribeiro Gon\u00e7alves, no Rio Grande do Norte(2,4 \n\nbilh\u00f5es de m\u00b3) (GUIMAR\u00c3ES J\u00daNIOR, 2007, p. 114). \n\n \n\n \n\nDe fato, o trajeto dos canais passa longe das \u00e1reas mais secas, onde est\u00e3o \n\nos sedentos que justificam os vultosos investimentos p\u00fablicos. Os canais se \n\ndirigem aos vales \u00famidos, onde h\u00e1 terras irrig\u00e1veis e reservat\u00f3rios que podem ser \n\npotencializados para a irriga\u00e7\u00e3o nos estados do Cear\u00e1, Para\u00edba e Rio Grande do \n\nNorte. De acordo com o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, as \u00e1guas ser\u00e3o \n\nassim distribu\u00eddas: 71% para irriga\u00e7\u00e3o, 25% para consumo urbano-industrial, e 4% \n\npara perdas e outros consumos. O abastecimento da popula\u00e7\u00e3o difusa do \n\nsemi\u00e1rido est\u00e1 inclu\u00eddo nesses 4% (SIQUEIRA, 2017). \n\n V\u00ea-se que a irriga\u00e7\u00e3o continua sendo apresentada como sa\u00edda para todos \n\nos problemas econ\u00f4micos da regi\u00e3o semi\u00e1rida. As \u00e1guas desviadas ir\u00e3o irrigar \n\nregi\u00f5es onde se concentram os maiores reservat\u00f3rios h\u00eddricos do Semi\u00e1rido, as \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas dos seguintes rios: Jaguaribe, no Cear\u00e1; Rio Piranhas-A\u00e7u, \n\nna Para\u00edba e Rio Grande do Norte; Rio Apodi, no Rio Grande do Norte; Rio \n\nPara\u00edba, na Para\u00edba e Rios Moxot\u00f3, Terra Nova e Br\u00edgida, em Pernambuco, na \n\nbacia do rio S\u00e3o Francisco. Ou seja, ir\u00e3o passar muito longe da popula\u00e7\u00e3o rural \n\natingida pela seca, muito longe de quem realmente passa sede. As obras da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o criam uma depend\u00eancia h\u00eddrica da regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e comprometem gravemente os volumes e a vaz\u00e3o do rio, ao inv\u00e9s de \n\nfortalecer as alternativas mais simples e de baixo custo, que poderiam ser \n\nreplicadas em qualquer parte da regi\u00e3o. \n\nDe acordo com a nossa Lei das \u00c1guas (9433/1997) a prioridade de \n\nqualquer a\u00e7\u00e3o governamental deveria ser a dessedenta\u00e7\u00e3o humana e animal, \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\nantes de qualquer outro uso. Apesar de a promessa da transposi\u00e7\u00e3o ser o \n\nabastecimento humano das popula\u00e7\u00f5es sedentas, se sabe que a \u00e1gua transposta \n\nn\u00e3o ir\u00e1 atender \u00e0s popula\u00e7\u00f5es difusas, mas \u00e0 garantia da produ\u00e7\u00e3o agroindustrial \n\nno semi\u00e1rido, voltada ao mercado externo. A esse respeito Malvezzi afirma: \n\n \n\nEspecialistas dizem que nenhum grande centro do Nordeste \n\nprecisa das \u00e1guas do S\u00e3o Francisco para abastecer sua \n\npopula\u00e7\u00e3o. \u00c9 s\u00f3 o pretexto. O certo \u00e9 que 70% das \u00e1guas a \n\nserem transpostas ir\u00e3o para a irriga\u00e7\u00e3o, ind\u00fastria e cria\u00e7\u00e3o \n\nde camar\u00e3o. Em todo caso, vamos dar de bandeja que o \n\nprojeto ir\u00e1 abastecer doze milh\u00f5es de pessoas do meio \n\nurbano. Seria sua motiva\u00e7\u00e3o nobre. O que os homens da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o nunca falam \u00e9 que no Nordeste Brasileiro \n\nexistem 2,2 milh\u00f5es de fam\u00edlias espalhadas pelas caatingas, \n\na chamada popula\u00e7\u00e3o difusa, perfazendo aproximadamente \n\ntamb\u00e9m 12 milh\u00f5es de pessoas. Essa \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o que \n\nvive em permanente inseguran\u00e7a h\u00eddrica, tanto do ponto de \n\nvista quantitativo, como qualitativo, como da regularidade no \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua (MALVEZZI, 2016, s/p).  \n\n \n\nA transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um projeto h\u00eddrico para o semi\u00e1rido, \u00e9 o projeto \n\nh\u00eddrico do agroneg\u00f3cio, sem nenhuma concess\u00e3o ou discuss\u00e3o com os \n\ntrabalhadores rurais e camponeses. Sem nenhuma considera\u00e7\u00e3o \u00e0s lutas \n\nind\u00edgenas, quilombolas, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, aos desabrigados das obras de \n\ninfraestrutura, aos camponeses que t\u00eam dado provas que sabem conviver com a \n\nregi\u00e3o. Nenhuma considera\u00e7\u00e3o ao Bispo de Barra/BA, que fez greve de fome duas \n\nvezes, na esperan\u00e7a de colocar o projeto em discuss\u00e3o, sem nenhum sucesso.  \n\nA burguesia agroindustrial nordestina precisa da \u00e1gua e ela vai ser \n\narrancada e transposta, doa em quem doer. O rio n\u00e3o importa, as pessoas n\u00e3o \n\nimportam, o futuro n\u00e3o importa. O projeto segue os imperativos da acumula\u00e7\u00e3o do \n\ncapital no campo, que tem urg\u00eancia mercantil na subordina\u00e7\u00e3o da natureza. No \n\ncaso do Projeto de Transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco, os pobres com sede s\u00e3o \n\napenas o pretexto, como nos disse Malvezzi, para implementar um projeto cujo \n\n\u00fanico objetivo \u00e9 o mercado. \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n\u00c9 preciso observar que a Transposi\u00e7\u00e3o, alicer\u00e7ada na \n\nfilosofia que a sustenta, insere-se na l\u00f3gica mercantil da \n\n\u00e1gua, hoje globalizada. \u00c9 o que chamamos de hidroneg\u00f3cio. \n\nPor isso, repetimos que a Transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201ca \u00faltima obra da \n\nind\u00fastria da seca e a primeira do hidroneg\u00f3cio\u201d. Agora a \n\npr\u00f3pria CHESF j\u00e1 fala em criar \u201cleil\u00f5es de \u00e1gua\u201d, isto \u00e9, j\u00e1 \n\nn\u00e3o se visa sequer a \u00e1gua para irrigar e criar camar\u00e3o, mas \n\npara vend\u00ea-la como uma mercadoria qualquer, como se no \n\nBrasil algu\u00e9m fosse propriet\u00e1rio de nossas \u00e1guas \n\n(MALVEZZI, 2016, s/p). \n\n \n\n \n\nAo tratar da seca e da sede no semi\u00e1rido no cen\u00e1rio contempor\u00e2neo, \n\nestamos enfrentando as poderosas oligarquias agr\u00e1rias que comandam o \n\nagroneg\u00f3cio e o hidroneg\u00f3cio na regi\u00e3o, que s\u00e3o os verdadeiros benefici\u00e1rios do \n\nmega projeto da transposi\u00e7\u00e3o.  \n\nO Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 IPEA publicou em 2011 o \n\ndocumento intitulado: Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco: an\u00e1lise de \n\noportunidade do projeto, para avaliar os impactos da transposi\u00e7\u00e3o sobre o \n\nabastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es difusas do Nordeste. O documento toma \n\ncomo refer\u00eancia os cinco princ\u00edpios adotados internacionalmente para avaliar a \n\nviabilidade de projetos de transfer\u00eancias de \u00e1guas entre bacias. Os princ\u00edpios s\u00e3o \n\nos seguintes: \n\n \n\n \n (1) A regi\u00e3o receptora deve ter comprovada a escassez de \n\n\u00e1gua para o atendimento de suas necessidades; (2) Os \n\nrecursos h\u00eddricos da regi\u00e3o de origem devem ser suficientes \n\npara satisfazer a demanda da transfer\u00eancia sem acarretar \n\nimpedimento ao desenvolvimento futuro dessa regi\u00e3o; (3) Os \n\nimpactos ambientais ocasionados pela transfer\u00eancia de \u00e1gua \n\ndevem ser m\u00ednimos para ambas as regi\u00f5es, de destino e de \n\norigem; (4) Os benef\u00edcios sociais para a regi\u00e3o de destino \n\ndevem ser compat\u00edveis com o porte do empreendimento; (5) \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\nOs impactos positivos gerados devem ser compartilhados, \n\nrazoavelmente, entre as regi\u00f5es de origem e destino \n\n(CASTRO, 2011, p. 14). \n\n \n \n\nEsses cinco princ\u00edpios foram avaliados pelo IPEA em rela\u00e7\u00e3o ao Projeto da \n\nTransposi\u00e7\u00e3o. Iremos sucintamente, apresentar algumas conclus\u00f5es do \n\ndocumento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos preceitos gerais expostos acima. O \n\nprimeiro deles, e que parece o principal argumento da transposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 a escassez \n\nde \u00e1gua na regi\u00e3o Nordeste.  A escassez \u00e9 o principal argumento dos defensores \n\nda transposi\u00e7\u00e3o, no entanto, o IPEA atesta que, de um modo geral, n\u00e3o h\u00e1 \n\nescassez real nos Estados receptores que justifique a execu\u00e7\u00e3o de um projeto \n\ndessa magnitude.  \n\nFoi observado que h\u00e1 sub-bacias nos Estados da Para\u00edba e em alguns \n\ntrechos do semi\u00e1rido de Pernambuco em que h\u00e1 \u00e1gua insuficiente para o \n\nabastecimento humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o animal. No caso do Cear\u00e1 e do Rio de \n\nGrande do Norte verificou-se autossufici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s disponibilidades \n\nh\u00eddricas de seus Estados. Portanto, seria poss\u00edvel desenvolver para todos os \n\nEstados um planejamento integrado, din\u00e2mico e participativo que valorizasse a \n\ninfraestrutura h\u00eddrica j\u00e1 existente, o saber acumulado dos povos origin\u00e1rios e \n\npriorizasse a seguran\u00e7a h\u00eddrica e o abastecimento humano no campo e nas \n\ncidades, sem ter necessidade de importar grandes volumes de \u00e1gua de t\u00e3o longe. \n\nA inadequa\u00e7\u00e3o do discurso da escassez \u00e9 atestada por outro autor: \n\n \n \n\nEntretanto, dados oficiais dos pr\u00f3prios Planos de Recursos \n\nH\u00eddricos dos Estados beneficiados revelam um quadro atual \n\nbastante favor\u00e1vel em termos de disponibilidade. O Cear\u00e1 \n\ntem potencial para atender com seguran\u00e7a at\u00e9 quatro vezes \n\nas demandas atuais por \u00e1gua para todos os usos; o Rio \n\nGrande do Norte mais de duas vezes e a Para\u00edba uma vez e \n\nmeia. Portanto, pode-se afirmar com seguran\u00e7a que, ao \n\ncontr\u00e1rio do discurso oficial, n\u00e3o existe d\u00e9ficit h\u00eddrico nos \n\nEstados beneficiados que justifique um projeto da magnitude \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\ndo que est\u00e1 sendo proposto para Transposi\u00e7\u00e3o de \u00c1guas do \n\nRio S\u00e3o Francisco (GUIMAR\u00c3ES J\u00daNIOR, 2007, p.108). \n\n \n \n\nQuanto ao segundo princ\u00edpio apresentado pelo IPEA, que diz respeito \u00e0 \n\nsufici\u00eancia dos recursos h\u00eddricos para a satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades nas regi\u00f5es \n\nde origem, os formuladores do documento garantem que no curto e no m\u00e9dio \n\nprazo a transfer\u00eancia das \u00e1guas n\u00e3o ir\u00e1 comprometer as regi\u00f5es \u201cdoadoras\u201d, no \n\nentanto, no longo prazo, espera-se que nas \u00e1reas \u00famidas por onde as \u00e1guas ir\u00e3o \n\npassar a agricultura irrigada de exporta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 intensificada, o que compromete \n\ndiretamente a qualidade e a quantidade dos efluentes. Espera-se que os conflitos \n\npor \u00e1gua no campo sejam acentuados com a concretiza\u00e7\u00e3o do projeto da \n\ntransposi\u00e7\u00e3o. Castro sinaliza para esta tend\u00eancia: \n\n \nConv\u00e9m ressaltar, entretanto, o que foi mencionado \n\nanteriormente: a curto e a m\u00e9dio prazos o Projeto de \n\nTransposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o prejudicar\u00e1 o desenvolvimento da regi\u00e3o \n\nda bacia do rio S\u00e3o Francisco. No momento, o conflito pelo \n\nuso da \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 intenso na bacia do rio, mas com o \n\ncrescimento da \u00e1rea irrigada no longo prazo (horizonte \n\nsuperior a dez anos), esse conflito ser\u00e1 mais grave \n\n(CASTRO, 2011, p. 25).  \n\n \n\nO terceiro princ\u00edpio apontado pelo IPEA avalia os impactos ambientais para \n\nambas as regi\u00f5es (de destino e de origem). A esse respeito, podemos observar as \n\nproje\u00e7\u00f5es do Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental - RIMA em rela\u00e7\u00e3o aos poss\u00edveis \n\nimpactos positivos e negativos da implementa\u00e7\u00e3o do Projeto de transposi\u00e7\u00e3o do \n\nS\u00e3o Francisco. Ao todo s\u00e3o apresentados 44 impactos, sendo apenas 12 \n\nconsiderados positivos (BRASIL, 2004). Entre estes, s\u00e3o apontados o poss\u00edvel \n\naumento da oferta h\u00eddrica para as popula\u00e7\u00f5es urbanas e rurais; a melhoria da \n\nqualidade da \u00e1gua nas bacias receptoras; o aumento da recarga fluvial dos \n\naqu\u00edferos e a redu\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \u00e0s emerg\u00eancias nos per\u00edodos \n\nprolongados de estiagens. Outros impactos positivos alcan\u00e7ados seriam \n\n\n\n194 \n\n \n\n \n\ndecorrentes dos primeiros: a diminui\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural; a melhoria geral nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e redu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as e \u00f3bitos relacionados ao consumo de \n\n\u00e1gua contaminada (BRASIL, 2004). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esses supostos impactos positivos do Projeto da transposi\u00e7\u00e3o \n\nh\u00e1 s\u00e9rias ressalvas. Uma delas \u00e9 apontada no pr\u00f3prio relat\u00f3rio do IPEA que \n\nestamos analisando. O IPEA avalia que a regi\u00e3o receptora da \u00e1gua do S\u00e3o \n\nFrancisco concentra os menores \u00edndices de saneamento b\u00e1sico do Brasil \n\n(CASTRO, 2011). Ent\u00e3o, obrigatoriamente, esse aumento na oferta de \u00e1gua, se \n\nfosse concretizado, precisaria ser acompanhado de uma s\u00e9ria pol\u00edtica de \n\ntratamento dos efluentes e de esgotamento sanit\u00e1rio. Isso implicaria tamb\u00e9m na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o dos principais agentes poluidores dos solos e das \u00e1guas \n\n\u2013 ou seja, a agroind\u00fastria capitalista. Sabemos que isso \u00e9 bem pouco prov\u00e1vel. \n\nOs 32 impactos negativos apontados no estudo envolvem principalmente os \n\nconflitos socioambientais nas diversas fases de desenvolvimento do projeto, \n\ncitamos aqui alguns exemplos: desapropria\u00e7\u00f5es de camponeses e povos \n\norigin\u00e1rios; interfer\u00eancias sobre os territ\u00f3rios ind\u00edgenas; perdas no potencial \n\nprodutivo da terra; disputas por terra nas v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis em torno dos canais \n\npor onde a \u00e1gua vai passar; perdas consider\u00e1veis, da ordem de 430 hectares de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa; redu\u00e7\u00e3o da fauna terrestre e seus habitats; interfer\u00eancia sobre a \n\npesca nos a\u00e7udes receptores; acelera\u00e7\u00e3o dos processos de desertifica\u00e7\u00e3o e, \n\nredu\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica no Rio S\u00e3o Francisco \n\n(BRASIL, 2004). \n\nEsse conjunto de considera\u00e7\u00f5es, elaborados pelos formuladores do \n\nRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental \u2013 RIMA do projeto da transposi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 dariam \n\nconta de demonstrar a duvidosa viabilidade socioambiental e t\u00e9cnica de um \n\nprojeto dessa envergadura. No entanto, o estudo conclui que: \n\n \n\nO Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional pode ser \n\nconsiderado, portanto, como um empreendimento \n\nambientalmente vi\u00e1vel, ao trazer, potencialmente, com sua \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n\ninser\u00e7\u00e3o, benef\u00edcios econ\u00f4micos, sociais e ecol\u00f3gicos que \n\nsuperar\u00e3o os impactos ambientais que possam advir de sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2004, p.127). \n\n \n\nO quarto princ\u00edpio apontado pelo IPEA diz respeito aos poss\u00edveis benef\u00edcios \n\nsociais para a regi\u00e3o de destino, que devem ser compat\u00edveis com o tamanho do \n\nempreendimento. Para refletir sobre esse princ\u00edpio, \u00e9 importante recordar quais os \n\nobjetivos atribu\u00eddos ao projeto da transposi\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \nO objetivo principal do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco com Bacias Hidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \n\n\u00e9 assegurar a oferta de \u00e1gua para uma popula\u00e7\u00e3o e uma \n\nregi\u00e3o que sofrem com a escassez e a irregularidade das \n\nchuvas. N\u00e3o raro, a\u00e7\u00f5es emergenciais s\u00e3o aplicadas para \n\natenuar a situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o atingem os pontos centrais do \n\nproblema: a pouca disponibilidade e a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua na regi\u00e3o (BRASIL, 2004, p.9). \n\n \n\nOu seja, as \u00e1guas transpostas destinam-se, em tese, \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que \n\nsofrem com a escassez. No entanto, em outro trecho, o documento admite que as \n\n\u00e1guas do Velho Chico ter\u00e3o uma diversidade de destinos: \n\n \n\nO empreendimento viabilizar\u00e1 o fornecimento de \u00e1gua para \n\nv\u00e1rios fins (abastecimento humano, irriga\u00e7\u00e3o, dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais, cria\u00e7\u00e3o de peixes e de camar\u00e3o), numa \u00e1rea \n\nque, atualmente, possui cerca de 12 milh\u00f5es de habitantes \n\n(BRASIL, 2004, p.3). \n\n \n\nO abastecimento humano mencionado \u00e9 principalmente direcionado aos \n\ncentros urbanos da regi\u00e3o, especialmente Fortaleza/CE, Juazeiro do Norte/CE, \n\nCrato/CE, Mossor\u00f3/RN, Campina Grande/PB, Caruaru/PE, Jo\u00e3o Pessoa/PB e de \n\num conjunto de outras cidades pequenas e m\u00e9dias do semi\u00e1rido. Ora, sendo o \n\nobjetivo do projeto garantir a oferta de \u00e1gua para a popula\u00e7\u00e3o que sofre com a \n\nescassez, fica muito claro que a popula\u00e7\u00e3o que realmente enfrenta dificuldades \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\nquanto \u00e0 escassez h\u00eddrica n\u00e3o \u00e9 prioridade do projeto. Al\u00e9m disso, mesmo nos \n\nmunic\u00edpios beneficiados, o abastecimento vai depender da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ninfraestrutura h\u00eddrica que n\u00e3o est\u00e1 prevista no projeto, conforme avalia\u00e7\u00e3o do \n\nIPEA (CASTRO, 2011). \n\nO quinto e \u00faltimo princ\u00edpio mencionado pelo IPEA refere-se ao \n\ncompartilhamento dos impactos positivos entre as regi\u00f5es de origem e de destino. \n\nA esse respeito, o RIMA aponta que diante das pol\u00eamicas em torno dos preju\u00edzos \n\naos Estados doadores das \u00e1guas, se chegou ao consenso de associar a \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do rio \u00e0s a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sua revitaliza\u00e7\u00e3o. Apesar de um \n\nrelativo consenso sobre a necessidade de revitaliza\u00e7\u00e3o do rio, h\u00e1 muitas cr\u00edticas \n\nreferentes ao volume de recursos destinados \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o e os destinados \u00e0 \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a revitaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se constitui exatamente como uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o \u00e0s bacias doadoras, j\u00e1 que deve ocorrer independente dos projetos \n\nde transposi\u00e7\u00e3o entre as bacias. A figura abaixo demonstra a localiza\u00e7\u00e3o da bacia \n\ndo Rio S\u00e3o Francisco e o percurso da transposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n\nFigura 5. Canais da transposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (BRASIL, 2004) \n\n \n\n \n\nAssim, o projeto da transposi\u00e7\u00e3o instalou-se em 2010 e, em abril de 2017, \n\nalcan\u00e7ou o \u00edndice de 86,3% de avan\u00e7o nos dois eixos e dos 325 km de canais \n\nprevistos, 265 foram conclu\u00eddos \u2013 139 km no eixo leste e 126 no eixo norte, de \n\nacordo com o Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (BRASIL, 2017). \n\nO projeto \u00e9 t\u00e3o estrat\u00e9gico, do ponto de vista pol\u00edtico-eleitoreiro, que o \n\ntrecho leste que ficou pronto em 2017 j\u00e1 foi inaugurado duas vezes. A primeira, \n\npelo presidente Michel Temer, e a segunda, pelos ex-presidentes Luiz In\u00e1cio Lula \n\nda Silva e Dilma Rousseff. Por isso, concordamos com Malvezzi quando afirma \n\nque o projeto da transposi\u00e7\u00e3o do S\u00e3o Francisco \u00e9 o \u00faltimo projeto da ind\u00fastria da \n\nseca e o primeiro do hidroneg\u00f3cio (SIQUEIRA, 2017). \n\n\n\n198 \n\n \n\n \n\nO Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o reatualiza a perspectiva do combate \u00e0 seca no \n\natendimento das popula\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido na medida em que apresenta a maior \n\nobra h\u00eddrica da hist\u00f3ria do pa\u00eds, mobilizada sob o argumento de acabar com a \n\nsede da regi\u00e3o, no entanto, prev\u00ea principalmente o abastecimento h\u00eddrico das \n\ngrandes propriedades e os interesses do agroneg\u00f3cio. \n\nChama-nos a aten\u00e7\u00e3o o discurso da escassez que \u00e9 acionado para justificar \n\numa obra equivocada, porque apresenta uma sa\u00edda descontextualizada e \n\ninsustent\u00e1vel, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico, quanto social e ambiental, e \n\nreafirma a ideia de que o problema central da pobreza e da sede no semi\u00e1rido \u00e9 a \n\nfalta de \u00e1gua, atribuindo \u00e0 natureza a responsabilidade pela mis\u00e9ria rural. \n\nEm s\u00edntese, podemos concluir que o projeto h\u00eddrico para o Brasil rural \n\nsegue atendendo os interesses do grande capital, que articula a pobreza e a sede \n\npara p\u00f4r em execu\u00e7\u00e3o o projeto do agroneg\u00f3cio. Embora pontualmente sejam \n\nincorporadas algumas das quest\u00f5es que comp\u00f5em as lutas camponesas, \n\npermanecem os dilemas que ocupam as pautas dos movimentos sociais rurais ao \n\nlongo dos s\u00e9culos: enquanto terra e \u00e1gua estiverem concentradas, mesmo as \n\npol\u00edticas de \u00e1gua que minimamente atenderem as demandas camponesas j\u00e1 ter\u00e3o \n\nabastecido largamente o capital agroindustrial. \n\n \n\n5.3  \u00c1gua e pobreza na pol\u00edtica h\u00eddrica para o Semi\u00e1rido brasileiro \n\n \n\n Neste t\u00f3pico faremos uma breve an\u00e1lise de como esses dois projetos: O \n\nPrograma \u00c1gua para Todos e o Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, \n\nanteriormente expostos, est\u00e3o posicionados no sentido do enfrentamento da sede \n\ne da pobreza no semi\u00e1rido brasileiro. \n\n Inicialmente, os dois projetos assumem o mesmo ponto de partida: \n\nequacionam a sede e a pobreza numa rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e definem uma \n\nproposta de abastecimento h\u00eddrico para o semi\u00e1rido brasileiro, considerando como \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n\nprincipais justificativas o cen\u00e1rio de pobreza rural e a suposta escassez de \u00e1gua \n\nna regi\u00e3o.  \n\nNo entanto, trata-se de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas fundamentalmente distintas: O \u00c1gua \n\npara Todos prop\u00f5e o enfrentamento da mis\u00e9ria a partir da amplia\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua por meio da dissemina\u00e7\u00e3o de pequenas obras de armazenamento h\u00eddrico, \n\noriundas da experi\u00eancia camponesa, enquanto o projeto da transposi\u00e7\u00e3o prop\u00f5e a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de uma obra fara\u00f4nica, amplamente discut\u00edvel sob todos os pontos de \n\nvista e claramente comprometida com o agrohidroneg\u00f3cio no semi\u00e1rido brasileiro. \n\nAmbos os projetos sintetizam a pol\u00edtica h\u00eddrica para o semi\u00e1rido brasileiro, \n\nque assume tend\u00eancias e interesses claramente antag\u00f4nicos, como se fossem \n\ncomplementares. Trata-se de uma tentativa de concilia\u00e7\u00e3o ideopol\u00edtica entre \n\nop\u00e7\u00f5es radicalmente distintas e at\u00e9 mesmo contradit\u00f3rias. Como a \u00e9tica da \n\nconviv\u00eancia, que confronta e se op\u00f5e ao agroneg\u00f3cio, pode ser absorvida numa \n\nmesma estrat\u00e9gia pol\u00edtica de abastecimento h\u00eddrico em um mesmo territ\u00f3rio? \n\nDeparamo-nos com essas quest\u00f5es j\u00e1 no final do percurso de nosso \n\ndoutoramento. Nosso objetivo inicial era estudar o Programa \u00c1gua para Todos, \n\ncomo principal pol\u00edtica e estrat\u00e9gia de abastecimento h\u00eddrico para os pobres. \n\nComo nosso objeto \u00e9 o estudo da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza rural, supomos \n\nque esse programa explicava a pol\u00edtica h\u00eddrica brasileira para os pobres.  \n\nNo entanto, as aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas ao nosso objeto nos conduziram a \n\noutras importantes descobertas que enriqueceram aquela nossa primeira \n\nconsidera\u00e7\u00e3o: de verdade, o \u00c1gua para Todos representa a pol\u00edtica mais \n\nabrangente e a mais importante no campo do abastecimento h\u00eddrico para as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais do semi\u00e1rido brasileiro. Mas no mesmo per\u00edodo hist\u00f3rico em \n\nque essa pol\u00edtica se desenvolveu, o Estado garantiu amplas condi\u00e7\u00f5es, inclusive \n\nfinanceiras e pol\u00edticas, de reatualizar o antigo projeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco e coloc\u00e1-lo em pauta, apesar da forte oposi\u00e7\u00e3o dos camponeses e \n\nind\u00edgenas, dos movimentos sociais rurais e dos movimentos ambientalistas, de \n\nintelectuais ligados ou n\u00e3o \u00e0s universidades e centros de pesquisa, que \n\n\n\n200 \n\n \n\n \n\ndenunciaram e ainda denunciam que o projeto da transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem nada a \n\nver com a sede. \u00c9 o projeto h\u00eddrico do agroneg\u00f3cio.  \n\nEsses dois projetos est\u00e3o assim posicionados: para os pobres, o \u00c1gua Para \n\nTodos; para as grandes empresas capitalistas, a Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco. Ou seja, o t\u00e3o famoso copo d?\u00e1gua vai chegar para os pequenos \n\ncamponeses, com a condi\u00e7\u00e3o de garantir a abund\u00e2ncia h\u00eddrica para a economia \n\ndo agroneg\u00f3cio. \n\nA essa altura de nossos estudos, \u00e9 muito dif\u00edcil entender como n\u00e3o \n\npercebemos isso antes, porque o tempo todo estava l\u00e1. Um primeiro passo no \n\nprocesso de desvendamento dessa realidade foi perceber a converg\u00eancia hist\u00f3rica \n\ndesses dois programas. Ambos s\u00e3o frutos colhidos da Era Lula, ou seja, s\u00e3o \n\nexpress\u00f5es do social liberalismo que marcaram as primeiras d\u00e9cadas dos anos \n\n2000, sob o comando de dois governos progressistas: Lula da Silva (2003-2010) e \n\nDilma Rousseff (2011-2016). \n\nDiante dessas considera\u00e7\u00f5es, retomaremos brevemente os te\u00f3ricos que \n\nfazem refer\u00eancia a esse momento da hist\u00f3ria brasileira recente e buscaremos \n\nelaborar uma s\u00edntese, ainda que preliminar, que nos ajude a explicitar a dial\u00e9tica \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza rural que se revela na articula\u00e7\u00e3o entre esses \n\ndois projetos t\u00e3o divergentes. \n\nDesde o final da d\u00e9cada de 1990 e, especialmente, nos anos 2000, as \n\neconomias latino-americanas vivenciaram um novo projeto de enfrentamento \u00e0 \n\ncrise do capital, conduzido por governos de esquerda e centro-esquerda que, \n\napesar de anunciar algumas cr\u00edticas ao projeto neoliberal, implementaram uma \n\npol\u00edtica comprometida com a expans\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o capitalista, a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um consenso em torno das novas concep\u00e7\u00f5es de desenvolvimento, \n\ndesigualdade e pobreza pr\u00f3prios do projeto neodesenvolvimentista\n37\n\n. \n\n                                                           \n37\n\n Por neodesenvolvimentismo entende-se as estrat\u00e9gias de desenvolvimento nacional que se expandem \n\nespecialmente nos governos progressistas da Am\u00e9rica Latina nos anos 1990/2000, e que tem como \n\npressupostos basilares a cr\u00edtica ao neoliberalismo do Consenso de Washington, admitindo que \u00e9 poss\u00edvel \n\nassociar crescimento econ\u00f4mico com desenvolvimento social e ambiental, para superar as desigualdades \n\nsociais (MOTA; AMARAL; PERUZZO, 2012a). \n\n\n\n201 \n\n \n\n \n\n O novo conceito de desenvolvimento, implementado principalmente a partir \n\ndas elabora\u00e7\u00f5es de Amartya Sen\n38\n\n, aponta que o desenvolvimento social \u00e9 \n\nresultado, principalmente, do aumento da capacidade dos indiv\u00edduos de auferirem \n\nrenda por seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os, tendo sido eliminadas todas as priva\u00e7\u00f5es de \n\nliberdade, como a pobreza e a car\u00eancia de oportunidades econ\u00f4micas (MOTA; \n\nAMARAL; PERUZZO, 2012b). \n\n O projeto neodesenvolvimentista apresenta uma cr\u00edtica, ainda que m\u00ednima, \n\naos postulados neoliberais radicados no Consenso de Washington e coloca na \n\nagenda p\u00fablica algumas das pautas sociais mais significativas e caras aos \n\nmovimentos sociais e s\u00f3cio-ambientais, como a justi\u00e7a ecol\u00f3gica e as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e, no caso de nosso estudo, o enfrentamento da pobreza e o \n\nabastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es rurais, para citar alguns exemplos. Em \n\ns\u00edntese, o social-desenvolvimentismo, como tamb\u00e9m \u00e9 chamado, admite a \n\npossibilidade de um desenvolvimento que integre o crescimento econ\u00f4mico e o \n\natendimento de demandas sociais espec\u00edficas, especialmente a partir das pol\u00edticas \n\nde enfrentamento \u00e0 pobreza extrema, como afirma Maranh\u00e3o, \n\n \n\nAo tentarmos compreender este processo, a primeira \n\nimpress\u00e3o \u00e9 a de que as propostas neoliberais - que \n\napontavam para o mercado como \u00fanico regulador da \n\nvida social e explicavam suas escolhas impopulares \n\ncom a frase - n\u00e3o h\u00e1 alternativas - perderam for\u00e7a \n\npol\u00edtica e v\u00eam sendo gradativamente substitu\u00eddas por \n\numa nova concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento social que \n\ntem como princ\u00edpio aliar o crescimento econ\u00f4mico \n\ncom o combate \u00e0 pobreza, o desenvolvimento \n\nhumano e a sustentabilidade (MARANH\u00c3O, 2012, p. \n\n79). \n\n \n\n                                                           \n38\n\n Economista indiano e pesquisador da ONU, reconhecido internacionalmente por apresentar a tese sobre o \n\ndesenvolvimento como liberdade. Defende a renova\u00e7\u00e3o das promessas liberais, a partir de estudos sobre a \n\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico com a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas focadas na pobreza \n\nextrema, tanto no sentido de aumentar a renda, como de aumentar as capacidades humanas, no sentido de \n\ngarantir-lhe as condi\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de auferirem renda por seus esfor\u00e7os (MARANH\u00c3O, 2012) \n\n\n\n202 \n\n \n\n \n\nEsse redirecionamento das a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas possibilitou o fortalecimento da \n\nlegitimidade do Estado na condu\u00e7\u00e3o de um amplo consenso em torno das pol\u00edticas \n\ncompensat\u00f3rias de combate \u00e0 pobreza extrema, especialmente de transfer\u00eancia \n\nde renda, ao mesmo tempo em que se ampliaram as condi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o do \n\ncapital. Esse movimento exigiu a incorpora\u00e7\u00e3o de fortes mecanismos ideol\u00f3gicos \n\ncapazes de mobilizar, inclusive, as lutas hist\u00f3ricas de muitos movimentos sociais, \n\ndando a ideia de que suas demandas seriam resolvidas a partir da agenda social \n\nde um governo progressista. As autoras assim definem esse movimento: \n\n  \n\n Assim, tais governos trabalham no campo da \n\ngovernabilidade e da legitima\u00e7\u00e3o das escolhas menos \n\ndelet\u00e9rias \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e de acordo com as program\u00e1ticas \n\nque defenderam nas suas elei\u00e7\u00f5es. Para tal, precisavam \n\nintervir junto \u00e0s classes subalternas no sentido de edificar \n\numa reforma intelectual e moral, atrav\u00e9s da conforma\u00e7\u00e3o de \n\num amplo consenso de classes em torno da promessa do \n\nnacional-desenvolvimenstismo (MOTA; AMARAL; \n\nPERUZZO, 2012b, p. 167). \n\n \n\n  Como resultado, conformam-se pol\u00edticas compensat\u00f3rias, focalizadas na \n\nextrema pobreza, respaldadas socialmente tanto pelas classes trabalhadoras, que \n\nreconhecem os ganhos pontuais m\u00ednimos e os avan\u00e7os que essas pol\u00edticas \n\noferecem no sentido do acesso a alguns bens e servi\u00e7os pelas fam\u00edlias pobres, \n\nquanto pelas classes dominantes, porque o desenvolvimento dessas pol\u00edticas \n\ntende a ocorrer de forma concomitante aos vultosos investimentos que favorecem \n\na reprodu\u00e7\u00e3o do capital seja no campo ou nas cidades. \n\n Esse cen\u00e1rio que aponta para as contradi\u00e7\u00f5es da Era Lula nos d\u00e1 pistas \n\nimportantes para desvendar as determina\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza no \n\ncampo na virada do s\u00e9culo XXI, na apreens\u00e3o da pol\u00edtica h\u00eddrica para o emi\u00e1rido \n\nbrasileiro, implementada na vig\u00eancia do social-liberalismo. Seguiremos esse \n\nracioc\u00ednio. \n\n De acordo com Mota (2012), o Governo Lula tornou-se um dos principais \n\nrepresentantes da ideologia neodesenvolvimentista na Am\u00e9rica Latina, pela \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n\namplifica\u00e7\u00e3o de um discurso progressista, baseado nas possibilidades de \n\ncondu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica aut\u00f4noma, soberana e sustent\u00e1vel do ponto de vista \n\necon\u00f4mico, social e ambiental. Por isso mesmo, a Era Lula representou um \n\ncen\u00e1rio repleto de contradi\u00e7\u00f5es advindas da tentativa de incorporar algumas das \n\nreivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e, ao mesmo tempo, garantir a agenda \n\nneodesenvolvimentista, ou seja, conciliar projetos e propostas inconcili\u00e1veis do \n\nponto de vista dos interesses e das a\u00e7\u00f5es das classes no capitalismo. Essa ideia \n\nesta presente no seguinte trecho da autora: \n\n    \n\n Ao desistoricizar a pobreza - n\u00e3o por naturaliz\u00e1-la como \n\nvaticinio e destino, mas tratando-a como um fen\u00f4meno que \n\npode ser gerido atrav\u00e9s de pol\u00edticas compensat\u00f3rias - tornou-\n\nse poss\u00edvel atender algumas das necessidades imediatas \n\ndas classes trabalhadoras, sem romper com as exig\u00eancias \n\ndas classes propriet\u00e1rias e dominantes (MOTA, 2012, p.37). \n\n  \n\nEm suma, essa pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o permitiu que algumas das \n\nnecessidades dos trabalhadores fossem atendidas, sem que isso colocasse em \n\nxeque a explora\u00e7\u00e3o capitalista ou mesmo tencionasse as desigualdades sociais.  \n\nDesse modo, a agenda social-liberal, implementada no Brasil desde os \n\nfinais do mandato de FHC, por\u00e9m, intensificada no governo Lula, adentra em 2011 \n\nainda mais fortalecida com a vit\u00f3ria da presidente Dilma Rousseff, que chega ao \n\npoder com o lema que expressa muito bem esse momento pol\u00edtico no Brasil: Pa\u00eds \n\nrico \u00e9 pa\u00eds sem pobreza. \u00c9 nesse cen\u00e1rio que o Plano Brasil Sem Mis\u00e9ria foi \n\nlan\u00e7ado, em junho de 2011, com a promessa de erradicar a pobreza absoluta que \n\natingia, naquele momento, 16 milh\u00f5es de brasileiros (8,5% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds).   \n\nClaramente, o primeiro mandato de Dilma Rousseff coroou o sucesso do \n\nenfrentamento \u00e0 mis\u00e9ria como a principal bandeira dos dois mandatos anteriores, \n\nque era apresentado, inclusive, como objetivo pessoal do pr\u00f3prio presidente Lula, \n\nque mencionou em muitas ocasi\u00f5es seu objetivo de, quando da conclus\u00e3o de seu \n\nmandato, garantir a todos os brasileiros as tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias. Ou seja, a \n\n\n\n204 \n\n \n\n \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o clara de que o papel do Estado ou da gest\u00e3o p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas sociais, especialmente ligadas \u00e0 Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social, \u00e9 a \n\nelimina\u00e7\u00e3o da pobreza nas suas manifesta\u00e7\u00f5es mais delet\u00e9rias, ou seja, da fome. \n\nE poder\u00edamos acrescentar, tamb\u00e9m, da sede. \u00c9 assim que pouco depois, em julho \n\nde 2011, o Programa \u00c1gua para Todos foi lan\u00e7ado, para erradicar a sede no \n\nsemi\u00e1rido em quatro anos, ainda na vig\u00eancia do governo Dilma. \n\n\u00c9 verdade que as estrat\u00e9gias de combate \u00e0 pobreza n\u00e3o surgiram apenas \n\nno s\u00e9culo XXI, mas elas foram profundamente reestruturadas \u2013 passaram da \n\n\u00eanfase anteriormente dada ao aumento real do sal\u00e1rio m\u00ednimo e \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica de previd\u00eancia social \u2013 com uma refer\u00eancia \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da pobreza pela \n\nexpans\u00e3o dos direitos ligados ao trabalho - para associ\u00e1-la \u00e0s pol\u00edticas \n\ncompensat\u00f3rias, que apostam na transfer\u00eancia direta de renda e na \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o dos ativos (educa\u00e7\u00e3o, moradia, cr\u00e9dito, \u00e1gua, terra etc.) que d\u00e3o \n\nacesso aos bens e servi\u00e7os que, conforme a doutrina social-liberal, permitem o \n\ndesenvolvimento das capacidades para romper o ciclo da pobreza extrema nos \n\nn\u00edveis individual e familiar. O novo car\u00e1ter do combate \u00e0 pobreza pode ser definido \n\ncomo a conjuga\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico com a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento social, pela via da focaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para eliminar a \n\npobreza nos mais pobres entre os pobres (CASTELO, 2012). \u00c9 \u00f3bvio que a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de pobreza presente no social-desenvolvimentismo n\u00e3o menciona \n\nsuas bases fundadoras - a din\u00e2mica da acumula\u00e7\u00e3o de capital e a explora\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores no campo e nas cidades. \n\nA centralidade da pobreza no debate da pol\u00edtica social tamb\u00e9m inaugura um \n\ncen\u00e1rio novo no enfrentamento das express\u00f5es da quest\u00e3o social que, ao inv\u00e9s de \n\nexpandir e generalizar o acesso aos direitos sociais, possibilita o seu \n\nenxugamento pela via do atendimento aos mais pobres. Mauriel afirma que essa \n\ntend\u00eancia descaracteriza o sentido da pol\u00edtica de assist\u00eancia social presente na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, que n\u00e3o tratava de combater a pobreza, mas de ampliar o \n\ncar\u00e1ter universalista das pol\u00edticas de seguridade social (MAURIEL, 2012). A autora \n\nassim explicita suas preocupa\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\n \n\nO problema n\u00e3o est\u00e1 s\u00f3 na prioridade da pobreza enquanto \n\ncategoria de an\u00e1lise para pensar as pol\u00edticas sociais, mas na \n\nforma e no tratamento dado aos \"pobres\", que s\u00e3o \n\nrenomeados por suas fragilidades, descontextualizados, des-\n\nhistoricizados, aparecendo no discurso tecnocr\u00e1tico \n\nreconstitu\u00eddos por um novo tipo de vigil\u00e2ncia moral \n\n(MAURIEL, 2012, p.181). \n\n \n\nA pobreza que aparece como objeto das pol\u00edticas \u00e9 desistoricizada e \n\napartada dos debates mais estruturantes, e seu enfrentamento torna-se uma \n\nquest\u00e3o de encontrar as melhores t\u00e9cnicas e gerir os recursos no tempo eficiente, \n\nproduzindo um sem n\u00famero de an\u00e1lises instrumentais da pobreza, que definem \n\nseus aspectos exteriores, delimitam sua abrang\u00eancia e tratam de dimension\u00e1-la a \n\npartir de novos indicadores, mas n\u00e3o a compreendem e nem a explicam a partir da \n\nsua din\u00e2mica estrutural (MAURIEL, 2012). \n\nUma an\u00e1lise bastante pertinente desse processo \u00e9 apresentada por \n\nFrancisco de Oliveira. O autor considera a hip\u00f3tese de que tenhamos assistido, na \n\nEra Lula, uma \u00e9poca de hegemonia \u00e0s avessas, termo elaborado pelo autor para \n\ndesignar o processo de despolitiza\u00e7\u00e3o da pobreza, presente nas estrat\u00e9gias de \n\nenfrentamento da pobreza extrema nos governos Lula/Dilma Rousseff. Oliveira \n\ndefende, em sintonia com os autores citados anteriormente, que uma pobreza \n\napartada de seus fundamentos s\u00f3 pode ser gerida como quest\u00e3o administrativa e \n\npode haver forte impacto sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o social dos trabalhadores. \n\nTrata-se de uma nova (e poderosa!) forma de domina\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do \n\ncapitalismo mundializado. Com as esquerdas no poder, as resist\u00eancias e os \n\nembates mais contundentes \u00e0 ordem do capital podem ser enfraquecidos, \n\ntornando poss\u00edvel uma pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o, fundada sobre a ideia de que \n\nfinalmente os trabalhadores encontraram espa\u00e7o nas pol\u00edticas p\u00fablicas, seja na \n\nocupa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ou mesmo nos espa\u00e7os ampliados de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular e de parcerias firmadas com associa\u00e7\u00f5es, sindicatos e \n\nmovimentos de trabalhadores.   Segundo Oliveira, estabelece-se um clima onde \n\n\n\n206 \n\n \n\n \n\nparece que \u201cos dominados dominam\u201d, porque fornecem a dire\u00e7\u00e3o moral do \n\nmovimento e constroem novos consensos a partir de princ\u00edpios e dire\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas pr\u00f3prias dos trabalhadores (OLIVEIRA, 2010). \n\nAo se referir a essa rela\u00e7\u00e3o de aparente complementaridade, Oliveira \n\nacrescenta: \n\nNos termos de Marx e Engels, da equa\u00e7\u00e3o \n\n\u201cfor\u00e7a+consentimento\" que forma a hegemonia, desaparece \n\no elemento \"for\u00e7a\". E o consentimento se transforma em seu \n\navesso: n\u00e3o s\u00e3o mais os dominados que consentem em sua \n\npr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o; s\u00e3o os dominantes - os capitalistas e o \n\ncapital, explicite-se - que consentem em ser politicamente \n\nconduzidos pelos dominados, com a condi\u00e7\u00e3o de que a \n\n\"dire\u00e7\u00e3o moral\" n\u00e3o questione a forma da explora\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista. \u00c9 uma revolu\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica para a qual \n\nainda n\u00e3o dispomos da ferramenta te\u00f3rica adequada. Nossa \n\nheran\u00e7a marxista-gramsciana pode ser o ponto de partida, \n\nmas j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 o ponto de chegada (OLIVEIRA, 2010, p. 27). \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o desses novos consensos ou novas pactua\u00e7\u00f5es envolve a \n\nassimila\u00e7\u00e3o de um conjunto de conceitos, que s\u00e3o apropriados pelo discurso \n\ndominante e que s\u00e3o apresentados como parte de um ide\u00e1rio que, supostamente, \n\ndaria conta de apontar as sa\u00eddas para a pobreza. Aqui chamamos a aten\u00e7\u00e3o para \n\numa captura do discurso da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Est\u00e1 claro que essa \n\nafirma\u00e7\u00e3o exige um aprofundamento, inclusive a partir de estudos e pesquisas \n\nposteriores. Mas parece-nos que h\u00e1 uma diferen\u00e7a sens\u00edvel entre o que o \n\nmovimento social denomina de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e como esse \n\nconceito foi apropriado pelo Programa \u00c1gua para Todos. Para os camponeses e \n\nmovimentos sociais rurais, trata-se de um ideal libert\u00e1rio e emancipador do ponto \n\nde vista das rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas no campo e das rela\u00e7\u00f5es da \n\nhumanidade com a natureza, que possibilita um espa\u00e7o pol\u00edtico favor\u00e1vel \u00e0 \n\npolitiza\u00e7\u00e3o da sede e a desnaturaliza\u00e7\u00e3o da pobreza, como mencionamos. \n\nPor\u00e9m, consideramos que, apropriado pelo Programa \u00c1gua para Todos, o \n\nconceito \u00e9 transfigurado em um importante argumento que reduz as dimens\u00f5es da \n\nconviv\u00eancia aos limites da resolutividade t\u00e9cnica. Esse processo resulta no refor\u00e7o \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\nde uma concep\u00e7\u00e3o despolitizada e a-hist\u00f3rica da quest\u00e3o da \u00e1gua e da pobreza \n\nrural no semi\u00e1rido, considerando-os como problemas de gest\u00e3o, que podem ser \n\nequacionados a partir de pol\u00edticas mais apropriadas, do ponto de vista t\u00e9cnico, \n\nsem altera\u00e7\u00f5es mais radicais na estrutura social, como os diferentes autores t\u00eam \n\nmencionado. \n\nEm s\u00edntese, a pol\u00edtica h\u00eddrica para o campo brasileiro prop\u00f5e uma \n\nconcilia\u00e7\u00e3o invis\u00edvel entre projetos inconcili\u00e1veis, mesmo apresentando alguns \n\nelementos de criticidade, absorvidos do ide\u00e1rio dos movimentos camponeses, \n\ndando a entender que essa converg\u00eancia discursiva se traduz em compromisso \n\npr\u00e1tico de transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nCom estas considera\u00e7\u00f5es n\u00e3o pretendemos reduzir ou desqualificar as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es importantes do Programa \u00c1gua para Todos na redu\u00e7\u00e3o da \n\ninseguran\u00e7a h\u00eddrica que acomete uma grande popula\u00e7\u00e3o que vive no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro. N\u00e3o \u00e9 preciso repetir a import\u00e2ncia da dissemina\u00e7\u00e3o das pequenas \n\nestruturas h\u00eddricas instaladas nas pequenas propriedades e os diferentes impactos \n\nsobre a sa\u00fade e a redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil no semi\u00e1rido brasileiro, a \n\nredu\u00e7\u00e3o do acometimento de doen\u00e7as veiculadas pela \u00e1gua contaminada, a \n\nredu\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho empenhado na tarefa de buscar \u00e1gua, cada vez \n\nmais longe, que \u00e9 principalmente uma atividade atribu\u00edda \u00e0s mulheres e crian\u00e7as \n\ndas \u00e1reas rurais etc. Podemos citar muitos ganhos civilizat\u00f3rios importantes \n\nadvindos desse Programa que, sem d\u00favida, representa uma importante inflex\u00e3o \n\nno campo das pol\u00edticas de \u00e1gua para o semi\u00e1rido brasileiro. \n\nQueremos, entretanto, chamar a aten\u00e7\u00e3o para as contradi\u00e7\u00f5es que regem \n\nessa pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que o Programa \u00c1gua para \n\nTodos atende algumas das demandas dos camponeses quanto ao acesso \u00e0s \n\ntecnologias mais apropriadas para captar e armazenar \u00e1gua da chuva para o \n\nconsumo e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o vai canalizar a \u00e1gua \n\ndo principal rio da regi\u00e3o semi\u00e1rida para cria\u00e7\u00e3o de camar\u00e3o e os projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio. Isso quer dizer que, se por um lado a pol\u00edtica h\u00eddrica d\u00e1 \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua, por outro, ela nega.  \n\n\n\n208 \n\n \n\n \n\nE n\u00e3o estamos falando somente da \u00e1gua. Os processos de espolia\u00e7\u00e3o que \n\nenvolvem a apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais no semi\u00e1rido v\u00e3o muito \n\nal\u00e9m. Os caminhos das \u00e1guas tamb\u00e9m marcam as desapropria\u00e7\u00f5es de um vasto \n\nnumero de camponeses que est\u00e3o sendo obrigados a abandonar suas terras e \n\nconstruir suas vidas num lugar desconhecido. A terra e a natureza em geral, que \n\nv\u00e3o sendo convertidos em meios de trabalho e mat\u00e9ria prima para o capital no \n\ncaminho das \u00e1guas tamb\u00e9m sofrer\u00e3o as consequ\u00eancias de uma acelera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos de desertifica\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o impulsionados com o uso intensivo do solo e \n\ndas \u00e1guas nos projetos de irriga\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o podemos dizer que n\u00e3o houve resist\u00eancia \u2013 porque houve muita \n\nresist\u00eancia, muito ato pol\u00edtico contr\u00e1rio \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o, tanto de ind\u00edgenas, como \n\nde religiosos e muitos movimentos camponeses. Mas, diante dessa demanda, n\u00e3o \n\nhavia nenhum acordo. \u00c9 o projeto do capital e n\u00e3o a alternativa dos pobres. \n\nConsideramos que o \u00c1gua para Todos e o Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio \n\nS\u00e3o Francisco s\u00e3o um exemplo emblem\u00e1tico de uma rela\u00e7\u00e3o de coexist\u00eancia \n\naparentemente equilibrada de contr\u00e1rios, nos termos definidos por Singer e \n\nLoureiro (SINGER; LOUREIRO, 2016). Obviamente que esta ambiguidade n\u00e3o \n\nocorre apenas com a pol\u00edtica h\u00eddrica. Mas consideramos que essas ideias nos \n\ntrouxeram pistas importantes para compreender os processos que possibilitaram \n\nas contradi\u00e7\u00f5es profundas entre a expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio e do agroextrativismo \n\ne a libera\u00e7\u00e3o de transg\u00eanicos, ao mesmo tempo em que eram celebradas com as \n\ncomunidades a instala\u00e7\u00e3o de quintais produtivos de base agroecol\u00f3gica, fundadas \n\nna perspectiva da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, com os mesmos movimentos \n\nrurais e camponeses que se op\u00f5em radicalmente aos primeiros processos.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\n6     CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nPenso que cumprir a vida seja simplesmente  \nCompreender a marcha e ir tocando em frente \n\n \nAlmir Sater \n\n \n\n As considera\u00e7\u00f5es finais n\u00e3o s\u00e3o o \u00faltimo desfecho da pesquisa, mas uma \n\npausa para uma s\u00edntese necess\u00e1ria. Remete-nos ao come\u00e7o e ao processo, ao \n\ncaminho de escolhas e aprendizagens que constru\u00edmos at\u00e9 aqui. Consideramos \n\nque fazer uma tese tem muito a ver com quem somos. Torna-se um estudo cr\u00edtico \n\nde nossas pr\u00f3prias quest\u00f5es, inquieta\u00e7\u00f5es, d\u00favidas e esperan\u00e7as.  \n\n As elabora\u00e7\u00f5es contidas neste trabalho s\u00e3o o reflexo das aproxima\u00e7\u00f5es \n\nsucessivas que permitiram o desdobramento daquelas primeiras quest\u00f5es \n\nreferidas ao tema, auferidas do cotidiano de trabalho com os camponeses e \n\ncamponesas e organiza\u00e7\u00f5es populares ligadas \u00e0 Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido \n\nBrasileiro - ASA, que implicaram concretamente nestas considera\u00e7\u00f5es. \n\n Consideramos que o Programa \u00c1gua para Todos inaugura uma s\u00e9rie de \n\nnovidades no campo da interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre a quest\u00e3o h\u00eddrica no Nordeste, \n\numa delas, talvez a mais significativa, \u00e9 a incorpora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias demandas e \n\npautas das lutas camponesas e dos movimentos sociais rurais em uma pol\u00edtica \n\nnacional de abastecimento h\u00eddrico para o campo brasileiro, mais especificamente, \n\npara as \u00e1reas rurais do semi\u00e1rido. \n\n\u00c9 verdade que no governo Lula j\u00e1 havia essa interlocu\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima \n\ncom os movimentos do campo, no sentido do fortalecimento do processo de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, que inclui a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de tecnologias h\u00eddricas apropriadas ao clima da regi\u00e3o e as \n\nnecessidades produtivas dos camponeses. Mas nenhuma pol\u00edtica havia se \n\nproposto a universalizar a \u00e1gua de beber para as popula\u00e7\u00f5es rurais do semi\u00e1rido \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\nbrasileiro. O Programa \u00c1gua para Todos, portanto, \u00e9 uma pol\u00edtica inovadora e \n\naudaciosa porque estabeleceu como meta acabar com a sede na regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida. \n\nChamou-nos a aten\u00e7\u00e3o naquela ocasi\u00e3o a conjuga\u00e7\u00e3o entre a primeira \n\npol\u00edtica de universaliza\u00e7\u00e3o do abastecimento h\u00eddrico para o campo brasileiro \n\n(Programa \u00c1gua para Todos) e a principal estrat\u00e9gia de enfrentamento da pobreza \n\nrural no Brasil \u2013 o Plano Brasil sem Mis\u00e9ria, tamb\u00e9m promulgado em 2011. Essa \n\nvincula\u00e7\u00e3o sinalizava para uma rela\u00e7\u00e3o entre o enfrentamento da pobreza extrema \n\nno campo e as metas de erradica\u00e7\u00e3o da sede dos pobres. \n\nA partir do \u00c1gua para Todos, o acesso \u00e0 \u00e1gua foi acionado como parte das \n\nestrat\u00e9gias de enfrentamento da pobreza no Brasil. Nossa hip\u00f3tese inicial era de \n\nque havia uma rela\u00e7\u00e3o impl\u00edcita entre as considera\u00e7\u00f5es sobre a pobreza no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro e as configura\u00e7\u00f5es ambientais e clim\u00e1ticas da regi\u00e3o, tratadas \n\nimplicitamente pelas pol\u00edticas oficiais como causadoras da sede. De fato, o \n\nprocesso da pesquisa revelou que h\u00e1 uma parcela da popula\u00e7\u00e3o rural do \n\nsemi\u00e1rido brasileiro que disp\u00f5e de terra e de \u00e1gua suficientes, que produz em \n\nabund\u00e2ncia, para quem o clima n\u00e3o \u00e9 um problema. Esse cen\u00e1rio complexifica \n\numa abordagem aligeirada sobre a rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza no campo \n\nbrasileiro, porque desconstr\u00f3i a ideia historicamente difundida de que a natureza \n\nda regi\u00e3o semi\u00e1rida era respons\u00e1vel pelas condi\u00e7\u00f5es de mis\u00e9ria da popula\u00e7\u00e3o. A \n\nfruticultura irrigada do Vale do S\u00e3o Francisco e a grande pecu\u00e1ria bovina nos \n\natestam que n\u00e3o. Se h\u00e1 formas produtivas que disp\u00f5em de muita \u00e1gua, por que os \n\npobres passam sede sob o argumento da escassez h\u00eddrica, que n\u00e3o se efetiva \n\npara todos? Esta e outras quest\u00f5es apontaram um caminho reflexivo que fomos \n\ntrilhando a partir do Programa \u00c1gua para Todos, mas que necessariamente nos \n\nlevou para al\u00e9m dele. \n\nAs aproxima\u00e7\u00f5es anal\u00edticas com o cen\u00e1rio de desigualdades sociais que \n\ncaracteriza o semi\u00e1rido brasileiro foram possibilitando importantes s\u00ednteses \n\nparciais, entre elas, a que consideramos chave para desvendar as rela\u00e7\u00f5es entre \n\na sede e a pobreza no campo: a estrutura da propriedade do solo no semi\u00e1rido \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\nbrasileiro, incorporada \u00e0s contradi\u00e7\u00f5es do processo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista no \n\ncampo, que explica tanto a sede como a pobreza rural. \n\nAn\u00e1lises que naturalizam a rela\u00e7\u00e3o entre a falta de \u00e1gua e a pobreza \n\nmascaram as reais determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas, presentes nos in\u00fameros \n\nconflitos socioambientais em torno da \u00e1gua no cen\u00e1rio mundial, e refor\u00e7am a \n\nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural que responsabiliza a natureza pela condi\u00e7\u00e3o de \n\nmis\u00e9ria das popula\u00e7\u00f5es pobres. No nosso ponto de vista, essa constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\naleat\u00f3ria, uma vez que a desconsidera\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-hist\u00f3ricas que \n\nfundam a quest\u00e3o ambiental no debate sobre a crise h\u00eddrica denuncia que as \n\ndiretrizes internacionais e as pol\u00edticas nacionais de \u00e1gua t\u00eam sido coniventes com \n\na din\u00e2mica exploradora e devastadora do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e t\u00eam \n\nlegitimado a apropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais. \n\n Portanto, n\u00e3o seria poss\u00edvel entender as rela\u00e7\u00f5es complexas estabelecidas \n\nentre a falta de \u00e1gua e a pobreza, se n\u00e3o aprofund\u00e1ssemos o nosso entendimento \n\nda quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil e, particularmente, no Nordeste Semi\u00e1rido. Dito de \n\noutra maneira, a principal s\u00edntese da rela\u00e7\u00e3o entre pobreza extrema no semi\u00e1rido \n\ne falta de \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 a natureza, mas s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais de propriedade e o \n\nmovimento de reprodu\u00e7\u00e3o do capital no campo. Por isso que consideramos \n\nextremamente reveladora a problematiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, sendo os \n\ntrabalhadores e a natureza parte dessas condi\u00e7\u00f5es.  \n\nA posse ou propriedade da terra e o acesso \u00e0s fontes de \u00e1gua segura no \n\ncampo exp\u00f5em as maiores contradi\u00e7\u00f5es entre o capital privado e suas \n\nnecessidades de acumula\u00e7\u00e3o e os modos de vida dos pequenos produtores rurais, \n\ncamponeses e trabalhadores assalariados. Por isso que a rela\u00e7\u00e3o entre \n\napropria\u00e7\u00e3o privada dos elementos da natureza e a acumula\u00e7\u00e3o de capital tem \n\ncentralidade no debate da quest\u00e3o agr\u00e1ria. Fazer esse percurso nos possibilitou \n\nperceber que as v\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es da pobreza rural, entre elas a falta de \u00e1gua \n\npara os pobres, n\u00e3o se explicam em suas singularidades - s\u00e3o apar\u00eancias \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n\nnecess\u00e1rias do processo de expropria\u00e7\u00e3o capitalista do espa\u00e7o agr\u00e1rio, que inclui \n\ntodos os recursos sociais de produ\u00e7\u00e3o, principalmente terra e \u00e1gua.  \n\nA din\u00e2mica das expropria\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas e os perversos processos \n\nde acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, nos termos de Harvey, produzem novas \n\ncontradi\u00e7\u00f5es no processo de desenvolvimento capitalista e explicitam as \n\nprofundas desigualdades socioecon\u00f4micas estabelecidas nos diferentes pa\u00edses e \n\nregi\u00f5es, que envolvem em alguma medida a propriedade da terra e a posse, o uso \n\ne o acesso \u00e0 \u00e1gua. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es tecidas at\u00e9 agora s\u00e3o reveladoras das contradi\u00e7\u00f5es que \n\ndeterminam os dois projetos h\u00eddricos constitu\u00eddos para o semi\u00e1rido brasileiro: o \n\nprojeto campon\u00eas da conviv\u00eancia e o modelo produtivo do agroneg\u00f3cio. Os \n\nprojetos prop\u00f5em sa\u00eddas absolutamente contr\u00e1rias para o desenvolvimento da \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida no que diz respeito ao abastecimento h\u00eddrico e o enfrentamento \n\nda pobreza extrema.  \n\nO projeto do agroneg\u00f3cio prop\u00f5e a absoluta prioridade aos projetos de \n\nirriga\u00e7\u00e3o, que garantem a expans\u00e3o da atividade agroexportadora, sustentada \n\npela implementa\u00e7\u00e3o de grandes obras de armazenamento h\u00eddrico, como a \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de grandes rios para transposi\u00e7\u00e3o de bacias, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens, grandes a\u00e7udes e diques para abastecer e garantir a produ\u00e7\u00e3o de \n\nmercadorias para exporta\u00e7\u00e3o, processos que acentuam os conflitos por \u00e1gua no \n\ncampo. As condi\u00e7\u00f5es de perman\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es rurais no campo s\u00e3o \n\ndesafiadas permanentemente pelas formas produtivas do capital, baseadas no \n\nagro e hidroneg\u00f3cios, que comandam a concentra\u00e7\u00e3o de terras e \u00e1guas na regi\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida.  \n\nDesse modo, os camponeses e trabalhadores rurais defrontam-se \n\ncotidianamente com as express\u00f5es mais delet\u00e9rias de uma terra dividida entre o \n\nagroneg\u00f3cio e a mis\u00e9ria. O projeto pol\u00edtico protagonizado pelos camponeses e \n\nmovimentos sociais rurais fundamenta-se, principalmente, nas lutas pela \n\nconviv\u00eancia com o ecossistema do Semi\u00e1rido, que neste trabalho identificamos \n\ncomo lutas socioecol\u00f3gicas dos pobres, nos termos de L\u00f6wy, porque evidenciam \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\nas contradi\u00e7\u00f5es da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais no campo, particularmente \n\nterra e \u00e1gua, que s\u00e3o pressupostos materiais insuprim\u00edveis da conviv\u00eancia com a \n\nregi\u00e3o. A partir da perspectiva de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, camponeses e \n\nmovimentos sociais rurais t\u00eam proposto a dissemina\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nagroecol\u00f3gicas, da educa\u00e7\u00e3o contextualiza\u00e7\u00e3o e da execu\u00e7\u00e3o de pequenas \n\nestruturas h\u00eddricas de capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de \u00e1gua da chuva para \n\nconsumo e produ\u00e7\u00e3o de alimentos, implementadas e geridas pelas pr\u00f3prias \n\ncomunidades rurais. \n\nEst\u00e1 claro que a terra e a \u00e1gua est\u00e3o posicionadas muito distintamente para \n\na agricultura camponesa, de um lado e, para o agroneg\u00f3cio, de outro. S\u00e3o \n\nprojetos radicalmente contr\u00e1rios, que se negam em sua ess\u00eancia e em seu \n\nconte\u00fado. Apesar do evidente antagonismo socioambiental, a pol\u00edtica h\u00eddrica para \n\no semi\u00e1rido brasileiro incorpora essas duas tend\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o dos dois \n\nprincipais projetos direcionados ao abastecimento h\u00eddrico das popula\u00e7\u00f5es rurais: \n\nO Programa Nacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua \u2013 Programa \n\n\u00c1gua para Todos e o Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco com as Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas do Nordeste Setentrional \u2013 Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco.  \n\nA converg\u00eancia hist\u00f3rica desses dois projetos t\u00e3o contradit\u00f3rios para uma \n\nmesma regi\u00e3o - o semi\u00e1rido brasileiro - nos conduz a uma reflex\u00e3o que \n\nconsideramos importante: trata-se de uma mesma pol\u00edtica h\u00eddrica, com duas faces \n\nradicalmente contr\u00e1rias. Uma mesma pol\u00edtica que busca articular o inarticul\u00e1vel, \n\nque tenta conciliar o que \u00e9 inconcili\u00e1vel. Ou seja, apesar dos conte\u00fados e \n\npressupostos desses dois projetos estarem vinculados separadamente ao modelo \n\ndo agroneg\u00f3cio de um lado, e \u00e0s lutas socioecol\u00f3gicas dos pobres do outro, os \n\nprojetos s\u00e3o apresentados apartados de sua vincula\u00e7\u00e3o de classe, como se \n\nestivessem, ambos, atendendo aos interesses gerais da popula\u00e7\u00e3o mais pobre e \n\nsedenta do semi\u00e1rido brasileiro. \n\nO que queremos dizer \u00e9 que apesar de os dois projetos serem claramente \n\nantag\u00f4nicos, s\u00e3o apresentados como se fossem complementares e comp\u00f5em \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\numa mesma estrat\u00e9gia pol\u00edtica que pretende conciliar projetos contradit\u00f3rios, de \n\nmodo que, mesmo incorporando algumas respostas \u00e0s lutas camponesas, s\u00e3o \n\nampliadas as possibilidades de expans\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o capitalista pela \n\napropria\u00e7\u00e3o privada dos recursos naturais e pela explora\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nNo entanto, n\u00e3o podemos negar o significado s\u00f3cio-pol\u00edtico e os efetivos \n\nganhos civilizat\u00f3rios que o Programa \u00c1gua para Todos possibilitou a partir de sua \n\ninterlocu\u00e7\u00e3o com os movimentos sociais rurais e as pr\u00e1ticas de conviv\u00eancia. \n\nTalvez estejamos diante do que Singer e Loureiro chamaram de coexist\u00eancia \n\nequilibrada de contr\u00e1rios, que nos posiciona na defesa intransigente dos projetos e \n\npol\u00edticas que esbo\u00e7am respostas \u00e0s necessidades dos trabalhadores e lutemos \n\npela sua perman\u00eancia e amplia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que, como afirmam os autores: \u201cN\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo negar que a experi\u00eancia de uma vida menos miser\u00e1vel possa deixar tra\u00e7os \n\nemancipat\u00f3rios\" (SINGER; LOUREIRO, 2016, p.17). \n\nNo contexto dessa conflu\u00eancia de projetos contradit\u00f3rios que s\u00e3o \n\napresentados como complementares, o capital reconfigura seu processo \n\nprodutivo, incorporando certos aspectos e conte\u00fados das lutas socioecol\u00f3gicas \n\ndos pobres, sem tensionar as din\u00e2micas de acumula\u00e7\u00e3o e controle dos territ\u00f3rios e \n\ndos recursos naturais.  \n\nA an\u00e1lise das determina\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica h\u00eddrica direcionada ao semi\u00e1rido \n\nbrasileiro nos revela como o Estado brasileiro, comprometido seriamente com o \n\ncapital financeiro e com as oligarquias agr\u00e1rias, legitima a perpetua\u00e7\u00e3o da sede e \n\nda pobreza rural no territ\u00f3rio do semi\u00e1rido, mesmo quando eventualmente atende \n\nalgumas das reivindica\u00e7\u00f5es dos camponeses e movimentos sociais rurais. As \n\nrespostas favor\u00e1veis aos trabalhadores geralmente s\u00e3o ligadas \u00e0s demandas \n\nt\u00e9cnicas e s\u00e3o implementadas ignorando propositadamente o debate da terra e a \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria. \n\nUm aspecto que merece destaque \u00e9 que, apesar da evidente contradi\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois projetos, eles convergem em um aspecto espec\u00edfico \u2013 enquanto o \n\nProjeto da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco representa a reatualiza\u00e7\u00e3o das \n\nobras h\u00eddricas de grande porte que marcaram a chamada solu\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e as \n\n\n\n215 \n\n \n\n \n\nantigas estrat\u00e9gias de \u201ecombate \u00e0 seca?, o Programa \u00c1gua para Todos incorporou \n\nas tecnologias dispersas e em pequena escala, j\u00e1 experimentadas e praticadas \n\npelos movimentos sociais rurais. Nos dois casos, se se trata de solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. \n\nClaro que o \u00c1gua para Todos implementou tecnologias muito mais apropriadas e \n\ncontextualizadas ao clima da regi\u00e3o, que n\u00e3o produzem os impactos \n\nsocioambientais das grandes obras. No entanto, nenhum dos dois programas \n\ndiscute seriamente a quest\u00e3o da propriedade da terra. Em outras palavras, os dois \n\nprogramas elaboram solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para solucionar a \u201cquest\u00e3o da \u00e1gua\u201d no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro. \n\n\u00c9 verdade que o Programa \u00c1gua para Todos incorpora importantes \n\ndimens\u00f5es da perspectiva da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Mas parece-nos que \n\nh\u00e1 fraturas entre o que o movimento social compreende por conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido e como esse conceito foi apropriado pelo Programa \u00c1gua para Todos. \n\nComo afirmamos no quarto cap\u00edtulo, consideramos que ao ser apropriado pelo \n\ndiscurso estatal, o importante conceito de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido reduz-se \n\naos limites da resolutividade t\u00e9cnica das pol\u00edticas de \u00e1gua para o campo. \n\nAdmitimos que essa afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser amplamente confirmada nos limites \n\ndeste estudo. Trata-se de uma hip\u00f3tese que exige um maior aprofundamento a \n\npartir de novas pesquisas e investiga\u00e7\u00f5es.  \n\nPor fim, \u00e9 importante mencionar que as reflex\u00f5es proporcionadas por este \n\nestudo situam-se em um per\u00edodo espec\u00edfico de nossa hist\u00f3ria recente: nos idos da \n\nEra Lula, quando as estrat\u00e9gias nacionais de abastecimento h\u00eddrico rural foram \n\nconjugadas com as pol\u00edticas socioassistenciais de enfrentamento \u00e0 pobreza \n\nextrema, sob a vig\u00eancia do social-liberalismo. Nossas quest\u00f5es de pesquisa e \n\nprincipais considera\u00e7\u00f5es circunscrevem esse momento hist\u00f3rico e apontam \n\nalgumas tend\u00eancias da rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1gua e pobreza no processo de acumula\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista no campo no cen\u00e1rio contempor\u00e2neo.  \n\n\u00c9 importante demarcar os limites hist\u00f3ricos porque a sociedade brasileira \n\nviveu h\u00e1 um ano e ainda est\u00e1 sob a vig\u00eancia de um golpe de Estado que destituiu \n\na presidente Dilma Rousseff, estabelecendo novos pactos com a burguesia \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\nnacional, o que tem reconfigurado amplamente o cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional e \n\nreorientado, inclusive, a pol\u00edtica da \u00e1gua. Neste momento hist\u00f3rico obscuro que \n\nestamos vivendo e que n\u00e3o \u00e9 objeto de nossas reflex\u00f5es neste momento, o \n\ngrande capital j\u00e1 sinaliza o que vai acontecer com a pol\u00edtica de \u00e1gua para os \n\npobres.  A Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido - ASA denunciou recentemente que os \n\nrecursos p\u00fablicos previstos para as tecnologias h\u00eddricas de acesso \u00e0 \u00e1gua para as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais ter\u00e3o uma queda de 92% em 2018. Ou seja, passar\u00e3o de R$ \n\n324.693.632,29 transferidos para os Estados, munic\u00edpios e para a Articula\u00e7\u00e3o no \n\nsemi\u00e1rido em 2014, para R$ 19.321.748,39 or\u00e7ados para 2018. \u00c9 uma trag\u00e9dia \n\ncom dimens\u00f5es continentais. \n\nEnquanto isso, aparentemente, o Projeto da Transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofreu \n\nnenhuma altera\u00e7\u00e3o na sua implementa\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o. Inclusive, como j\u00e1 \n\nmencionamos, o trecho leste foi inaugurado duas vezes em 2017, pelos ex-\n\npresidentes Lula e Dilma Rousseff, e pelo presidente Michel Temer. Talvez eles \n\nsinalizavam que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica capitalista da \u00e1gua, nada vai mudar. Ou \n\ntalvez um aviso \u00e0s burguesias agr\u00e1rias de que o projeto h\u00eddrico do agroneg\u00f3cio \n\nmant\u00e9m-se mais forte do que nunca. O mais triste \u00e9 constatar que a multid\u00e3o dos \n\npobres que saudava a transposi\u00e7\u00e3o vai continuar com sede. \n\n Apesar de tudo, podemos nos recompor e seguir acreditando na for\u00e7a \n\npol\u00edtica da mobiliza\u00e7\u00e3o popular e da organiza\u00e7\u00e3o camponesa. E se, para tocar em \n\nfrente, \u00e9 necess\u00e1rio compreender a marcha, como nos adverte Almir Sater, \n\nesperamos que as reflex\u00f5es dispostas neste estudo contribuam com uma \n\ncompreens\u00e3o cr\u00edtica dessa processualidade hist\u00f3rica, que nos permita seguir em \n\nfrente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217 \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAGUIAR, Jo\u00e3o Valente; BASTOS, N\u00e1dia. Uma reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre as rela\u00e7\u00f5es entre \n\nnatureza e capitalismo. Kat\u00e1lysis, v. 15, n. 1, p. 84\u201394, jun. 2012. \n\nALIER, Juan Martinez. O ecologismo dos pobres. Revista Wani, v. 125, n. Universidad \n\nCentroamericana (UCA) de Man\u00e1gua, Nicar\u00e1gua, 1992Tradu\u00e7\u00e3o Francisco Mendon\u00e7a. . \n\nALVES, Adriana Melo Alves; CAMPOS, Arnoldo De. O Programa \u00c1gua para Todos: \n\nferramenta poderosa contra a pobreza. In: CAMPELLO, TEREZA; FALC\u00c3O, TIAGO; \n\nCOSTA, PATR\u00cdCIA VIEIRA DA (Org.). . O Brasil sem mis\u00e9ria. Bras\u00edlia - DF: MDS, \n\n2014. p. 467\u2013491.  \n\nANA. Conjuntura dos recursos h\u00eddricos no Brail - Informe 2016. . [S.l.]: Ag\u00eancia Nacional \n\nde \u00c1guas. , 2016a \n\nANA. Institucional?\u00bb Sobre a ANA?\u00bb Regula\u00e7\u00e3o?\u00bb Coordena\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.ana.gov.br/Paginas/institucional/SobreaAna/uorgs/sof/geout.aspx>. Acesso \n\nem: 25 abr. 2016b.  \n\nARA\u00daJO, Nailsa Maria Souza; SILVA, Maria das Gra\u00e7as E. Desenvolvimento brasileiro e \n\nhiperexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais: avan\u00e7o do capital e regress\u00e3o da a\u00e7\u00e3o reguladora do \n\nEstado. Reconfigura\u00e7\u00e3o do Estado e suas express\u00f5es na pol\u00edtica social Brasileira, n. 1\na\n, p. \n\n55\u201382, 2015. \n\nASA BRASIL. O lugar da conviv\u00eancia na erradica\u00e7\u00e3o da pobreza extrema. . [S.l: s.n.]. , \n\n2011 \n\nBARROS, Ilena Felipe. Nas trilhas do cr\u00e9dito fundi\u00e1rio: a luta pela sobreviv\u00eancia entre a \n\nterra e o assalariamento na agroind\u00fastria canavieira de Pernambuco. 2014. 324 f. \n\nUniversidade Federal de Pernambuco - UFPE, Recife - PE, 2014.  \n\nB\u00c1TIZ, Bernardo. Defender el agua. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jornada.unam.mx/2017/03/25/opinion/032a1cap>. Acesso em: 27 mar. 2017.  \n\nBNDES. Programa de Parcerias para Investimentos (PPI). Dispon\u00edvel em: \n\n<www.bndes.gov.br>. Acesso em: 29 jan. 2017.  \n\nBRASIL. Decreto 24643, C\u00f3digo das \u00c1guas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/d24643.htm>. Acesso em: 29 set. 2016.  \n\nBRASIL. 11.326. . Estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional da \n\nAgricultura Familiar e Empreendimentos Familiares Rurais. , 24 jul. 2006.  \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\nBRASIL. Decreto 3725. . Faz diversas corre\u00e7\u00f5es no C\u00f3digo Civil de 1916. , 4 dez. 1919.  \n\nBRASIL. Lei 9433 - Lei das \u00e1guas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9433.htm>. Acesso em: 29 set. 2016.  \n\nBRASIL. Nova delimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro. . [S.l.]: Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o \n\nNacional / Secretaria de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Regional. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.mi.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=0aa2b9b5>. Acesso em: 5 out. 2016a. , \n\n2005 \n\nBRASIL. Plano Estrat\u00e9gico do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel do Semi\u00e1rido (PDSA). . [S.l.]: \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional / Secretaria de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Regional. , \n\n2005b \n\nBRASIL. Proje\u00e7\u00f5es do Agroneg\u00f3cio \u2014 Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e \n\nAbastecimento. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.agricultura.gov.br/assuntos/politica-\n\nagricola/todas-publicacoes-de-politica-agricola/projecoes-do-agronegocio>. Acesso em: 3 \n\nmar. 2017.  \n\nBRASIL. Projeto de Integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco - Entenda os detalhes. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.integracao.gov.br/web/projeto-sao-francisco/entenda-os-detalhes>. \n\nAcesso em: 31 jul. 2017.  \n\nBRASIL. Relat\u00f3rio de impacto ambiental - RIMA do Projeto de integra\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o \n\nFrancisco com bacias hidrogr\u00e1ficas do nordeste setentrional. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mi.gov.br/documents/10157/3675235/RIMA+JULHO+2004.pdf/78989068-\n\ncf76-4ab5-bf01-3b45473db7f9>. Acesso em: 31 jul. 2017.  \n\nBRASIL, MC. A carta de Pero Vaz de Caminha. . [S.l.]: Funda\u00e7\u00e3o Biblioteca Nacional, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Nacional do Livro, Minist\u00e9rio da Cultura. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://objdigital.bn.br/Acervo_Digital/livros_eletronicos/carta.pdf>. , 2017 \n\nBRASIL, MDS. O Brasil sem mis\u00e9ria. Bras\u00edlia - DF: MDS, 2014.  \n\nBUAINAIN, Antonio Marcio. A nova cara da pobreza rural: desenvolvimento e a quest\u00e3o \n\nregional. Bras\u00edlia - DF: IICA, 2012. v. 16. (Desenvolvimento rural sustent\u00e1vel). \n\nBYLISS, Kate. The Financialization of Water. Review of Radical Political Economics, v. \n\n46, n. 3, p. 292\u2013307, 2014. \n\nCAMPELLO, Tereza; MELLO, Janine. O processo de formula\u00e7\u00e3o e os desafios do plano \n\nBrasil sem mis\u00e9ria: por um pa\u00eds rico e com oportunidades para todos. In: CAMPELLO, \n\nTEREZA; FALC\u00c3O, TIAGO; COSTA, PATR\u00cdCIA VIEIRA DA (Org.). . O Brasil sem \n\nmis\u00e9ria. Bras\u00edlia: MDS, 2014. p. 33\u201365.  \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\nCAMPOS, Arnoldo De et al. Inclus\u00e3o produtiva rural no Plano Brasil sem Mis\u00e9ria: s\u00edntese \n\nda experi\u00eancia recente das pol\u00edticas p\u00fablicas para o atendimento dos mais pobres no rural \n\nbrasileiro. In: CAMPELLO, TEREZA; FALC\u00c3O, TIAGO; COSTA, PATR\u00cdCIA VIEIRA \n\nDA (Org.). . O Brasil sem mis\u00e9ria. Bras\u00edlia - DF: MDS, 2014. p. 447\u2013465.  \n\nCASTELO, Rodrigo. O social-liberalismo brasileiro e a mis\u00e9ria ideol\u00f3gica da economia do \n\nbem-estar. Desenvolvimentismo e constru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento econ\u00f4mico e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2012. p. 46\u201377.  \n\nCASTRO, C\u00e9sar Nunes. Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco: an\u00e1lise de oportunidade do \n\nprojeto. . [S.l.]: Intituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada - IPEA. , fev. 2011 \n\nCONAGUA, Comision Nacional Del agua. Estad\u00edsticas del Agua en M\u00e9xico. . [S.l.]: \n\nSemarnat - Secretaria de Medio Ambiente e Recursos Naturales. , 2013 \n\nCPT. Conflitos no Campo \u2013 Brasil 2016. . [S.l.]: Comiss\u00e3o Pastoral da Terra - CPT \n\nNacional Brasil. Dispon\u00edvel em:&lt;www.cptnacional.org.br>. Acesso em: 26 jul. 2017. , \n\n2017 \n\nDELGADO, Guilherme Costa. A quest\u00e3o agr\u00e1ria e o agroneg\u00f3cio no Brasil. In: CARTER, \n\nMIGUEL (Org.). . Combatendo a desigualdade social: O MST e a reforma agr\u00e1ria no \n\nBrasil. Tradu\u00e7\u00e3o Cristina Yamagami. S\u00e3o Paulo, SP: Unesp, 2010. p. 564.  \n\nFERNANDES, Ant\u00f4nio Claret. A dan\u00e7a dos n\u00fameros nos conflitos pela \u00e1gua. In: \n\nCANUTO, ANT\u00d4NIO; LUZ, C\u00c1SSIA REGINA DA SILVA; ANDRADE, THIAGO \n\nVALENTIM PINTO (Org.). . Conflitos no campo Brasil 2015. Goi\u00e2nia - GO: CPT \n\nNacional, 2015. .  \n\nFERNANDES, Bernardo Man\u00e7ano. Quest\u00e3o agr\u00e1ria: conflitualidade e desenvolvimento \n\nterritorial. A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil: o debate da d\u00e9cada de 2000. S\u00e3o Paulo, SP: \n\nExpress\u00e3o Popular, 2013. v. 7. p. 288.  \n\nFERNANDES, Florestan. Sociedade de classes e subdesenvolvimento. 5\na\n ed. S\u00e3o Paulo, \n\nSP: Global, 2008.  \n\nFERREIRA, Miriam Rodrigues; REBELO J\u00daNIOR, Manoel. As Oligarquias da \u00e1gua e a \n\nmercantiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua doce: um processo de conquistas do capital. Economia &amp; \n\nPesquisa, v. 1, n. 1, p. 54\u201377, 2007. \n\nFLORES, Rafael Kruter. Dos antagonismos na apropria\u00e7\u00e3o capitalista da \u00e1gua \u00e0 sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o como bem comum. 2013. 220 f. Escola de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul - UFRGS, Porto Alegre- RS, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/72143/000882278.pdf?sequence=1>. \n\nAcesso em: 10 dez. 2015.  \n\n\n\n220 \n\n \n\n \n\nFOLADORI, Guillermo. O capitalismo e a crise ambiental. Revista Outubro, p. 117\u2013125, \n\n2005a. \n\nFOLADORI, Guillermo. Por una sustentabilidad alternativa. 1\na\n ed. Montevid\u00e9o: Rel-\n\nUITA, 2005b.  \n\nFOLADORI, Guillermo; MELAZZI, Gustavo; KILPP, Renato. Economia da sociedade \n\ncapitalista e suas crises recorrentes. S\u00e3o Paulo, SP: Express\u00e3o Popular, 2016.  \n\nFONTES, Virg\u00ednia. O Brasil e o capital imperialismo: teoria e hist\u00f3ria. 2\na\n ed. Rio de \n\nJaneiro - RJ: Editora UFRJ, 2010.  \n\nFOSTER, John Bellamy. A ecologia da economia pol\u00edtica marxista. Lutas sociais, v. 28, p. \n\n87\u2013104, 2012Tradu\u00e7\u00e3o Pedro Paulo Bocca. . \n\nFREITAS, Luna; BORGES, J\u00falia. O direito \u00e0 \u00e1gua conquistado por meio da luta: guerra da \n\n\u00e1gua em Cochabamba. Anais do Congresso Internacional Interdisciplinar em Sociais e \n\nHumanidades, v. 9, n. 3, p. 177\u2013189, 8 out. 2014. \n\nGHEYI, Hans Raj et al. Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas: estudos e aplica\u00e7\u00f5es. \n\nCampina Grande - PB e Cruz das Almas - BA: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido (INSA) e \n\nUniversidade Federal do Reconcavo Baiano (UFRB), 2012.  \n\nGODOY, S\u00e9rgio. O fim da rep\u00fablica e o lugar da Am\u00e9rica Latina no mundo. Carta Capital, \n\np. 1, 2 jun. 2016. \n\nGOMES, Gustavo Fran\u00e7a. Conflitos socioambientais e o direito \u00e0 \u00e1gua. 1\na\n ed. S\u00e3o Paulo, \n\nSP: [s.n.], 2013.  \n\nGOMES, Ramonildes Alves; MIRANDA, Roberto de Sousa. Din\u00e2micas agr\u00edcolas, \n\nestrat\u00e9gias econ\u00f4micas e pobreza rural no Nordeste do Brasil: especificidades regionais nos \n\ncasos da cana-de-a\u00e7ucar, da fruticultura irrigada e da soja. In: MIRANDA, CARLOS; \n\nTIB\u00daRCIO, BRENO (Org.). . A nova cara da pobreza rural: desenvolvimento e a quest\u00e3o \n\nregional. Desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia - DF: IICA, 2013. v. 17. p. 540.  \n\nGUIMAR\u00c3ES J\u00daNIOR, Jo\u00e3o Abner. Reforma h\u00eddrica do Nordeste como alternativa \u00e0 \n\ntransposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. Caderno do CEAS, n. 227, p. 107\u2013117, set. 2007. \n\nHARVEY, David. Neoliberalismo como destrui\u00e7\u00e3o criativa. InterfacEHS - Revista de \n\nSa\u00fade, Meio Ambiente e Sustentabilidade, v. 2, n. 4, p. 30, 2007. \n\nHARVEY, David. O Novo Imperialismo. 2\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2005.  \n\nIBGE. Cadastro de Munic\u00edpios localizados na Regi\u00e3o Semi\u00e1rida do Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/geociencias/geografia/semiarido.shtm?c=4>. Acesso em: 20 \n\nabr. 2017.  \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n\nIBGE. Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/economia/agropecuaria/censoagro/>. Acesso em: \n\n3 mar. 2017.  \n\nIBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2010: caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios. . [S.l.]: \n\nIBGE. , 2011 \n\nINSA. Sistema de gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento do semi\u00e1rido brasileiro - \n\nSIGSAB. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.insa.gov.br/sigsab>. Acesso em: 26 abr. 2017a.  \n\nINSA, MCTI. Estabelecimentos Agropecu\u00e1rios do Semi\u00e1rido Brasileiro. . [S.l.]: \n\nINSA/MCTI. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.insa.gov.br/sigsab/welcome>. Acesso em: 26 \n\nabr. 2017b. , 2017 \n\nINSA, MCTI. Popula\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido Estimada para 2014. . [S.l.]: INSA. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.insa.gov.br/sigsab/welcome>. Acesso em: 26 abr. 2017c. , 2017 \n\nINSA, MCTI. Semin\u00e1rio nacional: Combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o das terras e \n\nconviv\u00eancia com a semiaridez para redu\u00e7\u00e3o da pobreza e um desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n. [S.l.]: INSA. , 25 fev. 2015 \n\nIORIS, Ant\u00f4nio Augusto Rossotto. Da foz \u00e0s nascentes: an\u00e1lise hist\u00f3rica e apropria\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica dos recursos h\u00eddricos no Brasil. Capitalismo globalizado e recursos territoriais: \n\nfronteiras da acumula\u00e7\u00e3o no Brasil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro - RJ: Lamparina, 2010. \n\np. 211\u2013255.  \n\nLAIN\u00c9, Pilar Carolina Villar. Agroneg\u00f3cio, \u00e1gua virtual e seguran\u00e7a socioambiental. In: \n\nGEHLEN, VIT\u00d3RIA R\u00c9GIA FERNANDES; LAIN\u00c9, PILAR CAROLINA VILLAR \n\n(Org.). . Costurando com fios invis\u00edveis: a fragmenta\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio rural. Recife - PE: \n\nEditora UFPE, 2012. p. 367.  \n\nLEAL, Victor Nunes. Coronelismo, enxada e voto: o munic\u00edpio e o regime representativo \n\nno Brasil. 7\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Companhia das Letras, 2012.  \n\nLOUREIRO, Carlos Frederico B. Pensamento cr\u00edtico, tradi\u00e7\u00e3o marxita e a quest\u00e3o \n\nambiental: ampliando os debates. In: LOUREIRO, CARLOS FREDERICO B. et al. (Org.). \n\n. A quest\u00e3o ambiental no pensamento cr\u00edtico: natureza, trabalho e educa\u00e7\u00e3o. Rio de \n\nJaneiro - RJ: Quartet, 2007. p. 256.  \n\nL\u00d6WY, Michael. Crise ecol\u00f3gica, crise capitalista, crise de civiliza\u00e7\u00e3o: a alternativa \n\necossocialista. Caderno CRH, v. 26, n. 67, p. 79\u201386, 2013. \n\nL\u00d6WY, Michael. Ecologia e socialismo. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2005. v. 125.  \n\nL\u00d6WY, Michael. Lutas ecossociais dos ind\u00edgenas na Am\u00e9rica Latina. Cr\u00edtica Marxista, v. \n\n38, n. 1\na\n, p. 61\u201369, 2014. \n\n\n\n222 \n\n \n\n \n\nLUK\u00c1CS, Georg. Hist\u00f3ria e consci\u00eancia de classe. S\u00e3o Paulo, SP: Martins Fontes, 2003.  \n\nMALVEZZI, Roberto. A crise h\u00eddrica perfeita. EcoDebate. [S.l: s.n.]. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.ecodebate.com.br/2015/08/05/a-crise-hidrica-perfeita-artigo-de-roberto-\n\nmalvezzi-gogo/>. Acesso em: 19 set. 2017. , 5 ago. 2015 \n\nMALVEZZI, Roberto. \u00c1gua e Direito. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.social.org.br/relatorio2004/relatorio015.htm>. Acesso em: 25 abr. 2016.  \n\nMALVEZZI, Roberto. Transposi\u00e7\u00e3o x Direito Humano \u00e0 \u00c1gua. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.suassuna.net.br/2016/10/transposicao-x-direitohumano-agua-por.html>. \n\nAcesso em: 31 jul. 2017.  \n\nMANDEL, Ernest. O capitalismo tardio. Tradu\u00e7\u00e3o Carlos Eduardo Silveira Matos; Regis \n\nde Castro Andrade; Dinah de Abreu Azevedo. S\u00e3o Paulo, SP: Nova Cultural, 1982.  \n\nMARANH\u00c3O, C\u00e9sar. Desenvolvimento social como liberdade de mercado: Amartya Sen e \n\na renova\u00e7\u00e3o das promessas liberais. Desenvolvimentismo e constru\u00e7\u00e3o de hegemonia: \n\ncrescimento econ\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, \n\n2012. p. 78\u2013104.  \n\nMARENGO, Jos\u00e9 A. et al. Variabilidade  e  mudan\u00e7as  clim\u00e1ticas no  semi\u00e1rido  brasileiro. \n\nIn: MEDEIROS, SALOM\u00c3O DE SOUSA et al. (Org.). . Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es \n\n\u00e1ridas e semi\u00e1ridas. Campina Grande - PB: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido (INSA), 2011. \n\np. 440.  \n\nMARTINS, Jos\u00e9 de Souza. Expropria\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia: a quest\u00e3o pol\u00edtica no campo. 2\na\n ed. \n\nS\u00e3o Paulo, SP: Hucitec, 1982.  \n\nMARX, Karl. A assim chamada acumula\u00e7\u00e3o primitiva (cap\u00edtulo XXIV). O Capital: cr\u00edtica \n\nda economia pol\u00edtica. Os economistas. Tradu\u00e7\u00e3o Regis Barbosa; Fl\u00e1vio R. Kothe. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Nova Cultural, 1988. v. 1\u20135. p. 251\u2013284.  \n\nMARX, Karl. O Capital - cr\u00edtica da economia pol\u00edtica. Tradu\u00e7\u00e3o Regis Barbosa; Fl\u00e1vio R. \n\nKothe. S\u00e3o Paulo, SP: Nova Cultural, 1996. v. 1.  \n\nMARX, Karl. Trabalho assalariado e capital. Obras escolhidas. [S.l.]: Obras escolhidas, \n\n[S.d.]. v. 1. .  \n\nMAURIEL, Ana Paula Ornellas. Pobreza, seguridade e assist\u00eancia social: desafios da \n\npolitica social brasileira. Desenvolvimentismo e constru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento \n\necon\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2012. p. 179\u2013\n\n195.  \n\nMEDEIROS, Salom\u00e3o de Sousa et al. Sinopse do censo demogr\u00e1fico para o semi\u00e1rido \n\nbrasileiro. Campina Grande - PB: INSA, 2012.  \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\nMELLO, Frederico Pernambucano De. Aspectos do banditismo rural nordestino. Ci\u00eancia e \n\nTr\u00f3pico, Recife-PE, v. 2, n. 1, p. 67\u2013111, jun. 1974. \n\nMELLO, Janine et al. A inclus\u00e3o produtiva rural do Brasil sem mis\u00e9ria: estrat\u00e9gias e \n\nprimeiros resultados. O Brasil sem mis\u00e9ria. Bras\u00edlia - DF: MDS, 2014. p. 323\u2013345.  \n\nMONTENEGRO, Abelardo A. A.; MONTENEGRO, Suzana M. G. L. Olhares sobre as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de recursos h\u00eddricos para o semi\u00e1rido. In: GHEYI, HANS RAJ et al. \n\n(Org.). . Recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas: estudos e aplica\u00e7\u00f5es. Campina Grande - \n\nPB e Cruz das Almas - BA: Instituto Nacional do Semi\u00e1rido (INSA) e Universidade \n\nFederal do Reconcavo Baiano (UFRB), 2012. .  \n\nMOTA, Ana Elizabete. Redu\u00e7\u00e3o da pobreza e aumento da desigualdade: um desafio \n\nte\u00f3rico-pol\u00edtico ao Servi\u00e7o Social brasileiro. In: MOTA, ANA ELIZABETE (Org.). . \n\nDesenvolvimentismo e constru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento econ\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2012. p. 29\u201377.  \n\nMOTA, Ana Elizabete; AMARAL, Angela Santana; PERUZZO, Juliane Feix. O novo \n\ndesenvolvimentismo e as pol\u00edticas sociais na Am\u00e9rica Latina. Desenvolvimentismo e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento econ\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Cortez Editora, 2012a. p. 153\u2013178.  \n\nMOTA, Ana Elizabete; AMARAL, Angela Santana; PERUZZO, Juliane Feix. O novo \n\ndesenvolvimentismo e as pol\u00edticas sociais na Am\u00e9rica Latina. Desenvolvimentismo e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento econ\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da desigualdade. S\u00e3o \n\nPaulo, SP: Cortez Editora, 2012b. p. 153\u2013178.  \n\nNARBER, Gregg. Entre a cruz e a espada: viol\u00eancia e misticismo no Brasil rural. \n\nTradu\u00e7\u00e3o Paulo Roberto Leite Salgado; Eduardo Soares De Freitas. 1\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: \n\nEditora Terceiro Nome, 2003.  \n\nOLIVEIRA, Francisco. Elegia para uma re(li)gi\u00e3o: sudene, nordeste, planejamento e \n\nconflitos de classe. 2\na\n ed. Rio de Janeiro - RJ: Paz e Terra, 1977.  \n\nOLIVEIRA, Francisco. Hegemonia \u00e0s avessas. In: OLIVEIRA, FRANCISCO; BRAGA, \n\nRUY; RIZEK, CIBELE (Org.). . Hegemonia \u00e0s avessas: economia, pol\u00edtica e cultura na \n\nera da servid\u00e3o financeira. Cole\u00e7\u00e3o Estado de S\u00edtio. S\u00e3o Paulo, SP: Boitempo, 2010. p. \n\n21\u201327.  \n\nOLIVEIRA, Lutero. Relat\u00f3rio do 1\no\n Encontro SECA: implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e formas de \n\nconviv\u00eancia. . [S.l.]: P\u00f3lo Sindical do Sert\u00e3o Central; Centro Josu\u00e9 de Castro. , 1989 \n\nONU. A declara\u00e7\u00e3o de Dublin sobre \u00e1gua e desenvolvimento sustent\u00e1vel. . [S.l: s.n.]. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abcmac.org.br/files/downloads/declaracao_de_dublin_sobre_agua_e_desenvol\n\nvimento_sustentavel.pdf>. Acesso em: 4 jan. 2017. , 31 jan. 1992 \n\n\n\n224 \n\n \n\n \n\nONU, Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Transformando nosso mundo: a agenda 2030 para \n\no desenvolvimento sustentavel. . [S.l: s.n.]. , 2015 \n\nPER\u00c9Z, Jesus Eduardo Canel\u00f3n. A  gest\u00e3o  de  \u00e1gua  no  Vale  de  Quibor: uma an\u00e1lise \n\npsicossocial de uma forma tradicional de manejo de um bem comum. 2004. 235 f. Pont\u00edfica \n\nUniversidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo - PUC/SP, S\u00e3o Paulo, SP, 2004.  \n\nPETRELLA, Riccardo. A conquista da \u00e1gua. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.geocities.ws/ecz5102/Petrella.htm>. Acesso em: 27 mar. 2017.  \n\nPETRELLA, Riccardo. A nova ?conquista da \u00e1gua?. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://diplomatique.org.br/a-nova-conquista-da-agua/>. Acesso em: 27 mar. 2017.  \n\nPETRELLA, Riccardo. A privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nega o direito humano de ter acesso a ela. \n\nEntrevista especial com Riccardo Petrella. . [S.l: s.n.]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ihu.unisinos.br/entrevistas/30810-a-privatizacao-da-agua-nega-o-direito-\n\nhumano-de-ter-acesso-a-ela-entrevista-especial-com-riccardo-petrella>. Acesso em: 27 \n\nmar. 2017. , 22 mar. 2010 \n\nPNUD. Resumo relat\u00f3rio do desenvolvmento humano 2006 - poder, pobreza e a crise \n\nmundial da \u00e1gua. . [S.l.]: Programas das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o desenvolvimento. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.pnud.org.br/hdr/arquivos/RDHglobais/hdr2006_portuguese_summary.pdf>. \n\nAcesso em: 3 dez. 2016. , 2006 \n\nPRADO J\u00daNIOR, Caio. A quest\u00e3o agr\u00e1ria no Brasil. 2\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Editora \n\nBrasiliense, 1979.  \n\nPRADO J\u00daNIOR, Caio; NOVAIS, Fernando A.; RICUPERO, Bernardo. Forma\u00e7\u00e3o do \n\nBrasil contempor\u00e2neo: col\u00f4nia. New ed. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Companhia das Letras, 2011.  \n\nREVERS, Isidoro; MALVEZZI, Roberto. Perspectivas do Uso da \u00c1gua e Solos no Brasil. \n\nO Futuro do Agro e Hidroneg\u00f3cios. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.ecodebate.com.br/2009/08/10/as-perspectivas-do-uso-da-agua-e-dos-solos-\n\nno-brasil-o-futuro-do-agro-e-hidronegocio/>. Acesso em: 26 abr. 2017.  \n\nRIGOTTO, Raquel Maria; AGUIAR, Ada Cristina Pontes Aguiar. Modelo produtivo do \n\nagroneg\u00f3cio, agrot\u00f3xicos e sa\u00fade humana. In: MIDITIERO J\u00daNIOR, MARCO \n\nANTONIO; GARCIA, MARIA FRANCO; VIANA, PEDRO COSTA GUEDES (Org.). . A \n\nquest\u00e3o agr\u00e1ria no s\u00e9culo XXI: escalas, din\u00e2micas e conflitos territoriais. 1\na\n ed. S\u00e3o Paulo, \n\nSP: Outras Express\u00f5es, 2015. p. 520.  \n\nSANTOS, Ana Paula Silva Dos et al. O semi\u00e1rido brasileiro: riquezas, diversidades e \n\nsaberes. 2\na\n ed. Campina Grande - PB: INSA/MCTI, 2013. (Cole\u00e7\u00e3o Reconhecendo o \n\nSemi\u00e1rido, 1). \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\nSHIVA, Vandana. Guerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro. Tradu\u00e7\u00e3o Georges \n\nKormikiaris. S\u00e3o Paulo, SP: Radical Livros, 2006.  \n\nSILVA, Roberto Marinho Alves Da. Entre o combate \u00e0 seca e a conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido: transi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas e sustentabilidade do desenvolvimento. Fortaleza: \n\nBanco do Nordeste do Brasil, 2008. (S\u00e9rie BNB teses e disserta\u00e7\u00f5es, 12). \n\nSILVA, Maria das Gra\u00e7as E. Quest\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel: um desafio \n\n\u00e9tico-pol\u00edtico ao servi\u00e7o social. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2010.  \n\nSILVA, Maria das Gra\u00e7as E. Sustentabilidade ambiental e (in)sustentabilidade social. \n\nDesenvolvimentismo e constru\u00e7\u00e3o de hegemonia: crescimento econ\u00f4mico e reprodu\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade. S\u00e3o Paulo, SP: Cortez Editora, 2012. p. 105\u2013124.  \n\nSILVA, Maria das Gra\u00e7as E. Sustentabilidade socioambiental e a ret\u00f3rica \n\nneodesenvolvimentista: apontamentos sobre meio ambiente e sa\u00fade no Brasil. Servi\u00e7o \n\nSocial e Sociedade, v. 123, p. 428\u2013446, 2015. \n\nSINGER, Andr\u00e9; LOUREIRO, Isabel. Apresenta\u00e7\u00e3o: Elementos para uma cartografia do \n\ndesenvolvimentismo lulista. In: SINGER, ANDR\u00c9; LOUREIRO, ISABEL (Org.). . As \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do Lulismo: A que ponto chegamos? 1\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Boitempo, 2016. p. \n\n9\u201319.  \n\nSIQUEIRA, Ruben. A transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco: \u00e1guas e fal\u00e1cias do \n\ndesenvolvimento. In: RIO S\u00c3O FRANCISCO: MARGENS EM TENS\u00c3O \u2013 \n\nTRANSPOSI\u00c7\u00c3O, (IN)JUSTI\u00c7AS E TERRITORIALIDADES, 28 mar. 2017, Recife - \n\nPE. Anais... Recife - PE: Centro de Pesquisas Aggeu Magalh\u00e3es / Fiocruz, 28 mar. 2017. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<https://www.cptnacional.org.br/index.php/publicacoes/noticias/geral/3715-a-transposicao-\n\ndo-rio-sao-francisco-aguas-e-falacias-do-desenvolvimento>. Acesso em: 28 abr. 2017.  \n\nSTEDILE, Jo\u00e3o Pedro. Introdu\u00e7\u00e3o. In: STEDILE, JO\u00c3O PEDRO (Org.). . A quest\u00e3o \n\nagr\u00e1ria no Brasil: o debate tradicional - 1500-1960. 2\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Express\u00e3o \n\nPopular, 2011. p. 15\u201331.  \n\nUNICEF. Progress on Drinking Water and Sanitation. . [S.l.]: UNICEF e World Health \n\nOrganization. . Acesso em: 5 out. 2016. , 2015 \n\nVALADARES, Alexandre Arbex et al. A quest\u00e3o agr\u00e1ria e a pobreza rural no Brasil. A \n\nnova cara da pobreza rural: desenvolvimento e a quest\u00e3o regional. Desenvolvimento rural \n\nsustent\u00e1vel. Bras\u00edlia - DF: IICA, 2012. v. 16. p. 540.  \n\nVALDES, Alberto et al. Impactos e externalidades sociais da irriga\u00e7\u00e3o no semi-\u00e1rido \n\nbrasileiro. 1\na\n ed. Bras\u00edlia - DF: Banco Mundial, 2004. v. 5. (\u00c1gua Brasil). \n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\nVIANNA, Pedro Costa Guedes. As grandes obras h\u00eddricas e as tecnologias sociais h\u00eddricas, \n\numa conviv\u00eancia necess\u00e1ria. In: MITIDIERO J\u00daNIOR, MARCO ANTONIO; GARCIA, \n\nMARIA FRANCO; VIANNA, PEDRO COSTA GUEDES (Org.). . A quest\u00e3o agr\u00e1ria no \n\ns\u00e9culo XXI: escalas, din\u00e2micas e conflitos territoriais. 1\na\n ed. S\u00e3o Paulo, SP: Outras \n\nExpress\u00f5es, 2015. p. 520."}]}}}