{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21503"}, {"@name": "filename", "#text": "5248_000762868.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA                                                                   \n\nC\u00c2MPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE  \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA                                                      \n\n \n \n                                                                  \n\n \n \n \n \n\n\u00c9DER PEREIRA DOS SANTOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nMUDAN\u00c7AS NO USO E COBERTURA DA TERRA NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O DO REBOJO  \nENTRE 1971/1972 E 2007/2008. \n\nUGRHI Pontal do Paranapanema \u2013 SP. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPresidente Prudente \n2013\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n\n\u00c9DER PEREIRA DOS SANTOS \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nMUDAN\u00c7AS NO USO E COBERTURA DA TERRA NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DO RIBEIR\u00c3O DO REBOJO  \nENTRE 1971/1972 E 2007/2008. \n\nUGRHI Pontal do Paranapanema \u2013 SP. \n \n \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da \nFCT/UNESP c\u00e2mpus de Presidente Prudente \ncomo requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Mestre em Geografia. \n \nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Adj, Dr. Edson Lu\u00eds Piroli. \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \nGeogr\u00e1fico. \nLinha de Pesquisa: Din\u00e2mica e Gest\u00e3o \nAmbiental. \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nPresidente Prudente \n2013 \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n  \nSantos, \u00c9der Pereira dos. \n\nS234m Mudan\u00e7as no uso e cobertura  da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \ndo Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008. UGRHI Pontal do Paranapanema - \nSP / \u00c9der Pereira dos Santos. - Presidente Prudente : [s.n], 2013. \n\n 396 f. \n  \n Orientador: Edson Lu\u00eds Piroli \n Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de \n\nCi\u00eancias e Tecnologia \n Inclui bibliografia \n  \n 1. Uso e cobertura da terra. 2. Land change Modeler. 3. \n\nGeoprocessamento. 4. Bacia hidrogr\u00e1fica. I. Piroli, Edson Lu\u00eds. II. \nUniversidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. \nT\u00edtulo. \n\n  \n  \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedicat\u00f3ria \n \n\nDedico este trabalho a maior riqueza que Deus me deu nesta terra: aos meus pais, Ad\u00e3o e \n\nQuit\u00e9ria e a meus quatro irm\u00e3os! \n\n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\nAgradecimentos \n \n\nAgrade\u00e7o a Deus acima de tudo, fonte de toda fortaleza e sabedoria! \n\nMeu pai Ad\u00e3o e minha m\u00e3e Quit\u00e9ria, obrigado por ser grande apoio em \n\ntudo e desde o in\u00edcio de minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. Os bons e \u00edntegros valores \n\nque sigo foram voc\u00eas que me ensinaram e continuam ensinando. Os \n\ntransmitirei e os levarei comigo aonde quer que eu v\u00e1. \n\nAgrade\u00e7o a minha fam\u00edlia como um todo e especialmente meus irm\u00e3os \n\npelo incentivo e \u00e2nimo nas horas mais dif\u00edceis: Natalina, Cristiane, Catiane e \n\nRonny. \n\nO desenvolvimento deste trabalho contou com apoio importante desde \n\no in\u00edcio: o Rodrigo Criado, em meu primeiro trabalho de campo na \u00e1rea de \n\nestudo, com GPS e tudo mais a bordo; a T\u00e2nia Maria que me recebeu muito \n\nbem no Instituto Agron\u00f4mico de Campinas e pacientemente me apresentou e \n\nalegrou com a exist\u00eancia do foto\u00edndice do material que tanto desejava para o \n\nandamento de minha pesquisa, ou seja, as fotografias a\u00e9reas; agrade\u00e7o a \n\ntodos do setor de geoprocessamento do IAC que tamb\u00e9m me atenderam muito \n\nbem e a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o que auxilia muitos pesquisadores e estudantes na \n\naquisi\u00e7\u00e3o deste material precioso e de inestim\u00e1vel valor, e a um custo \n\nacess\u00edvel, meu muito obrigado; ao Rafael do GADIS que pacientemente \n\ntamb\u00e9m me atendeu na aquisi\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite e de todas as bases \n\ne d\u00favidas que ali pude necessitar ao longo da pesquisa; ao Rubens de Jesus \n\nque juntamente com o Professor Piroli ajudaram a percorrer a bacia inteira em \n\noutro grande trabalho de campo que para mim considero ser o melhor trabalho \n\nde campo at\u00e9 aqui j\u00e1 feito em minha \u00e1rea de estudo, muito obrigado. \n\nAs pessoas que me receberam na \u00e1rea de estudo e tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00edram com esta pesquisa, muito obrigado, em especial o Robert Garcia \n\nda cidade de Taraba\u00ed que percorreu bom trecho do Rebojo comigo. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m as pessoas que comigo conviveram na minha \n\ntrajet\u00f3ria e vida de estudante em Presidente Prudente: o casal Os\u00e9ias \n\nMartunicci e Drielly; o grande amigo/irm\u00e3o de rep\u00fablica Uillians Eduardo, \n\nincentivador nato e pessoa simples e dedicada; Adriano Engler pelas muitas \n\nrisadas, enfim, foram tempos bons na primeira etapa de rep\u00fablica. Na segunda \n\netapa de rep\u00fablica tive a alegria de conhecer mais novos amigos e \n\n\n\n \n\ncompanheiros que por muito tempo e momentos, foram uma grande fam\u00edlia \n\npara mim: o casal Rubens e Elaine, grandes amigos e companheiros de \n\nrisadas, saibam que os estimo muito; a Carmen Rekowski e ao Christian \n\nRibeiro, a estes dois eu agrade\u00e7o com uma express\u00e3o que remete todo meu \n\ncarinho por voc\u00eas e pela nossa amizade e que certamente entender\u00e3o muito \n\nbem: conhecer voc\u00eas para mim foi \u201ccoisa linda\u201d em minha vida (risadas), \n\nobrigado por fazerem parte de minha hist\u00f3ria, os estimo muito; agrade\u00e7o a \n\noutro casal importante em minha vida: Amilcar e Daiana, voc\u00eas s\u00e3o especiais \n\npara mim e que alegria saber que realizaram o \u201csonho\u201d de morar por um \n\ntempinho na rep\u00fablica do Edinho (risadas); ao Andr\u00e9 que pude conhecer j\u00e1 no \n\nfim de minha estadia em rep\u00fablica em Presidente Prudente: saiba que voc\u00ea \u00e9 \n\nespecial, obrigado por fazer parte de minha vida meu amigo; a todos os outros \n\nque comigo, de forma r\u00e1pida, dividiriam rep\u00fablica e que foram tamb\u00e9m \u00f3timas \n\ncompanhias: Eduardo; Denner valeu mesmo! \n\nNa cidade de Presidente Prudente n\u00e3o apenas vim estudar, mas, fiz \n\numa grande fam\u00edlia vivendo em comunidade: obrigado meus irm\u00e3os/amigos, os \n\nguardarei sempre comigo, cada momento vivido aqui ser\u00e1 levado e lembrado. \n\nNo tempo de mestrado esta comunidade foi estendida a n\u00edvel de Estado e de \n\nBrasil: at\u00e9 aqui, melhor fase de minha vida, obrigado mesmo, eternamente \n\nguardarei cada momento. Muitos s\u00e3o os nomes bem como a certeza da \n\neternidade de meu agradecimento e da alegria por fazerem parte de minha \n\nhist\u00f3ria e pela ajuda em me fazer ser uma pessoa melhor. \n\nAo casal Estevan e Tha\u00eds, digo que os estimo muito, n\u00e3o imaginam o \n\nquanto, s\u00e3o minha nova fam\u00edlia; ao Ricardo dos Santos, obrigado meu amigo \n\npor ser exemplo e mais que isso: irm\u00e3o, eternamente. K\u00e1tia Fernanda, \n\nobrigado por ser grande companheira, pra todas as horas, estamos juntos. \n\nComo se esquecer do grupo de pesquisa GADIS, jamais! Voc\u00eas n\u00e3o \n\nimaginam a alegria de fazer parte desta fam\u00edlia, obrigado: Let\u00edcia Roberta; \n\nFernanda Bonfim; Renata Marchi; Diogo; Bruna; Fernanda Fuzzi; Aline \n\nKuramoto, sempre disposta a ajudar; Frederico Gambardella sempre disposto a \n\najudar, valeu Fred; Jo\u00e3o Paulo; Silvinha Cant\u00f3ia grande doutora, simples e \n\nmaravilhosa pessoa; a voc\u00ea Diana Fagundes um grande obrigado por ser essa \n\nbrilhante pessoa simples e por deixar ser seu amigo; e a todos aqueles que \n\n\n\n \n\nfazem parte ou j\u00e1 fizeram parte do grupo e que me ajudaram em algum \n\nmomento fossem atrav\u00e9s de conversas acad\u00eamicas ou mesmo descontra\u00eddas. \n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o ao meu novo grupo de pesquisa ao ingressar no \n\nmestrado: o CEDIAP-GEO. Aos integrantes e amigos que o comp\u00f5em: Ronaldo \n\nCiciliato; Cesar; Julian; Priscila Vargas, muito obrigado pela companhia de \n\nvoc\u00eas; a Juliana Zanata que se tornou grande companheira minha neste \n\nper\u00edodo, obrigado Ju. \n\nAos demais colegas e amigos da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e dos demais grupos \n\nde pesquisa: Camila Al Zaher, pela companhia no cafezinho; Afonso J\u00fanior; \n\nMelina Fushimi; \u00c9rika Nesta; Leonice Seolin; Nino Sobreiro; Fl\u00e1vio de Arruda; \n\nMarioto; Veloso, obrigado a todos voc\u00eas pela companhia muitas vezes. \n\nA todos os funcion\u00e1rios da FCT/UNESP que contribuem de alguma \n\nforma para nossa forma\u00e7\u00e3o: funcion\u00e1rios da biblioteca; da se\u00e7\u00e3o de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o que nos atendem com perfeito profissionalismo e paci\u00eancia, em \n\nespecial a pessoa da C\u00edntia e do Andr\u00e9, muito obrigado. \n\nAo PPGG da FCT/UNESP pela possibilidade de ser bolsista CAPES \n\ndurante o mestrado e contribuir assim com a plena realiza\u00e7\u00e3o deste meu \n\ntrabalho se dedicando exclusivamente ao mesmo. \n\nA banca do exame de qualifica\u00e7\u00e3o muito obrigado a todos, \n\nespecialmente a Professora Arlete Meneguette em suas contribui\u00e7\u00f5es. \n\nAgrade\u00e7o aos professores da FCT/UNESP ligados ou n\u00e3o ao PPGG \n\nda FCT/UNESP pelas contribui\u00e7\u00f5es em minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e na \n\npr\u00f3pria pesquisa de mestrado. Agrade\u00e7o ao Professor Jo\u00e3o Osvaldo pelas \n\nconversas produtivas; a Professora Maria Cristina e a todos os professores que \n\nministraram disciplinas nas quais pude estar matriculado e aprendendo. \n\nMuito obrigado ao Professor Cezar Leal que muito j\u00e1 contribuiu para \n\nminha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica desde a minha inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tendo a \n\npaci\u00eancia de ser neste tempo meu orientador. Obrigado Professor, saiba que \n\naprendi muito e continuo aprendendo muito ainda contigo. \n\nBom, agrade\u00e7o a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Edson Piroli e sua paci\u00eancia \n\nem me orientar no mestrado. Professor Piroli, tenho profunda estima para \n\ncontigo e guardarei eternamente o que de bom aprendi neste per\u00edodo de \n\nconviv\u00eancia com o Professor. Quero ser como o Professor quando for doutor. \n\nObrigado por tudo! \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \n \n \n\n\u00cdndice........................................................................................................... i \n\nLista de quadros......................................................................................... iii \n\nLista de tabelas........................................................................................... iii \n\nLista de figuras........................................................................................... v \n\nLista de mapas............................................................................................ xvi \n\nLista de siglas............................................................................................. xvii \n\nResumo........................................................................................................ xix \n\nAbstract....................................................................................................... xxi \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................................................... 1 \n\nCap\u00edtulo I - Pressupostos e fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica............................... 13 \n\nCap\u00edtulo II - Procedimentos metodol\u00f3gicos............................................. 61 \n\nCap\u00edtulo III - Resultados e discuss\u00f5es..................................................... 111 \n\nCap\u00edtulo IV - Propostas de contribui\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental... 339 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais.................................................................................. 347 \n\nRefer\u00eancias................................................................................................. 351 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\ni \n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n \nIntrodu\u00e7\u00e3o................................................................................................... 1 \n\nCap\u00edtulo I - Pressupostos e fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica............................... 13 \n\n1.1 Uso e cobertura da terra e a din\u00e2mica antr\u00f3pica: rela\u00e7\u00f5es e \n\ncontextualiza\u00e7\u00f5es......................................................................................... \n\n \n\n13 \n\n1.2 Da din\u00e2mica do uso e cobertura da terra na bacia emerge uma \n\npaisagem, que por sua vez, caracteriza as rela\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas a sua volta \n\n \n\n20 \n\n1.3 O planejamento e sua contribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria frente as a\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade antr\u00f3pica......................................................................................  \n\n \n\n23 \n\n1.4 Um recorte para a efetiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de planejamento: Por que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica?....................................................................................... \n\n \n\n32 \n\n1.5 Aplica\u00e7\u00e3o das geotecnologias e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos \n\nambientais.................................................................................................... \n\n \n\n36 \n\nCap\u00edtulo II - Procedimentos metodol\u00f3gicos............................................. 61 \n\n2.1 Esquema metodol\u00f3gico.......................................................................... 61 \n\n2.2 Recorte e contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo...................................... 63 \n\n2.3 Munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo................................................................. 69 \n\n2.3.1 Taraba\u00ed................................................................................................ 69 \n\n2.3.2 Estrela do Norte................................................................................... 74 \n\n2.3.3 Pirapozinho.......................................................................................... 78 \n\n2.3.4 Saneamento b\u00e1sico nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo...................... 79 \n\n2.3.5 Res\u00edduos s\u00f3lidos................................................................................. 83 \n\n2.4 Descri\u00e7\u00e3o dos materiais......................................................................... 87 \n\n2.4.1 Material................................................................................................ 87 \n\n2.4.1.1 Equipamentos e aplicativos computacionais utilizados.................... 87 \n\n2.4.1.2 Base de dados.................................................................................. 88 \n\n2.5 Procedimentos metodol\u00f3gicos................................................................ 89 \n\n2.5.1 Trabalhos de campo............................................................................ 89 \n\n2.5.2 Georrefer\u00eancia; delimita\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o do banco de dados da \n\n\u00e1rea de estudo.............................................................................................. \n\n \n\n91 \n\n2.5.3 Vetoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra do per\u00edodo em \n\nan\u00e1lise.......................................................................................................... \n\n \n\n96 \n\n2.5.4 An\u00e1lise dos dados processados na ferramenta Land Change  \n\n\n\nii \n \n\n \n\nModeler......................................................................................................... 103 \n\n2.5.5 Elabora\u00e7\u00e3o Final dos mapas............................................................... 106 \n\nCap\u00edtulo III - Resultados e discuss\u00f5es..................................................... 111 \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral da bacia hidrogr\u00e1fica............................................ 111 \n\n3.1.1 \u00c1rea..................................................................................................... 111 \n\n3.1.2 Rede de drenagem: par\u00e2metros morfom\u00e9tricos.................................. 111 \n\n3.1.3 Hipsometria.......................................................................................... 123 \n\n3.1.4 Declividade.......................................................................................... 129 \n\n3.1.5 Geologia.............................................................................................. 135 \n\n3.1.6 Pedologia............................................................................................. 136 \n\n3.1.7 Geomorfologia..................................................................................... 140 \n\n3.1.8 Clima.................................................................................................... 142 \n\n3.2 Uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo.. 143 \n\n3.2.1 Em 1971/1972..................................................................................... 144 \n\n3.2.2 Em 2007/2008..................................................................................... 157 \n\n3.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o natural................................................................................ 171 \n\n3.3 As transforma\u00e7\u00f5es na paisagem considerando os usos e cobertura da \n\nterra.............................................................................................................. \n\n \n\n199 \n\n3.3.1 Mapa de mudan\u00e7as e transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008................................................................................ \n\n \n\n199 \n\n3.3.2 S\u00edntese das mudan\u00e7as entre 1971/1972 e 2007/2008........................ 246 \n\n3.3.3 Mapa de Persist\u00eancia nos usos e cobertura da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008................................................................................ \n\n \n\n251 \n\n3.3.4 Mapa de ganho e perda, incluindo a persist\u00eancia no uso e cobertura \n\nda terra entre 1971/1972 e 2007/2008......................................................... \n\n \n\n255 \n\n3.4 Din\u00e2mica de expans\u00e3o da cultura canavieira na bacia.......................... 297 \n\n3.5 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente........................................................ 311 \n\n3.6 Principais problemas ambientais encontrados na bacia hidrogr\u00e1fica..... 321 \n\n3.6.1 \u00c1rea urbana......................................................................................... 321 \n\n3.6.2 \u00c1rea rural............................................................................................. 329 \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Propostas de contribui\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental.. 339 \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais.................................................................................. 347 \n\nRefer\u00eancias................................................................................................. 351 \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 01: Chaves de interpreta\u00e7\u00e3o: Tonalidade e cor; Forma e \n\ntamanho; Padr\u00e3o; Textura; Associa\u00e7\u00e3o e Sombra...................................... \n\n \n\n101 \n\nQuadro 02: Unidades litoestratigr\u00e1ficas aflorantes \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o do Rebojo................................................................................. \n\n \n\n135 \n\nQuadro 03: Ocorr\u00eancia da classe de latossolos na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo...................................................................................... \n\n \n\n137 \n\nQuadro 04: Ocorr\u00eancia da classe de argissolos na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo...................................................................................... \n\n \n\n138 \n\nQuadro 05: Sistemas de relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo.......................................................................................................... \n\n \n\n141 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 01: Dados do munic\u00edpio de Taraba\u00ed................................................ 73 \n\nTabela 02: Dados do munic\u00edpio de Estrela do Norte................................... 77 \n\nTabela 03: Dados do munic\u00edpio de Pirapozinho.......................................... 78 \n\nTabela 04: Abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua nos munic\u00edpios da \u00e1rea de \n\nestudo........................................................................................................... \n\n \n\n79 \n\nTabela 05: Rede de Esgoto sanit\u00e1rio nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo... 80 \n\nTabela 06: Enquadramento das condi\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es de tratamento \n\ne/ou destina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares em fun\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndices de IQR, IQR-Valas e IQC................................................................. \n\n \n\n \n\n84 \n\nTabela 07: Enquadramento dos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo quanto \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tratamento e disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos domiciliares (IQR) \u2013 \n\n1997; 1999; 2001; 2003; 2005; 2007; 2009 e 2011..................................... \n\n \n\n \n\n85 \n\nTabela 08: Par\u00e2metros do sat\u00e9lite ALOS e das fotografias a\u00e9reas............ 95 \n\nTabela 09: Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos de densidade de drenagem........... 112 \n\nTabela 10: Intervalos de classe de declive e abrang\u00eancia......................... 129 \n\nTabela 11: Uso e cobertura da terra em 1971/1972 \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o do Rebojo................................................................................. \n\n \n\n144 \n\nTabela 12: Uso e cobertura da terra em 2007/2008 - bacia hidrogr\u00e1fica  \n\n\n\niv \n \n\n \n\ndo Ribeir\u00e3o do Rebojo................................................................................. 157 \n\nTabela 13: Remanescentes florestais de mata atl\u00e2ntica nos munic\u00edpios \n\nda \u00e1rea de estudo........................................................................................ \n\n \n\n172 \n\nTabela 14: \u00c1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural entre 1971/1972 e 2007/2008...... 191 \n\nTabela 15: Mudan\u00e7as da classe \u00c1rea \u00famida para outros usos da terra \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n200 \n\nTabela 16: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para \u00c1rea \u00famida \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n201 \n\nTabela 17: Mudan\u00e7as da classe Pastagem para outros usos da terra \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n207 \n\nTabela 18: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Pastagem \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n208 \n\nTabela 19: Mudan\u00e7as da classe Campestre para outros usos da terra \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n213 \n\nTabela 20: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Campestre \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n214 \n\nTabela 21: Mudan\u00e7as da classe Floresta para outros usos da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n219 \n\nTabela 22: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Floresta \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n220 \n\nTabela 23: Mudan\u00e7as da classe Cultura agr\u00edcola para outros usos da \n\nterra entre 1971/1972 e 2007/2008............................................................. \n\n \n\n225 \n\nTabela 24: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cultura \n\nagr\u00edcola entre 1971/1972 e 2007/2008........................................................ \n\n \n\n226 \n\nTabela 25: Mudan\u00e7as da classe Represamentos para outros usos da \n\nterra entre 1971/1972 e 2007/2008............................................................. \n\n \n\n231 \n\nTabela 26: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para \n\nRepresamentos entre 1971/1972 e 2007/2008........................................... \n\n \n\n232 \n\nTabela 27: Mudan\u00e7as da classe Sedes para outros usos da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n234 \n\nTabela 28: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Sedes \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n235 \n\nTabela 29: Mudan\u00e7as da classe Estradas para outros usos da terra entre  \n\n\n\nv \n \n\n \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... 237 \n\nTabela 30: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Estradas \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n238 \n\nTabela 31: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para \n\nReflorestamento entre 1971/1972 e 2007/2008.......................................... \n\n \n\n240 \n\nTabela 32: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar entre 1971/1972 e 2007/2008.......................................................... \n\n \n\n242 \n\nTabela 33: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cidade \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008..................................................................... \n\n \n\n245 \n\nTabela 34: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra.............................. 251 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 01: Esquema metodol\u00f3gico............................................................. 62 \n\nFigura 02: Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos Pontal do \n\nParanapanema - UGRHI 22........................................................................ \n\n \n\n67 \n\nFigura 03: A paisagem e suas transforma\u00e7\u00f5es no tempo.......................... 70 \n\nFigura 04: Antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria pertencente ao Ramal Dourados..... 71 \n\nFigura 05: Rua 7 de Setembro e sua paisagem ao longo do tempo.......... 71 \n\nFigura 06: Espacializa\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Taraba\u00ed em \n\n1971/1972.................................................................................................... \n\n \n\n72 \n\nFigura 07: Espacializa\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Taraba\u00ed em \n\n2007/2008.................................................................................................... \n\n \n\n72 \n\nFigura 08: A paisagem antiga e a atual da cidade de Estrela do Norte..... 74 \n\nFigura 09: Espacializa\u00e7\u00e3o da antiga Fazenda Rebojo e a cidade de \n\nEstrela do Norte........................................................................................... \n\n \n\n75 \n\nFigura 10: Espacializa\u00e7\u00e3o da cidade de Estrela do Norte no ano de \n\n1971/1972.................................................................................................... \n\n \n\n76 \n\nFigura 11: Espacializa\u00e7\u00e3o da cidade de Estrela do Norte no ano de \n\n2007/2008.................................................................................................... \n\n \n\n77 \n\nFigura 12: Lagoa de tratamento de Esgoto de Taraba\u00ed.............................. 81 \n\nFigura 13: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Taraba\u00ed............ 81 \n\nFigura 14: Lagoa de tratamento \u2013 ETE Estrela do Norte........................... 82 \n\n\n\nvi \n \n\n \n\nFigura 15: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Estrela do \n\nNorte............................................................................................................ \n\n \n\n82 \n\nFigura 16: Da esquerda para a direita, antigo local de lan\u00e7amento in \n\nnatura do esgoto e constru\u00e7\u00e3o da ETE de Pirapozinho.............................. \n\n \n\n83 \n\nFigura 17: Destino final em aterro em vala no munic\u00edpio de Taraba\u00ed......... 85 \n\nFigura 18: Destino final em aterro em vala no munic\u00edpio de Estrela do \n\nNorte............................................................................................................ \n\n \n\n86 \n\nFigura 19: Destino final em situa\u00e7\u00e3o de lix\u00e3o no munic\u00edpio de \n\nPirapozinho.................................................................................................. \n\n \n\n87 \n\nFigura 20: Trabalho de campo inicial visando coleta de pontos de \n\ncontrole nas extremidades da bacia hidrogr\u00e1fica........................................ \n\n \n\n90 \n\nFigura 21: Trabalhos de campo para o reconhecimento dos recursos \n\nnaturais e dos problemas ambientais existentes......................................... \n\n \n\n91 \n\nFigura 22: M\u00f3dulo de georreferenciamento no Idrisi Taiga \u2013 \n\nReformat/resempla...................................................................................... \n\n \n\n92 \n\nFigura 23: Imagem da fus\u00e3o dos sensores Prism e Avnir-2 sat\u00e9lite ALOS \n\n2007/2008.................................................................................................... \n\n \n\n93 \n\nFigura 24: Montagem do mosaico de 86 fotos a\u00e9reas............................... 94 \n\nFigura 25: Processo de georrefer\u00eancia do mosaico de fotos a\u00e9reas......... 95 \n\nFigura 26: Classes da cobertura e do uso da terra.................................... 97 \n\nFigura 27: Classes de uso e cobertura da terra desenvolvidas................. 99 \n\nFigura 28: Processo de digitaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da \n\nterra de 1971/1972...................................................................................... \n\n \n\n100 \n\nFigura 29: Processo de digitaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da \n\nterra de 2007/2008...................................................................................... \n\n \n\n100 \n\nFigura 30: Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do projeto no ambiente LCM tem-se a \n\ngera\u00e7\u00e3o das in\u00fameras an\u00e1lises................................................................... \n\n \n\n104 \n\nFigura 31: Mapeamentos referentes ao Ganho e Perda de cada uso e \n\ncobertura mapeado no per\u00edodo................................................................... \n\n \n\n104 \n\nFigura 32: Espacializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as registradas em cada uso e \n\ncobertura da terra no per\u00edodo em an\u00e1lise................................................... \n\n \n\n105 \n\nFigura 33: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra no per\u00edodo em \n\nan\u00e1lise......................................................................................................... \n\n \n\n106 \n\n\n\nvii \n \n\n \n\nFigura 34: Transi\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para outros usos e \n\ncobertura..................................................................................................... \n\n \n\n106 \n\nFigura 35: \u00c1rea de nascente do Ribeir\u00e3o do Rebojo e \u00e1rea urbana j\u00e1 em \n\naproxima\u00e7\u00e3o................................................................................................ \n\n \n\n111 \n\nFigura 36: Padr\u00e3o da drenagem no Ribeir\u00e3o do Rebojo denotando \n\nmeandros, principalmente no m\u00e9dio curso.................................................. \n\n \n\n113 \n\nFigura 37: Ajustes do canal do Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008, \n\nrespectivamente.......................................................................................... \n\n \n\n113 \n\nFigura 38: Largura do canal do Rebojo da nascente a foz......................... 114 \n\nFigura 39: Respectivamente, da esquerda pra direita, o in\u00edcio \n\n(09/01/1980), andamento (24/05/1980) e t\u00e9rmino (Fevereiro/1996) das \n\nobras de constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u.......................... \n\n \n\n \n\n115 \n\nFigura 40: Foz do Rebojo entre os dois per\u00edodos analisados.................... 116 \n\nFigura 41: \u00c1rea da foz do Rebojo antes e ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o: entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n117 \n\nFigura 42: Grau de inclina\u00e7\u00e3o das vertentes no baixo curso do Rebojo.... 131 \n\nFigura 43: Afloramento de arenito em \u00e1rea de nascente - baixo curso do \n\nRebojo......................................................................................................... \n\n \n\n136 \n\nFigura 44: \u00c1rea de latossolo no alto curso: \u00e0 esquerda reflorestamento e \n\n\u00e0 direita cana-de-a\u00e7\u00facar.............................................................................. \n\n \n\n138 \n\nFigura 45: \u00c1rea de ocorr\u00eancia de argissolo no alto curso - cidade de \n\nTaraba\u00ed........................................................................................................ \n\n \n\n139 \n\nFigura 46: Ocorr\u00eancia de solo hidrom\u00f3rfico no m\u00e9dio curso \u2013 pr\u00f3ximo a \n\ncidade de Estrela do Norte.......................................................................... \n\n \n\n140 \n\nFigura 47: Colinas amplas \u2013 baixo curso do Rebojo.................................. 142 \n\nFigura 48: Colinas m\u00e9dias - m\u00e9dio curso................................................... 142 \n\nFigura 49: (A) \u00e1rea urbana de Taraba\u00ed; (B) \u00e1rea urbana de Estrela do \n\nNorte............................................................................................................ \n\n \n\n145 \n\nFigura 50: (A) Rodovia SP-240 com acesso a cidade de Taraba\u00ed; (B) \n\nEstrada Vicinal ligando a cidade de Estrela do Norte \u00e0 Fazenda rebojo e \n\n\u00e0 cidade de Sandovalina............................................................................. \n\n \n\n \n\n146 \n\nFigura 51: \u00c1rea agr\u00edcola ao longo da bacia: proximidades da cidade de \n\nTaraba\u00ed; \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo, pr\u00f3ximo a cidade de Estrela do \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n \n\n \n\nNorte............................................................................................................ 147 \n\nFigura 52: Classe Pastagem ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica..................... 147 \n\nFigura 53: Sedes concentradas em \u00e1reas agr\u00edcolas ao longo da bacia..... 148 \n\nFigura 54: Classe Floresta (A) alto curso; (B) m\u00e9dio curso e (C) baixo \n\ncurso............................................................................................................ \n\n \n\n149 \n\nFigura 55: \u00c1rea \u00famida e meandros ao longo do Rebojo............................ 150 \n\nFigura 56: Uso e cobertura Campestre ao longo da bacia......................... 150 \n\nFigura 57: Represamentos ao longo da bacia............................................ 151 \n\nFigura 58: Uso e cobertura da Terra no ano de 1971/1972 em \n\nporcentagem................................................................................................ \n\n \n\n152 \n\nFigura 59: \u00c1rea urbana, (A) cidade de Taraba\u00ed no alto curso; (B) cidade \n\nde Estrela do Norte no m\u00e9dio curso da bacia............................................. \n\n \n\n158 \n\nFigura 60: Estradas ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica................................... 159 \n\nFigura 61: Uso e cobertura Cultura agr\u00edcola ao longo da bacia................. 160 \n\nFigura 62: Expans\u00e3o da cultura canavieira ao longo da bacia................... 161 \n\nFigura 63: Classe Pastagem ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica..................... 161 \n\nFigura 64: Sedes no alto curso (A) e no m\u00e9dio curso da bacia (B)............ 162 \n\nFigura 65: Uso e cobertura da terra Reflorestamento ao longo da bacia... 163 \n\nFigura 66: Classe Floresta no alto curso (A), m\u00e9dio curso e baixo curso \n\n(C) da bacia................................................................................................. \n\n \n\n164 \n\nFigura 67: \u00c1rea \u00famida ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica............................... 164 \n\nFigura 68: Uso e cobertura Campestre ao longo da bacia......................... 165 \n\nFigura 69: Represamentos no alto curso (A) e no baixo curso (B) da \n\nbacia............................................................................................................ \n\n \n\n166 \n\nFigura 70: Uso e cobertura da terra em 2007/2008 em porcentagem....... 167 \n\nFigura 71: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em \n\n2007/2008 (B).............................................................................................. \n\n \n\n172 \n\nFigura 72: Varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural - alto \n\ncurso da bacia............................................................................................. \n\n \n\n173 \n\nFigura 73: A paisagem local deste fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural se \n\nmistura a pastagem e a cana...................................................................... \n\n \n\n179 \n\nFigura 74: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em \n\n2007/2008 (B).............................................................................................. \n\n \n\n180 \n\n\n\nix \n \n\n \n\nFigura 75: A paisagem denotando o fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em \n\nmeio a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar.......................................................... \n\n \n\n180 \n\nFigura 76: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em \n\n2007/2008 (B).............................................................................................. \n\n \n\n181 \n\nFigura 77: Peroba rosa e troncos secos no fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural em meio a planta\u00e7\u00e3o de cana mecanizada..................................... \n\n \n\n182 \n\nFigura 78: Varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural - baixo \n\ncurso da bacia............................................................................................. \n\n \n\n182 \n\nFigura 79: Presen\u00e7a de mata ciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximo aos \n\nfragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural............................................................... \n\n \n\n187 \n\nFigura 80: Vertentes declivosas contribuem com a preserva\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas de matas ciliares................................................................................ \n\n \n\n187 \n\nFigura 81: Mata ciliar existente em \u00e1rea de vertentes \u00edngremes \n\napresentando estado de regenera\u00e7\u00e3o......................................................... \n\n \n\n188 \n\nFigura 82: Regenera\u00e7\u00e3o de mata ciliar pr\u00f3ximo ao fragmento de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural....................................................................................... \n\n \n\n188 \n\nFigura 83: Presen\u00e7a de mata ciliar nas proximidades do fragmento de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural....................................................................................... \n\n \n\n189 \n\nFigura 84: \u00c1rea de lan\u00e7amento de efluentes a ETE de Taraba\u00ed e \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar..................................................... \n\n \n\n189 \n\nFigura 85: Mata ciliar; vest\u00edgios de animais em \u00e1rea de lan\u00e7amento de \n\nefluentes...................................................................................................... \n\n \n\n190 \n\nFigura 86: \u00c1rea de nascente \u00e0 esquerda e \u00e0 direita \u00e1rea de banhado; \n\ncercamento e recomposi\u00e7\u00e3o de APP.......................................................... \n\n \n\n190 \n\nFigura 87: \u00c1rea \u00famida entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de \n\ncobertura..................................................................................................... \n\n \n\n192 \n\nFigura 88: Floresta entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de \n\ncobertura..................................................................................................... \n\n \n\n192 \n\nFigura 89: Campestre entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de \n\ncobertura..................................................................................................... \n\n \n\n192 \n\nFigura 90: Vegeta\u00e7\u00e3o natural e sua percentagem na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica.................................................................................................. \n\n \n\n193 \n\nFigura 91: Uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida........................................ 200 \n\n\n\nx \n \n\n \n\nFigura 92: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida para \n\noutros usos.................................................................................................. \n\n \n\n201 \n\nFigura 93: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \u00c1rea \n\n\u00famida........................................................................................................... \n\n \n\n202 \n\nFigura 94: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para a mudan\u00e7a \n\nna \u00c1rea \u00famida............................................................................................. \n\n \n\n203 \n\nFigura 95: Uso e cobertura da terra Pastagem.......................................... 207 \n\nFigura 96: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Pastagem para outros \n\nusos............................................................................................................. \n\n \n\n208 \n\nFigura 97: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \n\nPastagem.................................................................................................... \n\n \n\n209 \n\nFigura 98: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as \n\nna Pastagem............................................................................................... \n\n \n\n210 \n\nFigura 99: Uso e cobertura da terra Campestre......................................... 213 \n\nFigura 100: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Campestre para \n\noutros usos.................................................................................................. \n\n \n\n214 \n\nFigura 101: Mudan\u00e7a de outros usos e cobertura da terra para \n\nCampestre................................................................................................... \n\n \n\n215 \n\nFigura 102: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as no Campestre............................................................................ \n\n \n\n215 \n\nFigura 103: Uso e cobertura da terra Floresta........................................... 219 \n\nFigura 104: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Floresta para outros \n\nusos............................................................................................................. \n\n \n\n220 \n\nFigura 105: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Floresta 221 \n\nFigura 106: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as na Floresta................................................................................. \n\n \n\n222 \n\nFigura 107: Uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola............................... 225 \n\nFigura 108: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola para \n\noutros usos.................................................................................................. \n\n \n\n226 \n\nFigura 109: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cultura \n\nagr\u00edcola........................................................................................................ \n\n \n\n227 \n\nFigura 110: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as na Cultura agr\u00edcola..................................................................... \n\n \n\n228 \n\n\n\nxi \n \n\n \n\nFigura 111: Uso e cobertura da terra Represamentos............................... 231 \n\nFigura 112: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Represamentos para \n\noutros usos.................................................................................................. \n\n \n\n232 \n\nFigura 113: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \n\nRepresamentos........................................................................................... \n\n \n\n233 \n\nFigura 114: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as nos Represamentos................................................................... \n\n \n\n233 \n\nFigura 115: Uso e cobertura da terra Sedes.............................................. 234 \n\nFigura 116: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Sedes para outros \n\nusos............................................................................................................. \n\n \n\n235 \n\nFigura 117: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Sedes... 236 \n\nFigura 118: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as nas Sedes.................................................................................. \n\n \n\n236 \n\nFigura 119: Uso e cobertura da terra Estradas.......................................... 237 \n\nFigura 120: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Estradas para outros \n\nusos............................................................................................................. \n\n \n\n238 \n\nFigura 121: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \n\nEstradas...................................................................................................... \n\n \n\n239 \n\nFigura 122: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as nas Estradas.............................................................................. \n\n \n\n239 \n\nFigura 123: Uso e cobertura da terra Reflorestamento.............................. 240 \n\nFigura 124: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \n\nReflorestamento.......................................................................................... \n\n \n\n241 \n\nFigura 125: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as em Reflorestamento................................................................... \n\n \n\n241 \n\nFigura 126: Uso e cobertura da terra Cana-de-a\u00e7\u00facar............................... 242 \n\nFigura 127: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar..................................................................................................... \n\n \n\n243 \n\nFigura 128: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as \n\nmudan\u00e7as em Cana-de-a\u00e7\u00facar................................................................... \n\n \n\n244 \n\nFigura 129: Uso e cobertura da terra Cidade............................................. 244 \n\nFigura 130: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cidade.. 245 \n\nFigura 131: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as  \n\n\n\nxii \n \n\n \n\nmudan\u00e7as na Cidade................................................................................... 246 \n\nFigura 132: Mudan\u00e7a l\u00edquida geral ocorrente por categoria de uso e \n\ncobertura..................................................................................................... \n\n \n\n247 \n\nFigura 133: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra............................. 251 \n\nFigura 134: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Represamentos.. 255 \n\nFigura 135: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Sedes................. 256 \n\nFigura 136: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola.. 257 \n\nFigura 137: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nCultura agr\u00edcola........................................................................................... \n\n \n\n261 \n\nFigura 138: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Floresta.............. 265 \n\nFigura 139: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nFloresta........................................................................................................ \n\n \n\n269 \n\nFigura 140: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Campestre......... 273 \n\nFigura 141: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nCampestre................................................................................................... \n\n \n\n277 \n\nFigura 142: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Pastagem........... 281 \n\nFigura 143: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nPastagem.................................................................................................... \n\n \n\n285 \n\nFigura 144: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\n\u00c1rea \u00famida.................................................................................................. \n\n \n\n289 \n\nFigura 145: Ganho e perda por categoria de uso e cobertura da terra...... 293 \n\nFigura 146: Espacializa\u00e7\u00e3o do Zoneamento Agroambiental - Setor \n\nSucroalcooleiro............................................................................................ \n\n \n\n298 \n\nFigura 147: \u00c1rea de expans\u00e3o da cultura canavieira no alto curso \u2013 \n\nproximidades do c\u00f3rrego do Veado, principal afluente do Rebojo.............. \n\n \n\n299 \n\nFigura 148: Expans\u00e3o da cultura canavieira no alto curso, \u00e0 esquerda \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar ao meio represamento e \u00e0 direita pastagem..................... \n\n \n\n299 \n\nFigura 149: Expans\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar ao fundo e \u00e0 frente a \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de amora........................................................................ \n\n \n\n300 \n\nFigura 150: A din\u00e2mica de expans\u00e3o canavieira em meio ao fragmento \n\nde Vegeta\u00e7\u00e3o natural e em meio ainda a \u00e1reas de pastagens no m\u00e9dio \n\ncurso............................................................................................................ \n\n \n\n \n\n301 \n\nFigura 151: Expans\u00e3o da cultura canavieira no m\u00e9dio curso em meio a  \n\n\n\nxiii \n \n\n \n\npastagem..................................................................................................... 301 \n\nFigura 152: Avan\u00e7o da cultura canavieira nas \u00e1reas da antiga Fazenda \n\nRebojo limitado pelo relevo ou pela resist\u00eancia da din\u00e2mica de pequenas \n\npropriedades................................................................................................ \n\n \n\n \n\n302 \n\nFigura 153: Vertente direita, \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo com \n\npequenas propriedades e vertente esquerda, expans\u00e3o da cultura \n\ncanavieira.................................................................................................... \n\n \n\n \n\n302 \n\nFigura 154: Relevo plano na \u00e1rea da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo no rio \n\nParanapanema e expans\u00e3o da cultura canavieira mecanizada.................. \n\n \n\n303 \n\nFigura 155: Implementos agr\u00edcolas denotando a cultura canavieira \n\nmecanizada................................................................................................. \n\n \n\n303 \n\nFigura 156: Foz do Rebojo no Rio Paranapanema, limite interestadual e \n\ncontinuidade na paisagem representada pela expans\u00e3o da cultura \n\ncanavieira.................................................................................................... \n\n \n\n \n\n304 \n\nFigura 157: \u00c1rea de nascente do Rebojo represada e mesmo com \n\ncercamento ocorre a presen\u00e7a de animais................................................. \n\n \n\n312 \n\nFigura 158: APP cercada e em processo de recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne a presen\u00e7a do capim em meio a vegeta\u00e7\u00e3o recomposta......................... \n\n \n\n312 \n\nFigura 159: Cercamento da APP; corte de \u00e1rvore na mesma e pisoteio \n\ndo gado no banhado.................................................................................... \n\n \n\n313 \n\nFigura 160: Presen\u00e7a de eucaliptos em APP e cercamento irregular da \n\nmesma......................................................................................................... \n\n \n\n313 \n\nFigura 161: \u00c1rea de ocupa\u00e7\u00e3o consolidada em APP (A) e sua \n\nespacializa\u00e7\u00e3o (B)....................................................................................... \n\n \n\n314 \n\nFigura 162: (A) Represamentos ao longo do c\u00f3rrego do Veado, afluente \n\ndo Rebojo; (B) e sua espacializa\u00e7\u00e3o........................................................... \n\n \n\n314 \n\nFigura 163: Espacializa\u00e7\u00e3o de alguns represamentos de nascentes........ 315 \n\nFigura 164: Espacializa\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural; \n\nencontro do Rebojo com seu principal afluente e a presen\u00e7a de mata \n\nciliar neste trecho........................................................................................ \n\n \n\n \n\n315 \n\nFigura 165: \u00c1rea da antiga Fazenda Rebojo com vertentes \u00edngremes \n\nrestringindo o uso; mata ciliar nos fundos de vale...................................... \n\n \n\n316 \n\nFigura 166: Alinhamento de ing\u00e1s para prote\u00e7\u00e3o da nascente e do  \n\n\n\nxiv \n \n\n \n\nreservat\u00f3rio.................................................................................................. 317 \n\nFigura 167: Da esquerda pra direita observamos a escava\u00e7\u00e3o de \n\nreservat\u00f3rio em \u00e1rea de nascente; deslocamento de solo \u00e0 jusante da \n\nmesma em \u00e1rea de mata ciliar.................................................................... \n\n \n\n \n\n317 \n\nFigura 168: Afloramento do basalto e ressurg\u00eancia do aqu\u00edfero \n\nconfinado na \u00e1rea de nascente e de reservat\u00f3rio....................................... \n\n \n\n317 \n\nFigura 169: Espacializa\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural e \n\npresen\u00e7a de mata ciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos a esses fragmentos. \n\n \n\n318 \n\nFigura 170: Fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural e em suas proximidades \n\ncursos d\u2019\u00e1gua com mata ciliar..................................................................... \n\n \n\n318 \n\nFigura 171: Dire\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade de Taraba\u00ed no sentido \n\ndas \u00e1reas de nascentes do Rebojo............................................................. \n\n \n\n321 \n\nFigura 172: Da esquerda pra direita \u00e1rea de nascente e \u00e1reas \u00famidas \n\npr\u00f3ximas a cidade de Taraba\u00ed que cresce em seu sentido......................... \n\n \n\n322 \n\nFigura 173: (A) Novo loteamento; (B) Loteamento recente j\u00e1 \n\nconsolidado, ambos pr\u00f3ximos as nascentes e \u00e1rea \u00famida do rebojo com \n\narruamentos voltados ao fundo de vale...................................................... \n\n \n\n \n\n322 \n\nFigura 174: Infraestrutura dos loteamentos pr\u00f3ximos as nascentes, \u00e1rea \n\n\u00famida e a delimita\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o das APPs no local......................... \n\n \n\n323 \n\nFigura 175: Ravinamentos em dire\u00e7\u00e3o a APP e banhado, com pisoteio \n\ndo gado........................................................................................................ \n\n \n\n323 \n\nFigura 176: Ponto de lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais com in\u00edcio de \n\neros\u00e3o e \u00e1rea de prolongamento da mesma j\u00e1 como vo\u00e7orocamento na \n\n\u00e1rea urbana de Taraba\u00ed............................................................................... \n\n \n\n \n\n324 \n\nFigura 177: Da esquerda pra direita, bra\u00e7os de vo\u00e7orocamentos em \n\ndire\u00e7\u00e3o a bairros pr\u00f3ximos e eros\u00e3o as margens da ETE de Taraba\u00ed........ \n\n \n\n324 \n\nFigura 178: Da esquerda pra direita, galeria pluvial e ponto de \n\nlan\u00e7amento e processo erosivo evoluindo a condi\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocamento. \n\n \n\n325 \n\nFigura 179: Espacializa\u00e7\u00e3o do trajeto dos efluentes da f\u00e1brica de amido \n\nat\u00e9 a ETE por meio de dutos....................................................................... \n\n \n\n326 \n\nFigura 180: Espacializa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas na cidade de Taraba\u00ed, da ETE e \n\nda \u00e1rea de lan\u00e7amento de efluentes........................................................... \n\n \n\n327 \n\nFigura 181: F\u00e1brica de farinha de ossos e sua \u00e1rea de tratamento de  \n\n\n\nxv \n \n\n \n\nefluentes gerados e posterior lan\u00e7ados nas \u00e1guas do Rebojo.................... 327 \n\nFigura 182: F\u00e1brica de latic\u00ednios e sua \u00e1rea de tratamento de efluentes \n\ngerados e posteriormente lan\u00e7ados no Rebojo \u2013 alto curso....................... \n\n \n\n328 \n\nFigura 183: Locais de despejo de res\u00edduos s\u00f3lidos em fundos de vale no \n\nRebojo e despejo em \u00e1rea de vo\u00e7orocamento............................................ \n\n \n\n328 \n\nFigura 184: Espacializa\u00e7\u00e3o de processos erosivos.................................... 329 \n\nFigura 185: Espacializa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o do processo erosivo iniciado em \n\n\u00e1rea urbana e se prolongando para a \u00e1rea rural......................................... \n\n \n\n330 \n\nFigura 186: Prolongamento do processo erosivo iniciado \u00e0 montante na \n\ncidade de Estrela do Norte e que chega contornar a ETE de Estrela do \n\nNorte............................................................................................................ \n\n \n\n \n\n330 \n\nFigura 187: Camada de latossolo sobre solo hidrom\u00f3rfico provavelmente \n\ncarreados por a\u00e7\u00e3o dos processos erosivos no local.................................. \n\n \n\n331 \n\nFigura 188: Processos erosivos em est\u00e1gio de vo\u00e7orocamento em \u00e1rea \n\nda antiga Fazenda Rebojo.......................................................................... \n\n \n\n331 \n\nFigura 189: Encadeamento de processos erosivos................................... 332 \n\nFigura 190: Marcas de pisoteio de animais em APP.................................. 333 \n\nFigura 191: Presen\u00e7a de animal em APP e de ravinamentos devido \n\nacesso do gado........................................................................................... \n\n \n\n333 \n\nFigura 192: Espacializa\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre a ETE e sua \u00e1rea de \n\nlan\u00e7amento de efluentes............................................................................. \n\n \n\n334 \n\nFigura 193: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Taraba\u00ed e \n\nRebojo ap\u00f3s o lan\u00e7amento de efluentes..................................................... \n\n \n\n334 \n\nFigura 194: \u00c0 esquerda, lan\u00e7amento de efluentes da ETE Estrela do \n\nNorte em c\u00f3rrego e \u00e0 direita encontro dos c\u00f3rregos com e sem efluentes. \n\n \n\n335 \n\nFigura 195: Possibilidade de interliga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de fragmentos de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural entre o alto e m\u00e9dio curso............................................. \n\n \n\n342 \n\nFigura 196: Possibilidade de interliga\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural entre o m\u00e9dio e baixo curso............................................................ \n\n \n\n343 \n\nFigura 197: Recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o de fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\n37 anos........................................................................................................ \n\n \n\n344 \n\nFigura 198: Sistema silvopastoril no alto curso \u00e0 esquerda e \u00e0 direita \n\nsistema agroflorestal no baixo curso........................................................... \n\n \n\n344 \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 01: Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo.......................................................................................................... \n\n \n\n65 \n\nMapa 02: \u00c1rea da foz antes do represamento............................................ 119 \n\nMapa 03: \u00c1rea da foz ap\u00f3s represamento.................................................. 121 \n\nMapa 04: Perfil Topogr\u00e1fico........................................................................ 125 \n\nMapa 05: Hipsometria................................................................................. 127 \n\nMapa 06: Declividade.................................................................................. 133 \n\nMapa 07: Uso e cobertura da terra em 1971/1972..................................... 155 \n\nMapa 08: Uso e cobertura da terra em 2007/2008..................................... 169 \n\nMapa 09: Remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o no alto curso em 1971/1972........ 175 \n\nMapa 10: Remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o no alto curso em 2007/2008........ 177 \n\nMapa 11: Remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o no baixo curso em 1971/1972..... 183 \n\nMapa 12: Remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o no baixo curso em 2007/2008..... 185 \n\nMapa 13: Vegeta\u00e7\u00e3o Natural em 1971/1972............................................... 195 \n\nMapa 14: Vegeta\u00e7\u00e3o Natural em 2007/2008............................................... 197 \n\nMapa 15: Transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n205 \n\nMapa 16: Transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra Pastagem entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n211 \n\nMapa 17: Transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra Campestre entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n217 \n\nMapa 18: Transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura Floresta entre 1971/1972 e \n\n2007/2008..................................................................................................... \n\n \n\n223 \n\nMapa 19: Transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n229 \n\nMapa 20: S\u00edntese das mudan\u00e7as nos usos e cobertura da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n249 \n\nMapa 21: Persist\u00eancia nos usos e cobertura da terra entre 1971/1972 e \n\n2007/2008..................................................................................................... \n\n \n\n253 \n\nMapa 22: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008...................................................................... \n\n \n\n259 \n\n\n\nxvii \n \n\n \n\nMapa 23: Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nCultura agr\u00edcola entre 1971/1972 e 2007/2008............................................ \n\n \n\n263 \n\nMapa 24: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Floresta entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n267 \n\nMapa 25: Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nFloresta entre 1971/1972 e 2007/2008........................................................ \n\n \n\n271 \n\nMapa 26: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Campestre entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n275 \n\nMapa 27: Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nCampestre entre 1971/1972 e 2007/2008.................................................... \n\n \n\n279 \n\nMapa 28: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Pastagem entre \n\n1971/1972 e 2007/2008............................................................................... \n\n \n\n283 \n\nMapa 29: Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \n\nPastagem entre 1971/1972 e 2007/2008..................................................... \n\n \n\n287 \n\nMapa 30: Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \u00c1rea \n\n\u00famida entre 1971/1972 e 2007/2008........................................................... \n\n \n\n291 \n\nMapa 31: Expans\u00e3o da cultura canavieira entre 1971/1972 e 2007/2008... 307 \n\nMapa 32: Mudan\u00e7a de outras usos e cobertura da terra para Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar entre 1971/1972 e 2007/2008.......................................................... \n\n \n\n309 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nALOS - Advanced Land Observing Satellite \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAVNIR-2 - Advanced Visible and Near Infrared Radiometer type 2 \n\nCATI - Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e integral \n\nCBH-PP - Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal do Paranapanema \n\nCEDIAP-GEO - Centro de Estudos e Divulga\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es sobre \u00c1reas \n\nprotegidas, Bacias Hidrogr\u00e1ficas e Geoprocessamento  \n\nCETESB - Companhia Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCMMAD - Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio ambiente e Desenvolvimento \n\nCANASAT - Monitoramento da Cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nCONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nCPTI - Cooperativa de Servi\u00e7os e Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\n\n\nxviii \n \n\n \n\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental  \n\nETE - Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto \n\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nFCT - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia \n\nGADIS - Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial \n\nGPS - Global Positioning System \n\nIAC - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIDHM - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal \n\nINCRA - Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPT - Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\nIQR - \u00cdndice de Qualidade de Aterro de Res\u00edduos \n\nITESP - Instituto de Terras do Estado de S\u00e3o Paulo  \n\nLCM - Land Change Modeler \n\nMNT - Modelagem Num\u00e9rica de Terreno \n\nMS - Mato Grosso do Sul \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nPPGG - Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\nPRISM - Panchromatic Remote-sensing Instrument for Stereo Mapping \n\nPR\u00d3ACOOL \u2013 Programa Brasileiro de \u00c1lcool  \n\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSABESP - Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo  \n\nSEADE - Sistema Estadual de An\u00e1lise de Dados \n\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSISNAMA - Sistema Nacional de Meio Ambiente \n\nSIRGAS - Sistema de Refer\u00eancia Geoc\u00eantrico para a Am\u00e9rica do Sul \n\nSP-425 - S\u00e3o Paulo/Rodovia Assis Chateubriand \n\nUGRHI - Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nUNESP - Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filhos\u201d \n\nUTM - Universal Transversa de Mercator \n\n\n\nxix \n \n\n \n\nRESUMO \n \n \n \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo est\u00e1 inserida na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema, marcada por transforma\u00e7\u00f5es importantes ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria de desbravamento que acarretou v\u00e1rios problemas ambientais devido a \n\nfalta de manejo adequado na apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Buscou-se \n\nconhecer a din\u00e2mica de mudan\u00e7as no uso e cobertura da terra nesta bacia \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008, respectivamente com fotos a\u00e9reas e imagem de \n\nsat\u00e9lite. A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento atrav\u00e9s do Land \n\nChange Modeler contribuiu para an\u00e1lises quantitativas e qualitativas emergindo \n\nmapas de mudan\u00e7as, transi\u00e7\u00e3o, persist\u00eancia, ganho e perda dos usos e \n\ncobertura da terra ao longo dos 36 anos. Para o per\u00edodo analisado tem-se a \n\nmudan\u00e7a do uso e cobertura da terra Pastagem para Cana-de-a\u00e7\u00facar como \n\nprincipal \u00e1rea de ocorr\u00eancia e em processo de expans\u00e3o; o Campestre com \n\nperda expressiva de sua \u00e1rea de abrang\u00eancia cedendo espa\u00e7o a outros usos e \n\ncobertura; a Vegeta\u00e7\u00e3o natural expressa pela Floresta destaca-se com a \n\nexist\u00eancia de fragmentos na bacia, por\u00e9m, de forma geral com perdas, entre \n\noutras an\u00e1lises efetuadas que contribu\u00edram para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\nexistente na bacia. Ressalta-se os problemas ambientais, principalmente os \n\nprocessos erosivos, que puderam ser observados mediante os trabalhos de \n\ncampo na \u00e1rea. As t\u00e9cnicas de geoprocessamento mostram-se importantes \n\npara tais an\u00e1lises e resultados sendo estes subs\u00eddios a serem encaminhados \n\naos \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e planejamento ambiental na \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nPalavras-chave: uso e cobertura da terra; land change modeler; \n\ngeoprocessamento; bacia hidrogr\u00e1fica; problemas ambientais. \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\nxx \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nxxi \n \n\n \n\nABSTRACT \n \n \n \n\nThe watershad of the Ribeir\u00e3o of Rebojo is inserted in the region of Pontal, \n\nmarked by major changes throughout its history which led to clearing several \n\nenvironmental problems due to lack of proper management in the appropriation \n\nof natural resources. We sought to understand the dynamics of changes in land \n\nuse and land cover in the catchment between 1971/1972 and 2007/2008 \n\nrespectively with aerial photos and satellite imagery. The application of \n\ngeoprocessing techniques through the Land Change Modeler contributed to \n\nquantitative and qualitative analyzes emerging maps of change, transition, \n\npersistence, gain and loss of use and land cover over the 36 years. For the \n\nperiod under review has been the change of the land use of pasture land for \n\ncane sugar as the main area of occurrence and expansion process, the Country \n\nsetting with significant loss of its catchment area giving way to other uses and \n\ncoverage, expresses the natural vegetation by forest stands with the existence \n\nof remnants in the basin, however in general, with losses among other analyzes \n\nmade that contributed to the understanding of the dynamics existing in the \n\nbasin. We emphasize environmental problems, especially erosion, which could \n\nbe observed by the fieldwork in the area. The show geoprocessing techniques \n\nare important for such analysis and results such grants to be submitted to the \n\nbodies responsible for the management and environmental planning in the \n\nstudy area. \n\nKey words: use and land cover; land change modeler; geoprocessing; \n\nwatershad; environmental problems. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxxii \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nxxiii \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDa nascente corre um rio, que anseia chegar ao Rio Paranapanema. \n\n \n\n \n\n \n\nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012.\n\n\n\nxxiv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \nA presente pesquisa est\u00e1 inserida em estudos mais amplos \n\ndesenvolvidos na bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Paranapanema e especificamente \n\nna (UGRHI-22), Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do Pontal do \n\nParanapanema, Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nO interesse pela \u00e1rea de estudo, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo, nasceu no ano de 2008 quando se iniciou o desenvolvimento de \n\nprojeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea da mesma. Com rela\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de estudo neste momento ora citado menciona-se como crit\u00e9rio a escolha \n\nde uma bacia hidrogr\u00e1fica em que estivesse presente a atua\u00e7\u00e3o do PMBH \n\n(Programa de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas) desenvolvido pela Secretaria de \n\nAgricultura e Abastecimento do Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio da CATI \n\n(Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Integral). Tal Programa, desenvolvido \n\njunto aos produtores rurais, visava dar suporte aos mesmos aliando a busca \n\npelo desenvolvimento socioecon\u00f4mico e a sustentabilidade. Nesse sentido, os \n\ninvestimentos realizados pelo Programa atendiam os produtores rurais desde \n\nsubs\u00eddios na compra de implementos agr\u00edcolas; constru\u00e7\u00e3o de cisternas a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por vo\u00e7orocamentos; constru\u00e7\u00e3o de \n\ncercamentos de APPs e plantio de na recomposi\u00e7\u00e3o das mesmas. A \u00e1rea de \n\natua\u00e7\u00e3o deste Programa na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo se deu no \n\nalto curso e no m\u00e9dio curso.  \n\nTal experi\u00eancia e resultados alcan\u00e7ados contribu\u00edram para um \n\ninteresse maior e a busca por estudos mais aprofundados acerca desta bacia. \n\nNestes estudos iniciais, aplicou-se a proposta metodol\u00f3gica em geoecologia \n\ndas paisagens de Rodriguez et al (2004), Rodriguez (1994) e Leal (1995). Tal \n\nproposta metodol\u00f3gica obtinha respaldo no Grupo de Pesquisas GADIS \n\n(Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial), haja vista ser uma tem\u00e1tica \n\nabordada pelo grupo em seus estudos de planejamento ambiental de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica com base no estudo da paisagem. A pesquisa trouxe resultados \n\nem dados e informa\u00e7\u00f5es que despertaram interesse para estudos mais \n\naprofundados em n\u00edvel de mestrado. Como um dos resultados que mais \n\ndespertaram tal interesse, menciona-se a din\u00e2mica do uso e cobertura da terra. \n\nTamb\u00e9m outros elementos como: o processo de expans\u00e3o da cultura \n\n\n\n2 \n \n\n \n\ncanavieira; a ocorr\u00eancia de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o natural no alto e \n\nbaixo curso; a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo, em virtude da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da Usina Hidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u, cuja barragem \n\nest\u00e1 \u00e0 oeste da bacia. Estes foram elementos que nortearam a inten\u00e7\u00e3o de dar \n\ncontinuidade a estudos mais aprofundados. Assim, tendo a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncomo unidade de trabalho e fazendo uso das t\u00e9cnicas de geoprocessamento, \n\nbuscou-se analisar as mudan\u00e7as nos usos e cobertura da terra na bacia. \n\nA an\u00e1lise do uso e cobertura da terra se porta como elemento \n\nimportante para se entender a din\u00e2mica da paisagem e suas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nTal din\u00e2mica e consequentemente transforma\u00e7\u00f5es, adv\u00e9m de elementos \n\nmuitas vezes n\u00e3o locais e sim impostos pela din\u00e2mica do todo onde o mesmo \n\nest\u00e1 inserido. \n\nO homem tem grande capacidade de adapta\u00e7\u00e3o, bem como a mesma \n\ncapacidade para transformar o meio, ou seja, a natureza com a qual tem \n\nconstante rela\u00e7\u00e3o de contato. \n\nSabe-se que o mesmo em sua trajet\u00f3ria de evolu\u00e7\u00e3o descobre e \n\ninventa in\u00fameras ferramentas capazes de contribuir com seu processo de \n\ndesenvolvimento que \u00e9 conseguido por meio da t\u00e9cnica/tecnologia. Pode-se \n\nat\u00e9 mesmo tra\u00e7ar linhas gerais que identificam o seu est\u00e1gio de \n\ndesenvolvimento e em quais momentos o salto de qualidade dessas \n\nt\u00e9cnicas/tecnologias contribu\u00edram com um acelerar deste processo o qual est\u00e1 \n\nem constante transforma\u00e7\u00e3o. \n\nAtualmente, observa-se o grande est\u00e1gio de desenvolvimento da \n\nsociedade humana aliada a sua capacidade cada vez maior de transformar o \n\nmeio, a qual \u00e9 expressa na rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais dispon\u00edveis \u00e0 humanidade: solo; \n\n\u00e1gua; vegeta\u00e7\u00e3o e fauna \u00e9 observ\u00e1vel como todos passam por profundas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es em virtude do agente principal, o homem. Transforma\u00e7\u00f5es \n\nestas que s\u00e3o vis\u00edveis em in\u00fameros problemas ambientais de diversas ordens \n\nde magnitude. S\u00e3o profundas as altera\u00e7\u00f5es e grandes os impactos que por sua \n\nvez tem reflexos na sociedade como um todo. \n\nNa esteira desse processo altamente transformador que o agente \n\nhomem \u00e9 capaz de realizar em sua intera\u00e7\u00e3o com o meio no qual vive, verifica-\n\nse que o mesmo \u00e9 guiado por um modo de produ\u00e7\u00e3o que n\u00e3o atende \n\n\n\n3 \n \n\n \n\namplamente a todos, ou seja, defende-se um sistema e um modelo de \n\ndesenvolvimento que gera ganhos divididos por uma minoria e impactos \n\nnegativos para uma maioria. Os ganhos n\u00e3o s\u00e3o socializados, ao contr\u00e1rio dos \n\nproblemas advindos desse modelo cada vez mais predador da natureza, os \n\nquais sim s\u00e3o compartilhados com toda a sociedade. \n\nNesse contexto, diante da grande capacidade de transformar os \n\nrecursos naturais com tecnologias cada vez mais avan\u00e7adas e que \n\nproporcionam um grande bem estar, o homem se v\u00ea diante das respostas que \n\na natureza lhe d\u00e1. Essa resposta se posiciona como uma mensagem da pr\u00f3pria \n\nlei natural de que o caminho foi extraviado em algum ponto e que precisa ser \n\nrevisto haja vista as implica\u00e7\u00f5es que acarretar\u00e3o. \n\nBertoni e Lombardi Neto (1999) tratando de estudo de conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo mencionam que os grandes imp\u00e9rios e civiliza\u00e7\u00f5es que a humanidade \n\nconheceu at\u00e9 hoje enfrentaram s\u00e9rios problemas com as quest\u00f5es ambientais \n\ne citam os processos erosivos como um dos fatores que contribu\u00edram para a \n\nqueda dos mesmos. \n\nDe acordo com Zoccal (2007) \u201cestima-se que cerca de 80% da \u00e1rea \n\ncultivada do Estado de S\u00e3o Paulo esteja sofrendo processo erosivo, causando \n\numa perda de mais de 200 milh\u00f5es de toneladas de solo por ano\u201d. Ou seja, os \n\nprocessos erosivos, muito ligados \u00e0s formas inadequadas de uso agr\u00edcola, \n\nacarretam grandes problemas ambientais. Estes ainda segundo Zoccal (2007) \n\ncontribuem com cerca de 70% dos sedimentos que s\u00e3o transportados pela \n\n\u00e1gua, o que ocasiona outros s\u00e9rios problemas ambientais, a saber: \n\nassoreamento e polui\u00e7\u00e3o. A interliga\u00e7\u00e3o entre os problemas ambientais e as \n\ninadequadas formas de uso da terra, mostra-se comum. \n\nAssim, a din\u00e2mica natural precisa ser levada em considera\u00e7\u00e3o devido \n\no fato de seus elementos se encontrarem interconectados e possu\u00edrem \n\ndinamismo pr\u00f3prio. \n\nMota (1995) ressalta que quanto \u00e0 qualidade das \u00e1guas estas tem \n\nliga\u00e7\u00e3o direta com \u201cos usos e atividades desenvolvidos em toda a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica\u201d o que nos faz pensar no fato de que, al\u00e9m do sistema natural ter \n\nsua din\u00e2mica pr\u00f3pria, a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza provoca altera\u00e7\u00f5es no \n\nsistema que implicam localmente e trazem consequ\u00eancias adversas a n\u00edvel \n\nmais amplo em termos de \u00e1rea de abrang\u00eancia. \n\n\n\n4 \n \n\n \n\nOutra ressalva importante em meio aos processos de transforma\u00e7\u00f5es \n\nverificados por meio da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica se volta as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua que s\u00e3o fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do \n\necossistema natural e como ressalta Mota (1995)  \u00e9 \u201cum condicionante f\u00edsico \n\nda maior import\u00e2ncia na ocupa\u00e7\u00e3o de uma bacia hidrogr\u00e1fica\u201d haja vista ser a \n\nmesma \u201creguladora do fluxo natural das \u00e1guas\u201d. \n\nNeste contexto concorda-se com Santos e Souza (2011, p.98) quando \n\ndizem que \u201cas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra derivam das atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e, por conseguinte, refletem o desenvolvimento do sistema \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre sociedade e natureza\u201d. Ou \n\nseja, ao se deparar com uma paisagem observa-se o reflexo das a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas sobre o meio natural e a capacidade desta em transformar aquele \n\nespa\u00e7o e lugar, e como ressaltam Santos e Souza (2011, p.98) tamb\u00e9m ajuda \n\na \u201cdenunciar o grau de conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais em face dos processos produtivos\u201d.  \n\nEm meio a este contexto, salienta-se a necessidade de outro olhar ou \n\nrepensar quando se trata dos processos degradativos ora verificados no meio \n\nnatural devido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es do homem com o meio. \n\nDesta forma menciona-se as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e planejamento \n\nambiental, bem como de manejo adequado do uso agr\u00edcola da terra que se faz \n\nde extrema necessidade atualmente diante das consequ\u00eancias negativas das \n\npr\u00e1ticas antr\u00f3picas. \n\nMateo Rodriguez (1994, p.583-584), considerando a import\u00e2ncia do \n\nplanejamento ambiental vai elucidar que o principal objetivo deste \u00e9 \u201cgarantir de \n\nforma completa, as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para o desenvolvimento efetivo da \n\nprodu\u00e7\u00e3o social, e de todas as atividades da popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do uso \n\nracional e da prote\u00e7\u00e3o dos recursos do meio ambiente\u201d. \n\nA \u00e1rea de estudo deste trabalho, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo, est\u00e1 localizada na denominada regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, e \n\ninserida nos limites administrativos de tr\u00eas munic\u00edpios: Taraba\u00ed; Estrela do \n\nNorte e Pirapozinho. Estes munic\u00edpios vivenciaram o intenso processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra desta regi\u00e3o oeste do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEste intenso processo foi marcado pela expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola \n\na qual realizava o desmatamento para efetiva\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\n\n\n5 \n \n\n \n\nPassos (2007, p.16-17) menciona as diferentes \u00e9pocas de efetiva\u00e7\u00e3o desta \n\nocupa\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola na regi\u00e3o que atualmente \u00e9 \n\ncomumente chamada e conhecida como Pontal do Paranapanema. Destaca \n\nque j\u00e1 em meados de 1940, o leste desta regi\u00e3o imprimia \u201cuma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola que provocou uma morfog\u00eanese muito agressiva\u201d. O autor menciona \n\nos resultados de tal ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o que, com as citadas caracter\u00edsticas \n\nprovocaram \u201cum r\u00e1pido exaurimento do solo, com eros\u00e3o e assoreamento dos \n\nc\u00f3rregos\u201d. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos usos da terra processados ao longo do tempo \n\nmenciona-se o cultivo do caf\u00e9; do algod\u00e3o e aos poucos uma paisagem \n\nmarcada, em sua maioria, pelo uso pastagem. \n\nA retirada brusca da vegeta\u00e7\u00e3o associada a expans\u00e3o da fronteira \n\nagr\u00edcola desconsiderou portanto os elementos naturais e sua din\u00e2mica. A \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de uma agricultura, dissociada de pr\u00e1ticas adequadas, contribu\u00edram \n\npara a surg\u00eancia dos citados problemas ambientais que se tornaram comuns \n\nao longo de toda a regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema.  \n\nD\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o comuns em \n\nmuitos trechos de rios, c\u00f3rregos e ribeir\u00f5es e associados a estes se tem os \n\nprocessos de assoreamento. Os processos erosivos, sendo os mais \n\nexpressivos os vo\u00e7orocamentos, contribuem para a degrada\u00e7\u00e3o ambiental dos \n\nelementos naturais: \u00e1gua, solo, fauna e fora. \n\nOutro aspecto importante relacionado ao hist\u00f3rico de efetiva\u00e7\u00e3o do uso \n\nda terra na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema se diz respeito ao projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas ao longo do Rio Paranapanema para suprir a \n\nent\u00e3o existente car\u00eancia de energia el\u00e9trica no interior do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nTal projeto iniciado em meados dos anos 1950 trouxe a constru\u00e7\u00e3o de \n\nsucessivas hidrel\u00e9tricas bem como, grandes transforma\u00e7\u00f5es na paisagem ao \n\nlongo deste rio.  \n\nTodos esses elementos presentes na hist\u00f3ria de uso e cobertura da \n\nterra desta regi\u00e3o adquirem uma nova din\u00e2mica atualmente com a introdu\u00e7\u00e3o \n\nde novos elementos que passam a compor a paisagem da mesma. Como um \n\ndos elementos que denotam import\u00e2ncia por sua abrang\u00eancia e impacto, cita-\n\nse a expans\u00e3o da cultura canavieira ao longo de toda a regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema. \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n Perfazendo todo este hist\u00f3rico da regi\u00e3o e sua din\u00e2mica, est\u00e1 inserida \n\nna mesma, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo. \n\nSua nascente est\u00e1 localizada pr\u00f3xima a \u00e1rea urbana da cidade de \n\nTaraba\u00ed sendo para sua dire\u00e7\u00e3o o movimento de crescimento atual da \u00e1rea \n\nurbana desta cidade. Com uma popula\u00e7\u00e3o de 6.607 habitantes esta j\u00e1 \n\napresenta alguns problemas ambientais urbanos como: expans\u00e3o de sua \u00e1rea \n\nurbana em dire\u00e7\u00e3o a nascente do Rebojo; defici\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas de banhado ou \u00e1rea \u00famida; etc. \n\nNo m\u00e9dio e baixo curso da bacia os problemas ambientais ora citados \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o presentes. Os mesmos requerem medidas e a\u00e7\u00f5es, sejam elas \n\nmitigadoras ou mesmo de recupera\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. \n\nEm se tratando dos usos e cobertura presentes ao longo da \u00e1rea da \n\nbacia, observa-se mais recentemente a expans\u00e3o da cultura canavieira, ou \n\nseja, uma nova din\u00e2mica imprimida em sua paisagem, sendo esta o principal \n\nuso e cobertura da terra. Tal expans\u00e3o, que extrapola a \u00e1rea da bacia, faz \n\nparte de um contexto mais amplo, a n\u00edvel inter-regional o qual \u00e9 caracterizado \n\npor Thomas Junior (2005), como o \u201cpol\u00edgono da cana\u201d. Em meio ao mesmo, \n\ntem-se a atua\u00e7\u00e3o do grande capital que se expande em virtude da pol\u00edtica de \n\napoio governamental verificado no contexto econ\u00f4mico do pa\u00eds.  \n\nRessalta-se aqui o PROALCOOL, Programa brasileiro criado em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1970 que visava incentivar a produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \n\netanol como combust\u00edvel e tornar o pa\u00eds menos dependente em rela\u00e7\u00e3o a \n\nimporta\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e consequentemente, da utiliza\u00e7\u00e3o de gasolina. Tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas do Brasil mas a n\u00edvel internacional, se dera em \n\nvirtude da crise do petr\u00f3leo ocorrida nesta d\u00e9cada e que muito influenciou os \n\npre\u00e7os dos barris deste produto, impactando as economias mundiais.  \n\nSegundo Thomas Junior (2009) as primeiras \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o \n\ncanavieiras na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema se deram em meados das \n\nd\u00e9cadas de 1980 e 1990, por\u00e9m em um momento recente tem-se uma grande \n\nexpans\u00e3o da cultura canavieira que perfaz toda a regi\u00e3o, aproveitando-se de \n\nrecursos como: \u00e1reas topograficamente planas; respaldo da legisla\u00e7\u00e3o ( \n\nZoneamento Agroambiental \u2013 Setor Sucroalcooleiro) estabelecido pela \n\nSecretaria de Meio Ambiente/Estado de S\u00e3o Paulo; incentivos econ\u00f4micos \n\noferecidos pelo pa\u00eds para a atua\u00e7\u00e3o do grande capital no setor sucroalcooleiro; \n\n\n\n7 \n \n\n \n\nno caso da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, a presen\u00e7a abundante de \n\nrecursos h\u00eddricos, haja vista a presen\u00e7a de dois grandes rios; Paranapanema e \n\nParan\u00e1; dentre outros elementos inseridos no contexto regional. \n\nEm meio ao d\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e da \n\npr\u00f3pria bacia em virtude dos aspectos hist\u00f3ricos, observa-se remanescentes de \n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural no alto e baixo curso, compondo a paisagem. \n\nNa foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo no Rio Paranapanema, \u00e9 poss\u00edvel \n\nverificar as transforma\u00e7\u00f5es engendradas na paisagem por parte dos citados \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos, neste caso, o represamento pertencente a \n\nUsina Hidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u, a oeste da bacia. \n\nComo objetivo geral desta pesquisa buscou-se analisar as mudan\u00e7as \n\nnos usos e cobertura da terra bem como as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem por \n\nmeio de t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Para tanto, utilizou-se de fotos a\u00e9reas \n\nde 1971/1972 e imagem do sat\u00e9lite ALOS de 2007/2008 para a compara\u00e7\u00e3o, \n\nespacializa\u00e7\u00e3o, quantifica\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o dos usos, cobertura da terra e suas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ao longo de 36 anos. \n\nA escolha do per\u00edodo inicial de an\u00e1lise, a partir das fotos a\u00e9reas de \n\n1971/1972, objetivava conhecer a din\u00e2mica do uso e cobertura da terra em um \n\nper\u00edodo importante do ponto de vista da efetiva ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia e \n\ndos munic\u00edpios compreendentes da mesma. Como efetiva ocupa\u00e7\u00e3o pode-se \n\nmencionar, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o das barragens. A Hidrel\u00e9trica de \n\nTaquaru\u00e7u fora constru\u00edda ap\u00f3s o referido per\u00edodo inicial de an\u00e1lise o que \n\npossibilitou ser um dos elementos levados em considera\u00e7\u00e3o quanto a din\u00e2mica \n\nde transforma\u00e7\u00f5es na \u00e1rea. Outro elemento importante analisado diz respeito \n\nao uso da terra predominante neste per\u00edodo, bem como as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural ocorrentes. A escala de voo, em 1: 25 000, em que se encontravam as \n\nfotos a\u00e9reas possibilitaram um trabalho minucioso quanto ao reconhecimento \n\ndas fei\u00e7\u00f5es encontradas na paisagem. Tal acervo de fotos a\u00e9reas de todo o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo pode ser encontrado junto ao IAC (Instituto Agron\u00f4mico \n\nde Campinas). \n\nO outro per\u00edodo de an\u00e1lise, 2007/2008, contou com imagens do \n\nsat\u00e9lite ALOS adquiridas e dispon\u00edveis no Grupo de Pesquisas GADIS. Tais \n\nimagens sendo de um per\u00edodo recente, de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial e com a \n\npossibilidade de melhorar essa resolu\u00e7\u00e3o com o processo de fus\u00e3o de \n\n\n\n8 \n \n\n \n\nsensores (Prism= 2,5 m e Avnir-2= 10 m), forneceram resultados importantes e \n\nrecentes. Juntamente com os trabalhos de campo, estas informa\u00e7\u00f5es \n\ncontribu\u00edram para a an\u00e1lise da atual din\u00e2mica presente na \u00e1rea da bacia.  \n\nComo objetivos espec\u00edficos para esta pesquisa definiu-se: \n\n \n\n? Realizar ampla revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica com temas correlatos aos \nobjetivos da pesquisa; \n\n? Realizar trabalhos de campo visando: aquisi\u00e7\u00e3o de dados, \ninforma\u00e7\u00f5es; reconhecimento geral da bacia; \n\n? Mapear e espacializar os usos e cobertura da terra de \n1971/1972 e 2007/2008 em escala 1: 50 000; \n\n? Mapear as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural remanescentes em \nescala 1: 50 000; \n\n? Verificar as caracter\u00edsticas e problemas ambientais dos recursos \nnaturais: \u00e1gua, solo, vegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? Efetuar propostas de prote\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais presentes na bacia; \n\n? Montar um banco de dados contendo as informa\u00e7\u00f5es sobre a \nbacia hidrogr\u00e1fica e sua disponibiliza\u00e7\u00e3o junto aos \u00f3rg\u00e3os \n\ninteressados no planejamento e gest\u00e3o ambiental da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica; \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo I - Pressupostos e fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica realizou-se \n\nampla revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica abarcando os temas correlatos aos objetivos da \n\npesquisa. Assim sendo, os temas uso e cobertura da terra, sendo o foco \n\nprincipal na medida em que buscou-se entender n\u00e3o apenas a espacializa\u00e7\u00e3o \n\ndesses usos e coberturas na \u00e1rea da bacia  como tamb\u00e9m as mudan\u00e7as dos \n\nmesmos ocorridas, bem como as transforma\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas advindas deste \n\ncontexto; a paisagem, esta como sendo elemento importante na an\u00e1lise desta \n\npesquisa haja vista compreender as marcas da din\u00e2mica imposta seja pelo \n\nantr\u00f3pico ou mesmo pelo natural; o planejamento como sendo uma a\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria dentro deste contexto de transforma\u00e7\u00f5es e adequa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias na rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza e a bacia hidrogr\u00e1fica, esta como \n\n\n\n9 \n \n\n \n\nsendo um recorte de trabalho a ser ressaltado dentro de seu contexto de \n\naceita\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. \n\nNo Cap\u00edtulo II - Procedimentos metodol\u00f3gicos buscou-se mencionar \n\ntodos os caminhos e processos percorridos para se chegar aos resultados da \n\npesquisa. Exp\u00f5e-se as informa\u00e7\u00f5es preliminares acerca da bacia hidrogr\u00e1fica; \n\no trabalho com os in\u00fameros dados que compuseram o banco de dados e \n\npossibilitaram a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relevantes acerca da mesma. \n\nTamb\u00e9m se exp\u00f5e os procedimentos de acabamento final dos mapeamentos \n\nexistentes nesta pesquisa. \n\nNo Cap\u00edtulo III - Resultados e discuss\u00f5es abarcou-se o maior n\u00famero \n\nde informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis acerca da \u00e1rea de estudo. Realizou-se mapeamentos \n\ne quantifica\u00e7\u00e3o dos dados gerados de forma que compuseram a base da \n\npesquisa. Destas informa\u00e7\u00f5es e dados gerados e quantificados pode-se \n\ncompreender a din\u00e2mica de mudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na \u00e1rea da \n\nbacia no per\u00edodo analisado. \n\nNo Cap\u00edtulo IV \u2013 Propostas de planejamento ambiental procurou-se \n\ncontribuir com sugest\u00f5es de medidas e a\u00e7\u00f5es que seriam importantes no \n\ncontexto da bacia. Estas propostas foram geradas em virtude do \n\nreconhecimento da \u00e1rea de estudo ao longo da presente pesquisa. Tamb\u00e9m \n\nneste cap\u00edtulo tem-se as Considera\u00e7\u00f5es finais as quais emergem ap\u00f3s o \n\ncontexto e tentativa de se conhecer as mudan\u00e7as nos usos e cobertura da terra \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo. As Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nconsultadas foram de grande valia e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento ao longo do \n\ntrabalho haja vista a contribui\u00e7\u00e3o de diferentes autores.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\u201cPodemos afirmar que assegurando vida \u00fatil ao solo, estamos lutando pela \nnossa pr\u00f3pria subsist\u00eancia.\u201d \n\n(Guerra, 1969) \n \n\n \n\nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\nPressupostos e fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi de \n\nfundamental import\u00e2ncia contribuindo para um aprofundamento no \n\nconhecimento te\u00f3rico dos temas correlatos.  \n\nEntende-se que o uso e cobertura da terra \u00e9 um aspecto importante no \n\nentendimento da din\u00e2mica presente no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, haja vista ser onde \n\nocorre a rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. Compreende-se tamb\u00e9m que a mesma \n\nse expressa na paisagem e traz consigo tais marcas. \n\nA necessidade de um recorte para tais an\u00e1lises emerge como \n\nfundamental e surge a bacia hidrogr\u00e1fica como escolha norteadora das a\u00e7\u00f5es e \n\ndas an\u00e1lises desta pesquisa. As potencialidades, os problemas e necessidades \n\nverificados ao longo deste recorte requerem a\u00e7\u00f5es imediatas e mitigadoras e \n\nque se traduzam em planejamento e a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o, \n\nconserva\u00e7\u00e3o ou preserva\u00e7\u00e3o. Neste sentido menciona-se a import\u00e2ncia do \n\nplanejamento ambiental como um dos poss\u00edveis caminhos. \n\nPor fim, menciona-se a contribui\u00e7\u00e3o das geotecnologias como \n\nsubs\u00eddios indispens\u00e1veis neste processo. \n\n \n\n \n\n1.1 Uso e cobertura da terra e a din\u00e2mica antr\u00f3pica: rela\u00e7\u00f5es e \n\ncontextualiza\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nO conhecimento da din\u00e2mica provinda do uso e cobertura da terra \u00e9 \n\nvital na medida em que expressa a rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio e as \n\nconsequ\u00eancias desta, sejam elas positivas ou mesmo negativas.  \n\nEsta import\u00e2ncia de seu conhecimento tem sido acompanhada \n\ntamb\u00e9m pelo avan\u00e7o das tecnologias ligadas a estes estudos. Aqui se cita que \n\n\u201co avan\u00e7o da tecnologia espacial colocou o momento da disponibilidade de \n\nprodutos de sat\u00e9lites imageadores da terra como marco de uma nova era dos \n\nestudos de Uso da Terra\u201d, (IBGE, 2006, n\u00e3o paginado, grifo nosso). \n\n\n\n14 \n \n\n \n\nConsiderando os avan\u00e7os nos estudos acerca do uso da terra no \n\nBrasil e as periodiza\u00e7\u00f5es do mesmo, o IBGE (2006, n\u00e3o paginado), menciona o \n\nfinal da d\u00e9cada de 1930 at\u00e9 1940 como a surg\u00eancia dos primeiros trabalhos \n\nvoltados ao uso da terra sendo os mesmos direcionados aos estudos acerca da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o no Sul do Brasil e da ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia. J\u00e1 a partir da \n\nd\u00e9cada de 1950 at\u00e9 1960 houve um predom\u00ednio dos estudos \u201csobre padr\u00f5es \n\nespaciais, analisados a partir de processos produtivos\u201d, com isso teve-se \n\nan\u00e1lises voltadas a vari\u00e1veis espec\u00edficas da ocupa\u00e7\u00e3o, exemplo, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde propriedades rurais. \n\n\u00c9 neste per\u00edodo tamb\u00e9m que houve uma preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nregionaliza\u00e7\u00e3o dos usos da terra e tamb\u00e9m com o pr\u00f3prio mapeamento. \n\nMenciona que na d\u00e9cada de 1970 houve \u201cavan\u00e7os em an\u00e1lises \n\nclassificat\u00f3rias das formas e das din\u00e2micas de uso da terra\u201d como tamb\u00e9m \n\navan\u00e7os em se tratando do \u201cuso nos meios t\u00e9cnico e acad\u00eamico de \n\nprocedimentos estat\u00edsticos na geografia, refletindo uma forte \u00eanfase \u00e0s \n\nan\u00e1lises quantitativas\u201d presentes nos trabalhos. Traz a tona que a geografia, \n\ndentro das institui\u00e7\u00f5es, neste per\u00edodo, ainda n\u00e3o se utilizara de procedimentos \n\nde an\u00e1lise a partir do sensor remoto e denota que o primeiro trabalho surgente \n\ne \u201csistem\u00e1tico utilizando o sensoriamento remoto como ferramenta de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos espacializ\u00e1veis\u201d em n\u00edvel de Brasil foi o Projeto \n\nRADAMBRASIL. Como um ponto chave para que todos os estudos e avan\u00e7os \n\nnesta a\u00e9rea de fato se solidificassem e auxiliassem o conhecimento da \n\nrealidade do pa\u00eds menciona a cria\u00e7\u00e3o, em 1971, do INPE (Instituto Nacional de \n\nPesquisas Espaciais). \n\nDiante dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos em curso e dispon\u00edveis aos estudos \n\nde uso da terra e considerando a carga de subjetividade presente nas an\u00e1lises \n\ndessas ricas informa\u00e7\u00f5es consideramos que \u201co estudo do uso da terra n\u00e3o \n\npode prescindir de uma orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, conceitual e metodol\u00f3gica\u201d (IBGE, \n\n2006, n\u00e3o paginado). \n\nNeste contexto cabe ressaltar a diferencia\u00e7\u00e3o conceitual entre os \n\ntermos e express\u00f5es utilizadas quando se trata desta tem\u00e1tica do uso e \n\ncobertura da terra.  \n\n\n\n15 \n \n\n \n\nEm se tratando da express\u00e3o uso da terra ou uso do solo, (ROSA, \n\n2007), menciona que de forma sint\u00e9tica esta \u201cpode ser entendida como sendo \n\na forma pela qual o espa\u00e7o est\u00e1 sendo ocupado pelo homem\u201d.  \n\nSegundo Leite e Rosa (2012, p.92) \u201cos conceitos relativos ao uso e \n\ncobertura da terra s\u00e3o muito pr\u00f3ximos, por isso, muitas vezes s\u00e3o usados \n\nindistintamente\u201d. \n\nPara Ara\u00fajo et. Al., (2007, p.)  \n\n \n\nCobertura da terra est\u00e1 diretamente associada com tipos de \ncobertura natural ou artificial, que \u00e9 de fato o que as imagens \nde sensoriamento remoto s\u00e3o capazes de registrar. Imagens \nn\u00e3o registram atividades diretamente. Cabe ao interprete \nbuscar as associa\u00e7\u00f5es de reflect\u00e2ncias, texturas, estruturas e \npadr\u00f5es de formas para derivar informa\u00e7\u00f5es acerca das \natividades de uso, a partir do que \u00e9 basicamente informa\u00e7\u00f5es \nde cobertura da terra. \n\n  \n\nOutra importante contribui\u00e7\u00e3o no sentido de esclarecimento acerca \n\ndestes conceitos prov\u00e9m de Novo (1989) quando diz que o \u201ctermo Uso da \n\nTerra refere-se a utiliza\u00e7\u00e3o CULTURAL da terra\u201d, ou seja, o antr\u00f3pico entra \n\nneste contexto com suas atividades desenvolvidas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nfazendo uso dos recursos da terra. Quanto ao termo \u201ccobertura da terra ou land \n\ncover refere-se ao seu REVESTIMENTO\u201d, ou seja, o recobrimento da \n\nsuperf\u00edcie terrestre por vegetal natural ou artificial bem como atrav\u00e9s das \n\nconstru\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nExplicitadas tais informa\u00e7\u00f5es acerca dos conceitos relativos ao uso e \n\ncobertura da terra reitera-se a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica de tais estudos que \n\nmuito podem contribuir com a\u00e7\u00f5es que visem ao planejamento, gest\u00e3o, bem \n\ncomo a sustentabilidade ambiental em meio aos in\u00fameros problemas \n\nambientais em curso. Nesse sentido entende-se que \u201co conhecimento da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial dos tipos de uso e da cobertura da terra \u00e9 fundamental \n\npara orientar a utiliza\u00e7\u00e3o racional do espa\u00e7o\u201d (IBGE, 2006, n\u00e3o paginado). \n\nPara Leite e Rosa (2012, p.91) a identifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes ao uso, ocupa\u00e7\u00e3o e cobertura da terra \u201cquando atualizada, \u00e9 de \n\ngrande import\u00e2ncia ao planejamento e orienta \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\nrespeitando sua capacidade de suporte e/ou sua estabilidade/vulnerabilidade\u201d. \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n  Tais considera\u00e7\u00f5es s\u00e3o v\u00e1lidas na medida em que cada vez mais \n\nobserva-se a press\u00e3o antr\u00f3pica sobre os recursos naturais e as pr\u00e1ticas \n\ninadequadas sobre o solo ou a terra, bem como os problemas advindos das \n\nmesmas. \n\nEm se tratando do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra comumente observa-se a \n\nindisciplina da sociedade antr\u00f3pica em reiterar pr\u00e1ticas inadequadas, as quais \n\nacarretam em consequ\u00eancias que influem na qualidade de vida da mesma. \u00c9 \n\num elemento fundamental a ser considerado como salienta Santos (2004, p.97) \n\nisso \u201cporque retrata as atividades humanas que podem significar press\u00e3o e \n\nimpacto sobre os elementos naturais\u201d. Em um estudo de caso, Santos e Souza \n\nmencionam que: \n\n \n\nAs formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra derivam das atividades \nsocioecon\u00f4micas e, por conseguinte, refletem o \ndesenvolvimento do sistema t\u00e9cnico-cient\u00edfico e as rela\u00e7\u00f5es \nestabelecidas entre sociedade e natureza, al\u00e9m de denunciar \no grau de conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos \nrecursos naturais em face dos processos produtivos. \n(SANTOS, J. O; SOUZA, M. J.N, 2011, p.98) \n\n \n\n\u00c9 consenso no meio cient\u00edfico considerar que h\u00e1 processos naturais \n\nque ocasionam fen\u00f4menos como: eros\u00e3o; movimentos de massa, etc, e que \n\npodem ser intensificados e acelerados tendo a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica como sujeito. \u00c9 \n\nnesse contexto que Guerra e Cunha (2000, p.342) dizem que \u201cao se \n\ncaracterizar processos f\u00edsicos, como degrada\u00e7\u00e3o ambiental, deve-se levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios sociais que relacionam a terra com seu uso, ou pelo \n\nmenos, com o potencial de diversos tipos de uso\u201d. \n\n Seja nas \u00e1reas urbanas como nas \u00e1reas rurais o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o da \n\nterra acarretam transforma\u00e7\u00f5es importantes na paisagem que necessitam ser \n\nlevadas em considera\u00e7\u00e3o. Se de in\u00edcio n\u00e3o o eram, com os evidentes \n\nproblemas ambientais gerados em virtude do uso inadequado e sem \n\nplanejamento, passam a ganhar notoriedade, principalmente pelos problemas e \n\nimpactos socioecon\u00f4micos que os mesmos geram, influindo na qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNo tocante as \u00e1reas rurais e sua ocupa\u00e7\u00e3o, bem como as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nesta paisagem, Christofoletti (2001, p.420) menciona que \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nestas \u201ciniciam substituindo a cobertura vegetal e modificam o ritmo das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as plantas e os solos\u201d, sendo que, nesta din\u00e2mica e fase inicial, \n\ndesponta um fator interessante quanto a ocupa\u00e7\u00e3o a qual \u201cavan\u00e7a mais \n\nrapidamente pelos setores topogr\u00e1ficos favor\u00e1veis, deixando intactas as \u00e1reas \n\naparentemente in\u00f3spitas\u201d, ou seja, o fator topogr\u00e1fico tem peso neste processo \n\nisso por qu\u00ea segundo o autor, \u201ca topografia surge como elemento indicador \n\nimportante nas propostas de avalia\u00e7\u00e3o do potencial de uso da terra\u201d. \n\nO n\u00e3o planejamento e manejo inadequado do uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra \n\ngera degrada\u00e7\u00e3o e para Araujo et al (2010, p.21) esta \u201cse apresenta de \n\ndiversas formas, sendo a mais conhecida a eros\u00e3o do solo\u201d, continuam os \n\nautores mencionando que \u201cas terras cultivadas podem ser degradadas de \n\ndiversas outras formas al\u00e9m da eros\u00e3o\u201d como por exemplo: mecaniza\u00e7\u00e3o; \n\naus\u00eancia de pousio do solo, etc. Com base em um estudo da FAO (1980) \n\nAraujo et al (2010, p.33) mencionam a classifica\u00e7\u00e3o dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas terras que podem ser antr\u00f3picos ou naturais, os quais est\u00e3o divididos em \n\nfatores facilitadores e fatores diretos. \n\nSegundo Mafra (1999, p.304): \n\n \n\nCom a finalidade de usufruir de condi\u00e7\u00f5es ambientais \nprop\u00edcias ao uso agr\u00e1rio, o homem tem buscado meios \nconsonantes com seu n\u00edvel tecnol\u00f3gico, pra transformar cada \nvez mais as terras em espa\u00e7os produtivos, o que nem sempre \no tem levado a considerar seu potencial e suas limita\u00e7\u00f5es de \nuso \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas rurais as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas se posicionam como \n\npontos fundamentais a serem levados em considera\u00e7\u00e3o exatamente por serem \n\nrespons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da qualidade agr\u00edcola dos solos. Nesse sentido \n\nRoss (2000, p.322) menciona que \u201cas pr\u00e1ticas conservacionistas como a \n\nquest\u00e3o do manejo dos solos para a agricultura \u00e9 fator fundamental para conter \n\nos efeitos erosivos e poupar os recursos naturais no processo de degrada\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade agr\u00edcola dos solos\u201d. \n\nBertolini e Lombardi Neto (1994, p.5) mencionam que: \n\n \n\nEm 1910, 67% da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o Paulo eram cobertas \ncom florestas primitivas. Atualmente, apenas 5% da \u00e1rea ainda \nse mant\u00e9m reflorestada. Esse desmatamento, para uso \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nagr\u00edcola, foi feito de modo desordenado, n\u00e3o levando em \nconsidera\u00e7\u00e3o a capacidade de uso das terras e sim fatores de \npress\u00e3o econ\u00f4mica. Com essa ocupa\u00e7\u00e3o inadequada, \napareceram s\u00e9rios problemas de eros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o do solo \ne da \u00e1gua, refletindo na produ\u00e7\u00e3o e na produtividade \nagr\u00edcolas. \n\n \n\nSem d\u00favida em \u00e1reas rurais um dos maiores problemas encontrados \n\nest\u00e1 relacionado aos processos erosivos que repercutem n\u00e3o somente na \n\nesfera ambiental como tamb\u00e9m na socioecon\u00f4mica e os estudos que analisam \n\ntais problemas s\u00e3o fundamentais, como salienta Ross (2000, p.323) \u201ctanto para \n\nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas como para subsidiar o planejamento ambiental, onde as \n\npr\u00e1ticas econ\u00f4micas devem ser calcadas em princ\u00edpios conservacionistas\u201d. \n\nZoccal (2007, p.12) menciona que o Estado de S\u00e3o Paulo possui \n\n\u201ccerca de 250 mil Km de estradas, das quais, aproximadamente 220 mil Km \n\nn\u00e3o s\u00e3o pavimentadas, ou seja, s\u00e3o estradas vicinais rurais de terra\u201d e salienta \n\nque \u201cestas estradas contribuem com 50% do solo carreado aos mananciais e \n\n70% das eros\u00f5es existentes\u201d.  \n\n\u00c9 neste contexto que est\u00e3o inseridos os munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo: \n\nTaraba\u00ed, Estrela do Norte e Pirapozinho, munic\u00edpios do interior paulista e regi\u00e3o \n\ndo Pontal do Paranapanema onde segundo Zoccal (2007, p.13) problemas \n\nrelacionados ao assoreamento dos rios s\u00e3o graves por que \u201ca maioria dos \n\nmananciais est\u00e1 totalmente assoreado\u201d e v\u00e1rias raz\u00f5es contribuem para esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o como as \u201ccondi\u00e7\u00f5es do solo, clima, relevo, manejo e tipo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o do solo\u201d. Segundo o autor \u201ctais condi\u00e7\u00f5es, aliadas ao manejo \n\ninadequado do solo, tornam a regi\u00e3o ainda mais vulner\u00e1vel \u00e0 exist\u00eancia e \n\nocorr\u00eancia de eros\u00f5es\u201d e que acarreta outros problemas como o processo de \n\nassoreamento dos mananciais que se fazem cr\u00edticos nesta regi\u00e3o do Estado. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo, inserida neste contexto e \n\ndos citados munic\u00edpios, os problemas ambientais relacionados a eros\u00e3o dos \n\nsolos s\u00e3o vis\u00edveis ao longo de toda a mesma. Eros\u00f5es, sulcos e ravinamentos \n\nj\u00e1 convivem tamb\u00e9m com \u00e1reas de vo\u00e7orocamentos de grande amplitude que \n\npromovem a perda de solos e contribuem com outros problemas ambientais \n\ncomo o assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua j\u00e1 ressaltado. \n\nN\u00e3o somente em \u00e1reas rurais os problemas relacionados ao uso \n\ninadequado da terra est\u00e3o presentes mas tamb\u00e9m em ambientes urbanos.  \n\n\n\n19 \n \n\n \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o das cidades, cada vez mais acelerado em \n\npa\u00edses em desenvolvimento ou mesmo subdesenvolvidos, traz consigo \n\nimpactos que requerem redobrada aten\u00e7\u00e3o, investimentos no sentido de \n\nreadequa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ocupadas de forma irregular, bem como acima de tudo, \n\nrequerem a\u00e7\u00f5es de planejamento e disciplinamento do uso do solo e espa\u00e7o \n\nurbano. A complexidade dos problemas oriundos neste espa\u00e7o \u00e9 traduzida no \n\nfato de que:  \n\n \n\nN\u00e3o s\u00e3o apenas receptoras ou v\u00edtimas dos azares naturais. H\u00e1 \ntamb\u00e9m que se analisar os impactos no meio ambiente \nocasionados pela urbaniza\u00e7\u00e3o, considerando as \ntransforma\u00e7\u00f5es provocadas nos ecossistemas e geossitemas, \ndiretamente, pela constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas urbanizadas, e \nindiretamente, pela sua a\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia e rela\u00e7\u00f5es. Pode-se \ntamb\u00e9m incluir os lan\u00e7amentos de materiais e os fluxos de \nenergia provindos das atividades de transforma\u00e7\u00e3o em \u00e1reas \nurbanas, ocasionando poss\u00edveis mudan\u00e7as na intensidade dos \nfluxos e nos aspectos do cen\u00e1rio do meio ambiente. \n(CHRISTOFOLETTI, 2001, p.424). \n\n \n\nOs munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo apresentam \u00e1reas urbanas pequenas \n\nquando comparadas a cidade polo da Regi\u00e3o Administrativa de Presidente \n\nPrudente, da qual fazem parte. Dos tr\u00eas munic\u00edpios, somente Taraba\u00ed e Estrela \n\ndo Norte possuem sua \u00e1rea urbana nos limites da bacia hidrogr\u00e1fica. Embora \n\npossuam pequena popula\u00e7\u00e3o urbana, IBGE (2010) - 6.109 e 2.099 \n\nrespectivamente -, apresentam elevado grau de urbaniza\u00e7\u00e3o, 92,46% e 78,96% \n\nrespectivamente. \n\nEssas duas \u00e1reas urbanas apresentam processos erosivos j\u00e1 em \n\nescala de vo\u00e7orocamentos. Tais processos possuem em comum o fato de \n\ngalerias de \u00e1guas pluviais serem as principais contribuidoras de tais processos \n\nde vo\u00e7orocamento.  \n\nNa cidade de Taraba\u00ed, onde encontra-se a \u00e1rea de nascente do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo, observa-se a expans\u00e3o urbana que desconsidera a \n\npreserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de banhado do Rebojo e apresentando trechos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o consolidada em trechos de APP. \n\nO uso da terra se faz com planejamento adequado, caso contr\u00e1rio \n\nobserva-se as respostas negativas do meio ambiente e que requerem custos \n\n\n\n20 \n \n\n \n\npara a sociedade envolvida. O disciplinamento e planejamento devem, \n\nportanto, virem antes de tais respostas negativas.  \n\n \n\n \n\n1.2 Da din\u00e2mica do uso e cobertura da terra na bacia emerge uma \n\npaisagem, que por sua vez, caracteriza as rela\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas a sua volta \n\n \n\nPassos (2008, p.20) elucida que \u201ca paisagem \u00e9 a fisionomia de uma \n\nregi\u00e3o. \u00c9 nela que as rela\u00e7\u00f5es sociedade-natureza se materializam\u201d.  \n\nConcorda-se com o autor na medida em que, ao se observar uma \n\npaisagem se verifica que esta traz consigo marcas e contextos, bem como \n\ndin\u00e2micas que surgem como imposi\u00e7\u00f5es provindas de um todo maior ao qual \n\nest\u00e1 inserida. \n\nA paisagem encontrada ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo traz a fisionomia da regi\u00e3o a qual est\u00e1 inserida, bem como, transparece \n\na rela\u00e7\u00e3o entre o antr\u00f3pico e o natural. Esta fisionomia e materializa\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es homem-natureza \u00e9 encontrada e visualizada na paisagem atual da \n\nbacia, bem como, em registros hist\u00f3ricos datados de 1971/1972 por meio de \n\nfotografias a\u00e9reas e utilizadas neste trabalho. \n\nComo exemplo de uma das materializa\u00e7\u00f5es desta rela\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza na paisagem da bacia e regi\u00e3o, menciona-se os grandes reservat\u00f3rios \n\ndas hidrel\u00e9tricas constru\u00eddos ao longo do Rio Paranapanema. Nos registros de \n\n1971/1972 atrav\u00e9s das fotografias a\u00e9reas, observa-se uma paisagem na foz do \n\nRebojo sem a presen\u00e7a da inunda\u00e7\u00e3o de seu curso d\u2019\u00e1gua. Posteriormente, em \n\nimagens de sat\u00e9lites datadas de 2007/2008 verifica-se uma paisagem que \n\nmaterializa esta rela\u00e7\u00e3o homem-natureza com a constru\u00e7\u00e3o dos \n\nrepresamentos.  \n\nRico conceitualmente, o termo paisagem elucida um vasto caminho de \n\nevolu\u00e7\u00e3o e que persiste no debate acad\u00eamico tendo o mesmo diferentes \n\nconota\u00e7\u00f5es, por\u00e9m n\u00e3o menos import\u00e2ncia.  \n\nAntes de se portar como um conceito digno de debates na academia, a \n\npaisagem inicialmente tida como uma ideia p\u00f4de ser expressa em alguns \n\ncampos. A evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da sociedade e das ci\u00eancias \n\ncontribu\u00edram dando a esta cada vez mais um car\u00e1ter de complexidade e \n\n\n\n21 \n \n\n \n\ndespertando, portanto, reflex\u00f5es acerca da mesma. Por\u00e9m, at\u00e9 este processo \n\nde defini\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem, um longo percurso foi percorrido. \n\nNesse contexto hist\u00f3rico, Passos (2006) menciona que a ideia de \n\npaisagem inicialmente via-se representada nas artes gr\u00e1ficas; na arte dos \n\njardins; na literatura, cada qual com suas peculiaridades. Ao passar do tempo \n\ncom o avan\u00e7o e desenvolvimento da imprensa e da fotografia, por exemplo, a \n\nsociedade passa a apreender cada vez mais a paisagem a sua volta. \n\nNa geografia o termo paisagem tamb\u00e9m ganha notoriedade a partir do \n\ns\u00e9culo XIX sendo, segundo Passos (2006, p.40), concebido como \u201co conjunto \n\nde \u2018formas\u2019 que caracterizam um setor determinado da superf\u00edcie terrestre\u201d e a \n\npartir desta concep\u00e7\u00e3o poder \u201cobter uma classifica\u00e7\u00e3o de paisagens: \n\nmorfol\u00f3gicas, vegetais, agr\u00e1rias etc.\u201d. Considera Passos (2006) o per\u00edodo que \n\ncompreende a segunda metade do s\u00e9culo XIX e a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX o momento de maior expressividade quanto \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o das bases \n\nte\u00f3ricas da ci\u00eancia da paisagem. \n\nNa busca pela afirma\u00e7\u00e3o do termo paisagem dentro de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o cient\u00edfica menciona-se as diferentes escolas que contribu\u00edram de \n\nalguma forma para que hoje o conceito se tornasse imbu\u00eddo de complexidades. \n\nPassos (2006, p.41), mencionando a escola alem\u00e3 cita a corrente baseada na \n\ndenominada landschftskunde, a qual segundo ele se caracteriza como \u201cuma \n\nci\u00eancia das paisagens consideradas mais segundo uma \u00f3ptica territorial, como \n\nexpress\u00f5es espaciais das estruturas realizadas na natureza pelo jogo das leis \n\ncientificamente analis\u00e1veis\u201d. \n\nOutra escola importante para o estabelecimento das bases te\u00f3ricas da \n\nci\u00eancia da paisagem foi a da ex-URSS a qual teve in\u00edcio no final do s\u00e9culo XIX \n\ncom o nome de Geografia F\u00edsica Complexa sendo originado a partir dela a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do complexo f\u00edsico ou complexo natural. Em 1963, atrav\u00e9s da escola \n\nSiberiana, emerge o termo e no\u00e7\u00e3o de geossistema por meio de V.B Sochava. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da escola Russa e a combina\u00e7\u00e3o do Complexo Territorial Natural \n\ncom a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sendo considerada, define o surgimento do termo \n\ngeossistema. \n\n Outra contribui\u00e7\u00e3o vem da escola francesa, mais precisamente de \n\nToulouse, por meio de G.Bertrand, o qual considerando a paisagem menciona \n\nque: \n\n\n\n22 \n \n\n \n\n \n\n\u00c9 numa determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da \ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, \nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre \nos outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e \nindissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. (BERTRAND, 1968, \np.01). \n\n \n\nRodriguez et al. (2007, 13) mencionam a necessidade de um estudo \n\nda paisagem que considere uma an\u00e1lise geoecol\u00f3gica da mesma e diz que a \n\ngeoecologia da paisagem: \n\n  \n\nReveste-se de fundamental import\u00e2ncia no \u00e2mbito de um nova \nperspectiva, onde as ideias da multidisciplinaridade valorizam \na quest\u00e3o ambiental, rompendo fronteiras padronizadas, \ndedicando-se \u00e0s caracter\u00edsticas, aos estudos e aos processos \ndos elementos da natureza e da sociedade.  \n\n \n\nNesse contexto de considerar os aspectos antroponatural, Rodriguez \n\net al. (2007, p.40) mencionam que \u201ca concep\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica sobre a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as condi\u00e7\u00f5es naturais e a produ\u00e7\u00e3o social determina os princ\u00edpios \n\nmetodol\u00f3gicos da investiga\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica da paisagem\u201d. Rodriguez et al. \n\n(2007, p.14-17) consideram ainda as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es do termo \n\npaisagem que difundem as diferentes concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas vigentes: \n\npaisagem como aspecto externo de uma \u00e1rea ou territ\u00f3rio; paisagem como \n\nforma\u00e7\u00e3o natural; paisagem como sistema econ\u00f4mico-social; e paisagem \n\ncultural.  Definem a mesma como sendo \u201cum conjunto inter-relacionado de \n\nforma\u00e7\u00f5es naturais e antroponaturais, podendo-se consider\u00e1-la como: um \n\nsistema que cont\u00e9m e reproduz recursos; como um meio de vida e da atividade \n\nhumana; como um laborat\u00f3rio natural e fonte de percep\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas\u201d. \n\nA concep\u00e7\u00e3o de paisagem adentra ainda nas reflex\u00f5es e discuss\u00f5es \n\nacerca de um enfoque e concep\u00e7\u00e3o sist\u00eamica. Segundo Christofoletti (1980, \n\np.01) \u201cum sistema pode ser definido como o conjunto dos elementos e das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre si e entre os seus atributos\u201d e nesta perspectiva de uma an\u00e1lise \n\nsist\u00eamica da paisagem Rodriguez et al. (2007, p.47) mencionam que \u201cconcebe-\n\nse a paisagem como um sistema integrado, no qual cada componente isolado \n\nn\u00e3o possui propriedades integradoras\u201d e salientam ent\u00e3o que tais propriedades \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nintegradoras \u201csomente desenvolvem-se quando estuda-se a paisagem como \n\num sistema total\u201d. \n\n \n\n \n\n1.3 O planejamento e sua contribui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria frente as a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas \n\n \n\nO planejamento se apresenta ao longo da evolu\u00e7\u00e3o do ser humano \n\ncomo algo inerente ao mesmo e, quanto mais nossa sociedade passou por \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, ganhando complexidade, mais o planejamento tem se tornado \n\nindispens\u00e1vel em suas a\u00e7\u00f5es e isso considerando inclusive o planejamento \n\ncorriqueiro em nosso dia a dia. \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sempre foi uma premissa para \ngrupos de pessoas que se prop\u00f5em a viver em estado \ngreg\u00e1rio, sob objetivos e normas comuns, esta disposi\u00e7\u00e3o vem \nsendo observada desde a antiguidade quando j\u00e1 existiam \nformas de planejamento. (SANTOS, 2004, p.16). \n\n \n\nO planejar est\u00e1 envolto certamente na hist\u00f3ria de evolu\u00e7\u00e3o do homem \n\ne da pr\u00f3pria ci\u00eancia como salienta Santos (2004, p.16) que menciona um \n\ncaminhar paralelo ressaltando, por exemplo, os escritos aristot\u00e9licos sobre a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da natureza e suas diversas rela\u00e7\u00f5es, e de outro lado menciona a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o das paisagens por parte das ci\u00eancias a qual objetivava conhecer \n\nde forma \u201cparticularizada e minuciosa as partes componentes de um sistema \n\nque se mostrava complexo e diversificado\u201d. Nesse contexto de especificidade \n\ndo conhecimento menciona a autora que:  \n\n \n\nCriaram-se conceitos em v\u00e1rios campos do saber, com \nm\u00e9todos e escalas espec\u00edficos. De certa maneira, a hist\u00f3ria \ndas ci\u00eancias e os paradigmas que governaram as sociedades \nque governaram as sociedades refletiram-se na forma de \nidealizar os processos de organiza\u00e7\u00e3o territorial, atrav\u00e9s dos \nchamados planejamentos setoriais. (SANTOS, 2004, p.16). \n\n \n\nRessalta Santos (2004) que dos v\u00e1rios tipos de planejamento setorial, \n\ncentrados principalmente nos aspectos e fun\u00e7\u00f5es urbanas, destacavam-se com \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nmaior desenvolvimento te\u00f3rico os planejamentos setoriais da \u00e1rea econ\u00f4mica e \n\nde recursos h\u00eddricos. \n\nSantos (2004), diz que devido o ac\u00famulo de conhecimento e \n\nexperi\u00eancia no planejamento de \u00e1guas doces, entre os anos 1930 e 1940 \n\ncresce a antiga ideia de planejamento baseado em bacias hidrogr\u00e1ficas, por\u00e9m \n\nainda restringida aos recursos h\u00eddricos. Outro ponto importante apontado pela \n\nautora se faz ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, na Europa e Estados Unidos \n\ncom a discuss\u00e3o acerca dos conceitos de desenvolvimento e \n\nsubdesenvolvimento onde o desenvolvimento estava atrelado a alguns \n\npar\u00e2metros econ\u00f4micos como PIB (Produto Interno Bruto) e outros que \n\nconsolidaram a busca pelos planejamentos de cunho econ\u00f4mico, os quais \n\ntinham como primeira indu\u00e7\u00e3o a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial (1750-1830). Entre os \n\nanos 1950-1960 ressalta que \u201csurgiram os planejamentos econ\u00f4micos de maior \n\nimport\u00e2ncia\u201d os quais ganhavam for\u00e7a dentro desse contexto de busca pelo \n\ndesenvolvimento baseado nos par\u00e2metros j\u00e1 expostos e que eram sin\u00f4nimos \n\nde desenvolvimento e de caminho mais r\u00e1pido para alcan\u00e7ar o crescimento \n\necon\u00f4mico, e se tornando muito comuns em v\u00e1rios n\u00edveis de governo ainda \n\nque denotassem v\u00e1rios problemas como salienta a autora: eram mais um \n\ndocumento do que a a\u00e7\u00e3o que representavam; faltava comunica\u00e7\u00e3o entre \n\nplanejadores, administradores e pol\u00edticos, os quais tinham diferentes pontos de \n\nvista, e outros.    \n\n Ainda considerando as coloca\u00e7\u00f5es de Santos (2004, p.17) tem-se em \n\nmeados da d\u00e9cada de 1950 uma preocupa\u00e7\u00e3o com os impactos ambientais \n\nsurgente nos Estados Unidos devido \u00e0 magnitude das grandes obras estatais \n\nnas quais estavam embutidos aspectos voltados a gera\u00e7\u00e3o de empregos, \n\ncrescimento desordenado das cidades, etc. Este contexto marcava o \n\nsurgimento segundo a autora, de uma vis\u00e3o um pouco mais diferenciada de \n\nplanejamento. O Congresso Americano foi palco de debates acerca da \n\nexig\u00eancia de estudos de impacto ambiental o que aos poucos ganhava o \n\ncontexto de outros pa\u00edses bem como espa\u00e7o de discuss\u00f5es nas universidades, \n\nprimeiramente americanas e canadenses e aos poucos \u201cretomando a vis\u00e3o \n\nhol\u00edstica e integradora do meio e considerando as a\u00e7\u00f5es humanas como parte \n\ndo processo de avalia\u00e7\u00e3o\u201d. Menciona Santos (2004) que este contexto foi palco \n\n\n\n25 \n \n\n \n\nde mudan\u00e7as significativas, por\u00e9m, n\u00e3o abruptas e por acaso, mas que \n\ncontribu\u00edram para que no final da d\u00e9cada de 1960 ocorresse: \n\n \n\n[...] uma releitura dos fundamentos conceituais de \ndesenvolvimento, geradas por diversas causas hist\u00f3rico-\npol\u00edticas. Os pa\u00edses subdesenvolvidos estavam sempre muito \nlonge dos padr\u00f5es do Primeiro Mundo e a \u00eanfase na \nmentalidade voltada para o consumo provocava \nconseq\u00fc\u00eancias graves, tais como polui\u00e7\u00e3o, desigualdade \nsocial, aumento da criminalidade e insatisfa\u00e7\u00f5es da sociedade. \n[...] aquelas antigas premissas de planejamento, com base em \ndefini\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e de car\u00e1ter setorial, n\u00e3o mais serviam \ncomo refer\u00eancia indiscut\u00edvel. Exigiam-se planejamentos mais \nabrangentes, din\u00e2micos, preocupados com avalia\u00e7\u00f5es de \nimpacto ambiental. (SANTOS, 2004, p.17). \n\n \n\nAinda segundo Santos (2004, p.18) nos anos entre 1970-1980 a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o passa a ser discutida \n\nconsiderando os aspectos da conserva\u00e7\u00e3o/preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e \n\no papel do homem integrado no meio. Nesse contexto a autora menciona como \n\nponto importante a reformula\u00e7\u00e3o dos conceitos de planejamento, estes ent\u00e3o \n\ninfluenciados pelos estudos de impacto, passando a contemplar, portanto, a \n\nquest\u00e3o ambiental. J\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 1980, a autora menciona que \n\nambiente/desenvolvimento n\u00e3o podiam ser mais desvinculados e assim:  \n\n \n\nO planejamento adjetivado \u201cambiental\u201d era visto como um \ncaminho para um desenvolvimento social, cultural, ambiental e \ntecnol\u00f3gico adequados. Era apresentado muitas vezes com \num instrumento que protegia a natureza e melhorava a \nqualidade de vida das comunidades. (SANTOS, 2004, p.18). \n \n\nForam longos per\u00edodos de transforma\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as que \n\ninfluenciaram a sociedade como um todo, ao mesmo tempo exigindo respostas \n\ne adequa\u00e7\u00f5es \u00e0 altura, ou seja, em n\u00edvel de toda uma sociedade e \u00e9 nesse \n\ncontexto que aos poucos vimos emergir um novo paradigma: o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nDa d\u00e9cada de 1950, onde foi utilizado pela primeira vez, passando \n\npela Reuni\u00e3o de Founeux em 1971, onde recebeu a denomina\u00e7\u00e3o de \n\necodesenvolvimento, levou a questionamentos acerca da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental ora vis\u00edvel. Posteriormente na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \n\n\n\n26 \n \n\n \n\no Meio Ambiente Humano, em Estocolmo, no ano de 1972, quest\u00f5es \n\nimportantes foram debatidas como: polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do ar; crescimento \n\npopulacional; usos dos recursos naturais, atentando para uma vis\u00edvel \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a prote\u00e7\u00e3o ambiental. Em 1983 no grande encontro \n\npromovido pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) no qual foi criado a \n\nCMMAD (Comiss\u00e3o Mundial sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento) \n\ndebateram-se e organizou-se por 3 (tr\u00eas) anos alternativas, as quais \n\ndesembocaram em 1987 no relat\u00f3rio \u201cNosso Futuro Comum\u201d mais conhecido \n\ncomo \u201cRelat\u00f3rio de Brundtland\u201d devido tais discuss\u00f5es serem coordenadas \n\npela ministra norueguesa Gro Brundtland. \n\nA partir deste momento oficializa-se o termo e ideia do \n\n\u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. Outro evento em n\u00edvel de proje\u00e7\u00e3o mundial foi a \n\nRio-92, em territ\u00f3rio nacional, com discuss\u00f5es importantes acerca de temas \n\ncomo: conserva\u00e7\u00e3o ambiental, qualidade de vida na terra, etc, sendo divididos \n\nem 5 (cinco) documentos principais dos quais ressaltamos o Cap. 7 da Agenda \n\n21: \n\n \n\nFaz uma refer\u00eancia particular para o planejamento rural e \nurbano, recomendando a avalia\u00e7\u00e3o das atividades humanas, \ndo uso da terra e a ordena\u00e7\u00e3o desejada dos espa\u00e7os dentro \ndos preceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel e \nsustentabilidade desdobrados em suas dimens\u00f5es econ\u00f4mica, \nsocial, ambiental, pol\u00edtica e cultural. (SANTOS, 2004, p.20) \n \n\nSem d\u00favida a concep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel que emerge \n\nno cen\u00e1rio atual da nossa sociedade vai influenciar a ferramenta planejamento, \n\nainda que teoricamente, pois elucida uma sociedade que em tempos \n\nmodernos, precisa aprender a caminhar rumo ao desenvolvimento \n\nconsiderando um novo problema surgente e moderno: a chamada quest\u00e3o \n\nambiental. \n\n \n\nNo Norte, tanto quanto no Sul, come\u00e7a a ser reconhecida a \ninviabilidade da situa\u00e7\u00e3o atual, assim como a necessidade de \nreformular os modelos de desenvolvimento vigentes, a fim de \nlhes imprimir a sustentabilidade social e ambiental que \natualmente lhes falta. (ALMEIDA, 1999, p.80). \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nSegundo Santos (2004) no Brasil, j\u00e1 na \u00e9poca do Imp\u00e9rio, \u00e9 poss\u00edvel \n\nencontrar documentos referentes aos aspectos ambientais, isto por que j\u00e1 em \n\nmeados das primeiras d\u00e9cadas de 1800 discutiam-se sobre impactos \n\nambientais provenientes das atividades humanas e suas consequ\u00eancias sobre \n\nos recursos naturais. \n\nRessalta Santos (2004) que tais preocupa\u00e7\u00f5es ora citadas na \u00e9poca \n\ndo Imp\u00e9rio nada tinham a ver com propostas de planejamento ambiental de \n\nfato abrangente, por\u00e9m, eram a\u00e7\u00f5es de cunho localizadas e pontuais. \n\nSantos (2004) menciona que somente a partir da d\u00e9cada de 1930 \u00e9 \n\nque come\u00e7a a ser esbo\u00e7ado no pa\u00eds iniciativas e propostas de planejamento \n\nambiental as quais teve no planejamento de recursos h\u00eddricos e na gest\u00e3o de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas seu ponta p\u00e9 inicial. Como respaldo temos a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds da pol\u00edtica ambiental a partir de 1930 com a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas; do C\u00f3digo Florestal e da Lei de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nFauna. Por\u00e9m a autora menciona ainda o mergulho da na\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimentismo onde as d\u00e9cadas de 1960-1970 significaram uma busca \n\ndesenfreada pela elimina\u00e7\u00e3o do principal tipo de impacto considerado na \n\n\u00e9poca: o impacto da pobreza, devendo esta ser eliminada mediante grande \n\ndepreda\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e polui\u00e7\u00e3o.  \n\nSe em 1960 nos EUA temos o come\u00e7ar dos questionamentos acerca \n\ndos impactos ambientais e dali se espalhando por outras partes do mundo, no \n\nBrasil somente a partir de 1981, com a Pol\u00edtica Nacional de meio Ambiente, \n\noficialmente o pa\u00eds inaugura uma valoriza\u00e7\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o pelos aspectos da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. A partir desta lei come\u00e7a no pa\u00eds uma sistematiza\u00e7\u00e3o e \n\naplicabilidade de fato quanto aos aspectos voltados ao meio ambiente, isto por \n\nque n\u00e3o se prevalece mais uma vis\u00e3o e diretrizes legais setorizadas mas uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o conjunta que se expressa na cria\u00e7\u00e3o do SISNAMA (Sistema \n\nNacional de Meio Ambiente) e no CONAMA (Conselho Nacional de Meio \n\nAmbiente) dando in\u00edcio a projetos e propostas de avalia\u00e7\u00e3o de impactos, \n\nplanejamento, gerenciamento, entre outros, tendo a bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de planejamento. Quanto a este contexto ora citado Santos (2004, \n\np.21) menciona que \u201cfoi a primeira vez que, explicitamente, surgiu uma \n\nproposta de planejamento ambiental no Brasil, como forma de orienta\u00e7\u00e3o de \n\nordenamento territorial\u201d. \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nO planejamento ambiental \u00e9 mencionado por Almeida (1999) como um \n\ntipo de planejamento que n\u00e3o possui uma defini\u00e7\u00e3o muito precisa se \n\nconfundindo com o planejamento territorial e com os planejamentos setoriais \n\nonde no qual os integra como que uma extens\u00e3o desses em suas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es ambientais.  \n\nQuanto ao planejamento em seu aspecto ambiental temos diversas \n\nmetodologias sendo que estas se configuram dentro da segunda metade do \n\ns\u00e9culo XX. Assim temos os m\u00e9todos propostos por Lewis (1964), Steinitz \n\n(1967), Hills (1970), Lynch (1972) e Johns (1973) representantes da linha \n\ndenominada de demanda na qual o foco \u00e9 o planejamento considerando a \n\npopula\u00e7\u00e3o inserida no meio ambiente; outra linha metodol\u00f3gica conhecida \u00e9 a \n\nda oferta, esta considerando o planejamento em rela\u00e7\u00e3o ao meio onde as \n\natividades e a\u00e7\u00f5es de uma dada popula\u00e7\u00e3o se desenvolvem. Esta \u00faltima \u00e9 \n\nrepresentada pela metodologia proposta por Mcharg (1969), Tricart (1972) e \n\nFalque (1975).  \n\nDiversas metodologias se encaixam no aspecto ambiental do \n\nplanejamento como vimos e, dentro do contexto dessas metodologias e do que \n\nvem a ser a defini\u00e7\u00e3o de planejamento ambiental, Almeida vai considerar o \n\nmesmo como sendo: \n\n   \nUm grupo de metodologias e procedimentos para avaliar as \nconseq\u00fc\u00eancias ambientais de uma a\u00e7\u00e3o proposta e identificar \nposs\u00edveis alternativas a esta a\u00e7\u00e3o, ou um conjunto de \nmetodologias e procedimentos que avalia as contraposi\u00e7\u00f5es \nentre as aptid\u00f5es e usos dos territ\u00f3rios planejados. (ALMEIDA, \n1999, p.14). \n\n \n\nEm meio as in\u00fameras nuances que giram em torno do termo \n\nplanejamento ambiental Botelho (1999, p.274) menciona que este termo:  \n\n \n\n \u00c9 utilizado de forma abrangente e que pode ser utilizado para \ndefinir todo e qualquer projeto de planejamento de uma \ndeterminada \u00e1rea que leve em considera\u00e7\u00e3o fatores f\u00edsico-\nnaturais e s\u00f3cio-econ\u00f4micos para a avalia\u00e7\u00e3o das \npossibilidades de uso do territ\u00f3rio e/ou dos recursos naturais, \nainda que haja, de acordo com os objetivos e metodologias de \ncada projeto, certa \u00eanfase em determinado fator. \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nDiscutindo a necessidade do planejamento ambiental e do territ\u00f3rio \n\nbem como as consequ\u00eancias da falta do mesmo, Silva e Rodriguez mencionam \n\nque: \n\n \n\nPlanejar o meio ambiente e o territ\u00f3rio constitui um exerc\u00edcio \nacad\u00eamico e intelectual direcionado a pensar de forma \nracional a ocupa\u00e7\u00e3o e o uso das diferentes partes da \nsuperf\u00edcie do planeta Terra, tendo em conta um instrumental \ncognitivo e um arcabou\u00e7o de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e \nprocedimentos. (SILVA, E. V.; RODRIGUEZ, J. M. M.; 2011, \np.08).  \n\n \n\nOs citados autores mencionam as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o que \n\ntradicionalmente v\u00e3o sendo implementadas sem qualquer considera\u00e7\u00e3o ao \n\nplanejamento racional onde as mesmas se pautam em duas modalidades muito \n\ncomuns e vigentes: a ocupa\u00e7\u00e3o motivada pela sobreviv\u00eancia e a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nmotivada pela obten\u00e7\u00e3o de lucros em curto prazo.  \n\nO planejamento ambiental adquire espa\u00e7o cada vez maior quando se \n\ntrata da quest\u00e3o de bacia hidrogr\u00e1fica, isto por que: \n\n \n\nAs interven\u00e7\u00f5es feitas em todo o mundo nas bacias \nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o de crescente envergadura. Elas t\u00eam sido \nfeitas sobre uma concep\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio e controle da \nnatureza, incluindo-se: barragens, transposi\u00e7\u00f5es de \u00e1gua de \ndiferentes bacias, projetos de irriga\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. (RODRIGUEZ, J. M. M; SILVA, E. V; LEAL, A. C., \n2011, p.29).  \n\n \n\nBotelho (1999, p.270-272) menciona que no Brasil, principalmente a \n\npartir da d\u00e9cada de 1990, in\u00fameros trabalhos passam a ter na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica sua unidade fundamental de pesquisa e ressalta que isto se d\u00e1 ao \n\nmesmo tempo em que vemos \u201cum detrimento das \u00e1reas de estudo, \n\nanteriormente muito utilizadas, como as unidades pol\u00edtico-administrativas \n\n(distritos, munic\u00edpios, etc)\u201d. Por\u00e9m, a autora ainda vai ressaltar um aspecto \n\nimportante quando se trata de estudos de bacia hidrogr\u00e1fica com fins de \n\nunidade de planejamento haja visto que, \u201c\u00e9 preciso estar atento \u00e0 escala de \n\nan\u00e1lise envolvida, visto que uma atividade de planejamento exige, ou menos \n\nalmeja, uma etapa de implementa\u00e7\u00e3o do projeto e outra de monitoramento ou \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o dos resultados e implica\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nNa atualidade, mencionar o planejamento ambiental \u00e9 considerar \n\ntamb\u00e9m o vi\u00e9s da sustentabilidade e neste contexto Mateo Rodriguez destaca \n\no papel do planejamento ambiental para se alcan\u00e7ar tal fim, bem como o fato \n\ndo mesmo ser um grande subs\u00eddio para a pol\u00edtica ambiental e elucida que o \n\nprincipal objetivo deste ser\u00e1: \n\n \n\nGarantir de forma completa, as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para o \ndesenvolvimento efetivo da produ\u00e7\u00e3o social, e de todas as \natividades da popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do uso racional e da \nprote\u00e7\u00e3o dos recursos do meio ambiente, articulando-se \natrav\u00e9s de quatro n\u00edveis devidamente integrados: a \norganiza\u00e7\u00e3o ambiental do territ\u00f3rio; a avalia\u00e7\u00e3o ambiental de \nprojetos; a auditoria e peritagem ambiental e a gest\u00e3o do \nmodelo de Planejamento Ambiental. (RODRIGUEZ, 1994, \np.583-584). \n\n \n\nConsideramos a sustentabilidade na esfera do planejamento ambiental \n\natualmente se posiciona como um exerc\u00edcio necess\u00e1rio, mas \u00e9 preciso tamb\u00e9m \n\nconsiderar os questionamentos que o mesmo traz isto por que, segundo Silva e \n\nRodriguez (2011, p.12): \n\n \n\nNa realidade, por tr\u00e1s da concep\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento \nSustent\u00e1vel, coexistem diferentes concep\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas, e \nfundamentalmente escondem-se as diferentes interpreta\u00e7\u00f5es \npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas do conceito que se refletem nas diversas \nformas de ocupa\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios e de planejamento e gest\u00e3o \nambiental.  \n\n \n\nDiante das diferentes concep\u00e7\u00f5es relacionadas a no\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel ressalta-se as cr\u00edticas ao mesmo, haja vista este \n\nemergir tamb\u00e9m contradi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a suas concep\u00e7\u00f5es. Esta \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, como menciona Cavalcanti (1994, p.142-143), aparece na medida \n\nem que: \n\n \n\nNenhuma esp\u00e9cie viva, com efeito, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do homem, \nempreende esfor\u00e7os de desenvolvimento no sentido de \ncrescimento material. Este crescimento, sob as formas em que \n\u00e9 compreendido, conduz sempre a algum tipo de agress\u00e3o \ncontra o meio ambiente. Mesmo o conceito de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 contradit\u00f3rio (uma contradi\u00e7\u00e3o \nde palavras). Qualquer melhoria econ\u00f4mica, sob a \u00e9gide do \nque o homem procura, significa acumula\u00e7\u00e3o de capital e o \nesgotamento de alguma categoria de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis \n\n\n\n31 \n \n\n \n\ncomo os combust\u00edveis f\u00f3sseis. A expans\u00e3o de \u00e1reas urbanas \nunicamente, junto com a constru\u00e7\u00e3o de estradas, consome \ncada ano, em todo o mundo, em torno de 6 mil quil\u00f4metros \nquadrados de terra ar\u00e1vel, em geral as mais preciosas. Dessa \nmaneira, o desenvolvimento, tal como vivenciado pelo planeta, \nn\u00e3o pode ser literalmente sustent\u00e1vel. \n\n \n\nJ\u00e1 Ribeiro (1992, p.27) elucida que: \n\n \n\nA busca de uma defi-ni\u00e7\u00e3o do que seria este tipo de desenvol-\nvimento, al\u00e9m de marcada pela pr\u00f3pria po-lissemia da no\u00e7\u00e3o \nde desenvolvimento que permite sua apropria\u00e7\u00e3o seletiva por \nseg-mentos com variadas orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas, tem \nsido realizada mais pelos interessados nesta arena pol\u00edtica, do \nque por especialistas acad\u00eamicos em desen-volvimento. \nAssim s\u00e3o as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais ecol\u00f3gicas \n(ONGs), os \u00f3rg\u00e3os de governo, as ag\u00eancias multila-terais e os \nempres\u00e1rios que se movimen-tam ativamente neste terreno. \n\n \n\nAcredita-se que n\u00e3o somente a concep\u00e7\u00e3o da sustentabilidade seja \n\nnecess\u00e1ria quando se trata do planejamento como tamb\u00e9m se faz vital o \n\nenvolvimento de todos os respons\u00e1veis, seja como implementadores das a\u00e7\u00f5es \n\ncomo tamb\u00e9m, e principalmente, daqueles que ser\u00e3o os maiores impactados \n\npor tais a\u00e7\u00f5es. Neste contexto ressalta Leal (1995, p.46) que o planejamento \n\nambiental deve acima de tudo, considerar a participa\u00e7\u00e3o popular como um dos \n\ninstrumentos mais importantes, isto por que somente assim a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o se traduzir\u00e1 em resultados para a popula\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o a \n\nqualidade de vida bem como a de seu papel enquanto cidad\u00e3o.  \n\nSantos (2009), em seu trabalho de monografia o qual visou ser uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental da bacia em quest\u00e3o, explanou sobre \n\nos problemas ambientais da mesma e a necessidade de um planejamento e \n\ngest\u00e3o ambiental de fato. Trouxe a tona n\u00e3o somente os problemas ambientais \n\nda bacia como tamb\u00e9m, as potencialidades encontradas na mesma como \n\nexemplo: os trabalhos desenvolvidos na \u00e1rea por parte de \u00f3rg\u00e3os que atuam \n\nnos munic\u00edpios compreendentes da mesma. Mencionou o Programa Estadual \n\nde Microbacias Hidrogr\u00e1ficas desenvolvido pela CATI (Coordenadoria de \n\nAssist\u00eancia T\u00e9cnica e Integral), \u00f3rg\u00e3o pertencente \u00e0 Secretaria de Agricultura \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Este Programa, atuando em v\u00e1rios munic\u00edpios do \n\nEstado, almejava o desenvolvimento socioecon\u00f4mico dos pequenos produtores \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nde modo que o mesmo estivesse associado aos benef\u00edcios ambientais, como \n\nexemplo, a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por processos erosivos bem \n\ncomo medidas para conter os mesmos. Tais a\u00e7\u00f5es foram implantadas no alto \n\ncurso da bacia compreendendo as \u00e1reas pr\u00f3ximas \u00e0 nascente do Rebojo, com \n\ngrandes resultados positivos alcan\u00e7ados.  \n\nNeste sentido destacam-se tais a\u00e7\u00f5es e atenta-se para alguns \n\ndetalhes importantes como: as mesmas se voltaram ao espa\u00e7o rural e seus \n\natores principais, ou seja, os produtores rurais e o meio ambiente, e obtiveram \n\nexcelentes resultados; tais a\u00e7\u00f5es compreenderam \u00e1reas \u00e0 montante da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica impactando de forma positiva as \u00e1reas \u00e0 jusante da mesma; \n\nprocurou aplicar a sustentabilidade haja vista que aliou a busca pelo \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico dos produtores rurais com a conscientiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a necess\u00e1ria preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Santos (2009) destacou o Programa Estadual de \n\nMicrobacias Hidrogr\u00e1ficas como modelo de a\u00e7\u00f5es que muito contribuiriam para \n\na qualidade ambiental na bacia hidrogr\u00e1fica caso fosse estendendo a outras \n\n\u00e1reas ao longo da mesma. \n\n \n\n \n\n1.4 Um recorte para a efetiva\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de planejamento: Por que a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica? \n\n  \n\nO contexto atual de nossa sociedade aponta para in\u00fameros aspectos \n\nque requerem debates, reflex\u00f5es quando se trata das bacias hidrogr\u00e1ficas, isto \n\npor que s\u00e3o vis\u00edveis as transforma\u00e7\u00f5es engendradas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \n\nbacia como um todo, bem como no recurso principal que a mesma disp\u00f5e: a \n\n\u00e1gua. \n\n \n\nAs interven\u00e7\u00f5es feitas em todo o mundo nas bacias \nhidrogr\u00e1ficas s\u00e3o de crescente envergadura. Elas t\u00eam sido \nfeitas sobre uma concep\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio e controle da \nnatureza, incluindo-se: barragens, transposi\u00e7\u00f5es de \u00e1gua de \ndiferentes bacias, projetos de irriga\u00e7\u00e3o, extra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nsubterr\u00e2nea. (RODRIGUEZ; SILVA, 2011, p.29). \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n \n\nO recorte bacia hidrogr\u00e1fica se posiciona como sendo um dos \n\nposs\u00edveis caminhos utilizados quando se trata de planejamento ambiental e \n\na\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o. \n\nNa esteira do questionamento sobre o recorte bacia hidrogr\u00e1fica est\u00e1 \n\ncertamente um reconhecimento sobre a mesma que n\u00e3o pode ser \n\ndesconsiderado, qual seja: \n\n \n\nSeu conceito est\u00e1 associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de sistema (grifo \nnosso), nascentes, divisores de \u00e1guas, cursos de \u00e1gua \nhierarquizados e foz. Toda ocorr\u00eancia de eventos em \numa bacia hidrogr\u00e1fica, de origem antr\u00f3pica ou natural, \ninterfere na din\u00e2mica desse sistema, na quantidade dos \ncursos d\u2019\u00e1gua e sua qualidade. (SANTOS, 2004, p.85). \n \n\n \nAceitar a bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento e gest\u00e3o \n\ntem seu respaldo no fato de que: \n\n \n\nO crit\u00e9rio de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 comumente usado \nporque constitui um sistema natural bem delimitado no \nespa\u00e7o, composto por um conjunto de terras \ntopograficamente drenadas por um curso d\u2019\u00e1gua e seus \nafluentes, onde as intera\u00e7\u00f5es, pelo menos f\u00edsicas, s\u00e3o \nintegradas e, assim, mais facilmente interpretadas. \n(SANTOS, 2004, p.40). \n \n\n \n\nTal respaldo realce justamente no fato de que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\nmais que uma unidade de planejamento e sim um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00f5es entre a \n\na\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e as respostas \u00e0s mesmas comandadas pela natureza. Como \n\nbem salientam Guerra e Cunha: \n\n \n\nPelo car\u00e1ter integrador, a bacia hidrogr\u00e1fica pode ser \nconsiderada excelente unidade de gest\u00e3o dos elementos \nnaturais e sociais. Nesta \u00f3tica, \u00e9 poss\u00edvel acompanhar as \nmudan\u00e7as introduzidas pelo homem e as respostas da \nnatureza como eros\u00e3o dos solos, movimentos de massa \ne enchentes, cujos processos devem ser acompanhados \npor monitoramentos que levem \u00e0 compreens\u00e3o de uma \nnatureza integrada. (GUERRA e CUNHA, 2000, p.376). \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica nitidamente \u00e9 um espa\u00e7o de intera\u00e7\u00f5es na medida \n\nem que fisicamente ocorre um elo entre os v\u00e1rios elementos constituintes da \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nmesma: solo; vegeta\u00e7\u00e3o; \u00e1reas \u00famidas; per\u00edodos de cheias dos seus rios que \n\nse deslocam para as \u00e1reas de v\u00e1rzeas; enfim, h\u00e1 um entorno fisicamente \n\ndin\u00e2mico, tendo como limite definido os divisores de \u00e1gua da bacia. Tal espa\u00e7o \n\nganha maior dinamismo quando adicionamos a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em suas \n\ndiversas atividades que transformam e imp\u00f5em certamente um novo \n\ndinamismo. Toda esta complexidade de rela\u00e7\u00f5es segundo Leal (2000, p.34) \n\nnos d\u00e1 a possibilidade de \u201ccompreend\u00ea-la como uma totalidade, composta por \n\nelementos naturais e sociais, inter-relacionados e din\u00e2micos\u201d. \n\nO reconhecimento da mesma como unidade de planejamento ganha \n\nvalidade n\u00e3o apenas em trabalhos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, mas tamb\u00e9m ganha \n\nrespaldo na pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o em vigor no pa\u00eds relacionada aos aspectos dos \n\nrecursos naturais. O CONAMA (Conselho Nacional de Meio Ambiente), por \n\nexemplo, na Resolu\u00e7\u00e3o 001/86, ao tratar de EIA/RIMA (Estudo de Impacto \n\nAmbiental) em seu Artigo 5\u00ba, inciso III declara que ao: \u201c... definir os limites da \n\n\u00e1rea geogr\u00e1fica a ser direta ou indiretamente afetada pelos impactos, \n\ndenominada \u00e1rea de influ\u00eancia do projeto, considerando, em todos os casos, a \n\nbacia hidrogr\u00e1fica na qual se localiza\u201d. \n\nAinda com respaldo no arcabou\u00e7o legislativo presente no pa\u00eds a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica aparece como importante unidade f\u00edsico-territorial destinada ao \n\nplanejamento e gerenciamento de recursos h\u00eddricos como bem saliente Leal \n\n(2000, p.33) quando traz \u00e0 tona que \u201ca ado\u00e7\u00e3o da bacia hidrogr\u00e1fica constitui \n\num princ\u00edpio b\u00e1sico para a implementa\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos...\u201d.  \n\nSalienta-se ainda as coloca\u00e7\u00f5es de Leal (2000, p.34) acerca da \n\nado\u00e7\u00e3o da unidade bacia hidrogr\u00e1fica, o mesmo conclui dizendo que \u00e9 poss\u00edvel \n\nassim \u201ccontribuir decididamente para a integra\u00e7\u00e3o do sistema de gest\u00e3o \n\nambiental com o sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos\u201d. \n\nPor\u00e9m, na mesma esteira dos posicionamentos que justificam o uso da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento surgem tamb\u00e9m os \n\nquestionamentos acerca deste crit\u00e9rio.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a estes questionamentos exp\u00f5e-se aqui a coloca\u00e7\u00e3o de \n\nSantos (2004, p.41) na qual menciona que \u201c... estabelecer como princ\u00edpio que o \n\nlimite definitivo da \u00e1rea de estudo \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, pode se tornar \n\nextremamente inadequado\u201d. Tal inadequa\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada pela autora expondo \n\n\n\n35 \n \n\n \n\nque \u201c...esse espa\u00e7o natural h\u00e1 muito tempo inexiste quando se observam as \n\nvari\u00e1veis sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais\u201d. \n\nAinda considerando as coloca\u00e7\u00f5es de Santos (2004, p.42) a autora \n\nmenciona outro ponto importante que questiona ou mesmo dificulta a validade \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento, o qual se refere ao fato \n\nde que: \n\n \n\n[...] os dados socioecon\u00f4micos, censit\u00e1rios, de infra-\nestrutura e estat\u00edsticos no Brasil est\u00e3o dispon\u00edveis por \nmunic\u00edpio que, freq\u00fcentemente, n\u00e3o obedece aos limites \nde bacias hidrogr\u00e1ficas. Neste caso o diagn\u00f3stico divide-\nse em meio natural e socioecon\u00f4mico, dificultando a \nsobreposi\u00e7\u00e3o espacial dos dados e a interpreta\u00e7\u00e3o da \ncadeia de rela\u00e7\u00f5es no meio. \n\n  \n\nPortanto, o principal questionamento levantado acerca da defini\u00e7\u00e3o da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica como unidade de planejamento \u00e9 que a din\u00e2mica da \n\nsociedade, com suas vari\u00e1veis socioecon\u00f4micas, pol\u00edticas e culturais, n\u00e3o \n\nobedecem a limites naturais como os de uma bacia hidrogr\u00e1fica.   \n\n\u00c9 v\u00e1lida a coloca\u00e7\u00e3o exposta na medida em que as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, \n\nem todas as suas complexidades, n\u00e3o se restringem ao recorte bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, ou seja, n\u00e3o se limitam a aspectos f\u00edsicos pra configurarem sua \n\nteia de rela\u00e7\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es. \n\nNeste contexto \u00e9 interessante observar que as complexidades da atual \n\nsociedade s\u00e3o as que mais dificultam o uso do recorte bacia hidrogr\u00e1fica como \n\nunidade de planejamento.  \n\nAinda que o limite administrativo de um dado espa\u00e7o n\u00e3o coincida com \n\no limite de uma bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\ndin\u00e2mica natural. Ainda que uma unidade de planejamento esteja se baseando \n\nem crit\u00e9rios administrativos, as quest\u00f5es relacionadas ao meio ambiente teriam \n\nque serem compartilhadas haja vista ser invi\u00e1vel qualquer a\u00e7\u00e3o de \n\nplanejamento e gest\u00e3o dissociada do interesse de todos os envolvidos naquele \n\nespa\u00e7o.  \n\nEmerge-se nesta discuss\u00e3o o recorte de estudo deste trabalho, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo que est\u00e1 inserida nos limites administrativos \n\nde tr\u00eas munic\u00edpios. Sup\u00f5e-se porventura que as a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nplanejamento desenvolvidas na bacia ocorram \u00e0 jusante da \u00e1rea de nascente, \n\nn\u00e3o ocorrendo o mesmo em sua \u00e1rea \u00e0 montante. Todas as a\u00e7\u00f5es e iniciativas \n\nde gest\u00e3o e planejamento ganhariam aspecto contradit\u00f3rio, ainda que visto \n\napenas pela \u00f3tica ambiental, ou mesmo da din\u00e2mica ambiental.  \n\nFalar de bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 mencionar o valor imprescind\u00edvel dos \n\nrecursos h\u00eddricos e dos rios: \n\n \n\nEssencial \u00e0 vida, a \u00e1gua constitui elemento necess\u00e1rio para \nquase todas as atividades humanas, sendo ainda, \ncomponente da paisagem e do meio ambiente. Trata-se de \nbem precioso, de valor inestim\u00e1vel, que deve ser a qualquer \ncusto, conservado e protegido. (SETTI, 2001, p.30) \n\n \n \n\n\u00c9 consenso mencionar o recurso natural \u00e1gua como essencial \u00e0 \n\nsobreviv\u00eancia dos seres vivos onde a sociedade humana desponta como um \n\nelemento a ser analisado de perto frente aos problemas surgentes relacionados \n\naos recursos h\u00eddricos.  Isso se d\u00e1 devido ao fato de nossa sociedade ter nesse \n\nrecurso natural sua sobreviv\u00eancia n\u00e3o apenas no sentido de consumo para \n\nnecessidade vital de seu organismo humano mas, tamb\u00e9m  pelo fato de que tal \n\nrecurso se faz de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento de sua \n\nestrutura produtiva e econ\u00f4mica e, \u00e9 nesse contexto que Lanna (1997, p.727) \n\nvai considerar que os mesmos \u201cs\u00e3o bens de relevante valor para a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo bem estar de uma sociedade. A \u00e1gua \u00e9 bem de  consumo final ou \n\nintermedi\u00e1rio na quase totalidade das atividades humanas.\u201d \n\n \n\n \n\n1.5 Aplica\u00e7\u00e3o das geotecnologias e sua contribui\u00e7\u00e3o aos estudos \n\nambientais \n\n \nSegundo Silva (1999, p.35) \u201ca geotecnologia \u00e9 a arte e a t\u00e9cnica de \n\nestudar a superf\u00edcie da terra e adaptar as informa\u00e7\u00f5es \u00e0s necessidades dos \n\nmeios f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos\u201d. \n\nConsiderando o atual momento vivenciado pelo grande \n\ndesenvolvimento das geotecnologias cabe ressaltar uma coloca\u00e7\u00e3o que trata \n\nda quest\u00e3o envolvendo a geografia e a computa\u00e7\u00e3o e mais precisamente os \n\n\n\n37 \n \n\n \n\nlimiares em que est\u00e1 envolto o espa\u00e7o geogr\u00e1fico no ambiente computacional. \n\nNesse contexto e coloca\u00e7\u00e3o sobressai a considera\u00e7\u00e3o de que: \n\n \n\nEl espacio geogr\u00e1fico y el espacio geogr\u00e1fico incorporado al \nambiente computacional no son el mismo. Pasar de uno al otro \nrequiere una simplificaci\u00f3n cuyas consideraciones te\u00f3ricas \ns\u00f3lo puedem comprenderse a trav\u00e9s de los procedimientos \nintelectuales mdiante los cuales el mundo real se transfor en \nun modelo digital. (BUZAI, G. D., DUR\u00c1N, D., 1997, p.21). \n\n \n\nSegundo Buzai e Dur\u00e1n (1997, p. 21) o mundo real seria o \u201centorno \n\nvivencial de m\u00faltiples dimensiones\u201d, seja ela no campo da geografia, da \n\nhist\u00f3ria, da arte, da economia, etc., e como salientam os autores seria onde se \n\ninscreve \u201cnuestra vida di\u00e1ria\u201d e ainda no qual onde \u201cpodemos encontrar objetos \n\nmateriales de diferentes or\u00edgenes (naturales o antr\u00f3picos) e diversos tipos de \n\nv\u00ednculos entre dichos objetos, l\u00f3s que se estructuram como um sistema cuyos \n\nelementos y relaciones es posible determinar\u201d. Salientam os autores o fato de o \n\nhomem possuir uma vis\u00e3o parcial do mundo, isto por que \u201csu percepci\u00f3n de la \n\nrealidad es limitada\u201d, no entanto, e apesar desta vis\u00e3o limitada que acompanha \n\no homem, ressaltam que \u201clos instrumentos de medici\u00f3n que utiliza para \n\ncaptarlo permiten muchas veces aproximaciones posibles, frente a las que \n\nser\u00edan verdaderamente deseables\u201d.  \n\nInteressante quando mencionam que mesmo com todas essas \n\nlimita\u00e7\u00f5es e a partir delas o homem \u201ccrea un modelo del mundo real, donde l\u00f3s \n\nelementos y relaciones reales pasan a ser elementos y relaciones \n\nrepresentados\u201d. Tal contexto e processo de representa\u00e7\u00e3o, segundo os \n\nautores, tem como ponto central o \u201chombre (sujeto de conocimiento) que capta \n\nel espacio geogr\u00e1fico (objeto de est\u00fadio) mediante la observaci\u00f3n y la \n\nmedici\u00f3n, y que, a trav\u00e9s de um proceso selectivo, obtiene una representaci\u00f3n \n\no modelo conceptual\u201d. Ressaltam assim que, \u201ceste es el espacio geogr\u00e1fico \n\nconceptual que es posible incorporar al ambiente computacional para su \n\nan\u00e1lisis y tratamiento\u201d por\u00e9m ressaltam tamb\u00e9m que ainda passa por \u201cotra \n\ntransformaci\u00f3n conceptual que lo assimilar\u00e1 a l\u00e3s entidades digitales que uma \n\ncomputadora est\u00e1 habilitada para operar\u201d. \n\nTal processo ora comentado por Buzai e Dur\u00e1n (1997, p.21) se efetiva \n\nna medida em que \u201clas entidades y relaciones representadas pasan al \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nambiente computacional mediante procedimientos t\u00e9cnicos, como la \n\ncodificaci\u00f3n de la informaci\u00f3n alfanum\u00e9rica y la geocodificaci\u00f3n de las \n\nentidades gr\u00e1ficas\u201d e assim se concretiza o que mencionam de \u201cel pasaje del \n\nmodelo conceptual al modelo digital\u201d. \n\nA cadeia de rela\u00e7\u00f5es e processos que ser\u00e3o representados e \n\nmanipulados em ambiente computacional por meio do geoprocesamento e num \n\nambiente SIG t\u00eam sua arena de conflitos, complexidades e inova\u00e7\u00f5es no seio \n\nda sociedade humana. Esta traz intr\u00ednseco a ela a busca e a meta de \n\nvislumbrar uma eterna caminhada ao chamado desenvolvimento no qual \n\nenvolve durante a trajet\u00f3ria outras complexidades que se d\u00e3o e se efetivam no \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico e vis\u00edvel na paisagem. \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o envolvem um conjunto \nde processos ainda mais articulados. A necessidade de intervir \nnesse espa\u00e7o, buscando uma melhor compreens\u00e3o do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico e das rela\u00e7\u00f5es da sociedade com o ambiente onde \nvive, torna a procura por novos instrumentos conceituais e \nt\u00e9cnicos uma constante, em todas as \u00e1reas do conhecimento. \n(FITZ, 2008, p.6). \n \n \n\nEste mesmo espa\u00e7o geogr\u00e1fico, din\u00e2mico e cada vez mais complexo, \n\nrequer instrumentos e mecanismos \u00e1geis que deem conta, portanto, das \n\nnecessidades, demandas e respostas de tamanha complexidade e as \n\ngeotecnologias segundo Fitz (2008, p.11), \u201ctendem a ocupar um lugar de \n\ndestaque em virtude de sua funcionalidade\u201d. \n\nAtualmente \u00e9 imprescind\u00edvel dispor de ferramentas capazes de nos \n\nauxiliar em estudos, pesquisas e trabalhos de forma que possamos dispor de \n\nin\u00fameras informa\u00e7\u00f5es e dados onde, posteriormente, os mesmos possam ser \n\nmanipulados e processados e gerar outras informa\u00e7\u00f5es relevantes. S\u00e3o v\u00e1rios \n\nos profissionais e \u00e1reas que atuam no campo das geotecnologias onde a cada \n\ndia se avan\u00e7a rumo as diversas possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o que esse ramo \n\npermite.  \n\nAqui se ressalta o campo da pesquisa e das a\u00e7\u00f5es de planejamento, \n\nbem como trabalhos que podem ser realizados pelo profissional ge\u00f3grafo, \n\nembora o observado seja ainda certo distanciamento desse profissional quanto \n\nao uso das geotecnologias. \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nO desenvolvimento do geoprocessamento, tecnologia de relevante \n\nimport\u00e2ncia na \u00e1rea ambiental atualmente, traz consigo um contexto \n\ninteressante, isso por qu\u00ea: \n\n \n\n A origem da tecnologia pode estar ligada a uma finalidade \nprincipal, por\u00e9m \u00e9 frequente que aplica\u00e7\u00f5es correlatas se \ndesenvolvam em fun\u00e7\u00e3o de interesses posteriores. \u00c9 o caso \ndo Geoprocessamento, originalmente (e at\u00e9 hoje) ligado \u00e0s \natividades b\u00e9licas, em associa\u00e7\u00e3o com o Sensoriamento \nRemoto, para a obten\u00e7\u00e3o de dados ambientais atualizados, \nvisando \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises da distribui\u00e7\u00e3o territorial de \neventos e entidades de interesse militares. (XAVIER DA \nSILVA, J.; ZAIDAN, R. T., 2010, p.20). \n \n \n\nOs mesmos autores mencionam que esta tecnologia hoje tem cada \n\nvez mais seu uso relacionado com fins n\u00e3o militares, ou seja, uma tecnologia a \n\nservi\u00e7o da sociedade e da pesquisa onde, de seu objetivo inicial voltado aos \n\naspectos militares, esta ferramenta d\u00e1 lugar a objetivos mais amplos a servi\u00e7o \n\nda sociedade: planejamento; gest\u00e3o; monitoramento, etc. \n\nAinda segundo Xavier da Silva e Zaidan (2010, p.20) o surgimento e \n\ndesenvolvimento do geoprocessamento trouxe ganhos e contribui\u00e7\u00f5es bem \n\ncomo: \n\n \n\nTornou poss\u00edvel, em uma escala inimaginada, analisar a \nGeotopologia de um ambiente, ou seja, investigar \nsistematicamente as propriedades e rela\u00e7\u00f5es posicionais dos \neventos e entidades representados em uma base de dados \ngeorreferenciados, transformando dados em informa\u00e7\u00e3o \ndestinada ao apoio \u00e0 decis\u00e3o. Esta \u00e9 a atividade prec\u00edpua do \nGeoprocessamento, a qual permite distingui-lo de campos \ncorrelatos como o Sensoriamento Remoto, destinado, \nprincipalmente, a identificar e classificar entidades e eventos, \nregistrados \u00e0 dist\u00e2ncia por diversos detectores, e a Cartografia \ndigital, voltada, primordialmente, para a correta representa\u00e7\u00e3o \nda realidade ambiental, segundo referenciais que permitam a \nidentifica\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel do posicionamento de eventos e \nentidades, juntamente com medi\u00e7\u00f5es de suas extens\u00f5es e \ndire\u00e7\u00f5es espaciais. \n\n \n\nC\u00e2mara (1993, p.15) menciona aquela que seria a caracter\u00edstica \n\nprincipal do geoprocessamento que \u201c\u00e9 sua faculdade de armazenar, recuperar \n\ne analisar mapas num ambiente computacional\u201d e quanto ao mapa diz que este \n\n\u00e9 \u201cuma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos, geralmente em uma \n\n\n\n40 \n \n\n \n\nsuperf\u00edcie plana\u201d e que o mesmo inserido em um ambiente computacional, tem \n\nsua no\u00e7\u00e3o \u201cestendida para incluir diferentes tipos de dados geogr\u00e1ficos, como \n\nimagens de sat\u00e9lites e modelos num\u00e9ricos de terreno (MNTs)\u201d. \n\nPiroli (2010, p.6) nos d\u00e1 uma no\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas do termo em si como \n\ntamb\u00e9m da amplitude do geoprocessamento e sua capacidade de mobilizar \n\ninforma\u00e7\u00f5es, produtos, tecnologias e tamb\u00e9m os profissionais envolvidos.  \n\n \n\nO termo Geoprocessamento pode ser separado em geo (terra \n\u2013 superf\u00edcie \u2013 espa\u00e7o) e processamento (de informa\u00e7\u00f5es \u2013 \ninform\u00e1tica). Desta forma, pode ser definido como um ramo da \nci\u00eancia que estuda o processamento de informa\u00e7\u00f5es \ngeorreferenciadas utilizando aplicativos (normalmente SIG), \nequipamentos (computadores e perif\u00e9ricos), dados de diversas \nfontes e profissionais especializados. Este conjunto deve \npermitir a manipula\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de produtos \n(geralmente cartogr\u00e1ficos), relacionados principalmente \u00e0 \nlocaliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a superf\u00edcie da terra (PIROLI, \n2010, p.6). \n \n\nPara Fitz (2008, p.24) considerando as v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es, \n\nconceitua\u00e7\u00f5es apresentadas por in\u00fameros autores, o mesmo menciona que \n\n\u201cpode-se considerar o geoprocessamento como uma tecnologia, ou mesmo um \n\nconjunto de tecnologias, que possibilita a manipula\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise, a simula\u00e7\u00e3o \n\nde modelagens e a visualiza\u00e7\u00e3o de dados georreferenciados\u201d. De acordo com \n\nMoreira (2005, p.256): \n\n \n\nO geoprocessamento pode ser entendido como a utiliza\u00e7\u00e3o de \nt\u00e9cnicas matem\u00e1ticas e computacionais para tratar dados \nobtidos ou fen\u00f4menos geograficamente identificados ou extrair \ninforma\u00e7\u00f5es desses objetos ou fen\u00f4menos, quando eles s\u00e3o \nobservados por um sistema sensor. \n\n \n\nJ\u00e1 Rocha (2000, p.24) complementa e elucida o geoprocessamento \n\ncomo uma \u201ctecnologia transdisciplinar\u201d o que \u00e9 ressaltado por Moreira (2005, \n\np.256) quando diz que \u201co geoprocessamento tem sido empregado em diversas \n\n\u00e1reas da Ci\u00eancia, dentre as quais podem-se citar a Cartografia, a Geografia, a \n\nAgricultura e Floresta e a Geologia\u201d.  \n\nComo salienta Moreira (2005, p.256) \u201cas ferramentas utilizadas para \n\nrealizar o geoprocessamento comp\u00f5em um conjunto denominado Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\u201d e, portanto, considerando a estreita liga\u00e7\u00e3o entre \n\n\n\n41 \n \n\n \n\ngeoprocessamento e SIG e as in\u00fameras possibilidades advindas desta uni\u00e3o \n\nFitz (2008, p.26), menciona a import\u00e2ncia da sobreposi\u00e7\u00e3o de mapas que \n\npossibilita a surg\u00eancia de ricos dados e informa\u00e7\u00f5es onde \u201ccada mapa \n\ncontendo um tema espec\u00edfico, o qual constitui um PI \u2013 Plano de Informa\u00e7\u00e3o, \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de um produto deles derivado\u201d, assim, um novo mapa surge e \n\ncomo dito, agregando novas e ricas informa\u00e7\u00f5es que muito podem contribuir. \n\nAinda nesse aspecto Florenzano (2007, p.38) menciona que \u201c\u00e0 medida que \n\ninforma\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas s\u00e3o integradas, s\u00e3o geradas novas informa\u00e7\u00f5es ou \n\nmapas derivados das originais\u201d. \n\nBotelho (1999, p.292) acerca do uso do geoprocessamento menciona \n\nque o mesmo \u201cna edi\u00e7\u00e3o e conjuga\u00e7\u00e3o das cartas tem\u00e1ticas representa um \n\nforte aliado, que n\u00e3o deve ser dispensado. A entrada de dados no SGI, al\u00e9m de \n\npermitir v\u00e1rias possibilidades de conjuga\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m esses dados dispon\u00edveis \n\npara eventuais repeti\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nIneg\u00e1vel a capacidade e possibilidade de trabalho a partir do uso do \n\ngeoprocessamento sendo o mesmo na \u00e1rea ambiental um grande aliado como \n\nressalta Fitz (2008, p.11) quando diz que \u201cas geotecnologias podem ser \n\nentendidas como as novas tecnologias ligadas \u00e0s geoci\u00eancias e correlatas, as \n\nquais trazem avan\u00e7os significativos no desenvolvimento de pesquisas, em \n\na\u00e7\u00f5es de planejamento, em processos de gest\u00e3o, manejo e em tantos outros \n\naspectos relacionados \u00e0 estrutura do espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d. Quanto as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es que esta ferramenta possibilita Moreira (2005, p.256) menciona \n\nque est\u00e3o voltadas a um grande apoio aos \u201cestudos de planejamento urbano e \n\nrural, meios de transporte, comunica\u00e7\u00e3o e energia\u201d.  \n\nPor\u00e9m, interessante mencionar a coloca\u00e7\u00e3o de Xavier da Silva e \n\nZaidan (2010, p.22), quando tratam do assunto relacionado ao uso em grande \n\nescala dessa ferramenta e tecnologia ao dizerem que \u201c\u00e9 ineg\u00e1vel que o \n\nGeoprocessamento criou, para a pesquisa ambiental, uma depend\u00eancia par \n\ncom o processamento autom\u00e1tico de dados\u201d, entretanto na mesma propor\u00e7\u00e3o \n\ndessa coloca\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa tamb\u00e9m de ressaltar que \u201c\u00e9 igualmente ineg\u00e1vel \n\nque o uso da computa\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica causou um desenvolvimento enorme e \n\nabsolutamente desej\u00e1vel, em termos te\u00f3ricos, relativo \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o para a \n\ninspe\u00e7\u00e3o de incid\u00eancias locacionalmente convergentes de ocorr\u00eancias de \n\nfen\u00f4menos ambientais\u201d. \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 90, analisando as perspectivas e tend\u00eancias no uso do \n\ngeoprocessamento, C\u00e2mara (1993, p.26) diz que \u201co novo paradigma de \n\nsistemas de geoprocessamento envolve, assim, o gerenciamento de grandes \n\nbases de dados espaciais, com capacidade de lidar com os diversos tipos de \n\ndados ambientais\u201d e \u00e9 nesse contexto que visualizava e projetava a evolu\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de um cen\u00e1rio onde: \n\n \n\nOs usu\u00e1rios s\u00e3o especialistas em modelagem de sistemas \nnaturais ou urbanos, e t\u00eam acesso concorrente a uma grande \nbase de dados espaciais. Ao selecionar uma vis\u00e3o sobre o \nconjunto de dados, o sistema deve ser capaz de recuperar de \nforma eficiente estes dados e de antecipar as pr\u00f3ximas \nrequisi\u00e7\u00f5es. O sistema deve dar suporte a falhas e resolver \nconflitos, no caso de atualiza\u00e7\u00e3o da base de dados. \n(C\u00c2MARA, 1993, P.26). \n\n \n\nEm meio \u00e0s in\u00fameras possibilidades que esta ferramenta e tecnologia \n\npossibilitam as pesquisas, estudos e a\u00e7\u00f5es, tem-se tamb\u00e9m a necessidade de \n\natual e presente qualifica\u00e7\u00e3o dos diferentes profissionais que fazem uso dessa \n\n\u00e1rea. Isto \u00e9 ressaltado por Fitz (2008, p.11) quando diz que \u201ca inser\u00e7\u00e3o de \n\nprofissionais de diferentes \u00e1reas do conhecimento, com destaque para o \n\nge\u00f3grafo, torna-se essencial para um bom resultado dos trabalhos \n\ndesenvolvidos\u201d.  \n\nEntretanto, em meio \u00e0s in\u00fameras possibilidades e potencialidades do \n\ngeoprocessamento e o trabalho conjunto entre o mesmo e o \n\npesquisador/profissional, Botelho (1999, p.292) ressalta que \u201cele n\u00e3o substitui \n\nos conhecimentos sobre a \u00e1rea adquiridos em campo, e nem tampouco os \n\nconhecimentos do pesquisador, que podem ser exigidos, por exemplo, no \n\nmomento da corre\u00e7\u00e3o de imperfei\u00e7\u00f5es na geometria das fei\u00e7\u00f5es mapeadas\u201d.   \n\nEm se tratando do sensoriamento remoto este se posiciona como uma \n\nt\u00e9cnica de grande relev\u00e2ncia para a Ci\u00eancia da Terra e principalmente para \n\naqueles ligados aos estudos ambientais, haja vista a possibilidade de obten\u00e7\u00e3o \n\nde dados e informa\u00e7\u00f5es relevantes de determinado espa\u00e7o e paisagem.  \n\nComo uma das t\u00e9cnicas utilizadas em miss\u00f5es militares esta tamb\u00e9m \n\npassou posteriormente a ter aplica\u00e7\u00e3o de grande escala em projetos civis e \n\ncomerciais e como ressalta Rosa (1990, p. 11) \u201cem 1972, os EUA deram um \n\nsalto, e colocaram em \u00f3rbita o primeiro sat\u00e9lite de sensoriamento remoto com \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nfinalidade civil, destinado \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados, de forma r\u00e1pida, confi\u00e1vel e \n\nrepetitiva dos alvos terrestres\u201d, certamente um grande marco que impulsionaria \n\no desenvolvimento dessa tecnologia e suas aplica\u00e7\u00f5es pois \u201ca partir de ent\u00e3o \n\nin\u00fameros outros sistemas de obten\u00e7\u00e3o de dados passivos ou ativos, orbitais ou \n\nsuborbitais foram desenvolvidos\u201d. Tal tecnologia e sensores nos possibilitaram \n\nconhecer nosso planeta e suas caracter\u00edsticas a partir das in\u00fameras \n\ninforma\u00e7\u00f5es que passam a chegar e como ainda ressalta Rosa (1990, p.11) \n\n\u201csendo ferramenta indispens\u00e1vel ao invent\u00e1rio, mapeamento e monitoramento \n\ndos recursos naturais\u201d. \n\nAinda considerando as coloca\u00e7\u00f5es de Rosa (1990, p.11-12) sobre os \n\nprim\u00f3rdios e contextos nos quais se deu o desenvolvimento do sensoriamento \n\nremoto, o autor menciona o contexto brasileiro que fez com que o pa\u00eds \n\nimergisse na lista dos pa\u00edses hoje mais usuais dessa tecnologia, o qual ressalta \n\nque: \n\n \n\nNo Brasil, o sensoriamento remoto tomou impulso na d\u00e9cada \nde 1960 com o Projeto Radambrasil, que tinha como objetivo \nrealizar um levantamento integrado dos recursos naturais do \npa\u00eds. Este programa proporcionou o treinamento e \nespecializa\u00e7\u00e3o de diversos t\u00e9cnicos brasileiros, que at\u00e9 ent\u00e3o \ns\u00f3 conheciam o manuseio de fotografias a\u00e9reas. A extens\u00e3o \ndo territ\u00f3rio brasileiro, e o pouco conhecimento dos recursos \nnaturais, aliado ao custo de se obter informa\u00e7\u00f5es por m\u00e9todos \nconvencionais, foram os fatores decisivos para o pa\u00eds entrar \nno programa de sensoriamento remoto por sat\u00e9lite. (ROSA, \n1990, p.11-12). \n\n \n\nEm planejamento ambiental esta ferramenta se faz de grande \n\nrelev\u00e2ncia isto por que segundo Santos (2004) \u201c\u00e9 muito comum que a base das \n\nprincipais informa\u00e7\u00f5es provenha de dados remotos, obtidos por imagens de \n\nsat\u00e9lite, fotografias a\u00e9reas, imagens de radar, GPS ou varreduras termais\u201d. \n\nSegundo Loch (1993, p.87) o sensoriamento remoto sendo a captura \n\nde dados e informa\u00e7\u00f5es a dist\u00e2ncia de elementos da superf\u00edcie terrestre, \n\npodemos caracteriz\u00e1-lo como \u201co conjunto de atividades, cujo objetivo reside na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o das propriedades de alvos naturais, atrav\u00e9s da detec\u00e7\u00e3o, \n\nregistro e an\u00e1lise de fluxo de energia radiante, refletido ou emitido pelos \n\nmesmos\u201d.   \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nFlorenzano (2007, p.11) procura esmiu\u00e7ar o termo, conceito ou mesmo \n\nconjunto de palavras que se conhece por sensoriamento remoto o qual \n\nmenciona que \u201co termo sensoriamento refere-se \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos dados, e \n\nremoto, que significa distante, \u00e9 utilizado porque a obten\u00e7\u00e3o \u00e9 feita \u00e0 dist\u00e2ncia, \n\nou seja, sem o contato f\u00edsico entre o sensor e a superf\u00edcie terrestre\u201d. \n\nSegundo Novo (1992, p.1) pode-se \u201cdizer que o Sensoriamento \n\nRemoto \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de sensores para a aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre \n\nobjetos ou fen\u00f4menos sem que haja contato direto entre eles\u201d e menciona uma \n\ncaracter\u00edstica importante dos sensores que \u00e9 o fato dos mesmos serem \n\n\u201cequipamentos capazes de coletar energia proveniente do objeto, convert\u00ea-la \n\nem sinal pass\u00edvel de ser registrado e apresent\u00e1-lo em forma adequada \u00e0 \n\nextra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es\u201d, e assim sendo, segundo a autora, a energia \u00e9 \n\nfundamental nesse processo de transfer\u00eancia de dados do objeto para o \n\nsensor. Destacando a energia eletromagn\u00e9tica utilizada nesse processo por \n\nsua alta velocidade, Novo (1992, p.2) menciona que podemos definir \n\nSensoriamento Remoto: \n\n \n\nComo sendo a utiliza\u00e7\u00e3o conjunta de modernos sensores, \nequipamentos para processamento de dados, equipamentos \nde transmiss\u00e3o de dados, aeronaves, espa\u00e7onaves etc., com \no objetivo de estudar o ambiente terrestre atrav\u00e9s do registro e \nda an\u00e1lise das intera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica e \nas subst\u00e2ncias componentes do planeta Terra em suas mais \ndiversas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nJ\u00e1 Jensen (2009, p.4) ao explicitar suas considera\u00e7\u00f5es acerca do que \n\nseria o Sensoriamento remoto menciona \u00e0 partir das in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es que \n\nse apregoam ao mesmo que \u201calguns t\u00eam proposto uma defini\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\nglobalizante: Sensoriamento remoto \u00e9 a aquisi\u00e7\u00e3o de dados sobre um objeto \n\nsem toc\u00e1-lo\u201d e sugere que \u201ctal defini\u00e7\u00e3o \u00e9 curta, simples, geral e memoriz\u00e1vel\u201d. \n\nPor outro lado menciona aqueles que sugerem uma defini\u00e7\u00e3o m\u00ednima, \u201cmais \n\nfocada de sensoriamento remoto, que adicione qualificadores e mais \n\nqualificadores numa tentativa de assegurar que apenas fun\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas \n\nsejam inclu\u00eddas na defini\u00e7\u00e3o do termo\u201d e como exemplo de defini\u00e7\u00e3o m\u00ednima \n\nmenciona que: \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nSensoriamento remoto \u00e9 o registro da informa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es \ndo ultravioleta, vis\u00edvel, infravermelho e micro-ondas do \nespectro eletromagn\u00e9tico, sem contato, por meio de \ninstrumentos tais como c\u00e2meras, esc\u00e2neres, lasers, \ndispositivos lineares e/ou matriciais localizados em \nplataformas tais como aeronaves ou sat\u00e9lites, e a an\u00e1lise da \ninforma\u00e7\u00e3o adquirida por meio visual ou processamento digital \nde imagens. \n\n \n\nConsiderando a din\u00e2mica que se processa entre mat\u00e9ria e energia, \n\nressaltando no sensoriamento remoto como dito a energia eletromagn\u00e9tica, \n\nNovo (1992, p.10) indaga \u201co que ocorre quando uma onda eletromagn\u00e9tica \n\natinge um objeto?\u201d e responde a indaga\u00e7\u00e3o mencionando que \u201cocorre um \n\nprocesso de transfer\u00eancia de energia da radia\u00e7\u00e3o para o objeto\u201d e que em \n\nestudos, a respeito desse processo de transfer\u00eancia, \u201cobservou-se que a \n\nradia\u00e7\u00e3o era emitida em forma de pulsos que carregam uma certa quantidade \n\nde energia\u201d. \n\nComo visto, em se tratando dos dados e informa\u00e7\u00f5es provindos do \n\nsensoriamento remoto, observamos todo um processo no qual Novo (1992, \n\np.05) diz que \u201cpara que o sistema de coleta de dados funcione \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque sejam preenchidas algumas condi\u00e7\u00f5es\u201d as quais ela cita \u201ca exist\u00eancia de \n\nfonte de radia\u00e7\u00e3o; propaga\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o pela atmosfera; incid\u00eancia da \n\nradia\u00e7\u00e3o sobre a superf\u00edcie terrestre; ocorr\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre a radia\u00e7\u00e3o \n\ne os objetos da superf\u00edcie; produ\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o que retorna ao sensor ap\u00f3s \n\npropagar-se pela atmosfera\u201d e explicita como a energia se transforma na \n\ninforma\u00e7\u00e3o que chega at\u00e9 n\u00f3s mencionando que:  \n\n \n\nO que chega ao sensor \u00e9 uma certa intensidade de energia \nque posteriormente se transforma em um sinal pass\u00edvel de \ninterpreta\u00e7\u00e3o. As interpreta\u00e7\u00f5es comp\u00f5em os sistemas de \nan\u00e1lise dos dados que incluem o processamento fotogr\u00e1fico, o \nprocessamento eletr\u00f4nico sinal, a modelagem etc. \n \n\nAinda nesse contexto, Novo (1992) menciona um exemplo desse \n\nprocesso quando diz que \u201cesta an\u00e1lise permite que dados de reflect\u00e2ncia da \n\ncana, por exemplo, integrem modelos de produtividade agr\u00edcola\u201d. \n\nJensen (2009, p.8) continua explanando acerca do sensoriamento \n\nremoto mencionando aspectos que denotam claramente as vantagens, por\u00e9m, \n\nmenciona tamb\u00e9m o que ele considera como limita\u00e7\u00f5es quanto ao uso desta \n\n\n\n46 \n \n\n \n\ntecnologia. Como vantagens do sensoriamento remoto diz que este \u201c\u00e9 n\u00e3o-\n\nintrusivo se o sensor estiver registrando passivamente a energia \n\neletromagn\u00e9tica refletida ou emitida pelo fen\u00f4meno de interesse\u201d e faz uma \n\nressalta quanto a esta informa\u00e7\u00e3o na medida em que \u201co sensoriamento remoto \n\npassivo n\u00e3o perturba o objeto ou a \u00e1rea de interesse\u201d.  \n\nOutro ponto considerado como vantagem pelo autor refere-se ao fato \n\nde que \u201cos equipamentos de sensoriamento s\u00e3o programados para coletar \n\ndados sistematicamente\u201d. Por\u00e9m, o autor adentra em um ponto interessante \n\nquanto as vantagens de se utilizar o sensoriamento remoto quando diz que a \n\n\u201cci\u00eancia do sensoriamento remoto pode oferecer nova e fundamental \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d na medida em que contribui na produ\u00e7\u00e3o de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es a serem utilizados por outras \u00e1reas, assim menciona que \u201csob \n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas, o sensoriamento remoto pode fornecer informa\u00e7\u00e3o \n\nbiof\u00edsica b\u00e1sica, incluindo localiza\u00e7\u00e3o em x e y; eleva\u00e7\u00e3o ou profundidade em z; \n\nbiomassa; temperatura; e teor de \u00e1gua\u201d. Nesse contexto menciona ent\u00e3o que \n\n\u201ca ci\u00eancia do sensoriamento remoto assemelha-se ao levantamento\u201d e ressalta \n\nJensen (2009) que isto faz com que o sensoriamento remoto forne\u00e7a \n\n\u201cinforma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que outras ci\u00eancias podem usar ao conduzirem \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es cient\u00edficas\u201d. Quanto a semelhan\u00e7a do sensoriamento remoto com \n\no levantamento, Jensen (2009) menciona que \u201cao contr\u00e1rio do levantamento, \n\nos dados de sensoriamento remoto podem ser obtidos sistematicamente para \n\n\u00e1reas geogr\u00e1ficas muito grandes, ao inv\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es apenas pontuais\u201d. \n\nSegundo Moreira (2005, p.120), os sistemas sensores que \u201cs\u00e3o \n\ndispositivos capazes de detectar e registrar a radia\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, em \n\ndeterminada faixa do espectro eletromagn\u00e9tico, e gerar informa\u00e7\u00f5es que \n\npossam ser transformadas num produto pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o, seja na \n\nforma de imagem, na forma gr\u00e1fica ou qualquer outro produto\u201d, podem ser \n\nclassificados, quanto a sua fonte de radia\u00e7\u00e3o, em sistema sensor ativo ou \n\npassivo. \n\nSegundo Novo (1992, p.52) os sensores passivos s\u00e3o aqueles que \n\n\u201cdetectam a radia\u00e7\u00e3o solar refletida ou a radia\u00e7\u00e3o emitida pelos objetos da \n\nsuperf\u00edcie\u201d. Estes s\u00e3o dependentes \u201cde uma fonte de radia\u00e7\u00e3o externa\u201d e como \n\nexemplo menciona os sistemas fotogr\u00e1ficos. J\u00e1 em rala\u00e7\u00e3o aos sensores ativos \n\n\n\n47 \n \n\n \n\ndiz ser \u201caqueles que produzem sua pr\u00f3pria radia\u00e7\u00e3o\u201d e como exemplo \n\nmenciona os radares. \n\nEm se tratando de sensores remotos cabe ressaltar alguns aspectos \n\nou termos, como os abaixo: \n\n \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o: segundo Novo (1992, p.55) \u201c\u00e9 uma medida da \nhabilidade que um sistema sensor possui de distinguir entre \n\nrespostas que s\u00e3o semelhantes espectralmente ou pr\u00f3ximos \n\nespacialmente\u201d. Florenzano (2007, p.17) menciona que \u201ca \n\nresolu\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 capacidade de um sensor distinguir \n\nobjetos da superf\u00edcie terrestre\u201d e, salienta Santos (2004, p. \n\n130) que \u201ca resolu\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos aspectos mais importantes a \n\nserem considerados\u201d. \n\n? resolu\u00e7\u00e3o espacial: segundo Santos (2004, p.130) \u201ca resolu\u00e7\u00e3o \nespacial (ou geom\u00e9trica) fornece a informa\u00e7\u00e3o sobre a menor \n\nunidade de representa\u00e7\u00e3o f\u00edsica espacial fornecida pelo \n\nsensor\u201d e Novo (1992, p.55) exemplifica explanando que \n\n\u201cquando dizemos que um sistema possui uma resolu\u00e7\u00e3o de 30 \n\nmetros, isto significa que objetos distanciados entre si menos \n\nde 30 metros n\u00e3o ser\u00e3o, em geral, discriminados pelo sistema\u201d.  \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o espectral: est\u00e1 relacionada \u00e0 quantidade de bandas \nque o sat\u00e9lite disp\u00f5e.  Conforme Santos (2004, p.130) \u201csobre o \n\nn\u00famero de intervalos de comprimento de ondas do espectro \n\nelectromagn\u00e9tico em faixas de cobertura. A quantidade de \n\nregistros dessas faixas ou bandas caracteriza a resolu\u00e7\u00e3o \n\nespectral\u201d. Jensen (2009, p.16) diz que \u201c\u00e9 o n\u00famero e a \n\ndimens\u00e3o (tamanho) de intervalos de comprimentos de onda \n\nespec\u00edficos (chamados de bandas ou canais) no espectro \n\neletromagn\u00e9tico aos quais um instrumento de sensoriamento \n\nremoto \u00e9 sens\u00edvel\u201d. \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o temporal: como menciona Santos (2004, p.131) \nest\u00e1 relacionada a \u201cperiodicidade com que um sat\u00e9lite passa \n\nem um mesmo ponto sobre a superf\u00edcie terrestre\u201d e Jensen \n\n(2009, p.20) complementa dizendo que \u201ca an\u00e1lise de imagens \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nde m\u00faltiplas datas fornece informa\u00e7\u00e3o sobre como as vari\u00e1veis \n\nest\u00e3o mudando atrav\u00e9s do tempo\u201d. \n\n? Resolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica: esta relaciona-se a capacidade do \nsensor de perceber diferen\u00e7as no sinal recebido e \u00e9 dada pelo \n\nn\u00famero de n\u00edveis digitais, representando n\u00edveis de cinza. \n\nQuanto maior for o n\u00famero de n\u00edveis, maior tamb\u00e9m ser\u00e1 a \n\nresolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica. \n\n \n\nUm dado interessante ressaltado por Novo (1992, p.95) \u00e9 que em \n\nsensoriamento remoto t\u00eam-se os n\u00edveis de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, estes em \n\nfun\u00e7\u00e3o da \u201caltitude do sensor em rela\u00e7\u00e3o ao alvo\u201d e menciona que s\u00e3o tr\u00eas \n\nn\u00edveis de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e que tais n\u00edveis s\u00e3o: \n\n \n\nA n\u00edvel de laborat\u00f3rio trabalhamos com por\u00e7\u00f5es reduzidas da \nmat\u00e9ria e estudamos seu comportamento espectral quase que \nsem interfer\u00eancia de fatores ambientais. A \u00e1rea pass\u00edvel de ser \nanalisada por estes m\u00e9todos \u00e9 reduzida. Quando trabalhamos \ncom dados a n\u00edvel de aeronave, a energia registrada pelo \nsensor n\u00e3o se refere a um determinado objeto, mas a um \narranjo de objetos da cena. A n\u00edvel de aeronave, entretanto, \nalguns objetos podem ser individualmente detectados por sua \nconfigura\u00e7\u00e3o. Finalmente, a n\u00edvel orbital, em cada elemento de \nresolu\u00e7\u00e3o no terreno, a energia registrada \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o da \nresposta de diferentes objetos.  \n \n\nEssa quest\u00e3o se faz importante e interessante saber na medida em \n\nque os referidos e diferentes n\u00edveis de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, segundo explana \n\nNovo (1992, p.96), \u201cdeterminam diferen\u00e7as nas formas de an\u00e1lise dos dados e, \n\nconsequentemente, no n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o deles derivada\u201d. \n\nAo se trabalhar com as imagens provindas de sensores se faz \n\nnecess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de algumas t\u00e9cnicas de processamento de imagens as \n\nquais podem ser: anal\u00f3gicas (visual) ou digitais. Ao se mencionar o trabalho de \n\nprocessamento anal\u00f3gico de imagens considera-se, como ressalta Jensen \n\n(2009, p.27), a possibilidade de realizar \u201cmedi\u00e7\u00f5es precisas dos objetos \n\n(comprimento, \u00e1rea, per\u00edmetro, volume, etc.) que podem ser feitas usando \n\nt\u00e9cnicas fotogram\u00e9tricas aplicadas seja a imagens monosc\u00f3picas (fotos \n\nisoladas) ou a imagens estereosc\u00f3picas (imagens com sobreposi\u00e7\u00f5es)\u201d, j\u00e1 com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao processamento digital de imagens o referido autor menciona que:  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\n \n\nOs principais tipos de processamento digital de imagens \nincluem o pr\u00e9-processamento de imagens (corre\u00e7\u00f5es \nradiom\u00e9tricas e geom\u00e9tricas), o realce das imagens, o \nreconhecimento de padr\u00f5es usando estat\u00edsticas inferenciais, o \nprocessamento fotogram\u00e9trico de imagens usando imagens \nestereosc\u00f3picas, sistemas especialistas (\u00e1rvores de decis\u00e3o) e \nan\u00e1lises de imagens usando redes neurais, an\u00e1lises de dados \nhiperespectrais, e detec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as.   \n \n\nComo mencionado, o pr\u00e9-processamento inclui um dos mecanismos \n\nmais importantes, o georreferenciamento, ou a chamada corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \n\nda imagem, que consiste em identificar, como salienta Santos (2004, p.131), \n\n\u201cpontos de controle conhecidos, como intersec\u00e7\u00e3o de cursos de \u00e1gua, pontes e \n\ncruzamentos de estradas, em UTM (Universal Transversa de Mercator), ou \n\nlatitude/longitude\u201d, atentando para a precis\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o. Segundo Jensen \n\n(2009, p.28) \u201cisto facilita o uso da imagem e produtos derivados em sistemas \n\nde suporte \u00e0 decis\u00e3o espacial ou em GIS\u201d ou mesmo em Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. \n\nOutro ponto importante a ser ressaltado segundo Blaschke, Glasser e \n\nLang (2007, p.11), \u00e9 o fato de que \u201cSIG e Sensoriamento remoto est\u00e3o cada \n\nvez mais amalgamados. A velocidade e a din\u00e2mica dessa interpenetra\u00e7\u00e3o de \n\ndois universos, antes essencialmente separados, aumentou consideravelmente \n\nnos \u00faltimos anos\u201d. \n\nAs imagens provindas dos sensores remotos s\u00e3o de grande relev\u00e2ncia \n\nna medida que contribuem para a produ\u00e7\u00e3o de um dos instrumentos principais \n\nquanto a espacializa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e dados: o mapa. Bem salienta \n\nFlorenzano (2007, p.35) quando diz que \u201cas imagens de sensores remotos, \n\ncomo fonte de dados da superf\u00edcie terrestre, s\u00e3o cada vez mais utilizadas para \n\na elabora\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de mapas\u201d, o qual ressalta que, dos dados ora \n\npresentes em determinada imagem, ap\u00f3s sua interpreta\u00e7\u00e3o, d\u00e1-se lugar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o e a partir da mesma gera-se o mapa, e explana a autora que estes \n\nenquanto \u201ccont\u00e9m informa\u00e7\u00e3o, as imagens obtidas de sensores remotos \n\ncont\u00e9m dados brutos, que s\u00f3 se tornam informa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s sua interpreta\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nComo se pode observar o sensoriamento se faz cada vez mais \n\nindispens\u00e1vel em estudos e pesquisas de cunho ambiental e sua liga\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n50 \n \n\n \n\naperfei\u00e7oamento est\u00e3o cada vez mais relacionados com os SIGs isso por que \n\nsegundo Blaschke et al (2007, p.11): \n\n \n\nOs conflitos de uso da terra aumentam constantemente na \npr\u00e1tica do planejamento cotidiano. As exig\u00eancias quanto ao \nplanejamento espacial, prote\u00e7\u00e3o e monitoramento do meio \nambiente, tamb\u00e9m aumentam constantemente. Dados b\u00e1sicos \npara o planejamento, ou seja informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es \natuais precisam estar atualizadas e dispon\u00edveis, na medida do \nposs\u00edvel, com boa resolu\u00e7\u00e3o. As r\u00e1pidas mudan\u00e7as ambientais \nn\u00e3o podem mais ser registradas de modo a satisfazer \u00e0s \ndemandas crescentes, por meio do imagiamento convencional. \nIsso significa que o mapa digital ou o conjunto de dados \ndigitais de hoje, j\u00e1 est\u00e1 ultrapassado. Por\u00e9m, para a tomada \nde decis\u00f5es sustent\u00e1veis ou para o gerenciamento efetivo de \nconflitos, h\u00e1 necessidade de uma base de dados reconhecida \npor todos os participantes e que represente uma imagem da \nsitua\u00e7\u00e3o atual. \n\n \n\nPor fim, s\u00e3o in\u00fameras as aplica\u00e7\u00f5es do sensoriamento remoto, em \n\ndistintas \u00e1reas da ci\u00eancia e como menciona Novo (1992, p.276) em geografia \n\nas aplica\u00e7\u00f5es \u201cconcentram-se na utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es para \n\nmonitoramento do uso da terra (rural/urbano) e para monitoramento de \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos\u201d.  \n\nA complexidade das rela\u00e7\u00f5es humanas bem como toda a din\u00e2mica em \n\nque a mesma est\u00e1 inserida ou mesmo \u00e9 propulsora, necessita cada vez mais \n\nde mecanismos e ferramentas capazes de acompanhar tal processo. Nesse \n\ncontexto, dar conta de analisar e entender tal complexidade perpassa pelos \n\nin\u00fameros campos do conhecimento humano e como salienta C\u00e2mara et al. \n\n(2004, p.21): \n\n \nCompreender a distribui\u00e7\u00e3o espacial de fen\u00f4menos constitui \nhoje um desafio para a elucida\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es importantes \nem diversas \u00e1reas do conhecimento, como sa\u00fade, ambiente, \ngeologia, agronomia, entre outras. Tais estudos v\u00eam-se \ntornando cada vez mais comuns, devido \u00e0 disponibilidade se \nsistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) de baixo custo e com \ninterfaces amig\u00e1veis.  \n\n \n\nOs Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas se posicionam como \n\nrelevantes em pesquisas e estudos, na medida em que contribuem, em \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento e da informa\u00e7\u00e3o, com a espacializa\u00e7\u00e3o e \n\nmanipula\u00e7\u00e3o de dados, permitindo assim, amplas an\u00e1lises. Estes apresentaram \n\n\n\n51 \n \n\n \n\ngrande desenvolvimento na mesma propor\u00e7\u00e3o em que se verificaram avan\u00e7os \n\nna \u00e1rea computacional, seja com rela\u00e7\u00e3o ao hardware ou com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento de in\u00fameros softwares.  \n\nNesse contexto mencionam Felgueiras e C\u00e2mara (1993, p.41) que \u201co \n\ndesenvolvimento de sistemas computacionais para aplica\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas e de \n\nimagens vem influenciando de maneira crescente as \u00e1reas de cartografia, de \n\nMapeamento, de An\u00e1lise de Recursos Naturais e de Planejamento Urbano e \n\nRegional\u201d. A agilidade propiciada por tal tecnologia \u00e9 vis\u00edvel na medida em que, \n\ncomo salientam Felgueiras e C\u00e2mara (1993, p.41), \u201cautomatiza tarefas \n\nrealizadas manualmente e facilita a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises complexas, atrav\u00e9s \n\nda integra\u00e7\u00e3o de dados de diversas fontes e da cria\u00e7\u00e3o de um banco de dados \n\ngeocodificado\u201d. \n\nNa mesma propor\u00e7\u00e3o do crescente uso e desenvolvimento desta \n\nferramenta e tecnologia tamb\u00e9m temos os debates acerca da real defini\u00e7\u00e3o do \n\nque sejam os SIGs, havendo in\u00fameras defini\u00e7\u00f5es de diferentes autores por\u00e9m \n\ntamb\u00e9m, v\u00e1rios aspectos em comum mencionados. Segundo Silva (1999, p.27) \n\nos SIGs: \n\n \n\nS\u00e3o usualmente aceitos como sendo uma tecnologia que \npossui o ferramental necess\u00e1rio para realizar an\u00e1lises com \ndados espaciais e, portanto, oferece, ao ser implementada, \nalternativas para o entendimento da ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \nmeio f\u00edsico, compondo o chamado universo da \nGeotecnologia, ao lado do Processamento Digital de \nImagens (PDI) e da Geoestat\u00edstica. A tecnologia SIG est\u00e1 \npara as an\u00e1lises geogr\u00e1ficas, assim como o microsc\u00f3pio, o \ntelesc\u00f3pio e os computadores est\u00e3o para outras ci\u00eancias \n(Geologia, Astronomia, Geof\u00edsica, Administra\u00e7\u00e3o, entre \noutras). (Grifo do autor). \n\n \n\nAinda segundo Silva (1999, p.36) e considerando a amplitude do uso e \n\naplica\u00e7\u00e3o desta ferramenta e tecnologia \u201cos SIGs s\u00e3o realmente uma \n\nconverg\u00eancia de campos tecnol\u00f3gicos e disciplinas tradicionais\u201d de forma que a \n\ntransdisciplinaridade acaba sendo fator importante e condi\u00e7\u00e3o para \u201catenderem \n\n\u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e \u00e0 demanda da sociedade\u201d. At\u00e9 por qu\u00ea, como \n\nmesmo ressalta Silva (1999, p.41), \u201co uso de dados espaciais n\u00e3o est\u00e1 restrito \n\naos cientistas que tratam do meio f\u00edsico\u201d e entre as in\u00fameras \u00e1reas do \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nconhecimento que se utilizam dessa tecnologia mencionadas pelo autor, \n\nconsideramos aqui a geografia.  \n\nInteressante observar em que contexto se deu o processo de \n\ndesenvolvimento do SIG o qual \u00e9 ressaltado por Lang e Blaschke (2009, p.41), \n\nquando mencionam que \u201cos Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas tiveram as \n\nsuas ra\u00edzes no planejamento de paisagens e do meio ambiente. Mais de 40 \n\nanos de desenvolvimento trouxeram um grande n\u00famero de m\u00e9todos e \n\naplica\u00e7\u00f5es\u201d, na vis\u00e3o dos citados autores \u201co potencial de SIG \u00e9 bem maior do \n\nque o utilizado atualmente\u201d. \n\nUma explana\u00e7\u00e3o acerca do que viria a ser um sistema de informa\u00e7\u00e3o, \n\nFitz (2008, p.23) traz \u00e0 tona o que segundo ele poderia ser definido com sendo \n\num SIG: \n\n \nUm sistema constitu\u00eddo por um conjunto de programas \ncomputacionais, o qual integra dados, equipamentos e \npessoas com o objetivo de coletar, armazenar, recuperar, \nmanipular, visualizar e analisar dados espacialmente \nreferenciados a um sistema de coordenadas conhecido.  \n\n \n\nPara C\u00e2mara et al (2004, p.27) pode-se definir Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas como sendo \u201csistemas que realizam o tratamento \n\ncomputacional de dados geogr\u00e1ficos e armazenam a geometria e os atributos \n\ndos dados que est\u00e3o georreferenciados, isto \u00e9, localizados na superf\u00edcie \n\nterrestre e representados numa proje\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica\u201d. Segundo Florenzano \n\n(2007, p.38) um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica seria \u201cum sistema \n\ncomputacional que permite armazenar e integrar informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de \n\ndiferentes fontes e escalas\u201d e outro aspecto interessante relacionado aos SIGs \n\nsegundo a autora seria o fato de que \u201cantigamente, os mapas e a integra\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas nos mapas e em outros documentos eram feitos \n\nmanualmente\u201d e a partir dessa coloca\u00e7\u00e3o ressalta a autora que \u201choje, com a \n\ndisponibilidade dos sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, tanto a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncartas e mapas como a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o automatizadas\u201d. \n\nComo salientam Fernandez e Amaral (2000, p.169) os SIGs \n\n\u201cfuncionam como um conjunto de facilidades e instrumentos computacionais \n\npara arquivo, recupera\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de dados espaciais \n\npara atingir a an\u00e1lise de um determinado processo\u201d e segundo os mesmos \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nautores, apresentam vantagens como a \u201cvariedade de t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, \n\nque facilitam a combina\u00e7\u00e3o de mapas e tabelas\u201d. Considerando ainda as \n\nvantagens que esta ferramenta possibilita aos estudos e pesquisas, para \n\nSantos (2004, p.131), os mesmos apresentam tr\u00eas requisitos essenciais quais \n\nsejam: a efici\u00eancia relacionada ao volume de dados bem como certa facilidade \n\nde acesso; a integridade desse banco de dados, segundo ela relacionada ao \n\ncontrole de acesso por m\u00faltiplos usu\u00e1rios e por fim a persist\u00eancia a qual est\u00e1 \n\nrelacionada a possibilidade de manter tais dados por longo per\u00edodo. Por\u00e9m, \n\nalguns autores como Fernandez e Amaral (2000, p.169) ressaltam aspectos \n\nconsiderados desvantagens como \u201cmaior margem de erro, devido \u00e0 incerteza \n\nquanto \u00e0 qualidade dos dados, o que exige maior controle por parte dos \n\nprofissionais envolvidos\u201d.  \n\nDe forma mais abrangente salienta-se que os SIGs s\u00e3o:  \n\n \nConstitu\u00eddos de in\u00fameras fun\u00e7\u00f5es que permitem o \narmazenamento, medi\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, \natualiza\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o e gerenciamento dos \ndados e informa\u00e7\u00f5es interpretados das imagens ou de \nqualquer dado geogr\u00e1fico (gr\u00e1ficos e alfanum\u00e9ricos). S\u00e3o \ncapazes de representar linhas, pontos, s\u00edmbolos, redes e \nimagens, desde que sejam referenciados mediante \ncoordenadas geogr\u00e1ficas ou cartesianas. (SANTOS, 2004, \nP.131) \n\n \n\nConsiderando-se as caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas aos SIGs, menciona-se \n\na coloca\u00e7\u00e3o de Moreira (2005, p.258) o qual ressalta as duas principais \n\ncaracter\u00edsticas de um SIG: \n\n \n\nA primeira: permiti inserir e integrar, numa \u00fanica base de \ndados (banco de dados), informa\u00e7\u00f5es espaciais provenientes \nde diversas fontes, como: cartografia, imagem de sat\u00e9lites, \ndados censit\u00e1rios, dados de cadastro rural e urbano, dados de \nredes e de MNT (Modelo Num\u00e9rico de terreno). A segunda: \noferece mecanismos para combinar v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es \natrav\u00e9s de algoritmos de manipula\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise, bem como de \nconsulta, recupera\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem do conte\u00fado \ndessa base de dados georreferenciados. (Grifo nosso). \n\n \n\nFitz (2008, p.79) informa que \u201cum SIG deve ser compreendido como \n\numa vigorosa ferramenta para apoiar a tomada de decis\u00e3o por parte do \n\nusu\u00e1rio\u201d e ressalta ainda a import\u00e2ncia de sua estrutura na medida em que a \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nmesma \u201cdeve, nesse sentido, ser muito bem planejada para que a intera\u00e7\u00e3o \n\nhomem - m\u00e1quina se d\u00ea de maneira eficiente e atenda \u00e0s necessidades dos \n\nusu\u00e1rios\u201d. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a estrutura de um SIG podemos dizer que o mesmo tem \n\na seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nInterface com o usu\u00e1rio, que inclui ferramentas para sa\u00eddas \ncartogr\u00e1ficas; entrada e integra\u00e7\u00e3o de dados; fun\u00e7\u00f5es de \nprocessamento gr\u00e1fico e de imagens: visualiza\u00e7\u00e3o e plotagem; \narmazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados organizados sob a \nforma de um banco de dados geogr\u00e1ficos. (SANTOS, 2004, \np.132). \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a estrutura de um SIG menciona-se as coloca\u00e7\u00f5es \n\nde Moreira (2005, p.259) o qual diz que \u201cnuma vis\u00e3o mais abrangente, pode-se \n\ndizer que um SIG \u00e9 composto de cinco componentes independentes, por\u00e9m \n\ninterligados uns aos outros atrav\u00e9s de fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas\u201d reiterando o autor \n\nexatamente os componentes de um SIG citados acima. \n\nCom os SIGs temos grandes possibilidades de aplica\u00e7\u00f5es com os \n\nquais se torna poss\u00edvel a economia de tempo e recursos financeiros em \n\nestudos e empreendimentos  \n\n \n\nPor meio desse conhecimento, o t\u00e9cnico que est\u00e1 atuando em \num determinado ambiente poder\u00e1 conseguir uma margem de \nacerto muito maior, economizando recursos financeiros, bem \ncomo poupando vidas humanas e conservando os bens \nmateriais existentes, por exemplo, numa cidade. (ARAUJO, G. \nH. S; ALMEIDA, J. R; GUERRA, A. J. T., 2010, p.60). \n \n \n\nBotelho (1999, p.292) aponta que tais ferramentas \u201ctem permitido \n\nmanusear um grande volume de informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico, uso do solo, \n\nsistemas de cultivo e rede vi\u00e1ria, entre outras, possibilitando estabelecer \n\nestrat\u00e9gias para facilitar a tomada de decis\u00f5es\u201d.    \n\nLang e Blaschke (2009, p.41) trazem uma coloca\u00e7\u00e3o interessante \n\nacerca do papel do SIG \u201cuma grande parte dos dados com os quais \n\ntrabalhamos todos os dias tem uma rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o. Obten\u00e7\u00e3o, arquivo, \n\ngest\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e difus\u00e3o de dados areolares s\u00e3o as tarefas de \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas\u201d e explanam os autores que a ferramenta \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nSIG serve para o processo de documenta\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o al\u00e9m da referida \n\nan\u00e1lise dos dados e fen\u00f4menos areolares. \n\nS\u00e3o ferramentas de grande potencialidade e que geram produtos \n\ndiversos que muito contribuem para as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o, sejam \n\nrelacionados \u00e0s quest\u00f5es e interesses ambientais ou n\u00e3o. Potencialidades que \n\ngeram, segundo Santos (2004, p.131): \u201can\u00e1lises zonais e de vizinhan\u00e7a, de \n\ndist\u00e2ncia e proximidade, de conectividade, de declividade e orienta\u00e7\u00e3o de \n\nvertentes\u201d, bem como produtos capazes de \u201cdimensionar \u00e1reas de influ\u00eancia \n\n(buffers); gerar mapas de densidade a partir de fei\u00e7\u00f5es pontuais; criar modelos \n\nde eleva\u00e7\u00e3o do terreno; incluir uma entidade em outra e dar sequ\u00eancia a uma \n\nrota, entre outras fun\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nPara que o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica contenha dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es h\u00e1 a necessidade de aliment\u00e1-lo com as mesmas o que, segundo \n\nFitz (2008, p.56) \u201cse d\u00e1 pela aquisi\u00e7\u00e3o de produtos de sensoriamento remoto, \n\nconfec\u00e7\u00e3o de planilhas de dados, do uso de sistemas de posicionamento por \n\nsat\u00e9lite e dos processos de digitaliza\u00e7\u00e3o e vetoriza\u00e7\u00e3o\u201d e outro ponto \n\nimportante abordado pelo autor volta-se ao Sistema de Gerenciamento de \n\nBanco de Dados o qual: \n\n \n\nPode ser entendido como a por\u00e7\u00e3o do sistema que permite a \nsua manipula\u00e7\u00e3o. Especialmente desenhado para lidar com \ndados espaciais e alfanum\u00e9ricos, esse sistema dever\u00e1 \ncontrolar a organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-l\u00f3gica dos dados, o seu \narmazenamento, a sua recupera\u00e7\u00e3o e a sua atualiza\u00e7\u00e3o. O \nSGBD ser\u00e1 tamb\u00e9m o respons\u00e1vel pela integridade dos dados \ne dever\u00e1 permitir o acesso simult\u00e2neo por parte de v\u00e1rios \nusu\u00e1rios, cujos acessos poder\u00e3o ser mais ou menos \nrestritivos.  \n\n \n\nQuanto as aplica\u00e7\u00f5es de um SIG, Fitz (2008, p.25), elucida que s\u00e3o \n\nincont\u00e1veis como: \u201ca\u00e7\u00f5es vinculadas ao planejamento, \u00e0 gest\u00e3o, ao \n\nmonitoramento, ao manejo, \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os urbanos ou rurais\u201d, \n\npor\u00e9m tamb\u00e9m ressalta o autor que \u201cum SIG desvinculado de um banco de \n\ndados consistente pouco ou nada tende a produzir de eficiente\u201d. Ainda \n\nconsiderando as aplica\u00e7\u00f5es do SIG Florenzano (2007, p.38) diz que o mesmo \n\n\u201ctem uma utilidade muito grande no estudo e monitoramento do meio ambiente \n\n\n\n56 \n \n\n \n\ne no planejamento de cidades, regi\u00f5es, pa\u00edses e de diferentes tipos de \n\natividades e servi\u00e7os\u201d. \n\nLang e Blaschke (2009, p.41-42), elucidam que os \u201cSIGs podem \n\nfornecer valiosas contribui\u00e7\u00f5es no apoio \u00e0s tarefas e aos projetos de \n\nplanejamento cada vez mais complexos\u201d, e outra grande possibilidade que os \n\nSIGs nos conferem \u00e9 o fato de que \u201cpodemos explicar e visualizar rela\u00e7\u00f5es \n\nespaciais, podemos represent\u00e1-las em forma de mapas\u201d e explanam ainda os \n\nautores acerca de suas possibilidades que \u201cpodemos tamb\u00e9m desenvolver \n\ncen\u00e1rios espaciais e avaliar interven\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nFelgueiras e C\u00e2mara (1993, p.41), em se tratando da disponibilidade \n\ncrescente desta tecnologia que \u00e9 o SIG, mencionam que: \n\n \n\nNum pa\u00eds de dimens\u00e3o continental como o Brasil, onde existe \numa grande car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es adequadas para a \ntomada de decis\u00f5es sobre problemas urbanos e ambientais, \ntais sistemas apresentam um enorme potencial, principalmente \nse forem baseados em tecnologias de custo relativamente \nbaixo e se todo o conhecimento for adquirido localmente. \n\n \n\nAinda considerando as in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es dos SIGs, Silva (1999, \n\np.42) elucida as potencialidades desta ferramenta em sua aplica\u00e7\u00e3o na \u00e1rea \n\nambiental dizendo que os mesmos \u201cpodem servir como instrumento para \n\nplanejamento de \u00e1reas de lazer, prote\u00e7\u00e3o ambiental, gerenciamento de \n\nreservat\u00f3rios, estudos de impactos sobre o meio ambiente\u201d. Outra \u00e1rea \n\nespec\u00edfica na qual o autor menciona a aplica\u00e7\u00e3o dos SIGs e suas \n\npotencialidades dizem respeito ao gerenciamento da geografia pol\u00edtico-\n\nadministrativo o qual menciona que os mesmos \u201cfacilitam o estabelecimento de \n\nzoneamento, o gerenciamento da qualidade de \u00e1gua, a aquisi\u00e7\u00e3o de terras e o \n\ncontrole da cobran\u00e7a de impostos\u201d. \n\nH\u00e1 in\u00fameros SIGs dispon\u00edveis para uso comercial ou com fins \n\nacad\u00eamicos: ArcInfo; MapInfo; Idrisi; Spring entre tantos outros que se \n\ndestinam especificamente a in\u00fameras \u00e1reas do conhecimento e de interesse \n\ncomercial.  \n\nAlguns s\u00e3o de dom\u00ednio p\u00fablico, ou seja, livres, e como exemplo \n\nbastante difundido no Brasil mencionamos o Spring \u2013 Sistema de \n\nProcessamento de Informa\u00e7\u00f5es Georrefernciadas \u2013 desenvolvido pelo Inpe. \n\n\n\n57 \n \n\n \n\nAlguns SIGs de grande uso comercial tamb\u00e9m passaram a ser largamente \n\nutilizados no meio acad\u00eamico em pesquisas isso por qu\u00ea desenvolvem uma \n\npol\u00edtica de incentivo ao uso dessas ferramentas dentro do meio acad\u00eamico, \n\nsendo adquiridos a valores acess\u00edveis quando se tratando de pesquisas em \n\nn\u00edvel acad\u00eamico. \n\nPor\u00e9m, em meio ao processo crescente rumo a universaliza\u00e7\u00e3o do uso \n\ndos SIGs Silva (1999, p.28), diz ser \u201cimportante ressaltar que a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nSIGs n\u00e3o garante a certeza e a seguran\u00e7a de que o produto final corresponda \n\na alternativas de solu\u00e7\u00f5es corretas\u201d, atentando pra qualidade necess\u00e1ria em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao banco de dados, ou seja, \u201cse este for impreciso e/ou cheio de erros, \n\no resultado final ser\u00e1 um mapa talvez extremamente colorido, capaz de \n\nimpressionar, mas na pr\u00e1tica, nada mais ser\u00e1 que um mapa sem significado, \n\nimpr\u00f3prio para uso\u201d. \n\nEm se tratando do uso do GPS (Sistema de Posicionamento Global), \n\nsegundo Piroli (2002, p.19), o mesmo: \n\n \n\nConsiste de uma constela\u00e7\u00e3o de 24 sat\u00e9lites que orbitam a \nterra a 20.000km, passando sobre o mesmo ponto da \nsuperf\u00edcie terrestre duas vezes por dia. Estes sat\u00e9lites emitem \nsinais de r\u00e1dio que s\u00e3o captados pelo aparelho de GPS que \nem fun\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do sat\u00e9lite informa a coordenada de \nqualquer ponto da superf\u00edcie da terra. \n\n \n\nDevido sua relev\u00e2ncia, o mesmo se porta como instrumento de grande \n\nefic\u00e1cia para aux\u00edlio em diversos estudos exemplo, na identifica\u00e7\u00e3o dos tipos \n\nde uso e cobertura da terra de determinada \u00e1rea com fins de mapeamento das \n\nmesmas. \n\nPor fim ressalta Fitz (2009, p.27) que \u201cpelas caracter\u00edsticas de sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, o profissional ge\u00f3grafo parece ser aquele que mais se adapta ao \n\nperfil exigido, ou ao menos faz parte de uma equipe multidisciplinar\u201d, \n\ndenotando assim o papel do ge\u00f3grafo no contexto e aplica\u00e7\u00e3o das \n\ngeotecnologias dispon\u00edveis. \n\nPiroli e Pereira (1999) mencionam a utilidade pr\u00e1tica destas \n\nferramentas e tecnologias reiterando que a jun\u00e7\u00e3o dos Sistemas de \n\nInforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas com imagens de sat\u00e9lites e t\u00e9cnicas de \n\ngeoprocessamento, possibilitam excelentes resultados. \n\n\n\n58 \n \n\n \n\nPiroli et al (2002) objetivando uma an\u00e1lise do uso da terra em uma \n\nmicrobacia hidrogr\u00e1fica buscaram  a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite e do \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Idrisi. Conclu\u00edram a grande contribui\u00e7\u00e3o do \n\nSIG nas diversas an\u00e1lises acerca do uso da terra na bacia. Uma delas foi a \n\ninadequada utiliza\u00e7\u00e3o da terra verificada em \u00e1reas de declividade ou solos que \n\ndeveriam estar protegidas. \n\nUtilizando a ferramenta LCM (Land Change Modeler) do Idrisi Taiga \n\nPiroli et al (2011), analisam as mudan\u00e7as no uso do solo em uma microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica entre os anos de 1971 e 2008, bem como os impactos sobre as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, apoiada no geoprocessamento. \n\nDestacando a citada ferramenta mencionam que a mesma \u201cgerou os mapas de \n\nganho, perda e persist\u00eancia das classes de uso do solo no per\u00edodo analisado, o \n\nque permitiu identificar as mudan\u00e7as no uso da terra, em termos de quantidade \n\ne na sua distribui\u00e7\u00e3o espacial\u201d. Os autores conclu\u00edram a efici\u00eancia da \n\nferramenta LCM a qual \u201cpermitiu a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises propostas, \n\nfacilitando a interpreta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do uso do solo na \u00e1rea de estudo, \n\nevidenciando as mudan\u00e7as, transi\u00e7\u00f5es e persist\u00eancia entre os diferentes usos\u201d.  \n\nOs trabalhos e aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ora citados e referentes a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das geotecnologias demonstram a import\u00e2ncia e contribui\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas em rela\u00e7\u00e3o aos estudos, pesquisas e a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e planejamento \n\nambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c...a paisagem \u00e9 formada n\u00e3o apenas de volumes mas tamb\u00e9m de cores, \nmovimentos, odores, sons, etc.\u201d  \n\n(Milton Santos, 1997) \n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\nProcedimentos metodol\u00f3gicos \n\n \n\n2.1 Esquema metodol\u00f3gico \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho bem como para atingir seus \n\nobjetivos, partiu-se primeiramente da inten\u00e7\u00e3o de aprofundar os estudos \n\nempreendidos na \u00e1rea de estudo. \n\n A aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento contribuiu para a \n\nsurg\u00eancia de dados e informa\u00e7\u00f5es referentes a din\u00e2mica ora processada na \n\nbacia ao longo do per\u00edodo de an\u00e1lise. \n\nDe forma detalhada apresenta-se a seguir os caminhos percorridos \n\npara o desenvolvimento deste trabalho, o qual de forma sint\u00e9tica pode ser \n\nvizualizado no esquema metodol\u00f3gico, Figura 01.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n\n2.2 Recorte e contextualiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo est\u00e1 localizada no oeste do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, na regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema.  \n\nAp\u00f3s nascer nas proximidades da \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de \n\nTaraba\u00ed, o Rebojo percorre, em dire\u00e7\u00e3o ao sua foz no Rio Paranapanema, a \n\n\u00e1rea territorial dos munic\u00edpios de Estrela do Norte e Pirapozinho. Desse modo \n\nest\u00e1 inserida nos limites administrativos de tr\u00eas munic\u00edpios paulistas, sendo os \n\ntr\u00eas munic\u00edpios pertencentes a Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente, \n\nMapa 01. \n\nA Regi\u00e3o Administrativa de Presidente Prudente possui uma \u00e1rea de \n\n23.777,10 Km\u00b2, uma popula\u00e7\u00e3o de 839.464 habitantes e uma densidade \n\ndemogr\u00e1fica de 35,31 hab/km\u00b2, (SEADE, 2010). Com rela\u00e7\u00e3o ao grau de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o a mesma possui 88,81%, (SEADE, 2010).  \n\nA \u00e1rea de estudo tamb\u00e9m est\u00e1 inserida nos limites e contexto da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Paranapanema, sendo este, limite administrativo com o \n\nEstado do Paran\u00e1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nComo integrante da \u00e1rea da bacia do Rio Paranapanema est\u00e1 inserida \n\nnos limites da UGRHI-22 (Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do \n\nPontal do Paranapanema), assim definida pela pol\u00edtica de gest\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo. Estabelecida pela Lei Estadual n\u00ba 9.034/94, \n\ncompreendendo uma \u00e1rea de aproximadamente 11.838 km\u00b2 de acordo com os \n\ndivisores de d\u2019\u00e1gua. Compreende uma totalidade de 26 munic\u00edpios integrantes \n\nda mesma dos quais 13 est\u00e3o integralmente inseridos na URGRHI-22. Nesta \n\nunidade tem-se a atua\u00e7\u00e3o do CBH-PP (Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Pontal \n\ndo Paranapanema) respons\u00e1vel pelo gerenciamento dos recursos h\u00eddricos, \n\nFigura 02.  \n\n \n\n \nFigura 02: Unidade de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos Pontal do Paranapanema \n- UGRHI 22.  \nFonte: Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos, 2008. \n\n \n\nSegundo o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (2009), a \n\nUGRHI-22 compreende uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 478.600 \n\nhabitantes, tendo como polo regional a cidade de Presidente Prudente com \n\n207.610 habitantes (IBGE, 2010), a qual exerce influ\u00eancia sobre os demais \n\nmunic\u00edpios dessa UGRHI e regi\u00e3o. Como observado, a cidade de Presidente \n\nPrudente concentra, portanto, mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o da UGRHI-22. Outra \n\ncaracter\u00edstica importante \u00e9 que apresenta perfil bastante urbanizado.  \n\n\n\n68 \n \n\n \n\nAspecto importante dessa regi\u00e3o s\u00e3o as terras devolutas alvo de \n\nconflitos pela posse das terras. Esta caracter\u00edstica acompanha o passado \n\nhist\u00f3rico de uso da terra na regi\u00e3o. Nesse contexto, tem-se a presen\u00e7a dos \n\nassentamentos rurais implementados como produto da reforma agr\u00e1ria pelo \n\nITESP e pelo INCRA.  \n\nDo seu passado hist\u00f3rico apreende-se que tal regi\u00e3o conheceu de \n\nin\u00edcio a supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria composta em grande parte por \n\nfloresta de mata atl\u00e2ntica para dar lugar a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica.  \n\nDe acordo com a Secretaria de Planejamento e Desenvolvimento \n\nRegional (2013), a regi\u00e3o atravessou v\u00e1rias fases econ\u00f4micas: extra\u00e7\u00e3o de \n\nmadeira e cria\u00e7\u00e3o de gado; caf\u00e9 nas d\u00e9cadas de 1920 e 1930; algod\u00e3o nas \n\nd\u00e9cadas de 1930 e 1940. Atualmente uma nova din\u00e2mica se faz presente no \n\ncontexto regional: a expans\u00e3o da cultura canavieira. \n\nSegundo o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos do Pontal do \n\nParanapanema (2009), a atividade que predomina na regi\u00e3o \u00e9 a agropecu\u00e1ria, \n\ncom destaque para a cana-de-a\u00e7\u00facar. Segundo o referido Relat\u00f3rio a \u00e1rea total \n\nda UGRHI compreende: 63,4% de pastagem; 16% de uso agr\u00edcola e 8% de \n\ncobertura vegetal nativa. \n\nNo intuito de ser \u201cutilizadas para os estudos de avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade h\u00eddrico superficial\u201d, a UGRHI-22 foi compartimentada em \n\nunidades hidrogr\u00e1ficas, segundo o Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). Dentro desta \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o, a bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo est\u00e1 inserida na \n\nUnidade Hidrogr\u00e1fica de Planejamento VII (Tribut\u00e1rios de at\u00e9 3\u00aa Ordem do \n\nParanapanema).  \n\nOutro contexto importante a ser ressaltado \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do CBH \u2013 \n\nParanapanema (Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Paranapanema) \n\nintegrando assim os Estados de S\u00e3o Paulo e do Paran\u00e1 na gest\u00e3o e \n\ngerenciamento dos recursos h\u00eddricos. \n\nEsta atual conjuntura tem grande import\u00e2ncia na medida em que os \n\nesfor\u00e7os direcionados a gest\u00e3o da bacia do Rio Paranapanema passam pela \n\nintegra\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o conjunta em n\u00edvel estadual ou nacional, haja vista ser \n\num rio de dom\u00ednio da uni\u00e3o e compartilhado entre dois Estados da federa\u00e7\u00e3o.  \n\nEsta regi\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, localizada no oeste do Estado, \n\npassou por grandes transforma\u00e7\u00f5es quanto ao seu contexto socioecon\u00f4mico, \n\n\n\n69 \n \n\n \n\npol\u00edtico-administrativo, bem como ambiental, haja vista os aspectos que a \n\ndelinearam em seu processo de ocupa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. \n\nA referida regi\u00e3o despertou o interesse dos primeiros desbravadores \n\nem busca de novas terras, por\u00e9m, interessados de imediato na riqueza de \n\nmadeira que recobria esta vasta por\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\u00c0 medida que avan\u00e7ava a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o aos poucos avan\u00e7avam \n\ntamb\u00e9m os meios e a infraestrutura necess\u00e1ria a consolida\u00e7\u00e3o do uso da terra. \n\nAssim, a chegada da estrada de ferro consolidava a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \n\nimprimindo aos poucos uma nova din\u00e2mica: a cultura cafeeira.  \n\nA regi\u00e3o conheceu tamb\u00e9m a expans\u00e3o da cultura algodoeira a qual \n\ntrouxe grandes empresas ligadas ao setor. \n\nPosteriormente, com o decl\u00ednio dessas citadas culturas, a regi\u00e3o aos \n\npoucos foi observando em sua paisagem as pastagens ganharem \n\nexpressividade de forma que as mesmas passam a ser predominantes em toda \n\na mesma, imprimindo, portanto, uma nova din\u00e2mica. \n\nTodas estas transforma\u00e7\u00f5es processadas quanto ao uso da terra na \n\nregi\u00e3o vieram acompanhadas da falta de manejo adequado da mesma o que \n\nacarretou in\u00fameros problemas ambientais, vis\u00edveis ao longo da mesma. \n\n \n\n \n\n2.3 Munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo \n\n2.3.1 Taraba\u00ed \n\n \n\nO munic\u00edpio de Taraba\u00ed pertencia aos limites administrativos do \n\nmunic\u00edpio de Pirapozinho at\u00e9 28 de fevereiro de 1964 quando foi desmembrado \n\ndeste e passou a figurar na condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio emancipado. \n\nFundado por Jo\u00e3o Boff, no ano de 1939, que comprou 30 alqueires de \n\nterra e dividiu-os em 500 lotes atribuindo ao local a denomina\u00e7\u00e3o de Nova \n\nIt\u00e1lia, em homenagem a sua terra natal. Os lotes foram vendidos \n\nposteriormente a Ulpiano Sevilha Dias no ano de 1941. Ulpiano deu \n\ncontinuidade a inten\u00e7\u00e3o de expandir a vila, esta passando a partir de 1941 a se \n\nchamar Vila Nova Am\u00e9rica j\u00e1 com benfeitorias importantes: surge a primeira \n\nind\u00fastria; primeira rede de energia e primeiro telefone. Em terreno doado por \n\nJo\u00e3o Boff construiu-se um templo religioso. \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nEm 1943, Ulpiano Sevilha, em sua resid\u00eancia, passa a manter uma \n\nimportante fonte de comunica\u00e7\u00e3o local: uma esp\u00e9cie de correio destinado \n\nent\u00e3o \u00e0s correspond\u00eancias direcionadas \u00e0 localidade. \n\nNo ano de 1944, a Vila Nova Am\u00e9rica observa grande progresso com \n\na chegada de novos colonizadores brasileiros e japoneses, tendo em 1948 a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do primeiro grupo escolar. \n\nPadre Hil\u00e1rio no ano de 1953 come\u00e7a a iniciativa de erguer uma nova \n\ncapela no Distrito. Esta passou a condi\u00e7\u00e3o de par\u00f3quia em 1965 quando o \n\nDistrito conseguiu sua emancipa\u00e7\u00e3o, Figura 03.  \n\n \n\n \nFigura 03: A paisagem e suas transforma\u00e7\u00f5es no tempo. \nFonte: (A) e (B) site: http://www.tarabai.sp.gov.br. \nAutor: (C) \u00c9der Pereira dos Santos, 2009. \n\n \n\nNo ano de 1953, a vila \u00e9 elevada a condi\u00e7\u00e3o de Distrito do munic\u00edpio \n\nde Pirapozinho. Em 1954 o Distrito observa a instala\u00e7\u00e3o do Cart\u00f3rio de \n\nRegistro Civil e Anexos, ainda no ano de 1954 o nome do Distrito passa a ser \n\nchamado de Taraba\u00ed, uma homenagem ao Major Fel\u00edcio Taraba\u00ed. Em 1955 \n\nTaraba\u00ed recebe a inaugura\u00e7\u00e3o de sua ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm 1958 a cidade de Taraba\u00ed ganha uma esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria que \n\npertencia ao Ramal Dourados e que se iniciava na cidade de Presidente \n\nPrudente com o objetivo de atravessar o Pontal do Paranapanema em dire\u00e7\u00e3o \n\na cidade de Dourados e de Ponta Por\u00e3 \u2013 MS. A constru\u00e7\u00e3o do ramal de \n\nDourados e a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria na cidade realizada pela construtora Camargo \n\nCorr\u00eaa trouxeram muitos benef\u00edcios para o com\u00e9rcio local, Figura 04. \n\n \n\nC B A \n\n\n\n71 \n \n\n \n\n \nFigura 04: Antiga esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria pertencente ao Ramal Dourados.  \nFonte: Site: http://www.estacoesferroviarias.com.br.  \n \n\nEm 28 de fevereiro de 1964, pela Lei Estadual n\u00ba 8092, o Distrito \u00e9 \n\ndesmembrado do munic\u00edpio de Pirapozinho e elevado a condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio \n\nde Taraba\u00ed, sendo sua instala\u00e7\u00e3o efetivada em 31 de mar\u00e7o de 1965. At\u00e9 este \n\nepis\u00f3dio houve muitos contratempos que dificultaram a emancipa\u00e7\u00e3o do \n\nDistrito, que teve como primeiro prefeito El\u00edsio Pereira da Silva.  \n\nAl\u00e9m da chegada da ferrovia outra via de comunica\u00e7\u00e3o importante \n\npara a cidade era a rodovia Estrada Boiadeira a qual ligava a cidade ao Estado \n\ndo Paran\u00e1 e que posteriormente daria lugar a Rua 7 de setembro, Figura 05. \n\n \n\n \nFigura 05: Rua 7 de Setembro e sua paisagem ao longo do tempo.  \nFonte: (A) e (B) site: http://www.tarabai.sp.gov.br. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2009. \n \n\nNas d\u00e9cadas de 1950 e 1960 houve grande incremento da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola no munic\u00edpio que chegou a ter uma usina de beneficiamento de \n\nalgod\u00e3o, al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o do amendoim. \n\nA hist\u00f3ria deste munic\u00edpio est\u00e1 ligada certamente aos que ali se \n\nestabeleceram em busca de uma melhor qualidade de vida e em busca de \n\nprogresso como: os imigrantes espanh\u00f3is, japoneses e tamb\u00e9m muitos \n\nnordestinos, os quais se esfor\u00e7aram para que houvesse educa\u00e7\u00e3o e o \n\naprimoramento da agricultura e do com\u00e9rcio. \n\nHoje o munic\u00edpio de Taraba\u00ed apresenta algumas pequenas ind\u00fastrias: \n\nfrigor\u00edfico; curtume, latic\u00ednio, etc. A cidade se expandiu com novos bairros e \n\nC B A \n\n\n\n72 \n \n\n \n\napresenta benef\u00edcios que contribuem para a busca de uma crescente qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o. Podemos observar o crescimento verificado na malha \n\nurbana da cidade de Taraba\u00ed entre o per\u00edodo de 1971/1972 e 2007/2008, \n\nFigura 06 e 07. \n\n \n\n \nFigura 06: Espacializa\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Taraba\u00ed em 1971/1972. \nFonte: Fotos a\u00e9reas - IAC em 1971/1972. \n \n\n \nFigura 07: Espacializa\u00e7\u00e3o da malha urbana da cidade de Taraba\u00ed em 2007/2008.  \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 \u2013 GADIS.  \n\n \n\nAos poucos a cultura canavieira tem se expandido pelo munic\u00edpio de \n\nforma mecanizada, por\u00e9m, principalmente nas proximidades da cidade de \n\nTaraba\u00ed, o que predomina s\u00e3o as pequenas propriedades, com produ\u00e7\u00f5es e \n\natividades diversificadas. \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nSegundo dados do IBGE (2010), o munic\u00edpio possui atualmente uma \n\n\u00e1rea territorial equivalente a 201,541 Km\u00b2 e entre 1970 e 2010, quanto aos \n\ndados de popula\u00e7\u00e3o, tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o na Tabela 01: \n\n \n\nTabela 01: Dados do munic\u00edpio de Taraba\u00ed. \nMunic\u00edpio de Taraba\u00ed \n\n\u00c1rea (Km\u00b2) 201,541 \n\nPIB (em milh\u00f5es de reais) 56,70 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nAno 1970 1980 1991 2000 2010 \n\nTotal 3 599 3 587 4 710 5 786 6.607 \n\nUrbana 1 552 2 173 3 927 5 227 6.109 \n\nRural 2 047 1 414 783 559 498 \n\nGrau de urbaniza\u00e7\u00e3o (%) 43,12 60,57 83,37 90,33 92,46 \n\nIDHM** - - 0,487 0,611 0,726 \n\nFonte: IBGE; SEADE; Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil 2013**. \n\n \nObserva-se um incremento na popula\u00e7\u00e3o quando considerado o \n\nper\u00edodo referente aos anos de 1970 \u2013 2010, por\u00e9m em se tratando da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural no mesmo per\u00edodo analisado ocorre um decr\u00e9scimo da mesma \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o urbana, vis\u00edvel na taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. \n\nO IDHM1 (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal) \u00e9 calculado \n\npelo PNUD Brasil, o IPEA e a Funda\u00e7\u00e3o Pinheiro visando adaptar a \n\nmetodologia do IDH global. Da mesma forma que o IDH global, considera-se o \n\ntrip\u00e9: longevidade; educa\u00e7\u00e3o e renda, adequando a metodologia global ao \n\ncontexto brasileiro e a disponibilidade de indicadores nacionais. Variando entre \n\n0 e 1 quanto mais pr\u00f3ximo de 1 maior ser\u00e1 o desenvolvimento humano do \n\nmunic\u00edpio. Distribui-se nas seguintes categorias: muito baixo \u2013 inferior a 0,500; \n\nbaixo - para valores entre 0,500 e 0,600; m\u00e9dio \u2013 para valores entre 0,600 e \n\n0,700; alto \u2013 para valores entre 0,700 e 0.800; muito alto \u2013 \u00edndice a partir de \n\n0,800. \n\n Nesse contexto, observa-se que o \u00edndice para o munic\u00edpio de Taraba\u00ed \n\nmostra-se, desde o per\u00edodo de 1991, em escala de crescimento registrando na \n\nedi\u00e7\u00e3o de 2010 IDHM alto. \n\n \n\n                                                \n1 http://atlasbrasil.org.br/2013/o_atlas/o_atlas_ \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n2.3.2 Estrela do Norte \n\n \n\nSegundo os dados hist\u00f3ricos - IBGE2; Prefeitura Municipal3 - as \n\nprimeiras fazendas surgidas na regi\u00e3o s\u00e3o datadas de 1925, capitaneadas \n\npelas seguintes fam\u00edlias: Jos\u00e9 Gon\u00e7alves, Jos\u00e9 Pontife e \u201cManezinho Biano\u201d.  \n\nNo entanto o primeiro n\u00facleo urbano somente foi implantado no ano de \n\n1942 tendo in\u00edcio com uma capela erguida por seus fundadores: Hernani de \n\nMatos Nabuco, \u00c1lvaro de Jesus e Jos\u00e9 Mignoli. Em homenagem ao Coronel \n\nAlbino da Cruz Sobrinho, um dos primeiros moradores, escolheu-se o nome de \n\nsua fazenda em Minas Gerais: Estrela do Norte. \n\nPara esta localidade se dirigiram v\u00e1rios migrantes provindos de v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds, principalmente do Nordeste, bem como teve tamb\u00e9m influ\u00eancia \n\nda imigra\u00e7\u00e3o japonesa. \n\nEm 30 de dezembro de 1953 pela Lei Estadual n\u00ba 2456, criou-se o \n\nDistrito de Estrela do Norte, este fazendo parte dos dom\u00ednios administrativos do \n\nmunic\u00edpio de Pirapozinho, Figura 08. \n\n \n\n \nFigura 08: A paisagem antiga e a atual da cidade de Estrela do Norte.  \nFonte: (A) Site: http://www.estreladonorte.sp.gov.br \nAutor: (B) \u00c9der Pereira dos Santos, 2009. \n\n \n\nEm 28 de fevereiro de 1964, pela Lei Estadual n\u00ba 8092, \u00e9 \n\ndesmembrado do munic\u00edpio de Pirapozinho e elevado a condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio, \n\nsendo efetivado em 31 de mar\u00e7o de 1965. \n\nSegundo dados do IBGE (2010), o munic\u00edpio de Estrela do Norte \n\npossui hoje uma \u00e1rea territorial equivalente a 263,420 Km\u00b2. \n\n                                                \n2 http://www.ibge.gov.br/cidadesat/index.php \n3 http://www.estreladonorte.sp.gov.br/  \n\nB A \n\n\n\n75 \n \n\n \n\nA economia do munic\u00edpio gira em torno da cultura canavieira que se \n\nestende por vastas \u00e1reas do mesmo sendo que boa parte se encontra j\u00e1 em \n\nprocesso de mecaniza\u00e7\u00e3o. In\u00fameras pequenas propriedades ou mesmo \n\ngrandes fazendas hoje se encontram arrendadas a cultura canavieira a qual \n\npredomina na paisagem do munic\u00edpio. \n\nEm meio ao predom\u00ednio da cultura e paisagem canavieira tem-se como \n\nelemento diferenciado nessa din\u00e2mica a \u00e1rea conhecida como antiga Fazenda \n\nRebojo, o qual foi um projeto pioneiro no Estado de S\u00e3o Paulo referente \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da reforma agr\u00e1ria. A antiga Fazenda Rebojo traz consigo em seu \n\nhist\u00f3rico um conflito pela posse de suas terras entre seu propriet\u00e1rio e os \n\ntrabalhadores que residiam e trabalhavam na mesma. Em virtude do conflito \n\nregistra-se que foi necess\u00e1rio at\u00e9 mesmo a presen\u00e7a e interven\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito \n\nbrasileiro na sua conten\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o. Como solu\u00e7\u00e3o do impasse realizou-se \n\na desapropria\u00e7\u00e3o da mesma de forma que foi dividida em pequenas \n\npropriedades. A ordem era ocupar a terra e produzir ainda que fosse \n\nnecess\u00e1rio derrubar a mata que houvesse na propriedade. Pode-se observar \n\nnas fotos a\u00e9reas de 1971/1972, uma \u00e1rea intensamente agr\u00edcola e destoante \n\nquando se observa seu entorno composto pelas pastagens, Figura 09. \n\n \n\n \nFigura 09: Espacializa\u00e7\u00e3o da antiga Fazenda Rebojo e a cidade de Estrela do Norte. \nFonte: Fotografia a\u00e9rea 1971/1972 \u2013 IAC. \n\n \n\nNesta \u00e1rea do munic\u00edpio pode-se observar as pequenas propriedades \n\nque hoje s\u00e3o circundadas pela expans\u00e3o canavieira que avan\u00e7a e faz deste \n\n\n\n76 \n \n\n \n\ntrecho um remanescente de pequenas propriedades agr\u00edcolas em meio a \n\npaisagem predominante da monocultura canavieira que em muitos trechos j\u00e1 \u00e9 \n\nmecanizada. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Estrela do Norte tem-se a din\u00e2mica de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es engendradas no \u00e2mbito dessa pequena malha urbana entre o \n\nper\u00edodo de 1971/1972 e 2007/2008, Figura 10 e 11. \n\n \n\n \nFigura 10: Espacializa\u00e7\u00e3o da cidade de Estrela do Norte no ano de 1971/1972. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas - IAC.  \n \n\n\n\n77 \n \n\n \n\n \nFigura 11: Espacializa\u00e7\u00e3o da cidade de Estrela do Norte no ano de 2007/2008. \nFonte: Imagem do sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) \u2013 GADIS. \n\n \n\nCom uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 2.658 habitantes atualmente, \n\nsegundo dados do IBGE (2010), o munic\u00edpio vem perdendo popula\u00e7\u00e3o ou \n\nmesmo n\u00e3o tendo incremento da mesma nos \u00faltimos anos. O incremento que \n\nhouve foi relacionado ao processo do \u00eaxodo rural o qual \u00e9 bastante expressivo \n\nao longo do per\u00edodo analisado. A popula\u00e7\u00e3o rural, comparada a urbana, cada \n\nvez se torna menor, Tabela 02. \n\n \n\nTabela 02: Dados do munic\u00edpio de Estrela do Norte. \nMunic\u00edpio de Estrela do Norte \n\n\u00c1rea (Km\u00b2) 263,420 \n\nPIB (em milh\u00f5es de reais) 44,08 \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nAno 1970 1980 1991 2000 2010 \n\nTotal 3 322 3 395 2 777 2 625 2.658 \n\nUrbana 488 1 070 1 653 1 786 2.099 \n\nRural 2 834 2 325 1 124 839 559 \n\nGrau de urbaniza\u00e7\u00e3o (%) 14,68 31,51 59,52 68,03 78,96 \n\nIDHM** - - 0,458 0,645 0,740 \n\nFonte: IBGE; SEADE*; Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil em 2013**. \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nEm se tratando do IDHM do munic\u00edpio, o mesmo se encontra em \n\ncrescente evolu\u00e7\u00e3o sendo que na edi\u00e7\u00e3o de 2010 o munic\u00edpio registrou IDHM \n\nalto. \n\n \n\n2.3.3 Pirapozinho \n\n \n\nInicialmente chamado de patrim\u00f4nio S\u00e3o Jo\u00e3o, ligava por uma picada \n\nna mata, as terras de Francisco Bertasso e Benedito Reis Barreiro a Presidente \n\nPrudente. O engenheiro da Prefeitura de Presidente Prudente Albino Gomes \n\nTeixeira em 1933, loteou terras no patrim\u00f4nio e as vendeu incentivando a vinda \n\nde moradores de outras regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, \n\ncriando em 1936, o Distrito de Paz com o nome de Pirapozinho, em virtude do \n\nnome do ribeir\u00e3o que ali se faz presente. O Distrito pertencente a Presidente \n\nPrudente, logo observou seu desenvolvimento ligado \u00e0s atividades agr\u00edcola e \n\ncomercial e chegou a sua emancipa\u00e7\u00e3o em dezembro de 1948. \n\nQuando de sua emancipa\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio compreendia os \n\ndistritos de Estrela do Norte, Taraba\u00ed, Narandiba e Itoror\u00f3 do Paranapanema, \n\nhoje sendo apenas este \u00faltimo um dos seus distritos, tendo os demais \n\nadquirido emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa. O Distrito de Itoror\u00f3 do \n\nParanapanema se localiza j\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de divisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\ncom o Estado do Paran\u00e1 tendo como limite o rio Paranapanema.  \n\nSegundo dados do IBGE (2010) a atual \u00e1rea territorial do munic\u00edpio \u00e9 \n\nde 477,988 Km\u00b2, Tabela 03. \n\nO munic\u00edpio de Pirapozinho n\u00e3o tem sua sede na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo, apenas a parte sul do munic\u00edpio \n\ncompreende a mesma. Neste trecho ao sul, a expans\u00e3o da cultura canavieira \n\nse mostra intensa, sendo esta mecanizada em grande parte devido \u00e0s \u00e1reas \n\nplanas existente no relevo. \n\n \n\nTabela 03: Dados do munic\u00edpio de Pirapozinho. \nMunic\u00edpio de Pirapozinho \n\n\u00c1rea (Km\u00b2)  477,988 \n\nPIB (em milh\u00f5es de reais) 393,349 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Ano 1970 1980 1991 2000 2010 \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nTotal 15 \n\n922 \n\n18 065 20 998 22 104 24.694 \n\nUrbana 8 807 14 437 19 035 20 715 23.462 \n\nRural 7 115 3 628 1 963 1 389 1.232 \n\nGrau de urbaniza\u00e7\u00e3o (%) 55,31 79,91 90,65 93,71 95,01 \n\nIDHM* - - 0,520 0,668 0,776 \n\nFonte: IBGE; SEADE*. \n \n\nObserva-se com rela\u00e7\u00e3o aos dados referentes \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o que \n\nhouve aumento da mesma ao longo do per\u00edodo considerado. Neste contexto o \n\nn\u00famero de habitantes da \u00e1rea urbana aumentou enquanto na \u00e1rea rural o \n\nmesmo sofreu decl\u00ednio. \n\nEm se tratando do \u00edndice IDHM do munic\u00edpio no per\u00edodo em quest\u00e3o \n\nobserva-se que o mesmo registrou crescente aumento, estando na edi\u00e7\u00e3o de \n\n2010 com alto \u00edndice. \n\n \n\n \n\n2.3.4 Saneamento b\u00e1sico nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo \n \n\nAnalisou-se a presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o dos sistemas de tratamento de \n\nesgoto e de abastecimento nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo. Os dados aqui \n\nmencionados partem dos relat\u00f3rios de situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nestabelecidos pela UGRHI-22, os quais s\u00e3o monitorados no sentido de sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos relat\u00f3rios anteriores e que certamente contribuem \n\ncom as a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o. \n\nConsiderando o abastecimento p\u00fablico nos tr\u00eas munic\u00edpios, observa-\n\nse o seguinte panorama na Tabela 04: \n\n \n\nTabela 04: Abastecimento p\u00fablico de \u00e1gua nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo. \n\nAbastecimento p\u00fablico \n\nMunic\u00edpio Concess\u00e3o Tipo de capta\u00e7\u00e3o \nAbastecimento \n\n% (2000) \n\nTaraba\u00ed Sabesp subterr\u00e2nea 98,63 \n\nEstrela do Norte Sabesp subterr\u00e2nea 98,98 \n\nPirapozinho Sabesp subterr\u00e2nea 98,93 \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o 2008 (CBH-PP). \n\n\n\n80 \n \n\n \n\nEsta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o muito verificada nos munic\u00edpios da regi\u00e3o do \n\nPontal do Paranapanema, n\u00e3o somente dos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo, ou \n\nseja, a maioria tem na obten\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea o abastecimento de \u00e1gua. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o muito se relaciona ao fato de que as sedes dos munic\u00edpios foram \n\ninstaladas nos espig\u00f5es, ou seja, nos divisores de \u00e1gua das bacias. \n\nO munic\u00edpio de Taraba\u00ed possui 2 (dois) po\u00e7os de \u00e1gua subterr\u00e2nea \n\npara realiza\u00e7\u00e3o do abastecimento p\u00fablico sob responsabilidade da SABESP, \n\nenquanto concession\u00e1ria do servi\u00e7o. O munic\u00edpio de Estrela do Norte tamb\u00e9m \n\npossui para seu abastecimento p\u00fablico 2 (dois) po\u00e7os subterr\u00e2neos, os quais \n\ntamb\u00e9m sob a responsabilidade da SABESP. Quanto ao munic\u00edpio de \n\nPirapozinho o mesmo possui 9 (nove) po\u00e7os de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea, \n\nsendo 1 (um) no Distrito de Itoror\u00f3 do Paranapanema, pr\u00f3ximo a foz do ribeir\u00e3o \n\ndo Rebojo. \n\nEm se tratando dos dados relacionados ao esgotamento sanit\u00e1rio \n\ndesses munic\u00edpios tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: atualmente todos os \n\nmunic\u00edpios possuem Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgoto (ETE), e todas estas \n\nsob a responsabilidade da SABESP enquanto concession\u00e1ria do servi\u00e7o \n\nprestado, vide Tabela 05. \n\n \n\nTabela 05: Rede de Esgoto sanit\u00e1rio nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo. \n\nMunic\u00edpio Concess\u00e3o Coleta \nTratamento \nreferente a \n\ncoleta \n\nEfici\u00eancia \n% \n\nCorpo Receptor \n\nTaraba\u00ed Sabesp 96 100 85% Ribeir\u00e3o Rebojo \n\nEstrela do \n\nNorte \nSabesp 95 100 83% c\u00f3rrego Anhambu \n\nPirapozinho Sabesp 92 100 74% \nRibeir\u00e3o \n\nPirapozinho \n\nFonte: Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o 2008. \n \n\nA ETE do munic\u00edpio de Taraba\u00ed atualmente coleta 96% do esgoto \n\nproduzido na cidade e possui uma efici\u00eancia de 85% estando, portanto, dentro \n\ndos n\u00edveis aceit\u00e1veis pela legisla\u00e7\u00e3o referente aos aspectos da polui\u00e7\u00e3o que \n\nestabelece o limite de 80% de efici\u00eancia. Tal limite \u00e9 estabelecido pelo Decreto \n\nEstadual n\u00ba 8.468/76, o qual disp\u00f5e sobre a preven\u00e7\u00e3o e o controle da polui\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente, Figura 12.  \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFigura 12: Lagoa de tratamento de Esgoto de Taraba\u00ed. \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n\n \n\nDa localidade da lagoa at\u00e9 sua \u00e1rea de lan\u00e7amento no Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo s\u00e3o pouco mais de 1 km. Neste ponto de lan\u00e7amento de efluentes \n\nencontra-se a presen\u00e7a de mata ciliar de forma que o lan\u00e7amento torna-se \n\noculto aos olhos de observadores, haja vista a mata que o circunda, Figura 13. \n\n \n\n \nFigura 13: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Taraba\u00ed. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n \n\nNo munic\u00edpio de Estrela do Norte a ETE possui uma coleta de 95% do \n\nesgoto produzido e uma efici\u00eancia de 83%, atingindo tamb\u00e9m o exigido pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental referente a esses aspectos, Figura 14. \n\n\n\n82 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \nFigura 14: Lagoa de tratamento \u2013 ETE Estrela do Norte.  \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n\n \n\nNa cidade de Estrela do Norte, a lagoa de tratamento se localiza a \n\nmenos de 5 km da mesma e o ponto de lan\u00e7amento de efluentes ao lado, no \n\nc\u00f3rrego Anhambu, este sem qualquer sinal de vegeta\u00e7\u00e3o natural em suas \n\nmargens a n\u00e3o ser gram\u00edneas, Figura 15. \n\n \n\n \n Figura 15: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Estrela do Norte. \n Autor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013.  \n  \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a ETE do munic\u00edpio de Pirapozinho a mesma se encontra \n\nem opera\u00e7\u00e3o recentemente em compara\u00e7\u00e3o as outras ETEs dos munic\u00edpios da \n\n\u00e1rea de estudo. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos de 2008, \n\na ETE possui uma coleta de 92% e uma efici\u00eancia registrada em 74%, ou seja, \n\nencontra-se abaixo do estipulado pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental que trata das fontes \n\npoluidoras e que determina como m\u00ednimo de efici\u00eancia 80%. \n\nComo mencionado a ETE de Pirapozinho encontra-se em opera\u00e7\u00e3o \n\nrecentemente e antes o cen\u00e1rio que se observava era o lan\u00e7amento in natura \n\ndo esgoto no corpo d\u2019\u00e1gua, Figura 16. \n\n \n\n \nFigura 16: Da esquerda para a direita, antigo local de lan\u00e7amento in natura do esgoto \ne constru\u00e7\u00e3o da ETE de Pirapozinho. \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n \n\nObserva-se pelas Tabelas 4 e 5 anteriores, que os munic\u00edpios da \u00e1rea \n\nde estudo t\u00eam como fonte de capta\u00e7\u00e3o para seu abastecimento p\u00fablico po\u00e7os \n\nde \u00e1gua subterr\u00e2nea e o lan\u00e7amento do esgotamento sanit\u00e1rio tem como corpo \n\nreceptor os cursos d\u2019\u00e1gua superficiais. \n\nEntende-se que a presen\u00e7a nos munic\u00edpios das referidas ETEs, muito \n\ncontribuem para a busca da qualidade ambiental. Por\u00e9m, ressalta-se o fato de \n\nque mesmo estando dentro dos crit\u00e9rios estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o que \n\nespecifica o enquadramento de 80% de efici\u00eancia sabe-se que h\u00e1 polui\u00e7\u00e3o \n\nainda presente nos efluentes, haja vista n\u00e3o apresentarem 100% efici\u00eancia. \n\n \n \n2.3.5 Res\u00edduos s\u00f3lidos \n \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nOutra quest\u00e3o importante e que implica certamente na qualidade de \n\nvida de uma popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o as quest\u00f5es relacionadas aos res\u00edduos s\u00f3lidos.  \n\nA sociedade antr\u00f3pica cada vez mais se insere em um contexto de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e de forma ainda insustent\u00e1vel. O \n\nconsumismo humano desconsidera os recursos naturais como fontes \n\nesgot\u00e1veis, tornando incerto o atendimento das gera\u00e7\u00f5es futuras e produzindo \n\ngrande quantidade de res\u00edduos, sendo estes nem sempre dispostos de forma \n\nadequada.  \n\nO Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares (CETESB, \n\n2011) \u201creflete as condi\u00e7\u00f5es ambientais dos sistemas de tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos domiciliares em opera\u00e7\u00e3o, a partir de dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es coletados e consolidados\u201d no per\u00edodo referente a 1997 a 2011 nos \n\nmunic\u00edpios paulistas. De acordo com o citado relat\u00f3rio, as informa\u00e7\u00f5es \n\ncoletadas mediante question\u00e1rio padronizado e subdividido em 3 partes \n\nreferentes \u00e0s caracter\u00edsticas locacionais, estruturais e operacionais foram \n\nprocessadas, de forma que tais informa\u00e7\u00f5es \u201cpermitem expressar as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais dos locais de tratamento e disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos por meio dos \n\n\u00cdndices.\u201d Tais \u00edndices s\u00e3o assim dispostos: IQR-\u00cdndice de Qualidade de Aterro \n\nde Res\u00edduos, IQR-Valas \u2013 \u00cdndice de Qualidade de Aterro de Res\u00edduos em Vala \n\ne o IQC-\u00cdndice de Qualidade de Usinas de Compostagem, sendo a pontua\u00e7\u00e3o \n\numa varia\u00e7\u00e3o de 0 a 10, vide Tabela 06. \n\n \n\nTabela 06: Enquadramento das condi\u00e7\u00f5es das instala\u00e7\u00f5es de tratamento e/ou \ndestina\u00e7\u00e3o final de res\u00edduos s\u00f3lidos domiciliares em fun\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de IQR, \nIQR-Valas e IQC. \n\nIQR/IQR-Valas/IQC Enquadramento \n0,0 a 6,0  Condi\u00e7\u00f5es Inadequadas (I) \n\n6,1 a 8,0   Condi\u00e7\u00f5es Controladas (C) \n\n  8,1 a 10,0    Condi\u00e7\u00f5es Adequadas (A) \n\nFonte: Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares (CETESB, 2011). \n\n \n\nConsiderando-se a disposi\u00e7\u00e3o desses res\u00edduos domiciliares gerados \n\nnos munic\u00edpios da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo, tem-se a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo de 1997 a 2011, vide Tabela 07: \n\n \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nTabela 07: Enquadramento dos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo quanto \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es de tratamento e disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos domiciliares (IQR) \u2013 1997; \n1999; 2001; 2003; 2005; 2007; 2009 e 2011. \n\nRes\u00edduos domiciliares \n\nMunic\u00edpio \n \n\nLixo \n(t/dia) \n\nIQR \n\nE\nn\n\nq\nu\n\na\nd\n\nra\nm\n\ne\nn\n\nto\n \n\n1\n9\n\n9\n7\n \n\n1\n9\n\n9\n9\n \n\n2\n0\n\n0\n1\n \n\n2\n0\n\n0\n3\n \n\n2\n0\n\n0\n5\n \n\n2\n0\n\n0\n7\n \n\n2\n0\n\n0\n9\n \n\n2\n0\n\n1\n1\n \n\nTaraba\u00ed 2,5 2,7 4,0 9,4 9,0 8,7 8,3 8,4 8,2 A \n\nEstrela do \nNorte \n\n0,8 2,6 2,9 2,4 7,7 7,3 3,8 8,6 7,4 C \n\nPirapozinh\no \n\n9,5 3,3 3,7 1,8 7,8 4,6 6,4 7,0 4,9 C \n\nFonte: Invent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares (CETESB, 2011). \n\n \n\nDe acordo com o Invent\u00e1rio, o munic\u00edpio de Taraba\u00ed produz cerca de \n\n2,5 t/dia de lixo. Com rela\u00e7\u00e3o ao destino final de res\u00edduos dom\u00e9sticos, o \n\nmunic\u00edpio apresenta resultados positivos em rela\u00e7\u00e3o aos dados. Observa-se a \n\nmelhor avalia\u00e7\u00e3o no ano de 2001 e 2003 com \u00edndice de 9,4 e 9,0, \n\nrespectivamente. O Invent\u00e1rio no ano de 2011 enquadra o munic\u00edpio na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de adequado (A), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de tratamento e \n\ndisposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos domiciliares. No Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004), o munic\u00edpio \n\napresenta como destino final o aterro em vala, Figura 17. \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 17: Destino final em aterro em vala no munic\u00edpio de Taraba\u00ed. \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n\n\n\n86 \n \n\n \n\nO munic\u00edpio de Estrela do Norte, segundo o Invent\u00e1rio, apresenta uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o de lixo por t/dia na ordem de 0,8. Em se tratando do destino final de \n\nres\u00edduos domiciliares no per\u00edodo em an\u00e1lise observa-se uma melhora \n\ngradativa, por\u00e9m bastante oscilante quanto aos \u00edndices apresentados no \n\nper\u00edodo. O melhor \u00edndice apresentado foi de 8,6 no ano de 2009. O \n\nenquadramento do munic\u00edpio foi classificado no Invent\u00e1rio como controlado (C). \n\nNo Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004), Estrela do Norte apresenta como destino final o \n\naterro em vala, Figura 18.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nFigura 18: Destino final em aterro em vala no munic\u00edpio de Estrela do Norte. \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n \n\nQuanto ao munic\u00edpio de Pirapozinho, o Invent\u00e1rio demonstrou que o \n\nmesmo configura uma produ\u00e7\u00e3o de 9,5 t/dia de lixo. Em rela\u00e7\u00e3o ao destino final \n\ndos res\u00edduos domiciliares, o mesmo demonstrou \u00edndices bastante vari\u00e1veis no \n\nper\u00edodo, sendo o maior registrado no ano de 2009 avaliado em 7,0. O \n\nenquadramento do munic\u00edpio segundo o Invent\u00e1rio \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o de controlado \n\n(C). O Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004) apresentou a situa\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00e3o final em \n\nlix\u00e3o, vide Figura 19. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nFigura 19: Destino final em situa\u00e7\u00e3o de lix\u00e3o no munic\u00edpio de Pirapozinho. \nFonte: Relat\u00f3rio I (CPTI, 2004). \n \n\n \n\n2.4 Descri\u00e7\u00e3o dos materiais \n\n2.4.1 Material \n\n2.4.1.1 Equipamentos e aplicativos computacionais utilizados \n\n \n\nPara o desenvolvimento deste trabalho utilizou-se v\u00e1rios equipamentos \n\ncomputacionais. Desde a escrita at\u00e9 as fases de processamento dos dados e \n\ninforma\u00e7\u00f5es onde estes \u00faltimos exigiram capacidade de velocidade, mem\u00f3ria e \n\nprocessamento computacional. \n\nTrabalhou-se com: \n\n \n\n? computador de 3 Gb de mem\u00f3ria RAM e 2.3 GHz, 800 MHz de \nvelocidade de processamento, com capacidade de 250Gb de \n\narmazenamento; \n\n? Tela de 23\u2019\u2019 Philips Led para produ\u00e7\u00e3o e melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos \nmapas; imagens e fotografias a\u00e9reas; \n\n? C\u00e2mera fotogr\u00e1fica; \n? Aplicativo Idrisi Taiga; \n? Aplicativo Global Mapper 13; \n? Aplicativo Corel Draw X6 para edi\u00e7\u00e3o; \n?  Aplicativo Adobe Photoshop CS4 para gerar mosaico de fotografias; \n\n\n\n88 \n \n\n \n\n?  GPS de navega\u00e7\u00e3o Garmin para a coleta de pontos de controle; \n? Impressora e Plotter; \n? Aplicativo Google Earth a fim de visualizar as \u00e1reas de interesse e \n\ncontribuir com a log\u00edstica de campo; \n\n \n\n2.4.1.2 Base de dados \n\n \n\nPara alimenta\u00e7\u00e3o do banco de dados desta pesquisa buscou-se como \n\nrefer\u00eancia a utiliza\u00e7\u00e3o dos seguintes dados: \n\n \n\na) As cartas topogr\u00e1ficas do IBGE disponibilizadas na escala 1: 50 000 \n\ncom equidist\u00e2ncia de 20 m entre curvas de n\u00edvel de forma que as \n\nmesmas recobrissem a \u00e1rea de estudo. Para tanto se utilizou de um \n\nmosaico composto de 4 (quatro) folhas cartogr\u00e1ficas a saber: SF-22-Y-\n\nB-II-3; SF-22-Y-B-V-1; SF-22-Y-B-II-4; SF-22-Y-B-V-2 datadas dos anos \n\nde 1973 e 1975. Os citados arquivos, em extens\u00e3o DGN, compreendem \n\ndados referentes \u00e0s curvas de n\u00edvel; hidrografia, do qual p\u00f4de-se extrair \n\no limite da \u00e1rea de estudo. Os arquivos foram adquiridos no banco de \n\ndados do grupo de pesquisas GADIS sendo estes adquiridos \n\noriginalmente no site do IBGE4; \n\nb) Fotografias a\u00e9reas datadas de 1971/1972 na escala de voo 1: 25 000 \n\nadquiridas junto ao IAC/Campinas. Tais fotos foram adquiridas em \n\nformato digital sendo necess\u00e1rio um total de 86 fotos para a composi\u00e7\u00e3o \n\ndo mosaico de recobrimento da \u00e1rea de estudo. Ressalta-se que tais \n\nfotos a\u00e9reas encontravam-se originalmente n\u00e3o ortorretificadas; \n\nc) Imagens digitais obtidas pelo sat\u00e9lite ALOS (sensores Prism e Avnir-2, \n\nrespectivamente: 2,5 m e 10 m de resolu\u00e7\u00e3o espacial) presentes no \n\nbanco de dados do grupo de pesquisas GADIS/FCT-UNESP, sendo \n\nestas adquiridas com custo financeiro junto ao IBGE, e em formato tiff; \n\nd) Trabalhos de campo realizados durante toda a fase da pesquisa de \n\nmestrado, entre 2011 e 2013, nos quais foram extra\u00eddas fotografias e \n\ncoletados pontos com GPS; \n                                                \n\n4 http://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm; \n\n \n\n\n\n89 \n \n\n \n\n2.5 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nPara chegar-se aos resultados o caminho percorrido contou com as \n\nseguintes etapas:  \n\n \n\na) Trabalhos de campo;  \n\nb) Georreferenciamento; delimita\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o do banco de dados da \n\n\u00e1rea de estudo; \n\nc) Vetoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra dos per\u00edodos em \n\nan\u00e1lise; \n\nd) Processamento dos dados no m\u00f3dulo LCM (Land Change Modeler) do \n\nIdrisi Taiga; \n\ne) An\u00e1lise dos dados processados no LCM do Idrisi Taiga; \n\nf) Elabora\u00e7\u00e3o final dos mapas; \n\n \n\n2.5.1 Trabalhos de campo  \n\n \n\nOs trabalhos de campo foram fundamentais para o desenvolvimento \n\nda presente pesquisa haja vista que os mesmos s\u00e3o importantes na aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde dados e informa\u00e7\u00f5es, ou mesmo na verifica\u00e7\u00e3o in loco da din\u00e2mica ora \n\nestudada, enriquecendo a pesquisa. \n\nInicialmente, em 2011, o primeiro trabalho de campo visou percorrer \n\numa \u00e1rea maior do que a referente a \u00e1rea de estudo de forma a adquirir pontos \n\nde controle nas extremidades da bacia hidrogr\u00e1fica e assim contribuir para com \n\na qualidade do georreferenciamento das imagens utilizadas no banco de \n\ndados, Figura 20. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n \nFigura 20: Trabalho de campo inicial visando coleta de pontos de controle nas \nextremidades da bacia hidrogr\u00e1fica. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2011. \n \n\nPara orientar o deslocamento deste trabalho de campo visando a \n\ncoleta de pontos de controle, utilizou-se de imagens do Google Earth, as quais  \n\ncontribu\u00edram para a escolha de pontos ao longo da bacia e a log\u00edstica em \n\ncampo.  \n\nMunidos de GPS de navega\u00e7\u00e3o realizou-se a coleta de pontos de \n\ncontrole que foram adquiridos junto a locais que facilitassem posteriormente \n\nsua identifica\u00e7\u00e3o nas imagens a serem georreferenciadas e sua \n\ncorrespond\u00eancia nas cartas topogr\u00e1ficas, como por exemplo: intersec\u00e7\u00f5es de \n\nestradas; pontes, etc. Com rela\u00e7\u00e3o ao uso do GPS para coleta destes pontos \n\nde controle, ressalta Piroli (2010, p. 35) que \u201cdevemos observar a precis\u00e3o \n\ndeste, comparada com a resolu\u00e7\u00e3o da imagem a ser georreferenciada, e o \n\ndatum em que o mesmo est\u00e1 obtendo as coordenadas\u201d. Para um GPS de \n\nnavega\u00e7\u00e3o, como o utilizado na pesquisa, considerou-se como aceit\u00e1vel um \n\nerro pr\u00f3ximo de 3 m. \n\nNeste caso o cuidado com este processo foi tomado na medida em \n\nque o mesmo foi importante no georreferenciamento das imagens do sat\u00e9lite \n\nALOS e na fus\u00e3o de seus sensores Prism e Avnir-2, possibilitando a qualidade \n\nno processo de fus\u00e3o realizado. \n\nOs demais trabalhos de campo realizados ao longo do \n\ndesenvolvimento da pesquisa foram fundamentais para se conhecer a din\u00e2mica \n\nda bacia e entender os processos de transforma\u00e7\u00f5es no uso e cobertura da \n\n\n\n91 \n \n\n \n\nterra. Os mesmos possibilitaram conhecer de perto a qualidade ou degrada\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais: \u00e1gua; solo; vegeta\u00e7\u00e3o etc, Figura 21. \n\n \n\n \nFigura 21: Trabalhos de campo para o reconhecimento dos recursos naturais e dos \nproblemas ambientais existentes. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n2.5.2 Georrefer\u00eancia; delimita\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o do banco de dados da \n\n\u00e1rea de estudo \n\n \n\nRessalta Piroli (2010, p.21) que o georreferenciamento ou corre\u00e7\u00e3o \n\ngeom\u00e9trica, ou at\u00e9 mesmo registro: \n\n \n\n\u00c9 um procedimento para registrar espacialmente uma imagem \n\u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o real no terreno. Esse procedimento \u00e9 usado \npara associar uma imagem a um sistema de coordenadas \nuniversalmente reconhecido, como Lat/Long. ou Universal \nTransversa de Mercator (UTM), com origem conhecida (Grifo \nnosso). \n \n\nO georreferenciamento das imagens do sat\u00e9lite ALOS de 2007/2008, \n\nsensores Prism e Avnir-2, contou com os pontos de controle adquiridos em \n\ncampo, de forma que tais imagens fossem base para a composi\u00e7\u00e3o do banco \n\nde dados. Identificou-se as coordenadas dos pontos de controle, coordenadas \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nx e y na imagem. Lembrando a necessidade de uma quantidade m\u00ednima de \n\npontos de controle de acordo com a fun\u00e7\u00e3o de mapeamento utilizada, linear, \n\nquadr\u00e1tica ou c\u00fabica, o que varia de acordo com o tamanho da \u00e1rea de \n\nmapeamento. Ap\u00f3s o quarto ponto, o software (Idrisi Taiga) passa a informar o \n\nerro residual e o erro m\u00e9dio quadr\u00e1tico (RMS). Para que o georreferenciamento \n\nseja adequado. Este erro deve ser menor que a metade da resolu\u00e7\u00e3o espacial \n\nda imagem georreferenciada, considerando os pixels. A imagem pancrom\u00e1tica \n\ncom 2,5 m e imagem multiespectral com 10 m de resolu\u00e7\u00e3o espacial, Figura \n\n22. \n\n \n\n \nFigura 22: M\u00f3dulo de georreferenciamento no Idrisi Taiga \u2013 Reformat/resample. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nPara os dois sensores, Prism e Avnir-2, no processo de \n\ngeorreferenciamento de suas imagens registrou-se um erro total abaixo de 1 \n\npixel. \n\nNo mesmo m\u00f3dulo do Idrisi Taiga efetuou-se o georreferenciamento \n\ndo mosaico de cartas topogr\u00e1ficas da \u00e1rea de estudo, tendo como base a \n\nimagem ALOS j\u00e1 georreferenciada. Com este procedimento efetuado foi \n\nposs\u00edvel delimitar a \u00e1rea de estudo na carta topogr\u00e1fica em escala 1: 50 000. \n\nConsiderando os divisores de \u00e1gua delimitou-se a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo, permitindo que, por meio de ferramentas no software Idrisi \n\nTaiga, se pudesse trabalhar somente com a \u00e1rea especificada.  \n\nRessalta-se o fato de se trabalhar com uma base na escala 1: 50 000 \n\ndevido a \u00e1rea de estudo n\u00e3o possuir uma base de dados em escala mais \n\naproximada. \n\n\n\n93 \n \n\n \n\nOutro dado e processo importante foi a fus\u00e3o das imagens dos \n\nsensores Prism e Avnir-2, respectivamente 2,5 m e 10 m de resolu\u00e7\u00e3o espacial, \n\no qual consiste segundo Piroli (2010, p.41), em \u201cmelhorar a resolu\u00e7\u00e3o (espacial \n\ne espectral) das imagens, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o dos alvos\u201d. \n\nTendo as duas imagens dos respectivos sensores georreferenciadas, \n\nse utilizou do m\u00f3dulo do Idrisi Taiga Image Processing/Enhancement/ \n\nPansharpen, que efetuou tal processo de fus\u00e3o.  \n\nObtendo a imagem fusionada, esta passou a ser a refer\u00eancia no banco \n\nde dados para outros processamentos, haja vista que para cruzamentos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es se faz necess\u00e1rio a mesma presen\u00e7a de linhas e colunas, Figura \n\n23. \n\n \n\n \nFigura 23: Imagem da fus\u00e3o dos sensores Prism e Avnir-2 sat\u00e9lite ALOS 2007/2008.  \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nRessalta-se que em rela\u00e7\u00e3o as bandas multiespectrais da imagem do \n\nsat\u00e9lite ALOS, utilizou-se a composi\u00e7\u00e3o 342, respectivamente, compondo o \n\nRGB. A prefer\u00eancia pela mesma \u00e9 justificada pela prerrogativa de que o \n\nresultado de sua composi\u00e7\u00e3o satisfazia os objetivos do trabalho. \n\nOutro procedimento necess\u00e1rio neste trabalho para a montagem do \n\nbanco de dados foi a constru\u00e7\u00e3o do mosaico de fotografias a\u00e9reas da \u00e1rea de \n\nestudo composto por 86 fotos n\u00e3o ortorretificadas. O manuseio deste \n\nprocedimento se deu no aplicativo Adobe Photoshop, Figura 24. \n\n \n\n\n\n94 \n \n\n \n\n \nFigura 24: Montagem do mosaico de 86 fotos a\u00e9reas no software Adobe Photoshop. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nCompletada a montagem do mosaico georreferenciou-se o mesmo o \n\nqual, por motivos de distor\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias de fotos n\u00e3o corrigidas ou \n\nortorretificadas exigiu um processo trabalhoso at\u00e9 chegar-se a um erro total \n\naceit\u00e1vel, como j\u00e1 explicitado em processo de georreferenciamento no \n\nambiente Idrisi Taiga. Para tanto houve a necessidade de uma grande \n\nquantidade de pontos de controle bem distribu\u00eddos objetivando-se a precis\u00e3o \n\nno georreferenciamento, assim, sua quantidade chegou a 216 pontos. Para \n\ntanto alguns pontos de controle foram ativados ou ocultados. Ressalta-se que \n\nos maiores erros apresentados encontravam-se nas bordas da imagem, \n\nprovavelmente relacionados ao relevo, haja vista serem \u00e1reas de divisores.  \n\nA imagem fusionada do sat\u00e9lite ALOS foi utilizada como refer\u00eancia \n\npara o processo, Figura 25. \n\n\n\n95 \n \n\n \n\n \nFigura 25: Processo de georrefer\u00eancia do mosaico de fotos a\u00e9reas. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nNa Tabela 08, pode-se observar os par\u00e2metros das imagens do \n\nsat\u00e9lite ALOS, sensor PRSIM e AVNIR-2, como tamb\u00e9m das fotografias a\u00e9reas \n\nutilizadas para a composi\u00e7\u00e3o do mosaico mencionado. \n\n \n\nTabela 08: Par\u00e2metros do sat\u00e9lite ALOS e das fotografias a\u00e9reas. \nPar\u00e2metros do sat\u00e9lite ALOS\u00b9 \n\nSensor \nResolu\u00e7\u00e3o \nEspacial \n\nFaixa Imageada \nQuantidade de Bandas \n\nEspectrais \n\nAVNIR-2 10 m 70 Km (no NADIR) \n4 (Azul, Verde, Vermelho e \n\nInfra Vermelho) \n\nPRISM 2,5 m \n35 Km (modo TRIPLET) \n70 Km (modo NADIR) \n\n1 (Pancrom\u00e1tico) \n\nPar\u00e2metros das fotografias a\u00e9reas\u00b2 \nAno Escala de v\u00f4o \u00d3rg\u00e3o \n\n1971/1972 1: 25 000 IBC/GERCA \nFonte:\u00b9http://engesat.com.br; \u00b2Informa\u00e7\u00e3oes do Setor de Geoprocessamento/IAC. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n\n\n96 \n \n\n \n\n2.5.3 Vetoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra do per\u00edodo em \n\nan\u00e1lise \n\n \n\nO processo de vetoriza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra \n\nrealizou-se atrav\u00e9s do m\u00f3dulo Digitize do Idrisi Taiga.  \n\nConsiderou-se na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e cobertura da terra \n\nas classes propostas pelo Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra (IBGE, 2006) o \n\nqual especifica o seguinte sistema de classifica\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n-Contendo quatro itens, o n\u00edvel I (classes) indica as principais \ncategorias da cobertura terrestre no planeta, que podem ser \ndiscriminadas a partir da interpreta\u00e7\u00e3o direta dos dados dos \nsensores remotos. Atendem aos usu\u00e1rios interessados em \ninforma\u00e7\u00f5es nacionais ou inter-regionais. \n-O n\u00edvel II (subclasses), abarcando 10 itens, traduz a cobertura \ne o uso em uma escala mais regional. Nesse n\u00edvel nem todas \nas categorias podem ser interpretadas com igual confiabilidade \nsomente a partir de dados de sensores remotos, sendo \nnecess\u00e1rio o uso de dados complementares e observa\u00e7\u00f5es de \ncampo. \n-O n\u00edvel III (unidades) explicita os usos propriamente ditos, e \npor comportar in\u00fameras combina\u00e7\u00f5es entre os tipos de uso e \nde cobertura do territ\u00f3rio nacional, n\u00e3o foi concebido com um \nn\u00famero predefinido de itens. Neste patamar \u00e9 imprescind\u00edvel a \nutiliza\u00e7\u00e3o de dados ex\u00f3genos aos sensores remotos, como \naqueles obtidos a partir de observa\u00e7\u00f5es em campo, \ninvent\u00e1rios, entrevistas e documenta\u00e7\u00e3o em geral. \n\n \n\nAbaixo na Figura 26, tem-se a representa\u00e7\u00e3o de cada classe, \n\nsubclasse de uso e cobertura da terra, bem como as cores a serem utilizadas \n\npara cada uma das mesmas. \n\n \n\n\n\n97 \n \n\n \n\n \nFigura 26: Classes da cobertura e do uso da terra. \nFonte: Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra (IBGE, 2006). \n\n \n\nRessalta-se que para o desenvolvimento deste trabalho se realizou \n\nalgumas adapta\u00e7\u00f5es quando necess\u00e1rias na utiliza\u00e7\u00e3o do referido manual \n\nt\u00e9cnico do IBGE na defini\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra da bacia. \n\nForam consideradas as seguintes classes de uso e cobertura da terra: \n\n1.1 Cidade; 1.2 Estradas; 2.1 Cultura agr\u00edcola; 2.2 Cana-de-a\u00e7\u00facar; 2.3 \n\nPastagem; 2.4 Reflorestamento; 2.5 Sedes; 3.1 Floresta; 3.2 Campestre; 3.3 \n\n\u00c1rea \u00famida e 4.1 Represamentos.  \n\nAs referidas adapta\u00e7\u00f5es concentraram-se a partir do n\u00edvel II e assim \n\nforam dispostas: \n\n \n\n? 1. \u00c1reas antr\u00f3picas N\u00e3o Agr\u00edcolas \n \n\nMapeou-se as classes 1.1 Cidade e 1.2 Estradas, estas enquadradas \n\ncomo \u00e1reas urbanizadas. \n\n\n\n98 \n \n\n \n\n? 2. \u00c1reas Antr\u00f3picas Agr\u00edcolas \n \n\nConsiderou-se como classe as \u00e1reas de 2.1 Cultura agr\u00edcola, esta \n\nproveniente da aglutina\u00e7\u00e3o das classes Cultura Tempor\u00e1ria e Cultura \n\nPermanente; 2.2 Cana-de-a\u00e7\u00facar, foi  mapeada em particular devido a inten\u00e7\u00e3o \n\nde acompanhar sua din\u00e2mica na \u00e1rea da bacia; 2.3 Pastagem, para \u00e1reas \n\ncobertas com capins que servem de alimento para o gado; 2.4 \n\nReflorestamento, esta uma unidade de mapeamento compreendente da classe \n\nSilvicultura; 2.5 Sedes, representando as sedes de propriedades rurais. \n\n \n\n? 3. \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural \n \n\nMapeou-se as classes 3.1 Floresta; 3.2 Campestre e 3.3 \u00c1rea \u00famida, \n\nesta \u00faltima devido sua import\u00e2ncia na din\u00e2mica ambiental haja vista que: \n\n \n\nAo longo do litoral, bem como nas plan\u00edcies fluviais e mesmo \nao redor das depress\u00f5es aluvionares (p\u00e2ntanos, lagunas e \nlagoas), ocorrem frequentemente terrenos inst\u00e1veis cobertos \nde vegeta\u00e7\u00e3o, em constante sucess\u00e3o, de ter\u00f3fitos, \ncript\u00f3fitos (ge\u00f3fitos e/ ou hidr\u00f3fitos), hemicript\u00f3fitos, \ncam\u00e9fitos e nanofaner\u00f3fitos. Trata-se de uma vegeta\u00e7\u00e3o de \nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter ed\u00e1fico, que ocupa os terrenos \nrejuvenescidos pelas seguidas deposi\u00e7\u00f5es de areias \nmarinhas nas praias e restigas, as aluvi\u00f5es fluviomarinhas \nnas embocaduras dos rios e os solos ribeirinhos aluviais e \nlacustres. S\u00e3o essas as forma\u00e7\u00f5es que se consideram como \npertencendo ao \u2018complexo vegetacional ed\u00e1fico de primeira \nocupa\u00e7\u00e3o\u2019 (forma\u00e7\u00f5es pioneiras). (IBGE, 1992, p.31). \n\n \n\n \n\n?  4. \u00c1gua \n \n\nMapeou-se nesta classe as \u00e1reas de 4.1 Represamentos presentes ao \n\nlongo da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n \n\nA seguir, na Figura 27, tem-se de forma sint\u00e9tica o esquema de \n\nelabora\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra para a bacia hidrogr\u00e1fica \n\ncom base no Manual T\u00e9cnico do IBGE (2006), com as devidas adequa\u00e7\u00f5es \n\ncomo especificado. \n\n\n\n99 \n \n\n \n\n \nFigura 27: Classes de uso e cobertura da terra utilizada no trabalho. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nTendo o mosaico de fotografias a\u00e9reas de 1971/1972 em m\u00e3os partiu-\n\nse para o processo de vetorizar cada uma das classes de uso e cobertura da \n\nterra existentes neste per\u00edodo, Figura 28. \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n\n \nFigura 28: Processo de digitaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra de \n1971/1972. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nO mesmo procedimento de digitaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso e \n\ncobertura da terra foi utilizado para o mapeamento referente ao per\u00edodo de \n\n2007/2008 a partir da imagem ALOS fusionada, Figura 29. \n\n \n\n \nFigura 29: Processo de digitaliza\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra de \n2007/2008. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nNo Quadro 01, mostra-se as chaves de interpreta\u00e7\u00e3o que foram \n\nutilizadas para auxiliar o trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o visual da imagem de sat\u00e9lite \n\ne das fotografias a\u00e9reas. Contudo, estas, aliadas aos trabalhos de campo, \n\npossibilitaram a efici\u00eancia do presente trabalho. \n\n \n\nQuadro 01: Chaves de interpreta\u00e7\u00e3o: Tonalidade e cor; Forma e tamanho; \nPadr\u00e3o; Textura; Associa\u00e7\u00e3o e Sombra; \n\nC\nla\n\ns\ns\n\ne\n \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nImagem \nALOS \n\n2007/2008 \nFus\u00e3o/RGB \n\n342 \n\nFotos A\u00e9reas \n1971/1972 \n\nCaracter\u00edsticas no \ncampo \n\nC\nid\n\na\nd\ne\n\n \n\nALOS \nCor: rosa escuro \nTextura: grossa \nPadr\u00e3o: quadriculado \n\n \nFOTOS \n\nTextura: grossa \nPadr\u00e3o: quadriculado \n\n   \n\nE\ns\ntr\n\na\nd\n\na\n \n\nALOS \nCor: roxo escuro \nTextura: lisa \nPadr\u00e3o: linear \n \n\nFOTOS \nTextura: fina \nPadr\u00e3o: linear \n\n   \n\nC\nu\n\nlt\nu\n\nra\n a\n\ng\nr\u00ed\n\nco\nla\n\n \n\nALOS \nCor: azul claro e solo \npreparado em rosa \nTextura: \u00e1spera \nPadr\u00e3o: quadriculado \n \n\nFOTOS \nTextura: grossa \nPadr\u00e3o: quadriculado \n\n   \n\nP\na\n\ns\nta\n\ng\ne\n\nm\n \n\nALOS \nCor: azul e verde \nTextura: fina \nPadr\u00e3o: linear \n \n\nFOTOS \nTextura: fina \nPadr\u00e3o: uniforme \n\n   \n\n\n\n102 \n \n\n \n\nR\ne\n\nfl\no\n\nre\nst\n\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n ALOS \n\nCor: verde claro \nTextura: grossa \nPadr\u00e3o: linear \n \n\nFOTOS \nTextura:    * \nPadr\u00e3o:     * \n\n \n\n* \n\n \n\nS\ne\n\nd\ne\n\ns \n\nALOS \nCor: rosa e roxo \nTextura: grossa \nPadr\u00e3o: linear \n \n\nFOTOS \nTextura: fina \nPadr\u00e3o: linear \n\n   \n\nC\na\n\nn\na\n\n-d\ne\n\n-a\n\u00e7\n\u00fa\n\nca\nr ALOS \n\nCor: verde \nTextura: fina \nPadr\u00e3o:quadriculado \n \n\nFOTOS \nTextura:   * \nPadr\u00e3o:    * \n\n \n\n* \n\n \n\nF\nlo\n\nre\ns\nta\n\n \n\nALOS \nCor: verde denso \nTextura: lisa \n \n\nFOTOS \nTextura: \u00e1spera \n\n   \n\nC\na\n\nm\np\n\ne\nst\n\nre\n ALOS \n\nCor: verde escuro \nTextura: rugosa \n \n\nFOTOS \nTextura: rugosa  \n\n  \n\n\u00c1\nre\n\na\n \u00fa\n\nm\nid\n\na\n ALOS \n\nCor: azul escuro \nTextura: lisa \n \n\nFOTOS \nTextura: grossa \n\n   \n\nR\ne\n\np\nre\n\nsa\nm\n\ne\nn\n\nto\ns ALOS \n\nCor: roxo \nTextura: lisa \n \n\nFOTOS \nTextura: lisa    \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012; (*) N\u00e3o foram mapeadas. \n \n\nRessalta-se aqui a escolha pelo processo manual de classifica\u00e7\u00e3o dos \n\nusos e cobertura da terra pelo fato de se buscar uma maior intera\u00e7\u00e3o entre os \n\n\n\n103 \n \n\n \n\nmapeamentos e as an\u00e1lises posteriores acerca de se entender a din\u00e2mica da \n\nbacia.  \n\n \n\n2.5.4 An\u00e1lise dos dados processados no m\u00f3dulo Land Change Modeler \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise ao longo do per\u00edodo citado, entre \n\n1971/1972 e 2007/2008, utilizamos o m\u00f3dulo LCM (Land Change Modeler) do \n\nSIG Idrisi edi\u00e7\u00e3o Taiga. O mesmo permitiu a gera\u00e7\u00e3o dos mapas que \n\npossibilitaram as an\u00e1lises relacionadas ao: ganho e perda; persist\u00eancia; \n\ntransi\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as. O mapa de mudan\u00e7as traz consigo as mesmas \n\ninforma\u00e7\u00f5es contidas no mapa de transi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m de forma sintetizada.  \n\nO m\u00f3dulo LCM \u00e9 desenvolvido pelo Clarck Labs5, e pode contribuir \n\ncom a\u00e7\u00f5es de planejamento de forma direta, haja vista sua capacidade de \n\ncruzamento de dados e informa\u00e7\u00f5es. Estes dados e informa\u00e7\u00f5es surgidos nos \n\nprocessamentos efetuados nos permite analisar e tomar decis\u00f5es com base \n\nnas mudan\u00e7as, transforma\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas impostas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nUma caracter\u00edstica deste m\u00f3dulo \u00e9 o ambiente amig\u00e1vel em que a \n\nmesma possibilita trabalhar, haja vista que cabe ao pesquisador/usu\u00e1rio montar \n\nseu banco de dados e dar as coordenadas para a gera\u00e7\u00e3o das in\u00fameras \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dados. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao LCM, Demarchi e Piroli (2010) ressaltam que o \n\nmesmo \u201cpermite a gera\u00e7\u00e3o de in\u00fameros mapas de mudan\u00e7as, ganhos, perdas, \n\npersist\u00eancia e transi\u00e7\u00f5es no uso da terra entre dois per\u00edodos de tempo de \n\nmaneira r\u00e1pida e eficiente\u201d.  \n\n \n\n? Mapeamentos realizados com a ferramenta LCM \n \n\nEfetuadas as digitaliza\u00e7\u00f5es nos mapas de 1971/1972 e 2007/2008 \n\nrasterizou-se as classes de uso e cobertura da terra. Em seguida, estas foram \n\nprocessadas no m\u00f3dulo LCM. Este procedimento exige apenas a cria\u00e7\u00e3o de \n\num projeto o qual conter\u00e1 as an\u00e1lises processadas, Figura 30.  \n\n                                                \n5 http://clarklabs.org/ \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 30: Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do projeto no ambiente LCM do Idrisi tem-se a gera\u00e7\u00e3o das \nin\u00fameras an\u00e1lises. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nO cruzamento das informa\u00e7\u00f5es referentes ao per\u00edodo de 1971/1972 e \n\n2007/2008 trouxe elementos que muito contribu\u00edram para o entendimento da \n\ndin\u00e2mica vigente na bacia neste per\u00edodo. Na Figura 31, tem-se o registro do \n\nGanho e Perda que se processou no per\u00edodo em cada um dos usos e cobertura \n\nmapeados.  \n\n \n\n \nFigura 31: Mapeamentos referentes ao Ganho e Perda de cada uso e cobertura \nmapeado no per\u00edodo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n\n\n105 \n \n\n \n\n \nNa Figura 32, tem-se a espacializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es referentes as \n\nmudan\u00e7as ocorridas em cada uso e cobertura e destes em rela\u00e7\u00e3o a todos os \n\noutros, ou seja, uma s\u00edntese dessa informa\u00e7\u00e3o em um \u00fanico mapa.  \n\n \n\n \nFigura 32: Espacializa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as registradas em cada uso e cobertura da terra \nno per\u00edodo em an\u00e1lise. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nObt\u00eam-se tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es referentes a persist\u00eancia dos usos e \n\ncobertura da terra ao longo do per\u00edodo analisado, ou seja, quais usos e \n\ncobertura se mantiveram sem sofrerem qualquer altera\u00e7\u00e3o, Figura 33. Como j\u00e1 \n\nmencionado, o mesmo possui as mesmas informa\u00e7\u00f5es contidas no mapa de \n\nmudan\u00e7as, por\u00e9m analisando de forma individual cada uso e cobertura. \n\n \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n \nFigura 33: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra no per\u00edodo em an\u00e1lise. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012.  \n \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o que emerge diz respeito a transi\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 \n\nespecificado, trazendo as mesmas informa\u00e7\u00f5es que o mapa de mudan\u00e7as, \n\npor\u00e9m de forma individual, referente a cada classe de uso e cobertura da terra, \n\nFigura 34. \n\n \n\n \nFigura 34: Transi\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para outros usos e cobertura. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n2.5.5 Elabora\u00e7\u00e3o final dos mapas \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o final dos mapas portou-se como fundamental haja vista \n\nque s\u00e3o fontes de informa\u00e7\u00f5es. Houve uma busca pela qualidade na \n\nelabora\u00e7\u00e3o final dos mesmos.  \n\nExportou-se os arquivos das informa\u00e7\u00f5es mapeadas e geradas no \n\naplicativo Idrisi Taiga, para os formatos .tiff ou DXF, respectivamente imagem e \n\nvetor. Importou-se os mesmos no aplicativo CorelDraw X6, no qual houve o \n\nacabamento final de cada mapa elaborado. Exportados em JPG compuseram o \n\npresente trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\n \n \n \n \n\nO Rebojo e sua paisagem, a paisagem e o antr\u00f3pico. \n \n \n\n \nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\nResultados e discuss\u00f5es \n\n \n\n3.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral da bacia hidrogr\u00e1fica \n\n \n\nContextualizada a \u00e1rea de estudo em rela\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o e bacia na qual \n\nest\u00e1 inserida, segui-se com a caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos f\u00edsicos da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo. Esta, ainda que contenha aspectos que a \n\nhomogene\u00edza no contexto geral e atual da regi\u00e3o e da bacia do Rio \n\nParanapanema, apresenta suas particularidades, presentes em sua paisagem. \n\n \n\n3.1.1 \u00c1rea \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo apresenta uma \u00e1rea de \n\n337,1 km\u00b2 ou o equivalente a 33.709 hectares.  \n\n \n\n \n\n3.1.2 Rede de drenagem: par\u00e2metros morfom\u00e9tricos \n\n \n\nA drenagem do Ribeir\u00e3o do Rebojo tem sua nascente nas \n\ncoordenadas em 444.344 E / 7532.736 N (UTM - 22, Sul), em local muito \n\npr\u00f3ximo a \u00e1rea urbana de Taraba\u00ed. A din\u00e2mica observada in loco \u00e9 uma \n\nprogressiva aproxima\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana \u00e0s \u00e1reas de nascente do ribeir\u00e3o, \n\nFigura 35. \n\n \n\n \nFigura 35: \u00c1rea de nascente do Ribeir\u00e3o do Rebojo e \u00e1rea urbana j\u00e1 em aproxima\u00e7\u00e3o. \nFonte: (A) Google Earth: 19/05/2012; (B) \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nSua rede de drenagem se espacializa na maior parte dos limites \n\nmunicipais de Taraba\u00ed e Estrela do Norte, e em Pirapozinho, atravessa o \n\nmesmo em seu extremo sul, tendo sua foz no Rio Paranapanema. \n\nCom o arquivo raster da bacia, calculou-se o comprimento total de sua \n\nrede de drenagem, esta alcan\u00e7ando 924.835 metros ou 924,8 km. Tal c\u00e1lculo \n\nfoi efetuado com o arquivo raster, devido este procedimento ser necess\u00e1rio no \n\nsoftware Idrisi Taiga. \n\nCalculou-se tamb\u00e9m, o grau de densidade de drenagem da bacia, ou \n\nseja, a propens\u00e3o que a mesma possui em rela\u00e7\u00e3o aos processos erosivos. \n\nConsiderou-se para tanto a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n                                     Dd = Cr             onde, \n\n                                              A \n\n? Cr = comprimento da rede de drenagem (Km); \n? A = \u00c1rea da bacia hidrogr\u00e1fica (Km\u00b2); \n? Dd = Densidade de drenagem (Km/h\u00b2); \n\n \n\nOs par\u00e2metros morfom\u00e9tricos s\u00e3o mostrados na Tabela 09: \n\n \n\nTabela 09: Par\u00e2metros morfom\u00e9tricos de densidade de drenagem. \n\nGrau de densidade de drenagem Valores em Km/h\u00b2 \n\nMuito baixa&lt;0,5 \n\nBaixa 0,5 a 3,0 \n\nM\u00e9dia 3,0 a 7,5 \n\nAlta 7,5 a 20 \n\nMuito alta >20 \n\nFonte: Florenzano, 2008. \n\n \n\nObteve-se para a bacia uma densidade de drenagem na ordem de 2,7 \n\nkm/h\u00b2, isto considerando o comprimento de sua rede de drenagem pela sua \n\n\u00e1rea. Aponta-se, portanto, a coloca\u00e7\u00e3o da bacia na faixa considerada de baixo \n\ngrau de densidade de drenagem. Com rela\u00e7\u00e3o ao seu padr\u00e3o de drenagem, a \n\nmesma apresenta-se, principalmente no m\u00e9dio curso, meandrante. Mostra-se \n\nsinuosa nesse trecho e com caracter\u00edstica de migra\u00e7\u00e3o, verificado pelos \n\n\n\n113 \n \n\n \n\nmeandros abandonados ao longo de seu canal de drenagem. Pode-se \n\nvisualizar esta din\u00e2mica nas fotos a\u00e9reas datadas de 1971/1972, Figura 36.  \n\n \n\n \nFigura 36: Padr\u00e3o da drenagem no Ribeir\u00e3o do Rebojo denotando meandros, \nprincipalmente no m\u00e9dio curso. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\nComparando-se a drenagem deste per\u00edodo com as imagens de sat\u00e9lite \n\ndatadas de 2007/2008 verifica-se que o canal do rio sofre ajustes ao longo de \n\nseu percurso, como se pode observar na Figura 37. \n\n \n\n \nFigura 37: Ajustes do canal do Rebojo entre 1971/1972 e 2007/2008, respectivamente. \nFonte: Fotografia a\u00e9rea1971/1972 \u2013 IAC e Imagem do Sat\u00e9lite ALOS 2007/2008 \u2013 \nGADIS.  \n\n\n\n114 \n \n\n \n\nEm termos de largura, o Ribeir\u00e3o do Rebojo pode ser considerado \n\nestreito na maior parte do seu trecho e de seus afluentes, por\u00e9m nas \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas a sua foz adquire maior largura, chegando a alguns pontos a larguras \n\nsuperiores a 200 m, Figura 38. \n\n \n\n \nFigura 38: Largura do canal do Rebojo da nascente a foz. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n \n\nO fator que contribuiu para o alargamento da \u00e1rea da sua foz est\u00e1 \n\nrelacionado a constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio da hidrel\u00e9trica situada a oeste - \n\nRepresa de Taquaru\u00e7u. Esta teve suas obras iniciadas no ano de 1980 e seu \n\nprimeiro grupo gerador entrou em funcionamento no ano de 1994. Suas obras \n\nforam paralisadas devido a crise econ\u00f4mica registrada no per\u00edodo de in\u00edcio de \n\nsua constru\u00e7\u00e3o. Com os recursos destinados a constru\u00e7\u00e3o da Usina de Rosana \n\n\n\n115 \n \n\n \n\nsuas obras ficaram paralisadas por certo tempo registrando assim o longo \n\nper\u00edodo entre o in\u00edcio de suas obras, em 1980 e o t\u00e9rmino de seu \u00faltimo grupo \n\ngerador no ano de 1996. Assim sendo, pela magnitude que este tipo de \n\nempreendimento representa em termos de aparato constru\u00eddo e impactos \n\nocasionados nos recursos naturais, pode-se dizer que a mesma contribuiu para \n\na gera\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es na paisagem da bacia em seu trecho da foz no \n\nRio Paranapanema. Na Figura 39, pode-se observar a paisagem neste trecho \n\ndo Rio Paranapanema, no in\u00edcio - andamento - t\u00e9rmino das obras, de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da referida usina hidrel\u00e9trica. \n\n \n\n \nFigura 39: Respectivamente, da esquerda pra direita, o in\u00edcio (09/01/1980), andamento \n(24/05/1980) e t\u00e9rmino (Fevereiro/1996) das obras de constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica \nde Taquaru\u00e7u. \nFonte: http://www.memoriaduke.com.br. \n \n\nPode-se tamb\u00e9m visualizar esta paisagem nas fotografias a\u00e9reas \n\ndatadas de 1971/1972, per\u00edodo anterior a cria\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio e nas \n\nimagens de sat\u00e9lite datadas do ano de 2007/2008, essas \u00faltimas identificando \n\no per\u00edodo ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio, Figura 40. \n\n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\n \nFigura 40: Foz do Rebojo entre os dois per\u00edodos analisados. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC; Imagem do sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) \n2007/2008 \u2013 GADIS. \n \n\nConsiderando-se o ano e as fotografias a\u00e9reas de 1971/1972, antes do \n\nrepresamento, o Ribeir\u00e3o do Rebojo possu\u00eda uma \u00e1rea de drenagem em sua \n\nfoz de aproximadamente 7,95 hectares. Ap\u00f3s o represamento e com base nas \n\nimagens de sat\u00e9lite datadas do ano de 2007/2008 verifica-se que o mesmo \n\npossui uma \u00e1rea de drenagem em sua foz de 154,41 hectares. Ao se \n\nconsiderar a \u00e1rea anterior ao represamento e a \u00e1rea ap\u00f3s o mesmo, verifica-se \n\nque houve 146,46 hectares de \u00e1rea inundada em se tratando de sua foz. Pode-\n\nse observar este contexto no Figura 41. \n\n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nFigura 41: \u00c1rea da foz do Rebojo antes e ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o: entre 1971/1972 e \n2007/2008. \n\n\u00c1rea da foz do Rebojo antes e ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o em hectares (ha)\n\n7,95\n\n146,46\n154,41\n\n\u00c1rea total antes da\ninunda\u00e7\u00e3o - 1971/1972\n\u00c1rea total inundada\n\n\u00c1rea total ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o -\n2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel verificar a expressividade dessa transforma\u00e7\u00e3o na \n\npaisagem da bacia em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de sua foz por meio dos dados \n\nquantitativos ora mencionados como tamb\u00e9m por meio da espacializa\u00e7\u00e3o \n\ndessas informa\u00e7\u00f5es. Nos Mapa 02 e 03, pode-se observar esta transforma\u00e7\u00e3o \n\nna paisagem da foz do Rebojo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n3.1.3 Hipsometria \n\n \n\nOs dados espacializando a altimetria da bacia hidrogr\u00e1fica indicam a \n\nocorr\u00eancia de pontos altim\u00e9tricos variando entre 322 m (menor valor de ponto \n\ncotado) e 465 m (maior valor de ponto cotado). As curvas de n\u00edvel, em \n\nequidist\u00e2ncia de 20 m, registram valores entre 260 m e 480 m. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es a respeito da altimetria indicam uma bacia sem \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas onde os pontos de maior altitude se encontram \n\njustamente no alinhamento dos divisores de \u00e1gua e que delimitam a \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nTra\u00e7ou-se o perfil topogr\u00e1fico da bacia, A-B no sentido da nascente at\u00e9 \n\nsua foz, C-D cortando a mesma no sentido leste \u00e0 oeste. No sentido A-B pode-\n\nse observar o desn\u00edvel do relevo na bacia quando em dire\u00e7\u00e3o a foz da mesma \n\nno Rio Paranapanema. No sentido C-D observa-se o ponto de desn\u00edvel mais \n\nacentuado representado justamente pela calha do Ribeir\u00e3o do Rebojo e seus \n\ndivisores de \u00e1gua \u00e0 leste e \u00e0 oeste da bacia. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es referentes ao perfil topogr\u00e1fico da \n\nbacia est\u00e1 presente no Mapa 04, e a respeito da hipsometria no Mapa 05. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n3.1.4 Declividade \n\n \n\n? Considerando os dados altim\u00e9tricos da bacia hidrogr\u00e1fica \ngerou-se o mapa contendo as informa\u00e7\u00f5es referentes a \n\ndeclividade das vertentes, a partir das curvas de n\u00edvel da carta \n\ntopogr\u00e1fica do IBGE em escala 1: 50.000,  com equidist\u00e2ncia \n\nde 20 m;  \n\n \n\nO mapa de declividade passou pelo processo de produ\u00e7\u00e3o mediante o \n\nmodelo digital de eleva\u00e7\u00e3o tendo posteriormente seus valores fatiados em \n\nclasses consideradas a partir da metodologia proposta por Lepsch et al. (1991). \n\nMetodologia esta voltada para fins de conserva\u00e7\u00e3o de solos, Tabela 10. \n\n \n\nTabela 10: Intervalos de classe de declive e abrang\u00eancia. \n\nIntervalo Relevo \n\nOcorr\u00eancia das \nclasses de declive \n\nna \u00e1rea da bacia em \n(%) \n\nCor caracter\u00edstica \n\n0 a 3% Plano 60,24 R=255 G=255 B=196 \n\n3 a 6% Suave Ondulado 26,61 R=255 G=193 B=132 \n\n6 a 12% Ondulado 11,24       R=255 G=167 B=79 \n\n12 a 20% Forte ondulado 1,73       R=255 G=143 B=32 \n\n20 a 40% Montanhoso 0,18       R=206 G=103 B=0 \n\n>40% Escarpado 0,00       R=130 G=65 B=0 \nFonte: Metodologia para fins de conserva\u00e7\u00e3o de solos, Lepsch et al. (1991), adaptado \npor Santos, E.P dos 2013. \n \n\nConsiderando-se as classes de declividade e obtendo os dados das \n\nmesmas em porcentagem e em hectares de \u00e1rea de ocorr\u00eancia, tem-se a \n\nseguinte distribui\u00e7\u00e3o das mesmas: \n\n \n\n- a classe de declividade correspondente ao intervalo de 0 a 3% \n\nresponde pela maior incid\u00eancia na bacia representando uma \u00e1rea de 20.307,00 \n\nha, correspondendo a 60,24% de \u00e1rea na bacia. A classe de intervalo entre 3 a \n\n6% se espacializa pela bacia com uma \u00e1rea de 8.969,70 ha e respondendo por \n\n26,61% de \u00e1rea. J\u00e1 a classe de intervalo entre 6 a 12% de declive apresenta \n\numa \u00e1rea de 3.790,40 h\u00e1, representando 11,24% de \u00e1rea. As demais classes \n\n\n\n130 \n \n\n \n\nde declive n\u00e3o apresentam grande expressividade em termos de ocorr\u00eancia na \n\n\u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica como podemos observar pela Tabela 8, mostrada \n\nanteriormente. \n\nEssa configura\u00e7\u00e3o da bacia demonstra que a mesma cont\u00e9m \u00e1reas em \n\nsua maioria com declives poucos acentuados. Este fato pode ser visualizado \n\npelo Mapa 06. Esta configura\u00e7\u00e3o presente em sua paisagem p\u00f4de ser \n\nobservada in loco nos trabalhos de campo realizados.  \n\nEm campo verificou-se como a declividade influencia na \n\n(re)organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, bem como em sua din\u00e2mica, implicando \n\nna surg\u00eancia de outras at\u00e9 mesmo.Tal contexto reflete e retrata a complexa \n\nrela\u00e7\u00e3o da sociedade com a natureza. \n\nComo exemplo, cita-se uma das \u00e1reas com declives acentuados na \n\nbacia, a \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo no munic\u00edpio de Estrela do Norte. \n\nNeste trecho observa-se em campo como a declividade e o relevo s\u00e3o fatores \n\nlimitantes ao avan\u00e7o da cultura canavieira mecanizada que circunda tais \u00e1reas, \n\nFigura 42. \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \nFigura 42: Grau de inclina\u00e7\u00e3o das vertentes no baixo curso do Rebojo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n \n\n3.1.5 Geologia \n\n \n\nOs dados geol\u00f3gicos se configuram em informa\u00e7\u00f5es importantes a \n\nrespeito da composi\u00e7\u00e3o e estrutura das rochas e minerais.  \n\nS\u00e3o dados que n\u00e3o sofrem altera\u00e7\u00f5es bruscas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escala \n\ntemporal e, portanto, se posicionam como confi\u00e1veis de forma que \n\nespacializados se tornam uma ferramenta importante em a\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento e mesmo as de fins econ\u00f4micos. \n\nA regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema tem toda sua \u00e1rea inserida na \n\nbacia sedimentar do Paran\u00e1, sendo suas unidades litoestratigr\u00e1ficas aflorantes \n\nprovenientes de rochas sedimentares e \u00edgneas. A unidade estratigr\u00e1fica \n\npredominante em seus afloramentos \u00e9 o Grupo Bauru com as forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas: Adamantina em sua maior parte; Santo Anast\u00e1cio e Caiu\u00e1, \n\nRelat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002). \n\nNa \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo a forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica, com suas unidades litoestratigr\u00e1ficas tem a seguinte configura\u00e7\u00e3o, \n\nQuadro 02: \n\n \n\nQuadro 02: Unidades litoestratigr\u00e1ficas aflorantes \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o do Rebojo. \nUnidade litoestratigr\u00e1fica \n\nCaracter\u00edsticas litol\u00f3gicas \nOcorr\u00eancia \n\nna bacia Grupo Forma\u00e7\u00e3o \n\nBauru \n\nAdamantina \n\nKa1 \n\narenitos finos a muito finos, siltitos \narenosos, arenitos argilosos, \nsubordinadamente arenitos com \ngranula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia quartzosos, \nlocalmente arcoseanos; \n\nAlto curso; \nBaixo curso \n\nem sua \nvertente \n\nleste \n\nKa4 \n\narenitos finos a muito finos, \nintercala\u00e7\u00f5es e lentes de argilitos, \nsiltitos e, mais restritamente, arenitos \ncom pelotas de argila. \n\nCabeceira \ndo Rebojo \nna cidade \nde Taraba\u00ed \n\nSanto \nAnast\u00e1cio \n\nKsa \n\narenitos marrom-avermelhados a \narroxeados, de granula\u00e7\u00e3o fina a \nm\u00e9dia, sele\u00e7\u00e3o geralmente regular a \nruim, com gr\u00e3os arredondados  a \nsubarredondados, cobertos por \npel\u00edcula limon\u00edtica. \n\nBaixo curso \nna vertente \n\noeste \n\nS\u00e3o \nBento \n\nSerra Geral JKsg \n\nderrames formados por rochas de \ncor cinza escura a negra com textura \nafan\u00edtica at\u00e9 faner\u00edtica fina com \nespessura individual vari\u00e1vel. \n\nDes\u00e1gue \ndo Rebojo \n\nFonte: Relat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002). \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nEm trabalho de campo durante a pesquisa, p\u00f4de-se encontrar em \u00e1rea \n\nde nascente, um afloramento de arenito, Figura 43.  \n\n \n\n \nFigura 43: Afloramento de arenito em \u00e1rea de nascente - baixo curso do Rebojo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n \n\n \n\n3.1.6 Pedologia \n\n \n\nO conhecimento a respeito dos solos se posiciona como de grande \n\nrelev\u00e2ncia em estudos e a\u00e7\u00f5es de planejamento e tomada de decis\u00e3o. Como \n\nsalienta Santos (2004, p.80), \u201co solo \u00e9 o suporte dos ecossistemas e das \n\natividades humanas sobre a terra\u201d e continua dizendo que \u201c\u00e9 um tema \n\nimportante para explicar o fen\u00f4meno de eros\u00e3o e assoreamento\u201d. Ou mesmo: \n\n \n\nSolo \u00e9 uma parcela din\u00e2mica e tridimensional da superf\u00edcie, \nconstitu\u00eddo por um conjunto de caracter\u00edsticas peculiares \ninternas e externas, com limites definidos de express\u00e3o. Seu \nlimite superior \u00e9 a superf\u00edcie terrestre e seu limite inferior \u00e9 \naquele em que os processos pedogen\u00e9ticos cessam ou \nquando o material origin\u00e1rio dos solos apresenta \npredomin\u00e2ncia das express\u00f5es dos efeitos do intemperismo \ngeo-f\u00edsico-qu\u00edmico. (GUERRA e CUNHA, 2000, p.66).  \n \n\nH\u00e1 uma estreita liga\u00e7\u00e3o entre o solo e os processos relacionados \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de problemas ambientais como: assoreamento, eros\u00e3o, \n\nvo\u00e7orocamentos e ravinamentos. \n\nSegundo Guerra e Cunha (2001, p.154) \u201cas propriedades do solo s\u00e3o \n\nde grande import\u00e2ncia nos estudos de eros\u00e3o, porque, juntamente com outros \n\nfatores, determinam a maior ou menor susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o\u201d. Tendo \n\nconhecimento das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos solos \u00e9 poss\u00edvel \n\n\n\n137 \n \n\n \n\nadequar as pr\u00e1ticas antr\u00f3picas e evitar os processos degradativos relacionados \n\naos solos e conseq\u00fcentemente aos que a eles est\u00e3o ligados. \n\nNa \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo tem-se a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de solos e suas associa\u00e7\u00f5es existentes, \n\nQuadro 03: \n\n \n\n? classe dos latossolos, sendo esses em sua subordem vermelho-\nescuro. S\u00e3o encontrados em sua principal mancha no alto curso \n\ne em uma pequena faixa na \u00e1rea da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo.  \n\n \n\nQuadro 03: Ocorr\u00eancia da classe de latossolos na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \ndo Rebojo. \n\nClasse Sub-ordem Associa\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas \nOcorr\u00eancia na \n\nbacia \n\nL\nA\n\nT\nO\n\nS\nS\n\nO\nL\n\nO\nS\n\n \n\nLatossolo \nvermelho-\n\nescuro \u00e1lico \nLEa8 \n\nLatossolo vermelho-\nescuro \u00e1lico, A \n\nmoderado, textura m\u00e9dia, \nrelevo suave ondulado e \n\nplano. \n\nAlto curso da \nbacia - c\u00f3rrego \n\ndo veado \n(afluente); \n\nEstreita faixa \u00e0 \nsudoeste da \n\nbacia no m\u00e9dio \ncurso \u2013 c\u00f3rrego \n\ndo Urutu \n(afluente); \n\nLatossolo \nvermelho-\n\nescuro \u00e1lico \nLEa29 \n\nLatossolo vermelho-\nescuro \u00e1lico, A \n\nmoderado, textura m\u00e9dia, \nrelevo plano \n\nPrincipalmente \nao sul do alto \n\ncurso da bacia \n\nLatossolo \nvermelho-\n\nescuro \ndistr\u00f3fico \n\nLEd3 \n\nLatossolo vermelho-\nescuro distr\u00f3fico, textura \n\nargilosa + podz\u00f3lico \nvermelho-escuro \neutr\u00f3fico, textura \n\nm\u00e9dia/argilosa e m\u00e9dia \n\nPequenas \nfaixas no alto \n\ncurso; \n\nLatossolo \nvermelho-\n\nescuro \ndistr\u00f3fico \n\nLEd4 \n\nLatossolo vermelho-\nescuro distr\u00f3fico, textura \n\nargilosa e m\u00e9dia  + \nlatossolo roxo eutr\u00f3fico \ntextura argilosa e muito \n\nargilosa \n\nBaixo curso em \nsua \u00e1rea de \n\ndes\u00e1gue; \n\nFonte: Relat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002). \n\n \n\nEm campo, se percorreu as \u00e1reas de ocorr\u00eancia de latossolos e se \n\nobservou a din\u00e2mica de uso da terra nos mesmos, Figura 44. \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \nFigura 44: \u00c1rea de latossolo no alto curso: \u00e0 esquerda reflorestamento e \u00e0 direita \ncana-de-a\u00e7\u00facar. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n \n\nSegundo Cunha e Guerra (2001, p.183-184) s\u00e3o solos com forma\u00e7\u00e3o \n\nde argila de baixa atividade; com boa agrega\u00e7\u00e3o e diferente dos argissolos, por \n\nexemplo, h\u00e1 pouca ou nenhuma acumula\u00e7\u00e3o de argila provinda de horizonte \n\nsuperficial. Outra caracter\u00edstica desses solos s\u00e3o a profundidade e bastante \n\nporosos e perme\u00e1veis. Tais caracter\u00edsticas contribuem para que tenham pouca \n\nsuscetibilidade aos processos erosivos, Quadro 04. \n\n \n\n? classe dos argissolos, de subordem vermelho-amarelo, s\u00e3o \nencontrados principalmente no baixo e m\u00e9dio curso, e uma \n\npequena faixa no alto curso compreendendo as \u00e1reas de \n\nnascentes do Ribeir\u00e3o do Rebojo.  \n\n \n\nQuadro 04: Ocorr\u00eancia da classe de argissolos na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \ndo Rebojo. \n\nClasse Sub-ordem Associa\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas \nOcorr\u00eancia na \n\nbacia \n\nA\nR\n\nG\nIS\n\nS\nO\n\nL\nO\n\nS\n \n\nArgissolo \nvermelho-\namarelo \neutr\u00f3fico \n\nPVe8 \n\nPodz\u00f3lico vermelho-\namarelo, eutr\u00f3fico, \nabr\u00faptico, textura \narenosa/m\u00e9dia + \n\npodz\u00f3lico vermelho-\namarelo eutr\u00f3fico, textura \n\narenosa/m\u00e9dia \n\nAlto curso do \nRebojo-\u00e1reas \nde nascentes; \n\ncidade de \nTaraba\u00ed \n\nArgissolo \nvermelho-\namarelo \n\nPVe6 \n\nPodz\u00f3lico vermelho-\namarelo, textura \n\narenosa/m\u00e9dia e m\u00e9dia + \npodz\u00f3lico vermelho-\n\namarelo abr\u00faptico, textura \narenosa/m\u00e9dia \n\nM\u00e9dio curso do \nRebojo e se \nprolongando \n\nao baixo curso \npela vertente \n\noeste \nArgissolo \nvermelho-\namarelo \n\nPVe5 \nPodz\u00f3lico vermelho-\namarelo eutr\u00f3fico + \npodz\u00f3lico vermelho-\n\nPredominam \nno baixo curso \n\nna vertente \n\n\n\n139 \n \n\n \n\neutr\u00f3fico escuro eutr\u00f3fico e \ndistr\u00f3fico, textura \n\narenosa/m\u00e9dia e m\u00e9dia \n\nleste \n\nFonte: Relat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002). \n\n \n\nTamb\u00e9m em campo, percorreu-se as \u00e1reas de ocorr\u00eancia de \n\nargissolos e verificou-se de perto a din\u00e2mica de uso da terra encontrada nos \n\nmesmos, Figura 45. \n\n \n\n \nFigura 45: \u00c1rea de ocorr\u00eancia de argissolo no alto curso - cidade de Taraba\u00ed. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n \n\nSegundo Cunha e Guerra (2001), s\u00e3o solos caracterizados pelo \n\nac\u00famulo de argila onde a mesma est\u00e1 presente em teores diferentes entre os \n\nhorizontes A e B, passando de um horizonte subsuperficial mais arenoso a um \n\nmais argiloso. Segundo os autores, isto pode fazer com que haja um obst\u00e1culo \n\n\u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ou seja, adquirem certa impermeabilidade do solo e \n\npropicia um maior escoamento superficial e subsuperficial. Em virtude dessas \n\ncaracter\u00edsticas os autores mencionam, portanto, a exist\u00eancia de certa \n\nsuscetibilidade aos processos erosivos. \n\nEm trabalho de campo, observou-se no m\u00e9dio curso, pr\u00f3ximo a cidade \n\nde Estrela do Norte, a ocorr\u00eancia de solo hidrom\u00f3rfico, Figura 46. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n \nFigura 46: Ocorr\u00eancia de solo hidrom\u00f3rfico no m\u00e9dio curso \u2013 pr\u00f3ximo a cidade de \nEstrela do Norte. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n \n\nInteressante neste ponto \u00e9 a presen\u00e7a de argissolo em conjunto com o \n\nsolo hidrom\u00f3rfico. Como se trata de um trecho de vo\u00e7orocamento, acredita-se \n\nque a prov\u00e1vel causa seja o processo erosivo que carreia grande quantidade \n\nde sedimentos das regi\u00f5es mais altas para as plan\u00edcies da bacia. \n\n \n\n \n\n3.1.7 Geomorfologia \n\n \n\nO conhecimento da din\u00e2mica do relevo se faz de grande relev\u00e2ncia. \n\nOs aspectos voltados \u00e0 geomorfologia tem papel preponderante em estudos \n\nligados ao planejamento e gest\u00e3o ambiental, isto devido o fato dela ser um dos \n\nelementos essenciais a serem levados em considera\u00e7\u00e3o quanto aos usos e \n\nocupa\u00e7\u00e3o implementados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Os dados geomorfol\u00f3gicos s\u00e3o \n\ntidos como imprescind\u00edveis no planejamento ambiental, principalmente quando \n\npautado em estudos que consideram uma vis\u00e3o hol\u00edstica. Como salienta \n\nSantos (2004, p.78):  \n\n \nA an\u00e1lise do relevo permite sintetizar a hist\u00f3ria das intera\u00e7\u00f5es \ndin\u00e2micas que ocorrem entre o substrato lit\u00f3lico, a tect\u00f4nica e \nas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O estudo da conforma\u00e7\u00e3o atual do \nterreno permite deduzir a tipologia e a intensidade dos \nprocessos erosivos e deposicionais, a distribui\u00e7\u00e3o, textura e \ncomposi\u00e7\u00e3o dos solos, bem como a capacidade potencial de \nuso.  \n\n \n\nAinda segundo Santos (2004, p.78) outra quest\u00e3o a ser ressaltada em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos dados geomorfol\u00f3gicos em planejamento ambiental \u00e9 a \n\npossibilidade dos mesmos permitirem interpretar \u201ca rela\u00e7\u00e3o entre as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es superficiais do terreno, a distribui\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos ou \n\n\n\n141 \n \n\n \n\naglomerados humanos e dos usos do solo em fun\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es impostas \n\npelo relevo\u201d. \n\nAs caracter\u00edsticas relacionadas a geomorfologia da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo Ribeir\u00e3o do Rebojo prov\u00e9m dos dados compilados pelo Relat\u00f3rio Zero \n\n(CPTI, 2002) da UGHRI-22. No Relat\u00f3rio Zero \u201cs\u00e3o citadas as principais \n\nunidades morfoestruturais com base nas publica\u00e7\u00f5es de IPT (1981b e 1987) e \n\nRoss &amp; Moroz (1997)\u201d. Neste Relat\u00f3rio, o mapa geomorfol\u00f3gico da UGRHI-22 \n\nna escala 1: 250 000 foi compilado do Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, este na escala 1: 1.000 000 (IPT, 1981b). \n\nSendo assim, n\u00e3o h\u00e1 um detalhamento mais aprofundado relativo aos \n\naspectos geomorfol\u00f3gicos da \u00e1rea de estudo, por\u00e9m tais informa\u00e7\u00f5es, ainda \n\nque superficiais, contribuem para um conhecimento pr\u00e9vio que, juntamente \n\ncom trabalhos de campo podem ser refinados. \n\nDe acordo com o referido mapeamento do Relat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002) \n\nem sua escala adotada, assim est\u00e3o dispostos os sistemas de relevo pela \n\nbacia em estudo, Quadro 05: \n\n \n\nQuadro 05: Sistemas de relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do ribeir\u00e3o do Rebojo. \nConven\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas gerais \n\nRelevos de Agrada\u00e7\u00e3o, em Planaltos Dissecados \n\nRelevo \ncolinoso \n\nColinas amplas \u2013 predominam interfl\u00favios com \u00e1rea superior a 4 km2, \ntopos extensos e aplainados, vertentes com perfis retil\u00edneos a \nconvexos. Drenagem de baixa densidade, padr\u00e3o subdendr\u00edtico, vales \nabertos, plan\u00edcies aluviais interiores restritas, presen\u00e7a eventual de \nlagoas perenes ou intermitentes.  \nColinas m\u00e9dias \u2013 predominam interfl\u00favios com \u00e1reas de 1 a 4 km2, \ntopos aplainados, vertentes com perfis convexos a retil\u00edneos. \nDrenagem de m\u00e9dia a baixa densidade, padr\u00e3o subretangular, vales \nabertos a fechados, plan\u00edcies aluviais restritas, presen\u00e7a eventual de \nlagoas perenes ou intermitentes.  \n\nFonte: Relat\u00f3rio Zero (CPTI, 2002). \n\n \n\nQuanto \u00e0 espacializa\u00e7\u00e3o dos sistemas de relevo na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica observa-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n? Colinas amplas: estas se espacializam pela bacia no alto curso \nem sua grande parte. Nas \u00e1reas do m\u00e9dio curso sua presen\u00e7a \n\nest\u00e1 limitada \u00e0s \u00e1reas pr\u00f3ximas as bordas do limite da bacia e \n\nno baixo curso sua presen\u00e7a se faz nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a foz do \n\n\n\n142 \n \n\n \n\nRebojo bem como nas bordas do limite da bacia em sua \n\nvertente oeste, Figura 47; \n\n \n\n \nFigura 47: Colinas amplas \u2013 baixo curso do Rebojo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2009. \n \n\n? Colinas m\u00e9dias: estas se encontram em grande parte do baixo e \nm\u00e9dio curso nas \u00e1reas centrais da bacia. Tamb\u00e9m tem sua \n\npresen\u00e7a em pequenas \u00e1reas do alto curso, notadamente nas \n\n\u00e1reas de nascentes do Rebojo, Figura 48; \n\n \n\n \nFigura 48: Colinas m\u00e9dias - m\u00e9dio curso.  \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n \n\n \n\n3.1.8 Clima \n\n\n\n143 \n \n\n \n\nEm se tratando dos aspectos clim\u00e1ticos que caracterizam a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo menciona-se que a mesma se situa dentro \n\ndo contexto regional do Pontal do Paranapanema e do oeste paulista. Segundo \n\na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica estabelecida por Kopp\u00ebn a mesma apresenta \n\nocorr\u00eancia de clima predominantemente tipo Aw \u2013 chuvas de ver\u00e3o e secas de \n\ninverno. As temperaturas m\u00e9dias anuais oscilam entre 22\u00baC a 24\u00baC. Quanto \u00e0s \n\nprecipita\u00e7\u00f5es anuais, estas giram em torno de 1.500mm, Boin (2000). \n\n \n\n \n\n3.2 Uso e cobertura da terra na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo \n\n \n\nA bacia como j\u00e1 mencionado ao longo do trabalho, fez parte de todo o \n\nprocesso de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra na regi\u00e3o da qual faz parte, o Pontal do \n\nParanapanema. Tal ocupa\u00e7\u00e3o desconsiderou pr\u00e1ticas adequadas de uso e \n\nmanejo do solo, bem como, o meio ambiente como fator importante. \n\nDiante deste contexto, a bacia em quest\u00e3o experimentou tamb\u00e9m todo \n\neste processo que deixou marcas vis\u00edveis ao longo da mesma. Marcas que \n\nficaram registradas na paisagem, mas tamb\u00e9m novas marcas que s\u00e3o \n\natualmente incorporadas nesta paisagem e que certamente, para as pr\u00f3ximas \n\ngera\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m ser\u00e3o resqu\u00edcios deixados na mesma. \n\nAnalisou-se os anos de 1971/1972 e 2007/2008 para verificar o quanto \n\nas transforma\u00e7\u00f5es na paisagem se processaram e o quanto se mostrou \n\ndiferenci\u00e1veis ou n\u00e3o em um per\u00edodo de 36 anos que as separam ou mesmo as \n\nligam. \n\nIniciando a pesquisa, um dos questionamentos que veio \u00e0 tona foi: \n\nqual din\u00e2mica de uso e cobertura da terra imperava em 1971/1972, per\u00edodo \n\nonde a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema j\u00e1 estava \n\npraticamente consolidada? Pelas fotografias a\u00e9reas de 1971/1972 analisadas \n\nem software de mapeamento e compondo um mosaico de toda a \u00e1rea da \n\nbacia, se p\u00f4de mapear e observar a din\u00e2mica do uso e cobertura da terra. \n\nO mesmo questionamento veio \u00e0 tona quando se considerou o ano de \n\n2007/2008 onde as an\u00e1lises foram apreendidas por meio de imagem de \n\nsat\u00e9lite. Mapeou-se o uso e cobertura da terra desse per\u00edodo o que contribuiu \n\npara a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do mesmo. \n\n\n\n144 \n \n\n \n\nA an\u00e1lise quantitativa e qualitativa do uso e cobertura da terra \n\npredominante em cada per\u00edodo, bem como o cruzamento dessas informa\u00e7\u00f5es \n\ne a compara\u00e7\u00e3o entre os mesmos, aliados as informa\u00e7\u00f5es dos trabalhos de \n\ncampo realizados, foram fundamentais para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\natuante na bacia. \n\n      \n\n \n\n3.2.1 Em 1971/1972 \n\n \n\nAs fotografias a\u00e9reas n\u00e3o ortorretificadas, compuseram um mosaico de \n\n86 fotos para recobrir totalmente a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o. \n\nO mosaico montado da \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica possibilitou uma \n\nvis\u00e3o em conjunto do recorte de estudo, desde a nascente at\u00e9 a foz do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo e de seus afluentes. \n\nConsiderando-se os seguintes tipos de uso e cobertura da terra: \u00c1rea \n\n\u00famida; Pastagem; Cultura agr\u00edcola; Represamentos; Cidade; Sedes; Estradas; \n\nFloresta e Campestre, mapearam-se os mesmos ao longo da \u00e1rea da bacia \n\nreferentes ao ano analisado.  \n\nA Tabela 11 apresenta a \u00e1rea ocupada por cada categoria de uso e \n\ncobertura no ano de 1971/1972. \n\n \n\nTabela 11: Uso e cobertura da terra em 1971/1972 \u2013 bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o do Rebojo. \n\nUso e Cobertura da terra \u00c1rea (ha) Percentual de cobertura (%) \n\u00c1rea \u00famida 2.624,01 7,8% \nPastagem 14.813,1 43,9% \nCultura agr\u00edcola 5.307,26 15,7% \nRepresamentos 25,51 0,1% \nCidade 63,97 0,2% \nSedes 191,67 0,6% \nEstradas 190,7 0,6% \nFloresta 2.401,81 7,1% \nCampestre 8.091,64 24,0% \nTotal 33.709,6 100,0% \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n \n\nTendo-se em m\u00e3os a espacializa\u00e7\u00e3o dos tipos de uso e cobertura da \n\nterra e, portanto a configura\u00e7\u00e3o da paisagem na bacia no per\u00edodo considerado \n\n\n\n145 \n \n\n \n\ninicia-se uma an\u00e1lise dos mesmos de maneira individual fazendo as devidas \n\nobserva\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\u00c1reas Antr\u00f3picas N\u00e3o Agr\u00edcolas \n\n \n\nEsta classe considerou as \u00e1reas urbanizadas constitu\u00eddas pelas \n\ncidades presentes na \u00e1rea da bacia: Taraba\u00ed e Estrela do Norte. Bem como \n\ntamb\u00e9m considerou-se as estradas que compreendem as redes de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o existentes. \n\n \n\n? Cidade \n \n\nAs cidades existentes denotavam pouca expressividade em termos de \n\n\u00e1rea: Taraba\u00ed e Estrela do Norte.  \n\nOcupando uma \u00e1rea de 63,97 ha, apresentou 0,2% no universo da \n\n\u00e1rea da bacia, Figura 49. \n\n \n\n \nFigura 49: (A) \u00e1rea urbana de Taraba\u00ed; (B) \u00e1rea urbana de Estrela do Norte. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\n? Estradas \n \n\nEsta classe foi mapeada no intuito de procurar demonstrar a sua \n\nespacializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea j\u00e1 neste per\u00edodo. Neste sentido, observou-se que as \n\nprincipais vias que interligam a bacia ou mesmo a cortam atualmente, j\u00e1 \n\nestavam em opera\u00e7\u00e3o, salvo algumas exce\u00e7\u00f5es. A rodovia SP-425, ligando o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo ao Estado do Paran\u00e1, por exemplo, e que margeia o \n\ndivisor de \u00e1guas da bacia a leste, j\u00e1 era existente. Com uma \u00e1rea de 190,7 ha \n\nocupava cerca de 0,6% de toda a \u00e1rea da bacia, Figura 50. \n\nA B \n\n\n\n146 \n \n\n \n\n \nFigura 50: (A) Rodovia SP-240 com acesso a cidade de Taraba\u00ed; (B) Estrada Vicinal \nligando a cidade de Estrela do Norte \u00e0 Fazenda Rebojo e \u00e0 cidade de Sandovalina. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\n \n\n\u00c1reas Antr\u00f3picas Agr\u00edcolas \n\n \n\nComo detalhado na metodologia, aglutinaram-se como Cultura \n\nagr\u00edcola as subclasses: lavoura permanente e lavoura tempor\u00e1ria, n\u00e3os as \n\nespecificando. \n\nNas \u00e1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas est\u00e3o presentes tamb\u00e9m as classes \n\nPastagem; Sedes de propriedades rurais; Reflorestamento e Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEsta \u00faltima, neste mapeamento de 1971/1972, n\u00e3o esteve presente haja vista \n\nn\u00e3o termos dados suficientes para mape\u00e1-la.  \n\n \n\n? Cultura agr\u00edcola \n \n\nEsta classe se espacializava pela \u00e1rea da bacia em grande ocorr\u00eancia \n\nno alto curso, nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed e tamb\u00e9m no m\u00e9dio \n\ncurso, mais precisamente na antiga \u00e1rea conhecida como Fazenda Rebojo. \n\nRepresentava 5.307,26 ha de \u00e1rea na bacia ocupando 15,7% do total. \n\nNos anos de 1971/1972, pode-se observar pelas fotos a\u00e9reas as \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, podendo ser registradas pelas fei\u00e7\u00f5es deixadas na \n\npaisagem, as quais denotam a a\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a antr\u00f3pica. Assim, os pontos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nesse per\u00edodo se situavam pr\u00f3ximos a cidade de Taraba\u00ed e \n\nna \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo, Figura 51. \n\nA B \n\n\n\n147 \n \n\n \n\n \nFigura 51: \u00c1rea agr\u00edcola ao longo da bacia: (A) proximidades da cidade de Taraba\u00ed; (B) \n\u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo, pr\u00f3ximo a cidade de Estrela do Norte. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n\n \n\n? Pastagem \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esta ocorr\u00eancia na \u00e1rea da bacia ressalta-se ser a \n\nmesma como a de maior presen\u00e7a no per\u00edodo considerado. Esta classe \n\napresentava uma \u00e1rea em torno de 14.813,1 ha, representando cerca de 43,9% \n\nda \u00e1rea total da bacia. A Pastagem denota sua espacializa\u00e7\u00e3o no mapeamento \n\nrealizado principalmente no m\u00e9dio e baixo curso, Figura 52. \n\n \n\n \nFigura 52: Classe Pastagem ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n\n \n\n? Sedes \n \n\nO mapeamento e espacializa\u00e7\u00e3o das sedes das propriedades \n\nlocalizadas na zona rural da bacia hidrogr\u00e1fica denotam rela\u00e7\u00e3o direta com as \n\n\u00e1reas de cultura agr\u00edcola presentes e j\u00e1 mencionadas, ou seja, sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o se dava no alto curso nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed e \n\nno baixo curso na \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo. Com uma \u00e1rea de 191,67 \n\nha representava 0,6% da \u00e1rea total da bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 53. \n\n \n\nA B \n\n\n\n148 \n \n\n \n\n \nFigura 53: Sedes concentradas em \u00e1reas agr\u00edcolas ao longo da bacia. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\n? Reflorestamento \n \n\nEsta subclasse e tipo de uso e cobertura da terra, no per\u00edodo \n\nconsiderado, tamb\u00e9m n\u00e3o foi mapeada haja vista n\u00e3o terem sido encontrados \n\naspectos que a denotassem. \n\n \n\n? Cana-de-a\u00e7\u00facar \n \n\nNas an\u00e1lises do ano de 1971/1972 n\u00e3o se realizou o mapeamento \n\ndesta classe e tipo de uso e cobertura da terra. Principal motivo \u00e9 o fato de que \n\na mesma podia existir na \u00e9poca em pequenas \u00e1reas que n\u00e3o puderam ser \n\nidentificadas nas fotografias a\u00e9reas.  \n\n \n\n \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural \n\n \n\nAs \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural presentes na bacia neste per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise mostraram-se fragmentadas ao longo da mesma. Bem como \n\ndenotaram a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na medida em que tal fragmenta\u00e7\u00e3o remete a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do uso da terra na \u00e1rea da bacia. \n\n Esta classe abarca as classes: Floresta; Campestre e \u00c1rea \u00famida. \n\nEsta \u00faltima seria uma categoria espec\u00edfica da classe Floresta e a analisou-se a \n\nmesma por consider\u00e1-la importante em rela\u00e7\u00e3o a din\u00e2mica natural na bacia. \n\n \n\n? Floresta \n\n\n\n149 \n \n\n \n\n \n\nEsta classe de uso e cobertura da terra, mapeada e espacializada, nos \n\nmostra a caracter\u00edstica da vegeta\u00e7\u00e3o natural presente na mesma. Pela \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o das fotos a\u00e9reas foi poss\u00edvel identificar esta classe em suas \n\ncaracter\u00edsticas e denotar sua ocorr\u00eancia ao longo da bacia. Apresentava uma \n\n\u00e1rea de 2.401,81 ha representando no per\u00edodo analisado cerca de 7,1% do \n\nuniverso da \u00e1rea da bacia. \n\nObservou-se a maior ocorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o natural no alto e m\u00e9dio \n\ncurso da bacia. No baixo curso observou-se a presen\u00e7a de um fragmento \n\nexpressivo, Figura 54. Outra observa\u00e7\u00e3o importante quanto a esta classe de \n\nuso e cobertura da terra \u00e9 o fato de que visivelmente nas fotos a\u00e9reas \n\nidentifica-se a aus\u00eancia de um dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural e \n\nobservado no per\u00edodo posterior, ou seja, de 2007/2008, bem como atualmente \n\npresente na bacia. Mais adiante este aspecto ser\u00e1 abarcado. \n\n \n\n \nFigura 54: Classe Floresta (A) alto curso; (B) m\u00e9dio curso e (C) baixo curso. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\n? \u00c1rea \u00famida \n \n\nEsta classe apareceu espacializada por toda a bacia hidrogr\u00e1fica. Com \n\numa \u00e1rea de 2.624,01 ha ocupando cerca de 7,8% da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nO Ribeir\u00e3o do Rebojo denotava bastante sinuosidade de sua rede de \n\ndrenagem em alguns pontos, principalmente no m\u00e9dio e baixo curso \n\nobserv\u00e1veis atrav\u00e9s das fotografias a\u00e9reas. Um rio me\u00e2ndrico e com meandros \n\nabandonados era uma das paisagens observadas nas fotos a\u00e9reas, Figura 55. \n\nC A B \n\n\n\n150 \n \n\n \n\n \nFigura 55: \u00c1rea \u00famida e meandros ao longo do Rebojo. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n \n\n? Campestre \n \n\nEsta classe de uso e cobertura da terra foi mapeada e espacializada \n\nna \u00e1rea da bacia considerando-se, conforme o Manual T\u00e9cnico de Uso e \n\nCobertura da Terra \u2013 IBGE (2006), \u00e1reas aparentando forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\narb\u00f3reas. Apresentou uma \u00e1rea de ocorr\u00eancia com 8.091,64 ha denotando \n\nent\u00e3o, 24,0% da \u00e1rea total da bacia. \n\n Observou-se sua maior ocorr\u00eancia no alto curso e no baixo curso, este \n\n\u00faltimo principalmente na vertente oeste do Rebojo, Figura 56. \n\n \n\n \nFigura 56: Uso e cobertura Campestre ao longo da bacia. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n\n \n\n \n\n\u00c1guas \n\n \n\n\n\n151 \n \n\n \n\nNesta classe abordou-se especificamente a classe relacionada aos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua continental. Considerou-se como unidade de uso e cobertura da \n\nterra os Represamentos ao longo da bacia. \n\n \n\n? Represamentos \n \n\nOs Represamentos na \u00e1rea da bacia no per\u00edodo de 1971/1972 n\u00e3o \n\neram expressivos, sendo poucas as represas formadas ao longo da rede de \n\ndrenagem. Ocupando no per\u00edodo uma \u00e1rea de 25,51 ha representava uma \n\npor\u00e7\u00e3o de 0,1% no universo da \u00e1rea total da bacia. Nas fotos a\u00e9reas \n\nnitidamente observou-se a paisagem na \u00e1rea da foz sem ainda o represamento \n\nproveniente da constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u, a oeste da foz do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo, Figura 57. \n\n \n\n \nFigura 57: Represamentos ao longo da bacia. \nFonte: Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC. \n\n \n\nOs usos e cobertura da terra mapeados, analisados e espacializados e \n\nsistematizados, referentes ao per\u00edodo de 1971/1972, trouxeram contribui\u00e7\u00f5es \n\npara a compreens\u00e3o acerca da din\u00e2mica processada neste per\u00edodo. \n\nObservando-se a Figura 58, no qual os valores em porcentagem se encontram \n\nna Tabela 11 anterior, pode-se analisar a configura\u00e7\u00e3o geral do uso e cobertura \n\nda terra no per\u00edodo presente na bacia.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n \n\n \n\nFigura 58: Uso e cobertura da Terra no ano de 1971/1972 em porcentagem. \n\n0,0%\n\n5,0%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n25,0%\n\n30,0%\n\n35,0%\n\n40,0%\n\n45,0%\n\nUso e cobertura da Terra no ano de 1971/1972 (% )\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nPastagem\n\nCultura agr\u00edcola\n\nRepresamentos\n\nCidade\n\nSedes\n\nEstradas\n\nFloresta\n\nCampestre\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n\nComo se pode observar pela Figura 59, a classe Pastagem se portava \n\nneste per\u00edodo como o principal tipo de uso e cobertura da terra. Seguida pela \n\nclasse Campestre e posteriormente pela classe Cultura agr\u00edcola, compuseram \n\nem \u00e1rea, os principais tipos de uso e cobertura da terra. \n\nEsta configura\u00e7\u00e3o demonstra uma paisagem formada por pastos em \n\npraticamente a metade da \u00e1rea da bacia, provavelmente destinados a cria\u00e7\u00e3o \n\nde gado. Os campos eram na \u00e9poca outra paisagem importante e denotavam, \n\nconsiderando suas caracter\u00edsticas naturais, \u00e1reas que ainda n\u00e3o haviam sido \n\ntransformadas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em se tratando de atividades agr\u00edcolas ou \n\nmesmo de pastos destinados a cria\u00e7\u00e3o de gado. \n\nA classe cultura agr\u00edcola mostrava-se importante em alguns pontos da \n\n\u00e1rea da bacia o que como se pode observar pela espacializa\u00e7\u00e3o dos usos e \n\ncobertura atrav\u00e9s do Mapa 06. Localizada principalmente no alto curso pr\u00f3ximo \n\na cidade de Taraba\u00ed e no baixo curso pr\u00f3ximo a cidade de Estrela do Norte, \n\ndenota-se, em rela\u00e7\u00e3o a esta classe, uma din\u00e2mica que se mostrava \n\nexpressiva pr\u00f3ximo a \u00e1reas urbanas e menos expressiva quando distante \n\ndestas. A configura\u00e7\u00e3o desta espacializa\u00e7\u00e3o pode estar relacionada ao fato de \n\nque no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, a efetiva\u00e7\u00e3o do uso da terra ainda estava em \n\ncurso em termos de consolida\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas em toda a \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nJ\u00e1 a classe Floresta tamb\u00e9m se mostrava expressiva quando se \n\ncompara a mesma com a ocorr\u00eancia dos outros usos e cobertura da terra. \n\n\n\n153 \n \n\n \n\nDestaca-se como contribui\u00e7\u00e3o a esta expressividade, a ocorr\u00eancia das \u00e1reas \n\nde fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o ora j\u00e1 citados. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es, referente ao ano de 1971/1972 \n\ndo uso e cobertura da terra, nos mostra uma bacia hidrogr\u00e1fica com a \n\npaisagem constitu\u00edda pelas pastagens como predominante, seguida pelo \n\ncampestre. Observa-se uma din\u00e2mica antr\u00f3pica mais intensa nas \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas as \u00e1reas urbanas. Deste contexto sobressai, portanto, uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica em processo de consolida\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, Mapa 07. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\n \n\n \n\n\n\n157 \n \n\n \n\n3.2.2 Em 2007/2008 \n\n \n\nO mapeamento e espacializa\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da \n\nterra referente ao per\u00edodo de 2007/2008 foi realizado mediante utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nimagem de sat\u00e9lite. Um dos processos a ser ressaltado foi a fus\u00e3o de imagem \n\nde sat\u00e9lite objetivando uma melhor resolu\u00e7\u00e3o espacial para realizar o trabalho \n\nde mapeamento, como j\u00e1 foi explicitado no cap\u00edtulo referente \u00e0 metodologia.  \n\nUtilizou-se das mesmas classes de uso e cobertura da terra do \n\nmapeamento referente ao per\u00edodo de 1971/1972 com as fotos a\u00e9reas. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de imagem de sat\u00e9lite fusionada e, portanto, com melhor resolu\u00e7\u00e3o, \n\ncontribuiu com as an\u00e1lises. P\u00f4de-se identificar a expans\u00e3o da cultura \n\ncanavieira ao longo da bacia. Os trabalhos de campo entre 2009 e 2013 foram \n\nfundamentais para tal reconhecimento da \u00e1rea na atualidade como tamb\u00e9m \n\nnas an\u00e1lises referentes ao uso e cobertura da terra no ano de 2007/2008. \n\nCom a imagem de sat\u00e9lite fusionada as mesmas quest\u00f5es eram \n\nabarcadas: qual din\u00e2mica de uso e cobertura da terra despontaria na bacia em \n\n2007/2008 como de maior abrang\u00eancia? Qual paisagem sobressaia na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica neste per\u00edodo? \n\nRealizadas as an\u00e1lises e mapeamentos p\u00f4de-se ter uma no\u00e7\u00e3o de \n\ntodos esses questionamentos, Tabela 12.  \n\n \n\nTabela 12: Uso e cobertura da terra em 2007/2008 - bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o do Rebojo. \n\nUso e Cobertura da terra \u00c1rea (ha) Percentual de cobertura (%) \n\u00c1rea \u00famida 2.496,94 7,4% \nCana-de-a\u00e7\u00facar 11.985,13 35,6% \nPastagem 9.287,80 27,6% \nCultura agr\u00edcola 6.387,89 18,9% \nRepresamentos 224,15 0,7% \nCidade 160,17 0,5% \nSedes 382,49 1,1% \nEstradas 204,64 0,6% \nFloresta 2.083,90 6,2% \nReflorestamento 56,86 0,2% \nCampestre 439,64 1,3% \nTotal 33.709,63 100,0% \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2013. \n\n \n\n\n\n158 \n \n\n \n\nSegue-se com a an\u00e1lise individual de cada classe de uso e cobertura \n\nbem como da din\u00e2mica presente na bacia e em sua paisagem no ano \n\nanalisado. \n\n \n\n \n\n\u00c1reas Antr\u00f3picas N\u00e3o Agr\u00edcolas \n\n \n\nComo \u00e1reas urbanizadas na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo \n\ntem-se a cidade de Taraba\u00ed, sede do munic\u00edpio, localizada no alto curso e \n\ntamb\u00e9m no baixo curso a cidade de Estrela do Norte, sede do munic\u00edpio. \n\n Tamb\u00e9m se mapeou as estradas como j\u00e1 especificado anteriormente. \n\n \n\n \n\n? Cidade \n \n\nCompreendeu cerca de 160,17 ha, ocupando uma \u00e1rea total de 0,5% \n\nda bacia. Consideradas pequenas cidades e que n\u00e3o denotam crescimento \n\npopulacional expressivo. A cidade de Pirapozinho, sede do munic\u00edpio, n\u00e3o se \n\nencontra dentro dos limites da bacia. Pode-se observar na imagem de sat\u00e9lite a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o das 2 (duas) cidades, Figura 59.  \n\n \n\n \nFigura 59: \u00c1rea urbana, (A) cidade de Taraba\u00ed no alto curso; (B) cidade de Estrela do \nNorte no m\u00e9dio curso da bacia. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n \n\n? Estradas \n \n\nB A \n\n\n\n159 \n \n\n \n\nEm se tratando de \u00e1rea a mesma apresenta 204,64 ha representando \n\ncerca de 0,6% do total da \u00e1rea da bacia.  \n\nAs Estradas s\u00e3o exemplos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em suas a\u00e7\u00f5es que \n\ntransformam a paisagem na medida em que interconectam pessoas, servi\u00e7os, \n\nlugares e s\u00e3o reflexo da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, Figura 60. \n\n \n\n \nFigura 60: Estradas ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n \n\n\u00c1reas Antr\u00f3picas Agr\u00edcolas \n\n \n\nComo detalhado na metodologia, aglutinou-se como Cultura agr\u00edcola \n\nas classes: lavoura permanente e lavoura tempor\u00e1ria, n\u00e3os as especificando. \n\nNas \u00e1reas antr\u00f3picas agr\u00edcolas est\u00e3o presentes tamb\u00e9m as classes \n\nPastagem; Sedes de propriedades rurais; Reflorestamento e Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nEsta \u00faltima analisou-se de forma espec\u00edfica haja vista sua import\u00e2ncia na atual \n\ndin\u00e2mica de uso e cobertura na bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\n \n\n \n\n? Cultura agr\u00edcola \n \n\nAs \u00e1reas agr\u00edcolas presentes no referido mapeamento de 2007/2008, \n\nse distribuem principalmente no alto e no baixo curso, neste \u00faltimo \n\nprincipalmente na vertente oeste do Ribeir\u00e3o do Rebojo, compreendendo a \n\n\u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo. Apresenta uma \u00e1rea de 6.387,86 ha e \n\nrepresenta cerca de 18,9% do total da \u00e1rea da bacia.  \n\nNo trecho compreendido pela antiga Fazenda Rebojo, no munic\u00edpio de \n\nEstrela do Norte, se observa uma resist\u00eancia ao avan\u00e7o da cultura canavieira o \n\nqual se p\u00f4de verificar com os trabalhos de campo realizados no per\u00edodo da \n\n\n\n160 \n \n\n \n\npesquisa. A mesma pode estar relacionada ao relevo declivoso desta \u00e1rea da \n\nbacia. Como esta \u00e1rea experimentou a primeira experi\u00eancia de reforma agr\u00e1ria \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo a resist\u00eancia ao avan\u00e7o da cultura canavieira tamb\u00e9m \n\npode estar relacionada aos aspectos culturais das pequenas propriedades ali \n\ncriadas e persistentes.  \n\nNo baixo curso, a Cultura agr\u00edcola n\u00e3o aparece de forma expressiva a \n\nn\u00e3o ser atrav\u00e9s da expans\u00e3o da cultura canavieira neste trecho. Quando \n\naparece est\u00e1 localizada em fazendas circundadas pela cultura canavieira, \n\nFigura 61. \n\n \n\n \nFigura 61: Uso e cobertura Cultura agr\u00edcola ao longo da bacia. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n \n \n\n? Cana-de-a\u00e7\u00facar \n \n\nAnalisada de forma espec\u00edfica essa classe de uso e cobertura da terra \n\nmostra sua din\u00e2mica atrav\u00e9s de sua maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea da bacia \n\nabrangendo cerca de 11.985,16 ha e ocupando 35,6% da \u00e1rea total.  \n\nN\u00e3o apenas apresentou maior ocorr\u00eancia no ano analisado como \n\ntamb\u00e9m, pelos trabalhos de campo, p\u00f4de-se constatar seu dinamismo atual \n\nonde a mesma atua de forma a impor certa homogeneidade na paisagem, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas onde a mesma \u00e9 encontrada dominante e \n\nmecanizada. Sua expans\u00e3o tem demonstrado ser efetiva na medida em que \n\noutras \u00e1reas da bacia hidrogr\u00e1fica v\u00e3o sendo anexadas.  \n\nOutro aspecto que se menciona dentro deste contexto \u00e9 o fato das \n\n\u00e1reas de expans\u00e3o canavieira procurar \u00e1reas mais prop\u00edcias \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, \n\ndesconsiderando \u00e1reas mais \u00edngremes, estas destinadas a outros usos e \n\n\n\n161 \n \n\n \n\ncobertura, notadamente as pastagens. Tais quest\u00f5es ser\u00e3o abarcadas com \n\n\u00eanfase no item espec\u00edfico sobre a expans\u00e3o canavieira na bacia. \n\nNo per\u00edodo analisado a mesma se encontrava espacializada \n\nprincipalmente no baixo e m\u00e9dio curso, e aos poucos avan\u00e7ando pelo alto \n\ncurso, Figura 62. \n\n \n\n \nFigura 62: Expans\u00e3o da cultura canavieira ao longo da bacia. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n \n\n \n\n? Pastagem \n \n\nEsta classe emergiu como a segunda maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea da \n\nbacia ocupando cerca de 9.287,80 ha e representando 27,6% da \u00e1rea total.  \n\nEspacializa-se ao longo de toda a bacia, por\u00e9m deixou de ser, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mapeamento referente ao ano de 1971/1972, o principal uso e \n\ncobertura da terra em \u00e1rea, cedendo lugar a cultura canavieira, e aos poucos \n\ncada vez mais anexada por estas \u00faltimas.  \n\nObservou-se que nas proximidades da foz do Rebojo, no baixo curso, \n\nas pastagens s\u00e3o quase inexistentes. Por\u00e9m, apresentou representatividade \n\nem \u00e1rea ocupada no alto e m\u00e9dio curso da bacia, Figura 63. \n\n \n\n \nFigura 63: Classe Pastagem ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\n? Sedes \n \n\nAs sedes de propriedades presentes na \u00e1rea rural da bacia se \n\ndistribuem pela mesma acompanhando as \u00e1reas agr\u00edcolas. Est\u00e3o em sua maior \n\nocorr\u00eancia no alto curso nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed e no baixo \n\ncurso, na \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo. Ocupam uma \u00e1rea de 382,5 ha \n\ntotalizando 1,1% da bacia. \n\nA popula\u00e7\u00e3o rural dos munic\u00edpios que compreendem a bacia apresenta \n\ndecr\u00e9scimo. De acordo com o censo do IBGE de 1970 tem-se a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o quanto a popula\u00e7\u00e3o rural: Taraba\u00ed com 2.047; Estrela do Norte \n\ncom 2.834 e Pirapozinho com 7.115 habitantes. J\u00e1 de acordo com o censo do \n\nIBGE de 2010 tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: Taraba\u00ed com 498; Estrela do \n\nNorte com 559 e Pirapozinho com 1.232 habitantes na \u00e1rea rural. \n\nObservou-se que as sedes das propriedades na \u00e1rea rural se \n\nencontram nas \u00e1reas onde ainda prevalecem as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas em \n\npequenas propriedades rurais, ou seja, \u00e1reas onde a din\u00e2mica da cultura \n\ncanavieira ainda n\u00e3o se imp\u00f4s, Figura 64. \n\n \n\n \nFigura 64: Sedes no alto curso (A) e no m\u00e9dio curso da bacia (B). \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n \n\n? Reflorestamento \n \n\nObservou-se a ocorr\u00eancia do uso e cobertura Reflorestamento no alto, \n\nm\u00e9dio e baixo curso, por\u00e9m, sem muita expressividade em \u00e1rea. Ocupando \n\numa \u00e1rea de 56,87 ha e representando cerca de 0,2% da bacia. Os trabalhos \n\nA B \n\n\n\n163 \n \n\n \n\nde campo foram fundamentais para o registro de ocorr\u00eancia desta classe, \n\nFigura 65.  \n\n \n\n \nFigura 65: Uso e cobertura da terra Reflorestamento ao longo da bacia. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n \n\n \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o Natural \n\n \n\nA principal caracter\u00edstica das \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o natural presente na \n\nbacia \u00e9 sua fragmenta\u00e7\u00e3o ao longo da mesma. Esta classe abarca: Floresta; \n\nCampestre e \u00c1rea \u00famida.  \n\n \n\n \n\n? Floresta \n \n\nEsta classe ocupa cerca de 2.083,90 ha representando uma \u00e1rea total \n\nde 6,2%. No alto curso observou-se um fragmento de Floresta expressivo nas \n\nimedia\u00e7\u00f5es da conflu\u00eancia do Rebojo com seu principal afluente, o c\u00f3rrego do \n\nVeado. Outros 2 (dois) fragmentos expressivos ocorrem no baixo curso. H\u00e1 \n\noutras ocorr\u00eancias de floresta ao longo da bacia distribu\u00eddas nas margens dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e denotam d\u00e9ficit em muitos trechos, Figura 66. \n\n \n\n\n\n164 \n \n\n \n\n \nFigura 66: Classe Floresta no alto curso (A), m\u00e9dio curso e baixo curso (C) da bacia. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n \n\n? \u00c1rea \u00famida \n \n\nComo mencionado no cap\u00edtulo referente a metodologia considerou-se \n\no mapeamento tamb\u00e9m das \u00c1reas \u00famidas. A \u00e1rea \u00famida da bacia hidrogr\u00e1fica \n\nrepresentou cerca de 2.496,95 h\u00e1, ocupando 7,4% da bacia. A imagem de \n\nsat\u00e9lite fusionada contribuiu com a identifica\u00e7\u00e3o da mesma em suas \u00e1reas de \n\nocorr\u00eancias. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo anterior analisado, 1971/1972, denota-se um \n\npercentual menor quanto ao total de sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia na bacia. Esta \n\ncaracter\u00edstica aponta, portanto, para a exist\u00eancia de transforma\u00e7\u00f5es ocorrentes \n\ndurante o per\u00edodo analisado, Figura 67.  \n\n  \n\n \nFigura 67: \u00c1rea \u00famida ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n \n\n? Campestre \n \n\nNa classe de uso e cobertura da terra classificada como Campestre \n\nconsiderou-se \u00e1reas com caracter\u00edsticas e forma\u00e7\u00f5es n\u00e3o arb\u00f3reas. Nessa \n\ncategoria tem-se, por exemplo, as caracter\u00edsticas de savanas, conforme o \n\nA B C \n\n\n\n165 \n \n\n \n\nManual T\u00e9cnico de Uso e Cobertura da Terra do IBGE (2006). Segundo o \n\nManual, Campestre seriam as forma\u00e7\u00f5es que \u201cse caracterizam por um estrato \n\npredominantemente arbustivo, esparsamente distribu\u00eddo por um tapete \n\ngram\u00edneo-lenhoso\u201d. \n\nCom \u00e1rea de 439,64 ha, a classe campestre representa um total na \n\nbacia de apenas 1,3%. Quando se compara com o per\u00edodo anterior percebe-se \n\numa redu\u00e7\u00e3o expressiva em termos de \u00e1rea e ocorr\u00eancia na bacia, Figura 68.  \n\n \n\n \nFigura 68: Uso e cobertura Campestre ao longo da bacia. \nFonte: Imagem ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n \n\n \n\n\u00c1guas \n\n \n\nNesta classe abordou-se especificamente a classe relacionada aos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua continental. Desses menciona-se como unidade de uso e \n\ncobertura da terra de forma espec\u00edfica os Represamentos ao longo da bacia. \n\n \n\n \n\n? Represamentos \n \n\nConsiderou-se os Represamentos existentes ao longo da rede de \n\ndrenagem do Rebojo, tanto nas nascentes, cursos d\u2019\u00e1gua como na foz do \n\nRebojo. A quantidade dos mesmos \u00e9 um indicador da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica ao longo \n\nda bacia. Como j\u00e1 dito, observa-se represamentos dos cursos d\u2019\u00e1gua e \n\ntamb\u00e9m de \u00e1reas de nascentes denotando a efetiva\u00e7\u00e3o do uso da terra.  \n\n\n\n166 \n \n\n \n\nEsta classe se espacializa pela bacia com uma \u00e1rea de 224,16 ha \n\ncompreendendo cerca de 0,7% da mesma.  \n\nDos represamentos verificados e identificados na bacia, o mais \n\nrepresentativo se encontra na \u00e1rea da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo o qual \n\ncompreende o represamento em virtude da constru\u00e7\u00e3o da usina hidroel\u00e9trica \n\nde Taquaru\u00e7u, localizada a oeste da foz do Rebojo. \n\nA paisagem neste ponto se mostra um exemplo da din\u00e2mica e da a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica na bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 69. \n\n \n\n \nFigura 69: Represamentos no alto curso (A) e no baixo curso (B) da bacia. \nFonte: Imagem de sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\nO mapeamento dos usos e cobertura da terra da bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo no per\u00edodo de 2007/2008 contribuiu para se ter uma ideia \n\nda din\u00e2mica antr\u00f3pica existente na \u00e1rea da bacia. Observando-se a Figura 70, \n\nno qual os valores em porcentagem se encontram na Tabela 12 anterior, pode-\n\nse ter uma no\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de ocorr\u00eancia, em porcentagem, dos usos e \n\ncobertura vigentes neste per\u00edodo em an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA B \n\n\n\n167 \n \n\n \n\nFigura 70: Uso e cobertura da terra em 2007/2008 em %. \n\n0,0%\n\n5,0%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n25,0%\n\n30,0%\n\n35,0%\n\n40,0%\n\nUso e cobertura da Terra no ano de 2007/2008 (% )\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPastagem\n\nCultura agr\u00edcola\n\nRepresamentos\n\nCidade\n\nSedes\n\nEstradas\n\nFloresta\n\nReflorestamento\n\nCampestre\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nComo se pode observar pela Figura 70 anterior, o uso e cobertura da \n\nterra mais ocorrente em porcentagem de \u00e1rea na bacia no ano de 2007/2008 \n\nfoi representado pela Cana-de-a\u00e7\u00facar. Como j\u00e1 explanado, esta classe foi \n\nanalisada de forma espec\u00edfica, devido o interesse pela sua din\u00e2mica de \n\nocorr\u00eancia e expans\u00e3o na \u00e1rea. Esta classe mostrou-se ocorrente em toda a \n\nbacia, principalmente no baixo curso onde, atrav\u00e9s de trabalhos de campo, \n\np\u00f4de-se observar sua mecaniza\u00e7\u00e3o. A mesma mostra-se em avan\u00e7o no m\u00e9dio \n\ne alto curso. Adiante, uma an\u00e1lise mais espec\u00edfica desta classe mapeada. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a Pastagem, segunda maior ocorr\u00eancia na \u00e1rea da bacia, \n\nesta se espacializa ao longo de toda a mesma, sendo bastante expressiva. \n\nEsta expressividade emerge da ocorr\u00eancia de pastos destinados a cria\u00e7\u00e3o de \n\ngado. Observaram-se ainda muitas \u00e1reas de Pastagem envoltas de \u00e1reas j\u00e1 \n\nanexadas pela expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. Algumas parecem resistir a esta \n\nexpans\u00e3o. \n\nAs \u00e1reas de Cultura agr\u00edcola tamb\u00e9m se mostraram expressivas, mais \n\nprecisamente no alto curso e m\u00e9dio curso da bacia, pr\u00f3ximas respectivamente, \n\nas cidades de Taraba\u00ed e Estrela do Norte. Observou-se pelos trabalhos de \n\ncampo que tais \u00e1reas resistem ao processo de expans\u00e3o da cultura canavieira, \n\nhaja vista estarem envoltas a mesma. \n\nQuanto a classe representada pela Floresta destaca-se que sua \n\nocorr\u00eancia se faz expressiva no contexto dos usos e cobertura principalmente \n\n\n\n168 \n \n\n \n\npela exist\u00eancia dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o existentes e expressivos. Os \n\nmesmos tamb\u00e9m se veem envoltos as \u00e1reas de cultura e expans\u00e3o canavieira. \n\nA din\u00e2mica presente na bacia no ano analisado denota uma paisagem \n\ncomposta predominantemente pela cultura canavieira e sua expans\u00e3o ao longo \n\nde toda a bacia. Sua mecaniza\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio com outros usos e cobertura que \n\nresistem a expans\u00e3o da mesma se fazem presentes nesta paisagem. A \n\nexpans\u00e3o da mesma ganha espa\u00e7o nas \u00e1reas de pastagens que ainda s\u00e3o \n\nexpressivas na \u00e1rea da bacia. Encontram resist\u00eancia nas \u00e1reas de cultura \n\nagr\u00edcola quando considera-se as pequenas propriedades. Tamb\u00e9m \n\ncompreendendo a din\u00e2mica desta paisagem observa-se os fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o cercados de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nPode-se visualizar esta espacializa\u00e7\u00e3o e analisar esta din\u00e2mica por \n\nmeio do Mapa 08 referente ao ano de an\u00e1lise. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n169 \n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n \n\n \n\n3.2.3 Vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\n \n\nA configura\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o presente na denominada regi\u00e3o do \n\nPontal do Paranapanema, oeste do Estado de S\u00e3o Paulo, apresenta o dom\u00ednio \n\nde Mata Atl\u00e2ntica, esta se estendendo at\u00e9 o rio Paran\u00e1 na divisa com o Estado \n\ndo Mato Grosso do Sul. Al\u00e9m da floresta tropical semi-dec\u00eddua, como \u00e9 \n\nconhecida a floresta de Mata Atl\u00e2ntica, a regi\u00e3o tamb\u00e9m apresenta a \n\nocorr\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrado, esta em muitos trechos se apresentando \n\ncomo \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o. Isso se deve pelo fato da regi\u00e3o estar na faixa de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o dom\u00ednio Tropical Atl\u00e2ntico e o Cerrado o qual tem o Rio \n\nParan\u00e1 como um limite natural. O clima mais seco do interior d\u00e1 as \n\ncaracter\u00edsticas do bioma neste trecho, ou seja, caracter\u00edsticas de transi\u00e7\u00e3o para \n\na vegeta\u00e7\u00e3o de Cerrado. \n\nEste bioma, hoje em estado diminuto quando comparado a sua \n\nextens\u00e3o original, apresenta uma riqueza de biodiversidade seja no tocante a \n\nfauna quanto \u00e0 flora. Por\u00e9m, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica visando atividades de explora\u00e7\u00e3o \n\nmadeireira; o avan\u00e7o das atividades agr\u00edcolas bem como tamb\u00e9m o \n\ncrescimento urbano contribu\u00edram para que este bioma fosse intensamente \n\nmodificado tanto no Estado de S\u00e3o Paulo como em outros Estados brasileiros \n\nonde o mesmo ocorria com exuber\u00e2ncia.  \n\nConsiderando-se o Atlas dos Remanescentes Florestais da Mata \n\nAtl\u00e2ntica pode-se ter uma no\u00e7\u00e3o de como a supress\u00e3o deste bioma foi \n\nexpressivo em se tratando da fauna e flora existentes.  \n\nQuanto aos munic\u00edpios que compreendem a bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nRibeir\u00e3o do Rebojo \u00e9 poss\u00edvel observar como a vegeta\u00e7\u00e3o natural foi alterada \n\ncom a chegada do povoamento e ocupa\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o.  \n\nPelas porcentagens restantes da vegeta\u00e7\u00e3o natural original tem-se \n\numa compreens\u00e3o da realidade que foi processada, esta sem planejamento e \n\nadequa\u00e7\u00e3o, haja vista que nem mesmo a vegeta\u00e7\u00e3o presente nas margens dos \n\ncursos de rios e c\u00f3rregos foi poupada. Esta situa\u00e7\u00e3o de grande altera\u00e7\u00e3o e \n\nd\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o ao longo da bacia e de seus cursos d\u2019\u00e1gua p\u00f4de-se \n\nobservar atrav\u00e9s dos trabalhos de campo realizados.  \n\n\n\n172 \n \n\n \n\nA seguir na Tabela 13, t\u00eam-se os dados referentes aos remanescentes \n\nflorestais de Mata Atl\u00e2ntica nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo. Estes dados \n\ncompreendem o relat\u00f3rio SOS Mata Atl\u00e2ntica, realizado pelo INPE.  \n\n \nTabela 13: Remanescentes florestais de mata atl\u00e2ntica nos munic\u00edpios da \u00e1rea \nde estudo. \n\nRemanescentes florestais de mata atl\u00e2ntica \n\nMunic\u00edpio \n\u00c1rea do \n\nmunic\u00edpio \n(hectares) \n\n\u00c1rea \noriginal de \n\nmata \natl\u00e2ntica \n\n\u00c1rea atual de \nmata atl\u00e2ntica \n\n(hectares) \n\nDecremento \n2010-2011 \n\nTaraba\u00ed 20.154 20.154 677 _ \n\nEstrela do \n\nNorte \n26.342 26.342 1.510 _ \n\nPirapozinho 47.799 47.799 1.526 _ \n\nFonte: SOS Mata Atl\u00e2ntica/INPE 2010-2011 \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo ocorre uma fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nsendo esta esparsa ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica.  \n\nFragmentada e esparsa, esta vegeta\u00e7\u00e3o natural remanescente, \n\nencontra-se distribu\u00edda em sua maior parte principalmente ao sul do alto curso; \n\nem \u00e1reas a oeste da vertente do m\u00e9dio curso e bastante expressiva no baixo \n\ncurso, tamb\u00e9m em sua vertente oeste.  \n\nAl\u00e9m das \u00e1reas de matas ciliares esparsas, estes fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o destaque na paisagem da bacia, Figura 71. \n\n \n\n \nFigura 71: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em 2007/2008 (B). \nFonte: (A) Fotografias a\u00e9reas \u2013 IAC; (B) Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) - GADIS. \n\n \n\nNo fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural da Figura 71 anterior, pode-se \n\nobservar a realidade do mesmo em \u00e9pocas ou anos distintos. Em se tratando \n\nA B \n\n\n\n173 \n \n\n \n\ndeste trecho no alto curso observa-se que ocorreu um aumento de \u00e1rea \n\npreservada ou mesmo regenerada.  \n\nEfetuaram-se c\u00e1lculos desta \u00e1rea do citado fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nconsiderando-se as \u00e1reas de seu entorno que tamb\u00e9m mostraram processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. Desta forma, analisou-se que em 1971/1972, este fragmento e \n\nseu entorno apresentavam uma \u00e1rea correspondente a 311,10 ha. J\u00e1 no ano \n\nde 2007/2008 este mesmo trecho de vegeta\u00e7\u00e3o apresentava uma \u00e1rea de \n\n411,67 ha. Observa-se assim, um aumento consider\u00e1vel de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nregenerada neste fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural e em seu entorno. Este \n\naumento de \u00e1rea pode-se visualizar na Figura 72. \n\n \n\nFigura 72: Varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural - alto curso da bacia. \n\n\u00c1rea do fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural no alto curso \ne sua varia\u00e7\u00e3o em hectares (ha)\n\n246,24\n\n411,67\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nA expressividade de ocorr\u00eancia e regenera\u00e7\u00e3o do mesmo pode \n\ntamb\u00e9m ser observada pelo Mapa 09, que espacializa no mosaico de fotos \n\na\u00e9reas do ano de 1971/1972 a \u00e1rea em hectares de ocorr\u00eancia e pelo Mapa \n\n10, que espacializa na imagem de sat\u00e9lite no ano de 2007/2008, a \u00e1rea em \n\nhectares deste fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o. Esta espacializa\u00e7\u00e3o nos ajuda a \n\ncompreender a import\u00e2ncia e expressividade do mesmo bem como seu \n\nimportante processo de regenera\u00e7\u00e3o ora verificado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n \n \n\n\n\n176 \n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n \n\n \n\nPelas caracter\u00edsticas observadas em trabalho de campo este \n\nfragmento de vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 denota tra\u00e7os do dom\u00ednio de cerrado, ainda que \n\ncom grande presen\u00e7a de esp\u00e9cies semidec\u00edduas, ou seja, de Mata Atl\u00e2ntica. \n\nAs esp\u00e9cies arb\u00f3reas encontradas nas bordas deste fragmento foram: cambar\u00e1 \n\nbranco; bico de pato; leiteirinho; Cambu\u00ed; canela de veado e guatambu. \n\nA paisagem neste trecho se completa com o trip\u00e9 bem definido: o \n\nfragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural; a pastagem; a expans\u00e3o da cultura canavieira. \n\nTudo isso envolto ao personagem principal: a conflu\u00eancia do Rebojo com seu \n\nprincipal afluente, o c\u00f3rrego do Veado, Figura 73.  \n\n \n\n \nFigura 73: A paisagem local deste fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural se mistura a \npastagem e a cana. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nRessalta-se neste trecho tamb\u00e9m o cercamento do fragmento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, bem como a presen\u00e7a de pouco capim o que possibilita o \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 no baixo curso encontra-se outros 2 (dois) importante fragmentos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nUm destes, presente na imagem de sat\u00e9lite de 2007/2008 e observado \n\nin loco atrav\u00e9s dos trabalhos de campo, era inexistente no ano de 1971/1972, o \n\nque pode ser observado e comprovado atrav\u00e9s das fotos a\u00e9reas datadas do \n\nreferido ano. Em trabalho de campo constatou-se o intenso processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea que se singulariza na paisagem, Figura 74. \n\n \n\n\n\n180 \n \n\n \n\n \nFigura 74: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em 2007/2008 (B). \nFonte: (A) Fotografias a\u00e9reas \u2013 IAC; (B) Imagem sat\u00e9lite Alos (Fus\u00e3o) \u2013 GADIS. \n \n\nEncontrou-se neste fragmento tamb\u00e9m caracter\u00edsticas de Cerrado, \n\npor\u00e9m, com grande quantidade de esp\u00e9cies arb\u00f3reas de Mata Atl\u00e2ntica o que \n\nmostra ent\u00e3o uma paisagem t\u00edpica de transi\u00e7\u00e3o entre biomas: Cerrado e Mata \n\nAtl\u00e2ntica. As esp\u00e9cies arb\u00f3reas encontradas foram: cambar\u00e1 branco; jeriv\u00e1s; \n\nbico de pato; emba\u00faba; sangra d\u2019\u00e1gua; alecrim e amendoim do campo. \n\nNeste trecho observa-se a singularidade desta paisagem em meio a \n\nhomogeneidade predominante propiciada pela cultura canavieira em extensas \n\n\u00e1reas de plantio mecanizada, Figura 75. \n\n \n\n \nFigura 75: A paisagem denotando o fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em meio a \nexpans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAinda no baixo curso, pr\u00f3ximo ao fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural e \n\nnas proximidades da \u00e1rea da foz do Rebojo no Rio Paranapanema, encontra-\n\nse a presen\u00e7a do outro fragmento, este com caracter\u00edsticas acentuadas de \n\nMata Atl\u00e2ntica. \n\nA B \n\n\n\n181 \n \n\n \n\nVerifica-se a ocorr\u00eancia das seguintes esp\u00e9cies arb\u00f3reas: peroba rosa; \n\ntimbauva; a\u00e7oita cavalo; leiteirinho; canela de veado; angico; carvalinho; \n\nguatambu; jeriv\u00e1 e guabiroba, esta \u00faltima indicativo forte de Mata Atl\u00e2ntica, \n\nFigura 76.  \n\n \n\n \nFigura 76: Fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em 1971/1972 (A); em 2007/2008 (B). \nFonte: (A) Fotografias a\u00e9reas \u2013 IAC; (B) Imagem sat\u00e9lite Alos (Fus\u00e3o) - GADIS. \n\n \n\nNeste trecho e fragmento de Mata Atl\u00e2ntica observou-se em campo \n\nesp\u00e9cies como jeriv\u00e1 e a\u00e7oita cavalo em processo de regenera\u00e7\u00e3o nas bordas \n\ndo fragmento, tamb\u00e9m a presen\u00e7a de ip\u00ea-roxo e canaf\u00edstula. Por\u00e9m, nas \n\nbordas observou-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de capim o que se torna preocupante \n\nna medida em que \u00e9 um dos respons\u00e1veis por inc\u00eandios e queimadas em \n\nflorestas.  \n\nA paisagem do presente, observada em trabalho de campo, demonstra \n\na exuber\u00e2ncia de um resqu\u00edcio de vegeta\u00e7\u00e3o natural de dom\u00ednio de Mata \n\nAtl\u00e2ntica e tamb\u00e9m indicadores na paisagem do que ali existiu. Como exemplo, \n\nos troncos arb\u00f3reos de madeiras de lei secos ou mesmo \u00e1rvores frondosas em \n\nmeio a extensa \u00e1rea de planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, Figura 77. \n\n \n\nA B \n\n\n\n182 \n \n\n \n\n \nFigura 77: Peroba rosa e troncos secos no fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural em meio a \nplanta\u00e7\u00e3o de cana mecanizada. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nConsiderando-se o que j\u00e1 foi explanado acerca dos (2) dois \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o no baixo curso, calculou-se a \u00e1rea dos mesmos. \n\nComparou-se o que foi alterado neste trecho da bacia com rela\u00e7\u00e3o aos dois \n\nfragmentos. Assim, no ano de 1971/1972 a \u00e1rea destes (2) dois fragmentos era \n\nde 145,02 ha enquanto que no ano de 2007/2008 tinha-se uma \u00e1rea de 649,85 \n\nha. Denotou-se um crescimento expressivo da \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o neste trecho, \n\nFigura 78. \n\n \n\nFigura 78: Varia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural - baixo curso da \nbacia. \n\n\u00c1rea dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural no baixo curso \ne sua varia\u00e7\u00e3o em hectares (ha)\n\n145,02\n\n649,85\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nEsse ganho de vegeta\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dos 2 (dois) fragmentos pode-se \n\nvisualizar no Mapa 11, que espacializa no mosaico de fotos a\u00e9reas de \n\n1971/1972 a \u00e1rea em hectares de ocorr\u00eancia deste fragmento e no Mapa 12, \n\nna imagem de sat\u00e9lite de 2007/2008 a \u00e1rea em hectares de ocorr\u00eancia. \n\n \n\n\n\n183 \n \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n \n\n \n\nAl\u00e9m da presen\u00e7a dos citados fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural com \n\nsuas caracter\u00edsticas de Cerrado ou mesmo Mata Atl\u00e2ntica, observou-se nos \n\ntrabalhos de campo, em certos trechos da bacia, a ocorr\u00eancia de matas ciliares \n\nas quais contribuem com a prote\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. No baixo curso, \n\nverificou-se esta ocorr\u00eancia onde as mesmas se caracterizam como que uma \n\ncontinuidade dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o ora citados, Figura 79. \n\n \n\n \nFigura 79: Presen\u00e7a de mata ciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximo aos fragmentos de \nVegeta\u00e7\u00e3o natural. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nNeste trecho constatou-se por meio de an\u00e1lises visual em campo a \n\npresen\u00e7a de vest\u00edgios de animais denotando-se a ocorr\u00eancia de: tatu; lebre; \n\njaguatirica, cobra, al\u00e9m da presen\u00e7a de aves. \n\nAinda no baixo curso, outro trecho de vegeta\u00e7\u00e3o natural presente nas \n\nmargens dos cursos d\u2019\u00e1gua se localiza na \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo. \n\nNeste trecho, em algumas \u00e1reas as vertentes se apresentam bastante \n\ndeclivosas contribuindo para limitar os processos de ocupa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea e assim \n\nmanter preservada as matas ciliares, Figura 80. \n\n  \n\n \nFigura 80: Vertentes declivosas contribuem com a preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de matas \nciliares. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n188 \n \n\n \n\nAdentrando-se a mata neste trecho exposto observou-se a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da mesma, o que contribui para ocorr\u00eancia das esp\u00e9cies ali \n\nencontradas como: xaxins adultos, samambaias e louro pardo, Figura 81. \n\n \n\n \nFigura 81: Mata ciliar existente em \u00e1rea de vertentes \u00edngremes em estado de \nregenera\u00e7\u00e3o. Note-se o ninho de beija-flor na foto da direita. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nRessalta-se neste trecho a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o natural na margem \n\ndos cursos d\u2019\u00e1gua, por\u00e9m, no entorno da mesma constatou-se a ocorr\u00eancia de \n\ncapim, em \u00e1reas onde a luminosidade tem alcance. Como j\u00e1 denotado, o capim \n\navan\u00e7ando e estando seco, se faz perigoso na medida em que propicia a \n\nocorr\u00eancia de queimadas. Observou-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de \n\ndesbarrancamento o que denota \u00e1reas mais \u00famidas e superficiais que cedem, \n\nressaltando-se ser este trecho, local de ocorr\u00eancia de argissolo, ou seja, solo \n\nraso com presen\u00e7a de argila e bastante suscept\u00edvel aos processos erosivos. \n\nJ\u00e1 no m\u00e9dio curso, tamb\u00e9m pr\u00f3ximo a outro fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural, encontrou-se presen\u00e7a de mata ciliar denotando regenera\u00e7\u00e3o intensa, \n\ncomo pode ser observada pela fotografia a\u00e9rea de 1971/1972, em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a imagem de sat\u00e9lite de 2007/2008, Figura 82. \n\n \n\n \nFigura 82: Regenera\u00e7\u00e3o de mata ciliar pr\u00f3ximo ao fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o natural. \nFonte: (A) Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 - IAC e (B) Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) \u2013 \nGADIS. \n \n\nA B \n\n\n\n189 \n \n\n \n\nNeste trecho encontrou-se a mata ciliar protegida por cercamento, \n\nimpedindo o acesso do gado e pouca presen\u00e7a de capim, favorecendo o \n\nprocesso de regenera\u00e7\u00e3o. Ressalta-se que os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nexistentes na bacia contribuem com a ocorr\u00eancia de matas ciliares em suas \n\nproximidades, Figura 83. \n\n \n\n \nFigura 83: Presen\u00e7a de mata ciliar nas proximidades do fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nJ\u00e1 no alto curso, encontraram-se trechos de matas ciliares \n\nexpressivos, por\u00e9m com alguns aspectos negativos verificados em trabalho de \n\ncampo.  \n\nEm um dos trechos analisados, na \u00e1rea de lan\u00e7amento de efluentes da \n\nETE - SABESP encontrou-se mata ciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua em processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o.  Pode-se observar este trecho de mata ciliar em 3 (tr\u00eas) per\u00edodos \n\ndiferentes: foto a\u00e9rea de 1971/1972; imagem de sat\u00e9lite Quickbird de 2003 e \n\nimagem de sat\u00e9lite de 2007/2008. Observa-se que h\u00e1 um processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o em curso, Figura 84. \n\n \n\n \nFigura 84: \u00c1rea de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Taraba\u00ed e processo de \nregenera\u00e7\u00e3o da mata ciliar. \nFonte: (A) Fotografias a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC; (B) Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003 - \nCasa da Agricultura de Taraba\u00ed; (C) Imagem sat\u00e9lite Alos 2007/2008 (Fus\u00e3o) \u2013 GADIS. \n\n  \n\nA B C \n\n\n\n190 \n \n\n \n\nNeste trecho encontrou-se esp\u00e9cies arb\u00f3reas como: cinamomo (n\u00e3o \n\nnativa do Brasil); alecrim; e vest\u00edgios da presen\u00e7a de animais como ouri\u00e7o, \n\nFigura 85. \n\n \n\n \nFigura 85: Mata ciliar; vest\u00edgios de animais em \u00e1rea de lan\u00e7amento de efluentes. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nAs \u00e1reas de nascentes do Ribeir\u00e3o do Rebojo est\u00e3o pr\u00f3ximas a \u00e1rea \n\nurbana de Taraba\u00ed, sede do munic\u00edpio. Embora seja uma cidade com uma \n\nmalha urbana pequena, esta tem verificado sua expans\u00e3o justamente para as \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas as \u00e1reas \u00famidas e banhados do Rebojo, bem como at\u00e9 as \n\n\u00e1reas pr\u00f3ximas a sua nascente.  \n\nNas \u00e1reas de banhado e suas proximidades encontrou-se o mesmo \n\ncercado indicando delimita\u00e7\u00e3o da APP. Esta, segundo informa\u00e7\u00e3o de morador \n\nfoi realizada pela Prefeitura Municipal em virtude da expans\u00e3o de loteamentos \n\nnas proximidades. Al\u00e9m do cercamento, observou-se no local a recomposi\u00e7\u00e3o \n\nde APP, Figura 86. \n\n \n\n \nFigura 86: \u00c1rea de nascente \u00e0 esquerda e \u00e0 direita \u00e1rea de banhado; cercamento e \nrecomposi\u00e7\u00e3o de APP. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n191 \n \n\n \n\n Na recomposi\u00e7\u00e3o da citada APP, nessa \u00e1rea de banhado e \n\nproximidades da nascente encontraram-se esp\u00e9cies como: alecrim; guapuruvu; \n\neucalipto; ip\u00ea-rosa; farinha seca. Considerando-se o alecrim, esta propicia \n\nsombra \u00e0s outras esp\u00e9cies e sua ocorr\u00eancia atrai abelhas. Esp\u00e9cies frut\u00edferas \n\natraem a avifauna que ajuda a espalhar sementes criando um ambiente \n\nprop\u00edcio para a reprodu\u00e7\u00e3o de variadas esp\u00e9cies. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a \n\ndo eucalipto, considera-se o mesmo como inadequado para a regi\u00e3o, e \n\nportanto para o local, por ser ex\u00f3tico. Considerando-se a farinha seca, a \n\nmesma tem capacidade de fixa\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio; reter umidade no solo e \n\ntamb\u00e9m de fazer sombra sendo, portanto, adequada a estar em pastos. \n\nDiante do exposto acerca da vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea da bacia \n\nobservou-se em trabalhos de campo, nas an\u00e1lises das fotos a\u00e9reas e imagem \n\nde sat\u00e9lite, as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem provindas da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O \n\nmapeamento dessas informa\u00e7\u00f5es possibilitou an\u00e1lises de cada uso e cobertura \n\nreferentes a vegeta\u00e7\u00e3o natural: \u00c1rea \u00famida, Floresta e Campestre. Na Tabela \n\n14 e na Figura 87; 88 e 89, pode-se visualizar as transforma\u00e7\u00f5es em cada uso \n\ne cobertura entre 1971/1972 e 2007/2008. \n\n \n\nTabela 14: \u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o natural entre 1971/1972 e 2007/2008. \n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nUso e cobertura da Terra \n\n\u00c1rea em hectares  \n(ha) \n\nPercentual de cobertura \n(%) \n\n1971/1972 2007/2008 1971/1972 2007/2008 \n\n\u00c1rea \u00famida 2.624,01 2.496,94 7,8% 7,4% \nFloresta 2.401,81 2.083,90 7,1% 6,2% \nCampestre 8.091,64 439,64 24,0% 1,3% \nTotal 13.117,46 5.020,48 38,9% 14,9 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n \n\n \n\nFigura 87: \u00c1rea \u00famida entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de cobertura. \n\nUso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida (% ) \n\n7,8\n\n7,4\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nFigura 88: Floresta entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de cobertura. \n\nUso e cobertura da terra Floresta (% )\n\n7,1\n\n6,2\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nFigura 89: Campestre entre 1971/1972 e 2007/2008 em percentual de cobertura. \n\nUso e cobertura da terra Campestre (% )\n\n24,0\n\n1,3\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1rea \u00famida pode-se observar a diminui\u00e7\u00e3o de seu \n\npercentual de ocorr\u00eancia no per\u00edodo analisado. Tal diminui\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o foi \n\nexpressiva (0,4%). Em se tratando da Floresta, esta tamb\u00e9m apresentou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de sua ocorr\u00eancia na bacia, por\u00e9m, tamb\u00e9m n\u00e3o se observou \n\n\n\n193 \n \n\n \n\nvaria\u00e7\u00e3o expressiva, ou seja, 0,9%. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao Campestre, esta \n\napresentou redu\u00e7\u00e3o acentuada no per\u00edodo analisado, de 24,0% em 1971/1972 \n\npara apenas 1,3% em 2007/2008. Uma redu\u00e7\u00e3o registrada de 22,7% da \u00e1rea \n\nda bacia.  \n\nConsidera-se esta redu\u00e7\u00e3o do Campestre na \u00e1rea da bacia em virtude \n\nda apropria\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em seu processo de \n\nefetiva\u00e7\u00e3o do uso da terra nos munic\u00edpios da \u00e1rea de estudo, bem como da \n\npr\u00f3pria regi\u00e3o na qual a bacia est\u00e1 inserida. O fato do Campestre ser alvo de \n\ngrande transforma\u00e7\u00e3o, verificado pela sua redu\u00e7\u00e3o acentuada, provavelmente \n\nesteja relacionado a sua caracter\u00edstica natural semelhante a pastagem em \n\nvirtude de apresentar vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva e esparsa. \n\nPode-se analisar tamb\u00e9m o contexto geral da bacia hidrogr\u00e1fica no \n\ntocante ao aspecto da vegeta\u00e7\u00e3o natural presente na mesma no per\u00edodo entre \n\n1971/1972 e 2007/2008. Considerando-se os dados da Tabela 13 anterior, \n\nreferente ao total dessas \u00e1reas (em percentagem %) na bacia, bem como os \n\nusos e cobertura inclu\u00eddos na classe vegeta\u00e7\u00e3o natural, tem-se a configura\u00e7\u00e3o \n\npresente na Figura 90. \n\n \n\nFigura 90: Vegeta\u00e7\u00e3o natural e sua percentagem na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nPorcentagem de Vegeta\u00e7\u00e3o natural (\u00c1rea \u00famida; Floresta e Campestre) \nna \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo (%)\n\n38,9\n\n14,9\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObservou-se que o percentual de vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica registrou decr\u00e9scimo entre o per\u00edodo de an\u00e1lise. Em 1971/1972 \n\nt\u00ednhamos 38,9% da bacia hidrogr\u00e1fica representada pela ocorr\u00eancia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural, considerando-se os usos e cobertura: \u00c1rea \u00famida; Floresta \n\ne Campestre. J\u00e1 no ano de 2007/2008 houve uma representa\u00e7\u00e3o de 14,9% de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural para o contexto total da \u00e1rea da bacia. Registrou-se um \n\n\n\n194 \n \n\n \n\ndecr\u00e9scimo de 24,0%. Tal decr\u00e9scimo acentuado pode ser explicado com a \n\nan\u00e1lise das Figuras 88; 89 e 90, e especificamente a Figura 90, que traz a \n\nredu\u00e7\u00e3o acentuada do uso e cobertura da terra Campestre.  \n\nPode-se visualizar a espacializa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural na \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica no Mapa 13, fotos a\u00e9reas de 1971/1972 e Mapa 14, imagem \n\nde sat\u00e9lite de 2007/2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n195 \n \n\n \n \n\n\n\n196 \n \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n \n\n \n \n\n\n\n198 \n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n \n\n \n\n3.3 As transforma\u00e7\u00f5es na paisagem considerando os usos e cobertura da \n\nterra \n\n \n\nOs mapeamentos realizados dos anos de 1971/1972 e 2007/2008 \n\npossibilitaram analisar as din\u00e2micas processadas em cada ano em particular, \n\nbem como os reflexos desta din\u00e2mica na composi\u00e7\u00e3o da paisagem presente na \n\nbacia hidrogr\u00e1fica. \n\nNeste item procurou-se analisar as din\u00e2micas processadas entre o \n\nper\u00edodo que compreende estes dois anos de an\u00e1lise, ou seja, as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es engendradas na paisagem da bacia ao longo de 36 (trinta e \n\nseis) anos.  \n\n \n\n3.3.1 Mapa de mudan\u00e7as e transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra entre \n\n1971/1972 e 2007/2008 \n\n \n\nO mapa de mudan\u00e7as dos usos e cobertura da terra no per\u00edodo \n\nanalisado trouxe elementos importantes a serem discutidos haja vista as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es empreendidas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na \u00e1rea da bacia. Este \n\nsintetiza, quantifica e espacializa de forma geral as mudan\u00e7as ocorridas.  \n\nO mapa de transi\u00e7\u00e3o como j\u00e1 explicitado na metodologia, traz a \n\nmesma informa\u00e7\u00e3o contida no mapa de mudan\u00e7as, por\u00e9m quantifica e \n\nespacializa de forma espec\u00edfica cada uso e cobertura, demonstrando sua \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre os usos e cobertura da terra. Para esta an\u00e1lise de transi\u00e7\u00e3o \n\nconsiderou-se os dados mais representativos relacionados as seguintes \n\nclasses: Campestre; Pastagem; Cultura agr\u00edcola; \u00c1rea \u00famida e Floresta. \n\n \n\nA seguir, a quantifica\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o dos dados referentes as \n\nmudan\u00e7as e a transi\u00e7\u00e3o nos usos e cobertura da terra entre 1971/1972 e \n\n2007/2008 na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo. \n\n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida \n \n\n\n\n200 \n \n\n \n\nConsiderando-se a configura\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra \u00c1rea \n\n\u00famida no per\u00edodo em an\u00e1lise, na Figura 91, pode-se observar o contexto de \n\nsua ocorr\u00eancia. \n\n \n\nFigura 91: Uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida. \n\nUso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida (ha)\n\n2.624,01\n\n2.496,94\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nRessalta-se a import\u00e2ncia da \u00c1rea \u00famida na din\u00e2mica de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, haja vista que a mesma denota aspectos relacionados \u00e0 \n\ndrenagem e ao fluxo e leito do rio, e assim todo o dinamismo do mesmo. \n\nDe acordo com a Tabela 15 e a Figura 92 pode-se verificar as \n\nmudan\u00e7as ocorridas na \u00c1rea \u00famida para outros usos e cobertura: \n\n \n\nTabela 15: Mudan\u00e7as da classe \u00c1rea \u00famida para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a de \u00c1rea \u00famida para outros usos (ha) \n\nCampestre   3,46 \n\nEstradas   4,32 \n\nCidade   4,57 \n\nSedes   6,67 \n\nRepresamentos 91,91 \n\nCultura agr\u00edcola                   123,64 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar                   258,53 \n\nFloresta                   370,81 \n\nPastagem                   476,45 \n\nTotal                1.340,36 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n \n \n\n\n\n201 \n \n\n \n\nFigura 92: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de \u00c1rea \u00famida para outros usos entre 1971/1972 e 2007/2008 \nem hectares (ha)\n\n3,46 4,32 4,57 6,67\n\n91,91\n123,64\n\n258,53\n\n370,81\n\n476,45\nCampestre\n\nEstradas\n\nCidade\n\nSedes\n\nRepresamentos\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nFloresta\n\nPastagem\n \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se observar que as principais mudan\u00e7as da classe \u00c1rea \u00famida \n\npara outros usos e cobertura da terra esteve relacionado com a Pastagem e \n\nFloresta.  Houve mudan\u00e7a importante de \u00c1rea \u00famida para \u00e1reas de Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar denotando-se, portanto, a expressividade do avan\u00e7o da expans\u00e3o \n\ncanavieira. \n\nOutro aspecto importante que trouxe transforma\u00e7\u00e3o vis\u00edvel na \n\npaisagem da bacia diz respeito a mudan\u00e7a de \u00c1rea \u00famida para o \n\nRepresamento. Esta mudan\u00e7a provavelmente fa\u00e7a parte do contexto da \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u, na foz do Rebojo. \n\nQuando se considera o inverso, ou seja, a mudan\u00e7a de um \n\ndeterminado uso e cobertura para \u00c1rea \u00famida, observa-se o seguinte contexto, \n\nTabela 16 e Figura 93.  \n\n \n\nTabela 16: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para \u00c1rea \u00famida entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a de outros usos para \u00c1rea \u00famida (ha) \n\nEstradas     2,03 \n\nSedes     3,17 \n\nRepresamentos     3,55 \n\nFloresta    62,21 \n\nCultura agr\u00edcola 140,73 \n\nCampestre  224,74 \n\nPastagem 776,86 \n\nTotal              1.213,29 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n202 \n \n\n \n\nFigura 93: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para \u00c1rea \u00famida. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para \u00c1rea \u00famida entre 1971/1972 e \n2007/2008 em hectares (ha)\n\n2,03 3,17 3,55\n62,21\n\n140,73\n\n224,74\n\n776,86\nEstradas\n\nSedes\n\nRepresamentos\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCampestre\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que em rela\u00e7\u00e3o aos usos e cobertura que mudaram para a \n\nclasse \u00c1rea \u00famida a maior ocorr\u00eancia se deu com rela\u00e7\u00e3o a Pastagem. Outra \n\nmudan\u00e7a importante para \u00c1rea \u00famida se deu com rela\u00e7\u00e3o ao Campestre e a \n\nCultura agr\u00edcola. Esta \u00faltima ressalta-se como importante haja vista que s\u00e3o \n\n\u00e1reas que deixaram de certa forma de serem exploradas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, \n\ncontribuem com a din\u00e2mica ambiental, devido as caracter\u00edsticas naturais das \n\nmesmas. Quanto a esta din\u00e2mica ambiental menciona-se o dinamismo do \n\ncanal fluvial que, no mapeamento realizado pelas fotos a\u00e9reas de 1971/1972, \n\nmostrava-se bastante me\u00e2ndrico, sendo poss\u00edvel pelas fotos a\u00e9reas enxergar \n\nmeandros abandonados ao longo de seu curso.  \n\nTamb\u00e9m merece destaque o uso e cobertura Campestre que se \n\nmostrava expressivo no mapeamento de 1971/1972 e que perdeu grandes \n\n\u00e1reas de ocorr\u00eancia na bacia, o qual se verifica no mapeamento de 2007/2008. \n\nAqui, mostrou-se como uma das classes de uso e cobertura que mais cederam \n\nespa\u00e7o a \u00c1rea \u00famida. \n\nDe forma geral, pode-se visualizar quais foram as contribui\u00e7\u00f5es de \n\ncada uso para a efetua\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as ocorridas nesta classe atrav\u00e9s da \n\nFigura 94. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n \n\n \n\nFigura 94: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para a mudan\u00e7a na \u00c1rea \u00famida. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nJ\u00e1 considerando a informa\u00e7\u00e3o referente a transi\u00e7\u00e3o registrada no uso \n\ne cobertura da terra \u00c1rea \u00famida para o per\u00edodo em an\u00e1lise, e tendo-se como \n\nrefer\u00eancia os dados quantitativos constantes na Tabela 15 anterior, tem-se a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o nesta classe no Mapa 15. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n204 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n \n\n \n\n\n\n206 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Pastagem \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a classe Pastagem, menciona-se na Figura 95 a sua \n\nocorr\u00eancia no mapeamento referente a 1971/1972 e 2007/2008. \n\n \n\n Figura 95: Uso e cobertura da terra Pastagem. \n\nUso e cobertura da terra Pastagem (ha)\n\n14.813,1\n\n9.287,8\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nConsiderando-se a classe Pastagem, a qual no ano de 1971/1972 se \n\nconfigurava como a principal classe de uso e cobertura da terra, observa-se as \n\nseguintes mudan\u00e7as com a mesma, em rela\u00e7\u00e3o a outros usos da terra, Tabela \n\n17 e Figura 96. \n\n \nTabela 17: Mudan\u00e7as da classe Pastagem para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso pastagem para outros usos (ha) \n\nReflorestamento 21,09 \n\nCidade 40,48 \n\nRepresamentos 54,19 \n\nCampestre 56,66 \n\nEstradas 77,41 \n\nSedes 147,70 \n\nFloresta 307,90 \n\n\u00c1rea \u00famida 776,86 \n\nCultura agr\u00edcola                   2.491,27 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar                   6.466,37 \n\nTotal                 10.418,84 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n \n\n \n\nFigura 96: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Pastagem para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de Pastagem para outros usos entre 1971/1972 e 2007/2008 \nem hectares (ha)\n\n21,09 40,48 54,19 56,66 77,41 147,7 307,9\n\n6466,37\n\n776,86\n\n2491,27\n\nReflorestamento\n\nCidade\n\nRepresamentos\n\nCampestre\n\nEstradas\n\nSedes\n\nFloresta\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as ocorridas entre o uso e cobertura da terra \n\nPastagem com outros usos ressaltamos a principal mudan\u00e7a ocorrida de \n\nPastagem para o uso e cobertura Cana-de-a\u00e7\u00facar. Aqui se tem a antiga \n\ndin\u00e2mica de uso predominante na bacia cedendo espa\u00e7o a nova din\u00e2mica.  \n\nOutra mudan\u00e7a expressiva em rela\u00e7\u00e3o ao uso e cobertura Pastagem \n\nse volta a Cultura agr\u00edcola, tamb\u00e9m bastante expressiva. Observa-se ainda a \n\nmudan\u00e7a da classe Pastagem para \u00c1rea \u00famida e Floresta na \u00e1rea da bacia. \n\nEm se tratando das mudan\u00e7as de outros usos para a classe Pastagem \n\ntem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o representada na Tabela 18 e na Figura 97.  \n\n \n\nTabela 18: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Pastagem entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Pastagem (ha) \n\nRepresamento       5,97 \n\nSedes     49,75 \n\nEstradas     51,11 \n\n\u00c1rea \u00famida   476,45 \n\nFloresta   736,30 \n\nCultura agr\u00edcola                1.467,14 \n\nCampestre                2.126,30 \n\nTotal                4.913,02 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n209 \n \n\n \n\nFigura 97: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Pastagem.  \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Pastagem \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n5,97 49,75 51,11\n\n476,45\n\n736,3\n\n1.467,14\n\n2.126,3\nRepresamento\n\nSedes\n\nEstradas\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCampestre\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que a principal mudan\u00e7a de uso e cobertura da terra para \n\na classe Pastagem est\u00e1 relacionada com o Campestre. Esta \u00faltima, expressiva \n\nem sua espacializa\u00e7\u00e3o e ocorr\u00eancia na \u00e1rea da bacia no ano de 1971/1972 \n\ntornou-se reduzida no ano de 2007/2008 e atualmente, sendo a pastagem um \n\ndos usos ao qual mais cedeu espa\u00e7o. Este fato se deu, provavelmente, pela \n\ncrescente efetiva\u00e7\u00e3o do uso da terra na \u00e1rea da bacia o qual aglutinou grandes \n\n\u00e1reas de campos, estas com vegeta\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas arbustivas e \n\nesparsas. \n\nOutra mudan\u00e7a expressiva para a classe Pastagem se deu a partir das \n\n\u00c1reas agr\u00edcolas da bacia. Quanto a este aspecto denota-se a intercala\u00e7\u00e3o \n\ncomum entre \u00e1reas de pasto e \u00e1reas agr\u00edcolas. Mudan\u00e7as da classe Floresta e \n\n\u00c1rea \u00famida para Pastagem tamb\u00e9m foram expressivas. Como s\u00e3o \u00e1reas \n\nimportantes para a din\u00e2mica ambiental, aqui se tem um ponto negativo. \n\nPode-se visualizar as contribui\u00e7\u00f5es gerais de cada uso e cobertura da \n\nterra para as mudan\u00e7as na classe Pastagem na Figura 98.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n210 \n \n\n \n\nFigura 98: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as na \nPastagem. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nConsiderando o processo de transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra \n\nPastagem, tendo-se como dados quantitativos as informa\u00e7\u00f5es constantes na \n\nTabela 17 anterior, tem-se a espacializa\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o no \n\nMapa 16. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n \n\n \n\n\n\n212 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n213 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Campestre \n \n\nEm se tratando desta classe de uso e cobertura da terra tem-se a \n\nseguinte configura\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a sua ocorr\u00eancia no ano de 1971/1972 e \n\n2007/2008, Figura 99. \n\n \n\nFigura 99: Uso e cobertura da terra Campestre. \n\nUso e cobertura da terra Campestre (ha)\n\n8.091,64\n\n439,64\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a classe Campestre e sua mudan\u00e7a para outros usos na \n\n\u00e1rea da bacia tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o segundo os dados da Tabela 19 \n\ne Figura 100.  \n\n \n\nTabela 19: Mudan\u00e7as da classe Campestre para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso campestre para outros usos (ha) \n\nEstradas                        28,36 \n\nSedes                        29,59 \n\nReflorestamento                        34,30 \n\nRepresamento                        53,33 \n\n\u00c1rea \u00famida    224,74 \n\nFloresta                      731,15 \n\nCultura agr\u00edcola                   1.098,73 \n\nPastagem                   2.126,30 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar                   3.474,86 \n\nTotal 7.801,36 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n214 \n \n\n \n\nFigura 100: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Campestre para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de Campestre para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n28,36 29,59 34,3 53,33\n224,74\n\n731,15\n1.098,73\n\n2.126,3\n\n3.474,86\nEstradas\n\nSedes\n\nReflorestamento\n\nRepresamento\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que a classe Campestre sofreu mudan\u00e7as expressivas, \n\nprimeiramente em rela\u00e7\u00e3o ao uso Cana-de-a\u00e7\u00facar que, no mapeamento \n\nreferente a 2007/2008  se configura como a principal din\u00e2mica do uso da terra \n\nna bacia. Em seguida tem-se a mudan\u00e7a, tamb\u00e9m expressiva, para o uso \n\nPastagem, esta que \u00e9 a segunda principal din\u00e2mica de uso e cobertura da \n\nbacia registrada no ano de 2007/2008 e atualmente. Ou seja, as principais \n\nmudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a classe Campestre ocorre com as duas principais \n\ndin\u00e2micas da bacia ora vigentes. \n\nMenciona-se tamb\u00e9m a mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao uso Floresta, \n\napresentando uma \u00e1rea expressiva. \n\nQuando os dados se voltam a uma an\u00e1lise dos usos que sofreram \n\nmudan\u00e7a para a classe Campestre observa-se a seguinte realidade na Tabela \n\n20 e na Figura 101. \n\n \n\nTabela 20: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Campestre entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a de outros usos para Campestre (ha) \n\nSedes   1,26 \n\nEstradas   2,23 \n\n\u00c1rea \u00famida   3,46 \n\nCultura agr\u00edcola  29,90 \n\nFloresta  55,83 \n\nPastagem  56,66 \n\nTotal                  149,34 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n215 \n \n\n \n\nFigura 101: Mudan\u00e7a de outros usos e cobertura da terra para Campestre. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Campestre \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,26 2,23 3,46\n\n29,9\n\n55,83 56,66\n\nSedes\n\nEstradas\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCultura agr\u00edcola\n\nFloresta\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObservando-se os dados, nota-se que os mesmos em termos de \u00e1rea \n\nn\u00e3o se apresentam expressivos em se tratando de mudan\u00e7a de outros usos \n\npara o Campestre. As principais mudan\u00e7as para a classe Campestre foi \n\nregistrada entre Pastagem e a Floresta. Ao contr\u00e1rio, como visto na Tabela 18 \n\nanterior, observa-se que a classe Campestre denota expressiva mudan\u00e7a de \n\nuso para outras classes. Pode-se visualizar a contribui\u00e7\u00e3o geral dos usos e \n\ncobertura da terra para as mudan\u00e7as na classe Campestre na Figura 102. \n\n \n\nFigura 102: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as no \nCampestre. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n216 \n \n\n \n\n Em termos de gest\u00e3o dos recursos naturais a perda de tamanha \u00e1rea de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o Campestre indica que houve uma mudan\u00e7a significativa nas taxas \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e na \u00e1rea dispon\u00edvel para abrigo da fauna. \n\nEm se tratando do processo de transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra \n\nCampestre, e considerando-se os dados quantitativos na Tabela 19 anterior, \n\nespacializou-se este processo no Mapa 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217 \n \n\n \n\n\n\n218 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n219 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Floresta \n \n\nEm se tratando do uso e cobertura da terra Floresta tem-se a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o no per\u00edodo entre 1971/1972 e 2007/2008, Figura 103. \n\n \n\nFigura 103: Uso e cobertura da terra Floresta. \n\nUso e cobertura da terra Floresta (ha)\n\n2.401,81\n\n2.083,9\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nAnalisando-se as mudan\u00e7as processadas na classe Floresta, t\u00eam-se \n\nos dados apresentados na Tabela 21 e na Figura 104. \n\n \n\nTabela 21: Mudan\u00e7as da classe Floresta para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso Floresta para outros usos (ha) \n\nSedes      3,80 \n\nRepresamento      4,18 \n\nEstradas     9,96 \n\nCampestre   55,83 \n\n\u00c1rea \u00famida   62,21 \n\nCultura agr\u00edcola                     300,90 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar                     616,38 \n\nPastagem                     736,30 \n\nTotal                  1.789,56 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n220 \n \n\n \n\nFigura 104: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Floresta para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de Floresta para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n3,8 4,18 9,96\n55,83\n\n62,21\n\n300,9\n\n616,38\n\n736,3\nSedes\n\nRepresamento\n\nEstradas\n\nCampestre\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que a mudan\u00e7a mais expressiva em rela\u00e7\u00e3o a classe \n\nFloresta est\u00e1 relacionada ao uso Pastagem. Outro uso e cobertura no qual a \n\nclasse Floresta apresenta mudan\u00e7a expressiva \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o a Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. Essas mudan\u00e7as principais se sucedem, portanto, em rela\u00e7\u00e3o as duas \n\nmaiores din\u00e2micas de uso e cobertura da terra registrada no mapeamento de \n\n2007/2008. Em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a de Floresta para Cultura agr\u00edcola tamb\u00e9m \n\nnota-se certa expressividade em \u00e1rea de ocorr\u00eancia. \n\nConsiderando-se o inverso, a mudan\u00e7a de outros usos e cobertura da \n\nterra para a classe Floresta, tem-se a configura\u00e7\u00e3o apresentada na Tabela 22 e \n\nFigura 105. \n\n \n\nTabela 22: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Floresta entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Floresta (ha) \n\nSedes      4,53 \n\nCultura agr\u00edcola    54,78 \n\nPastagem  307,90 \n\n\u00c1rea \u00famida  370,81 \n\nCampestre  731,15 \n\nTotal                1.469,17 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n221 \n \n\n \n\nFigura 105: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Floresta. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Floresta \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n4,53\n54,78\n\n307,9\n370,81\n\n731,15\n\nSedes\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCampestre\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que a classe que apresentou maior \u00e1rea em termos de \n\nmudan\u00e7a para o uso Floresta foi a Campestre. Em seguida a mudan\u00e7a principal \n\nde deu com a classe \u00c1rea \u00famida. Ressalta-se ent\u00e3o que as principais \n\nmudan\u00e7as para a classe Floresta se deu entre as pr\u00f3prias \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural: Campestre e \u00c1rea \u00famida. Observa-se neste contexto a expressividade \n\nda mudan\u00e7a de Campestre para Floresta e salienta-se que, por ser o \n\nCampestre praticamente inexistente no mapeamento de 2007/2008 em rela\u00e7\u00e3o \n\na 1971/1972, esta mudan\u00e7a foi positiva. A outra mudan\u00e7a expressiva se deu \n\nentre a \u00c1rea \u00famida para Floresta, sendo a primeira importante para a din\u00e2mica \n\nfluvial do canal, tamb\u00e9m se ressalta como importante para a din\u00e2mica \n\nambiental. \n\nDe forma geral, acerca das contribui\u00e7\u00f5es de cada uso e cobertura da \n\nterra para as mudan\u00e7as verificadas na classe Floresta, considera-se a an\u00e1lise \n\nda Figura 106. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n222 \n \n\n \n\nFigura 106: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as na Floresta. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nJ\u00e1 com respeito a informa\u00e7\u00e3o referente a transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura \n\nda terra Floresta para o per\u00edodo em an\u00e1lise, e tomando-se como dados \n\nquantitativos os constantes na Tabela 21 anterior, espacializa-se o processo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o no Mapa 18. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n223 \n \n\n \n\n \n\n\n\n224 \n \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola \n \n\nQuanto a configura\u00e7\u00e3o da classe Cultura agr\u00edcola no mapeamento \n\nefetuado referente a 1971/1972 e 2007/2008 tem-se o contexto mostrado na \n\nFigura 107: \n\n \n\nFigura 107: Uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola. \n\nUso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola (ha)\n\n5.307,26\n\n6.387,89\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as processadas no per\u00edodo analisado \n\nreferente a esta classe tem-se a configura\u00e7\u00e3o mostrada na Tabela 23 e na \n\nFigura 108: \n\n \nTabela 23: Mudan\u00e7as da classe Cultura agr\u00edcola para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso Cultura agr\u00edcola para outros usos (ha) \n\nReflorestamento 1,46 \n\nRepresamento                     11,10 \n\nCampestre                     29,90 \n\nCidade                     46,18 \n\nEstradas                     53,96 \n\nFloresta                     54,78 \n\nSedes                   136,73 \n\n\u00c1rea \u00famida                   140,73 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar                1.098,04 \n\nPastagem                1.467,14 \n\nTotal                3.040,02 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n226 \n \n\n \n\nFigura 108: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola para outros usos. \n\nMudan\u00e7a de Cultura agr\u00edcola para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,46 11,1 29,9 46,18 53,96\n54,78 136,73\n\n140,73\n\n1.098,04\n\n1.467,14\nReflorestamento\n\nRepresamento\n\nCampestre\n\nCidade\n\nEstradas\n\nFloresta\n\nSedes\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPastagem\n \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se observar que as maiores mudan\u00e7as ocorridas em rela\u00e7\u00e3o a \n\nclasse Cultura agr\u00edcola se deu com rela\u00e7\u00e3o a classe Pastagem, bastante \n\nexpressiva. Como j\u00e1 mencionado, considera-se a mudan\u00e7a entre as mesmas \n\ncomum devido certa altern\u00e2ncia quanto ao destino de uso e cobertura dessas \n\n\u00e1reas dentro das propriedades rurais. A outra mudan\u00e7a importante e \n\nexpressiva se deu com rela\u00e7\u00e3o a Cana-de-a\u00e7\u00facar, ou seja, \u00e1reas expressivas \n\nde agricultura cederam espa\u00e7o ao avan\u00e7o da cultura canavieira que atualmente \n\nse expande pela bacia. Assim, as mais expressivas mudan\u00e7as ocorreram entre \n\nas principais din\u00e2micas de uso e cobertura da terra em curso na bacia, \n\nregistrada no mapeamento de 2007/2008. \n\nQuando se analisa as mudan\u00e7as de outros usos em rela\u00e7\u00e3o a Cultura \n\nagr\u00edcola tem-se a  configura\u00e7\u00e3o registrada na Tabela 24 e Figura 109: \n\n \n\nTabela 24: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cultura agr\u00edcola \nentre 1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cultura agr\u00edcola (ha) \n\nRepresamento 1,43 \n\nEstradas                   51,57 \n\nSedes                   52,56 \n\n\u00c1rea \u00famida                 123,64 \n\nFloresta                 300,90 \n\nCampestre              1.098,73 \n\nPastagem              2.491,27 \n\nTotal              4.120,10 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n227 \n \n\n \n\nFigura 109: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cultura agr\u00edcola. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cultura agr\u00edcola \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,43 51,57 52,56\n123,64\n\n300,9\n\n1.098,73\n\n2.491,27\nRepresamento\n\nEstradas\n\nSedes\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nFloresta\n\nCampestre\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nAs principais mudan\u00e7as verificadas de outros usos para a classe \n\nCultura agr\u00edcola se deu com rela\u00e7\u00e3o a Pastagem, denotando-se a din\u00e2mica \n\nanteriormente exposta sobre as mudan\u00e7as entre estes usos. \n\nAs mudan\u00e7as que vem a seguir s\u00e3o: Campestre, Floresta e \u00c1rea \n\n\u00famida, sendo a primeira a mudan\u00e7a mais expressiva registrada. Esses usos se \n\nencaixam dentro da categoria vegeta\u00e7\u00e3o natural e cederam espa\u00e7o a surg\u00eancia \n\ndo uso e cobertura Cultura agr\u00edcola na bacia. Como s\u00e3o \u00e1reas que devem ser \n\npreservadas, haja vista a din\u00e2mica do meio natural, denota-se, portanto, um \n\nponto negativo. \n\nPode-se analisar de forma geral a contribui\u00e7\u00e3o de cada uso e \n\ncobertura para as mudan\u00e7as ocorridas na classe Cultura agr\u00edcola atrav\u00e9s da \n\nFigura 110. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n228 \n \n\n \n\nFigura 110: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as na Cultura \nagr\u00edcola. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n  \n\nQuanto ao processo de transi\u00e7\u00e3o no uso e cobertura da terra Cultura \n\nagr\u00edcola para o per\u00edodo em an\u00e1lise, t\u00eam-se como dados quantitativos as \n\ninforma\u00e7\u00f5es dos dados constantes na Tabela 23 anterior e sua espacializa\u00e7\u00e3o \n\nse encontra no Mapa 19. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Represamentos \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento da classe Represamentos entre os anos \n\nde 1971/1972 e 2007/2208, tem-se a configura\u00e7\u00e3o da mesma na Figura 111: \n\n \n\nFigura 111: Uso e cobertura da terra Represamentos. \n\nUso e cobertura da terra Represamentos (ha)\n\n25,51\n\n224,15\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPara uma an\u00e1lise das mudan\u00e7as ocorridas nesta classe toma-se como \n\nbase a Tabela 25 e a Figura 112, que trata das mudan\u00e7as ocorridas entre \n\nRepresamentos e outros usos. \n\n \n\nTabela 25: Mudan\u00e7as da classe Represamentos para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso Represamentos para outros usos (ha) \n\nFloresta 1,08 \n\nCultura agr\u00edcola 1,43 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 3,27 \n\n\u00c1rea \u00famida 3,55 \n\nPastagem 5,97 \n\nTotal                     15,30 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n\nFigura 112: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Represamentos para outros usos. \n\nMudan\u00e7a de Represamentos para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,08\n1,43\n\n3,27\n3,55\n\n5,97\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n\nPelos dados especificados na Tabela 24 anterior e Figura 113 anterior, \n\nconclui-se que as mudan\u00e7as n\u00e3o foram expressivas em termos de valores \n\nentre a classe Represamentos e outros usos. Observa-se que a maior \n\nmudan\u00e7a de Represamentos est\u00e1 relacionada com a classe Pastagem e em \n\nseguida com a \u00c1rea \u00famida. Ou seja, \u00e1reas que anteriormente estavam sob \n\nforma de represamentos passaram a compor pastagem e \u00e1reas \u00famidas na \n\nbacia. \n\nEm se tratando do inverso, onde outros usos mudaram para a classe \n\nRepresamentos tem-se a configura\u00e7\u00e3o na bacia mostrada na Tabela 26 e \n\nFigura 113: \n\n \n\nTabela 26: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Represamentos \nentre 1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Represamentos (ha) \n\nFloresta  4,18 \n\nCultura agr\u00edcola 11,10 \n\nCampestre 53,33 \n\nPastagem  54,19 \n\n\u00c1rea \u00famida   91,91 \n\nTotal 214,71 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n233 \n \n\n \n\nFigura 113: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Represamentos. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Represamentos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n4,18\n11,1\n\n53,33 54,19\n\n91,91\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCampestre\n\nPastagem\n\n\u00c1rea \u00famida\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nAs mudan\u00e7as de outros usos para a classe Represamentos foram \n\nexpressivas. As principais se deram de \u00c1rea \u00famida, Pastagem e Campestre \n\npara Represamentos. Nota-se que, principalmente as \u00e1reas \u00famidas passaram \n\na compor \u00e1reas de Represamentos, isto muito ligado a j\u00e1 mencionada \n\nconstru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio hidrel\u00e9trico. Na Figura 114, t\u00eam-se as contribui\u00e7\u00f5es \n\nde cada uso e cobertura para as mudan\u00e7as ocorridas nesta classe. \n\n \n\nFigura 114: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as nos \nRepresamentos. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n\n\n234 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Sedes \n \n\nNo mapeamento referente a 1971/1972 e 2007/2008 tem-se a seguinte \n\nconfigura\u00e7\u00e3o acerca desta classe ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 115: \n\n \nFigura 115: Uso e cobertura da terra Sedes. \n\nUso e cobertura da terra Sedes (ha)\n\n191,67\n\n382,49\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAs mudan\u00e7as verificadas entre a classe Sedes em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\nusos e cobertura na bacia sintetizam-se na Tabela 27 e Figura 116. \n\n \n\nTabela 27: Mudan\u00e7as da classe Sedes para outros usos da terra entre 1971/1972 \ne 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso Sedes para outros usos (ha) \n\nCampestre   1,26 \n\nCidade   2,38 \n\n\u00c1rea \u00famida   3,17 \n\nEstradas   3,46 \n\nFloresta   4,53 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 25,66 \n\nPastagem 49,75 \n\nCultura agr\u00edcola 52,56 \n\nTotal                    142,77 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n \n\n \n\n \n\nFigura 116: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Sedes para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de Sedes para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,26 2,38 3,17\n3,46 4,53\n\n25,66\n\n49,75 52,56 Campestre\n\nCidade\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nEstradas\n\nFloresta\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPastagem\n\nCultura agr\u00edcola\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se analisar que a principal mudan\u00e7a de Sedes se deu para \n\nCultura agr\u00edcola. Esta mudan\u00e7a denota-se como normal na medida em que as \n\nSedes s\u00e3o substitu\u00eddas por \u00e1reas de Cultura agr\u00edcola. Podem ocorrer devido a \n\nsimples mudan\u00e7a de local da sede das propriedades. De forma expressiva \n\ntamb\u00e9m a classe Sedes sofreu mudan\u00e7as para Pastagem e Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nAqui se ressalta tamb\u00e9m a incorpora\u00e7\u00e3o da classe Sedes pelas din\u00e2micas ora \n\nem curso na bacia representada pelas extensas \u00e1reas de pasto e de cultura \n\ncanavieira, principalmente esta \u00faltima, haja vista o arrendamento da terra para \n\nas usinas sucroalcooleiras. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos outros usos e cobertura que sofreram mudan\u00e7a para \n\nSedes tem-se a configura\u00e7\u00e3o mostrada na Tabela 28 e Figura 117:  \n\n \n\n Tabela 28: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Sedes entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Sedes (ha) \n\nFloresta     3,80 \n\n\u00c1rea \u00famida     6,67 \n\nEstradas     8,23 \n\nCampestre   29,59 \n\nCultura agr\u00edcola 136,73 \n\nPastagem 147,70 \n\nTotal 332,72 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n\n\n236 \n \n\n \n\nFigura 117: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Sedes. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Sedes \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n3,8 6,67 8,23\n\n29,59\n\n136,73\n147,7\n\nFloresta\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nEstradas\n\nCampestre\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que, com rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a de outros usos e cobertura \n\npara a classe Sedes, a classe Pastagem seguida da classe Cultura agr\u00edcola, \n\nforam as principais respons\u00e1veis por esta mudan\u00e7a. O Campestre tamb\u00e9m \n\ncedeu espa\u00e7o a esta mudan\u00e7a. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as contribui\u00e7\u00f5es de cada uso para as mudan\u00e7as na classe \n\nSedes pode-se analisar as mesmas mediante a Figura 118. \n\n \n\nFigura 118: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as nas Sedes. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n\n\n237 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Estradas \n \n\nNa Figura 119, referente ao mapeamento do uso e cobertura da terra \n\ndos anos de 1971/1972 e 2007/2008, tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFigura 119: Uso e cobertura da terra Estradas. \n\nUso e cobertura da terra Estradas (ha)\n\n190,7\n\n204,64\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nNa Tabela 29 e Figura 120, pode-se verificar as mudan\u00e7as ocorridas \n\nentre a classe Estradas para outros usos e cobertura na bacia no per\u00edodo \n\nanalisado. \n\n \n\nTabela 29: Mudan\u00e7as da classe Estradas para outros usos da terra entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7a do uso Estradas para outros usos (ha) \n\nFloresta     1,42 \n\n\u00c1rea \u00famida      2,03 \n\nCampestre      2,23 \n\nCidade      7,57 \n\nSedes      8,23 \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar    42,02 \n\nPastagem     51,11 \n\nCultura agr\u00edcola     51,57 \n\nTotal   166,18 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n \n\n \n\nFigura 120: Mudan\u00e7as do uso e cobertura da terra Estradas para outros usos. \n\nMudan\u00e7as de Estradas para outros usos \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,42 2,03 2,23\n7,57 8,23\n\n42,02\n\n51,11 51,57 Floresta\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCampestre\n\nCidade\n\nSedes\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar\n\nPastagem\n\nCultura agr\u00edcola\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se observar que as principais mudan\u00e7as ocorreram da classe \n\nEstradas para as classes Cultura agr\u00edcola; Pastagem e Cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nrespectivamente. Ou seja, pode-se dizer que tais usos e cobertura ganharam \n\nespa\u00e7o em \u00e1reas antes de Estradas. \n\nNa Tabela 30 e Figura 121, tem-se qual mudan\u00e7a se apresentou \n\nquando se considera os usos e cobertura que cederam espa\u00e7o a classe \n\nEstradas. \n\n \n\nTabela 30: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Estradas entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Estradas (ha) \n\nCidades  2,38 \n\nSedes  3,46 \n\n\u00c1rea \u00famida  4,32 \n\nFloresta  9,96 \n\nCampestre 28,36 \n\nCultura agr\u00edcola 53,96 \n\nPastagem 77,41 \n\nTotal                 179,85 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n \n\n \n\nFigura 121: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Estradas. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Estradas \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n2,38 3,46 4,32\n9,96\n\n28,36\n\n53,96\n\n77,41\nCidades\n\nSedes\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nFloresta\n\nCampestre\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7a de outros usos e cobertura para a classe \n\nEstradas observa-se que tamb\u00e9m houve uma rela\u00e7\u00e3o intensa de mudan\u00e7a \n\nentre a classe Pastagem e Cultura agr\u00edcola com a classe Estradas. Outro uso e \n\ncobertura que representou mudan\u00e7a significativa para a classe Estradas foi o \n\nCampestre. \n\nNa Figura 122, \u00e9 poss\u00edvel analisar de forma geral qual a contribui\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edquida de cada uso e cobertura para as mudan\u00e7as na classe Estradas. \n\n \n\nFigura 122: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as nas \nEstradas. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n \n\n\n\n240 \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Reflorestamento \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento do uso e cobertura da terra \n\nReflorestamento tem-se na Figura 123 a configura\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo de \n\n1971/1972 e 2007/2008. \n\n \n\nFigura 123: Uso e cobertura da terra Reflorestamento. \n\n0\n\n56,86\n\nUso e cobertura da terra Reflorestamento (ha)\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nComo esta classe n\u00e3o foi observada no ano de 1971/1972 n\u00e3o se tem \n\nas mudan\u00e7as ocorridas entre esta classe para outros usos e cobertura da terra. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as ocorridas entre outros usos e cobertura para \n\na classe Reflorestamento tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o na Tabela 31 e \n\nFigura 124. \n\n \n\nTabela 31: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Reflorestamento \nentre 1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Reflorestamento (ha) \n\nCultura agr\u00edcola   1,46 \n\nPastagem 21,09 \n\nCampestre 34,30 \n\nTotal 56,85 \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n \n\n \n\nFigura 124: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Reflorestamento. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Reflorestamento entre 1971/1972 e \n2007/2008 em hectares (ha)\n\n1,46\n\n21,09\n\n34,3\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\nCampestre\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se que os usos e cobertura da terra que mais contribu\u00edram \n\npara as mudan\u00e7as na classe Reflorestamento, ou seja, cedendo espa\u00e7o ao seu \n\navan\u00e7o, foram a classe Campestre e Pastagem. \n\nNa Figura 125, pode-se analisar a contribui\u00e7\u00e3o geral de cada uso e \n\ncobertura para a mudan\u00e7a l\u00edquida para esta classe. \n\n \n\nFigura 125: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as em \nReflorestamentos. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Cana-de-a\u00e7\u00facar \n \n\n\n\n242 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento do uso e cobertura Cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nreferente ao per\u00edodo de 1971/1972 e 2007/2008 observa-se na Figura 126. \n\n \n\nFigura 126: Uso e cobertura da terra Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n0\n\n11.985,13\n\nUso e cobertura da terra Cana-de-a\u00e7\u00facar (ha)\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o foi identificada esta classe no ano de 1971/1972, \n\nportanto, n\u00e3o se tem as mudan\u00e7as ocorridas entre a mesma para outros usos e \n\ncobertura da terra. \n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as ocorridas entre outros usos e cobertura \n\npara a classe Cana-de-a\u00e7\u00facar tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o na Tabela 32 e \n\nFigura 127. \n\n \n\nTabela 32: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cana-de-a\u00e7\u00facar \nentre 1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cana-de-a\u00e7\u00facar (ha) \n\nRepresamento   3,27 \n\nSedes 25,66 \n\nEstradas 42,02 \n\n\u00c1rea \u00famida                 258,53 \n\nFloresta                 616,38 \n\nCultura agr\u00edcola              1.098,04 \n\nCampestre              3.474,86 \n\nPastagem              6.466,37 \n\nTotal            11.985,13 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n \n \n \nFigura 127: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n\n\n243 \n \n\n \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cana-de-a\u00e7\u00facar entre 1971/1972 e \n2007/2008 em hectares (ha)\n\n3,27 25,66 42,02 258,53\n616,38\n\n1.098,04\n\n3.474,86\n\n6.466,37\nRepresamento\n\nSedes\n\nEstradas\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nFloresta\n\nCultura agr\u00edcola\n\nCampestre\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se observar pelos dados da Tabela 32 e da Figura 127 \n\nanteriores, que as mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para a classe \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar foi bastante expressiva. Isso denota o dinamismo da expans\u00e3o \n\ncanavieira no per\u00edodo analisado. Nesse contexto, pode-se observar que a \n\nclasse Pastagem representou a principal mudan\u00e7a, ou seja, a din\u00e2mica de uso \n\ne cobertura predominante no ano de 1971/1972 cede espa\u00e7o ao avan\u00e7o da \n\ncultura canavieira, din\u00e2mica principal registrada no per\u00edodo estudado. Outra \n\nclasse de uso e cobertura da terra que registrou mudan\u00e7a significativa foi o \n\nCampestre, esta denotando sua perda expressiva de \u00e1rea de ocorr\u00eancia no \n\nper\u00edodo analisado. \n\nNa Figura 128, pode-se visualizar a contribui\u00e7\u00e3o l\u00edquida de cada uso e \n\ncobertura da terra para as mudan\u00e7as processadas na classe Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n244 \n \n\n \n\nFigura 128: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as em Cana-\nde-a\u00e7\u00facar. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n? Uso e cobertura da terra Cidade \n \n\nNa Figura 129, tem-se a configura\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra \n\nCidade registrada no mapeamento referente ao per\u00edodo entre 1971/1972 e \n\n2007/2008. \n\n \n\nFigura 129: Uso e cobertura da terra Cidade. \n\nUso e cobertura da terra Cidade (ha)\n\n63,97\n\n160,17\n\n1971/1972 2007/2008\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n245 \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as mudan\u00e7as registradas entre a classe Cidade para \n\noutros usos e cobertura menciona-se que a mesma registrou \u00e1reas bastante \n\npequenas, quando comparadas as mudan\u00e7as registradas anteriormente. Neste \n\ncontexto menciona-se a mudan\u00e7a da classe Cidade para Cultura agr\u00edcola que \n\nregistrou uma \u00e1rea de 0,58 ha e em rela\u00e7\u00e3o a classe Sedes a mudan\u00e7a foi de \n\n0,35 ha. \n\nEm se tratando das mudan\u00e7as de outros usos e cobertura para a \n\nclasse Cidade, tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o na Tabela 33 e na Figura 130. \n\n \n\nTabela 33: Mudan\u00e7as de outras classes de uso da terra para Cidade entre \n1971/1972 e 2007/2008. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cidade (ha) \n\nSedes    2,38 \n\n\u00c1rea \u00famida    4,57 \n\nEstradas    7,57 \n\nPastagem  40,48 \n\nCultura agr\u00edcola  46,18 \n\nTotal 101,18 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nFigura 130: Mudan\u00e7as de outros usos e cobertura da terra para Cidade. \n\nMudan\u00e7as de outros usos para Cidade \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n2,38 4,57\n7,57\n\n40,48\n\n46,18\n\nSedes\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nEstradas\n\nPastagem\n\nCultura agr\u00edcola\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se atrav\u00e9s da Tabela 33 e Figura 130 anteriores que, os usos \n\ne cobertura que mais contribu\u00edram para a expans\u00e3o das \u00e1reas de Cidade na \n\nbacia foram a Cultura agr\u00edcola e a Pastagem. \n\nJ\u00e1 na Figura 131 pode-se observar de forma geral a contribui\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edquida de cada uso e cobertura para a mudan\u00e7a registrada na classe Cidade. \n\n \n\n\n\n246 \n \n\n \n\nFigura 131: Contribui\u00e7\u00e3o dos usos e cobertura da terra para as mudan\u00e7as na Cidade. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n3.3.2 S\u00edntese das mudan\u00e7as entre 1971/1972 e 2007/2008 \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel analisar de forma geral a mudan\u00e7a l\u00edquida ocorrida por \n\ncategoria no contexto de cada uso e cobertura da terra no per\u00edodo de \n\n1971/1972 e 2007/2008. Na Figura 132, pode-se observar esta informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n247 \n \n\n \n\nFigura 132: Mudan\u00e7a l\u00edquida geral ocorrente por categoria de uso e cobertura. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\nObserva-se que os usos e cobertura que tiveram mudan\u00e7a mais \n\nexpressiva foram: Cana-de-a\u00e7\u00facar; Campestre; Pastagem e Cultura agr\u00edcola, \n\nrespectivamente.  \n\nAnalisando as informa\u00e7\u00f5es percebe-se que mudan\u00e7as ocorreram em \n\ntermos de anexa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas e outras foram mudan\u00e7as registradas em perdas \n\nde \u00e1reas para outros usos e cobertura. Nesse sentido a mudan\u00e7a mais \n\nexpressiva, considerando a anexa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, foi registrada com a classe \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar. Esta informa\u00e7\u00e3o traduz a din\u00e2mica ora vigente no \n\nmapeamento de 2007/2008 e atualmente, que evidencia esta classe como a \n\nprincipal din\u00e2mica de uso e cobertura da terra na bacia, bem como a principal \n\npaisagem ora encontrada na mesma. Tamb\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o de que o uso e \n\ncobertura Campestre e Pastagem sofreram mudan\u00e7as l\u00edquidas expressivas \n\npermite compreender a configura\u00e7\u00e3o vigente atualmente na bacia. \n\nA espacializa\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es foram sintetizadas no mapa de \n\nmudan\u00e7as que aglutina de forma geral esta informa\u00e7\u00e3o. Para melhor \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, bem como entendimento por parte \n\ndo leitor consideramos apenas as principais mudan\u00e7as ocorrente analisado. As \n\nmesmas se encontram espacializadas no Mapa 20. \n\n\n\n248 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n249 \n \n\n \n\n\n\n250 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n251 \n \n\n \n\n3.3.3 Mapa de Persist\u00eancia nos usos e cobertura da terra entre 1971/1972 \n\ne 2007/2008 \n\n \n\nA ferramenta LCM tamb\u00e9m possibilitou mapear as \u00e1reas de \n\npersist\u00eancia nos usos e cobertura da terra na bacia no per\u00edodo analisado. \n\nApresenta as classes de uso e cobertura que persistiram a din\u00e2mica de \n\nmudan\u00e7as, perdas, ganhos e transi\u00e7\u00e3o dos mesmos. Na Tabela 34 e na Figura \n\n133, tem-se a configura\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nTabela 34: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra. \nPersist\u00eancia dos usos e cobertura da terra entre 1971/1972 e 2007/2008 (ha) \n\nRepresamentos        8,99 \n\nEstradas      24,28 \n\nSedes      48,67 \n\nCidade      58,96 \n\nCampestre    290,24 \n\nFloresta    612,20 \n\n\u00c1rea \u00famida 1.283,63 \n\nCultura agr\u00edcola 2.267,19 \n\nPastagem 4.373,08 \n\nTotal 8.967,24 \n\nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nFigura 133: Persist\u00eancia dos usos e cobertura da terra. \n\nPersist\u00eancia dos usos e cobertura da terra \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n612,2\n\n8,99 24,28 48,67 58,96\n290,24\n\n1.283,63\n\n2.267,19\n\n4.373,08 Represamentos\n\nEstradas\n\nSedes\n\nCidade\n\nCampestre\n\nFloresta\n\n\u00c1rea \u00famida\n\nCultura agr\u00edcola\n\nPastagem\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n252 \n \n\n \n\nObservam-se pelos dados que a classe que mais representou \n\npersist\u00eancia no per\u00edodo analisado foram as classes: Pastagem; Cultura agr\u00edcola \n\ne \u00c1rea \u00famida, respectivamente. \n\nVerifica-se que a classe Pastagem representa grande import\u00e2ncia na \n\ndin\u00e2mica da bacia, ainda que a mesma tenha perdido o posto para a classe \n\nCana-de-a\u00e7\u00facar. Esta import\u00e2ncia, representada na informa\u00e7\u00e3o de persist\u00eancia \n\nno uso e cobertura da terra, tamb\u00e9m se expressa nas \u00e1reas de ocorr\u00eancia de \n\npasto ao longo de toda a bacia. \n\nTamb\u00e9m a classe Cultura agr\u00edcola mostrou-se expressiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\npersist\u00eancia de sua ocorr\u00eancia na bacia. Tal fato denota a import\u00e2ncia da \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola e cultivo da terra. \n\nNo Mapa 21, pode-se observar esta din\u00e2mica de persist\u00eancia dos usos \n\ne cobertura da terra na \u00e1rea do Rebojo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n253 \n \n\n \n\n \n\n\n\n254 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n255 \n \n\n \n\n3.3.4 Mapa de ganho e perda, incluindo a persist\u00eancia no uso e cobertura \n\nda terra entre 1971/1972 e 2007/2008 \n\n \n\nCom o mapeamento referente ao Ganho e Perda se obteve dados \n\nacerca dessa din\u00e2mica na bacia. Quais usos e cobertura perderam e/ou \n\nganharam \u00e1reas de ocorr\u00eancia. Efetuou-se uma an\u00e1lise em particular do Ganho \n\ne Perda que se processou nos usos e cobertura, considerando-se os mais \n\nexpressivos em: Represamentos; Sedes; Cultura agr\u00edcola; Floresta; Campestre \n\ne Pastagem. \n\nTamb\u00e9m foi poss\u00edvel analisar a din\u00e2mica de Perda e Ganho incluindo a \n\nPersist\u00eancia dos usos e cobertura da terra no per\u00edodo analisado. Este \n\nmapeamento permite analisar em um mesmo mapa onde determinado tipo de \n\nuso e cobertura perdeu, ganhou \u00e1rea de ocorr\u00eancia e onde houve a \n\npersist\u00eancia do mesmo. Analisou-se as classes que mais denotaram \n\nexpressividade quanto a esta informa\u00e7\u00e3o: Campestre; Floresta; Pastagem; \n\nCultura agr\u00edcola e \u00c1rea \u00famida. \n\n \n\n \n\n? Represamentos \n \n\nPode-se perceber que houve um ganho expressivo de Represamentos \n\nna bacia em compara\u00e7\u00e3o a perda dos mesmos, Figura 134.  \n\n \n\nFigura 134: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Represamentos. \n\nGanho e perda no uso e cobertura da terra Represamentos (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n215,16\n\n16,52\n\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n256 \n \n\n \n\nTal fato demonstra o quanto a bacia hidrogr\u00e1fica verificou acr\u00e9scimo \n\ndas a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e efetiva\u00e7\u00e3o de seu uso da terra na \u00e1rea. A maior \n\nexpressividade deste ganho se volta a \u00e1rea da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo a \n\nqual faz parte do contexto atual de represamento por parte da Usina \n\nHidrel\u00e9trica de Taquaru\u00e7u, a oeste da bacia, como j\u00e1 mencionado. Neste trecho \n\nsobressai uma expressiva \u00e1rea inundada quando comparada ao per\u00edodo \n\nanterior do processo de represamento, aspecto tamb\u00e9m j\u00e1 explicitado. \n\n \n\n \n\n? Sedes \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a classe Sedes, no caso de propriedades rurais, observa-\n\nse pelo mapeamento que a rela\u00e7\u00e3o entre os ganhos e perdas demonstram um \n\naumento do n\u00famero das mesmas no per\u00edodo analisado, Figura 135.  \n\n \n\nFigura 135: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Sedes. \n\nGanho e perda no uso e cobertura da terra Sedes (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n333,82\n\n143\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o demonstra um ind\u00edcio da efetiva\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do \n\nuso da terra e das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nEste ganho de sedes de propriedades rurais ocorre justamente nas \n\n\u00e1reas de Cultura agr\u00edcola, o que refor\u00e7a a espacializa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas em \n\ntrechos espec\u00edficos da bacia, ou seja, no alto curso nas proximidades da cidade \n\nde Taraba\u00ed e no m\u00e9dio curso, na vertente oeste do Rebojo, mais precisamente \n\nna \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo.  \n\n \n\n? Cultura agr\u00edcola \n\n\n\n257 \n \n\n \n\n \n\nAnalisando-se as \u00e1reas de cultura agr\u00edcola e considerando-se os \n\nganhos e perdas ao longo do per\u00edodo, observa-se pelo mapeamento que houve \n\nmais ganhos do que perda para esta classe de uso e cobertura da terra, Figura \n\n136.  \n\n \n\nFigura 136: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola. \n\nGanho e perda no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n4.120,7\n\n3.040,06\n\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPor\u00e9m, as \u00e1reas de perdas tamb\u00e9m se mostraram expressivas ao \n\nlongo de toda a bacia, no alto curso nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed; no \n\nm\u00e9dio curso em seu trecho ao norte e tamb\u00e9m no baixo curso, j\u00e1 nas \n\nproximidades da \u00e1rea da foz do Rebojo.  \n\nEsta din\u00e2mica de perda reafirma a espacializa\u00e7\u00e3o atual das \u00c1reas \n\nagr\u00edcolas na medida em que tais \u00e1reas destinadas a esta fun\u00e7\u00e3o se \n\nconcentram ainda nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed no alto curso e \n\ntamb\u00e9m na \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo no baixo curso, em sua vertente \n\noeste. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de certo equil\u00edbrio em termos de ganho e perda para esta \n\nclasse se volta a din\u00e2mica deste uso da terra em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas agr\u00edcolas na \n\nbacia que por vezes retornam ao uso pastagem. Por outro lado, percebem-se \n\nperdas em \u00e1reas que atualmente, em trabalhos de campo e pelo mapeamento \n\nde 2007/2008, predominam outra din\u00e2mica de uso, principalmente a Cana-de-\n\na\u00e7\u00facar no baixo curso, Mapa 22. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n258 \n \n\n \n\n \n\n\n\n259 \n \n\n \n\n \n\n\n\n260 \n \n\n \n\n \n\n\n\n261 \n \n\n \n\nQuando se considera o mapeamento conjunto entre Ganho, Perda e \n\nPersist\u00eancia do uso e cobertura Cultura agr\u00edcola, tem-se: \n\n \n\n- na Figura 137, em hectares, tem-se a configura\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia do uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola. \n\n \n\nFigura 137: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Cultura agr\u00edcola. \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \nCultura agr\u00edcola \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n4.120,7\n\n3.040,06\n\n2.267,19\nGanho\n\nPerda\n\nPersist\u00eancia\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nCom os dados da Figura 137 anterior, observa-se que houve um \n\naumento da \u00e1rea de Cultura agr\u00edcola na bacia hidrogr\u00e1fica. Os ganhos foram \n\nmais expressivos no alto curso e as \u00e1reas de persist\u00eancia se mantiveram nos \n\ntrechos de ocorr\u00eancia de Cultura agr\u00edcola, estes registrados nos mapeamentos \n\nde 1971/1972 e 2007/2008. Essa din\u00e2mica pode-se visualizar na \n\nespacializa\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s do Mapa 23. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n262 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n263 \n \n\n \n\n \n\n\n\n264 \n \n\n \n\n \n\n\n\n265 \n \n\n \n\n? Floresta \n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural, representada pela classe Floresta na \u00e1rea da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica, apresenta maior perda do que ganho entre o per\u00edodo de \n\n1971/1972 e 2007/2008, Figura 138.  \n\n \n\nFigura 138: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Floresta. \n\nGanho e Perda no uso e cobertura da terra Floresta (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n1.471,69\n\n1.789,6\n\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nEssas perdas foram expressivas principalmente no alto curso da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e correspondem a \u00e1reas onde se observa o avan\u00e7o mais recente, \n\nna bacia, da cultura canavieira.  \n\nQuanto as \u00e1reas de ganho da classe Floresta salienta-se como um dos \n\nganhos mais expressivos uma \u00e1rea de fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o localizado no \n\nbaixo curso, j\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 foz do Rebojo, j\u00e1 mencionado anteriormente no \n\naspecto referente aos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural.  \n\nObserva-se que tamb\u00e9m h\u00e1 certo equil\u00edbrio quanto aos dados de \u00e1rea \n\nde ganho e perda de vegeta\u00e7\u00e3o na bacia. Tanto no alto como no baixo curso a \n\n\u00e1rea de ganho e perda mais expressiva se relaciona com as \u00e1reas de \n\nexpans\u00e3o da cultura canavieira. Podem-se visualizar tais dados no Mapa 24. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n266 \n \n\n \n\n \n\n\n\n267 \n \n\n \n\n \n\n\n\n268 \n \n\n \n\n \n\n\n\n269 \n \n\n \n\nEm se tratando de uma an\u00e1lise conjunta entre Ganho, Perda e \n\nPersist\u00eancia no uso e cobertura Floresta tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n- na Figura 139, observa-se em hectares, as \u00e1reas de: Ganho, Perda e \n\nPersist\u00eancia no uso e cobertura da terra Floresta. \n\n \n\nFigura 139: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Floresta. \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \nFloresta \n\nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1.471,69\n\n1.789,6\n\n612,2\n\nGanho\n\nPerda\n\nPersist\u00eancia\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPode-se observar pelos dados da Figura 139 anterior, que a perda de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o caracterizada como Floresta foi expressiva, por\u00e9m, verifica-se \n\ntamb\u00e9m que o ganho desta classe foi expressivo. A persist\u00eancia desta classe \n\ntamb\u00e9m denota expressividade na bacia, notadamente representada pelos \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nNo Mapa 25, pode-se observar a espacializa\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o e \n\nverifica-se que as maiores perdas s\u00e3o ocorrentes no alto curso e os maiores \n\nganhos no baixo curso. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de persist\u00eancia observa-se \n\nque os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o existentes no mapeamento de 1971/972 \n\ncontribu\u00edram com esta din\u00e2mica na bacia. N\u00e3o apenas se mantendo, estes \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o apresentam aumento de \u00e1reas de ocorr\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n270 \n \n\n \n\n \n\n\n\n271 \n \n\n \n\n \n\n\n\n272 \n \n\n \n\n \n\n\n\n273 \n \n\n \n\n? Campestre \n \n\nO mapeamento referente ao Ganho e Perda relacionado a classe \n\nCampestre denota perdas expressivas ao longo de toda a bacia hidrogr\u00e1fica. \n\nOs fragmentos de Campestre existentes no mapeamento de 2007/2008 e \n\natualmente, s\u00e3o \u00ednfimos quando comparados aos que foram registrados no \n\nper\u00edodo de 1971/1972. Na \u00e9poca, este se apresentava como uma das \n\nprincipais paisagens encontradas na bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 140. \n\n \n\nFigura 140: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Campestre. \n\nGanho e Perda no uso e cobertura da terra Campestre (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n149,39\n\n7.801,39\n\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nConsiderando-se que o Campestre denota uma vegeta\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao \n\nque se conhece como savana, segundo o Manual T\u00e9cnico de Uso e Cobertura \n\nda Terra do IBGE, esta \u00e9 uma cobertura do solo importante na din\u00e2mica do \n\nmeio ambiente, haja vista que cont\u00e9m uma vegeta\u00e7\u00e3o composta por estratos \n\narbustivos.  \n\nAtualmente, em trabalhos de campo, pode-se notar que se porta como \n\numa das paisagens mais raras na bacia hidrogr\u00e1fica. Tais perdas encontram-se \n\nrelacionadas primeiramente as \u00e1reas de Pastagem e, em \u00e9poca mais recente, \n\nas \u00e1reas de expans\u00e3o de Cana-de-a\u00e7\u00facar, principalmente no alto e baixo \n\ncurso. Pode-se visualizar esta din\u00e2mica no Mapa 26. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n274 \n \n\n \n\n \n\n\n\n275 \n \n\n \n\n \n\n\n\n276 \n \n\n \n\n \n\n\n\n277 \n \n\n \n\nQuando se aglutina as informa\u00e7\u00f5es referentes ao Ganho, Perda e \n\nPersist\u00eancia no uso e cobertura Campestre t\u00eam-se: \n\n \n\n- na Figura 141, podem-se observar em hectares, as \u00e1reas de: Ganho, \n\nPerda e Persist\u00eancia desta classe, bem como a din\u00e2mica que se insere na \n\nbacia a partir destas ocorr\u00eancias. \n\n \n\nFigura 141: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Campestre. \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Campestre \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n149,39\n\n7.801,39\n\n290,24\n\nGanho\n\nPerda\n\nPersist\u00eancia\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\u00c9 poss\u00edvel se observar pelos dados da Figura 141 anterior, que a \n\nperda de Campestre foi expressiva no per\u00edodo analisado. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel \n\nse observar que houve pouca persist\u00eancia deste tipo de uso e cobertura da \n\nterra na bacia hidrogr\u00e1fica. Se no mapeamento referente a 1971/1972 tinha-se \n\nesta classe como a segunda mais expressiva em termos de ocorr\u00eancia em \n\n\u00e1rea, estes dados mostram sua redu\u00e7\u00e3o e denota que foi uma das classes de \n\nuso e cobertura que mais contribu\u00edram para a surg\u00eancia da nova din\u00e2mica de \n\nuso e cobertura vigente na bacia, expressa no mapeamento referente a \n\n2007/2008.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar esta din\u00e2mica de Perda, Ganho incluindo a \n\nPersist\u00eancia do uso e cobertura Campestre espacializada no Mapa 27. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n278 \n \n\n \n\n \n\n\n\n279 \n \n\n \n\n \n\n\n\n280 \n \n\n \n\n \n\n\n\n281 \n \n\n \n\n? Pastagem \n \n\nAnalisando-se o Ganho e Perda em rela\u00e7\u00e3o ao uso e cobertura da \n\nterra Pastagem observa-se que houve perda expressiva dessa classe ao longo \n\nde toda a bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 142.  \n\n \n\nFigura 142: Ganho e perda no uso e cobertura da terra Pastagem. \n\nGanho e Perda no uso e cobertura da terra Pastagem (ha)\nentre 1971/1972 e 2007/2008\n\n4.914,71\n\n10.439,98\n\nGANHO\n\nPERDA\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nPelo mapeamento de 2007/2008, observa-se que tais \u00e1reas de perda \n\ncorrespondem ao avan\u00e7o da cultura canavieira, principalmente no baixo e \n\nm\u00e9dio curso.  \n\nRessalta-se o fato das pastagens terem sido a principal din\u00e2mica e \n\npaisagem predominante no per\u00edodo de 1971/1972. J\u00e1 no mapeamento de \n\n2007/2008 e atualmente, a din\u00e2mica e paisagem predominante \u00e9 representada \n\npela expans\u00e3o da cultura canavieira que avan\u00e7ou em grande parte das \u00e1reas \n\nanteriormente de Pastagem. \n\nQuanto ao ganho da classe Pastagem verifica-se que o mesmo \n\ncoincide com as \u00e1reas de Cultura agr\u00edcola, na \u00e1rea da antiga Fazenda Rebojo \n\nno m\u00e9dio curso, e no alto curso nas proximidades da cidade de Taraba\u00ed, ou \n\nseja, \u00e1reas agr\u00edcolas j\u00e1 explicitadas.  \n\nRessalta-se que esta classe, principal din\u00e2mica e paisagem da bacia \n\nanteriormente, ainda tamb\u00e9m se faz din\u00e2mica na medida em que se observa a \n\nmesma surgente nas \u00e1reas agr\u00edcolas e em propriedades rurais que resistem ao \n\navan\u00e7o da cultura canavieira. Pode-se visualizar esta din\u00e2mica no Mapa 28. \n\n \n\n \n\n\n\n282 \n \n\n \n\n \n\n\n\n283 \n \n\n \n\n \n\n\n\n284 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n285 \n \n\n \n\nConsiderando-se as informa\u00e7\u00f5es conjuntas acerca do Ganho, Perda e \n\nPersist\u00eancia do uso e cobertura Pastagem na \u00e1rea da bacia t\u00eam-se: \n\n \n\n- na Figura 143, \u00e9 poss\u00edvel observar a \u00e1rea em hectares, da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de Ganho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura Pastagem. \n\n \n\nFigura 143: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Pastagem. \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra Pastagem \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n4.914,71\n\n10.439,98\n\n4.373,08\n\nGanho\n\nPerda\n\nPersist\u00eancia\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nOs dados da Figura 143 anterior, demonstram que a \u00e1rea de perda \u00e9 \n\nmais expressiva do que a \u00e1rea de ganho. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de persist\u00eancia \n\nobserva-se ser esta tamb\u00e9m expressiva, o que denota a din\u00e2mica desta classe \n\nno contexto da bacia hidrogr\u00e1fica no per\u00edodo analisado. Mesmo sendo uma \n\nclasse que, em rela\u00e7\u00e3o ao mapeamento de 1971/1972 tenha perdido o posto \n\nde principal din\u00e2mica de uso e cobertura da terra, manteve-se como a segunda \n\nprincipal din\u00e2mica, compreendendo vastas \u00e1reas de terras e convivendo com a \n\nexpans\u00e3o canavieira registrada no mapeamento de 2007/2008. \n\nNo Mapa 29, pode-se analisar a espacializa\u00e7\u00e3o desta din\u00e2mica de \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura Pastagem. \u00c9 poss\u00edvel verificar \n\nque as maiores perdas se deram no baixo e m\u00e9dio curso, \u00e1reas onde a \n\nexpans\u00e3o canavieira se faz intensa. As \u00e1reas de ganho est\u00e3o concentradas \n\nprincipalmente no alto curso e as de persist\u00eancia ao longo de toda a bacia em \n\npequenos fragmentos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n286 \n \n\n \n\n \n\n\n\n287 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n288 \n \n\n \n\n \n\n\n\n289 \n \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao uso e cobertura \u00c1rea \u00famida analisou-se as \n\ninforma\u00e7\u00f5es conjuntas do Ganho, Perda e Persist\u00eancia da mesma ao longo da \n\nbacia. Na Figura 144 tem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o acerca destas \n\ninforma\u00e7\u00f5es: \n\n \n\nFigura 144: Perda, Ganho e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida. \n\nGanho, Perda e Persist\u00eancia no uso e cobertura da terra \u00c1rea \u00famida \nentre 1971/1972 e 2007/2008 em hectares (ha)\n\n1.213,3\n\n1.340,38\n\n1.283,63\n\nGanho\n\nPerda\n\nPerist\u00eancia\n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nComo se pode observar pelos dados da Figura 144 anterior, em se \n\ntratando da classe \u00c1rea \u00famida houve certo equil\u00edbrio de Ganho e Perda, bem \n\ncomo de Persist\u00eancia deste uso e cobertura no per\u00edodo analisado. Visualiza-se \n\nesta din\u00e2mica atrav\u00e9s da sua espacializa\u00e7\u00e3o no Mapa 30. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n290 \n \n\n \n\n \n\n\n\n291 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n292 \n \n\n \n\n \n\n\n\n293 \n \n\n \n\nDe forma geral, podem-se analisar os dados de Perda e Ganho por \n\ncategoria e observar-se qual a din\u00e2mica que predominou no per\u00edodo analisado \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos usos e cobertura da terra. \n\nNa Figura 145, tem-se em hectares, qual a din\u00e2mica das perdas e \n\nganhos em cada uso e cobertura. \n\n \n\nFigura 145: Ganho e perda por categoria de uso e cobertura da terra. \n\n \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nObserva-se, portanto, na Figura 146 anterior, que as perdas mais \n\nexpressivas s\u00e3o nos usos e cobertura: Pastagem; Campestre; Cultura agr\u00edcola. \n\nJ\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos ganhos mais expressivos tem-se: Cana-de-a\u00e7\u00facar; \n\nPastagem; Cultura agr\u00edcola. \n\nTais dados nos ajudam compreender a din\u00e2mica de uso e cobertura da \n\nterra vigente atualmente na \u00e1rea da bacia, bem como ao longo do per\u00edodo de \n\n36 anos analisado. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n294 \n \n\n \n\n \n\n\n\n295 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                           O antr\u00f3pico na bacia hidrogr\u00e1fica, impondo sua din\u00e2mica. \n\n \n\nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n296 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n297 \n \n\n \n\n3.4 Din\u00e2mica de expans\u00e3o da cultura canavieira na bacia \n\n \n\nA expans\u00e3o da cultura canavieira na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo encontra-se espacializada por toda a mesma, principalmente nas \u00e1reas \n\nprop\u00edcias ao processo de mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAs usinas do setor sucroalcooleiro ganharam respaldo a partir de \n\nmeados de 1970, \u00e9poca lembrada por uma das maiores crises do petr\u00f3leo j\u00e1 \n\nexistente que impactou economias por todo o mundo, haja vista a depend\u00eancia \n\nda humanidade acerca desta matriz energ\u00e9tica.  \n\nO Programa brasileiro Pro\u00e1lcool nasce neste contexto, o qual emerge \n\nno sentido de um esfor\u00e7o em substituir ou mesmo amenizar a depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do pa\u00eds pautada principalmente nos combust\u00edveis f\u00f3sseis, \n\nnotadamente a gasolina. Como uma alternativa amenizadora dos impactos \n\nnegativos na balan\u00e7a comercial brasileira, em raz\u00e3o dos custos altos na \n\nimporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, passa-se a contar com a tecnologia do etanol como \n\ncombust\u00edvel.  \n\nSegundo Thomaz Junior (2009, p.229) na regi\u00e3o do Pontal do \n\nParanapanema, as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o canavieira:  \n\n \n\nSe conformaram ao longo dos anos 1980 e 1990, sobretudo \nnas proximidades das unidades agroindustriais canavieiras, \nem particular as Destilarias Alc\u00eddia (Teodoro Sampaio), \nDecasa (Caiu\u00e1), Dalva (atualmente Alvorada do Oeste), em \nSanto Anast\u00e1cio e Alta Floresta (Presidente Prudente), se \namplia para as \u00e1reas mais pr\u00f3ximas aos vales do \nParanapanema, Peixe e Aguape\u00ed-Feio, no entorno e por\u00e7\u00e3o \nnorte da Reserva Estadual Morro do Diabo. \n \n\nVerifica-se um contexto que extrapola a \u00e1rea da bacia em estudo e da \n\nregi\u00e3o do Pontal do Paranapanema, haja vista que tal din\u00e2mica se apresenta \n\nem outras regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo e de outros Estados. Por\u00e9m, em se \n\ntratando da regi\u00e3o do Pontal do Paranapanema essa presen\u00e7a da expans\u00e3o \n\ncanavieira adquire respaldo no Zoneamento Agroambiental para o Setor \n\nSucroalcooleiro do Estado de S\u00e3o Paulo, Figura 146. \n\n \n\n\n\n298 \n \n\n \n\n \nFigura 146: Espacializa\u00e7\u00e3o do Zoneamento Agroambiental - Setor Sucroalcooleiro. \nFonte: Secretaria do Meio Ambiente/Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 146 anterior, pode-se observar que a \u00e1rea do \n\nPontal do Paranapanema \u00e9 uma das regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nconsiderada adequada para a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar, ou seja, sem \n\n\u00e1reas restritas. Salvo a \u00e1rea do Parque Estadual do Morro do Diabo e \n\npequenas \u00e1reas pr\u00f3ximas ao mesmo, enquadradas como inadequadas.  \n\nO zoneamento em seu estudo considerou: a atual \u00e1rea de plantio da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar; suas proje\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a sua expans\u00e3o; as poss\u00edveis \n\nrestri\u00e7\u00f5es de solo e/ou clima; as restri\u00e7\u00f5es relacionadas a declividade, a qual \n\ninterfere na mecaniza\u00e7\u00e3o da mesma; a considera\u00e7\u00e3o sobre a disponibilidade de \n\n\u00e1guas superficiais e vulnerabilidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas e outras. Todas \n\nessas informa\u00e7\u00f5es e dados ajudaram a compor o zoneamento de forma que o \n\nmesmo contribu\u00edsse com certo ordenamento da din\u00e2mica de expans\u00e3o da \n\ncultura canavieira no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nNa \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo a expans\u00e3o da \n\ncultura canavieira pode ser observada claramente pelo mapeamento realizado \n\nbem como toda a din\u00e2mica que a mesma apresenta nesta expans\u00e3o, haja vista \n\nque a paisagem que mais cedeu espa\u00e7o a esta expans\u00e3o e crescimento foi a \n\npastagem, que anteriormente predominava no contexto da bacia. Os trabalhos \n\n\n\n299 \n \n\n \n\nde campo realizados ao longo da pesquisa de mestrado, entre 2011 e 2012, \n\ntamb\u00e9m ajudaram apreender a din\u00e2mica vigente atualmente na bacia. \n\n \n\n? Expans\u00e3o da cultura canavieira no alto curso \n \n\nAtrav\u00e9s do mapeamento de 2007/2008 \u00e9 poss\u00edvel observar que a \n\ncultura canavieira avan\u00e7a tamb\u00e9m pelo alto curso, aos poucos anexando \u00e1reas \n\nque anteriormente eram destinadas as pastagens e a cultura agr\u00edcola, Figura \n\n147 e 148. \n\n \n\n \nFigura 147: \u00c1rea de expans\u00e3o da cultura canavieira no alto curso \u2013 proximidades do \nc\u00f3rrego do Veado, principal afluente do rebojo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n \n\n \nFigura 148: Expans\u00e3o da cultura canavieira no alto curso, \u00e0 esquerda cana-de-a\u00e7\u00facar \nao meio represamento e \u00e0 direita pastagem. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n300 \n \n\n \n\nNo alto curso da bacia hidrogr\u00e1fica t\u00eam-se umas das \u00e1reas de cultura \n\nagr\u00edcola mais expressiva sendo que persiste desde o per\u00edodo de 1971/1972, \n\nmuito vis\u00edvel no mapeamento realizado referente a este per\u00edodo.  \n\nEsta din\u00e2mica no alto curso, de expressividade no uso e cobertura da \n\nterra voltada \u00e0 cultura agr\u00edcola, e ainda com restri\u00e7\u00f5es ao avan\u00e7o da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, pode estar ligada \u00e0 persist\u00eancia de pequenas propriedades e a \n\nresist\u00eancia de perman\u00eancia das mesmas neste trecho da bacia.  \n\nA tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola baseada em pequenas propriedades no alto curso \n\nda bacia aos poucos vai cedendo espa\u00e7o ao avan\u00e7o da cultura canavieira. Na \n\nFigura 149 pode-se observar que a produ\u00e7\u00e3o de amora divide espa\u00e7o com a \n\nexpans\u00e3o canavieira.  \n\n \n\n \nFigura 149: Expans\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar ao fundo e \u00e0 frente a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de \namora. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \n\n? Expans\u00e3o da cultura canavieira no m\u00e9dio curso \n \n\nNo m\u00e9dio curso, a expans\u00e3o da cultura canavieira apresenta-se \n\nbastante esparsa o que pode ser notado pelo mapeamento realizado em \n\n2007/2008. Verifica-se a mesma em meio a presen\u00e7a de \u00e1reas de pastagens e \n\nem meio a fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural, como se observa na Figura 150.   \n\n \n\n\n\n301 \n \n\n \n\n \nFigura 150: A din\u00e2mica de expans\u00e3o canavieira em meio ao fragmento de Vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural e em meio ainda a \u00e1reas de pastagens no m\u00e9dio curso. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nNo m\u00e9dio curso, onde se tem como \u00e1rea urbana principal a cidade de \n\nEstrela do Norte, a cultura canavieira ganha cada vez mais espa\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s pastagens. Na Figura 151, observa-se uma \u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 cidade de \n\nEstrela do Norte na qual os fragmentos de pastagem aos poucos cedem \n\nespa\u00e7o ao avan\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\n \n\n \nFigura 151: Expans\u00e3o da cultura canavieira no m\u00e9dio curso em meio a pastagem. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nComo se pode observar pelo mapeamento de 2007/2008 a \u00e1rea da \n\nantiga Fazenda Rebojo apresenta-se como fragmento em meio ao processo de \n\nexpans\u00e3o da cultura canavieira no m\u00e9dio curso. Pela imagem de sat\u00e9lite \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar uma \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o canavieira em seu entorno, Figura 152 \n\ne 153. \n\n\n\n302 \n \n\n \n\n \nFigura 152: Avan\u00e7o da cultura canavieira nas \u00e1reas da antiga fazenda Rebojo limitado \npelo relevo ou pela resist\u00eancia da din\u00e2mica de pequenas propriedades. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \nFigura 153: Vertente direita, \u00e1rea da antiga fazenda Rebojo com pequenas \npropriedades e vertente esquerda, expans\u00e3o da cultura canavieira. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\nComo se observa, a din\u00e2mica de expans\u00e3o canavieira avan\u00e7a tamb\u00e9m \n\nneste trecho de pequenas propriedades localizado na \u00e1rea da antiga Fazenda \n\nRebojo. Por\u00e9m, esta expans\u00e3o neste trecho esbarra na condi\u00e7\u00e3o a\u00ed existente \n\nde pequenas propriedades voltadas \u00e0 pr\u00e1tica de outras culturas agr\u00edcolas. \n\nOutro fator que \u00e9 limitante desta expans\u00e3o, como se viu, \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nvertentes \u00edngremes com elevado grau de declividade. Nos topos aplainados \n\nobserva-se a chegada da cana-de-a\u00e7\u00facar em sua expans\u00e3o, por\u00e9m, nas \n\nvertentes \u00edngremes observa-se as pastagens como forma de uso e cobertura \n\nda terra. \n\n \n\n? Expans\u00e3o da cultura canavieira no baixo curso \n \n\nNo baixo curso da bacia encontra-se um relevo bastante plano. Neste \n\ntrecho tem-se a \u00e1rea da foz do Rebojo que lan\u00e7a suas \u00e1guas no Rio \n\n\n\n303 \n \n\n \n\nParanapanema. O relevo plano favorece a expans\u00e3o da cultura canavieira \n\nmecanizada, Figura 154. \n\n \n\n \nFigura 154: Relevo plano na \u00e1rea da foz do Ribeir\u00e3o do Rebojo no rio Paranapanema \ne expans\u00e3o da cultura canavieira mecanizada. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nEm campo foi poss\u00edvel verificar a expressiva expans\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar que, mecanizada, traz em sua paisagem cotidiana o tr\u00e1fego intenso de \n\nimplementos agr\u00edcolas em \u00e9poca de colheita, Figura 155. \n\n \n\n \nFigura 155: Implementos agr\u00edcolas denotando a cultura canavieira mecanizada. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nTal din\u00e2mica de expans\u00e3o da cultura canavieira chega \u00e0s margens do \n\nRio Paranapanema e faz emergir uma paisagem que d\u00e1 sentido de \n\ncontinuidade, haja vista a homogeneidade desta paisagem, tanto do lado \n\npaulista como do lado paranaense. Ao menos neste trecho da foz do Rebojo, o \n\nRio Paranapanema se posiciona como limite apenas interestadual, pois, em \n\ntermos de din\u00e2mica do uso e cobertura da terra, bem como de paisagem que \n\nemerge deste contexto, o que se processa \u00e9 a citada continuidade da \n\nexpans\u00e3o da cultura canavieira, Figura 156. \n\n \n\n\n\n304 \n \n\n \n\n \nFigura 156: Foz do Rebojo no Rio Paranapanema, limite interestadual e continuidade \nna paisagem representada pela expans\u00e3o da cultura canavieira. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAtrav\u00e9s do mapeamento do per\u00edodo de 2007/2008 p\u00f4de-se enxergar a \n\nespacializa\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da cultura canavieira na bacia.  \n\nConsiderando a conjuntura ora processada de expans\u00e3o da cana na \n\nregi\u00e3o e especificamente na \u00e1rea da bacia em quest\u00e3o observa-se a \n\nnecessidade de um trabalho conjunto no que tange a recomposi\u00e7\u00e3o de mata \n\nciliar ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, entre as empresas que exploram a terra para \n\na produ\u00e7\u00e3o desta cultura e o poder p\u00fablico. Tal trabalho conjunto neste sentido \n\npoderia ser desenvolvido levando-se em considera\u00e7\u00e3o o porte das empresas \n\nque atuam neste setor, ou seja, grandes empresas, algumas com capital \n\nmultinacional. \n\nEmbora a mecaniza\u00e7\u00e3o da cultura canavieira esteja cada vez mais em \n\ncurso na regi\u00e3o e na \u00e1rea da bacia, observa-se em alguns pontos ainda, a \n\nqueima da cana-de-a\u00e7\u00facar. Por\u00e9m, observa-se que este processo se d\u00e1 \n\nprincipalmente nas \u00e1reas em que ocorre restri\u00e7\u00e3o ao processo de mecaniza\u00e7\u00e3o \n\nem virtude do relevo mais declivoso. \n\nO monitoramento da cana-de-a\u00e7\u00facar atrav\u00e9s do CANASAT6 via \n\nimagens de sat\u00e9lite: Landsat, Cbers e Resourcesat-I, realizado pelo INPE \n\nconjuntamente com outros apoios, nos possibilita entender um pouco mais a \n\nrespeito da din\u00e2mica da cultura canavieira.  \n\nO projeto considerou como recorte de atua\u00e7\u00e3o o centro-sul do pa\u00eds e \n\nem suas an\u00e1lises de cultivo j\u00e1 temos dados monitorados e processados desde \n\no ano de 2003 para alguns estados. Quanto \u00e0s an\u00e1lises do cultivo o projeto \n\nconsidera as seguintes classes: soca; expans\u00e3o; reforma (18 meses) e \n\nreformada (18 meses). \n\n                                                \n6 http://www.dsr.inpe.br/laf/canasat/ \n\n\n\n305 \n \n\n \n\nJ\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento da colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar este \n\ntamb\u00e9m \u00e9 realizado anualmente, considerando ou n\u00e3o a queima da mesma em \n\nsua colheita. \n\nPor\u00e9m, os dados registrados em rela\u00e7\u00e3o ao monitoramento da colheita \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar ainda se restringem a dados provenientes do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo e datados a partir do ano de 2006/2007. As imagens s\u00e3o obtidas \n\npelos mesmos sat\u00e9lites j\u00e1 citados. \n\nOs dados do CANASAT para a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \n\ndo Rebojo foram analisados e considerados bem como, comparados aos dados \n\nprovenientes do mapeamento realizado nesta pesquisa.  \n\nNeste trabalho, para o mapeamento da cana-de-a\u00e7\u00facar considerou-se \n\na \u00e1rea de plantio como um todo na bacia, n\u00e3o especificando as fases ou \n\nclasses presentes nos dados do CANASAT. Procurou-se demonstrar onde a \n\ncultura canavieira e sua expans\u00e3o se encontram inserida na bacia. \n\nO mapeamento referente a espacializa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na bacia \n\npode ser visualizado no Mapa 31, que traz a conjuntura de onde est\u00e1 inserida a \n\nmesma.  \n\nJ\u00e1 no Mapa 32, temos a conjuntura de quais usos e cobertura da terra, \n\ncederam espa\u00e7o ao avan\u00e7o desta cultura na \u00e1rea da bacia. Claramente pelo \n\nmapeamento observa-se como a Pastagem foi a classe que mais representou \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a surg\u00eancia das \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o canavieira em 2007/2008, \n\nbem como atualmente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n306 \n \n\n \n\n \n\n\n\n307 \n \n\n \n \n\n\n\n308 \n \n\n \n\n \n\n\n\n309 \n \n\n \n \n\n\n\n310 \n \n\n \n\n \n\n\n\n311 \n \n\n \n\n3.5 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nEm se tratando de uma bacia hidrogr\u00e1fica, salienta-se a import\u00e2ncia de \n\nprote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua e das \u00e1reas de nascente \n\npresente na mesma.  \n\nEssa import\u00e2ncia se deve ao fato de que \u201ca vegeta\u00e7\u00e3o representa um \n\nimportante papel com rela\u00e7\u00e3o aos mananciais, pois \u00e9 reguladora dos fluxos de \n\n\u00e1gua, controlando o escoamento superficial e proporcionando a recarga natural \n\ndos aqu\u00edferos\u201d como bem salienta Mota (1995, p.107). \n\nA Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente, Lei n\u00ba 6.938/81 em seu Art.2\u00ba, \n\ntem um olhar amplo acerca dessa necessidade na medida em que tem por \n\nobjetivo \u201ca preserva\u00e7\u00e3o, melhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \n\nprop\u00edcia \u00e0 vida, visando assegurar, no Pa\u00eds, condi\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mico, aos interesses da seguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da \n\ndignidade da vida humana\u201d. Essa vis\u00e3o denota a import\u00e2ncia do meio ambiente \n\ne sua inter-rela\u00e7\u00e3o com as atividades antr\u00f3picas mostrando a necessidade de \n\numa vis\u00e3o hol\u00edstica acerca dos mesmos, haja vista, a din\u00e2mica ao qual todos \n\nest\u00e3o interligados. \n\nMota (1995) menciona que, se porventura essas \u00e1reas forem \n\nocupadas, tais interven\u00e7\u00f5es devem ter car\u00e1ter m\u00ednimo em suas altera\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas no ambiente, por\u00e9m, ressaltando que o correto ser\u00e1 sempre \n\nmant\u00ea-las em suas condi\u00e7\u00f5es naturais.  \n\nEm se tratando da prote\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a este ambiente menciona-se \n\no C\u00f3digo Florestal Brasileiro, Lei N\u00ba 4.771/65, o qual quando criado estabelecia \n\nque tais \u00e1reas marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua, ou seja, as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente s\u00e3o definidas como sendo uma: \n\n \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a \nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a \npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a biodiversidade, facilitar \no fluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o \nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas.   \n\n \n\nConsiderando-se a import\u00e2ncia das mesmas e sua necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e mesmo recupera\u00e7\u00e3o, menciona-se alguns aspectos \n\nencontrados nos trabalhos de campo ao longo da bacia.  \n\n\n\n312 \n \n\n \n\nNo alto curso, sua \u00e1rea de nascente sofre interfer\u00eancia em se tratando \n\nda ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Observa-se a presen\u00e7a de animais pr\u00f3ximos a \n\nnascente devido cercamento deficiente na prote\u00e7\u00e3o da mesma, Figura 157. \n\n \n\n \nFigura 157: \u00c1rea de nascente do Rebojo represada onde mesmo com cercamento \nocorre a presen\u00e7a de animais. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAinda pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea de nascente, e ao lado da cidade de Taraba\u00ed, \n\ntem-se as \u00e1reas de banhado ou \u00e1reas \u00famidas e que em per\u00edodos de cheias se \n\ntornam um ecossistema importante na din\u00e2mica do canal fluvial. Neste trecho, \n\nencontrou-se o cercamento da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente bem como \n\ntamb\u00e9m, um processo de recomposi\u00e7\u00e3o da mesma. Este \u00faltimo com o plantio \n\nde mudas verificado em campo mostra o esfor\u00e7o ou preocupa\u00e7\u00e3o em cumprir a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental referente a estas \u00e1reas, Figura 158.  \n\n \n\n \nFigura 158: \u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente cercada e em processo de \nrecomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a do capim em meio a vegeta\u00e7\u00e3o recomposta. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2102. \n \n\n\n\n313 \n \n\n \n\nMesmo com o cercamento da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\nobservou-se a defici\u00eancia da mesma em certos pontos denotando o acesso do \n\ngado e o corte de esp\u00e9cies arb\u00f3reas dentro da mesma, Figura 159. \n\n \n\n \nFigura 159: Cercamento da APP; corte de \u00e1rvore e pisoteio do gado no banhado. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nTamb\u00e9m neste trecho, encontrou-se eucaliptos plantados \u00e0s margens \n\ndo Rebojo e da empresa de farinha de osso Nova Era. Neste caso, mesmo n\u00e3o \n\nsendo o eucalipto uma vegeta\u00e7\u00e3o adequada para ocupar as \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, ressalta-se que em uma \u00e1rea onde a urbaniza\u00e7\u00e3o e \n\noutros problemas ambientais ganham for\u00e7a, esta vegeta\u00e7\u00e3o se torna \n\nimportante, haja vista as transforma\u00e7\u00f5es ora mencionadas. No mesmo ponto \n\nencontrou-se um trecho de cercamento irregular da APP haja vista que o \n\nmesmo ocorria \u00e0s margens da rede de drenagem, n\u00e3o respeitando a largura \n\nestipulada pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, Figura 160. \n\n \n\n \nFigura 160: Presen\u00e7a de eucaliptos em APP e cercamento irregular da mesma. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n314 \n \n\n \n\nAinda neste ponto, observa-se tamb\u00e9m \u00e0s margens do Rebojo \n\nocupadas por pequenas propriedades, denotando uma ocupa\u00e7\u00e3o consolidada \n\nneste trecho, Figura 161. \n\n \n\n \nFigura 161: \u00c1rea de ocupa\u00e7\u00e3o consolidada em APP (A) e sua espacializa\u00e7\u00e3o (B). \nAutor: (A) \u00c9der Pereira dos Santos, 2012; (B) Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003 \u2013 Casa \nda Agricultura de Taraba\u00ed. \n \n\nA din\u00e2mica ora exposta relacionada \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente mostra que a cidade de Taraba\u00ed, apesar de ser pequena, j\u00e1 traz \n\nconsigo in\u00fameros problemas ambientais relacionados a estas \u00e1reas a serem \n\npreservadas. \n\nAinda considerando a an\u00e1lise das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \n\nno alto curso menciona-se tamb\u00e9m os v\u00e1rios represamentos encontrados ao \n\nlongo de toda a bacia hidrogr\u00e1fica, Figura 162.  \n\n \n\n \nFigura 162: (A) Represamentos ao longo do c\u00f3rrego do Veado, afluente do Rebojo; (B) \ne sua espacializa\u00e7\u00e3o. \nAutor: (A) \u00c9der Pereira dos Santos, 2012; (B) Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) \n2007/2008 - GADIS. \n\n \n\nA B \n\nA B \n\n\n\n315 \n \n\n \n\nTais represamentos se mostraram sem prote\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nquando se especifica a legisla\u00e7\u00e3o ambiental em rela\u00e7\u00e3o a estas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o, Figura 163. \n\n \n\n \nFigura 163: Espacializa\u00e7\u00e3o de alguns represamentos de nascentes. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003 - Casa da Agricultura de Taraba\u00ed. \n\n \n\nNo m\u00e9dio curso, muito pr\u00f3ximo ao encontro do Rebojo com seu \n\nprincipal afluente, o c\u00f3rrego do Veado, tem-se um dos principais fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural na bacia, como j\u00e1 especificado. Neste trecho ocorre a \n\npresen\u00e7a de mata ciliar ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, encontrando-se as \n\nmesmas com cercamento em meio \u00e0 pastagem com gado e a expans\u00e3o da \n\ncultura canavieira, Figura 164.  \n\n \n\n \nFigura 164: Espacializa\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural; encontro do Rebojo \ncom seu principal afluente e a presen\u00e7a de mata ciliar neste trecho. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n\n\n316 \n \n\n \n\nOutro trecho a ser ressaltado com rela\u00e7\u00e3o aos aspectos das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente no m\u00e9dio curso situa-se na \u00e1rea da antiga Fazenda \n\nRebojo. Nesta, a restri\u00e7\u00e3o natural aos usos efetuados pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\ndevido \u00e0 declividade das vertentes, observa-se uma paisagem onde as matas \n\nciliares, j\u00e1 nos fundos de vale, se tornam presentes ao longo dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. Verifica-se a ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies como: xaxins j\u00e1 adultos; louro \n\npardo (madeira de lei muito comum antigamente, na regi\u00e3o), por\u00e9m em alguns \n\ntrechos devido \u00e0 luminosidade, o capim se faz presente sendo, Figura 165. \n\n \n\n \nFigura 165: \u00c1rea da antiga Fazenda Rebojo com vertentes \u00edngremes restringindo o \nuso; mata ciliar nos fundos de vale. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAinda em an\u00e1lises neste ponto, na \u00e1rea de nascente deste afluente, \n\nobservou-se a presen\u00e7a de um antigo reservat\u00f3rio o qual foi constru\u00eddo \n\nrepresando a mesma. Segundo o relato do atual morador e propriet\u00e1rio, o \n\nreservat\u00f3rio fora constru\u00eddo pelo ex\u00e9rcito brasileiro. O per\u00edodo no qual foi \n\nconstru\u00eddo corresponde ao projeto de reforma agr\u00e1ria realizado com a \n\ndesapropria\u00e7\u00e3o da antiga Fazenda Rebojo. Em virtude da dificuldade de \n\ncapta\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua devido a declividade acentuada da \u00e1rea, sua fun\u00e7\u00e3o era \n\natender o abastecimento das propriedades ali existentes. Esta nascente, \n\nestando junto ao antigo reservat\u00f3rio, apresenta um alinhamento de ing\u00e1s \u00e0 \n\nmontante, plantado na \u00e9poca com o intuito de proteger o reservat\u00f3rio d\u2019\u00e1gua.  \n\nObservou-se in loco o morador retirando solo a partir do escavamento \n\ndo reservat\u00f3rio. Observou-se que este solo retirado estava sendo lan\u00e7ado sem \n\nnenhuma preocupa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas abaixo deste escavamento, em \u00e1rea de mata \n\nciliar, Figura 166 e 167.  \n\n\n\n317 \n \n\n \n\n \nFigura 166: Alinhamento de ing\u00e1s para prote\u00e7\u00e3o da nascente e do reservat\u00f3rio. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \nFigura 167: Da esquerda pra direita observamos a escava\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rio em \u00e1rea \nde nascente; deslocamento de solo \u00e0 jusante da mesma em \u00e1rea de mata ciliar. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o a ser ressaltada nesta \u00e1rea \u00e9 a presen\u00e7a tamb\u00e9m \n\ndo afloramento do basalto sendo o mesmo, local de ressurg\u00eancia de aqu\u00edfero \n\nconfinado, refor\u00e7ando a necessidade de prote\u00e7\u00e3o a esta \u00e1rea, Figura 168. \n\n \n\n \nFigura 168: Afloramento do basalto e ressurg\u00eancia do aqu\u00edfero confinado na \u00e1rea de \nnascente e de reservat\u00f3rio. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\n\n\n318 \n \n\n \n\nRessalta-se que mesmo com uma maior restri\u00e7\u00e3o natural aos usos da \n\nterra, considerando a declividade acentuada, observou-se outros problemas \n\nambientais: o acesso do gado as APPs, que por sua vez contribuem com o \n\nsurgimento de outros como os ravinamentos, vo\u00e7orocamentos, etc. \n\nTanto no baixo como no alto curso da bacia, observou-se que pr\u00f3ximo \n\n\u00e0s \u00e1reas de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural, as matas ciliares ao longo dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua se tornam presentes, Figura 169. \n\n \n\n \nFigura 169: Espacializa\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural e presen\u00e7a de mata \nciliar nos cursos d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximos a esses fragmentos. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 \u2013 GADIS. \n\n \n\nPercebe-se a presen\u00e7a de mata ciliar ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua que \n\nest\u00e3o pr\u00f3ximos a estes fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural, Figura 170. \n\n   \n\n \nFigura 170: Fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural e em suas proximidades cursos d\u2019\u00e1gua \ncom mata ciliar. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAs mesmas usufruem da din\u00e2mica natural a\u00ed encontrada acabando por \n\nfazerem parte de uma continuidade da vegeta\u00e7\u00e3o, a qual se estende por suas \n\nmargens. \n\n\n\n319 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nO Ribeir\u00e3o do Rebojo e sua flora silvestre. \n \n \n\n \nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n320 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n321 \n \n\n \n\n3.6 Principais problemas ambientais encontrados na bacia hidrogr\u00e1fica \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo tem como caracter\u00edstica \n\nprincipal o fato de ser uma bacia de car\u00e1ter estritamente rural com \u00e1reas \n\nurbanizadas n\u00e3o muito expressivas como Taraba\u00ed e Estrela do Norte. Tanto \n\nnas \u00e1reas rurais como nas \u00e1reas urbanas observou-se como um dos principais \n\nproblemas ambientais encontrados os processos erosivos.  \n\n \n \n3.6.1 \u00c1rea urbana \n \n\nA cidade de Taraba\u00ed atualmente \u00e9 composta por 6.109 habitantes \n\n(IBGE, 2010), e sua expans\u00e3o ocorre em dire\u00e7\u00e3o as proximidades das \n\nnascentes do Rebojo, Figura 171.  \n\n \n\n \nFigura 171: Dire\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade de Taraba\u00ed no sentido das \u00e1reas de \nnascentes do Rebojo. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\nN\u00e3o somente as \u00e1reas de nascentes do Rebojo se veem em meio ao \n\nprocesso de expans\u00e3o da malha urbana como tamb\u00e9m as \u00e1reas \u00famidas \n\nencontradas de forma expressiva, principalmente nas proximidades das \n\nnascentes, Figura 172. \n\n \n\n\n\n322 \n \n\n \n\n \nFigura 172: Da esquerda pra direita \u00e1rea de nascente e \u00e1reas \u00famidas pr\u00f3ximas a \ncidade de Taraba\u00ed que cresce em sua dire\u00e7\u00e3o. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nEm dire\u00e7\u00e3o a essas \u00e1reas verifica-se o surgimento de novos \n\nloteamentos que trazem toda a infraestrutura para a efetiva\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o. E \n\num ponto importante a ser analisado sobre tais loteamentos \u00e9 a quest\u00e3o dos \n\narruamentos dos mesmos, sempre direcionados aos fundos de vale. Esta falta \n\nde planejamento adequado acarreta em problemas como: processos erosivos \n\nrelacionados as galerias pluviais; riscos as constru\u00e7\u00f5es haja vista ser uma \u00e1rea \n\nde banhado ou \u00famida, etc, Figura 173.  \n\n \n\n \nFigura 173: (A) Novo loteamento; (B) Loteamento recente j\u00e1 consolidado, ambos \npr\u00f3ximos as nascentes e \u00e1rea \u00famida do rebojo com arruamentos voltados ao fundo de \nvale. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012.  \n \n\nObservou-se em campo a demarca\u00e7\u00e3o neste trecho da APP devido os \n\nloteamentos que avan\u00e7am mais recentemente. A demarca\u00e7\u00e3o foi efetivada bem \n\ncomo a recomposi\u00e7\u00e3o com o plantio de mudas, Figura 174. \n\n  \n\nA B \n\n\n\n323 \n \n\n \n\n \nFigura 174: Infraestrutura dos loteamentos pr\u00f3ximos as nascentes, \u00e1rea \u00famida e a \ndelimita\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o das APPs no local. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nA delimita\u00e7\u00e3o e recomposi\u00e7\u00e3o das APPs neste trecho sofrem com \n\nproblemas como: a presen\u00e7a do capim invadindo as \u00e1reas de recomposi\u00e7\u00e3o; \n\nem certos trechos perceberam-se marcas da presen\u00e7a de animais e \n\ncercamento quebrado; ravinamentos denotando presen\u00e7a de gado; corte de \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas na \u00e1rea de recomposi\u00e7\u00e3o, entre outros problemas que \n\nprejudicam a inten\u00e7\u00e3o de recomposi\u00e7\u00e3o da APP. O capim como j\u00e1 mencionado \n\n\u00e9 um fator limitante a ser considerado, pois sua presen\u00e7a pode ocasionar \n\nposs\u00edveis queimadas em per\u00edodos mais secos. Outra observa\u00e7\u00e3o importante in \n\nloco foram os vest\u00edgios de corte de esp\u00e9cies j\u00e1 plantadas na \u00e1rea de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o como o guapuruvu. Os ravinamentos presente nos trechos \n\npr\u00f3ximos as \u00e1reas de nascente e banhado foram verificados in loco \n\ndenunciando a presen\u00e7a do gado na APP, Figura 175. \n\n \n\n \nFigura 175: Ravinamentos em dire\u00e7\u00e3o a APP e banhado, com pisoteio do gado. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n\n\n324 \n \n\n \n\nObservou-se que os vo\u00e7orocamentos iniciados na \u00e1rea urbana de \n\nTaraba\u00ed estavam em \u00e1reas pr\u00f3ximas aos dissipadores de \u00e1guas pluviais, ou \n\nseja, \u00e0s galerias. Tais galerias possuindo seus pontos de lan\u00e7amento \n\nlocalizados nas \u00e1reas de vertentes do Rebojo t\u00eam as suas \u00e1guas pluviais \n\nlan\u00e7adas no mesmo, o qual devido \u00e0 for\u00e7a das \u00e1guas provoca eros\u00e3o inicial, \n\ntornando-se grandes vo\u00e7orocamentos posteriormente, Figura 176. \n\n \n\n \nFigura 176: Ponto de lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais com in\u00edcio de eros\u00e3o e \u00e1rea de \nprolongamento da mesma j\u00e1 como vo\u00e7orocamento na \u00e1rea urbana de Taraba\u00ed. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n \nEsses vo\u00e7orocamentos encontrando \u00e1rea \u00famida e banhado se \n\nampliam a ponto do surgimento do len\u00e7ol fre\u00e1tico e avan\u00e7am sobre os bairros \n\npr\u00f3ximos aos mesmos, Figura 177. \n\n \n\n \nFigura 177: Da esquerda pra direita, bra\u00e7os de vo\u00e7orocamentos em dire\u00e7\u00e3o a bairros \npr\u00f3ximos e eros\u00e3o as margens da ETE de Taraba\u00ed. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nA outra malha urbana presente na \u00e1rea da bacia, Estrela do Norte, no \n\nm\u00e9dio curso, apresenta em suas proximidades um expressivo processo erosivo \n\nque em seu prolongamento adquire propor\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocamento.  \n\n\n\n325 \n \n\n \n\nEsse problema ambiental urbano emerge de ponto de lan\u00e7amento de \n\ngalerias de \u00e1guas pluviais. Situada no divisor, Estrela do Norte, tem suas \u00e1guas \n\npluviais lan\u00e7adas pela rede de galerias na vertente oeste, sentido Ribeir\u00e3o do \n\nRebojo. Este ponto de lan\u00e7amento, localizado as margens da rodovia SP-425, \n\nprovoca o citado processo erosivo o qual progride para a amplitude de \n\nvo\u00e7orocamento se estendendo por v\u00e1rios metros. O mesmo margeia a ETE da \n\ncidade, Figura 178. \n\n \n\n \nFigura 178: Da esquerda pra direita, galeria pluvial e ponto de lan\u00e7amento e processo \nerosivo evoluindo a condi\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocamento. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n  \n\nNeste contexto observa-se que os processos erosivos iniciados em \n\npontos de lan\u00e7amento de \u00e1guas pluviais provenientes da drenagem urbana, \n\natingem tais consequ\u00eancias devido ao fato de n\u00e3o haver dissipadores de \n\nenergia, haja vista que as galerias aproveitam a declividade do terreno para o \n\nlan\u00e7amento de suas \u00e1guas. A velocidade com que chegam at\u00e9 os pontos de \n\nlan\u00e7amento contribuir\u00e3o com os processos erosivos, caso n\u00e3o haja \n\ninfraestrutura para dissipar sua energia. Observou-se no local planta\u00e7\u00e3o de \n\neucaliptos, uma tentativa de conter o avan\u00e7o de tais processos erosivos.  \n\nMenciona-se outro problema ambiental ocorrente na bacia: o \n\nlan\u00e7amento de esgoto, aqui, os efluentes provenientes das ind\u00fastrias \n\nlocalizadas na cidade de Taraba\u00ed. Esta possui poucas ind\u00fastrias/f\u00e1bricas: de \n\namido; de latic\u00ednio; de farinha de osso; curtume, por\u00e9m, mesmo sendo poucas, \n\ns\u00e3o ind\u00fastrias que merecem aten\u00e7\u00e3o pelo fato de gerarem esgotos com grande \n\ncapacidade de contamina\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o, seja ela qu\u00edmica; odor\u00edfera ou mesmo \n\nvisual, caso n\u00e3o sejam devidamente tratados.  \n\nNa cidade de Taraba\u00ed tem-se o tratamento dos esgotos gerados, \n\nsendo que a ETE da cidade, administrada pela SABESP, possui uma efici\u00eancia \n\nde 85%, como j\u00e1 especificado. \n\n\n\n326 \n \n\n \n\nApenas a f\u00e1brica de amido se encontra \u00e0 montante da ETE da cidade \n\nde Taraba\u00ed, sendo que atualmente todos os seus efluentes gerados s\u00e3o \n\nencaminhados a esta\u00e7\u00e3o de tratamento, os quais percorrem pouco mais de 2 \n\nkm atrav\u00e9s de dutos. Tamb\u00e9m ajuda no processo de tratamento dos efluentes \n\na presen\u00e7a na f\u00e1brica de lagoas de tratamento. Anteriormente, parte dos \n\nefluentes eram lan\u00e7ados em outra bacia na qual a f\u00e1brica tem parte inserida, \n\nFigura 179. \n\n \n\n \nFigura 179: Espacializa\u00e7\u00e3o do trajeto dos efluentes da f\u00e1brica de amido at\u00e9 a ETE por \nmeio de dutos. Vide dutos na figura \u00e0 direita. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003/Casa da Agricultura de Taraba\u00ed. \nAutor: \u00c0 direita, \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nAs f\u00e1bricas de farinha de osso; latic\u00ednio e curtume se localizam \u00e0 \n\njusante da ETE e possuem suas pr\u00f3prias lagoas de tratamento de efluentes. \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 relatos por parte de alguns moradores da cidade que as mesmas \n\nn\u00e3o tratam todos os efluentes gerados antes de serem lan\u00e7ados no Rebojo, \n\nsendo uma das reclama\u00e7\u00f5es o odor forte gerado, Figura 180. \n\n \n\n\n\n327 \n \n\n \n\n \nFigura 180: Espacializa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas na cidade de Taraba\u00ed, da ETE e da \u00e1rea de \nlan\u00e7amento de efluentes. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003/Casa de Agricultura de Taraba\u00ed. \n\n \n\nO Parecer T\u00e9cnico n\u00ba 143 \u2013 2008, do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, em visita t\u00e9cnica a cidade de Taraba\u00ed e proximidades do Rebojo, \n\nrelatou a condi\u00e7\u00e3o dessas f\u00e1bricas com rela\u00e7\u00e3o ao tratamento e lan\u00e7amento de \n\nefluentes gerados pelas mesmas. \n\nObserva-se como ponto importante a presen\u00e7a de lagoas de \n\ntratamento de efluentes nessas ind\u00fastrias, haja vista a necessidade devido ao \n\ntipo de efluente produzido ser poluente. Por\u00e9m, os efluentes n\u00e3o s\u00e3o \n\nintegralmente tratados sendo lan\u00e7ados no Rebojo e, de certa forma \n\ncontribuindo com sua polui\u00e7\u00e3o, Figura 181 e 182.  \n\n \n\n \nFigura 181: F\u00e1brica de farinha de ossos e sua \u00e1rea de tratamento de efluentes \ngerados e posterior lan\u00e7ados nas \u00e1guas do rebojo. \nFonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo/Presidente Prudente \u2013 SP. \n\n \n\n\n\n328 \n \n\n \n\n \nFigura 182: F\u00e1brica de latic\u00ednios e sua \u00e1rea de tratamento de efluentes gerados e \nposteriormente lan\u00e7ados no Rebojo \u2013 alto curso. \nFonte: Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo/Presidente Prudente \u2013 SP.  \n\n \n\nO referido parecer t\u00e9cnico efetuado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo menciona que \u201ccom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do ribeir\u00e3o a \n\nETE da SABESP, o Latic\u00ednio Agronacional Taraba\u00ed Importa\u00e7\u00e3o e Exporta\u00e7\u00e3o \n\nLtda e Nova Era Ind\u00fastria de Farinha de Osso Ltda, contribuem de forma e \n\nintensidades diferentes para a polui\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o\u201d.  \n\nOutro problema ambiental que pode ser notado na \u00e1rea urbana da \n\nbacia e mais precisamente na cidade de Taraba\u00ed no alto curso foi a presen\u00e7a \n\nde res\u00edduos s\u00f3lidos ou restos de constru\u00e7\u00e3o civil, lan\u00e7ados em lugares \n\ninapropriados.  \n\nTais problemas citados foram notados justamente nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\nao banhado; nas \u00e1reas de fundos de vale, bem como tamb\u00e9m, nas \u00e1reas de \n\nvo\u00e7orocamentos, como se os mesmos fossem locais de despejo, Figura 183. \n\n \n\n \nFigura 183: Locais de despejo de res\u00edduos s\u00f3lidos em fundos de vale no Rebojo e \ndespejo em \u00e1rea de vo\u00e7orocamento. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\n\n\n329 \n \n\n \n\n3.6.2 \u00c1rea rural \n \n\nNas \u00e1reas rurais da bacia um dos principais problemas ambientais \n\nencontrados s\u00e3o os processos erosivos. Tamb\u00e9m se menciona o d\u00e9ficit de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua e como uma das consequ\u00eancias \n\ndos mesmos, tem-se o processo de assoreamento. \n\nNo alto curso da bacia hidrogr\u00e1fica p\u00f4de-se observar em campo v\u00e1rios \n\nprocessos erosivos, os quais em muitos casos j\u00e1 com caracter\u00edsticas de \n\nvo\u00e7orocamentos. Pela imagem de sat\u00e9lite Quickbird de 2003 pode-se ter uma \n\nno\u00e7\u00e3o e espacializa\u00e7\u00e3o dos mesmos, os quais como se pode observar, s\u00e3o \n\nmuito pr\u00f3ximos uns dos outros, Figura 184. \n\n \n\n \nFigura 184: Espacializa\u00e7\u00e3o de processos erosivos. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite Quickbird de 2003/Casa da Agricultura de Taraba\u00ed. \n \n\nUm dos processos erosivos mais expressivos localizados no m\u00e9dio \n\ncurso, inclusive j\u00e1 mencionado por ter rela\u00e7\u00e3o com a drenagem urbana da \n\ncidade de Estrela do Norte, se inicia no ponto de lan\u00e7amento das \u00e1guas \n\npluviais e se alastra pela \u00e1rea rural, ocasionando est\u00e1gio de vo\u00e7orocamento, \n\nFigura 185. \n\n \n\n\n\n330 \n \n\n \n\n \nFigura 185: Espacializa\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o do processo erosivo iniciado em \u00e1rea urbana e \nse prolongando para a \u00e1rea rural. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\nO processo erosivo se alastra por pouco mais de 1 km deixando n\u00edtido \n\nna paisagem suas implica\u00e7\u00f5es. O mesmo chega a margear a ETE da cidade de \n\nEstrela do Norte. N\u00edtida nessa paisagem est\u00e1 um curso d\u2019\u00e1gua sem qualquer \n\nresqu\u00edcio de vegeta\u00e7\u00e3o protegendo suas margens, Figura 186. \n\n \n\n \nFigura 186: Prolongamento do processo erosivo iniciado \u00e0 montante na cidade de \nEstrela do Norte e que chega contornar a ETE de Estrela do Norte. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nAs implica\u00e7\u00f5es dos processos erosivos neste trecho trazem na \n\npaisagem novos elementos que, sendo observados com maior acur\u00e1cia, \n\npodem ser notados. Como exemplo, citamos in loco a ocorr\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o \n\n\n\n331 \n \n\n \n\nde solo devido ao processo erosivo ora mencionado. Nessa \u00e1rea onde se \n\nobserva haver a presen\u00e7a de solo hidrom\u00f3rfico nota-se tamb\u00e9m camadas de \n\nlatossolo, provavelmente carreados de montante devido aos processos \n\nerosivos, Figura 187. \n\n \n\n \nFigura 187: Camada de latossolo sobre solo hidrom\u00f3rfico provavelmente carreados \npor a\u00e7\u00e3o dos processos erosivos no local. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nLocalizado na vertente oeste do Rebojo, na \u00e1rea da antiga Fazenda \n\nRebojo, verificou-se processos erosivos em est\u00e1gio de vo\u00e7orocamento devido \n\nsua intensifica\u00e7\u00e3o, Figura 188. \n\n \n\n \nFigura 188: Processos erosivos em est\u00e1gio de vo\u00e7orocamento em \u00e1rea da antiga \nFazenda Rebojo. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nTentativas de conten\u00e7\u00e3o dos mesmos, como exemplo: a presen\u00e7a de \n\ncurvas de n\u00edveis \u00e0 montante das eros\u00f5es e tamb\u00e9m vest\u00edgios de lonas pl\u00e1sticas \n\nsoterradas por sedimentos, demonstram tal iniciativa, por\u00e9m sem resultados. \n\nEm se tratando do baixo curso da bacia, verificou-se a exist\u00eancia dos \n\nmesmos problemas e tamb\u00e9m de forma expressiva. Muitos deles pr\u00f3ximos uns \n\ndos outros denunciando uma \u00e1rea onde, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e de manejo da \n\nterra, foram desconsideradas bem como a din\u00e2mica do meio f\u00edsico. Ressalta-se \n\ncomo exemplo, um trecho do baixo curso, pr\u00f3ximo a um dos expressivos \n\n\n\n332 \n \n\n \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o na bacia, onde se observou v\u00e1rios encadeamentos \n\nde processos erosivos. P\u00f4de-se observar em campo que os mesmos aos \n\npoucos se expandem com novos bra\u00e7os e avan\u00e7am sobre as vertentes, Figura \n\n189. \n\n \n\n \nFigura 189: Encadeamento de processos erosivos. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 \u2013 GADIS. \n \n\nNeste trecho da bacia tamb\u00e9m se encontrou algumas a\u00e7\u00f5es tomadas \n\nna inten\u00e7\u00e3o de minimizarem tais problemas, como exemplo: as bacias de \n\nconten\u00e7\u00e3o e as melhorias de estradas rurais. \n\nEm muitos pontos ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica encontrou-se marcas \n\nou mesmo a presen\u00e7a de animais em APP e mata ciliar. Comumente estas \n\n\u00e1reas deveriam ser integralmente protegidas do acesso de animais com seu \n\ncercamento. Isto se faz necess\u00e1rio na medida em que o pisoteamento causado \n\nacarreta grandes impactos na din\u00e2mica natural destas \u00e1reas e a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndeste ecossistema fica comprometida. Se forem \u00e1reas em processo de \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar, certamente a mesma n\u00e3o ocorrer\u00e1. Ressalta-se \n\nna Figura 190, um ponto de presen\u00e7a expressiva de vegeta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m sem o \n\ndevido cercamento para que contribu\u00edsse com sua prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n333 \n \n\n \n\n \nFigura 190: Marcas de pisoteio de animais em APP. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nNo m\u00e9dio curso com rela\u00e7\u00e3o a este problema ambiental, observou-se \n\nque onde a mata ciliar se encontra existente muitas vezes se esbarra tamb\u00e9m \n\nna quest\u00e3o da falta de prote\u00e7\u00e3o da APP dificultando assim o seu processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, Figura 191. \n\n \n\n \nFigura 191: Presen\u00e7a de animal em APP e de ravinamentos devido acesso do gado. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos esgotos gerados e lan\u00e7ados na \u00e1rea rural da bacia \n\nno alto curso, menciona-se o local de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de \n\nTaraba\u00ed, administrada pela SABESP. Do local da ETE, na \u00e1rea urbana de \n\nTaraba\u00ed, at\u00e9 o local de lan\u00e7amento dos seus efluentes, h\u00e1 uma dist\u00e2ncia \n\naproximada de pouco mais de 1 km, Figura 192.     \n\n \n\n\n\n334 \n \n\n \n\n \nFigura 192: Espacializa\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre a ETE e sua \u00e1rea de lan\u00e7amento de \nefluentes. \nFonte: Imagem sat\u00e9lite Quickbird 2003/Casa da Agricultura de Taraba\u00ed. \n\n \n\nNo ponto em que ocorre o lan\u00e7amento de efluentes verificou-se a \n\npresen\u00e7a razo\u00e1vel de vegeta\u00e7\u00e3o \u00e0s margens do Rebojo, impedindo assim, que \n\no mesmo seja vis\u00edvel por quem ali transite Figura 193. \n\n \n\n \nFigura 193: Ponto de lan\u00e7amento de efluentes da ETE de Taraba\u00ed e Rebojo ap\u00f3s o \nlan\u00e7amento de efluentes. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n \n\nA ETE da cidade de Taraba\u00ed possui uma efici\u00eancia de 85%, como j\u00e1 \n\nespecificado e, portanto, de acordo com os n\u00edveis aceit\u00e1veis pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nque estabelece o limite de 80% de efici\u00eancia. Embora estando de acordo com \n\nos citados n\u00edveis de efici\u00eancia, observou-se in loco em trabalhos de campo, que \n\na polui\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente, ainda que visualmente, haja vista a colora\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua do Rebojo que se torna esverdeada.  \n\n\n\n335 \n \n\n \n\nLocalizada no m\u00e9dio curso da bacia, a ETE de Estrela do Norte lan\u00e7a \n\nseus efluentes a pouco mais de 1 km da malha urbana, em um c\u00f3rrego que \n\ntem sua foz Rebojo. Tamb\u00e9m como j\u00e1 mencionado, apresenta n\u00edveis aceit\u00e1veis \n\nde polui\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia de 83%. Por\u00e9m, verificou-se que ocorre tamb\u00e9m a \n\npolui\u00e7\u00e3o visual observada na colora\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do c\u00f3rrego, Figura 194. \n\n \n\n \nFigura 194: \u00c0 esquerda, lan\u00e7amento de efluentes da ETE Estrela do Norte em c\u00f3rrego \ne \u00e0 direita encontro dos c\u00f3rregos com e sem efluentes. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n\nEsses foram os principais problemas ambientais encontrados ao longo \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo, sendo que os mais expressivos e \n\nmais comuns foram os processos erosivos.  \n\nTais problemas ambientais, assim como os usos e cobertura da terra \n\npresentes, remetem a uma paisagem que carrega os tra\u00e7os da din\u00e2mica e das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es impostas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n336 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n337 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nO Ribeir\u00e3o do Rebojo e seu futuro. \n \n \n \n \n\n \nFoto: Rubens de Jesus Matos, 2012. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n338 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n339 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\nPropostas de contribui\u00e7\u00e3o ao planejamento ambiental \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o do Rebojo traz consigo in\u00fameros \n\nproblemas ambientais relacionados aos recursos h\u00eddricos, a vegeta\u00e7\u00e3o, ao solo \n\netc. Tais problemas t\u00eam uma estreita liga\u00e7\u00e3o com o passado hist\u00f3rico da regi\u00e3o \n\nna qual a \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida.  \n\nHoje, h\u00e1 a necessidade de um repensar quanto ao uso e manejo \n\nadequado da terra, bem como a todas as pr\u00e1ticas antr\u00f3picas, haja vista as \n\nimplica\u00e7\u00f5es que a aus\u00eancia ou a desconsidera\u00e7\u00e3o das mesmas acarretam. \n\nAo longo do trabalho p\u00f4de-se verificar as transforma\u00e7\u00f5es \n\nempreendidas na paisagem pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica que em um per\u00edodo de 36 \n\nanos trouxe profundas mudan\u00e7as a \u00e1rea da bacia.  \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que n\u00e3o somente o espa\u00e7o natural se modificou \n\ncomo tamb\u00e9m o espa\u00e7o social na medida em que a nova din\u00e2mica ora vigente \n\ntrouxe novas rela\u00e7\u00f5es.  \n\nSe antes a din\u00e2mica na \u00e1rea da bacia tinha nas pastagens sua \n\nprincipal paisagem, com os mapeamentos e os trabalhos de campo observou-\n\nse hoje uma nova din\u00e2mica que se expande em ritmo acelerado, a cultura \n\ncanavieira. A mesma traz o aspecto de ser ainda recente o que provoca-nos a \n\npensar e refletir acerca de outras implica\u00e7\u00f5es que ainda est\u00e3o por vir. \n\nH\u00e1 na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, pelos dados e estudos \n\nempreendidos, a necessidade de um planejamento ambiental que envolva uma \n\nreal preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais presentes na mesma. Pr\u00e1ticas adequadas de uso e manejo \n\ndo solo agr\u00edcola s\u00e3o indispens\u00e1veis em virtude dos in\u00fameros problemas \n\nrelacionados ao solo verificados.  \n\nUm dos principais problemas ambientais ocorrentes na bacia, \n\nverificados in loco nos trabalhos de campo, s\u00e3o os processos erosivos que em \n\nmuitos trechos j\u00e1 avan\u00e7am para o estado de vo\u00e7orocamentos, ou seja, seu \n\nest\u00e1gio mais cr\u00edtico. \n\n Conforme Mota (1995, p.122), \u201co processo de eros\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno \n\nnatural que ocorre de forma lenta, sem causar maiores problemas ao meio\u201d, \n\n\n\n340 \n \n\n \n\npor\u00e9m, \u201ceste processo pode ser apressado pela a\u00e7\u00e3o do homem\u201d, de forma \n\nque o uso e manejo inadequado do solo podem provocar ou intensificar \n\nin\u00fameros problemas ambientais, onde as causas da eros\u00e3o acelerada se \n\nencontram justamente em a\u00e7\u00f5es como \u201co desmatamento; as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\ninadequadas; a ocupa\u00e7\u00e3o incorreta de \u00e1reas, tais como de encostas, de \n\nmargem de recursos h\u00eddricos, de terrenos mais sujeitos \u00e0 eros\u00e3o\u201d e outros. \n\nNeste contexto menciona-se a necessidade de pr\u00e1ticas corretas de \n\nmanejo do solo, principalmente para os pequenos produtores que carecem de \n\numa maior assist\u00eancia por parte dos \u00f3rg\u00e3os especializados. \n\nZoccal (2007) menciona as a\u00e7\u00f5es que contribuiriam pra se evitar os \n\nprocessos erosivos bem como o seu controle. Considera que as pr\u00e1ticas \n\ned\u00e1ficas: manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal; evitar e controlar as queimadas; \n\nn\u00e3o desmatar \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0s pr\u00e1ticas agrossilvopastoril; adequa\u00e7\u00e3o de \n\npropriedades rurais quanto ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo; evitar o pisoteamento \n\nexcessivo do solo por parte dos animais nas pastagens. Menciona tamb\u00e9m as \n\npr\u00e1ticas mec\u00e2nicas como um fator importante a ser levado em considera\u00e7\u00e3o \n\npor meio de: plantio em n\u00edvel e direto das culturas; subsolagem em \u00e1reas \n\ncompactadas; cultivo m\u00ednimo das explora\u00e7\u00f5es; terraceamento das \u00e1reas em \n\nrisco e sujeitas ao escoamento superficial das \u00e1guas pluviais; prote\u00e7\u00e3o das \n\ncabeceiras das nascentes com pr\u00e1ticas mec\u00e2nicas, vegetais e ed\u00e1ficas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do solo, etc. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o desses processos, Zoccal (2007) \n\nmenciona algumas medidas antes, durante e posteriormente as obras \n\niniciadas. Antes considera a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es como: hist\u00f3rico do processo \n\nerosivo; sua magnitude quanto a atingir ou n\u00e3o o len\u00e7ol fre\u00e1tico; licen\u00e7a \n\nambiental para a\u00e7\u00f5es de controle de eros\u00e3o; verificar o tamanho da eros\u00e3o e a \n\n\u00e1rea de contribui\u00e7\u00e3o; causas do processo erosivo; conhecer o tipo de solo; \n\nsaber a declividade do terreno etc. J\u00e1 na fase de execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos se faz \n\nimportante, segundo Zoccal: saber quais tipos de servi\u00e7o devem ser \n\nexecutados (barragem, bacias de capta\u00e7\u00e3o, terra\u00e7os etc); analisar custos e \n\nfontes de recursos e custo benef\u00edcio; fazer recomenda\u00e7\u00f5es de algumas a\u00e7\u00f5es \n\npara dar sustenta\u00e7\u00e3o ao trabalho realizado. Estas recomenda\u00e7\u00f5es entram na \n\nfase posterior e s\u00e3o t\u00e3o importantes quanto as iniciais, necessitam de a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n341 \n \n\n \n\nvoltadas ao: plantio de gram\u00edneas e plantas vegetativas; isolamento das obras \n\nexecutadas; recuperar a fertilidade do solo etc. \n\nUm bom exemplo de trabalho desenvolvido visando a recupera\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas degradadas foi o desenvolvimento por parte do governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, por meio da CATI (Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e \n\nIntegral) regional de Presidente Prudente, do Programa Estadual de \n\nMicrobacias Hidrogr\u00e1ficas. O referido Programa visava a qualidade de vida dos \n\npequenos produtores sendo a qualidade ambiental um fator levado em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de forma que \u00e1reas degradadas por processos erosivos foram \n\nrecuperadas e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente receberam plantio de mudas \n\nbem como o cercamento das mesmas, dentre outras a\u00e7\u00f5es buscando a \n\nsustentabilidade. Na regi\u00e3o de Presidente Prudente uma das \u00e1reas na qual o \n\nPrograma desenvolveu seu projeto foi no alto curso do Rebojo, no munic\u00edpio de \n\nTaraba\u00ed. O trabalho desenvolvido no alto curso do Rebojo, pr\u00f3ximo as suas \n\n\u00e1reas de nascente trouxe bons resultados quanto aos objetivos ora citados. \n\nOutro problema de grande envergadura na bacia e que merece \n\naten\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s a\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o se \n\nvoltam \u00e0s \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o, seja nas \u00e1reas marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua ou \n\nmesmo os remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o presentes na bacia.  \n\nSendo assim, se faz necess\u00e1rio a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, delimitando-as de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o e criando \n\nmecanismos que fa\u00e7am valer sua determina\u00e7\u00e3o, como exemplo, um trabalho \n\nconjunto entre a popula\u00e7\u00e3o envolvida e/ou propriet\u00e1rios mostrando a \n\nnecessidade e import\u00e2ncia das \u00e1reas marginais aos cursos d\u2019\u00e1gua. O trabalho \n\nde recomposi\u00e7\u00e3o deve ser feito com qualidade haja vista na \u00e1rea da bacia ter-\n\nse encontrado APPs delimitadas e com recomposi\u00e7\u00e3o de forma inadequada \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a alguns cuidados que se devem ter, por exemplo: o tipo de \n\nesp\u00e9cies adequadas; a falta de cuidado com o avan\u00e7o do capim no entorno etc. \n\nObservou-se nas \u00e1reas de avan\u00e7o da cultura canavieira a presen\u00e7a de \n\nfaixas marginais ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua, excluindo a APP da \u00e1rea de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, sem a presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o as margens dos mesmos \n\ndenotando grande d\u00e9ficit de vegeta\u00e7\u00e3o. Um trabalho conjunto entre os \n\nrespons\u00e1veis pelo uso da terra e o poder p\u00fablico poderia emergir no sentido de \n\nreverter tal condi\u00e7\u00e3o apoiando a recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas.  \n\n\n\n342 \n \n\n \n\nPercebeu-se que nas \u00e1reas onde ocorre a exist\u00eancia dos fragmentos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o natural s\u00e3o existentes as matas ciliares junto aos cursos d\u2019\u00e1gua \n\ncomo que uma continuidade dos mesmos. Ressalta-se o fato desses \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural ser expressivos quanto ao tamanho de sua \n\n\u00e1rea de ocorr\u00eancia, bem como ao processo de regenera\u00e7\u00e3o em que os \n\nmesmos se encontram. Assim, de grande valia seria a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas que s\u00e3o resqu\u00edcios de Mata Atl\u00e2ntica ou mesmo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o ao bioma Cerrado. \n\nEm se tratando das \u00e1reas de fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\npresentes na \u00e1rea da bacia, e importantes em termos de \u00e1rea e de contribui\u00e7\u00e3o \n\na din\u00e2mica natural, considera-se como uma proposta n\u00e3o somente a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos como tamb\u00e9m a possibilidade de \n\ninterliga\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, haja vista a proximidade das mesmas.   \n\nUm exemplo de possibilidade de interliga\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural se encontra no trecho entre o alto e m\u00e9dio curso da bacia. \n\nEncontrou-se caracter\u00edsticas de Cerrado e, em avan\u00e7ado estado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. A descontinuidade da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel em campo, por\u00e9m s\u00e3o \n\n\u00e1reas expressivas e que muito contribuiriam com a din\u00e2mica ambiental caso \n\nfossem interligadas, Figura 195.  \n\n \n\n \nFigura 195: Possibilidade de interliga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural entre o alto e m\u00e9dio curso.  \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 - GADIS. \n\n \n\n\n\n343 \n \n\n \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o aos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o e com possibilidades \n\nde interliga\u00e7\u00e3o dos mesmos menciona-se outro trecho da bacia com as \n\nmesmas potencialidades. \n\nNo trecho entre o m\u00e9dio e baixo curso t\u00eam-se dois expressivos \n\nfragmentos, um ao norte com caracter\u00edsticas de Cerrado e outro ao sul da \n\nbacia, j\u00e1 pr\u00f3ximo a \u00e1rea da foz do Rebojo, com caracter\u00edsticas de Mata \n\nAtl\u00e2ntica. Juntamente aos mesmos encontram-se nas proximidades, fora do \n\nlimite da bacia, \u00e1reas tamb\u00e9m expressivas e que poderiam ser interligadas \n\ncontribuindo com a din\u00e2mica ambiental, Figura 196. \n\n \n\n \nFigura 196: Possibilidade de interliga\u00e7\u00e3o dos fragmentos de Vegeta\u00e7\u00e3o natural entre o \nm\u00e9dio e baixo curso.  \nFonte: Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 \u2013 GADIS. \n \n\nO fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o natural exposto na Figura 197 anterior, \n\nespecificamente o que faz parte da \u00e1rea da bacia, ao norte, em 1971/1972 era \n\ninexistente como se pode observar no mosaico de fotos a\u00e9reas datados do \n\nper\u00edodo na Figura 197, bem como no Mapa 10 e 11 anteriores. \n\n \n\n\n\n344 \n \n\n \n\n \nFigura 197: Recupera\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o de fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o em 37 anos. \nFonte: Fotos a\u00e9reas 1971/1972 \u2013 IAC; Imagem sat\u00e9lite ALOS (Fus\u00e3o) 2007/2008 \u2013 \nGADIS. \n \n\nPode-se observar claramente o ganho expressivo de vegeta\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1rea inexistente no per\u00edodo de 1971/1972. Tal \u00e1rea foi isolada para que se \n\niniciasse um processo de regenera\u00e7\u00e3o natural, sendo expressiva em termos de \n\n\u00e1rea na bacia. A mesma encontra-se em propriedade privada.  \n\nOutro ponto importante a ser destacado como forma de se contribuir \n\ncom a qualidade ambiental na bacia e em a\u00e7\u00f5es de planejamento ambiental se \n\nvoltam \u00e0s \u00e1reas de reflorestamento aliadas \u00e0 agricultura ou a pastagem, as \n\npr\u00e1ticas agroflorestais ou silvopastoris. Observou-se em trabalhos de campo \n\nexperi\u00eancias deste tipo de manejo, Figura 198. \n\n \n\n \nFigura 198: Sistema silvopastoril no alto curso \u00e0 esquerda e \u00e0 direita sistema \nagroflorestal no baixo curso. \nAutor: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n\n\n345 \n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao sistema silvopastoril no alto curso, menciona-se a \n\nqualidade do pasto em meio a planta\u00e7\u00e3o de eucalipto. Esta condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nfavorece ao gado que se protege da incid\u00eancia direta do sol e do vento nos \n\nper\u00edodos mais frios. \n\nNo baixo curso, na \u00e1rea correspondente a antiga Fazenda Rebojo, \n\nencontrou-se o sistema agroflorestal aliando eucalipto e milho, embora neste \n\ncaso o milho n\u00e3o tenha se desenvolvido com qualidade em fun\u00e7\u00e3o da altura e \n\ndo espa\u00e7amento do eucalipto que j\u00e1 n\u00e3o permitem a entrada de luz suficiente. \n\nRessalta-se aqui, como j\u00e1 exposto anteriormente, uma \u00e1rea da bacia com \n\npequenas propriedades e com grandes problemas ambientais verificados. \n\nEstes dois exemplos de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas demonstra que, havendo \n\npossibilidade de acompanhamento ao agricultor ou de capacita\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica/financeira, tem-se bons resultados.  \n\nEsta iniciativa seria de ganho tanto para a qualidade ambiental quanto \n\necon\u00f4mico, contribuindo assim para que os produtores tamb\u00e9m fossem \n\nestimulados a preservar ou recuperar \u00e1reas importantes ao ecossistema, como \n\nexemplo, as \u00e1reas de matas e de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nDepois do conhecimento das principais situa\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da bacia que \n\npedem maior aten\u00e7\u00e3o, elencam-se algumas sugest\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que poderiam \n\ncontribuir com a qualidade ambiental bem como em a\u00e7\u00f5es voltadas ao \n\nplanejamento e a gest\u00e3o ambiental na bacia, qual seja: \n\n \n\n? Manejo adequado do solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas; \n? Acompanhamento por parte do poder p\u00fablico aos produtores, \n\nprincipalmente os pequenos, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s iniciativas \n\necon\u00f4micas aliadas a conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o ambiental; \n\n? Recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas em rela\u00e7\u00e3o ao solo; \u00e1gua e \nvegeta\u00e7\u00e3o; \n\n? No alto curso, nas \u00e1reas de nascentes, realizar um trabalho \nconjunto de prote\u00e7\u00e3o a este ecossistema envolvendo: \n\npopula\u00e7\u00e3o, propriet\u00e1rios e poder p\u00fablico; \n\n? No alto curso, na \u00e1rea urbana da cidade de Taraba\u00ed, onde se \nencontram as \u00e1reas de nascentes do Rebojo e as \u00e1reas de \n\n\n\n346 \n \n\n \n\nbanhado do mesmo, realizar intenso trabalho de planejamento \n\nurbano pensando na manuten\u00e7\u00e3o em longo prazo da qualidade \n\nambiental do Rebojo; \n\n? Recomposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente do \nRebojo de forma que a mesma seja feita com acompanhamento \n\nadequado em sua implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o; \n\n? Nas \u00e1reas de recomposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 realizada criar um v\u00ednculo com \nos envolvidos: popula\u00e7\u00e3o, propriet\u00e1rios para que os mesmos \n\nsintam a necessidade de prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas; \n\n? Nas \u00e1reas de expans\u00e3o da cultura canavieira fazer um trabalho \nconjunto entre o poder p\u00fablico e as empresas exploradoras \n\ndestas terras no sentido de recomporem a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e um \n\ntrabalho de acompanhamento da mesma; \n\n? Propiciar a interliga\u00e7\u00e3o dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o natural \npresentes na \u00e1rea da bacia; \n\n? Tomar medidas de prote\u00e7\u00e3o aos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural haja vista que s\u00e3o exemplares de v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\nMata Atl\u00e2ntica e de Cerrado, permitindo seu processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que se mostra intenso em muitas \u00e1reas; \n\n? Trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental nas escolas e incentivo por \nparte do poder p\u00fablico a projetos que eduquem ambientalmente \n\nos produtores rurais; \n\n? Continuidade de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na \u00e1rea da bacia e que \nderam bons resultados como o Programa Estadual de \n\nMicrobacias Hidrogr\u00e1ficas. Extens\u00e3o de a\u00e7\u00f5es como estas a \n\ntoda a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, atingindo principalmente os \n\npequenos produtores; \n\n? Entre outras medidas e a\u00e7\u00f5es o trabalho conjunto entre o poder \np\u00fablico, a popula\u00e7\u00e3o e os produtores/propriet\u00e1rios gerariam \n\ngrandes ganhos quanto a implementa\u00e7\u00e3o destas e outras \n\nmedidas; \n\n \n\n\n\n347 \n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais \n \n\nTendo em m\u00e3os o tipo de uso predominante referente a cada per\u00edodo \n\np\u00f4de-se analisar as din\u00e2micas processadas e qual era a paisagem reflexo \n\ndestas din\u00e2micas vigentes. \n\nTinha-se uma bacia hidrogr\u00e1fica em 1971/1972 com uma paisagem \n\nformada em sua maior parte por pastagens, e p\u00f3s 36 anos uma importante \n\ntransforma\u00e7\u00e3o quanto ao uso da terra predominante.  \n\nEm 2007/2008, a din\u00e2mica que se sobressai s\u00e3o as pastagens \n\ncedendo espa\u00e7o ao avan\u00e7o de uma nova cultura agr\u00edcola que aos poucos se \n\ntorna a principal paisagem n\u00e3o somente na \u00e1rea da bacia mas tamb\u00e9m de toda \n\na regi\u00e3o na  qual a mesma se insere: a expans\u00e3o da cultura canavieira, que em \n\nmuitos trechos se encontra mecanizada. \n\nO mapeamento realizado utilizando o m\u00f3dulo LCM (Land Change \n\nModeler) permitiu a espacializa\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas e transforma\u00e7\u00f5es ora \n\nprocessadas nos per\u00edodos em an\u00e1lise. Tamb\u00e9m demonstrou a efic\u00e1cia do \n\nGeoprocessamento para o desenvolvimento deste tipo de estudo. \n\nOs trabalhos de campo foram fundamentais para tomar conhecimento \n\ndas din\u00e2micas vigentes na \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica e conhecer a din\u00e2mica \n\natual que se insere na bacia. Conhecer a mesma em seus aspectos naturais e \n\nsociais, as din\u00e2micas impostas pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nas \u00e1reas de nascentes, \n\nenfim, conhecer a mesma em suas potencialidades e problemas ambientais. \n\nQuanto aos problemas ambientais verificados em campo denota-se \n\numa bacia hidrogr\u00e1fica que muito carece de a\u00e7\u00f5es voltadas ao planejamento \n\nambiental como um todo. A necessidade de a\u00e7\u00f5es voltadas ao manejo \n\nadequado do solo s\u00e3o vis\u00edveis em virtude de in\u00fameros processos erosivos que \n\nem muitos casos avan\u00e7am para seu agravamento. \n\nEm meio a in\u00fameros problemas ambientais vigentes e a din\u00e2mica que \n\naos poucos se imp\u00f5e transformando a paisagem local encontram-se \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o que se mostram ricos quanto a sua \u00e1rea de \n\nocorr\u00eancia e seu processo de regenera\u00e7\u00e3o. Tais fragmentos no mapeamento \n\nreferente a 1971/1972 j\u00e1 denotavam exist\u00eancia expressiva, e \u00e9 interessante \n\nobservar que os mesmos apresentaram evolu\u00e7\u00e3o em seu processo de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. Esta din\u00e2mica pode ser vista pelas fotos a\u00e9reas do per\u00edodo \n\n\n\n348 \n \n\n \n\ncomparadas a imagem de sat\u00e9lite. Outro ponto a ser ressaltado \u00e9 o surgimento \n\nde um desses fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existente em 1971/1972 e \n\nbastante expressivo na imagem de sat\u00e9lite de 2007/2008 e verificado em \n\ncampo. Ou seja, houve interesse no processo de recomposi\u00e7\u00e3o deste trecho de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. A preserva\u00e7\u00e3o dos mesmos ser\u00e1 de grande valia ao contexto geral \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica em se tratando de seus recursos naturais. \n\nInteressante verificar em campo as din\u00e2micas da natureza tamb\u00e9m se \n\nimpondo as rela\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Em determinados trechos onde se encontra a \n\nantiga fazenda Rebojo observa-se um fragmento de \u00e1rea agr\u00edcola formada por \n\npequenas propriedades e que visivelmente aparecem no mapeamento de \n\n1971/1972. Tal fragmento resiste em certos trechos devido a presen\u00e7a n\u00e3o \n\nsomente das pequenas propriedades mas tamb\u00e9m devido a restri\u00e7\u00f5es ao uso \n\nda terra impostas pela natureza em virtude de serem \u00e1reas bastante \u00edngremes \n\ne declivosas. T\u00eam-se ao mesmo tempo nos topos aplainados a paisagem da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e sua din\u00e2mica e nas \u00e1reas \u00edngremes e declivosas as \n\npastagens sendo nos fundos de vale a presen\u00e7a de mata ciliar expressiva. \n\nOutra din\u00e2mica e paisagem que sofreu grande transforma\u00e7\u00e3o quanto \n\nao uso e ocorr\u00eancia foi o campestre. Este uso da terra era em 1971/1972 o \n\nsegundo mais expressivo em \u00e1rea de ocorr\u00eancia e no mapeamento de \n\n2007/2008 quase n\u00e3o foi encontrado. A perda de sua expressiva \u00e1rea e \n\nexist\u00eancia se deu para a cana-de-a\u00e7\u00facar e tamb\u00e9m para as pastagens, estas \n\nainda sendo uma das paisagens expressivas na \u00e1rea da bacia atualmente, haja \n\nvista o processo recente de expans\u00e3o da cultura canavieira. \n\nA din\u00e2mica da bacia se apresenta muito ligada ao contexto regional \n\nonde a cana-de-a\u00e7\u00facar principalmente em seu baixo curso mostra-se como que \n\numa continuidade da paisagem entre o Estado de S\u00e3o Paulo e o Estado do \n\nParan\u00e1.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n349 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Ribeir\u00e3o do Rebojo chega a seu destino: o Rio Paranapanema.  \n \n \n \n \n \n\n \nFoto: \u00c9der Pereira dos Santos, 2012. \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n350 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n351 \n \n\n \n\nRefer\u00eancias \n\n \nAG\u00caNCIA NACIONAL DE \u00c1GUAS (ANA). A evolu\u00e7\u00e3o da Gest\u00e3o dos \nRecursos H\u00eddricos no Brasil / The Evolution of Water Resources \nManagement in Brazil. Bras\u00edlia ANA, 2002. \n \nALMEIDA, J.R. et al. Planejamento Ambiental. Rio de Janeiro: Thex Ed.: \nBiblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1, 153p, 1993. \n \nALMEIDA, J.R. et al. Planejamento Ambiental: caminho para participa\u00e7\u00e3o \npopular e gest\u00e3o ambiental pra nosso futuro comum, uma necessidade, \num desafio. Rio de Janeiro: Thex Ed.: Biblioteca Est\u00e1cio de S\u00e1, 180p, 1999. \n \nARA\u00daJO, G.H. de S. et al. Gest\u00e3o Ambiental de \u00c1reas degradadas. Rio de \nJaneiro: Ed. Bertrand Brasil, 2010, 322p. \n \nARA\u00daJO, G.H. de S. et al. Gest\u00e3o Ambiental de \u00c1reas degradadas. Rio de \nJaneiro: Ed. Bertrand Brasil, 2007, 320p. \n \nBARTH, F.T. et al.  Modelos para gerenciamento de recursos h\u00eddricos. S\u00e3o \nPaulo: Nobel: ABRH, 1987. (Cole\u00e7\u00e3o ABRH de recursos h\u00eddricos). \n \nBARRELLA, Walter. Et al. As Rela\u00e7\u00f5es Entre as Matas Ciliares, o Rio e os \nPeixes, In, RODRIGUES &amp; LEIT\u00c3O FILHO (org.). Matas Ciliares: Conserva\u00e7\u00e3o \ne Recupera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Ed. Universidade de S\u00e3o Paulo, Fapesp, 2001. \n \nBELTRAME, A.V. Diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico de bacias hidrogr\u00e1ficas: \nmodelo e aplica\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1994. \n \nBERTOLINI, D.; LOMBARDI NETO, F. Embasamento t\u00e9cnico do Programa \nEstadual de Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. In: Manual T\u00e9cnico de Manejo e \nConserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Campinas: CATI, 1994. \n \nBERTONI, J.; LOMBARDI, N. F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. 4\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\u00cdcone, 1999. \n \nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: esbo\u00e7o \nmetodol\u00f3gico. Caderno Ci\u00eancias da Terra. S\u00e3o Paulo, v. 13, p. 1-27, 1972. \n \nBLASCHKE, T.; GLASSER, C.; LANG, S. Processamento de Imagens num \nAmbiente Integrado SIG / Sensoriamento Remoto \u2013 Tend\u00eancias e \nConseq\u00fc\u00eancias. In. Blashke, T., Kux, H. Sensoriamento Remoto e SIG \nAvan\u00e7ados: novos sistemas sensores e m\u00e9todos inovadores. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2007. \n \n \nBOIN, Marcos Norberto (org.). \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente: Uma \nvis\u00e3o pr\u00e1tica. In: Centro de Apoio Operacional de Urbanismo e Meio \n\n\n\n352 \n \n\n \n\nAmbiente. Manual Pr\u00e1tico da Promotoria de Justi\u00e7a do Meio Ambiente. 1a \ned. S\u00e3o Paulo: Impressa Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, 2005. \n \n             .Chuvas e eros\u00f5es no oeste paulista: uma an\u00e1lise climatol\u00f3gica \naplicada. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado). Rio Claro \u2013SP, 2000. \n  \n\nBOTELHO, R.G.M. Planejamento ambiental em microbacias hidrogr\u00e1ficas. \nIn: GUERRA, A.J.T; SILVA, A.S.; BOTELHO, R.G.M. Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \ndos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. \np 269 \u2013300.  \n \n\nBRASIL. Lei Federal 4.771 de 15 de setembro de 1965. C\u00f3digo Florestal. \nBras\u00edlia, 1965.  \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 302 de 20 de mar\u00e7o de 2002. Define \npar\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Bras\u00edlia, \n1985. \n \nBRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 369 de 28 de mar\u00e7o de 2006. Determina \nnecessidade de autoriza\u00e7\u00e3o para interven\u00e7\u00f5es em APP. Bras\u00edlia, 1985. \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 6.938/81. Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente. Bras\u00edlia, 1981. \n \nBUZAI, G.D.;DUR\u00c1N,D. Ense\u00f1a e investigar con sistemas de informaci\u00f3n \ngeogr\u00e1fica (S.I.G.). Buenos Aires: Ed. Troquel, 1997. \n \nC\u00c2MARA, G. Banco de Dados Geogr\u00e1ficos- (Livro on-line), 2004. Dispon\u00edvel \nem: http://www.dpi.inpe.br/gilberto/livro. Acessado em setembro de 2013.  \n \nCAMARA, G. Anatomia de sistemas de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: vis\u00e3o \natual e perpectivas de evolu\u00e7\u00e3o. In: ASSAD, E., SANO, E., ed. Sistema de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia, DF: Embrapa, \n1993.  \n \nCAVALCANTI, A.P.B.; RUA DEL CABO, A.; RODRIGUES, J.M.M. e SILVA, \nE.V. da.  Desenvolvimento sustent\u00e1vel e planejamento: bases te\u00f3ricas e \nconceituais. Fortaleza: UFC - Imprensa Universit\u00e1ria, 1997. \n \nCAVALCANTI, C. (Org.).  Desenvolvimento e Natureza: estudos para uma \nsociedade sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Cortez; Recife, PE: Funda\u00e7\u00e3o Joaquim \nNabuco, 1994. \n \nCETESB \u2013 Companhia de Saneamento Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. \nInvent\u00e1rio Estadual de Res\u00edduos S\u00f3lidos Domiciliares. Estado de S\u00e3o \nPaulo: 2011. \n \nCEPAM. FUNDA\u00c7\u00c3O PREFEITO FARIA LIMA. Pol\u00edtica Municipal de Meio \nAmbiente. S\u00e3o Paulo, CEPAM, 1991. \n \n\n\n\n353 \n \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n1980. 188p. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Impactos no meio ambiente ocasionados pela \nurbaniza\u00e7\u00e3o no mundo tropical. 1993, p. 132. \n  \nCHRISTOFOLETTI, Ant\u00f4nio. Aplicabilidade do Conhecimento \nGeomorfol\u00f3gico nos Projetos de Planejamento. In: GUERRA, Ant\u00f4nio \nTeixeira e CUNHA, Sandra Batista da. (org.)Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o \nde bases e conceitos. 4. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2001.  \n  \n \nCOMIT\u00ca DA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO PONTAL DO PARANAPANEMA. \nRelat\u00f3rio de Situa\u00e7\u00e3o dos Recursos H\u00eddricos \u2013 UGRHI 22. Estado de S\u00e3o \nPaulo: DAEE, 2008. \n \nCOOPERATIVA DE SERVI\u00c7OS, PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS E \nINDUSTRIAIS/CPTI. Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \nUGRHI-22 Pontal do Paranapanema: relat\u00f3rio zero. S\u00e3o Paulo: CBH-PP \n1999. (CD-ROM).  \n \nCOOPERATIVA DE SERVI\u00c7OS, PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS E \nINDUSTRIAIS/CPTI. Diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos da \nUGRHI-22 Pontal do Paranapanema: relat\u00f3rio um. S\u00e3o Paulo: CBH-PP, \n2004.  \n \nCUNHA, S.B., GUERRA, A.J.T., (Orgs.).  Avalia\u00e7\u00e3o e per\u00edcia ambiental. Rio \nde Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. \n \nCUNHA, S.B. da, et al (org). Geomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro: Ed. \nBertrand Brasil, 392p, 2001. \n \nDAINESE, R. C. Sensoriamento remoto e Geoprocessamento aplicado ao \nestudo temporal do uso da terra e na compara\u00e7\u00e3o entre classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\nsupervisionada e an\u00e1lise visual. Botucatu, 2001. 185 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Agronomia/Energia na Agricultura) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n \nDEMARCHI, J.C.;PIROLI,E.L. Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta land change \nmodeler do Idrisi Taiga na an\u00e1lise das mudan\u00e7as do uso do solo do \nmunic\u00edpio de Manduri, SP, entre os anos de 1990 e 2008. IX Semin\u00e1rio de \nAtualiza\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto E Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas aplicados \u00e0 engenharia florestal. Curitiba: FUPEF/UNICENTRO, \n2010. \n \nDRUCK, S.; CARVALHO, M.S.; C\u00c2MARA, G.; MONTEIRO, A.V.M. (eds) \nAn\u00e1lise Espacial de Dados Geogr\u00e1ficos. Bras\u00edlia, EMBRAPA, 2004. \n \nFELFILI, J.M. et al. Levantamento ecol\u00f3gico r\u00e1pido. Bras\u00edlia: Universidade \nde Bras\u00edlia, Departamento de Engenharia Florestal, 2006. \n\n\n\n354 \n \n\n \n\n \nFELGUEIRAS, C. A. &amp; C\u00c2MARA, G. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas \ndo INPE. 1. ed. In: ASSAD, E.D. e SANO, E.E., eds. Sistema de Informa\u00e7\u00f5es \nGeogr\u00e1ficas: aplica\u00e7\u00f5es na agricultura. Bras\u00edlia, EMBRAPA/CPAC, 1993. P.41-\n59. \n \nFITZ, P.R. Geoprocessamento sem complica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Oficina de \nTextos, 2008.  \n \nFLORENZANO, T.G. Inicia\u00e7\u00e3o em sensoriamento remoto. S\u00e3o Paulo: \nOficina de Textos, 2007. \n \nFLORENZANO, T.G. Geomorfologia: conceitos e tecnologias atuais. S\u00e3o \nPaulo: Ed. Oficina de Textos, 2008. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA \u2013 INSTITUTO NACIONAL DE \nPESQUISAS ESPACIAIS/INPE. Atlas dos Remanescentes Florestais da \nMata Atl\u00e2ntica \u2013 Per\u00edodo 2010/2011. INPE, 2011. \n \nGUERRA, A.J.T.; CUNHA, S. B. da (Orgs). Geomorfologia e meio ambiente. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n \nGUERRA, A. J. T. &amp; CUNHA, S. B. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de \nbases e conceitos. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro, 2001. \n \nIBGE. Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra. 2\u00aa ed., Rio de Janeiro: IBGE, 2006. \n \nIBGE.  Manual t\u00e9cnico da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira. Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro \nde Geografia e Estat\u00edstica, Departamento de Recursos Naturais e Estudos \nAmbientais. Rio de Janeiro: IBGE, 1992. \n \nJENSEN, J.R. Sensoriamento remoto do ambiente: uma perspectiva em \nrecursos terrestres. Tradu\u00e7\u00e3o: EPIPHANIO, J.C.N (coordenador)...[at al.]. S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2009.  \n \nLANNA, A.E.L. Gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. In: TUCCI, C.E.M. (Org.). \nHidrologia: ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. da Universidade: ABRH: \nEDUSP, 1997. p.727-68. \n \nLANG, Stefan; BLASCHKE, Thomas. An\u00e1lise da Paisagem com SIG. \nTradu\u00e7\u00e3o de Hermann Kux. Oficina de Textos. S\u00e3o Paulo, 2009.  \n \nLEAL, A.C. Meio ambiente e urbaniza\u00e7\u00e3o na microbacia do Areia Branca - \nCampinas - S\u00e3o Paulo. Rio Claro, 1995. 155p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente) - Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista. \n \nLEAL, A.C. Gest\u00e3o das \u00c1guas no Pontal do Paranapanema - S\u00e3o Paulo. \nCampinas, 2000. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias \u2013 \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n355 \n \n\n \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica de Recursos Minerais) \u2013 Inst. de Geoci\u00eancias \u2013 \nUNICAMP, 299p. \n \nLEITE, E. F.; ROSA, R. An\u00e1lise do uso, ocupa\u00e7\u00e3o e cobertura da terra na \nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Formiga, Tocantins. Observatorium: Revista \nEletr\u00f4nica de Geografia, v.4, n.12, p. 90-106, dez. 2012. \n \nLEITE, J.F. A ocupa\u00e7\u00e3o do Pontal do Paranapanema. Presidente Prudente, \n1981. 256p. Tese Livre Doc\u00eancia \u2013 Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia, \nUniversidade Estadual Paulista. \n \nLEPSCH, I. F., BELLINAZZI Jr., R., BERTOLINI, D., ESP\u00cdNDOLA, C. R. \nManual para levantamento utilit\u00e1rio do meio f\u00edsico e classifica\u00e7\u00e3o de \nterras no sistema de capacidade de uso. 4a aproxima\u00e7\u00e3o. Campinas: \nSociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1991. 175p. \n \nLOCH, C. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas. 5 ed. Florian\u00f3polis: Ed. da \nUFSC, 2008. \n \nLOCH, C. A interpreta\u00e7\u00e3o de imagens a\u00e9reas: no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas e algumas \naplica\u00e7\u00f5es nos campos profissionais. Florian\u00f3polis: Ed. UFSC, 123p, 1993. \n \nMACEDO, R.K. Gest\u00e3o ambiental: os instrumentos b\u00e1sicos para a gest\u00e3o \nambiental de territ\u00f3rios e de unidades produtivas. Rio de Janeiro: ABES: \nAIDIS, 1994. \n \nMACHADO, P.A.L. Direito ambiental brasileiro. 4.ed. S\u00e3o Paulo: Malheiros \nEditores, 1992.  \n \nMAFRA, N. M. C. Eros\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o de uso do solo. In: GUERRA, A. J. \nT.; SILVA, A. S.; BOTELHO, R. G. M. (Org.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \nconceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. Cap. 8, p. \n301 - 322.   \n \nMONTEIRO, C.A.F. Geossistemas - a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2000. \n \nMOURA, V. Imagens multitemporais TM/Landsat-5 da \u00e9poca de pr\u00e9-plantio \nna estimativa de \u00e1reas destinadas a culturas de ver\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos, 2000. 122 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Sensoriamento Remoto) \u2013 \nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais. \n \nMOREIRA, M.A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e metodologia \nde aplica\u00e7\u00e3o. Vi\u00e7osa: Ed. UFV, 320p, 2005. \n \nMOTA, S. Preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos. 2.ed. Rio de \nJaneiro: ABES, 1995. \n \nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. 2.ed. \nS\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, 1992. \n\n\n\n356 \n \n\n \n\n \nNOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto: princ\u00edpios e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos: Edgar Bl\u00fccher, 1989. \n \nPASSOS, M.M dos. Din\u00e2micas socioambientais, desenvolvimento local e \nsustentabilidade na raia divis\u00f3ria S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Mato Grosso do Sul. \nProjeto tem\u00e1tico aprovado junto \u00e0 FAPESP, Presidente Prudente, 2005. \n \nPASSOS, M. M. dos. A Raia Divis\u00f3ria: geossistema, paisagem e eco-\nhist\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, 2006.  \n  \n______. A Raia Divis\u00f3ria: eco-hist\u00f3ria da Raia Divis\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, \n2007.  \n  \n              . A Raia Divis\u00f3ria: geo-foto-grafia da Raia Divis\u00f3ria. Maring\u00e1: \nEduem, 2008. \n \n\nPIROLI, E. L. Sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e imagem de sat\u00e9lite para \nan\u00e1lise do uso da terra na microbacia do arroio do Meio-Santa Maria. \n1999. 77p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola)-Universidade \nFederal de Santa Maria, Santa Maria. \n \n______. Geoprocessamento na determina\u00e7\u00e3o da capacidade e avalia\u00e7\u00e3o \ndo uso da terra do munic\u00edpio de Botucatu \u2013 SP. Botucatu, 2002. 108 f. Tese \n(Doutorado em Agronomia/Energia na Agricultura) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias \nAgron\u00f4micas, Universidade Estadual Paulista. \n \n______. Introdu\u00e7\u00e3o ao geoprocessamento. Ourinhos: Unesp/Campus \nExperimental de Ourinhos, 2010. \n \nPIROLI, E.L.; PEREIRA, R.S. Gera\u00e7\u00e3o de imagem georreferenciada do \nmunic\u00edpio de Santa Maria utilizando imagem de sat\u00e9lite e sistemas de \ninforma\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Ci\u00eancia Rural, v.29, n.3, Santa Maria, 1999. \n \nPIROLI, E.L. et al. An\u00e1lise do uso da terra na microbacia do Arroio do Meio \n\u2013Santa Maria \u2013 RS, por sistema de informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e imagem de \nsat\u00e9lite. Ci\u00eancia Rural, v.32, n.3, Santa Maria, 2002. \n \nPIROLI, E.L. et al. An\u00e1lise das mudan\u00e7as no uso do solo da microbacia do \nc\u00f3rrego das Furnas, munic\u00edpio de Ourinhos - SP, entre os anos de 1972 e \n2007, e dos impactos sobre suas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \napoiada em geoprocessamento. Anais XV Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto - SBSR, Curitiba: INPE, 2011. \n \nPNUD BRASIL. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil 2013. \nhttp://www.atlasbrasil.org.br/2013, acesso em setembro de 2013. \n \nPONZONI, F. J., SHIMABUKURO, Y.E. Sensoriamento remoto no estudo da \nvegeta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2009. \n \n\n\n\n357 \n \n\n \n\nPORTO, R.L.L. (Org.).  Hidrologia ambiental. S\u00e3o Paulo: Edusp: ABRH, 1991.  \n \nROCHA, C. H. B. Geoprocessamento: Tecnologia transdisciplinar. Juiz de \nFora: ed. do Autor. 2000. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M, SILVA, E.V da, CAVALCANTI, A.P.B. Geoecologia das \nPaisagens: uma vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza, \nEditora UFC, 2004. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. et al. Planejamento Ambiental em Bacias \nHidrogr\u00e1ficas. In: SILVA, E.V.; RODRIGUEZ, J.M.M; MEIRELES; A.J. de A. \n(Orgs). Planejamento Ambiental e bacias Hidrogr\u00e1ficas. (Tomo 1) \n\u201cPlanejamento e Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, \n2011, p.29-48. \n \nRODRIGUEZ, J.M.M. Planejamento Ambiental como campo de a\u00e7\u00e3o da \nGeografia. In: C.B.G, 5, 1994, Curitiba/PR. Anais... Curitiba: AGB, 1994. V.1. \n \nROSA, R. Introdu\u00e7\u00e3o ao Sensoriamento Remoto.  6. Ed. Uberl\u00e2ndia: \nEDUFU, 2007. \n \nROSA, R. Introdu\u00e7\u00e3o ao sensoriamento remoto. Uberl\u00e2ndia. Ed. \nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia,136p, 1990. \n \nROSENDO, J. S. \u00cdndices de vegeta\u00e7\u00e3o e monitoramento do uso do solo e \ncobertura vegetal na Bacia do Rio Araguari \u2013 MG \u2013 utilizando dados do \nsensor MODIS. Uberl\u00e2ndia, 2005. 130 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia/Geografia e Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio) \u2013 Instituto de Geografia, \nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia. \n \nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \nPaulo. S\u00e3o Paulo: FFLCH-USP, 1997. Escala 1: 500.000. \n \nROSS, J. L. S. Geomorfologia Aplicada aos EIA`s-RIMA`s. In: GUERRA, \nAntonio Jos\u00e9 Teixeira; CUNHA, Sandra Baptista da (org.). Geomorfologia e \nMeio Ambiente. 3\u00aa ed. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro, 2000.  \n \nSANTOS, E.P. dos. Planejamento ambiental da bacia hidrogr\u00e1fica do \nRibeir\u00e3o do Rebojo \u2013 UGRHI Pontal do Paranapanema-SP. Presidente \nPrudente, 2009 (Monografia). Departamento de geografia \u2013 Faculdade de \nCi\u00eancias e Tecnologia \u2013 UNESP, 192f. \n \nSANTOS, R.F. dos. Planejamento Ambiental: teoria e pr\u00e1tica. S. Paulo: \nOficina de textos, 2004. \n \nSANTOS, J.O; SOUZA, M.J.N. Impactos Ambientais e Riscos de Ocupa\u00e7\u00e3o \nna Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Coc\u00f3-Cear\u00e1. In: SILVA, E.V.; RODRIGUEZ, \nJ.M.M; MEIRELES; A.J. de A. (Orgs). Planejamento Ambiental e bacias \nHidrogr\u00e1ficas. (Tomo 1) \u201cPlanejamento e Gest\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas\u201d. \nFortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2011, p.87-120. \n\n\n\n358 \n \n\n \n\n \nSECRETARIA DE PLANEJAMENTO E DESENVOLVIMENTO REGIONAL. \nCaracteriza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica de S\u00e3o Paulo \u2013 Regi\u00e3o administrativa de \nPresidente Prudente. Estado de S\u00e3o Paulo, 2013. \n \nSETTI, A. A. Introdu\u00e7\u00e3o ao Gerenciamento dos Recursos H\u00eddricos. Bras\u00edlia: \nANA/ANEEL, 2001. 327p. \n \nSISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS (SEADE). Informa\u00e7\u00f5es dos \nMunic\u00edpios Paulistas. S\u00e3o Paulo: 2010. \n \nSILVA, E.V.; RODRIGUEZ, J.M.M. Considera\u00e7\u00f5es iniciais. In: SILVA, E.V.; \nRODRIGUEZ, J.M.M; MEIRELES; A.J. de A. (Orgs). Planejamento Ambiental e \nbacias Hidrogr\u00e1ficas. (Tomo 1) \u201cPlanejamento e Gest\u00e3o de Bacias \nHidrogr\u00e1ficas\u201d. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2011, p.7-26. \n \nSILVA, A. de B. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geo-referenciadas: conceitos e \nfundamentos. Campinas, SP: Editora da Unicamp,1999. \n \nSILVA, J.X. da; ZAIDAN,R.T. Geoprocessamento e An\u00e1lise Ambiental: \nAplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 366p, 2010.  \n \nSIM\u00d5ES, L.B. Avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da bacia do \nribeir\u00e3o Lavap\u00e9s, Botucatu, S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s de sistema de informa\u00e7\u00e3o \ngeogr\u00e1fica (SIG-IDRISI). Botucatu, 1996. 144p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgronomia) - Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual \nPaulista. \n \nTHOMAZ JUNIOR, A. Din\u00e2mica Geogr\u00e1fica do Trabalho no S\u00e9culo XXI \n(limites explicativos, autocr\u00edtica e desafios te\u00f3ricos) vol.1. 2009. 501 f. Tese \n(Livre Doc\u00eancia em Geografia) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Presidente \nPrudente. \n \nTUNDISI, J.G. \u00c1gua no s\u00e9culo XXI: enfrentando a escassez. S\u00e3o Carlos: \nRIMA, IIE, 2003. \n \nXAVIER DA SILVA, J.; ZAIDAN, R.T. Geoprocessamento e an\u00e1lise \nambiental: aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004.  \n \nZOCCAL, J. C. Adequa\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es: causas, conseq\u00fc\u00eancias e controle \nda eros\u00e3o rural, CODASP Presidente Prudente, V. 1, n. 1, mai 2007."}]}}}