{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09297"}, {"@name": "filename", "#text": "14268_Avaliacao%20do%20comportamento%20termico%20de%20uma%20moradia%20residencial%20experimental.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FCTUC DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nUNIVERSIDADE DE COIMBRA\nAvalia\u00e7\u00e3o do Comportamento T\u00e9rmico de uma Moradia Residencial Experimental\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do Ambiente na Especialidade de Territ\u00f3rio e Gest\u00e3o do Ambiente\nAutor\nAndreia Filipa Pina Morais\nOrientadores\nProfessor Doutor Paulo Fernando Antunes dos Santos Professora Doutora Helena Maria dos Santos Gerv\u00e1sio\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 da exclusiva responsabilidade do seu autor, n\u00e3o tendo sofrido corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a defesa em provas p\u00fablicas. O Departamento de Engenharia Civil da FCTUC declina qualquer responsabilidade pelo uso da informa\u00e7\u00e3o apresentada\nCoimbra, julho, 2015\nAGRADECIMENTOS\nAGRADECIMENTOS\nApesar de todo o processo solit\u00e1rio e por vezes desesperante que uma disserta\u00e7\u00e3o possa ser, n\u00e3o posso deixar de agradecer a todas as pessoas que me ajudaram e apoiaram na concretiza\u00e7\u00e3o desta.\nAs minhas primeiras palavras de agradecimento s\u00e3o dirigidas aos meus orientadores, Professora Doutora Helena Gerv\u00e1sio e Professor Doutor Paulo Santos, por toda a disponibilidade, ajuda, opini\u00f5es e cr\u00edticas construtivas ao longo de todo o trabalho. Obrigada pelas palavras de incentivo nos momentos mais desesperantes, \u201cBe patient. With time even an egg will walk.\u201d.\nAgrade\u00e7o ao Engenheiro Nuno Rosa toda a ajuda na compreens\u00e3o de alguns dos conceitos necess\u00e1rios a esta disserta\u00e7\u00e3o e pela paci\u00eancia que teve comigo em muitos dos momentos menos motivantes.\nA todos os meus amigos, que estiveram sempre a meu lado ao longo desta fase, pelas palavras de incentivo, pelo companheirismo, por todo o apoio. Um agradecimento especial ao Z\u00e9 Guilherme, pela paci\u00eancia que teve ao longo de todos estes meses, pelas palavras, pela aten\u00e7\u00e3o, pelo carinho.\nPor \u00faltimo, n\u00e3o podia deixar de agradecer \u00e0s pessoas que sempre acreditaram em mim e que lutam dia ap\u00f3s dia para me dar um futuro melhor, aos meus pais. Obrigada fam\u00edlia por toda a paci\u00eancia, por todo o apoio e amor incondicional, sem voc\u00eas nada disto seria poss\u00edvel.\nRESUMO\nRESUMO\nAo longo dos \u00faltimos anos a popula\u00e7\u00e3o mundial tem vindo a aumentar exponencialmente, aumentando consequentemente a procura global de energia. Representando os combust\u00edveis f\u00f3sseis - petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o - uma elevada percentagem das fontes prim\u00e1rias de energia, e sendo a combust\u00e3o destes respons\u00e1vel pelo aquecimento global e chuvas \u00e1cidas, o problema n\u00e3o persiste somente no aumento da procura de energia mas sim no modo como esta \u00e9 obtida.\nSendo os edif\u00edcios respons\u00e1veis por grande parte desse consumo de energia e consequentemente por emiss\u00f5es de CO2 para a atmosfera, t\u00eam vindo a ser desenvolvidas solu\u00e7\u00f5es construtivas capazes de minimizar estes problemas, denominadas de sistemas passivos. No presente documento s\u00e3o apresentadas algumas dessas solu\u00e7\u00f5es bem como as suas vantagens e desvantagens. Para al\u00e9m da integra\u00e7\u00e3o destes sistemas, na conce\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio, h\u00e1 que ter em aten\u00e7\u00e3o alguns conceitos bioclim\u00e1ticos de modo a alcan\u00e7ar mais facilmente as condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico, e consequentemente diminuir os consumos energ\u00e9ticos associados.\nO objetivo principal deste trabalho consiste na avalia\u00e7\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico de uma moradia experimental constru\u00edda em Coimbra. A referida moradia integra um sistema de dom\u00f3tica, o qual tem vindo a monitorizar ao longo dos \u00faltimos anos, par\u00e2metros como a temperatura e concentra\u00e7\u00e3o de CO2 em cada divis\u00e3o, bem como a controlar o funcionamento do sistema de ar-condicionado e sombreamentos.\nEm primeira inst\u00e2ncia, foi feita uma an\u00e1lise dos dados (exteriores e interiores) recolhidos ao longo do ano de 2014, para posteriormente tornar poss\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o destes com os dados obtidos de simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas concebidas atrav\u00e9s do software DesignBuilder, e assim validar o modelo.\nDesta forma, este trabalho permitiu n\u00e3o s\u00f3 a valida\u00e7\u00e3o do modelo num\u00e9rico representativo do sistema instalado na moradia, mas tamb\u00e9m a eventual implementa\u00e7\u00e3o de melhorias no sistema, relacionadas com os dispositivos de sombreamento.\nABSTRACT\nABSTRACT\nFor the past years, the global population has been rising exponentially, increasing global energy demand. Accounting for fossil fuels - oil, natural gas and coal - a high percentage of primary energy sources, and being the combustion of these responsible for global warming and acid rain, the problem not only persists in the increase of energy demand but also, on the process where this is obtained.\nSince buildings are responsible for majority of the energy consumption and consequently for CO2 emissions into the atmosphere, there have been developed design solutions capable of minimizing these problems, called: passive energy systems. Throughout this document presents some of these solutions as well as their advantages and disadvantages. In addition to the integration of these systems, when designing a building you need to be aware of certain bioclimatic concepts in order to more easily achieve thermal comfort conditions, and thus decrease the related energy consumption.\nThe main goal of our paperwork is the evaluation of the thermal behavior of an experimental dwelling built in Coimbra. Such dwelling includes a home automation system, which has been monitoring over the past years, parameters such as temperature and CO2 concentration in each division, such as controlling the operation of air conditioning system and shading.\nAt first instance, an analysis of data was made (outdoor and indoor) gathered during the year 2014, later to make it possible to compare them with data obtained from numerical simulations devised by DesignBuilder software, and thus validate the model.\nTherefore, this work has enabled not only to validate the numerical model representative of the system installed on the dwelling, but also the possible implementation of improvements in the system, concerning shading devices.\n\u00cdNDICE\n\u00cdNDICE\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................1\n1.1\tEnquadramento Geral....................................................1\n1.2\tObjetivos..............................................................5\n1.3\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o.............................................5\n2\tCASAS PASSIVAS.............................................................7\n2.1\tConceito...............................................................7\n2.2\tPassivhaus.............................................................7\n2.3\tRegulamentos e Normas Europeias.......................................10\n2.4\tCasas Passivas em Portugal............................................11\n3\tESTRAT\u00c9GIAS\tPASSIVAS.....................................................14\n3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o............................................................14\n3.2\tSistemas passivos de aquecimento......................................15\n3.2.1\tGanho Direto......................................................15\n3.2.2\tGanho Indireto....................................................16\n3.2.3\tGanho Isolado.....................................................19\n3.3\tSistemas passivos de arrefecimento....................................20\n3.3.1\tVentila\u00e7\u00e3o Natural................................................20\n3.3.2\tArrefecimento pelo Solo...........................................21\n3.3.3\tArrefecimento Evaporativo.........................................21\n3.3.4\tArrefecimento Radiativo ..........................................22\n3.4\tVentila\u00e7\u00e3o natural e mec\u00e2nica.........................................22\n3.4.1\tEnquadramento.....................................................22\n3.4.2\tSistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica.................................24\n3.5\tIlumina\u00e7\u00e3o/Sombreamento...............................................25\n3.5.1\tA energia solar e os edif\u00edcios....................................25\n3.5.2\tGeometria solar...................................................27\n3.5.3\tOrienta\u00e7\u00e3o das fachadas...........................................28\n4\tCASO DE ESTUDO.............................................................29\n4.1\tDescri\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio.................................................29\n4.2\tSistema de dom\u00f3tica...................................................32\n4.3\tPar\u00e2metros monitorizados..............................................33\n4.3.1\tInterior do edif\u00edcio...............................................33\n4.3.2\tExterior do edif\u00edcio...............................................38\n\u00cdNDICE\n4.4\tSimula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do comportamento\tt\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica\n(DesignBuilder)....................................................39\n4.5\tValida\u00e7\u00e3o do modelo...........................................40\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................55\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...........................................58\nANEXOS...............................................................62\nANEXO A - Par\u00e2metros registados no exterior do edif\u00edcio...........A-1\nANEXO B - Hor\u00e1rio de funcionamento registado......................B-1\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1.1 - Moradia constru\u00edda em \u201cLightweight Steel Framing\u201d pela empresa Cool Haven. 4 Figura 2.1 - Princ\u00edpios b\u00e1sicos aplicados na constru\u00e7\u00e3o de Passive Houses (Passiv@, 2015). 8 Figura 2.2 - Desenho 3D da casa Passivhaus proposta para Portugal (Passive-On Project,\n2007b)....................................................................9\nFigura 2.3 - Estimativa das necessidades anuais de aquecimento (vermelho) e de arrefecimento (azul) para uma casa t\u00edpica (constru\u00edda de acordo com o RCCTE) e para uma casa Passivhaus em Lisboa (Passive-On Project, 2007b)...................................9\nFigura 2.4 - Arcos de Valdevez, Gondoriz (Oliveira, 2003).......................... 12\nFigura 2.5 - Alentejo (Oliveira, 2003)............................................. 12\nFigura 2.6 - Casas em Janas, Sintra (Rita, 2008)................................... 13\nFigura 2.7 - Edif\u00edcio Solar XXI: a) Fachadas Poente-Sul; b) Fachadas Nascente-Norte (INETI,\n2006)............................................................................ 13\nFigura 2.8 - Primeira casa \u201cPassivhaus\u201d em Portugal (Homegrid@, 2015)...............13\nFigura 3.1 - Sistema de Ganho Direto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004)..................... 15\nFigura 3.2 - Sistema de Ganho Indireto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004)................... 17\nFigura 3.3 - Parede de Trombe. Casa Shaffer, Porto Santo (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a,\t2004). 17\nFigura 3.4 - Colunas de \u00e1gua na Casa Solar no Porto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004)...... 17\nFigura 3.5 - Harold R. Hay, inventor do Roof Pond, ao lado do prot\u00f3tipo em 1967 (BDMDialog@, 2012)................................................................18\nFigura 3.6 - a) Moradia Unifamiliar com Estufa - Vale do Rosal; b) Esquema de funcionamento\n(Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004)................................................... 19\nFigura 3.7 - Esquema representativo de\tventila\u00e7\u00e3o cruzada (Gon\u00e7alves e\tGra\u00e7a, 2004)....20\nFigura 3.8 - Esquema representativo de\tarrefecimento indireto pelo solo................21\nFigura 3.9 - Esquema representativo de\tarrefecimento evaporativo.......................21\nFigura 3.10 - Esquema representativo de radia\u00e7\u00e3o noturna (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).......22\nFigura 3.11 - Funcionamento do Sistema de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica: a) Ver\u00e3o, b) Inverno\n(adaptado de Cvc Direct@, 2015)....................................24\nFigura 3.12\t- Radia\u00e7\u00e3o Global Anual de Portugal Continental (adaptado de\nEST\u00c9CONFORTO@, 2015)...............................................26\nFigura 3.13 - Trajet\u00f3ria do sol ao longo do ano, no hemisf\u00e9rio norte........27\nFigura 4.1 - Casa modelo e pavilh\u00e3o anexo da \u201cCool Haven\u201d...................30\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 4.2 - Instala\u00e7\u00e3o das tubagens do SVG no solo...............................32\nFigura 4.3 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da temperatura interior (\u00b0C), no compartimento 3, nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e inverno........................................................34\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (ppm), no compartimento 3, nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e inverno........................................................34\nFigura 4.5 - Caudal de ar insuflado (m3/h) pelo SVG, durante as semanas t\u00edpicas...35\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do funcionamento do sistema de ar condicionado (%), no compartimento 3...................................................................36\nFigura 4.7 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do funcionamento do sombreamento (%), no compartimento 3. .\n....................................................................37\nFigura 4.8 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da temperatura de bolbo seco (\u00b0C), nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o\ne inverno...............................................................38\nFigura 4.9 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global horizontal (Wh/m2), nas semanas t\u00edpicas.\n....................................................................39\nFigura 4.10 - Edif\u00edcio em estudo, modelado no DesignBuilder. a) al\u00e7ados voltados a sul, ... 41 Figura 4.11 - Compartimenta\u00e7\u00e3o interior do edif\u00edcio modelado no DesignBuilder. a) r\u00e9s do ch\u00e3o, b) 1\u00b0 andar.................................................................41\nFigura 4.12 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os dois cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 1...................43\nFigura 4.13 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os tr\u00eas cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 2...................44\nFigura 4.14 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os dois cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 3...................45\nFigura 4.15 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no\ncompartimento 3, com a introdu\u00e7\u00e3o do novo dispositivo de sombreamento para os cen\u00e1rios ON e OFF......................................................47\nFigura 4.16 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, com a introdu\u00e7\u00e3o de uma pala horizontal, para os cen\u00e1rios ON e OFF............................................................................. 48\nFigura 4.17 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os tr\u00eas cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 4..................49\nFigura 4.18 - Temperatura do ar ambiente registada no compartimento 3, na semana de 2 a 8 de junho de 2014, e temperatura prevista pelo software DesignBuilder - Valida\u00e7\u00e3o do modelo...........................................................................50\nFigura 4.19 - Temperatura do ar no interior do compartimento 3, na semana t\u00edpica de ver\u00e3o51\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 4.20 - Temperatura do ar no interior do compartimento 3, na semana t\u00edpica de inverno ...............................................................................52\nFigura 4.21 - Temperatura do ar ambiente registada na sala de reuni\u00f5es, na semana de 2 a 8 de junho de 2014, e temperatura prevista pelo software DesignBuilder - Valida\u00e7\u00e3o do modelo.........................................................................53\n\u00cdNDICE DE QUADROS\n\u00cdNDICE DE QUADROS\nQuadro 2.1 - Compara\u00e7\u00e3o de valores limite de cumprimento de Normas Europeias para a constru\u00e7\u00e3o de casas passivas (Passive-On Project, 2007c; Thomsen et al, 2008) .............................................................................10\nQuadro 3.1\t- Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Direto...........16\nQuadro 3.2\t- Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Indireto.........18\nQuadro 3.3\t- Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Isolado..........19\nQuadro 4.1\t- Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente opaca.........30\nQuadro 4.2 - Propriedades t\u00e9rmicas dos envidra\u00e7ados..........................31\nQuadro 4.3 - Propriedades dos dispositivos de sombreamento...................31\nQuadro 4.4 - Par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o do modelo..............................42\nQuadro 4.5 - Propriedades do novo dispositivo de sombreamento................46\nABREVIATURAS\nABREVIATURAS\nAVAC - Aquecimento, Ventila\u00e7\u00e3o e Ar Condicionado;\nEPS - Poliestireno Expandido;\nETICS - External Thermal Insulation Composite Systems;\nLSF - Lightweight Steel Framing;\nOSB - Oriented Strand Board;\nPVC - Policloreto de Vinilo;\nRCCTE - Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios;\nRMSE - Roat Mean Square Error;\nSVG - Sistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tEnquadramento Geral\nOs pre\u00e7os associados ao petr\u00f3leo, a escassez e elevada depend\u00eancia dos recursos f\u00f3sseis, utilizados para satisfazer os elevados padr\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, constituem hoje grandes preocupa\u00e7\u00f5es a n\u00edvel mundial.\nSegundo o relat\u00f3rio BP (2014), estima-se que at\u00e9 2035 a procura global de energia aumente at\u00e9 aos 41%, face aos valores registados em 2012. Representando os combust\u00edveis f\u00f3sseis -petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o - cerca de 86% das fontes prim\u00e1rias de energia (BP@, 2014), e sendo a combust\u00e3o destes respons\u00e1vel pela liberta\u00e7\u00e3o de gases como o CO2, e consequentemente pelo aquecimento global e chuvas \u00e1cidas, o grave problema n\u00e3o consiste na procura de energia, mas sim no modo como esta \u00e9 obtida.\nAtendendo a que os edif\u00edcios s\u00e3o respons\u00e1veis pelo consumo de aproximadamente 40% da energia final e por 36% das emiss\u00f5es de CO2 para a atmosfera, na Uni\u00e3o Europeia, a sustentabilidade energ\u00e9tica passa por melhorar o desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios (Ascenso, 2011a).\nNo ano de 1994, realizou-se a 1a Confer\u00eancia Internacional sobre Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel, em Tampa, Florida, onde foram propostas v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es para o conceito de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel. Charles Kibert prop\u00f4s a defini\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel deste conceito descrevendo-o como a \"cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o respons\u00e1vel de um ambiente constru\u00eddo saud\u00e1vel, tendo em considera\u00e7\u00e3o os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos (para evitar danos ambientais) e a utiliza\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos\". As principais preocupa\u00e7\u00f5es tradicionalmente consideradas nesta ind\u00fastria s\u00e3o a qualidade, o tempo e o custo. No entanto, a constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel visa aliar estas tem\u00e1ticas \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, tendo em conta todo o ciclo de vida. Tomando o solo, os materiais, a \u00e1gua, a energia e os ecossistemas como os recursos fulcrais para a constru\u00e7\u00e3o, Charles Kibert estabeleceu os seguintes princ\u00edpios (Kibert, 2013):\n1.\tReduzir o consumo de recursos;\n2.\tReutilizar recursos;\n3.\tUsar recursos recicl\u00e1veis;\n4.\tProteger os sistemas naturais;\n5.\tEliminar os materiais t\u00f3xicos e os subprodutos;\n6.\tRealizar uma an\u00e1lise de ciclo de vida em termos econ\u00f3micos (custos);\n7.\tFomentar a qualidade na constru\u00e7\u00e3o.\nMais recentemente, em 2010, a reformula\u00e7\u00e3o da Diretiva 2002/91/CE relativa ao desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios (EPBD), Diretiva 2010/31/EU, define que cada Estado-Membro ter\u00e1 que aumentar o n\u00edvel de exig\u00eancia da regulamenta\u00e7\u00e3o, de modo a que em 2020 todos os novos edif\u00edcios ou renovados sejam altamente eficientes e possuam necessidades quase nulas de energia (nearly zero energy buildings - nZEB). O nZEB \u00e9 um \u201cedif\u00edcio com um desempenho energ\u00e9tico muito elevado (...). As necessidades de energia quase nulas ou muito pequenas dever\u00e3o ser cobertas em grande medida por energia proveniente de fontes renov\u00e1veis, incluindo energia proveniente de fontes renov\u00e1veis produzida no local ou nas proximidades\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2010).\nEm Portugal, o setor residencial teve, no ano de 2009, um peso de aproximadamente 17,7% no consumo de energia final, tendo sido respons\u00e1vel, nesse mesmo ano, pela emiss\u00e3o de 2,5 milh\u00f5es de toneladas de CO2 (DGEG, 2011). Tal energia, consumida por este setor, reparte-se por: 8,8% em aquecimento/arrefecimento do ambiente, 31% em \u00e1guas quentes sanit\u00e1rias, 36,9% em cozinhas, 16,3% em equipamentos el\u00e9tricos e 6,7% em ilumina\u00e7\u00e3o (INE. I.P./DGEG, 2011).\nA melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica de edif\u00edcios residenciais \u00e9 algo muito complexo uma vez que envolve diversos fatores que devem ser tidos em considera\u00e7\u00e3o. O clima \u00e9 o principal fator a ter em considera\u00e7\u00e3o, visto que a gama de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a n\u00edvel nacional \u00e9 significativa. Outros fatores a ter em considera\u00e7\u00e3o s\u00e3o os hor\u00e1rios de ocupa\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, os h\u00e1bitos dos seus ocupantes e a orienta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio (Santos et al, 2010). A sustentabilidade de uma habita\u00e7\u00e3o depende ainda de v\u00e1rias fases e op\u00e7\u00f5es, nomeadamente da escolha dos materiais e m\u00e9todo construtivo a utilizar. Na fase inicial do projeto \u00e9 crucial ter em conta os diversos impactes negativos causados no ambiente, quer na conce\u00e7\u00e3o quer no transporte, n\u00e3o menosprezando a altera\u00e7\u00e3o do uso do solo, o consumo de mat\u00e9rias-primas, \u00e1gua e energia e altera\u00e7\u00e3o do ambiente envolvente. Consciencializados destes problemas, devemos dar prioridade a materiais com grande durabilidade, que apresentem menores custos energ\u00e9ticos, econ\u00f3micos, sociais e ambientais, n\u00e3o poluentes ou t\u00f3xicos, recicl\u00e1veis e/ou reutiliz\u00e1veis e que n\u00e3o afetem a sa\u00fade (Sousa, 2014).\nA madeira foi um dos primeiros materiais utilizados pelo homem na constru\u00e7\u00e3o, e que ainda hoje, devido \u00e0s suas caracter\u00edsticas, desempenha um papel importante neste ramo. Esta pode ter grande durabilidade, \u00e9 facilmente trabalh\u00e1vel e ret\u00e9m o calor, irradiando-o uniformemente pela casa, o que proporciona melhores condi\u00e7\u00f5es de conforto no interior do edif\u00edcio. Como material\nnatural, a madeira \u00e9 um dep\u00f3sito de di\u00f3xido de carbono, sendo assim um material muito ecol\u00f3gico. Contudo para que as constru\u00e7\u00f5es de madeira tenham grande durabilidade e resist\u00eancia, devem receber um tratamento adequado. Apresentando ainda outros inconvenientes como a vulnerabilidade a desastres naturais e o ru\u00eddo t\u00edpico deste tipo de material (Online24@,\n2013). A utiliza\u00e7\u00e3o de madeira enquanto elemento estrutural tem vindo a ser esquecida desde meados do s\u00e9culo XX, com o surgimento do bet\u00e3o e do a\u00e7o.\nSegundo Sustelo (2008), o aparecimento do bet\u00e3o armado possibilitou a constru\u00e7\u00e3o em altura, o aumento dos v\u00e3os e a diminui\u00e7\u00e3o da espessura das paredes dos edif\u00edcios, substituindo a alvenaria em pedra de grande envergadura utilizada anteriormente. Este tipo de constru\u00e7\u00e3o tem sido at\u00e9 aos dias de hoje o mais utilizado em Portugal pois apresenta alta resist\u00eancia \u00e0s tens\u00f5es de compress\u00e3o, \u00e9 facilmente mold\u00e1vel e resiste \u00e0s influ\u00eancias atmosf\u00e9ricas e a grandes per\u00edodos de carga com um baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o. Ainda assim, apresenta algumas desvantagens como a baixa resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e o facto de o bet\u00e3o estar sujeito a fissuras. Para al\u00e9m do dispendioso processo de produ\u00e7\u00e3o, que requer grandes consumos energ\u00e9ticos e grandes quantidades recursos naturais.\nNos dias de hoje a tend\u00eancia \u00e9 procurar constru\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis e vi\u00e1veis, o que faz o bet\u00e3o armado perder as valias perante outros sistemas construtivos mais eficientes. Substituir o bet\u00e3o armado por a\u00e7o pode ser a solu\u00e7\u00e3o mais acertada. Este pode ser utilizado como um sistema estrutural em a\u00e7o laminado a quente, seguindo os princ\u00edpios das vigas e pilares, ou como um sistema estrutural de a\u00e7o leve, denominado por \u201cLightweight SteelFraming\u201d (estruturas em a\u00e7o leve), apresentado na Figura 1.1. Este novo sistema, que utiliza a\u00e7o como elemento estrutural, \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o do sistema de constru\u00e7\u00e3o \u201cBalloon Frame\", onde a madeira era tamb\u00e9m utilizada como tal, facultando um m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o r\u00e1pido e modular (Lu\u00eds, 2011). Tem diversas vantagens relativamente aos sistemas anteriormente mencionados, nomeadamente a facilidade na execu\u00e7\u00e3o e no transporte. A presen\u00e7a de pain\u00e9is de OSB (Oriented Strand Board) neste tipo de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 ideal para contraventar a estrutura, oferecendo resist\u00eancia \u00e0s for\u00e7as horizontais e de corte.\nFigura 1.1 - Moradia construida em \u201cLightweight Steel Framing\u201d pela empresa Cool Haven.\nApesar das diversas vantagens apresentadas, este novo m\u00e9todo de constru\u00e7\u00e3o amigo do ambiente apresenta alguns inconvenientes. O primeiro est\u00e1 relacionado com o reduzido n\u00famero de pisos do edif\u00edcio, habitualmente dois pisos mais s\u00f3t\u00e3o visit\u00e1vel e uma cave em bet\u00e3o armado (Futureng@, 2013). A segunda desvantagem est\u00e1 relacionada com a abertura excessiva de v\u00e3os, pois visto que a transmiss\u00e3o de cargas \u00e9 cont\u00ednua em todo edif\u00edcio, quanto mais \u00e1rea for interrompida nos perfis, pior o desempenho da estrutura perante uma situa\u00e7\u00e3o de risco (por exemplo um sismo).\nA in\u00e9rcia t\u00e9rmica \u00e9 outro fator negativo em edif\u00edcios em LSF. Segundo o Regulamento de Desempenho Energ\u00e9tico dos Edif\u00edcios de Habita\u00e7\u00e3o (REH) existem tr\u00eas classifica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para a in\u00e9rcia t\u00e9rmica (fraca, m\u00e9dia e forte), tendo sido este tipo de constru\u00e7\u00e3o classificada como \u201cfraca\u201d, devido \u00e0 reduzida massa dos materiais que constituem as paredes e consequentemente \u00e0 sua dificuldade de reter o calor. Tal classifica\u00e7\u00e3o significa que o edif\u00edcio \u00e9 influenciado pelas varia\u00e7\u00f5es da temperatura exterior, tendo dificuldade em manter uma temperatura interior est\u00e1vel.\nUm edif\u00edcio de baixa in\u00e9rcia tamb\u00e9m apresenta vantagens, como por exemplo requerer menores necessidades de energia para aquecimento e arrefecimento, comparativamente a edif\u00edcios com paredes tradicionalmente em alvenaria ou bet\u00e3o de alta in\u00e9rcia t\u00e9rmica que despendem muito dinheiro e tempo para atingir uma temperatura de conforto. No entanto, durante a esta\u00e7\u00e3o de arrefecimento (ver\u00e3o), tamb\u00e9m se pode tornar uma desvantagem pois h\u00e1 maior risco de sobreaquecimento (Futureng@, 2011).\nDeste modo, torna-se necess\u00e1rio desenvolver estrat\u00e9gias de modo a compensar a baixa in\u00e9rcia t\u00e9rmica.\nUma das estrat\u00e9gias a utilizar s\u00e3o os \u201cSistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica\u201d (SVG), que utilizam o solo como um acumulador de calor permitindo climatizar o edif\u00edcio de forma mais ecol\u00f3gica. A energia geot\u00e9rmica \u00e9 uma energia limpa que permite poupar 75% na fatura energ\u00e9tica e reduzir a emiss\u00e3o de CO2 (Ecoforest@, 2015).\nOutra das estrat\u00e9gias \u00e9 o sombreamento dos envidra\u00e7ados. Este torna-se indispens\u00e1vel na esta\u00e7\u00e3o de arrefecimento para conseguir manter uma temperatura constante no interior do edif\u00edcio. O uso de dispositivos de sombreamento \u00e9 crucial para restringir a entrada dos raios solares, de modo a n\u00e3o s\u00f3 reduzir a intensidade luminosa mas tamb\u00e9m o excesso de ganhos solares no interior do edif\u00edcio. No inverno a energia solar contribui para a redu\u00e7\u00e3o das necessidades de aquecimento na habita\u00e7\u00e3o.\n1.2\tObjetivos\nO presente trabalho tem como principal objetivo validar um modelo de previs\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico de uma moradia atrav\u00e9s do software DesignBuilder, comparando os seus resultados com os valores obtidos atrav\u00e9s da monitoriza\u00e7\u00e3o in situ desta. Um outro objetivo \u00e9 o estudo da influ\u00eancia de alguns par\u00e2metros no comportamento t\u00e9rmico da referida moradia. Alguns dos par\u00e2metros a estudar ser\u00e3o a ventila\u00e7\u00e3o, os dispositivos de sombreamento (hor\u00e1rio de ativa\u00e7\u00e3o e propriedades/tipo) e o hor\u00e1rio de ocupa\u00e7\u00e3o.\nPara tal, \u00e9 necess\u00e1ria a compreens\u00e3o dos tipos de ventila\u00e7\u00e3o (natural e mec\u00e2nica) e de alguns conceitos bioclim\u00e1ticos mais relevantes para a conce\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio sem gastos energ\u00e9ticos excessivos.\nNuma segunda fase tenciona-se compreender alguns dos aspetos referentes ao edif\u00edcio em estudo, tal como o seu sistema de dom\u00f3tica e os par\u00e2metros monitorizados no seu interior e exterior.\nPosteriormente, procura-se proceder a v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es onde ser\u00e3o comparados v\u00e1rios cen\u00e1rios de modo a determinar qual a previs\u00e3o que mais se aproxima \u00e0 realidade, tendo como par\u00e2metro de an\u00e1lise a temperatura interior. Deste modo, ser\u00e1 poss\u00edvel realizar uma an\u00e1lise comparativa dos v\u00e1rios cen\u00e1rios e proceder \u00e0 valida\u00e7\u00e3o do modelo.\n1.3\tOrganiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em cinco cap\u00edtulos, aos quais se acrescentam as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.\nNo presente cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um breve enquadramento do tema em estudo, abordando o conceito de constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, e feita uma descri\u00e7\u00e3o geral dos objetivos pretendidos.\nNo segundo cap\u00edtulo, \u201cCasas Passivas\u201d, para al\u00e9m de ser feita a distin\u00e7\u00e3o entre casa passiva e Passivhaus s\u00e3o ainda apresentadas algumas normas europeias id\u00eanticas \u00e0 norma Passivhaus e alguns exemplos de casas passivas em Portugal.\nNo terceiro cap\u00edtulo, \u201cEstrat\u00e9gias Passivas\u201d, s\u00e3o expostos os sistemas passivos de aquecimento e arrefecimento. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o abordados ainda a ventila\u00e7\u00e3o e o sombreamento/ilumina\u00e7\u00e3o, visto serem elementos cruciais para a compreens\u00e3o do estudo em causa.\nNo quarto cap\u00edtulo, \u201cCaso de Estudo\u201d, \u00e9 feita a descri\u00e7\u00e3o da moradia em estudo, e do sistema de dom\u00f3tica implementado nesta, bem como analisados os par\u00e2metros registados no interior e exterior do edif\u00edcio, atrav\u00e9s da monitoriza\u00e7\u00e3o. Neste cap\u00edtulo \u00e9 tamb\u00e9m apresentada a simula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do comportamento t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica conseguida atrav\u00e9s do DesignBuilder e feita a valida\u00e7\u00e3o do modelo.\nPor fim, no quinto e \u00faltimo cap\u00edtulo, s\u00e3o expostas as principais conclus\u00f5es do presente estudo e sugeridos poss\u00edveis trabalhos futuros relacionados.\n2 CASAS PASSIVAS\n2 CASAS PASSIVAS\n2.1\tConceito\nCasa passiva \u00e9 um termo gen\u00e9rico utilizado para designar um edif\u00edcio que incorpore t\u00e9cnicas passivas de modo a fornecer aquecimento, arrefecimento, luz e ventila\u00e7\u00e3o (Passive-On Project, 2007a). T\u00e9cnicas passivas como paredes exteriores pintadas de branco e janelas, tiram partido das caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e proporcionam, respetivamente, arrefecimento e luz natural, sendo utilizadas desde as constru\u00e7\u00f5es mais b\u00e1sicas at\u00e9 \u00e0s mais elaboradas constru\u00eddas atualmente.\nQuando a integra\u00e7\u00e3o de sistemas passivos n\u00e3o \u00e9 suficiente para dar resposta a todas as necessidades de energia, o desenho passivo, sendo projetado para melhorar o conforto em edif\u00edcios, integra ainda sistemas ativos de baixo consumo, como sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e sistemas do tipo bomba de calor revers\u00edveis (Passive-On Project, 2007a). Um sistema ativo de baixo consumo \u00e9 um sistema em que a quantidade de energia consumida por este \u00e9 significativamente inferior \u00e0 quantidade de energia gerada, podendo ser facilmente conseguida atrav\u00e9s de energias renov\u00e1veis.\n2.2\tPassivhaus\nO conceito alem\u00e3o \u201cPassivhaus\u2019\u201d n\u00e3o pode ser entendido como \u201ccasa passiva\u201d no seu sentido comum.\nEm 1988, os investigadores Wolfgang Feist e Bo Adamsson, desenvolveram o conceito de casa passiva. Tal conceito ter\u00e1 surgido a partir de casas de consumo reduzido j\u00e1 constru\u00eddas na Su\u00e9cia e na Dinamarca. Mais tarde, em 1996, foi fundado na Alemanha o Passivhaus Institu\u00ed (PHI), e baseado em diversos projetos de investiga\u00e7\u00e3o foi associada a norma Passivhaus a este tipo espec\u00edfico de desenho passivo (Churchfield Home Services@, 2015).\nO Passivhaus Institut considera cinco elementos fundamentais na constru\u00e7\u00e3o de uma Passivhaus (Passiv@, 2015), esquematicamente apresentados na Figura 2.1:\n2 CASAS PASSIVAS\n1.\tN\u00edveis de isolamento muito elevados, isto \u00e9, todos os componentes da envolvente exterior da constru\u00e7\u00e3o devem ser muito bem isolados. Para que tal aconte\u00e7a, em climas temperados mais frios o coeficiente de transfer\u00eancia de calor (valor U) n\u00e3o deve ultrapassar o valor de 0,15 W/(m2 K), ou seja, que sejam perdidos no m\u00e1ximo 0,15 watts por cada grau de diferen\u00e7a de temperatura e por metro quadrado da superf\u00edcie exterior.\n2.\tCaixilhos e vidros das janelas bem isolados de modo a evitar transfer\u00eancias de calor, o que implica, para climas temperados mais frios, um coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica das janelas de 0.80 W/(m2 K), ou menos, e um valor de g de cerca de 50%, representando g o fator solar, ou seja, a quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar que chega ao interior.\n3.\tVentila\u00e7\u00e3o de conforto com recupera\u00e7\u00e3o de calor altamente eficiente, facultando uma boa qualidade interior e a poupan\u00e7a de energia. O sistema de ventila\u00e7\u00e3o de uma Passivhaus deve ter uma taxa de efici\u00eancia m\u00ednima de 75%.\n4. Envolvente do edif\u00edcio estanque ao ar, com vista a impedir as fugas indesejadas por aberturas. A taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de ar deve ser inferior a 0,6 rph, durante teste de pressuriza\u00e7\u00e3o a 50 Pa feito de acordo com a norma EN 13829.\n5. Aus\u00eancia de pontes t\u00e9rmicas. As pontes t\u00e9rmicas surgem na transi\u00e7\u00e3o entre materiais com diferentes condutibilidades t\u00e9rmicas, na altera\u00e7\u00e3o da espessura de um elemento ou nas liga\u00e7\u00f5es paredes/pavimentos e paredes/tetos. Deste modo, tornam-se inevit\u00e1veis numa constru\u00e7\u00e3o, no entanto, devem ser minimizadas ao m\u00e1ximo.\nFigura 2.1 - Princ\u00edpios b\u00e1sicos aplicados na constru\u00e7\u00e3o de Passive Houses (Passiv@, 2015).\n2 CASAS PASSIVAS\nNo ano de 2007, no \u00e2mbito do projeto \u201cPassive-On\u201d foi elaborada uma proposta para a aplica\u00e7\u00e3o da norma \u201cPassivhaus\u201d em climas quentes da Europa. Em Portugal, a norma Passivhaus foi implementada numa casa com dois quartos distribu\u00eddos por um \u00fanico piso (Figura 2.2), que cumpria a regulamenta\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em vigor nesse ano. De acordo com o regulamento, sendo a habita\u00e7\u00e3o constru\u00edda em Lisboa, as necessidades de aquecimento e arrefecimento seriam no m\u00e1ximo 73,5 e 32 kWh/m2.ano, respetivamente. No entanto, as necessidades anuais de aquecimento da casa Passivhaus proposta foram estimadas em 16,9 kWh/m2, incluindo 11 kWh/m2 que s\u00e3o fornecidos por um sistema de pain\u00e9is solares. Desta forma as necessidades de aquecimento e de arrefecimento para uma Passivhaus em Portugal seriam respetivamente, 5,9 e 3,7 kWh/m2 (Figura 2.3).\nFigura 2.2 - Desenho 3D da casa Passivhaus proposta para Portugal (Passive-On Project, 2007b).\nFigura 2.3 - Estimativa das necessidades anuais de aquecimento (vermelho) e de arrefecimento (azul) para uma casa t\u00edpica (constru\u00edda de acordo com o RCCTE) e para uma casa Passivhaus em Lisboa (Passive-On Project, 2007b).\n2 CASAS PASSIVAS\n2.3\tRegulamentos e Normas Europeias\nO termo \u201ccasa passiva\u201d n\u00e3o \u00e9 entendido da mesma forma por todos os pa\u00edses. No sul da Europa, a sua defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada a qualquer edifica\u00e7\u00e3o que integre solu\u00e7\u00f5es passivas na sua constru\u00e7\u00e3o, podendo ou n\u00e3o cumprir os requisitos da norma Passivhaus. Contudo, no centro da Europa o termo \u201ccasa passiva\u201d \u00e9 associado a casas que cumpram os requisitos da norma Passivhaus (Passive-On Project, 2007c). Para al\u00e9m da Passivhaus, norma alem\u00e3, existem outras normas associadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de casas passivas, estabelecidas em diversos pa\u00edses, sendo exemplos destas a Effmergie na Fran\u00e7a, a Minergie na Sui\u00e7a e a DK Low energy Class 1 na Dinamarca (Thomsen et al, 2008).\nNo Quadro 2.1 s\u00e3o apresentados alguns dos valores limite, descritos nas normas anteriormente mencionadas, referentes \u00e0 energia necess\u00e1ria para diversos par\u00e2metros.\nQuadro 2.1 - Compara\u00e7\u00e3o de valores limite de cumprimento de Normas Europeias para a constru\u00e7\u00e3o de casas passivas (Passive-On Project, 2007c; Thomsen et al, 2008)\nValores m\u00e1ximos [kWh/m2ano]\tPassivhaus no Sul da Europa\tPassivhaus no Centro da Europa\tEffinergie (Fran\u00e7a)\tMinergie (Sui\u00e7a)\tDK Low energy Class 1 (Dinamarca)\nEnergia necess\u00e1ria para aquecimento do espa\u00e7o interior\t15\t15\t-\t-\t-\nEnergia necess\u00e1ria para arrefecimento do espa\u00e7o interior\t15\t-\t-\t-\t-\nEnergia prim\u00e1ria para aquecimento, arrefecimento, ventila\u00e7\u00e3o e \u00e1gua quente\t1201}\t1201)\t502)\t42\t35 + 1100 / \u00c1rea a aquecer\n1J O valor apresentado inclui tamb\u00e9m ilumina\u00e7\u00e3o e eletrodom\u00e9sticos.\n2) O valor apresentado inclui tamb\u00e9m ilumina\u00e7\u00e3o.\nNo caso da regulamenta\u00e7\u00e3o portuguesa, em 1990 foi publicado o \u201cRegulamento das Caracter\u00edsticas do Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios\u201d (RCCTE). Este constituiu a primeira base regulamentar com vista a melhorar a qualidade t\u00e9rmica dos edif\u00edcios, e consequentemente\n2 CASAS PASSIVAS\no conforto t\u00e9rmico sem necessidades excessivas de energia (RCCTE, 1990). \u00c9 ainda importante salientar que este regulamento n\u00e3o torna obrigat\u00f3ria a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es passivas, no entanto cont\u00e9m valores limite que devem ser cumpridos. Em 2006, surge a reformula\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei n.\u00b0 40/90, o Decreto-Lei n.\u00b0 80/2006, de 4 de Abril de 2006, com maiores exig\u00eancias de qualidade t\u00e9rmica da envolvente dos edificios relativamente ao anterior.\nMais tarde, em 1998, foi publicado o \u201cRegulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos de Climatiza\u00e7\u00e3o em Edif\u00edcios\u201d (RSECE) que veio estabelecer um conjunto de requisitos a ter em conta no dimensionamento e instala\u00e7\u00e3o de sistemas energ\u00e9ticos de climatiza\u00e7\u00e3o em edificios, mantendo as exig\u00eancias de conforto t\u00e9rmico e qualidade do ambiente interior (RSECE, 1998). Em 2006, \u00e9 aprovado o Decreto-Lei n.\u00b0 79/2006, de 4 de Abril de 2006, revogando o Decreto-Lei n.\u00b0 118/98.\nRecentemente no ano de 2013, surge o Decreto-Lei n.\u00b0 118/2013, de 20 de agosto, que sintetiza num \u00fanico diploma o Sistema de Certifica\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica dos Edif\u00edcios (SCE), o Regulamento de Desempenho Energ\u00e9tico dos Edif\u00edcios de Habita\u00e7\u00e3o (REH) e o Regulamento de Desempenho Energ\u00e9tico dos Edif\u00edcios de Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os (RECS). Este diploma transp\u00f5e para a ordem jur\u00eddica nacional a Diretiva n.\u00b0 2010/31/UE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 19 de maio de 2010 relativa ao desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios. Deste modo, tal documento revoga o Decreto-Lei n.\u00b0 78/2006 (SCE), o Decreto-Lei n.\u00b0 79/2006 (RSECE) e o Decreto-Lei n\u00b0 80/2006 (RCCTE) (ADENE@, 2015).\n2.4\tCasas Passivas em Portugal\nDe acordo com Fathy (1980, citado por Monteiro, 2011) \u201ca melhor defini\u00e7\u00e3o de arquitetura \u00e9 aquela que resulta da intera\u00e7\u00e3o entre a intelig\u00eancia humana e o seu ambiente natural, de forma a satisfazer as suas necessidades, tanto espirituais como f\u00edsicas\u201d.\nContrariamente ao que se possa pensar, a arquitetura em Portugal \u00e9 desde h\u00e1 muitos anos uma arquitetura que se adapta ao clima e \u00e0 regi\u00e3o. No norte do pa\u00eds, onde predomina o clima h\u00famido com pluviosidade elevada e temperaturas baixas, as habita\u00e7\u00f5es t\u00eam geralmente dois pisos: um t\u00e9rreo para arruma\u00e7\u00f5es e gado e outro para as pessoas e s\u00e3o constru\u00eddas em granito ou xisto (Figura 2.4). Durante o inverno, o piso t\u00e9rreo quando ocupado por animais aquecia o piso superior. No sul do pa\u00eds, predomina um clima mais quente e seco, luminosidade mais intensa e fraca pluviosidade. Deste modo, as habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o rebocadas e caiadas de branco para refletir os raios solares e as janelas s\u00e3o recuadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parede, criando sombreamento (Figura 2.5) (Expresso@, 2009).\n2 CASAS PASSIVAS\nFigura 2.4 - Arcos de Valdevez, Gondoriz (Oliveira, 2003).\nFigura 2.5 - Alentejo (Oliveira, 2003).\nDe acordo com H\u00e9lder Gon\u00e7alves (2011), diretor do Laborat\u00f3rio de Engenharia do LNEG, a primeira casa passiva constru\u00edda em Portugal foi contru\u00edda nos anos 80, no Campus de Ramalde do INETI num Projeto liderado pela Faculdade de Engenharia do Porto e pelo Professor Oliveira Fernandes. Este projeto tratava-se de uma casa solar passiva onde foram inseridas solu\u00e7\u00f5es como paredes de Trombe e colunas de \u00e1gua para armazenamento, tendo sido aplicado pela primeira vez isolamento no exterior (Ascenso, 2011b).\nMais recentemente, foram desenvolvidos projetos como as Casas em Janas, Sintra (Figura 2.6), constru\u00eddas em 2003 e o Edif\u00edcio Solar XXI (Figura 2.7), constru\u00eddo em 2006, onde o aproveitamento da radia\u00e7\u00e3o solar foi o principal objetivo, permitindo n\u00e3o s\u00f3 ilumina\u00e7\u00e3o interior como a minimiza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de luz artificial atrav\u00e9s dos grandes v\u00e3os envidra\u00e7ados colocados a sul.\n2 CASAS PASSIVAS\nFigura 2.6 - Casas em Janas, Sintra (Rita, 2008).\na)\tb)\nFigura 2.7 - Edif\u00edcio Solar XXI: a) Fachadas Poente-Sul; b) Fachadas Nascente-Norte (INETI, 2006).\nPosteriormente, no ano de 2010, iniciaram-se as altera\u00e7\u00f5es a duas moradias j\u00e1 constru\u00eddas e habitadas h\u00e1 ano e meio, em \u00cdlhavo, com vista a certific\u00e1-las pela norma Passivhaus (Figura 2.8). Inicialmente o objetivo dos arquitetos envolvidos no projeto seria construir uma casa de raiz em vez de fazer altera\u00e7\u00f5es numa j\u00e1 existente, ainda assim foram obtidos melhores resultados do que os esperados, pois a habita\u00e7\u00e3o estava a consumir menos energia que o previsto.\nFigura 2.8 - Primeira casa \u201cPassivhaus\u201d em Portugal (Homegrid@, 2015).\n3\tESTRAT\u00c9GIAS PASSIVAS\n3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nDesigna-se por estrat\u00e9gias passivas, ou bioclim\u00e1ticas, o conjunto de medidas utilizadas com o intuito de melhorar o comportamento e a efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios. Estas devem ser implementadas num determinado edif\u00edcio tendo em conta as caracter\u00edsticas e varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do local, a fun\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio e consequentemente, o modo de ocupa\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o deste, de modo a promoverem um bom desempenho consoante o clima em quest\u00e3o. Quando s\u00e3o empregues as estrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas mais acertadas, as condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico tornam-se mais f\u00e1ceis de alcan\u00e7ar, e consequentemente diminuem-se os respetivos consumos energ\u00e9ticos associados (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nA arquitetura, na sua generalidade, deve oferecer condi\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas que sejam compat\u00edveis com o conforto t\u00e9rmico humano no interior dos edif\u00edcios, independentemente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas externas. No caso espec\u00edfico da conce\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios bioclim\u00e1ticos, o objetivo passa por obter essas condi\u00e7\u00f5es de conforto de modo natural. Variando essas condi\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do clima, do edif\u00edcio em termos construtivos e do tipo de utiliza\u00e7\u00e3o deste, torna-se necess\u00e1rio ter em conta esses par\u00e2metros na conce\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o.\nTorna-se ainda importante salientar que o conforto t\u00e9rmico n\u00e3o \u00e9 um conceito exato. Este est\u00e1 associado a v\u00e1rios fatores psicol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos que variam de pessoa para pessoa, podendo conduzir a diferentes sensa\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico, perante as mesmas condi\u00e7\u00f5es de ambiente t\u00e9rmico. Os principais fatores ambientais que influenciam diretamente s\u00e3o a temperatura do ar, a temperatura radiante m\u00e9dia, a velocidade do ar e a humidade relativa. As exig\u00eancias humanas que influenciam o conforto t\u00e9rmico est\u00e3o relacionadas com a atividade metab\u00f3lica e o vestu\u00e1rio (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004). Afirma-se ent\u00e3o que quando as trocas de calor entre o corpo humano e o ambiente ocorrem com facilidade, a sensa\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e9 de conforto t\u00e9rmico, aumentando consequentemente a sua produtividade.\nEstrat\u00e9gias bioclim\u00e1ticas, como o pr\u00f3prio nome indica, abordam o clima como uma vari\u00e1vel importante na conce\u00e7\u00e3o de um projeto, tendo o sol e a sua intera\u00e7\u00e3o com o edif\u00edcio um papel fundamental. Desta forma, nos subcap\u00edtulos seguintes ser\u00e3o abordados sistemas passivos de\naquecimento e arrefecimento, vantajosos para alcan\u00e7ar o conforto interior, e ainda t\u00f3picos sobre ventila\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o/sombreamento.\n3.2\tSistemas passivos de aquecimento\nOs sistemas passivos s\u00e3o definidos como solu\u00e7\u00f5es onde a energia flui por meios naturais, isto \u00e9, tiram proveito dos elementos estruturais do edif\u00edcio de modo a permitirem o seu aquecimento/arrefecimento sem a interven\u00e7\u00e3o de equipamentos mec\u00e2nicos. Desta forma, t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o fatores como o clima, as carater\u00edsticas do terreno e a orienta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio (The Worlds of David Darling@, 2015).\nOs sistemas passivos de aquecimento pretendem captar a energia solar na esta\u00e7\u00e3o de aquecimento (inverno). Para tal, s\u00e3o desenvolvidos tendo em conta a orienta\u00e7\u00e3o solar, o tipo de atividade a desenvolver em cada compartimento da habita\u00e7\u00e3o e o correto dimensionamento dos v\u00e3os envidra\u00e7ados, aos quais se podem ainda associar elementos massivos, que permitam o armazenamento da energia solar e sua posterior utiliza\u00e7\u00e3o (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nDe acordo com Paul (1979, citado por Sacht, 2013) tendo em conta os diferentes tipos de aproveitamento de energia os sistemas passivos para aquecimento podem ser classificados como sistemas de ganho direto, sistemas de ganho indireto e sistemas de ganho isolado.\n3.2.1\tGanho Direto\nConstitui o sistema de aquecimento passivo mais habitual, por vezes de forma emp\u00edrica e n\u00e3o intencional. Os sistemas de ganho direto baseiam-se na capta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar geralmente feita atrav\u00e9s de um envidra\u00e7ado (Figura 3.1) preferencialmente orientado a sul, e no armazenamento do calor nas massas t\u00e9rmicas envolventes. Quanto maior a massa t\u00e9rmica de um edif\u00edcio menor ser\u00e1 a varia\u00e7\u00e3o de temperatura no interior, consequentemente o edif\u00edcio tamb\u00e9m ser\u00e1 mais dif\u00edcil de aquecer.\nFigura 3.1 - Sistema de Ganho Direto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nDentro deste tipo de sistemas de aquecimento, existe ainda um sistema misto que combina ganhos diretos com um circuito de convec\u00e7\u00e3o, podendo este \u00faltimo ser natural ou ativado por ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Diz-se que \u00e9 um sistema de ganho direto com circuito de convec\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de enrocamento.\nNo Quadro 3.1 (adaptado de Mendon\u00e7a, 2005) s\u00e3o apresentadas as vantagens e desvantagens dos sistemas de ganho direto, comparativamente aos outros sistemas.\nQuadro 3.1 - Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Direto\nVantagens\tDesvantagens\nTem um rendimento elevado, sendo que a energia de radia\u00e7\u00e3o por metro quadrado \u00e9 m\u00e1xima;\tAs grandes superf\u00edcies envidra\u00e7adas podem provocar falta de privacidade e ilumina\u00e7\u00e3o excessiva;\n\u00c9 uma das solu\u00e7\u00f5es mais econ\u00f3micas e de simples funcionamento, uma vez que os materiais utilizados podem ser os comuns, mesmo sem necessidade de recorrer a massa t\u00e9rmica adicional;\tA radia\u00e7\u00e3o direta pode provocar o sobreaquecimento durante as horas de maior incid\u00eancia do Sol;\nA superf\u00edcie envidra\u00e7ada permite iluminar os espa\u00e7os interiores e a visibilidade para o exterior (em caso de vidro ou material transl\u00facido);\tAs grandes superf\u00edcies de capta\u00e7\u00e3o podem levar ao aumento do custo do sistema, pelos envidra\u00e7ados em si, pela massa t\u00e9rmica adicional e pelos dispositivos de isolamento t\u00e9rmico necess\u00e1rios para proteger os envidra\u00e7ados das perdas durante a noite;\nO sistema permite flexibilidade na escolha da solu\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica.\tA radia\u00e7\u00e3o solar direta pode levar \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o acelerada do mobili\u00e1rio e revestimentos.\n3.2.2 Ganho Indireto\nOs sistemas de ganho indireto diferem dos anteriores na medida em que a radia\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o atinge diretamente o compartimento que se pretende aquecer, mas sim um espa\u00e7o interm\u00e9dio (Figura 3.2). A radia\u00e7\u00e3o absorvida pela massa t\u00e9rmica do espa\u00e7o interm\u00e9dio \u00e9 posteriormente transferida para o compartimento, podendo esta ser imediata ou desfasada, consoante a estrat\u00e9gia de circula\u00e7\u00e3o de ar que \u00e9 adotada ou n\u00e3o.\nFigura 3.2 - Sistema de Ganho Indireto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nExemplos reais de sistemas de ganho indireto s\u00e3o: a parede de Trombe (Figura 3.3), onde durante o dia, a energia solar atravessa um vidro e incide numa parede maci\u00e7a que absorve essa energia convertendo-a em calor, as paredes e colunas de \u00e1gua (Figura 3.4), que contrariamente ao sistema anterior utiliza \u00e1gua em contentores como material de armazenamento e as coberturas de \u00e1gua, ou Roof Pond (Figura 3.5), sistema que consiste na coloca\u00e7\u00e3o de contentores de \u00e1gua sobre o telhado, por forma a recolher e armazenar a energia solar para posteriormente aquecer o compartimento sob o contentor.\nFigura 3.3 - Parede de Trombe. Casa Sh\u00e1ffer, Porto Santo (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nFigura 3.4 - Colunas de \u00e1gua na Casa Solar no Porto (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nFigura 3.5 - Harold R. Hay, inventor do Roof Pond, ao lado do prototipo em 1967 (BDMDialog@, 2012).\nNo Quadro 3.2 (adaptado de Mendon\u00e7a, 2005) s\u00e3o apresentadas algumas vantagens e desvantagens dos sistemas de ganho indireto.\nQuadro 3.2 - Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Indireto\nVantagens\tDesvantagens\nPermitem um maior controlo da energia absorvida;\tAs perdas t\u00e9rmicas noturnas costumam ser elevadas;\nEvitam problemas da degrada\u00e7\u00e3o dos objetos expostos diretamente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar;\tAs paredes de armazenamento t\u00e9rmico (Parede de Trombe) obrigam \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o sul;\nN\u00e3o apresenta a desvantagem de perda de privacidade;\tAs paredes de armazenamento impedem a vis\u00e3o para o exterior pelo que obrigam \u00e0 abertura de envidra\u00e7ados maiores ou orientados a outras dire\u00e7\u00f5es (por exemplo norte);\nMenores varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas que nos sistemas de ganho direto.\tNas coberturas de \u00e1gua o sistema obriga a um p\u00e9 direito baixo e a climatizar com este sistema apenas o piso adjacente \u00e0 cobertura. A estrutura de suporte da cobertura \u00e9 mais cara, pois tens que ser dimensionada de modo a suportar o peso adicional da \u00e1gua.\n3.2.3 Ganho Isolado\nNos sistemas de ganho isolado a capta\u00e7\u00e3o e armazenamento de radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 feita num espa\u00e7o inabit\u00e1vel do edif\u00edcio.\nAs estufas s\u00e3o um dos exemplos deste tipo de sistemas e utilizam a combina\u00e7\u00e3o dos dois sistemas apresentados anteriormente: ganho direto e ganho indireto. Este sistema \u00e9 constitu\u00eddo por duas zonas separadas por uma parede maci\u00e7a, que armazena a energia e a transmite ao espa\u00e7o adjacente por condu\u00e7\u00e3o, podendo essa energia ser ainda transferida por convec\u00e7\u00e3o caso existam orif\u00edcios que permitam a circula\u00e7\u00e3o do ar (Figura 3.6).\na)\tb)\nFigura 3.6 - a) Moradia Unifamiliar com Estufa - Vale do Rosal; b) Esquema de funcionamento (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nOutro exemplo deste tipo de sistemas de ganho isolado s\u00e3o os coletores de ar, que permitem ventilar espa\u00e7os interiores adjacentes durante todo o ano. Estes s\u00e3o constitu\u00eddos por um envidra\u00e7ado e uma superf\u00edcie absorsora, sem capacidade de armazenamento (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nNo Quadro 3.3 (adaptado de Mendon\u00e7a, 2005) s\u00e3o apresentadas algumas vantagens e desvantagens dos sistemas de ganho isolado.\nQuadro 3.3 - Vantagens e Desvantagens dos Sistemas de Ganho Isolado\nVantagens\tDesvantagens\nA varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica na zona ocupada \u00e9 reduzida;\tA conce\u00e7\u00e3o \u00e9 mais complexa do que a dos sistemas anteriores;\n\u00c9 um sistema barato e utiliz\u00e1vel durante todo o ano.\t\u00c9 necess\u00e1rio um controlo t\u00e9rmico para evitar sobreaquecimento no Ver\u00e3o.\n3.3\tSistemas passivos de arrefecimento\nOs sistemas passivos de arrefecimento visam diminuir a temperatura do ar interior na esta\u00e7\u00e3o quente sem a necessidade de recorrer aos sistemas convencionais, evitando o abuso excessivo de eletricidade.\nExistem uma s\u00e9rie de fatores a ter em considera\u00e7\u00e3o quando temos por objetivo o arrefecimento passivo. O modo mais simples e eficaz de arrefecimento passivo consiste na preven\u00e7\u00e3o de ganhos solares atrav\u00e9s de dispositivos de sombreamento exteriores como palas e estores, ou at\u00e9 mesmo atrav\u00e9s da planta\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o. Outra forma de impedir a entrada de radia\u00e7\u00e3o no edif\u00edcio \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de cores claras nas fachadas do edif\u00edcio, pois traduzem-se em menores valores de capta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o solar e a utiliza\u00e7\u00e3o de paredes exteriores com elevada massa t\u00e9rmica, preferencialmente com coloca\u00e7\u00e3o de isolamento pelo exterior.\nSegundo Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a (2004) existem outros sistemas passivos de arrefecimento, os quais s\u00e3o apresentados nos subcap\u00edtulos seguintes.\n3.3.1\tVentila\u00e7\u00e3o Natural\nA ventila\u00e7\u00e3o natural \u00e9 um processo apenas utiliz\u00e1vel quando a temperatura do ar exterior \u00e9 inferior \u00e0 temperatura do ar interior. A renova\u00e7\u00e3o de ar no interior do edif\u00edcio permite n\u00e3o s\u00f3 a entrada de ar exterior a uma temperatura mais baixa, como ainda a circula\u00e7\u00e3o de ar favorecendo a remo\u00e7\u00e3o do calor armazenado na massa t\u00e9rmica (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004). A coloca\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o junto \u00e0 fachadas onde se faz a admiss\u00e3o de ar permite refrescar o ar antes de este entrar no edif\u00edcio.\nDentro deste sistema de arrefecimento \u00e9 ainda poss\u00edvel fazer distin\u00e7\u00e3o entre a ventila\u00e7\u00e3o cruzada ou transversal (Figura 3.7) e a ventila\u00e7\u00e3o simples ou unilateral.\nFigura 3.7 - Esquema representativo de ventila\u00e7\u00e3o cruzada (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\n3.3.2\tArrefecimento pelo Solo\nA temperatura do solo, a uma dada profundidade, mant\u00e9m-se aproximadamente constante ao longo do ano. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel beneficiar de condi\u00e7\u00f5es de conforto com baixos custo associados. Existem duas formas de arrefecimento pelo solo, de contacto direto, em que os edif\u00edcios est\u00e3o parcialmente enterrados e de contacto indireto, utilizando condutas enterradas (Figura 3.8).\nZ\\\n,nr\nFigura 3.8 - Esquema representativo de arrefecimento indireto pelo solo (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\n3.3.3\tArrefecimento Evaporativo\nO m\u00e9todo mais comum de arrefecimento por evapora\u00e7\u00e3o pode ser conseguido passando uma corrente de ar sobre espelhos de \u00e1gua pr\u00f3ximos do edif\u00edcio (Figura 3.9). Num ambiente quente e seco, a \u00e1gua ao evaporar absorve energia calor\u00edfica sem aumentar a sua temperatura, provocando assim um efeito de arrefecimento e humidifica\u00e7\u00e3o.\nFigura 3.9 - Esquema representativo de arrefecimento evaporativo (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\n3.3.4\tArrefecimento Radiativo\nA troca de energia, por radia\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o, entre todos os elementos da envolvente e o contorno que os rodeia ocorre durante per\u00edodos diurnos e noturnos. No entanto, \u00e9 no per\u00edodo noturno que os seus efeitos s\u00e3o mais vis\u00edveis, podendo uma superf\u00edcie ser arrefecida a temperaturas bastante mais baixas que a do ar ambiente, devido \u00e0 aus\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar direta (Figura 3.10).\nFigura 3.10 - Esquema representativo de radia\u00e7\u00e3o noturna (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\n3.4\tVentila\u00e7\u00e3o natural e mec\u00e2nica\n3.4.1 Enquadramento\nA popula\u00e7\u00e3o mundial tem vindo a ser alertada para o facto da polui\u00e7\u00e3o do ar provocar graves danos na sa\u00fade humana. Contudo, a exposi\u00e7\u00e3o humana aos poluentes ocorre essencialmente atrav\u00e9s da inala\u00e7\u00e3o de ar em espa\u00e7os fechados. Tal facto torna-se preocupante uma vez que a popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente a residente em zonas urbanas, passa 80 a 90% do seu tempo em espa\u00e7os interiores (Ginja et al, 2012). Tendo em conta todos os equipamentos e atividades executadas no interior de um edif\u00edcio, bem como os materiais utilizados na sua constru\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de poluentes no ar interior podem ser 2 a 5 vezes, ou em casos ocasionais 100 vezes, superiores aos n\u00edveis de poluentes presentes no ar exterior (Environmental Protection Agency@, 2015).\nA crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios tem levado a uma constante evolu\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias de constru\u00e7\u00e3o, nomeadamente com a introdu\u00e7\u00e3o de materiais sint\u00e9ticos, e cada vez menos perme\u00e1veis, conduzindo \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da qualidade do ambiente interior (Matos, et al, 2010). Deste modo, a ventila\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os interiores \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, permitindo que o ar exterior circule por todo o edif\u00edcio, diluindo e removendo os poluentes atmosf\u00e9ricos presentes no interior deste, incluindo odores e microrganismos, salvaguardando a qualidade do ar interior (Sousa, 2014).\nPara al\u00e9m de ajudar na remo\u00e7\u00e3o de poluentes, a ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 igualmente necess\u00e1ria no controlo da humidade presente no ar. Atrav\u00e9s da renova\u00e7\u00e3o do ar interior o vapor de \u00e1gua presente no edif\u00edcio \u00e9 extra\u00eddo, prevenindo a ocorr\u00eancia de condensa\u00e7\u00f5es e a cria\u00e7\u00e3o de fungos e bolores (Sousa, 2014). A taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar \u00e9 definida como o n\u00famero de vezes que o volume de ar, num dado ambiente, \u00e9 renovado por unidade de tempo.\nA ventila\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio pode ser conseguida atrav\u00e9s de meios naturais ou mec\u00e2nicos. A ventila\u00e7\u00e3o natural decorre da diferen\u00e7a de press\u00f5es entre o interior e o exterior, que resultam da a\u00e7\u00e3o do vento e dos gradientes de temperatura. Este tipo de ventila\u00e7\u00e3o proporciona uma circula\u00e7\u00e3o de ar no interior do edif\u00edcio sem recorrer a qualquer dispositivo mec\u00e2nico (Instruel@,\n2015). Desta forma, permite diminuir os consumos energ\u00e9ticos em sistemas de arrefecimento, da\u00ed ter sido considerado no subcap\u00edtulo anterior um sistema passivo de arrefecimento. Contudo, este sistema apresenta algumas desvantagens, como a depend\u00eancia do vento e do gradiente t\u00e9rmico, a falta de controlo do fluxo de ar e a eventual entrada de poluentes vindos do exterior.\nQuando as desvantagens apresentadas anteriormente se tornam inaceit\u00e1veis, \u00e9 recomendada a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Na ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica a insufla\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o de ar, bem como o gradiente de press\u00f5es s\u00e3o induzidos por ventiladores, apresentando como desvantagem o custo adicional no consumo energ\u00e9tico, quando comparados ao sistema de ventila\u00e7\u00e3o natural.\nA ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em edif\u00edcios pode ser executada de duas formas: insufla\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e extra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Na insufla\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica o ar \u00e9 introduzido no edif\u00edcio atrav\u00e9s de uma rede de condutas, provocando press\u00f5es positivas atrav\u00e9s das aberturas ou tubagens. Na extra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, contrariamente \u00e0 anterior, provocam-se press\u00f5es negativas no interior do edif\u00edcio, dando origem \u00e0 admiss\u00e3o de ar atrav\u00e9s das aberturas nas fachadas ou tubagens em contacto com o ar exterior (Ferreira, 2004). Os sistemas de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica apresentam como vantagens a possibilidade de incorporar filtros de modo a impedir a passagem de poluentes, o fluxo control\u00e1vel, e ainda, atenuadores sonoros que reduzem o ru\u00eddo provocado por estes sistemas. Uma vez que este tipo de sistema de ventila\u00e7\u00e3o exige um consumo de energia, por vezes \u00e9 visto como um complemento \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o natural. Quando a ventila\u00e7\u00e3o natural \u00e9 insuficiente para fazer a renova\u00e7\u00e3o de ar interior por ar exterior, a ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \u00e9 utilizada de forma complementar, designando-se este sistema por ventila\u00e7\u00e3o h\u00edbrida (Ferreira, 2004).\nPara al\u00e9m da ventila\u00e7\u00e3o existe ainda outro mecanismo que possibilita as trocas de ar entre o interior e o exterior do edif\u00edcio. Este mecanismo \u00e9 denominado por infiltra\u00e7\u00e3o e, contrariamente \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o, a entrada de ar no edif\u00edcio \u00e9 feita atrav\u00e9s de fendas ou aberturas n\u00e3o intencionais.\nPor vezes, quando a temperatura do ar exterior \u00e9 muito distinta da temperatura ideal de conforto, as t\u00e9cnicas de ventila\u00e7\u00e3o anteriormente mencionadas tornam-se energeticamente inapropriadas.\nIsto \u00e9, os ganhos ou perdas de calor provenientes da circula\u00e7\u00e3o do ar podem ser de tal forma significativos que obrigam a um aumento dos consumos de energia, por forma a retomar a temperatura de conforto (Sousa, 2014). Uma das formas de possibilitar a redu\u00e7\u00e3o desse consumo \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica (SVG).\n3.4.2\tSistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica\nOs Sistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica (SVG), tamb\u00e9m conhecidos como po\u00e7o canadiano, po\u00e7o proven\u00e7al e permutador de calor ar-solo, s\u00e3o uma t\u00e9cnica feita atrav\u00e9s de tubos enterrados a baixa profundidade, entre 1,5 e 2 metros, que aproveita a grande in\u00e9rcia t\u00e9rmica do solo para climatizar e ventilar os edif\u00edcios (Cvc Direct@, 2015). Nesta t\u00e9cnica o ar \u00e9 captado por uma \u201ctorre\u201d que cont\u00e9m um sistema de pr\u00e9-filtragem impedindo a entrada, e posterior deposi\u00e7\u00e3o, de part\u00edculas suspensas no ar exterior no interior das tubagens enterradas. Ao longo do sistema de condutas ocorrem trocas de calor entre o solo e o ar que posteriormente \u00e9 encaminhado at\u00e9 ao interior do edif\u00edcio (Sousa, 2014).\nDecorrente da grande in\u00e9rcia t\u00e9rmica do solo, durante o ver\u00e3o o ar ambiente encontra-se a uma temperatura superior \u00e0 temperatura do solo, o que permitir\u00e1 atrav\u00e9s do SVG arrefecer o edif\u00edcio. No inverno ocorre o inverso (Figura 3.11) (Sousa, 2014).\nSolo +10\u00b0C\na)\nFigura 3.11 - Funcionamento do Sistema de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica: a) Ver\u00e3o, b) Inverno (adaptado de Cvc Direct@, 2015).\nRelativamente aos outros sistemas renov\u00e1veis de climatiza\u00e7\u00e3o, o SVG n\u00e3o utiliza equipamentos termodin\u00e2micos ou compressores e utiliza uma quantidade reduzida de energia el\u00e9trica para o funcionamento do ventilador. Este sistema apresenta ainda a vantagem de ter um baixo custo de manuten\u00e7\u00e3o e elevada durabilidade, permitindo ainda reduzir os custos de energia associada ao aquecimento e arrefecimento do edif\u00edcio (Sousa, 2014).\nAndreia Filipa Pina Morais\n24\nA energia geot\u00e9rmica \u00e9 uma energia limpa e de produ\u00e7\u00e3o cont\u00ednua que se encontra armazenada sob a forma de calor no interior da superf\u00edcie terrestre, nomeadamente nas zonas de intrus\u00f5es magm\u00e1ticas onde o potencial geot\u00e9rmico \u00e9 muito elevado.\n3.5\tIlumina\u00e7\u00e3o/Sombreamento\n3.5.1\tA energia solar e os edif\u00edcios\nAtendendo a que as diferen\u00e7as do clima terrestre s\u00e3o maioritariamente provenientes da energia solar, torna-se indispens\u00e1vel o conhecimento de alguns conceitos a ter em considera\u00e7\u00e3o na conce\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio.\nVari\u00e1veis clim\u00e1ticas como a temperatura do ar exterior e a radia\u00e7\u00e3o solar, s\u00e3o as que mais influenciam os edif\u00edcios, em termos de transfer\u00eancia de calor (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nNa esta\u00e7\u00e3o fria, a temperatura do ar vai estabelecer fluxos energ\u00e9ticos do interior da habita\u00e7\u00e3o para o exterior, ou seja, perdas t\u00e9rmicas, levando a uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura interior. A ado\u00e7\u00e3o de medidas como a coloca\u00e7\u00e3o de isolamento t\u00e9rmico ou a utiliza\u00e7\u00e3o de vidros duplos, podem reduzir significativamente essas perdas e consequentemente melhorar as condi\u00e7\u00f5es de conforto t\u00e9rmico no interior do edif\u00edcio. Na esta\u00e7\u00e3o quente, o sentido de fluxo inverte, resultando em ganhos t\u00e9rmicos, devendo estes ser evitados sempre que contribuam negativamente para o conforto t\u00e9rmico ou provoquem um aumento da carga t\u00e9rmica do edif\u00edcio, e consequentemente da temperatura no interior (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nAs fachadas exteriores dos edif\u00edcios est\u00e3o sujeitas a grandes amplitudes t\u00e9rmicas durante todo o ano, desta forma, a intensidade de radia\u00e7\u00e3o solar \u00e0 qual est\u00e3o sujeitas assume tamb\u00e9m um papel importante. No conforto t\u00e9rmico esta assume um papel determinante na medida em que, no inverno \u00e9 uma fonte de calor e consequentemente contribui para o aquecimento do edif\u00edcio, contudo h\u00e1 que evit\u00e1-la na esta\u00e7\u00e3o quente.\nEntenda-se por radia\u00e7\u00e3o solar a quantidade de energia, de intensidade vari\u00e1vel, emitida pelo sol, da qual apenas uma pequena parte atinge a superf\u00edcie terrestre. Desta forma, a radia\u00e7\u00e3o solar global \u00e9 definida como o total de energia que atinge a superf\u00edcie terrestre, podendo subdivide-se em dois tipos de radia\u00e7\u00e3o: radia\u00e7\u00e3o direta e radia\u00e7\u00e3o difusa. A radia\u00e7\u00e3o direta \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar que incide diretamente a superf\u00edcie sem sofrer reflex\u00f5es ou refra\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias e a radia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 a radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie terrestre de modo indireto, ou seja, \u00e9 difundida por mol\u00e9culas presentes na atmosfera antes de alcan\u00e7ar a superf\u00edcie.\nAndreia Filipa Pina Morais\n25\nNa Figura 3.12 s\u00e3o apresentadas as diversas zonas de Portugal Continental, definidas consoante os valores de incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar global. Nesta, \u00e9 poss\u00edvel visualizar que a radia\u00e7\u00e3o solar em Portugal aumenta do litoral para o interior e de norte para sul.\nQuantidade Total de Radia\u00e7\u00e3o Global\n\u25a0 Inferior a 140 kcal'cml\nEntre 140 e 145 kcal cm2\n___I Entre 145 e 150 kcal'cm2\n___, Entre 150 e 155 kcal/cm2\n___i Entre 155 e 160 kcal/cm2 ___) Entre 160 e 165 kcatcmZ\n___| Superior a 165 kcal/cml\nFigura 3.12 - Radia\u00e7\u00e3o Global Anual de Portugal Continental (adaptado de EST\u00c9CONFORTO@, 2015).\n\u00c0 incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 tamb\u00e9m associada a ilumina\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios, uma boa ilumina\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para garantir a qualidade ambiental no interior destes. Esta pode ser obtida de forma natural (luz solar), artificial (l\u00e2mpadas) ou atrav\u00e9s de uma conjuga\u00e7\u00e3o de ambas. Atendendo a termos energ\u00e9ticos e visuais, a ilumina\u00e7\u00e3o natural \u00e9 o modo mais eficiente de iluminar um compartimento, deste modo, o seu aproveitamento deve ser maximizado. Para tal, \u00e9 necess\u00e1rio maximizar a \u00e1rea do edif\u00edcio com acesso \u00e0 ilumina\u00e7\u00e3o natural, priorizando os compartimentos onde sejam desempenhadas tarefas com maior exig\u00eancia visual e onde exista uma constante perman\u00eancia de pessoas, o que lhes facultar\u00e1 ainda a vis\u00e3o para o exterior (Silva, 2006). A ilumina\u00e7\u00e3o natural \u00e9 de extrema import\u00e2ncia na conce\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio n\u00e3o s\u00f3 por reduzir o uso de ilumina\u00e7\u00e3o artificial, mas tamb\u00e9m pelo bem-estar que proporciona aos seus ocupantes.\nAndreia Filipa Pina Morais\n26\n3.5.2\tGeometria solar\nPara al\u00e9m dos valores de radia\u00e7\u00e3o solar que atingem os edif\u00edcios, \u00e9 igualmente importante conhecer com exatid\u00e3o a trajet\u00f3ria do sol ao longo de todo o ano, contribuindo assim para o bom desempenho energ\u00e9tico de um edif\u00edcio. Isto \u00e9, no sentido de tirar o proveito dos ganhos solares para o interior do edif\u00edcio nas esta\u00e7\u00f5es mais frias e restringir a sua entrada nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nA Geometria Solar ou Geometria de Insola\u00e7\u00e3o estuda a forma do edif\u00edcio e as obstru\u00e7\u00f5es \u00e0 incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o neste, como palas e sombreamentos devido a edif\u00edcios vizinhos ou \u00e1rvores. A Figura 3.13 representa a trajet\u00f3ria aparente do sol durante o dia e ao longo do ano, no hemisf\u00e9rio norte.\nFigura 3.13 - Trajet\u00f3ria do sol ao longo do ano, no hemisf\u00e9rio norte (Gon\u00e7alves e Gra\u00e7a, 2004).\nNo hemisf\u00e9rio norte, no solst\u00edcio de inverno, dia 21 de dezembro \u00e9 quando o \u00e2ngulo da altura do sol tem valores mais baixos. Neste dia ele nasce pr\u00f3ximo da orienta\u00e7\u00e3o sudeste e p\u00f5e-se pr\u00f3ximo de sudoeste. Nos equin\u00f3cios, dias 21 de mar\u00e7o e 21 de setembro, o sol nasce a este e p\u00f5e-se a oeste. No solst\u00edcio de ver\u00e3o, dia 21 de junho, nasce pr\u00f3ximo de nordeste e p\u00f5e-se a noroeste, apresentando neste dia os valores do \u00e2ngulo de altura do sol mais elevados do ano.\nNo hemisf\u00e9rio sul o fen\u00f3meno \u00e9 inverso, ou seja, o solst\u00edcio de inverno ocorre dia 21 de junho, e o solst\u00edcio de ver\u00e3o ocorre dia 21 de dezembro. Estes momentos dos solst\u00edcios marcam as mudan\u00e7as de esta\u00e7\u00e3o.\nAndreia Filipa Pina Morais\n27\n3.5.3\tOrienta\u00e7\u00e3o das fachadas\nA orienta\u00e7\u00e3o das fachadas constitui um dos aspetos arquitet\u00f3nicos mais importantes.\nEm Portugal, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, o quadrante sul \u00e9 aquele que recebe mais radia\u00e7\u00e3o solar, ou seja, \u00e9 na fachada a sul que deve ser colocada a maior \u00e1rea de envidra\u00e7ados. Segundo Mendon\u00e7a (2005) \u00e9 poss\u00edvel poupar cerca de 30% de energia colocando as divis\u00f5es com maiores necessidades energ\u00e9ticas voltadas a sul. Quanto \u00e0 \u00e1rea de envidra\u00e7ados na fachada a norte, esta deve ser reduzida uma vez que durante a esta\u00e7\u00e3o de inverno, \u00e9 onde ocorrem as maiores perdas t\u00e9rmicas atrav\u00e9s dos envidra\u00e7ados.\nAndreia Filipa Pina Morais\n28\n4 CASO DE ESTUDO\nO presente estudo teve por base uma moradia unifamiliar de tipologia T3, constru\u00edda pela empresa \u201cCool Haven\u201d, utilizada como modelo destinado a demonstrar as diversas potencialidades de um novo conceito de habita\u00e7\u00e3o, a habita\u00e7\u00e3o modular. A moradia localiza-se no parque tecnol\u00f3gico de Antanhol, criado pela C\u00e2mara Municipal de Coimbra com o intuito de desenvolver e modernizar o tecido empresarial da cidade e da sua regi\u00e3o, facilitando a liga\u00e7\u00e3o entre empresas, centros de investiga\u00e7\u00e3o e mercados e disponibilizando um conjunto de servi\u00e7os especializados de apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e internacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas. Atualmente, o edif\u00edcio e um pavilh\u00e3o anexo a este d\u00e3o lugar a escrit\u00f3rios da empresa, destinados \u00e0 sua gest\u00e3o e a projetos de investiga\u00e7\u00e3o.\nA empresa \u201cCool Haven\u201d tem vindo a desenvolver um projeto de investiga\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento tecnol\u00f3gico, com o objetivo de criar um novo conceito de habita\u00e7\u00e3o. Este novo conceito apresenta uma estrutura constru\u00edda em LSF, modular, flex\u00edvel, resistente e adapt\u00e1vel a cada agregado familiar. As habita\u00e7\u00f5es \u201cCool Haven\u201d associam a modularidade \u00e0 eco sustentabilidade, a novos sistemas de automa\u00e7\u00e3o e \u00e0 dom\u00f3tica, tirando ainda partido de energias renov\u00e1veis locais, como a energia solar e a in\u00e9rcia t\u00e9rmica do solo, e da ventila\u00e7\u00e3o natural. Sendo o LSF um tipo de estrutura ainda pouco utilizada em Portugal, bem como as casas modulares, surge o interesse de compreender melhor o funcionamento deste novo conceito de habita\u00e7\u00e3o.\n4.1\tDescri\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio\nA estrutura da moradia em estudo, ilustrada na Figura 4.1, \u00e9 constitu\u00edda por perfis enformados a frio (consultar Figura 1.1) e foi projetada para um per\u00edodo de vida \u00fatil de 50 anos. O edif\u00edcio \u00e9 constitu\u00eddo por dois pisos com uma \u00e1rea \u00fatil total de 150,91 m2. O primeiro piso \u00e9 composto por uma cozinha, uma instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria e uma sala ampla, que atualmente \u00e9 dividida por uma parede de vidro, formando assim duas divis\u00f5es. O segundo piso \u00e9 composto por tr\u00eas compartimentos, um corredor, uma caixa de escadas e uma instala\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria.\nAndreia Filipa Pina Morais\n29\nFigura 4.1 - Casa modelo e pavilh\u00e3o anexo da \u201cCool Haven\u201d.\nA envolvente opaca do edif\u00edcio \u00e9 composta por pain\u00e9is de OSB e gesso cartonado, e constitu\u00edda no seu interior por perfis met\u00e1licos. Entre os pain\u00e9is de revestimento e a estrutura met\u00e1lica foi introduzida l\u00e3 de rocha para ajudar no isolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico do edif\u00edcio. No isolamento exterior foi usado um sistema ETICS com 50 mm de poliestireno expandido (EPS).\nNo Quadro 4.1 \u00e9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada da envolvente opaca do edif\u00edcio, com os correspondentes coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica (U).\nQuadro 4.1 - Coeficientes de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica da envolvente opaca.\nEnvolvente opaca\tMaterial\tEspessura (mm)\tU (W/m2.\u00b0C)*\n\tETICS em EPS\t50\t\n\tOSB\t11\t\n\tL\u00e3 de rocha\t40\t\nParedes Exteriores\tCaixa-de-ar\t114\t0,27\n\tL\u00e3 de rocha\t40\t\n\tOSB\t11\t\n\tGesso cartonado\t13\t\n\tPainel Sandwich - 75 mm\t75\t\n\tl\u00e3 de rocha\t\t\nPavimento Exterior\tCaixa-de-ar\t243\t0,38\n\tPain\u00e9is tipo Knauf Tecnosol\t28\t\nAndreia Filipa Pina Morais\n30\nEnvolvente opaca\tMaterial\tEspessura (mm)\tU (W/m2.\u00b0C)*\n\tPainel Sandwich - 75 mm\t\t\nPavimento sobre\tl\u00e3 de rocha\t/5\t\n\t\t\t0,36\nEspa\u00e7o N\u00e3o \u00datil\tCaixa-de-ar\t243\t\n\tPain\u00e9is tipo Knauf Tecnosol\t28\t\n\tLajeta t\u00e9rmica (n\u00e3o\t\t\n\tconsiderada no c\u00e1lculo de U)\t\t\n\tL\u00e3 de rocha\t60\t\nCobertura\tOSB\t18\t0,29\n\tCaixa-de-ar\t300\t\n\tL\u00e3 de rocha\t40\t\n\tGesso cartonado\t13\t\n*os valores de U s\u00e3o valores corrigidos tendo em considera\u00e7\u00e3o as pontes t\u00e9rmicas\nOs envidra\u00e7ados s\u00e3o constitu\u00eddos por uma caixilharia de alum\u00ednio com corte t\u00e9rmico e por vidro duplo incolor 8/16/6 mm (exterior/caixa-de-ar/interior) e a prote\u00e7\u00e3o solar exterior utilizada \u00e9 uma lona de cor escura e opacidade reduzida.\nNo Quadro 4.2 s\u00e3o expostas as caracter\u00edsticas t\u00e9rmicas dos envidra\u00e7ados (U - coeficiente de transmiss\u00e3o t\u00e9rmica, g' - fator solar do v\u00e3o envidra\u00e7ado com prote\u00e7\u00e3o solar e vidro incolor, gioo - fator solar do v\u00e3o envidra\u00e7ado com prote\u00e7\u00e3o 100% ativa, ginv - fator solar para a esta\u00e7\u00e3o de aquecimento). No Quadro 4.3 s\u00e3o apresentadas as propriedades dos dispositivos de sombreamento implementados no edif\u00edcio.\nQuadro 4.2 - Propriedades t\u00e9rmicas dos envidra\u00e7ados\nTipo de vidro\tU (W/m2.\u00b0C)\tg\u2019\tg100%\tginv\nVidro duplo com caixa-de-ar: 8/16/6 mm\t2,5\t0,62\t0,33\t0,63\nQuadro 4.3 - Propriedades dos dispositivos de sombreamento\nTipo de dispositivo de sombreamento\tCor\tTransmit\u00e2ncia Solar Direta\tReflet\u00e2ncia Solar\tTransmit\u00e2ncia de Luz Vis\u00edvel\tReflet\u00e2ncia de Luz Vis\u00edvel\nLona\tEscura\t0,050\t0,350\t0,050\t0,350\n\t\t\t\t\t\nAndreia Filipa Pina Morais\n31\nA referida moradia integra ainda dois coletores solares e um SVG, instalado no jardim, que permite a sua ventila\u00e7\u00e3o e climatiza\u00e7\u00e3o (Figura 4.2). O material constituinte dos tubos enterrados \u00e9 o PVC, que apesar da sua condutividade t\u00e9rmica n\u00e3o ser muito elevada, apresenta um pre\u00e7o bastante acess\u00edvel, e oferece garantias ao n\u00edvel da resist\u00eancia e estanquidade.\nFigura 4.2 - Instala\u00e7\u00e3o das tubagens do SVG no solo\nO sistema instalado pode funcionar de duas formas. Nos meses mais frios, o aquecimento proporcionado pelo sistema instalado torna-se insuficiente para atingir a temperatura de conforto no interior do edif\u00edcio (20 \u00b0C), deste modo, este apenas \u00e9 ativado quando \u00e9 necess\u00e1rio ventilar o edif\u00edcio por forma a garantir a qualidade do ar interior. Este controlo \u00e9 feito atrav\u00e9s de sensores de CO2, onde o SVG \u00e9 ativado quando a concentra\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono excede os limites aconselhados. Durante os meses mais quentes, o SVG \u00e9 ligado sempre que \u00e9 necess\u00e1rio ventilar o edif\u00edcio ou quando a temperatura interior atinge os 25 \u00b0C, considerada a temperatura de conforto m\u00e1xima na esta\u00e7\u00e3o de arrefecimento.\nUma vez que o benef\u00edcio do sistema instalado, em termos t\u00e9rmicos, \u00e9 superior ao consumo de energia el\u00e9trica, este pode ser considerado um sistema passivo, isto desde que o sistema seja bem controlado. Torna-se ainda importante referir que quer o sistema de ventila\u00e7\u00e3o, quer o edif\u00edcio t\u00eam vindo a ser monitorizados atrav\u00e9s de um sistema de dom\u00f3tica.\n4.2\tSistema de dom\u00f3tica\nA monitoriza\u00e7\u00e3o e controlo dos sistemas t\u00e9rmicos da moradia e do sistema de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica geot\u00e9rmica \u00e9 executada atrav\u00e9s de um sistema de dom\u00f3tica, o protocolo KNX.\nO Protocolo KNX \u00e9 um Sistema de Gest\u00e3o Integrada de Edif\u00edcios que permite que atrav\u00e9s de um painel t\u00e1ctil todas as aplica\u00e7\u00f5es instaladas sejam controladas. De um modo gen\u00e9rico, o sistema faz o controlo de informa\u00e7\u00e3o, desde o aquecimento, ventila\u00e7\u00e3o e sombreamentos, permitindo alcan\u00e7ar novas formas de aumentar a seguran\u00e7a e o conforto e ainda a poupan\u00e7a de energia.\nAndreia Filipa Pina Morais\n32\nO Protocolo KNX em comunica\u00e7\u00e3o com o painel de controlo permite atuar consoante os sinais de entrada proveniente de diversos tipos de dispositivos. Os dispositivos podem ser do tipo: multisensores (sensores de CO2, humidade relativa e temperatura), esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica, sensores de movimento, contadores de energia (monitoriza\u00e7\u00e3o do consumo de energia e pot\u00eancia) e sensores de janelas que realizam o corte do funcionamento dos sistemas A/C e ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica evitando perdas desnecess\u00e1rias de energia. Com base nas leituras provenientes destes dispositivos (set-points de temperatura ajustados em cada divis\u00e3o), o sistema controla as unidades de A/C para tr\u00eas velocidades de funcionamento em que o valor de entrada varia entre 0 e 1, correspondendo estes \u00e0s unidades de climatiza\u00e7\u00e3o desligadas e ligadas, respetivamente. O sistema permite tamb\u00e9m realizar o controlo da ventila\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica atrav\u00e9s da leitura do sensor de CO2 dependendo da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 em cada divis\u00e3o (800 ppm's), e tamb\u00e9m de um set-point de temperatura, como referido anteriormente no subcap\u00edtulo anterior. Permite ainda, realizar o registo do hor\u00e1rio de ativa\u00e7\u00e3o dos dispositivos de sombreamento.\n4.3\tPar\u00e2metros monitorizados\n4.3.1\tInterior do edif\u00edcio\nOs par\u00e2metros controlados atrav\u00e9s do Protocolo KNX s\u00e3o registados por um Datalogger Campbell Scientific, modelo Cr800, sendo este um equipamento capaz de armazenar informa\u00e7\u00e3o proveniente de outros dispositivos. O Datalogger cont\u00e9m 6 canais de leitura, os dados provenientes do KNX s\u00e3o lidos por um destes canais, sendo os restantes respons\u00e1veis pela leitura da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e dos sensores de temperatura do sistema geot\u00e9rmico. O equipamento regista m\u00e9dias hor\u00e1rias, 24 horas por dia, o que possibilitou a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise mais pormenorizada de alguns dos par\u00e2metros registados no interior do edif\u00edcio.\nEm seguida, s\u00e3o apresentadas representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas dos par\u00e2metros mais relevantes para o estudo em causa, sendo estes: a temperatura do ar interior (Figura 4.3), a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Figura 4.4), hor\u00e1rio de funcionamento do sistema de ar condicionado (Figura 4.6) e o hor\u00e1rio de funcionamento dos dispositivos de sombreamento (Figura 4.7). Os presentes resultados s\u00e3o referentes ao compartimento 3, localizado no segundo piso (Figura 4.11), tendo sido controlados atrav\u00e9s do Protocolo KNX e registados pelo Datalogger.\nPara uma an\u00e1lise mais precisa foram comparados os valores da semana t\u00edpica de ver\u00e3o com os valores referentes \u00e0 semana t\u00edpica de inverno. Entenda-se por semana t\u00edpica a semana representativa da esta\u00e7\u00e3o do ano, em termos de temperatura m\u00e9dia exterior.\nAndreia Filipa Pina Morais\n33\nFigura 4.3 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da temperatura interior (\u00b0C), no compartimento 3, nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e inverno.\nComo era esperado, na Figura 4.3 pode observar-se que a temperatura interior m\u00e9dia, no compartimento em estudo, na esta\u00e7\u00e3o de aquecimento \u00e9 inferior \u00e0 temperatura interior m\u00e9dia na esta\u00e7\u00e3o de arrefecimento. Nesta figura \u00e9 ainda poss\u00edvel observar-se o comportamento passivo (sistema de ar condicionado desligado) e a redu\u00e7\u00e3o dos ganhos internos durante o fim de semana na semana t\u00edpica de inverno, dias 1 e 2 de mar\u00e7o.\nNa Figura 4.4 s\u00e3o apresentados graficamente os n\u00edveis de CO2 nas duas semanas t\u00edpicas, no compartimento em estudo.\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (ppm), no compartimento 3, nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e inverno.\nAndreia Filipa Pina Morais\n34\nPela an\u00e1lise destes resultados \u00e9 poss\u00edvel concluir, para a semana t\u00edpica de ver\u00e3o, que entre finais do dia 14 de agosto e princ\u00edpio de dia 18 de agosto, n\u00e3o houve ocupa\u00e7\u00e3o neste compartimento uma vez que os n\u00edveis de CO2 s\u00e3o muito baixos. Da an\u00e1lise dos resultados referentes \u00e0 semana t\u00edpica de inverno, pode concluir-se que n\u00e3o houve ocupa\u00e7\u00e3o no compartimento em estudo entre dia 1 de mar\u00e7o e in\u00edcio do dia 3 de mar\u00e7o. Comparando as duas esta\u00e7\u00f5es do ano, tal como esperado a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 mais baixa no ver\u00e3o visto que \u00e9 nesta \u00e9poca do ano que as plantas aumentam o processo de fotoss\u00edntese absorvendo o CO2 da atmosfera, e consequentemente baixando o seu n\u00edvel. No inverno com a diminui\u00e7\u00e3o da fotoss\u00edntese e a liberta\u00e7\u00e3o de CO2 pelo processo de respira\u00e7\u00e3o, os n\u00edveis de CO2 aumentam comparativamente aos n\u00edveis de ver\u00e3o. Tais varia\u00e7\u00f5es no exterior causam impacte nas medi\u00e7\u00f5es feitas no interior do edif\u00edcio. No entanto, o par\u00e2metro mais relevante \u00e9 a ventila\u00e7\u00e3o.\nNa Figura 4.5 \u00e9 poss\u00edvel observar os valores registados para o caudal de ar insuflado.\nVer\u00e3o\n1\ncn\nE.\nC\u00fc\n(D \"O\n\"f\u00fc \"O\nD\n\n0,8\n0,6\n0,4\n0,2\n0\nFigura 4.5 - Caudal de ar insuflado (m3/h) pelo SVG, durante as semanas t\u00edpicas.\nDurante a semana t\u00edpica de ver\u00e3o, os valores registados foram inferiores a 0,1 m3/h, denominando-se assim por valores \u201cparasitas\u201d, sendo estes desprez\u00e1veis, ou seja, o sistema n\u00e3o esteve a funcionar. Contudo, durante a semana t\u00edpica de inverno \u00e9 poss\u00edvel observar que quando a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 muito elevada o SVG \u00e9 ativado, diminuindo esses n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o, mantendo assim a qualidade do ar interior. Um dos exemplos ilustrativos disso ocorre no dia 4 de mar\u00e7o, em que quando a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 atinge o valor mais elevado (1158ppm) a ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 ativada, reduzindo consequentemente a concentra\u00e7\u00e3o para 669ppm.\nEm seguida, s\u00e3o apresentados graficamente os funcionamentos do sistema de ar condicionado e do sistema de sombreamento. Tais par\u00e2metros foram cruciais para possibilitar a valida\u00e7\u00e3o do modelo apresentado posteriormente no subcap\u00edtulo 4.5.\nAndreia Filipa Pina Morais\n35\nNa Figura 4.6, relativa ao funcionamento do sistema de ar condicionado, os valores apresentados referem-se \u00e0 percentagem de tempo que o sistema esteve ligado durante uma hora. O valor 100 significa que o sistema est\u00e1 operacional durante toda essa hora, e o valor 0 significa que o sistema de ar condicionado est\u00e1 desligado. Se o valor for de 70% significa que a ventila\u00e7\u00e3o esteve ligada 70% do tempo de registo, ou seja, 42 minutos durante a hora de registo (60 minutos).\n100\t\t\t\nFuncionamento do Sistema de A Condicionado (%) DOOOOOOOC\t1\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n14-ago\t15-ago\t16-ago\t17-ago\t18-ago\t19-ago\t20-ago\t\t\t\na) na semana t\u00edpica de ver\u00e3o\nb)\tna semana t\u00edpica de inverno\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do funcionamento do sistema de ar condicionado (%), no compartimento 3.\nAndreia Filipa Pina Morais\n36\nNa Figura 4.7, relativa ao funcionamento do sombreamento, o valor 100% corresponde ao sistema de sombreamento ativo, ou seja, quando este est\u00e1 a impedir a incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar direta no interior do compartimento (lona fechada), o valor 0 corresponde ao sistema de sombreamento inativo, ou seja, quando este permite a incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar (lona aberta).\n100\na) na semana t\u00edpica de ver\u00e3o\n100\nO +-* c\nQJ\nE\nCO\nQJ\n4_ _Q\nE o UO\nO x\u00f5~\n\"O\no +-* c\nQJ\nE\n05\nC\nO\n(J c\n3\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0\n27-fev 28-fev 1-mar 2-mar 3-mar 4-mar\n5-mar\nb) na semana t\u00edpica de inverno\nFigura 4.7 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria do funcionamento do sombreamento (%), no compartimento 3.\nAndreia Filipa Pina Morais\n37\n4.3.2\tExterior do edif\u00edcio\nNa cobertura do pavilh\u00e3o anexo \u00e0 moradia foi instalada uma esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica onde s\u00e3o recolhidos dados como a temperatura do ar exterior e a radia\u00e7\u00e3o solar.\nA temperatura do ar exterior, ou mais corretamente \u201ctemperatura do bolbo seco\u201d \u00e9 descrita como sendo a temperatura do ar ambiente. Na Figura 4.8 \u00e9 exposta uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da temperatura do bolbo seco na semana t\u00edpica de ver\u00e3o e na semana t\u00edpica de inverno, onde se pode verificar que tal como o esperado a temperatura \u00e9 mais elevada no ver\u00e3o e mais baixa no inverno, tomando a m\u00e9dia destas os valores de 19,9 \u00b0C e 11,3 \u00b0C, respetivamente. Outra conclus\u00e3o a retirar da an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos \u00e9 que as amplitudes t\u00e9rmicas no ver\u00e3o s\u00e3o muito maiores que no inverno.\nFigura 4.8 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da temperatura de bolbo seco (\u00b0C), nas semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e inverno.\nComo referido anteriormente, a radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 tamb\u00e9m um dos par\u00e2metros recolhidos na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica. Uma vez que a temperatura do ar interior varia em fun\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar, a an\u00e1lise deste par\u00e2metro, bem como a compreens\u00e3o dos seus diversos componentes torna-se essencial.\nA radia\u00e7\u00e3o solar global (Figura 4.9) \u00e9 a quantidade de energia radiante que \u00e9 recebida num determinado intervalo de tempo por unidade de \u00e1rea de uma superf\u00edcie horizontal. Esta divide-se em duas componentes a radia\u00e7\u00e3o difusa, registada pela esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica e apresentada no Anexo A, na Figura A.1 e a radia\u00e7\u00e3o direta, como foi visto no Cap\u00edtulo 3. A radia\u00e7\u00e3o solar normal direta, descrita como a radia\u00e7\u00e3o que incide diretamente na perpendicular \u00e0 superf\u00edcie, \u00e9 tamb\u00e9m um dos par\u00e2metros registados (Anexo A, Figura A.2).\nAndreia Filipa Pina Morais\n38\nVer\u00e3o\nInverno\nFigura 4.9 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar global horizontal (Wh/m2), nas semanas t\u00edpicas.\nPara al\u00e9m da temperatura do bolbo seco e da radia\u00e7\u00e3o solar, a esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica regista ainda: a temperatura do ponto de orvalho, a humidade relativa e a press\u00e3o atmosf\u00e9rica. A temperatura do ponto de orvalho ou ponto de satura\u00e7\u00e3o, apresentada no Anexo A, Figura A.3, \u00e9 descrita como a temperatura \u00e0 qual o vapor de \u00e1gua presente no ar passa ao estado l\u00edquido. A humidade relativa \u00e9 descrita como a propor\u00e7\u00e3o entre a quantidade de vapor de \u00e1gua presente no ar exterior e a quantidade m\u00e1xima que poderia conter \u00e0quela temperatura e \u00e9 apresentada na Figura A.4. A press\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 tamb\u00e9m apresentada em Anexo, na Figura A.5. Regista tamb\u00e9m par\u00e2metros referentes ao vento, como a sua velocidade e dire\u00e7\u00e3o (Figura A.6), e ainda a precipita\u00e7\u00e3o (Figura A.7) e a radia\u00e7\u00e3o infravermelha (Figura A.8).\nTorna-se importante referir que os par\u00e2metros mencionados anteriormente foram utilizados na cria\u00e7\u00e3o de um ficheiro de dados meteorol\u00f3gicos referentes ao ano de 2014. Ficheiro este que foi inserido no software DesignBuilder e utilizado na modela\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio estudado na presente disserta\u00e7\u00e3o.\n4.4\tSimula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica do comportamento t\u00e9rmico e efici\u00eancia energ\u00e9tica (DesignBuilder)\nPara o desenvolvimento deste trabalho foi utilizado o software DesignBuilder, sendo este uma interface gr\u00e1fica para o programa de simula\u00e7\u00e3o do desempenho t\u00e9rmico e energ\u00e9tico de edif\u00edcios, EnergyPlus. O software DesignBuilder permite n\u00e3o s\u00f3 a modela\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio em estudo, como tamb\u00e9m que lhe sejam atribu\u00eddas carater\u00edsticas e dados referentes \u00e0 sua\nAndreia Filipa Pina Morais\n39\nconstru\u00e7\u00e3o, a atividades e ocupa\u00e7\u00e3o, a sistemas de AVAC (aquecimento, ventila\u00e7\u00e3o e ar condicionado) e ilumina\u00e7\u00e3o. Tais defini\u00e7\u00f5es podem ser alteradas utilizando os modelos predefinidos pelo programa, ou ainda, manualmente consoantes as necessidades de cada projeto. Tais informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas de uma forma hierarquizada facilitando o manuseamento do programa ou a altera\u00e7\u00e3o das carater\u00edsticas do edif\u00edcio, desde um n\u00edvel geral (edif\u00edcio) a um n\u00edvel mais detalhado (paredes, pavimentos, envidra\u00e7ados).\n4.5\tValida\u00e7\u00e3o do modelo\nUm modelo \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o mais ou menos simplificada da situa\u00e7\u00e3o real, deste modo a sua valida\u00e7\u00e3o torna-se efetivamente importante. Esta \u00e9 efetuada equiparando o comportamento do modelo com o comportamento do sistema real quando estes s\u00e3o submetidos \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es.\nO modelo utilizado neste estudo j\u00e1 tinha sido previamente implementado numa vers\u00e3o inicial. Posteriormente, foi adaptado por forma a reproduzir os valores registados no sistema de monitoriza\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio real.\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, a valida\u00e7\u00e3o do modelo foi realizada comparando a temperatura interior prevista pelo modelo desenhado no software DesignBuilder (Figura 4.10 e Figura 4.11) com a temperatura real registada pelo Datalogger. \u00c9 de real\u00e7ar que no modelo foram introduzidas todas as carater\u00edsticas estruturais reais do edif\u00edcio em estudo. De modo a facilitar a valida\u00e7\u00e3o, foi inicialmente escolhida uma semana do ano de 2014, onde existissem menos varia\u00e7\u00f5es nos dados registados (temperatura interior, concentra\u00e7\u00e3o de CO2, hor\u00e1rios de funcionamento do sistema AVAC e de sombreamento). Desta forma optou-se pela semana de 2 a 8 de Junho.\nNo entanto, este tipo de valida\u00e7\u00e3o/calibra\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, existindo sempre um erro associando, entre o previsto e o que foi efetivamente medido, visto que existem muitos par\u00e2metros com influ\u00eancia direta nos resultados (comportamento t\u00e9rmico). Outro fator que dificulta este tipo de an\u00e1lise \u00e9 o facto de o edif\u00edcio em estudo n\u00e3o estar a ser utilizado como uma habita\u00e7\u00e3o, onde os ocupantes possuem uma rotina di\u00e1ria, mas sim como um escrit\u00f3rio, onde trabalham diariamente diversas pessoas, com diferentes rotinas, e ocorrem constantemente reuni\u00f5es a diferentes hor\u00e1rios, levando a v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es durante o dia.\nAndreia Filipa Pina Morais\n40\na)\tb)\nFigura 4.10 - Edif\u00edcio em estudo, modelado no DesignBuilder. a) al\u00e7ados voltados a sul,\nb)\tal\u00e7ados voltados a norte.\na)\nb)\nFigura 4.11 - Compartimenta\u00e7\u00e3o interior do edif\u00edcio modelado no DesignBuilder.\na)\tr\u00e9s do ch\u00e3o, b) 1\u00b0 andar\nAntes de iniciar a valida\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do modelo, isto \u00e9, foram realizadas v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es assegurando que o modelo estaria a funcionar como esperado. Posteriormente, foram comparados v\u00e1rios cen\u00e1rios de modo a verificar qual a melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade tendo como refer\u00eancia a informa\u00e7\u00e3o registada no Datalogger (temperatura interior no compartimento em an\u00e1lise). Tratando-se de um processo iterativo de calibra\u00e7\u00e3o, no Quadro 4.4 s\u00e3o apresentados os v\u00e1rios par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o do modelo DesignBuilder da moradia. No par\u00e2metro 1, foi estudada a influ\u00eancia da introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento reais dos dispositivos de sombreamento e do sistema AVAC. No par\u00e2metro 2, foi estudada a influ\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o, utilizando como base o cen\u00e1rio do par\u00e2metro anterior mais pr\u00f3ximo do valor registado no Datalogger. No par\u00e2metro 3, foi estudada a influ\u00eancia dos dispositivos de sombreamento, utilizando como base o melhor cen\u00e1rio do par\u00e2metro 2. No\nAndreia Filipa Pina Morais\n41\npar\u00e2metro 4, \u00e0 semelhan\u00e7a do par\u00e2metro 2, foi estudada a influ\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o mas, contrariamente a este \u00faltimo, foi utilizado como base o cen\u00e1rio do par\u00e2metro 3 que mais se aproxima \u00e0 realidade.\nQuadro 4.4 - Par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o do modelo\nPar\u00e2metro 1: Influ\u00eancia do hor\u00e1rio de funcionamento real\t\t\t\nUtilizando os hor\u00e1rios de funcionamento dos dispositivos de sombreamento e sistema AVAC, definidos por defeito no template do DesignBuilder\t\tCom\tintrodu\u00e7\u00e3o\tdos\thor\u00e1rios\tde funcionamento reais dos dispositivos de sombreamento e sistema AVAC\t\nPar\u00e2metro 2: Influ\u00eancia da Ventila\u00e7\u00e3o^\t\t\t\n0,0 rph\t0,3 rph\t\t0,6 rph\nPar\u00e2metro 3: Influ\u00eancia do Sombreamento\t\t\t\nSombreamento ON\t\tSombreamento OFF\t\nPar\u00e2metro 4: Influ\u00eancia da Ventila\u00e7\u00e3o2)\t\t\t\n0,0 rph\t0,3 rph\t\t0,6 rph\n1 Introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento registado do sombreamento e sistema AVAC\n2) Sombreamento ON e introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento registado do sistema AVAC\nDe modo a determinar a diferen\u00e7a entre os valores previstos pelo modelo e os valores efetivamente medidos, e consequentemente a melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 curva real, foi calculada a raiz quadrada do erro quadr\u00e1tico m\u00e9dio (RMSE - roat mean square error) pela seguinte f\u00f3rmula:\nRMSE = ^\u20181(Xp'~ Xm,t)2\t(4.1)\nonde o par\u00e2metro xp,trepresenta a temperatura prevista no intervalo t, o par\u00e2metro xm,t representa a temperatura medida no intervalo t e o par\u00e2metro n o n\u00famero total de valores considerados, ou seja, 24 horas x 7 dias da semana.\nPor forma a facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos apresentados neste subcap\u00edtulo, a temperatura medida \u00e9 sempre apresentada a vermelho tracejado e a melhor previs\u00e3o, obtida do software, apresentada a verde claro.\nAndreia Filipa Pina Morais\n42\nPar\u00e2metro 1:\nNeste par\u00e2metro foi comparada a temperatura do ar interior medida com a temperatura do ar interior prevista, sem e com a introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento registados. No primeiro cen\u00e1rio foram utilizados os hor\u00e1rios de funcionamento definidos por defeito pelo software sendo estes para o sombreamento o CH_Shad_100-0-100, ou seja, operacional a 100% das 19h \u00e1s 9h do dia seguinte e durante todo o fim de semana (dias 7 e 8 de junho) e inoperacional das 9h \u00e0s 19h. Quanto aos sistemas AVAC, foi apenas considerado o sistema de arrefecimento, sendo este por defeito o modo On, ou seja, operacional a 100% durante toda a semana. Na segunda situa\u00e7\u00e3o introduziram-se os hor\u00e1rios reais de funcionamento, registados pelo Datalogger e apresentados no Anexo B, Figura B.1 e Figura B.2.\nNa Figura 4.12 s\u00e3o apresentados os resultados obtidos, onde podemos ver a vermelho tracejado a curva correspondente \u00e0 temperatura medida, a laranja a temperatura prevista para o primeiro cen\u00e1rio (utilizando os hor\u00e1rios de funcionamento definidos por defeito pelo DesignBuilder) e a verde a temperatura prevista para o segundo cen\u00e1rio (com introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento registados).\n35\n7,0\n----Temperatura Medida\nTemperatura prevista - Cen\u00e1rio 1\nTemperatura prevista - Cen\u00e1rio 2\nFigura 4.12 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os dois cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 1.\nUma vez calculado o RMSE, para cada um dos cen\u00e1rios, tornou-se poss\u00edvel quantificar com mais exatid\u00e3o qual destes estaria mais pr\u00f3ximo da situa\u00e7\u00e3o real medida. Tendo obtido um erro\nAndreia Filipa Pina Morais\n43\nde 2,64 \u00b0C para o cen\u00e1rio 1 e, tal como esperado, um erro inferior quando introduzidos os hor\u00e1rios de funcionamento registados, sendo este de 2,19 \u00b0C. Deste modo, concluiu-se que o cen\u00e1rio 2, ou seja, com a introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento reais, representa uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade.\nNa Figura 4.12 \u00e9 ainda poss\u00edvel observar, a cor azul, as diferen\u00e7as entre a situa\u00e7\u00e3o que leva a uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o da modela\u00e7\u00e3o ao real (cen\u00e1rio 2) e a temperatura medida, verificando uma maior diferen\u00e7a (3,9 \u00b0C) na primeira hora do dia 2 de junho.\nPar\u00e2metro 2:\nNo presente par\u00e2metro foi estudada a import\u00e2ncia da ventila\u00e7\u00e3o. Para tal, foram mantidas as condi\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o que melhor retrata a realidade do par\u00e2metro anterior (cen\u00e1rio 2) e alteradas as taxas de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de ar (rph). Uma vez que a temperatura prevista no par\u00e2metro anterior se encontrava acima da temperatura medida, foram utilizados os valores 0,0rph, 0,3rph e 0,6rph, de modo a conseguir diminu\u00ed-la, aproximando-a assim da temperatura medida. Para esta taxa de renova\u00e7\u00e3o assumiu-se um hor\u00e1rio de funcionamento ScheduleON, isto \u00e9, operacional 24 horas por dia, durante toda a semana. Na Figura 4.13 s\u00e3o comparadas as temperaturas para as tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es, diferentes taxas de renova\u00e7\u00e3o de ar, com a temperatura medida no compartimento em estudo.\n2-Jun\t3-Jun\t4-Jun\t5-Jun\t6-Jun\t7-Jun\t8-Jun\nDiferen\u00e7as entre a melhor aproxima\u00e7\u00e3o obtida e a Temperatura Medida\n------Temperatura Medida\n------ScheduleON_0,0rph - Cen\u00e1rio 1\n------ScheduleON_0,3rph - Cen\u00e1rio 2\n------ScheduleON_0,6rph - Cen\u00e1rio 3\nFigura 4.13 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os tr\u00eas cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 2.\nAndreia Filipa Pina Morais\n44\nDe acordo com o c\u00e1lculo da RMSE, o cen\u00e1rio 2, com um erro de 0,94 \u00b0C, \u00e9 a concord\u00e2ncia mais aceit\u00e1vel entre as previs\u00f5es do modelo para os diferentes cen\u00e1rios e as medi\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio, e uma aproxima\u00e7\u00e3o melhor quando comparada com o cen\u00e1rio 2 da Figura 4.12. No cen\u00e1rio 2 do presente par\u00e2metro, a maior diferen\u00e7a entre a temperatura prevista pelo software e a temperatura medida \u00e9 de 2,1 \u00b0C, no dia 8 de junho. O cen\u00e1rio 1 e o cen\u00e1rio 3 afastam-se dos valores medidos por 2,19 \u00b0C e 1,43 \u00b0C, respetivamente.\nDa an\u00e1lise da Figura 4.13 \u00e9 poss\u00edvel verificar que, tal como era previsto, a temperatura do compartimento diminui com o aumento da taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar por hora.\nPar\u00e2metro 3:\nNeste terceiro par\u00e2metro foi verificada a influ\u00eancia dos dispositivos de sombreamento utilizados no edif\u00edcio em estudo, lona de opacidade m\u00e9dia, atrav\u00e9s da an\u00e1lise da temperatura interior no compartimento 3. Para tal, foram mantidas as caracter\u00edsticas da melhor aproxima\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro 2 (0,3 rph e os hor\u00e1rios de funcionamento registados do sistema AVAC) e alterados os hor\u00e1rios de funcionamento do sombreamento, criando dois cen\u00e1rios distintos. O primeiro onde o sombreamento estaria 24 horas ativo a 100% (sombreamento ON), durante toda a semana e o segundo onde o sombreamento estaria inativo (sombreamento OFF). Na Figura 4.14 \u00e9 poss\u00edvel observar as diferen\u00e7as entre a temperatura medida e a temperatura prevista na situa\u00e7\u00e3o de sombreamento ON e sombreamento OFF, no compartimento 3.\n0 ------------------------------------------------------------------------------------ -2,0\n2-jun\t3-jun\t4-jun\t5-jun\t6-jun\t7-jun\t8-jun\nDiferen\u00e7a entre a melhor aproxima\u00e7\u00e3o obtida e a Temperatura Medida\n------Temperatura Medida\n------Sombreamento ON - Cen\u00e1rio 1\n------Sombreamento OFF - Cen\u00e1rio 2\nFigura 4.14 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os dois cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 3.\nAndreia Filipa Pina Morais\n45\nEfetuado o c\u00e1lculo da RMSE para os diferentes cen\u00e1rios, concluiu-se que a melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o real seria sob as condi\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 1, onde se obteve um erro de 0,94 \u00b0C e uma diferen\u00e7a m\u00e1xima entre a temperatura prevista e a temperatura real de 2 \u00b0C. Para o cen\u00e1rio 2 foi obtido um erro de 1,15 \u00b0C.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da figura \u00e9 poss\u00edvel observar que, contrariamente ao esperado, a ativa\u00e7\u00e3o dos dispositivos de sombreamento n\u00e3o tem grande influ\u00eancia na temperatura interior. Tal acontecimento pode dever-se ao facto do dispositivo de sombreamento utilizado no edif\u00edcio ser de opacidade reduzida.\nNa tentativa de obter o resultado esperado, isto \u00e9, encontrar um dispositivo de sombreamento onde a sua ativa\u00e7\u00e3o tenha maior influ\u00eancia na temperatura interior, foi implementado no software um novo tipo de sombreamento. Neste, foram alteradas algumas das propriedades como a transmit\u00e2ncia e a reflet\u00e2ncia, apresentadas no Quadro 4.5, de modo a criar um dispositivo mais opaco e com melhores resultados que o anterior.\nQuadro 4.5 - Propriedades do novo dispositivo de sombreamento.\nTipo de dispositivo de sombreamento\tCor\tTransmit\u00e2ncia Solar Direta\tReflet\u00e2ncia Solar\tTransmit\u00e2ncia de Luz Vis\u00edvel\tReflet\u00e2ncia de Luz Vis\u00edvel\nLona\tEscura\t0,025\t0,450\t0,025\t0,450\nNa Figura 4.15 s\u00e3o apresentados os novos resultados obtidos, quando implementado um dispositivo de sombreamento mais opaco. Nesta \u00e9 poss\u00edvel observar o desfasamento entre a temperatura medida e a temperatura prevista na situa\u00e7\u00e3o de sombreamento ON e sombreamento OFF, no compartimento 3.\nComparativamente ao sombreamento anteriormente utilizado, este possui uma menor transmit\u00e2ncia e uma maior reflet\u00e2ncia. Deste modo, vai permitir que a temperatura do ar interior seja diminu\u00edda, em v\u00e1rios graus, com a ativa\u00e7\u00e3o deste. Tal conclus\u00e3o \u00e9 comprovada pela an\u00e1lise da figura apresentada em seguida, onde se v\u00ea que quando o dispositivo est\u00e1 inativo (sombreamento OFF) a temperatura no compartimento \u00e9 mais elevada e as amplitudes t\u00e9rmicas s\u00e3o muito maiores. Quando o dispositivo de sombreamento \u00e9 ativado, a temperatura diminui, bem como as amplitudes t\u00e9rmicas, aproximando-se da temperatura medida.\nAndreia Filipa Pina Morais\n46\n2-jun\n3-jun 4-jun\n5-jun 6-jun\n7-jun 8-jun\n4.5\n3.5\n2'5 S\n\u2014h n>\n1.5\nD \u25a0<->\n0,5\n-0,5\n-1,5\n-2,5\nDiferen\u00e7a entre a melhor aproxima\u00e7\u00e3o obtida e a Temperatura Medida\n------Temperatura Medida\n------Sombreamento ON\n------Sombreamento OFF\nFigura 4.15 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, com a introdu\u00e7\u00e3o do novo dispositivo de sombreamento para os cen\u00e1rios ON e OFF.\nOutra forma de melhorar o desempenho t\u00e9rmico de um edif\u00edcio \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de palas horizontais na fachada voltada a sul. Deste modo, foi feita uma simula\u00e7\u00e3o onde se introduziu uma pala horizontal, acima da janela do compartimento em estudo e se verificou a sua influ\u00eancia na temperatura interior, para os cen\u00e1rios sombreamento ON e sombreamento OFF. A pala introduzida tem o comprimento da janela, uma largura de 1m e uma espessura de 0,05m.\nNa Figura 4.16 s\u00e3o apresentados os resultados desta nova simula\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 comparada a temperatura interior para os dois cen\u00e1rios do par\u00e2metro 3 com e sem a introdu\u00e7\u00e3o da pala horizontal.\nAndreia Filipa Pina Morais\n47\n28\n7-jun\n8-jun\n20\t\t\n2-jun\t3-jun\t4-jun\t5-jun\t6-jun \tTemperatura Medida\n------Sombreamento ON - Cen\u00e1rio 1\n------Sombreamento OFF - Cen\u00e1rio 2\nSombreamento ON_Com pala horizontal\nSombreamento OFF_Com pala horizontal\nFigura 4.16 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, com a introdu\u00e7\u00e3o de uma pala horizontal, para os cen\u00e1rios ON e OFF.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da figura \u00e9 poss\u00edvel verificar que, tal como esperado, com a introdu\u00e7\u00e3o de uma pala horizontal obter-se-ia uma temperatura mais baixa no compartimento em estudo. Deste modo, seria a forma mais eficaz de atingir a temperatura de conforto na semana em causa. Comparando o cen\u00e1rio 1 com a situa\u00e7\u00e3o de sombreamento OFF com a introdu\u00e7\u00e3o de pala horizontal, o cen\u00e1rio 1, ou seja, com os dispositivos de sombreamento ativos \u00e9 mais favor\u00e1vel. Tal resultado deve-se ao facto dos dispositivos m\u00f3veis serem mais eficientes que as palas, uma vez que causam sombreamento em toda a \u00e1rea de envidra\u00e7ado. Como era previsto a situa\u00e7\u00e3o menos favor\u00e1vel seria a correspondente ao cen\u00e1rio 2, dispositivos de sombreamento inativos.\nPar\u00e2metro 4:\nNo par\u00e2metro 4, \u00e0 semelhan\u00e7a do par\u00e2metro 2, foi estudada a influ\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o. Contrariamente ao par\u00e2metro 2, neste foram utilizadas como base as caracter\u00edsticas do melhor cen\u00e1rio do par\u00e2metro 3, ou seja, foi introduzido o hor\u00e1rio de funcionamento real do sistema AVAC e utilizado o hor\u00e1rio de funcionamento On para os dispositivos de sombreamento.\nNa Figura 4.17 \u00e9 feita uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos tr\u00eas cen\u00e1rios em estudo neste par\u00e2metro, da temperatura medida e ainda apresentadas as diferen\u00e7as entre a temperatura prevista para o melhor cen\u00e1rio e a temperatura medida.\nAndreia Filipa Pina Morais\n48\n2-Jun\n3-Jun 4-Jun 5-Jun\n6-Jun\n7-Jun 8-Jun\nDiferen\u00e7a entre a melhor aproxima\u00e7\u00e3o obtida e a Temperatura Medida\n------Temperatura Medida\n------ScheduleON_0,0rph - Cen\u00e1rio 1\n------ScheduleON_0,3rph - Cen\u00e1rio 2\n------ScheduleON_0,6rph - Cen\u00e1rio 3\nFigura 4.17 - Temperatura do ar interior registada e prevista pelo software DesignBuilder, no compartimento 3, para os tr\u00eas cen\u00e1rios estudados no par\u00e2metro 4.\nO c\u00e1lculo da RMSE possibilitou concluir que as condi\u00e7\u00f5es que permitem obter uma maior aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s medi\u00e7\u00f5es reais s\u00e3o as consideradas no cen\u00e1rio 2, com um erro de 0,94 \u00b0C, e uma diferen\u00e7a m\u00e1xima entre a temperatura prevista e a temperatura medida de 2 \u00b0C. Quanto aos cen\u00e1rios 1 e 3, estes afastam-se da temperatura medida por um erro de 2,10 \u00b0C e 1,49 \u00b0C, respetivamente.\nAp\u00f3s feita a an\u00e1lise dos v\u00e1rios par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o, tornou-se poss\u00edvel determinar quais as condi\u00e7\u00f5es, a utilizar no modelo realizado no DesignBuilder, que levariam a uma maior aproxima\u00e7\u00e3o aos valores medidos no compartimento.\nNa Figura 4.18 \u00e9 apresentada a valida\u00e7\u00e3o do modelo, onde est\u00e3o representadas a temperatura exterior, a temperatura medida e a temperatura prevista, sendo que esta \u00faltima foi obtida introduzindo no modelo as condi\u00e7\u00f5es do cen\u00e1rio 2 do par\u00e2metro 2. Isto \u00e9, os hor\u00e1rios de funcionamento reais, quer dos dispositivos de sombreamento, quer do sistema AVAC e uma taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de 0,3 rph.\nAndreia Filipa Pina Morais\n49\nTemperatura Exterior -------Temp. Medida\n(15.9\u00b0C)\t(23.4\u00b0C)\nTemp. Prevista\n(23.6\u00b0C)\n2-Jun 3-Jun 4-Jun\n5-Jun 6-Jun\n7-Jun 8-Jun\nFigura 4.18 - Temperatura do ar ambiente registada no compartimento 3, na semana de 2 a 8 de junho de 2014, e temperatura prevista pelo software DesignBuilder - Valida\u00e7\u00e3o do modelo.\nDa an\u00e1lise da figura anteriormente apresentada \u00e9 poss\u00edvel observar que a previs\u00e3o realizada atrav\u00e9s do modelo segue a mesma tend\u00eancia que os resultados obtidos das medi\u00e7\u00f5es in situ, afastando-se destes por uma diferen\u00e7a de 0,2 \u00b0C, relativamente \u00e0 temperatura m\u00e9dia.\nApesar de existir um maior desfasamento entre as duas curvas entre os dias 2 e 3 de junho e 7 e 8 de junho, o modelo conseguiu traduzir de um modo geral previs\u00f5es pr\u00f3ximas das medi\u00e7\u00f5es, com uma RMSE satisfat\u00f3ria de 0,94 \u00b0C, o que indica que o modelo est\u00e1 calibrado para este compartimento.\nTendo sido analisados os par\u00e2metros registados no interior e no exterior do edif\u00edcio para as semanas t\u00edpicas de ver\u00e3o e de inverno no subcap\u00edtulo 4.3, tornou-se interessante fazer um estudo na mesma base que o anterior para as referidas semanas.\nDeste novo estudo resultou que a solu\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima do real para a semana t\u00edpica de ver\u00e3o, obteve-se quando feitas as seguintes considera\u00e7\u00f5es:\nV\tintrodu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real dos dispositivos de sombreamento;\nV\tintrodu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real do sistema AVAC;\nV\ttaxa de renova\u00e7\u00e3o de ar: 0,6rph,\nV\tpot\u00eancia de refrigera\u00e7\u00e3o: 0,1kW.\nAndreia Filipa Pina Morais\n50\nNa Figura 4.19 \u00e9 poss\u00edvel observar-se a representa\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o obtida para a semana t\u00edpica de ver\u00e3o, ou seja, de 14 a 20 de agosto, bem como a temperatura exterior nessa semana.\nTemperatura Exterior\n(19.9 \u00b0C)\n------Temperatura Medida\n(26.1 \u00b0C)\nTemperatura Prevista\n(26.7\u00b0C)\nFigura 4.19 - Temperatura do ar no interior do compartimento 3, na semana t\u00edpica de ver\u00e3o\nQuanto \u00e0 temperatura registada no interior do compartimento 3, esta est\u00e1 de acordo com o registo feito para a temperatura exterior, ou seja, quando a temperatura no exterior aumenta, a temperatura no interior do compartimento tamb\u00e9m aumenta, mas de uma forma menos acentuada. Quanto \u00e0 temperatura prevista atrav\u00e9s do software, esta segue a mesma tend\u00eancia da temperatura medida no compartimento em estudo, apresentando uma RMSE de 0,94 \u00b0C.\nRelativamente ao estudo anterior, o valor referente \u00e0 taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar aumentou de 0,3 rph para 0,6rph. Tal resultado j\u00e1 era esperado pois para al\u00e9m da renova\u00e7\u00e3o de ar ser um par\u00e2metro muito vari\u00e1vel ao longo do tempo, foram comparadas duas semanas distintas. Sendo esta \u00faltima a semana representativa do ver\u00e3o apresenta temperaturas mais elevadas que a semana de 2 a 8 de junho, o que justifica que para manter a temperatura de conforto no interior do edif\u00edcio tenha havido uma maior ventila\u00e7\u00e3o.\nFeita a mesma an\u00e1lise param\u00e9trica para a semana t\u00edpica de inverno, concluiu-se que a melhor aproxima\u00e7\u00e3o aos dados reais obter-se-ia implementando as seguintes considera\u00e7\u00f5es no modelo: S introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real dos dispositivos de sombreamento;\nS\tintrodu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real do sistema AVAC;\nS\ttaxa de renova\u00e7\u00e3o de ar 0,0rph.\nAndreia Filipa Pina Morais\n51\nNa Figura 4.20 \u00e9 poss\u00edvel observar-se a representa\u00e7\u00e3o da melhor solu\u00e7\u00e3o obtida para a semana t\u00edpica de inverno, bem como a temperatura exterior nessa semana.\nTemperatura Exterior -------Temperatura Medida\n(11,3 \u00b0C)\t(19,8\u00b0C)\nTemperatura Prevista (19,7\u00b0C)\n26\n6 -----\n27-Feb\n28-Feb\n1-Mar 2-Mar 3-Mar\n4-Mar\n5-Mar\nFigura 4.20 - Temperatura do ar no interior do compartimento 3, na semana t\u00edpica de inverno\nFazendo uma an\u00e1lise \u00e0 figura anterior pode concluir-se que tal como para a semana t\u00edpica de ver\u00e3o, para a semana t\u00edpica de inverno tamb\u00e9m foi poss\u00edvel obter uma boa aproxima\u00e7\u00e3o entre a temperatura prevista e a temperatura medida no compartimento em estudo. O erro calculado para esta situa\u00e7\u00e3o foi de 1,3 \u00b0C.\nComo o esperado, a situa\u00e7\u00e3o que melhor retrata a realidade ocorre quando s\u00e3o introduzidos no DesignBuilder o hor\u00e1rio de funcionamento real, quer dos dispositivos de sombreamento quer do sistema AVAC. Nesta an\u00e1lise era tamb\u00e9m esperado que a taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar fosse inferior \u00e0 utilizada na semana t\u00edpica de ver\u00e3o, pois quanto maior a ventila\u00e7\u00e3o menor a temperatura no interior, o que vai contra ao objetivo pretendido na esta\u00e7\u00e3o de aquecimento, de um modo geral. Desta forma a taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar utilizada de modo a aproximar a temperatura prevista pelo modelo \u00e0 temperatura medida \u00e9 de 0,0 rph, embora na realidade exista sempre alguma renova\u00e7\u00e3o de ar, nem que seja atrav\u00e9s de infiltra\u00e7\u00f5es.\nFeitas as v\u00e1rias an\u00e1lises para o compartimento 3, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que seria interessante fazer o mesmo estudo para outra divis\u00e3o do edif\u00edcio, neste caso uma do r\u00e9s do ch\u00e3o uma vez que as temperaturas registadas s\u00e3o diferentes de um andar para o outro.\nAndreia Filipa Pina Morais\n52\nDeste modo, foi feita a calibra\u00e7\u00e3o do modelo para a sala de reuni\u00f5es, de forma an\u00e1loga \u00e0 feita para o compartimento 3. Desta, resultou que a melhor aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade era conseguida inserindo as seguintes caracter\u00edsticas no modelo:\nS\tintrodu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real dos dispositivos de sombreamento (Anexo B, Figura B.3);\nS introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento CH Schedule 9h - 19h Mon - Fri para sistema AVAC;\nS taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar 1,4rph.\nNa Figura 4.21 \u00e9 apresentada essa nova valida\u00e7\u00e3o, onde se pode observar a temperatura exterior, a temperatura medida e a temperatura prevista pelo software.\n(21,4 \u00b0C)\nTemperatura Prevista\n(21,3 \u00b0C)\nTemperatura Exterior ------Temperatura Medida\n(15,9 \u00b0C)\n28\n2-Jun\n3-Jun\n4-Jun\n5-Jun\n6-Jun\n7-Jun\n8-Jun\nFigura 4.21 - Temperatura do ar ambiente registada na sala de reuni\u00f5es, na semana de 2 a 8 de junho de 2014, e temperatura prevista pelo software DesignBuilder - Valida\u00e7\u00e3o do modelo.\nAnalisando a figura \u00e9 poss\u00edvel observar-se que tal como para o compartimento 3, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel obter uma boa aproxima\u00e7\u00e3o para este novo compartimento em estudo. Comparativamente ao compartimento 3, nesta nova valida\u00e7\u00e3o o erro foi maior sendo este de 1,2\nContrariamente ao esperado, o melhor resultado (menor erro) foi obtido apenas com a introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento registado dos dispositivos de sombreamento. Quanto ao sistema AVAC, foi introduzido para este um hor\u00e1rio de funcionamento das 9h \u00e0s 19h durante\nAndreia Filipa Pina Morais\n53\nos dias da semana, estando inoperacional aos fins de semana. Tal resultado poder\u00e1 dever-se ao facto de apesar do registo do hor\u00e1rio de funcionamento do sistema AVAC mostrar que este esteve inoperacional durante a semana de 2 a 8 de junho (Anexo B, Figura B.4), este pode ter estado ligado mas n\u00e3o ter sido registado. Isto \u00e9, o registo apenas \u00e9 feito quando o sistema AVAC \u00e9 controlado pelo sistema de dom\u00f3tica, se algu\u00e9m ligar ou desligar o ar condicionado manualmente n\u00e3o haver\u00e1 registo dessa informa\u00e7\u00e3o. Da\u00ed a possibilidade de os dados registados nessa semana estarem incorretos e o hor\u00e1rio de funcionamento das 9h \u00e0s 19h ser mais pr\u00f3ximo do que realmente poder\u00e1 ter sucedido nesta semana.\nQuanto \u00e0 taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar, o valor para a sala de reuni\u00f5es \u00e9 superior ao valor utilizado para o compartimento 3. Sendo a sala de reuni\u00f5es um compartimento do r\u00e9s do ch\u00e3o, logo mais fresco que os compartimentos do 1\u00b0 andar, e que cont\u00e9m dois grandes envidra\u00e7ados para o exterior, est\u00e1 mais sujeita a infiltra\u00e7\u00f5es que os outros compartimentos, logo uma maior renova\u00e7\u00e3o de ar. Tal situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar na origem dos resultados obtidos, isto \u00e9, de ser necess\u00e1ria uma taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar de 1,4rph para aproximar as previs\u00f5es aos resultados medidos.\nComparativamente ao compartimento estudado anteriormente, a temperatura interior medida na sala de reuni\u00f5es \u00e9 inferior \u00e0 temperatura medida nesse, tomando as suas m\u00e9dias os valores de 21,4 \u00b0C e 23,4 \u00b0C, respetivamente. Tais valores podem ser resultado de uma maior taxa de infiltra\u00e7\u00f5es na sala de reuni\u00f5es e da maior proximidade ao solo, que leva a uma diminui\u00e7\u00e3o de temperatura, quando comparada com o compartimento 3.\nAndreia Filipa Pina Morais\n54\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o foi validado um modelo de previs\u00e3o do comportamento t\u00e9rmico de uma moradia, desenvolvido no software DesignBuilder, que poder\u00e1 ser posteriormente utilizado em diversos estudos relacionados com o edif\u00edcio. A referida moradia \u00e9 constitu\u00edda por um sistema estrutural leve em a\u00e7o, denominado por \u201cLightweight SteelFraming - LSF\u201d e integra sistemas passivos de aquecimento e arrefecimento. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es deste trabalho.\nA arquitetura portuguesa \u00e9 desde h\u00e1 muitos anos uma arquitetura cuidada que se adapta ao clima e \u00e0 regi\u00e3o. Contudo, foi nos anos 80 que surgiu a primeira casa passiva em Portugal, tratando-se esta de uma habita\u00e7\u00e3o solar passiva onde foram inseridas solu\u00e7\u00f5es como paredes de Trombe e colunas de \u00e1gua para armazenamento. Interessa salientar que a constru\u00e7\u00e3o do futuro deve acompanhar o crescimento da consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel, integrando tamb\u00e9m a qualidade, sa\u00fade e seguran\u00e7a. Deste modo, a tend\u00eancia \u00e9 para procurar constru\u00e7\u00f5es cada vez mais sustent\u00e1veis e vi\u00e1veis.\nAs estrat\u00e9gias passivas ou bioclim\u00e1ticas t\u00eam vindo a ser introduzidas na constru\u00e7\u00e3o com o intuito de melhorar o comportamento e efici\u00eancia energ\u00e9tica dos edif\u00edcios. Estas, quando bem implementadas, facilitam o alcance das condi\u00e7\u00f5es de conforto, diminuindo consequentemente os consumos energ\u00e9ticos associados. A ventila\u00e7\u00e3o e a ilumina\u00e7\u00e3o/sombreamento s\u00e3o duas das t\u00e9cnicas passivas com maior import\u00e2ncia, e com relev\u00e2ncia para o presente estudo, da\u00ed terem sido abordadas com maior detalhe.\nQuanto \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 de extrema import\u00e2ncia pois permite que o ar exterior renove o ar no interior do edif\u00edcio, diluindo e removendo os poluentes atmosf\u00e9ricos presentes, salvaguardando a qualidade do ar interior, evitando deste modo a inala\u00e7\u00e3o de poluentes em espa\u00e7os fechados. Os Sistemas de Ventila\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica s\u00e3o uma t\u00e9cnica de ventila\u00e7\u00e3o que aproveitam a enorme in\u00e9rcia t\u00e9rmica do solo.\nQuanto \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, esta assume um papel importante na esta\u00e7\u00e3o de aquecimento na medida em que \u00e9 uma fonte de calor e contribui para o aquecimento do edif\u00edcio. Contudo, na esta\u00e7\u00e3o de arrefecimento pode tornar-se indesej\u00e1vel. Deste modo, a utiliza\u00e7\u00e3o de dispositivos de sombreamento adequados \u00e9 crucial. Associada \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar est\u00e1 tamb\u00e9m a ilumina\u00e7\u00e3o dos\nAndreia Filipa Pina Morais\n55\nedif\u00edcios, sendo a ilumina\u00e7\u00e3o natural o modo mais eficiente, em termos energ\u00e9ticos e visuais, de iluminar um edif\u00edcio. Em Portugal, por forma a ser maximizada a \u00e1rea do edif\u00edcio com acesso a luz natural, e consequentemente diminuir a quantidade de energia gasta em luz artificial, e a maximizar os ganhos solares no inverno, a maior \u00e1rea de envidra\u00e7ados deve ser colocada na fachada sul, visto ser o quadrante sul que recebe mais radia\u00e7\u00e3o solar.\nEm rela\u00e7\u00e3o ao caso de estudo, foram estudados os par\u00e2metros monitorizados comparando a semana t\u00edpica de ver\u00e3o com a semana t\u00edpica de inverno. Numa segunda fase foi verificada a credibilidade do modelo, onde foram realizadas v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es de modo a assegurar que este estaria a obter resultados como o esperado. Posteriormente, foram comparados diferentes cen\u00e1rios com o intuito calibrar o modelo e obter a previs\u00e3o que mais se aproxima dos valores medidos, tendo como par\u00e2metro de compara\u00e7\u00e3o a temperatura interior no compartimento 3.\nPrimeiro foi estudada a influ\u00eancia da introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real dos dispositivos de sombreamento e do sistema AVAC, criando dois cen\u00e1rios distintos um com a introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real, e outro com um hor\u00e1rio assumido por defeito. Desta primeira an\u00e1lise foi poss\u00edvel constatar que, tal como esperado, a previs\u00e3o que mais se aproxima das medi\u00e7\u00f5es in situ \u00e9 conseguida com a introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento real.\nO segundo par\u00e2metro estudado foi a ventila\u00e7\u00e3o, neste foram mantidas as condi\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o que melhor retrata a realidade do par\u00e2metro anterior, ou seja, com a introdu\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de funcionamento reais. Desta segunda an\u00e1lise foi poss\u00edvel confirmar que a temperatura interior diminui com o aumento da taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de ar, e ainda que a concord\u00e2ncia mais aceit\u00e1vel entre as previs\u00f5es do modelo e as medi\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio era obtida quando introduzida uma taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar de 0,3rph.\nNo terceiro par\u00e2metro foi verificada a influ\u00eancia dos dispositivos de sombreamento utilizados no edif\u00edcio em estudo, criando um cen\u00e1rio onde os dispositivos estariam ativos a 100% e outro onde estariam inativos. Nesta terceira an\u00e1lise, contrariamente ao esperado, concluiu-se que a ativa\u00e7\u00e3o dos dispositivos de sombreamento n\u00e3o tem grande contribui\u00e7\u00e3o na temperatura interior. Tal resultado pode dever-se ao facto do dispositivo utilizado no edif\u00edcio ter reduzida opacidade. De modo a melhorar o desempenho t\u00e9rmico e o conforto do edif\u00edcio em estudo, deveria optar-se por outros dispositivos de sombreamento de maior opacidade, mas no entanto a ilumina\u00e7\u00e3o natural seria reduzida. Outro modo de melhorar o desempenho seria a introdu\u00e7\u00e3o de palas horizontais no edif\u00edcio.\nNo quarto par\u00e2metro, \u00e0 semelhan\u00e7a do segundo par\u00e2metro, foi estudada a influ\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o. Contrariamente ao par\u00e2metro 2, foi utilizado como base o modelo com a introdu\u00e7\u00e3o\nAndreia Filipa Pina Morais\n56\ndo hor\u00e1rio de funcionamento real do sistema AVAC e um hor\u00e1rio de funcionamento On, operacional a 100% durante 24horas, para os dispositivos de sombreamento. Neste, concluiu-se que tal como no par\u00e2metro 2, a taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar de 0,3rph era a que levaria a uma melhor aproxima\u00e7\u00e3o aos resultados medidos.\nFeita a an\u00e1lise dos v\u00e1rios par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o, tornou-se poss\u00edvel constatar que as condi\u00e7\u00f5es, a utilizar no modelo realizado no DesignBuilder, que levariam a uma maior aproxima\u00e7\u00e3o aos dados registados no compartimento eram as implementadas no cen\u00e1rio 2, do par\u00e2metro 2. Com a introdu\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento real do sistema AVAC e dos dispositivos de sombreamento, e uma taxa de renova\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria de ar de 0,3rph, foi poss\u00edvel validar o modelo com um erro de 0,94\u00b0C.\nPosteriormente, o modelo foi tamb\u00e9m validado para um compartimento situado no r\u00e9s do ch\u00e3o, a sala de reuni\u00f5es, sendo este um andar com temperaturas inferiores comparativamente \u00e0s registadas no 1\u00b0 andar. Nesta nova valida\u00e7\u00e3o foi feito um estudo id\u00eantico ao anterior, onde se constatou que, contrariamente ao esperado, o cen\u00e1rio que mais aproximava a temperatura prevista \u00e0 temperatura medida era quando introduzido um hor\u00e1rio de funcionamento para o sistema AVAC das 9h \u00e0s 19h. Tal resultado pode dever-se ao facto do registo apenas ser feito quando o sistema AVAC \u00e9 controlado pelo sistema de dom\u00f3tica, ou seja, quando algu\u00e9m liga ou desliga o sistema de ar condicionado manualmente n\u00e3o h\u00e1 registo dessa informa\u00e7\u00e3o, da\u00ed o hor\u00e1rio de funcionamento registado nessa semana para esse compartimento tomar o valor 0, ou seja, desligado. Concluiu-se tamb\u00e9m que a taxa de renova\u00e7\u00e3o de ar a introduzir no modelo que permitia uma maior aproxima\u00e7\u00e3o entre a temperatura prevista e a medida era de 1,4rph. Tal resultado deve-se ao facto desta nova divis\u00e3o em estudo conter dois grandes envidra\u00e7ados, o que proporcionada maiores infiltra\u00e7\u00f5es/renova\u00e7\u00f5es de ar.\nEm virtude dos resultados obtidos na presente disserta\u00e7\u00e3o, conclui-se que o modelo de previs\u00e3o constru\u00eddo atrav\u00e9s do DesignBuilder \u00e9 um modelo v\u00e1lido. Deste modo, pode ser utilizado em estudos futuros relacionados com o tema.\nNo seguimento desta disserta\u00e7\u00e3o, seria interessante elaborar um estudo param\u00e9trico in situ, e posteriormente fazer a sua simula\u00e7\u00e3o no DesignBuilder. Deste modo, seria poss\u00edvel quantificar a relev\u00e2ncia de alguns par\u00e2metros como a ventila\u00e7\u00e3o natural e o sombreamento, ou at\u00e9 mesmo sugerir diversas altera\u00e7\u00f5es no edif\u00edcio de modo a torn\u00e1-lo energeticamente mais favor\u00e1vel.\nAndreia Filipa Pina Morais\n57\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nADENE@ (2015). http://www.adene.pt/iegislacao/deereto-lei-no-1182013-0. Decreto-Lei n.\u00b0 118/2013. (Acedido a junho de 2015)\nAscenso, R. (2011a). \u201cO futuro j\u00e1 chegou\u201d. Climatiza\u00e7\u00e3o - Edif\u00edcios e Energia, Janeiro/ Fevereiro, pp. 6-13.\nAscenso, R. (2011b). \u201cPassivhaus - Este m\u00e9todo est\u00e1 muito bem sistematizado\u201d. Climatiza\u00e7\u00e3o - Edif\u00edcios e Energia, Setembro/ Outubro, pp. 26 - 32.\nBarreto Cachim, P. (2014). \u201cConstru\u00e7\u00f5es em madeira - a madeira como material de constru\u00e7\u00e3o\u201d. Porto, Portugal.\nBDMDialog@ (2012). http://www.bdmdialog.com/?p=450. Green building - The invention of the roofpond system. (Acedido a abril de 2015)\nBP @\t(2014). http://www.bp.com/content/dam/bp/pdf/Energy-economics/Energy-\nOutlook/Energy_Outlook_2035_booklet.pdf. British Petroleum, Portugal. (Acedido a mar\u00e7o 2015)\nChurchfield Home Services@ (2015) http://www.churchfieldhomeservices.ie/pdfs/CFCGE-PassiveHouse.pdf Grants &amp; Incentives - Energy Efficiency Incentive. (Acedido a abril de 2015)\nComiss\u00e3o Europeia (2010). \u201cDIRECTIVA 2010/31/UE do Parlamento Europeu e do Conselho de 19 de Maio de 2010 relativa ao desempenho energ\u00e9tico dos edif\u00edcios (reformula\u00e7\u00e3o)\u201d, Jornal Oficial das Comunidades Europeias.\nCvc Direct (2015). http://www.cvcdirect.co.uk/geothermal-heat-exchanger.html. Geothermal Heat Exchange Ventilation. (Acedido a maio 2015)\nEcoforest@ (2015). http://ecoforest.es/portugues/productos/geotermia/descripcion-geotermia.php?cur=330. Geotermia- Porqu\u00ea pagar por algo que a natureza lhe d\u00e1? (Acedido a abril 2015)\nAndreia Filipa Pina Morais\n58\nEnvironmental\tProtection\tAgency@\t(2015).\nhttp://www.epa.gov/region1/communities/indoorair.html.\tQuestions About Your\nCommunity: Indoor Air. (Acedido a maio 2015)\nEST\u00c9CONFORTO@ (2015). http://www.esteconforto.com/energiasolar.htm. Energia Solar. (Acedido a abril 2015)\nExpresso@\t(2009).\thttp://expresso.sapo.pt/grafico-animado-casas-tradicionais-\nportuguesas=f501518. Multim\u00e9dia - Infografia (Acedido a abril de 2015)\nFerreira, M. (2004). \u201cCaudais de Ventila\u00e7\u00e3o Recomendados para Edif\u00edcios Residenciais\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, Porto.\nFutureng@ (2011). http://www.futureng.pt/2011-01 -29-diario-de-noticias. Actividades da Futureng - Divulgar o LSF. (Acedido a abril de 2015)\nFutureng@ (2013). http://www.futureng.pt/construcao-em-altura. Light Steel Framing -Engenharia e Projecto. (Acedido a mar\u00e7o de 2015)\nGinja, J. et al (2012). \u201cQualidade do ar interior nas habita\u00e7\u00f5es Portuguesas\u201d. Congresso de Inova\u00e7\u00e3o na Constru\u00e7\u00e3o Sustent\u00e1vel. Aveiro, Portugal.\nGon\u00e7alves, H. e Gra\u00e7a, J. M. (2004). \u201cConceitos Bioclim\u00e1ticos para edif\u00edcios em Portugal\u201d. Departamento de energias renov\u00e1veis - INETI. Lisboa, Portugal.\nHomegrid@ (2015). http://homegrid.pt/. Projetos. (Acedido a abril 2015)\nINE, I.P./DGEG (2011). \u201cConsumo de Energia no Sector Dom\u00e9stico 2010\u201d. Lisboa, Portugal.\nINETI (2006). \u201cEdif\u00edcio SOLAR XXI, Um edif\u00edcio energeticamente eficiente em Portugal\u201d. Lisboa, Portugal.\nInstruel@ (2015). http://www.instruel.pt/index1.html. Ventila\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica. (Acedido a maio 2015)\nIsolani, P. (2008). \u201cEfici\u00eancia energ\u00e9tica nos edif\u00edcios residenciais\u201d. Energy Efficiency. Lisboa, Portugal.\nKibert, C. J. (2013). \u201cSustainable Construction: Green Building Design and Delivery\u201d. Hoboken, New Jersey.\nLuis, A. M. (2011). \u201cLight Steel Framing - um percurso\u201d. Nasce da pr\u00e1tica e da teoria, Vol. 1, pp. 18-23.\nAndreia Filipa Pina Morais\n59\nMatos, J. et al (2010). \u201cQualidade do Ar em Espa\u00e7os Interiores - Um Guia T\u00e9cnico\u201d. Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente. Amadora, Portugal.\nMendon\u00e7a, P. (2005). \u201cHabitar sob uma segunda pele: estrat\u00e9gias para a redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental de constru\u00e7\u00f5es solares passivas em climas temperados\u201d. Tese de Doutoramento, Departamento de Engenharia Civil, Universidade do Minho, Guimar\u00e3es.\nMonteiro, A. (2011). \u201cA Arquitectura Bioclim\u00e1tica - Experi\u00eancia e Aplica\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d. Tese de Mestrado, Departamento de Arquitectura da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nOliveira, E. V. e Galhano, F. (2003), \u201cArquitectura Tradicional Portuguesa\u201d. Lisboa, Portugal.\nOnline24@ (2013). http://www.online24.pt/vantagens-e-desvantagens-das-casas-de-madeira/. Vantagens e Desvantagens das Casas de Madeira. (Acedido a mar\u00e7o 2015)\nPassiv@ (2015). http://www.passiv.de/en/02_informations/02_ passive-house-requirements/02_ passive-house-requirements.htm. Passive House requirements. (Acedido a abril 2015)\nPassive-On Project (2007a). \u201cNa direc\u00e7\u00e3o de casas passivas - Mecanismos de apoio ao desenvolvimento do mercado de casas passivas\u201d. European Commission under the Intelligent Energy - Europe Programme.\nPassive-On Project (2007b). \u201cA norma Passivhaus em climas quentes da Europa: Directrizes de projecto para casas confort\u00e1veis de baixo consumo energ\u00e9tico, Parte 1: Revis\u00e3o de casas confort\u00e1veis de baixo consumo energ\u00e9tico\u201d. European Commision under the Intelligent Energy - Europe Programme.\nPassive-On Project (2007c). \u201cA descri\u00e7\u00e3o longa do Passive-On\u201d. European Commission under the Intelligent Energy - Europe Programme.\nRCCTE (1990). Decreto-Lei n.\u00b0 40/90, Regulamento das Caracter\u00edsticas de Comportamento T\u00e9rmico dos Edif\u00edcios, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00b031 - I S\u00e9rie, 6 de Fevereiro de 1990.\nRita, J. S. (2008). \u201cContribui\u00e7\u00e3o das Argamassas para a Efici\u00eancia Energ\u00e9tica dos Edif\u00edcios\u201d. Semin\u00e1rio: Efici\u00eancia energ\u00e9tica e arquitectura solar passiva - exemplos de aplica\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho, Guimar\u00e3es\nRSECE (1998). Decreto-Lei n.\u00b0 118/98, Regulamento dos Sistemas Energ\u00e9ticos de Climatiza\u00e7\u00e3o em Edif\u00edcios, Di\u00e1ria da Rep\u00fablica n\u00b0 105 - I S\u00e9rie - A, 7 de Maio de 1998).\nAndreia Filipa Pina Morais\n60\nSacht, H. M. (2013). \u201cM\u00f3dulos de Fachada para Reabilita\u00e7\u00e3o Eco-Eficiente de Edif\u00edcios\u201d. Tese de Doutoramento, Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho, Guimar\u00e3es.\nSantos, P. et al (2011). \u201cParametric analysis of the thermal performance of light steel residential buildings in Csb climatic regions\u201d. Journal of Building Physics, Vol. 35, Issue 1, pp. 7-53.\nSilva, P. C. P. (2006). \u201cAn\u00e1lise do comportamento t\u00e9rmico de constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o convencionais atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00e3o em VisualDOE\u201d. Tese de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil da Universidade do Minho, Guimar\u00e3es.\nSousa, M. (2014). \u201cAn\u00e1lise do desempenho energ\u00e9tico de sistemas de ventila\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Engenharia Civil, Departamento de Engenharia Civil da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nSustelo, J. (2008). \u201cDom\u00f3tica e Edif\u00edcios Inteligentes\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Integrado em Engenharia Civil, Departamento de Engenharia Civil da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nThe Worlds of David Darling @ (2015). http://www.daviddarling.info/encyclopedia/P/AE_passive_solar_design.html#. Encyclopedia of Alternative Energy - passive solar design. (Acedido a abril 2015)\nThomsen, K. E. et al (2008). \u201cEuropean national strategies to move towards very low energy buildings\u201d. Danish Building Research Institute, Aalborg University.\nAndreia Filipa Pina Morais\n61\nANEXOS\nANEXO A - Par\u00e2metros registados no exterior do edif\u00edcio\nANEXO B - Hor\u00e1rio de funcionamento registado\nAndreia Filipa Pina Morais\n62\nANEXO A - Par\u00e2metros registados no exterior do edif\u00edcio\nVer\u00e3o\tInverno\nFigura A.1 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar horizontal difusa (Wh/m2) na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nVer\u00e3o\nInverno\nFigura A.2 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da radia\u00e7\u00e3o solar normal direta (Wh/m2), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nAndreia Filipa Pina Morais\nA-1\nFigura A.3 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da temperatura do ponto de orvalho (\u00b0C), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\n0\nFigura A.4 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da humidade relativa (%), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nAndreia Filipa Pina Morais\nA-2\nFigura A.5 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da press\u00e3o atmosf\u00e9rica (Pa), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nNa Figura A.6, referente \u00e0 velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento durantes as semanas t\u00edpicas, o eixo vertical indica a percentagem de tempo (em horas) com velocidade x e dire\u00e7\u00e3o y. A dire\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada, em graus, ao longo do per\u00edmetro do gr\u00e1fico.\nI\n8%\n7%\n0\n!9% 4 8 12 16\n9%\t16 20 24\n3%\n2%\n0%\n192188184\n180\n312\n308\n304\n300\n296\n292\n288\n284\n280\n276\n272\n268\n264\n260\n256\n252\n248\n244\n240\n236\n232\n1%\n28\n32\n36\n40\n44\n48\n52\n56\n60\n64\n68\n72\n76\n80\n84\n88\n92\n96\n100\n104\n108\n112\n116\n20\n124\nVelocidade do Vento (m/s):\n\u25a0 3-6\n\u25a0 0-3\n\na)\nAndreia Filipa Pina Morais\nA-3\n0\n8%\n2%\n0%\n188184\t176172168\n180\n316\n312 /\n308\n304\n300\n296\n292\n288\n284\n280\n276\n272\n268\n264\n260\n256\n252\n248\n244\n240\n236\n232\n10%\n64\n68\n72\n76\n80\n84\n88\n92\n96\n100\n104\n108\n112\n116\n120\n24\n28\nVelocidade do Vento (m/s):\n\u25a0\t6-9\n\u25a0\t3-6\n\u25a0\t0-3\nb)\nFigura A.6 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da velocidade do vento (m/s) e da dire\u00e7\u00e3o do vento (deg): a) na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto);\nb)\tna semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o).\nVer\u00e3o\n2 ---------------------------\nInverno\n\nFigura A.7 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da precipita\u00e7\u00e3o (mm), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nAndreia Filipa Pina Morais\nA-4\n450\no >\n?ro&lt;\nCJ>\no> \u00edS.\n.(U\nTJ (U\nDC\n(U \"O\n(D \"O\n(U\n32\n'(/)\nc&lt;\u00dc\n+-\u00bb c\n\u00cdU +J c o N\n1_ o ZE\n(U .c\nGJ\nE i_ (D > \u00cdU i\u2014 4\u2014\nc\n400\n350\n300\nInverno\n\n250\na\u00cd^\nV V V V \u00b0> V&lt;\u00ed\nFigura A.8 - Varia\u00e7\u00e3o hor\u00e1ria da intensidade da radia\u00e7\u00e3o infravermelha horizontal (Wh/m2), na semana t\u00edpica de ver\u00e3o (14 a 20 de agosto) e na semana t\u00edpica de inverno (27 de fevereiro a 5 de mar\u00e7o)\nAndreia Filipa Pina Morais\nA-5\nANEXO B - Hor\u00e1rio de funcionamento registado\nSombreamento\nFigura B.1 - Hor\u00e1rio de funcionamento registado dos dispositivos de sombreamento, no compartimento 3, na semana de 2 a 8 de junho.\nSistema AVAC\n100%\n90%\n80%\n70%\n60%\n50%\n40%\n30%\n20%\n10%\n0%\n2-jun 3-jun 4-jun 5-jun 6-jun 7-jun 8-jun\nFigura B.2 - Hor\u00e1rio de funcionamento registado do sistema AVAC, no compartimento 3, na semana de 2 a 8 de junho.\nAndreia Filipa Pina Morais\nB-1\nSombreamento\n100%\n90%\n80%\n70%\n60%\n50%\n40%\n30%\n20%\n10%\n0%\n5-jun\n6-jun\n7-jun\n8-jun\n2-jun\t3-jun\t4-jun\nFigura B.3 - Hor\u00e1rio de funcionamento registado dos dispositivos de sombreamento, na sala de reuni\u00f5es, na semana de 2 a 8 de junho.\nSistema AVAC\n100%\n90%\n80%\n70%\n60%\n50%\n40%\n30%\n20%\n10%\n0%\n2-jun\n3-jun\t4-jun\t5-jun\n6-jun\t7-jun\n8-jun\nFigura B.4 - Hor\u00e1rio de funcionamento registado do sistema AVAC, na sala de reuni\u00f5es, na semana de 2 a 8 de junho.\nAndreia Filipa Pina Morais\nB-2"}]}}}