{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09926"}, {"@name": "filename", "#text": "14952_tese_cardoso_2012.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE ITAJUB\u00c1 PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA EL\u00c9TRICA\nRafael Balbino Cardoso\nEstudo dos impactos energ\u00e9ticos dos Programas Brasileiros de Etiquetagem Energ\u00e9tica: Estudo de caso em refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos\nTese submetida ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia El\u00e9trica como parte dos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias em Engenharia El\u00e9trica\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sistemas El\u00e9tricos de Pot\u00eancia Orientador: Prof. Dr. Jamil Haddad\nCo-Orientador: Prof. Dr. Luiz Augusto Horta Nogueira\nSetembro de 2012\nItajub\u00e1\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE ITAJUB\u00c1 PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA EL\u00c9TRICA\nRafael Balbino Cardoso\nEstudo dos impactos energ\u00e9ticos dos Programas Brasileiros de Etiquetagem Energ\u00e9tica: Estudo de caso em refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos\nTese aprovada por banca examinadora em 25 de Setembro de 2012, conferindo ao autor o t\u00edtulo de\nDoutor em Ci\u00eancias em Engenharia El\u00e9trica\nBanca Examinadora:\nProf. Dr. S\u00e9rgio Valdir Bajay (Unicamp)\nProf. Dr. Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Perella Balestieri (Unesp)\nProf. Dr. Cl\u00e1udio Ferreira (Unifei)\nProf. Dr. Edson da Costa Bortoni (Unifei)\nProf. Dr. Luiz Augusto Horta Nogueira (Unifei)\nProf. Dr. Jamil Haddad (Unifei) (Orientador)\nItajub\u00e1\n2012\nRESUMO\nO presente estudo avalia e analisa os impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica, Programa Brasileiro de Etiquetagem (PBE/INMETRO) e Programa Selo PROCEL, em termos de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, bem como os impactos ambientais, em termos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa. O estudo analisa os impactos das principais vari\u00e1veis, tais como temperatura ambiente, vida \u00fatil m\u00e9dia considerada e composi\u00e7\u00e3o do mercado quanto \u00e0 classe de efici\u00eancia dos equipamentos, para os equipamentos avaliados: refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos. Para o desenvolvimento do presente estudo, estruturou-se o trabalho em tr\u00eas partes. A primeira parte apresenta uma contextualiza\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia da efici\u00eancia energ\u00e9tica, destacando os programas de etiquetagem energ\u00e9tica no mundo e no Brasil, bem como as tecnologias dos equipamentos avaliados. A segunda parte apresenta os m\u00e9todos e a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos, para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos e ambientais dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica brasileiros, considerando os efeitos de perdas de desempenho dos equipamentos ao longo da vida \u00fatil, bem como efeitos sazonais t\u00edpicos de cada regi\u00e3o do pa\u00eds e desagrega\u00e7\u00f5es setoriais. A terceira e \u00faltima parte apresenta os resultados e as principais conclus\u00f5es do estudo. Segundo estimativas, em 2009, os refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos propiciaram uma economia de energia de 7.189 GWh e uma redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta de 3,7 GW, que corresponde a 4% de toda a pot\u00eancia instalada para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no pa\u00eds naquele ano. Considerando os n\u00edveis de emiss\u00f5es de GEE do sistema interligado nacional - SIN, constatou-se que foram evitadas cerca de 345.072 tCO2 emitidas na atmosfera, o que corresponde cerca de 718.900 barris de petr\u00f3leo cru queimados, valores que s\u00e3o suficientes para atender a demanda mundial de petr\u00f3leo em apenas alguns minutos no ano. Constatou-se que os efeitos sazonais, como temperatura ambiente, t\u00eam grandes influ\u00eancias nos impactos energ\u00e9ticos, em refrigeradores e condicionadores de ar, influenciando na ordem de 40% nos resultados. Efeitos de sucateamento e distribui\u00e7\u00e3o das vendas de equipamentos por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica tamb\u00e9m interferem significativamente, impactando na ordem de 10% e 20%, respectivamente, nos resultados de economia de energia. No caso de motores el\u00e9tricos, os impactos dos h\u00e1bitos de uso, no que diz respeito ao carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o s\u00e3o relativamente pequenos.\nABSTRACT\nThe present study evaluate and analyze the energy impacts attributed to the Brazilian Energy Label Programs and PROCEL Label Program, in terms of energy saving and demand reduction, as well as the environmental impacts, in terms of reduction emissions of greenhouse gases. The study analyzes the impacts of the main variables, such as ambient temperature, medium useful life considered and market composition for the efficiency class of the equipments, for the appraised equipments: one door refrigerators, air conditioners and electric motors. For the development of the present study, the work was structured in three sections. The first section presents a context and the importance of the energy efficiency, detaching the Energy Label Programs in the world and in Brazil, as well as the technologies of the appraised equipments. The second section presents the methods and the application of the same ones, for the evaluation of the energy and environmental impacts of the Energy Label Programs in Brazilian, considering the effects of efficiency losses of the equipments along the useful life, as well as typical seasonal effects of each region of the country and sector disaggregation. The third and last section presents the results and the main conclusions of the study. According to estimates, in 2009, the one door refrigerators, air conditioners and electric motors propitiated an energy saving of 7,189 GWh and a demand reduction of 3.7 GW, that it almost corresponds 4% of the whole electric power generation installed in the country on that year. Considering the levels of greenhouse gases emissions of the National System of Energy Distribute, was verified that were avoided about 345,072 tCO2 emitted in the atmosphere, what corresponds about 718,900 petroleum barrels, values that are enough to assist the world petroleum demand in just some minutes in the year. It was verified that the seasonal effects, as ambient temperature, have great influences in the energy impacts, in refrigerators and air conditioners, influencing in the order of 40% in the results. Discard effects and distribution of the sales of equipments for energy efficiency class also interfere significantly, in the order of 10% and 20%, respectively, in the results of energy saving. In the case of electric motors, the impacts of the use habits, in what concern the load operation medium are relatively small.\nSUM\u00c1RIO\nPARTE 1: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E IMPORT\u00c2NCIA DA EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................1\n1.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o sobre programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica...............1\n1.2.\tObjetivos........................................................3\n1.3.\tEscopo do estudo.................................................4\n2.\tPROGRAMAS DE EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA...................................6\n2.1.\tProgramas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no mundo e etiquetagem........6\n2.1.1.\tProgramas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica...........................9\n2.1.2.\tEtiquetagem Energ\u00e9tica......................................17\n2.2.\tProgramas de EE no Brasil.......................................21\n2.2.1.\tPrograma Brasileiro de Etiquetagem (PBE) e Programa Selo PROCEL.....22\n2.2.2.\tPrograma de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (PEE) da ANEEL............28\n2.3.\tLegisla\u00e7\u00e3o brasileira de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica..................28\n3.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS\tDE PROGRAMAS DE EFICI\u00caNCIA\nENERG\u00c9TICA.............................................................31\n3.1.\tImport\u00e2ncia da medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o - M&amp;V......................31\n3.2.\tAtribui\u00e7\u00f5es do PIMVP............................................33\n3.3.\tCrit\u00e9rios da ASHRAE Guideline 14-2002...........................34\n3.4.\tDiscuss\u00e3o e resultados alcan\u00e7ados em Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica.35\n3. 4.1. \u00c2mbito Internacional.......................................35\n3.4.2.\t\u00c2mbito Nacional.............................................37\n4.\tTECNOLOGIAS DE REFRIGERADORES, CONDICIONADORES DE AR E\nMOTORES EL\u00c9TRICOS......................................................44\n4.1.\tRefrigeradores..................................................44\n4.2.\tCondicionadores de ar...........................................47\n4.3.\tMotores el\u00e9tricos...............................................51\n5.\tM\u00c9TODOS.............................................................56\n5.1.\tElabora\u00e7\u00e3o de modelos para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos.56\n5.1.1.\tModelos gerais para avalia\u00e7\u00e3o\tdos impactos energ\u00e9ticos......63\n5.1.2.\tModelos espec\u00edficos, de\tcada\tequipamento,\tpara\tavalia\u00e7\u00e3o dos impactos\nenerg\u00e9ticos ...................................................... 64\n5.2.\tEstudo dos impactos das vari\u00e1veis e avalia\u00e7\u00e3o das incertezas.......70\n5.3.\tAvalia\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa........73\n6.\tDADOS DE ENTRADA DOS MODELOS PROPOSTOS................................74\n6.1.\tRefrigeradores de uma porta........................................74\n6.1.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de refrigeradores de uma porta.74\n6.1.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos refrigeradores 77\n6.2.\tCondicionadores de ar do tipo janela e split..............................83\n6.2.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de condicionadores de ar.......84\n6.2.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos condicionadores\n6.3.\tMotores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos......................................89\n6.3.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de motores el\u00e9tricos....90\n6.3.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos motores el\u00e9tricos90\n7.\tRESULTADOS............................................................97\n7.1.\tParque de Equipamentos.............................................97\n7.2.\tConsumo m\u00e9dio unit\u00e1rio.............................................99\n7.3.\tConsumo do parque, Economia de Energia, RDP e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE\n7.4.\tAn\u00e1lises dos impactos das vari\u00e1veis e incertezas dos modelos......106\n7.4.1.\tIncertezas para refrigeradores de uma porta..................110\n7.4.2.\tIncertezas para condicionadores de ar........................111\n7.4.3.\tIncertezas para motores el\u00e9tricos............................112\n8.\tCONCLUS\u00d5ES...........................................................115\n9.\tREFER\u00caNCIAS..........................................................118\nAGRADECIMENTOS\nA Deus que est\u00e1 comigo em todos os momentos de minha vida.\nAos familiares, em especial meus pais, Albino de Souza Cardoso e Maria Cleuza Balbino Cardoso, amigos e colegas de trabalho que direta ou indiretamente contribu\u00edram na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAos professores Luiz Augusto Horta Nogueira e Jamil Haddad pela valiosa orienta\u00e7\u00e3o, incentivo e apoio na elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAo PROCEL/Eletrobr\u00e1s e PBE/INMETRO pelas informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es que resultaram em melhorias na abordagem e desenvolvimento do trabalho.\nLISTA DE TABELAS\nTabela 2. 1: Evolu\u00e7\u00e3o da etiquetagem energ\u00e9tica....................................8\nTabela 2. 2: Regulamenta\u00e7\u00e3o de \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia e etiquetagem de equipamentos.......................................................................9\nTabela 2. 3: Estat\u00edstica com refrigeradores de uma porta, comercializados no Brasil no ano de 2006.......................................................................25\nTabela 2. 4: Estat\u00edstica com condicionadores de ar do tipo split, com capacidade entre 7.500-30.000 Btu/h, comercializados no\tBrasil no ano de 2009.....................25\nTabela 3. 1: Projetos de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, recentes, realizados pela ANEEL...39\nTabela 3. 2: S\u00edntese dos resultados do Selo PROCEL em 2011........................41\nTabela 6. 1: Vendas anuais de freezers e refrigeradores...........................75\nTabela 6. 2: Temperaturas m\u00e9dias anuais ponderadas pelas popula\u00e7\u00f5es das mesorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas do IBGE...............................................................77\nTabela 6. 3: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno)..........................................78\nTabela 6. 4: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos m\u00e9dios efetivos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno), por regi\u00e3o (linha de base) Fonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria).......................................................81\nTabela 6. 5: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos m\u00e9dios efetivos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno), por regi\u00e3o (Real) ... 82\nTabela 6. 6: Vendas de condicionadores de ar no Brasil, em milh\u00f5es de unidades .. 84\nTabela 6. 7: Condi\u00e7\u00f5es estimadas de opera\u00e7\u00e3o dos condicionadores de ar no Brasil .... 87 Tabela 6. 8: Evolu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de performance dos modelos representativos de condicionadores de ar do tipo janela............................................. 87\nTabela 6. 9: Evolu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de performance dos modelos representativos de condicionadores de ar do tipo split...............................................88\nTabela 6. 10: Cargas t\u00e9rmicas dos modelos representativos de condicionadores de ar, em kJ/\u00b0C.h...........................................................................89\nTabela 6. 11: Vendas de motores el\u00e9tricos no Brasil............................... 90\nTabela 6. 12: Efici\u00eancia m\u00ednima de motores el\u00e9tricos (padr\u00e3o) (%).................91\nTabela 6. 13: Efici\u00eancia m\u00ednima de motores el\u00e9tricos (alto rendimento) (%).........92\nTabela 6. 14: Efici\u00eancia dos motores el\u00e9tricos novos (%)...........................93\nTabela 6. 15: Vida \u00fatil m\u00e9dia de motores el\u00e9tricos..................................96\nTabela 7. 1: Consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos condicionadores de ar do tipo janela (J) e split (S) em 2009 (kWh/ano)..............................................................100\nTabela 7. 2: Pot\u00eancia m\u00e9dia e tempo m\u00e9dio anual de opera\u00e7\u00e3o de motores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos.........................................................................101\nTabela 7. 3: Impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica brasileiros em refrigeradores de uma porta no ano de 2009..........................102\nTabela 7. 4: Consumo do parque de condicionadores de ar no ano de 2009.............103\nTabela 7. 5: Impactos energ\u00e9ticos, atribu\u00eddos aos Programas Brasileiros de Etiquetagem Energ\u00e9tica em condicionadores de ar no ano de 2009.................................103\nTabela 7. 6: Impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica em motores el\u00e9tricos no ano de 2009.....................................104\nTabela 7. 7: Impactos ambientais no ano de 2009....................................105\nTabela 7. 8: Condi\u00e7\u00f5es para o estudo de sensibilidade das vari\u00e1veis................107\nTabela 7. 9: Resultados das an\u00e1lises de sensibilidades, em refrigeradores de uma porta\nTabela 7. 10: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo...........................110\nTabela 7. 11: Incerteza do modelo (refrigeradores de uma porta).......................111\nTabela 7. 12: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo...........................111\nTabela 7. 13: Incerteza do modelo (condicionadores de ar).............................112\nTabela 7. 14: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo...........................113\nTabela 7. 15: Incerteza do modelo (motores el\u00e9tricos).................................113\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 2. 1: Etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica cont\u00ednuas..........................18\nFigura 2. 2: Etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica por categoria do mercado europeu....19\nFigura 2. 3: Etiqueta Energy Star..................................................20\nFigura 2. 4: Etiquetas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica....................................21\nFigura 2. 5: Etiqueta Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica............................23\nFigura 2. 6: Consumo dos modelos de refrigeradores de uma porta no ano de 2006, comercializados no Brasil..........................................................24\nFigura 2. 7: Selo PROCEL............................................................26\nFigura 2. 8: Resultados energ\u00e9ticos do PROCEL no ano de 2009.......................28\nFigura 2. 9: N\u00edveis m\u00ednimos de efici\u00eancia e efici\u00eancia exigida para a agracia\u00e7\u00e3o do Selo\nPROCEL de motores el\u00e9tricos do tipo padr\u00e3o e alto rendimento.......................30\nFigura 3. 1: Metodologia b\u00e1sica para avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia pelo crit\u00e9rio da\nASHREA Guideline 14...........................................................35\nFigura 3. 2: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores dom\u00e9sticos novos dos\nEstados Unidos................................................................36\nFigura 3. 3: Modelagem para avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia do parque de equipamentos ................................................................ 41\nFigura 4. 1: Esquema do ciclo de compress\u00e3o ................................. 44\nFigura 4. 2: Refrigerador de uma porta fabricado na d\u00e9cada de 1980............46\nFigura 4. 3: Refrigerador de uma porta com Selo PROCEL, fabricado atualmente..46\nFigura 4. 4: Refrigerador Solus com reaproveitamento de mat\u00e9ria org\u00e2nica......47\nFigura 4. 5: Ar Condicionado tipo janela ou parede............................49\nFigura 4. 6: Ar Condicionado tipo split.......................................50\nFigura 4. 7: Efici\u00eancia energ\u00e9tica m\u00ednima para condicionadores de ar do tipo janela ... 51\nFigura 4. 8: Corte de Motor Gaiola e seus componentes.........................52\nFigura 4. 9: Varia\u00e7\u00e3o t\u00edpica de algumas grandezas do motor de indu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ncarga no eixo................................................................ 53\nFigura 5. 1: Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta\nentre os anos de 2007 e 2008.......................................................... 58\nFigura 5. 2: Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta, entre os anos de 2007 e 2008, com e sem o Selo PROCEL............................................59\nFigura 5. 3: Esquema metodol\u00f3gico para avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia atribu\u00edda aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica.........................................59\nFigura 5. 4: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico como\nfun\u00e7\u00e3o de sua efici\u00eancia................................................................60\nFigura 5. 5: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria.................................61\nFigura 5. 6: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria e selo de endosso...............62\nFigura 5. 7: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria, selo de endosso e \u00edndice m\u00ednimo\nde efici\u00eancia energ\u00e9tica ............................................................ 62\nFigura 6. 1: Participa\u00e7\u00e3o de freezers e refrigeradores no mercado brasileiro.....75\nFigura 6. 2: Distribui\u00e7\u00e3o do parque de refrigeradores por regi\u00e3o do pa\u00eds......... 76\nFigura 6. 3: Fun\u00e7\u00e3o sucateamento de refrigeradores de uma porta.......................76\nFigura 6. 4: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta de 300 litros, na situa\u00e7\u00e3o de linha de base do mercado ............................................. 79\nFigura 6. 5: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta de 300 litros, na situa\u00e7\u00e3o real de mercado.......................................................... 80\nFigura 6. 6: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo da vida \u00fatil................83\nFigura 6. 7: Concentra\u00e7\u00e3o de condicionadores de ar por regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil\nFonte: (POF/IBGE, 2003)...............................................................85\nFigura 6. 8: Estudo da freq\u00fc\u00eancia de temperaturas para estimativa da temperatura m\u00e9dia externa aos condicionadores de ar, quando em opera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Norte.................86\nFigura 6. 9: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de condicionadores de ar ao longo da vida \u00fatil desses equipamentos ....................................................... 89\nFigura 6. 10:\tFatores de carregamento m\u00e9dios de motores na ind\u00fastria\tbrasileira.......94\nFigura 6. 11:\tFator de Efici\u00eancia para motores de 1 a 10 cv...........................94\nFigura 6. 12:\tFator de Efici\u00eancia para motores acima de 10 cv.........................95\nFigura 6. 13:\tFator m\u00e9dio de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de motores\tel\u00e9tricos\tao\tlongo\nda vida \u00fatil.....................................................................96\nFigura 7. 1: Parque de refrigeradores de uma porta no Brasil, em 2009...............97\nFigura 7. 2: Parque de condicionadores de ar no Brasil, em 2009.....................98\nFigura 7. 3: Parque de motores el\u00e9tricos no Brasil, em 2009.........................98\nFigura 7. 4: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de refrigeradores de uma porta, na\ncondi\u00e7\u00e3o de linha de base (LB)......................................................99\nFigura 7. 5: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de refrigeradores de uma porta, na\ncondi\u00e7\u00e3o real......................................................................100\nFigura 7. 6: Consumo do parque de refrigeradores de uma porta em 2009..............102\nFigura 7. 7: Consumo do parque de motores el\u00e9tricos em 2009........................104\nFigura 7. 8: Participa\u00e7\u00e3o na economia de energia, atribu\u00eddos aos programas de\netiquetagem energ\u00e9tica no Brasil, em 2009..........................................105\nFigura 7. 9: Sensibilidade das vari\u00e1veis nos impactos energ\u00e9ticos..................109\nLISTA DE SIGLAS\nABILUX - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Ilumina\u00e7\u00e3o\nABINEE - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica\nABRAVA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Refrigera\u00e7\u00e3o, Ar-Condicionado, Ventila\u00e7\u00e3o e Aquecimento\nADEME - Agence de l\u2019Environement et la Matrise de Energie\nAEE - Agence pour les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\nAFME - Agence Fran\u00e7aise pour la ma\u00edtrise de l\u2019\u00e9nergie\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica\nASHRAE - American Society of Heating, Refrigerating and Air-Conditioning Engineers\nC - Consumo de Energia\nCEE - Coeficiente de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nCEPAL - Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para la Am\u00e9rica Latina y el Caribe\nCLASP - Collaborative Labeling and Appliance Standards Program\nCONAE - Comisi\u00f3n Nacional para el Ahorro de Energia\nCONUEE - Comisi\u00f3n Nacional para El Uso Eficiente de La Energia\nCOP - Coeficiente de Performance\nCUREN - Programa de Conservaci\u00f3n y Uso Racional de la Energia\nDOE - Department of Energy\nEE - Economia de Energia\nEEAP - Energy Efficiency Action Plan\nEECJ - Energy Conservation Center of Japan\nENCE - Etiqueta Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia\nEPA - Environmental Protection Agency\nEST - Energy Saving Trust\nEVO - Efficiency Valuation Organization\nFE - Fator de Emiss\u00e3o\nFIDE - Fideicomiso para el Ahorro de Energ\u00eda El\u00e9ctrica\nFR - Fator de Efici\u00eancia\nGEE - Gases do Efeito Estufa\nGLD - Gerenciamento pelo Lado da Demanda\nIDEA - Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda\nIDEC - Instituto de Defesa do Consumidor\nIEA - International Energy Agency\nIMEE - \u00cdndices M\u00ednimos de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nINMETRO - Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial\nLB - Linha de Base\nM&amp;V - Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o\nP - Parque de equipamentos\nP&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento\nPBE - Programa Brasileiro de Etiquetagem\nPEE - Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nPIA - Pesquisa Industrial Anual\nPIMVP - Protocolo Internacional de Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o de Performance\nPOF - Pesquisa de Or\u00e7amento Familiar\nPROCEL - Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica\nPROURE - Programa Nacional de Uso Racional y Eficiente de la Energ\u00eda\nRDP - Redu\u00e7\u00e3o de Demanda de Ponta\nS - Sucateamento de equipamentos\nSIN - Sistema Interligado Nacional\nV - Venda de equipamentos\nPARTE 1: CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E IMPORT\u00c2NCIA DA EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\nO presente cap\u00edtulo apresenta uma breve contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica, destacando os principais programas de etiquetagem energ\u00e9tica no Brasil e o m\u00e9todo utilizado, atualmente, para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos desses programas. Apresenta, tamb\u00e9m, os objetivos propostos pela tese, bem como o escopo do estudo.\n1.1.\tContextualiza\u00e7\u00e3o sobre programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica\nProgramas de fomento \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica e redu\u00e7\u00e3o das perdas no uso final de energia t\u00eam sido desenvolvidos em diversos pa\u00edses, associados a uma maior consci\u00eancia da problem\u00e1tica energ\u00e9tica e ambiental. Muitos pa\u00edses, tanto no passado como no presente, vem empregando medidas buscando reduzir as perdas e desperd\u00edcios de energia com benef\u00edcios econ\u00f4micos e ambientais.\nComo observou Jannuzzi et al. (2004), os choques do petr\u00f3leo de 1973-74 e 1979-81 criaram a percep\u00e7\u00e3o de escassez e elevaram os pre\u00e7os dos energ\u00e9ticos, justificando investimentos no aumento da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nacional, em conserva\u00e7\u00e3o e maior efici\u00eancia no uso dos seus derivados e na diversifica\u00e7\u00e3o de fontes alternativas de energia.\nEm meados da d\u00e9cada de 1980, com a estabiliza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do petr\u00f3leo, diminuiu a preocupa\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a do suprimento de energia. Os fundos dispon\u00edveis para financiar as atividades de conserva\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o das fontes prim\u00e1rias de energia foram, conseq\u00fcentemente, bastante reduzidos. No final da d\u00e9cada de 1980, o impacto das emiss\u00f5es de poluentes, principalmente as oriundas da queima de combust\u00edveis, na varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica global, tornou-se uma preocupa\u00e7\u00e3o mundial. Esta preocupa\u00e7\u00e3o e alternativas de solu\u00e7\u00e3o foram amplamente discutidas no encontro internacional realizado em 1992, na cidade do Rio de Janeiro; posteriormente, na cidade japonesa de Kyoto em 1997, firmou-se um acordo internacional, onde os pa\u00edses\nsignat\u00e1rios estabeleceram metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2. Desde ent\u00e3o, intensificaram-se a\u00e7\u00f5es para a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica em toda a cadeia produtiva dos produtos comercializados no mercado mundial.\nSegundo Cardoso (2008), al\u00e9m dos ganhos energ\u00e9ticos, os investimentos em conserva\u00e7\u00e3o de energia no uso final apresentam maiores benef\u00edcios econ\u00f4micos do que os investimentos na amplia\u00e7\u00e3o da matriz geradora de energia el\u00e9trica de um pa\u00eds. O Governo e as concession\u00e1rias distribuidoras s\u00e3o beneficiados pelas \u201cusinas virtuais\u201d, originadas pela economia de energia, pois em bases proporcionais, os investimentos em a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica, que resultam em ganhos energ\u00e9ticos, apresentam maior atratividade que os investimentos em amplia\u00e7\u00e3o da matriz de gera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a sociedade \u00e9 beneficiada pela redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa, pois, com a economia de energia as usinas el\u00e9tricas, no primeiro momento, geram menos energia e conseq\u00fcentemente reduzem as suas emiss\u00f5es. No entanto, as dificuldades quanto \u00e0 medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o (M&amp;V) das medidas de conserva\u00e7\u00e3o de energia atribuem maiores incertezas nos ganhos energ\u00e9ticos obtidos.\nAl\u00e9m dos benef\u00edcios ambientais para a sociedade, as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso final podem trazer benef\u00edcios econ\u00f4micos para os consumidores. Pode-se citar o exemplo do programa Selo PROCEL, criado em 1993 pelo Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9tricas - PROCEL/Eletrobr\u00e1s no Brasil, que tem por objetivo informar voluntariamente os consumidores brasileiros quanto aos equipamentos mais eficientes o mercado. Segundo Cardoso et. al. (2010), frequentemente, os consumidores que compram equipamentos com o Selo PROCEL s\u00e3o beneficiados economicamente, ou seja, a economia de energia obtida ao longo da vida \u00fatil do equipamento \u00e9 suficiente para cobrir a diferen\u00e7a entre o custo do equipamento mais eficiente, de maior pre\u00e7o, e o custo do produto correspondente menos eficiente, de menor pre\u00e7o.\nAtualmente j\u00e1 existem metodologias desenvolvidas para a medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do programa Selo PROCEL, no entanto, os resultados de impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos ao principal programa de etiquetagem energ\u00e9tica do Brasil, Programa Brasileiro de Etiquetagem do Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial - PBE/INMETRO, criado em 1985 para a orienta\u00e7\u00e3o aos consumidores quanto \u00e0 efici\u00eancia de equipamentos consumidores de energia, ainda n\u00e3o\nforam mensurados. Nesse contexto, o presente estudo prop\u00f5e desenvolvimento de metodologias para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos dos Programas Brasileiros de Etiquetagem Energ\u00e9tica (PBE/INMETRO e Selo PROCEL). A metodologia segue crit\u00e9rios internacionais, como por exemplo, os do protocolo internacional de medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de performance (PIMVP), para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, semelhante \u00e0 metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o do Programa Selo PROCEL. Ser\u00e3o considerados basicamente tr\u00eas efeitos, que n\u00e3o eram considerados em metodologias desenvolvidas recentemente para avalia\u00e7\u00f5es de impactos energ\u00e9ticos de programas de etiquetagem no Brasil: a) os efeitos de temperatura ambiente; b) efeito de descarte dos equipamentos, devido \u00e0 vida \u00fatil e; c) efeitos da distribui\u00e7\u00e3o das vendas por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica no consumo energ\u00e9tico dos equipamentos analisados. O estudo de caso foi realizado para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, economia de energia e Redu\u00e7\u00e3o de Demanda de Ponta (RDP), em refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar do tipo janela e split e motores el\u00e9tricos comercializados no Brasil, considerando ou n\u00e3o os efeitos mencionados anteriormente.\n1.2.\tObjetivos\nGeral:\nO prop\u00f3sito do presente estudo \u00e9 avaliar e analisar os impactos energ\u00e9ticos e ambientais atribu\u00eddos aos programas de informa\u00e7\u00e3o ao consumidor (PBE/INMETRO e Selo PROCEL) sobre o desempenho energ\u00e9tico, no \u00e2mbito de refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos.\nEspec\u00edficos:\n\u2022\tDesenvolver e aplicar metodologias para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, em termos de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, semelhante \u00e0s metodologias utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do Programa Selo PROCEL.\n\u2022\tAvaliar os impactos das vari\u00e1veis consideradas nas metodologias desenvolvidas para as avalia\u00e7\u00f5es dos impactos energ\u00e9ticos, em refrigeradores e condicionadores de ar, que n\u00e3o eram consideradas em metodologias desenvolvidas recentemente, como os efeitos de temperatura, descarte, devido \u00e0 vida \u00fatil, e distribui\u00e7\u00e3o das vendas por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica. No caso\nde motores el\u00e9tricos, avaliam-se os impactos dos h\u00e1bitos de uso, no que diz respeito ao carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tEstimar as incertezas dos modelos propostos para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos.\n\u2022\tEstimar os impactos ambientais atribu\u00eddos aos Programas de etiquetagem em termos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa (GEE).\n1.3.\tEscopo do estudo\nPara efetuar o estudo dos impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica (PBE/INMETRO e Selo PROCEL) o presente estudo se divide em tr\u00eas partes.\nA primeira parte apresenta o contexto e a import\u00e2ncia dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica do mundo e do Brasil, destacando a Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o de alguns programas, bem como as tecnologias mais eficientes dos equipamentos estudados: refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos.\nA segunda parte apresenta os m\u00e9todos utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, bem como a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Os m\u00e9todos, utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos, consideram premissas de protocolos internacionais, incluindo conceitos de ado\u00e7\u00e3o de linha de base, efeitos de sazonalidades, como temperatura ambiente e degrada\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo da vida \u00fatil dos equipamentos, devido \u00e0 idade. Cabe observar que as avalia\u00e7\u00f5es de impactos energ\u00e9ticos, de programas de etiquetagem, realizadas no Brasil, recentemente, n\u00e3o consideravam tais vari\u00e1veis, baseando-se unicamente no tamanho do parque de equipamentos e na diferen\u00e7a de consumo unit\u00e1rio padronizado, entre os equipamentos menos e mais eficientes.\nPor fim, a terceira parte apresenta os resultados, discuss\u00f5es e conclus\u00f5es sobre os impactos estimados de economia de energia, redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa, considerando ou n\u00e3o os efeitos das vari\u00e1veis incorporadas pelas metodologias (temperatura ambiente, vida \u00fatil m\u00e9dia considerada e composi\u00e7\u00e3o do mercado quanto \u00e0 classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica). Essa \u00faltima an\u00e1lise\npermitiu concluir que algumas vari\u00e1veis incorporadas \u00e0s metodologias possuem um alto grau de impacto nas estimativas dos impactos energ\u00e9ticos, sinalizando que vale a pena continuar considerando-as em futuros estudos.\n2.\tPROGRAMAS DE EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA\nEstima-se que atualmente a efici\u00eancia global de convers\u00e3o de energia prim\u00e1ria em energia \u00fatil \u00e9 de aproximadamente um ter\u00e7o (33%). Em outras palavras, dois ter\u00e7os da energia prim\u00e1ria s\u00e3o dissipados no processo de convers\u00e3o, principalmente sob a forma de calor a baixas temperaturas. Segundo estimativas, para os pr\u00f3ximos 20 anos a quantidade de energia prim\u00e1ria poder\u00e1 ser reduzida de 25% a 35%, em termos relativos, nos pa\u00edses industrializados com ganhos econ\u00f4micos significativos. Nos pa\u00edses em desenvolvimento, que se caracterizam por um alto \u00edndice de crescimento econ\u00f4mico e tamb\u00e9m por uma grande presen\u00e7a de equipamentos obsoletos e de menor efici\u00eancia energ\u00e9tica, os potenciais de melhora s\u00e3o ainda maiores, entre 30% e 45% (Goldemberg e Villanueva, 2003).\nO uso eficiente de energia apresenta importantes marcos no Brasil e no exterior. Nessa oportunidade ser\u00e3o apresentados e discutidos alguns programas e projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica no mundo e no Brasil, bem como as metodologias e premissas adotadas para a medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o - M&amp;V dos seus resultados.\n2.1.\tProgramas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no mundo e etiquetagem\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta os principais programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica existentes no mundo. Como comentado anteriormente, a maioria desses programas surgiu entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, devido \u00e0s crises energ\u00e9ticas.\nTais programas nasceram, basicamente, devido \u00e0s crises energ\u00e9ticas ocorridas nesses per\u00edodos e respondendo ao crescimento da consci\u00eancia de que \u00e9 necess\u00e1rio orientar os consumidores a usar racionalmente energia e reduzir as perdas e desperd\u00edcios energ\u00e9ticos. Com esse prop\u00f3sito foram empregadas diferentes configura\u00e7\u00f5es institucionais, com a cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias p\u00fablicas e programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em diversos pa\u00edses, entre os quais podem ser mencionados como institui\u00e7\u00f5es pioneiras, ainda atuantes:\n\u2022 Fran\u00e7a: criada em 1974, a Agence pour les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie (AEE), depois de diversos acertos institucionais e unindo em 1982 a Agence Fran\u00e7aise pour la\nma\u00edtrise de T\u00e9nergie (AFME), al\u00e9m de outras ag\u00eancias ambientais e de fomento \u00e0s energia renov\u00e1veis, foi convertida em 1992 na Agence de TEnvironement et la Matrise de Energie (ADEME).\n\u2022\tJap\u00e3o: fundado em 1978 o Energy Conservation Center of Japan (EECJ), denomina\u00e7\u00e3o mantida at\u00e9 hoje.\n\u2022\tEspanha: criado em 1974 o Centro de Estudios de Energ\u00eda, ampliado e convertido em 1984 no Instituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda (IDAE).\nDe um modo geral, os programas de promo\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica foram implementados inicialmente nos pa\u00edses industrializados da Europa, Am\u00e9rica do Norte e \u00c1sia, que apresentam consumos energ\u00e9ticos mais elevados, entretanto, ao longo do tempo outros pa\u00edses passaram a adotar iniciativas governamentais nesse sentido. O Brasil e M\u00e9xico foram os precursores nesse campo no contexto latino-americano, que na atualidade conta com programas nacionais de efici\u00eancia energ\u00e9tica na maioria dos pa\u00edses, em diversos casos com a ado\u00e7\u00e3o de etiquetas energ\u00e9ticas, como no Chile e no Uruguai (CEPAL, 2010).\nUma a\u00e7\u00e3o bastante difundida entre os programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica tem sido os programas de etiquetagem energ\u00e9tica, que prov\u00e9m informa\u00e7\u00e3o ao consumidor quanto ao desempenho energ\u00e9tico de equipamentos consumidores de energia, tipicamente com \u00eanfase em eletricidade, mas podendo cobrir todos os energ\u00e9ticos como combust\u00edveis e energia solar. Dessa forma, pretende-se que a efici\u00eancia seja um atributo considerado pelos consumidores, valorizando os produtos mais eficientes em rela\u00e7\u00e3o aos demais e estimulando produtores e importadores a fornecerem equipamentos de melhor desempenho energ\u00e9tico.\nA Tabela 2.1, que retrata a evolu\u00e7\u00e3o do uso de etiquetas energ\u00e9ticas em escala global, com dados referentes a 2004, confirma a ampla ado\u00e7\u00e3o desse instrumento de orienta\u00e7\u00e3o do mercado.\nTabela 2. 1: Evolu\u00e7\u00e3o da etiquetagem energ\u00e9tica Fonte: (CLASP, 2008)\nPa\u00eds\tIn\u00edcio da etiquetagem\tN\u00famero de produtos etiquetados\tForma de etiquetagem\nFran\u00e7a\t1966\t08\tMandat\u00f3ria\nEstados Unidos\t1976\t58\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\nAlemanha\t1976\t06\tVolunt\u00e1ria\nCanad\u00e1\t1978\t39\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\nR\u00fassia\t1983\t02\tMandat\u00f3ria\nBrasil\t1984\t26\tMandat\u00f3ria e volunt\u00e1ria\nIsrael\t1985\t11\tMandat\u00f3ria\nAustr\u00e1lia\t1986\t31\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\n\u00cdndia\t1987\t06\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\nChina\t1989\t23\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\nMal\u00e1sia\t1989\t02\tVolunt\u00e1ria\nJamaica\t1992\t02\tMandat\u00f3ria\nM\u00e9xico\t1995\t12\tMandat\u00f3ria ou volunt\u00e1ria\nCosta Rica\t1996\t08\tMandat\u00f3ria\nCol\u00f4mbia\t1998\t07\tMandat\u00f3ria\nVenezuela\t1998\t03\tMandat\u00f3ria\n\u00c1frica do sul\t2000\t03\tVolunt\u00e1ria\nArgentina\t2001\t03\tMandat\u00f3ria\nPeru\t2001\t01\tVolunt\u00e1ria\nTun\u00edsia\t2004\t01\tVolunt\u00e1ria\nEm alguns pa\u00edses, a etiquetagem pode ser volunt\u00e1ria ou obrigat\u00f3ria, dependendo do produto. No caso brasileiro, os programas s\u00e3o implementados inicialmente de forma volunt\u00e1ria, com a coopera\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, contudo ao longo do tempo, em alguns produtos a coloca\u00e7\u00e3o das etiquetas passa a ser uma obriga\u00e7\u00e3o legal do fabricante ou importador. Com efeito, de um modo geral, h\u00e1 uma tend\u00eancia para a regula\u00e7\u00e3o do mercado visando \u00e0 efici\u00eancia e determinando a ado\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de etiquetas energ\u00e9ticas. Na mesma linha de uma atua\u00e7\u00e3o mais determinada do Estado em busca da\nracionalidade energ\u00e9tica, t\u00eam sido adotados n\u00edveis m\u00ednimos de efici\u00eancia ou n\u00edveis m\u00e1ximos de perdas energ\u00e9ticas, geralmente em associa\u00e7\u00e3o \u00e0s etiquetas. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a partir da d\u00e9cada de 1990, em alguns pa\u00edses tem sido editadas normas legais estabelecendo \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica e refor\u00e7ando o uso de etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em produtos eletroeletr\u00f4nicos, como apresentado na Tabela 2.2. Como ser\u00e1 comentado adiante, em 2001 foi promulgada uma legisla\u00e7\u00e3o no Brasil com esse objetivo.\nTabela 2. 2: Regulamenta\u00e7\u00e3o de \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia e etiquetagem de equipamentos\nFontes: (EST, 2011), (ADEME, 2011) e (OEE, 2011)\nPa\u00eds\tLegisla\u00e7\u00e3o\tRegulamenta\u00e7\u00e3o\nCanad\u00e1\tAto da Efici\u00eancia Energ\u00e9tica 1992\t-\t\u00cdndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica. -\tCertifica\u00e7\u00e3o/Etiquetagem: Selo obrigat\u00f3rio para todos os equipamentos eletroeletr\u00f4nicos.\nFran\u00e7a\tLei de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica 1992\t-\t\u00cdndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica. -\tEtiquetagem - Selo obrigat\u00f3rio. -\tRegulamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica -\tDesempenho energ\u00e9tico em Edifica\u00e7\u00f5es.\nEstados Unidos\tLei da Pol\u00edtica Energ\u00e9tica 1992\t-\t\u00cdndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica atualizados a cada 4 a 6 anos. -\tEtiquetagem - Selo obrigat\u00f3rio para todos os equipamentos eletroeletr\u00f4nicos.\nReino Unido\tLei de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia Residencial 1996\t-\t\u00cdndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica. -\tEtiquetagem - Selo obrigat\u00f3rio para todos os equipamentos desde 1995.\n2.1.1.\tProgramas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nA seguir apresenta-se alguns programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no mundo que promovem a efici\u00eancia energ\u00e9tica em seus pa\u00edses.\n2.1.1.1.\tPa\u00edses Europeus\nDe acordo com Haddad et al. (2006) entre os v\u00e1rios pa\u00edses com a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de energia, tem-se como exemplo o Reino Unido, que criou o Energy\nSaving Trust (EST). O EST tem sua atua\u00e7\u00e3o direcionada para a efici\u00eancia energ\u00e9tica nos setores residencial e comercial, dentro de uma perspectiva social, al\u00e9m da preocupa\u00e7\u00e3o com a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2. O EST tamb\u00e9m estabelece normas de efici\u00eancia energ\u00e9tica para a habita\u00e7\u00e3o. O Reino Unido divulgou em 2003 o livro branco da energia que articula dire\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios energeticamente mais eficientes.\nAtualmente, o EST atua nos seguintes temas para a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica:\n\u2022\tUtiliza\u00e7\u00e3o eficiente da energia no setor residencial\n\u2022\tEnergias renov\u00e1veis\n\u2022\tTransporte eficiente\n\u2022\tEfici\u00eancia energ\u00e9tica em reciclagem de res\u00edduos\n\u2022\tPreven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos programas de etiquetagem, no Reino Unido h\u00e1 uma s\u00e9rie de etiquetas energ\u00e9ticas que foram criadas para orientar os consumidores a comparar produtos mais eficientes energeticamente. Essas etiquetas podem ser cont\u00ednuas (indica o consumo de energia do equipamento em um determinado tempo (hora, dia, m\u00eas ou ano)), classificadas (apresenta as faixas de consumo energ\u00e9tico do equipamento), ou endossadas (informa os consumidores que o equipamento \u00e9 o mais eficiente em sua categoria).\nNa Espanha o IDAE desenvolve os programas governamentais na \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o de energia. O IDAE tem fomentado a conserva\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s do financiamento de projetos nesta \u00e1rea, por meio de servi\u00e7os t\u00e9cnicos propiciados por ele pr\u00f3prio, e via tarefas de difus\u00e3o.\nA fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do IDAE \u00e9 promover a efici\u00eancia energ\u00e9tica e a utiliza\u00e7\u00e3o racional da energia na Espanha. Al\u00e9m disso, visa promover a diversidade das fontes de energia e da utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia (IDAE, 2010).\nA Alemanha j\u00e1 atingiu um elevado n\u00edvel de efici\u00eancia energ\u00e9tica com um consumo prim\u00e1rio de energia el\u00e9trica inferior a 7 GJ por 1000 \u20ac do Produto Interno Bruto (PIB).\nAo longo do tempo o consumo espec\u00edfico de energia no pa\u00eds tem claramente diminu\u00eddo. No per\u00edodo 1990 - 2006 verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia no consumo espec\u00edfico de energia (intensidade energ\u00e9tica) de 1,7% ao ano (FMEATG, 2006).\nO Plano de A\u00e7\u00e3o para Efici\u00eancia Energ\u00e9tica da Alemanha, Energy Efficiency Action Plan, (EEAP), fez o pa\u00eds adquirir um elevado n\u00edvel de efici\u00eancia energ\u00e9tica, atingindo um dos melhores \u00edndices de intensidade energ\u00e9tica (consumo de energia por PIB) da Europa.\nDe acordo com FMEATG (2006) a Alemanha tem um objetivo ambicioso de efici\u00eancia energ\u00e9tica, cuja meta \u00e9 duplicar a produtividade energ\u00e9tica at\u00e9 o ano de 2020 em compara\u00e7\u00e3o com a produtividade do ano de 1990. Conseq\u00fcentemente, a efici\u00eancia energ\u00e9tica tamb\u00e9m desempenhar\u00e1 um papel importante nos principais pontos em rela\u00e7\u00e3o ao aumento da produtividade. Para atingir essa meta o pa\u00eds elaborou, em 2007, um novo plano de a\u00e7\u00e3o para efici\u00eancia energ\u00e9tica que pretende alcan\u00e7ar uma economia de 9% atrav\u00e9s de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, at\u00e9 o ano de 2020. As a\u00e7\u00f5es com maior destaque s\u00e3o:\n\u2022\tConsolidar e lan\u00e7ar v\u00e1rios programas de financiamento a fim de obter o maior custo-benef\u00edcio com ganhos energ\u00e9ticos no setor industrial, residencial, agricultura, com\u00e9rcio e em servi\u00e7os e transportes;\n\u2022\tAumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica na constru\u00e7\u00e3o civil, na ind\u00fastria, no com\u00e9rcio e nos setores de servi\u00e7os.\n\u2022\tApoiar projetos internacionais sobre a prote\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e efici\u00eancia energ\u00e9tica (incluindo a aplica\u00e7\u00e3o coerente do mecanismo de desenvolvimento limpo (MDL).\nPara o caso de edifica\u00e7\u00f5es, o pa\u00eds vem incentivando constru\u00e7\u00f5es com melhor isolamento t\u00e9rmico e uso de materiais ecol\u00f3gicos. Recentemente a Alemanha introduziu a \u201ccarteira de identidade energ\u00e9tica\u201d para edif\u00edcios que atendem as exig\u00eancias de efici\u00eancia energ\u00e9tica (FMEATG, 2006).\n2.1.1.2.\tPa\u00edses Asi\u00e1ticos\nNo Jap\u00e3o, a efici\u00eancia energ\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 apenas uma pol\u00edtica governamental, \u00e9 uma cultura, criada em boa parte pelos elevados custos por utilidade, nos diferentes tipos de consumo, em um pa\u00eds que tem poucos recursos naturais para o seu desenvolvimento econ\u00f4mico-social. A partir de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, como por exemplo, reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quente para o banho, conserva\u00e7\u00e3o de apenas um quarto aquecido durante o inverno, entre outros, a popula\u00e7\u00e3o japonesa come\u00e7ou a minimizar o seu consumo de energia. A tecnologia \u00e9 uma das maiores for\u00e7as do Jap\u00e3o na conserva\u00e7\u00e3o da energia fazendo com que o mesmo seja considerado um dos pa\u00edses mais energeticamente eficientes, do mundo. Segundo estimativas do Governo japon\u00eas a efici\u00eancia energ\u00e9tica melhorou em mais de 30% desde o ano de 1973. Em 1978, o Governo lan\u00e7ou o projeto \u201cMoonlight\u201d, com o objetivo de desenvolver a utiliza\u00e7\u00e3o da energia, de modo a melhorar a efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds. No \u00e2mbito desse projeto, o Governo promoveu em larga escala investimentos em P&amp;D (pesquisas e desenvolvimento) para o desenvolvimento da conserva\u00e7\u00e3o da energia no setor privado (Haddad et al., 2006).\nEm 1978, o Energy Conservation Center of Japan (ECCJ) foi criado, como uma medida do governo para minimizar o consumo energ\u00e9tico em face da crise do petr\u00f3leo dos anos setenta. Hoje, os programas do ECCJ abrangem os setores residencial, comercial, industrial e de transportes. Deve-se ressaltar o amplo trabalho de divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conscientiza\u00e7\u00e3o dos consumidores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o de energia, os esfor\u00e7os de GLD (gerenciamento pelo lado da demanda), al\u00e9m do estabelecimento de normas de efici\u00eancia energ\u00e9tica para a constru\u00e7\u00e3o civil, dentre outras v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es (Haddad et al., 1999).\nPara a promo\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos equipamentos de usos finais mais eficientes do mercado japon\u00eas, o Jap\u00e3o aplica programas de etiquetagem energ\u00e9tica em alguns produtos, tais como: condicionadores de ar, l\u00e2mpadas fluorescentes, televisores, geladeiras, freezers, aquecedores, fog\u00f5es a g\u00e1s de cozinha, aquecedores a g\u00e1s, aquecedores el\u00e9tricos de \u00f3leo e \u00e1gua, computadores, unidades de discos magn\u00e9ticos e transformadores, etc.\nNo \u00e2mbito da legisla\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, a lei de conserva\u00e7\u00e3o de energia japonesa, que entrou em vigor em abril de 2006, introduziu medidas para incentivar a efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor de transportes. Recentemente o Jap\u00e3o divulgou o \u201cEnergy Efficiency and Conservation Policy in Japan - 2006\u201d para a promo\u00e7\u00e3o e avan\u00e7os no tema de conserva\u00e7\u00e3o de energia.\nAtualmente a China \u00e9 o pa\u00eds que mais cresce economicamente no mundo e o seu consumo energ\u00e9tico vem aumentando consideravelmente a cada ano. Desta forma, as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica no pa\u00eds s\u00e3o de fundamental import\u00e2ncia. Segundo estimativas do Governo chin\u00eas, se o pa\u00eds n\u00e3o implantar as medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, o consumo de energia em 2020 ser\u00e1 superior a quatro vezes do n\u00edvel de 2000 (Liu et al., 2009).\nVisando fortalecer as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica, a China tem um programa de etiquetagem volunt\u00e1ria de efici\u00eancia energ\u00e9tica semelhante ao Energy Star. Atualmente ele cobre vinte produtos, entre os quais refrigeradores, lavadoras de roupa, televisores, motores, computadores, impressoras, aparelhos de fax, l\u00e2mpadas fluorescentes compactas, reatores, fornos de microondas e aparelhos de cozimento de arroz. O \u00f3rg\u00e3o que gerencia o Programa \u00e9 o centro de certifica\u00e7\u00e3o de energia da China. A pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds foi direcionada para o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e orientada para a melhoria das atividades da ind\u00fastria. A China \u00e9 um dos principais produtores e consumidores da ind\u00fastria de ilumina\u00e7\u00e3o do mundo. O Programa de Desenvolvimento das Na\u00e7\u00f5es Unidas e o Global Environment Facility, est\u00e3o engajados em um projeto para eliminar gradualmente l\u00e2mpadas incandescentes e promover a \u201cluz verde\u201d na China (Jin e Suiran, 2011).\nEm dezembro de 2004, o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e a Comiss\u00e3o Nacional de Desenvolvimento e Reforma da China, conjuntamente, emitiram o procedimento de pol\u00edticas energ\u00e9ticas para a promo\u00e7\u00e3o de produtos eficientes no pa\u00eds. Esse esfor\u00e7o pretende evitar ou adiar a constru\u00e7\u00e3o de 8 a 9 grandes usinas nucleares, cada uma com 1 GW de pot\u00eancia, at\u00e9 2020 (Liu et al., 2009).\nAdicionalmente a China est\u00e1 fazendo, atualmente, um investimento substancial em mat\u00e9ria de efici\u00eancia energ\u00e9tica de transporte e upgrades para melhorar a efici\u00eancia da rede de transmiss\u00e3o de eletricidade (Liu et al., 2009).\n2.1.1.3.\tAm\u00e9rica do Norte\nEm junho de 1992 o governo canadense promulgou o Energy Efficient Act. Esta lei delegou ao Natural Resources Canad\u00e1 (NRCan) autoridade para promover programas de conserva\u00e7\u00e3o e fontes renov\u00e1veis de energia. Em 1998 o governo criou o Office of Energy Efficiency (OEE), com o objetivo de renovar e fortalecer o comprometimento do Canad\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica. A OEE tem implementado programas em v\u00e1rios setores como, por exemplo, o residencial e comercial (normas na constru\u00e7\u00e3o civil, padr\u00f5es m\u00ednimos de efici\u00eancia para aparelhos eletrodom\u00e9sticos, ilumina\u00e7\u00e3o, etc.). Em particular para o setor industrial, tem-se o Canadian Program for Energy Conservation (CIPEC), como um bra\u00e7o importante do NRCan na \u00e1rea industrial (Haddad et al., 2006).\nA pol\u00edtica de efici\u00eancia energ\u00e9tica canadense tem como principal instrumento o cadastro de ades\u00e3o volunt\u00e1rio denominado \u201cVoluntary Challenge and Registry (VCR)\u201d. No \u00e2mbito do VCR funciona o programa de Energia Alternativa e Eficientiza\u00e7\u00e3o (EAE), conduzido pelo NRCan\u201d, e que promove a eficientiza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica em todos os setores de uso final de energia: equipamentos, edifica\u00e7\u00f5es, industria e transportes. O programa adota como instrumentos a iniciativa volunt\u00e1ria, a informa\u00e7\u00e3o, a pesquisa e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e a regula\u00e7\u00e3o. A vertente mais desenvolvida do programa EAE \u00e9 denominada \u201cFederal Building Initiative (FBI)\u201d, cujo objetivo \u00e9 incentivar e apoiar departamentos e ag\u00eancias federais na implementa\u00e7\u00e3o de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em suas instala\u00e7\u00f5es (Martins, 1999).\nDe acordo com uma publica\u00e7\u00e3o do departamento de energia dos Estados Unidos (DOE) (DOE/EIA, 2008), os americanos, com 4,6% da popula\u00e7\u00e3o do mundo, utilizam 26% de toda a energia e 30% de toda a eletricidade consumida mundialmente.\nO DOE tem a miss\u00e3o de, em n\u00edvel nacional, promover o avan\u00e7o econ\u00f4mico e de seguran\u00e7a energ\u00e9tica dos Estados Unidos e assim a inova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica e\nambiental. Os objetivos do departamento para atingir a desejada miss\u00e3o que se destinam a produzir resultados se dividem em cinco temas: Seguran\u00e7a energ\u00e9tica, seguran\u00e7a nuclear, inova\u00e7\u00f5es e descobertas cient\u00edficas, responsabilidade ambiental e excel\u00eancia de administra\u00e7\u00e3o.\nDentro desse tema existem dezesseis estrat\u00e9gias que ajudam ao DOE a alcan\u00e7ar com \u00eaxito sua miss\u00e3o e vis\u00e3o. Uma delas \u00e9 a efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nEfici\u00eancia Energ\u00e9tica:\nO DOE tem como um de seus objetivos a redu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia de petr\u00f3leo estrangeiro e o desenvolvimento de tecnologias de efici\u00eancia energ\u00e9tica para constru\u00e7\u00f5es, casas, meios de transporte, sistemas de pot\u00eancia e ind\u00fastria. A miss\u00e3o do escrit\u00f3rio de efici\u00eancia energ\u00e9tica e energias renov\u00e1veis (EERE) \u00e9 refor\u00e7ar a seguran\u00e7a energ\u00e9tica americana, a qualidade ambiental e vigor nos parceiros p\u00fablicos e privados melhorando e aumentando a efici\u00eancia energ\u00e9tica e a produtividade gerando, energia limpa e confi\u00e1vel para o mercado. Entre os programas apoiados pelo EERE destaca-se o programa de etiquetagem energ\u00e9tica Energy Star.\nO Programa Energy Star\nEm uma tentativa de promover a conserva\u00e7\u00e3o de energia, a ag\u00eancia de prote\u00e7\u00e3o ambiental - Environmental Protection Agency (EPA), iniciou o programa Energy Star em 1992. Tal programa come\u00e7ou como uma maneira de combater o desperd\u00edcio de energia em computadores abrange atualmente mais de 50 categorias de produtos.\nO Energy Star foi desenvolvido como um programa volunt\u00e1rio para promover a economia de energia, fornecendo aos consumidores informa\u00e7\u00f5es sobre o desempenho dos produtos mais eficientes. O selo Energy Star indica que o produto consome menos energia do que outros produtos da mesma categoria. O selo \u00e9 muito comum em aparelhos e equipamentos de aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontr\u00e1-lo em materiais para telhado, produtos comerciais e de qualidade interna do ar. A EPA tamb\u00e9m ampliou a utiliza\u00e7\u00e3o do selo Energy Star para equipamentos utilizados em pr\u00e9dios comerciais e estruturas industriais (DOE, 2007).\n2.1.1.4.\tPa\u00edses da Am\u00e9rica Latina\nNa Am\u00e9rica Latina existem v\u00e1rios programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica. No M\u00e9xico, existe a Comisi\u00f3n Nacional para El Uso Eficiente de La Energ\u00eda (CONUEE) (exComisi\u00f3n Nacional para el Ahorro de Energ\u00eda (CONAE)), que inclui programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em v\u00e1rios setores produtivos. Para a promo\u00e7\u00e3o e incentivo de produ\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos energeticamente mais eficientes, para o uso final, o pa\u00eds tem um programa de etiquetagem energ\u00e9tica, o selo FIDE, do Programa Fideicomiso para el Ahorro de Energ\u00eda El\u00e9ctrica (FIDE), que identifica equipamentos energeticamente mais eficientes do mercado em sua categoria (CEPAL, 2010).\nNo Peru, foi criada a Lei 27.345/2000 para a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso final atrav\u00e9s do Programa de Ahorro de Energ\u00eda (PAE). Na Costa Rica, foi criada a Lei 7.447/1994, para a regula\u00e7\u00e3o do uso racional da energia e, como decorr\u00eancia, surgiu o Programa Nacional de Uso Racional y Eficiente de la Energ\u00eda (PROURE). Pelas a\u00e7\u00f5es do PROURE em 2015 a Costa Rica espera alcan\u00e7ar uma redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta de 382 MW, com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1999 (CEPAL, 2010).\nUm programa para a promo\u00e7\u00e3o do uso racional da energia tamb\u00e9m foi criado na Argentina, monitorado pela secretaria de energia do pa\u00eds. Esse programa visa \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da necessidade de incremento de capacidade para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do pa\u00eds, reduzindo assim as emiss\u00f5es de gases do efeito estufa na atmosfera. Recentemente o Banco Mundial aprovou um empr\u00e9stimo de 15 milh\u00f5es de d\u00f3lares, pelo Global Environment Facility (GEF), para ajudar a Argentina a promover seu programa de efici\u00eancia energ\u00e9tica (CEPAL, 2011).\nNo Chile, existiu o Programa de Conservaci\u00f3n y Uso Racional de la Energ\u00eda (CUREN) que inclu\u00eda regulamentos e normas para a certifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de edif\u00edcios e normas t\u00e9cnicas volunt\u00e1rias para equipamentos de uso dom\u00e9stico, no entanto, este Programa n\u00e3o durou muito tempo devido a falta de prioridade do Governo chileno. Desde ent\u00e3o, as principais iniciativas de promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds tem sido originadas de centros acad\u00eamicos, como, por exemplo, o el PRIEN da Universidade do Chile (CEPAL, 2011).\nNas Filipinas, o Governo assinou um contrato com o fabricante de l\u00e2mpadas chin\u00eas, CE Lighting, para fornecer cerca de cinco milh\u00f5es de l\u00e2mpadas fluorescentes para a cidade de Manila e cidades vizinhas. A utiliza\u00e7\u00e3o dessas l\u00e2mpadas fluorescentes, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s incandescentes, pode reduzir a demanda energ\u00e9tica em at\u00e9 40% (CEPAL, 2010).\nO Uruguai possui um programa nacional de efici\u00eancia energ\u00e9tica que desenvolve um projeto destinado a melhorar a utiliza\u00e7\u00e3o da energia por parte dos consumidores finais. O projeto teve seu in\u00edcio no ano de 2005 com dura\u00e7\u00e3o de seis anos, durante o qual se procurou eliminar as falhas do mercado que impedem o estabelecimento de um mercado efici\u00eancia energ\u00e9tica. O projeto foi financiado pelo Global Environment Facility e tem a participa\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional da Energia e Tecnologia Nuclear (DNETN, UTE, ANCAP, URSEA, OPP, UNIT e DINAMA).\nDe acordo com um estudo realizado no \u00e2mbito do projeto efici\u00eancia energ\u00e9tica daquele pa\u00eds, h\u00e1 uma grande margem para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de energia mediante as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica no seu setor industrial. Em 2008 entrou em vig\u00eancia um decreto que estabeleceu a proibi\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes no pa\u00eds a partir de 2010. Em 2009 entraram em vig\u00eancia decretos que obrigam a etiquetagem energ\u00e9tica em produtos el\u00e9tricos e a g\u00e1s, comercializados no pa\u00eds (CEPAL, 2010).\n2.1.2.\tEtiquetagem Energ\u00e9tica\nBasicamente, existem tr\u00eas tipos de etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em uso no mercado mundial, para a orienta\u00e7\u00e3o do consumidor quanto ao desempenho energ\u00e9tico dos equipamentos:\n\u2022 Cont\u00ednua: Indica o valor do consumo de energia el\u00e9trica de um equipamento em um determinado per\u00edodo (dia, m\u00eas ou ano), como exemplifica a Figura 2.1 que ilustra as etiquetas adotadas no Canad\u00e1 e Estados Unidos.\nCanad\u00e1\nEstados Unidos\nFigura 2. 1: Etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica cont\u00ednuas Fonte: (CLASP, 2007)\n\u2022 Categoria: As etiquetas por categoria informam a efici\u00eancia dos equipamentos por faixa de consumo. A Figura 2.2 apresenta a etiqueta por categoria amplamente adotada no mercado europeu, mediante diretivas da Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia aplicadas em todos os pa\u00edses dessa comunidade. As etiquetas exemplificadas nessa figura s\u00e3o adotadas para lava-lou\u00e7as e refrigeradores e incluem outros atributos al\u00e9m do desempenho energ\u00e9tico, como efici\u00eancia de lavagem, de secado, consumo de \u00e1gua e ru\u00eddo, avaliados em condi\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia (EU, 2011). Esse modelo \u00e9 semelhante ao empregado na etiqueta brasileira, apresentada mais adiante, mas apresenta um maior n\u00famero de categorias de efici\u00eancia e inclui outros atributos, como mencionado.\nlava-lou\u00e7as\nRefrigerador\nFigura 2. 2: Etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica por categoria do mercado europeu Fonte: (European Commission Energy, 2011)\n\u2022 Endosso: Esse tipo de etiqueta fornece informa\u00e7\u00e3o de credibilidade ao consumidor. Geralmente, os equipamentos com maior desempenho energ\u00e9tico de sua categoria possuem esse tipo de etiqueta. A Figura 2.3 apresenta a etiqueta Energy Star, que indica que o produto etiquetado consome menos energia do que outros produtos da mesma categoria, sendo muito comum em aparelhos e equipamentos de aquecimento e refrigera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontr\u00e1-lo em materiais e equipamentos para resid\u00eancias, pr\u00e9dios comerciais e processos industriais. Essa etiqueta, lan\u00e7ada em 1992, resulta de um programa conjunto da Environmental Protection Agency (EPA), e o Department of Energy (DOE), do governo norte-americano, e vem sendo adotada por outros pa\u00edses e regi\u00f5es, como Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, Canad\u00e1 e Nova Zel\u00e2ndia e adaptada na China. Essa etiqueta tem o mesmo objetivo que o Selo PROCEL no Brasil, informar\nconsumidores quanto aos equipamentos mais eficientes de sua categoria, sem apresentar detalhes ou valores num\u00e9ricos.\nFigura 2. 3: Etiqueta Energy Star\nFonte: (CLASP, 2007)\nA Figura 2.4 apresenta exemplos de etiquetas de efici\u00eancia energ\u00e9tica (cont\u00ednuas ou por categoria) utilizadas em outros pa\u00edses, tomadas de diversos sites da internet, indicando como essas etiquetas, geralmente por categorias, s\u00e3o desenhadas de forma a agradar visualmente o consumidor e na extens\u00e3o poss\u00edvel, informar de modo direto e convincente.\nComo elemento importante para o planejamento e gest\u00e3o dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica, \u00e9 relevante que seja desenvolvida regularmente e de forma consistente a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados efetivamente alcan\u00e7ados por esses programas, relativos \u00e0 energia n\u00e3o consumida e \u00e0 capacidade n\u00e3o utilizada ou disponibilizada. Existem algumas metodologias internacionais de monitoramento e verifica\u00e7\u00e3o (M&amp;V) de resultados de projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica que oferecem uma boa refer\u00eancia para os procedimentos a serem adotados e ser\u00e3o comentadas adiante nesse documento.\nMal\u00e1sia\nChina\nJap\u00e3o\nDfrnuHM ria ud Ttl nln\tr\u00e1 i.ii \u00ed\u201d\n(RUM IRWVUimWl\nk*k\t\u00edri \u00cd-Im\nSingapura\nTail\u00e2ndia\nI\" *\u25a0\t\"' \u201dUI\u2019\nFigura 2. 4: Etiquetas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica Fonte: (CLASP, 2007)\n2.2.\tProgramas de EE no Brasil\nDe acordo com Geller et al. (2004) no per\u00edodo de 1975 a 2001 o Brasil apresentou um aumento de 250% no consumo de energia enquanto que o consumo per capita aumentou 60% principalmente devido ao grande crescimento industrial, urbaniza\u00e7\u00e3o e ao aumento do n\u00edvel de uso de energia nos setores residencial e comercial. Conforme Ghisi et. al. (2007) no per\u00edodo de 1987 a 2000 o aumento do consumo de energia el\u00e9trica no setor residencial foi de 6% a.a..\nO aumento do consumo energ\u00e9tico pela sociedade brasileira criou um grande potencial para as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica no pa\u00eds. O Brasil foi capaz de promover\niniciativas bem sucedidas atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de leis relacionadas com alguns programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica e seu financiamento, programas espec\u00edficos de conserva\u00e7\u00e3o institu\u00eddos por decretos presidenciais, regulamentos e mecanismos modernos que procuram avan\u00e7ar na introdu\u00e7\u00e3o de melhores tecnologias e pr\u00e1ticas para uso eficiente de energia. Apesar desses importantes avan\u00e7os, ainda existe um significativo potencial e mercado de efici\u00eancia energ\u00e9tica a ser explorado e desenvolver (Batista, et al., 2011).\nO Programa CONSERVE, criado em 1981, constituiu-se no primeiro esfor\u00e7o de peso em termos de conserva\u00e7\u00e3o de energia, visando \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica na ind\u00fastria, promovendo a substitui\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo e \u00f3leo combust\u00edvel. O CONSERVE oferecia a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos energ\u00e9ticos em estabelecimentos industriais, sem \u00f4nus para as ind\u00fastrias, visando identificar o potencial de conserva\u00e7\u00e3o de energia em cada caso.\nA pol\u00edtica de tarifas \u201cirreais\" de energia el\u00e9trica, exercida na d\u00e9cada de 1980, com vistas \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndices inflacion\u00e1rios, tornava invi\u00e1vel o financiamento da expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico, haja vista o elevado montante de investimentos requeridos e o longo prazo de matura\u00e7\u00e3o dos grandes projetos de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o priorizados na \u00e9poca. Dessa forma, uma op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica em face da conjuntura existente foi a implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o do uso de energia el\u00e9trica, que acabou por se refletir na cria\u00e7\u00e3o de importantes programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica que ser\u00e3o apresentados a seguir:\n2.2.1.\tPrograma Brasileiro de Etiquetagem (PBE) e Programa Selo PROCEL\nDepois do Programa CONSERVE, em meados da d\u00e9cada de 1980 surge o Programa Brasileiro de Etiquetagem (PBE), sob a coordena\u00e7\u00e3o do Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial (INMETRO), que tem como grande objetivo informar os consumidores brasileiros quanto ao n\u00edvel de consumo de equipamentos el\u00e9tricos no mercado brasileiro, com Etiquetas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. As etiquetas s\u00e3o classificadas em A, B, C, D ou E, nas quais, o equipamento de classe A \u00e9 mais eficiente que o equipamento de classe B que, por sua vez, \u00e9 mais eficiente que o equipamento de classe C, e assim por diante. A Figura 2.5 ilustra uma etiqueta de um refrigerador dom\u00e9stico de classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica A.\nFigura 2. 5: Etiqueta Nacional de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nAtualmente cerca de quarenta produtos el\u00e9tricos do mercado brasileiro s\u00e3o etiquetados pelo PBE/INMETRO, cobrindo desde banheiras de hidromassagens at\u00e9 ventiladores de teto. Todos os produtos etiquetados apresentam um regulamento e uma portaria interministerial que tratam dos seguintes itens:\n\u2022\tInforma\u00e7\u00f5es gerais sobre a Etiqueta Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia (ENCE)\n\u2022\tAdministra\u00e7\u00e3o da ENCE\n\u2022\tExtens\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o para o uso da ENCE\n\u2022\tAltera\u00e7\u00e3o, ou transfer\u00eancia de local, do laborat\u00f3rio de ensaios dos fabricantes\n\u2022\tPedido e autoriza\u00e7\u00e3o para o uso da ENCE\n\u2022\tSuspens\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o\n\u2022\tCancelamento da autoriza\u00e7\u00e3o para o uso da ENCE\n\u2022\tRegime financeiro\n\u2022\tSan\u00e7\u00f5es contratuais\n\u2022\tRecursos\nDemais disposi\u00e7\u00f5es\nA classifica\u00e7\u00e3o de um equipamento em uma dada categoria de efici\u00eancia da ENCE leva em conta seu consumo e sua capacidade. Assim, um equipamento classe B de baixa capacidade pode consumir menos que um equipamento A de maior capacidade. Al\u00e9m disso, existe uma dispers\u00e3o dos resultados dentro de cada categoria. A Figura 2.6 ilustra essa dispers\u00e3o de consumo de refrigeradores novos de uma porta, com capacidade maior que 200 litros, comercializados no mercado brasileiro em 2006.\no c\nModelos A\n\u2666 Modelos B\n\u25a0 Modelos C\nFigura 2. 6: Consumo dos modelos de refrigeradores de uma porta no ano de 2006, comercializados no Brasil\nTomando como base o consumo espec\u00edfico dos refrigeradores de uma porta (kWh/ano.litro), para modelos maiores que 200 litros, considerando todos os comercializados no Brasil no ano de 2006, para todas as classifica\u00e7\u00f5es, de A a E, e assumindo um modelo t\u00edpico de 300 litros, verifica-se que os consumos m\u00e9dios s\u00e3o menores para a Classe A, como o esperado, apresentado na Tabela 2.3.\nTabela 2. 3: Estat\u00edstica com refrigeradores de uma porta, comercializados no Brasil no ano de 2006\nFonte: (modificado PBE/INMETRO, 2006)\nIndicador\tA\tB\tC\nConsumo espec\u00edfico m\u00e9dio mensal de refrigeradores de uma porta (kWh/l)\t1,02\t1,09\t1,14\nConsumo m\u00e9dio mensal do modelo t\u00edpico de 300 litros (kWh)\t306,2\t328,8\t342,0\nDesvio padr\u00e3o do consumo do modelo t\u00edpico de 300 litros (kWh)\t28,8\t34,8\t3,6\nNo caso de condicionadores de ar do tipo split, com capacidades entre 7.500 Btu/h e 30.000 Btu/h, a Tabela 2.4 indica a dispers\u00e3o dos resultados de desempenho, nesse caso independentes da capacidade dos equipamentos.\nTabela 2. 4: Estat\u00edstica com condicionadores de ar do tipo split, com capacidade entre 7.500-30.000 Btu/h, comercializados no Brasil no ano de 2009\nFonte: (modificado PBE/INMETRO, 2010)\nClasse\tA\tB\tC\nEfici\u00eancia m\u00e9dia (W/W)\t2,98\t2,76\t2,61\nDesvio padr\u00e3o (W/W)\t0,10\t0,06\t0,10\nEssas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o relevantes para a discuss\u00e3o da complementaridade entre a ENCE e o Selo PROCEL, particularmente considerando uma eventual segmenta\u00e7\u00e3o da categoria de maior efici\u00eancia.\nEm 1985, sob a coordena\u00e7\u00e3o da ELETROBR\u00c1S, surgiu o Programa Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica (PROCEL) com atua\u00e7\u00e3o na promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso final. A seguir apresenta-se de forma sucinta os principais subprogramas do PROCEL, destacando-se o Programa Selo PROCEL, respons\u00e1vel por mais de 98% dos resultados do PROCEL (PROCEL, 2010). Os demais sub-programas do PROCEL, tais como: PROCEL Edifica, PROCEL Educa\u00e7\u00e3o, PROCEL Ind\u00fastria, PROCEL Info, PROCEL Reluz, PROCEL Gest\u00e3o Energ\u00e9tica Municipal, PROCEL Marketing e PROCEL Sanear, representam menos de 2% dos resultados energ\u00e9ticos do PROCEL.\nEm 1993 foi desenvolvido pelo PROCEL, o Programa Selo PROCEL de economia de energia. \u00c9 um programa volunt\u00e1rio que em a\u00e7\u00f5es conjuntas com o PBE/INMETRO busca orientar os consumidores e estimular a fabrica\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos mais eficientes no pa\u00eds. Os equipamentos consumidores de energia el\u00e9trica mais eficientes do mercado brasileiro, al\u00e9m de receberem a etiqueta de efici\u00eancia energ\u00e9tica classe A, recebem tamb\u00e9m, o Selo PROCEL (Figura 2.7) que certifica o produto como o mais eficiente da categoria.\nFigura 2. 7: Selo PROCEL\nVisando estabelecer os crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e indicar os equipamentos agraciados com o Selo PROCEL, foi constitu\u00edda, pela secretaria executiva do PROCEL, uma comiss\u00e3o de an\u00e1lise t\u00e9cnica composta por um representante das seguintes entidades: PROCEL, na condi\u00e7\u00e3o de Coordenador; Centro de Pesquisas de Energia El\u00e9trica (CEPEL); Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial (INMETRO); Instituto de Defesa do Consumidor (IDEC); Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica (ABINEE); Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Fabricantes de Produtos Eletro-Eletr\u00f4nicos (ELETROS); Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Refrigera\u00e7\u00e3o, Ar-Condicionado, Ventila\u00e7\u00e3o e Aquecimento (ABRAVA); Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria de Ilumina\u00e7\u00e3o (ABILUX).\nOs crit\u00e9rios atualmente em vigor para a concess\u00e3o do Selo PROCEL de economia de energia s\u00e3o os seguintes:\n1.\tO produto deve fazer parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem (PBE), coordenado pelo INMETRO;\n2.\tO produto deve ser submetido anualmente a ensaios de desempenho em laborat\u00f3rios de refer\u00eancia indicados pelo PROCEL e pelo INMETRO;\n3.\tDe acordo com a classifica\u00e7\u00e3o obtida pelo produto no processo de etiquetagem, recebem o Selo PROCEL de Economia de Energia os equipamentos da classe A. De acordo com os resultados dos testes, os modelos s\u00e3o classificados conforme a efici\u00eancia energ\u00e9tica de A a E, sendo os de classe A aqueles de maior efici\u00eancia.\nEm 1995, apareciam no mercado brasileiro os primeiros produtos com o Selo PROCEL: os refrigeradores de uma porta; de duas portas ou combinados e freezer vertical. Posteriormente, considerando sua participa\u00e7\u00e3o no consumo de energia el\u00e9trica nacional, foram incorporadas as categorias: freezer horizontal, aparelho de ar-condicionado de janela, motores el\u00e9tricos trif\u00e1sicos at\u00e9 10 cv (hoje abrangendo at\u00e9 250 cv), coletores solares planos para aquecimento de \u00e1gua para banho, piscina e reservat\u00f3rios t\u00e9rmicos, televisores e m\u00e1quinas de lavar roupa.\nA Figura 2.8 apresenta a participa\u00e7\u00e3o dos equipamentos agraciados com o Selo PROCEL na economia total alcan\u00e7ada pelo Programa, em 2010, que corresponde cerca de 5,4 TWh, ou seja, praticamente a totalidade dos resultados estimados pelo PROCEL.\n1%\nFigura 2. 8: Resultados energ\u00e9ticos do PROCEL no ano de 2009 Fonte: (PROCEL, 2010)\n2.2.2.\tPrograma de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (PEE) da ANEEL\nConforme disp\u00f5e a Lei 9.991 de 24 de julho de 2000, as empresas concession\u00e1rias ou permission\u00e1rias de energia el\u00e9trica devem aplicar o percentual de 0,5% da sua receita operacional l\u00edquida anual em programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica (PEE), segundo regulamento da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (ANEEL).\n2.3. Legisla\u00e7\u00e3o brasileira de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nAl\u00e9m dos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica existem legisla\u00e7\u00f5es no Brasil que ajudam a promover a efici\u00eancia energ\u00e9tica no pa\u00eds. Entre elas as que mais se destacam s\u00e3o as seguintes:\n\u2022\tLei 9.991/2000: Estabelece que todas as concession\u00e1rias distribuidoras de energia el\u00e9trica devem destinar no m\u00ednimo 0,5% de seu faturamento para programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica.\n\u2022\tLei 10.295/2001: Regulamentada pelo Decreto 4.059 (BRASIL, 19/12/2001) que disp\u00f5e sobre a \u201cPol\u00edtica Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Racional de Energia\u201d delegando ao Poder Executivo a compet\u00eancia para estudar e estabelecer padr\u00f5es m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica para equipamentos consumidores de energia el\u00e9trica que s\u00e3o comercializados no pa\u00eds.\nParticularmente a Lei 10.295/2001 se articula necessariamente com os programas PBE/INMETRO e Selo PROCEL, na medida em que o Comit\u00ea Gestor de Indicadores e N\u00edveis de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (CGIEE), estabelecido por essa lei, tem como principal fun\u00e7\u00e3o elaborar um programa de metas com indica\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis a serem alcan\u00e7ados para cada equipamento regulamentado, nesse caso j\u00e1 de forma compuls\u00f3ria. Essa lei prev\u00ea claramente, em seu artigo 2\u00b0, que o poder executivo estabelecer\u00e1 \u201cn\u00edveis m\u00e1ximos de consumo espec\u00edfico de energia, ou m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, de m\u00e1quinas e aparelhos consumidores de energia fabricados e comercializados no pa\u00eds\u201d.\nOs primeiros equipamentos a terem seu desempenho m\u00ednimo estabelecido pela Lei 10.295/2001 foram os motores el\u00e9tricos, mediante o Decreto 4.508/2002, levando em conta o fato de esses equipamentos serem respons\u00e1veis por quase um ter\u00e7o do consumo total de energia el\u00e9trica do Brasil (BEN, 2009). A Figura 2.9 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis m\u00ednimos de desempenho energ\u00e9tico de motores el\u00e9tricos, do tipo alto rendimento e padr\u00e3o, estabelecidos pelo Decreto 4.508/2002 e os n\u00edveis de desempenho exigidos para a concess\u00e3o do Selo PROCEL.\n----Decreto 4.508/2002 Padr\u00e3o\n- - Selo PROCEL Padr\u00e3o\n----Decreto 4.508/2002 Alto Rendimento\n- - - Selo PROCEL Alto Rendimento\nFigura 2. 9: N\u00edveis m\u00ednimos de efici\u00eancia e efici\u00eancia exigida para a agracia\u00e7\u00e3o do Selo\nPROCEL de motores el\u00e9tricos do tipo padr\u00e3o e alto rendimento\nFonte: (PROCEL, 2010)\nCabe observar que a partir do ano de 2010, como previsto pelo Decreto 4.508/2002, os motores el\u00e9tricos do tipo padr\u00e3o cessaram a produ\u00e7\u00e3o no mercado brasileiro.\nPosteriormente aos motores el\u00e9tricos, foram editados decretos promovendo a ades\u00e3o de outros equipamentos a essa lei, contemplando refrigeradores e congeladores, condicionadores de ar, fog\u00f5es e fornos a g\u00e1s, aquecedores de \u00e1gua \u00e1 g\u00e1s, l\u00e2mpadas fluorescentes compactas, reatores eletromagn\u00e9ticos para l\u00e2mpadas a vapor de s\u00f3dio e para fluorescentes tubulares.\n3.\tAVALIA\u00c7\u00c3O DE RESULTADOS DE PROGRAMAS DE EFICI\u00caNCIA ENERG\u00c9TICA\nEste cap\u00edtulo aborda a import\u00e2ncia da medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o (M&amp;V) dos resultados de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, destacando a import\u00e2ncia do Protocolo Internacional de Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o de Performance (PIMVP), uma das principais refer\u00eancias existentes atualmente em avalia\u00e7\u00e3o de resultados de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, apesar de n\u00e3o ser elaborado especificamente para avalia\u00e7\u00e3o de equipamentos el\u00e9tricos. Apresenta, tamb\u00e9m, crit\u00e9rios da American Society of Heating, Refrigerating and Air-Conditioning Engineers (ASHRAE) para a M&amp;V de medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, bem como alguns resultados de impactos energ\u00e9ticos de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no mundo e no Brasil.\n3.1.\tImport\u00e2ncia da medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o - M&amp;V\nTodos os projetos e programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica deveriam, pelo menos em algum momento, adotar crit\u00e9rios visando \u00e0 M&amp;V dos resultados obtidos. Atualmente, a grande maioria dos projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica procura obedecer \u00e0s diretrizes do PIMVP para a avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos resultados energ\u00e9ticos alcan\u00e7ados.\nO PIMPV \u00e9 um documento publicado pela Efficiency Valuation Organization (EVO), organizado em tr\u00eas volumes:\n\u2022\tVolume I: Concepts and Options for Determining Energy and Water Savings (2007).\n\u2022\tVolume II: Concepts and Practices for Improved Indoor Environmental Quality (2001).\n\u2022\tVolume III: Applications (Concepts and Options for Determining Energy Savings in New Construction, 2006 e Concepts and Practices for Determining Energy Savings in Renewable Energy Technologies Applications, 2003).\nInteressa especialmente o Volume I, cobrindo o escopo pretendido pela Ag\u00eancia Internacional de Energia (IEA). Como indicado no pr\u00f3prio documento, o Protocolo \u00e9 um guia, descrevendo pr\u00e1ticas usuais na medi\u00e7\u00e3o, c\u00e1lculo de economias de energia (e\n\u00e1gua) obtidas por projetos de uso final, apresentando uma estrutura (\u201cframework\u201d) e op\u00e7\u00f5es para registro de forma transparente, confi\u00e1vel e consistente.\nO Protocolo n\u00e3o apresenta, propriamente, os procedimentos necess\u00e1rios ao processo de M&amp;V mas, sim, um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es. Convert\u00ea-las em m\u00e9todos adequados requer conhecimento n\u00e3o apenas de suas prescri\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m das t\u00e9cnicas e atividades de projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nSegundo Birner e Martinot (2005) quanto mais cedo come\u00e7ar o monitoramento das medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica atrav\u00e9s da M&amp;V melhores resultados ser\u00e3o adquiridos, al\u00e9m da maior percep\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es do mercado.\nExiste um grande n\u00famero de metodologias gerais para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica em uso final, economia de energia de equipamentos e redu\u00e7\u00e3o da demanda de ponta, sendo importante determinar qual apresenta resultados mais consistentes, com menor incerteza e com menores custos de elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o. Uma revis\u00e3o detalhada e abrangente dessas metodologias consta do manual para avalia\u00e7\u00e3o (Vol.1), do IEA/DSM (Programa de Avalia\u00e7\u00e3o das Medidas para a Efici\u00eancia energ\u00e9tica e Ger\u00eancia da Demanda) (IEA/DSM, 2006). A Collaborative Labeling and Appliance Standards Program (CLASP) recomenda de uma forma bastante expl\u00edcita a utiliza\u00e7\u00e3o de linha de base (baseline) nas medi\u00e7\u00f5es e verifica\u00e7\u00f5es dos impactos energ\u00e9ticos dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica (CLASP, 2005).\nDe modo sint\u00e9tico, os resultados das avalia\u00e7\u00f5es do impacto dos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica t\u00eam sua qualidade definida essencialmente por dois componentes:\na)\tPelo modelo conceitual adotado, que deve expressar adequadamente as rela\u00e7\u00f5es entre as vari\u00e1veis t\u00e9cnicas e do mercado.\nb)\tPelos dados que ser\u00e3o associados a este modelo.\nEm geral, a avalia\u00e7\u00e3o meticulosa de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica requer pesquisas nos participantes e n\u00e3o-participantes, estudos de campo, estudos de mercado e an\u00e1lise de custos. Essas atividades demandam recursos expressivos para serem satisfatoriamente implementadas, sendo mencionado para o caso americano um custo entre 5 a 10 % do custo dos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica (CLASP, 2005).\nTal investimento na avalia\u00e7\u00e3o de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 fundamental para entender e dimensionar os impactos dos diversos programas bem como para possivelmente modificar sua concep\u00e7\u00e3o e melhorar sua efetividade. Segundo Clinch e Healy (2001) as an\u00e1lises de custo-benef\u00edcio, levando em considera\u00e7\u00e3o a economia de energia alcan\u00e7ada, redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es decorrentes das a\u00e7\u00f5es e benef\u00edcios sociais t\u00eam forte relev\u00e2ncia na avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica.\n3.2.\tAtribui\u00e7\u00f5es do PIMVP\nA seguir est\u00e3o listadas as principais atribui\u00e7\u00f5es do PIMVP que se aplicam a uma variedade de instala\u00e7\u00f5es incluindo pr\u00e9dios residenciais, comerciais, p\u00fablicos e industriais al\u00e9m de processos industriais:\na)\tFornecer aos compradores, vendedores e financiadores de projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica um conjunto de termos comuns para discutir quest\u00f5es chaves de projetos de M&amp;V e estabelecer m\u00e9todos que podem ser utilizados em contratos de desempenho de energia.\nb)\tDefinir as t\u00e9cnicas para determinar as economias de toda a instala\u00e7\u00e3o e de uma tecnologia particular.\nc)\tAplicar a uma variedade de instala\u00e7\u00f5es incluindo pr\u00e9dios residenciais, comerciais, p\u00fablicos e industriais al\u00e9m de processos industriais.\nd)\tFornecer um resumo de procedimentos que: i) podem ser aplicados a projetos similares em todas as regi\u00f5es geogr\u00e1ficas e ii) s\u00e3o internacionalmente aceitos, imparciais e confi\u00e1veis.\ne)\tApresentar procedimentos com diferentes n\u00edveis de exatid\u00e3o e custo para medi\u00e7\u00e3o e/ou verifica\u00e7\u00e3o: i) condi\u00e7\u00f5es da base e instala\u00e7\u00e3o do projeto e ii) economias de energia a longo prazo.\nf)\tFornecer uma abordagem abrangente para assegurar que as quest\u00f5es de qualidade ambiental interna do pr\u00e9dio sejam verificadas em todas as fases do plano de a\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o.\ng)\tCriar um documento vivo que inclui um conjunto de metodologias e procedimentos que permitem que ele evolua com o tempo.\n3.3.\tCrit\u00e9rios da ASHRAE Guideline 14-2002\nAs publica\u00e7\u00f5es da American Society of Heating, Refrigerating and Air- Conditioning Engineers (ASHRAE), sobre medi\u00e7\u00f5es de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta provenientes do aumento de desempenho de equipamentos de aquecimento, refrigera\u00e7\u00e3o e ar condicionado, estabelecem diretrizes e metas para a M&amp;V, al\u00e9m de sugerir an\u00e1lise de incertezas nas avalia\u00e7\u00f5es.\nEm geral recomenda-se o acompanhamento dos consumos energ\u00e9ticos, antes, durante e ap\u00f3s as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica como esquematiza a Figura 3.1. Apresenta diferentes m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia entre eles, m\u00e9todo simplificado, de regress\u00e3o (simples e m\u00faltipla), din\u00e2micos e de simula\u00e7\u00f5es computacionais (U.S. Department of Energy Federal Energy Management Program, 2008).\nFigura 3. 1: Metodologia b\u00e1sica para avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia pelo crit\u00e9rio da\nASHREA Guideline 14\nFonte: (Haberl et al., 2005)\nA Figura 3.1 mostra que para a obten\u00e7\u00e3o da economia de energia de uma a\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia energ\u00e9tica, primeiramente deve-se adotar uma linha de base de consumo (Baseline Use), antes da a\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia energ\u00e9tica e, depois da implementa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o, a nova linha de consumo (Post Retrofit Use) obtida deve ser comparada a Baseline.\n3.4.\tDiscuss\u00e3o e resultados alcan\u00e7ados em Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta alguns resultados de impactos energ\u00e9ticos de alguns programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, apresentados anteriormente, no \u00e2mbito internacional e nacional.\n3.\t4.1. \u00c2mbito Internacional\nEntre muitos projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica em desenvolvimento em diversos pa\u00edses, na China e Mal\u00e1sia se destacam projetos de implementa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es m\u00ednimos de\ndesempenho em refrigeradores e freezers. De acordo com proje\u00e7\u00f5es de Mahlia (2005), a implementa\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es m\u00ednimos em 2004 na Mal\u00e1sia economizar\u00e1 cerca de 9.000 GWh at\u00e9 o ano de 2013.\nNos EUA, tamb\u00e9m existem projetos de substitui\u00e7\u00e3o de refrigeradoras dom\u00e9sticos, com os quais se espera que cada refrigerador substitu\u00eddo economize 1 MWh/ano (Kim et al., 2005). Esses projetos v\u00eam sendo impulsionados por programas de etiquetagem energ\u00e9tica do pa\u00eds e, segundo a CLASP (2007) em 2005, os refrigeradores dom\u00e9sticos (novos) americanos reduziram o seu consumo em cerca de 74% com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1977, como indicado na Figura 3.2.\nFigura 3. 2: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores dom\u00e9sticos novos dos Estados Unidos\nFonte: (CLASP, 2007)\nNos Estados Unidos diversos estudos de M&amp;V de a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica foram realizados nos diversos setores econ\u00f4micos. Segundo Konopacki et al. (1998) a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica geraram economias de energia na ordem de 18% em dois edif\u00edcios comerciais em Calif\u00f3rnia. Konopacki e Akbari (2001) documentaram economias de energia de 12%, por ado\u00e7\u00e3o de melhorias no sistema de refrigera\u00e7\u00e3o e ilumina\u00e7\u00e3o, em uma grande loja em Austin, Texas. Akbari (2003) documentou economias de energia de 31-39 Wh/m2/dia em dois pequenos edif\u00edcios comerciais no Texas, conseguidas por melhorias de efici\u00eancia energ\u00e9tica nos pr\u00e9dios que resultaram em redu\u00e7\u00f5es das cargas\nt\u00e9rmicas. Parker et al. (1998) mediu economias m\u00e9dias de energia de 19% em onze resid\u00eancias da Florida aplicando revestimentos reflexivos nos telhados. Os resultados conseguidos por Parker et al. (1998) em 11 regi\u00f5es metropolitanas dos Estados Unidos foram extrapolados para todo o pa\u00eds. O estudo estima que o pa\u00eds pudesse alcan\u00e7ar cerca de 7 GW de redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta com revestimentos reflexivos nos telhados em edif\u00edcios residenciais e comerciais do pa\u00eds.\nCabe destacar que os Estados Unidos possuem o U.S. Department of Energy Federal Energy Management Program, que vem estabelecendo diretrizes para a M&amp;V dos resultados alcan\u00e7ados por programas e projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica do pa\u00eds. Um documento recentemente publicado com esse fim \u00e9 o M&amp;V Guidelines: Measurement and Verification for Federal Energy Projects Version 3.0.\nNo Paquist\u00e3o, um projeto iniciado em 1997 para mitiga\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es do setor energ\u00e9tico atrav\u00e9s da melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica ter\u00e1 vig\u00eancia at\u00e9 2015 (Shrestha et al., 1998). Segundo Mecrow (2008) na Inglaterra, investimentos em pesquisas de novas tecnologias de motores el\u00e9tricos, materiais e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo implementados, pois esses equipamentos consomem metade da produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do pa\u00eds. Na Universidade Nacional de Singapura est\u00e1 em andamento um projeto de modelos de programa\u00e7\u00e3o linear para medir o n\u00edvel de economia em medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica. Estes modelos propostos ser\u00e3o aplicados para medir o n\u00edvel de efici\u00eancia energ\u00e9tica de 21 pa\u00edses da OCDE (Zhou, 2008).\n3.4.2.\t\u00c2mbito Nacional\nEm \u00e2mbito nacional, dentre os projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica que avaliaram seus impactos energ\u00e9ticos, com maiores destaques no cen\u00e1rio brasileiro encontram-se os projetos desenvolvidos com recursos do PEE da ANEEL e os projetos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do Programa Selo PROCEL. A seguir ser\u00e3o apresentados alguns resultados de seus impactos energ\u00e9ticos, econ\u00f4micos e ambientais.\n3.4.2.1.\tProjetos desenvolvidos pelo PEE da ANEEL\nNos \u00faltimos anos foram realizados diversos projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica pelo PEE da ANEEL em v\u00e1rias tipologias como baixa renda, com\u00e9rcio e servi\u00e7os, industrial, poder p\u00fablico, rural, servi\u00e7os p\u00fablicos, gest\u00e3o energ\u00e9tica, educacional, cogera\u00e7\u00e3o e residencial.\nAs economias de energia ou redu\u00e7\u00f5es de demanda s\u00e3o determinadas pela compara\u00e7\u00e3o dos usos medidos de energia ou demanda antes e ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o de um programa de economia de energia. Em geral:\nEconomias de energia = Energia consumo-base - Energia p\u00f3s-retrofit \u00b1 Incerteza\nOs projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, frequentemente, apresentam melhores rela\u00e7\u00f5es custo-benef\u00edcio (RCB) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica. A Tabela 3.1 mostra os impactos energ\u00e9ticos dos \u00faltimos ciclos de projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica realizados pelo PEE da ANEEL, nas diversas tipologias. Por essa tabela pode-se concluir que foram investidos cerca de R$ 3.155,00 para cada kW economizado. Se o Governo fosse investir na amplia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, provavelmente gastaria um valor maior por kW, em diversos tipos de fontes de energia. No entanto, n\u00e3o se sabe com precis\u00e3o os n\u00edveis de incertezas associados aos resultados obtidos na M&amp;V, por isso, o estabelecimento de uma base de premissas para a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados por programas e projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para garantir n\u00edveis aceit\u00e1veis de incertezas. Assim fica mais f\u00e1cil elaborar o planejamento energ\u00e9tico do Governo e/ou concession\u00e1rias distribuidoras de energia el\u00e9trica.\nTabela 3. 1: Projetos de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, recentes, realizados pela ANEEL\nFonte: (ANEEL,2012)\nTipo\tQuantidade\tInvestimento (milh\u00f5es R$)\tEconomia de energia (GWh/ano)\tRedu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta (MW)\nAquecimento solar\t27\t91,87\t24,87\t17,83\nBaixa Renda\t236\t1.529,30\t1.669,38\t579,15\nCom\u00e9rcio e Servi\u00e7os\t119\t35,46\t22,37\t7,22\nIndustrial\t20\t66,55\t56,72\t2,43\nPoder P\u00fablico\t274\t369,86\t297,44\t63,50\nProjeto Piloto\t10\t24,08\t38,32\t9,36\nRural\t55\t19,96\t29,41\t14,21\nServi\u00e7os P\u00fablicos\t106\t120,01\t113,8\t25,10\nGest\u00e3o Energ\u00e9tica\t11\t6,73\t0,00\t0,00\nEducacional\t36\t73,31\t5,30\t1,51\nCogera\u00e7\u00e3o\t5\t65,23\t70,23\t8,75\nResidencial\t26\t87,75\t183,10\t60,20\nTOTAL\t925\t2.490,11\t2.510,94\t789,26\n3.4.2.2.\tProjetos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do Programa Selo PROCEL\nOs projetos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do Programa Selo PROCEL foram desenvolvidos com o apoio de diversos centros de pesquisas, entre eles o Centro de Excel\u00eancia em Efici\u00eancia Energ\u00e9tica (EXCEN) da Universidade Federal de Itajub\u00e1 (UNIFEI) e empresas privadas, sob a coordena\u00e7\u00e3o do PROCEL/Eletrobr\u00e1s. O principal objetivo desses projetos \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos (economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta) atribu\u00eddos \u00e0s a\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias de efici\u00eancia energ\u00e9tica do Programa Selo PROCEL. Refrigeradores e frezers dom\u00e9sticos, l\u00e2mpadas fluorescentes compactas, reatores eletromagn\u00e9ticos, condicionadores de ar do tipo\njanela e split, motores el\u00e9tricos, coletores solares e reservat\u00f3rios t\u00e9rmicos e ventiladores s\u00e3o os equipamentos j\u00e1 avaliados pelo PROCEL.\nPara a M&amp;V dos impactos energ\u00e9ticos do Programa, foram adotadas algumas premissas do PIMVP, descritas a seguir. Al\u00e9m disso, efetuaram-se an\u00e1lises condicionadas pela demanda, o que obrigou a efetuarem-se avalia\u00e7\u00f5es desagregadas por regi\u00e3o do pa\u00eds, setor produtivo (comercial, industrial e residencial), categoria de equipamentos e per\u00edodo do ano (seco e \u00famido). As premissas das metodologias utilizadas s\u00e3o:\n\u2022\tAdo\u00e7\u00e3o de premissas do Protocolo Internacional de Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o de Performance - PIMVP, como, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de conceitos de \u201clinha de base\u201d para a Medi\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o - M&amp;V dos impactos energ\u00e9ticos alcan\u00e7ados.\n\u2022\tAvalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do parque de equipamentos instalados no Brasil com o Selo PROCEL (classe A), ao longo da vida \u00fatil dos equipamentos e de forma desagregada para a inclus\u00e3o de efeitos sazonais (como, por exemplo, a temperatura ambiente) e perda de desempenho dos equipamentos devido \u00e0 idade.\n\u2022\tAn\u00e1lises de incertezas das modelagens de avalia\u00e7\u00e3o.\nPara a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos dos equipamentos que possuem o Selo PROCEL, assumiu-se como linha de base nesses estudos o consumo de um \u201cparque virtual\u201d formado somente por equipamentos menos eficientes (classe B, C,....,E) para a compara\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o real, na qual o parque \u00e9 formado por uma fra\u00e7\u00e3o desses equipamentos e outra por equipamentos mais eficientes (classe A (com Selo PROCEL)). Quando se considera uma situa\u00e7\u00e3o potencial, onde todo o parque \u00e9 formado apenas por equipamentos mais eficientes (com o Selo PROCEL), pode-se calcular o impacto potencial, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de base. Com isso consegue-se obter os impactos energ\u00e9ticos como mostra a Figura 3.3 (para resultados de economia de energia).\nMWh\nEconomia observada\nMercado \u201creal\u201destimado (C.S e S.S)\nMercado \u201cpotencial\u201d com 100% Eficiente\nEconomia ainda poss\u00edvel\nEconomia potencial\nMercado com produtos da \u201clinha de base\u201d (equipamentos sem o Selo)\ntempo\nFigura 3. 3: Modelagem para avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia do parque de\nequipamentos\nAs modelagens elaboradas para as estimativas da redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta (RDP) s\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da economia de energia, fatores de coincid\u00eancia de ponta e tempo de opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos.\nOs principais resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos do Programa Selo PROCEL dos equipamentos avaliados, no ano de 2011, encontram-se na Tabela 3.2. Segundo avalia\u00e7\u00f5es o Programa economizou cerca de 6,7 TWh de energia el\u00e9trica no ano de 2011.\nTabela 3. 2: S\u00edntese dos resultados do Selo PROCEL em 2011 Fonte: (PROCEL, 2012)\nEquipamento\tEconomia de energia (TWh)\nIlumina\u00e7\u00e3o\t2,47\nRefrigeradores e freezers\t2,28\nMotores\t1,01\nCondicionadores de ar\t0,87\nAquecimento solar\t0,07\nTotal\t6,7\nSegundo PROCEL (2012) os resultados apresentados pela Tabela 3.2 apresentam incertezas na ordem de 28%, pois, a avalia\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de equipamentos, localizados\nem diferentes regi\u00f5es clim\u00e1ticas e sujeitos a diferentes h\u00e1bitos de uso, requer diversas informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e de mercado, que possuem incertezas. A propaga\u00e7\u00e3o das incertezas dessas informa\u00e7\u00f5es resulta em um n\u00edvel consider\u00e1vel de incerteza na M&amp;V dos impactos energ\u00e9ticos.\nAl\u00e9m dos aspectos energ\u00e9ticos, as a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica tamb\u00e9m trazem benef\u00edcios econ\u00f4micos e ambientais. Um resultado importante quanto a M&amp;V dos resultados das a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica em geladeiras, destacado por Cardoso et. al. (2009a), foi que os consumidores de baixo consumo de energia el\u00e9trica (<200 kWh/m\u00eas) da regi\u00e3o Sul do Brasil n\u00e3o s\u00e3o beneficiados economicamente pela compra de uma geladeira com o Selo PROCEL. Isso acontece, pois, a regi\u00e3o Sul \u00e9 fria, o que faz com que o equipamento consuma menos energia e assim a economia de energia obtida com o a geladeira mais eficiente n\u00e3o \u00e9 suficiente para pagar a diferen\u00e7a de custo com rela\u00e7\u00e3o a uma menos eficiente.\nQuanto ao aspecto ambiental, as economias de energia geradas pelas a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica atribuem benef\u00edcios para a sociedade pela redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa. Essa redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es depende das fontes prim\u00e1rias de energia da matriz de gera\u00e7\u00e3o, pois, se a base das fontes for de combust\u00edvel f\u00f3ssil, a redu\u00e7\u00e3o \u00e9 maior com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 matriz de base renov\u00e1vel, como \u00e9 o caso do Brasil, pois, cada kWh que se deixa de consumir implica em uma redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es mais significativas pela n\u00e3o queima de combust\u00edvel f\u00f3ssil do que pelo n\u00e3o uso de uma usina el\u00e9trica renov\u00e1vel. Assim cada pa\u00eds tem uma \u201clinha de base\u201d de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa para cada unidade de energia gerada. Segundo MCT (2008) no Brasil os \u00edndices de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa do sistema interligado nacional esteve na ordem de 48,4 kg CO2 /MWh gerado.\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa do sistema interligado nacional Cardoso et al. (2009b) constatou que a substitui\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas incandescentes por l\u00e2mpadas fluorescentes compactas resultaram em redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa na ordem de 590 mil tCO2 no ano de 2005, com um potencial de 949 mil t CO2.\nCabe ressaltar que o Governo, as concession\u00e1rias distribuidoras de energia el\u00e9trica e toda a sociedade, s\u00e3o beneficiados pelas a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica. O Governo e concession\u00e1rias distribuidoras s\u00e3o beneficiados pelas \u201cusinas virtuais\u201d, originadas pela economia de energia, pois em bases proporcionais, os investimentos em a\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia energ\u00e9tica, que resultam em ganhos energ\u00e9ticos, s\u00e3o menores que os investimentos em amplia\u00e7\u00e3o da matriz de gera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 a sociedade, como comentado anteriormente, \u00e9 beneficiada pela redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa, pois, com a economia de energia as usinas el\u00e9tricas deixam de gerar essa energia economizada e conseq\u00fcentemente reduzem as suas emiss\u00f5es.\n4.\tTECNOLOGIAS DE REFRIGERADORES, CONDICIONADORES DE AR E MOTORES EL\u00c9TRICOS\nA seguir s\u00e3o apresentadas as tecnologias dos equipamentos, consumidores de energia el\u00e9trica, que ser\u00e3o avaliados no presente estudo. Os programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica promovem o melhoramento dessas tecnologias para o mercado.\n4.1.\tRefrigeradores\nOs refrigeradores s\u00e3o os maiores consumidores de energia el\u00e9trica no setor residencial brasileiro e melhorias em seu desempenho podem resultar em economias de energia significativas para o pa\u00eds.\nOs refrigeradores instalados no setor residencial podem conseguir redu\u00e7\u00e3o no consumo unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica de 3% a 20% no ano de 2030 com rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2005, devido aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos promovidos pela Lei n\u00b0 10.295/2001 que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Racional de Energia (Leite e Bajay, 2007). Essa estimativa teve o suporte do Plano Nacional de Energia - PNE, publicado em 2007.\nPara que se possa entender como \u00e9 poss\u00edvel efetuar melhorias no desempenho dos equipamentos frigor\u00edficos \u00e9 interessante a compreens\u00e3o do funcionamento desses equipamentos, como representado na Figura 4.1.\nFigura 4. 1: Esquema do ciclo de compress\u00e3o\nFonte: Costa (1982)\nPassagem do fluido pelo compressor - O flu\u00eddo refrigerante entra no compressor \u00e0 press\u00e3o do evaporador, como vapor saturado (t\u00edtulo igual a 1), sendo comprimido at\u00e9 atingir press\u00e3o de condensa\u00e7\u00e3o. Neste estado est\u00e1 superaquecido.\nPassagem do fluido pelo condensador - Ocorre no condensador (a \u00e1gua ou a ar) a rejei\u00e7\u00e3o de calor do refrigerante para o meio a press\u00e3o constante. Neste processo o fluido frigor\u00edfico \u00e9 resfriado at\u00e9 tornar l\u00edquido.\nPassagem do fluido pelo dispositivo de expans\u00e3o - No dispositivo de expans\u00e3o (v\u00e1lvula ou capilar) ocorre a expans\u00e3o a entalpia constante, desde o l\u00edquido saturado (titulo igual a 0) at\u00e9 a press\u00e3o de vaporiza\u00e7\u00e3o.\nPassagem do fluido pelo evaporador - Ocorre no evaporador a transfer\u00eancia de calor do meio para o fluido at\u00e9 atingir a condi\u00e7\u00e3o de vapor saturado.\nObserve-se que o calor transferido ao refrigerante no evaporador n\u00e3o modifica a temperatura do refrigerante, modifica somente o t\u00edtulo.\nOs h\u00e1bitos de uso e a tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o dos freezers e refrigeradores afetam o desempenho desses equipamentos. Melhorias no isolamento, veda\u00e7\u00e3o, termostato e compressor podem garantir a maior efici\u00eancia destes equipamentos, no entanto, resultam em maiores custos de fabrica\u00e7\u00e3o.\nA seguir, nas figuras 4.2 e 4.3, s\u00e3o apresentados dois modelos de refrigeradores residenciais, um menos eficiente, fabricado na d\u00e9cada de 1980 e outro mais eficiente fabricado atualmente e que possui o Selo PROCEL.\nFigura 4. 2: Refrigerador de uma porta fabricado na d\u00e9cada de 1980\nFigura 4. 3: Refrigerador de uma porta com Selo PROCEL, fabricado atualmente\nRecentemente a Eletrolux apresentou um modelo de refrigerador a ser comercializado em um futuro pr\u00f3ximo, o Refrigerador Solus. Esse refrigerador traz como principal atra\u00e7\u00e3o o fato de que a energia utilizada por ele vem de um compartimento que reaproveita mat\u00e9ria org\u00e2nica e a transforma em energia. A Figura 4.4 apresenta o design do refrigerador.\nFigura 4. 4: Refrigerador Solus com reaproveitamento de mat\u00e9ria org\u00e2nica Fonte: (Eco4planet, 2011)\nHoje no mundo, existem pesquisas com modelos de refrigeradores futuristas em que os alimentos s\u00e3o refrigerados por gel de biopol\u00edmeros. Se essas pesquisas se desenvolverem e os refrigeradores com gel de biopol\u00edmero entrarem no mercado, n\u00e3o haver\u00e1 gastos com energia el\u00e9trica na refrigera\u00e7\u00e3o dos alimentos. No entanto, algumas d\u00favidas ainda devem ser sanadas, como por exemplo, definir a fonte de energia para as convers\u00f5es energ\u00e9ticas.\n4.2.\tCondicionadores de ar\nOs condicionadores de ar podem funcionar de duas formas, dependendo da condi\u00e7\u00e3o interna do recinto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o desejada: a) retirando calor do ambiente interior climatizando, rejeitando-o ao ambiente exterior, ou b) injetando calor para climatizar o ambiente. Para isso, os condicionadores de ar disp\u00f5em de quatro elementos b\u00e1sicos: compressor, condensador, evaporador e v\u00e1lvula de expans\u00e3o ou capilar. Trabalhando em ciclo fechado, estes aparelhos usam flu\u00eddos refrigerantes capazes de se expandirem e condensarem sucessiva e indefinidamente no sentido de retirar ou adicionar energia t\u00e9rmica ao ambiente.\nExistem diferentes tipos de instala\u00e7\u00f5es de ar condicionado que se classificam de acordo com o fluido utilizado para \u201ctransportar energia\u201d de forma a equilibrar as cargas t\u00e9rmicas sens\u00edveis e latentes do ambiente. Essas instala\u00e7\u00f5es se distinguem em:\n-\tInstala\u00e7\u00f5es apenas ar;\n-\tInstala\u00e7\u00f5es apenas \u00e1gua;\n-\tInstala\u00e7\u00f5es ar-\u00e1gua e\n-\tInstala\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o direta.\nAs instala\u00e7\u00f5es de apenas ar s\u00e3o classificadas em:\n-\tSistemas com vaz\u00e3o constante e temperatura vari\u00e1vel;\n-\tSistemas com temperatura constante e vaz\u00e3o vari\u00e1vel;\n-\tSistemas com temperatura e vaz\u00e3o vari\u00e1vel;\n-\tSistemas com vaz\u00e3o vari\u00e1vel e recircula\u00e7\u00e3o local e\n-\tSistemas de duplo duto.\nA classifica\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es ar-\u00e1gua est\u00e1 associada ao tipo de equipamento utilizado no terminal e ao n\u00famero de tubula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua chegando e saindo do equipamento. J\u00e1 as instala\u00e7\u00f5es apenas \u00c1gua se caracterizam pelos fan-coils, que s\u00e3o respons\u00e1veis pelo controle total das condi\u00e7\u00f5es ambientes. Finalmente, em instala\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o direta, o ar entra em contato diretamente com o evaporador do ciclo frigor\u00edfico. Estes possuem capacidade e flexibilidade baixa, portanto s\u00e3o utilizados em zonas \u00fanicas.\nDe acordo com as classifica\u00e7\u00f5es apresentadas pela NBR 10142/1987 os principais sistemas de ar condicionado de expans\u00e3o direta est\u00e3o apresentados a seguir, com o destaque para os tipos janela ou parede e split, j\u00e1 que s\u00e3o os produtos avaliados no presente trabalho.\na.\tJanela ou parede - devem ser instalados embutidos na parede (pouca flexibilidade), s\u00e3o compactos, fazem renova\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do ar, s\u00e3o ruidosos e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. Possuem capacidades limitadas entre 6.000 e 30.000 Btu/h (0,5 a 2,5 TR). O exemplo de um condicionador de ar do tipo janela \u00e9 apresentado na Figura 4.5.\nV\u00e1lvula de Expans\u00e3o\nFigura 4. 5: Ar Condicionado tipo janela ou parede\nb.\tPort\u00e1til - caracterizam-se pela praticidade de utiliza\u00e7\u00e3o em qualquer ambiente que se queira climatizar e possuem custo zero de instala\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m asseguram renova\u00e7\u00e3o de ar e possuem controle remoto.\nc.\tSplit - podem ser fixos ou m\u00f3veis e possuem duas partes distintas: uma \u00e9 instalada dentro do ambiente que se deseja climatizar e a outra do lado de fora onde fica o condensador. Possuem sistemas de filtragem de ar, baixo n\u00edvel de ru\u00eddo e n\u00e3o possuem renova\u00e7\u00e3o de ar externo. Possuem capacidades limitadas entre 7.000 e 60.000 Btu/h (0,5 a 5 TR). O exemplo de um condicionador de ar do tipo split \u00e9 apresentado na Figura 4.6.\nFigura 4. 6: Ar Condicionado tipo split\nd.\tSistemas centrais - caracterizam-se por apresentar maior dimens\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos modelos apresentados anteriormente e s\u00e3o utilizados para climatizar grandes ambientes ou v\u00e1rios simultaneamente. Possuem maior custo de aquisi\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, s\u00e3o silenciosos e em geral necessitam de recinto especial para instal\u00e1-lo.\nComparando os \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica de condicionadores de ar brasileiros, do tipo janela, com os resultados dos estudos de Rosenquist e Lin (2008) em outros pa\u00edses, pode-se concluir que os condicionadores de ar brasileiros apresentam \u00edndices de efici\u00eancia energ\u00e9tica (rela\u00e7\u00e3o entre o efeito frigor\u00edfico \u00fatil e o consumo energ\u00e9tico) menores com rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices dos condicionadores dos pa\u00edses estudados.\nA observa\u00e7\u00e3o anterior \u00e9 apresentada na Figura 4.7, que \u00edndica um \u00edndice m\u00ednimo de 2,08 W/W, em m\u00e9dia, para os condicionadores de ar do tipo janela no Brasil, enquanto para os demais pa\u00edses os \u00edndices est\u00e3o na ordem de 2,80 W/W. Em outras palavras, um condicionador vendido no Brasil pode consumir at\u00e9 34% mais que o pior equipamento nesses pa\u00edses.\nA Figura 4.7 mostra que, no Brasil, ainda existem grandes margens para melhorarmos o desempenho energ\u00e9tico dos condicionadores de ar, no entanto, isso implica custos adicionais. Contudo, atrav\u00e9s de pol\u00edticas energ\u00e9ticas, cabe aos governos incentivarem melhorias da efici\u00eancia energ\u00e9tica nesses equipamentos, sem grandes impactos aos bolsos do consumidor.\nFigura 4. 7: Efici\u00eancia energ\u00e9tica m\u00ednima para condicionadores de ar do tipo janela\n4.3.\tMotores el\u00e9tricos\nNo acionamento das diversas cargas mec\u00e2nicas podem ser utilizados diversos tipos de motores el\u00e9tricos: de corrente continua, de corrente alternada s\u00edncronos e ass\u00edncronos, de indu\u00e7\u00e3o monof\u00e1sicos e ainda motores el\u00e9tricos especiais. Devido \u00e0s diferentes caracter\u00edsticas de funcionamento, cada tipo de motor el\u00e9trico tem, normalmente, um tipo de aplica\u00e7\u00e3o espec\u00edfico. No entanto, atualmente, com a alimenta\u00e7\u00e3o dos motores por conversores eletr\u00f4nicos de pot\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel adaptar as caracter\u00edsticas de funcionamento naturais de um determinado tipo de motor el\u00e9trico \u00e0s necessidades da carga mec\u00e2nica a ser acionada.\nO motor \u00e9, basicamente, composto por duas partes principais. Uma fixa, mais externa, onde se situam os enrolamentos alimentados pela rede, denominada estator, e outra\ngirante, mais interna, suportada por mancais, denominada rotor, que pode ser do tipo gaiola ou bobinado. A Figura 4.8 apresenta o corte de um motor com rotor gaiola de projeto atual e seus principais componentes.\nPlacado motor\nCarca\u00e7a\nVentilador\nN\u00facleo do estator\nRotor gaiola\nMancai\nChaveta\nEntreforro\nEixo\nMancai\nBarras do rotor\nTampado motor\nP\u00e9 do motor\nTerminais do conox\u00e0o\nEnrolamentos do estator\nT ampa da caixa do liga\u00e7\u00e3o\nFigura 4. 8: Corte de Motor Gaiola e seus componentes\nFonte: (WEG, 2007)\nO princ\u00edpio de funcionamento do motor de indu\u00e7\u00e3o baseia-se em duas leis do eletromagnetismo, a Lei de Faraday - Lenz e a Lei de Ampere (Kosow, 1982). Durante o funcionamento do motor de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sico o rotor gira com uma velocidade ligeiramente inferior \u00e0 velocidade do campo magn\u00e9tico girante, e com uma diferen\u00e7a de velocidades (escorregamento) que depende do conjugado de carga no eixo do motor. Assim, o motor de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sico \u00e9 uma m\u00e1quina el\u00e9trica ass\u00edncrona - porque n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o constante entre a velocidade de rota\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina e a freq\u00fc\u00eancia das grandezas el\u00e9tricas de alimenta\u00e7\u00e3o.\nS\u00e3o diversas as grandezas que variam na opera\u00e7\u00e3o de um motor. As mais importantes s\u00e3o: pot\u00eancia el\u00e9trica, torque, rota\u00e7\u00e3o, corrente, tens\u00e3o, fator de pot\u00eancia e rendimento, que variam conforme a carga solicitada no eixo do motor. A Figura 4.9 apresenta o\ncomportamento t\u00edpico de algumas grandezas do motor de indu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carga no eixo, sendo poss\u00edvel tirar algumas conclus\u00f5es a respeito de seu desempenho energ\u00e9tico:\n1.\tRendimento: acima de 75% de carregamento assume um valor praticamente constante. Entretanto, cai rapidamente abaixo de 50%, o que indica ser completamente ineficiente usar um motor com baixa carga (ou sobre dimensionado) (A na Figura 4.9).\n2.\tFator de pot\u00eancia: Como o rendimento, \u00e9 bem baixo para cargas baixas (B na Figura 4.9).\n3.\tEscorregamento: o escorregamento \u00e9 a velocidade relativa do rotor em rela\u00e7\u00e3o ao campo girante, em termos percentuais. Praticamente zero a vazio, chega a um valor t\u00edpico de 3% em carga nominal (C na Figura 4.9).\n4.\tCorrente: sai de um valor n\u00e3o-nulo a vazio, crescendo com a carga (D na Figura\nFigura 4. 9: Varia\u00e7\u00e3o t\u00edpica de algumas grandezas do motor de indu\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0\ncarga no eixo\nFonte: (WEG, 2007)\nOs fabricantes brasileiros de motores el\u00e9tricos t\u00eam introduzido tecnologias modernas para melhorar o desempenho desses equipamentos. Como um exemplo, pode ser citada a WEG, que apresenta mais de 20 modelos diferentes de motores el\u00e9tricos industriais\ncom diferentes pot\u00eancias e alto desempenho, prevendo diversas aplica\u00e7\u00f5es em uma ampla faixa de pot\u00eancias.\nOs motores el\u00e9tricos surgiram h\u00e1 pouco mais de um s\u00e9culo, quando eram volumosos, pesados e caros. Ao longo do tempo, foi-se reduzindo o custo de fabrica\u00e7\u00e3o, passando-se a empregar menos ferro, menos cobre, al\u00e9m de melhores materiais e t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o. O resultado foi uma grande queda nos \u00edndices unit\u00e1rios de peso e custo (kg/kW e R$/kW).\nEntretanto, o uso de menor quantidade de ferro e cobre significa maior densidade de fluxo magn\u00e9tico e el\u00e9trico e, portanto, maiores perdas. O aumento da preocupa\u00e7\u00e3o com efici\u00eancia energ\u00e9tica levou os fabricantes a proporem motores com maior custo de fabrica\u00e7\u00e3o, mas com menor custo do ciclo de vida \u00fatil (custo de aquisi\u00e7\u00e3o e custo de opera\u00e7\u00e3o), os chamados motores de alto rendimento, projetados para fornecer a mesma pot\u00eancia \u00fatil e consumir menos energia el\u00e9trica que outros tipos de motores. Nesses motores o desempenho \u00e9 otimizado atrav\u00e9s de diferentes medidas (WEG, 2007) e (PROCEL, 2010):\n1.\tChapas de melhor qualidade no estator e no rotor: utilizando a\u00e7o com maior teor de sil\u00edcio, que tem maior suscetibilidade magn\u00e9tica, reduzindo as perdas no ferro.\n2.\tMaior volume de cobre: al\u00e9m de reduzir as perdas por efeito Joule no bobinado do estator, faz o motor trabalhar a temperatura mais baixa, aumentando sua vida \u00fatil.\n3.\tEnrolamentos especiais: reduzem as perdas no estator.\n4.\tN\u00facleos do rotor e estator tratados termicamente: reduz as perdas suplementares.\n5.\tDesenho das ranhuras: permitindo um maior enchimento, facilitando a dissipa\u00e7\u00e3o de calor.\n6.\tMaiores barras e an\u00e9is de curto-circuito: diminuem as perdas Joule no rotor.\n7.\tMelhor desenho da ventila\u00e7\u00e3o: reduzindo as perdas por ventila\u00e7\u00e3o.\n8.\tRedu\u00e7\u00e3o do entreferro: melhor projeto do rotor, menos ovalizado, permitindo a redu\u00e7\u00e3o do entreferro.\nCom todas essas melhorias, \u00e9 compreens\u00edvel que os motores de alto rendimento sejam de 20 a 30% mais caro. No entanto, esses motores podem ser economicamente vi\u00e1veis em fun\u00e7\u00e3o do custo de energia economizado ao longo de sua vida \u00fatil (Am\u00e9rico, 2003).\nPARTE 2: M\u00c9TODOS E APLICA\u00c7\u00c3O\n5.\tM\u00c9TODOS\nO presente cap\u00edtulo apresenta o desenvolvimento de metodologias para o estudo dos impactos energ\u00e9ticos e ambientais, atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica, no \u00e2mbito dos equipamentos avaliados. O presente estudo se divide em quatro etapas para atender os objetivos propostos:\n1\u00b0) Elabora\u00e7\u00e3o de modelos para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica, no \u00e2mbito de refrigeradores, condicionadores de ar (janela e split) e motores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos.\n2\u00b0) Aplica\u00e7\u00e3o dos modelos desenvolvidos.\n3\u00b0) Estudo dos impactos das vari\u00e1veis incorporadas pelos modelos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos e an\u00e1lises das incertezas dos modelos de avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia el\u00e9trica.\n4\u00b0) Avalia\u00e7\u00e3o das redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa, advindas das economias de energia el\u00e9trica.\n5.1.\tElabora\u00e7\u00e3o de modelos para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos\nPara as estimativas de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta seguiram-se as seguintes premissas:\ni.\tAvalia\u00e7\u00e3o a partir de estimativas do parque de equipamentos e de consumos m\u00e9dios unit\u00e1rios do parque.\nii.\tAdo\u00e7\u00e3o de modelos representativos do parque de equipamentos para cada categoria (Equipamento m\u00e9dio representante do parque).\niii.\tEstabelecimento de linha de base como sendo o n\u00edvel m\u00e9dio de desempenho energ\u00e9tico de cada categoria de equipamento, no in\u00edcio do PBE/INMETRO.\niv.\tConsidera\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do desempenho da linha de base (LB) de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o do desempenho dos equipamentos de classe inferior (E ou G).\nv.\tAvalia\u00e7\u00e3o da economia de energia ao longo da vida \u00fatil dos equipamentos.\nvi.\tConsidera\u00e7\u00e3o da perda de desempenho dos equipamentos com a idade.\nvii.\tConsidera\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias sazonais no desempenho dos equipamentos, como por exemplo, temperatura ambiente no caso de refrigeradores e condicionadores de ar.\nviii.\tConsidera\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de uso, como por exemplo, n\u00edvel de carregamento na opera\u00e7\u00e3o de motores el\u00e9tricos.\nix.\tAvalia\u00e7\u00e3o dos efeitos de temperatura ambiente, perda de desempenho e h\u00e1bitos de uso nos impactos energ\u00e9ticos.\nCabe observar que as metodologias entre a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica, como um todo, e apenas do Programa Selo PROCEL s\u00e3o diferenciadas, apesar de seguirem, basicamente, as mesmas premissas. As principais diferen\u00e7as referem-se \u00e0s linhas de base adotadas em cada caso. Como comentado anteriormente a linha de base na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos dos programas brasileiros de etiquetagem (PBE/INMETRO e Selo PROCEL) refere-se ao n\u00edvel m\u00e9dio de desempenho energ\u00e9tico de cada categoria de equipamento, no in\u00edcio do PBE/INMETRO, com a evolu\u00e7\u00e3o do mesmo acompanhando a evolu\u00e7\u00e3o da classe inferior. J\u00e1 a linha de base na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do Programa Selo PROCEL a linha de base refere-se ao n\u00edvel m\u00e9dio de desempenho das classes inferiores a A (com Selo PROCEL), considerando a evolu\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo dos anos. A Figura 5.1 mostra a evolu\u00e7\u00e3o de desempenho de refrigeradores de uma porta entre os anos de 2007 e 2008, observa-se que o ganho de desempenho dos equipamentos menos eficientes (classes D e E) tiveram maior contribui\u00e7\u00e3o na evolu\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia nesse per\u00edodo.\nFigura 5. 1: Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho energ\u00e9tico m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta entre os anos de 2007 e 2008\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nNo caso da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos dos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica o consumo m\u00e9dio dos refrigeradores da linha de base teriam um ganho de 7,0% de efici\u00eancia, j\u00e1 que o consumo m\u00e9dio dos equipamentos da classe E (inferior) passaram de 0,143 (kWh/m\u00eas)/litro para 0,133 (kWh/m\u00eas)/litro. No caso da avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do Programa Selo PROCEL o ganho seria de 3,1%, j\u00e1 que o consumo m\u00e9dio das classes inferiores a A passou de 0,114 (kWh/m\u00eas)/litro para 0,111 (kWh/m\u00eas)/litro, como mostra a Figura 5.2. Com isso, observa-se que a evolu\u00e7\u00e3o das linhas de base em ambos os casos se comporta de forma distinta.\nFigura 5. 2: Evolu\u00e7\u00e3o do desempenho m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta, entre os\nanos de 2007 e 2008, com e sem o Selo PROCEL\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nA Figura 5.3 ilustra a metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia, atribu\u00edda aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica, nos equipamentos avaliados. A metodologia tamb\u00e9m permite contabilizar os ganhos devido ao efeito \u201cFree Rider\u201d, que referem-se ao ganhos naturais do mercado, sem promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es como etiquetagem. Para a contabiliza\u00e7\u00e3o desses ganhos deve-se assumir um mercado com a evolu\u00e7\u00e3o natural de desempenho dos equipamentos do mercado, sem a interfer\u00eancia dos programas de etiquetagem energ\u00e9tica. Essa contabiliza\u00e7\u00e3o foge dos objetivos do presente estudo, no entanto, pode ser efetuada em futuros estudos.\nFigura 5. 3: Esquema metodol\u00f3gico para avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia atribu\u00edda aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica\nCom o prop\u00f3sito de oferecer padr\u00f5es de refer\u00eancia para o comportamento do mercado de equipamentos energ\u00e9ticos face \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de medidas de informa\u00e7\u00e3o dos consumidores sobre o desempenho energ\u00e9tico e ao estabelecimento de \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia, se desenvolve a seguir uma abordagem simplificada dos impactos esperados sobre a distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento gen\u00e9rico. Esses padr\u00f5es de mercado ser\u00e3o utilizados adiante, considerando a modelagem matem\u00e1tica do desempenho dos equipamentos e do parque consumidor apresentada a seguir, de modo a estimar quantitativamente o efeito dessas medidas de fomento \u00e0 economia de energia.\nA Figura 5.4 apresenta uma poss\u00edvel distribui\u00e7\u00e3o das vendas como fun\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia na condi\u00e7\u00e3o de base, isto \u00e9, sem o efeito das medidas de orienta\u00e7\u00e3o do mercado, assumindo a hip\u00f3tese de que as vendas estejam distribu\u00eddas de modo sim\u00e9trico em torno de uma m\u00e9dia. Outras distribui\u00e7\u00f5es naturalmente tamb\u00e9m s\u00e3o poss\u00edveis, sem um efeito relevante no tratamento apresentado adiante, em que as vendas ser\u00e3o agrupadas por categorias de desempenho.\nFigura 5. 4: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico como fun\u00e7\u00e3o de sua efici\u00eancia\nFonte: (PROCEL e GIZ, 2011)\nA introdu\u00e7\u00e3o de etiquetas classificat\u00f3rias, com categorias de desempenho e informa\u00e7\u00f5es sobre o consumo energ\u00e9tico de um equipamento, em bases compuls\u00f3rias ou n\u00e3o, tende a elevar o desempenho energ\u00e9tico dos produtos comercializados, j\u00e1 que seu desempenho passa a ser um atributo vis\u00edvel para o consumidor, devendo motivar a comercializa\u00e7\u00e3o\nde produtos mais eficientes. \u00c9 dif\u00edcil prever a maneira mediante a qual o mercado dever\u00e1 reagir \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de etiquetas, podendo comportar-se de forma diferente dependendo do tipo de produto, valor e tecnologia adotada, tempo de ado\u00e7\u00e3o da etiqueta, bem como eventualmente valorizando o desempenho apenas em algumas categorias de pre\u00e7o mais alto. Uma poss\u00edvel distribui\u00e7\u00e3o das vendas, mantendo o padr\u00e3o anterior e elevando a m\u00e9dia, \u00e9 apresentado na Figura 5.5.\nConforme comentado no t\u00f3pico anterior, as etiquetas ou selos de endosso, como o Selo PROCEL, destacam apenas os produtos mais eficientes, devendo desse modo influenciar de forma particular as vendas das categorias de desempenho mais elevado, como indicado na Figura 5.6.\nFinalmente, o terceiro tipo de medida corresponde \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \u00edndices m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica, cuja conseq\u00fc\u00eancia deve ser a retirada de comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos com desempenho inferior ao piso estipulado pelo ente respons\u00e1vel, no caso brasileiro o Comit\u00ea Gestor dos \u00cdndices de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, CGIEE, nos termos da Lei 10.295/2001 e do Decreto 4.059. Assumindo que com a retirada dos modelos ineficientes, a venda dos demais modelos cres\u00e7a de forma proporcional \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o anterior, a Figura 5.7 apresenta o efeito dessa e demais medidas sobre o mercado.\nFigura 5. 5: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria\nFonte: (PROCEL e GIZ, 2011)\nFigura 5. 6: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria e selo de endosso Fonte: (PROCEL e GIZ, 2011)\nFigura 5. 7: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de um equipamento energ\u00e9tico gen\u00e9rico na situa\u00e7\u00e3o original e com a introdu\u00e7\u00e3o de etiqueta classificat\u00f3ria, selo de endosso e \u00edndice m\u00ednimo de efici\u00eancia energ\u00e9tica Fonte: (PROCEL e GIZ, 2011)\nA partir da Figura 5.7 pode-se dizer que os impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica se devem \u00e0 diferen\u00e7a de desempenho entre a situa\u00e7\u00e3o \u201ccom etiqueta, selo de endosso e IMEE\u201d e \u201coriginal\u201d (condi\u00e7\u00e3o de linha\nde base). Na pr\u00e1tica considerou-se muito dif\u00edcil desassociar os impactos individualizados, ou seja, somente da etiqueta ou dos IMEE.\n5.1.1.\tModelos gerais para avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos\nA seguir apresenta-se a metodologia utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica em refrigeradores, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos.\na)\tEconomia de energia: Para os c\u00e1lculos da economia de energia utilizou-se a seguinte modelagem:\nEE = CEElb - CEEReal\t(5.1)\nsendo:\nEE - Economia de energia observada (GWh)\nCEElb - Consumo de energia el\u00e9trica do parque da linha de base (GWh)\nCEEReal - Consumo de energia el\u00e9trica do parque real (GWh)\nb)\tConsumo de energia do parque de equipamentos: Para os c\u00e1lculos do consumo de energia do parque de equipamentos utilizou-se a modelagem seguinte, que podem ser empregada para a situa\u00e7\u00e3o do mercado k (linha de base ou real):\nCEEk = XX X CEPk\t(5.2)\nregi\u00f5es setor classes\nCEPjK = cmjK.Pj\t(5.3)\nsendo:\nCEPK - Consumo anual de energia do parque de equipamentos k (GWh) cmjK - Consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio do parque de equipamentos no ano j (kWh/ano) Pj - Parque de equipamentos na regi\u00e3o/setor no ano j (milh\u00f5es de unidades) K - Refere-se \u00e0 hip\u00f3tese de composi\u00e7\u00e3o do parque de equipamentos (LB ou Real)\nc) Parque de equipamentos: Para as estimativas do parque de equipamentos baseou-se em um modelo de vendas e sucateamento dos mesmos:\nj\npj = E V- Sj\ni=j-VU\n(5.4)\nsendo:\nV - Vendas de equipamentos (milh\u00f5es de unidades)\nS - Fun\u00e7\u00e3o de sucateamento dos equipamentos (-)\ni,n - \u00cdndices referentes \u00e0 idade dos equipamentos (anos)\nj - \u00cdndice referente ao ano de an\u00e1lise (ano)\nc) Consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio: O consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de um determinado ano \u00e9 ponderado pelas vendas de equipamentos, considerando toda a vida \u00fatil.\ncm\nj\nE CeqiK.Vi\n_ i=j-VU jK _\tj\nE Vi\n(5.5)\ni_j-VU\nsendo:\nCeq - Consumo anual unit\u00e1rio do equipamento novo ou usado de idade i (kWh)\nObs: O Ceq de cada modelo equivalente dos equipamentos avaliados \u00e9 corrigido pelos efeitos de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho devido \u00e0 idade, temperatura ambiente e h\u00e1bitos de uso, como descrito nas premissas.\n5.1.2.\tModelos espec\u00edficos, de cada equipamento, para avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos\nOs modelos espec\u00edficos para avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos referem-se basicamente aos modelos para estimativas do consumo m\u00e9dio anual unit\u00e1rio, que \u00e9 diferenciado para cada equipamento e descrito a seguir.\n- Ceq de refrigeradores de uma porta:\nO consumo dos refrigeradores \u00e9 obtido por ensaios padronizados pelo Programa Brasileiro de Etiquetagem - PBE/INMETRO em c\u00e2maras \u00e0 temperatura de ensaio de 32\u00b0C, condi\u00e7\u00f5es determinadas pela norma ISO 7371/1995 de acordo com a NBR ISO / IEC 17025/2001. Essa temperatura pode n\u00e3o ser representativa para todas as regi\u00f5es brasileiras, devido \u00e0 diversidade clim\u00e1tica entre as mesmas. Dessa forma, o modelo proposto inclui o efeito das temperaturas m\u00e9dias anuais de cada regi\u00e3o do pa\u00eds no consumo dos equipamentos.\nO consumo de um equipamento de refrigera\u00e7\u00e3o, em tens\u00f5es de 127 ou 220 volts, depende da carga t\u00e9rmica, do rendimento da convers\u00e3o de energia el\u00e9trica em energia t\u00e9rmica e do coeficiente de performance te\u00f3rico (Carnot).\nci =\nQt\nn-COPCarnot\n(5.6)\nsendo:\nci - Consumo real de um equipamento i (kWh)\nQt - Carga t\u00e9rmica (kWh)\nn - Rendimento do ciclo de refrigera\u00e7\u00e3o (.)\nCOPCarnot - Coeficiente de performance ideal (Carnot) (.)\nsendo que:\nT\nCOP t t t\t(5.7)\nte - TI\nsendo:\nTe - Temperatura externa (depende do ambiente de instala\u00e7\u00e3o) (\u00b0C).\nTI - Temperatura interna (depende da posi\u00e7\u00e3o do termostato ou regulagem do controlador eletr\u00f4nico) (\u00b0C).\nAplicando a Equa\u00e7\u00e3o 5.6 na Equa\u00e7\u00e3o 5.5, tem-se:\n(5.8)\ne\nCeq =(-^).(TAmT-Tl)\nn\tti\n(5.9)\nConsiderando que a temperatura interna de um refrigerador (Ti) seja 5\u00b0C e mantendo a rela\u00e7\u00e3o (Qt/p) igual para as equa\u00e7\u00f5es (5.7) e (5.8), e em seguida dividindo a Equa\u00e7\u00e3o (5.8) pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7) e, considerando os efeitos de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo da vida \u00fatil obt\u00e9m-se:\nCeq =Cmi (\t' jpD\n(5.10)\nsendo:\nCeq - consumos dos modelos representativos, referindo-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es efetivas de opera\u00e7\u00e3o (kWh).\nCmi - consumos dos modelos representativos, referindo-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es padronizadas de opera\u00e7\u00e3o (Tamb = 32\u00b0C) (kWh).\nFDi - Fator de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho do refrigerador de idade i. J\u00e1 que os refrigeradores perdem cerca de 60% de desempenho ao final da vida \u00fatil (Cardoso, 2008).\nNas express\u00f5es anteriores deveria ser utilizada a escala absoluta de temperaturas (K), entretanto, a rela\u00e7\u00e3o entre os consumos emprega a diferen\u00e7a de temperaturas e nesse caso \u00e9 poss\u00edvel utilizar a escala Celsius (\u00b0C).\nCabe ressaltar que para os c\u00e1lculos de consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos refrigeradores de uma porta (Ceq) utilizam-se equipamentos acima de 200 litros de volume interno. Calculou-se o consumo espec\u00edfico para cada condi\u00e7\u00e3o de mercado (LB ou\nReal) em kWh/ano.litro e em seguida multiplicou-se pelo volume de 300 litros (modelo representativo) que corresponde uma capacidade m\u00e9dia desses equipamentos no mercado.\n- Ceq de condicionadores de ar do tipo janela e split:\nO consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica dos condicionadores de ar \u00e9 definido como sendo a rela\u00e7\u00e3o entre o consumo de energia t\u00e9rmica e o coeficiente de performance - COP dos equipamentos. No entanto, tanto o consumo de energia t\u00e9rmica quanto o COP variam com a temperatura do ambiente climatizado. Al\u00e9m disso, o desempenho dos equipamentos \u00e9 influenciado pela degrada\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia ao longo da vida \u00fatil dos equipamentos. Para a inclus\u00e3o desses efeitos elaborou-se a seguinte modelagem para as estimativas do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica dos modelos representativos de condicionadores de ar, em cada regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil:\n(5.11)\ncom:\ncTi = (Qs + Ql).FD\n(5.12)\nsendo:\nCeqi - Consumo unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica do equipamento de idade i (kWh) cTi - Consumo unit\u00e1rio de energia t\u00e9rmica do equipamento de idade i (kWh) Qs - Carga t\u00e9rmica sens\u00edvel (kWh)\nQl - Carga t\u00e9rmica latente (kWh)\nFDi - Fator de degrada\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia do equipamento de idade i (.)\nCOP - Coeficiente de performance para resfriamento (depende da classe da etiqueta) (.).\nSegundo Venturini (2007) a rela\u00e7\u00e3o entre a carga t\u00e9rmica sens\u00edvel e latente \u00e9 vari\u00e1vel de acordo com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e de ocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edficas (n\u00famero\nde pessoas, quantidade de eletrodom\u00e9sticos, cor de parede, etc) para o ambiente climatizado. Definindo um fator de carga sens\u00edvel (FCS) como uma rela\u00e7\u00e3o entre essas cargas, da seguinte forma:\nFCS =\nQS\nQl + QS\n(5.13)\nConsidera-se representativa a seguinte faixa de valores:\n0,8&lt;= FCS<= 0,9\nNo presente trabalho adotou-se um FCS m\u00e9dio de 0,85 como valor representativo dos ambientes climatizados na m\u00e9dia das condi\u00e7\u00f5es brasileiras.\nAcrescentando a Equa\u00e7\u00e3o (5.12) em (5.11) tem-se:\ncTi _\nQs .FD\nFCS i\n(5.14)\nLogo tem-se:\ncTi _\nCa.(TAmb TRef).tr.\nFCS\n.FDi\n(5.15)\nsendo:\nCa - Capacidade t\u00e9rmica do condicionador de ar (kWh/\u00b0C.h)\ntr - Tempo de utiliza\u00e7\u00e3o anual dos condicionadores por regi\u00e3o (horas)\nTAmb - Temperatura ambiente efetiva pela qual os condicionadores de ar est\u00e3o submetidos (\u00b0C).\nTRef - Temperatura de refer\u00eancia padronizada para o ensaio dos condicionadores de ar (\u00b0C).\nObs2: Nesse trabalho ser\u00e3o avaliados condicionadores de ar do tipo janela e split t\u00edpicos do setor residencial (6 a 12 kBtu/h) e t\u00edpicos do setor comercial (12-36 kBtu/h). Os modelos representativos considerados s\u00e3o os seguintes:\n\u2022\tCondicionador de ar janela 9 kBtu/h\n\u2022\tCondicionador de ar janela 21 kBtu/h\n\u2022\tCondicionador de ar split 9 kBtu/h\n\u2022\tCondicionador de ar split 21 kBtu/h\n- Ceq de motores el\u00e9tricos:\nO consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica de cada modelo representativo dos motores el\u00e9tricos \u00e9 calculado em fun\u00e7\u00e3o da \u201cpot\u00eancia representativa \u201d de cada faixa de pot\u00eancia (assumidas 5 cv, 25 cv, 70 cv e 175 cv, para as respectivas faixas de pot\u00eancia: 1-10 cv, 10-40 cv, 40-100 cv e 100-250 cv), efici\u00eancia, degrada\u00e7\u00e3o de desempenho, carregamento e tempo de utiliza\u00e7\u00e3o de cada categoria de motores, conforme a seguinte equa\u00e7\u00e3o:\nCeQi =\n0,735.Pot.t..FDi\nPi.FR\n(5.16)\nsendo:\nCeqi - Consumo unit\u00e1rio de energia el\u00e9trica do modelo representativo de idade i\n(kWh)\nPot - Pot\u00eancia representativa do modelo representativo de idade i (cv)\nt - Tempo de utiliza\u00e7\u00e3o anual de cada modelo representativo (horas)\nFDi - Fator de degrada\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia do equipamento de idade i (.)\nFR - Fator de efici\u00eancia conforme o carregamento de opera\u00e7\u00e3o Fc (.)\nn - Efici\u00eancia do ano de fabrica\u00e7\u00e3o (motores com Selo PROCEL ou sem Selo)\n(.)\nObs: O carregamento (Fc) corresponde \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a carga de opera\u00e7\u00e3o e a carga nominal do motor.\nO fator de efici\u00eancia (FR) corresponde \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a efici\u00eancia na carga de opera\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia nominal do motor.\ne) Redu\u00e7\u00e3o de Demanda de Ponta - RDP: A RDP \u00e9 calculada com base na economia de energia, tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos e do fator de coincid\u00eancia de ponta.\nRDP =\nEE.FCP\nt\n(5.17)\nsendo:\nEE - Economia de energia atribu\u00edda ao PBE (GWh)\nFCP - Fator de Coincid\u00eancia de Ponta (.)\nt - Tempo anual de opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos (horas)\n5.2.\tEstudo dos impactos das vari\u00e1veis e avalia\u00e7\u00e3o das incertezas\nPara o estudo dos impactos de algumas vari\u00e1veis incorporadas pelos modelos de avalia\u00e7\u00e3o desenvolvidos, que em modelos recentemente desenvolvidos n\u00e3o as incorporavam, nos resultados de economia de energia, as seguintes etapas foram estabelecidas:\na)\tEstimou-se a economia de energia, em refrigeradores de uma porta, considerando o modelo proposto no presente estudo, levando em conta as vari\u00e1veis de temperatura ambiente, vida \u00fatil m\u00e9dia de 16 anos e a composi\u00e7\u00e3o do mercado quanto \u00e0 classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, considerando as duas situa\u00e7\u00f5es de mercado (linha de base e real).\nb)\tEstimou-se a economia de energia, em refrigeradores de uma porta e condicionadores de ar, considerando e/ou variando apenas uma por vez das vari\u00e1veis incorporadas ao modelo de estimativa de economia de energia (temperatura ambiente, vida \u00fatil m\u00e9dia, composi\u00e7\u00e3o do mercado de acordo com a classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica).\nc)\tCompararam-se os desvios, em porcentagem, de cada resultado, considerando cada vari\u00e1vel, com os resultados da situa\u00e7\u00e3o do item a. Isso\npermitiu analisar os impactos de cada vari\u00e1vel considerada nos resultados de economia de energia el\u00e9trica.\nd)\tNo caso de motores el\u00e9tricos, avaliaram-se os impactos dos h\u00e1bitos de uso, devido ao carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o considerado, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es nominais de opera\u00e7\u00e3o.\nAs estimativas das incertezas s\u00e3o importantes no processamento dos dados e na express\u00e3o dos resultados. A abordagem esbo\u00e7ada no presente trabalho cont\u00e9m simplifica\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o a uma an\u00e1lise rigorosa, sendo que a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer uma abordagem pr\u00e1tica, objetiva e satisfat\u00f3ria para as estimativas das incertezas. No entanto, m\u00e9todos matem\u00e1ticos relativamente simples s\u00e3o \u00fateis para as estimativas das incertezas de resultados obtidos em avalia\u00e7\u00e3o de programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica1.\na) Incertezas associadas ao modelo proposto\nAs incertezas associadas ao modelo proposto est\u00e3o relacionadas \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de erros decorrente da entrada de dados para o c\u00e1lculo do consumo de energia el\u00e9trica ou parque de equipamentos.\nOs fatores que interferem nas incertezas dos resultados de economia de energia est\u00e3o relacionados em dados de forma\u00e7\u00e3o do parque de equipamentos e de c\u00e1lculos de consumo de energia, com suas respectivas fontes de informa\u00e7\u00f5es.\nA determina\u00e7\u00e3o de incertezas do modelo proposto pode ser dividida em:\n1.\tIncertezas relacionadas ao consumo (C)\n2.\tIncertezas relacionadas ao parque de equipamentos instalado (P)\n3.\tIncertezas combinadas relacionadas \u00e0 economia de energia (EE)\nA metodologia aplicada no presente trabalho para o c\u00e1lculo das incertezas do modelo, apresentadas no t\u00f3pico seguinte (Propaga\u00e7\u00e3o das Incertezas) foi realizada na modelagem para c\u00e1lculo de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, apresentada anteriormente nesse cap\u00edtulo.\n1 O presente cap\u00edtulo tomou como refer\u00eancias b\u00e1sicas: VUOLO (1996) e PROCEL (2010)\nb) Propaga\u00e7\u00e3o das incertezas\nConsiderando que a economia de energia, calculada pelo modelo proposto, \u00e9 estimada em fun\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis associadas ao parque de equipamentos e ao consumo unit\u00e1rio dos mesmos, a propaga\u00e7\u00e3o das incertezas determinada pelas incertezas dessas vari\u00e1veis pode ser avaliada utilizando como modelo uma fun\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica, cuja varia\u00e7\u00e3o no entorno de um ponto pode ser dada por sua diferencial total, conforme as express\u00f5es (5.18) e (5.19).\nSeja:\tEE = f (x,y,...)\n(5.18)\n(5.19)\nsendo:\nEE - Economia de energia (GWh)\nAEE - Incerteza do modelo (%)\nAx - Incerteza da vari\u00e1vel x (%)\nAy - Incerteza da vari\u00e1vel y (%)\nQuando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel obter a incerteza de alguma vari\u00e1vel utilizada pelo modelo, mas se conhece pelo menos seu campo de varia\u00e7\u00e3o, tal incerteza pode ser estimada pela equa\u00e7\u00e3o (5.20), assumindo uma distribui\u00e7\u00e3o retangular das informa\u00e7\u00f5es:\nAx =\nLS - LI\n2V3\n(5.20)\nsendo:\nAx - Incerteza da vari\u00e1vel x (%)\nLS - Limite superior de incerteza (.)\nLI - Limite inferior de incerteza (.)\n5.3.\tAvalia\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa\nAs estimativas da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa (GEE) se baseiam nas economias de energia e nos fatores de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa, do sistema interligado nacional (SIN), fornecidos pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia - MCT. O fator de emiss\u00e3o (FE) de GEE do ano em an\u00e1lise \u00e9 obtido pela m\u00e9dia dos fatores mensais, j\u00e1 que os mesmos variam de acordo com o per\u00edodo do ano, ou seja, em per\u00edodos secos os fatores s\u00e3o maiores (maiores emiss\u00f5es) e em per\u00edodos \u00famidos os fatores s\u00e3o menores, j\u00e1 que, geralmente, os reservat\u00f3rios est\u00e3o com alta capacidade e o uso de termoel\u00e9tricas \u00e9 reduzido. Assim, o impacto ambiental \u00e9 calculado de acordo com a seguinte equa\u00e7\u00e3o:\nIA j= EEj \u2022 FEj\t(5.21)\nsendo:\nIA - Impacto ambiental em termos de redu\u00e7\u00e3o de GEE (tCO2/ano)\nFE - Fator de emiss\u00e3o de GEE do sistema interligado nacional (tCO2/MWh)\nj - \u00cdndice referente ao ano de an\u00e1lise (ano)\n6.\tDADOS DE ENTRADA DOS MODELOS PROPOSTOS\nO presente cap\u00edtulo tem o objetivo de apresentar os dados de entrada dos modelos propostos para avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos dos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica. As informa\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o aquelas necess\u00e1rias para a forma\u00e7\u00e3o do parque e c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos.\n6.1.\tRefrigeradores de uma porta\nPara a forma\u00e7\u00e3o do parque de refrigeradores de uma porta no Brasil necessita-se basicamente de informa\u00e7\u00f5es de vendas de equipamentos, ao longo dos 16 anos de vida \u00fatil m\u00e9dia. No sucateamento assumiu-se uma fun\u00e7\u00e3o degrau no final da vida \u00fatil, discutida posteriormente. Para as estimativas do consumo m\u00e9dio do parque desses equipamentos as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias s\u00e3o: consumo m\u00e9dio anual dos modelos de cada ano, considerando o equipamento novo, temperatura m\u00e9dia anual ambiente de cada regi\u00e3o do Brasil e fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo da idade dos equipamentos.\n6.1.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de refrigeradores de uma porta\nAs informa\u00e7\u00f5es de vendas de equipamentos, obtidas pela Pesquisa Industrial Anual -PIA, apresentada na segunda coluna da Tabela 6.1, referem-se a freezers e refrigeradores. Com as informa\u00e7\u00f5es do (PNAD/IBGE, 2010) de distribui\u00e7\u00e3o por categoria de equipamentos, como mostra a Figura 6.1, foi poss\u00edvel estimar as vendas de refrigeradores de uma porta, como mostra a terceira coluna da Tabela 6.1.\n20%\n80%\n\u25a1 Freezers\t\u25a1 Refrigeradores\n22%\n40%\n38%\n\u25a1 Freezer H \u25a1 Freezer V \u25a1 Freezer V FF\n12% 1 %\n\u25a1\tRef. 1 p\t\u25a1 Ref. Comb\n\u25a1\tRef. Comb FF \u25a1 Ref. Comp\nFigura 6. 1: Participa\u00e7\u00e3o de freezers e refrigeradores no mercado brasileiro\nFonte: (PNAD/IBGE, 2010)\nTabela 6. 1: Vendas anuais de freezers e refrigeradores Fonte: (ABRAVA, 2010)\nAno\tFreezers e refrigeradores (milh\u00f5es de unidades)\tRefrigeradores de 1P (milh\u00f5es de unidades)\n2002\t4,18\t2,57\n2003\t4,88\t3,01\n2004\t5,41\t3,33\n2005\t5,52\t3,40\n2006\t5,83\t3,59\n2007\t6,03\t3,71\n2008\t6,29\t3,87\n2009\t6,48\t3,99\nCabe observar que as vendas apresentadas na Tabela 6.1, contabilizam todos os modelos de refrigeradores de uma porta, no entanto, as mesmas ser\u00e3o consideradas como sendo do modelo representativo desses refrigeradores, ou seja, uma porta com capacidade de 300 litros. Considera\u00e7\u00f5es an\u00e1logas s\u00e3o assumidas para os demais equipamentos avaliados.\nPara a inclus\u00e3o dos efeitos da temperatura ambiente no consumo dos equipamentos, as vendas de refrigeradores de uma porta foram desagregadas de acordo com a Figura 6.2.\n\u25a0 Sul \u25a0 SE \u25a0 CO \u25a0 NE \u25a0 NE\nFigura 6. 2: Distribui\u00e7\u00e3o do parque de refrigeradores por regi\u00e3o do pa\u00eds\nFonte: (PNAD/IBGE, 2010)\nA fun\u00e7\u00e3o sucateamento de refrigeradores de uma porta foi a mesma proposta por Cardoso e Nogueira (2007), uma fun\u00e7\u00e3o degrau do 15\u00b0 ao 17\u00b0 ano de vida \u00fatil, de acordo com a Figura 6.3. Estimou-se essa fun\u00e7\u00e3o sucateamento em fun\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do parque de refrigeradores no pa\u00eds, fornecidas pelo IBGE e uma fun\u00e7\u00e3o criada para estimar tal parque em fun\u00e7\u00e3o das vendas (para que fosse poss\u00edvel incluir os efeitos de perda de desempenho). Comparando ambos os parques e verificando o menor desvio entre os mesmos a melhor fun\u00e7\u00e3o encontrada foi a apresentada na Figura 6.3.\nFigura 6. 3: Fun\u00e7\u00e3o sucateamento de refrigeradores de uma porta\nFonte: (Cardoso e Nogueira, 2007)\nAs vari\u00e1veis a, 0 e Y, da Figura 6.3 representam as fra\u00e7\u00f5es do parque de equipamentos sucateadas a cada idade e, equivalem a 0,5, 0,4 e 0,1, respectivamente.\n6.1.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos refrigeradores\nPara as estimativas dos consumos dos modelos representativos, em condi\u00e7\u00f5es efetivas de opera\u00e7\u00e3o (Cu), necessitou-se de informa\u00e7\u00f5es dos consumos dos modelos representativos, em condi\u00e7\u00f5es normalizadas (cm), tanto para a situa\u00e7\u00e3o da linha de base quanto para a situa\u00e7\u00e3o real. Para a transforma\u00e7\u00e3o do consumo normalizado em consumo efetivo, necessitou-se das temperaturas m\u00e9dias anuais, ponderadas pelas popula\u00e7\u00f5es das mesorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas do IBGE, apresentadas na Tabela 6.2. As informa\u00e7\u00f5es de temperaturas foram obtidas atrav\u00e9s de plataformas de coletas de dados (PCDs do CPTEC/INPE), num hist\u00f3rico de 10 anos, com informa\u00e7\u00f5es de tr\u00eas em tr\u00eas horas.\nTabela 6. 2: Temperaturas m\u00e9dias anuais ponderadas pelas popula\u00e7\u00f5es das mesorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas do IBGE Fonte: (Cardoso e Nogueira, 2009a)\nRegi\u00e3o\tTemperatura (\u00b0C)\nNorte\t25,1\nNordeste\t24,7\nCentro-Oeste\t23,3\nSudeste\t22,2\nSul\t18,0\nCabe observar que a pondera\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o das mesorregi\u00f5es geogr\u00e1ficas do IBGE se justifica pelo fato de regi\u00f5es com maiores densidades demogr\u00e1ficas terem mais peso, j\u00e1 que possuem maiores quantidades de equipamentos.\nCom base nas tabelas do PBE/INMETRO (exemplo de tabela em anexo), a Tabela 6.3 apresenta os consumos normalizados (cm) dos modelos representativos para cada situa\u00e7\u00e3o de mercado, linha de base e real, ponderados pela distribui\u00e7\u00e3o do mercado das classes de efici\u00eancia energ\u00e9tica, que se encontra nos anexos.\nTabela 6. 3: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno)\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nAno\tLinha de Base (LB)\tReal\n\tcm (kWh/ano)\tcm (kWh/ano)\n1993\t513,0\t513,0\n1994\t512,6\t503,2\n1995\t512,3\t488,3\n1996\t511,9\t473,9\n1997\t511,6\t459,9\n1998\t511,2\t445,6\n1999\t510,8\t414,8\n2000\t503,2\t411,0\n2001\t495,6\t407,9\n2002\t488,2\t362,9\n2003\t488,0\t351,0\n2004\t487,8\t339,0\n2005\t487,6\t324,0\n2006\t487,4\t327,6\n2007\t487,2\t327,6\n2008\t487,0\t327,6\n2009\t486,8\t327,6\nN\u00e3o se obtiveram todas as informa\u00e7\u00f5es para a Tabela 6.3, apenas para alguns anos, como destacado na Figura 6.5, no entanto, para os demais anos elaboraram-se interpola\u00e7\u00f5es de acordo com a equa\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico destacado na figura. O exemplo \u00e9 para o consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio para o cen\u00e1rio real, mas, projetou-se de forma an\u00e1loga o consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio para o cen\u00e1rio de Linha de Base. Os ganhos dos equipamentos menos eficientes entre 1993 e 1999 (princ\u00edpio do Programa Selo PROCEL) eram de, em m\u00e9dia, 0,007% a.a., entre 1999 e 2001, apresentaram os maiores ganhos (em m\u00e9dia\n1,5% a.a), devido a nova filosofia de mercado com a entrada do Selo PROCEL e, em decorr\u00eancia de crises energ\u00e9ticas, depois de 2001 os ganhos desse equipamentos foram mais modestos (1,5% a.a. em m\u00e9dia). A evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio do modelo representativo de refrigeradores de uma porta, na situa\u00e7\u00e3o de linha de base, segue na Figura 6.4.\nFigura 6. 4: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta de 300 litros, na situa\u00e7\u00e3o de linha de base do mercado\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nFigura 6. 5: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio de refrigeradores de uma porta de 300 litros, na situa\u00e7\u00e3o real de mercado\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nAs Tabelas 6.4 e 6.5, apresentam os consumos efetivos (Ceq) para cada regi\u00e3o do pa\u00eds, nas duas situa\u00e7\u00f5es de mercado (LB e Real).\nTabela 6. 4: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos m\u00e9dios efetivos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno), por regi\u00e3o (linha de base) Fonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nAno\tCeq (kWh/ano)\t\t\t\t\n\tSul\tSE\tCentro-Oeste\tNordeste\tNorte\n1993\t247,0\t326,8\t347,7\t374,3\t381,9\n1994\t246,8\t326,6\t347,5\t374,0\t381,6\n1995\t246,7\t326,3\t347,2\t373,8\t381,4\n1996\t246,5\t326,1\t347,0\t373,5\t381,1\n1997\t246,3\t325,9\t346,7\t373,3\t380,8\n1998\t246,1\t325,7\t346,5\t373,0\t380,6\n1999\t246,0\t325,4\t346,2\t372,7\t380,3\n2000\t242,3\t320,5\t341,0\t367,1\t374,6\n2001\t238,6\t315,7\t335,9\t361,6\t369,0\n2002\t235,1\t311,0\t330,9\t356,2\t363,4\n2003\t235,0\t310,9\t330,8\t356,1\t363,3\n2004\t234,9\t310,8\t330,6\t355,9\t363,2\n2005\t234,8\t310,6\t330,5\t355,8\t363,0\n2006\t234,7\t310,5\t330,4\t355,6\t362,9\n2007\t234,6\t310,4\t330,2\t355,5\t362,7\n2008\t234,5\t310,3\t330,1\t355,4\t362,6\n2009\t234,4\t310,1\t330,0\t355,2\t362,4\nTabela 6. 5: Evolu\u00e7\u00e3o dos consumos m\u00e9dios efetivos dos modelos representativos de refrigeradores de uma porta (300 litros de volume interno), por regi\u00e3o (Real) Fonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\nAno\tCeq (kWh/ano)\t\t\t\t\n\tSul\tSE\tCentro-Oeste\tNordeste\tNorte\n1993\t247,0\t326,8\t347,7\t374,3\t381,9\n1994\t242,3\t320,6\t341,1\t367,2\t374,6\n1995\t235,1\t311,1\t331,0\t356,3\t363,5\n1996\t228,2\t301,9\t321,2\t345,8\t352,8\n1997\t221,4\t293,0\t311,7\t335,6\t342,4\n1998\t214,5\t283,8\t302,0\t325,1\t331,7\n1999\t199,7\t264,3\t281,2\t302,7\t308,8\n2000\t197,9\t261,8\t278,6\t299,9\t306,0\n2001\t196,4\t259,8\t276,5\t297,6\t303,7\n2002\t174,7\t231,2\t246,0\t264,8\t270,1\n2003\t169,0\t223,6\t237,9\t256,1\t261,3\n2004\t163,2\t216,0\t229,8\t247,3\t252,4\n2005\t156,0\t206,4\t219,6\t236,4\t241,2\n2006\t157,7\t208,7\t222,0\t239,0\t243,9\n2007\t157,7\t208,7\t222,0\t239,0\t243,9\n2008\t157,7\t208,7\t222,0\t239,0\t243,9\n2009\t157,7\t208,7\t222,0\t239,0\t243,9\nA Figura 6.5 permite ver que entre 2005 e 2008 o consumo m\u00e9dio de refrigeradores teve leve aumento; isso se justifica devido ao fato da entrada de novos modelos de baixo volume interno, que s\u00e3o menos eficientes que os modelos de maior volume, geralmente.\nDe acordo com PROCEL (2012) os fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de refrigeradores de uma porta, para a corre\u00e7\u00e3o do consumo dos equipamentos antigos, obedecem a Figura 6.6.\nA Figura 6.6 revela que no trecho 1 (at\u00e9 cinco anos de idade) o equipamento n\u00e3o sofre nenhum efeito de degrada\u00e7\u00e3o de efici\u00eancia, no trecho 2 (de cinco a dez anos) o equipamento perde cerca de 20% de sua efici\u00eancia devido a influ\u00eancia do isolamento e veda\u00e7\u00e3o, e, no trecho 3 (de dez a dezesseis anos) o equipamento perde mais 40% de desempenho por influ\u00eancia da perda de desempenho do compressor e da regulagem do termostato.\nFigura 6. 6: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho ao longo da vida \u00fatil\nFonte: (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria)\n6.2.\tCondicionadores de ar do tipo janela e split\nDa mesma forma que refrigeradores, para a forma\u00e7\u00e3o do parque de condicionadores de ar necessita-se de hist\u00f3rico de vendas, com um per\u00edodo m\u00ednimo correspondente \u00e0 vida \u00fatil m\u00e9dia desses equipamentos, que corresponde a 12 anos e de uma fun\u00e7\u00e3o sucateamento do tipo degrau no final da vida \u00fatil. Para as estimativas do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio necessita-se de informa\u00e7\u00f5es como: capacidade t\u00e9rmica, temperaturas (ambiente e de refer\u00eancia), fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho, fator de calor sens\u00edvel e coeficientes de performance. Assim como os refrigeradores, o n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do parque e consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio \u00e9 regional, j\u00e1 que as diferentes temperaturas das regi\u00f5es geogr\u00e1ficas interferem no desempenho dos equipamentos. Como os condicionadores do tipo janela e split se encontram nos setores residencial e\ncomercial, realizou-se, tamb\u00e9m, a desagrega\u00e7\u00e3o do parque de equipamentos nesses n\u00edveis setoriais.\n6.2.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de condicionadores de ar\nAs informa\u00e7\u00f5es de vendas de condicionadores de ar foram fornecidas pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Refrigera\u00e7\u00e3o, Ar Condicionado, Ventila\u00e7\u00e3o e Aquecimento - ABRAVA (2010). A Tabela 6.6 apresenta o hist\u00f3rico de vendas de condicionadores de ar no Brasil.\nTabela 6. 6: Vendas de condicionadores de ar no Brasil, em milh\u00f5es de unidades Fonte: (ABRAVA, 2010)\nAno/Tipo\tTotal\tJanela\tSplit\n1998*\t1,11\t0,67\t0,44\n1999*\t1,11\t0,67\t0,44\n2000*\t1,11\t0,67\t0,44\n2001*\t1,11\t0,67\t0,44\n2002\t1,15\t0,69\t0,46\n2003\t1,27\t0,76\t0,51\n2004\t1,19\t0,71\t0,48\n2005\t1,27\t0,76\t0,51\n2006\t1,56\t0,94\t0,62\n2007\t1,42\t0,85\t0,57\n2008\t1,41\t0,85\t0,56\n2009\t1,54\t0,77\t0,77\n* Anos para os quais os valores de venda foram estimados\nPara a desagrega\u00e7\u00e3o das vendas, apresentadas na Tabela 6.6, em n\u00edvel regional assumiu-se que as vendas se distribuem como o parque de equipamentos no ano de 2003, de acordo com a Pesquisa de Or\u00e7amento Familiar (POF/IBGE, 2003), como se observa da Figura 6.7, uma vez que a ABRAVA n\u00e3o fornece as informa\u00e7\u00f5es nesse n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o.\nNorte\tSU|\nFigura 6. 7: Concentra\u00e7\u00e3o de condicionadores de ar por regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil\nFonte: (POF/IBGE, 2003)\nCabe observar que segundo o PROCEL (2007), 20% dos condicionadores de ar janela e split, concentram-se no setor comercial e 80% no setor residencial. As capacidades t\u00edpicas dos equipamentos do setor comercial variam entre 12.000 e 36.000 Btu/h e do setor residencial variam entre 6.000 e 12.000 Btu/h. Assim, assumiu-se um modelo representativo de condicionador de ar do tipo janela e split do setor residencial com capacidade de 9.000 Btu/h e capacidade de 21.000 Btu/h para o setor comercial.\n6.2.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos condicionadores de ar\nComo o consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos modelos representativos de condicionadores de ar ser\u00e1 desagregado em n\u00edvel regional, foi necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de estudos das temperaturas de cada regi\u00e3o e estimativas do tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos. Cabe ressaltar que para as estimativas do consumo unit\u00e1rio, considerou-se a temperatura de refer\u00eancia de 26,7\u00b0C, ou seja, o ambiente climatizado deve se manter nessa temperatura.\nEmbora estejam dispon\u00edveis registros de temperatura ambiente em bom n\u00edvel de detalhe para diferentes localidades do pa\u00eds ao longo do ano, as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o presente estudo referem-se \u00e0s temperaturas m\u00e9dias do ambiente externo ao local\nclimatizado quando os condicionadores de ar se encontram em uso. Para estimar as temperaturas externas durante a opera\u00e7\u00e3o, adotaram-se as seguintes hip\u00f3teses:\n\u2022\tA opera\u00e7\u00e3o dos condicionadores de ar ocorre nos per\u00edodos de temperatura mais elevada, durante o tempo estimado no levantamento do PROCEL (2007).\n\u2022\tAs temperaturas observadas nas plataformas de coletas de dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais localizadas mais pr\u00f3ximas \u00e0s capitais de cada regi\u00e3o, com informa\u00e7\u00f5es completas, foram adotadas como representativas para a regi\u00e3o (CPTEC, 2009).\nAssim, tomando os registros de temperatura ambiente (efetuados a cada 3 horas), foi levantada uma curva de freq\u00fc\u00eancia acumulada, que permitiu estimar a temperatura m\u00e9dia externa aos condicionadores de ar quando em opera\u00e7\u00e3o, conhecido o tempo em que s\u00e3o utilizados. Este procedimento est\u00e1 exemplificado na Figura 6.8 com os resultados para a regi\u00e3o Norte e a Tabela 6.7 sintetiza os resultados para as cinco regi\u00f5es brasileiras.\n30,4\u00b0C\n30\n\t\n\u25ba \\\tTemperatura m\u00e9dia ambiente durante a opera\u00e7\u00e3o\t\n\t\n\t\n\t\u00ab\n\t19% (1.699 horas de opera\u00e7\u00e3o por ano) /\n50%\t60%\nFrequ\u00eancia\n40\n35\n25\n20\n15\n100%\nFigura 6. 8: Estudo da freq\u00fc\u00eancia de temperaturas para estimativa da temperatura m\u00e9dia externa aos condicionadores de ar, quando em opera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Norte\nTabela 6. 7: Condi\u00e7\u00f5es estimadas de opera\u00e7\u00e3o dos condicionadores de ar no Brasil\nRegi\u00e3o\tCidade de refer\u00eancia\tTemperatura m\u00e9dia externa quando em opera\u00e7\u00e3o\tTempo anual de utiliza\u00e7\u00e3o (horas)\nNorte\tManaus AM\t30,4\u00b0C\t1.699\nNordeste\tRecife PE\t29,8\u00b0C\t1.699\nCentro-oeste\tCuiab\u00e1 MT\t35,8\u00b0C\t695\nSudeste\tBelo Horizonte MG\t33,1\u00b0C\t695\nSul\tPorto Alegre RS\t29,6\u00b0C\t695\nCom base em informa\u00e7\u00f5es apresentadas por hist\u00f3ricos de tabelas de desempenho de condicionadores de ar do PBE/INMETRO (exemplo de tabela em anexo), estimou-se os coeficientes de performance - COP para cada situa\u00e7\u00e3o de mercado, linha de base e real, como mostram as tabelas 6.8 e 6.9, levando em considera\u00e7\u00e3o as distribui\u00e7\u00f5es por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, que se encontram nos anexos.\nTabela 6. 8: Evolu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de performance dos modelos representativos de condicionadores de ar do tipo janela\nAno\tLinha de base (LB)\t\tReal\t\n\t9.000 Btu/h\t21.000 Btu/h\t9.000 Btu/h\t21.000 Btu/h\n1998\t2,10\t2,34\t2,92\t2,89\n1999\t2,20\t2,31\t3,06\t2,90\n2000\t2,27\t2,34\t2,88\t2,99\n2001\t2,08\t2,41\t2,98\t2,90\n2002\t2,09\t2,43\t3,04\t2,87\n2003\t2,13\t2,52\t3,01\t2,88\n2004\t2,16\t2,51\t3,02\t2,90\n2005\t2,17\t2,63\t3,00\t2,87\n2006\t2,42\t2,60\t3,01\t2,85\n2007\t2,79\t2,55\t3,00\t2,85\n2008\t2,70\t2,60\t3,00\t2,90\n2009\t2,70\t2,60\t3,00\t2,90\nTabela 6. 9: Evolu\u00e7\u00e3o dos coeficientes de performance dos modelos representativos de condicionadores de ar do tipo split\nAno\tLinha de base (LB)\t\tReal\t\n\t9.000 Btu/h\t21.000 Btu/h\t9.000 Btu/h\t21.000 Btu/h\n1998\t2,73\t2,62\t3,15\t3,01\n1999\t2,66\t2,61\t3,08\t3,01\n2000\t2,74\t2,62\t3,05\t3,01\n2001\t2,76\t2,66\t3,15\t3,08\n2002\t2,73\t2,64\t3,08\t3,02\n2003\t2,78\t2,63\t3,05\t3,03\n2004\t2,77\t2,64\t3,07\t3,04\n2005\t2,78\t2,67\t3,00\t3,03\n2006\t2,77\t2,70\t3,05\t3,06\n2007\t2,78\t2,73\t2,98\t3,05\n2008\t2,80\t2,87\t3,04\t3,06\n2009\t2,88\t2,73\t3,05\t3,08\nDe acordo com PROCEL (2012) considerou-se que os condicionadores de ar perdem cerca de 10% de seu desempenho, no final de sua vida \u00fatil, a partir do quinto ano, como mostra a Figura 6.9.\n1.30\nFD\nFigura 6. 9: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de condicionadores de ar ao longo da vida \u00fatil desses equipamentos\nOs valores das cargas t\u00e9rmicas dos condicionadores de ar janela e split est\u00e3o apresentados na Tabela 6.10. As cargas t\u00e9rmicas, apresentadas nessa tabela, foram obtidas em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de ensaio dos condicionadores de ar. Com informa\u00e7\u00f5es de vaz\u00e3o m\u00e1ssica, temperaturas e desempenho, foi poss\u00edvel obter as cargas t\u00e9rmicas de cada tipo de condicionador de ar, para cada capacidade.\nTabela 6. 10: Cargas t\u00e9rmicas dos modelos representativos de condicionadores de ar,\nem kJ/\u00b0C.h\nTipo\t9.000 Btu/h\t21.000 Btu/h\nJanela\t3.113\t7.264\nSplit\t3.113\t7.264\n6.3.\tMotores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos\nDiferentemente dos refrigeradores e condicionadores de ar, os motores el\u00e9tricos n\u00e3o s\u00e3o desagregados em n\u00edvel regional, j\u00e1 que a temperatura ambiente n\u00e3o influencia significativamente no desempenho desses equipamentos. Os motores el\u00e9tricos se\nconcentram no setor industrial e seu desempenho \u00e9 influenciado, principalmente, pelo carregamento em que operam. O parque de equipamentos foi divido por faixas de capacidade (1-10 cv, 10-40 cv, 40-100 cv, 100-250 cv) para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos. Cada faixa de capacidade representa um modelo representativo.\n6.3.1.\tInforma\u00e7\u00f5es para a forma\u00e7\u00e3o do parque de motores el\u00e9tricos\nA forma\u00e7\u00e3o do parque de motores el\u00e9tricos tem como fonte principal de informa\u00e7\u00f5es os dados de venda e pot\u00eancia fornecidos pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria El\u00e9trica e Eletr\u00f4nica - ABINEE. A Tabela 6.11 apresenta o hist\u00f3rico dos \u00faltimos anos de vendas de motores el\u00e9tricos no Brasil.\nTabela 6. 11: Vendas de motores el\u00e9tricos no Brasil Fonte: (ABINEE, 2010)\nFaixa (cv)\t2006\t2007\t2008\t2009\n1 - 10\t915.329\t910.902\t1.034.762\t1.015.076\n10 - 40\t182.306\t188.442\t233.083\t253.769\n40 - 100\t37.858\t42.305\t55.408\t56.346\n100 - 250\t14.695\t16.923\t20.030\t20.134\nTotal\t1.150.188\t1.158.572\t1.343.283\t1.345.325\nConsiderou-se uma fun\u00e7\u00e3o degrau para o sucateamento de motores el\u00e9tricos, ou seja, assim que vence a vida \u00fatil m\u00e9dia de cada modelo representativo ele sai, totalmente, do mercado.\n6.3.2.\tInforma\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos motores el\u00e9tricos\nPara as estimativas das efici\u00eancias m\u00e9dias de cada modelo representativo para cada situa\u00e7\u00e3o de mercado (Linha de Base ou Real), assumiu-se a linha de base como sendo o parque representado por motores do tipo padr\u00e3o com efici\u00eancia m\u00ednima e, o mercado real com motores do tipo alto rendimento, com efici\u00eancia m\u00ednima, de acordo com o Decreto 4.508/2002. Considerou-se que essas duas situa\u00e7\u00f5es de mercado representam bem a evolu\u00e7\u00e3o trazida pelos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica. As\ntabelas 6.12 e 6.13, representam as efici\u00eancias m\u00ednimas de motores el\u00e9tricos novos, para cada situa\u00e7\u00e3o de mercado.\nTabela 6. 12: Efici\u00eancia m\u00ednima de motores el\u00e9tricos (padr\u00e3o) (%)\nPot\u00eancia (cv)\t2 p\u00f3los\t4 p\u00f3los\t6 p\u00f3los\t8 p\u00f3los\n1,0\t77,1\t79,5\t74,5\t68,0\n1,5\t78,6\t79,5\t75,1\t74,5\n2,0\t81,1\t82,5\t78,0\t79,0\n3,0\t81,6\t83,1\t78,6\t80,0\n4,0\t83,0\t83,5\t83,0\t81,3\n5,0\t85,5\t85,1\t84,0\t83,0\n6,0\t85,1\t86,0\t85,5\t84,5\n7,5\t86,5\t88,0\t86,0\t86,0\n10,0\t87,6\t89,0\t86,3\t87,5\n12,5\t88,0\t88,5\t88,0\t88,0\n15,0\t87,8\t88,6\t89,5\t88,5\n20,0\t89,0\t90,2\t89,6\t89,5\n25,0\t89,6\t90,6\t90,3\t89,0\n30,0\t89,6\t91,1\t91,1\t91,0\n40,0\t90,4\t91,8\t91,8\t91,5\n50,0\t92,2\t92,5\t92,0\t91,1\n60,0\t92,5\t93,1\t92,5\t91,5\n75,0\t92,8\t93,1\t92,8\t92,0\n100,0\t93,5\t93,5\t93,1\t92,5\n125,0\t93,7\t93,8\t93,5\t93,5\n150,0\t93,3\t94,1\t94,2\t93,8\n175,0\t94,0\t94,2\t94,2\t-\nTabela 6. 13: Efici\u00eancia m\u00ednima de motores el\u00e9tricos (alto rendimento) (%)\nPot\u00eancia (cv)\t2 p\u00f3los\t4 p\u00f3los\t6 p\u00f3los\t8 p\u00f3los\n1,0\t80,1\t82,6\t80,2\t74,2\n1,5\t82,7\t81,6\t79,0\t78,0\n2,0\t83,7\t84,1\t83,5\t83,4\n3,0\t85,1\t85,1\t83,4\t84,5\n4,0\t86,0\t86,3\t86,3\t85,0\n5,0\t87,6\t87,7\t87,6\t85,6\n6,0\t88,1\t88,7\t88,0\t86,8\n7,5\t88,7\t89,7\t88,5\t87,0\n10,0\t89,6\t91,0\t89,3\t89,5\n12,5\t89,6\t91,0\t89,5\t89,5\n15,0\t90,3\t91,7\t90,6\t89,5\n20,0\t91,1\t92,4\t90,9\t90,5\n25,0\t91,5\t92,5\t91,9\t90,0\n30,0\t91,3\t93,0\t92,5\t91,6\n40,0\t92,0\t93,1\t93,2\t92,0\n50,0\t92,9\t93,1\t93,2\t92,6\n60,0\t93,1\t93,7\t93,7\t92,6\n75,0\t93,1\t94,2\t93,7\t93,5\n100,0\t93,7\t94,6\t94,2\t93,7\n125,0\t94,6\t94,7\t94,3\t94,1\n150,0\t94,6\t95,1\t95,1\t94,2\n175,0\t94,8\t95,1\t95,1\t-\n200,0\t95,1\t95,1\t95,1\t-\n250,0\t95,5\t95,5\t-\t-\nA partir das tabelas 6.12 e 6.13 obteve-se as efici\u00eancias m\u00e9dias para cada modelo representativo em cada situa\u00e7\u00e3o de mercado (LB ou Real), como mostra a Tabela 6.14. Cabe ressaltar que essas efici\u00eancias se mantiveram com o passar dos anos, pois, n\u00e3o houve altera\u00e7\u00f5es no Decreto 4.508/2002, em anos anteriores ao Decreto, tamb\u00e9m se mantiveram as mesmas efici\u00eancias.\nTabela 6. 14: Efici\u00eancia dos motores el\u00e9tricos novos (%)\nFaixa de capacidade (cv)\tLinha de Base (LB)\tReal\n1-10\t82,9\t85,7\n10 - 40\t89,1\t91,0\n40 - 100\t92,8\t93,2\n100 - 250\t93,9\t94,9\nO tempo de utiliza\u00e7\u00e3o dos motores el\u00e9tricos foi definido preliminarmente considerando valores crescentes em fun\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia e o consumo de energia estimado para esse uso final no setor industrial. Dessa forma para a faixa de 1 a 10 cv adotou-se 800 horas/ano, para 10-40 cv, 1000 horas/ano, para 40-100 cv, 1200 horas/ano e para 100250 cv, 2000 horas/ano. Essas informa\u00e7\u00f5es foram obtidas com base em pesquisas de campo de equipes da empresa WEG. Alguns ajustes foram realizados com base em an\u00e1lises de consist\u00eancias das informa\u00e7\u00f5es, quando comparado o consumo de motores no Brasil com o consumo do setor industrial.\nAs informa\u00e7\u00f5es quanto ao carregamento dos motores em sua opera\u00e7\u00e3o foram obtidas a partir de estudos da PPE/COPPE/UFRJ (2005), que utilizam uma amostra de motores de diferentes f\u00e1bricas do pa\u00eds, utilizando a base de dados do software BD MOTOR. Os estudos constataram que os motores operam conforme a Figura 6.10.\nFaixa de pot\u00eancia\nFigura 6. 10: Fatores de carregamento m\u00e9dios de motores na ind\u00fastria brasileira\nA partir de cat\u00e1logos de fabricantes obtiveram-se dados de desempenho dos motores el\u00e9tricos em fun\u00e7\u00e3o do carregamento, tendo sido definido o fator de efici\u00eancia (FR), dado pela rela\u00e7\u00e3o entre a efici\u00eancia do motor com a carga correspondente ao fator de carregamento e a efici\u00eancia do motor em condi\u00e7\u00f5es nominais. Foram estruturadas duas curvas: uma para motores de 1 a 10 cv e outra para motores com pot\u00eancias acima 10 cv, como indicam as figuras 6.11 e 6.12.\nFc\nFigura 6. 11: Fator de Efici\u00eancia para motores de 1 a 10 cv\nFc\nFigura 6. 12: Fator de Efici\u00eancia para motores acima de 10 cv\nCabe observar que os FR n\u00e3o apresentaram grandes varia\u00e7\u00f5es para motores com Selo e sem Selo ou para motores de alto rendimento e padr\u00e3o, por isso consideraram-se os mesmos fatores apresentados nas figuras anteriores para os motores com ou sem o Selo PROCEL de alto rendimento ou padr\u00e3o.\nA partir de levantamentos de campo realizados por Bortoni et al. (2007) e estudos acad\u00eamicos, como apresentado por Rise (1997), constatou-se que os motores el\u00e9tricos podem perder at\u00e9 2% de sua efici\u00eancia ao longo de sua vida \u00fatil. Isso ocorre devido ao regime operacional dos motores, com subseq\u00fcentes partidas e paradas, levando a grandes varia\u00e7\u00f5es de temperatura e modifica\u00e7\u00f5es das caracter\u00edsticas magn\u00e9ticas dos mesmos, desgastes mec\u00e2nicos, manuten\u00e7\u00e3o e metodologia de reparo. A Figura 6.13 apresenta a degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de motores el\u00e9tricos em fun\u00e7\u00e3o da idade.\nFigura 6. 13: Fator m\u00e9dio de degrada\u00e7\u00e3o de desempenho de motores el\u00e9tricos ao longo\nda vida \u00fatil\nA partir de informa\u00e7\u00f5es de Andreas (1982) constatou-se que os motores el\u00e9tricos apresentam, em m\u00e9dia, as seguintes vidas \u00fateis m\u00e9dias apresentadas na Tabela 6.15.\nTabela 6. 15: Vida \u00fatil m\u00e9dia de motores el\u00e9tricos Fonte: (modificado ANDREAS, 1982)\nFaixa de pot\u00eancia (cv)\tVida \u00fatil (anos)\n1-10\t13\n10-40\t20\n40-100\t25\n100-250\t29\nPARTE 3: RESULTADOS E CONCLUS\u00d5ES\n7.\tRESULTADOS\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados da modelagem proposta no Cap\u00edtulo 5, destacando o p arqu e de equipamentos, consumo, economia de energia (com seu n\u00edvel de incerteza), redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases do efeito estufa.\n7.1.\tParque de Equipamentos\nSegundo estimativas o parque de refrigeradores de uma porta no Brasil, em 2009, era de\n43,4 milh\u00f5es de unidades, desagregados em n\u00edvel regional de acordo com a Figura 7.1.\nFigura 7. 1: Parque de refrigeradores de uma porta no Brasil, em 2009\nO n\u00famero de condicionadores de ar, do tipo janela e split, chegou a 14 milh\u00f5es de unidades em 2009. A Figura 7.2 representa o parque de condicionadores do tipo janela e split, a distribui\u00e7\u00e3o de acordo com a regi\u00e3o e setor foi feita de acordo com o Cap\u00edtulo 6.\nJanela\tSplit\nFigura 7. 2: Parque de condicionadores de ar no Brasil, em 2009\nOs motores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos, tipicamente do setor industrial, chegaram a 13,5 milh\u00f5es de unidades, em 2009, desagregados por faixa de pot\u00eancia de acordo com a Figura 7.3.\nFigura 7. 3: Parque de motores el\u00e9tricos no Brasil, em 2009\n7.2.\tConsumo m\u00e9dio unit\u00e1rio\nOs consumos m\u00e9dios unit\u00e1rios de refrigeradores de uma porta, em cada regi\u00e3o do pa\u00eds, est\u00e3o representados nas figuras 7.4 e 7.5, que representam a situa\u00e7\u00e3o de linha de base e real, respectivamente.\nFigura 7. 4: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de refrigeradores de uma porta, na condi\u00e7\u00e3o de linha de base (LB)\nFigura 7. 5: Evolu\u00e7\u00e3o do consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio de refrigeradores de uma porta, na condi\u00e7\u00e3o real\nNo per\u00edodo entre 2004 e 2009 os refrigeradores de uma porta aumentaram sua efici\u00eancia em quase 5%, em per\u00edodos anteriores os ganhos foram maiores. Isso ocorre devido \u00e0 satura\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, ou seja, em per\u00edodos pr\u00f3ximos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma tecnologias os ganhos s\u00e3o maiores. O mesmo ocorre com os condicionadores de ar.\nA Tabela 7.1 apresenta o consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos condicionadores de ar do tipo janela e split, em 2009, para as duas situa\u00e7\u00f5es de mercado.\nTabela 7. 1: Consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio dos condicionadores de ar do tipo janela (J) e split (S) em 2009 (kWh/ano)\nRegi\u00e3o\tSul\t\tSE\t\tCO\t\tNE\t\tN\t\nkBtu/h\tLB\tReal\tLB\tReal\tLB\tReal\tLB\tReal\tLB\tReal\nJ(6 a 12)\t1013\t781\t428\t330\t535\t413\t1088\t839\t1377\t1062\nJ (12 a 30)\t2742\t2363\t1159\t999\t1449\t1249\t2944\t2537\t3721\t3212\nS(6 a 12)\t844\t764\t357\t323\t446\t404\t906\t821\t1148\t1039\nS(12 a 30)\t2540\t2239\t1074\t946\t1342\t1184\t2727\t2403\t3446\t3043\n* 6 a 12 kBtu/h \u00e9 representado pel\t\t\t\ta pot\u00eancia m\u00e9c\t\tlia de 9 kBtu/h e 12 a 30 por 21\t\t\t\tkBtu/h\nObserva-se que os consumos unit\u00e1rios da regi\u00e3o Sul, apresentados pela Tabela 7.1, s\u00e3o maiores que os consumos unit\u00e1rios das regi\u00f5es SE e CO, apesar de ser uma regi\u00e3o mais fria. Esse fato ocorre devido ao uso dos equipamentos para aquecimento, no per\u00edodo seco (inverno).\nA Tabela 7.2 apresenta a pot\u00eancia m\u00e9dia e o tempo anual de opera\u00e7\u00e3o de cada modelo representativo de motores el\u00e9tricos avaliados. O tempo de opera\u00e7\u00e3o foi obtido de acordo com (PROCEL, 2012).\nTabela 7. 2: Pot\u00eancia m\u00e9dia e tempo m\u00e9dio anual de opera\u00e7\u00e3o de motores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos\nFaixa de pot\u00eancia (cv)\tPot\u00eancia m\u00e9dia (cv)\tTempo anual (horas)\n1-10\t5\t800\n10-40\t25\t1.000\n40-100\t70\t1.200\n100 a 250\t175\t2.000\n7.3.\tConsumo do parque, Economia de Energia, RDP e redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE\nCom o levantamento do parque de equipamentos e consumo m\u00e9dio unit\u00e1rio do parque, foi poss\u00edvel estimar o consumo do parque de equipamentos, para as duas situa\u00e7\u00f5es de mercado (linha de base e real), bem como os impactos energ\u00e9ticos, em termos de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, bem como impactos ambientais, em termos de redu\u00e7\u00e3o de gases do efeito estufa.\nA Figura 7.6 apresenta os consumos do parque de refrigeradores de uma porta no ano de 2009, nas duas situa\u00e7\u00f5es de mercado consideradas, desagregados por regi\u00e3o do pa\u00eds. O consumo desses equipamentos no Brasil na situa\u00e7\u00e3o de linha de base foi de 15.869 GWh e na situa\u00e7\u00e3o real de 12.362 GWh, resultando numa economia de 3.506 GWh, como mostra a Tabela 7.3. Essa tabela tamb\u00e9m apresenta os resultados de redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta (RDP) que chegaram a 1.141 MW, em 2009, cerca de 1% de toda pot\u00eancia instalada no Brasil, naquele ano, para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.\nFigura 7. 6: Consumo do parque de refrigeradores de uma porta em 2009\nTabela 7. 3: Impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica brasileiros em refrigeradores de uma porta no ano de 2009\nRegi\u00e3o\tEconomia de energia (GWh)\tRDP (MW)\nSul\t450,0\t184,9\nSE\t1.751,3\t719,7\nCO\t298,1\t122,5\nNE\t802,3\t329,7\nN\t204,7\t84,1\nBrasil\t3.506,5\t1.441,0\nCabe ressaltar que para os c\u00e1lculos de RDP considerou-se o tempo de utiliza\u00e7\u00e3o das geladeiras de oito horas por dia e um fator de utiliza\u00e7\u00e3o de 1,25.\nAs tabelas 7.4 e 7.5, apresentam os consumos do parque de condicionadores de ar, janela e split, no ano de 2009, e os impactos energ\u00e9ticos, em termos de economia de energia e RDP, respectivamente.\nTabela 7. 4: Consumo do parque de condicionadores de ar no ano de 2009\nRegi\u00e3o\tJanela (GWh)\t\tSplit (GWh)\t\n\tLB\tReal\tLB\tReal\nSul\t1.947\t1.573\t1.187\t1.063\nSE\t2.424\t1.958\t1.477\t1.323\nCO\t343\t277\t209\t187\nNE\t1.863\t1.504\t1.135\t1.016\nN\t1.520\t1.229\t927\t830\nTabela 7. 5: Impactos energ\u00e9ticos, atribu\u00eddos aos Programas Brasileiros de\nEtiquetagem Energ\u00e9tica em condicionadores de ar no ano de 2009\nRegi\u00e3o\tEconomia de energia (GWh)\t\tRDP (MW)\t\n\tJanela\tSplit\tJanela\tSplit\nSul\t374\t124\t253\t81\nSE\t466\t154\t441\t141\nCO\t66\t22\t62\t20\nNE\t359\t119\t292\t93\nN\t291\t97\t231\t73\nBrasil\t2.0\t172\t1.687\t\nPara os c\u00e1lculos de RDP, atribu\u00eddos aos condicionadores de ar considerou-se o FCP de 0,70 (PROCEL, 2010).\nOs motores el\u00e9tricos s\u00e3o os equipamentos que mais consomem energia el\u00e9trica no Brasil, cerca de um ter\u00e7o de toda a energia produzida. Em 2009 esses equipamentos consumiram cerca de 129.000 GWh de energia el\u00e9trica. A Figura 7.7 apresenta o consumo de motores el\u00e9tricos nas duas situa\u00e7\u00f5es de mercado consideradas. A Tabela 7.6 apresenta os impactos energ\u00e9ticos.\n\u25a1 LinhadeBase\tnReal\nFigura 7. 7: Consumo do parque de motores el\u00e9tricos em 2009\nTabela 7. 6: Impactos energ\u00e9ticos atribu\u00eddos aos programas brasileiros de etiquetagem energ\u00e9tica em motores el\u00e9tricos no ano de 2009\nCapacidade (cv)\tEconomia de energia (GWh)\tRDP (MW)\n1 - 10\t624\t273\n10 - 40\t534\t187\n40 - 100\t87\t25\n100 - 250\t365\t64\nBrasil\t1.611\t549\nSomando os resultados de refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos, conclui-se que os programas de etiquetagem energ\u00e9tica no Brasil trouxeram uma economia de energia de 7.189 GWh (energia suficiente para abastecer cerca de tr\u00eas milh\u00f5es de resid\u00eancias, considerando um consumo m\u00e9dio de 200 kWh/m\u00eas), em 2009 e uma redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta de 3.677 MW, no mesmo ano, que representa pr\u00f3ximo de 4% de toda capacidade instalada para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no\nBrasil. A Figura 7.8 apresenta a participa\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, em termos de economia de energia, de cada equipamento, em 2009.\nRefrigeradores de uma porta \u25a0 Condicionadores de ar \u25a0 Motores El\u00e9tricos\nFigura 7. 8: Participa\u00e7\u00e3o na economia de energia, atribu\u00eddos aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica no Brasil, em 2009\nPara as estimativas dos impactos ambientais, em termos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE considerou-se a informa\u00e7\u00e3o do MCT (2010) que o setor el\u00e9trico emitiu 0,048 tCO2/MWh gerado, como fator de emiss\u00e3o (FE). Assim, chegou-se aos seguintes impactos ambientais positivos, indicados na Tabela 7.7.\nTabela 7. 7: Impactos ambientais no ano de 2009\nEquipamentos\tRedu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE (tCO2)\nRefrigeradores de uma porta\t168.268\nCondicionadores de ar\t99.456\nMotores el\u00e9tricos\t77.328\nO valor total de emiss\u00f5es de GEE de 345.072 tCO2 economizados, equivalem as emiss\u00f5es de 718.900 barris de petr\u00f3leo cru queimados. Considerando que a queima de\num barril de petr\u00f3leo emita 0,48 tCO2, de acordo com Schaeffer et al. (2009) e que a humanidade passou a consumir cerca de mil barris de petr\u00f3leo por segundo, de acordo com Tertzakian (2006), a economia de energia beneficiada pelos programas de etiquetagem energ\u00e9tica do Brasil, em refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos, evitaria as emiss\u00f5es de GEE em apenas alguns minutos na Terra pela queima de petr\u00f3leo, em 2009.\n7.4.\tAn\u00e1lises dos impactos das vari\u00e1veis e incertezas dos modelos\nOs resultados dos impactos energ\u00e9ticos apresentados anteriormente obedecem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es impostas para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, tais como modelos representativos, condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o, fun\u00e7\u00e3o sucateamento, etc. Nesse sentido, efetuaram-se an\u00e1lises de sensibilidade de algumas vari\u00e1veis da metodologia proposta para a verifica\u00e7\u00e3o dos desvios associados \u00e0s hip\u00f3teses simplificadas. As hip\u00f3teses consideradas na metodologia e as simula\u00e7\u00f5es do estudo de sensibilidade est\u00e3o apresentadas na Tabela 7.8.\nTabela 7. 8: Condi\u00e7\u00f5es para o estudo de sensibilidade das vari\u00e1veis\nHip\u00f3tese\tEstudo de sensibilidade\n1. Em\tequipamentos\tcomo refrigeradores e aparelhos de ar condicionado, a efici\u00eancia avaliada nos ensaios para defini\u00e7\u00e3o da categoria no\tprograma\tde etiquetagem \u00e9\tdiferente\tda efici\u00eancia constatada em condi\u00e7\u00f5es reais.\tComparar a estimativa de economia de energia em refrigeradores nas condi\u00e7\u00f5es do modelo proposto e nas condi\u00e7\u00f5es representativas de uso.\n2. A composi\u00e7\u00e3o do parque de equipamentos\tdecorre essencialmente das vendas durante a vida \u00fatil (informadas pelos fabricantes) e do sucateamento (estimado com base em dados do PNAD).\tComparar a estimativa de economia de energia considerando a evolu\u00e7\u00e3o do parque de unidades consumidoras: a) como condi\u00e7\u00f5es do modelo proposto e b) assumindo o efeito de eventos e descontinuidades que impliquem na retirada do mercado de produtos antes de terem completado sua vida \u00fatil (ex. programa de substitui\u00e7\u00e3o de refrigeradores das concession\u00e1rias, redu\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria do IPI, crise energ\u00e9tica de 2001).\n3. A distribui\u00e7\u00e3o das vendas de equipamentos, por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, pode ser estimada pelo n\u00famero de modelos da classe, o que implica afirmar que as vendas s\u00e3o id\u00eanticas para os diferentes modelos.\tComparar as estimativas de economia de energia considerando as seguintes hip\u00f3teses: a) os modelos apresentam fra\u00e7\u00f5es similares do mercado e b) os modelos apresentam fra\u00e7\u00f5es diferentes de mercado.\nAs an\u00e1lises de sensibilidades foram realizadas para refrigeradores, no entanto, os impactos devam ser semelhantes aos impactos em condicionadores de ar. Realizaram-se simula\u00e7\u00f5es, considerando as hip\u00f3teses 1, 2 e 3 apresentadas na Tabela 7.8 nas seguintes condi\u00e7\u00f5es:\n\u2022\tHip\u00f3tese 1: Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados de economia de energia com a considera\u00e7\u00e3o de efeitos da temperatura de opera\u00e7\u00e3o com os resultados sem considerar tais efeitos.\n\u2022\tHip\u00f3tese 2: Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados de economia de energia alterando a fun\u00e7\u00e3o sucateamento de: 10% sucateado com 15 anos, 50% com 16 anos e 40% com 17 anos de idade para 10% ao ano, a partir do sexto ano de idade.\n\u2022\tHip\u00f3tese 3: Compara\u00e7\u00e3o entre os resultados de economia de energia com a considera\u00e7\u00e3o de que todos os modelos existentes de refrigeradores s\u00e3o vendidos nas mesmas propor\u00e7\u00f5es com a considera\u00e7\u00e3o de que os modelos s\u00e3o vendidos em propor\u00e7\u00f5es diferentes de acordo com um gerador aleat\u00f3rio de porcentagens de venda entre os modelos. Considerou-se a maior diferen\u00e7a entre as diversas simula\u00e7\u00f5es.\nOs desvios encontrados associados a essas hip\u00f3teses est\u00e3o apresentados na Tabela 7.9, confirmando a necessidade de serem considerados tais efeitos nos estudos de impacto energ\u00e9tico das medidas de efici\u00eancia.\nTabela 7. 9: Resultados das an\u00e1lises de sensibilidades, em refrigeradores de uma porta\nHip\u00f3tese\tEE (GWh)\tVaria\u00e7\u00e3o com o modelo proposto\nModelo Proposto\t3.507\t-\nSem efeito da temperatura\t4.944\t>40%\nSem efeito da VU considerada\t3.868\t>10%\nSem efeito da composi\u00e7\u00e3o do mercado\t4.218\t>20%\nA Tabela 7.9 revela que a principal hip\u00f3tese a ser considerada na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos \u00e9 a hip\u00f3tese 1 que, caso n\u00e3o seja considerada, pode apresentar desvios na ordem de 40% nos resultados dos impactos energ\u00e9ticos. Os impactos das demais hip\u00f3teses tamb\u00e9m s\u00e3o significativos, mostrando que, dependendo do modelo de descarte considerado (de acordo com a vida \u00fatil m\u00e9dia) os desvios chegam a mais de 10% e, se n\u00e3o fossem considerada a composi\u00e7\u00e3o do mercado de acordo com a classe de\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, os desvios chegariam a mais de 20%. Os impactos das vari\u00e1veis para condicionadores de ar s\u00e3o similares aos dos refrigeradores de uma porta.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos motores el\u00e9tricos, os impactos de h\u00e1bitos de uso, no que diz respeito ao carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o relativamente pequenos. Como o carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o dos motores el\u00e9tricos varia entre 55% e 74%, resulta em desvios de apenas 1% nos resultados de economia de energia caso o mesmo n\u00e3o fosse considerado, ou seja, considerando opera\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es nominais, como mostra a Figura 7.9.\nA Figura 7.9 apresenta uma an\u00e1lise de sensibilidades de tr\u00eas das principais vari\u00e1veis utilizadas nos modelos para c\u00e1lculos de economia de energia. A figura mostra que, nas faixas t\u00edpicas de opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos analisados, os maiores impactos s\u00e3o referentes ao tempo de utiliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 temperatura ambiente, no caso de refrigeradores e condicionadores de ar, podendo impactar em valores maiores que 40%.\n\u25a0Temperatura Ambiente (refrigeradores e AC) -^Carregamento (motores el\u00e9tricos) ^^Tempo O.\nFigura 7. 9: Sensibilidade das vari\u00e1veis nos impactos energ\u00e9ticos\nCom base na modelagem para a avalia\u00e7\u00e3o das incertezas dos resultados de economia de energia dos equipamentos avaliados, concluiu-se que as incertezas chegam pr\u00f3ximas de 30%, para todos os equipamentos avaliados, como mostra a seguir.\n7.4.1.\tIncertezas para refrigeradores de uma porta\nA Tabela 7.10 representa o impacto de cada vari\u00e1vel que interfere nos c\u00e1lculos de economia de energia dos refrigeradores de uma porta.\nTabela 7. 10: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo\n\tVari\u00e1vel\tIncerteza da vari\u00e1vel\tIncerteza no modelo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nConsumo\tTemperatura\t\u00b1 1\u00b0C\t\u00b1 5%\tCPTEC/INPE\n\tConsumo unit\u00e1rio\t\u00b1 0,22 kWh/m\u00eas\t\u00b1 18,3%\tPBE/INMETRO\n\tDegrada\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 0,2\t\u00b1 5,4%\tFabricantes\n\tConsumo\t-\t\u00b1 19,7%\t\nParque\tVendas\t\u00b1 1,5%\t\u00b1 1,5%\tABRAVA\n\tSucateamento*\t\u00b1 15%\t\u00b1 4,3%\tEstimado\n\tParque\t-\t\u00b1 4,6%\t\n* Incerteza estimada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 5.20\nO impacto da temperatura ambiente no modelo, quanto \u00e0 incerteza, \u00e9 de 5%, pois, o erro da fonte prim\u00e1ria o CPTEC/INPE \u00e9 de \u00b1 1\u00b0C o que afeta em 5% nos resultados dos c\u00e1lculos de consumo de energia. Os impactos das vari\u00e1veis, referentes ao consumo unit\u00e1rio da ENCE e degrada\u00e7\u00e3o de desempenho, foram estimadas empiricamente. As incertezas quanto \u00e0s vendas de equipamentos e sucateamento est\u00e3o relacionadas aos erros das respectivas fontes de informa\u00e7\u00e3o.\nCom as incertezas dos c\u00e1lculos de consumo de energia e parque de equipamentos determinados, estima-se a incerteza do modelo de c\u00e1lculo de economia de energia atribu\u00edda aos Programas de Etiquetagem Energ\u00e9tica implementados no Brasil, como apresentado na Tabela 7.11.\nTabela 7. 11: Incerteza do modelo (refrigeradores de uma porta)\nVari\u00e1vel\tIncerteza\nParque\t\u00b1 4,6%\nConsumo\t\u00b1 19,7%\nEconomia de Energia\t\u00b1 28,2%\nConclui-se que a incerteza do modelo proposto de avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia atribu\u00edda aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica, no \u00e2mbito de refrigeradores de uma porta, \u00e9 de 28,2%.\n7.4.2.\tIncertezas para condicionadores de ar\nA Tabela 7.12 apresenta a incerteza adotada para as vari\u00e1veis utilizadas no modelo e o impacto de cada uma delas sobre a economia de energia. As incertezas foram estimadas com base nos procedimentos utilizados para a sua determina\u00e7\u00e3o.\nTabela 7. 12: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo\n\tVari\u00e1vel\tIncerteza da vari\u00e1vel\tIncerteza no modelo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nConsumo\tCEE\t\u00b1 0,2\t\u00b1 1%\tPBE/INMETRO\n\tTemperatura\t\u00b1 1\u00b0C\t\u00b1 1%\tCPTEC/INPE\n\tFator degrada\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 0,2\t\u00b1 12,5%\tFabricantes\n\tFator de utiliza\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 10%\t\u00b1 10%\tEstimado\n\tTempo utiliza\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 150 horas\t\u00b1 8%\tEstimado\n\tConsumo\t-\t\u00b1 17,9%\t\nParque\tVendas\t\u00b1 1,5%\t\u00b1 1,5%\tABRAVA\n\tSucateamento*\t\u00b1 15%\t\u00b1 4,3%\tEstimado\n\tParque\t-\t\u00b1 4,6%\t\n* Incerteza estimada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 5.20\nCom as incertezas dos c\u00e1lculos de consumo de energia e parque de equipamentos determinados, estima-se a incerteza do modelo de c\u00e1lculo de economia de energia atribu\u00edda aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica implementados no Brasil, como mostra a Tabela 7.13.\nTabela 7. 13: Incerteza do modelo (condicionadores de ar)\nVari\u00e1vel\tIncerteza\nParque\t\u00b1 4,6%\nConsumo\t\u00b1 17,9%\nEconomia de Energia\t\u00b1 25,8 %\nConclui-se que a incerteza do modelo proposto de avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia atribu\u00edda aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica, no \u00e2mbito de condicionadores de ar, est\u00e1 na ordem de 26%.\n7.4.3.\tIncertezas para motores el\u00e9tricos\nDa mesma forma que foi feito para refrigeradores de uma porta e condicionadores de ar, a Tabela 7.14 apresenta a incerteza adotada para as vari\u00e1veis utilizadas no modelo e o impacto de cada uma delas sobre a economia de energia.\nTabela 7. 14: Impacto de incertezas das vari\u00e1veis no modelo\n\tVari\u00e1vel\tIncerteza no modelo\tFonte de informa\u00e7\u00e3o\nConsumo (C)\tPot\u00eancia Nominal\t\u00b1 0%\tPBE/INMETRO\n\tEfici\u00eancia\t\u00b1 0%\tPBE/INMETRO\n\tFator degrada\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 1%\tCampo\n\tParticipa\u00e7\u00e3o do Selo\t\u00b1 15%\tPROCEL\n\tFator de Efici\u00eancia\t\u00b1 0%\tWEG\n\tFator de carregamento\t\u00b1 10%\tCOPPE/UFRJ\n\tTempo utiliza\u00e7\u00e3o*\t\u00b1 20%\tEstimado\n\tConsumo\t\u00b1 26,9%\t-\nParque (P)\tVenda\t\u00b1 1,0%\tABINEE\n\tSucateamento*\t\u00b1 10%\tEstimado\n\tParque\t\u00b1 10%\t-\n* Incerteza estimada de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 5.20\nN\u00e3o se conseguiu obter as incertezas de alguns dados de entrada, assim, estimou-se tais incertezas com base em pesquisas similares. Ou seja, foram adotadas as mesmas incertezas daquelas pesquisas similares.\nCom as incertezas dos c\u00e1lculos de consumo de energia e parque de equipamentos determinados, estima-se a incerteza do modelo de c\u00e1lculo de economia de energia atribu\u00edda aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica brasileiros em motores el\u00e9tricos, como mostra a Tabela 7.15.\nTabela 7. 15: Incerteza do modelo (motores el\u00e9tricos)\nVari\u00e1vel\tIncerteza\nParque\t\u00b1 10%\nConsumo\t\u00b1 26,9%\nEconomia de Energia\t\u00b1 28,8%\nConclui-se que a incerteza do modelo proposto de avalia\u00e7\u00e3o de economia de energia atribu\u00edda aos programas de etiquetagem energ\u00e9tica, implementados no Brasil, no \u00e2mbito de motores el\u00e9tricos, est\u00e1 na ordem de 29%.\nPode-se observar que as maiores incertezas de todos os equipamentos avaliados encontram-se nos consumos unit\u00e1rios. Isso ocorre devido \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de modelos representativos e a considera\u00e7\u00e3o de certas hip\u00f3teses de distribui\u00e7\u00e3o de vendas do mercado, de acordo com as classes de efici\u00eancia energ\u00e9tica. Nesse sentido, se houver maiores investimentos para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o do mercado, por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica dos equipamentos, as incertezas seriam reduzidas.\n8.\tCONCLUS\u00d5ES\nDiante das sucessivas crises energ\u00e9tica ocorridas nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a efici\u00eancia energ\u00e9tica vem ganhando import\u00e2ncia no contexto energ\u00e9tico mundial. Diversos pa\u00edses implementaram programas e legisla\u00e7\u00f5es para o fomento da efici\u00eancia energ\u00e9tica, no entanto, a medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados tem sido o gargalo para o acompanhamento dos resultados obtidos.\nDiversos pa\u00edses no mundo v\u00eam desenvolvendo metodologias para a medi\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o dos resultados energ\u00e9ticos dos programas implementados, e no Brasil, o PROCEL tem metodologias desenvolvidas para a medi\u00e7\u00e3o dos resultados do programa Selo PROCEL. No entanto, essa metodologia n\u00e3o havia sido estendida para o Programa Brasileiro de Etiquetagem - PBE/INMETRO. Com isso, o presente estudo aplicou metodologias semelhantes para a avalia\u00e7\u00e3o de ambos os programas em conjunto, sem desassociar os impactos de legisla\u00e7\u00f5es vigentes, como a Lei 10.295/2001. Os equipamentos avaliados foram os refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar do tipo janela e split e motores el\u00e9tricos.\nAl\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o das metodologias para a avalia\u00e7\u00e3o dos principais programas de etiquetagem energ\u00e9tica do Brasil, o estudo apresentou, como principal contribui\u00e7\u00e3o para o planejamento energ\u00e9tico do pa\u00eds, a an\u00e1lise de como vari\u00e1veis como temperatura ambiente, vida \u00fatil, composi\u00e7\u00e3o do mercado quanto a classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica e h\u00e1bitos de uso impactam nas avalia\u00e7\u00f5es dos resultados energ\u00e9ticos desses programas. Essa an\u00e1lise \u00e9 importante j\u00e1 que at\u00e9 poucos anos atr\u00e1s, as avalia\u00e7\u00f5es dos resultados de programas de etiquetagem energ\u00e9tica no Brasil n\u00e3o levavam em conta essas vari\u00e1veis. O estudo concluiu que as mesmas podem causar grandes impactos nas avalia\u00e7\u00f5es dos resultados energ\u00e9ticos. Os resultados ser\u00e3o comentados a diante.\nA partir de metodologias que avaliam os impactos energ\u00e9ticos, em termos de economia de energia e redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta, atribu\u00eddos aos Programas de etiquetagem energ\u00e9tica brasileiros (PBE/INMETRO e Selo PROCEL), de forma desagregada, em n\u00edvel regional e setorial, incluindo os efeitos de perda de desempenho ao longo da vida \u00fatil dos equipamentos el\u00e9tricos avaliados (refrigeradores de uma porta, condicionadores de ar do tipo janela e split e motores el\u00e9tricos de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos) constatou-se que em\n2009, esses programas beneficiaram o Brasil com uma economia de energia de 7.189 GWh (energia suficiente para abastecer tr\u00eas milh\u00f5es de resid\u00eancias) e uma redu\u00e7\u00e3o de demanda de ponta de 3,7 GW, cerca de 4% de toda a potencia instalada no Brasil para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica naquele ano. Os impactos entre PBE/INMETRO e Selo PROCEL n\u00e3o foram desassociados e, os impactos da Lei 10.295/2001, que estabelece n\u00edveis m\u00ednimos de desempenho energ\u00e9tico ou m\u00e1ximos de consumo para equipamentos el\u00e9tricos, interferem nos resultados alcan\u00e7ados.\nOs refrigeradores de uma porta apresentaram os maiores impactos na economia de energia, 49% do total obtido e, os condicionadores de ar e motores el\u00e9tricos foram respons\u00e1veis por 29% e 22%, respectivamente. Os n\u00edveis de incerteza dos resultados de economia de energia obtidos foram menores que 30% na avalia\u00e7\u00e3o de todas as categorias de equipamentos.\nRealizando an\u00e1lises dos impactos das principais vari\u00e1veis das modelagens apresentadas para a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos energ\u00e9ticos, constatou-se que, na avalia\u00e7\u00e3o desses impactos em refrigeradores e condicionadores de ar, a temperatura ambiente influencia em 40% nos resultados obtidos, ou seja, caso essa vari\u00e1vel n\u00e3o fosse inclu\u00edda nas modelagens os resultados seriam 40% maiores que os encontrados, j\u00e1 que a temperatura de ensaio dos equipamentos s\u00e3o maiores que as temperaturas m\u00e9dias em que eles operam nas resid\u00eancias. Os impactos do descarte de equipamentos (influenciados pela vida \u00fatil considerada) e distribui\u00e7\u00e3o das vendas por classes de efici\u00eancia energ\u00e9tica, tamb\u00e9m s\u00e3o significativos, podendo representar desvios de 10% e 20%, respectivamente. Nesse sentido, seriam interessantes maiores investimentos do pa\u00eds em pesquisas de mercado para indicarem qual a distribui\u00e7\u00e3o das vendas de equipamentos por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, a fim de gerar informa\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o das incertezas dos resultados dos impactos energ\u00e9ticos originados por medidas de efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nCom rela\u00e7\u00e3o aos motores el\u00e9tricos, os impactos de h\u00e1bitos de uso, no que diz respeito ao carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o relativamente pequenos. Como o carregamento m\u00e9dio de opera\u00e7\u00e3o dos motores el\u00e9tricos varia entre 55% e 74%, desvios de apenas 1% nos resultados de economia de energia s\u00e3o observados, caso o mesmo n\u00e3o fosse considerado, ou seja, considerando opera\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es nominais. Assim, pode-se\ndizer que a principal vari\u00e1vel que merece a aten\u00e7\u00e3o especial para a redu\u00e7\u00e3o das incertezas nas estimativas de economia de energia \u00e9 o tempo de opera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 a vari\u00e1vel de maior impacto nas estimativas das incertezas da aplica\u00e7\u00e3o do modelo.\nCom o fator de emiss\u00e3o de gases do efeito estufa do setor el\u00e9trico brasileiro, fornecido pelo Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia - MCT, e a economia de energia alcan\u00e7ada pelos equipamentos avaliados, constatou-se que os Programas de etiquetagem energ\u00e9tica implementados no Brasil evitaram cerca de 345.072 tCO2 emitidas na atmosfera, o que corresponde cerca de 718.900 barris de petr\u00f3leo cru queimados, valores que s\u00e3o suficientes para atender a demanda mundial de petr\u00f3leo em apenas alguns minutos no ano.\nPoss\u00edveis refinamentos metodol\u00f3gicos ainda podem ser realizados, como por exemplo, a inclus\u00e3o de efeitos da qualidade de energia no consumo de equipamentos, como varia\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o e, refinamentos nos tempos de opera\u00e7\u00e3o e fatores de coincid\u00eancia de ponta utilizados para a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia.\n9.\tREFER\u00caNCIAS\nABRAVA, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Refrigera\u00e7\u00e3o, Ar Condicionado, Ventila\u00e7\u00e3o e Aquecimento, \u201cVendas de Condicionadores de ar e freezers e refrigeradores\u201d, 2010.\nAm\u00e9rico, M.; Sistemas Motrizes: Efici\u00eancia Energ\u00e9tica e T\u00e9cnicas de Acionamento; Apresenta\u00e7\u00f5es em Power-Point em curso Cepel/Sebrae-RJ/UFF. Niter\u00f3i-RJ, 2003.\nANEEL, Nova Regulamenta\u00e7\u00e3o dos Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica Filosofia, Desafios e Perspectivas, Workshop sobre a Nova Regulamenta\u00e7\u00e3o dos Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, Bras\u00edlia-DF, 2012.\nANEEL, Manual do Programa de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, SPE - Superintend\u00eancia de Pesquisa e Desenvolvimento e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, 2008.\nAndreas, J. C.; Energy efficient electric motors - Selection and applications; Marcel Deckker Inc., NY, 1982.\nAkbari, H.; Measured energy savings from the application of reflective roofs in 2 small non-residential buildings, Energy, 28:953-967, 2003.\nBatista, N.; La Rovere, E.; Aguiar, J.; Energy efficiency labeling of buildings: An assessment of the Brazilian case, Energy and buildings, V.43, p. 1179-1188, 2011.\nBirner, S., Martinot, E., Promoting energy-efficient products: GEF experience and lessons for market transformation in developing countries, Energy Policy, vol. 33, pag. 1765 a 1779, 2005.\nBortoni, E. C.; Haddad, J.; Santos, A. H. M.; Azevedo, E. M.; Yamachita, R. A., Analysis of Repairs on Three-Phase Squirrel-Cage Induction Motors Performance, IEEE Transactions on energy conversion, vol. 22, n\u00b0. 2, June 2007.\nBRASIL. Decreto 4.508 de 11.dez.2002. Disp\u00f5e sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que define os n\u00edveis m\u00ednimos de efici\u00eancia energ\u00e9tica de motores el\u00e9tricos trif\u00e1sicos de\nindu\u00e7\u00e3o rotor gaiola de esquilo, de fabrica\u00e7\u00e3o nacional ou importados, para comercializa\u00e7\u00e3o ou uso no Brasil, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. D.O.U., Bras\u00edlia, DF, 12.dez.2002. Dispon\u00edvel em: http://www.energiabrasil.gov.br/decretos/decreto4508.pdf. Acesso em 24.abr.2003.\nBRASIL, Lei No 10.295, Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o e Uso Racional de Energia e d\u00e1 outras provid\u00eancias, Subsecretaria de Informa\u00e7\u00f5es do Senado Federal, 17 de outubro de 2001.\nCardoso, R.B., Avalia\u00e7\u00e3o da Economia de Energia atribu\u00edda ao Programa Selo\nPROCEL em Freezers e Refrigeradores. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado Apresentada \u00e0\nUniversidade Federal de Itajub\u00e1 - UNIFEI, Engenharia da Energia, Itajub\u00e1, 179 p, 2008.\nCardoso, R.B., Nogueira, L.A.H; Estimativa do consumo de energia el\u00e9trica de refrigeradores nas resid\u00eancias brasileiras, Revista Brasileira de Energia, v. 13 (2), p.5567, 2007.\nCardoso, R.B., Nogueira, L.A.H, Haddad, J.; Economic feasibility for acquisition of efficient refrigerators in Brazil, Applied Energy, DOE, 2009a.\nCardoso, R.B., Nogueira, L.A.H, Haddad, J.; Impactos energ\u00e9ticos, ambientais e econ\u00f4micos do uso de LFC no Brasil, IIICBEE, 2009b.\nCEPAL, Situaci\u00f3n y perspectivas de la eficiencia energ\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina y El Caribe, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para la Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Divisi\u00f3n de Recursos Naturales e Infraestructura, Santiago, 2010.\nCEPAL, Indicadores de pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de eficiencia energ\u00e9tica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para la Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Divisi\u00f3n de Recursos Naturales e Infraestructura, Santiago, 2011.\nCLASP, Energy-Efficiency Labels and Standards: A Guidebook for Appliances, Equipment and Lighting. Lead authors: WIEL, Stephen and MCMAHON, James E., Collaborative Labeling and Appliance Standards Program (CLASP), February, 205 p, 2005.\nCLASP, Energy-Efficiency Labels and Standards: A Guidebook for Appliances, Equipment and Lighting. Lead authors: WIEL, Stephen and MCMAHON, James E., Collaborative Labeling and Appliance Standards Program (CLASP), February, 286 p, 2007.\nClaridge, D., Haberl, J., Bryant, J., Poyner, B. e McBride, J. Use of Energy Management and Control Systems for Performance Monitoring of Retrofit Projects., Final Summary Report. USDOE Grant #DE-FG01-90CE21003. Apresentado ao USDOE Office of Conservation and Energy, Energy Systems Laboratory Report ESL-TR-91/09/02, Texas A&amp;M University, mar\u00e7o, 1996.\nCosta, E.C., Refrigera\u00e7\u00e3o, 3\u00b0 ed, Edigard Blucher Ltda, 1982.\nDOE, U.S. Department of Energy, Technical Support Document: Energy Efficiency Standards for consumer products: Refrigerators, Refrigerators-Freezers, &amp; Freezers, 391 p, July 2001.\nEang L. S., P.R., Building energy efficiency labeling programme in Singapore. Energy Policy 36, 3982-3992, 2008.\nELETROBR\u00c1S, Planejamento de sistemas de distribui\u00e7\u00e3o, vol. I, editora Campus, 241 p., 1982.\nEscelsa, Energia do Brasil, Programa de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica -www.escelsa.com.br/energia/.../aud_publica_prog_efic_energ.pdf, 2010.\nEPE, Empresa de Pesquisas Energ\u00e9ticas, Plano Nacional de Energia para o ano de 2030, Minist\u00e9rio de Minas e Energia - MME, 2009.\nFMEATG, Federal Ministry of Economic Affairs and Technology of Germany, 2006.\nGeller H. S.; Revolu\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica: Pol\u00edticas para um Futuro Sustent\u00e1vel. Tese de Doutorado do Programa de Interunidades de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Energia - Instituto de Eletrot\u00e9cnica e energia, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, Julho, 1982.\nGeller, H., Revolu\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica: Pol\u00edticas para um futuro sustent\u00e1vel, USAID, Relume Dumar\u00e1, Rio de Janeiro, 2003.\nGeller, H. et. al., Policies for advancing energy efficiency and renewable energy use in Brazil, Energy Policy, n.32, p.1437-1450, 2004.\nGeller H.S. ; \u00cdndices M\u00ednimos de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, Etiquetas e Procedimento de Ensaios para Refrigeradores, Freezers e Condicionadores de Ar de Janela no Canad\u00e1, M\u00e9xico, Estados Unidos, China e Outros Pa\u00edses em Desenvolvimento e em Transi\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio Lawrence Berkeley National Laboratory (LBNL), para o programa CLASP. 30 de junho de 2006.\nGoldemberg, J.; Villanueva, L.D. Energia, meio ambiente e desenvolvimento, 3\u00b0 edi\u00e7\u00e3o, 225p, S\u00e3o Paulo: EDUSP, 2003.\nGhisi, E.; Gosch, S.; Lamberts, R.; Electricity end-uses in the residential sector of Brazil, Energy Policy, n.35, p.4107-4120, 2007.\nHaberl, J.S., et.al; ASHREA's Guideline 14-2002 for measurement of energy and demand saving: How to determine what was really saved by the retrofit, Energy Systems Laboratory, Texas A&amp;M University, 2005.\nHaddad, J. et al.; Efici\u00eancia energ\u00e9tica: Integrando Usos e Reduzindo Desperd\u00edcios, ANEEL; ANP; MCT e PNUD, Editora Designum; Rio de Janeiro, 1a Edi\u00e7\u00e3o, - RJ, 1999.\nHaddad, J. et al., Conserva\u00e7\u00e3o de Energia: Efici\u00eancia energ\u00e9tica de Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos, ELETROBRAS/PROCEL, Editora da UNIFEI; Itajub\u00e1, MG, 3a Edi\u00e7\u00e3o, - 2006.\nIEA/DSM, International Energy Agency, Demand-Side Management Programme, Evaluation Guidebook on the Impact of Demand-Side Management and Energy Efficiency Programmes for Kyoto's GHG Targets, Paris, October 2006, dispon\u00edvel em http ://dsm.iea.org/NewDSM/Work/T asks/1 /taskl .eval.GuideBook. asp\nINEE et al, International Performance Measurement and Verification Protocol: Concepts and Options for Determining Energy Savings, October, 2000.\nJannuzzi, G.M., Danella, M.A., Silva, S. A., Metodologia para a avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos dos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica, International Energy Initiative, paper n\u00b0 2.60-01, 2004.\nKim H. C.l, et.all.; Optimal household refrigerator replacement policy for life cycle energy, greenhouse gas emissions, and cost. Center for Sustainable Systems, School of Natural Resources and Environment, University of Michigan, 440 Church St., Dana Bldg., Ann Arbor, MI 48109-1041, USA. Energy Policy 34, 2310-2323, 2006.\nKonopacki, S., H. Akbari, L. Gartland, and L. Rainer; Demonstration of Energy Savings of Cool Roofs, Lawrence Berkeley National Laboratory Report LBNL- 40673. Berkeley, CA, 1998.\nKonopacki, S. and H. Akbari; Measured Energy Savings and Demand Reduction from a Reflective Roof Membrane on a Large Retail Store in Austin, Report number LBNL-47149. Berkeley, CA: Lawrence Berkeley National Laboratory, 2001.\nKosow, I. L; M\u00e1quinas El\u00e9tricas e Transformadores; 4.ed. Tradu\u00e7\u00e3o de Felipe Dai-ello e Percy Soares. Porto Alegre: Globo, 1982.\nLeite, A.A.; Bajay, S.V.; Impactos de poss\u00edveis novos programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica nas proje\u00e7\u00f5es da demanda energ\u00e9tica nacional, Revista Brasileira de Energia, v. 13 n\u00b0 2, paper n\u00b0 2, p. 21-34, 2007.\nLiu, H.T, Guo, J.; Xi, Y.M; Comprehensive evaluation of household indirect energy consumption and impacts of alternative energy policies in China by input-output analysis, Energy Policy, 37, 3194-3204, 2009.\nMahlia T.M.I., MasjukH.H. i, Choudhury I.A.; Development of energy labels for room air conditioner in Malaysia: methodology and results. Department of Mechanical Engineering, University of Malaya, 50603 Kuala Lumpur, Malaysia. Energy Conversion and Management 43, 1985-1997, 2002.\nMahlia T.M.I. , Masjuki H.H, Saidur R. , Choudhury I.A., NoorLeha A.R.; Projected electricity savings from implementing minimum energy efficiency standard for household refrigerators in Malaysia, Department of Mechanical Engineering, University of Malaya, 50603 Kuala Lumpur, Malaysia Received 29 July 2002. Energy 28,751-754, 2003.\nMahlia T.M.I., Masjuki H.H., Taha F.M., Rahim N.A., Saidur R.; Energy labeling for electric fans in Malaysia. Energy Policy 33, 63-68, 2005.\nMartins M. P. de S.; Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica e Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. Universidade Federal do Rio de Janeiro - Instituto De Economia, Monografia de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o. Outubro de 1999.\nMCT, Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia, Fatores de emiss\u00f5es de GEE do sistema interligado nacional, 20010. Site acessado em 26/04/2010: http://www.mct.org.br.\nMecrow B.C., Jack A.G.; Efficiency trends in electric machines and drives. School of Electrical, Electronic and Computer Engineering, University of Newcastle upon Tyne, Merz Court, Newcastle upon Tyne NE1 7RU, UK. Energy Policy 36, 4336-4341, 2008.\nMcNeil M. A., Letschert V. E., Rue du Can S. de la; Global Potential of Energy Efficiency Standards and Labeling Programs. Lawrence Berkeley National Laboratory Environmental Energy Technologies Division. November 2008.\nParker, D., J. Huang, S. Konopacki, L. Gartland, J. Sherwin, and L. Gu; Measured and Simulated Performance of Reflective Roofing Systems in Residential Buildings.\" ASHRAE Transactions 104(1):963-975, 1998.\nPNAD/IBGE, Pesquisa Nacional por Amostra a Domic\u00edlio / Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, \u201cDistribui\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o de freezers e refrigeradores no Brasil\u201d, 2010.\nPOF/IBGE, Pesquisa de Or\u00e7amento Familiar / Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, \u201cPosse de condicionadores de ar por regi\u00e3o\u201d, 2003.\nPROCEL, Pesquisa de Posse e H\u00e1bitos de uso - Setor Residencial Brasileiro (PPH), ano base 2005\u201d, Eletrobr\u00e1s, DPS/DPST, 2007.\nPROCEL, Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados do Procel 2011, Eletrobr\u00e1s, DPS/DPST, Mar\u00e7o de 2012.\nPROCEL e GIZ, Programa Energia Brasil-Alemanha, An\u00e1lise conceitual dos benef\u00edcios energ\u00e9ticos e das inter-rela\u00e7\u00f5es entre Selo PROCEL e Etiqueta INMETRO (PBE), Relat\u00f3rio T\u00e9cnico, 2011.\nRise, S.; The Danish High Efficiency Motor Campaign 1996-1998. in: Almeida, A.; Bertoldi, P.; Lonhard, W. (eds).; Energy Efficiency Improvements in Electric Motors and Drives, Alemanha. Springer, 551 p. p 452- 463, 1997.\nRosenquist, G., Lin, J.. Stay cool with less work: China\u2019s new energy-efficiency standards for air conditioners, Energy Policy, vol. 36, pg 1090-1095, 2008.\nSchaeffer, R, Szklo, A., Castelo Branco, D., Cunha, D., Costa, I; Cen\u00e1rios futuros de baixa emiss\u00e3o de carbono nas cadeias de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis (downstream); Banco Mundial, 2009.\nShrestha R. M. , Jalal A. I., Latif M, Biswas W. K.; Mitigation of power sector environmental emissions through energy efficiency improvements: the case of Pakistan. Journal of Environmental Management 54, 249-258. Article No. ev980231, 1998.\nJin, T.; Surian, Y.; Implementation of energy efficiency standards of household refrigerator/freezer in China: Potential environmental and economic impacts, Applied Energy, V.88, p. 1890 - 1905, 2011.\nTertzakian, P.; A Thousand Barrels a Second: The coming oil break point and the challenges facing an energy dependent World; Mc-Graw-Hill, 2006.\nU.S. Department of Energy Federal Energy Management Program, M&amp;V Guidelines: Measurement and Verification for Federal Energy Projects Version 3.0, 2008.\nZhou, P., Ang B.W.; Linear programming models for measuring economy-wide energy efficiency performance. Energy Policy 36, 2911- 2916, 2008.\nEndere\u00e7os de internet consultados:\nwww.est.gov.uk;www.ademe.fr;www.eere.energy.gov;www.oee.nrcan.gc.ca; http://ec.europa.eu/energy/efficiency/labelling/energy_labelling_en.htm;\nconsultado em janeiro e fevereiro de 2011.\nhttp://biblioteca.universia.net/html_bura/ficha/params/id/13223306.html, Acessado em 19 de Junho de 2009.\nAgence de FEfficacit\u00e9 \u00c9nergetique - AEE, Dispon\u00edvel em: www.aee.gouv.qc.ca. Acessado em 08/08/2010.\nDepartment of Energy - DOE (2007), Dispon\u00edvel em: www.energy.gov, Acessado em10/12/2008.\nInstituto para la Diversificaci\u00f3n y Ahorro de la Energ\u00eda - IDAE, Dispon\u00edvel em: www.idae.es. Acessado em 03/08/2010.\nWEG. Cat\u00e1logo Geral de Motores El\u00e9tricos. Jaragu\u00e1 do Sul - SC: Weg, 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.weg.com.br/. Acessado em 04/03/2010.\nUK Energy Efficiency Action Plan 2007, Dispon\u00edvel em: www.energysavingtrust.org.uk. Acessado em 03/08/2010.\nEco4planet, Dispon\u00edvel em: http://eco4planet.com/blog/2010/06/geladeira-do-futuro-utiliza-biopolimero-em-gel-para-resfriar-alimentos/. Acessado em 15/12/2011.\nPUBLICA\u00c7\u00d5ES\nO desenvolvimento desta Tese possibilitou a publica\u00e7\u00e3o dos seguintes trabalhos.\nPeri\u00f3dicos Qualis A ou B:\n1.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; SOUZA, E. P. ; HADDAD, J. . An assessment of energy benefits of efficient household air-conditioners in Brazil. Energy Efficiency, v.5, p.433-446, 2012.\n2.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; HADDAD, J. . Economic feasibility for acquisition of efficient refrigerators in Brazil. Applied Energy, v. 87, p. 28-37, 2010.\n3.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; BORTONI, E.C ; HADDAD, J. ; SOUZA, E. P. . Avalia\u00e7\u00e3o da economia de energia, atribu\u00edda a a\u00e7\u00f5es de etiquetagem energ\u00e9tica, em motores de indu\u00e7\u00e3o no Brasil. Revista Brasileira de Energia, v. 15, p. 29-47, 2009.\n4.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. . Estimativa do consumo de energia el\u00e9trica em refrigeradores no setor residencial brasileiro. Revista Brasileira de Energia, v. 13, p. 55-67, 2007.\nCongressos Nacionais:\n1.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; HADDAD, J. Estudo dos impactos energ\u00e9ticos atribuidos aos programas brasileiros de etiquetagem no Brasil. In: VIII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, 2012, Curitiba/PR. VIII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, 2012.\n2.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; HADDAD, J. . Impactos energ\u00e9ticos dos motores de indu\u00e7\u00e3o trif\u00e1sicos eficientes considerando seu ciclo de vida. In: VII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento\nEnerg\u00e9tico, 2010, S\u00e3o Paulo/SP. VII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, 2010.\n3.\tSOUZA, E. P. ; CARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. . Efici\u00eancia energ\u00e9tica e economia de energia de condicionadores de ar do tipo janela e split. In: VII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, 2010. VII CBPE - Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico.\n4.\tSOUZA, E. P. ; CARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. . Economia de Energia de Condicionadores de Ar do tipo Janela e Split por a\u00e7\u00f5es de Programas de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica. In: III Congresso Brasileiro de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, 2009, Bel\u00e9m/PA. III Congresso Brasileiro de Efici\u00eancia Energ\u00e9tica, 2009.\n5.\tCARDOSO, R. B. ; NOGUEIRA, L. A. H. ; HADDAD, J. . Impacto da idade e temperatura ambiente no consumo de energia el\u00e9trica em refrigeradores no setor residencial brasileiro. In: V Congresso Nacional de Engenharia Mec\u00e2nica, 2008, Salvador - BA. CONEM - 2008 Engenharia e Inova\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento Sustent\u00e1vel, 2008. v. 418 p. p. 336-336.\nANEXOS\nAnexo 01: Tabela de consumo de refrigeradores de uma porta\nFonte: (PBE/INMETRO, 2011)\nAnexo 02: Tabela de consumo de condicionadores de ar do tipo split\nFonte: (PBE/INMETRO, 2011)\nFABRICANTE\tMARCA\tMODELO\t\tTIPO\tCAPACIDADE DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O NOMINAL\t\t\tPOTENCIA EL\u00c9TRICA CONSUMIDA\tEFICIENCIA ENERGETICA\tFAIXA DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O\tCONSUMO DE ENERGIA (\u201c)\n\t\tJNIDADE INTERNA\tUNIDADE EXTERNA\t\tBTU/h\tW\txwo\tW\tW/W\t\tkWWm\u00e9e\n\t\t\t\t\t\t\t\t220V\t220V\t220V\t220V\nAJL IND. E COM. LTDA\tMILLER\tNHX5-X9XIAV1\tMDX5-039KCR1\tFRIO\t9.000\t2.637\t2.64\t948\t2.78\tD\t194\nAJL IND. E COM. LTDA\tMILLER\tNHX5-0126NW1\tMDX5-012KCR1\tFRIO\t12.000\t3.516\t3,52\t1.324\t2.66\tD\t27.8\nAJL IND. E COM. LTDA\tWESTINGHOUSE\tWIWXL-12KNW1(A)\tWCHXL-12KCR1(A)\tFRIO\t12.000\t3.516\t3.52\t1 069\t3.45\tA\t22.4\nAJL IND. E COM. LTDA\tWESTINGHOUSE\tWIWXL-12KNW1(B)\tWCHXL-12KCR 1(B]\tFRIO\t12000\t3.516\t3.52\t1.143\t3.08\tB\t24.0\nAJL IND. E COM. LTDA\tMILLER\tNHX.6-C16KRW1\tMDX6-01&amp;KCR1\tFRIO\t18.000\t5474\t547\t2.153\t2.45\tE\t454\nAJL IND. E COM LTDA\tMILLER\tNHX5-024KNW1\tMDX5-024KCR1\tFRIO\t24.000\t7.032\t7.03\t2.546\t2.76\tD\t53 5\nARTEL\tARTE.\tB-RBI9R4A\tB-RBO9R4A\tREVERSO\t9.000\t2.637\t2.64\t932\t2.64\tO\t19.6\nARTEL\tARTE.\tB-RDF19R4A\t5-RDF09R4A\tREVERSO\t9.000\t2.637\t2.64\t922\t2.74\tD\t19.4\nARTEL\tARTE.\tB-RQZI9R\tB-RQZO9R\tREVERSO\t9.000\t2.637\t2.64\t794\t3.06\tB\t16.7\nARTEL\tARTE.\tB-RBH2RAA\tB-RBO12R4A\tREVERSO\t12.000\t3.516\t3.52\t1.166\t2.82\tC\t24.5\nARTEL\tARTE.\tB-RDFI13R4A\tB-RDFO-3FUA\tREVERSO\t12 DOC\t3.516\t3.52\t1206\t2.74\tD\t254\nARTEL\tARTE.\tB-RQZ112R\tB-RQZ-2R\tREVERSO\t1Z0O0\t3.516\t3,52\t1.119\t3.11\tB\t23.5\nARTEL\tARTEL\tB-RGI18R4A\tB-RGO18R4A\tREVERSO\t18000\t5.274\t547\t1.791\t2.79\tD\t37.6\nARTEL\tARTE.\tB-RQZI1ER\tB-RQZO18R\tREVERSO\t19.000\t5.567\t5.57\t1.910\t2.75\tD\t40.1\nARTEL\tARTE.\tB-RBI24R4A\tB-RBO24R4A\tREVERSO\t25 0OC\t7.325\t7.33\t2275\t2.97\tC\t47,8\nARTEL\tARTE.\tB-RQ324R\tB-RQZ024R\tREVERSO\t26.000\t7.618\t7.62\t2.640\t2.66\tD\t55.4\nARTEL\tARTE.\tB-RQPL3OR\tB-RQPO3CR\tREVERSO\t33.000\t9.669\t9.67\t3490\t2.59\tE\t73.3\nAUX\tAUX\tASW-OSAiOD\tASW-C9A2OD\tFRIO\t9.000\t2.637\t2.64\t940\t2.79\tD\t19.7\nAUX\tAUX\tASW-H09A2'QD\tASW-rt39A2.QD\tREVERSO\t9.000\t2.637\t2.64\t926\t2,76\tD\t194\nAUX\tAUX\tASW-12A2C2D\tASW-12A2.<QD\tFRIO\t12.000\t3.516\t3.52\t1 308\t2.60\tE\t27.5\nAnexo 03: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de refrigeradores de uma porta, por classe de\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, entre 2006 e 2009\nFonte: (ELETROS, 2011)\nRefrigeradores de uma porta, representados por um refrigerador de 300 litros de volume ajustado\t\t\t\t\t\t\nano\tE\tD\tC\tB\tA\ttotal\n2006\t130.000\t260.000\t520.000\t650.000\t1.040.000\t2.600.000\n2007\t130.000\t260.000\t520.000\t650.000\t1.040.000\t2.600.000\n2008\t-\t130.000\t260.000\t780.000\t1.430.000\t2.600.000\n2009\t-\t-\t130.000\t390.000\t2.080.000\t2.600.000\n2010\t-\t-\t115.000\t345.000\t1.840.000\t2.300.000\nAnexo 04: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de condicionadores de ar do tipo janela (2,6 kW), por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, entre 2009 e 2010\nFonte: (ELETROS, 2011)\nCondicionadores de ar do tipo janela de 6 a 12 kBTU/h de capacidade, representados por condicionador de 9 kBTU/h (2,64 kW)\t\t\t\t\t\t\nano\tE\tD\tC\tB\tA\ttotal\n2009\t-\t-\t30072\t107400\t292128\t429600\n2010\t-\t-\t20118\t71850\t195432\t287400\nAnexo 05: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de condicionadores de ar do tipo janela (6,15 kW), por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, entre 2009 e 2010\nFonte: (ELETROS, 2011)\nCondicionadores de ar do tipo janela de 12 a 36 kBTU/h de capacidade, representados por condicionador de 21 kBTU/h (6,15 kW)\t\t\t\t\t\t\nano\tE\tD\tC\tB\tA\ttotal\n2009\t42960\t11456\t22912\t94512\t114560\t286400\n2010\t28740\t7664\t15328\t63228\t76640\t191600\nAnexo 05: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de condicionadores de ar do tipo split (2,6 kW), por classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, entre 2009 e 2010\nFonte: (ELETROS, 2011)\nCondicionadores de ar do tipo split de 6 a 12 kBTU/h de capacidade, representados por condicionador de 9 kBTU/h (2,64 kW)\t\t\t\t\t\t\nano\tE\tD\tC\tB\tA\tTotal\n2009\t13224\t39672\t132240\t211584\t264480\t661200\n2010\t33504\t134016\t251280\t150768\t268032\t837600\nAnexo 06: Distribui\u00e7\u00e3o das vendas de condicionadores de ar do tipo split (6,15 kW),\npor classe de efici\u00eancia energ\u00e9tica, entre 2009 e 2010\nFonte: (ELETROS, 2011)\nCondicionadores de ar do tipo split de 12 a 36 kBTU/h de capacidade, representados por condicionador de 21 kBTU/h (6,15 kW)\t\t\t\t\t\t\nano\tA\tB\tC\tD\tE\tTotal\n2009\t4408\t26448\t92568\t141056\t176320\t440800\n2010\t27920\t94928\t156352\t111680\t167520\t558400"}]}}}