{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15172"}, {"@name": "filename", "#text": "21566_Monografia%20Isabela%20Troglio%20Vieira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO SOCIOECON\u00d4MICO \nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA E RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n\nGRADUA\u00c7\u00c3O EM RELA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nISABELA TROGLIO VIEIRA \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMECANISMOS DE CRIA\u00c7\u00c3O DE VALOR NAS EMPRESAS DE M\u00cdDIAS SOCIAIS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n2018 \n\n\n\n2 \n \n\nISABELA TROGLIO VIEIRA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMECANISMOS DE CRIA\u00c7\u00c3O DE VALOR NAS EMPRESAS DE M\u00cdDIAS SOCIAIS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nMonografia submetida ao curso de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \nda Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito \npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel em Rela\u00e7\u00f5es \nInternacionais. \n \nOrientadora: Prof.\u00aa Patr\u00edcia Arienti, Dra. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2018 \n \n\n\n\n3 \n \n\nISABELA TROGLIO VIEIRA \n\n \n\n \n\nMECANISMOS DE CRIA\u00c7\u00c3O DE VALOR NAS EMPRESAS DE M\u00cdDIAS SOCIAIS \n \n\n \n\nA Banca Examinadora resolveu atribuir a nota 9,0 \u00e0 aluna Isabela Troglio Vieira na \n\ndisciplina CNM 7107 \u2013 Monografia, pela apresenta\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n_________________________ \n\nProf.\u00aa Patr\u00edcia Arienti, Dr.\u00aa \nOrientadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n \n\n_________________________ \n \n\nProf.\u00aa Laura Mabel Lacaze, Dr.\u00aa \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n \n\n_________________________ \n \n\nProf. Wolney Roberto Carvalho, Dr. \nUniversidade Federal da Integra\u00e7\u00e3o Latino-Americana \n\n  \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Taisa e Mauro, que n\u00e3o mediram esfor\u00e7os para \n\nque eu chegasse at\u00e9 esta etapa de minha vida. A Deus, que me d\u00e1 \n\ncoragem para questionar realidades e propor sempre um novo \n\nmundo de possibilidades.  \n\n\n\n5 \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAntes que se inicie a leitura das pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, gostaria de registrar aqui algumas palavras \n\nde considera\u00e7\u00e3o para todos que influenciaram, direta ou indiretamente, a produ\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho. Dessa maneira, buscarei tecer breves agradecimentos \u00e0queles que se fizeram mais \n\npresentes na minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica, representada por este trabalho. N\u00e3o h\u00e1 como \n\ndemonstrar gratid\u00e3o a qualquer pessoa, sem antes reconhecer a import\u00e2ncia de Deus em minha \n\nvida. Sinto-me honrada e grata por poder contar com a presen\u00e7a e dire\u00e7\u00e3o divinas, \n\nprincipalmente em momentos cujas circunst\u00e2ncias pareceram desfavor\u00e1veis.  \n\nPelo amor incondicional, extremo apoio e paci\u00eancia, agrade\u00e7o aos meus pais, Taisa e Mauro e \n\nminha querida av\u00f3 Adille Maria que, infelizmente, n\u00e3o se encontra mais conosco, que me \n\nensinaram a ser uma pessoa mais forte e dar valor aos pequenos momentos da nossa viv\u00eancia, \n\nme apoiaram nas minhas escolhas e me incentivaram a realizar meus sonhos, desde pequena. \n\nCom eles, aprendi a import\u00e2ncia do conhecimento e recebi o incentivo para busc\u00e1-lo. Todos os \n\nvalores que me transmitiram refletem em quem eu sou hoje, na forma em que aprendi a olhar \n\npara as pessoas ao meu redor e na maneira como me sinto uma filha especial e muito amada. \n\n\u00c0 minha querida irm\u00e3 Inara pelo aux\u00edlio obtido durante a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Inara \u00e9 meu \n\ngrande exemplo de pessoa experiente, inteligente e dedicada em suas produ\u00e7\u00f5es de livros e \n\nartigos. Com sua experi\u00eancia, sempre esteve disposta a me confortar nas horas mais dif\u00edceis, de \n\ncansa\u00e7o e incertezas e me incentivar na elabora\u00e7\u00e3o desta monografia. \n\nEu tamb\u00e9m tive o privil\u00e9gio de ter ao meu lado o apoio e experi\u00eancia da Prof. Patr\u00edcia Arientti \n\nna orienta\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o. Particularmente, gostaria de agradec\u00ea-la pela cordialidade de \n\nter me aceitado como sua orientanda e tamb\u00e9m por ter conduzido habilmente a execu\u00e7\u00e3o dessa \n\ntarefa, sempre disposta a me auxiliar e orientar.  \n\n\u00c0 professora Laura Mabel Lacaze, cuja contribui\u00e7\u00e3o na escolha do tema foi fundamental. \n\nAgrade\u00e7o pelas aulas de T\u00f3picos Especiais em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais das quais tornaram-se \n\ninspira\u00e7\u00e3o para este trabalho, bem como pela sua preciosa ajuda no envio de material \n\nbibliogr\u00e1fico e suporte concedido para a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\n\u00c0 Universidade Federal de Santa Catarina, seu corpo docente, dire\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, que me \n\noportunizaram a janela que hoje vislumbro um horizonte mais amplo e superior, com imensas \n\n\n\n6 \n \n\noportunidades de ascens\u00e3o profissional e pessoal. Por me ter proporcionado cursar Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais em um ambiente acad\u00eamico inspirador, criativo e diverso. \n\nAproveito tamb\u00e9m para agradecer \u00e0s novas amizades que fiz durante a minha trajet\u00f3ria \n\nacad\u00eamica no curso. Tenho a certeza que nada na vida ocorre por acaso e conhecer voc\u00eas foi \n\num dos melhores acontecimentos de minha vida. Em especial, aos meus amigos Luan Neis e \n\nMaur\u00edlo Dar\u00f3s, com os quais compartilhei alegrias, novas experi\u00eancias, principalmente as \n\nconcedidas a partir do meu interc\u00e2mbio, que realizei junto do Luan, boas risadas, ang\u00fastias e \n\ninquieta\u00e7\u00f5es. Voc\u00eas s\u00e3o presentes que quero levar por toda a minha vida. Por fim, mas n\u00e3o \n\nmenos importante, agrade\u00e7o imensamente ao Eduardo Rechia Kr\u00fcgel, pelo apoio afetivo em \n\ntodos os momentos da produ\u00e7\u00e3o desse trabalho, e pelas conversas e ensinamentos di\u00e1rios, que \n\ns\u00e3o ant\u00eddotos para qualquer mal. Com ele, aprendi que as ditas \u201cverdades\u201d existem para serem \n\nquestionadas, sendo necess\u00e1rio parar para refletir sobre ideias primitivas j\u00e1 estabelecidas na \n\nsociedade, e tomadas como verdades plenas. \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cAs d\u00favidas, perguntas, questionamentos, problemas, nos movem, mas, as \nverdades absolutas podem nos parar! E nos param, ou, tamb\u00e9m nos fazem agir, \ncomo cegos mentais!\u201d (Oseias Faustino Valentim)  \n\n\n\n8 \n \n\nRESUMO \n \nDestaca-se que, diante das novas diretrizes da comunica\u00e7\u00e3o digital, o usu\u00e1rio participa de uma \nrede inteligente de marketing que tem como objetivo potencializar as vendas de diversas \nempresas anunciantes que pagam \u00e0s m\u00eddias sociais por um espa\u00e7o publicit\u00e1rio que permite a \nimplanta\u00e7\u00e3o de an\u00fancios segmentados conforme o produto ou servi\u00e7o ofertado. Diante desse \ncen\u00e1rio, o presente estudo tem como objetivo demonstrar as formas de obten\u00e7\u00e3o de lucro de \nempresas de m\u00eddias sociais que fornecem servi\u00e7os gr\u00e1tis aos usu\u00e1rios. Para obter os resultados, \nrealizou-se uma pesquisa qualitativa, descritiva e bibliogr\u00e1fica. As contribui\u00e7\u00f5es deste estudo \napontam que o usu\u00e1rio contribui de forma ampla com a arrecada\u00e7\u00e3o das empresas de m\u00eddias \nsociais, uma vez que exp\u00f5e, na maioria das vezes de maneira inconsciente, informa\u00e7\u00f5es \npessoais privilegiadas, que s\u00e3o utilizadas por sistemas inteligentes para induzir que os usu\u00e1rios \ncomprem determinados produtos. \n \nPALAVRAS CHAVE: Capitalismo contempor\u00e2neo; Sociedade em rede; Empresas de m\u00eddia \nsociais; Network. \n  \n\n\n\n9 \n \n\nABSTRACT \n \nIt is noted that, on the new digital communication guidelines, the user participates of an \nintelligent marketing network that aims to boost the sales of several advertising companies \nwhich pay to the social medias for an advertising space in order to implement segmented ads \naccording to the product or service offered by them. Thereby, the present study aims to \ndemonstrate the profit ways used by the social media companies, which provide free services \nto the users. To obtain the results, a qualitative, descriptive and bibliographical research was \ncarried out. The contributions of this study point out that the user contributes broadly to the \nincome of the social media companies, since he exposes, most of the time unconsciously, \nprivileged personal information, which are used by intelligent systems to induce users to buy \ncertain products. \n \nKEY WORDS: Contemporary capitalism; Network society; Social media companies; \nNetwork. \n  \n\n\n\n10 \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n \nFigura 1 \u2013 Comportamento e perfil dos brasileiros nas redes sociais.......................................50 \n \nFigura 2 \u2013 O mercado digital de tr\u00eas participantes...................................................................66 \n  \n\n\n\n11 \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n \nEPI \u2013 Economia Pol\u00edtica Internacional  \n\nPTE \u2013 Paradigma Tecnoecon\u00f4mico \n\nTIC \u2013 Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o e Conhecimento  \n\n  \n\n\n\n12 \n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................................................13 \n\n2. INFORMA\u00c7\u00c3O COMO ATIVO ESTRAT\u00c9GICO PARA NOVOS MODELOS DE \n\nNEG\u00d3CIOS ............................................................................................................................17 \n\n2.1 A DIN\u00c2MICA EVOLUTIVA DO SISTEMA MUNDIAL ................................................17 \n\n2.2 PARADIGMA INFORMACIONAL..................................................................................19 \n\n2.3 AS MUDAN\u00c7AS SOCIAIS E CULTURAIS PROVINDAS DO PARADIGMA \n\nTECNOECON\u00d4MICO.............................................................................................................22 \n\n2.3.1 A nova estrutura social dominante: a sociedade em rede alicer\u00e7ada no suporte \n\ndigital........................................................................................................................................22 \n\n2.3.2 A nova cultura da virtualidade real...............................................................................23 \n\n2.4 REARRANJO INSTITUCIONAL......................................................................................25 \n\n2.5 NOVO EST\u00c1GIO DO CAPITALISMO: RELA\u00c7\u00c3O ENTRE INFORMA\u00c7\u00c3O, \n\nTRABALHO E VALOR...........................................................................................................27 \n\n2.5.1 Valor econ\u00f4mico da informa\u00e7\u00e3o na Sociedade em rede...............................................27 \n\n2.5.2 Novo sistema digital de comunica\u00e7\u00e3o............................................................................31 \n\n2.5.3 Particularidades das plataformas de rede....................................................................32 \n\n3. EMPRESAS DE M\u00cdDIAS SOCIAIS E SEU NETWORK..................................................35 \n\n4. A RELA\u00c7\u00c3O PLATAFORMA-USU\u00c1RIO.....................................................................45 \n\n4.1 A L\u00d3GICA DOS SERVI\u00c7OS GR\u00c1TIS OFERTADOS AOS USU\u00c1RIOS........................45 \n\n4.2.1 Capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios pelas plataformas de rede para incentiv\u00e1-los \n\na produzir conte\u00fado.................................................................................................................46 \n\n4.2.2 Capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios pelas plataformas de rede para vend\u00ea-las \n\nsob a forma de an\u00fancios..........................................................................................................50 \n\n4.3 AS ESTRAT\u00c9GIAS MERCADOL\u00d3GICAS DO GOOGLE E FACEBOOK.....................55 \n\n4.3.1 Google..............................................................................................................................56 \n\n4.3.2 Facebook.........................................................................................................................57 \n\n4.3.3 Estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o...........................................................................................59 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................................................................61 \n\nREFER\u00caNCIAS......................................................................................................................63 \n\n  \n\n\n\n13 \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDe acordo com as reflex\u00f5es keynesianas do s\u00e9culo XX, baseadas nas ideias de John \n\nMaynard Keynes, economista que defendia a a\u00e7\u00e3o do Estado na economia com o objetivo \n\natingir a plenitude do emprego, e p\u00f3s-keynesianas, o capitalismo \u00e9 um modelo econ\u00f4mico \n\ninerente a instabilidades. Segundo Andrade (1987), Keynes afirma que a fonte b\u00e1sica da \n\ninstabilidade capitalista \u00e9 o reflexo das decis\u00f5es acerca dos investimentos serem realizados por \n\nperspectivas que se reportam a um futuro remoto e cercado de incertezas. E ainda, que \u201co \n\ninvestimento \u00e9 a vari\u00e1vel estrat\u00e9gica do gasto agregado, ou da demanda efetiva que determina \n\na renda e o n\u00edvel de emprego, as flutua\u00e7\u00f5es s\u00fabitas e amplas do investimento, a partir da \n\ninstabilidade das expectativas, conduzir\u00e3o \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es na renda e no emprego\u201d, pelo pr\u00f3prio \n\nfato de que o aspecto da instabilidade est\u00e1 latente no pr\u00f3prio capitalismo (KEYNES, 1936 apud \n\nANDRADE, 1987, p. 90). \n\nDe acordo com P\u00e9rez (1988), baseada nas concep\u00e7\u00f5es schumpeterianas, a partir das \n\nquais o capitalismo \u00e9 visto como um sistema din\u00e2mico, a economia \u00e9 regida por ciclos de \n\nprosperidade e ciclos de turbul\u00eancias, na medida em que, a cada per\u00edodo de 50 a 60 anos, 20 ou \n\n30 anos s\u00e3o caracter\u00edsticos de ascens\u00e3o e crescimento e 20 ou 30 anos s\u00e3o caracter\u00edsticos de \n\numa descontinuidade no crescimento, com o surgimento de instabilidades no sistema.  \n\nNessa perspectiva, P\u00e9rez (1988, p. 3) destaca que \u201co per\u00edodo de maior e mais \n\nespetacular implanta\u00e7\u00e3o de cada revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, como tal, precede claramente as \n\nd\u00e9cadas historicamente reconhecidas como boom e prosperidade geral\u201d. Em outros termos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que, por tr\u00e1s de cada auge econ\u00f4mico, h\u00e1 uma revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, \n\ncaracterizada como um \"furac\u00e3o de destrui\u00e7\u00e3o criativa\" que transforma, destr\u00f3i e renova a \n\nriqueza produtiva mundial. Conforme Castells (1999), as diversas mudan\u00e7as sofridas pela \n\nsociedade ao longo dos \u00faltimos 50 anos a partir da revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica do capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo acarretaram no surgimento de novas dimens\u00f5es acerca da produ\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o \n\nde lucros.  \n\nNesse contexto, o autor afirma que as atividades da Nova Sociedade s\u00e3o baseadas no \n\ninformacionalismo, na medida em que a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 o elemento fundamental \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de riqueza. Segundo o autor, \u201ca intera\u00e7\u00e3o entre esses processos e as rea\u00e7\u00f5es por \n\neles desencadeadas fizeram surgir uma nova estrutura social dominante, a sociedade em rede; \n\numa nova economia, a economia informacional/global; e uma nova cultura, a cultura da \n\nvirtualidade real\u201d (CASTELLS, 1999, p. 412). \n\n\n\n14 \n \n\nCom base nas concep\u00e7\u00f5es acima, a partir do desenvolvimento de um novo est\u00e1gio na \n\neconomia mundial, a informa\u00e7\u00e3o passa a ser o aspecto central da produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de \n\nvalor no capitalismo informacional. A partir de ent\u00e3o, as estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o comercial \n\ns\u00e3o, em grande parte, procedidas por meio da capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre os \n\nclientes e/ou consumidores para transform\u00e1-las em vantagens competitivas e impulsionar as \n\nvendas, obtendo maior efici\u00eancia e efic\u00e1cia nas rela\u00e7\u00f5es com seus clientes potenciais por \n\nconhecer melhor o perfil dos visitantes de suas lojas virtuais. \n\nNesse cen\u00e1rio, as empresas est\u00e3o, cada vez mais, priorizando o conhecimento e o setor \n\ninformacional, e, a partir da\u00ed, tem-se em surgimento um capitalismo diferenciado voltado \u00e0 \n\nquest\u00e3o informacional, na medida em que as l\u00f3gicas de valoriza\u00e7\u00e3o comercial passam a estar \n\natreladas \u00e0s l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. Diante disso, \u00e9 relevante \n\nanalisar os novos m\u00e9todos de agrega\u00e7\u00e3o de valor realizado pelas novas empresas da internet \n\nque surgiram ao longo do desenvolvimento do atual paradigma tecnoecon\u00f4mico, e, em que \n\nmedida, a coleta de informa\u00e7\u00f5es pessoais dos consumidores dispostas nas plataformas das \n\nempresas de m\u00eddias sociais reflete em uma medida que traz grandes lucros \u00e0s mesmas. \n\n\u00c9 importante ressaltar que, diante da din\u00e2mica evolutiva do sistema, o novo \n\ncapitalismo que est\u00e1 transformando o mundo traz consigo novos avan\u00e7os relacionados \u00e0 \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e tecnologia. Em virtude disso, a rede, isto \u00e9, a teia eletr\u00f4nica, desenvolve \u00e1reas \n\ncada vez mais amplas do planeta e a descentraliza\u00e7\u00e3o das atividades humanas alastra-se \n\ngeograficamente e abrange diferentes na\u00e7\u00f5es. Segundo Castells (1999), o processo de profunda \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do capitalismo reflete na descentraliza\u00e7\u00e3o das empresas e sua organiza\u00e7\u00e3o em \n\nredes tanto internamente quanto em suas rela\u00e7\u00f5es com outras empresas, resultando na \n\nintegra\u00e7\u00e3o global dos mercados, remodelando e reestruturando, dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nEstados. \n\nNesse contexto, sob a \u00f3tica das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, este estudo se justifica por \n\nverificar que ainda existem na literatura poucas publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sobre o tema, na \n\nmedida em que se pretende gerar contribui\u00e7\u00f5es para o meio acad\u00eamico, agregando mais \n\nconhecimento acerca do modo pelo qual as novas tecnologias e os novos m\u00e9todos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e relacionamento digital impactam a condu\u00e7\u00e3o da economia e impulsionam novas \n\nestrat\u00e9gias comerciais e, portanto, novas formas de produ\u00e7\u00e3o de valor e gera\u00e7\u00e3o de lucros. \n\nAinda mais, uma vez que \u201cestamos em uma era de transforma\u00e7\u00f5es que tem na internet, sua \n\ninterlocutora e tradutora\u201d, este trabalho foi motivado pelo fato de que [...] entender a internet \u00e9 \n\nentender o pr\u00f3prio ser humano e seus anseios p\u00f3s-modernos, [...] suas car\u00eancias, seus novos \n\nvalores, [...] e compreender suas cren\u00e7as e descren\u00e7as (VAZ, 2008, p. 25-26).  \n\n\n\n15 \n \n\nDessa forma, o objetivo deste estudo \u00e9 analisar de que maneira procedem os \n\nmecanismos de cria\u00e7\u00e3o de valor nas empresas de m\u00eddia sociais, respondendo assim, \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica de pesquisa: como ocorre a gera\u00e7\u00e3o de valor nas empresas de m\u00eddias sociais? \n\nNesse contexto, o segundo cap\u00edtulo desta pesquisa tem como objetivo analisar a \n\nmudan\u00e7a de paradigma sob a lente da sociedade em rede e do capitalismo contempor\u00e2neo, que \n\ncontempla uma an\u00e1lise acerca da informa\u00e7\u00e3o como ativo estrat\u00e9gico para novos modelos de \n\nneg\u00f3cio, o novo paradigma informacional, as mudan\u00e7as sociais e culturais provindas do novo \n\nparadigma, e o novo est\u00e1gio do capitalismo. \n\nJ\u00e1 o terceiro cap\u00edtulo, busca identificar as empresas de m\u00eddias sociais e seu network, e, \n\nem que medida as redes sociais estabelecem alguns n\u00edveis de rela\u00e7\u00f5es, onde as tecnologias de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam sido essenciais nesse novo momento das organiza\u00e7\u00f5es, \n\nestreitando dist\u00e2ncias e facilitando os processos de comunica\u00e7\u00e3o e troca de informa\u00e7\u00f5es, de \n\nconhecimentos e o compartilhamento de experi\u00eancias, al\u00e9m de ambientes virtuais favor\u00e1veis ao \n\ndebate de ideias, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conhecimento conjunto e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o coletiva, gerando maior \n\ncompetitividade de mercado pelo network estabelecido. \n\nO quarto cap\u00edtulo, por sua vez, trata de identificar o mecanismo de valor nas empresas \n\nde m\u00eddias sociais, que contempla a rela\u00e7\u00e3o plataforma-usu\u00e1rio, a l\u00f3gica dos servi\u00e7os gr\u00e1tis \n\nofertados aos usu\u00e1rios e as estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas do Google e Facebook. Por fim, as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais da pesquisa, seguida das refer\u00eancias. \n\nEsta pesquisa possui uma abordagem qualitativa sob o ponto de vista de Lakatos e \n\nMarconi (2011, p. 269), \u201cem analisar e interpretar aspectos mais profundos, descrevendo a \n\ncomplexidade do comportamento humano\u201d. Quanto aos objetivos, a pesquisa \u00e9 descritiva, pois \n\npossui como objetivo primordial a descri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de determinada popula\u00e7\u00e3o ou \n\nfen\u00f4meno ou o estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis (GIL, 2009), que no caso desta \n\npesquisa, busca analisar os mecanismos de cria\u00e7\u00e3o de valor nas empresas de m\u00eddia sociais. E \n\ncomo t\u00e9cnica de pesquisa, o estudo utilizou a pesquisa bibliogr\u00e1fica tendo em vista que, \n\nsegundo Trivi\u00f1os (2002, p. 104), \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel interpretar, explicar e compreender a realidade \n\nsem um referencial te\u00f3rico\u201d. E ainda, diz respeito a \u201c[...] quando elaborada a partir de material \n\nj\u00e1 publicado, constitu\u00eddo principalmente de livros, artigos de peri\u00f3dicos e atualmente com \n\nmaterial disponibilizado na internet\u201d (MATIAS-PEREIRA, 2012, p. 89). \n\n  \n\n\n\n16 \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n17 \n \n\n2 INFORMA\u00c7\u00c3O COMO ATIVO ESTRAT\u00c9GICO PARA NOVOS MODELOS DE \n\nNEG\u00d3CIOS \n\n \n\nEste cap\u00edtulo busca oferecer suporte te\u00f3rico a esta pesquisa, tendo em vista que, \n\nsegundo Trivi\u00f1os (2002, p. 104), \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel interpretar, explicar e compreender a realidade \n\nsem um referencial te\u00f3rico\u201d. Para tal, s\u00e3o apresentados estudos relacionados ao tema \n\nInforma\u00e7\u00e3o como ativo estrat\u00e9gico para novos modelos de neg\u00f3cios, onde analisa-se a din\u00e2mica \n\nevolutiva do sistema mundial, o novo paradigma informacional, as mudan\u00e7as sociais e culturais \n\nprovindas do novo paradigma tecnoecon\u00f4mico, o rearranjo institucional, e a rela\u00e7\u00e3o entre \n\ninforma\u00e7\u00e3o, trabalho e valor do novo est\u00e1gio do capitalismo. \n\n \n\n2.1 A DIN\u00c2MICA EVOLUTIVA DO SISTEMA MUNDIAL \n\n \n\nA Economia Pol\u00edtica Internacional (EPI) enquanto corrente te\u00f3rica considera a \n\nestrutura internacional como um processo din\u00e2mico, pass\u00edvel de mudan\u00e7as e de transforma\u00e7\u00f5es. \n\nCom origem na d\u00e9cada de 1970, os estudos de EPI procuram superar as an\u00e1lises do \n\nEstadocentrismo de que o poder pol\u00edtico emana do Estado, ao incorporar outros elementos, \n\ncomo ideias, sociedade e institui\u00e7\u00f5es nas an\u00e1lises sobre a ordem mundial, e verificar como um \n\nEstado ou uma sociedade s\u00e3o afetados pelas transforma\u00e7\u00f5es globais e pela sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nsistema mundial1, e, ainda, como esta sociedade responde por tais altera\u00e7\u00f5es. \n\nAtualmente, sua import\u00e2ncia consiste em compreender a din\u00e2mica do sistema \n\ninternacional n\u00e3o apenas a partir da pol\u00edtica de poder, mas tamb\u00e9m, por meio das intera\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas entre os Estados, e das rela\u00e7\u00f5es entre estes e o mercado, o qual se materializa na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, nas finan\u00e7as e nas moedas. \n\nDessa forma, embora o Estado e as organiza\u00e7\u00f5es internacionais ainda sejam atores \n\nrelevantes no sistema, o cerne das transforma\u00e7\u00f5es concentra-se na economia, tecnologia e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es na medida em que a evolu\u00e7\u00e3o do sistema-mundo2 ocorre em virtude da \n\n                                                \n1\nComposto pelo conjunto de atores ligados entre si, que, direta ou indiretamente, realizam rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas em \n\ntermos pol\u00edtico, econ\u00f4mico, militar, social e cultural no ambiente que os abriga. \n2\nA partir do final da d\u00e9cada de 70 e no decorrer dos anos 80, a teoria do Sistema-Mundo (TSM) ganhou import\u00e2ncia \n\nao centralizar o estudo do sistema social e suas interrela\u00e7\u00f5es com o avan\u00e7o do capitalismo. Wallerstein (1974), \norganiza seu pensamento sobre o sistema mundo moderno como uma estrutura que admite uma hierarquia, dividida \nentre centro, semiperiferia e periferia, a partir das quais estabelecem-se rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas entre as na\u00e7\u00f5es \ncaracterizadas como um padr\u00e3o de trocas desiguais, acentuando a rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos pa\u00edses da periferia \ne semiperiferia com os pa\u00edses do centro. \n\n\t\n\n\n\n18 \n \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de novos valores, conhecimentos e experi\u00eancias no sistema. Assim, visto que as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es do mundo moderno s\u00e3o compreendidas por meio da an\u00e1lise do potencial \n\nexistente para mudan\u00e7as estruturais na ordem internacional, as transforma\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas s\u00e3o \n\njustificadas pela predomin\u00e2ncia de processos hist\u00f3ricos, que reorganizam o sistema-mundo e \n\nalteram substantivamente a natureza dos integrantes do sistema, sua maneira de se relacionar \n\nuns com os outros, e o modo como o sistema funciona e se reproduz (ARRIGHI; SILVER, \n\n2001, p. 30). \n\nEssa forma de se relacionar, reorganizando o sistema-mundo, traz \u00e0 tona a vis\u00e3o Neo-\n\nschumpeteriana (ou Evolucion\u00e1ria) da inova\u00e7\u00e3o e do conhecimento resgatando a import\u00e2ncia \n\nde Schumpeter, um dos maiores economistas do s\u00e9culo XX, ao considerar a natureza mutante \n\ndo capitalismo, como fundamental para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica capitalista de progressos e \n\ncrises, isto \u00e9, da exist\u00eancia de um car\u00e1ter evolutivo do desenvolvimento capitalista, e, sobretudo, \n\nda emerg\u00eancia de inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e organizacionais que trazem novas refer\u00eancias e novos \n\nconceitos ao setor produtivo. Sob a \u00f3tica da ess\u00eancia din\u00e2mica do capitalismo, Schumpeter \n\n(1939) atribui ao sistema econ\u00f4mico um car\u00e1ter de \u201cdestrui\u00e7\u00e3o criadora\u201d, em que se evidencia \n\no processo de evolu\u00e7\u00e3o capitalista atrav\u00e9s das rupturas de padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos vigentes e \n\nsurgimento de inova\u00e7\u00f5es nas economias de mercado que conduzir\u00e3o \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de um novo \n\npadr\u00e3o tecnol\u00f3gico a partir da introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos e t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Pereira (1987), as grandes ondas de inova\u00e7\u00e3o geralmente correspondem a um \n\ndeterminado padr\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o, em que se observa o desenvolvimento de novos setores \n\nindustriais, ou o desenvolvimento excepcional de setores j\u00e1 existentes, ocorrendo o progresso \n\nt\u00e9cnico dos produtos, estabelecimento de novos m\u00e9todos mais eficientes de produ\u00e7\u00e3o e de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00f3gica desta din\u00e2mica evolutiva \u00e9 denominada por Perez (2010) de Paradigma \n\nTecnoecon\u00f4mico na medida em que a implanta\u00e7\u00e3o de cada paradigma, isto \u00e9, a consolida\u00e7\u00e3o \n\nde processos de moderniza\u00e7\u00e3o no interior das empresas e corpora\u00e7\u00f5es, condiz ao surgimento de \n\num novo conjunto de ramos e atividades baseadas em novas tecnologias. Dessa forma, Perez \n\n(2010) afirma que uma revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica modifica e/ou reorganiza algumas estruturas \n\nvigentes no paradigma anterior na medida em que se verifica tanto a predomin\u00e2ncia de um \n\ninsumo fundamental (key factor), quanto o surgimento de uma nova fonte de energia ou material \n\ncrucial e novas infraestruturas, que, muitas vezes, modificam as condi\u00e7\u00f5es das redes de \n\ntransporte de produtos, pessoas, energia e informa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, a cada revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, emerge no sistema um novo PTE, que promove \n\num aumento significativo na produtividade potencial da maioria das atividades existentes e \n\n\n\n19 \n \n\nnovas pr\u00e1ticas organizacionais, que representam novas possibilidades para a trajet\u00f3ria da \n\neconomia nacional.  \n\nAl\u00e9m do uso de novas tecnologias, o PTE caracteriza-se por abranger tamb\u00e9m os n\u00edveis \n\necon\u00f4mico e social das na\u00e7\u00f5es, modificando, por sua vez, as estruturas s\u00f3cio-institucionais. \n\nSegundo P\u00e9rez (2010, p. 14), a emerg\u00eancia das novas rotinas e m\u00e9todos organizacionais s\u00e3o \n\ninternalizadas gradualmente nas firmas, tornando-se uma l\u00f3gica \u201ccompartilhada\u201d na economia \n\ne, assim, um senso comum novo e aceito tanto na tomada de decis\u00e3o de investimento das \n\nempresas, quanto no \u00e2mbito das escolhas e prefer\u00eancias dos consumidores. \n\nDessa maneira, passa a ocorrer, n\u00e3o apenas um processo de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, com \n\na ado\u00e7\u00e3o das novas tecnologias e mudan\u00e7as ao longo das trajet\u00f3rias, como tamb\u00e9m um processo \n\nde mudan\u00e7a institucional na economia e no territ\u00f3rio, nos comportamentos e ideias, nos h\u00e1bitos \n\nde pensamento, e nas rotinas das empresas. \n\nAssim, visto a din\u00e2mica do sistema internacional e o emprego de novas experi\u00eancias \n\nao decorrer do tempo, abre-se espa\u00e7o para contextualizar o surgimento de um novo est\u00e1gio na \n\neconomia mundial, atrav\u00e9s do qual \u201c [...] os meios de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e troca cultural, em \n\nparticular, tem se expandido atrav\u00e9s das tecnologias e da revolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o [...] \u201d, que \n\nimpactaram na ascens\u00e3o de um novo per\u00edodo referente \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o dos fluxos informacionais \n\npelo mundo (HALL, 1997, p. 17). Dessa forma, parte-se para um novo paradigma de mercado, \n\ntendo como holofote, a informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento. \n\n \n\n2.2 PARADIGMA INFORMACIONAL \n\n \n\nA passagem da humanidade ao per\u00edodo do segundo mil\u00eanio da Era Crist\u00e3, que \n\ndemarcou o in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, traz consigo diversas transforma\u00e7\u00f5es importantes e impactos \n\necon\u00f4micos, pol\u00edticos e sociais que marcam a transi\u00e7\u00e3o de uma Era Industrial para um per\u00edodo \n\nde emerg\u00eancia de um novo paradigma, cuja principal fonte de poder \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o e o \n\nconhecimento. Assim, na transi\u00e7\u00e3o do sistema de uma Era Industrial a uma era em que a \n\ntecnologia \u00e9 o cerne do desenvolvimento, observa-se uma transfer\u00eancia de insumos intensivos \n\nem energia para outros derivados do avan\u00e7o de um conjunto interligado de inova\u00e7\u00f5es em \n\ncomputa\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, circuitos integrados, engenharia de software, sistemas de controle e \n\ntelecomunica\u00e7\u00f5es. \n\nSegundo, Werthein (2000, p. 71), a express\u00e3o \u201csociedade da informa\u00e7\u00e3o\u201d passou a ser \n\nutilizada, nos \u00faltimos anos desse s\u00e9culo, como substituto para o conceito complexo de \n\n\u201csociedade p\u00f3s-industrial\u201d e como forma de transmitir o conte\u00fado espec\u00edfico do novo PTE. \n\n\n\n20 \n \n\nNesse contexto, a transi\u00e7\u00e3o rumo a uma economia e uma sociedade mais intensivas em \n\ninforma\u00e7\u00e3o e conhecimento leva \u00e0 efetiva altera\u00e7\u00e3o do paradigma fordista altamente difundido \n\ne bem-sucedido no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Castells (1999) afirma que as novas TICs representam \n\npara o novo paradigma o que as novas fontes de energia foram para as revolu\u00e7\u00f5es industriais \n\nanteriores, do motor a vapor \u00e0 eletricidade, dos combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e0 energia nuclear.  \n\nCastells (1999) diz que, no novo modo informacional de desenvolvimento, a fonte de \n\nprodutividade est\u00e1 concentrada em tecnologias de gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos, de processamento \n\nda informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos. Segundo o autor, conhecimento e informa\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o elementos cruciais em todos os modos de desenvolvimento, visto que o processo produtivo \n\nsempre se baseia em algum grau de conhecimento e no processamento da informa\u00e7\u00e3o, \n\nentretanto, a principal caracter\u00edstica do novo paradigma \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o como sua mat\u00e9ria-\n\nprima, na medida em que disp\u00f5e-se de tecnologias para agir sobre a informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas \n\ninforma\u00e7\u00e3o para agir sobre a tecnologia, como foi o caso das revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nanteriores3. \n\nAinda nesse contexto, Lastres et al (2002, p. 60) afirma que, no novo padr\u00e3o t\u00e9cnico-\n\necon\u00f4mico, verifica-se a crescente intensidade e complexidade dos conhecimentos \n\ndesenvolvidos e a r\u00e1pida incorpora\u00e7\u00e3o de conhecimentos nos bens e servi\u00e7os produzidos e \n\ncomercializados. Destaca-se, sobretudo, a maior velocidade, confiabilidade e baixo custo de \n\ntransmiss\u00e3o, armazenamento e processamento de enormes quantidades de conhecimentos \n\ncodificados e de outros tipos de informa\u00e7\u00e3o. Nesse \u00e2mbito, em virtude do novo modo de \n\ndesenvolvimento ser informacional e constitu\u00eddo pelo surgimento de um novo PTE baseado na \n\ntecnologia da informa\u00e7\u00e3o, o que caracteriza a atual revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 a centralidade \n\nde conhecimentos e informa\u00e7\u00e3o, mas a aplica\u00e7\u00e3o desses conhecimentos e dessa informa\u00e7\u00e3o para \n\na gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e dispositivos de processamento da informa\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, segundo Castells (1999), o que \u00e9 espec\u00edfico ao modo informacional de \n\ndesenvolvimento \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre os pr\u00f3prios conhecimentos como principal \n\nfonte de produtividade. Com isso, o autor afirma que a emerg\u00eancia de um novo PTE organizado \n\nem torno de novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, mais flex\u00edveis e poderosas, possibilita que a \n\npr\u00f3pria informa\u00e7\u00e3o se torne o produto do processo produtivo, como ser\u00e1 abordado no cap\u00edtulo \n\n4. \n\n                                                \n3\nSegundo Castells (1999), a primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, apesar de n\u00e3o se basear em ci\u00eancia, apoiava-se em um \n\namplo uso de informa\u00e7\u00f5es, aplicando e desenvolvendo os conhecimentos preexistentes. E a segunda Revolu\u00e7\u00e3o \nIndustrial, depois de 1850, foi caracterizada pelo papel decisivo da ci\u00eancia ao promover a inova\u00e7\u00e3o. \t\n\n\n\n21 \n \n\nNa medida em que cada modo de desenvolvimento possui um princ\u00edpio de \n\ndesempenho estruturalmente determinado que serve de base para a organiza\u00e7\u00e3o dos processos \n\ntecnol\u00f3gicos, Castells (1999) afirma que o novo paradigma informacional visa o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e a acumula\u00e7\u00e3o de conhecimentos e maiores n\u00edveis de \n\ncomplexidade do processamento da informa\u00e7\u00e3o. Assim, segundo o autor, \u00e9 a busca por \n\nconhecimentos e informa\u00e7\u00e3o que caracteriza a fun\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no \n\ninformacionalismo. \n\nA presen\u00e7a das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento \u00e9 cada \n\nvez maior na sociedade, as quais, crescendo continuamente, predominam sobre os insumos \n\nintensivos em energia, e se tornam uma necessidade crescente para qualquer setor da atividade \n\nhumana, em especial por representarem um meio de cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento. Devido \n\na isso, as TICs s\u00e3o um dos fatores mais importantes para as profundas mudan\u00e7as surgidas, \n\nprincipalmente, em torno das novas pr\u00e1ticas organizacionais e do novo arranjo social, que ser\u00e3o \n\ndiscutidos adiante, e representam um rompimento nas trajet\u00f3rias existentes e na estrutura \n\nvigente no padr\u00e3o tecnol\u00f3gico anterior, originando novas ind\u00fastrias, setores, mercados, cultura \n\ne uma nova estrutura social. \n\nPortanto, com o aprofundamento do conceito e do desenvolvimento te\u00f3rico de algumas \n\nquest\u00f5es relevantes que est\u00e3o relacionadas \u00e0 mudan\u00e7a de paradigma tecnol\u00f3gico, verifica-se \n\nque as revolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas n\u00e3o apenas conferem altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica dos setores de \n\nmercado e produtivo, como tamb\u00e9m interferem em toda a estrutura s\u00f3cio institucional. Assim, \n\nvisto que o conhecimento assume um papel central na din\u00e2mica econ\u00f4mica e social, sendo esse, \n\num fator de produ\u00e7\u00e3o no novo paradigma, \u00e9 relevante compreender as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas \n\npor conta do novo paradigma no \u00e2mbito social e institucional.  \n\n \n\n2.3 AS MUDAN\u00c7AS SOCIAIS E CULTURAIS PROVINDAS DO PARADIGMA \n\nTECNOECON\u00d4MICO  \n\n \n\nUma vez compreendido que o sistema global est\u00e1 em processo de transforma\u00e7\u00e3o \n\nestrutural h\u00e1 duas d\u00e9cadas, \u00e9 relevante ressaltar que, conforme Castells (2002), esse processo \u00e9 \n\nmultidimensional, ao afetar n\u00e3o apenas as estruturas econ\u00f4micas das na\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m \n\nseus setores institucionais e social. \n\nPor conta disso que P\u00e9rez (2010) afirma que a mais correta denomina\u00e7\u00e3o desse \n\nprocesso de mudan\u00e7as estruturais \u00e9 \u201cparadigma tecnoecon\u00f4mico\u201d, justamente por sua maior \n\nabrang\u00eancia ao associar caracter\u00edsticas institucionais e sociais inerentes a cada paradigma. \n\n\n\n22 \n \n\nAssim, visto que as inova\u00e7\u00f5es oriundas a partir do desenvolvimento do novo PTE tornaram-se \n\nfundamentais e indispens\u00e1veis a todos os setores da sociedade, \u00e9 relevante compreender a nova \n\nestrutura\u00e7\u00e3o social emergente, denominada sociedade em rede. \n\n \n\n2.3.1 A nova estrutura social dominante: a sociedade em rede alicer\u00e7ada no suporte digital \n\n \n\nTomando como base o entendimento de Castells (2002) acerca do surgimento de uma \n\nnova organiza\u00e7\u00e3o social estabelecida por meio de redes, a sociedade em rede caracteriza-se por \n\numa sociabilidade baseada em uma dimens\u00e3o virtual desenvolvida e impulsionada pelas novas \n\ntecnologias. Embora a rede, como forma organizacional, tenha acompanhado as sociedades \n\nhumanas ao longo da hist\u00f3ria, Castells (2002) afirma que foi a partir do desenvolvimento do \n\nnovo paradigma da tecnologia de informa\u00e7\u00e3o que se construiu a base material para a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de uma sociedade caracterizada pela comunica\u00e7\u00e3o em redes. \n\nSegundo Cardoso (2007), a rede, como forma organizacional, tem acompanhado as \n\nsociedades humanas ao longo da hist\u00f3ria, e, da mesma forma que a organiza\u00e7\u00e3o hierarquizada \n\ndo modelo industrial permeou toda a sociedade industrial, o modelo descentralizado e flex\u00edvel \n\nda rede permeia a sociedade contempor\u00e2nea. Dessa forma, o autor afirma que uma estrutura \n\nsocial com base em redes \u00e9 um sistema altamente din\u00e2mico, aberto, suscet\u00edvel de inova\u00e7\u00e3o e \n\ncom reduzidas amea\u00e7as ao seu equil\u00edbrio. \n\nNesse contexto, Randolph (1999, p. 28) afirma que a forma de organiza\u00e7\u00e3o social em \n\nrede j\u00e1 existia em outros tempos e espa\u00e7os (per\u00edodos e territ\u00f3rios), mas o novo paradigma da \n\ntecnologia de informa\u00e7\u00e3o que fornece a base material para sua expans\u00e3o persuasiva para dentro \n\nda estrutura social inteira. Da mesma forma, Castells (2004, p. 3) diz que a organiza\u00e7\u00e3o em \n\nredes n\u00e3o \u00e9 um fato novo, e constitui o padr\u00e3o fundamental da vida, na medida que sua \n\nrelev\u00e2ncia simboliza a \u201cespinha dorsal\u201d das sociedades e representa, desde anteriormente, a \n\nconectividade das principais atividades dos indiv\u00edduos em redes que transcendem os limites de \n\nsua localidade. \n\nConforme Albagli e Maciel (2004), a sociedade em rede, alicer\u00e7ada no suporte digital, \n\ndesenvolveu-se a partir de um novo sistema tecnol\u00f3gico baseado no desenvolvimento da \n\ninform\u00e1tica e dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, em que a localidade e a proximidade \n\nf\u00edsica perdem sua import\u00e2ncia para sustentar redes sociais, as quais, atualmente, e encontram-\n\nse vinculadas \u00e0s intera\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos no \u00e2mbito virtual. Atualmente, os usu\u00e1rios contam \n\ncom diversas facilidades no meio digital, como ler um jornal online, pesquisar por informa\u00e7\u00f5es \n\nem plataformas de busca, manter uma intera\u00e7\u00e3o com determinados usu\u00e1rios por meio de redes \n\n\n\n23 \n \n\nsociais, partilhar conhecimentos e experi\u00eancias, dentre outras possibilidades. Logo, a sociedade \n\nem rede evidencia uma viv\u00eancia social singular e diferenciada, tendo como principal \n\nparticularidade a diminui\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia e do tempo.  \n\nPortanto, Castells (1999) afirma que o car\u00e1ter inovador da sociedade em rede \u00e9 o fato \n\nde ser uma forma de sociabilidade atrav\u00e9s da qual seus componentes se ligam entre si baseados \n\nna dimens\u00e3o virtual que transcende o tempo e o espa\u00e7o. Isto \u00e9, trata-se de uma nova estrutura \n\nsocial organizada virtualmente em redes sociais e plataformas de rede, onde \u00e9 poss\u00edvel a partilha \n\nde ideias, conhecimentos, informa\u00e7\u00f5es, conceitos, opini\u00f5es, e a sua principal vantagem \u00e9 a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia e do tempo, deixando o mundo relativamente menor, e \u00e0 dist\u00e2ncia de \n\napenas um \u201cclique\u201d.  \n\nDessa forma, visto que a sociedade em rede \u00e9 uma estrutura social baseada em redes \n\noperadas por tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o fundamentadas na microelectr\u00f4nica e \n\nem redes digitais de computadores que geram, processam e distribuem informa\u00e7\u00f5es, Castells \n\n(1999) afirma que as TICs est\u00e3o integrando o mundo em redes globais de instrumentalidade e \n\npossibilitam a exist\u00eancia de uma maior interatividade entre os usu\u00e1rios por oferecem uma \n\ninfraestrutura comunicacional que proporciona a intera\u00e7\u00e3o em rede de seus integrantes. \n\nDiante disso, as novas tecnologias representam um rompimento do modelo \n\ncomunicacional um-todos, a partir do qual a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 transmitida de maneira unidirecional, \n\nassumindo o modelo todos-todos, em que, diante do car\u00e1ter interativo da rede, os usu\u00e1rios \n\nencontram-se em um ambiente onde a produ\u00e7\u00e3o e o consumo das informa\u00e7\u00f5es ocorrem \n\nsimultaneamente, de forma din\u00e2mica e multilateral. \n\nVisto que a sociedade em rede adquiriu, a partir de seu desenvolvimento, uma \n\ndimens\u00e3o que ultrapassa o espa\u00e7o f\u00edsico convencional, as fronteiras tradicionais deixaram de \n\nser um fator decisivo na propaga\u00e7\u00e3o de acontecimentos, h\u00e1bitos e not\u00edcias, levando \u00e0 ascens\u00e3o \n\nda import\u00e2ncia do ambiente virtual. Assim, na medida em que os processos dominantes na atual \n\nrealidade est\u00e3o cada vez mais baseados em redes, a sociedade em rede torna-se o modo principal \n\nde organiza\u00e7\u00e3o das atividades humanas, modificando, a partir de sua l\u00f3gica, diversos dom\u00ednios \n\nda vida socioecon\u00f4mica, em especial, a cultura da virtualidade. \n\n \n\n2.3.2 A nova cultura da virtualidade real \n\n \n\nConsiderando que o novo sistema de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por novas redes \n\ninterativas de computadores que crescem exponencialmente e criam novas formas e canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, bem como novas possibilidades de difus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n24 \n \n\ne conhecimento, o desenvolvimento da sociedade em rede modificou a forma como as pessoas \n\ntrabalham, compram e se divertem. Durante muito tempo, o tecido social foi constitu\u00eddo a partir \n\nda proximidade f\u00edsica, atrav\u00e9s da qual a intera\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos era realizada a partir de \n\ncontato real, e suas identidades constru\u00eddas geograficamente, isto \u00e9, a partir de sua \n\nnacionalidade e local de nascimento.  \n\nContudo, o novo paradigma da tecnologia de informa\u00e7\u00e3o permitiu e estimulou a uni\u00e3o \n\nde pessoas por interesses em comum, independentemente de estarem pr\u00f3ximas e, dessa forma, \n\nsegundo Castells (1999), o que caracteriza o novo sistema de comunica\u00e7\u00e3o baseado na \n\nintegra\u00e7\u00e3o em rede \u00e9 sua capacidade de abrang\u00eancia de diversas express\u00f5es culturais. Conforme \n\no autor, \u00e9 precisamente devido a sua diversifica\u00e7\u00e3o, multimodalidade e versatilidade que o novo \n\nsistema de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de abarcar e integrar todas as formas de express\u00e3o, bem como \n\na diversidade de interesses, valores e imagina\u00e7\u00f5es. \n\nCarlota Perez (2010, p.7) dialoga com essa an\u00e1lise ao afirmar que cada novo sistema \n\nde tecnologia n\u00e3o apenas modifica o espa\u00e7o de neg\u00f3cios, mas tamb\u00e9m o contexto institucional \n\ne, at\u00e9 mesmo, a cultura da sociedade. Diante disso, emergem novas possibilidades de \n\npensamento, relacionamento e comunica\u00e7\u00e3o, as quais n\u00e3o se limitam \u00e0s dimens\u00f5es impostas \n\npelo tempo e espa\u00e7o, e alteram fundamentalmente o modo como diversas pessoas se comportam \n\nquotidianamente. \n\nDe acordo com Castells (1999, p. 378), existem milhares de micro redes no mundo, \n\nabrangendo todo o espectro de comunica\u00e7\u00e3o humana, de pol\u00edtica e religi\u00e3o a sexo e pesquisa e, \n\no que \u00e9 historicamente espec\u00edfico ao novo sistema de comunica\u00e7\u00e3o organizado pela integra\u00e7\u00e3o \n\neletr\u00f4nica dos modos de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a indu\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade virtual, mas a constru\u00e7\u00e3o da \n\nvirtualidade real. Segundo Castells (1999), uma vez que as culturas s\u00e3o formadas por processos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o baseados na produ\u00e7\u00e3o e consumo de sinais, n\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o \n\nentre realidade e representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. O termo \u201cvirtual\u201d diz respeito ao que existe na \n\npr\u00e1tica, embora n\u00e3o estrita ou nominalmente, e \u201creal\u201d exprime o que existe de fato, assim \n\n \n\na realidade, como \u00e9 vivida, sempre foi virtual porque sempre \u00e9 percebida por \n\ninterm\u00e9dio de s\u00edmbolos formadores da pr\u00e1tica com sentido que escapa \u00e0 sua rigorosa \n\ndefini\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica\u201d. [...] quando os cr\u00edticos da m\u00eddia eletr\u00f4nica argumentam que o \n\nnovo ambiente simb\u00f3lico n\u00e3o representa a \u201crealidade\u201d, eles implicitamente referem-\n\nse a uma absurda ideia primitiva de experi\u00eancia real \u201cn\u00e3o codificada\u201d que nunca \n\nexistiu. Todas as realidades s\u00e3o comunicadas por interm\u00e9dio de s\u00edmbolos. E na \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interativa humana, independente do meio, todos os s\u00edmbolos s\u00e3o, de \n\n\n\n25 \n \n\ncerta forma, deslocados em rela\u00e7\u00e3o ao sentido sem\u00e2ntico que lhes s\u00e3o atribu\u00eddos. De \n\ncerto modo, toda realidade \u00e9 percebida de maneira virtual (CASTELLS, 1999, p. 395) \n\n \n\nAssim, conforme Castells (1999), o novo sistema de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um mecanismo \n\nem que a pr\u00f3pria realidade, isto \u00e9, a experi\u00eancia simb\u00f3lica/material das pessoas, \u00e9 inteiramente \n\ncaptada e imersa em uma composi\u00e7\u00e3o de imagens virtuais no mundo do \u201cfaz de conta\u201d, onde \n\nas apar\u00eancias n\u00e3o se encontram apenas na tela comunicadora da experi\u00eancia, mas se \n\ntransformam na pr\u00f3pria experi\u00eancia. \n\nSegundo Oda (2008), a informa\u00e7\u00e3o, como recurso produtivo, \u00e9 dotada de duas \n\ncaracter\u00edsticas que a diferenciam dos demais recursos, a sua r\u00e1pida perecibilidade e \n\nreplicabilidade. A perecibilidade, ou obsolesc\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 a perda de seu valor no \n\ntempo, bem caracterizada pelo fato de que ningu\u00e9m acessa um site de not\u00edcias do dia anterior \n\npara se atualizar. O car\u00e1ter da replicabilidade da informa\u00e7\u00e3o, por sua vez, \u00e9 traduzido pela sua \n\nr\u00e1pida capacidade de transmiss\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o, na medida em que pode ser facilmente \n\ndisseminada sem que suas fontes se esgotem.  \n\nNesse \u00e2mbito, frente \u00e0 nova realidade, na qual ideias e conhecimentos passam a valer \n\nmais que ativos tang\u00edveis, Santaella (2003) afirma que a era digital \u00e9 tamb\u00e9m chamada de \n\ncultura do acesso, na medida em que uma forma\u00e7\u00e3o cultural est\u00e1 colocando os indiv\u00edduos n\u00e3o \n\napenas no contexto de uma revolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mas tamb\u00e9m de uma subleva\u00e7\u00e3o cultural cuja \n\npropens\u00e3o \u00e9 se alastrar, tendo em vista que a tecnologia dos computadores tende a ficar cada \n\nvez mais barata. Dessa forma, as plataformas de rede integram-se na cultura de grande parte da \n\nsociedade, que se organiza no \u00e2mbito digital sob a forma de comunidades virtuais compostas \n\npor usu\u00e1rios que partilham interesses comuns, experi\u00eancias pessoais e vis\u00f5es de mundo, \n\nhavendo assim, um rearranjo institucional a essa nova vis\u00e3o. \n\n \n\n2.4 REARRANJO INSTITUCIONAL  \n\n \n\nVisto que a caracter\u00edstica fundamental do ambiente digital \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um meio \n\nsimb\u00f3lico capaz de virtualizar a realidade, e abranger as mais variadas express\u00f5es culturais, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos que proporcionam a comunica\u00e7\u00e3o interativa entre os usu\u00e1rios passou \n\na ser uma ferramenta \u00fatil a diversas empresas n\u00e3o digitais. Isso, porque quando as empresas se \n\nencontram presentes nas plataformas de rede, est\u00e3o dispostas em um ambiente onde podem \n\ninteragir mais facilmente com o p\u00fablico-alvo de seus servi\u00e7os e produtos, e, quanto mais as \n\n\n\n26 \n \n\nempresas s\u00e3o vistas pelos usu\u00e1rios que se interessam pelo que oferecem, maiores as \n\npossibilidades de obten\u00e7\u00e3o de lucros, e, consequentemente, de ascens\u00e3o de seus neg\u00f3cios. \n\nCarvalho e Longo (2002) afirmam que a informa\u00e7\u00e3o deixa de ser um elemento comum \n\ndo cotidiano e alcan\u00e7a um papel de import\u00e2ncia, em ser considerada t\u00e3o vital quanto os recursos \n\nhumanos, materiais e financeiros, os quais s\u00e3o imprescind\u00edveis \u00e0 sobreviv\u00eancia das \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Albagli e Maciel (2004, p. 11) corroboram afirmando que \u201ca difus\u00e3o e o \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es requerem que os atores estejam conectados, que haja canais \n\nou mecanismos de comunica\u00e7\u00e3o que propiciem os v\u00e1rios fluxos de conhecimento e o \n\naprendizado interativo\u201d. Assim, para que uma empresa tome suas decis\u00f5es de forma correta, \n\n \n\n[...] ela necessita de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis, corretas, entregues na hora certa e \u00e0s pessoas \n\ncertas. Desse modo, as informa\u00e7\u00f5es precisam ser gerenciadas da mesma forma que os \n\noutros recursos. Faz-se necess\u00e1rio estabelecer pol\u00edticas e programas de organiza\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento para que elas se apresentem com mais efic\u00e1cia (VALENTIM et al, 2009, \n\np. 7). \n\n \n\nSegundo Almeida (2001), as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no sistema ao longo das \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX fazem com o conhecimento seja o recurso mais importante para a \n\nsociedade, e, portanto, para as organiza\u00e7\u00f5es. Em um \u00e2mbito de in\u00fameras oportunidades na \n\ngest\u00e3o dos neg\u00f3cios, as empresas veem a necessidade de investir profundamente no que diz \n\nrespeito \u00e0 disponibilidade e confiabilidade das informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o geradas pelos sistemas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Essa medida reflete em um diferencial \u00e0s empresas que empregam esfor\u00e7os para \n\ncanalizar o conhecimento que disp\u00f5e em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, conferindo-as a possibilidade de \n\nfazer uso das informa\u00e7\u00f5es para a redu\u00e7\u00e3o das incertezas durante o processo de tomadas de \n\ndecis\u00f5es. \n\nConforme Santos e Belluzo (2012), na atual Era da Informa\u00e7\u00e3o, as empresas buscam \n\npor potenciais que as diferenciem do restante do mercado, que aumentem sua competitividade \n\ne que, dessa forma, as permitem direcionarem-se \u00e0 um posicionamento estrat\u00e9gico, onde o \n\nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o auxilia a obten\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es corretas e mais rent\u00e1veis. Em um contexto \n\nem que o aumento da capacidade concorrencial \u00e9 vital para a sobreviv\u00eancia das empresas no \n\nmercado globalizado onde est\u00e3o inseridas, as l\u00f3gicas de valoriza\u00e7\u00e3o comercial passam a estar \n\natreladas \u00e0s l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. \n\nAssim, a partir do desenvolvimento de um novo est\u00e1gio na economia mundial, em que \n\na informa\u00e7\u00e3o passa a ser o aspecto central da produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de valor no capitalismo \n\ninformacional, as empresas devem mudar quando h\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o no mundo, para que \n\n\n\n27 \n \n\nsejam flex\u00edveis o suficiente a fim de se adaptarem continuamente as mudan\u00e7as no ambiente de \n\nneg\u00f3cios. Nesse contexto, Valentim et al (2009, p. 7) afirmam que, nos tempos de velozes \n\nmudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, a flexibilidade tornou-se indispens\u00e1vel para a sobreviv\u00eancia de uma \n\nempresa em determinado setor, e, assim, \u201c\u00e9 imprescind\u00edvel que haja mudan\u00e7as nos modelos \n\nvigentes da organiza\u00e7\u00e3o, adotando inova\u00e7\u00f5es e buscando novos conhecimento, bem como, \n\nrepensar a concep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o organizacional\u201d. \n\nNesse contexto, tendo em vista que as empresas modernas est\u00e3o buscando funcionar \n\ncom caracter\u00edsticas mais oportunas e eficientes aos novos tempos e, desde o surgimento da \n\nInternet e da expans\u00e3o do seu uso a n\u00edvel pessoal a partir dos anos noventa, a gama de \n\npossibilidades de neg\u00f3cios surgidas no \u00e2mbito digital permite que as empresas desenvolvam \n\nnovos modelos e estrat\u00e9gias de neg\u00f3cios, baseados em uma maior atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es no \n\n\u00e2mbito das plataformas de rede, despertando assim, uma nova rela\u00e7\u00e3o entre a informa\u00e7\u00e3o, o \n\ntrabalho e valor no novo est\u00e1gio do capitalismo. \n\n \n\n2.5 NOVO EST\u00c1GIO DO CAPITALISMO: RELA\u00c7\u00c3O ENTRE INFORMA\u00c7\u00c3O, \n\nTRABALHO E VALOR \n\n \n\nVisto que a atual sociedade em rede \u00e9 o resultado da ado\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o social de \n\num conjunto de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o que se desenvolveram nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, o desenvolvimento de um modelo de organiza\u00e7\u00e3o social baseado na \n\ninterliga\u00e7\u00e3o em rede altera, fundamentalmente, as condi\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de valor. \n\nNesse contexto, Marques (2016, p. 64), afirma ser necess\u00e1rio reconhecer que, ainda \n\nque o universo do trabalho e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o estejam passando por muta\u00e7\u00f5es advindas \n\nda expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o intang\u00edvel, as formas de capta\u00e7\u00e3o de excedente econ\u00f4mico, isto \u00e9, de \n\nmais-valia, continuam vigentes e se diferenciam da realidade analisada pela teoria do valor, de \n\nKarl Marx4. \n\n \n\n2.5.1 Valor econ\u00f4mico da informa\u00e7\u00e3o na Sociedade em rede \n\n \n\nO valor \u00e9 um conceito complexo muito abordado nas perspectivas filos\u00f3fica, \n\nsociol\u00f3gica, e, principalmente econ\u00f4mica. Do ponto de vista marxista, desde que as rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                \n4\nKarl Marx, nascido em 5 de maio de 1818, foi um fil\u00f3sofo, soci\u00f3logo, jornalista e revolucion\u00e1rio socialista que \n\nficou conhecido pelas suas teorias sobre a sociedade, economia e pol\u00edtica, e pelas suas influ\u00eancias da economia \npol\u00edtica cl\u00e1ssica, no socialismo ut\u00f3pico, e na filosofia idealista. \n\n\n\n28 \n \n\nsociais se baseiam na troca, o valor reflete \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de trabalho e capital na produ\u00e7\u00e3o das \n\nmercadorias, na medida em que o valor econ\u00f4mico de uma mercadoria \u00e9 determinado pela \n\nquantidade de trabalho socialmente necess\u00e1rio para sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nNessa l\u00f3gica, Hunt (1981) afirma que o valor de uso de uma mercadoria, use-value, \n\ncorresponde as suas qualidades f\u00edsicas particulares, sem haver rela\u00e7\u00e3o, para Marx, com a \n\nquantidade de trabalho necess\u00e1rio para a apropria\u00e7\u00e3o das qualidades \u00fateis de uma mercadoria. \n\nO valor de troca, exchange-value, por sua vez, \u00e9 expresso em termos monet\u00e1rios a partir da \n\nquantidade de mercadoria-dinheiro necess\u00e1ria para se obter a mercadoria desejada, \n\ncorrespondendo, dessa forma, ao pre\u00e7o a que esse mesmo objeto ou servi\u00e7o pode ser \n\ntransacionado no mercado. \n\nNesse contexto, a teoria marxiana n\u00e3o considera o valor de uso determinante para os \n\npre\u00e7os, pois as qualidades f\u00edsicas que conferem valor de uso \u00e0s mercadorias n\u00e3o s\u00e3o diretamente \n\ncompar\u00e1veis, quantitativamente, ao contr\u00e1rio do trabalho empregado na produ\u00e7\u00e3o destas, que, \n\n\u00e9 comum a todas as mercadorias. Assim, para essa perspectiva, Hunt (1981) afirma que as \n\nmercadorias s\u00e3o incorpora\u00e7\u00f5es do trabalho empregado em sua produ\u00e7\u00e3o, na medida em que, \n\nem termos marxianos, a mercadoria \u00e9  \n\n \n\n[...] um objeto externo, uma coisa que, por meio de suas propriedades, satisfaz \n\nnecessidades humanas de um tipo qualquer. A natureza dessas necessidades \u2013 se, por \n\nexemplo, elas prov\u00eam do est\u00f4mago ou da imagina\u00e7\u00e3o \u2013 n\u00e3o altera em nada a quest\u00e3o. \n\nTampouco se trata aqui de como a coisa satisfaz a necessidade humana, se \n\ndiretamente, como meio de subsist\u00eancia, isto \u00e9, como objeto de frui\u00e7\u00e3o, ou \n\nindiretamente, como meio de produ\u00e7\u00e3o (MARX, 2013, p.157) \n\n \n\nDe acordo com Gorz (2003, p. 15), o novo est\u00e1gio do capitalismo \u00e9 marcado por um \n\nper\u00edodo em que coexistem diversos modos de produ\u00e7\u00e3o. O capitalismo moderno, centrado sobre \n\na valoriza\u00e7\u00e3o de grandes massas de capital material5, \u00e9 cada vez mais rapidamente substitu\u00eddo \n\npor um capitalismo p\u00f3s-moderno centrado na valoriza\u00e7\u00e3o de um capital dito imaterial6, \n\nqualificado tamb\u00e9m de \u201ccapital humano\u201d, \u201ccapital conhecimento\u201d, ou \u201ccapital intelig\u00eancia\u201d. \n\n                                                \n5\nRefere-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de bens dur\u00e1veis relacionados a um determinado valor de uso que tem \u201cconcretude\u201d, \n\n\u201ccorporeidade\u201d, portanto, relacionado ao trabalho material. \n6\nEm linhas gerais, para Gorz (2005), Lazzarato (1993; 1992), Negri (2002; 2004), e Lazzarato e Negri (1991), o \n\ntrabalho imaterial \u00e9 apresentado como um trabalho sem subst\u00e2ncia f\u00edsica e que tem sua fonte predominante em \ntrabalhos intelectuais que podem estar relacionados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o, \u00e0 ger\u00eancia e ao \ncontrole dos processos de trabalho, ou mesmo a atividades produtivas que t\u00eam como fundamento o conhecimento \ne a informa\u00e7\u00e3o utilizados dentro dos processos de trabalho. A informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento s\u00e3o, assim, \nconsiderados o n\u00facleo duro do trabalho imaterial (AMORIM, 2014, p. 34).\t\n\n\n\n29 \n \n\nNessa perspectiva, o autor afirma que o trabalho de produ\u00e7\u00e3o material, mensur\u00e1vel em \n\nunidades de produtos por unidades de tempo e que desde Adam Smith7, era considerado como \n\na fonte do valor, \u00e9 substitu\u00eddo por trabalho dito imaterial, ao qual os padr\u00f5es cl\u00e1ssicos de medida \n\nn\u00e3o mais podem se aplicar. Desde 1953 Marx j\u00e1 notava que o conhecimento seria considerado \n\na for\u00e7a produtiva principal, na medida em que  \n\n \n\no trabalho, em sua forma imediata, mensur\u00e1vel e quantific\u00e1vel, dever\u00e1, por \n\nconsequ\u00eancia, deixar de ser a medida da riqueza criada; esta depender\u00e1 cada vez \n\nmenos do tempo de trabalho e da quantia de trabalho fornecida; [...] ela depender\u00e1 \n\ncada vez mais do n\u00edvel geral da ci\u00eancia e do progresso da tecnologia (MARX, 1953, \n\np. 593 apud GORZ, 2005,  p. 15) \n\n \n\nAssim, o trabalho n\u00e3o \u00e9 mais mensur\u00e1vel segundo padr\u00f5es e normas preestabelecidas, \n\ne \u201co produto desse trabalho n\u00e3o \u00e9 cambi\u00e1vel no mercado, pois n\u00e3o cont\u00e9m uma r\u00e9gua abstrata \n\nde mensura\u00e7\u00e3o\u201d (DANTAS, 2003, p.24). Em outras palavras, Camargo (2010, p. 7) afirma que, \n\ncom o advento do p\u00f3s-fordismo, o tempo de trabalho de produ\u00e7\u00e3o de bens materiais deixa de \n\nser o n\u00facleo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, passando a ser crescentemente substitu\u00edda por uma \n\nprodutividade social geral, interposta inclusive pelo tempo de n\u00e3o-trabalho, que representa uma \n\nnova forma de subjetividade.  \n\nNesse contexto, a teoria marxiana do valor de trabalho tem sido discutida segundo uma \n\nnova perspectiva. A partir do momento em que se verifica as mudan\u00e7as empregadas no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o, em virtude da reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do capital a partir de meados da d\u00e9cada de \n\n1970, h\u00e1 profundas transforma\u00e7\u00f5es no mundo do trabalho que instigaram alguns estudos sobre \n\nesse fen\u00f4meno em curso8. \n\nNessa reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva, Gorz (1982, p. 25 apud MOURA, 2015, p. 14) \n\nconstatou que o trabalhador fabril, aquele que desenvolve uma atividade repetitiva, parcelada e \n\nalienada, estava sendo, cada vez mais, posto para fora do processo de produ\u00e7\u00e3o, cedendo seu \n\nlugar para uma nova for\u00e7a de trabalho de car\u00e1ter mais complexo e intelectualizado. \n\n                                                \n7Adam Smith foi um fil\u00f3sofo e economista brit\u00e2nico nascido em 1723 que teve como cen\u00e1rio para a sua vida o \ns\u00e9culo das Luzes, no s\u00e9culo XVIII. \u00c9 considerado o pai da economia moderna e como aquele que mais \ncontribuiu para a moderna percep\u00e7\u00e3o da economia de livre mercado. \n8\n\u00c9 relevante ressaltar que essa perspectiva \u00e9 uma das interpreta\u00e7\u00f5es existentes em curso acerca dos processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o com base nos conceitos de trabalho, valor e classe de Marx. Nela, compreende-se que as sociedades \ncapitalistas tendencialmente estariam caminhando em dire\u00e7\u00e3o ao um novo tipo de organiza\u00e7\u00e3o social, onde o modo \nde produ\u00e7\u00e3o e a natureza do trabalho est\u00e3o em processo de transforma\u00e7\u00e3o. Entretanto, existe uma outra corrente \nte\u00f3rica que critica essa vis\u00e3o e sup\u00f5e a exist\u00eancia, em seus estudos, de um reducionismo anal\u00edtico no sentido em \nque se consideram s\u00f3lidos apenas os elementos f\u00edsicos do processo de produ\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es sociais de \nprodu\u00e7\u00e3o, os valores, as express\u00f5es simb\u00f3licas e os confrontos pol\u00edticos, s\u00ednteses da luta de classes, que estruturam \nessa produ\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n30 \n \n\nNesse \u00e2mbito, a crescente automa\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias e a crescente inser\u00e7\u00e3o da \n\nmicroeletr\u00f4nica nos processos de produ\u00e7\u00e3o impulsionaram a redu\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra fabril e o \n\naumento da demanda por trabalhadores mais qualificados, capacitados a desenvolver as \n\ninova\u00e7\u00f5es implantadas nas f\u00e1bricas. Assim, Moura (2015) afirma que as formas de trabalho \n\ntipicamente fordistas, que eram fundamentadas em um trabalho manual e em grande medida \n\nhomog\u00eaneo, s\u00e3o substitu\u00eddas por trabalhadores intelectualmente qualificados, carregados de \n\nconhecimento e informa\u00e7\u00e3o. \n\nDessa forma, a caracter\u00edstica da nova fei\u00e7\u00e3o do modo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 uma \n\ntend\u00eancia \u00e0 desmaterializa\u00e7\u00e3o do resultado do trabalho diante das recentes inova\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas. De acordo com Negri (2003, p. 92-93 apud MALINI, 2009, p. 192),  \n\n \n\nSe antes, para produzir uma mercadoria, era necess\u00e1rio um certo n\u00famero maior de \n\nhoras de trabalho simples [...] ou, de qualquer maneira, se para produzir um n\u00famero \n\nmaior de mercadorias era necess\u00e1rio um aumento da massa de trabalho, hoje, \n\nobservamos, ao contr\u00e1rio, que cada aumento de produ\u00e7\u00e3o nasce da express\u00e3o de \n\natividades intelectuais, da for\u00e7a produtiva da descoberta cient\u00edfica e sobretudo da \n\nestreita aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da atividade de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. \n\n \n\nNesse contexto, Malini (2009) afirma que o valor-mercadoria se altera, dado que n\u00e3o \n\n\u00e9 composto majoritariamente do tempo do trabalho, mas do tempo da forma\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nAssim, conforme Gorz (2005, p. 19), o trabalho n\u00e3o \u00e9 mais mensur\u00e1vel segundo padr\u00f5es e \n\nnormas uma vez que o trabalho imaterial \n\n \n\n[...] torna-se a forma hegem\u00f4nica do trabalho; o trabalho material \u00e9 remetido \u00e0 \n\nperiferia do processo de produ\u00e7\u00e3o ou abertamente externalizado. Ele se torna um \n\n\u201cmomento subalterno\u201d desse processo, ainda que permane\u00e7a indispens\u00e1vel ou mesmo \n\ndominante do ponto de vista qualitativo. O cora\u00e7\u00e3o, o centro da cria\u00e7\u00e3o de valor, \u00e9 o \n\ntrabalho imaterial. \n\n \n\nDessa forma, a informa\u00e7\u00e3o e a comunica\u00e7\u00e3o desempenham um papel fundamental na \n\neconomia, em especial no setor produtivo, onde observou-se o surgimento de novas empresas, \n\ne a adapta\u00e7\u00e3o de empresas j\u00e1 existentes ao novo est\u00e1gio do capitalismo, as quais passaram a \n\nestreitar canais de interlocu\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo, semelhante as ind\u00fastrias toyotistas9. \n\n                                                \n9\nAderidas ao sistema de produ\u00e7\u00e3o denominado Toyotismo, difundido a partir da d\u00e9cada de 1970, as empresas \n\ntoyotistas caracterizam-se pela flexibiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e a consequente adequa\u00e7\u00e3o da estocagem dos produtos \nconforme a demanda pelos mesmos, atrav\u00e9s da pr\u00e1tica da produ\u00e7\u00e3o enxuta. Assim, como caracter\u00edstica desse \n\n\n\n31 \n \n\nNessas novas empresas, a mensura\u00e7\u00e3o do trabalho da produ\u00e7\u00e3o imaterial n\u00e3o \u00e9 \n\ndeterminada pela quantidade de horas trabalhadas, isto \u00e9, pelo tempo dispendido no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o, mas pelo conte\u00fado subjetivo e pelos aspectos qualitativos externalizados pelo \n\ntrabalhador, relacionados ao conhecimento, intelig\u00eancia e informa\u00e7\u00f5es, tendo nas plataformas, \n\num novo sistema digital de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.5.2 Novo sistema digital de comunica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTendo em vista que o capitalismo se encontra em uma nova etapa hist\u00f3rica de sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 poss\u00edvel perceber que, diante da ascens\u00e3o do novo paradigma informacional, \n\nos processos de valoriza\u00e7\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de capital passam a ser sustentados em regimes de \n\ntrabalho que tem por origem e fim a obten\u00e7\u00e3o, processamento, registro e comunica\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o (DANTAS, 2006). \n\nDessa forma, o novo paradigma de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o permitiu n\u00e3o somente \n\na participa\u00e7\u00e3o de empresas no \u00e2mbito virtual, como forma de potencializar suas estrat\u00e9gias \n\norganizacionais, como tamb\u00e9m tornou poss\u00edvel o surgimento de novas empresas, cujo principal \n\nmeio de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 digital. Em virtude dessas novas empresas representarem m\u00e9todos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o diferenciados dos canais de comunica\u00e7\u00e3o tradicionais como TV, r\u00e1dio, revista, \n\njornal, cinema e outdoor, s\u00e3o denominadas nesse trabalho de plataformas de rede. \n\nSegundo Castells (1999, p. 354), a integra\u00e7\u00e3o potencial de texto, imagens e sons nas \n\nplataformas de rede, interagindo no tempo escolhido (real ou atrasado), em condi\u00e7\u00f5es de acesso \n\naberto e de pre\u00e7o acess\u00edvel muda de forma fundamental o car\u00e1ter da comunica\u00e7\u00e3o. Assim, do \n\nponto de vista da comunica\u00e7\u00e3o, as redes de computadores potencializaram a comunica\u00e7\u00e3o \n\nplurilateral e, com isso, geraram um rompimento no processo de comunica\u00e7\u00e3o tradicional, no \n\nqual uma mensagem codificada percorre uma via de m\u00e3o \u00fanica no sentido do emissor ao \n\nreceptor. \n\nNa Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, a aquisi\u00e7\u00e3o, armazenamento, processamento, \n\ntransmiss\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais a quest\u00e3o central. \n\nNuma abordagem complementar, Primo (2007) colabora com conceitos importantes acerca da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica e estabelece que o modelo de comunica\u00e7\u00e3o em rede \u00e9 caracterizado pela \n\npassagem de um modelo unidirecional para um modelo multidirecional de comunica\u00e7\u00e3o, que \n\nestimula, efetivamente, a troca colaborativa de mensagens. Segundo o autor, n\u00e3o existem \n\n                                                \nsistema de produ\u00e7\u00e3o, destaca-se a agrega\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, a flexibiliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o de \ncustos de produ\u00e7\u00e3o e a personaliza\u00e7\u00e3o de seus processos e produtos conforme sua demanda.\t\n\n\n\n32 \n \n\nposi\u00e7\u00f5es definidas sobre quais sujeitos s\u00e3o emissores, ou receptores das informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que \n\nambos podem produzir e consumir informa\u00e7\u00f5es.  \n\nDessa forma, o surgimento da Internet revolucionou profundamente a forma como os \n\nindiv\u00edduos se comunicam e se relacionam com outros. Ao passo que as plataformas de rede \n\naproximam pessoas, geram reencontros, criam la\u00e7os, diminuem dist\u00e2ncias, e facilitam o acesso \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o, muitos indiv\u00edduos inseriram-se no \u00e2mbito digital, e as plataformas de rede \n\npassaram a fazer parte do cotidiano de diversos usu\u00e1rios, os quais mant\u00e9m uma troca de \n\ninforma\u00e7\u00f5es constante no meio. Al\u00e9m da facilidade de acesso ao conhecimento, a Web 2.010 \n\npossibilita sua constru\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de ferramentas simplificadas como: blogs, mecanismos de \n\nbuscas, redes sociais, e aplicativos que permitem os usu\u00e1rios produzirem, compartilharem, e \n\neditarem seus pr\u00f3prios conte\u00fados. \n\nOs novos meios interativos no \u00e2mbito digital, como as redes sociais, possibilitaram os \n\nindiv\u00edduos terem um papel ativo na comunica\u00e7\u00e3o, em que os usu\u00e1rios conseguem completar, \n\nalterar, anular, ou acrescentar elementos \u00e0 mensagem. Com o avan\u00e7o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, os consumidores atingiram um novo patamar e, dispostos em plataformas de \n\nintera\u00e7\u00e3o online, est\u00e3o mais din\u00e2micos, compartilham, comentam e participam de debates e \n\ndiscuss\u00f5es. \n\nAssim, torna-se poss\u00edvel interagir com o emissor da mensagem, e o pr\u00f3prio conte\u00fado \n\nconsumido, em que o usu\u00e1rio tem a possibilidade de moldar a mensagem, incorporar mais \n\nconhecimentos, ou, at\u00e9 mesmo, reelaborar conte\u00fados a ponto de conferir novos significados e \n\nparticularidades das plataformas de rede para \u00e0s informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.5.3 Particularidades das plataformas de rede \n\n \n\nVisto que o surgimento de um novo sistema digital de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizado \n\npelo seu alcance global, integra\u00e7\u00e3o de todos os meios de comunica\u00e7\u00e3o e interatividade potencial \n\n(CASTELLS, 1999), as plataformas de rede, como Google e Facebook, s\u00e3o certamente \n\ndiferentes entre si, mas partilham algumas caracter\u00edsticas comuns. Ambas as empresas s\u00e3o \n\nplataformas de pesquisa, partilha e gest\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, cujos servi\u00e7os se adaptam ao novo \n\nparadigma do desenvolvimento da internet e \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o social de informa\u00e7\u00e3o. \n\n                                                \n10\n\nWeb 2.0 \u00e9 um termo usado para designar uma segunda gera\u00e7\u00e3o de comunidades e servi\u00e7os oferecidos na internet, \ntendo como conceito a Web e atrav\u00e9s de aplicativos baseados em redes sociais e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o.\t\n\n\n\n33 \n \n\nSegundo Castells (2009, p. 96), as plataformas de rede possuem um alcance global e \n\nfornecem ferramentas que podem ser usadas por qualquer pessoa em qualquer lugar como \n\ninstrumento para servirem as suas pr\u00f3prias necessidades de informa\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, \n\nindependente da l\u00edngua ou da cultura. \n\nNesse contexto, as plataformas de rede possuem particularidades diferentes dos canais \n\nde comunica\u00e7\u00e3o tradicionais na medida em que seus conte\u00fados transmitidos n\u00e3o s\u00e3o produzidos \n\npor elas, e, ap\u00f3s, transmitidos. As plataformas de rede inseriram-se na nova din\u00e2mica da \n\nsociedade em rede e proporcionam aos utilizadores as ferramentas para produzirem e \n\ndistribu\u00edrem os seus pr\u00f3prios conte\u00fados. \n\nDessa forma, os conte\u00fados contidos nas plataformas de rede s\u00e3o gerados e distribu\u00eddos \n\npelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios, permitindo com que eles representem n\u00e3o apenas um status de \n\nconsumidores das informa\u00e7\u00f5es, como tamb\u00e9m de produtores. Assim, segundo Castells (2004), \n\nos indiv\u00edduos s\u00e3o capazes de participar da configura\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria rede, sendo respons\u00e1veis \n\nn\u00e3o apenas pelo seu pr\u00f3prio comportamento no interior das plataformas, mas tamb\u00e9m \n\ninfluenciam e possibilitam o funcionamento dessas novas empresas. Diante disso, os usu\u00e1rios \n\ns\u00e3o consumidores que tamb\u00e9m adquirem o car\u00e1ter de produtores, na medida em que s\u00e3o \n\nreceptores mais participativos e estimulados a reagir \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, seja fazendo um \n\ncoment\u00e1rio, uma sugest\u00e3o ou uma cr\u00edtica nas plataformas de rede. \n\nEssa nova particularidade das plataformas de rede condiz ao surgimento do fen\u00f4meno \n\nprosumption, em que os usu\u00e1rios emergem de um novo engajamento social, n\u00e3o mais passivo \n\ne receptor, mas ativo e produtor de informa\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, a produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\npelo prosumer, isto \u00e9, pelo usu\u00e1rio, \u00e9 essencial para a sobreviv\u00eancia das plataformas de rede. \n\nOs usu\u00e1rios tornam poss\u00edvel seu funcionamento atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o que mant\u00e9m na \n\nrede, na medida em que produzem os conte\u00fados que ser\u00e3o consumidos por outros usu\u00e1rios, e, \n\ntamb\u00e9m, pelo fato de disponibilizarem informa\u00e7\u00f5es pessoais durante suas atividades na rede, \n\ntais como gostos, prefer\u00eancias e interesses, as quais s\u00e3o captadas e comercializadas pelas \n\nplataformas sob a forma de an\u00fancios, gerando grandes excedente econ\u00f4micos \u00e0s mesmas. \n\nEsse foi o grande insight das plataformas de rede em sua articula\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio, \n\nonde pode-se verificar que os usu\u00e1rios, durante suas atividades na rede, s\u00e3o simultaneamente, \n\nconsumidores e produtores de informa\u00e7\u00e3o, na medida em que se encontram conectados uns com \n\noutros, interagindo de forma a gerar e consumir conte\u00fado em rede. Assim, visto que os usu\u00e1rios \n\nalimentam as plataformas de rede a partir de diversas atividades que geram informa\u00e7\u00f5es e \n\nconte\u00fados na rede, a l\u00f3gica da atua\u00e7\u00e3o das plataformas diz respeito \u00e0 busca da garantia da \n\n\n\n34 \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de valor para a esfera do consumidor, na medida em que, a partir de ent\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel \n\nque o usu\u00e1rio seja inserido no processo de produ\u00e7\u00e3o de valor das empresas digitais. \n\nAssim, de acordo com Lima e Souza (2010), partindo do pressuposto de que os \n\nusu\u00e1rios da Web 2.0 s\u00e3o respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de valor, uma vez que produzem o \n\nconhecimento e, ainda, o disseminam, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, sem as atividades em rede dos \n\nusu\u00e1rios, as plataformas n\u00e3o produzem nenhum conte\u00fado para ser consumido por outros \n\nusu\u00e1rios, visto que s\u00e3o as atividades interativas dos usu\u00e1rios que geram o conte\u00fado consumido \n\nna rede. \n\nIsso demonstra que, diante do fen\u00f4meno prosumption, os usu\u00e1rios tornam-se \n\nconsumidores das informa\u00e7\u00f5es dispostas em uma plataforma que eles mesmos alimentam, por \n\nmeio das m\u00eddias sociais promovendo assim, network, e, consequentemente, provedores do \n\nexcedente econ\u00f4mico produzido pelas empresas digitais. \n\n  \n\n\n\n35 \n \n\n3. EMPRESAS DE M\u00cdDIAS SOCIAIS E SEU NETWORK \n\n \n\nA partir do desenvolvimento de um novo est\u00e1gio do capitalismo na economia mundial, \n\nem que a informa\u00e7\u00e3o passa a ser o aspecto central da produ\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o de valor no \n\ncapitalismo informacional, as empresas devem mudar quando h\u00e1 uma transforma\u00e7\u00e3o no mundo, \n\npara que sejam flex\u00edveis o suficiente a fim de se adaptarem continuamente as mudan\u00e7as no \n\nambiente de neg\u00f3cios (GOVINDARAJAN, 2017). \u201cAlguns avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos produzem \n\num grande impacto nas organiza\u00e7\u00f5es empresariais, inclusive na sociedade como um todo, \n\nexigindo uma completa altera\u00e7\u00e3o na forma de agir diante desta nova realidade\u201d (AGRASSO; \n\nABREU, 2000, p. 13). \n\nNesse contexto, Valentim (2009) afirma que, nos tempos de velozes mudan\u00e7as \n\ntecnol\u00f3gicas, a flexibilidade tornou-se indispens\u00e1vel para a sobreviv\u00eancia de uma empresa em \n\ndeterminado setor. Assim, \u201c\u00e9 imprescind\u00edvel que haja mudan\u00e7as nos modelos vigentes da \n\norganiza\u00e7\u00e3o, adotando inova\u00e7\u00f5es e buscando novos conhecimento, bem como, repensar a \n\nconcep\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o organizacional\u201d (VALENTIM et al., 2009, p. 7). \n\nSegundo Conde e Ara\u00fajo Jorge (2003), o conhecimento desempenhou um papel crucial \n\nno desenvolvimento econ\u00f4mico e social nas \u00faltimas d\u00e9cadas, vindo a surgir uma economia \n\nbaseada no conhecimento, a qual se traduz em uma crescente depend\u00eancia do conhecimento e \n\nda informa\u00e7\u00e3o na maioria dos pa\u00edses de economias avan\u00e7adas. \n\nDe acordo com Lemos (2009), o contexto atual da Economia Baseada no \n\nConhecimento reflete o surgimento de mudan\u00e7as aceleradas nos mercados, nas tecnologias e \n\nnas formas organizacionais, e, no atual cen\u00e1rio de competi\u00e7\u00e3o acirrada, a capacidade de gerar \n\ne absorver inova\u00e7\u00f5es \u00e9 um fator chave para o desempenho empresarial em termos de \n\ncompetitividade. Segundo a autora, a Economia baseada no Conhecimento \u00e9, mais \n\nespecificamente, uma estrutura baseada no aprendizado, na medida em que, para emparelhar-\n\nse \u00e0s r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es em curso, \u00e9 necess\u00e1rio \n\n \n\n[...] a aquisi\u00e7\u00e3o de novas capacita\u00e7\u00f5es e conhecimentos, o que significa intensificar a \n\ncapacidade de indiv\u00edduos, empresas, pa\u00edses e regi\u00f5es de aprender e transformar este \n\naprendizado em fator de competitividade para os mesmos [...]. Reconhece-se, \n\nportanto, no contexto atual de intensa competi\u00e7\u00e3o, que o conhecimento \u00e9 a base \n\nfundamental e o aprendizado interativo \u00e9 a melhor forma para os indiv\u00edduos, \n\nempresas, regi\u00f5es e pa\u00edses estarem aptos a enfrentar as mudan\u00e7as e curso, \n\nintensificarem a gera\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es e se capacitarem para uma inser\u00e7\u00e3o mais \n\npositiva nesta fase (LEMOS, 2009, p. 157-158). \n\n\n\n36 \n \n\nAssim, neste cap\u00edtulo busca-se identificar as empresas de m\u00eddia sociais e seu network, \n\nanalisando as poss\u00edveis influ\u00eancias e impactos das redes sociais como networks nas empresas. \n\nSegundo Ignacio e Dotta (2008) as redes sociais podem estabelecer tr\u00eas n\u00edveis de rela\u00e7\u00f5es, o \n\nprim\u00e1rio, o secund\u00e1rio e o intermedi\u00e1rio. As rela\u00e7\u00f5es estabelecidas em uma rede social \n\nprim\u00e1ria, tem seu foco, nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas no dia-a-dia da vida, o qual pode-se destacar, \n\nos familiares, vizinhos, amigos, colegas de trabalho, empresas, entre outras. Ressalta-se, que \n\nesse tipo de rela\u00e7\u00e3o se inicia na inf\u00e2ncia, contribuindo assim, na forma\u00e7\u00e3o da identidade do \n\nindiv\u00edduo. \n\nJ\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por redes sociais secund\u00e1rias, tem seus holofotes voltados \n\naos profissionais e colaboradores de empresas, com o objetivo de fornecer aten\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o \n\ne informa\u00e7\u00e3o. E as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas por redes sociais intermedi\u00e1rias, traz, em seu \n\ncontexto, as pessoas que recebem capacita\u00e7\u00e3o especializada, com o objetivo de preven\u00e7\u00e3o e \n\napoio. Essa capacita\u00e7\u00e3o, pode ser de diversas \u00e1reas, como do setor da sa\u00fade, da igreja e \n\nprincipalmente da pr\u00f3pria comunidade. \n\nSegundo os autores, as redes sociais secund\u00e1rias e intermedi\u00e1rias s\u00e3o estabelecidas de \n\nforma coletiva, por institui\u00e7\u00f5es e pessoas que possuem neg\u00f3cios comuns. E ainda, que essas \n\nredes, buscam exercer poder de mobiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para que seus objetivos sejam \n\nalcan\u00e7ados. \n\nConforme j\u00e1 mencionado, as redes sociais s\u00e3o baseadas nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \n\nconex\u00e3o realizada por duas ou mais pessoas que possuem algo em comum. Nos \u00faltimos anos, \n\ncom o novo est\u00e1gio do capitalismo, em que o \u00e1pice do valor econ\u00f4mico no mercado \u00e9 a \n\ninforma\u00e7\u00e3o na sociedade em rede, as redes sociais come\u00e7aram a ganhar notoriedade, e com isso, \n\nconforme Martes et al. (2006), as rela\u00e7\u00f5es redes e empresas come\u00e7aram a ser discutidas, com o \n\nobjetivo de estreitar la\u00e7os, principalmente no campo econ\u00f4mico, onde o ambiente de an\u00e1lise \n\nn\u00e3o \u00e9 mais somente as pessoas, mas sim, os indiv\u00edduos e as empresas, pois as redes sociais s\u00e3o \n\nregidas pela for\u00e7a de conte\u00fado, conselho ou amizade, focados em algum interesse comum, \n\ncompartilhados ou pertinentes e algum n\u00edvel de confian\u00e7a trazidos dessa rela\u00e7\u00e3o (MARTES et \n\nal., 2006). \n\n \n\nAs pessoas procuram nas m\u00eddias sociais um lugar para dividir conhecimentos, \n\ndescobrir pessoas e aumentar suas redes de contato. Apareceram comunidades de \n\nv\u00e1rios assuntos, reunindo usu\u00e1rios por gostos, ideias e neg\u00f3cios. N\u00e3o demorou muito \n\npara as empresas descobrirem que essas redes seriam uma forma h\u00e1bil e instant\u00e2nea \n\npara protelar sua marca e apertar a rela\u00e7\u00e3o com os clientes (SOUZA, 2012, p. 10). \n\n\n\n37 \n \n\nRecuero (2009 apud SOUZA, 2012, p. 23) afirma que \u201co Brasil \u00e9 o pa\u00eds que usa, muito, \n\nsites relacionados a comunidades, tanto em horas usadas nesse tipo de site quanto no n\u00famero \n\nde acessos\u201d, e ainda, que \u201cque 17,5 milh\u00f5es de pessoas entraram nesses portais usando conex\u00e3o \n\nresidencial\u201d, onde \u201co brasileiro fica, pelo menos, cinco horas por m\u00eas em sites relacionados a \n\ncomunidades. Nos outros pa\u00edses, esse valor n\u00e3o passa das duas horas, tirando os internautas do \n\nReino Unido, que gastam duas horas e meia nesses portais\u201d. \n\nO Brasil \u00e9 um dos l\u00edderes em usu\u00e1rios em redes sociais, os quais utilizam as redes \n\nsociais para diversas finalidades. Assim, as redes sociais representam uma ferramenta poderosa \n\nna sociedade, e, por isso, n\u00e3o existe uma s\u00f3 empresa que n\u00e3o fique presente neste meio \n\n(MARTELETO, 2001). Nesse contexto, a Figura 1 mostra o comportamento e perfil dos \n\nbrasileiros nas redes sociais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nFigura 1: Comportamento e perfil dos brasileiros nas redes sociais \n\n \nFonte: Revista Galileu \n\n \n\nPor meio da Figura 1, pode-se perceber que a frequ\u00eancia de uso de cada uma das redes, \n\nque 60% dos internautas se inscrevem em alguma rede social, que a maior parte dos acessos \u00e9 \n\nrealizado por mulheres, com 58,7%, e ainda, que, 90,8% dos internautas do pa\u00eds acessam ao \n\nmenos uma dessas plataformas e gastam em m\u00e9dia 4,9 horas mensais na vida social online \n\n(MARTELETO, 2001). \n\n\n\n39 \n \n\nDessa forma, as empresas encontraram grandes potenciais de crescimento nas redes \n\nsociais, onde puderam perceber que n\u00e3o podem estar fora das m\u00eddias sociais, pois deixam de \n\nnotificar, interatuar, comunicar com milhares de pessoas. Esse ambiente de an\u00e1lise, regido pelo \n\nla\u00e7o formado entre a empresa e as pessoas, onde, segundo Baldi e Vieira (2006), tomou forma \n\ncomo atividade econ\u00f4mica, essa, constru\u00edda pelos relacionamentos existentes nas redes sociais. \n\nNessa perspectiva, Jesus e Machado (2009, p. 4) apontam que essa forma de atividade \n\necon\u00f4mica tem como objetivo \u201creunir em, uma \u00fanica estrutura, as caracter\u00edsticas essenciais ao \n\nnovo ambiente competitivo\u201d. \n\n \n\nComo principais caracter\u00edsticas deste tipo de sociedade, s\u00e3o apontadas a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o como recurso estrat\u00e9gico, mas tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva das \n\ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, assistindo-se a uma intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nindiv\u00edduos de base essencialmente digital, verificando-se, em simult\u00e2neo, a uma \n\nmudan\u00e7a da maneira de agir, tendo por base o formato digital (GOUVEIA, 2005 apud \n\nPEREIRA, 2015, p. 16). \n\n \n\nDessa forma, pode-se perceber a import\u00e2ncia do papel das redes sociais na estrutura \n\nsocial e econ\u00f4mica, por meio de oportunidades de mercado, possibilitando manter e propiciar \n\nnovas contatos, ampliando \u201cas possibilidades de encontro de oportunidades, al\u00e9m de se \n\nconfigurar como uma forma para as empresas alcan\u00e7arem competitividade nos mercados por \n\nmeio de complexo ordenamento de relacionamentos, em que firmas estabelecem inter-rela\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(JESUS: MACHADO, 2009, p. 2). \n\nPara os autores, as redes \u201cinfluenciam o comportamento de indiv\u00edduos e grupos, onde \n\na a\u00e7\u00e3o humana \u00e9 afetada pelas rela\u00e7\u00f5es sociais em que [...] est\u00e3o imersos\u201d, e ainda, que \u201cessas \n\nintera\u00e7\u00f5es sociais aprimoram ou restringem o acesso a recursos, pois, incorporando capital \n\nsocial, geram externalidades como conhecimentos sobre o comportamento de outros [...] em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao mercado, como pre\u00e7os e tecnologias; e sobre o benef\u00edcio da a\u00e7\u00e3o coletiva\u201d. (JESUS; \n\nMACHADO, 2009, p. 4). \n\nNesse contexto, segundo Souza (2012, p. 10), foi realizada uma pesquisa  \n\n \n\nem setembro de 2008 por meio da empresa americana Cone INC. (Business in social \n\nmedia study) averiguou que 93% dos usu\u00e1rios de m\u00eddias sociais esperam que as \n\nempresas devam estar nas redes, e 85% esperam que estas empresas necessitem n\u00e3o \n\ns\u00f3 estar nas redes sociais, mas ainda interagir com seus clientes. A Petrobr\u00e1s, e a IBM \n\ndesignaram blogs corporativos. A Dell, a Samsung, a Starbucks e a Ford acederam ao \n\nmicroblog Twitter para conservar os clientes informados de suas inova\u00e7\u00f5es. As \n\n\n\n40 \n \n\npequenas e m\u00e9dias empresas est\u00e3o descobrindo os benef\u00edcios da rede. Seus produtos \n\ne servi\u00e7os s\u00e3o propalados no mundo inteiro a milh\u00f5es de consumidores interessados. \n\n \n\nSegundo a autora, as empresas utilizam essa estrat\u00e9gica para que seu p\u00fablico-alvo \n\nentenda melhor a marca, introduzindo-a no cotidiano de seus clientes, informando-os \u201cde todas \n\nas moderniza\u00e7\u00f5es, desde os lan\u00e7amentos de produtos at\u00e9 promo\u00e7\u00f5es e ofertas\u201d, com o intuito \n\nde interagir em tempo real, \u201cde estar em est\u00e1vel contato com o cliente, que pode dar suas \n\nopini\u00f5es e fazer suas reclama\u00e7\u00f5es\u201d (SOUZA, 2012, p. 15). \n\nEssas intera\u00e7\u00f5es por meio das redes passam a constitu\u00edrem um meio importante de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social, que por meio das articula\u00e7\u00f5es, podem oferecer uma das formas lucrativas \n\nde mercado. Paula e Silva (2006) afirmam que as redes sociais, na nova economia, surgiram \n\npara contribuir de forma instrumental e social, no campo estrat\u00e9gicos das empresas, \n\nfavorecendo as afinidades entre elas e seus clientes, que at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, eram apenas \n\ncomerciais, tornando um instrumento estrat\u00e9gico para o mundo dos neg\u00f3cios muito mais \n\ndin\u00e2micos. \n\n\u00c9 nesse ambiente que as empresas, por meio das redes sociais, buscam realizar novas \n\ncombina\u00e7\u00f5es de recursos produtivos, procurando novos insumos, idealizando novas \n\nestrat\u00e9gicas para novos nichos de mercado, ampliando assim, os horizontes de an\u00e1lise e de \n\ncompreens\u00e3o de seu p\u00fablico-alvo, \u201cvisto que \u00e9 ineg\u00e1vel que o atual rumo da economia induziu \n\nao surgimento de novas formas de conduzir os neg\u00f3cios, pois, [...], as empresas podem contar \n\ncom novos recursos que impulsionam a l\u00f3gica do crescimento, exigindo nova forma de gest\u00e3o, \n\ncomo \u00e9 o caso das redes sociais\u201d (JESSUS; MACHADO, 2009, p. 10). \n\n \n\nInforma\u00e7\u00f5es de uma an\u00e1lise desempenhada pelo Altimer Group e Wetpaint para a \n\nrevista Business Week com as 100 empresas mais preciosas ao redor do globo \n\napontaram que a iniciativa que investem em m\u00eddias sociais proporcionam melhores \n\ndecorr\u00eancia e ganhos finais mais cheios. Em m\u00e9dia, empresas que investiram em \n\nm\u00eddias sociais desenvolveram 18% em um ano, e aquelas que investiram pouco nas \n\nredes apresentar\u00e3o queda de 6%, em m\u00e9dia, em seus frutos no mesmo per\u00edodo \n\n(OLAVE et al., 2001 apud SOUZA, 2012, p. 27). \n\n \n\nDiante desse contexto, as redes sociais est\u00e3o baseadas nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, que \n\npresente e definitivo, por meio do novo paradigma informacional, sendo essa, uma nova \n\nestrutura social dominante (MIZRUCHI, 2006). Essa estrutura passa a ser uma necessidade no \n\nmundo dos neg\u00f3cios, pois fazem parte da vida cotidiana de milh\u00f5es de pessoas, e estar nesse \n\n\n\n41 \n \n\ncotidiano se torna imprescind\u00edvel para constituir um relacionamento da empresa com clientes e \n\nclientes em potencial nas redes sociais (JUNQUEIRA, 2000). \n\nAssim, \u00e9 ineg\u00e1vel uma nova forma de gest\u00e3o, com novos recursos que impulsionam a \n\nl\u00f3gica do crescimento por meio das redes sociais, ampliando os horizontes do conceito de \n\nneg\u00f3cio, pois \u201cas redes sociais v\u00eam crescendo cada dia mais no mundo coorporativo como \n\nferramenta network, aproxima\u00e7\u00e3o com o cliente ou mesmo para forma\u00e7\u00e3o de grupos de um \n\ndeterminado assunto\u201d (SOUZA, 2012, p. 35). \n\nPara Ibarra e Hunter (2007), o networking configura o estabelecimento de contatos \n\npessoais que podem prover apoio, feedback, perspectivas, recursos e informa\u00e7\u00e3o. Quaresma e \n\nGon\u00e7alves (2013) corroboram, ao afirmarem que o networking configura, cada vez mais, os \n\ndias atuais, representando uma nova forma de trabalho, sendo esta, decisiva na nova estrutura \n\nsocial dominante, a sociedade em rede, pois essa nova cultura da virtualidade real, cria-se redes \n\nefetivas de contatos, que podem auxiliar a chegar aos grandes clientes e fazer crescer o neg\u00f3cio. \n\nEssa virtualidade real, faz com que se torne essencial o networking, pois, conforme \n\nCarvalho (2008), nos dias atuais, \u00e9 inevit\u00e1vel que o indiv\u00edduo, onde quer que esteja, sinta a \n\nnecessidade de se conectar \u00e0 internet, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ferramentas sociais e \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, como google, e-mails, facebook, twitter, messenger, entre outros. \n\nDessa forma, o networking se configura como a simples arte de estabelecer \n\nrelacionamentos com os indiv\u00edduos com quem se troca informa\u00e7\u00f5es, conex\u00f5es, ideias e \n\nsentimentos (KRAMER, 2012 apud PEREIRA, 2015). Mesmo sendo uma arte simples, no \n\nconceito de Kramer (2012), Misner (2014) corrobora dizendo que \u00e9 simples, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \n\npois requer habilidades e conhecimento em sua pr\u00e1tica, compromisso e esfor\u00e7o. \n\nSegundo Pereira (2015, p. 17), o networking assume o princ\u00edpio basilar de que \"quanto \n\nmaior a rede de contatos/conhecimentos, maiores ser\u00e3o as oportunidades que surgir\u00e3o\u201d, \n\npodendo assim, ser respons\u00e1vel pelos futuros sucessos pessoais e profissionais, individuais ou \n\nempresariais. \n\nNeste sentido, no mundo empresarial, as redes sociais t\u00eam assumido um papel de \n\ndestaque, sendo assim, de extrema import\u00e2ncia para as empresas, sendo ela o start da \n\nflexibilidade e do desempenho empresarial no mundo corporativo. \n\n \n\nAs redes colocam \u00e0s empresas importantes desafios no sentido de extra\u00edrem todo o \n\nseu potencial, j\u00e1 que atrav\u00e9s das redes as empresas podem aceder ao valor criado em \n\nrelacionamentos nos quais est\u00e3o envolvidos assim como a recursos e compet\u00eancias de \n\noutras empresas. Da\u00ed ser de todo essencial pensar a estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o num contexto \n\n\n\n42 \n \n\nde rede, sendo tal estrat\u00e9gia traduzida nos esfor\u00e7os para gerenciar a sua posi\u00e7\u00e3o na \n\nrede (PEREIRA, 2015, p. 29). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o as estrat\u00e9gias voltadas ao networking, Misner (2014) descreve quatro \n\npassos essenciais para estabelecer um networking eficaz por meio de redes e do marketing boca-\n\na-boca, isto \u00e9, pela promo\u00e7\u00e3o gratuita (de forma oral ou escrita) de produtos, servi\u00e7os, empresas \n\nou eventos, utilizada geralmente por consumidores, que s\u00e3o eles: \n\n \n\n\u2022 N\u00e3o ser fechado: Sair e conhecer pessoas; \n\n\u2022 Saber como pedir refer\u00eancias: Aprender e desenvolver t\u00e9cnicas espec\u00edficas \n\nqueiram ajudar a aprimorar a capacidade de pedir as refer\u00eancias desejadas; \n\n\u2022 Conscientemente selecionar pelo menos tr\u00eas grupos empresariais ou de redes \n\npara aderir (c\u00e2maras de com\u00e9rcio, grupos de servi\u00e7o \u00e0 comunidade, associa\u00e7\u00f5es \n\ncomerciais, entre outras.); \n\n\u2022 Desenvolver um incentivo criativo para incentivar as pessoas a referenciar-nos. \n\n \n\nKramer (2012) afirma que uma rede de networking deve ser diversificada para que \n\nhaja sucesso/valor, sendo essencial dar \u00eanfase no n\u00famero e tipo de pessoas pertencentes \u00e0 ela, \n\npois \u00e9 por meio do capital social que se torna poss\u00edvel aumentar o capital financeiro, intelectual \n\ne o acesso a novos recursos. \n\nNesse \u00e2mbito, Carneiro et al., (2014) tra\u00e7am algumas condi\u00e7\u00f5es essenciais e favor\u00e1veis \n\npara o bom desempenho em uma rede de colabora\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 A exist\u00eancia de uma hist\u00f3ria em comum entre os membros do grupo; \n\n\u2022 A exist\u00eancia de confian\u00e7a nos parceiros da rede; \n\n\u2022 Estar maioritariamente pr\u00f3ximo da maioria dos membros da rede; \n\n\u2022 Aceitar e promover um l\u00edder claro da rede; \n\n\u2022 Manter a sua imagem e individualidade no mercado; \n\n\u2022 N\u00e3o possuir sobreposi\u00e7\u00e3o significativa de compet\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos outros \n\nmembros do grupo; \n\n\u2022 Definir crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos membros. \n\n \n\nAs redes de colabora\u00e7\u00e3o permitem que por meio do capital social, com a\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gias, haja aumento do capital financeiro, intelectual e o acesso a novos recursos, onde o \n\n\n\n43 \n \n\nnetworking \u00e9 o protagonista, pois tem como ess\u00eancia, a realiza\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios, sendo esse, \u201co \n\nobjetivo principal por aumentar o conhecimento e notoriedade de um produto ou servi\u00e7o marca, \n\nsendo atrav\u00e9s da rede que tal mensagem chegar\u00e1 de forma mais r\u00e1pida e eficaz e em maior \n\nn\u00famero a potenciais clientes\u201d (PEREIRA, 2015, p. 39). \n\nDessa forma, pode-se perceber que as TICs t\u00eam sido muito \u00fateis para as organiza\u00e7\u00f5es \n\ne redes que precisam superar algumas dessas dificuldades, e ainda, que as m\u00eddias sociais, como \n\npor exemplo, a internet, estreita dist\u00e2ncias e facilita imensamente os processos de comunica\u00e7\u00e3o \n\nem todas as dire\u00e7\u00f5es, favorecendo troca de informa\u00e7\u00f5es, de conhecimentos e o \n\ncompartilhamento de experi\u00eancias, al\u00e9m de criar espa\u00e7os virtuais favor\u00e1veis ao debate de ideias, \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conhecimento conjunto e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nPor\u00e9m, ressalta-se que mesmo tendo a internet e as demais tecnologias dispon\u00edveis, \n\neste ambiente \u00e9 desafiador, pois para que uma rede possa ter um bom funcionamento, depende \n\ndas pessoas que a comp\u00f5e, cabendo \u00e0s pessoas e empresas a definirem seus prop\u00f3sitos, \n\ncompromissos e as atividades que anseiam desenvolver no \u00e2mbito da rede que a integram para \n\na articula\u00e7\u00e3o de grupos e a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos cooperativamente. \n\nAssim, \u00e9 relevante compreender de que maneira as plataformas de rede, as quais \n\nfornecem ferramentas e servi\u00e7os gratuitos aos usu\u00e1rios, transformam as atividades produzidas \n\nem rede pelos usu\u00e1rios em excedente econ\u00f4mico, e, dessa forma, sobrevivem no \u00e2mbito digital, \n\nmesmo com a gratuidade de grande parte de seus recursos, por meio das rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nplataforma e o usu\u00e1rio. \n\n  \n\n\n\n44 \n \n\n  \n\n\n\n45 \n \n\n4. A RELA\u00c7\u00c3O PLATAFORMA-USU\u00c1RIO \n\n \n\nVerificou-se, com o conceito e desenvolvimento te\u00f3rico de algumas quest\u00f5es \n\nrelevantes relacionadas \u00e0 mudan\u00e7a de paradigma tecnol\u00f3gico, que a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, que \n\nd\u00e1 origem \u00e0s ondas longas de desenvolvimento, n\u00e3o apenas confere altera\u00e7\u00f5es na din\u00e2mica dos \n\nsetores de mercado e produtivo, como tamb\u00e9m interfere em toda a estrutura s\u00f3cio institucional. \n\nViu-se tamb\u00e9m, como muitas empresas passaram a inserir-se na nova din\u00e2mica do sistema, \n\napresentando novas l\u00f3gicas de atua\u00e7\u00e3o e comportamento diante das novas concep\u00e7\u00f5es de \n\nmercado e das pr\u00e1ticas culturais emergentes na sociedade.  \n\nDessa forma, visto que as plataformas de rede s\u00e3o protagonistas da vincula\u00e7\u00e3o entre \n\nusu\u00e1rios e empresas n\u00e3o digitais, faz-se necess\u00e1rio, compreender a rela\u00e7\u00e3o existente entre os \n\nusu\u00e1rios e as plataformas de rede, como Google e Facebook, em especial, a l\u00f3gica dos servi\u00e7os \n\ngr\u00e1tis ofertados aos usu\u00e1rios. \n\n \n\n4.1 A L\u00d3GICA DOS SERVI\u00c7OS GR\u00c1TIS OFERTADOS AOS USU\u00c1RIOS \n\n \n\nComo visto, na atual Era da Informa\u00e7\u00e3o, as empresas buscam por potenciais que as \n\ndiferenciem do restante do mercado, que aumentem sua competitividade e que, dessa forma, as \n\npermitem direcionarem-se \u00e0 um posicionamento estrat\u00e9gico, onde o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o auxilia \n\na obten\u00e7\u00e3o de decis\u00f5es corretas e mais rent\u00e1veis. Assim, em um contexto em que o aumento da \n\ncapacidade concorrencial \u00e9 vital para a sobreviv\u00eancia das empresas no mercado globalizado \n\nonde est\u00e3o inseridas, as l\u00f3gicas de valoriza\u00e7\u00e3o comercial passam a estar atreladas \u00e0s l\u00f3gicas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. \n\nDessa forma, a nova l\u00f3gica que permeia o \u00e2mbito da arrecada\u00e7\u00e3o de lucros pelas \n\ngrandes empresas digitais em sua rela\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio baseia-se na articula\u00e7\u00e3o das \n\nplataformas de rede com algoritmos, cujas atividades tecnol\u00f3gicas permitem a capta\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e interesses pessoais dos usu\u00e1rios. \u201cA filtragem social de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \u00e9 um \n\nprocesso novo, uma vez que a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 um dos principais pontos de estudo \n\nestrutural para a an\u00e1lise de redes sociais\u201d (RECUERO; ZAGO; SOARES, 2017, p. 6); por\u00e9m, \n\na partir de ent\u00e3o, a difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es atinge novos patamares, na medida em que n\u00e3o est\u00e1 \n\nbaseada apenas na a\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, mas tamb\u00e9m na atua\u00e7\u00e3o de algoritmos em diversos \n\nwebsites.  \n\nDe acordo com Bucher (2012), os algoritmos presentes nos mais din\u00e2micos programas \n\nde softwares instauram um mecanismo pr\u00f3prio de administra\u00e7\u00e3o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n46 \n \n\ndispon\u00edveis em rede, e, a partir de c\u00e1lculos computadorizados, reorganizam os conte\u00fados de \n\nforma a contemplar aquilo que identificam como sendo de interesse de cada usu\u00e1rio. Conforme \n\no autor, os algoritmos filtram e analisam todos os tipos de conte\u00fado gerados pelos usu\u00e1rios em \n\nseu processo de utiliza\u00e7\u00e3o da rede, como por exemplo cliques em links, palavras-chaves \n\nutilizadas em sites de buscadores, fotos postadas ou compartilhadas em redes sociais, \n\ncoment\u00e1rios sobre determinado assunto, feedbacks de produtos, servi\u00e7os ou empresas, dentre \n\noutras atividades.  \n\nDe acordo com Caldeira (2015), h\u00e1 diversos sinais utilizados para a personaliza\u00e7\u00e3o, \n\ndentre eles, pode-se observar o hist\u00f3rico de pesquisa, regi\u00e3o do usu\u00e1rio (localiza\u00e7\u00e3o), sinais \n\nsociais (relacionados aos cliques que possibilitam curtir, compartilhar e seguir no \u00e2mbito das \n\nredes sociais), o endere\u00e7o de IP11; o tipo de computador e navegador, o idioma utilizado nas \n\natividades de busca, dentre outros mecanismos. A partir da rela\u00e7\u00e3o que o usu\u00e1rio possui com \n\ntais interfaces, h\u00e1 uma coleta impl\u00edcita de caracter\u00edsticas e prefer\u00eancias de cada usu\u00e1rio, que \n\npermite \u00e0s plataformas de rede conhecer profundamente seus consumidores. \n\nCom isso, as empresas digitais obt\u00eam \u00eaxito, de um lado, ao disponibilizar aos usu\u00e1rios \n\num ambiente confort\u00e1vel onde os mesmos se deparam com conte\u00fados atraentes, cujas tem\u00e1ticas \n\nv\u00e3o ao encontro de seus gostos e prefer\u00eancias, e, de outro, na venda das informa\u00e7\u00f5es pessoais \n\ndos usu\u00e1rios captadas pelos algoritmos para anunciantes dispostos na rede, cujo intuito \u00e9 atingir, \n\npor meio da publicidade, o p\u00fablico-alvo mais indicado aos seus produtos ou servi\u00e7os. \n\n \n\n4.2.1 Capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios pelas plataformas de rede para incentiv\u00e1-los \n\na produzir conte\u00fado \n\n \n\nAs diversas linhas de c\u00f3digos que atuam por tr\u00e1s de programas de navegadores, \n\nbuscadores, sites da Internet e plataformas de redes sociais, interpretam as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios \n\nna Internet, e, com base no que se \u201caprende\u201d sobre cada indiv\u00edduo, \u00e9 gerado um conte\u00fado \u201csob \n\nmedida\u201d para cada pessoa. \n\nSegundo Parisier (2012), em virtude da filtragem de conte\u00fado que, possivelmente, s\u00e3o \n\nde maior relev\u00e2ncia ao usu\u00e1rio, o c\u00f3digo b\u00e1sico no seio da nova Internet \u00e9 a personaliza\u00e7\u00e3o e a \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dispostas na rede. Isto \u00e9, a nova gera\u00e7\u00e3o de filtros online s\u00e3o \n\n\u201cmotores de previs\u00e3o, constantemente criando e aperfei\u00e7oando uma teoria de quem voc\u00ea \u00e9, e o \n\n                                                \n11\n\tIP significa \u201cInternet Protocol\u201d, um n\u00famero que identifica um dispositivo (computador, impressora, roteador, \n\netc) em uma rede.\t\n\n\n\n47 \n \n\nque voc\u00ea vai querer fazer no futuro\u201d (PARISIER, 2012, p. 14). A partir da\u00ed, durante mecanismos \n\nde busca ou apresenta\u00e7\u00e3o de feed de not\u00edcias no caso das redes sociais, demonstra-se ao usu\u00e1rio \n\no conte\u00fado e as informa\u00e7\u00f5es mais adequadas sob o ponto de vista de seus interesses, diz o autor. \n\nGodoy et al (2011, p. 4) afirmam que \u201c[...] nesta t\u00e9cnica de personaliza\u00e7\u00e3o, ou como \u00e9 \n\ntratada atualmente, filtragem dos dados, todas as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios s\u00e3o gravadas e identificadas \n\ncomo uma identidade \u00fanica\u201d. Assim, as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas levando-se em conta est\u00e1 \n\nidentidade\u201d. \n\nDessa forma, o monitoramento das atividades dos usu\u00e1rios na rede \u00e9 utilizado para \n\nconstruir uma identidade a cada usu\u00e1rio, na medida em que n\u00e3o existem resultados \u00fanicos ou \n\npadronizados nas p\u00e1ginas de resultados dos buscadores, como no Google, ou na p\u00e1gina de \n\nnoticias de redes sociais, como no Facebook, mas informa\u00e7\u00f5es adaptadas ao perfil de cada \n\nusu\u00e1rio. \n\nSegundo Antoun (2009), o filtro existente nas plataformas de rede, denominado pelo \n\nautor de minas de dados, \u00e9 completamente opaco e invis\u00edvel para o usu\u00e1rio, e extrai dos fluxos \n\nde informa\u00e7\u00f5es m\u00f3veis os bancos de dados din\u00e2micos e autorregul\u00e1veis. O autor afirma, ainda, \n\nque o fen\u00f4meno da vigil\u00e2ncia de dados torna-se importante \u00e0s plataformas que os aplicam \n\ndevido \u00e0 possibilidade de prever as a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios em rede a partir dos padr\u00f5es gerados \n\npelas minas de dados nos fluxos de informa\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de algoritmos que \n\ntrabalham no processo de filtragem das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, as grandes empresas \n\nprovedoras de conte\u00fado s\u00e3o capazes de presumir \u201c[...] de algu\u00e9m que \u00e9 visto em algum lugar \n\ndeterminado, a partir daquilo que ele apresenta diante do olhar, utilizando os padr\u00f5es preditivos \n\nexistente sob a forma perfis\u201d (ANTOUN, 2009, p. 8). \n\nMedeiros (2017) diz que, ao realizar um procedimento de busca em plataformas de \n\nrede, os algoritmos dispostos no site analisam os indicadores de cliques anteriores e perfilam \n\nas pessoas, fornecendo, dessa forma, resultados de buscas espec\u00edficos para cada usu\u00e1rio. Assim, \n\n\u00e0 medida que os usu\u00e1rios escolhem clicar em determinados links, acessar v\u00eddeos espec\u00edficos, \n\nbuscar por determinados tipos de informa\u00e7\u00e3o, \u201cos algoritmos que governam os sites e as redes \n\nsociais criam banco de dados sobre as aparentes prefer\u00eancias das pessoas, a serem utilizados \n\nposteriormente quando esse usu\u00e1rio realizar uma nova busca\u201d (MEDEIROS, 2017, p. 260). \n\nDe acordo com Fuchs (2011), a estrat\u00e9gia econ\u00f4mica do Google \u00e9 coletar dados sobre \n\nos usu\u00e1rios que utilizam diferentes aplicativos fornecidos pela empresa, em diferentes situa\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas. Assim, quanto mais situa\u00e7\u00f5es cotidianas puderem ser suportadas por seus \n\naplicativos, mais tempo os usu\u00e1rios gastam online e mais dados dos usu\u00e1rios se encontram \n\ndispon\u00edveis ao Google, o que permite a empresa analisar o comportamento de cada consumidor. \n\n\n\n48 \n \n\nMedeiros (2017) afirma que, ao analisar os indicadores de cliques daqueles que se \n\nutilizam do seu buscador para fazer pesquisas, o Google, por exemplo, perfila as pessoas e \n\npersonaliza os resultados das buscas que ser\u00e3o apresentados naquele navegador. Dessa forma, \n\na pesquisa realizada atrav\u00e9s de frases, ou algumas palavras-chave na p\u00e1gina inicial da empresa \n\ndireciona o usu\u00e1rio para assuntos que ele possui mais interesse, e, assim, apresenta resultados \n\ncom informa\u00e7\u00f5es filtradas conforme seu perfil na Internet. \n\nA rede social Facebook possui os mesmos prop\u00f3sitos que o Google ao filtrar as a\u00e7\u00f5es \n\ndos usu\u00e1rios a partir de likes e compartilhamentos e capturar suas informa\u00e7\u00f5es pessoais para \n\nobter um grau elevado de conhecimento acerca de seus consumidores e oferecer-lhes um \n\nservi\u00e7o personalizado. Desse modo, Bucher (2012) afirma que o algoritmo do Facebook12 \n\nanalisa tudo o que se faz na rede social, em prol de oferecer uma sele\u00e7\u00e3o de posts13 customizada \n\nao gosto dos usu\u00e1rios, e trabalha de modo a entender que os usu\u00e1rios n\u00e3o est\u00e3o igualmente \n\nconectados uns com outro e que cada um possui determinados gostos e prefer\u00eancias.  \n\nAssim, no caso da rede social Facebook, Brito (2015) afirma que cada usu\u00e1rio possui \n\num feed de not\u00edcias personalizado que cont\u00e9m as publica\u00e7\u00f5es dos amigos virtuais com os quais \n\nmant\u00e9m uma intera\u00e7\u00e3o frequente, bem como postagens e compartilhamentos que englobam o \n\nconte\u00fado que mais lhe agrada, permitindo com que o ambiente digital seja, em termos \n\nestrat\u00e9gicos \u00e0s plataformas de rede, um local onde o usu\u00e1rio se sente confort\u00e1vel em permanecer \n\ne produzir conte\u00fado, os quais, na l\u00f3gica do fen\u00f4meno prosumption, ser\u00e3o consumidos por \n\noutros usu\u00e1rios. \n\nO problema que se evidencia na aplica\u00e7\u00e3o dos algoritmos \u00e9 o fato desse mecanismo \n\nignorar o contexto e a neutralidade das informa\u00e7\u00f5es. Como resultado de tal processo, a \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o surgiu como uma forma de tentar adivinhar o que o usu\u00e1rio quer, mesmo que \n\nele fa\u00e7a uma busca incompleta. Caso o usu\u00e1rio buscar por \u201cEgito\u201d e suas informa\u00e7\u00f5es pessoais \n\narmazenadas no banco de dados do Google indicarem que esse costuma viajar regularmente, \u00e9 \n\nmais prov\u00e1vel que os primeiros resultados sejam sites de companhias a\u00e9reas que vendam \n\npassagens para o destino que se procurou. \n\nSegundo Parisier (2012), esse mecanismo tem suas qualidades, quando, em um \n\nambiente com uma grande quantidade de dados, seleciona informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o de interesse do \n\nusu\u00e1rio. Entretanto, diversas informa\u00e7\u00f5es importantes podem ficar de fora dos resultados, por \n\n                                                \n12No caso do Facebook, o algoritmo \u00e9 o EdgeRank, que ir\u00e1 decidir quem v\u00ea e o que se v\u00ea na p\u00e1gina inicial de \nnot\u00edcias, tamb\u00e9m denominada feed de not\u00edcias. \n13Termo em ingl\u00eas referente \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, por meio da qual um conte\u00fado \u00e9 enviado ao seu p\u00fablico por meio de \ndeterminado recurso (websites, redes sociais ou blogs). \n\n\n\n49 \n \n\nexemplo, se a situa\u00e7\u00e3o interna no Egito estiver tensa e houver algum tipo de revolta naquele \n\ndia, essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante para o usu\u00e1rio que, em seus hist\u00f3ricos anteriores, \n\ndemonstrou apre\u00e7o por viagens, quanto para outro indiv\u00edduo interessado em pol\u00edtica \n\ninternacional. \n\nNesse contexto, Parisier (2012, p. 14) afirma que o universo de informa\u00e7\u00f5es exclusivas \n\ncriadas para cada indiv\u00edduo, as chamadas bolha dos filtros, \u201caltera fundamentalmente o modo \n\ncomo nos deparamos com ideias e informa\u00e7\u00f5es\u201d. Dispostos em um ambiente onde os usu\u00e1rios \n\ns\u00e3o identificados com base no conte\u00fado que produz no ambiente digital, \u201ccada usu\u00e1rio parece \n\nser nada mais do que um pacote pr\u00e9-formatado de como os algoritmos do Google ou Facebook \n\nl\u00eaem o indiv\u00edduo\u201d (FAVA; PERNISA J\u00daNIOR, 2014, p.5), na medida em que duas pessoas \n\npodem acessar o mesmo site ao mesmo tempo e ver informa\u00e7\u00f5es diferentes, adaptadas a suas \n\nopini\u00f5es. \n\nParisier (2012), em seu livro intitulado O filtro invis\u00edvel, prop\u00f5e que a crescente \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos algoritmos, denominados pelo autor de \u201cfiltro invis\u00edvel\u201d nos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o digital deixa os usu\u00e1rios enclausurados em \u201cbolhas\u201d de interesses individuais. O \n\nautor, afirma que \u00e0 medida que os usu\u00e1rios utilizam a rede e deixam \u201cseus rastros na internet\u201d, \n\ncriam-se banco de dados sobre suas aparentes prefer\u00eancias, os quais ser\u00e3o utilizados quando \n\nrealizarem uma nova busca na Internet para que o conte\u00fado disposto em rede seja mais atraente \n\nao usu\u00e1rio. \n\nAssim, nos termos do autor, a composi\u00e7\u00e3o das membranas da \u201cbolha invis\u00edvel\u201d \u00e9 \n\ndefinida e personalizada de acordo com o entendimento que os filtros possuem do usu\u00e1rio e, \n\nent\u00e3o, \u00e9 disponibilizado em seu navegador um conte\u00fado espec\u00edfico a ele, conforme seus gostos \n\ne hist\u00f3ricos de pesquisa. \n\nApesar dos conte\u00fados apresentados em rede ao usu\u00e1rio serem completamente \n\nadministrados e regulados pelas interfaces das plataformas de rede, o que confere uma perda \n\nrelativa de autonomia no acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es digitais na medida em que o controle das \n\ninforma\u00e7\u00f5es \u00e9 retirado dos usu\u00e1rios e passados para um terceiro, que seriam os prestadores de \n\nservi\u00e7os na rede, a estrat\u00e9gia das plataformas de rede \u00e9 compreender o comportamento dos \n\nusu\u00e1rios com base em suas atividades registradas no navegador. Em meio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de informa\u00e7\u00f5es em n\u00edveis t\u00e3o altos, as plataformas buscam caminhos para \n\norganizar o acesso \u00e0 enorme quantidade de dados dispon\u00edveis em rede de forma a contemplar \n\nos assuntos de maior interesse ao perfil de cada usu\u00e1rio, de modo que este sinta-se em um \n\nambiente agrad\u00e1vel que disp\u00f5e de informa\u00e7\u00f5es atraentes, e consuma um tempo maior na rede. \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n4.2.2 Capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios pelas plataformas de rede para vend\u00ea-las \n\nsob a forma de an\u00fancios \n\n \n\nComo visto anteriormente, na medida em que os indiv\u00edduos se encontram bastante \n\npresentes nas plataformas de redes sociais, que surgiram com o prop\u00f3sito inicial de possibilitar \n\na intera\u00e7\u00e3o social virtual, e em mecanismos de buscadores, utilizados para pesquisas e \n\nredirecionamento a outros websites, muitas empresas engajaram suas estrat\u00e9gias de mercado no \n\n\u00e2mbito digital, visando boas oportunidades de neg\u00f3cios. Mesmo presentes tamb\u00e9m em um \n\nambiente online interativo, as empresas continuam a investir em an\u00fancios e publicidades, uma \n\nvez que saber com quem est\u00e1 se comunicando \u00e9, evidentemente, uma atividade crucial para o \n\n\u00eaxito de qualquer estrat\u00e9gia empresarial na identifica\u00e7\u00e3o de clientes potenciais. \n\nAssim, de acordo com Pinto (2015), a partir da concentra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \n\nparticulares sobre o perfil dos indiv\u00edduos que acessam a rede e seu conte\u00fado gerado nas \n\nplataformas, a publicidade online ganhou bastante destaque devido \u00e0 possibilidade que se \n\nencontrou em direcionar os an\u00fancios a p\u00fablicos-alvo corretos, mais capazes de se interessarem \n\npelos produtos oferecidos, e, dessa forma, realizarem a compra. Uma das v\u00e1rias evid\u00eancias da \n\npersonaliza\u00e7\u00e3o pode ser percebida ap\u00f3s realizar a busca de um determinado produto no Google, \n\nem que, as navega\u00e7\u00f5es posteriores na internet, tanto na p\u00e1gina de resultados do buscador, \n\natrav\u00e9s de links patrocinados, quanto nas redes sociais, apresentam an\u00fancios de publicidade do \n\nmesmo produto pesquisado em um momento anterior. \n\nDe acordo com um estudo realizado pela revista Novovarejo (2018), o meio digital \n\ntornou-se extremamente importante para o desenvolvimento do com\u00e9rcio, que atingiu grandes \n\nfaturamentos por meio do desenvolvimento do e-commerce. No brasil, em 2011, o lucro era de \n\nR$ 18,7 bilh\u00f5es; em 2017, os n\u00fameros chegaram a 47,7 bilh\u00f5es em faturamento, representando \n\num aumento de cerca de 155% no per\u00edodo. E, apesar de as compras por meio de dispositivos \n\nm\u00f3veis representarem apenas 27,3%, houve, em 2017, um aumento de 11% no n\u00famero de \n\ncompras via smartphones e tablets em rela\u00e7\u00e3o a 2016.  \n\nConsiderando o fato de que a internet possibilita o direcionamento de uma propaganda \n\npara o p\u00fablico-alvo correto, o sucesso dessa atividade de marketing vai ser maior em \n\ncompara\u00e7\u00e3o as propagandas em televisores, em se tratando da mercadoria audi\u00eancia. \u201c Da \n\nmesma maneira que a televis\u00e3o reformulou os setores da m\u00eddia e da propaganda na d\u00e9cada de \n\n1950, agora temos a Internet come\u00e7ando a produzir um grande impacto em todas as formas da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o\u201d. (CAPPO, 2004 apud SIQUEIRA, 2013, p. 9). \n\n\n\n51 \n \n\nSegundo Spaniol e Albano (2016), relacionando-se a nova \u00e1rea de interesse das \n\nempresas de publicidade, a Internet, \u00e0 televis\u00e3o,  \n\n \n\n[...] \u00e9 como se da mesma forma que o telespectador v\u00ea a propaganda de um produto \n\nde limpeza na tela, ele tamb\u00e9m est\u00e1 na televis\u00e3o falando sobre sua vida pessoal. Isso \n\n\u00e9 a internet, por\u00e9m cada pessoa tem uma programa\u00e7\u00e3o nessa televis\u00e3o de acordo com \n\no hist\u00f3rico de publica\u00e7\u00e3o nessa m\u00eddia. No lugar de editores de jornal, h\u00e1 os algoritmos, \n\nselecionando e dizendo suas prefer\u00eancias e o que voc\u00ea pode querer comprar \n\n(SPANIOL; ALBANO, 2016, p.9). \n\n \n\nVisto o reconhecimento da import\u00e2ncia dos an\u00fancios online pelas empresas ao longo \n\ndo tempo, Parisier (2012) afirma que a grande motiva\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de algoritmos pelos \n\nwebsites \u00e9 a corrida pela audi\u00eancia do p\u00fablico. Assim, observando o amadurecimento do \n\nmercado publicit\u00e1rio e o aumento da demanda de informa\u00e7\u00f5es e dados por parte das ag\u00eancias, \n\nas grandes empresas do ramo digital t\u00eam como objetivo principal estreitar o relacionamento \n\ncom o com\u00e9rcio publicit\u00e1rio, que lhes fornecem boa parte dos lucros obtidos. \n\nO autor afirma, ainda, que a publicidade consiste na maior fonte de renda das grandes \n\nempresas digitais, as quais, a partir das informa\u00e7\u00f5es que disp\u00f5e dos usu\u00e1rios, instauram \n\nmecanismos de comercializa\u00e7\u00e3o de an\u00fancios segmentados, isto \u00e9, direcionados a um grupo de \n\nconsumidores espec\u00edficos, que, na l\u00f3gica da personaliza\u00e7\u00e3o, visualizar\u00e3o produtos e servi\u00e7os, \n\nem grande parte, de seu interesse. \n\nNesse contexto, o prop\u00f3sito das medidas de personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados para cada \n\npessoa n\u00e3o \u00e9 apenas restringir as informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o acessadas pelo usu\u00e1rio, como tamb\u00e9m \n\nprivilegiar as campanhas online de publicidade, que constituem, como visto, a maior fonte de \n\nrendimento das plataformas de rede. \n\nConforme Dantas (2016), se algu\u00e9m envia alguma mensagem a outra pessoa, ou realiza \n\numa busca referindo-se de um assunto espec\u00edfico, como \"livros\", \"flores\", \"viagem\", dentre \n\noutros, esses indiv\u00edduos ser\u00e3o identificados pelos algoritmos dispostos em rede como \n\npossivelmente interessados em adquirir livros, flores ou pacotes de turismo e, a partir de ent\u00e3o, \n\ncome\u00e7ar\u00e3o a receber an\u00fancios de livrarias, lojas floristas, ou ag\u00eancias de turismo. Isso, porque \n\ntorna-se mais f\u00e1cil vender publicidade num site quando o anunciante sabe que o p\u00fablico que \n\nchegou a ele foi filtrado e gosta do produto anunciado. \n\nNesse contexto, Bruno (2006, p. 154) afirma que  \n\n \n\n\n\n52 \n \n\nas mensagens cotidianas enviadas pelos usu\u00e1rios do Gmail s\u00e3o monitoradas por \n\nprogramas que ir\u00e3o coletar, processar e classificar conte\u00fado das mensagens em bancos \n\nde dados e constituir perfis que projetem informa\u00e7\u00f5es sobre poss\u00edveis interesses \n\ndesses usu\u00e1rios, aos quais os an\u00fancios e links visam atender. \n\n \n\nPresente em praticamente todos os setores da web, uma das principais caracter\u00edsticas \n\ndo Google \u00e9 o fato de oferecer seus servi\u00e7os de pesquisa, e-mail, calend\u00e1rio, agenda, editor de \n\ntextos, mapas, e e-books ao grande p\u00fablico gratuitamente. Entretanto, a auto representa\u00e7\u00e3o que \n\nos indiv\u00edduos produzem na rede gera, como visto, valor \u00e0 empresa, que se beneficia das \n\ninforma\u00e7\u00f5es que disp\u00f5e sobre seus clientes para gerar uma fonte de renda. \n\nNessa perspectiva, Anderson (2009, p. 127) afirma que cada refer\u00eancia captada de um \n\nusu\u00e1rio \u00e9 tratada como uma possibilidade a uma nova comercializa\u00e7\u00e3o de determinado produto, \n\nna medida em que \n\n \n\ncada coment\u00e1rio em um blog representa mais informa\u00e7\u00e3o para o Google indexar, para \n\najud\u00e1-lo a fornecer melhores resultados nas buscas. Cada clique no Google Maps \n\nrepresenta mais informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento do consumidor e cada e-mail do \n\nGmail \u00e9 um indicativo de nossa rede humana de conex\u00f5es, e o Google pode usar tudo \n\nisso para inventar novos produtos ou s\u00f3 vender melhor os an\u00fancios. \n\n \n\nDa mesma forma que o Google, o Facebook n\u00e3o cobra pelo acesso e uso de seu \n\nsistema, e, o que ele vende s\u00e3o audi\u00eancias segmentadas para anunciantes \u00e1vidos em atrair \n\ncompradores para seus produtos. Assim, Anderson (2009) afirma que a nova l\u00f3gica que permeia \n\no \u00e2mbito da arrecada\u00e7\u00e3o de lucros pelas empresas denominadas provedoras de conte\u00fado \u00e9 \n\ndeterminada por meios estrat\u00e9gicos, atrav\u00e9s dos quais fornecem servi\u00e7os e ferramentas gratuitos \n\naos usu\u00e1rios, cujas informa\u00e7\u00f5es e conte\u00fado produzidos na rede s\u00e3o utilizados para melhorar o \n\nalcance das publica\u00e7\u00f5es de an\u00fancios nas plataformas de rede. \n\nNa medida em que as plataformas de rede, de um lado, disponibilizam servi\u00e7os \n\ngratuitos, de outro, acumulam valor atrav\u00e9s das atividades de publicidade. Assim, uma das \n\nvertentes do grande debate existente acerca dessa quest\u00e3o afirma que as ferramentas oferecidas \n\npelas empresas n\u00e3o s\u00e3o consideradas uma mercadoria, uma vez que s\u00e3o disponibilizadas, em \n\nsua grande maioria, gratuitamente, mas sim seus meios de produ\u00e7\u00e3o e parte de seus capitais \n\nfixos. Nesse contexto, Anderson (2009, p. 30) afirma que esse fen\u00f4meno se assemelha \u00e0s \n\nempresas jornal\u00edsticas, as quais \u201c [...] est\u00e3o longe de cobrar dos leitores o custo efetivo de criar, \n\n\n\n53 \n \n\nimprimir e distribuir seus produtos; n\u00e3o est\u00e3o vendendo jornais aos leitores; est\u00e3o vendendo \n\nleitores aos anunciantes\u201d. \n\nPara o autor, esse mecanismo trata-se de um mercado trilateral, composto por tr\u00eas \n\nparticipantes, o consumidor, representado pelos usu\u00e1rios, as empresas anunciantes, e o \n\nprodutor, cuja representa\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela empresa provedora de conte\u00fado, a qual realiza uma \n\nvincula\u00e7\u00e3o entre as necessidades dos outros dois participantes do modelo de mercado. O modelo \n\nde publicidade na web \u00e9 uma extens\u00e3o do modelo tradicional de m\u00eddia, como a televis\u00e3o, em \n\nque a emissora, neste caso, \u00e9 um site ou ambiente da internet, provedora de conte\u00fado e servi\u00e7os, \n\ngeralmente, mas n\u00e3o necessariamente, de forma gratuita, tais como e-mail, mensagens \n\ninstant\u00e2neas, informa\u00e7\u00f5es personalizadas, blogs, ferramentas de armazenamento de arquivos, \n\ndentre outros (ANDERSON, 2009). \n\nO anunciante \u00e9 uma empresa que visa atividades de publicidade de determinado \n\nproduto, ou servi\u00e7o no \u00e2mbito digital, e, para isso, paga por um espa\u00e7o publicit\u00e1rio medido em \n\ntermos de page views, que significa a quantidade de vezes que o an\u00fancio apareceu na tela, ou, \n\nainda, pelo n\u00famero de vezes que os clientes clicaram no link da publicidade. E, por fim, os \n\nconsumidores s\u00e3o representados pelos usu\u00e1rios, cujas atividades na rede s\u00e3o muitas vezes \n\ninterrompidas com mensagens de propaganda inseridas dentro do conte\u00fado e dos servi\u00e7os \n\ndisponibilizados pelas plataformas de rede, geralmente no formato de banners, pop-ups (uma \n\njanela que abre no navegador da internet quando se acessa uma p\u00e1gina na web ou algum link de \n\nredirecionamento) e an\u00fancios em palavras-chaves. \n\nEntretanto, a grande diferen\u00e7a que se observa entre a publicidade de m\u00eddia tradicional \n\ne o modelo de publicidade digital \u00e9 o fato de os usu\u00e1rios gerarem valor n\u00e3o somente \u00e0s empresas \n\nanunciantes por meio da compra de algum servi\u00e7o ou produto, como tamb\u00e9m \u00e0s plataformas de \n\nrede atrav\u00e9s de suas informa\u00e7\u00f5es captadas na rede (Figura 2). \n\n \n\n\n\n\n\n55 \n \n\nPortanto, \u00e0 medida que as plataformas de redes d\u00e3o mais facilidades e conte\u00fado \n\npersonalizados, evidencia-se que, dentro do mercado publicit\u00e1rio nas grandes empresas digitais, \n\no produto acaba sendo os usu\u00e1rios, que representam, por um lado, a mercadoria audi\u00eancia \u00e0s \n\ncampanhas de publicidades presentes no \u00e2mbito digital e, por outro, a fonte de informa\u00e7\u00f5es e \n\nconte\u00fado comercializados pelas plataformas de rede sob forma de an\u00fancios direcionados.  \n\nDessa forma, pode-se afirmar ent\u00e3o, que as empresas de plataformas de redes \n\nvinculam-se \u00e0 estrat\u00e9gia de mercado de outras empresas para atuarem com a publicidade \n\ndirecionada, que constitui, como visto, a maior fonte de rendimento dessas plataformas, na \n\nmedida em que \u201cpara os usu\u00e1rios, os dados fornecem uma chave para ter acesso a not\u00edcias \n\nrelevantes e resultados personalizados. Para os anunciantes, os dados s\u00e3o a chave para encontrar \n\nprov\u00e1veis compradores\u201d, sendo essa, uma forma estrat\u00e9gica de mercado (PARISER, 2012, \n\np.41). \n\n \n\n \n\n4.3 AS ESTRAT\u00c9GIAS MERCADOL\u00d3GICAS DO GOOGLE E FACEBOOK \n\n \n\nNo contexto do novo paradigma informacional e das novas pr\u00e1ticas organizacionais, \n\nFacebook e Google s\u00e3o exemplos de como as empresas da internet conseguem se tornar \n\nrobustas utilizando estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas que cobram do cliente algo que, na maioria dos \n\ncasos, passa despercebido: sua personalidade, captada, como visto anteriormente, atrav\u00e9s das \n\ninforma\u00e7\u00f5es pessoais e conte\u00fado fornecidos em rede e nos aplicativos e ferramentas \n\ndisponibilizados pelas empresas, e audi\u00eancia para as proje\u00e7\u00f5es de an\u00fancios existentes na rede. \n\nEsse cen\u00e1rio se intensifica ainda mais pelo fato de que, a cada dia, as pessoas s\u00e3o incentivadas \n\na produzir mais dados e conte\u00fados em rede.  \n\nCom o crescimento de pessoas utilizando a rede a cada dia, verifica-se a ado\u00e7\u00e3o, por \n\nparte das plataformas de rede, de m\u00e9todos para cativar e buscar, cada vez mais, novos usu\u00e1rios \n\npara seus servi\u00e7os e ferramentas. Segundo Parry (2017), enquanto a quantidade de tempo que \n\nos indiv\u00edduos disp\u00f5em para consumir m\u00eddia n\u00e3o pode aumentar muito mais, o total de m\u00eddia \n\ndispon\u00edvel, e, consequentemente, a quantidade de conte\u00fado e informa\u00e7\u00f5es pessoais dos \n\nusu\u00e1rios, continuar\u00e3o aumentando de maneira exponencial. Conforme o autor, cerca de 30 horas \n\nde v\u00eddeos s\u00e3o publicados no Youtube14 a cada minuto, e h\u00e1 mais de 100 milh\u00f5es de blogs ativos.  \n\n                                                \n14\n\n O termo vem do Ingl\u00eas \u201cyou\u201d que significa \u201cvoc\u00ea\u201d e \u201ctube\u201d que significa \u201ctubo\u201d ou \u201ccanal\u201d, assim YouTube \u00e9 \numa plataforma de compartilhamento de v\u00eddeos, que permite que os usu\u00e1rios carreguem, assistam e \ncompartilhem v\u00eddeos em formato digital.\t\n\n\n\n56 \n \n\n4.3.1 Google \n\n \n\nA empresa Google, fundada na Calif\u00f3rnia em 1998 por dois colegas de faculdade, \n\nLarry Page e Sergey Brin com o intuito de organizar um site de buscas efetivo \u00e0 comunidade \n\ndigital. Os dois colegas tiveram como objetivo criar um motor de pesquisa que mostrasse os \n\nresultados pela relev\u00e2ncia dos sites, ao inv\u00e9s de apresentar as informa\u00e7\u00f5es pesquisadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pesquisas que cada site possu\u00eda individualmente. O Google representa, \n\natualmente, uma grande empresa do setor da tecnologia que ganha bastante destaque e domina \n\no ranking das marcas mais valiosas do mundo. Segundo o relat\u00f3rio anual de 2016 da Aphabet, \n\numa holding que constitui um grupo de empresas, das quais a maior \u00e9 o Google, as inova\u00e7\u00f5es \n\nda empresa Google em \u00e1reas como pesquisa e publicidade tornou seus servi\u00e7os amplamente \n\nutilizados, sendo uma das marcas mais reconhecidas no mundo, contando com mais de um \n\nbilh\u00e3o de usu\u00e1rios ativos por m\u00eas. \n\nDe acordo com o Google Corporate Information, a miss\u00e3o declarada da empresa desde \n\nseu in\u00edcio \u00e9 \"organizar a informa\u00e7\u00e3o mundial e torn\u00e1-la universalmente acess\u00edvel e \u00fatil\". \n\nEntretanto, o r\u00e1pido crescimento do Google, desde sua cria\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o, resultou na \n\norigem de diversas outras ferramentas e servi\u00e7os que v\u00e3o al\u00e9m do prop\u00f3sito inicial do motor de \n\nbuscas. Al\u00e9m da plataforma de busca, a empresa disp\u00f5e de in\u00fameras ferramentas gratuitas, \n\ncomo softwares de produtividade online, representados pelo Google Docs e Gmail, o buscador \n\nGoogle Search, Google Books, Google Maps e YouTube que permitem que os usu\u00e1rios se \n\nmantenham ativos na rede e se beneficiem de servi\u00e7os de armazenamento e partilha de arquivos, \n\ncompartilhamento de v\u00eddeos, webmail. Os produtos do Google se estendem \u00e0 \u00e1rea de trabalho, \n\ncom aplicativos como o navegador Google Chrome, o programa de organiza\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o de \n\nfotografias Picasa e o aplicativo de mensagens instant\u00e2neas Google Talk. Conforme o relat\u00f3rio \n\nanual de 2016 da Aphabet, os principais produtos do Google, como Pesquisa, Android, Google \n\nMaps, Google Chrome, YouTube, Google Play e Gmail, t\u00eam mais de um bilh\u00e3o de usu\u00e1rios \n\nativos por m\u00eas. \n\nSegundo Deighton e Kornfeld (2013), o Google tamb\u00e9m lidera o desenvolvimento do \n\nsistema operacional m\u00f3vel para smartphones Android, lan\u00e7ado em 2007, usado em celulares \n\ncomo o Nexus 6, Motorola Moto X e o Samsung Galaxy S6 e, em 2011 a empresa fez sua maior \n\naquisi\u00e7\u00e3o, ao adquirir a Motorola Mobility, uma fabricante de aparelhos e telefone m\u00f3vel, por \n\nUS$ 12,5 bilh\u00f5es, que lhe permitiu fabricar telefones m\u00f3veis que utilizam o sistema operacional \n\n                                                \n\t\n\n\n\n57 \n \n\nAndroid e, contanto, incentivar ainda mais seus usu\u00e1rios a consumirem seus servi\u00e7os ao \n\ndisponibilizar diversas ferramentas do Google tamb\u00e9m em smartphones. \n\nSegundo o relat\u00f3rio anual de 2017 do Google, Ruth Porat, diretora financeira da \n\nempresa, afirma que a mesma est\u00e1 impulsionando um grande crescimento, com receita de US$ \n\n110,9 bilh\u00f5es em 2017, um aumento de 23% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior e no quarto trimestre \n\nreceita de US$ 32,3 bilh\u00f5es, um aumento de 24% em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 2016. Conforme o \n\nrelat\u00f3rio anual de 2017 da empresa, cerca de 97% da receita do Google prov\u00e9m dos neg\u00f3cios \n\nreferentes \u00e0 publicidade online, as quais os consumidores consideram relevantes, e os \n\nanunciantes acreditam ser uma forma de merchandising mais econ\u00f4mica e rent\u00e1vel. \n\nDe acordo com o mesmo relat\u00f3rio, o objetivo do neg\u00f3cio de publicidade do Google \u00e9 \n\nfornecer an\u00fancios relevantes no momento certo e fornecer informa\u00e7\u00f5es comerciais \u00fateis \u00e0s \n\npessoas, independentemente do dispositivo que eles est\u00e3o usando e, ao mesmo tempo, fornece \n\n\u00e0s anunciantes ferramentas, em sua grande parte n\u00e3o gratuitas, que os ajudam a atribuir e avaliar \n\nmelhor suas campanhas publicit\u00e1rias em telas. E, o crescimento das receitas de publicidade de \n\n2017 foi impulsionado pela utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma de pesquisa m\u00f3vel, YouTube, Google Play \n\ne Google Cloud. \n\n \n\n \n\n4.3.2 Facebook \n\n \n\nFacebook Inc consiste em um servi\u00e7o de rede social que permite a intera\u00e7\u00e3o entre \n\npessoas do mundo, cuja miss\u00e3o \u00e9 dar \u00e0s pessoas o poder de compartilhar informa\u00e7\u00f5es e fazer \n\ndo mundo um lugar mais aberto e conectado. Segundo Caldas et al (2012), a ideia inicial da \n\nrede social teve origem em 2004, por quatro colegas da universidade de Harvard, Mark \n\nZuckerberg, Chris Hughes, Dustin Moskovitz e Eduardo Saverin, onde, incialmente, surgiu \n\ncomo uma ferramenta bastante simples em que era exposto a foto de duas pessoas ao usu\u00e1rio, \n\nque poderia votar qual era de sua prefer\u00eancia. Essa cria\u00e7\u00e3o causou uma grande repercuss\u00e3o nos \n\nindiv\u00edduos que utilizavam a plataforma, e, assim, motivou Mark Zuckeberg a continuar a \n\ntrabalhar e desenvolver ainda mais o programa. Com isso, a plataforma foi tomando dimens\u00f5es \n\ncada vez maiores, e, em 2005, a rede social foi oficialmente inaugurada para a comunidade \n\nglobal, atingindo, no ano seguinte, 12 milh\u00f5es de usu\u00e1rios ativos. \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es dispostas na p\u00e1gina oficial de central de ajuda da \n\nempresa, atualmente, o Facebook conta com diversas ferramentas e servi\u00e7os que podem ser \n\nutilizados, em grande parte, gratuitamente por todos os usu\u00e1rios. Os produtos mais conhecidos \n\n\n\n58 \n \n\ndo Facebook incluem a rede social Facebook e seu aplicativo m\u00f3vel, o servi\u00e7o de mensagens \n\ninstant\u00e2neas Messenger, o Instagram e seus aplicativos como o Direct e o Boomerang, que \n\nconstituem uma rede social online de compartilhamento de fotos e v\u00eddeos entre seus usu\u00e1rios, \n\ne WhatsApp, um aplicativo multiplataforma bastante utilizado no Brasil de mensagens \n\ninstant\u00e2neas e chamadas de voz para dispositivos m\u00f3veis. Al\u00e9m desses produtos bastante \n\nconhecidos e utilizados pelos usu\u00e1rios, o Facebook ainda conta com diversos outros recursos, \n\ncomo TBH, um aplicativo de troca de mensagens an\u00f4nimas destinado especificamente ao \n\np\u00fablico adolescente, Moments, aplicativo de compartilhamento de fotos, e o Audience Network, \n\numa ferramenta que permite que os usu\u00e1rios, especificamente, os anunciantes, ampliem a escala \n\nde suas campanhas do Facebook e alcancem um maior n\u00famero de usu\u00e1rios. \n\nA extensa lista de produtos e servi\u00e7os da empresa garante que diversos usu\u00e1rios se \n\nmantenham conectados, consumindo tempo nas diversas ferramentas disponibilizadas e, dessa \n\nforma, conferindo uma grande receita \u00e0 empresa. Deighton e Kornfeld (2013) afirmam, em uma \n\nan\u00e1lise do tempo gasto pelos usu\u00e1rios no Facebook e em outras redes socais e blogs, que a \n\ncategoria rede social \u00e9 respons\u00e1vel por um quarto do tempo online, representando o dobro do \n\ntempo gasto em jogos online, e mais que o dobro do tempo gasto em plataformas de e-mail. \n\nSegundo os autores, mensalmente, 97% dos usu\u00e1rios acessam m\u00eddias sociais a partir de um \n\ncomputador e 37% a partir de um telefone m\u00f3vel e, nesse \u00e2mbito, concluem que a popula\u00e7\u00e3o \n\nde m\u00eddia social \u00e9 amplamente representativa da popula\u00e7\u00e3o online em geral.  \n\nSegundo o relat\u00f3rio de receita anual do Facebook (2016), plataforma de rede social \n\ncom maior n\u00famero de usu\u00e1rios ativos e de acessos do mundo, o faturamento trimestral da \n\nempresa, entre julho e setembro de 2016, atingiu 7 bilh\u00f5es de d\u00f3lares e superou o Produto \n\nInterno Bruto (PIB) de mais de 40 pa\u00edses, segundo o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), \n\ndentre eles Kosovo (US$ 6.65 bilh\u00f5es), Som\u00e1lia (US$ 6.22 bilh\u00f5es), Serra Leoa (US$ 3.67 \n\nbilh\u00f5es) e Ilhas Caim\u00e3 (US$ 3.48 bilh\u00f5es). Conforme as estat\u00edsticas apresentadas pelo relat\u00f3rio \n\nanual do Facebook, a receita da empresa cresce anualmente, e, em 2017, atingiu a marca dos \n\n40 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, com uma receita l\u00edquida de cerca de 16 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, posicionando-\n\nse em primeiro lugar entre as empresas de m\u00eddia social em receitas anuais. \n\nDa mesma forma que o Google, a maior parte das receitas do Facebook \u00e9 gerada por \n\nmeio das ferramentas de publicidade online em suas plataformas. Em 2017, cerca de 98% da \n\nreceita global do Facebook foi gerada a partir da publicidade, enquanto apenas cerca de 2% \n\nforam gerados por receitas de pagamentos e outras taxas. A receita publicit\u00e1ria da empresa ficou \n\nem mais de 39,9 bilh\u00f5es de d\u00f3lares em 2017, um novo recorde para a empresa e um aumento \n\nsignificativo em compara\u00e7\u00e3o aos anos anteriores (FACEBOOK, 2017). \n\n\n\n59 \n \n\n4.3.3 Estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nDessa forma, visto os diversos servi\u00e7os oferecidos pelas plataformas de rede Google e \n\nFacebook, os usu\u00e1rios contam com uma s\u00e9rie de recursos e ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nimportantes e interessantes para o desenvolvimento e vincula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Nesse \n\nsentido, Anderson (2009) afirma que os neg\u00f3cios na internet s\u00e3o baseados em um conjunto de \n\nestrat\u00e9gias que envolvem, hoje, um modelo de distribui\u00e7\u00e3o gratuita e cobran\u00e7a por bens e \n\nservi\u00e7os especializados. Assim, o que diferencia a economia digital da \"real\" \u00e9 que boa parte \n\ndo conte\u00fado da web \u00e9 compartilhado sem envolver, necessariamente, uma rela\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, \n\ncomo ocorre nas plataformas de rede j\u00e1 estudadas, que vendem um espa\u00e7o digital publicit\u00e1rio \n\na empresas n\u00e3o digitais que queiram anunciar seus produtos.  \n\nCom o mercado em constante mudan\u00e7a e a relev\u00e2ncia do meio digital para as \n\natividades de compra e venda, as plataformas de rede configuram, hoje, um meio importante da \n\natua\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio. Segundo Anderson (2009), as estrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o de empresas \n\ncomo Google e Facebook s\u00e3o focadas em oferecer algo em troca ao consumidor, em forma de \n\nconte\u00fado, para que este se sinta estimulado a dar o retorno atrav\u00e9s das atividades de compras \n\nonline de produtos, cujos an\u00fancios s\u00e3o dispostos na rede. \n\nPortanto, visto que a atua\u00e7\u00e3o dos algoritmos na rede alimenta o sistema de forma a \n\noferecer ao usu\u00e1rio conte\u00fados nos quais ele ter\u00e1 um potencial maior de intera\u00e7\u00e3o, abre-se espa\u00e7o \n\npara que as plataformas digitais se tornem um ambiente prop\u00edcio \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de an\u00fancios de \n\npublicidade, que representam, como analisado, a maior parte da receita das plataformas de rede. \n\nNesse sentido, as empresas de plataformas de redes vinculam-se \u00e0 estrat\u00e9gia de \n\nmercado de outras empresas para atuarem com a publicidade direcionada, que representa um \n\nganho tanto aos anunciantes, por despertar maior interesse em seus p\u00fablicos-alvo, que \n\nconstituem uma audi\u00eancia espec\u00edfica para aquele tipo de produto ou servi\u00e7o ofertado, quanto, \n\ne, especialmente, \u00e0s plataformas de rede, que oferecem o espa\u00e7o publicit\u00e1rio e a segmenta\u00e7\u00e3o \n\ndos an\u00fancios.  \n\n  \n\n\n\n60 \n \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nFrente aos estudos levantados no presente trabalho, demonstrou-se que h\u00e1 em curso o \n\ndesenvolvimento de um momento hist\u00f3rico de intensas transforma\u00e7\u00f5es, em que, cada vez mais, \n\nas sociedades est\u00e3o conectadas globalmente em redes de informa\u00e7\u00e3o que condicionam toda a \n\nsua din\u00e2mica. Na medida em que a prolifera\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e novos m\u00e9todos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e relacionamento digital estimularam, no \u00e2mbito social, o desenvolvimento da \n\nnova cultura da virtualidade real, alterando profundamente as pr\u00e1ticas comunicacionais e de \n\nintera\u00e7\u00e3o de in\u00fameros indiv\u00edduos inseridos, diversas organiza\u00e7\u00f5es passaram a inserir-se no \n\ncontexto das m\u00eddias sociais como forma de oportunizar novos modelos de neg\u00f3cios.  \n\nVerificou-se que, a partir do surgimento do atual paradigma tecnoecon\u00f4mico, as novas \n\nestrat\u00e9gias empresariais encontram-se em uma nova din\u00e2mica de mercado, em que a informa\u00e7\u00e3o \n\ne conhecimento tornam-se ativos estrat\u00e9gicos extremamente importantes na condu\u00e7\u00e3o dos \n\nneg\u00f3cios e nas pr\u00e1ticas de tomada de decis\u00e3o. Com a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas inteligentes e \n\nm\u00e9todos de an\u00e1lise de dados capazes de identificar os usu\u00e1rios mais propensos a adquirir \n\ndeterminados produtos de uma das empresas anunciantes, as plataformas de rede s\u00e3o a \n\nalternativa mais vi\u00e1vel em termos de efici\u00eancia em marketing para qualquer tipo de neg\u00f3cio. \n\nEm decorr\u00eancia disso, as m\u00eddias sociais passaram a ser um ambiente aproveitado n\u00e3o somente \n\npelos indiv\u00edduos, em seus processos de intera\u00e7\u00e3o comunicacional, como tamb\u00e9m pelas \n\nempresas que as veem como meio de extrema import\u00e2ncia na comunica\u00e7\u00e3o com seus p\u00fablicos \n\ne, principalmente, na promo\u00e7\u00e3o de seus produtos e servi\u00e7os em um espa\u00e7o onde torna-se \n\nposs\u00edvel segmentar seus p\u00fablicos-alvo.  \n\nNessa conjuntura, o desenvolvimento das m\u00eddias sociais e a percep\u00e7\u00e3o, por parte das \n\nempresas, da import\u00e2ncia de se disporem em um ambiente digital que det\u00e9m instrumentos de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o e express\u00e3o pessoais refinou o papel dos consumidores nos processos de \n\ncria\u00e7\u00e3o de valor, especialmente para as empresas de m\u00eddias sociais, tamb\u00e9m denominadas nesse \n\ntrabalho de plataformas de rede. No que tange ao mercado da informa\u00e7\u00e3o, observou-se a \n\narticula\u00e7\u00e3o realizada pelas m\u00eddias sociais entre as empresas e os usu\u00e1rios, na medida em que h\u00e1 \n\na conex\u00e3o dos indiv\u00edduos aos an\u00fancios das empresas. De um lado, tem-se as empresas \n\ndemandando por um espa\u00e7o publicit\u00e1rio nas plataformas de rede, dispostas a pagar por essa \n\natividade de marketing. Por outro, tem-se os usu\u00e1rios que, ao consumirem tempo nas \n\nferramentas disponibilizadas, em grande parte, gratuitamente pelas plataformas de rede, \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es pessoais e dados referentes a seus gostos e prefer\u00eancias, que s\u00e3o \n\n\n\n62 \n \n\ncapturados a partir da atua\u00e7\u00e3o de algoritmos e posteriormente vendidos sob a forma de an\u00fancios \n\nonline segmentados. \n\nEvidencia-se que Facebook e Google s\u00e3o exemplos de como as empresas de internet \n\ntornam-se grandes com estrat\u00e9gias mercadol\u00f3gicas que cobram do cliente algo que ele n\u00e3o \n\npercebe estar pagando: sua personalidade e vontade de compra. As in\u00fameras ferramentas e \n\nservi\u00e7os gratuitos oferecidos diariamente pelas empresas de m\u00eddias sociais aos usu\u00e1rios no \n\nambiente virtual revertem-se, posteriormente, em grandes lucros \u00e0s mesmas. Tais empresas, se \n\nvalendo de recursos tecnol\u00f3gicos cada vez mais modernos, cobram de seus usu\u00e1rios pelas \n\nbenesses fornecidas as informa\u00e7\u00f5es pessoais e estilos de vida de cada utilizador. \n\nContudo, a pesquisa se justifica como importante no contexto cient\u00edfico uma vez que \n\nh\u00e1 car\u00eancia de estudos que retratem os mecanismos de cria\u00e7\u00e3o de valor nas empresas de m\u00eddias \n\nsociais. Possibilitar que os cidad\u00e3os tomem conhecimento dessa estrat\u00e9gia comercial \u00e9 o marco \n\ninicial de um amplo debate, que deve ser aprofundado a ponto de repensar, em trabalhos futuros, \n\noutras quest\u00f5es pertinentes relacionadas ao tema, como por exemplo, os limites da privacidade \n\ne da capta\u00e7\u00e3o de dados pessoais dos usu\u00e1rios da rede mundial de computadores. \n\n \n\n  \n\n\n\n63 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAGRASSO, Manoel et al. Tecnologia Da Informa\u00e7\u00e3o Manual de Sobreviv\u00eancia Da Nova \nEmpresa. Arte &amp; Ci\u00eancia, 2000. Dispon\u00edvel \nem:https://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=A8QkVfsWjA4C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA\n13&amp;dq=Alguns+avan%C3%A7os+tecnol%C3%B3gicos+produzem+um+grande+impacto+na\ns+organiza%C3%A7%C3%B5es+empresariais,+inclusive+na+sociedade+como+um+todo,+e\nxigindo+uma+completa+altera%C3%A7%C3%A3o+na+forma+de+agir+diante+desta+nova+\nrealidade&amp;ots=44MvMuptI_&amp;sig=5YFkxyhouETkKjaOTG_4aSY4lds#v=onepage&amp;q=Algun\ns%20avan%C3%A7os%20tecnol%C3%B3gicos%20produzem%20um%20grande%20impact\no%20nas%20organiza%C3%A7%C3%B5es%20empresariais%2C%20inclusive%20na%20so\nciedade%20como%20um%20todo%2C%20exigindo%20uma%20completa%20altera%C3%\nA7%C3%A3o%20na%20forma%20de%20agir%20diante%20desta%20nova%20realidade&amp;f\n=false. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \nALBAGLI, Sarita; MACIEL, Maria Lucia. Informa\u00e7\u00e3o e conhecimento na inova\u00e7\u00e3o e no \ndesenvolvimento local. Ci. Inf., Bras\u00edlia ,v. 33, n. 3, p. 9-16, 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010019652004000300002&amp;lng=en\n&amp;nrm=iso. Acesso em: 11 mai. 2018. \n \nALMEIDA, Paulo Roberto de. A economia internacional no s\u00e9culo XX: um ensaio de s\u00edntese. \nRev. bras. pol\u00edt. int., Bras\u00edlia , v. 44, n. 1, p. 112-136, 2001. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S003473292001000100008&amp;lng=en\n&amp;nrm=iso>. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \nANDERSON, Chris. Free: Gr\u00e1tis: o futuro dos pre\u00e7os. Rio de Janeiro: Elsevier, 2009. \nDispon\u00edvel em: http://lelivros.love/book/baixar-livro-free-gratis-chris-anderson-em-pdf-epub-\ne-mobi/. Acesso em: 5 mai. 2018. \n \nANTOUN, Henrique. A web 2.0 e o futuro da sociedade cibercultural. In: Artigo apresentado \nno XXXI Congresso Brasileiro de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. Natal. 2009. p. 2-6. \nDispon\u00edvel em: http://www.intercom.org.br/papers/nacionais/2008/resumos/R3-0874-1.pdf. \nAcesso em: 21 abr. 2018. \n \nARRIGHI, Giovanni; SILVER, Beverly J. Caos e governabilidade no moderno sistema \nmundial. Contraponto/Editora UFRJ, 2001. Dispon\u00edvel em: \nhttps://economiapoliticaerelacoesinternacionais.files.wordpress.com/2014/08/caos-e-\ngovernabilidade-no-moderno-sistema-mundial-giovanni-arrighi-e-beverly-silver-\nintroduc3a7c3a3o-e-conclusc3a3o.pdf. Aceso em: 07 mar. 2018.  \n \nARRUDA FONTENELLE, Isleide. Prosumption: as novas articula\u00e7\u00f5es entre trabalho e \nconsumo na reorganiza\u00e7\u00e3o do capital. Ci\u00eancias Sociais Unisinos, v. 51, n. 1, 2015. Dispon\u00edvel \nem: https://gvpesquisa.fgv.br/sites/gvpesquisa.fgv.br/files/arquivos/isleide_-_8063-29984-1-\npb.pdf. Acesso em: 02 jun. 2018. \n \nBRITO, Pedro Henrique Massoti de. PRIVACIDADE E M\u00cdDIA NO FACEBOOK: \nmonetizando a vida do usu\u00e1rio. 2015. Escola de Comunica\u00e7\u00f5es e Artes, S\u00e3o Paulo. \nDispon\u00edvel em: http://grupo-ecausp.com/digicorp/wp-content/uploads/2017/04/Pedro-\nBrito.pdf. Acesso em: 05 mai. 2018. \n\n\n\n64 \n \n\n \nBRUNO, Fernanda. Dispositivos de vigil\u00e2ncia no ciberespa\u00e7o: duplos digitais e identidades \nsimuladas. Fronteiras-estudos midi\u00e1ticos, v. 8, n. 2, p. 152-159, 2006. Dispon\u00edvel em: \nhttp://revistas.unisinos.br/indelem:ex.php/fronteiras/article/view/6129. Acesso em 7 mai. 2018. \n \nBUCHER, Taina. Want to be on the top? Algorithmic power and the threat of invisibility on \nFacebook. New media &amp; society, v. 14, n. 7, p. 1164-1180, 2012. Dispon\u00edvel em: http://sci-\nhub.tw/http://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1461444812440159. Acesso em: 17 abr. \n2018. \n \nCALDAS, Daniel Sim\u00f5es et al. De que forma o Facebook influencia o consumo de conte\u00fado \nno brasil no ano de 2012. In: Trabalho apresentado no XXXV Congresso Brasileiro de \nCi\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o. Fortaleza, Cear\u00e1. 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttps://pt.slideshare.net/danscaldas/artigo-cientfico-a-influncia-do-facebook-no-consumo-de-\ncontedo-no-brasil-em-2012. Acesso em 03 jun. 2018. \n \nCALDEIRA, F\u00e1tima Hassan. A personaliza\u00e7\u00e3o no mecanismo de busca do Google e o filtro \nbolha: poss\u00edveis consequ\u00eancias nos efeitos cognitivos descritos pela teoria da relev\u00e2ncia. 4\u00ba \nEncontro Rede Sul Letras. Unisul, Palho\u00e7a, 2015. Dispon\u00edvel em: \nhttp://linguagem.unisul.br/paginas/ensino/pos/linguagem/eventos/sulletras/PDF/F%C3%A1ti\nma-Caldeira.pdf. Acesso em: 15 mai. 2018. \n \nCAMARGO, S\u00edlvio. Trabalho imaterial, cultura e domina\u00e7\u00e3o| Immaterial labour, culture and \ndomination. Liinc em Revista, v. 6, n. 1, 2010. Dispon\u00edvel em: \nhttp://revista.ibict.br/liinc/article/view/3215. Acesso em: 23 mai 2018. \n \nCARDOSO, Gustavo; CASTELLS, Manuel. A sociedade em rede: do conhecimento \u00e0 ac\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica. Imprensa Nacional\u2013Casa da Moeda: Bel\u00e9m-Portugal, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.egov.ufsc.br/portal/sites/default/files/anexos/a_sociedade_em_rede_-\n_do_conhecimento_a_acao_politica.pdf. Acesso em: 11 mai. 2018. \n \n________. M\u00eddia Na Sociedade Em Rede, FGV Editora, 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=mr3OBdwe8uYC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA9&amp;dq=cultura+sociedade+em+rede+&amp;ots=V\nyjA7IF783&amp;sig=PY27PoBgQGGUddgSrfysLlD3e4E#v=onepage&amp;q=cultura%20sociedade%\n20em%20rede&amp;f=false. Acesso em: 02 jun. 2018. \n \nCASTELLS, Manuel. A sociedade em rede. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999. 617 p. \n \nCASTELLS, Manuel; MAJER, Roneide Ven\u00e2ncio; GERHARDT, Klauss Brandini. A \nsociedade em rede. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://150.162.138.5/portal/sites/default/files/a_sociedade_em_rede_do_conhecimento_a_aca\no_politica.pdf. Acesso em: 11 mai. 2018. \n \nCASTELLS, Manuel. Informationalism, networks, and the network society: a theoretical blue \nprint. By Manuel Castells. The network society: a cross-cultural perspective, Northampton, \nMA: Edward Elgar, 2004. Dispon\u00edvel em: \nhttps://pdfs.semanticscholar.org/a36c/a59348d3a37bc17fe3ac1644fe256a9cf5f8.pdf. Acesso \nem: 20 mai. 2018. \n \n\n\n\n65 \n \n\n________. Communication power. OUP Oxford, 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttps://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=qYAxAAAAQBAJ&amp;oi=fnd&amp;pg=PP1\n&amp;dq=Castells,+M.+(2009).+Communication+power+(1st+ed.&amp;ots=zrhIlzW_6C&amp;sig=_xA7Q\nGr9iOrY44omthmmx9sWuJ8#v=onepage&amp;q=Castells%2C%20M.%20(2009).%20Communi\ncation%20power%20(1st%20ed.&amp;f=false. Acesso em: 27 mai. 2018. \n \nCARNEIRO, Lu\u00eds et al. Redes colaborativas de elevado desempenho no Norte de Portugal. \nPublic Report. INESC Porto, 2007. Dispon\u00edvel em: \nfile:///C:/Users/Ricardo%20Pereira/Downloads/RCED%20-%20relatorio%20publico%20-\n%20v1.4%20(1).pdf. Acesso em: 21 mai. 2018. \n \nCARVALHO, Ana Am\u00e9lia Amorim. Manual de ferramentas da Web 2.0 para professores. \n2008. Dispon\u00edvel em: https://repositorium.sdum.uminho.pt/handle/1822/8286. Acesso em: 17 \nmai. 2018. \n \nCAVALHEIRO, Amanda et al. Karl Marx biografia. Rio de Janeiro, 1998. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.culturabrasil.org/zip/marx.pdf>. Acesso em: 05 abr. 2018. \n \nCONDE, Mariza Velloso Fernandez; ARA\u00daJO-JORGE, Tania Cremonini de. Modelos e \nconcep\u00e7\u00f5es de inova\u00e7\u00e3o: a transi\u00e7\u00e3o de paradigmas, a reforma da C&amp;T brasileira e as \nconcep\u00e7\u00f5es de gestores de uma institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de pesquisa em sa\u00fade. Ci\u00eancia &amp; sa\u00fade \ncoletiva, v. 8, p. 727-741, 2003. Dispon\u00edvel \nem:https://www.scielosp.org/scielo.php?pid=S141381232003000300007&amp;script=sci_arttext&amp;\ntlng=. Acesso em: 02 jun. 2018. \n \nDANTAS, Marcos. Informa\u00e7\u00e3o e trabalho no capitalismo contempor\u00e2neo. Lua Nova, n. 60, \n2003. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/%0D/ln/n60/a02n60.pdf. Acesso em: 23 mai. \n2018. \n \n________. Informa\u00e7\u00e3o como trabalho e como valor, Revista da Sociedade Brasileira de \nEconomia Pol\u00edtica, Rio de Janeiro, 2006, n\u00ba 19, pp. 44-72. Dispon\u00edvel em: \nhttps://pt.scribd.com/document/57156741/Informacao-trabalho-valor. Acesso em: 07 mai. \n2018. \n \n________. A internet morreu! Viva a internet! 2016 Dispon\u00edvel em: \nhttp://portalintercom.org.br/anais/nacional2016/resumos/R11-3421-1.pdf. Acesso em: 3 mai. \n2018. \n \nDE ANDRADE, Rog\u00e9rio Pereira. Expectativas, incerteza e instabilidade no capitalismo: uma \nabordagem a partir de Keynes. 1987. Dispon\u00edvel em: http://www.rep.org.br/pdf/26-5.pdf. \nAcesso em: 3 mai. 2018. \n \nDE CARVALHO, Elizabeth Leao; LONGO, Rose Mary Juliano. Informa\u00e7\u00e3o org\u00e2nica: recurso \nestrat\u00e9gico para tomada de decis\u00e3o pelos membros do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da UEL. \nInforma\u00e7\u00e3o &amp; informa\u00e7\u00e3o, v. 7, n. 2, p. 113-133, 2002. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.uel.br/revistas/uel/index.php/informacao/article/view/1703. Acesso em: 11 mai \n2018. \n \nDE JESUS, Marcos Junio Ferreira; MACHADO, Hilka Vier. A import\u00e2ncia das redes sociais \nou networks para o empreendedorismo. REA-Revista Eletr\u00f4nica de Administra\u00e7\u00e3o, v. 8, n. \n\n\n\n66 \n \n\n1,  2009. Dispon\u00edvel em:http://periodicos.unifacef.com.br/index.php/rea/article/view/220. \nAcesso em: 01 jun. 2018. \n \nDEIGHTON, John; KORNFELD, Leonora. Amazon, Apple, Facebook, and Google. Harvard \nBusiness SchoolPublishing, 2013. Dispon\u00edvel em: http://hiria.com.br/agenda-de-eventos/hbr-\nbrasil-inovacao-2014/versao-portugues-Amazon-Apple-Facebook-Google.pdf. Acesso em: 03 \njun. 2018. \n \nFACEBOOK. Company Information. Dispon\u00edvel em: https://newsroom.fb.com/company-\ninfo/. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \n________. O que s\u00e3o os Produtos do Facebook?. Dispon\u00edvel em: \nhttps://www.facebook.com/help/1561485474074139. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \n_______. Facebook reports full year 2016. 2016. Dispon\u00edvel em: \nhttps://s21.q4cdn.com/399680738/files/doc_financials/annual_reports/FB_AR_2016_FINAL.\npdf. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \n________. Facebook reports fourth quarter and full year 2017. 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttps://investor.fb.com/investor-news/press-release-details/2018/facebook-reports-fourth \nquarter-and-full-year-2017-results/default.aspx. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \nFAVA, Gihana Proba; PERNISA J\u00daNIOR, Carlos. Filtros Bolha nos Algoritmos do Facebook: \nUm Estudo de Caso nas Elei\u00e7\u00f5es para Reitoria da UFJF. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.intercom.org.br/papers/nacionais/2014/resumos/R9-1949-1.pdf>. Acesso em: 3 \nmai. 2018. \n \nFRITSCH, Winston. Os economistas. Adam Smith - a riqueza das na\u00e7\u00f5es: Investiga\u00e7\u00e3o sobre \nsua natureza e suas causas. S\u00e3o Paulo: Editora Nova Cultural Ltda., 1996. Dispon\u00edvel em: \n<https://direitasja.files.wordpress.com/2012/02/adam-smith-a-riqueza-das-nac3a7c3b5es-vol-\ni.pdf>. Acesso em: 02 mai. 2018. \n \nFUCHS, Christian. Web 2.0, prosumption, and surveillance. Surveillance &amp; Society, v. 8, \nn. 3, p. 288, 2011. Dispon\u00edvel em: https://sci-\nhub.tw/https://search.proquest.com/docview/856445651?pq-origsite=gscholar. Acesso em: 25 \nabr. 2018. \n \n________. Social media and capitalism. Analysis, 2011. Dispon\u00edvel em: http://fuchs.uti.at/wp-\ncontent/SocialMediaCapitalism.pdf. Acesso em: 09 jun. 2018. \n \n________. The political economy of privacy on Facebook. Television &amp; New Media, v. 13, n. \n2, p. 139-159, 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://journals.sagepub.com/doi/abs/10.1177/1527476411415699. Acesso em: 02 jun 2018. \n \nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009.Dispon\u00edvel \nem:https://professores.faccat.br/moodle/pluginfile.php/13410/mod_resource/content/1/como_\nelaborar_projeto_de_pesquisa_-_antonio_carlos_gil.pdf. Acesso em: 09 jun. 2018. \n \nGODOY, Valdir Alves de et al. Web sem\u00e2ntica: bolhas individuais ou um facilitador de buscas. \nRevista Cient\u00edfica Intr@ Ci\u00eancia. 2011. Dispon\u00edvel em: http://docplayer.com.br/3667732-\n\n\n\n67 \n \n\nWeb-semantica-bolhas-individuais-ou-um-facilitador-de-buscas.html. Acesso em 05 mai. \n2018. \n \nGOOGLE. Annual Report. 2016. Dispon\u00edvel em: \nhttps://abc.xyz/investor/pdf/2016_google_annual_report.pdf. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \n________. Annual Report. 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttps://abc.xyz/investor/pdf/2017_google_annual_report.pdf. Acesso em: 29 mai. 2018. \n \n________. Alphabet Announces First Quarter 2018 Results. 2018. Dispon\u00edvel em: \nhttps://abc.xyz/investor/pdf/2018Q1_alphabet_earnings_release.pdf. Acesso em: 29 mai. 2018 \n \nGORZ, Andr\u00e9. Metamorfoses do trabalho. Annablume, 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttps://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=MnfwUY5lw14C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA235\n&amp;dq=gorz++Metamorfoses+do+trabalho:+busca+do+sentido:+cr%C3%ADtica+da+raz%C3\n%A3o+econ%C3%B4mica.&amp;ots=Au7xeGNlQ3&amp;sig=LBxcngYVX0Mi1Z1CG2JZAAw82V\nA#v=onepage&amp;q=gorz%20%20Metamorfoses%20do%20trabalho%3A%20busca%20do%20s\nentido%3A%20cr%C3%ADtica%20da%20raz%C3%A3o%20econ%C3%B4mica.&amp;f=false. \nAcesso em: 22 mai. 2018 \n \n________. Imaterial. Conhecimento, Valor. Annablume, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttps://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=Tn2GRU3uTtIC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA9&amp;dq\n=tornase+a+forma+hegem%C3%B4nica+do+trabalho%3B+o+trabalho+material+%C3%A9+\nremetido+%C3%A0+periferia+do+processo+de+produ%C3%A7%C3%A3o+ou+abertamente\n+externalizado.+Ele+se+torna+um+%E2%80%9Cmomento+subalterno%E2%80%9D+desse\n+processo,+ainda+que+permane%C3%A7a+indispens%C3%A1vel+ou+mesmo+dominante+\nd&amp;ots=8Te2GKQTOx&amp;sig=pxGv4Vr1rdW99ItynSaVAJZMzs8#v=onepage&amp;q=torna-\nse%20a%20forma%20hegem%C3%B4nica%20do%20trabalho%3B%20o%20trabalho%20m\naterial%20%C3%A9%20remetido%20%C3%A0%20periferia%20do%20processo%20de%20\nprodu%C3%A7%C3%A3o%20ou%20abertamente%20externalizado.%20Ele%20se%20torna\n%20um%20%E2%80%9Cmomento%20subalterno%E2%80%9D%20desse%20processo%2C\n%20ainda%20que%20permane%C3%A7a%20indispens%C3%A1vel%20ou%20mesmo%20\ndominante%20d&amp;f=false. Acesso em: 17 mai 2018 \n \nGALILEU, Reda\u00e7\u00e3o. O perfil dos brasileiros nas redes sociais. Revista Galileu, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI317356-17770,00-\nO+PERFIL+DOS+BRASILEIROS+NAS+REDES+SOCIAIS.html>. Acesso em: 21 abr. \n2018. \n \nGOVINDARAJAN, Vijay. A Estrat\u00e9gia das 3 Caixas: Um Modelo Para Fazer a Inova\u00e7\u00e3o \nAcontecer. Casa Educa\u00e7\u00e3o-(Casa Educa\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00f5es Educacionais LTDA), 2017. Dispon\u00edvel \nem:https://books.google.com.br/books?hl=ptBR&amp;lr=&amp;id=ovODgAAQBAJ&amp;oi=fnd&amp;pg=PT1\n4&amp;dq=as+empresas+devem+mudar+quando+h%C3%A1+uma+transforma%C3%A7%C3%A\n3o+no+mundo,+para+que+sejam+flex%C3%ADveis+o+suficiente+a+fim+de+se+adaptarem\n+continuamente+as+mudan%C3%A7as+no+ambiente+de+neg%C3%B3cios+(GOVINDAR\nAJAN,+2017).&amp;ots=E3eXe97GI0&amp;sig=EF5Sb5Uzj2aP4FtiUm14EFz764s#v=onepage&amp;q&amp;f\n=false. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \nHALL, Stuart. A centralidade da cultura: notas sobre as revolu\u00e7\u00f5es culturais do nosso \ntempo. Educa\u00e7\u00e3o &amp; realidade, v. 22, n. 2, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n68 \n \n\nfile:///Users/macbookpro/Downloads/71361-296141-1-PB%20(1).pdf. Acesso em 03 abr. \n2018.  \n \nHUNT, E. K. Hist\u00f3ria do Pensamento Econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Campus, 1981. Dispon\u00edvel \nem: https://gremiojovenspensadores.files.wordpress.com/2017/04/historia-do-pensamento-\neconomic-e-k-hunt.pdf. Acesso em: 22 mai. 2018. \n \nIBARRA, Herminia; HUNTER, Mark. How leaders create and use networks. MTI Foundation \nDay, v. 35, n. 1, p. 101, 2007. Dispon\u00edvel \nem:https://s3.amazonaws.com/academia.edu.documents/4572869/growth_april_june_2007.pd\nf?AWSAccessKeyId=AKIAIWOWYYGZ2Y53UL3A&amp;Expires=1528644022&amp;Signature=P\n%2BUqe7D51pm0uX1yKvGZmUEPU2Y%3D&amp;responsecontentdisposition=inline%3B%20f\nilename%3DLeading_Through_Customer_Service_The_ICI.pdf#page=101. Acesso em: 02 \njun. 2018. \n \nIGN\u00c1CIO, L. A.; DOTTA, S. C. O second life: influ\u00eancias e impactos na sociedade. Revista \nCient\u00edfica da Faculdade das Am\u00e9ricas, v. 2, n. 1, p. 1-10, 2008. \n \nJUNQUEIRA, Luciano A. Prates. Intersetorialidade, transetorialidade e redes sociais na \nsa\u00fade. Revista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, v. 34, n. 6, p. 35-45, 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://bibliotecadigital.fgv.br/ojs/index.php/rap/article/view/6346. Acesso em: 02 jun. 2018. \n \nKRAMER, E. 101 Estrat\u00e9gias bem-sucedidas de Networking, 2012. In: PEREIRA, Ricardo \nFerreira Vivas. Networking como instrumento de desenvolvimento empresarial, 2015. Tese \nde Doutorado. Dispon\u00edvel em: https://bdigital.ufp.pt/handle/10284/5002. Acesso em: 10 mai. \n2018. \n \nLASTRES, HELENA MARIA MARTINS et al. Desafios e oportunidades da era do \nconhecimento. S\u00e3o Paulo Perspec.,  S\u00e3o Paulo , v. 16, n. 3, p. 60-66, 2002 . Dispon\u00edvel em: \n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010288392002000300009&amp;lng=en\n&amp;nrm=iso>. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \nLEMOS, Cristina. Inova\u00e7\u00e3o na era do conhecimento. Parcerias estrat\u00e9gicas, v. 5, n. 8, p. 157-\n180, 2009. Dispon\u00edvel \nem:http://seer.cgee.org.br/index.php/parcerias_estrategicas/article/viewFile/104/97. Acesso \nem: 02 jun. 2018. \n \nLIKER, Jeffrey K. O modelo Toyota: 14 princ\u00edpios de gest\u00e3o do maior fabricante do mundo. \nBookman Editora, 2016. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=IjFlDQAAQBAJ&amp;oi=fnd&amp;pg=PR1&amp;dq=O+Modelo+Toyota:+14+Princ%C3%\nADpios+de+Gest%C3%A3o+do+Maior+Fabricante+do+Mundo&amp;ots=kxueyuvmfD&amp;sig=im\nEAP2wDUx9fjjZJjEaM4Lqt13I#v=onepage&amp;q=O%20Modelo%20Toyota%3A%2014%20Pr\ninc%C3%ADpios%20de%20Gest%C3%A3o%20do%20Maior%20Fabricante%20do%20Mu\nndo&amp;f=false. Acesso em: 06 jun. 2018. \n \nLIMA, Lucas Loureiro de Barros; SOUZA, Carla Patricia da Silva. A Motiva\u00e7\u00e3o dos \nProsumers: Entendendo o Comportamento do Consumidor-Produtor na Web. 2010. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.anpad.org.br/admin/pdf/adi2028.pdf>. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \n\n\n\n69 \n \n\nMALINI, F\u00e1bio. O valor no capitalismo cognitivo e a cultura hacker. Liinc em Revista, v. \n5, 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttps://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/114337/mod_resource/content/1/O%20valor%20no\n%20capitalismo%20cognitivo%20e%20a%20cultura%20hacker_Fabio%20Malini.pdf. \nAcesso em: 21 mai. 2018. \n \nMARCONI, Marina de Andrade; LAKATOS, Eva Maria. Metodologia do trabalho cient\u00edfico: \nprocedimentos b\u00e1sicos, pesquisa bibliogr\u00e1fica, publica\u00e7\u00f5es e trabalhos cient\u00edficos. -6. reimpr. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2011. \n \nMARX, K. O capital, Livro I. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttps://coletivocontracorrente.files.wordpress.com/2013/10/tmpsq7jbv.pdf. Acesso em: 11 mai \n2018. \n \nMARQUES, Rodrigo Moreno. Trabalho, informa\u00e7\u00e3o e conhecimento: relendo Marx na era da \ninforma\u00e7\u00e3o. Logeion: Filosofia da Informa\u00e7\u00e3o, v. 2, n. 1, p. 47-71, 2016. Dispon\u00edvel em: \nhttp://revista.ibict.br/fiinf/article/view/1476. Acesso em: 14 mai 2018. \n \nMARTES, A. C. B. et al. F\u00f3rum \u2013 redes sociais e interorganizacionais. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o de Empresas, v. 46, n. 3, jul./set. 2006. \n \nMALINI, F\u00e1bio. O valor no capitalismo cognitivo e a cultura hacker. Liinc em Revista, v. \n5, 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttps://s3.amazonaws.com/academia.edu.documents/37295672/Capitalismo_Cognitivo_e_Cul\ntura_hacker.pdf?AWSAccessKeyId=AKIAIWOWYYGZ2Y53UL3A&amp;Expires=1528494982\n&amp;Signature=8hcTQM3s4k%2FI7YFmEeaQvWmw1%2BQ%3D&amp;response-content-\ndisposition=inline%3B%20filename%3DO_Valor_no_Capitalismo_Cognitivo_e_a_Cul.pdf. \nAcesso em: 27 mai 2018. \n \nMARTELETO, Regina Maria. An\u00e1lise de redes sociais: aplica\u00e7\u00e3o nos estudos de transfer\u00eancia \nda informa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, v. 30, n. 1, p. 71-81, 2001. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/ci/v30n1/a09v30n1. Acesso em: 05 jun. 2018. \n \nMARTELETO, R. M. An\u00e1lise de redes sociais \u2013 aplica\u00e7\u00f5es nos estudos de transfer\u00eancia de \ninforma\u00e7\u00f5es. C. Inf., v. 30, n. 1, p. 71-81, 2001. \n \nMATIAS-PEREIRA, J. Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica na Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n2012.  \n \nMEDEIROS, Kalianny Bezerra de. O filtro invis\u00edvel: o que a internet est\u00e1 escondendo de voc\u00ea. \nTem\u00e1tica, v. 13, n. 2, 2017. Dispon\u00edvel em: \nhttp://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/tematica/article/viewFile/33015/17150. Acesso em: 11 \nmai. 2018. \n \nMISNER, I. (2014). 4 Steps to Building an Effective Networking Program.. \nDispon\u00edvel em: http://businessnetworking.com/4-steps-building-effective-\nnetworkingprogram/. Acesso em: 25 mai. 2018. \n \nMIZRUCHI, Mark S. An\u00e1lise de redes sociais: avan\u00e7os recentes e controv\u00e9rsias atuais. Rev. \nadm. empres., S\u00e3o Paulo,  v. 46, n. 3, p. 72-86,  Sept.  2006.  Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n70 \n \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S003475902006000300013&amp;lng=en\n&amp;nrm=iso>. Acesso em: 02 jun. 2018.  \n \nMOREIRA, Danilo dos Reis. Um estudo da tecnologia Web 2.0. 2009. 117 f. TCC \n(Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Goi\u00e1s, Goi\u00e1s, 2009. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://dcc.catalao.ufg.br/up/498/o/Danilo2009.pdf>. Acesso em: 09 abr. \n2018. \n \nMOURA, Pollyana Paganoto. Trabalho Imaterial e a Teoria do Valor: uma An\u00e1lise da \nProdu\u00e7\u00e3o do Conhecimento na Sociedade Capitalista. 2015. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \nUniversidade Federal do Esp\u00edrito Santo. Dispon\u00edvel em: \nhttp://repositorio.ufes.br/bitstream/10/2670/1/tese_7469_DISSERTA%C3%87%C3%83O_P\nOLLYANNA_TRABALHO%20IMATERIAL%20E%20A%20TEORIA%20DO%20VALO\nR_vers%C3%A3o%20final.pdf. Acesso em: 15 mai 2018. \n \nODA, C\u00edcero Marques \u00c9rico. Gest\u00e3o das Fun\u00e7\u00f5es Organizacionais. IESDE BRASIL SA, 2008. \nDispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=6xZQWNcYpcsC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA7&amp;dq=Gest%C3%A3o+Das+Fun%C3%A7\n%C3%B5es+Organizacionais&amp;ots=jYU-\nA3i_id&amp;sig=UvpvfiEAO19ybpaJy14ewIMmBB8#v=onepage&amp;q=Gest%C3%A3o%20Das%\n20Fun%C3%A7%C3%B5es%20Organizacionais&amp;f=false. Acesso em: 06 jun. 2018. \n \nPARISER, Eli. O filtro invis\u00edvel: o que a internet est\u00e1 escondendo de voc\u00ea. Zahar, 2012. \nDispon\u00edvle em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=R9zb5nAfsw8C&amp;oi=fnd&amp;pg=PA7&amp;dq=o+filtro+invisivel+&amp;ots=MSWbJ0DeY\nM&amp;sig=3TLHXvSGKfgm_TUt8eqnj1AmZ2o#v=onepage&amp;q=o%20filtro%20invisivel&amp;f=fal\nse. Acesso em: 12 abr. 2018. \n \nPARRY, Roger. A ascens\u00e3o da m\u00eddia: a hist\u00f3ria dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de Gilgamesh ao \nGoogle. Elsevier Brasil, 2017. Dispon\u00edvel em: https://books.google.com.br/books?hl=pt-\nBR&amp;lr=&amp;id=ZysyjNqaP3IC&amp;oi=fnd&amp;pg=PP2&amp;dq=google+.historia+&amp;ots=TUUrECkWsn&amp;\nsig=0zjRF8TOwhdxPR7XwAFxIJNwlaw#v=onepage&amp;q&amp;f=false. Acesso em: 10 jun. 2018. \n \nPEREIRA, Luiz Carlos Bresser. Lucro, acumula\u00e7\u00e3o e crise. Brasiliense, 1987. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.bresserpereira.org.br/Books/LucroAcumulacaoCrise/00-Lucro-Acumulacao-e-\nCrise.pdf. Acesso em: 23 mar. 2018. \n \nPAULA, A. P. P. de; SILVA, R. S. da. Redes sociais e organizacionais. In: BOAVENTURA, \nM. G. (Org.). Redes de neg\u00f3cios: t\u00f3picos em estrat\u00e9gia. S\u00e3o Paulo: Saint Paul, 2006. \n \nPEREIRA, Ricardo Ferreira Vivas. Networking como instrumento de desenvolvimento \nempresarial. 2015. Tese de Doutorado. Dispon\u00edvel em: \nhttps://bdigital.ufp.pt/bitstream/10284/5002/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20Final.pdf. \nAcesso em: 05 jun. 2018. \n \nPEREZ, Carlota. Desaf\u00edos sociales e pol\u00edticos del cambio de paradigma tecnol\u00f3gico. 1988. \nDispon\u00edvel em: http://www.carlotaperez.org/downloads/pubs/Desafiosociopol.pdf. Acesso em: \n28 mar. 2018. \n \n\n\n\n71 \n \n\n________. Technological revolutions and techno-economic paradigms. Cambridge jornal of \neconomics, v.34, p. 185-202, 2010. Dispon\u00edvel em: https://sci-\nhub.tw/https://academic.oup.com/cje/articleabstract/34/1/185/1699623?redirectedFrom=fullte\nxt. Acesso em: 23 mar. 2018. \n \nPINTO, Carolina Huff. Rela\u00e7\u00e3o do algoritmo com a publicidade nas m\u00eddias sociais. 2015. \nDispon\u00edvel em: http://repositorio.uniceub.br/handle/235/6985. Acesso em 27 mai. 2018. \n \nPINTO, Leonardo. E-commerce deve ter maior crescimento em 2018 ap\u00f3s dois anos. \nNovovarejo, 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.portalnovarejo.com.br/2018/03/09/e-\ncommerce-deve-ter-maior-crescimento-em-2018-apos-dois-anos/>. Acesso em: 08 mai. 2018. \n \nPOR\u00c9M, Maria Eug\u00eania; SANTOS, Vanessa Cristina Bissoli dos; BELLUZO, Regina Celia \nBaptista. Vantagem competitiva nas empresas contempor\u00e2neas: a informa\u00e7\u00e3o e a intelig\u00eancia \ncompetitiva na tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas. In Texto, p. 183-199, 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://seer.ufrgs.br/intexto/article/viewFile/22959/23493. Acesso em: 02 jun. 2018. \n \nPRIMO, Alex. O aspecto relacional das intera\u00e7\u00f5es na Web 2.0. In: E-Comp\u00f3s. \n2007.Dispon\u00edvel em: http://www.e-compos.org.br/e-compos/article/view/153. Aceso em: 21 \nmai 2018. \n \n________. Intera\u00e7\u00e3o mediada por computador. Porto Alegre: Sulina, 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ufrgs.br/limc/livroimc/imc_introducao.pdf. Acesso em: 01 mai 2018. \n \nQUARESMA, Jos\u00e9 Gabriel; GON\u00c7ALVES, Carlos. Out of the office. Porto: Vida Econ\u00f3mica \nEditorial SA, 2013. Dispon\u00edvel em: http://livraria.vidaeconomica.pt/gestao/840-out-of-the-\noffice-9789727887422.html. Acesso em: 17 mai. 2018. \n \nRANDOLPH, Rainer. Sociedade em rede: para\u00edso ou pesadelo? Reflex\u00f5es acerca de novas \nformas de articula\u00e7\u00e3o social e territorial das sociedades. GEOgraphia, v. 1, n. 2, p. 27-53, \n1999. Dispon\u00edvel em:http://www.geographia.uff.br/index.php/geographia/article/view/17. \nAcesso em 02 jun. 2018. \n \nRECUERO, Raquel da Cunha; ZAGO, Gabriela da Silva; SOARES, Felipe Bonow. M\u00eddia \nsocial e filtros-bolha nas conversa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Twitter. Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nProgramas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o. Encontro Anual (COMP\u00d3S).(26.: 2017 \njun. 06-09: S\u00e3o Paulo, SP).[Anais]. S\u00e3o Paulo: Faculdade C\u00e1sper L\u00edbero, 2017., 2017. \nDispon\u00edvel em: \nhttps://www.researchgate.net/publication/318277037_MIDIA_SOCIAL_E_FILTROS-\nBOLHA_NAS_CONVERSACOES_POLITICAS_NO_TWITTER_1_SOCIAL_MEDIA_AN\nD_FILTER_BUBBLES_IN_POLITICAL_CONVERSATIONS_ON_TWITTER. Acesso em: \n23 abr. 2018. \n \nRITZER, George; DEAN, Paul; JURGENSON, Nathan. The coming of age of the prosumer. \nAmerican behavioral scientist, v. 56, n. 4, p. 379-398, 2012. Dispon\u00edvel em: \nhttp://scihub.tw/http://journals.sagepub.com/doi/pdf/10.1177/0002764211429368. Acesso em: \n06 jun. 2018. \n \nROM\u00c3O, Roberta. Universo digital dobra a cada 2 anos. B2B Magazine, S\u00e3o Paulo, \n9 abr. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://b2bmagazine.consumidormoderno.uol.com.br/in \n\n\n\n72 \n \n\ndex.php/internet/item/3519-universo-digital-dobra-a-cada-dois-anos>. Acesso em: 15 \njun. 2018. \n \nSANTAELLA, L\u00facia. Da cultura das m\u00eddias \u00e0 cibercultura: o advento do p\u00f3s-humano. \nRevista Famecos, v. 10, n. 22, p. 23-32, 2003. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.vaipav.xpg.com.br/Material/HUMANIDADES/Texto%20Lucia%20Santaella.pdf. \nAcesso em: 13 abr 2018. \n \nSCHUMPETER, Joseph Alois et al. Business cycles. New York: McGraw-Hill, 1939. \nDispon\u00edvel em: \nhttps://s3.amazonaws.com/academia.edu.documents/30403143/businesscycles_fels.pdf?AWS\nAccessKeyId=AKIAIWOWYYGZ2Y53UL3A&amp;Expires=1523050196&amp;Signature=ryf5ZZwL\n6NWPdsXy3GJklTERaa0%3D&amp;responsecontentdisposition=inline%3B%20filename%3DBu\nsiness_cycles.pdf. Acesso em: 24 abr 2018. \n \nSIQUEIRA, Olga Ang\u00e9lica Santos. Publicidade l\u00fadica: um estudo sobre engajamento digital \nem jogos sociais. 2013. Dispon\u00edvel em: \nhttps://repositorio.ufpe.br/bitstream/123456789/10517/1/Disserta%C3%A7%C3%A3o%20O\nLGA%20SIQUEIRA.pdf. Acesso em: 11 Mai. 2018 \n \nSOUSA, Kley da Silva. Redes sociais como network nas empresas. 2012. 39 f. Universidade \nCandido Mendes, Rio de Janeiro, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.avm.edu.br/docpdf/monografias_publicadas/B002484.pdf>. Acesso em: 05 jun. \n2018. \n \nSPANIOL, Bruna Paiani Nasser; ALBANO, Sebasti\u00e3o Guilherme. Por tr\u00e1s da tecnologia: uma \nan\u00e1lise das l\u00f3gicas do mercado da informa\u00e7\u00e3o. Tem\u00e1tica, v. 12, n. 01, 2016. Dispon\u00edvel em: \nhttp://periodicos.ufpb.br/ojs/index.php/tematica/article/view/27397. Acesso em: 27 mai. .2018 \n \nTRIVI\u00d1OS, A. N. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa em ci\u00eancias sociais: a pesquisa qualitativa em \neduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002.http://www.hugoribeiro.com.br/biblioteca-digital/Trivinos \nIntroducao-Pesquisa-em_Ciencias-Sociais.pdf. Acesso em: 09 jun. 2018. \n \nVALENTIM, Marta L\u00edgia Pomim et al. O processo de intelig\u00eancia competitiva em \norganiza\u00e7\u00f5es. DataGramaZero, Rio de Janeiro, v. 4, n. 3, p. 03-1001, 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.brapci.inf.br/index.php/article/view/0000001277/b497a27940c2cba21ddc47cf675\na0625/. Acesso em: 13 mai 2018. \n \nVAZ, Conrado Adolpho. Google marketing: o guia definitivo de marketing digital. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Novatec, 2008. Dispon\u00edvel \nem:https://www.passeidireto.com/arquivo/6218818/conrado_adolpho-google_marketing. \nAcesso em: 09 jun. 2018. \n \nWERTHEIN, Jorge. A sociedade da informa\u00e7\u00e3o e seus desafios. Ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, \nBras\u00edlia, v. 29, n. 2, p. 71-77, 2000. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/pdf/%0D/ci/v29n2/a09v29n2.pdf. Acesso em: 03 jun. 2018. \n \nVENTICINQUE, Danilo. \"A internet esconde quem discorda de voc\u00ea\". \u00c9poca, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://revistaepoca.globo.com/ideias/noticia/2012/08/internet-esconde-quem-\ndiscorda-de-voce.html>. Acesso em: 03 mai. 2018."}]}}}