{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22034"}, {"@name": "filename", "#text": "5942_TCC%20DANILO.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\n INSTITUTO DE HUMANIDADES E SA\u00daDE - IHS \n\n FACULDADE FEDERAL DE RIO DAS OSTRAS \n\n CURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\nDanilo Gon\u00e7alves Barcelos \n\n \nMACA\u00c9: CIDADE DO PETR\u00d3LEO VERSUS \n\nCIDADE FAVELIZADA. \n\nO reflexo do crescimento de uma cidade \n\ncapitalista e desigual. \n\nRIO DAS OSTRAS  \n\nDEZ / 2014 \n\n \n\n \n\n \n\n1\n\n. \n\nI\n\nN\n\nT\n\nR\n\nO\n\nD\n\nU\n\n\u00c7\n\n\u00c3\n\nO\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n.\n\n1\n\n0 \n\n\n\n  \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nINSTITUTO DE HUMANIDADES E SA\u00daDE - IHS \n\nFACULDADE FEDERAL DE RIO DAS OSTRAS \n\nCURSO DE GRADUA\u00c7\u00c3O EM SERVI\u00c7O SOCIAL \n\n \n\n \n\n \n\nDANILO GON\u00c7ALVES BARCELOS \n\n \n\nMACA\u00c9: CIDADE DO PETR\u00d3LEO VERSUS CIDADE FAVELIZADA. \n\nO reflexo do crescimento de uma cidade capitalista e desigual. \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nServi\u00e7o Social da Universidade Federal \n\nFluminense \u2013 Polo Universit\u00e1rio de Rio \n\ndas Ostras como requisito parcial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Bacharel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Edson Teixeira da Silva Junior \n\n \n\n \n\n \n\nRio das Ostras \u2013 RJ \n\n2014 \n\n\n\n  \n\n \n\nMACA\u00c9: CIDADE DO PETR\u00d3LEO VERSUS CIDADE FAVELIZADA. \n\nO reflexo do crescimento de uma cidade capitalista e desigual. \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nServi\u00e7o Social da Universidade Federal \n\nFluminense \u2013 Polo Universit\u00e1rio de Rio \n\ndas Ostras como requisito parcial para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Bacharel. \n\n \n\nAprovado em 11 de dezembro de 2014. \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\nOrientador Prof. Dr. Edson Teixeira da Silva Junior \n\nUFF \u2013 IHS \n\n \n\nDr. Felipe Melo da Silva Brito \n\nUFF - IHS \n\n \n\nMs. Matheus Thomaz \n\nUFF - IHS \n\n \n\nRIO DAS OSTRAS \n\n2014 \n\n \n\n\n\n  \n\nRESUMO \n\n \n\nA cidade macaense se desenvolveu de forma mete\u00f3rica desde a chegada da \n\nPetrobras, na d\u00e9cada 1970. Um desenvolvimento desestruturado e desigual, \n\nocasionando a exclus\u00e3o do acesso \u00e0 cidade formal para aqueles que n\u00e3o estavam \n\ninseridos no mercado de trabalho ou que n\u00e3o tinham poder aquisitivo para o acesso \n\nao espa\u00e7o urbano, sendo uma cidade propicia para expans\u00e3o econ\u00f4mica, \n\ndemarcada pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria em detrimento de um desenvolvimento \n\nsocial muito abaixo do esperado, ocasionando uma diversidade de problemas \n\nsociais estruturais, tais como, faveliza\u00e7\u00e3o e empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: D\u00e9ficit Habitacional. Segrega\u00e7\u00e3o. Favela. Urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nMaca\u00e9. Petrobras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\nABSTRACT \n\n  \n\n  \n\nMaca\u00e9 city's development skyrocketed after the arrival of Petrobras, in the 1970s, in \n\nan unstructured and uneven fashion, that excluded of the formal areas of the city \n\nthose who were outside the labor market or lacked enough purchasing power to \n\naccess the urban areas.  Maca\u00e9 favors economic expansion, marked by significant \n\nreal estate speculation and social development below expectations, in a model that \n\ncauses a series of structural social problems, such as burgeoning favelas and the \n\nimpoverishment of the people. \n\n \n\n \n \nKeywords: Housing Deficit. Segregation. Favela. Urbanization. Maca\u00e9. Petrobras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho, \n\n A toda minha fam\u00edlia pelo grande apoio dado durante todos os obst\u00e1culos \n\npropostos pela vida, em especial aos entes queridos, Bento, Dalva, Davi e Viviane. \n\nA minha querida e amada esposa Michelle, por sua cumplicidade e not\u00f3rio \n\ncarinho, por ser uma grande companheira nas horas de alegria e tristeza. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAo professor Edson, por aceitar o desafio de me orientar e pelo suporte na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do TCC, aos Professores Felipe e Matheus por aceitarem fazer parte de \n\nminha banca examinadora. \n\nA minha fam\u00edlia, por estar ao meu lado sempre, nas derrotas e vit\u00f3rias. \n\nAos grandes amigos da vida, e aqueles conquistados durante o percurso na \n\nUniversidade, que se tornaram imprescind\u00edveis para o meu crescimento pessoal \n\ntamb\u00e9m para o restante da minha caminhada, tentarei enumer\u00e1-los, como um ato de \n\numa singela homenagem \u00e0 todos aqueles que me cederam sua aten\u00e7\u00e3o e pelo os \n\nquais tenho grande admira\u00e7\u00e3o. \n\nAo amigo Alan, agora compadre, por seu companheirismo e por estar \n\npresente, sendo imprescind\u00edvel em minha caminhada acad\u00eamica. \n\nAo amigo Glaube, pelos debates et\u00edlicos proporcionados durante a forma\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00eamica. \n\nA amiga Jaqueline, com sua alegria incompar\u00e1vel de viver. \n\nAo amigo e camarada Rafael (Bom Jesus), pelo apoio e paci\u00eancia e \n\nprincipalmente por suas contribui\u00e7\u00f5es na constru\u00e7\u00e3o do TCC. \n\n Agrade\u00e7o a todos os supervisores de campo que retribu\u00edram com o seu \n\nconhecimento profissional e paci\u00eancia, principalmente a Sr\u00aa Ronilda Maria Rodrigues \n\nda Costa, a qual contribuiu para a escolha do tema presente. \n\nAos demais que fizeram parte da minha caminhada na UFF e sabem a \n\nsignific\u00e2ncia e espa\u00e7o que conquistaram em minha vida. \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o adianta olhar pro c\u00e9u, com muita f\u00e9 e pouca luta \n\nLevanta a\u00ed que voc\u00ea tem muito protesto pra fazer e muita greve, voc\u00ea pode, voc\u00ea deve, pode crer \n\nN\u00e3o adianta olhar pro ch\u00e3o, virar a cara pra n\u00e3o ver \n\nSe liga a\u00ed que te botaram numa cruz e s\u00f3 porque Jesus sofreu n\u00e3o quer dizer que voc\u00ea tenha que \n\nsofrer \n\nAt\u00e9 quando voc\u00ea vai ficar usando r\u00e9dea? \n\nRindo da pr\u00f3pria trag\u00e9dia? \n\nAt\u00e9 quando voc\u00ea vai ficar usando r\u00e9dea? (Pobre, rico, ou classe m\u00e9dia). \n\nAt\u00e9 quando voc\u00ea vai levar cascudo mudo? \n\nMuda, muda essa postura \n\nAt\u00e9 quando voc\u00ea vai ficando mudo? \n\nMuda que o medo \u00e9 um modo de fazer censura.\u201d \n\n(At\u00e9 Quando? / Gabriel O pensador).\n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste trabalho foi idealizado tendo como alus\u00e3o a minha inser\u00e7\u00e3o como \n\nestagi\u00e1rio de Servi\u00e7o Social no PAC (Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento), que \n\ntinha como o cerne a urbaniza\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios no munic\u00edpio de \n\nMaca\u00e9, o que contribuiu para o vislumbramento da realidade Macaense, \n\ncontribuindo para a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o cr\u00edtica da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e as \n\nconsequ\u00eancias da falta de estrutura\u00e7\u00e3o da referida cidade. \n\nA aten\u00e7\u00e3o se voltou para o crescimento econ\u00f4mico e o crescimento \n\npopulacional da cidade de Maca\u00e9 em detrimento do n\u00e3o acompanhamento do \n\ncrescimento social, exilando os pobres em \u00e1reas insalubres do munic\u00edpio que tem \n\nem seu hist\u00f3rico, como os demais munic\u00edpios brasileiros, a tend\u00eancia de exclu\u00edrem \n\nestas demandas das cidades formais.  A cidade informal \u00e9 caracterizada como \n\nindesej\u00e1vel, sua popula\u00e7\u00e3o \u00e9 realocada e removida para espa\u00e7os sem a devida \n\nestrutura\u00e7\u00e3o e suporte do Estado, espa\u00e7o fecundo para a propaga\u00e7\u00e3o e \n\naprofundamento das desigualdades sociais.  \n\nPara o desdobramento e realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foram realizadas uma \n\ns\u00e9rie de pesquisas documentais, bibliogr\u00e1ficas e de experi\u00eancia de campo de \n\nest\u00e1gio. Dentre estas pesquisas realizadas, foram analisados artigos retirados da \n\ninternet, bibliografia relacionada ao tema, pesquisa no \u00f3rg\u00e3o de compet\u00eancia \n\nmunicipal (Secret\u00e1ria de Habita\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9). \n\nA finalidade deste trabalho \u00e9 evidenciar a ocupa\u00e7\u00e3o desigual em um espa\u00e7o \n\nurbano t\u00e3o prospero economicamente, a cidade de Maca\u00e9; identificar os fen\u00f4menos \n\nocasionados por uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada e consequente segrega\u00e7\u00e3o, os \n\nimpactos gerados pela inser\u00e7\u00e3o de uma grande empresa, reestruturando \n\nprodutivamente a localidade (Petrobras), elencar alguns dos problemas ocasionados \n\npor esta expans\u00e3o, como o d\u00e9ficit habitacional, sem o devido planejamento e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma cidade pobre socialmente, apesar de sua abundante riqueza, \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\nainda sim 1/3 de sua popula\u00e7\u00e3o encontra-se vivendo de forma prec\u00e1ria e insalubre \n\nem diversas ocupa\u00e7\u00f5es espalhadas pela cidade. \n\nObjetivamos tamb\u00e9m mostrar as pol\u00edticas sociais financeiras constru\u00eddas \n\nhistoricamente pelo Estado, tais como, BNH (Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o), at\u00e9 os \n\nnossos dias atuais com a CEF (Caixa Econ\u00f4mica Federal), e suas caracter\u00edsticas \n\nfinancistas que beneficiam ao interesse de pequenos grupos, como, empreiteiros e o \n\nmercado imobili\u00e1rio. \n\nO presente Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso foi dividido em dois cap\u00edtulos \n\npara a desenvoltura da tem\u00e1tica. \n\nNo primeiro cap\u00edtulo, com o t\u00edtulo de \u201cA Urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil: um processo \n\nde agravamento das desigualdades constru\u00eddas historicamente\u201d, faremos uma \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do Brasil, iniciando no per\u00edodo Imperial, e findando nos \n\ndias atuais, observando como foi fracionado o territ\u00f3rio brasileiro, utilizando como \n\nprincipal exemplo a cidade do Rio de Janeiro. O posicionamento que foi tomado pelo \n\nEstado no que diz respeito \u00e0 pol\u00edtica de expans\u00e3o, enriquecendo poucos em \n\ndetrimento da pobreza de muitos. O processo de exclus\u00e3o dos pobres \u00e0 cidade \n\nformal, desde a implementa\u00e7\u00e3o da Lei das Terras (1850), esta caracterizou a terra \n\ncomo uma mercadoria de acesso \u00fanico e exclusivamente atrav\u00e9s do mercado, \n\ngerando dificuldade ao acesso principalmente para os trabalhadores das lavouras \n\n(Imigrantes e ex-escravos). Por fim, a caracteriza\u00e7\u00e3o da cidade segregada entre \n\ncidade formal e cidade informal e o crescimento econ\u00f4mico em preju\u00edzo do \n\ncrescimento social. \n\nNo segundo capitulo, \u201cA Capital Nacional do Petr\u00f3leo: a constru\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o urbano de Maca\u00e9\u201d debateremos sobre as formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio macaense que determinaram as formas de investimentos e \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidade capitalista atual e suas consequ\u00eancias.  Buscaremos \n\napresentar as principais influ\u00eancias das ind\u00fastrias para ocupa\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o urbana \n\nde Maca\u00e9, principalmente ap\u00f3s a chegada da Petrobras (d\u00e9cada de 1970). \n\nConfrontaremos o crescimento econ\u00f4mico com o crescimento da pobreza da \n\nlocalidade, assim como estudaremos a propaga\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o marginalizado pela \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\ncidade formal. Abordaremos o d\u00e9ficit habitacional e faveliza\u00e7\u00e3o crescente como um \n\nproblema estrutural da cidade de Maca\u00e9. E por fim, apresentaremos os \n\ninvestimentos estimados para constru\u00e7\u00e3o do novo porto, ou TERLOM (Terminal \n\nLog\u00edstico de Maca\u00e9), comparados aos investimentos entre esfera federal e municipal \n\ndirecionados para a solu\u00e7\u00e3o do crescimento do d\u00e9ficit habitacional do munic\u00edpio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................... 9 \n\nCap\u00edtulo 1 - A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil: um processo de agravamento das \n\ndesigualdades constru\u00eddas historicamente. .............................................................. 14 \n\n1. A Segrega\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no Brasil Moderno.................................. 14 \n\n1.2 \u2013 Fim da escravid\u00e3o: a emerg\u00eancia do trabalho \u201clivre\u201d. ......................... 17 \n\n1.3 \u2013 Exclus\u00e3o do negro ao acesso da urbaniza\u00e7\u00e3o e a Terra como \n\nmercadoria para um seleto grupo. ......................................................................... 20 \n\n1.4 \u2013 Processo de aglomera\u00e7\u00e3o urbana: Constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o denominado \n\nfavela, diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado por ricos e pobres. ............................... 24 \n\n1.5. Brasil de grande d\u00e9ficit habitacional e mercantiliza\u00e7\u00e3o dos Direitos. ... 33 \n\n1.5.1 - Pol\u00edticas Habitacionais de Cunho Mercantil: BNH ao Minha Casa, \n\nMinha Vida. ............................................................................................................ 36 \n\n1.5.2 \u2013 Momento p\u00f3s- BNH, Projeto Minha Casa Minha Vida. .................... 41 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 A Capital Nacional do Petr\u00f3leo: a constru\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesigual do espa\u00e7o urbano de Maca\u00e9. ...................................................................... 46 \n\n2.1 \u2013 Breve hist\u00f3rico do surgimento do munic\u00edpio de Maca\u00e9. ..................... 46 \n\n2.2 - A Petrobras na Cidade de Maca\u00e9 (1970) e a reestrutura\u00e7\u00e3o urbana da \n\ncidade. ................................................................................................................... 50 \n\n2.3 \u2013 Desenvolvimento das Quest\u00f5es Sociais de Maca\u00e9: aumento da riqueza \n\ne a evolu\u00e7\u00e3o da pobreza urbana. .............................................................................. 53 \n\n2.3.1 \u2013 O D\u00e9ficit Habitacional e a faveliza\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9. ............................ 59 \n\n2.3.2\u2013 Capital do Petr\u00f3leo versus Cidade Favelizada: Uma \u00fanica Cidade e \n\nduas Solu\u00e7\u00f5es. ...................................................................................................... 71 \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais: ................................................................................ 75 \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\n4 - Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: ........................................................................ 79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 - A Urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil: um processo de \n\nagravamento das desigualdades constru\u00eddas historicamente.  \n\n \n\n1. A Segrega\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano no Brasil Moderno. \n\n \n\nIniciaremos este Cap\u00edtulo retomando o s\u00e9culo XIX, resgatando \n\nacontecimentos cruciais para a inaugura\u00e7\u00e3o da aglomera\u00e7\u00e3o, ou ocupa\u00e7\u00e3o desigual \n\ndo espa\u00e7o urbano, que culminou tamb\u00e9m na segrega\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o, durante \n\ntodo o processo de constru\u00e7\u00e3o do Brasil urbano. Utilizar-se-\u00e1 neste per\u00edodo a cidade \n\ndo Rio de Janeiro como exemplo, j\u00e1 que esta era a maior cidade do Brasil naquele \n\nper\u00edodo.  \n\nO processo de segrega\u00e7\u00e3o espacial discorreu antes mesmo do processo de \n\numa urbaniza\u00e7\u00e3o mais adensada, durante o per\u00edodo da escravid\u00e3o no Brasil (entre o \n\ns\u00e9culo XVI ao XIX). Segundo Moura (1987:17 apud Campos, 2005:32), as \n\norganiza\u00e7\u00f5es quilombolas surgiram \u201c[...] desde a implanta\u00e7\u00e3o do sistema \n\nescravagista de produ\u00e7\u00e3o\u201d, quando no pa\u00eds prevalecia a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\nde origem agr\u00edcola. Neste momento, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o ainda estava \n\nlocalizada no campo, a m\u00e3o de obra negra destacava-se no cultivo de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, dentre outras atividades.  \n\nO espa\u00e7o coletivo de ocupa\u00e7\u00e3o da massa trabalhadora do per\u00edodo da \n\nescravid\u00e3o, denominado quilombola, se tornou um espa\u00e7o de resist\u00eancia da massa \n\ntrabalhadora explorada neste per\u00edodo. Uma compara\u00e7\u00e3o que nos \u00e9 imprescind\u00edvel \n\npara nossos estudos futuros, segue abaixo: \n\n \n\nO quilombo, como espa\u00e7o de resist\u00eancia \u00e0 ordem imperial, tem alguns \npontos em comum com as atuais favelas brasileiras, sobretudo aquelas \nlocalizadas nas grandes cidades. Ambas as estruturas espaciais foram e \ns\u00e3o estigmatizadas ao longo da historia s\u00f3cio-espacial da cidade. Se, no \npassado a resist\u00eancia era constitu\u00edda em torno do n\u00e3o-aprisionamento dos \nnegros (primeiro ocorrendo apenas com escravos e, posteriormente, com os \nnegros que se tornaram livres), ao longo do s\u00e9culo XX a resist\u00eancia \naconteceu em torno da perman\u00eancia nos locais \u201cescolhidos\u201d para moradia. \nEntre residir e serem cooptados pela a\u00e7\u00e3o dos grupos dominantes \nassociados aos interesses do Estado, que no passado procuravam estender \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\na cerca,seja para ampliar as suas propriedades, seja para valorizar as terras \nurbanas, os segmentos de baixa ou nenhuma renda toma em geral um \nposicionamento pol\u00edtico que venha a priorizar a perman\u00eancia do espa\u00e7o \napropriado. (Campos, 2005:31). \n\n \n \n\nUma ocorr\u00eancia que prepararia a cidade do Rio de Janeiro rumo \u00e1 uma \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, desigual, foi o desembarque da fam\u00edlia real portuguesa\n1\n que segundo \n\nMaricato (1997:16), trouxe mais de 10 mil pessoas fugindo da persegui\u00e7\u00e3o de \n\nNapole\u00e3o; e dentre seus acompanhantes: ministros, ju\u00edzes, funcion\u00e1rios do tesouro \n\ne etc. A acomoda\u00e7\u00e3o de todo este contingente se deu de forma problem\u00e1tica, ainda \n\nsegundo a autora: \u201c[...] as melhores edifica\u00e7\u00f5es foram desocupadas para receber a \n\nfam\u00edlia real. Suas portas eram marcadas com as letras PR, que significavam \n\nPr\u00edncipe Regente, ou, na vers\u00e3o dos cariocas \u201cpr\u00e9dio roubado\u201d, ou \u201cponha-se na \n\nrua.\u201d Atrav\u00e9s destas a\u00e7\u00f5es ficou caracterizada uma opress\u00e3o recorrente do Estado \n\nBrasileiro em nosso cotidiano.  \n\nA cidade do Rio de Janeiro, que era apenas mais uma dentre outras da \n\ncol\u00f4nia de Portugal aqui no Brasil, passou a ser uma \u00e1rea de ref\u00fagio do reino, \n\nconcentrando e sendo a sede do reinado portugu\u00eas, trazendo consigo uma vasta \n\ngama burocr\u00e1tica e seu maquin\u00e1rio para a continuidade do funcionamento pleno das \n\natividades da coroa. O aumento da popula\u00e7\u00e3o da cidade ocorreu devido \u00e0 tamanha \n\natratividade exercida pela chegada da Coroa Portuguesa; com as v\u00e1rias \n\noportunidades emergidas (Abertura dos Portos, Funda\u00e7\u00e3o da Biblioteca Nacional e \n\ndo Banco do Brasil, etc.) Trouxe ainda, segundo Maricato (1997:16), um salto \n\nvertiginoso no quantitativo de habitantes, aumentando de 50 mil para 100 mil. \n\nA produ\u00e7\u00e3o industrial tamb\u00e9m foi finalmente liberada, rompendo-se o \nestatuto colonial. Embora a press\u00e3o dos produtos ingleses sobre o mercado \nbrasileiro tenha constitu\u00eddo grave fator de inibi\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \nmanufatureira local, iniciou-se a partir da\u00ed o desenvolvimento de v\u00e1rios \ncampos da atividade produtiva, como a metalurgia e a minera\u00e7\u00e3o. A ci\u00eancia \n\n                                            \n1\n A chegada da fam\u00edlia foi ocasionada por uma investida de Napole\u00e3o \u00e0 cidade de Lisboa, em \n\n1808 ap\u00f3s a fuga instalam-se aqui no Brasil trazendo consigo toda a corte portuguesa. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nmoderna, que causou impacto na Europa no s\u00e9culo XII, chegou ao Brasil \nsomente no s\u00e9culo XIX, com a vinda da fam\u00edlia real. (Maricato, 1997:16). \n\n  \n\nAlguns fatos que ocorreram no s\u00e9culo XIX, per\u00edodo imperial, incidiram \n\ndiretamente sobre o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil, assim: \n\nEm 1822, o Brasil tinha doze n\u00facleos classificados como cidades. Ainda que \nn\u00e3o se tenha passado por rupturas importantes, foi durante o per\u00edodo \nimperial que come\u00e7aram a ser gestadas as mudan\u00e7as fundamentais \nrespons\u00e1veis pelo deslanche do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. As \ndisputas pol\u00edticas que se estenderam por todo o Imp\u00e9rio (1822 a 1889), \nculminando com a Lei de Terras (1850), a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o (1888)e a \nproclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica (1889),comp\u00f5e  um conjunto de medidas e \nacontecimentos que viabilizariam condi\u00e7\u00f5es para a \nindustrializa\u00e7\u00e3o/urbaniza\u00e7\u00e3o no final daquele s\u00e9culo. (Maricato, 1997:16-\n17). \n\n  \n\nA constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da sociedade urbana brasileira perpassa por estes \n\nmomentos marcantes; levando-nos a considerar que a sociedade urbana teve sua \n\nascend\u00eancia ancorada em uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es para as classes menos \n\nfavorecidas, evidenciadas em diversos momentos hist\u00f3ricos. Atemo-nos aqui ao \n\nmomento de \u201cpr\u00e9-urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d (S\u00e9culo XIX), onde o fim da escravid\u00e3o eclodiu o \n\n\u201ctrabalho livre\u201d e a terra foi caracterizada como produto de poucos, como \n\npropriedade privada. \n\nSe o acesso \u00e0 terra foi legalmente vedado a um determinado segmento \nsocial, a quest\u00e3o fundi\u00e1ria sempre foi tratada como uma quest\u00e3o policial. O \nresultado \u00e9 que massas de alforriados, juntamente com brancos pobres, \ndeslocaram-se para as cidades ou para os quilombos periurbanos ou rurais. \nNa cidade, os negros ocuparam inicialmente os corti\u00e7os, no caso do Rio de \nJaneiro, ou se tornaram quilombolas em \u00e1reas periurbanas. (Campos, \n2005:42). \n\n \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de eventos hist\u00f3ricos que foram acima citados n\u00e3o trouxeram a \n\nigualdade para os trabalhadores, ali\u00e1s, potencializou a exclus\u00e3o do espa\u00e7o urbano \n\npara aqueles que n\u00e3o detinham capital, explicitando um desenvolvimento urbano \n\ndesigual pautado no enriquecimento de poucos e de explora\u00e7\u00e3o continua de muitos. \n\nA terra torna-se cada vez mais um artigo de luxo para obten\u00e7\u00e3o de poucos. \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\n1.2 \u2013 Fim da escravid\u00e3o: a emerg\u00eancia do trabalho \u201clivre\u201d. \n\n \n\nO fim da escravid\u00e3o se deu atrav\u00e9s de muita luta e resist\u00eancia hist\u00f3rica por \n\nparte dos negros explorados por este regime. A culmina\u00e7\u00e3o do fim desta regula\u00e7\u00e3o \n\nescravagista foi uma conquista hist\u00f3rica, um \u00eaxito conquistado atrav\u00e9s da \n\npersist\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o coletiva; entretanto, as consequ\u00eancias e a n\u00e3o absor\u00e7\u00e3o \n\ndos negros no mercado formal criou um dos piv\u00f4s de uma urbaniza\u00e7\u00e3o segregadora. \n\nNesse per\u00edodo, uma das unidades de resist\u00eancia coletiva dos escravos \n\ncontra o poder imperial eram as comunidades quilombolas, que s\u00e3o vistas como \n\n\u201cclasse perigosa\u201d e s\u00e3o colocados \u00e0 margem da sociedade, tendo suprimidos uma \n\ndiversidade de direitos, mesmo ap\u00f3s a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o, o que presumiria um \n\nacesso igualit\u00e1rio aos direitos \u00e0 todo este contingente. \n\nA cidade imperial era sustentada pelo trabalho dos escravos, que realizavam \n\ntodo e qualquer tipo de servi\u00e7o para os seus senhores. \n\nSeria absolutamente imposs\u00edvel entender a cidade colonial ou imperial sem \no trabalho escravo. Os escravos, dentre muitas outras fun\u00e7\u00f5es, eliminavam \nos dejetos (carregando barris cheios de fezes, que no Rio de Janeiro, por \nexemplo, eram jogados nas praias), abasteciam as casas de \u00e1gua, uma vez \nque a canaliza\u00e7\u00e3o era inexistente, abasteciam de lenha a cozinha, \neliminavam o lixo. Tanto o transporte de mercadorias como o de pessoas na \ncidade eram feitos por escravos. (Maricato, 1997:18). \n\n  \n\nOs escravos realizavam uma diversidade de tarefas bra\u00e7ais nas cidades \n\ncoloniais, como tamb\u00e9m, nas cidades imperiais, e n\u00e3o seria exagero em dizer que os \n\nescravos impulsionavam a economia como um todo. \n\nN\u00e3o era, portanto, apenas no latif\u00fandio rural que o trabalho escravo \nconstitu\u00eda o motor da col\u00f4nia e mais tarde do Imp\u00e9rio. As cidades tamb\u00e9m \neram movidas por esse tipo de trabalho. Sua import\u00e2ncia vai al\u00e9m disso: o \nescravo constitu\u00eda tamb\u00e9m uma esp\u00e9cie de \u201ccapital\u201d. At\u00e9 1850, a terra n\u00e3o \nservia como objeto de hipoteca para a realiza\u00e7\u00e3o de empr\u00e9stimos, mas os \nescravos sim. Eles eram fonte de renda e, portanto, de investimento. \u00c9 \nimportante lembrar que at\u00e9 essa \u00e9poca a terra n\u00e3o mereceu tratamento \njur\u00eddico mais elaborado no Brasil. (Maricato, 1997:18). \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nA Lei de Terras (1850), lei Eus\u00e9bio de Queiroz (1850) - que pro\u00edbe o tr\u00e1fico \n\nde escravos para o Brasil - e a aboli\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o (1888) n\u00e3o foram fatos \n\naleat\u00f3rios para a urbaniza\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o das cidades brasileiras, foram \n\nprocessos que expuseram a marginaliza\u00e7\u00e3o e restri\u00e7\u00e3o do acesso a terra para a \n\ncamada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o, os negros, e aumentou a riqueza dos \n\nexploradores desta m\u00e3o de obra.  \n\nN\u00e3o por coincid\u00eancia, uma semana separa essa lei e outra que tratava da \npropriedade da terra. Esta continua sendo um privil\u00e9gio das parcelas mais \nricas, que podiam adquiri-la, pois a propriedade baseada na ocupa\u00e7\u00e3o ou \ncess\u00e3o p\u00fablica, como feita atrav\u00e9s do antigo sistema de sesmarias, n\u00e3o \u00e9 \nmais permitida. Os escravos s\u00e3o substitu\u00eddos pela terra como condi\u00e7\u00e3o para \no exerc\u00edcio do poder e o controle da produ\u00e7\u00e3o. (Maricato, 1997:18-19). \n\n  \n\nComo visto anteriormente, as Leis que poderiam servir de sustent\u00e1culo, \n\ndentre elas a Aboli\u00e7\u00e3o da Escravatura (Lei Imperial n.\u00ba 3.353) para uma guinada de \n\npostura da sociedade brasileira ocasionaram justamente o inverso, ou deixaram \n\nclaro que n\u00e3o houve nenhuma ruptura com a postura constru\u00edda historicamente de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o entre ricos e pobres, negros e brancos ricos\n2\n\u00b7. Claramente os maiores \n\nbenefici\u00e1rios dessa lei foram os ex-propriet\u00e1rios dos escravos que receberam um \n\n                                            \n2\n As leis abolicionistas e suas poss\u00edveis conquistas no decorrer s\u00e9culo XIX na verdade \n\nrepresentavam a manuten\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio escravocrata beneficiando diretamente os senhores \n\nde escravos, tornam-se medidas paliativas para fins de amenizar as revoltas, press\u00f5es \n\nexternas pelo fim do regime de escravid\u00e3o dentre outros posicionamentos divergentes a este \n\nregime. \n\nA Lei do Ventre Livre (1871), a primeira lei com sentido abolicionista, de acordo com esta lei \n\nos filhos de escravas nascidos depois desta ganhariam a sua liberdade, entretanto, este \n\ndeveria permanecer nas terras do seu \u201cdono\u201d at\u00e9 os 21 anos, ou seja, falsa liberdade, \n\nexpropria\u00e7\u00e3o da maior parte da vida produtiva do escravo que viviam em m\u00e9dia at\u00e9 os 40 \n\nanos de idade. \n\nLei dos sexagen\u00e1rios (1885), esta lei  dava liberdade aos escravos com idade superior aos 65 \n\nanos, como explicitado anteriormente, a expectativa de vida dos escravos no per\u00edodo era em \n\nm\u00e9dia de 40 anos de idade, ou seja, uma lei sem valor em seu uso. \n\n \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nsubs\u00eddio, e os maiores prejudicados neste processo de explora\u00e7\u00e3o mais uma vez \n\nforam os trabalhadores negros, que foram simplesmente descartados ou pouco \n\naproveitados como m\u00e3o de obra livre. \n\nNem mesmo a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura, consumada apenas em 1888, \nsignificou o fim da discrimina\u00e7\u00e3o sofrida pelos negros africanos ou pelos \nnegros nascidos aqui. Grande parte dos escravos libertados, especialmente \nnas regi\u00f5es que apresentavam decl\u00ednio da cultura do caf\u00e9, vale do Para\u00edba, \ntomaram o rumo das cidades e a\u00ed ofereceram sua for\u00e7a de trabalho,agora \nlivre,concorrendo em desigualdade de condi\u00e7\u00f5es com os brancos pobres e \nos imigrantes que aqui chegavam.(Maricato,1997:19). \n\n \n\nCom este contingente se concentrando nas cidades brasileiras, e \n\nespecificamente no Rio de Janeiro, ficam expostas as feridas de uma urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nca\u00f3tica e desestruturada que se agravam ainda mais com a chegada de imigrantes \n\neuropeus, sendo assim, o mercado de trabalho ficou ainda mais restrito para os \n\nrecentemente livres, ex-escravos, venderem a sua for\u00e7a de trabalho. \n\nA crise da habita\u00e7\u00e3o, presente na Corte desde a chegada da Fam\u00edlia Real, \nganhou maior dimens\u00e3o \u00e0 medida que os imigrantes aportaram \u00e0 cidade, \nprincipalmente a partir da efetiva\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de importa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-\nobra branca para trabalhar nas nascentes industriais e nos campos \n(Campos, 2005:39). \n\n  \n\nEssas rela\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias desiguais, que at\u00e9 o momento foram expostas, \n\nacrescidas ainda das reformas urbanas do inicio do s\u00e9culo XX\n3\n dinamizaram e \n\nconcentraram um grande contingente no espa\u00e7o urbano, voltando os investimentos \n\npara a constru\u00e7\u00e3o da cidade capitalista, privando muitos do acesso \u00e0 moradia, ou a \n\nterra, expulsando-os com medidas de higieniza\u00e7\u00e3o, destruindo morros, que j\u00e1 eram \n\nlocais de habita\u00e7\u00e3o da camada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o. Somado a isso, outras \n\n                                            \n3\n Segundo passagem importante de Maricato (2001:15): \n\nAs reformas urbanas, realizadas em diversas cidades brasileiras entre o final do s\u00e9culo XIX e \nin\u00edcio do s\u00e9culo XX, lan\u00e7aram as bases de um urbanismo moderno \u201c\u00e0 moda\" da periferia. \nRealizavam-se obras de saneamento b\u00e1sico para elimina\u00e7\u00e3o das epidemias ao mesmo tempo \nem que se promovia o embelezamento paisag\u00edstico e eram implantadas as bases legais para \num mercado imobili\u00e1rio de corte capitalista. A popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda desse processo era expulsa \npara os morros e franjas da cidade. Manaus, Bel\u00e9m, Porto Alegre, Curitiba, Santos, Recife, \nS\u00e3o Paulo e especialmente o Rio de Janeiro s\u00e3o cidades que passaram por mudan\u00e7a que \nconjugaram saneamento ambiental, embelezamento e segrega\u00e7\u00e3o territorial, nesse per\u00edodo. \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nmedidas foram utilizadas para esconder os problemas sociais, ocasionados pela \n\npresen\u00e7a da massa com menor poder aquisitivo. \n\n[...] foram as reformas urbanas do final do s\u00e9culo XIX e come\u00e7o do s\u00e9culo \nXX, entretanto, que definiram mais fortemente a nova face da cidade \nrepublicana ou da sociedade sem o escravo. Nela, a massa trabalhadora \npobre e em especial os negros desempregados ser\u00e3o \u201cvarridos para baixo \ndo tapete\u201d, ou seja, ser\u00e3o expulsos das \u00e1reas centrais [...]. (Maricato, \n1997:19).  \n\n \n\n1.3 \u2013 Exclus\u00e3o do negro ao acesso da urbaniza\u00e7\u00e3o e a Terra \n\ncomo mercadoria para um seleto grupo.  \n\n \n\nPara compreendermos a propriedade privada da terra no est\u00e1gio atual, faz-\n\nse necess\u00e1rio recuperar, historicamente, onde foi originado todo este interesse pela \n\npropriedade privada. \n\nComo relata Maricato (2005:21), com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa (1789\n4\n) \n\nproporcionou o que poderia ser o in\u00edcio da propriedade privada, apesar da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da massa camponesa e da classe pobre neste processo. \n\nA declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem de 1789, que servir\u00e1 de pre\u00e2mbulo da \nConstitui\u00e7\u00e3o Francesa resultante da revolu\u00e7\u00e3o (1791), trata a propriedade \ncomo dos \u201cdireitos naturais e imprescrit\u00edveis do homem\u201d, al\u00e9m de \u201cdireito \ninviol\u00e1vel e sagrado\u201d. De maneira semelhante, a constitui\u00e7\u00e3o de 1776, a \nprimeira do continente americano, considerou a propriedade privada um dos \n\u201cdireitos essenciais e inalien\u00e1veis\u201d. Maricato (2005:21). \n\n \n\nA primeira regra para distribui\u00e7\u00e3o da propriedade privada originada aqui no \n\nBrasil foi \u00e0 sesmaria, que consistia em concess\u00f5es de terras controladas pela coroa \n\nportuguesa, com diversas restri\u00e7\u00f5es e obriga\u00e7\u00f5es a serem obedecidas (n\u00e3o \n\ncontemplaria negros e pobres), caso contr\u00e1rio se descumpridas o risco de perda da \n\nterra era eminente. Notabilizou-se, desde o in\u00edcio desta a implementa\u00e7\u00e3o da \n\n                                            \n4\n  Neste per\u00edodo a rela\u00e7\u00e3o de vassalagem estabelecida no per\u00edodo mon\u00e1rquico deu \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 propriedade da terra, segundo Maricato (2005:21): \u201cA revolu\u00e7\u00e3o exigia \nliberdade para o homem e para a terra\u201d. \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\npropriedade privada aqui no Brasil, caracterizada pela restri\u00e7\u00e3o do acesso ou da \n\nconcess\u00e3o de terras para as camadas mais pobre da popula\u00e7\u00e3o brasileira, sendo um \n\nambiente prop\u00edcio para o aumento da riqueza, por aus\u00eancia de controle da Coroa \n\nportuguesa, criando um campo f\u00e9rtil para o crescimento dos latif\u00fandios de alguns em \n\ndetrimento da multiplica\u00e7\u00e3o da pobreza de muitos. \n\nA abund\u00e2ncia de terras desocupadas no Brasil, contudo, dispensou o rigor \nna aplica\u00e7\u00e3o das regras que regulavam as concess\u00f5es. O latif\u00fandio \nresultante da concess\u00e3o de sesmarias foi fundamental para a economia da \nCoroa portuguesa e depois para o Imp\u00e9rio brasileiro, mas o que contava \nmais que a terra era a capacidade de ocup\u00e1-la e nela produzir: dada pelo \ntrabalho escravo. Assim, a propriedade de escravos era t\u00e3o importante \nquanto a terra, ou mais. A depend\u00eancia dos pequenos propriet\u00e1rios era \nindiscut\u00edvel, principalmente na comercializa\u00e7\u00e3o da sua produ\u00e7\u00e3o. \nLembremos mais uma vez que o senhor rural era autoridade municipal e \ndepois tornou se tamb\u00e9m autoridade militar, com a Guarda Nacional. \n(Maricato, 2005:22). \n\n \n\nPara compreens\u00e3o desta primeira distribui\u00e7\u00e3o de terras, consequentemente \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de poderes, houve a entrega do poder local para os detentores de \n\nterras, ou seja, para os senhores rurais (\u201ccoron\u00e9is\u201d), construindo-se vilas, moradias, \n\ndentre outras medidas. Os administradores determinavam a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nrural ou de um prel\u00fadio urbano, que em maior parte era feito de forma autorit\u00e1ria. \n\nA C\u00e2mara Municipal e os administradores locais tinham a compet\u00eancia de \ndoar terras \u2013 as datas- a quem as solicitasse, a fim de morar ou produzir. \nEssas datas eram gratuitas, com a condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e \npagamento de dizimo. Tal pratica se prestou ao exerc\u00edcio arbitr\u00e1rio do poder \ndos burocratas e grandes propriet\u00e1rios. Novamente aqui constata a falta de \nfronteiras entre o p\u00fablico e o privado, rela\u00e7\u00e3o que marca toda nossa \nhistoria. (Maricato, 2005:22). \n\n \n\nSegundo Maricato (2005:22), o sistema de sesmaria deixou de vigorar em \n\n1822, sendo justificado o seu fim diante do descontrole da ocupa\u00e7\u00e3o das terras, \n\nagricultura estagnada, latif\u00fandio e etc. \n\nA lei que iria propor a normatiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s terras se arrastou dentre \n\nv\u00e1rias discuss\u00f5es e defesas de interesses de 1822 at\u00e9 1850, per\u00edodo no qual foi \n\nestabelecido o poder dos coron\u00e9is latifundi\u00e1rios: \u201c\u00e9 nesse per\u00edodo que se consolida \n\nde fato o latif\u00fandio brasileiro \u2013 com a expuls\u00e3o de pequenos posseiros, que antes \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\ntinham o h\u00e1bito de ocupar terras virgens \u2013 e a sua substitui\u00e7\u00e3o por poderosos \n\npropriet\u00e1rios rurais.\u201d (Maricato, 2005:23). \n\nCom a Lei de Terras visava-se regulamentar a posse da propriedade. Esta \n\nLei consistia em deliberar o acesso a terra via com\u00e9rcio, para fins de arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nfundos, subsidiando a chegada dos imigrantes europeus para que estes adquirissem \n\npequenas propriedades e produzissem. Este posicionamento amea\u00e7ava diretamente \n\nos interesses dos latifundi\u00e1rios, ou seja, n\u00e3o era da vontade dos poderosos em \n\npromover o acesso igualit\u00e1rio a terra, pois queriam que os trabalhadores se \n\nmantivessem em suas r\u00e9deas, isto \u00e9, trabalhando continuadamente, obtendo os \n\nlucros de seu trabalho; e pouco importava se fossem trabalhadores europeus ou \n\nn\u00e3o. \n\nO f\u00e1cil acesso a propriedade da terra inviabilizaria a disponibilidade da for\u00e7a \nde trabalho que iria substituir os escravos, especialmente nas fazendas de \ncaf\u00e9. Por isso foram mantidos os obst\u00e1culos ao acesso \u00e0 terra, e essas \nexperi\u00eancias de coloniza\u00e7\u00e3o acabaram bastante limitadas.[...]A demarca\u00e7\u00e3o \ndas terras devolutas encontrou resist\u00eancias no poder local, dominado pelos \n\u201ccoron\u00e9is\u201d, que responderam com imprecis\u00f5es \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do governo \ncentral sobre a situa\u00e7\u00e3o das terras. Um vasto patrim\u00f4nio do Estado, urbano \ne rural, passou ent\u00e3o para a esfera privada. [...] A promulga\u00e7\u00e3o da Lei das \nTerras teve, contudo, maior impacto sobre a ordena\u00e7\u00e3o das ruas e casarios \nnos n\u00facleos urbanos, j\u00e1 que ela distingue pela primeira vez na historia do \npa\u00eds, o que \u00e9 solo p\u00fablico e o que \u00e9 solo privado. (Maricato, 2005:23). \n\n  \n\nA importa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra europ\u00e9ia em substitui\u00e7\u00e3o aos escravos, os \n\nquais foram colocados em \u201cliberdade\u201d para sobreviverem e venderem a sua for\u00e7a de \n\ntrabalho os deixando a sua pr\u00f3pria sorte. O projeto de urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil exclu\u00eda \n\nprincipalmente o negro, como tamb\u00e9m os pobres. Assim, a importa\u00e7\u00e3o da proposta \n\neurop\u00e9ia de urbaniza\u00e7\u00e3o, incluindo seu contingente de oper\u00e1rios, para uma poss\u00edvel \n\nadapta\u00e7\u00e3o aqui no Brasil gerou uma maior concorr\u00eancia, dificultando ainda mais a \n\nrealoca\u00e7\u00e3o laboral dos libertos oriundos do antigo regime escravagista. Conforme \n\nrelata Campos (2005:45). \u201c[...] a constru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds onde os padr\u00f5es da cultura \n\neuropeia fossem levados \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias, e o negro, a bem da verdade, \n\nn\u00e3o fazia parte desse projeto\u201d. \n\nFomentando a ideia de que o Brasil desenvolveu-se pautado na \n\ndesigualdade social, racial e econ\u00f4mica, a disparidade do acesso do trabalhador \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nnegro em detrimento ao branco no mercado de trabalho era vis\u00edvel, assim extra\u00edmos \n\nque,  \n\nEsses indiv\u00edduos tiveram de se sujeitar ao trabalho mal remunerado da \nagricultura em regime de semi-escravid\u00e3o ou migrar para a cidade para \nviver nos quilombos periurbanos ou naqueles que se localizavam nas \nfreguesias rurais. Sobre a concorr\u00eancia efetuada pelos trabalhadores \neuropeus, SODRE (op. Cit. p.41) opina que a facilita\u00e7\u00e3o da entrada de \nimigrantes no pa\u00eds \u2013 de 1.125.000 entre 1891 e 1900 \u2013 foi uma decis\u00e3o \ncontra o negro: a concorr\u00eancia estrangeira viria prejudicar em muito o \nacesso de ex-escravos \u00e0s vagas oferecidas pela ind\u00fastria e pelo com\u00e9rcio. \nTratava-se de uma decis\u00e3o pol\u00edtico-cultural, com uma l\u00f3gica orientada pelo \nrefor\u00e7o da apar\u00eancia branca da popula\u00e7\u00e3o urbana. (Campos, 2005:48). \n\n \n\nA exclus\u00e3o do negro ao acesso a terra, a segrega\u00e7\u00e3o racial e social ficavam \n\nevidenciadas por medidas adotas pelo Estado no per\u00edodo Imperial. Por conseguinte, \n\nquem legislava e ditava as regras para o conv\u00edvio em sociedade era a elite de \n\nfazendeiros (\u201ccoron\u00e9is\u201d), pois estes, a cada decreto exclu\u00edam a massa negra e pobre \n\ndo acesso a terra e enriqueciam seu pequeno grupo com medidas que favoreciam \n\nclaramente o ac\u00famulo de terra e a explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. \n\n[...] esses mesmos fazendeiros, em sua maioria tamb\u00e9m pol\u00edticos residentes \nna cidade, votavam as leis que exclu\u00edam ou dificultavam o acesso do negro \nao mercado de trabalho das ind\u00fastrias emergentes. (Campos, 2005:49). \n\n \n\nA condena\u00e7\u00e3o carregada por ser negro n\u00e3o foi suprimida pela revoga\u00e7\u00e3o da \n\nescravid\u00e3o e sim foi um processo que evoluiu juntamente com a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, afastando cada vez mais o negro das oportunidades reais de \n\ndesenvolvimento social. O mesmo foi exclu\u00eddo tanto do acesso da riqueza como do \n\nacesso aos mais simples e diversos direitos. Em certos momentos tratados ainda \n\ncomo objeto de troca, ou simplesmente como uma \u201ccoisa\u201d. Como ainda relata \n\nCampos (2005:49) \u201cNa sociedade \u2018branca\u2019 o mulato \u00e9 um homem livre, \n\nestigmatizado pelas marcas raciais de \u2018outro\u2019 grupo, daqueles que foram escravos\u201d. \n\nResqu\u00edcios dos tra\u00e7os da escravid\u00e3o, discrimina\u00e7\u00e3o em virtude da cor da \n\npele persistem no momento p\u00f3s-aboli\u00e7\u00e3o, os negros eram considerados como o \n\n\u201cOutro\u201d.  Para alguns autores naquele per\u00edodo, os negros ainda eram como praga, e \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\ntamb\u00e9m como n\u00e3o iguais, mesmo sendo considerados \u201clivres\u201d; \u201c[...] por\u00e9m, o \u201cOutro\u201d, \n\nn\u00e3o de forma clara, continuou muito diferente, n\u00e3o somente na cor, mas em todas as \n\natividades, considerados , quase sempre, como inferiores\u201d.(Campos,2005:50). \n\n \n\n1.4 \u2013 Processo de aglomera\u00e7\u00e3o urbana: Constru\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o denominado favela, diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ocupado por \n\nricos e pobres. \n\n \n\nAinda continuaremos no s\u00e9culo XIX para tratarmos do processo de \n\naglomera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, processo este que foi consumado e baseado na \n\ndesigualdade, exclus\u00e3o, marginaliza\u00e7\u00e3o dos negros e dos desprovidos causando a \n\nexponencia\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o desta popula\u00e7\u00e3o ficando \u00e0 margem \n\nde direitos durante todo o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro: ainda utilizando a \n\ncidade do Rio de Janeiro como exemplo de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nAs primeiras favelas do Rio de Janeiro datam da virada do s\u00e9culo XIX para \no XX. Nesse caso, o marco seria o Morro da Provid\u00eancia, onde surgiu o \n\u201cmorro da Favella\u201d. Alguns autores reconhecem o ano de 1897 como um \nmarco dessa forma espec\u00edfica de ocupa\u00e7\u00e3o dos morros cariocas, chamando \na aten\u00e7\u00e3o a densidade populacional e \u00e0s casas constru\u00eddas por seus \npr\u00f3prios donos. (Ferreira, 2008:4). \n\n \n\n \n\nO surgimento dessa nomenclatura \u201cMorro da Favella\u201d para esta ocupa\u00e7\u00e3o se \n\ndeu por conta da ocupa\u00e7\u00e3o de soldados da Guerra de Canudos\n5\n cerca de 10 mil \n\nsoldados que vieram para a capital federal, Rio de Janeiro, com a promessa de que \n\n                                            \n5\n Guerra de Canudos, que ocorreu um pouco depois do per\u00edodo republicano, entre 1896 e \n\n1897. Este movimento foi um movimento de resist\u00eancia ao novo regime, o republicano, \n\nseparando o Estado da Igreja, o que deixou indignando v\u00e1rios fan\u00e1ticos religiosos, dentre eles \n\nAntonio Conselheiro, um cen\u00e1rio de pen\u00faria, junto ao fanatismo religioso no nordeste e em \n\ntodo o pa\u00eds evidenciaram movimentos populares deste tipo.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nlhe seriam fornecidas habita\u00e7\u00f5es e que ali se alojassem, de forma provis\u00f3ria, \n\nreverenciando esta ocupa\u00e7\u00e3o com nome de \u201cmorro da favela\u201d, haja vista em que tais \n\nmorros, semelhante aos de Canudos, eram revestidos de um arbusto de nome \n\n\u201cFavela\u201d.  \n\n \n\nJ\u00e1 presente embrionariamente desde 1897, quando foi dada a autoriza\u00e7\u00e3o \npara que os pra\u00e7as retornados da campanha de Canudos ocupassem \nprovisoriamente os morros da Providencia e Santo Ant\u00f4nio, esta forma de \nocupa\u00e7\u00e3o dos morros logo se revelou a solu\u00e7\u00e3o ideal para o problema da \nhabita\u00e7\u00e3o popular do Rio de Janeiro. De local de moradia provis\u00f3rio, esses \nmorros na \u00e1rea central logo foram transformados em op\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia \npermanente. (Abreu, 1992:90 apud Campos, 2005:58). \n\n \n\nAl\u00e9m dessas aglomera\u00e7\u00f5es destinadas para popula\u00e7\u00e3o com menor poder \n\naquisitivo (\u201cFavelas\u201d), existiam tamb\u00e9m ocupa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas centrais da cidade, os \n\ncorti\u00e7os, que eram um ambiente marginalizado ocupado por pobres e negros. A \n\nestrutura, nesses corti\u00e7os eram prec\u00e1rias para o desenvolvimento humano, por\u00e9m \n\numa \u00e1rea de grande atratividade econ\u00f4mica por estarem localizadas na \u00e1rea central \n\nda cidade e pr\u00f3ximo das \u00e1reas de maior empregabilidade do munic\u00edpio. \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de higiene sempre foram prec\u00e1rias no Rio de Janeiro [...]. O \nn\u00facleo urbano denso e apertado, cercado ainda de mangues e de terrenos \npaludosos, cortados por enormes quantidades de valas que, por estarem \nconstantemente entupidas por dejetos lan\u00e7ados pela popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \nconseguiam escoar a \u00e1gua da chuva [...]. Para isso contribu\u00eda tamb\u00e9m a \nprolifera\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es coletivas pela cidade, especialmente o \u2018corti\u00e7o\u2019. \nEste tipo de habita\u00e7\u00e3o caracterizava-se pela disposi\u00e7\u00e3o de uma \nmultiplicidade de quartinhos em volta de uma \u00e1rea aberta que, entretanto, \nera mantida quase constantemente encharcada, j\u00e1 que era ali que \nlavadeiras [...] faziam seu trabalho. (Campos, 2005:53 apud Abreu, \n1988:68). \n\n \n\nSegundo Campos (2005:53), neste per\u00edodo cerca de 50% da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidiam em corti\u00e7os. Para termos ideia da relev\u00e2ncia desse tipo de moradia para \n\numa cidade como a do Rio de Janeiro, estas moradias concentravam-se nas \u00e1reas \n\ncentrais da cidade, atingindo posteriormente altos valores para sua revenda, \n\natraindo a aten\u00e7\u00e3o de diversos investidores, sendo um espa\u00e7o valorizado e \n\nconsequentemente n\u00e3o pertencente \u00e0queles que n\u00e3o detinham capital. \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nAl\u00e9m de o Estado tentar impedir a exist\u00eancia de corti\u00e7os na \u00e1rea central da \ncidade, havia o problema dos altos pre\u00e7os alcan\u00e7ados pelos terrenos \ndisponibilizados que impediam uma ocupa\u00e7\u00e3o mais efetiva pelas classes \npopulares. (Campos, 2005:52). \n\n \n\nEsta esp\u00e9cie de ocupa\u00e7\u00e3o absorvia um grande contingente populacional nas \n\n\u00e1reas centrais e os seus residentes eram constitu\u00eddos da camada pobre da \n\npopula\u00e7\u00e3o. Com isso a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos ocorreu de forma intensa no \n\ns\u00e9culo XX, agravando ainda mais as desigualdades impostas por este processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, ou tamb\u00e9m das chamadas reformas dos centros urbanos, isolando as \n\ncamadas populares desse processo. \n\nO que era uma \u00e1rea de pouca atratividade para os investimentos tornou-se \n\num chamariz para diversos investimentos do setor imobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil. O \n\nEstado se posiciona politicamente mais uma vez para exclus\u00e3o dos desvalidos ao \n\nacesso a seus direitos, em detrimento de interesses do capital; a expuls\u00e3o dos \n\nnegros e pobres para \u00e1reas long\u00ednquas do per\u00edmetro urbano ocorre com a \n\ncamuflagem de \u201chigieniza\u00e7\u00e3o\u201d da cidade, coibindo a organiza\u00e7\u00e3o habitacional em \n\nformas de corti\u00e7os, e destruindo os aqueles j\u00e1 existentes e impedindo a constru\u00e7\u00e3o \n\nde outros.   \n\n \nRealizavam-se obras de saneamento b\u00e1sico para elimina\u00e7\u00e3o das \nepidemias, ao mesmo tempo em que se promovia o embelezamento \npaisag\u00edstico e eram implantadas as bases legais para um mercado \nimobili\u00e1rio de corte capitalista. A popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda desse processo era \nexpulsa para os morros e franjas da cidade. Manaus, Bel\u00e9m, Porto Alegre, \nCuritiba, Santos, Recife, S\u00e3o Paulo e especialmente o Rio de Janeiro s\u00e3o \ncidades que passaram por mudan\u00e7as que conjugaram saneamento \nambiental, embelezamento e segrega\u00e7\u00e3o territorial, nesse per\u00edodo. \n(Maricato, 1997:17). \n\n \n\nPor volta de 1866, concebeu-se esta ideologia de higieniza\u00e7\u00e3o, segundo \n\nCampos (2005:53), e sendo esta posta a\u00e7\u00e3o em 1873, quando as press\u00f5es dos \n\ngrupos dominantes tiveram resultado, n\u00e3o sendo mais permitidas as constru\u00e7\u00f5es \n\ndos corti\u00e7os na \u00e1rea central da cidade do Rio de Janeiro, restringindo \n\ndefinitivamente este tipo de moradia. \n\n \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nN\u00e3o ser\u00e3o mais permitidas as constru\u00e7\u00f5es chamadas \u2018corti\u00e7os\u2019 entre as \npra\u00e7as D. Pedro II e Onze de Junho e todo o espa\u00e7o da cidade entre as \nruas do Riachuelo e Livramento [...] Outra postura refor\u00e7aria a proibi\u00e7\u00e3o, \nesclarecendo que a interdi\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os valia mesmo quando \nos propriet\u00e1rios insistiam em cham\u00e1-los de \u2018casinhas\u2019 ou com nome \nequivalente. (Chalhoub, 1996: 33 apud Campos, 2005:53). \n\n \n\n\u00c9 salutar tamb\u00e9m lembrar que as favelas, ou corti\u00e7os, tornaram-se um \n\nespa\u00e7o de moradia constitu\u00eddo por ex-escravos e pobres: \u201c[...] a restri\u00e7\u00e3o do acesso \n\n\u00e0 terra pelos ex-escravos, que, na falta, tamb\u00e9m procuraram a cidade em numero \n\ncada vez mais significativo em busca de trabalho e de moradia. \u201c(Campos,2005:58).  \n\nAssim, exclus\u00e3o do acesso a terra trouxe um grande fluxo para os centros \n\nurbanos. Os alforriados buscavam vender sua for\u00e7a de trabalho em igualdade com \n\nos demais trabalhadores, mas sempre sem sucesso.  \n\nCom a extin\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os, esta camada da popula\u00e7\u00e3o migrou, na verdade \n\nexpulsa, para as favelas, esta abrigou um enorme contingente. A falsa ideia de \n\nemprego nos grandes centros atraiu diversas pessoas do pa\u00eds, os centros \n\necon\u00f4micos foram polarizados no centro-sul do Brasil, atraindo os escravos para \n\nestes locais. \n\nA predomin\u00e2ncia do Centro-Sul, pra onde o eixo econ\u00f4mico se deslocara a \npartir do ciclo do ouro, se consolida com o caf\u00e9. Mais de 100 mil escravos \ns\u00e3o transferidos do Nordeste para essa regi\u00e3o, entre 1850 e 1880. Melhora \na comunica\u00e7\u00e3o entre os centros urbanos de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e \nMinas Gerais. (Maricato, 1997:25). \n\n   \n\nRio de Janeiro e S\u00e3o Paulo tiveram um grande adensamento habitacional \n\nem suas \u00e1reas urbanas (centrais), em especial no final do s\u00e9culo XIX: um aumento \n\npopulacional, somado a desestrutura\u00e7\u00e3o urbana para acomoda\u00e7\u00e3o desta tamanha \n\ndemanda, ocasionou a exposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias problem\u00e1ticas que acompanham a \n\nhist\u00f3ria da urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil. \n\nEntre 1887 e 1900 nele (Estado de S\u00e3o Paulo) entraram 599 pessoas que \nvinham principalmente da Europa. A cidade de S\u00e3o Paulo cresceu 3% entre \n1872 e 1886,8% entre 1886 e 1890 e 14% entre 1890 e 1900. O processo \nmigrat\u00f3rio era t\u00e3o intenso que, em 1920, a maioria absoluta da popula\u00e7\u00e3o \nde S\u00e3o Paulo era Italiana. [...] No Rio de Janeiro, para onde acorreram \nmuitos escravos libertos das fazendas decadentes, a popula\u00e7\u00e3o quase \ndobrou entre 1872 e 1890. O crescimento urbano acarretou uma demanda \npor moradia, transporte e demais servi\u00e7os urbanos at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita. Em \n1861, 21. 929 pessoas, de uma popula\u00e7\u00e3o de 191.002, viviam em corti\u00e7os. \nEm 1888 esse n\u00famero foi para 46.680. A concentra\u00e7\u00e3o da pobreza, a \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\naus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico, o desemprego, a fome, os altos \u00edndices de \ncriminalidade, as epidemias, a insalubridade e o congestionamento \nhabitacional nos corti\u00e7os e casa de c\u00f4modo como degradantes e imorais, e \namea\u00e7as \u00e0 ordem p\u00fablica. (Maricato, 1997:26-27). \n\n \n\nNesta tabela, apresentada por Maricato (1997:27) podemos visualizar de \n\nforma quantitativa a ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano brasileiro, em suas maiores cidades. \n\n \n\nTabela: 1 : Evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica urbana. \n\n \n1872 1890 1900 \n\nRio de \nJaneiro 274.972 522.651 691.656 \n\nSalvador 129.409 174.412 205.813 \n\nRecife 116.671 111.556 113.106 \n\nBel\u00e9m 61.997 50.064 96.560 \n\nS\u00e3o Paulo 31.385 64.934 239.820 \nFonte: Anu\u00e1rio estat\u00edstico de 1912. Rio de Janeiro, 1916.  \n\n \n\nTamanha concentra\u00e7\u00e3o urbana causou medidas que seriam paliativas, como \n\no surgimento de ocupa\u00e7\u00f5es nos morros (favelas). Uma das teorias do surgimento \n\ndas favelas no munic\u00edpio do Rio de Janeiro coloca em evid\u00eancia a pol\u00edtica \n\nhabitacional destinada para os pobres e negros, logo depois do retorno dos \n\ncombatentes, os quais perderam o territ\u00f3rio onde residiam, foi \u00e0 aloca\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria \n\ndestes em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao Minist\u00e9rio da Guerra, em \u00e1reas de pouco valor \n\ncomercial, que iniciaram as pol\u00edticas habitacionais direcionadas para a camada mais \n\npobre da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n[...]o acampamento nas proximidades do Minist\u00e9rio da Guerra foi a solu\u00e7\u00e3o \nprovis\u00f3ria, assim como provis\u00f3ria foi a ocupa\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os  e das \nencostas da \u00e1rea central. [...] favela e corti\u00e7o como lugares de moradia dos \nmais pobres, escrevem que as casas de tijolos s\u00e3o escassas, insuficientes \npara abrigar boa parte da popula\u00e7\u00e3o, obrigada a habitar em favelas ou \ncorti\u00e7os. Campos (2005:57). \n\n \n\nEsta medida provis\u00f3ria, como \u00e9 de conhecimento, tornou-se definitiva em \n\nalguns pontos da cidade, como medida alternativa direcionada para esta fra\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o (ocupa\u00e7\u00e3o em favelas), \u00e9 comprovado o descaso do Estado para com \n\nestes, neste per\u00edodo n\u00e3o existe pol\u00edtica social de habita\u00e7\u00e3o destinada a esta parcela \n\nda popula\u00e7\u00e3o, os mesmos s\u00e3o obrigados utilizarem como alternativa se aventurarem \n\nem ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas insalubres, terrenos abandonados e \u00edngremes, encostas e \n\netc. Entretanto, neste momento est\u00e3o longe do alcance da cidade formal onde n\u00e3o \n\npodem incomodar ou deixar a cidade feia, sendo esta uma oportunidade de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o dos citados. \n\nAs reformas urbanas na cidade do Rio de Janeiro confirmaram ainda mais \n\nque o destino da ocupa\u00e7\u00e3o dos morros cariocas, os quais estavam destinados a \n\ngrande massa de negros e pobres. \n\n \n\n[...] o mesmo crescimento urbano acelerado que levou \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de \nloteamentos nas encostas dos morros no final do s\u00e9culo XIX tornou tamb\u00e9m \ninevit\u00e1vel a sua posterior ocupa\u00e7\u00e3o pelos mais pobres, principalmente \ndisperso pela reforma urbana realizada na cidade, no inicio do s\u00e9culo XX, \nque redefiniu os usos e as fun\u00e7\u00f5es da \u00e1rea central, retirando dela a \nresponsabilidade de dar abrigo \u00e0s classes mais pobres da sociedade. \n(Abreu,1988 apud Campos, 2005:57). \n\n  \n\nEstas reformas foram ocasionadas pelos interesses de estrutura\u00e7\u00e3o da \n\ncidade para o aporte do capital, as reformas moldaram a cidade para os meios e fins \n\necon\u00f4micos deixando de lado todos aqueles que foram protagonistas desta, e \n\ntamb\u00e9m o sustent\u00e1culo para cria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, estes foram exclu\u00eddos, pois \n\nsuas moradias eram consideradas como nocivas estas avalia\u00e7\u00f5es foram embasadas \n\nno ide\u00e1rio higienista: \u201c[...] os h\u00e1bitos de moradias coletivas seriam focos de \n\nerradica\u00e7\u00f5es de epidemias, al\u00e9m de, naturalmente, terrenos f\u00e9rteis para a \n\npropaga\u00e7\u00e3o de v\u00edcios de todos os tipos.\u201d (Chalhoub, 1996a: 29 apud Campos, \n\n2005:60).   \n\nO espa\u00e7o urbano carioca, talvez em todo o Brasil, foi constru\u00eddo de forma a \n\nfavorecer sempre ao capital, se adequando as necessidades deste, deslocando \n\nfor\u00e7adamente a popula\u00e7\u00e3o dos corti\u00e7os e favelas, \u00e1reas de que passaram a ser de \n\ninteresse comercial. \n\n \n\nEntendemos como desconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o favelado a a\u00e7\u00e3o do Estado \nassociada aos interesses da classe dominante, quando esses dois agentes \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nimp\u00f5em, de maneira compuls\u00f3ria, o deslocamento for\u00e7ado da popula\u00e7\u00e3o \nmais pobre de uma determinada \u00e1rea da cidade, visando reassenta-la em \n\u00e1reas distantes. Essa pol\u00edtica visa, t\u00e3o somente, \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \ndesocupada para futuros empreendimentos, sejam eles p\u00fablicos ou \nprivados. Dessa maneira, o que era considerado dep\u00f3sito de entulho \nhumano (os espa\u00e7os supracitados) \u00e9 agora valorizado em fun\u00e7\u00e3o do \ninteresse que grupos hegem\u00f4nicos t\u00eam pela \u00e1rea. (Campos, 2005:66).  \n\n \n\nEstas decis\u00f5es de remo\u00e7\u00f5es realizadas pelo Estado, sempre foram \n\ncamufladas sob a quest\u00e3o da sa\u00fade (insalubridade), ou ent\u00e3o, o cerne \u00e9 a quest\u00e3o \n\nambiental, para assim dissimular o real interesse e captar apoio da popula\u00e7\u00e3o para \n\ntais medidas arbitr\u00e1rias. \n\n \n\nA quest\u00e3o da higiene foi fundamental para justificar a constru\u00e7\u00e3o capitalista \nno espa\u00e7o do Rio de Janeiro, colocando-se, em nome do bem comum \n(quase de todos), a necessidade de afastar da \u00e1rea central grande parte \ndos corti\u00e7os que abrigavam os negros egressos da escravid\u00e3o e, em menor \npropor\u00e7\u00e3o, outros segmentos sociais. Posteriormente, entrou em cena o \n\u201crisco\u201d ambiental, quando foram removidas (desconstru\u00eddas) centenas de \nfavelas. (Campos, 2005:71). \n\n \n\nA reforma urbana de cunho higienista e de recorte capitalista, principalmente \n\nna cidade do Rio de Janeiro, que foi apresentada como ideia central para uma \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o exclusivista das grandes cidades no Brasil, ficando o que \u00e9 a prioridade \n\npara o Estado, consistindo em adequar o espa\u00e7o urbano para aporte ou atra\u00e7\u00e3o do \n\ncapital estrangeiro, foram tomadas medidas como: a amplia\u00e7\u00e3o do porto do Rio de \n\nJaneiro, um dos maiores no come\u00e7o do s\u00e9culo XX, amplia\u00e7\u00e3o das ruas e avenidas \n\npara maior facilidade para o escoamento das mercadorias dentre outras medidas em \n\nprol da \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d da produ\u00e7\u00e3o da cidade. A utiliza\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio da \u201climpeza\u201d \n\nurbana adotado pelo Estado na \u00e9poca, uma decis\u00e3o pol\u00edtica exclusivista. \n\nPara tamanha reforma urbana, atrav\u00e9s de indica\u00e7\u00e3o direta do presidente do \n\nBrasil, Rodrigues Alves em 1902, foi nomeado o Engenheiro Francisco Passos, \n\ncomo prefeito do Distrito Federal, Rio de Janeiro.  \n\nEsta indica\u00e7\u00e3o trouxe poderes decis\u00f3rios e concentra\u00e7\u00e3o do poder para as \n\nm\u00e3os do Prefeito, a realiza\u00e7\u00e3o de uma reformula\u00e7\u00e3o, leia-se expuls\u00e3o dos pobres, \n\nfoi realizada de maneira muito efetiva. \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nForam constru\u00eddos 120 novos grandes edif\u00edcios no lugar de 590 pr\u00e9dios \nvelhos em apenas vinte meses. As fam\u00edlias pobres eram despejadas sem \ncomplac\u00eancia dos corti\u00e7os ou \u201ccabe\u00e7as-de-porcos\u201d (casas cujos c\u00f4modos \neram repartidos por v\u00e1rias fam\u00edlias) localizados nas \u00e1reas centrais. O r\u00e1pido \ncrescimento populacional urbano sem o acompanhamento de servi\u00e7os de \nsaneamento foi a causa de epidemias \u2013 c\u00f3lera, febre amarela \u2013 que \ntomavam conta da cidade. (Maricato, 1997:28). \n\n \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o de uma moderniza\u00e7\u00e3o urbana que se apresenta como \n\nsegregadora, que investe na cidade dos grandes capitais e deixa de lado a base \n\nmotriz de todo este desenvolvimento econ\u00f4mico, a classe trabalhadora, as quais s\u00e3o \n\nisoladas e expulsas das \u00e1reas que j\u00e1 ocupavam, estes espa\u00e7os que interessam \n\ncomercialmente, para serem alocados sem estrutura\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas de \n\npouco valor e de alto risco para ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\n[...] o urbanismo que iria se consolidar durante todo o s\u00e9culo XX no Brasil: a \nmoderniza\u00e7\u00e3o excludente, ou seja, o investimento nas \u00e1reas que constituem \no cen\u00e1rio da cidade hegem\u00f4nica ou oficial, com a consequente segrega\u00e7\u00e3o \nou diferencia\u00e7\u00e3o acentuada na ocupa\u00e7\u00e3o do solo e na distribui\u00e7\u00e3o dos \nequipamentos urbanos. [...] a cidade da Republica separa o trabalho do \n\u00f3cio. Expulsa os negros e brancos pobres para as periferias, para os \nsub\u00farbios, para os morros ou para as v\u00e1rzeas. [...] A cidade oculta o \ntrabalho e segrega o trabalhador. (Maricato, 1997:30). \n\n \n\nUma diversidade de regimentos que pro\u00edbem a constru\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os, pelo \n\nmenos em \u00e1reas formais da cidade, s\u00e3o elementos contributivos para o principio de \n\num mercado muito lucrativo, o mercado imobili\u00e1rio e construtor. \n\nDiversas exig\u00eancias como plantas, posse legal do terreno, dentre outras \n\nrequisi\u00e7\u00f5es estimulam a exclus\u00e3o dos pobres  para os sub\u00farbios e morros, onde a \n\nlei e o interesse deste mercado n\u00e3o existiam. \n\nOs c\u00f3digos de posturas de S\u00e3o Paulo (1886) e do Rio de Janeiro (1889) \ntornam proibitiva a constru\u00e7\u00e3o de corti\u00e7os nas \u00e1reas centrais, que proliferam \nent\u00e3o nos sub\u00farbios j\u00e1 existentes, ao lado da pratica da autoconstru\u00e7\u00e3o da \nmoradia. As favelas, que ir\u00e3o marcar a realidade urbana do Rio de Janeiro \ndesde o come\u00e7o at\u00e9 o final do nosso s\u00e9culo, instalam-se, inicialmente nos \nmorros mais pr\u00f3ximos do centro. (Maricato, 1997:30). \n\n  \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nAinda Segundo Maricato (1997:30), a quest\u00e3o da expans\u00e3o do transporte \n\nurbano foi essencial para a liga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea central at\u00e9 o sub\u00farbio, principalmente o \n\ntransporte ferrovi\u00e1rio, expandindo a cidade para as proximidades de onde se \n\npassavam as linhas f\u00e9rreas. \n\nOnde existe uma maior proximidade, ou ainda, se tem infraestrutura (\u00e1gua, \n\nesgoto, pra\u00e7as e etc.), o pre\u00e7o da terra ou im\u00f3vel se torna maior do que em outros \n\nespa\u00e7os, ou seja, as terras em \u00e1reas estruturadas s\u00e3o de acesso restrito, pois seu \n\nvalor especulativo de mercado passa a se tornar enorme, assim sendo, mais uma \n\nvez, mercadoria cara e de luxo para poucos. \n\nComo parte desse valor vem dos investimentos p\u00fablicos aplicados nas \nobras urbanas, \u00e9 fundamental, para os propriet\u00e1rios de terra e para o \nnascente capital imobili\u00e1rio, o controle sobre os recursos p\u00fablicos. Na \nconstru\u00e7\u00e3o das obras urbanas coletivas, as empreiteiras que come\u00e7am a \nsubstituir profissionais aut\u00f4nomos garantiam, frequentemente, o \nfinanciamento. Inicia-se uma articula\u00e7\u00e3o pela qual passar\u00e3o, nas pr\u00f3ximas \nd\u00e9cadas, as mais importantes decis\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \nurbano. Ela vincula os propriet\u00e1rios de terra e im\u00f3veis, capitais imobili\u00e1rios, \nconstrutoras, parlamentares e governantes e as concession\u00e1rias de \nservi\u00e7os p\u00fablicos contratadas por capital estrangeiro. (Maricato, 1997:31). \n\n \n\nComo observamos, o gerenciamento do Estado no enfrentamento das \n\nquest\u00f5es sociais vivenciadas pela classe trabalhadora ocorre de forma pontual, ou \n\ninexistente, o controle social \u00e9 efetivado de forma repressiva, tratando a quest\u00e3o \n\nsocial habitacional, ou outra qualquer, como caso de pol\u00edcia. \n\nO controle exercido pelo Estado sobre os grupos menos favorecidos \u00e9, em \ngeral, expresso pela marca da viol\u00eancia com que s\u00e3o tratados os mais \npobres. Hoje in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, mudaram as estrat\u00e9gias, mas a quest\u00e3o \ndos mais pobres continua como uma quest\u00e3o policial. Neste caso estamos \nnos referindo \u00e0 viol\u00eancia t\u00e1cita,seja na ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, seja na a\u00e7\u00e3o \ncoletiva, onde a repress\u00e3o \u00e9 a melhor arma para a negocia\u00e7\u00e3o entre o \nEstado e os desvalidos da sociedade. (Campos, 2005:64). \n\n \n\nAl\u00e9m do poder repressivo exercido pelo Estado, este tamb\u00e9m exerce um \n\npoder, que segundo Campos (2005:64), intelectual e cultural que \u00e9 incontest\u00e1vel e \n\ninflu\u00eancia diretamente no cotidiano da classe trabalhadora. \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n[...] grande parte dos grupos subalternos encontrava-se fora da escola e \u00e0 \nmargem da sociedade, as institui\u00e7\u00f5es (escola, igrejas, clubes) serviram \ncomo meio de reproduzir os valores que manteriam os grupos considerados \nsubalternos em condi\u00e7\u00e3o de precariedade de vida durante todo o s\u00e9culo XX. \n(Campos, 2005:64). \n\n \n\nA esfera Estatal acaba por endossar o ide\u00e1rio da classe dominante, com \n\nideias e estigmas discriminat\u00f3rios e segregacionistas direcionados para as classes \n\nmais pobres, como tamb\u00e9m, em sua \u00e1rea de conviv\u00eancia e habita\u00e7\u00e3o. \n\nComo a favela, ainda hoje, est\u00e1 umbilicalmente ligada \u00e0 quest\u00e3o do \u201crisco\u201d, \nas classes dominantes criam, em cada momento, um discurso que vinha \ndando sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s suas pr\u00e1ticas s\u00f3cio-espaciais, baseando-se quase \nsempre nos ide\u00e1rios discriminat\u00f3rios e segregacionistas. A quest\u00e3o da \nhigiene foi fundamental para justificar a constru\u00e7\u00e3o capitalista no espa\u00e7o do \nRio de Janeiro, colocando-se, em nome do bem comum (quase de todos), a \nnecessidade de afastar da \u00e1rea central grande parte dos corti\u00e7os que \nabrigavam os negros egressos da escravid\u00e3o e, em menor propor\u00e7\u00e3o, \noutros segmentos sociais. Posteriormente, entrou em cena o \u201crisco\u201d \nambiental, quando foram removidas (desconstru\u00eddas) centenas de favelas. \nAtualmente, v\u00ea-se a sociedade buscar solu\u00e7\u00f5es contra o \u201crisco\u201d da \nseguran\u00e7a p\u00fablica, principalmente no que tange ao tr\u00e1fico de drogas e \nvarejo. (Campos, 2005:71). \n\n \n\nAs decis\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o tomadas \u00e1 favor de uma cidade apta para o aporte \n\ndo capital, em detrimento da exclus\u00e3o ou afastamento da classe oper\u00e1ria, ou pobre, \n\nesta cidade formal ganhar\u00e1 formato que evid\u00eancia ainda mais o fortalecimento do \n\ncapital imobili\u00e1rio, construtores, investidores internacionais e etc. \n\n \n\n1.5. Brasil de grande d\u00e9ficit habitacional e mercantiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos Direitos. \n\n \n\nUm grande problema que h\u00e1 de ser enfrentado para a exist\u00eancia de uma \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria e de alcance a todos, \u00e9 o d\u00e9ficit habitacional, um dos maiores \n\nproblemas ocasionados por uma urbaniza\u00e7\u00e3o de vi\u00e9s capitalista em detrimento de \n\ngrandes lacunas apresentadas na pol\u00edtica p\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o, Boulos (2012:13) \n\ntipifica os d\u00e9ficits: \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n \n\n[...] o quantitativo (n\u00famero de fam\u00edlias que n\u00e3o tem casa) e o qualitativo \n(n\u00famero de fam\u00edlias que moram em situa\u00e7\u00e3o extremamente inadequada). \nEstes dois dados juntos formam o quadro do problema habitacional \nbrasileiro. \n\n \n\nAinda segundo Boulos (2012:13), que se utiliza de dados relacionados a \n\nestudos realizados pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (2007/2008), dados estes que s\u00e3o \n\nutilizados pelo Governo os quais apontam um d\u00e9ficit quantitativo de 6.273.000 \n\nfam\u00edlias, algo no entorno de 22 milh\u00f5es de pessoas que n\u00e3o tem moradia.  \n\nAt\u00e9 o momento somente foram apresentados n\u00fameros que dizem respeito \n\nao d\u00e9ficit quantitativo de moradias, para agravamento destes dados j\u00e1 relacionados \n\nainda temos o d\u00e9ficit habitacional qualitativo, onde s\u00e3o sinalizadas as moradias com \n\no m\u00ednimo de conforto para os seus habitantes, como nos apresenta Boulos \n\n(2012:14): \n\n[...] o problema se completa com o chamado d\u00e9ficit habitacional qualitativo, \nque refere-se \u00e0 inadequa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para uma vida digna. \nEste n\u00famero \u00e9 maior que o anterior: s\u00e3o quase 15.307.406 fam\u00edlias nesta \nsitua\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, cerca de 53 milh\u00f5es de pessoas. Ou seja, quase 1/3 dos \nbrasileiros sofrem com a falta de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de moradia digna. \n\n \n\nOs problemas que atingem a maior camada das fam\u00edlias citadas s\u00e3o a falta \n\nde diversos servi\u00e7os b\u00e1sicos para manuten\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia de uma moradia salubre \n\ncom condi\u00e7\u00f5es ideais para habita\u00e7\u00e3o, dentre estas necessidades est\u00e3o: inexist\u00eancia \n\nde luz el\u00e9trica, esgoto, \u00e1gua encanada, coleta de lixo, como tamb\u00e9m, o grande \n\nadensamento das resid\u00eancias, ficando caracterizada uma grande concentra\u00e7\u00e3o \n\npessoas por um espa\u00e7o \u00ednfimo. \n\nOs principais atingidos por uma inexist\u00eancia de uma pol\u00edtica p\u00fablica de \n\nhabita\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria e eficaz s\u00e3o os trabalhadores e os mais pobres que s\u00e3o cada \n\nvez mais exclu\u00eddos do acesso \u00e0s cidades formais e buscam como alternativa a \n\nocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de risco e de menor valor de mercado. \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nOs brasileiros que sofrem com o problema de moradia- seja pela falta, seja \npela inadequa\u00e7\u00e3o das casas ou aus\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos \u2013 s\u00e3o os \ntrabalhadores mais pobres, em especial aqueles que vivem nas periferias \nurbanas. Os dados mostram 90% das fam\u00edlias que n\u00e3o tem casa no Brasil \nvivem com renda menor que 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos por m\u00eas. (Boulos, 2012:15). \n\n \n\nApesar dos dados apresentados citando a aus\u00eancia de moradias no Brasil, \n\nessa id\u00e9ia pode ser desmentida a seguir: \n\n[...] s\u00e3o 6.273.000 de fam\u00edlias que n\u00e3o tem casa nos pa\u00eds. Problema muito \ngrave, principalmente quando a mesma pesquisa nos mostra que existem \n7.351.000 de im\u00f3veis vazios, sendo que 85% deles teriam condi\u00e7\u00f5es de \nserem imediatamente ocupados por moradores. Ou seja, h\u00e1 mais casas \nsem gente do que gente sem casa. Em tese, nenhum im\u00f3vel precisaria ser \nconstru\u00eddo para resolver o problema habitacional do Brasil. (Boulos, \n2012:17). \n\n \n\nCom estes dados confirma-se que n\u00e3o existem habita\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis \n\nsomente para a camada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o, ou seja, uma pol\u00edtica p\u00fablica \n\nhabitacional de um Estado conivente com o capital imobili\u00e1rio, tratando um direito \n\nassegurado em constitui\u00e7\u00e3o \u00e0 todos como uma mera mercadoria excluindo uma \n\ngrande parcela da popula\u00e7\u00e3o ao seu acesso, caracteriza-se como um produto de \n\ngrande valia e de enriquecimento de grandes construtoras e especuladores \n\nimobili\u00e1rios. \n\nA moradia n\u00e3o \u00e9 tratada ou entendida como um direito, como deveria, e sim \n\ncomo uma mercadoria para quem for capaz de realizar a sua compra via mercado \n\nimobili\u00e1rio. \n\n[...] Entender a moradia como direito significa pensa-la a partir da \nnecessidade e do uso. Ao contr\u00e1rio, a l\u00f3gica capitalista dominante trata a \nmoradia \u2013 e todos os \u201cdireitos\u201d sociais \u2013 a partir do valor medido em \ndinheiro, o valor de troca. Para o capital, pouco importa se h\u00e1 gente \nprecisando de moradia, importa se h\u00e1 quem possa pagar por ela e trazer \nlucro \u00e0s construtoras e donos de terra. Tudo \u00e9 transformado em mercadoria, \nindependente das necessidades sociais. Se n\u00e3o fosse assim, seria \ninexplic\u00e1vel haver tantas casas vazias ao lado de tanta gente sem-teto. \n(Boulos, 2012:18). \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n O direcionamento das pol\u00edticas p\u00fablicas sociais habitacionais \n\nbrasileiras foram direcionados \u00e0 atender o mercado imobili\u00e1rio e construtores,e \n\nconsequentemente a classe m\u00e9dia emergente, como tamb\u00e9m, os ricos, restando ao \n\ntrabalhador apenas ocupar \u00e1reas de risco, alugueis de longos per\u00edodos, dentre \n\noutras medidas de  sobreviv\u00eancia e resist\u00eancia. \n\n Segundo Boulos (2012:18), se o Estado cumprisse o seu dever de \n\ngarantir os direitos de moradia, dentre outros, iria interferir diretamente no mercado, \n\nseja ele imobili\u00e1rio ou outro qualquer, por exemplo, o educacional, o investimento na \n\ncria\u00e7\u00e3o de escolas de qualidade iria interferir diretamente no mercado lucrativo de \n\nescolas particulares, deixando de gerar lucros institui\u00e7\u00f5es particulares de ensino, e \n\npara outros investidores. \n\n  \n\n1.5.1 - Pol\u00edticas Habitacionais de Cunho Mercantil: BNH ao \n\nMinha Casa, Minha Vida. \n\n \n\nOs primeiros programas habitacionais que foram gerenciados pelo Estado, \n\nemergem sob o nome de SFH (Sistema Financeiro de Habita\u00e7\u00e3o) e BNH (Banco \n\nNacional da Habita\u00e7\u00e3o), programas criados para conquistar a simpatia ao regime \n\nmilitar, pois bem, o principal objetivo destes seria o de sanar o d\u00e9ficit habitacional, \n\nqualitativo ou quantitativo, entretanto, j\u00e1 em sua nomenclatura identificamos sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o capitalista e financeira, \u201cBanco\u201d, qual seria o comprometimento de \n\num \u201cBanco\u201d com uma popula\u00e7\u00e3o sem renda para financiar suas moradias? Podemos \n\nobservar em Boulos (2012:19) o que representaria a inser\u00e7\u00e3o de um Banco como \n\ngestor de uma pol\u00edtica habitacional. \n\nOs programas habitacionais desenvolvidos pelo Estado brasileiro n\u00e3o \nrepresentaram jamais um contraponto \u00e0 l\u00f3gica de elimina\u00e7\u00e3o da moradia \ncomo direito. Ao contrario: aprofundaram o car\u00e1ter excludente e mercantil \ndesta l\u00f3gica. \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nEste projeto de programa p\u00fablico de habita\u00e7\u00e3o surgiu em 1964\n6\n, com o j\u00e1 \n\ncitado BNH que teve grande aporte financeiro do Estado, entretanto, sua gest\u00e3o \n\ncapitalista e banc\u00e1ria n\u00e3o atingiu aos que necessitavam diretamente dele, isto \u00e9, a \n\ncamada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o, esta pol\u00edtica foi direcionada para o capital \n\nimobili\u00e1rio, caracterizando uma gest\u00e3o puramente financeira da pol\u00edtica social de \n\nhabita\u00e7\u00e3o. \n\nIsso ocorreu por conta da l\u00f3gica banc\u00e1ria e empresarial do BNH. N\u00e3o havia \npraticamente nada de subs\u00eddio, isto \u00e9, o valor completo do im\u00f3vel tinha que \nser pago pelo mutu\u00e1rio do programa. Al\u00e9m disso, as presta\u00e7\u00f5es eram \nelevadas e seguiam as normas de cr\u00e9dito banc\u00e1rio privado. (Boulos, \n2012:19). \n\n \n\n A subordina\u00e7\u00e3o do Estado aos ditames capitalistas fundamentaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano brasileiro, superando a necessidade real de \n\nsupera\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit habitacional, al\u00e9m da crescente aglomera\u00e7\u00e3o urbana \n\nfundamentada nesta l\u00f3gica excludente do acesso a moradia atrav\u00e9s do mercado. \n\nEste ser\u00e1 um processo em que a popula\u00e7\u00e3o urbana do Brasil saltar\u00e1 de \n31,3%, em 1940, para 74,8%, em 1991, a maioria ligada \u00e1s classes \npopulares, que para a l\u00f3gica da \u201ccidade do capital\u201d n\u00e3o constituem demanda \npara pol\u00edticas urbanas, o que ir\u00e1 gerar um espa\u00e7o urbano extremamente \nfragmentado e excludente (Botega, 2008:2). \n\n \n\n A forma\u00e7\u00e3o urbana brasileira foi fundamentada nestes moldes, os quais \n\nexclu\u00edam aqueles que n\u00e3o detinham capital para obten\u00e7\u00e3o da mercadoria habita\u00e7\u00e3o, \n\naprofundando as desigualdades, a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial das camadas \n\npopulares que acabavam por se utilizar como instrumento de resist\u00eancia a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde terrenos nas \u00e1reas perif\u00e9ricas da cidade formal. \n\n[...] o principal recurso que historicamente as classes populares t\u00eam \nbuscado para suprir a crise de habita\u00e7\u00e3o, qual seja, a ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos \nvazios que, no caso do Rio de Janeiro, eram os sub\u00farbios e as encostas \ndos morros. (Botega, 2008: 4). \n\n \n\n                                            \n6\n Lei n\u00ba 4 380/64 de 21 de agosto de 1964. \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n O grande crescimento urbano somado as pol\u00edticas de habita\u00e7\u00e3o \n\ncapitalista excludentes contribu\u00edram substancialmente para o agravo da quest\u00e3o \n\nsocial que circunda esta pol\u00edtica, podemos observar na tabela a seguir o crescimento \n\nurbano em detrimento da diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural. \n\n \n\nTabela: 2 - Aloca\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o brasileira entre 1940 e 1991. \n\nD\u00e9cada \nde: \n\nPopula\u00e7\u00e3o  \nUrbana em % \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n Rural em \n\n% \n\n40 31,2 68,8 \n\n50 36,2 63,8 \n\n60 45,4 54,6 \n\n70 55,9 44,1 \n\n80 67,7 32,4 \n\nE 1991 24,5 24,5 \n\n   Fonte: IBGE. \n\nAtrav\u00e9s dos dados expostos na tabela anterior podemos notar que as \n\nd\u00e9cadas de 50 e 60 foram os momentos cruciais para constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nvoltadas para \u00e1rea de habita\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o por ser um per\u00edodo de grande \u00eaxodo \n\nrural e migra\u00e7\u00e3o para o espa\u00e7o urbano, um momento pol\u00edtico de maci\u00e7o \n\ninvestimento na \u00e1rea industrial e urbana. \n\nO BNH, que deveria construir moradias de interesse social para atingir a \n\ncamada popular da sociedade brasileira, foi gerido sob l\u00f3gica de mercado e \n\nadaptou-se a sua demanda, reorientando os investimentos ou cr\u00e9ditos para a classe \n\nm\u00e9dia alta, excluindo a maioria da popula\u00e7\u00e3o deste financiamento, apesar da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do FGTS (Fundo de Garantia e Tempo de Servi\u00e7o) como mecanismo de \n\narrecada\u00e7\u00e3o, configurando um dos maiores bancos do Brasil durante todo o seu \n\nfuncionamento. \n\nA pol\u00edtica habitacional, SFH/ BNH, ligados intimamente ao mercado \n\nimobili\u00e1rio sofreu um grande abalo diante \u00e0s crises inflacion\u00e1rias da d\u00e9cada de \n\n1980. Segundo Botega (2008:9), a grande infla\u00e7\u00e3o decorrente desta crise fez o \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\npoder de compra do sal\u00e1rio diminuir consideravelmente, principalmente atingiu ao \n\nnovo p\u00fablico alvo desta pol\u00edtica, a classe m\u00e9dia, a qual elevou o \u00edndice de \n\ninadimpl\u00eancia tendo atingido 54,6% dos mutu\u00e1rios. \n\nApesar dos n\u00fameros que mostraram grande aporte financeiro para a pol\u00edtica \n\nde habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi o suficiente para o suprimento da grande demanda de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana. \n\nEmbora a produ\u00e7\u00e3o habitacional tenha sido significativa, ela esteve muito \naqu\u00e9m das necessidades geradas pelo acelerado processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \nque ocorreu no Brasil, na segunda metade do s\u00e9culo XX. Entre 1950 e \n2000, a popula\u00e7\u00e3o urbana brasileira vivendo em cidades com mais de 20 mil \nhabitantes cresceu de 11 milh\u00f5es para 125 milh\u00f5es. No per\u00edodo de \nfuncionamento do BNH (1964-86), foram financiadas cerca de 25% das \nnovas moradias constru\u00eddas no pa\u00eds, porcentagem relevante, mas \ntotalmente insuficiente para enfrentar o desafio da urbaniza\u00e7\u00e3o \nbrasileira.N\u00e3o seria razo\u00e1vel exigir que o Sistema Financeiro da Habita\u00e7\u00e3o \npudesse financiar a constru\u00e7\u00e3o de unidades prontas na dimens\u00e3o \nnecess\u00e1ria. Mas uma an\u00e1lise cr\u00edtica mostra que um dos grandes equ\u00edvocos \nfoi voltar todos os recursos para a produ\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria, constru\u00edda \npelo sistema formal da constru\u00e7\u00e3o civil, sem ter estruturado qualquer a\u00e7\u00e3o \nsignificativa para apoiar, do ponto de vista t\u00e9cnico, financeiro, urbano e \nadministrativo, a produ\u00e7\u00e3o de moradia ou urbaniza\u00e7\u00e3o por processos \nalternativos, que incorporasse o esfor\u00e7o pr\u00f3prio e capacidade organizativa \ndas comunidades. Em conseq\u00fc\u00eancia, ocorreu um intenso processo de \nurbaniza\u00e7\u00e3o informal e selvagem, onde a grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, sem \nqualquer apoio governamental, n\u00e3o teve alternativa sen\u00e3o auto-\nempreender, em etapas, a casa pr\u00f3pria em assentamentos urbanos \nprec\u00e1rios, como loteamentos clandestinos e irregulares, vilas, favelas, \nalagados etc., em geral distantes das \u00e1reas urbanizadas e mal servidos de \ninfra-estrutura e equipamentos sociais. (Bonduki, sd, 70). \n\n \n\nO sistema habitacional brasileiro foi baseado somente na constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovas unidades habitacionais, ou seja, adotou a casa pr\u00f3pria como o \u00fanico meio de \n\nacesso a moradia, o que visivelmente beneficiou e gerou uma grande riqueza para a \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, deixando de lado alternativas que dizem respeito \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o da moradia, como, desapropria\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios abandonados, reforma \n\npara moradias com pouca estrutura e etc. \n\nContribuiu tamb\u00e9m para a queda ou quebra do Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\n(BNH), como tamb\u00e9m do Sistema Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (SFH), os v\u00e1rios casos de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o foram mascarados pela infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo. O fim deste projeto de \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nfinanciamento habitacional se d\u00e1 em 1986\n7\n, sendo a pol\u00edtica habitacional \n\nincorporada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. \n\nCom o fim do BNH, perdeu-se uma estrutura de car\u00e1ter nacional que, mal \nou bem, tinha acumulado enorme experi\u00eancia na \u00e1rea, formado t\u00e9cnicos e \nfinanciado a maior produ\u00e7\u00e3o habitacional da hist\u00f3ria do pa\u00eds. A pol\u00edtica \nhabitacional do regime militar podia ser equivocada, como j\u00e1 ressaltamos, \nmas era articulada e coerente. Na redemocratiza\u00e7\u00e3o, ao inv\u00e9s de uma \ntransforma\u00e7\u00e3o, ocorreu um esvaziamento e pode-se dizer que deixou \npropriamente de existir uma pol\u00edtica nacional de habita\u00e7\u00e3o. Entre a extin\u00e7\u00e3o \ndo BNH (1986)e a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Cidades (2003), o setor do \ngoverno federal respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da pol\u00edtica habitacional esteve \nsubordinado a sete minist\u00e9rios ou estruturas administrativas diferentes, \ncaracterizando descontinuidade e aus\u00eancia de estrat\u00e9gia para enfrentar o \nproblema. (Bonduki, sd, 75-76). \n\n \n\nAp\u00f3s este per\u00edodo surgiram outras pol\u00edticas habitacionais, n\u00e3o da mesma \n\nimport\u00e2ncia e amplitude do BNH, dentre elas, COHAB\u2019s (Companhias Estaduais de \n\nHabita\u00e7\u00e3o). Entretanto, o primeiro governo p\u00f3s-ditatura - em 1990, quando assumiu \n\nFernando Collor de Melo, de cunho neoliberal - previa um desmanche das pol\u00edticas \n\nsociais existentes, entre elas a habita\u00e7\u00e3o. \n\nOs principais programas de habita\u00e7\u00e3o passaram, com a extin\u00e7\u00e3o do \nMinist\u00e9rio do Interior, para o controle do Minist\u00e9rio da A\u00e7\u00e3o Social. Entre \nestes podemos destacar o Plano de A\u00e7\u00e3o Imediata para a Habita\u00e7\u00e3o \n(PAIH), que previa a constru\u00e7\u00e3o em car\u00e1ter emergencial, de \naproximadamente 245 mil casas em 180 dias atrav\u00e9s da contrata\u00e7\u00e3o de \nempreiteiras privadas. Novamente um programa habitacional estava \ndirecionado ao capital imobili\u00e1rio privado. (Botega, 2008:12). \n\n \n\n A mesma caracter\u00edstica de mercadoria continuou, ali\u00e1s, se aprofundou \n\ncom o ide\u00e1rio de Estado neoliberal, que tinha como uma de suas premissas a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o Estatal sob a economia, menor investimento em pol\u00edticas \n\nsociais p\u00fablicas, tornando estas pol\u00edticas acess\u00edveis atrav\u00e9s do mercado. \n\n  Foram criados alguns programas habitacionais p\u00f3s-BNH, tais \n\ncomo: \n\n                                            \n7\n Decreto n\u00ba 2291 de 21 de Novembro de 1986. \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nPrograma voltado para o poder p\u00fablico, focado na urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de \n\u00e1reas prec\u00e1rias (Pr\u00f3-Moradia), paralisado em 1998, quando se proibiu o \nfinanciamento para o setor p\u00fablico e um programa voltado para o setor \nprivado (Apoio \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o), que teve um desempenho p\u00edfio. Em 1999, foi \ncriado o Programa de Arrendamento Residencial \u2013 PAR \u2013, programa \ninovador voltado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de unidades novas para arrendamento que \nutiliza um mix de recursos formado pelo FGTS e recursos de origem fiscal. \n\n(Bonduki, sd, 79). \n\n \n\nApesar da cria\u00e7\u00e3o de novos programas habitacionais, estes ainda sim eram \n\ncaracterizados como institui\u00e7\u00f5es financeiras, neste momento, tendo como uma das \n\nfiguras centrais a CEF (Caixa Econ\u00f4mica Federal). \n\n Houveram diversas tentativas de munic\u00edpios, como tamb\u00e9m de alguns \n\nEstados, para a supress\u00e3o da lacuna deixada pela inexist\u00eancia de uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica de habita\u00e7\u00e3o de amplitude nacional, ap\u00f3s o fim do BNH. Mas uma pol\u00edtica de \n\ngrande amplitude s\u00f3 foi retomada no governo do presidente Luiz In\u00e1cio da Silva \n\n(Lula), em 2003, e consequentemente a cria\u00e7\u00e3o do Minha Casa Minha Vida, um \n\nprograma de amplitude nacional. \n\n \n\n1.5.2 \u2013 Momento p\u00f3s- BNH, Projeto Minha Casa Minha Vida. \n\n  \n\nComo j\u00e1 foi relatado nenhum outro programa habitacional teve tamanha \n\nabrang\u00eancia como BNH/ SFH, que tiveram suas atividades encerradas em 1986, \n\nsurgindo outras pol\u00edticas habitacionais todas regionalizadas sob responsabilidade de \n\ninst\u00e2ncias municipais e estaduais e n\u00e3o abrangentes como a anterior. \n\nCom a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\n8\n, houveram conquistas significativas, \n\namparadas em lei, como tamb\u00e9m, uma descentraliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica social, \n\n                                            \n8\n  Art. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, garantindo-se \n\naos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 \n\nliberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, nos termos seguintes:  \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nno quesito habita\u00e7\u00e3o, grandes conquistas dos movimentos sociais desta tem\u00e1tica, \n\nentretanto, o crescimento do d\u00e9ficit habitacional e grande concentra\u00e7\u00e3o urbana, e a \n\nnecessidade cada vez maior de respostas eficazes para a quest\u00e3o da moradia, eram \n\no pano de fundo do desenvolvimento urbano. \n\nOcorre, assim, uma progressiva transfer\u00eancia de atribui\u00e7\u00f5es para os \nEstados e Munic\u00edpios, tendo-se como marco a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, que \ntornou a habita\u00e7\u00e3o uma atribui\u00e7\u00e3o concorrente dos tr\u00eas n\u00edveis de governo. \nO crescimento da mobiliza\u00e7\u00e3o dos movimentos de moradias ampliou a \npress\u00e3o por uma maior participa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios na quest\u00e3o da \nhabita\u00e7\u00e3o, pois a consolida\u00e7\u00e3o da democracia tornou o poder local o \nprincipal interlocutor das organiza\u00e7\u00f5es populares e o respons\u00e1vel pelo \nequacionamento das demandas sociais, estando em contato direto com os \nproblemas da popula\u00e7\u00e3o carente. Assim, acentuou-se a tend\u00eancia de \ndescentraliza\u00e7\u00e3o dos programas habitacionais. (Bonduki, sd: 77). \n\n \n\nApesar de todo o ganho jur\u00eddico sobre a quest\u00e3o habitacional, entretanto, \n\nesta pol\u00edtica continuou com suas tradicionais caracter\u00edsticas e consequentes \n\ngovernos de cunho neoliberal, ainda direcionado para o mesmo grupo, a classe \n\nm\u00e9dia e para os ricos. \n\nDe uma maneira geral, pode-se dizer que se manteve ou mesmo se \nacentuou uma caracter\u00edstica tradicional das pol\u00edticas habitacionais no Brasil, \nou seja, um atendimento privilegiado para as camadas de renda m\u00e9dia. \nEntre 1995 e 2003, 78,84% do total dos recursos foram destinados a \nfam\u00edlias com renda superior a 5 SM, sendo que apenas 8,47% foram \ndestinados para a baix\u00edssima renda (at\u00e9 3 SM)onde se concentram 83,2% \ndo d\u00e9ficit quantitativo. (Bonduki, sd: 80). \n\n \n\nPara situarmos a pol\u00edtica habitacional do s\u00e9culo XXI, vamos nos basear nos \n\ndados apresentados por Bonduki(Sd: 81), que nos revela a realidade deste momento \n\ncrucial que direciona os rumos das pol\u00edticas urbanas. \n\nCom base no Censo de 2000, a necessidade de novas moradias em todo o \npa\u00eds \u00e9 de 6,6 milh\u00f5es, sendo 5,4 milh\u00f5es nas \u00e1reas urbanas e 1,2 milh\u00e3o na \n\u00e1rea rural. Em n\u00fameros absolutos, a maior parte dessa necessidade \n\n                                                                                                                                        \n\nInciso: XXII -  \u00e9 garantido o direito de propriedade; e XXIII -  a propriedade atender\u00e1 a sua \nfun\u00e7\u00e3o social; \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nconcentra-se nos Estados do Sudeste (41%) e do Nordeste (32%), regi\u00f5es \nque agregam a maioria da popula\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds, e disp\u00f5em da maior \nparte dos domic\u00edlios urbanos dur\u00e1veis [...] sendo que 83,2% do d\u00e9ficit \nhabitacional urbano est\u00e1 concentrado nas fam\u00edlias com renda mensal de at\u00e9 \ntr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (US$260). \n\n \n\nAo contr\u00e1rio do que se poderia imaginar o fim do BNH/SFH n\u00e3o mudou a \n\npol\u00edtica habitacional, o seu fim trouxe a tona uma s\u00e9rie de pol\u00edticas regionais \n\nvoltadas para as fam\u00edlias de classe m\u00e9dia, como tamb\u00e9m para as empreiteiras. \n\n \n\nTabela: 3.D\u00e9ficit habitacional x Faixa de Renda Familiar. \n\nFaixa de renda \nD\u00e9ficit em \nMilh\u00f5es  \nde Unidades \n\nEm (%). \n\nAt\u00e9 3 SM 4.490 83,2 \n\nDe 3 a 5 SM 450 8,4 \n\nDe 5 a 10 SM 290 5,4 \n\nAcima de 10 SM 110 2 \n\nTotal: 5.400 100 \n  Fonte: (Bonduki, Sd: 82). \n\nApesar da cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Cidades\n9\n em 2001, o que poderia elevar \n\na quest\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o de mercadoria para direito efetivo, apenas foi um alarme \n\nfalso, ou seja, quem coordena e aprova os fundos e investimentos deste minist\u00e9rio \n\nainda sim \u00e9 um banco, a CEF (Caixa Econ\u00f4mica Federal), que controla toda pol\u00edtica \n\nsetorial e mant\u00e9m a sua caracter\u00edstica financista. \n\nApesar do avan\u00e7o que representou a cria\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, \u00e9 necess\u00e1rio \nressaltar que uma das suas debilidades \u00e9 sua fraqueza institucional, uma \nvez que a Caixa Econ\u00f4mica Federal, agente operador e principal agente \nfinanceiro dos recursos do FGTS, \u00e9 subordinada ao Minist\u00e9rio da Fazenda. \nEm tese, o Minist\u00e9rio das Cidades \u00e9 o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o da pol\u00edtica \nhabitacional, mas, na pr\u00e1tica, a enorme capilaridade e poder da Caixa, \npresente em todos os munic\u00edpios do pa\u00eds, acaba fazendo que a decis\u00e3o \n\n                                            \n9\nLei n\u00ba 10.257, de 10 de Julho de 2001. \n\n \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nsobre a aprova\u00e7\u00e3o dos pedidos de financiamentos e acompanhamento dos \nempreendimentos seja sua responsabilidade. (Bonduki, sd,97). \n\n \n\nA pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o atual, ou o seu programa de escala nacional, surgiu \n\nno ano de 2009 MCMV (Minha Casa, Minha Vida), depois de um longo per\u00edodo de \n\ninexist\u00eancia, ou de solu\u00e7\u00f5es regionais, a quest\u00e3o social habitacional veio \u00e0 tona em \n\n2009 n\u00e3o por acaso. \n\nO programa foi lan\u00e7ado em fevereiro de 2009, alguns meses depois da \n\neclos\u00e3o da maior crise econ\u00f4mica deste s\u00e9culo (2008), nos Estados Unidos. O \n\nestouro desta crise teve como pavio exatamente o mercado imobili\u00e1rio norte-\n\namericano. Foram vendidas muitas casas nos Estados Unidos a cr\u00e9dito, com valores \n\nexcessivamente altos, por conta da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Com o valor dos \n\nterrenos l\u00e1 em cima, muitas empresas e bancos viram ai uma oportunidade de \n\nengordar mais ainda seus lucros: emprestavam dinheiro a quem queria comprar uma \n\ncasa, tomando o pr\u00f3prio im\u00f3vel como garantia de pagamento. No Brasil: \n\nO programa foi desenvolvido com o objetivo central de salvar o capital \nimobili\u00e1rio, injetando 34 bilh\u00f5es em recursos p\u00fablicos para empresas \nprivadas. E neste ponto deu certo: as empresas do ramo puxaram a alta da \nBolsa de Valores de S\u00e3o Paulo em 2009 e atra\u00edram interesses no mundo \ntodo. Hoje, 75 % das a\u00e7\u00f5es das maiores construtoras do pa\u00eds est\u00e3o nas \nm\u00e3os de investidores estrangeiros! (Boulos, 2012:22). \n\n \n\nOs empreiteiros foram e s\u00e3o os maiores benefici\u00e1rios do MCMV, pois foram \n\ninjetados 34 bilh\u00f5es, sem o m\u00ednimo risco deste investimento, ou seja, o Estado ainda \n\ndirecionou e direciona compradores para estes im\u00f3veis, caracterizando um grande \n\nneg\u00f3cio para empreiteiras, ali\u00e1s, estas atra\u00edram o capital estrangeiro na \u00e9poca do \n\nlan\u00e7amento deste programa habitacional, tornando as empreiteiras aqui no Brasil um \n\ngrande neg\u00f3cio global. Como notamos, apesar das trocas de programas \n\nhabitacionais, estas mudan\u00e7as n\u00e3o significam o rompimento com a velha pol\u00edtica \n\nhabitacional capitalista e afasta ainda mais os pobres do acesso \u00e0 moradia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o atendida, cerca de 75% do recurso e 60% das \nhabita\u00e7\u00f5es do programa foram destinadas a fam\u00edlias com renda maior do \nque 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, exatamente porque \u2013 se tratando de im\u00f3veis mais \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\ncaros \u2013 as empreiteiras ganham mais. Apenas 40% das moradias do \nprograma s\u00e3o para as fam\u00edlias com renda menor do que 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, \no que representa menos de 10% do d\u00e9ficit habitacional nesta faixa de \nrenda. \u00c9 um fil\u00e3o que interessa menos \u00e0s construtoras. (Boulos, 2012:22). \n\n  \n\nAl\u00e9m dos privil\u00e9gios j\u00e1 elencados para este grupo, estes ainda realizaram \n\numa diversidade de aberra\u00e7\u00f5es, segundo Boulos (2012:22), este grupo realizou suas \n\nconstru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas long\u00ednquas, ou seja, em \u00e1reas de terrenos mais baratos e de \n\nbaixo investimento para sua aquisi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, constru\u00e7\u00e3o de baixa qualidade, \n\napartamentos pequenos, principalmente para aqueles que det\u00eam uma renda de at\u00e9 \n\n3 sal\u00e1rios m\u00ednimos. [...] vemos que o Minha Casa, Minha Vida aprofundou, ao inv\u00e9s \n\nde combater, a l\u00f3gica da moradia como uma mercadoria, que deve dar lucro, e n\u00e3o \n\ncomo um direito. Aprofundou tamb\u00e9m o princ\u00edpio de que o pobre deve morar mal e \n\nem regi\u00f5es cada vez mais perif\u00e9ricas. (Boulos, 2012: 23). \n\nO isolamento da classe oper\u00e1ria nestas \u00e1reas n\u00e3o \u00e9 somente decorrente \n\ndestas pol\u00edticas habitacionais segregadoras que foram constru\u00eddas historicamente, \n\nal\u00e9m disso, um forte interesse do capital sobre esta tem\u00e1tica afasta e coloca \n\ndiversos obst\u00e1culos para o acesso a moradias nas \u00e1reas centrais, elevando ainda \n\nmais a lucratividade de um mercado que valoriza artificialmente os espa\u00e7os em \n\ndetrimento do crescimento vertiginoso da pobreza urbana. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os maiores investidores/doadores de campanhas \n\neleitorais fazem parte deste grupo, a constru\u00e7\u00e3o da cidade capitalista passa pelo \n\ncrivo deste seleto grupo, que tem o intento apenas de aumentar seu patrim\u00f4nio \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 A Capital Nacional do Petr\u00f3leo: a constru\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desigual do espa\u00e7o urbano de Maca\u00e9. \n\n \n\n2.1 \u2013 Breve hist\u00f3rico do surgimento do munic\u00edpio de Maca\u00e9. \n\n \n\nPara entendermos a atual estrutura de Maca\u00e9 devemos retomar \u00e0 alguns \n\nfatos hist\u00f3ricos que deram rumo a urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio destacando as suas \n\nreestrutura\u00e7\u00f5es produtivas durante toda a sua hist\u00f3ria. \n\nA localidade onde se encontra a cidade de Maca\u00e9, no Norte Fluminense, \n\nsitua-se em \u00e1rea litor\u00e2nea contendo um grande potencial mar\u00edtimo, utilizado como \n\num porto natural para embarque e desembarque de produtos e pessoas, recursos \n\nutilizados em seu favor desde os prim\u00f3rdios de sua hist\u00f3ria. A priori, o munic\u00edpio, \n\ncomo em todo o Brasil, se ancorava na explora\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios e com a \n\npresen\u00e7a das grandes propriedades rurais. \n\nO pequeno arraial em que se constitu\u00eda Maca\u00e9 sobrevivia da pecu\u00e1ria, da \nagricultura de subsist\u00eancia, da extra\u00e7\u00e3o de madeira e da pesca. Nas regi\u00f5es \ninteriores (os sert\u00f5es) predominavam as grandes propriedades que tinham \nno Rio Maca\u00e9 e seus afluentes principal via de transporte (Plano Local de \nHabita\u00e7\u00e3o de Interesse Social - PHLIS - Maca\u00e9, 2010:7). \n\n \n\nO territ\u00f3rio macaense durante muito tempo foi apenas um pequeno arraial \n\natrelado a Cabo Frio e Campos, a princ\u00edpio, este territ\u00f3rio n\u00e3o foi ocupado por conta \n\nda resist\u00eancia \u00e0 escravid\u00e3o dos \u00edndios Goytacazes, considerados fortes, perigosos e \n\narredios. Por conta disso muitos foram exterminados, os poucos que restaram foram \n\ndomesticados, ou fugiram do ato covarde que foi cometido por nossos colonizadores \n\nportugueses\n10\n\n. \n\n \n\n                                            \n10\n\n Os habitantes da nova vila exigem a destrui\u00e7\u00e3o dos nativos da vizinhan\u00e7a e espalham em \nseus campos roupas de doentes de var\u00edola, a fim de contamin\u00e1-los. A medida desumana n\u00e3o \ntraz qualquer vantagem aos feitores.  \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nNo inicio do XIX, foi conseguido a independ\u00eancia de Cabo Frio e Campos, \n\nemancipando o povoado, em 29 de Julho de 1813, para a categoria de vila como o \n\nnome de Villa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Macah\u00e9 (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:8).  \n\nA transforma\u00e7\u00e3o da vila em cidade come\u00e7a por volta de 1837, atrav\u00e9s de um \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o da vila, especialmente orquestrada pelo engenheiro \n\nHenrique Luiz de Niemeyer Belegard, chefe da 4\u00aa Se\u00e7\u00e3o de Obras p\u00fablicas da \n\nprov\u00edncia do Rio de Janeiro. Ap\u00f3s o processo de organiza\u00e7\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano a Villa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Macah\u00e9 foi elevada para a categoria de \n\ncidade. \n\nAssim, os antigos caminhos deram lugar a ruas retas, atendendo aos \nanseios dos moradores da vila de verem Maca\u00e9 urbanizada. Esse projeto foi \naprovado em 1838, abrindo caminho para o reconhecimento de Maca\u00e9 \ncomo cidade, o que ocorreu em 1846 atrav\u00e9s da Lei Provincial n\u00ba364 de 15 \nde abril de 1846. (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:9). \n\n \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o ocorreu de forma similar as demais cidades brasileiras, na \n\npassagem da Villa de S\u00e3o Jo\u00e3o de Macah\u00e9 para o status de cidade, prevaleceram \n\n\u00e0s mesmas pr\u00e1ticas j\u00e1 realizadas em cidades como a do Rio de Janeiro: a classe \n\ntrabalhadora foi isolada em lugares distantes desta \u201cevolu\u00e7\u00e3o\u201d; a cidade macaense \n\ntamb\u00e9m foi constru\u00edda para a elite, na \u00e9poca voltada para comerciantes, agricultores \n\nou para aqueles que eram aptos e aceitos neste novo formato de cidade. \n\nNas principais vias de acesso surgiram os casarios e sobrados pertencentes \nprincipalmente a comerciantes, com forte presen\u00e7a de estrangeiros, \nprofissionais liberais e fazendeiros que mantinham resid\u00eancia na sede da \nvila. Os trabalhadores livres, assalariados e escravos forros ocupavam os \nespa\u00e7os menos privilegiados mais distantes do centro comercial (PHLIS - \nMaca\u00e9, 2010:9). \n\n \n\nAs reformas urbanas foram um fator condicionante para a eleva\u00e7\u00e3o do status \n\nde vila para cidade, mostrando os rumos desiguais que pautaram os projetos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o brasileira (exclus\u00e3o do proletariado da cidade formal), refletida na mais \n\nnova cidade, Maca\u00e9, que neste momento de reforma segrega a classe trabalhadora \n\ndesta \u00e1rea central da cidade. \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX, a principal fonte de empregos da cidade era \n\nferrovia inglesa Leopoldina Raylway Company Limited (1890-1975), que se \n\nestabelece em 1890. Para suprir a sua demanda de m\u00e3o de obra, esta empresa, em \n\n1911, fundou o \u201cLiceu Oper\u00e1rio da Imbetiba\u201d, que ofertou cursos profissionalizantes \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho ferrovi\u00e1rio. Esta empresa durante toda a sua \n\nexist\u00eancia foi protagonista na economia de Maca\u00e9, gerando um grande n\u00famero de \n\nempregos, alavancando a economia local e influenciando politicamente os rumos da \n\ncidade, ou seja, influenciou tamb\u00e9m diretamente na ordena\u00e7\u00e3o urbana da cidade.  \n\nOutro fato importante para a crescente urbaniza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio macaense \n\nfoi que: \u201cA d\u00e9cada de 30, no entanto, traz modifica\u00e7\u00f5es significativas para Maca\u00e9, \n\npois a crise do caf\u00e9 afeta a regi\u00e3o serrana provocando intenso \u00eaxodo rural e o \n\nacelerado crescimento urbano\u201d. (PHLIS \u2013 Maca\u00e9 2010:10). \n\nCom isso nas d\u00e9cadas posteriores apresentaram n\u00fameros que comprovam a \n\nexpectativa do crescimento urbano em detrimento do \u00eaxodo rural, al\u00e9m do que, o \n\nmomento p\u00f3s-guerra atraiu um grande quantitativo populacional para as cidades, \n\ncomo o exemplo j\u00e1 utilizado, a cria\u00e7\u00e3o do \u201cmorro da favela\u201d no Rio de Janeiro, para \n\nabrigar todo este contingente sem moradia. \n\nO grande aumento populacional verificado na d\u00e9cada de 50, como constata \ndados do IBGE, podem estar ligados a uma s\u00e9rie de fatores como: o grande \n\u00eaxodo rural no p\u00f3s-guerra; a dragagem do rio Maca\u00e9 iniciada na d\u00e9cada de \n40 que criou novas \u00e1reas habit\u00e1veis; a constru\u00e7\u00e3o da rodovia citada \nanteriormente e o funcionamento da Usina Hidrel\u00e9trica de Macabu, trazendo \nmaior comodidade \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que passa a dispor de energia el\u00e9trica \nsuficiente. Com uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 58 mil habitantes, incluindo \nCarapebus e Quissam\u00e3, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 60, a vida urbana mostrava-\nse sossegada e tranq\u00fcila, tendo nas atividades prim\u00e1rias e no turismo suas \nprincipais fontes de renda. (PLHIS- Maca\u00e9, 2010: 10-11). \n\n \n\nEntre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970 a economia local era baseada na cultura \n\nde produ\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios e para subsist\u00eancia, em paralelo a esta houve o \n\ncrescimento do setor sucroalcooleiro, com o crescimento territorial de canaviais e a \n\nevolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica do plantio e produ\u00e7\u00e3o de diversos produtos advindos desta. \n\nEspecialmente a partir da d\u00e9cada de 1950, observou-se uma forte redu\u00e7\u00e3o \nem \u00e1rea, n\u00famero de produtores e volume de produ\u00e7\u00e3o das culturas de \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nfeij\u00e3o, milho e mandioca, culturas de subsist\u00eancia mas que tamb\u00e9m \nabasteciam as cria\u00e7\u00f5es de aves e outros pequenos animais. Ao mesmo \ntempo percebeu-se a expans\u00e3o da monocultura canavieira, como resultado \nda moderniza\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro bem como das condi\u00e7\u00f5es \nfavor\u00e1veis do mercado internacional na d\u00e9cada de 1960, com a sa\u00edda de \nCuba como mercado preferencial norte-americano, em decorr\u00eancia da \nrevolu\u00e7\u00e3o socialista. Entre 1950 e 1970, a regi\u00e3o Norte Fluminense \napresentou um crescimento da \u00e1rea plantada de cana-de-a\u00e7\u00facar de \n47,29%, acompanhada por um crescimento de n\u00fameros de tratores \nutilizados de 818,5%. (Paganoto, 2008:9). \n\n \n\nAtrav\u00e9s da tabela, abaixo, visualizamos neste per\u00edodo o crescimento de \n\nacordo com a m\u00e9dia do Estado do Rio de Janeiro: \n\nTabela 4 \n\nCrescimento relativo da popula\u00e7\u00e3o total segundo \nestado, mesorregi\u00f5es e munic\u00edpios selecionados no estado do \n\nRio de Janeiro (%) 1940 -1970. \n\nUnidades Espaciais 1940-1950 1950-1960 1960-1970 \n\nEstado do Rio de \nJaneiro 27,75 42,24 35,26 \n\nNorte Fluminense 4,64 17,89 4,74 \n\nNoroeste Fluminense 6,09 -2,83 -5,43 \n\nCampos dos \nGoytacazes 6,42 21,73 10,2 \n\nMaca\u00e9 -2,07 6,16 12,12 \nFonte: IBGE/CIDE apud Paganoto, 2008:10. \n\n  \n\nO per\u00edodo de implanta\u00e7\u00e3o da Petrobras na cidade de Maca\u00e9, na d\u00e9cada de \n\n1970, potencializou as quest\u00f5es sociais, tais como, a precariza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\natrav\u00e9s do regime econ\u00f4mico capitalista, o poder - neste momento - ainda \n\nconcentrava-se nas m\u00e3os dos fazendeiros e seus vastos canaviais. \n\nFoi na d\u00e9cada de 1970 que se completou na regi\u00e3o o processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho em tipicamente capitalistas, do \nponto de vista da total expropria\u00e7\u00e3o do trabalhador do campo, expulso da \nmoradia no meio rural, marginalizado dos direitos e dos v\u00ednculos legais e \nexclu\u00eddo do acesso \u00e0 infra-estrutura urbana. Os fazendeiros e usineiros se \naproveitavam da posi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio da oferta de ocupa\u00e7\u00f5es em que \nestavam colocados no mercado de trabalho regional para impor sal\u00e1rios e \ncondi\u00e7\u00f5es de trabalho degradantes. (Paganoto, 2008:14). \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que a Petrobras aporta no munic\u00edpio de Maca\u00e9, um terreno \n\nimpregnado de desigualdades sociais, os quais foram prop\u00edcios para uma pol\u00edtica de \n\nEstado desenvolvimentista, com baixo custo salarial, incentivos fiscais, infraestrutura \n\ngarantida pelo governo local e expuls\u00e3o dos pobres das \u00e1reas urbanas estruturadas \n\npara lugares nos quais eles ficassem a margem da sociedade. \n\n  \n\n2.2 - A Petrobras na Cidade de Maca\u00e9 (1970) e a \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o urbana da cidade. \n\n \n\nPara entendermos e nos aproximarmos do atual modelo de ordena\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o urbano da cidade de Maca\u00e9 \u00e9 intr\u00ednseco examinar a hist\u00f3ria e o \n\ndesenvolvimento da Petrobras\n11\n\n no munic\u00edpio. \n\nA cidade de Maca\u00e9 foi orientada para a aloca\u00e7\u00e3o da grande empresa \n\npetrol\u00edfera brasileira, passando por uma grande reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva: a produ\u00e7\u00e3o \n\nque era orientada pela ind\u00fastria ferrovi\u00e1ria, Leopoldina Raylway Company Limited, e \n\ntamb\u00e9m para a produ\u00e7\u00e3o de produtos prim\u00e1rios, sofreu uma grande transforma\u00e7\u00e3o. \n\nO pequeno munic\u00edpio de Maca\u00e9, na d\u00e9cada de 1970, tinha como base uma \n\neconomia voltada basicamente para a agricultura, principalmente cana de a\u00e7\u00facar, \n\ncomo tamb\u00e9m pecu\u00e1ria e a pesca. A cidade do interior, desde a chegada da \n\nempresa de petr\u00f3leo, sofreu com os impactos ocasionados por sua aloca\u00e7\u00e3o, \n\ndestacando a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, a supervaloriza\u00e7\u00e3o do solo, configurando uma \n\nexclus\u00e3o maior dos pobres da cidade formal, consequentemente, o crescimento \n\nurbano ocorreu de forma desestruturada, ocasionando uma diversidade de mazelas, \n\ncomo ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, instrumento de resist\u00eancia e sobreviv\u00eancia da classe \n\ntrabalhadora\n12\n\n. \n\n                                            \n11\n\n A Petrobras foi fundada em 3 de outubro de 1953, como resultado de uma campanha \npopular, \u201cO petr\u00f3leo \u00e9 nosso\u201d, que durou sete anos.  \n\n12\n Lembremos que durante toda hist\u00f3ria do Brasil as ind\u00fastrias foram beneficiadas com \n\nsubs\u00eddios e incentivos governamentais, seja qual for a sua esfera, municipal, estadual ou \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \nQuando do in\u00edcio da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de Campos, n\u00e3o \nhouve, da Petrobras, preocupa\u00e7\u00e3o em minimizar os impactos que poderiam \nser causados localmente, e sua atua\u00e7\u00e3o seguiu o padr\u00e3o das demais \nempresas brasileiras de grande porte da d\u00e9cada de 1970. Em Maca\u00e9, ent\u00e3o \num pequeno munic\u00edpio de base agropecu\u00e1ria, a chegada de trabalhadores e \nsuas fam\u00edlias, assim como daqueles que se deslocam em busca de alguma \noportunidade de servi\u00e7o, acarretaram uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana desordenada e \numa sobrecarga nos parcos equipamentos de consumo coletivo existentes. \nDeu-se uma ocupa\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria do litoral n\u00e3o s\u00f3 pelas empresas ligadas \nao petr\u00f3leo como tamb\u00e9m por novos loteamentos para moradias. (Piquet, \n2010:13). \n\n \n\nA chegada da Petrobras na cidade de Maca\u00e9 trouxe consigo impactos \n\ndiretos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente no munic\u00edpio, e tamb\u00e9m no espa\u00e7o urbano da \n\npacata cidade, houve mudan\u00e7a no cen\u00e1rio natural, uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada \n\ndo espa\u00e7o ao entorno dos p\u00f3los da ind\u00fastria do petr\u00f3leo aqui institu\u00eddos. \n\n \n\nAo se instalar na cidade, a Petrobras ocupou tr\u00eas pontos da rodovia RJ-106, \nno centro e nos extremos do centro urbano. Situou no centro da cidade, sua \nprincipal base de opera\u00e7\u00f5es, no bairro Imbetiba, descaracterizando aquela \nque era a praia mais acess\u00edvel \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, instalando ali seu porto.A \nleste, j\u00e1 pr\u00f3ximo aos limites com o munic\u00edpio de Carapebus, instalou o \nTerminal Cabi\u00fanas pr\u00f3ximo \u00e0 restinga de Jurubatiba e suas lagoas, mais \ntarde transformada em Parque Nacional \u2013 o \u00fanico Parque Nacional de \nRestinga do Brasil e que guarda uma biodiversidade \u00fanica, sendo hoje, o \nobjeto de mais de 50 pesquisas realizadas por universidades de todo o \nmundo. E a oeste, nos limites com o munic\u00edpio de Rio das Ostras, instalou \nseu parque de tubos dentro da micro bacia hidrogr\u00e1fica do rio Imboassica, \nprincipal contribuinte da Lagoa que sofre intenso processo de degrada\u00e7\u00e3o \ndesde que toda a \u00e1rea de seu entorno dentro do munic\u00edpio de Maca\u00e9, \npassou a ser ocupada de forma desordenada por condom\u00ednios e empresas. \n(Tavares, 2010:256) \n\n \n\nPara termos ideia do tamanho da expans\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o provocada pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Petrobras no territ\u00f3rio macaense, como de praxe, na organiza\u00e7\u00e3o \n\nsociet\u00e1ria brasileira, priorizou somente a expans\u00e3o econ\u00f4mica em detrimento do \n\nparco investimento nas \u00e1reas das pol\u00edticas sociais. Esta empresa recebeu incentivo \n\npara sua implanta\u00e7\u00e3o e quase nenhuma cobran\u00e7a ou estudos sobre o impacto \n\n                                                                                                                                        \nfederal, entretanto, a apropria\u00e7\u00e3o das riquezas e obten\u00e7\u00e3o dos lucros ficaram nas m\u00e3os da \nPetrobr\u00e1s, enquanto a cidade evolu\u00eda sem estrutura e sem pol\u00edticas sociais direcionadas para \na classe trabalhadora. \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nambiental e social que poderia produzir em sua chegada e sobre a sua implanta\u00e7\u00e3o \n\na curto e longo prazo, ou seja, teve carta branca para ocupar e adaptar todo o \n\nespa\u00e7o urbano, muitas vezes deteriorando a natureza local, como foi a sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o na praia de Imbetiba, uma das belas praias da cidade na d\u00e9cada de 1970, \n\nhoje, uma paisagem drasticamente alterada em prol da Petrobras, tornando-se \n\npraticamente o porto particular desta empresa. \n\n \n\nA instala\u00e7\u00e3o do \u201ccomplexo petrol\u00edfero\u201d em Maca\u00e9, apesar dos ineg\u00e1veis \nbenef\u00edcios econ\u00f4micos, causou modifica\u00e7\u00f5es profundas na sociedade \nmacaense. O munic\u00edpio foi obrigado a trocar sua voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica pela \nindustrial. Maca\u00e9, de pequeno balne\u00e1rio, transformou-se em cidade m\u00e9dia \ncom uma din\u00e2mica produtiva totalmente renovada, ligada aos circuitos \nmundiais da economia. (Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social \n(PHLIS - Maca\u00e9), 2010:12). \n\n \n\n A cidade de Maca\u00e9 foi um dos munic\u00edpios que mais cresceram no \n\nBrasil na d\u00e9cada de 1970, como pode ser verificado a seguir. \n\n   \n\nTabela 5: Crescimento Populacional da Cidade de Maca\u00e9. \n\nAno Quantidade Populacional \n\n1974 47.000 hab. \n\n1980 75.851 hab. \n\n2000 132.461 hab. \n\n2007 169.513 hab. \n\n2010 206.748 hab. \n\n   Fonte: IBGE \n\n \n\nPercebe-se a tamanha atratividade ocasionada pela chegada desta ind\u00fastria \n\nno munic\u00edpio de Maca\u00e9, entretanto, a localidade evoluiu somente na esfera \n\nempresarial deixando a desejar na esfera das pol\u00edticas sociais voltadas para a \n\npopula\u00e7\u00e3o que vive \u00e0 margem deste mercado do petr\u00f3leo. N\u00e3o houve planejamento \n\ndestas pol\u00edticas sociais para esta tamanha demanda, em detrimento de um \n\ncrescimento urbano abundante, causando uma urbaniza\u00e7\u00e3o cada vez mais \n\nsegregadora e reafirma\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o do acesso aos direitos por parte da classe \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\ntrabalhadora, construindo e fomentando ainda mais o abismo criado durante todo o \n\nprocesso da urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nMuitas transforma\u00e7\u00f5es estruturais no munic\u00edpio de Maca\u00e9 contribu\u00edram para \nque a cidade passasse a ser apontada como um p\u00f3lo de desenvolvimento \nregional. Maca\u00e9 vivenciava a instala\u00e7\u00e3o de novas empresas industriais e \ncomerciais, atraindo tamb\u00e9m multinacionais gigantes do setor. (PHLIS \u2013 \nMaca\u00e9, 2010:11). \n\n \n\nHouve o aumento do contingente populacional e consequentemente o \n\naumento das demandas por uma grande diversidade de servi\u00e7os inerentes ao \n\ncrescimento igualit\u00e1rio de uma cidade, tais como, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, \n\ndentre outros, e o n\u00e3o acompanhamento do Estado em face deste crescimento com \n\na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais p\u00fablicas efetivas para o atendimento desta \n\nnova massa demandante. Um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o que excluiu ou sucateia o \n\nacesso dos trabalhadores a uma pol\u00edtica p\u00fablica universalista de qualidade em \n\ndetrimento do enriquecimento de grandes conglomerados que exploram o mercado \n\ndas politicas sociais, tais como, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e etc. beneficiando \n\ndiretamente os empres\u00e1rios deste ramo.\u201cHouve o consequente aumento de \n\ndemandas por habita\u00e7\u00e3o, bens de consumo e servi\u00e7os de uso coletivo e o \u00eaxodo \n\ncrescente de amplas parcelas em dire\u00e7\u00e3o ao centro urbano.\u201d (PHLIS - Maca\u00e9, \n\n2010:11). \n\n \n\n2.3 \u2013 Desenvolvimento das Quest\u00f5es Sociais de Maca\u00e9: \n\naumento da riqueza e a evolu\u00e7\u00e3o da pobreza urbana. \n\n \n\nApesar de seu hist\u00f3rico permissivo, no que diz respeito \u00e1 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nestudos e estrutura\u00e7\u00e3o da cidade, o poder local foi decisivo na implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \n\nempresas no munic\u00edpio, inclusive dando diversos incentivos para instala\u00e7\u00e3o destas \n\nind\u00fastrias, tornando Maca\u00e9 um grande balc\u00e3o de neg\u00f3cios e gerando grande \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\natratividade. Entretanto, seus problemas estruturais se agravaram cada vez mais \n\nconforme o crescimento populacional. \n\nO crescimento econ\u00f4mico brasileiro \u00e9 acompanhado de perto pelas \n\ndesigualdades sociais. No caso do desenvolvimento macaense, houve sim um \n\ngrande investimento e produ\u00e7\u00e3o de riqueza na explora\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, \n\nmas os maiores investimentos realizados foram revertidos diretamente no apoio para \n\nind\u00fastria petrol\u00edfera, ou seja, as riquezas produzidas eram redirecionadas durante \n\ntodo o processo hist\u00f3rico de desenvolvimento urbano para a pr\u00f3pria ind\u00fastria, para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis aos lucros deste grupo empresarial (Estruturas \n\nportu\u00e1rias, Cria\u00e7\u00e3o e Expans\u00e3o do Aeroporto local e etc.), e n\u00e3o direcionadas ou \n\ncompartilhadas com a camada mais pobre da popula\u00e7\u00e3o que gravita em torno deste \n\nmercado, gerando assim uma grande aus\u00eancia de uma pol\u00edtica efetiva de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o. \n\n[...] O pa\u00eds se prepara para investir entre 2011 e 2014 cerca de R$ 230 \nbilh\u00f5es em explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo nos estados do Rio de \nJaneiro, Esp\u00edrito Santo e S\u00e3o Paulo. Estes investimentos fazem parte da \nretomada do processo de desenvolvimento econ\u00f4mico, feito por \ninvestidores privados, com o aval do BNDES e da CEF, e se somam a \nusinas hidroel\u00e9tricas, refinarias, infraestrutura portu\u00e1ria, reprimariza\u00e7\u00e3o \n(agroneg\u00f3cio em parceria com o setor financeiro). Segundo Piquet, \ncumprem um papel de desenvolvimento nacional, mas n\u00e3o regional e local; \nprovocam melhoras no sistema de abastecimento e de comunica\u00e7\u00e3o e tem \nefeito multiplicador, todavia contraposto pela atra\u00e7\u00e3o de uma m\u00e3o de obra \ndesempregada e desqualificada e que n\u00e3o reflui para outras \u00e1reas. A \nind\u00fastria do petr\u00f3leo possui efeito multiplicador em fun\u00e7\u00e3o do parque \nindustrial e de empresas de servi\u00e7os que se instalam para abastec\u00ea-la. A \nind\u00fastria do petr\u00f3leo na rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica local, para sua instala\u00e7\u00e3o, recebe \nbenef\u00edcios em vez de exig\u00eancias, havendo receptividade na instala\u00e7\u00e3o de \nind\u00fastrias impactantes de outros pa\u00edses. A ind\u00fastria do petr\u00f3leo pode n\u00e3o \nestar voltada para o desenvolvimento regional, sendo seu efeito \nmultiplicador sentido em outras regi\u00f5es. Ao fim de sua fala, Piquet a \nresumiu, enfatizando a necessidade de se discutir quais os limites entre a \natua\u00e7\u00e3o de grandes grupos econ\u00f4micos e a atua\u00e7\u00e3o do Estado. (Herculano, \n2010:2). \n\n \n\nAs taxas de crescimento da cidade de Maca\u00e9 foram maiores do que em todo \n\no Estado do Rio de Janeiro, depois do aporte da Petrobras e os incentivos a toda \n\nrede de ind\u00fastrias petrol\u00edferas, como podemos observar na tabela abaixo: \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nTabela 6: Taxa de Crescimento da Popula\u00e7\u00e3o Residente. \n\n  1940/1900 1950/1960 1960/1970 1970/1980 1980/1991 1991/1996 1996/2000 \n\nEstado 2,61 3,68 2,97 2,3 1,15 0,92 1,75 \n\nMaca\u00e9 -0,36 4,19 1,19 2,32 4,23 3,82 3,88 \n\nFonte: CIDE. \n\nCom diversas linhas de investimentos para as ind\u00fastrias do petr\u00f3leo, o que \n\ngerou grande atratividade em torno da cidade, sendo assim, Maca\u00e9 tornou-se um \n\np\u00f3lo de grande gera\u00e7\u00e3o de empregos, consequentemente sua popula\u00e7\u00e3o aumentou \n\nvertiginosamente. \n\nTabela 7: Hist\u00f3rico da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio (Maca\u00e9). \n\nAno \nPopula\u00e7\u00e3o \n(hab.) Fonte: \n\n1991 93.657 Censo demogr\u00e1fico IBGE. \n\n1996 112.971 Contagem da popula\u00e7\u00e3o IBGE. \n\n2000 132.971 Censo demogr\u00e1fico IBGE. \n\n2007 169.513 Contagem da popula\u00e7\u00e3o IBGE. \n\n2009 194.413 Estimativa de popula\u00e7\u00e3o IBGE. \n  Fonte: (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:13). \n\n \n\nSegundo dados que constam no PLHIS (2010:14), a cidade de Maca\u00e9 vem \n\nsendo respons\u00e1vel por 7% dos empregos formais, em rela\u00e7\u00e3o a todo Estado, vagas \n\nde emprego que s\u00e3o direcionadas para o suporte das empresas petrol\u00edferas aqui j\u00e1 \n\ninstaladas. \n\nAs atividades relacionadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo geram grande quantidade \nde empregos diretos e indiretos. No primeiro trimestre de 2009, mesmo com \no mundo em crise, foram admitidos em Maca\u00e9 11.086 trabalhadores com \ncarteira assinada e dispensados 10.601, resultando num saldo positivo de \n485 trabalhadores empregados, seguindo uma tend\u00eancia de anos anteriores \nque, de acordo com a secretaria Estadual de Trabalho e Renda, tamb\u00e9m \nregistraram n\u00fameros positivos em gera\u00e7\u00e3o de emprego formal. (PHLIS - \nMaca\u00e9, 2010:14). \n\n \n\nEntretanto, n\u00e3o s\u00e3o apresentados os dados relacionados ao desemprego, \n\nsubempregos, empregos tempor\u00e1rios que s\u00e3o gerados em torno desta grande \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nind\u00fastria, os trabalhadores que s\u00e3o julgados como n\u00e3o qualificados, ficam a margem \n\ndo mercado formal, vivem de forma prec\u00e1ria e sobrevivem na informalidade, s\u00e3o \n\nprivados de uma diversidade de direitos b\u00e1sicos, pois a cidade de petr\u00f3leo exclui o \n\npobre ao seu acesso. Cria-se uma situa\u00e7\u00e3o correlata ao citado por Antunes: \n\n[...] vivencia-se tamb\u00e9m uma subproletariza\u00e7\u00e3o itensificada, presente na \nexpans\u00e3o do trabalho parcial, tempor\u00e1rio, prec\u00e1rio, subcontratado, \n\u201cterceirizado\u201d, que marca a sociedade dual no capitalismo avan\u00e7ado [...] O \nmais brutal resultado dessas transforma\u00e7\u00f5es \u00e9 a expans\u00e3o, sem \nprecedentes na era moderna do desemprego estrutural, que atinge o mundo \nem escala global. Pode-se dizer, de maneira sint\u00e9tica, que h\u00e1 uma \nprocessualidade contradit\u00f3ria que, de um lado, reduz o operariado industrial \ne fabril; de outro, aumenta o subproletariado, o trabalho prec\u00e1rio e o \nassalariamento no setor de servi\u00e7os. Incorpora o trabalho feminino e exclui \nos mais jovens e os mais velhos. H\u00e1, portanto, um processo de maior \nheterogeniza\u00e7\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. \n(Antunes, 2002:49). \n\n \n\nA aparente expans\u00e3o e a falsa prosperidade acontece de forma dualista, ou \n\nseja, enquanto existe uma aparente evolu\u00e7\u00e3o urbana harmoniosa (evolu\u00e7\u00e3o da \n\ncidade formal em detrimento de um crescimento ainda maior da pobreza e das \n\nocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas insalubres e informais), substitui-se os empregos formais pelo \n\ntrabalho informal e contratos tempor\u00e1rios, evidenciando uma flexibiliza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho e desmobiliza\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es coletivas (sindicatos); al\u00e9m disso \n\nocorre a constante evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, substituindo o trabalho de v\u00e1rios oper\u00e1rios \n\npor apenas uma ou poucas m\u00e1quinas, exponenciando o desemprego estrutural, o \n\nque de fato \u00e9 central para a acumula\u00e7\u00e3o do capital. \n\nAs manuten\u00e7\u00f5es das desigualdades e do desemprego estrutural \n\ncontribu\u00edram para a continuidade da lucratividade do capital, ou seja, a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde uma massa de desempregados (ex\u00e9rcito industrial de reserva) se torna elemento \n\ncrucial para a acumula\u00e7\u00e3o capitalista. \n\n [...] o ex\u00e9rcito industrial de reserva representa elemento estrutural \nindispens\u00e1vel ao modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e da\u00ed sua incessante \nreconstitui\u00e7\u00e3o mediante introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, o que torna essa \nreconstitui\u00e7\u00e3o independente do crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o. O \nex\u00e9rcito industrial de reserva funciona como regulador do n\u00edvel geral de \nsal\u00e1rios, impedindo que se eleve acima do valor da for\u00e7a de trabalho ou, se \nposs\u00edvel e de prefer\u00eancia, situando-o abaixo desse valor. Outra fun\u00e7\u00e3o do \nex\u00e9rcito industrial de reserva consiste em colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do capital a \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nm\u00e3o-de-obra suplementar de que carece nos momentos de brusca \nexpans\u00e3o produtiva, por motivo de abertura de novos mercados, de \ningresso na fase de auge do ciclo econ\u00f4mico etc. (Marx, 1996: 41). \n\n \n\nA \"cidade empresa\" atraiu e formou uma teia de investimentos que circunda \n\na ind\u00fastria petrol\u00edfera, al\u00e9m de investimentos maci\u00e7os para a execu\u00e7\u00e3o de obras, \n\ncria\u00e7\u00f5es de \u00e1reas especificas de neg\u00f3cios, como as \u00e1reas industriais do Novo \n\nCavaleiros, Cabi\u00fanas e Parque de Tubos, todas pr\u00f3ximas as bases da Petrobras, o \n\nque se agravou ainda mais com a quebra do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo e abertura do \n\nmercado (1997), atraindo uma diversidade ainda maior de empresas, \n\nconsequentemente atraindo um maior contingente para a cidade. Como j\u00e1 foi dito \n\numa ind\u00fastria de suporte tamb\u00e9m cresce junto ao mercado petrol\u00edfero: \n\nAl\u00e9m da Petrobras, Maca\u00e9 congrega um expressivo n\u00famero de empresas \nprestadoras de servi\u00e7os, em sua maioria ligadas \u00e0 atividade petrol\u00edfera. \nAcompanhando esse dinamismo, h\u00e1 tamb\u00e9m o incremento de investimentos \nprivados e p\u00fablicos. Exemplo disso \u00e9 o crescimento significativo \napresentado por outros sub-setores como o com\u00e9rcio e administra\u00e7\u00e3o de \nim\u00f3veis (imobili\u00e1rias), o com\u00e9rcio varejista, o setor de alojamento e \nalimenta\u00e7\u00e3o (hot\u00e9is, restaurantes, bares e pousadas), o transporte e a \ncomunica\u00e7\u00e3o, mas principalmente o setor da constru\u00e7\u00e3o civil, que foi o setor \nque mais ofertou empregos no primeiro trimestre de 2009. (PHLIS - Maca\u00e9, \n2010:14). \n\n \n\nApesar deste setor representar grande movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e gera\u00e7\u00e3o \n\nde empregos, consequentemente uma grande arrecada\u00e7\u00e3o para o munic\u00edpio, as \n\nreceitas que geram mais recursos s\u00e3o advindas das verbas compensat\u00f3rias pela \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, ou seja os royalties\n13\n\n e as participa\u00e7\u00f5es especiais, que tem \n\ngrande representatividade no or\u00e7amento do munic\u00edpio,como ilustrado na \n\narrecada\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Maca\u00e9 na tabela seguinte: \n\n \n\n \n\n                                            \n13\n\n Verbas destinadas para os munic\u00edpios para compensa\u00e7\u00f5es dos impactos causados pela \nind\u00fastria do petr\u00f3leo. \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nTabela 8: Valores de Compensa\u00e7\u00e3o de Royalties (R$) na Regi\u00e3o em \n\nJunho/2009. \n\nMunic\u00edpio Junho de 2009 Acumulado do ano \n\nCampos dos Goytacazes 31.412.079.15 174.844.497,88 \n\nCarapebus 1.694.781.74 9.060.638.29 \n\nCardoso Moreira 247.595.97 1.371,809, 50 \n\nConcei\u00e7\u00e3o de Macabu 281.359.06 1.558.874,50 \n\nMaca\u00e9 22.166.386.06 124.187.179,00 \n\nQuissam\u00e3 4.796.021.84 27.232.381,92 \n\nS\u00e3o Fidelis 337.639.87 1.870.649.39 \n\nS\u00e3o Francisco 348.885.23 1.933.004,37 \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 5.250.915,34 30.378.781,89 \n Fonte: Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo. \n\n \n\nAs compensa\u00e7\u00f5es financeiras, os royalties, s\u00e3o verbas indenizat\u00f3rias aos \n\nterrit\u00f3rios explorados, tanto os estados e munic\u00edpios receberiam uma fatia deste \n\nmontante. \n\nCriada pela Lei 2004/53, a Petrobr\u00e1s \u00e9 uma empresa estatal de economia \nmista, e detinha inicialmente o monop\u00f3lio integral da pesquisa, prospec\u00e7\u00e3o, \nexplora\u00e7\u00e3o e refino das jazidas petrol\u00edferas brasileiras. Pelo seu artigo 27, a \nempresa indenizava Estados e munic\u00edpios onde atuasse com 5% sobre a \nsua produ\u00e7\u00e3o, da seguinte forma: 4% da produ\u00e7\u00e3o terrestre para os Estados \ne 1% para os munic\u00edpios. Conforme estipulado no par\u00e1grafo 4\u00ba do mesmo \nArtigo, os Estados, Territ\u00f3rios e Munic\u00edpios deveriam aplicar tais recursos \n\u201cpreferentemente na produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e na pavimenta\u00e7\u00e3o de \nrodovias\u201d. (Ou seja, apesar do emprego da palavra indenizar, o que sugere \ncompensar, o esp\u00edrito da lei era investimento em infra-estrutura que \nfacilitaria a execu\u00e7\u00e3o das atividades da pr\u00f3pria empresa. (Herculano, \n2010:21). \n\n \n\nA import\u00e2ncia destas compensa\u00e7\u00f5es e o que representaram para o \n\nmunic\u00edpio permitiu que seu Produto Interno Bruto figurasse entre os dez maiores do \n\nBrasil. \n\nEm 1999, Maca\u00e9 ocupava o 55\u00ba lugar no ranking nacional e foi o munic\u00edpio \nque mais import\u00e2ncia ganhou no PIB brasileiro, passando em 2004 a figurar \nentre os 10 maiores produtos internos brutos municipais do pa\u00eds. Segundo o \nIBGE o PIB municipal per capita, em 2000, era de R$ 26.751,00, em 2006 \npassou para R$ 40.281,00 e chegando atualmente ao valor de R$ \n120.612,00. (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:15). \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nAl\u00e9m dessas tributa\u00e7\u00f5es, Maca\u00e9 tem arrecada\u00e7\u00e3o sobre outras fontes \n\ntribut\u00e1rias, como o ISS (Imposto Sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza), de \n\ncompet\u00eancia do munic\u00edpio, ou seja, esta verba aumentou ainda mais com a chegada \n\nde v\u00e1rias empresas multinacionais, por isso os munic\u00edpios propiciam e investem \n\nainda mais em estrutura\u00e7\u00e3o e subs\u00eddios para a instala\u00e7\u00e3o de empresas em sua \n\ncidade, caracterizando-se como \"cidades empresas e os seus prefeitos como \n\nvendedores ambulantes\". Al\u00e9m do que existem outras arrecada\u00e7\u00f5es oriundas da \n\nexpans\u00e3o da cidade, que tamb\u00e9m contribui muito para arrecada\u00e7\u00e3o municipal, como \n\no IPTU (Imposto predial territorial urbano), o ICMS (Imposto Sobre Circula\u00e7\u00e3o de \n\nMercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os), dentre outros. \n\nTabela 9: Fontes Tribut\u00e1rias do Munic\u00edpio. \n\nAno Royalties ISS IPTU ICMS/IPM \n\n2004 287.551.201,31 55.829.295,52 2.798.937,68 97.555.549,51 \n\n2005 347.870.813,54 72.687.384,03 3.556.958,53 100.307.231,89 \n\n2006 413.116.830,41 89.673.614 5.381.704,53 94.122.566,31 \n\n2007 349.105.425,81 156.684. 714,82 7.201.121,76 140.972.709,00 \n\n2008 406.961.370,68 45.075.339,61 8.223.409,76 186.958.034.96 \n\n2009 at\u00e9 mar\u00e7o. 79.400.688,95 63.990.456,24 5.365.280,16 53.656.117,63 \n\nFonte: (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:16). \n\n \n\n \n\n2.3.1 \u2013 O D\u00e9ficit Habitacional e a faveliza\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9. \n\n \n\nApesar de toda arrecada\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o demonstrada at\u00e9 o momento, junto \n\nao munic\u00edpio, tamb\u00e9m cresceu a ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o urbano com a \n\nexclus\u00e3o popular. As ocupa\u00e7\u00f5es destes espa\u00e7os irregulares surgem como \u00fanica \n\npr\u00e1tica de habita\u00e7\u00e3o destinada para a popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda do grande mercado \n\npetrol\u00edfero. \n\nPara a parcela mais pobre da popula\u00e7\u00e3o - como j\u00e1 citado - as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas s\u00e3o de car\u00e1ter pontual, junto a isso, temos a cria\u00e7\u00e3o de um mercado \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nconsumidor que irriga a mega-estrutura da cidade formal do petr\u00f3leo, ou seja, as \n\nocupa\u00e7\u00f5es - com a permissividade dos poderes locais - crescem consideravelmente.   \n\nForam v\u00e1rios os bairros sem infra-estrutura que surgiram na periferia da \ncidade de Maca\u00e9 desde o inicio da explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo na Bacia de \nCampos, a maioria ocupando \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. As primeiras \nocupa\u00e7\u00f5es irregulares se deram junto a foz do rio Maca\u00e9, em \u00e1rea de \nmanguezal: Inicialmente as comunidades de Nova Holanda, Malvinas e \nBotafogo; e posteriormente Ilha  Col\u00f4nia Leoc\u00e1dia e Nova Esperan\u00e7a, \nressalvando que a Ilha da Caieira, tamb\u00e9m \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o \npermanente, hoje abriga um condom\u00ednio de classe m\u00e9dia/alta, sendo a \nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o na foz do rio Maca\u00e9, com a exce\u00e7\u00e3o do centro urbano. \n(Tavares, 257:2010).  \n\n \n\nAl\u00e9m de influir economicamente nesta localidade, a Petrobras influenciou na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o criando duas cidades contrastantes: a cidade legal e a cidade ilegal, \n\ncomo foram explanadas por Herculano (2010:29): \n\nEste centro est\u00e1 ladeado por duas zonas de enormes contrastes: ao norte, \nfavelas que ocupam \u00e1reas de manguezais e de prote\u00e7\u00e3o ambiental: Nova \nHolanda, Malvinas, Aroeira, Nova Bras\u00edlia, Botafogo, Parque Aeroporto, \nCabi\u00fanas, Lagomar, dentre outras. Ao sul, zonas de moradia de luxo em \ncondom\u00ednios fechados nos bairros da Gl\u00f3ria, Cancela Preta, Cavaleiros, \netc., onde trabalhadores de alta qualifica\u00e7\u00e3o habitam em torno da Lagoa de \nImboassica, parcialmente aterrada e assoreada.  \n\n \n\nA estrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano macaense segue a evolu\u00e7\u00e3o da Petrobras \n\ndesde sua chegada \u00e0 cidade, esta exclus\u00e3o ou omiss\u00e3o do poder p\u00fablico local ficam \n\nevidenciadas durante todo este processo desigual de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano, \n\nnotamos que a maior incid\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es irregulares, s\u00e3o realizadas por parte \n\nda popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, e ocorreram no estu\u00e1rio do Rio Maca\u00e9, em \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental e ocorrem de forma insalubre para a popula\u00e7\u00e3o. \n\nO processo de ocupa\u00e7\u00e3o irregular observado em Maca\u00e9 nos anos 90 vem \nreproduzindo o modelo hist\u00f3rico de grandes cidades brasileiras. O \ncrescimento da periferia com pouca infra-estrutura, refletindo o quanto \nquest\u00f5es de ordem social e econ\u00f4mica superam as de ordem ambiental e \nreguladoras. (NUNES, 2004 apud PHLIS - Maca\u00e9, 2010:31). \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nAs \u00fanicas medidas ap\u00f3s o BNH/SFH na cidade macaense para tentar frear \n\nesta ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o e suprir as necessidades habitacionais do \n\nmunic\u00edpio surgiram por interm\u00e9dio do governo estadual com o projeto habitacional \n\nCEHAB-RJ (Companhia Estadual de Habita\u00e7\u00e3o do Rio de Janeiro), as interven\u00e7\u00f5es \n\nocorreram em 1982 e 1994. \n\nA maior iniciativa, por\u00e9m, partiu do poder p\u00fablico, quando nas \u00e1reas \ndispon\u00edveis no antigo 2\u00ba distrito, o Governo do Estado atrav\u00e9s da CEHAB, \ndesenvolveu um grande empreendimento imobili\u00e1rio denominado Conjunto \nHabitacional Parque Aeroporto, hoje um dos mais populosos do munic\u00edpio. \nEm 1982 foram entregues 1.572 unidades residenciais com \u00e1rea constru\u00edda \nvariando de 22 a 44 m2, visando atender \u00e0 demanda populacional de \nfam\u00edlias carentes. Ainda a partir de 1994, o bairro Aeroporto recebeu \ninvestimentos habitacionais particulares que criaram conjuntos habitacionais \ncom casas em torno de 35,00 m2, como a Vila Badejo (300 unidades), \nDourado (52 unidades), Marlin (56 unidades), Linguado (54 unidades), Viola \n(52 unidades), Atum (54 unidades) e Namorado (58 unidades). (PHLIS - \nMaca\u00e9, 2010:17). \n\n \n\nPodemos chamar a aten\u00e7\u00e3o que nenhum, ou ainda, poucos investimentos \n\nforam realizados por parte do poder municipal com o intuito de diminuir o d\u00e9ficit \n\nhabitacional, somente em 2005 que o munic\u00edpio desenvolveu pol\u00edticas habitacionais \n\ncom estes fins. \n\nFoi apenas a partir de 2005 que o munic\u00edpio passa a se desenvolver \nprogramas habitacionais com o objetivo de suplantar seu d\u00e9ficit \nhabitacional, e de desocupar \u00e1reas de risco e de preserva\u00e7\u00e3o permanente \ncom a remo\u00e7\u00e3o e reassentamento para condom\u00ednios populares. Hoje o \nmunic\u00edpio possui um plano municipal de habita\u00e7\u00e3o que abrange, ainda, o \nprograma denominado \u201cMaca\u00e9 sem favelas\u201d. A meta do governo municipal \u00e9 \nviabilizar a constru\u00e7\u00e3o de quatro mil unidades habitacionais at\u00e9 2012, \ninclu\u00eddas as unidades previstas do Programa \u201cMinha Casa Minha Vida\u201d do \nGoverno Federal. (Tavares, 2010:260). \n\n \n\nComo j\u00e1 foi explicitado, apesar de tamanha arrecada\u00e7\u00e3o e investimentos \n\ndirecionados para as empresas petrol\u00edferas, o poder publico municipal n\u00e3o realizou \n\nos investimentos necess\u00e1rios para a produ\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda alocada em \u00e1reas de risco, ocorrendo tal investimento \n\nsomente em 2005; as solu\u00e7\u00f5es para a habita\u00e7\u00e3o foram t\u00edmidas, foram insuficientes \n\npara combater o d\u00e9ficit habitacional do munic\u00edpio, ou seja, passaram-se vinte e sete \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nanos para que o munic\u00edpio planejasse e constru\u00edsse alguma pol\u00edtica direcionada \n\npara \u00e1rea habitacional, isso somado ao crescimento populacional da cidade tornou o \n\nmunic\u00edpio de Maca\u00e9 uma localidade com diversos problemas estruturais urbanos \n\n(tr\u00e2nsito intenso,falta de transporte coletivo de qualidade, aus\u00eancia de seguran\u00e7a, o \n\ncrescimento da faveliza\u00e7\u00e3o e de ocupa\u00e7\u00f5es insalubres, d\u00e9ficit habitacional, dentre \n\noutras mazelas ocasionadas do desenvolvimento desestruturado). \n\nMaca\u00e9, que ostenta atualmente um vigor econ\u00f4mico diretamente \nrelacionado \u00e0s atividades de extra\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e log\u00edstica do petr\u00f3leo, \nconvive, tamb\u00e9m, com heran\u00e7as negativas da economia de base petrol\u00edfera. \nO munic\u00edpio apresenta sobrecarga nos servi\u00e7os de utilidade p\u00fablica, \ncongestionamentos em hor\u00e1rios de pico, falta d'\u00e1gua em bairros perif\u00e9ricos, \nenchentes constantes, escassez crescente de moradias, faveliza\u00e7\u00e3o \nacelerada e uso predat\u00f3rio do litoral, al\u00e9m de outras mazelas que uma \nocupa\u00e7\u00e3o industrial sem planejamento acarreta nos locais em que se fixa. \n(Paganoto: 5-6, 2008) \n\n \n\nPodemos tamb\u00e9m nos atentar para a acessibilidade urbana que foi \n\nconstitu\u00edda, sendo um ambiente de reprodu\u00e7\u00e3o dos moldes hist\u00f3ricos de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, ou seja, o acesso \u00e0 cidade formal fica restrito a poucos, pelo alto pre\u00e7o \n\nde uma fra\u00e7\u00e3o da terra nesta estruturada cidade. Aqueles que det\u00e9m poder \n\naquisitivo ficam na cidade formal \u201cestruturada\u201d com uma s\u00e9rie de servi\u00e7os, mesmo \n\nque alguns destes ainda sejam deficit\u00e1rios pela alta demanda, ficando a cargo da \n\nclasse trabalhadora a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os pouco valorizados, menos privilegiados \n\nou de risco, n\u00e3o como op\u00e7\u00e3o e sim como condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia e resist\u00eancia a \n\neste processo de urbaniza\u00e7\u00e3o predat\u00f3rio e capitalista que agrava as desigualdades \n\ne continua distanciando os pobres do acesso \u00e0 cidade formal. \n\nO processo de segrega\u00e7\u00e3o espacial ocorre de maneira mais intensa quando \n\u00e9 impulsionado por outro processo que fa\u00e7a aumentar a circula\u00e7\u00e3o de \ncapital e pessoas na \u00e1rea urbana. Capital circulando e mercado consumidor \npr\u00f3spero e em crescimento, representam mais demanda e funcionam como \nest\u00edmulo para que os capitalistas imobili\u00e1rios exer\u00e7am suas atividades. \nFalando de maneira mais ampla, os atrativos acima citados sugerem um \naumento das atividades dos agentes modeladores do solo urbano, \nprovocando assim uma acelera\u00e7\u00e3o do processo de segrega\u00e7\u00e3o, processo \nesse que vitima os grupos sociais exclu\u00eddos, no momento em que, para \nesses grupos a acessibilidade a determinadas \u00e1reas residenciais se \ninviabiliza. [...] O desenvolvimento da \u00e1rea urbana de Maca\u00e9 foi \nimpulsionado com a chegada da ind\u00fastria petrol\u00edfera, a partir da\u00ed, a cidade \nse desenvolveu de maneira fren\u00e9tica. A intensidade desse desenvolvimento \nmudou bruscamente a paisagem da \u00e1rea urbana da cidade. O centro, \u00e1rea \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nonde se localizam os empreendimentos comerciais, e onde os \nempreendedores imobili\u00e1rios concentram suas a\u00e7\u00f5es, apresenta uma \npaisagem resultado da acelera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica de desenvolvimento, \nocorrendo a valoriza\u00e7\u00e3o dos terrenos nesta \u00e1rea. As empresas que chegam \npara se instalar na cidade necessitam muitas vezes de grandes terrenos, \npor isso sua instala\u00e7\u00e3o na \u00e1rea central da cidade era invi\u00e1vel, devido ao \nelevado custo, muitas vezes as empresas, principalmente as do setor \npetrol\u00edfero instalavam a parte gerencial no centro e a parte operacional \u2013 \nque necessita de grande terrenos em outros locais menos valorizados. \nJuntamente com as empresas, chegam \u00e0 cidade profissionais para fixar \nresid\u00eancia, esse fato representa um aquecimento no mercado imobili\u00e1rio, \nn\u00e3o apenas de cunho comercial/industrial mas tamb\u00e9m para os im\u00f3veis \nresidenciais. Percebendo o potencial deste ramo, os empreendedores \nimobili\u00e1rios passaram a concentrar suas atua\u00e7\u00f5es nos setores mais \nprocurados, construindo novos im\u00f3veis que atendessem \u00e0 demanda e \ncriando infra-estrutura e diferenciais para gerar mais valoriza\u00e7\u00e3o. As \u00e1reas \nmais valorizadas do espa\u00e7o urbano de Maca\u00e9 s\u00e3o ocupadas por pessoas \nde alta qualifica\u00e7\u00e3o, com renda mensal elevada, que est\u00e3o atreladas \u00e0 \nind\u00fastria petrol\u00edfera, seja de maneira direta ou indireta, com as pessoas se \nbeneficiando com a chegada de ind\u00fastria petrol\u00edfera ao passo que ela \nrepresenta chegada de capital e consumidor dos servi\u00e7os oferecidos. A \nvaloriza\u00e7\u00e3o de determinadas \u00e1reas tem raz\u00f5es completamente diferentes, \nenquanto algumas se valorizam por suas potencialidades residenciais [...], \noutras se valorizam por representarem maiores possibilidades de lucro \u2013 \n\u00e1rea central da cidade, [...] outras ainda apresentam valoriza\u00e7\u00e3o por \nreunirem qualidade de vida para se morar e possibilidade de estar pr\u00f3xima \nao trabalho [...] As pessoas de maior poder aquisitivo que t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de \nestar residindo nas \u00e1reas mais valorizadas contam com uma estrutura \npropiciada por profissionais do setor imobili\u00e1rio, que criam estrutura \ndiferenciada, visando explorar o potencial residencial da \u00e1rea, quanto ao \nuso comercial, seu pre\u00e7o se define segundo oferta e procura. O que resta \n\u00e0s pessoas de menor poder aquisitivo \u00e9 residir nas \u00e1reas degradadas pelo \ncrescimento urbano, ou migrar para \u00e1reas afastadas e n\u00e3o valorizadas, em \num processo permanente de expans\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. \n(Silva, 2004 apud PHLIS - Maca\u00e9, 2010:31). \n\n \n\nAlgumas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares no munic\u00edpio de Maca\u00e9, em \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, as quais foram ocupadas inclusive por pessoas que \n\ncompunham na \u00e9poca a burguesia macaense, nestas formaram-se bairros nobres, \n\ncomo o Mirante da Lagoa, o aterramento progressivo da lagoa de Imboassica, para \n\na constru\u00e7\u00e3o do bairro referido, e tamb\u00e9m, a Ilha da Caieira, todas as \u00e1reas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental, entretanto, receberam uma diversidade de subs\u00eddios para \n\nconstru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas, inclusive beneficiando diretamente os \n\nespeculadores e empresas construtoras,ao contr\u00e1rio do que ocorre em \u00e1reas de \n\nperiferia, ou \u00e1reas compostas basicamente pela massa trabalhadora com um menor \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\npoder aquisitivo, locais onde a pobreza \u00e9 criminalizada e n\u00e3o existe uma m\u00ednima \n\nestrutura social para uma estadia dos referidos nesta localidade.  \n\nO Bairro Lagoa surgiu em 1978, com a aprova\u00e7\u00e3o do loteamento Mirante da \nLagoa, com 781 lotes com \u00e1rea m\u00e9dia de 450,00m2. [...] Na d\u00e9cada de 90 \nsurgiram no bairro condom\u00ednios residenciais, financiados pela Caixa \nEcon\u00f4mica Federal, e voltados para a classe m\u00e9dia. Os condom\u00ednios: \nRecanto da Lagoa, aprovado em 1997, Vista da Lagoa, aprovado em 1998, \nMorada da Lagoa e Solar da Lagoa, aprovados em 1999, s\u00e3o exemplos \ndisto. [...] o Bairro Lagomar, de baixo poder aquisitivo. No mangue, as \nlocalidades de Nova Holanda, Col\u00f4nia Leoc\u00e1dia e Nova Esperan\u00e7a, \nocupadas por pessoas debaixo poder aquisitivo e Ilha Caieira, ocupada por \npessoas de m\u00e9dio-alto poder aquisitivo (Baruqui, 2004, p.36). \n\n \n\nNos estudos realizados pelo PLHIS (2010:94), indicam d\u00e9ficit habitacional \n\nquantitativo \u201cpara o munic\u00edpio de Maca\u00e9 a necessidade de constru\u00e7\u00e3o de 2.932 \n\nnovas unidades para suprir o d\u00e9ficit habitacional (ou d\u00e9ficit quantitativo)\u201d, ou \n\nseja, estes dados relatam a necessidade de novas e eficazes pol\u00edticas habitacionais \n\nque disponibilizem novas moradias para aqueles que n\u00e3o t\u00eam e vivem de aluguel, ou \n\nutilizam outros modos de resid\u00eancia urbana, tais como, ocupa\u00e7\u00f5es realizadas \n\natrav\u00e9s de movimentos sociais. \n\n No que diz respeito ao d\u00e9ficit qualitativo tamb\u00e9m foram estimados n\u00fameros \n\natrav\u00e9s de estudos realizados pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro: calcula-se algo no \n\nentorno de 9.799 domic\u00edlios, aqueles que j\u00e1 det\u00e9m a sua unidade habitacional, mas \n\ns\u00e3o insalubres ou localizados em \u00e1reas de risco, sendo necess\u00e1ria a remo\u00e7\u00e3o \n\nimediata destes. \n\nTabela 10: COMPONENTE DO D\u00c9FICIT HABITACIONAL B\u00c1SICO \n\n(QUANTITATIVO). \n\nSitua\u00e7\u00e3o de Moradia Quantidade (em %) \n\nCoabita\u00e7\u00e3o Familiar 71 \n\nC\u00f4modos 18 \n\nDomic\u00edlios R\u00fasticos 5 \n\nDomic\u00edlios Improvisados 6 \n Fonte: PHLIS, 2010:92 Apud Estudo D\u00e9ficit Habitacional no Brasil, FJP, 2004\n\n14\n. \n\n                                            \n14\n\n Gr\u00e1fico Transformado em tabela pelo autor. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nPara compreens\u00e3o dos dados j\u00e1 expostos seguiremos com explica\u00e7\u00e3o dos \n\nautores, que foram apresentadas em t\u00f3picos para melhor elucidar as etapas do \n\nprocesso de pesquisa para capta\u00e7\u00e3o destes dados. (PLHIS \u2013 Maca\u00e9 -2010:92). \n\n??os domic\u00edlios r\u00fasticos: s\u00e3o aqueles predominantemente \u201cconstru\u00eddos\u201d \ncom material improvisado e que devem ser repostos (reconstru\u00eddos), seja \npor que n\u00e3o apresentam paredes de alvenaria ou madeira aparelhada, seja \nporque representam desconforto e riscos de contamina\u00e7\u00e3o por doen\u00e7as e \ninsalubridade;  \n\n??os domic\u00edlios improvisados: s\u00e3o locais utilizados como moradia tendo \nsido constru\u00eddos com outra finalidade, denotando necessidade de novas \nhabita\u00e7\u00f5es, como por exemplo: v\u00e3os de pontes e carca\u00e7as de ve\u00edculos;  \n\n??os c\u00f4modos alugados ou cedidos: fam\u00edlias que moram em quartos ou \nc\u00f4modos alugados ou cedidos usando, de forma comum, \u00e1reas de acesso e \nequipamentos sanit\u00e1rios, com aus\u00eancia de privacidade;  \n\n??a coabita\u00e7\u00e3o familiar: mais de uma fam\u00edlia composta por pelo menos \nduas pessoas residindo no mesmo domic\u00edlio da fam\u00edlia considerada \n\u201cprincipal\u201d.  \n\n \n\nObservamos que as medidas para a constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica habitacional \n\neficaz s\u00e3o pautadas em um modelo de cidade capitalista, ou seja, as medidas \n\ntomadas para a resolu\u00e7\u00e3o desta problem\u00e1tica s\u00e3o dirigidas pelo mercado, pautado \n\nna lucratividade de poucos e na exclus\u00e3o muitos trabalhadores. \n\n \n\nTabela 11: COMPONENTE DA INADEQUA\u00c7\u00c3O HABITACIONAL \n\n(QUALITATIVO). \n\nSitua\u00e7\u00e3o Quantidade (em unidades Habitacionais) \n\nCar\u00eancia de Infraestrutura 6188 \n\nDomic\u00edlios sem Banheiro 682 \n\nAdensamento Excessivo 3455 \n\nIrregularidade Fundi\u00e1ria 1106 \n Fonte: PHLIS Maca\u00e9, 2010:9415 apud Estudo D\u00e9ficit Habitacional no Brasil, FJP, 2004. \n\n \n\n                                            \n15\n\n Gr\u00e1fico Transformado em tabela pelo autor. \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nOs conceitos que foram utilizados para a constru\u00e7\u00e3o da tabela anterior: \n\n??densidade excessiva: corresponde a domic\u00edlios com mais de dois \nmoradores por c\u00f4modo servindo de dormit\u00f3rio, excluindo-se as fam\u00edlias \nconviventes, j\u00e1 consideradas para c\u00e1lculo do d\u00e9ficit quantitativo;  \n\n??inexist\u00eancia de unidade sanit\u00e1ria domiciliar interna: corresponde a \nfam\u00edlias que n\u00e3o disp\u00f5em de acesso a sanit\u00e1rios ou banheiros no interior de \nsuas moradias.  \n\n??inadequa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria urbana: corresponde a fam\u00edlias que declaram ser \npropriet\u00e1rias da edifica\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o do terreno em que residem, \ncorrespondendo a situa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o irregular de terras.  \n\n??car\u00eancia de servi\u00e7os de infra-estrutura b\u00e1sica, que refere-se a: \ndomic\u00edlios sem acesso a um ou mais dos servi\u00e7os, tais como: de energia \nel\u00e9trica, de abastecimento de \u00e1gua por rede com canaliza\u00e7\u00e3o interna, de \nesgotamento sanit\u00e1rio por fossa s\u00e9ptica ou de coleta de lixo; (PHLIS - Maca\u00e9, \n2010:92). \n\n \n\nAtrav\u00e9s desses dados que foram apresentados at\u00e9 o momento, notamos \n\numa diferen\u00e7a entre os que revelam o quantitativo de domic\u00edlios que necessitavam \n\nde qualifica\u00e7\u00e3o, 9.799 domic\u00edlios, em primeiro momento, e a totalidade daqueles \n\napresentados nas tabelas que estariam totalizando 11.431 habita\u00e7\u00f5es, apesar do \n\nautor ter sinalizado acreditamos que alguns domic\u00edlios podem ter mais de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que proporcionam estar neste quadro como d\u00e9ficit qualitativo, por exemplo, \n\nmuitos domic\u00edlios apresentam a falta de estrutura somada ao adensamento \n\nexcessivo e ocupa\u00e7\u00e3o irregular. \n\nO espa\u00e7o urbano do solo macaense foi parcelado em prol da continuidade \n\nda desigualdade, ou seja, os ditames da cidade capitalista foi que ordenou a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da estrutura de cidade formal, direcionada para a evolu\u00e7\u00e3o \n\nindustrial e atra\u00e7\u00e3o de capital para a localidade, favor\u00e1vel a urbaniza\u00e7\u00e3o exclusivista. \n\nDados informam a conseq\u00fc\u00eancia deste modelo de urbaniza\u00e7\u00e3o, os espa\u00e7os \n\nesquecidos (favelas, comunidades e etc.) recebem a nomenclatura de \n\n\u201cassentamentos prec\u00e1rios\u201d, localidades que s\u00e3o deficit\u00e1rias de uma diversa gama de \n\nservi\u00e7os e pol\u00edticas p\u00fablicas, que agora recebem tardiamente um tratamento com \n\nfins de remediar, muita das vezes o irrevers\u00edvel.  \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nTabela 12: QUANTITATIVO DOMICILIAR E POPULACIONAL DOS \n\nASSENTAMENTOS PREC\u00c1RIOS POR M\u00c9TODO DE RECONHECIMENTO. \n\nM\u00e9todos de pesquisa utilizados Domic\u00edlios Popula\u00e7\u00e3o \n\nObtido atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o dos setores censit\u00e1rios da Contagem \npopula\u00e7\u00e3o em 2007 do IBGE inseridos nos limites dos assentamentos 10.910 35.414 \n\nObtido atrav\u00e9s de pesquisa domiciliar realizada pela Secret\u00e1ria Municipal de \nHabita\u00e7\u00e3o nos assentamentos prec\u00e1rios, complementada pela contagem \ndos domic\u00edlios sobre imagem de sat\u00e9lite (2007) e restitui\u00e7\u00e3o \naerofotogram\u00e9trica (2001). 2.594 8.556 \n\nObtido atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o e contagem sobre imagem de sat\u00e9lite \n(2007). 1.388 4.580 \n\nObtido por densidade comparada a partir de pesquisa domiciliar realizada \npela Prefeitura. 1.200 4.288 \n\nTotal 16.092 52.838 \nFonte: (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:86). \n\n \n\nOs n\u00fameros identificam que cerca de 30 % da popula\u00e7\u00e3o reside em \n\nassentamentos prec\u00e1rios, ou favelas, o total da popula\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9 no per\u00edodo em \n\nque fora realizado esta pesquisa era no entorno de 169.513, deste total, como j\u00e1 fora \n\nsinalizado, 52.838 residem nestas localidades. \n\nPodemos dizer que isto resulta em uma cidade ca\u00f3tica, prejudicada pelo \n\nr\u00e1pido crescimento da \"cidade empresa\u201d, a evidente aus\u00eancia de um planejamento \n\nurbano direcionado para esta demanda crescente que residem em \u201cassentamentos \n\nprec\u00e1rios\u201d, o que gerou ao longo de toda hist\u00f3ria urbana macaense problemas \n\nestruturais, como o crescimento continuado das favelas, empobrecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o, aus\u00eancia de estrutura em diversas localidades, elementos que tiveram \n\num crescimento t\u00e3o r\u00e1pido quanto ao crescimento econ\u00f4mico das empresas.  \n\nDe acordo com os levantamentos que constam no PLHIS (2010:102), o \n\ncrescimento da cidade macaense gira aproximadamente da taxa anual de 3.58 \n\ntendo uma estimativa de grande crescimento para um futuro pr\u00f3ximo, como fica \n\nclaro na cita\u00e7\u00e3o abaixo: \n\nDe acordo com os c\u00e1lculos realizados, em 2024 o Munic\u00edpio de Maca\u00e9 \ncontar\u00e1 com uma popula\u00e7\u00e3o de 298.813 habitantes. Esta proje\u00e7\u00e3o aponta \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\npara um crescimento demogr\u00e1fico de 104.400 habitantes, que equivale a \n31.636 domic\u00edlios, quando aplicado o n\u00famero m\u00e9dio de 3,3 pessoas por \ndomic\u00edlio, de acordo com o levantamento realizado pelo IBGE no Censo de \n2000. Se utilizada a mesma fonte de dados, e considerando que seja \nmantida a distribui\u00e7\u00e3o dos rendimentos domiciliares, do total de 31.636 \nnovos domic\u00edlios, 44% corresponder\u00e3o \u00e0 faixa de rendimentos \ncompreendida entre zero e tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos (12.654 domic\u00edlios) e 18 % \n\u00e0 faixa entre tr\u00eas e cinco sal\u00e1rios m\u00ednimos (5.694 domic\u00edlios), faixas estas \npriorit\u00e1rias em termos de atendimento pelos programas habitacionais do \nMunic\u00edpio. Isto significa que, al\u00e9m de atender ao d\u00e9ficit atual, ser\u00e1 \nnecess\u00e1rio criar condi\u00e7\u00f5es de acesso para cerca de 18.000 novas unidades \nhabitacionais nos pr\u00f3ximos quinze anos. (PHLIS - Maca\u00e9, 2010:102). \n\n \n\nA pol\u00edtica de urbaniza\u00e7\u00e3o poderia ser um instrumento de alcance da \n\nigualdade, regulando de forma mais eficiente o acesso \u00e0s terras, o Estado incidindo \n\ndiretamente no mercado imobili\u00e1rio, ou seja, regular e garantir o acesso \u00e0 moradia \n\npara todos, inibindo o mercado de ser o regulador total desta pol\u00edtica social, a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um objeto complexo, circundado pela l\u00f3gica da mercadoria, uma \n\nvez mantida esta caracter\u00edstica excluir\u00e1 as classes populares. \n\nEntretanto, a urbaniza\u00e7\u00e3o desigual e sem estrutura constituiu um grande \n\nespa\u00e7o favelizado em Maca\u00e9, al\u00e9m das v\u00e1rias flexibiliza\u00e7\u00f5es e incentivos para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de diversas ind\u00fastrias, sem preparo algum, ou estudo, sobre o impacto \n\nque elas poderiam trazer consigo. \n\n[...] o poder municipal recebe expressivos valores a t\u00edtulo de royalties e criou \nno imagin\u00e1rio coletivo o eldorado da riqueza advinda do petr\u00f3leo, n\u00e3o \ncontabilizando o passivo social e ambiental provocado pela urbaniza\u00e7\u00e3o \nacelerada. Ao se tornar p\u00f3lo de atra\u00e7\u00e3o, sem pr\u00e9-existir condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \npara efetivar o planejamento urbano e programas sociais, o munic\u00edpio \npassou a estar submetido \u00e0s demandas do mercado e pressionado pelo \nforte movimento migrat\u00f3rio de m\u00e3o-de-obra, n\u00e3o tendo sido o poder local \ncapaz de mitigar os efeitos do crescimento econ\u00f4mico e populacional \nacentuados. Assim, o processo de faveliza\u00e7\u00e3o (em decorr\u00eancia da grande \nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria provocada pela instala\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e \nda incapacidade de absor\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra n\u00e3o qualificada), a ocupa\u00e7\u00e3o \ndesordenada do solo (inclusive em \u00e1reas estrat\u00e9gicas de preserva\u00e7\u00e3o \nambiental) e a criminalidade (a riqueza trazida pelo petr\u00f3leo trouxe tamb\u00e9m \num mercado consumidor de drogas e de prostitui\u00e7\u00e3o) s\u00e3o elementos que \nintegram o passivo social e ambiental do eldorado do petr\u00f3leo. (Herculano, \n2010:7). \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nA transforma\u00e7\u00e3o da cidade de Maca\u00e9 em um p\u00f3lo da ind\u00fastria do petr\u00f3leo e \n\ntamb\u00e9m do emprego, trouxe esta tend\u00eancia e apar\u00eancia de um novo \u201celdorado\u201d, uma \n\ncidade que poderia ser um grande de centro de oportunidades, as quais poderiam \n\nser acedidas por uma parcela maior da popula\u00e7\u00e3o, entretanto, esta aparente \n\nprosperidade, como em todo o processo hist\u00f3rico brasileiro n\u00e3o esta ao alcance dos \n\ntrabalhadores, apesar do munic\u00edpio apresentar um n\u00famero crescente de postos de \n\nempregos, apresenta tamb\u00e9m um empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o ainda maior. \n\nMaca\u00e9 conjugou um modelo econ\u00f4mico desenvolvimentista dissociado do \n\ndesenvolvimento social, uma cultura do empreendedorismo e da lucratividade reina \n\nn\u00e3o s\u00f3 nesta localidade mais sim em toda sociedade burguesa brasileira.  \n\nO importante \u00e9 a atra\u00e7\u00e3o e os benef\u00edcios econ\u00f4micos que a instala\u00e7\u00e3o de \n\numa nova empresa pode trazer e n\u00e3o importa os impactos sociais, ambientais de \n\nsua chegada, ou seja: \n\n [...]os benef\u00edcios econ\u00f4micos ocupam ainda uma posi\u00e7\u00e3o central nos \ncrit\u00e9rios de implanta\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos, enquanto as quest\u00f5es \nsocioambientais envolvidas ficam em segundo plano e s\u00e3o justificadas pela \npossibilidade de desenvolvimento nacional\u201d. Ficam para os locais a \nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, um tecido urbano fragmentado e descont\u00ednuo, uma \nexpectativa de empregos n\u00e3o atendida, um contingente populacional \nmigrante desocupado, impactos ambientais e uma enorme demanda por \npol\u00edticas sociais e urbanas. (Herculano, 2010: 8). \n\n \n\nDados econ\u00f4micos colocam a cidade de Maca\u00e9 entre os 10 munic\u00edpios mais \n\nricos do pa\u00eds, entretanto, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), colocou a \n\ncidade muito longe do topo, \u201capesar de estar entre os 10 munic\u00edpios mais ricos do \n\npa\u00eds, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \u2013 IDH de Maca\u00e9 o colocou na 811\u00aa \n\nposi\u00e7\u00e3o entre os cerca de 5 mil munic\u00edpios Brasileiros\u201d. (Herculano, 2010:30). \n\nN\u00e3o existe previs\u00e3o de melhoria nos investimentos nas \u00e1reas ou um \n\nplanejamento em conjunto entre Petrobras e Prefeitura Municipal de Maca\u00e9, visto \n\nque o poder p\u00fablico local destinar\u00e1 pouqu\u00edssimos investimentos para habita\u00e7\u00e3o, \n\nmeio ambiente, dentre outros como podemos ver abaixo: \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\n[...] o montante de recursos previstos por fun\u00e7\u00f5es, o quanto meio ambiente, \nsaneamento, urbanismo e habita\u00e7\u00e3o tampouco s\u00e3o prioridades para a \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local (Respectivamente 0,3%, 9%, 5,7% e 0,3% dos \nrecursos previstos para 2010-2013). (Herculano, 2010:26). \n\n \n\nComo \u00e9 sempre importante frisar, o crescimento econ\u00f4mico se deu paralelo \n\nao crescimento da faveliza\u00e7\u00e3o Macaense. \n\nO crescimento econ\u00f4mico e urbano foi, entretanto, acompanhado pela \nfaveliza\u00e7\u00e3o (Malvinas, Nova Holanda, Aroeira, Santana, Boa Vista, S\u00e3o \nJorge, Jardim Pinheiro, Vila Pinheiro, Leoc\u00e1dia, Botafogo, Miramar, \nLagomar, Jardim Santo Ant\u00f4nio, Nova Maca\u00e9, etc.), pela viol\u00eancia e tr\u00e1fico \nde drogas (ali atuava o tem\u00edvel traficante Roupinol, Rog\u00e9rio Rios Mosqueira, \nnatural de Maca\u00e9) e pela degrada\u00e7\u00e3o ambiental (polui\u00e7\u00e3o dos corpos \nh\u00eddricos). Como se mostra a seguir, a Prefeitura ainda n\u00e3o universalizou a \nrede de esgotamento sanit\u00e1rio. (Herculano, 2010:31). \n\n \n\nAinda segundo Herculano, (2010:41) cidade de Maca\u00e9 \u00e9 caracterizada \n\ncomo: \n\nUm local rico e desigual; est\u00e1 estreitamente ligado as estruturas \necon\u00f4micas petrol\u00edferas internacionais; tem um expressivo contingente de \npobres em favelas; tem \u00e1reas lindas mas ambientalmente degradadas. \n\n \n\nPodemos verificar grande depend\u00eancia do munic\u00edpio perante o mencionado \n\nmercado, como podemos visualizar na tabela abaixo: \n\nTabela 13: Grau de depend\u00eancia or\u00e7ament\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s rendas do \n\npetr\u00f3leo. Ranking Decrescente dos Munic\u00edpios do Estado do Rio de Janeiro \n\nMunic\u00edpio Popula\u00e7\u00e3o \n\nReceita  \nOr\u00e7ament\u00e1ria \n\nRendas  \nPetrol\u00edferas \n\nN\u00edvel de \nDepend\u00eancia (%). \n\nA B             = B / A \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o da Barra 30.348,00 198,382. 112,20 149.133.645,00 75,20% \n\nQuissam\u00e3 91.085,00 496.477.020,80 344.515.668,46 69,40% \n\nRio das Ostras 19.315,00 227.339.273,50 155.243.524,29 68,30% \n\nCarapebus 11.671,00 65.217.802,48 36.904.568,49 56,60% \n\nArma\u00e7\u00e3o dos B\u00fazios 27.701,00 130.574.019,90 66.495.012,20 50,90% \n\nParati 35.182,00 102.245.900,20 47.280.553,30 46,20% \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nCabo Frio 180.635,00 447.728.234,70 205.685,909, 41 45,90% \n\nMaca\u00e9 188.787,00 1.150.731.987,00 517.468.310,30 45% \n\nFonte: Serra, 2010:50. \n\nComo sinalizado em tabela mais atual, as cidades evolu\u00edram, tanto \n\ndemograficamente como economicamente (nem tanto socialmente), entretanto, cada \n\nvez mais dependentes dos tributos advindos da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, que \u00e9 um \n\ncombust\u00edvel n\u00e3o renov\u00e1vel, podendo findar em curto prazo; as esperan\u00e7as foram \n\nrenovadas com a descoberta do pr\u00e9-sal, as cidades se mant\u00e9m com esta renda \n\ncomprometendo ou adicionando aos seus cofres quase metade ou fatia superior a \n\n50%, em alguns casos, como a cidade de S\u00e3o Jo\u00e3o da Barra, 75 % de suas rendas \n\ns\u00e3o oriundas da arrecada\u00e7\u00e3o dos royalties, Maca\u00e9 tem 45% de sua tributa\u00e7\u00e3o \n\noriunda desta ind\u00fastria. \u00c9 espantoso saber que a cidade tem quase a metade de sua \n\nverba atrelada a este mercado, e ainda sim sua cidade tem quase 30% do seu \n\nespa\u00e7o favelizado, al\u00e9m de outras problem\u00e1ticas advindas de uma cidade sem o \n\ndevido preparo para o impacto ocasionado pelo grande fluxo migrat\u00f3rio. \n\n \n\n \n\n2.3.2\u2013 Capital do Petr\u00f3leo versus Cidade Favelizada: Uma \n\n\u00fanica Cidade e duas Solu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNa ultima d\u00e9cada a cidade de Maca\u00e9 apresentou uma gradativa evolu\u00e7\u00e3o \n\nvoltada para a pol\u00edtica social de habita\u00e7\u00e3o, com a constru\u00e7\u00e3o de alguns marcos \n\nregulat\u00f3rios como o Plano Diretor (2006), PLHIS (Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de \n\nInteresse Social (2010), os quais reconhecem a exist\u00eancia de uma grande \n\npopula\u00e7\u00e3o marginalizada e favelizada pelo processo predat\u00f3rio do fracionamento do \n\nsolo urbano macaense. \n\nPodemos observar o direcionamento para a urbaniza\u00e7\u00e3o de assentamentos \n\nprec\u00e1rios, como o da Urbaniza\u00e7\u00e3o da Nova Esperan\u00e7a, parte I, (2007-2010), Nova \n\nEsperan\u00e7a, Parte II, (em curso), Complexo da Ajuda (em curso), e elabora\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\noutros projetos relacionados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o elaborados pelo poder p\u00fablico local em \n\nparceria com o governo federal. \n\nDados atuais (2014) demonstram o investimento para as obras citadas, \n\nseguem abaixo: \n\n Tabela 14: Projetos de Urbaniza\u00e7\u00e3o em Assentamentos Prec\u00e1rios em \n\nMaca\u00e9. \n\nProjetos Valor de Investimento \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o - Nova Esperan\u00e7a I R$ 15.102.685,53 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o - Nova Esperan\u00e7a II R$ 48.286.602,68 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o - Complexo da Ajuda R$ 20.897.104,70 \n\nTotal: R$ 84.286.392,91 \n  Fonte: PAC16, 2014. \n\n \n\nUm dos projetos em andamento \u00e9 o Habitar Legal (2014), o citado est\u00e1 \n\nsendo executado com verbas advindas do governo federal atrav\u00e9s do Programa de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento 2 (PAC-2) no bairro Bosque Azul, uma ZEIS (Zona \n\nEspecial de Interesse Social), cujo o seu intuito \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit habitacional \n\ncrescente no munic\u00edpio macaense. \n\nO objetivo desse programa \u00e9 diminuir o d\u00e9ficit habitacional de Maca\u00e9 em \nquase 50%. De acordo com o senso de 2010 do IBGE, a defasagem era de \n4 mil resid\u00eancias. As inscri\u00e7\u00f5es para metade dessas 2.208 unidades estar\u00e3o \nabertas para pessoas que possuam renda bruta familiar mensal de at\u00e9 R$ \n1.600,00, n\u00e3o possuam im\u00f3vel e n\u00e3o foram contempladas com outro im\u00f3vel \nem programas habitacionais. Elas tamb\u00e9m dever\u00e3o residir em Maca\u00e9 h\u00e1 \npelo menos tr\u00eas anos ou ter v\u00ednculo formal de emprego no munic\u00edpio. Os \nbeneficiados com o programa pagar\u00e3o pelo apartamento presta\u00e7\u00e3o mensal \nque n\u00e3o ultrapassar\u00e1 5% da renda familiar, estando entre R$ 25,00 e R$ \n80,00. A outra metade do n\u00famero de apartamentos ser\u00e1 doada a fam\u00edlias \nremovidas de \u00e1reas de risco, j\u00e1 cadastradas pela Secretaria de Habita\u00e7\u00e3o. \n(Prefeitura Municipal de Maca\u00e9, 04 de Agosto de 2014). \n\n \n\n                                            \n \n\n \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nPodemos observar nesta noticia ou chamamento para a inscri\u00e7\u00e3o do \n\nprograma Habitar Legal que as unidades que est\u00e3o sendo ofertadas (2.208 \n\nunidades) ir\u00e3o atender 50% do d\u00e9ficit habitacional existente no munic\u00edpio, entretanto, \n\nos dados expostos datam de 2010, os quais apontam um d\u00e9ficit de 4.000 \n\nresid\u00eancias. Como j\u00e1 observamos o processo migrat\u00f3rio da cidade de Maca\u00e9 \u00e9 \n\nintenso, o que significa dizer que pode ocorrer \u00e0 exist\u00eancia de d\u00e9ficit habitacional \n\nainda maior do que o exposto atrav\u00e9s do censo demogr\u00e1fico (IBGE, 2010). \n\nAo compararmos os dados e quantias estimadas para o investimento \n\ndirecionados para o novo megaempreendimento da localidade de Maca\u00e9, digo o \n\nfuturo porto, ou ainda, como foi batizado carinhosamente at\u00e9 o momento de \n\nTERLOM (Terminal Log\u00edstico de Maca\u00e9), e ainda acrescentado ao projeto do porto o \n\narco vi\u00e1rio que ser\u00e1 utilizado para o escoamento dos produtos que chegar\u00e3o no \n\nfuturo porto da cidade. Em confronta\u00e7\u00e3o ao investimento utilizado na urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nassentamentos prec\u00e1rios, ou ainda, a produ\u00e7\u00e3o habitacional para findar o d\u00e9ficit \n\nhabitacional \u00e9 \u00ednfimo, como iremos observar a seguir: \n\n \n\n \n \n\nTabela 15: Projetos de Estrutura\u00e7\u00e3o para a \nExplora\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo. \n\n  \n\n \n\nNome do Projeto: \nValor \n\nEstimado \n(R$) \n\n \n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o do Terminal Log\u00edstico de Maca\u00e9 \n(TERLOM) \n\n892 milh\u00f5es \n\n \n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o do Arco Vi\u00e1rio 5 bilh\u00f5es. \n\n \n\n \nFonte: Revista Maca\u00e9 Offshore, sd. \n\n   \n\nOs investimentos direcionados para cidade do petr\u00f3leo \u00e9 de quase 6 bilh\u00f5es, \n\nem infraestrutura para a dinamiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel aumento na \n\narrecada\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias terceirizadas do referido setor, enquanto a fatia \n\ndirecionada para  a camada pobre da cidade \u00e9 apenas de R$ 84 milh\u00f5es, um \n\ninvestimento pequeno ao comparado ao investimento de quase R$ 6 bilh\u00f5es em \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do novo porto. \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nA cidade do capital rentista apesar dos avan\u00e7os notados em produ\u00e7\u00f5es \n\nhabitacionais que s\u00e3o direcionadas para a camada de baixa renda da popula\u00e7\u00e3o (1 a \n\n3 sal\u00e1rios), ainda investe o insuficiente a conten\u00e7\u00e3o do crescimento do d\u00e9ficit \n\nhabitacional de Maca\u00e9. Como j\u00e1 representado neste trabalho, infelizmente os \n\nmodelos de urbaniza\u00e7\u00e3o atual priorizam cada vez mais a cidade empresa em \n\ndetrimento de um baixo investimento nas pol\u00edticas sociais, n\u00e3o somente \n\ndirecionados para as pol\u00edticas habitacionais, mais para as pol\u00edticas p\u00fablicas como \n\num todo. \n\nEsperamos no atual modelo de cidade que ao menos seja criado um \n\nplanejamento ou estudos direcionados para impacto social gerado pela chegada e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do futuro porto de Maca\u00e9, ou seja, que n\u00e3o exista uma lacuna hist\u00f3rica \n\npara depois do caos instaurado apare\u00e7a o investimento em urbaniza\u00e7\u00e3o de \n\nassentamentos prec\u00e1rios, ou favelas, como foi verificado com este estudo, pois \n\nexiste a tend\u00eancia de crescimento da cidade, basta saber, expans\u00e3o com ou sem \n\nplanejamento urbano? Cidade somente para aqueles que det\u00e9m capital ou para \n\ntodos aqueles que constroem a cidade? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\n3. Considera\u00e7\u00f5es Finais: \n\n \n\n Atrav\u00e9s do presente trabalho buscamos o entendimento do processo \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o do solo urbano brasileiro, desde sua origem no s\u00e9culo \n\nXIX, o qual det\u00e9m como uma de suas principais caracter\u00edsticas a exclus\u00e3o da \n\ncamada pobre da popula\u00e7\u00e3o do acesso as cidades formais, e tamb\u00e9m, ao direito \n\nleg\u00edtimo de moradia digna. \n\n Tamb\u00e9m indagamos quanto \u00e0 representatividade e influ\u00eancia direta por \n\nado\u00e7\u00e3o de uma determinada cultura produtiva, em nosso caso, a explora\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo, e seus impactos em uma pequena cidade, como o munic\u00edpio de Maca\u00e9, \n\ncausando a sua radical reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva e mudando estruturalmente a \n\necon\u00f4mica local, antes baseada na agricultura. \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o deste trabalho foi necess\u00e1rio averiguar tamb\u00e9m as \n\nprimeiras formas de ocupa\u00e7\u00e3o em \u00e1reas urbana no Brasil e suas objetiva\u00e7\u00f5es, \n\nutilizando a cidade do Rio de Janeiro como experi\u00eancia, meios de resist\u00eancia \n\norganizados por negros (quilombos), aglomerados habitacionais ocupados pela \n\ncamada mais pobre da sociedade (corti\u00e7os), medidas reformistas tomadas pelo \n\nEstado (medidas higienistas,reformas urbanas \u201climpando\u201d a \u00e1rea central da cidade \n\ndo Rio), a import\u00e2ncia dos interesses das industriais imobili\u00e1rias e da industria da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil;  todos esses s\u00e3o elementos importantes para assimilarmos o \n\nformato no qual estamos de urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n A sociedade brasileira foi constru\u00edda e segue historicamente \n\nsustentada nas desigualdades sociais, uma das nossas principais for\u00e7as motrizes \n\nutilizadas para a constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano foram os escravizados. Al\u00e9m de \n\nserem explorados foram exclu\u00eddos do acesso a cidade formal, instituindo um grupo \n\nexclu\u00eddo ainda mais a cada reforma da cidade. \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\n Foi verificada a realiza\u00e7\u00e3o de uma territorializa\u00e7\u00e3o, antes mesmo da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o urbana, que favoreciam a pequenos grupos,estes determinavam as \n\nregras de diversas localidades no Brasil, mais conhecidos como \u201ccoron\u00e9is\u201d, os quais \n\nreceberam essa incumb\u00eancia da pr\u00f3pria Coroa portuguesa com a cria\u00e7\u00e3o da guarda \n\nnacional, exercendo pr\u00e1ticas paternalistas e clientelistas de controle dos pequenos \n\nagricultores rurais ao seu redor. \n\n Observamos a utiliza\u00e7\u00e3o de diversos mecanismos de manuten\u00e7\u00e3o de \n\npoder, como a Lei de Terras e Lei Euz\u00e9bio de Queiroz (1850) e aboli\u00e7\u00e3o da \n\nescravatura (1888) que aparentemente beneficiariam os trabalhadores escravos, \n\nentretanto, apenas serviram para impor obst\u00e1culos ao acesso igualit\u00e1rio a terra por \n\nparte dos negros. \n\nExaminamos tamb\u00e9m que durante o processo de aglomera\u00e7\u00e3o urbana serviu \n\ncomo potencializador das desigualdades, portanto, a classe dominante n\u00e3o queria \n\nconviv\u00eancia diretamente com negros ou pobres, ocorrendo uma constru\u00e7\u00e3o gradual \n\nde uma cidade direcionada para os ricos e outra cidade direcionada para os pobres, \n\nos afastando cada vez mais para os sub\u00farbios, \u00e1reas insalubres, tornando a moradia \n\nnas \u00e1reas centrais de alto valor, \u201chigienizando\u201d completamente a cidade de \n\nestruturas como os corti\u00e7os. \n\n Sempre a concentra\u00e7\u00e3o dos pobres representou amea\u00e7a para a classe \n\ndominante: primeiramente, a organiza\u00e7\u00e3o coletiva de resist\u00eancia, os quilombolas; no \n\nper\u00edodo imperial e na Rep\u00fablica, os corti\u00e7os e, atualmente, as favelas e as periferias; \n\ntodos estes representam espa\u00e7os criminalizados, marginalizados, ambientes de \n\npouca estrutura de equipamentos sociais, sendo um ambiente f\u00e9rtil para a \n\nprolifera\u00e7\u00e3o e agravamento das mazelas sociais.   \n\n Este ambiente estigmatizado e uma aus\u00eancia estrutural de \n\ninvestimentos nestas localidades representam um abismo crescente durante toda \n\nhistoria do Brasil. \n\n Durante as pesquisas, verificamos que um dos maiores problemas para \n\no enfrentamento do d\u00e9ficit habitacional brasileiro perpassa pela \u00f3tica de habita\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nou terra, como meras e simples mercadorias, e n\u00e3o como objeto de direito comum a \n\ntodos. Verifica-se tamb\u00e9m a ocorr\u00eancia de direcionamento destas pol\u00edticas \n\nhabitacionais para aqueles que det\u00e9m capital, destinando o m\u00ednimo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o que justamente mais necessita. \n\n Em apoio \u00e0 mercantiliza\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social habitacional foram \n\ncriados projetos com as mesmas caracter\u00edsticas, a orienta\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica \n\nrecentemente est\u00e3o sendo realizadas por institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias, Banco Nacional de \n\nHabita\u00e7\u00e3o (BNH), at\u00e9 o atual momento com a Caixa Econ\u00f4mica Federal (CEF). Os \n\nmaiores benefici\u00e1rios com estes modelos de pol\u00edtica s\u00e3o as ind\u00fastrias envolvidos \n\nneste processo, as empreiteiras s\u00e3o os maiores patrocinadores de campanhas \n\npol\u00edticas, n\u00e3o por acaso, assim como, a  ind\u00fastria imobili\u00e1ria lucra com a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nfict\u00edcia dos im\u00f3veis. \n\n Realizado o levantamento hist\u00f3rico da urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de \n\nMaca\u00e9, processo que n\u00e3o foi diferenciado dos demais, manteve-se os crit\u00e9rio \n\nfinancistas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano. \n\n A diferencia\u00e7\u00e3o notada foi a agressiva reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva \n\nrealizada recentemente na cidade, uma pequena cidade com potencialidades \n\nagr\u00edcolas, antes da chegada da Petrobras, passou ap\u00f3s a chegada desta sendo uma \n\ndas cidades mais importantes para a produ\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no Brasil. \n\n A pequena cidade de Maca\u00e9 tornou-se uma cidade que arrecada \n\nmilh\u00f5es, por conta da extra\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera realizada em sua costa, dentre estas, \n\nmedidas compensat\u00f3rias (royalties), al\u00e9m de impostos advindos dos servi\u00e7os aqui \n\nprestados por terceirizadas (fim do monop\u00f3lio na d\u00e9cada de 1990). \n\n A configura\u00e7\u00e3o de Maca\u00e9 como uma cidade empresa fica clara com os \n\ninvestimentos maci\u00e7os dos royalties serem destinados a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o desta \n\nind\u00fastria, al\u00e9m do que, uma gan\u00e2ncia do poder p\u00fablico em atrair cada vez mais \n\nempresas, criando uma diversidade de localidades e estrutura\u00e7\u00e3o para estas \n\nempresas, em detrimento de uma notada aus\u00eancia de investimentos direcionados \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\npara implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, dentre elas e nosso objeto de estudo, as \n\nquest\u00f5es habitacionais. \n\n Apesar de v\u00e1rios avan\u00e7os e no reconhecimento dos espa\u00e7os \n\nfavelizados, ainda sim \u00e9 dif\u00edcil suprir a lacuna deixada pela aus\u00eancia de mais de 25 \n\nanos de aus\u00eancia na pol\u00edtica p\u00fablica habitacional, no \u00e2mbito municipal. \n\n Maca\u00e9 cresceu de forma dual, a cidade legal prosperou \n\neconomicamente, sendo um sucesso em gera\u00e7\u00e3o de empregos e um sucesso \n\necon\u00f4mico, enquanto \"a cidade ilegal\" amarga um crescimento da faveliza\u00e7\u00e3o, \n\npobreza, viol\u00eancia e precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, d\u00e9ficit habitacional crescente e etc. \n\n Concluindo, podemos afirmar que este trabalho apresenta um alerta \n\nquanto ao crescimento urbano desestruturado, este modelo de expans\u00e3o capitalista \n\njamais estar\u00e1 preparado para acolher a massa pobre, tendendo a afast\u00e1-la ainda \n\nmais da cidade formal, criando-se e fomentando uma sociedade apenas com fins \n\nlucrativos em detrimento do empobrecimento de uma massa crescente. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n4 - Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: \n\nS\u00edtios de pesquisa: \n\nBRAGA, Brunno.,MACEDO,Rosayne. Um novo porto para o pr\u00e9-sal em \nMaca\u00e9.Sd. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.macaeoffshore.com.br/revista/internas.asp?acao=destaque2&amp;edi\ncao=49> Acesso em Nov. /14. \n\nBRASIL, Republica Federativa.Decreto n\u00ba 35.308, de 2 de Abril de 1954, - \nDOU 3.5.1954 \u2013 Republicado: DOU 5.4.1954, Aprova a constitui\u00e7\u00e3o da \nPetr\u00f3leo Brasileiro S.A. - \u201cPetrobr\u00e1s\u201d. Republica Federativa do Brasil, Rio de \nJaneiro. Dispon\u00edvel \nem:<http://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/decretos/1954/dec%2035.308\n%20-%201954.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x>.Acesso \nem Ago/2014. \n\n__________________________, Decreto n\u00ba10. 257, de 10 de julho de 2001, \nRegulamentam os arts. 182 e 183 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabelecem \ndiretrizes gerais da pol\u00edtica urbana e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Casa Civil, \nSubchefia de Assuntos Jur\u00eddicos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/leis_2001/l10257.htm>. Acesso Set. \n2014. \n \n\nBONDUKI, Pol\u00edtica habitacional e inclus\u00e3o social no Brasil: revis\u00e3o hist\u00f3rica \ne novas perspectivas no governo Lula. sd. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.usjt.br/arq.urb/numero_01/artigo_05_180908.pdf>. Acesso Out. \n2014. \n\nESTA\u00c7\u00d5ES ferrovi\u00e1rias do Brasil, sd., Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.estacoesferroviarias.com.br/efl_rj_litoral/macae.htm. Acesso Set. \n2014. \n\nFAVELA TEM MEMORIA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.favelatemmemoria.com.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?i\nnfoid=40&amp;sid=3.> Acesso em: Mar. 2014. \n \n\nIMPACTOS SOCIAIS, Ambientais e Urbanos das Atividades Petrol\u00edferas: o \nCaso de Maca\u00e9, RJ. Dispon\u00edvel em:&lt;\nhttp://www.uff.br/macaeimpacto/OFICINAMACAE/textos00.html >. Acesso \nem Mar. 2014. \n \n \nLISBOA,Andrea. Casa pr\u00f3pria: inscri\u00e7\u00f5es para o Habitar Legal come\u00e7am dia \n11. Maca\u00e9, Agosto de 2014. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.macae.rj.gov.br/noticias/leitura/noticia/casa-propria-inscricoes-\npara-o-habitar-legal-comecam-dia-11>. Acesso em Nov. /14. \n\nhttp://www.macaeoffshore.com.br/revista/internas.asp?acao=destaque2&amp;edicao=49\nhttp://www.macaeoffshore.com.br/revista/internas.asp?acao=destaque2&amp;edicao=49\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/decretos/1954/dec%2035.308%20-%201954.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x\nhttp://nxt.anp.gov.br/NXT/gateway.dll/leg/decretos/1954/dec%2035.308%20-%201954.xml?f=templates$fn=document-frame.htm$3.0$q=$x\nhttp://www.estacoesferroviarias.com.br/efl_rj_litoral/macae.htm\nhttp://www.favelatemmemoria.com.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=40&amp;sid=3\nhttp://www.favelatemmemoria.com.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=40&amp;sid=3\nhttp://www.uff.br/macaeimpacto/OFICINAMACAE/textos00.html\nhttp://www.macae.rj.gov.br/noticias/leitura/noticia/casa-propria-inscricoes-para-o-habitar-legal-comecam-dia-11\nhttp://www.macae.rj.gov.br/noticias/leitura/noticia/casa-propria-inscricoes-para-o-habitar-legal-comecam-dia-11\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n \nMACA\u00c9 HIST\u00d3RIA. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.macae.rj.gov.br/conteudo/leitura/titulo/historia>.Acesso em \nMar. 2014. \n \nMARX, Karl. Os Economistas: O Capital: Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica \nOs economistas. Vol.1. Ed. Nova Cultural Ltda. 1996. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.histedbr.fae.unicamp.br/acer_fontes/acer_marx/ocapital-1.pdf>. \nAcesso em: Mai. 2014. \n \nNAVARRO, Roberto. Qual foi a Primeira Favela do Brasil? Dispon\u00edvel \nem:<http://mundoestranho.abril.com.br/materia/qual-foi-a-primeira-favela-do-\nbrasil> Acesso em Mar. 2014. \n \nPETROBR\u00c1S, Nossa Hist\u00f3ria para o Futuro. Sd. Dispon\u00edvel em: \n<http://memoria.petrobras.com.br/> Acesso em Set. 2014. \n\nRESSIGUIER, Jos\u00e9 Henrique Barreto. Atividade petrol\u00edfera e impactos no \nespa\u00e7o urbano do Munic\u00edpio de Maca\u00e9/RJ 1970/2010. 2011.Dispon\u00edvel em : \nhttp://cidades.ucam-campos.br/images/arquivos/dissertacoes/2011/jose-\nrenrique-2011.pdf Acesso em : Jan. 2014. \n\nSOUZA, Anna Gabriela Oliveira de. Guerra de Canudos. Dispon\u00edvel \nem:<http://dspace.bc.uepb.edu.br:8080/xmlui/bitstream/handle/123456789/1\n566/PDF%20%20Anna%20Gabriela%20Oliveira%20de%20Souza.pdf?sequ\nence=1>. Acesso em: Fev. 2014. \n \nURBANIZA\u00c7\u00c3O de Assentamentos Prec\u00e1rios \u2013 Rio de Janeiro, sd. \nDisponivel em :&lt;http://www.pac.gov.br/minha-casa-minha-vida/urbanizacao-\nde-assentamentos-precarios/rj>. Acesso em Nov / 14. \n\n \nVAINER, Carlos B. P\u00e1tria Empresa e Mercadoria: Notas sobre a estrat\u00e9gia \ndiscursiva do Planejamento Estrat\u00e9gico Urbano. 1999.  Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://labcs.ufsc.br/files/2011/12/16.-VAINER-C.B.-P%C3%A1tria-empresa-e-\nmercadoria.pdf>. Acesso Mar. 2014. \n\n \n\nLivros: \n \n\nANTUNES, Ricardo. Adeus ao Trabalho? Ensaio sobre as metamorfoses e a \ncentralidade do mundo do trabalho. 9\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n \nBARUQUI, Solange Silva Carvalho. A cidade Formal e a Cidade Informal, \nem Maca\u00e9: Uma An\u00e1lise do Crescimento Habitacional na D\u00e9cada de 90. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UCAM- Campos dos Goytacazes/RJ, 2004, \nmimeo. \n \n\nhttp://www.macae.rj.gov.br/conteudo/leitura/titulo/historia\nhttp://www.histedbr.fae.unicamp.br/acer_fontes/acer_marx/ocapital-1.pdf\nhttp://mundoestranho.abril.com.br/materia/qual-foi-a-primeira-favela-do-brasil\nhttp://mundoestranho.abril.com.br/materia/qual-foi-a-primeira-favela-do-brasil\nhttp://memoria.petrobras.com.br/\nhttp://cidades.ucam-campos.br/images/arquivos/dissertacoes/2011/jose-renrique-2011.pdf\nhttp://cidades.ucam-campos.br/images/arquivos/dissertacoes/2011/jose-renrique-2011.pdf\nhttp://dspace.bc.uepb.edu.br:8080/xmlui/bitstream/handle/123456789/1566/PDF%20%20Anna%20Gabriela%20Oliveira%20de%20Souza.pdf?sequence=1\nhttp://dspace.bc.uepb.edu.br:8080/xmlui/bitstream/handle/123456789/1566/PDF%20%20Anna%20Gabriela%20Oliveira%20de%20Souza.pdf?sequence=1\nhttp://dspace.bc.uepb.edu.br:8080/xmlui/bitstream/handle/123456789/1566/PDF%20%20Anna%20Gabriela%20Oliveira%20de%20Souza.pdf?sequence=1\nhttp://www.pac.gov.br/minha-casa-minha-vida/urbanizacao-de-assentamentos-precarios/rj\nhttp://www.pac.gov.br/minha-casa-minha-vida/urbanizacao-de-assentamentos-precarios/rj\nhttp://labcs.ufsc.br/files/2011/12/16.-VAINER-C.B.-P%C3%A1tria-empresa-e-mercadoria.pdf\nhttp://labcs.ufsc.br/files/2011/12/16.-VAINER-C.B.-P%C3%A1tria-empresa-e-mercadoria.pdf\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nBEHRING, Elaine Rosseti e BOSCHETTI, Ivanete. Pol\u00edtica Social: \nfundamentos e hist\u00f3ria.S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006. p. 68,69. \n\n \nBOULOS, Guilherme. Porque Ocupamos? Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 luta dos sem-\nteto. S\u00e3o Paulo: Scortecci, 2012. \n \nCAMPOS, Andrelino, Do Quilombo \u00e0 Favela: A Produ\u00e7\u00e3o \u201cEspa\u00e7o \nCriminalizado\u201d No Rio de Janeiro Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005. \n \nCOSTA, Em\u00edlia Viotti. da.Da monarquia \u00e0 rep\u00fablica: momentos \ndecisivos/Em\u00edlia Viotti da Costa. \u2013 6. Ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da \nUNESP, 1999. \u2013(Biblioteca b\u00e1sica).  \n \nDAVIS, Mike. Planeta Favela. S\u00e3o Paulo, Boitempo, 2006.  \n\nFERNANDES, Florestan. A integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade de classes. \nS\u00e3o Paulo, 1964; Idem, O negro no mundo dos brancos. S\u00e3o Paulo, 1972. \n \n \nHARVEY, David. A produ\u00e7\u00e3o capitalista do Espa\u00e7o, S\u00e3o Paulo: Annablume, \n2005. \n \n_______________. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. Uma Pesquisa sobre as Origens \nda Mudan\u00e7a Cultural. 13\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 2004. \n \nIAMAMOTO, Marilda Vilela. As dimens\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edticas e te\u00f3rico-\nmetodol\u00f3gicas no Servi\u00e7o Social contempor\u00e2neo. Servi\u00e7o Social e Sa\u00fade: \nforma\u00e7\u00e3o e trabalho profissional. Ana ElizabeteMota...[et al], (orgs). S\u00e3o \nPaulo: OPS, OMS, Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006. \n \n________________________.Servi\u00e7o Social em tempo de capital fetiche: \ncapital financeiro, trabalho e quest\u00e3o social. 5 ed. S\u00e3o Paulo: Cortez,2011. \n \nMACA\u00c9. Plano Local de Habita\u00e7\u00e3o de Interesse Social (PHLIS - Maca\u00e9), \n2010. \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. Habita\u00e7\u00e3o e Cidade. S\u00e3o Paulo: Atual. 1997. \n\n_____. Na periferia do mundo globalizado: metr\u00f3poles brasileiras. In: Brasil, \ncidades: alternativas para a crise urbana. 3.ed \u2013 Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001. \nP. 15-45. \n \n_____. O Impasse da pol\u00edtica urbana no Brasil. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2011 \n(p. 171-191). \n\nNETTO, Jos\u00e9 Paulo. Ditadura e Servi\u00e7o Social. Uma an\u00e1lise do Servi\u00e7o \nSocial no Brasil p\u00f3s-64. S\u00e3o Paulo: Ed. Cortez, 1991. \n \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\n________________. Capitalismo Monopolista e Servi\u00e7o Social. 2\u00aa Ed. S\u00e3o \n\nPaulo, 1996. Cortez. \n\nPAGANOTO, Faber. Mobilidade e Trabalho em Maca\u00e9/RJ, a \u201cCapital do \nPetr\u00f3leo\u201d Rio de Janeiro, 2008. 110f. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u2013 \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. \n\nSILVA, Jos\u00e9 Carneiro da Mem\u00f3ria Topographica e hist\u00f3rica sobre os \nCampos dos Goytacazes: com uma breve de suas produc\u00e7\u00f5es e commercio \noffericida ao muito alto e muito poderoso R. D Jo\u00e3o VI. / Jos\u00e9 Carneiro da \nSilva. 3\u00aa Ed. \u2013 Campos dos Goytacazes: Funda\u00e7\u00e3o de Cultural Jornalista \nOswaldo Lima, 2010. \n\n \nSTEDILE, Jo\u00e3o Pedro (org.) A Quest\u00e3o Agr\u00e1ria no Brasil. O debate \ntradicional 1500-1960. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o popular, 2005. Pg. 15-31."}]}}}