{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10594"}, {"@name": "filename", "#text": "15743_2007001366.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2006 \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nAna Maria  \nF. Silva Tavares \n \n \n \n \n\nO TRABALHO PR\u00c1TICO E A FORMA\u00c7\u00c3O DE \nPROFESSORES DE CI\u00caNCIAS: PERSPECTIVAS \nPARA UM ENSINO RENOVADO  \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n Universidade de Aveiro \n2006 \n\nDepartamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa \n\nAna Maria  \nF. Silva Tavares \n \n\nO TRABALHO  PR\u00c1TICO E A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \nDE CI\u00caNCIAS: PERSPECTIVAS PARA UM ENSINO \nRENOVADO \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ensino de Geologia e \nBiologia, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Dr. Lu\u00eds Marques, Professor  \ndo Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de \nAveiro \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n  \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n               o j\u00fari   \n \n\n                presidente Prof. \u00aa Dr. \u00aa Nilza Maria Vilhena Nunes da Costa \nProfessora Catedr\u00e1tica do Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de \nAveiro \n \n \nProf. Dr. Jo\u00e3o Felix Praia \nProfessor Associado com Agrega\u00e7\u00e3o do Departamento de Geologia da Universidade do Porto \n \n \nProf. Dr. Lu\u00eds Manuel Ferreira Marques \nProfessor Associado do Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa da Universidade de \nAveiro \n\n  \n  \n  \n  \n  \n  \n  \n\n  \n  \n  \n  \n  \n \n \n \n\n\n\n \n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nA todos aqueles que acreditaram, em especial ao Dr. Lu\u00eds Marques, meu \nprofessor e amigo.  \n \nA meus pais. \n\n \n\n\n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n \n\nresumo \n \n \n\nA ocorr\u00eancia de reformas educativas, na generalidade dos pa\u00edses ocidentais, \nt\u00eam como fim mudar orienta\u00e7\u00f5es no ensino das diversas disciplinas, \nnomeadamente no das ci\u00eancias. \n \nEstudos publicados em revistas internacionais v\u00eam apontando nesse sentido. \n\u00c9 neste enquadramento que surge o presente estudo. \nNo \u00e2mbito da Revis\u00e3o Curricular enunciada pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em \n1997,  foi delineado um Programa de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das \nCi\u00eancias. Era objectivo deste programa dar forma\u00e7\u00e3o especializada a \nprofessores em novas abordagens do ensino das ci\u00eancias, de forma a que \nestes pudessem, posteriormente,  dar apoio a professores que n\u00e3o \nparticiparam no programa supracitado. \n \nOs professores que conclu\u00edram a  primeira edi\u00e7\u00e3o deste programa constituem \na popula\u00e7\u00e3o que foi alvo deste estudo. Definiu-se como problema de \ninvestiga\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o   \u201cQual a natureza e o impacte da proposta de \nforma\u00e7\u00e3o vivenciada pelos professores participantes?\u201d. \nDo ponto de vista metodol\u00f3gico procedeu-se \u00e0 analise das finalidades da \nforma\u00e7\u00e3o, bem como o seu enquadramento epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico. \nPosteriormente  procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dum question\u00e1rio a responder pelos \ndocentes participantes. Dos 31 question\u00e1rios enviados, 23 foram devolvidos. A \nan\u00e1lise das respostas dadas possibilitou conhecer o que os professores dizem \nser as suas pr\u00e1ticas (de doc\u00eancia e de acompanhamento do ensino das \nci\u00eancias) e qual o impacte da forma\u00e7\u00e3o sobre as mesmas. \n \nOs resultados obtidos indiciam que ocorreram mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas dos \ndocentes a diversos n\u00edveis, nomeadamente, na implementa\u00e7\u00e3o de trabalho \npr\u00e1tico. No entanto, os mesmos resultados alertam para a import\u00e2ncia de \nfactores, de v\u00e1ria ordem, como os decorrentes do funcionamento da \norganiza\u00e7\u00e3o escolar (a n\u00edvel da sua estrutura f\u00edsica, administrativa e social) \nque podem condicionar o complexo processo da introdu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no \nensino das ci\u00eancias. \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nabstract \n \n\nThe occurrence of educational reforms in almost all western countries has the \naim of introducing changes in the teaching of different subjects namely in \nsciences.  \n \nInternational periodic publications specialized in science education reveal an \nincrease of  articles of experiences associated with the implementation of \neducational reforms. The objectives of these articles are on  the one hand  to \ncontribute to detecting difficulties and obstacles related to the system where \none intends to implement these changes and on the other hand to propose \nstrategies and resources capable of  meeting the needs  and overcome any \nobstacles that may arise. \n \nIt is in this context that we carry out the present study.  \nBearing in mind the forthcoming  curricular reform announced by the Ministry of \nEducation in 1997  a training programme  in the teaching of experimental \nsciences was drawn up. The aims of this programme were to  train teachers in \nthe innovative teaching of sciences and to serve as advisors to those teachers \nthat were not on the programme.  \n \nThe group of teachers who participated  in the first training programme served \nas the population in study. The following question constitutes the problem of \nthis research work \u201cWhat is the nature and impact of the training proposal \nexperienced by the participant teachers?\u201d. \n \nIn the methodological point of view the training aims, as well as its   \nepistemological and methological context was analysed. Then a questionnaire \nwas done. Of the 31 teachers that made up the population in study 23 \nanswered this questionnaire. By analysing the obtained data we were informed \nof what teachers say to be their practice (as teachers and as advisors to fellow \nteachers) and of the impact that the training action had on them. \n \nThe results indicate that there were changes in the teaching practices at \nvarious levels with special emphasis on the approach to practical work in \nsciences. Nevertheless these same results highlight the importance of various \nfactors that condition the changes that one wants to implement. For example \nthe ones related the running of the school organisation (as for as its physical, \nadministrative and social structures are concerned) which can restrict the \ncomplex process of the introduction of chances in the teaching of sciences. \n\n \n\n\n\n                                                          \u00cdndice \n\n I\n\n \n \n \n\n \n \n\n\u00cdNDICE GERAL DE ASSUNTOS \n \n \n \n\n \n \n \n\n \nP\u00e1gina \n\n \nIdentifica\u00e7\u00e3o do autor e t\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o \n \nIdentifica\u00e7\u00e3o do J\u00fari \n \nAgradecimentos \n \nResumo  \n \nAbstract \n \n\u00cdndice geral de Assuntos.................................................................................................  I \n \n\u00cdndice geral de Tabelas e Figuras ................................................................................... V \n \n \nCap\u00edtulo I \n \nContextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n \n1.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 1  \n \n1.2 -  Cultura, cidadania e educa\u00e7\u00e3o: conceitos e contextos ............................................ 1 \n    \n1.3 \u2013 A educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em contexto de educa\u00e7\u00e3o para o futuro ............................. 10 \n \n1.4 \u2013 Professores de ci\u00eancias: agentes de cultura .......................................................... 13 \n   \n1.5 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do estudo .......................................................................................... 15 \n\n    \n    1.5.1 - Fundamenta\u00e7\u00e3o do estudo .............................................................................. 15 \n \n    1.5.2 - Quest\u00f5es-problema e objectivos  ................................................................... 17 \n \n    1.5.3 - Descri\u00e7\u00e3o do plano geral da investiga\u00e7\u00e3o ...................................................... 19 \n\n\n\n                                                          \u00cdndice \n\n II\n\nCap\u00edtulo II \n \nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n \n2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ 21 \n \n2.2 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: perspectivas actuais \u2013 finalidades................................... 19 \n \n2.3 \u2013 Professores de Ci\u00eancias: perfis \u2013 mudan\u00e7as necess\u00e1rias....................................... 24 \n                    \n2.4 - Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino e na Aprendizagem: concep\u00e7\u00f5es \u2013 finalidades ......... 30 \n \n2.5 \u2013 O \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no  Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d .................... 41 \n \n   \nCap\u00edtulo III \n \nMetodologia da investiga\u00e7\u00e3o \n \n3.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 51  \n \n3.2 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o  da metodologia  ......................................................................... 51 \n \n3.3 \u2013 A popula\u00e7\u00e3o e a  amostra em estudo ...................................................................  53 \n \n   3.3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra .............................................................................  54 \n \n34 \u2013 O question\u00e1rio ......................................................................................................  59 \n \n   3.4.1 \u2013 Escolha do instrumento de recolha de dados ................................................. 59 \n \n   3.4.2 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o dum question\u00e1rio ...................................................................... 60 \n \n   3.4.3 \u2013 Administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ....................................................................... 64 \n  \n   3.4.4 \u2013 Modelo de an\u00e1lise utilizado ............................................................................ 64 \n \n \n \nCap\u00edtulo IV \n \nAn\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n \n4.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 67  \n \n4.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas docentes .................................................................... 67 \n \n\n4.2.1 \u2013 A n\u00edvel da prepara\u00e7\u00e3o das aulas ..................................................................... 68 \n            \n   4.2.1.1 -  Recursos usados ....................................................................................... 68 \n\n\n\n                                                          \u00cdndice \n\n III\n\n  \n   4.2.1.2 -  As estrat\u00e9gias adoptadas .......................................................................... 70 \n \n\n  4.2.2 \u2013 A n\u00edvel da execu\u00e7\u00e3o das aulas ......................................................................... 73  \n         \n  4.2.2.1 -  Recursos usados ........................................................................................ 73 \n \n  4.2.2.2 \u2013 Estrat\u00e9gias adoptadas ................................................................................. 76 \n \n  4.2.2.3 -  Orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas assumidas .......................................... 83 \n \n  4.2.2.4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o implementada ........................................................................... 86 \n\n \n4.3\u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias .......... 91 \n \n   4.3.1 \u2013 Os encontros ................................................................................................... 92 \n \n      4.3.1.1 \u2013 Frequ\u00eancia ...............................................................................................  92 \n \n      4.3.1.2 \u2013 Tipologias adoptadas ................................................................................ 94 \n \n      4.3.1.3 \u2013 Receptividade das escolas ........................................................................ 96 \n \n      4.3.1.4 \u2013 Estrat\u00e9gias/materiais utilizados .............................................................. 100 \n \n      4.3.1.5 \u2013 Assuntos tratados .................................................................................... 102 \n \n      4.3.1.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos encontros ......................................................................... 104 \n \n   4.3.2 \u2013 Perspectivas dos Professores Acompanhantes ............................................. 106 \n \n4.4 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas docentes ................................................................ 109 \n\n \n   4.4.1 \u2013 As quest\u00f5es ................................................................................................... 110 \n \n  4.4.2 \u2013 Os efeitos ....................................................................................................... 111 \n \n  4.4.3 \u2013 As fundamenta\u00e7\u00f5es apresentadas .................................................................. 112 \n \n4.5 \u2013 Factores condicionantes das pr\u00e1ticas docentes ................................................... 124 \n \n4.6 \u2013 Factores condicionantes das pr\u00e1ticas de acompanhamento ................................ 139 \n \n \nCap\u00edtulo V \n \nImplica\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es do estudo \n \n \n5.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................... 153 \n\n\n\n                                                          \u00cdndice \n\n IV\n\n \n5.2 \u2013 Conclus\u00f5es decorrentes dos resultados ............................................................... 153 \n \n   5.2.1 \u2013 N\u00edvel de pr\u00e1ticas docentes ............................................................................ 154 \n \n   5.2.2 - N\u00edvel de pr\u00e1ticas de acompanhamento .......................................................... 155 \n \n5.3 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo .......................................................................................... 157 \n \n5.4 \u2013 Implica\u00e7\u00f5es educacionais e sugest\u00f5es para futuros trabalhos ............................ 158 \n \n \nBibliografia ................................................................................................................. 161 \n \nAnexos ......................................................................................................................... 171 \n \n     Anexo I ................................................................................................................... 172 \n \n     Anexo II .................................................................................................................. 173 \n \n     Anexo III ................................................................................................................. 174 \n \n     Anexo IV................................................................................................................. 175 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n V\n\n \n \n\n\u00cdNDICE GERAL  DE  FIGURAS  E  TABELAS \n \n\n \n \n\nP\u00e1gina \n1 \u2013 Tabelas \n \nTabela 1.1 - Plano geral do estudo a efectuar ...............................................................  19 \nTabela 2.1 - Tipologia de actividades laboratoriais ......................................................  40 \nTabela 2.2 - Classifica\u00e7\u00e3o de actividades experimentais em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o  \n                    do professor e de aluno..............................................................................  41 \nTabela 3.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 origem geogr\u00e1fica, da popula\u00e7\u00e3o em estudo \u2026  53  \nTabela 3.2 - Distribui\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos objectivos \n                     do estudo e das \u00e1reas tem\u00e1ticas abordadas na forma\u00e7\u00e3o \u2026...\u2026...\u2026\u2026\u2026 63 \n \nTabela 4.1 - Dados estat\u00edstico relativos a recursos usados na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \u2026. 69 \nTabela 4.2 - Dados estat\u00edstico relativos a estrat\u00e9gias adoptadas na \n                      prepara\u00e7\u00e3o das aulas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 71 \nTabela 4.3 - Dados estat\u00edsticos relativos a recursos usados durante as aulas ................ 74 \nTabela 4.4 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 7 ................ 78 \nTabela 4.5 - Dados estat\u00edsticos relativos a estrat\u00e9gias adoptadas durante as aulas ........78 \nTabela 4.6 - Dados estat\u00edsticos relativos a estrat\u00e9gias no que respeita a  \n                    trabalho laboratorial adoptado durante as aulas ........................................ 79 \nTabela 4.7 - Dados estat\u00edsticos relativos ao procedimento do professor em aula.......... 79 \nTabela 4.8 - Dados estat\u00edsticos relativos orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas ............... 84 \nTabela 4.9 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 15.1 e  \n                    15.2 ...........................................................................................................  88 \nTabela 4.10 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es 17.1 e \n                    17.2 ...........................................................................................................  88 \nTabela 4.11 - Dados estat\u00edsticos relativos a avalia\u00e7\u00e3o (finalidades e instrumentos)....   89 \nTabela 4.12 - Dados estat\u00edsticos relativos ao n\u00famero de encontros ............................   93 \nTabela 4.13  - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  tipologia de encontros ..........................   94 \nTabela 4.14 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.1..........   97 \nTabela 4.15 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  receptividade do Acompanhamento ......   97 \nTabela 4.16 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  presen\u00e7a dos professores nos encontros    99 \nTabela 4.17 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.3 ........  101 \nTabela 4.18 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s estrat\u00e9gias/metodologias utilizadas  \n                       nos encontros......................................................................................... 101 \nTabela 4.19 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.2 ........  103 \nTabela 4.20 - Dados estat\u00edsticos relativos aos temas abordados nos encontros ........   103 \nTabela 4.21 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.5 ........  105 \nTabela 4.22 - Dados estat\u00edsticos relativos avalia\u00e7\u00e3o dos encontros ...........................  105 \nTabela 4.23 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.4 ........  107 \nTabela 4.24 - Dados estat\u00edsticos relativos professor acompanhante ..........................  107 \nTabela 4.25 - Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte da forma\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas  \n                       dos professores.....................................................................................  112 \nTabela 4.26 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o do impacte da forma\u00e7\u00e3o  \n                       nas pr\u00e1ticas dos professores.................................................................  114 \n\n\n\n VI\n\nTabela 4.27 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 2.1 ........  115 \nTabela 4.28 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 4.1 .......   117 \nTabela 4.29 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 4.2 .......   118 \nTabela 4.30 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 11.1 .....   119 \nTabela 4.31 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 14.1 .....   120 \nTabela 4.32 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 8.1 .......   121 \nTabela 4.33 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 16.1 .....   122 \nTabela 4.34 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 6.1 .......   123 \nTabela 4.35 -  Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 quest\u00e3o 18 ...........................................   128 \nTabela 4.36 - Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte do trabalho em grande grupo \n                      (GG)  e pequeno grupo disciplinar (PGD) ..........................................   129 \nTabela 4.37 - Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte dos documentos de \n                      natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza did\u00e1ctico pedag\u00f3gica  \n                      (NDP) distribu\u00eddos ...............................................................................  134 \nTabela 4.38 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 frequ\u00eancia e circunst\u00e2ncia de utiliza\u00e7\u00e3o  \n                      dos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e natureza  \n                      did\u00e1ctico-   pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos .......................................... 136 \nTabela 4.39 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 23.1........ 138 \nTabela 4.40 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 23.2........ 139 \nTabela 4.41 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o  \n                      desempenho do papel de professor acompanhante do ensino das \n                      ci\u00eancias .................................................................................................. 141 \nTabela 4.42 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 25 .......... 142 \nTabela 4.43 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s dimens\u00f5es de compet\u00eancias trabalhadas \n                       e n\u00e3o trabalhadas na forma\u00e7\u00e3o .............................................................  143 \nTabela 4.44 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s dimens\u00f5es  de  motivos condicionantes \n                       dos encontros do processo de acompanhamento..................................  146 \nTabela 4.45 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 natureza das justifica\u00e7\u00f5es apresentadas \n                      para o grau de satisfa\u00e7\u00e3o no desempenho do papel de  \n                      Professor Acompanhante ....................................................................... 149 \nTabela 4.46 - Dados estat\u00edsticos relativos aos motivos para participar em nova \n                      Forma\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 150 \n \n \n2 \u2013 Figuras  \n \nFig. 2.1- Rela\u00e7\u00f5es entre trabalho pr\u00e1tico, experimental, laboratorial e  \n             de  campo.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............ 31 \nFig. 2.2 - Diagrama ilustrativo da perspectiva de Ensino por Pesquisa......................... 37 \nFig. 2.3 - Organigrama da Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias ................ 44 \nFig. 3.1 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto a habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas \u2026......\u2026\u2026..... 54 \nFig. 3.2 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0 institui\u00e7\u00e3o onde foi obtida o  \n               grau acad\u00e9mico licenciatura \u2026\u2026\u2026..........................................................\u2026. 55 \nFig. 3.3 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao tipo de est\u00e1gio pedag\u00f3gico \u2026...\u2026...... 55 \nFig. 3.4 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0 experi\u00eancia lectiva \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......  56 \nFig. 3.5 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0s disciplinas leccionadas\u2026...\u2026...\u2026\u2026.. 56 \nFig. 3.6 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho de dos diferentes cargos na  \n\nescola ............................................................................................................   57 \nFig. 3.7 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho de cargos na escola ......  58  \n\n\n\n VII\n\nFig. 3.8 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho de cargos fora da  escola  \n........................................................................................................................  58 \n\nFig. 3.9 - Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto a mudan\u00e7a de profiss\u00e3o .........................   59 \nFig. 3.10 - Diagrama interpretativo de rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre a forma\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas  \n               dos professores ............................................................................................... 62 \nFig. 4.1 - Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos na prepara\u00e7\u00e3o das aulas ............................................  69 \nFig. 4.2 - Estrat\u00e9gias adoptadas na prepara\u00e7\u00e3o das aulas .............................................  72 \nFig. 4.3  - Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos durante as aulas ........................................................ 75 \nFig. 4.4 - Estrat\u00e9gias adoptadas durante as aulas .......................................................... 80 \nFig. 4.5 - Trabalho laboratorial adoptado durante as aulas ........................................... 81 \nFig. 4.6 - Procedimento do professor em aula quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica da  \n\nmesma.............................................................................................................  82 \nFig. 4.7 - Orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas assumidas pelos professores ................  85 \nFig. 4.8  - Finalidades da avalia\u00e7\u00e3o nas disciplina espec\u00edfica e t\u00e9cnica .......................  89 \nFig. 4.9  - Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o das finalidades nas disciplina de forma\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica e t\u00e9cnica ........................................................................................  90 \nFig. 4.10 - N\u00famero de encontros com as escolas .........................................................  93 \nFig. 4.11 - Tipologia de encontros com as escolas .......................................................  95 \nFig. 4.12 - Receptividade nas escolas acompanhadas .................................................   98 \nFig. 4.12 - Participa\u00e7\u00e3o nos encontros de acompanhamento ....................................... 100 \nFig. 4.14  - Estrat\u00e9gias/metodologias utilizadas nos encontros ................................... 102 \nFig. 4.15 - Assuntos tratados nos encontros ................................................................ 103 \nFig. 4.16 - Avalia\u00e7\u00e3o dos encontros ............................................................................ 105 \nFig. 4.17 - Grau de confian\u00e7a, satisfa\u00e7\u00e3o e disponibilidade do Professor  \n                 Acompanhante ............................................................................................ 108 \nFig.4.18 - Impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas docentes ......................... 113 \nFig.4.19 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as  \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel dos recursos ......................................................... 116 \nFig.4.20 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as  \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel dos estrat\u00e9gias/metodologias ..............................  118 \nFig.4.21 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as  \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel dos recursos ........................................................  118 \nFig.4.22 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel do trabalho laboratorial ......................................  119 \nFig.4.23 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel do tipo de protocolo usado..................................  120 \nFig.4.24 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as  \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel do procedimento do professor.............................. 121 \nFig. 4.25 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as  \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o................................  122 \nFig. 4.26 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as \n                pr\u00e1ticas docentes a n\u00edvel da orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ctica-pedag\u00f3gicas..................  123 \nFig. 4.27 - Utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os nas disciplinas espec\u00edficas e t\u00e9cnicas ................... 125 \nFig. 4.28 - Condicionantes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial tipo investigativo ....126 \nFig. 4.29 - Percentagem de question\u00e1rios devolvidos, na amostra em estudo, no \n                 que diz respeito ao PGD onde os professores foram integrados ................ 128 \nFig. 4.30 - Impacte do trabalho em grande grupo (GG)  e pequeno grupo \n                  disciplinar (PGD) sobre compet\u00eancias dos docentes ................................  130 \nFig. 4.31 - Aspectos descriminados pelos professores na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho  \n                  em GG e em PGD......................................................................................  132 \n\n\n\n VIII\n\nFig.4.32  - Impacte dos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza  \n                  did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos .................................................  135 \nFig. 4.33 -  Frequ\u00eancia de consulta dos documentos de natureza cient\u00edfica \n                  (NC) e did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos ...................................... 137 \nFig. 4.34 - Circunst\u00e2ncia de utiliza\u00e7\u00e3o dos documentos  NC  e NDP distribu\u00eddos \n                  na forma\u00e7\u00e3o ..............................................................................................  137 \nFig. 4.35 - Grau de relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o desempenho do papel de  \n                  professor acompanhante do ensino das ci\u00eancias ....................................... 142 \nFig. 4.36 - Justifica\u00e7\u00e3o para a  relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o desempenho do papel \n                  de professor acompanhante do ensino das ci\u00eancias .................................. 142 \nFig. 4.37 - \u00c1reas/dimens\u00f5es de compet\u00eancias trabalhadas e n\u00e3o trabalhadas \n                  na forma\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 144 \nFig. 4.38 - Dimens\u00f5es dos motivos condicionantes dos encontros no  \n                  acompanhamento....................................................................................... 148 \nFig. 4.39 - Natureza das justifica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos Professores  \n                 Acompanhantes quanto \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o no desempenho desse papel ............. 149 \nFig. 4.40 - Natureza dos motivos apresentados para a participa\u00e7\u00e3o em nova ac\u00e7\u00e3o  \n                 de forma\u00e7\u00e3o com as mesmas caracter\u00edsticas .............................................. 151 \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                . \n\n\n\n IX\n\n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 1\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO I \n \n \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n \n \n \n \n1.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \nVivemos num mundo que se caracteriza culturalmente pela ocorr\u00eancia de grandes \nmudan\u00e7as. Ci\u00eancia e tecnologia s\u00e3o duas \u00e1reas do conhecimento humano que \nfortemente t\u00eam contribu\u00eddo para aquilo que somos e para onde nos dirigimos. Sendo o \nprofessor de ci\u00eancias um agente de cultura, importa reflectir sobre o papel que o mesmo \ndesempenha ou dever\u00e1 desempenhar nesta sociedade, denominada j\u00e1 do conhecimento, \ne em que ser cidad\u00e3o implica ter-se direitos, mas igualmente ter-se deveres. Na \nactualidade o desempenho do papel  de professor requer, necessariamente, que este seja \ndetentor duma forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profissional. \u00c9 no \u00e2mbito da Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores que se situa o estudo que agora se apresenta. O mesmo visa dar um \ncontributo para um melhor conhecimento e compreens\u00e3o de aspectos relacionados com \na Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, no sentido da finalidade da mesma: o \naperfei\u00e7oamento desta actividade profissional. \n \nNeste cap\u00edtulo apresenta-se a organiza\u00e7\u00e3o geral do estudo. Come\u00e7a-se com a refer\u00eancia \nao papel que a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dever\u00e1 desempenhar na cultura da sociedade actual, \nseguida duma reflex\u00e3o acerca dos professores de ci\u00eancias, enquanto mediadores dessa \nmesma educa\u00e7\u00e3o. Posteriormente s\u00e3o explicitados os fundamentos para a proposta do \ntema que \u00e9 alvo de investiga\u00e7\u00e3o, bem como as quest\u00f5es-problema  levantadas e os \nobjectivos subsequentemente definidos. Conclui-se, explicitando as fases do estudo e os \nrespectivos procedimentos metodol\u00f3gicos seguidos durante as mesmas. \n \n\n  \n \n\n1.2 \u2013 Cultura, cidadania e educa\u00e7\u00e3o: conceitos e contextos     \n \nFalar de cultura, \u00e9 falar da pr\u00f3pria hist\u00f3ria do Homem, na sua unidade e na sua \ndiversidade, isto \u00e9, cultura \u00e9 \"um conjunto de atributos e de produtos das sociedades \nhumanas e do g\u00e9nero humano (...) transmiss\u00edveis por meios diferentes da \nhereditariedade biol\u00f3gica\" (Kr\u00f6ber-Kluckhohn, In Enciclop\u00e9dia Luso-Brasileira de \nCultura \u2013 Verbo, p.579). Deste modo cultura diz respeito \u00e0 vida humana com as suas \npreocupa\u00e7\u00f5es, actividades e lutas, onde os sentidos, os artefactos, os sistemas e os \ns\u00edmbolos contribuem para construir e dar sentido ao que \u00e9 um povo (Stoer, 1992; \nSaraiva, 1993). \n \nEstes atributos e produtos s\u00e3o marcas indel\u00e9veis das \u00e9pocas em que surgem. No \nmomento em que actualmente vivemos podemos reconhecer essas mesmas marcas que, \nno futuro-presente, j\u00e1 nos distinguem das demais: \u00e9 o computador que processou este \ntexto, \u00e9 o conforto da mensagem no telem\u00f3vel, \u00e9 o assistir aos acontecimentos do outro \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 2\n\nlado do mundo na nossa casa, \u00e9 o escolher quando o filho nasce, \u00e9 o ver cada vez mais \nrostos estrangeiros nas ruas por onde se passa... \u00e9, igualmente,  ver o amontoar de lixos \ne desperd\u00edcios naquele canto da cidade, \u00e9 o  n\u00e3o arranjar lugar para estacionar o carro,  \u00e9 \no optar pela compra dum objecto que amanh\u00e3 j\u00e1 estar\u00e1 desactualizado. A palavra de \nordem \u00e9 mudan\u00e7a; esta, atributo caracter\u00edstico tamb\u00e9m desta \u00e9poca, processa-se a um \nritmo vertiginoso, sendo o mesmo marcado pelo ser humano, enquanto ser com \ncapacidade para construir conhecimento cient\u00edfico e de lhe  encontrar aplica\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas.  \n O sentido de mudan\u00e7a, nas sociedades comumente denominadas de democr\u00e1ticas, \nrevela-se, igualmente, pelo aparecimento de fen\u00f3menos que contradizem as ideias \nsubjacentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica com maior ou menor frequ\u00eancia adoptada nas \nmesmas. Exemplos disso s\u00e3o: \n\n- a apatia c\u00edvica e de opini\u00e3o p\u00fablica; \n- o aumento da exclus\u00e3o por quest\u00f5es de ordem econ\u00f3mica, social ou \n\ncultural; \n- a tend\u00eancia para privatiza\u00e7\u00e3o dos bens e valores p\u00fablicos; \n- a implementa\u00e7\u00e3o de determinadas cren\u00e7as tais como  n\u00e3o ser poss\u00edvel \n\nparticipar-se na resolu\u00e7\u00e3o de problemas colectivos ou ainda que os \nregimes democr\u00e1ticos s\u00e3o impotentes nas tomadas de decis\u00f5es que tem \nque ser feitas \u00e0 escala global, dadas as dimens\u00f5es e grau de  complexidade \ndas mesmas (DES, 2001). \n\n \nA emerg\u00eancia destes fen\u00f3menos remete-nos para  a problem\u00e1tica da cidadania enquanto \nconceito e pr\u00e1tica cultural. A relev\u00e2ncia da mesma prende-se com a import\u00e2ncia dos \npapeis a assumir no contexto societal em que se vive. E quando se afirma que ser-se \ncidad\u00e3o \u00e9 ser-se um \u201c indiv\u00edduo portador de sentido significante no decurso e discurso \nda Hist\u00f3ria do colectivo\u201d (Praia, 2001, p.7) \u00e9 explicitar que cidadania \u00e9 um conceito que \ntem sofrido um processo evolutivo, existindo diferentes concep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es do \nmesmo. Pese embora a vulgariza\u00e7\u00e3o do seu uso, o conceito de cidadania continua a ser \npoliss\u00e9mico e, por isso mesmo, gerador de debate. Por isso\u201c (...) a op\u00e7\u00e3o   por um \ndeterminado conceito de cidadania requer a op\u00e7\u00e3o  por uma concep\u00e7\u00e3o de homem \nepistologicamente fundamentada e apoiada numa reflex\u00e3o filos\u00f3fica. Esta op\u00e7\u00e3o \u00e9 \nfundamental na pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do conceito de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania\u201d (Praia, \n2001, p.8). \n \nA ideia de cidadania ter\u00e1 tido a sua primeira express\u00e3o como pr\u00e1tica na cidade-estado de \nAtenas onde o conceito de participa\u00e7\u00e3o na comunidade pol\u00edtica era entendido como o \ndesempenho de obriga\u00e7\u00f5es para com a mesma, sendo aquelas vistas como \noportunidades de se ser virtuoso. Neste contexto o Estado era entendido como a \nassocia\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que tinham a capacidade para participar em processos de \njulgamento e decis\u00f5es p\u00fablicas, ou seja, os cidad\u00e3os. Dada a organiza\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o \ndas cidades-estado da antiga Gr\u00e9cia as obriga\u00e7\u00f5es de cidadania estavam presentes em \ntodas as institui\u00e7\u00f5es (educacionais, governamentais e  de lazer). Apesar de tudo esta \nperspectiva de cidadania tinha um car\u00e1cter exclusivo uma vez que mulheres, escravos \nou b\u00e1rbaros n\u00e3o podiam participar na vida pol\u00edtica.  \nCom a dissemina\u00e7\u00e3o do poder romano a no\u00e7\u00e3o de cidadania foi perdendo o sentido de \nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ganhando uma dimens\u00e3o jur\u00eddico-pol\u00edtica como forma de fazer o \ncontrolo do imp\u00e9rio que, em termos sociais, era de natureza heterog\u00e9nea. A  atribui\u00e7\u00e3o \ndo estatuto de cidad\u00e3o implicava a aquisi\u00e7\u00e3o de direitos e deveres perante a lei . Assim, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 3\n\no conceito de cidadania apesar de perder o seu car\u00e1cter de participa\u00e7\u00e3o activa adquiriu o \ncaracter de inclus\u00e3o.  \nDurante a Idade M\u00e9dia, no entanto, a  no\u00e7\u00e3o de cidadania (quer entendida como \ncumprimento de obriga\u00e7\u00f5es para com comunidade pol\u00edtica, quer como perspectiva \nlegalista) perdeu a sua import\u00e2ncia. A emerg\u00eancia duma nova organiza\u00e7\u00e3o social, \nbaseada em ideais de fidelidade, fez a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tornar-se um assunto \nsecund\u00e1rio. Por um lado, a Igreja fazia a promo\u00e7\u00e3o de valores de ordem espiritual  em \ndetrimento da vida temporal terrena, por outro, a nobreza detentora dos feudos1 \ncontrolava o poder de forma arbitr\u00e1ria, ficando os camponeses sujeitos ao mesmo. Deste \nmodo, a pr\u00e1tica de cidadania mostrava que esta era hierarquizada, n\u00e3o era universal, \nocorrendo contextos de exclus\u00e3o  sem qualquer crit\u00e9rio. \nEsta situa\u00e7\u00e3o come\u00e7ou, no entanto, a reverter-se a partir do per\u00edodo designado por Baixa \nIdade M\u00e9dia por desenvolvimento de uma nova ordem social, pol\u00edtica e econ\u00f3mica. O \ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o, o renascimento urbano, o surgimento da burguesia mercantil \naliada \u00e0 aus\u00eancia dos senhores feudais que participavam nas cruzadas provocaram o \nenfraquecimento dos feudos e, consequente, a centraliza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico nas m\u00e3os \ndos monarcas, ocorrendo, assim, a forma\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o das monarquias nacionais2. \nEsta \u00e9poca assistiu \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da autoridade religiosa tradicional pela cren\u00e7a na \nverdade alcan\u00e7\u00e1vel pela raz\u00e3o e pela ci\u00eancia e na linearidade hist\u00f3rica rumo ao \nprogresso. \nDesta forma, entre o s\u00e9c. XVI e o s\u00e9c. XVII a no\u00e7\u00e3o de cidadania adquiriu a dimens\u00e3o \nde troca, de contracto social consentido entre os indiv\u00edduos (que eram considerados \nlivres, iguais, passivos e obedientes) e o soberano, numa perspectiva protectora face aos \nmomentos conturbados de guerras civis e religiosas que assolaram a Europa.  \nA acentuada assimetria das trocas c\u00edvicas deste modelo de cidadania  proporcionou que  \nideias como as de Locke (s\u00e9c. XVII) e Rousseau (s\u00e9c. XVIII) assumissem relevada \nimport\u00e2ncia, nomeadamente, enquanto enquadramento te\u00f3rico, para a Revolu\u00e7\u00e3o \nFrancesa. Segundo estes fil\u00f3sofos cada homem, no estado da natureza, \u00e9 livre e igual. \nPor este facto, aqueles pensadores entendiam que a soberania e defesa dos direitos \nindividuais dos cidad\u00e3os deveriam estabelecer-se num parlamento atrav\u00e9s dum contrato \nsocial baseado no consentimento de todos, os quais constituiriam, ent\u00e3o, a sociedade \npol\u00edtica. Assim, ao idealizar-se o Estado3 como um contrato, no qual os indiv\u00edduos n\u00e3o \nrenunciavam a nenhum dos seus direitos, a ideia de proteccionismo continua associado \nao conceito de cidadania. No entanto Rousseau, contrariamente a Locke, defendia que  o \ncontrato social n\u00e3o deveria apenas envolver uma transfer\u00eancia limitada dos direitos \nnaturais  para o poder soberano, mas antes implicar a aliena\u00e7\u00e3o total de todos os direitos  \n\u00e0 comunidade, uma vez que a soberania era das pessoas; deste modo, era introduzida  a \nno\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o  na l\u00f3gica de protec\u00e7\u00e3o, uma vez que, segundo Rousseau, n\u00e3o \nhavia  distin\u00e7\u00e3o entre Estado e sociedade civil. Segundo ele, a representatividade  n\u00e3o \npossibilitava a participa\u00e7\u00e3o na delibera\u00e7\u00e3o p\u00fablica, impedindo-se assim a afirma\u00e7\u00e3o e o \ndesenvolvimento da personalidade moral do indiv\u00edduo na e atrav\u00e9s da ac\u00e7\u00e3o c\u00edvica. Por \nisso a educa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, segundo ele, deveria constituir o papel e a tarefa mais \nimportante do Estado. \n\n                                                 \n1 http://www.webciencia.com/18_cidadania.htm \n2 http://www.conhecimentosgerais.com.br/historia-geral/declinio-da-idade-media.html;  \nhttp://www.saberhistoria.hpg.ig.com.br/nova_pagina_35.htm \n3 entidade definida pelos elementos povo, territ\u00f3rio e soberania ou seja, dentro das suas fronteiras o \nestado \u00e9 entendido como o detentor do poder pol\u00edtico, do poder coercivo e do poder econ\u00f3mico (Nogueira \ne Silva, 2001, p.40) \n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 4\n\nA defini\u00e7\u00e3o de fronteiras entre Estados, ap\u00f3s o s\u00e9c. XVIII, levou a que a no\u00e7\u00e3o de \ncidadania a partir da Era Moderna possa ser entendida, por um lado, como uma quest\u00e3o \nde perten\u00e7a a um Estado, e por outro, como uma sucess\u00e3o de contratos, na forma de \nconcess\u00e3o de direitos, pelos quais determinado(s) grupo(s) social(ais) dominante(s)  \nprocurou(aram) manter o seu poder. O sucessivo estabelecimento de contratos sociais \nque possibilitaram a defini\u00e7\u00e3o sucessiva de direitos que foram sendo adquiridos n\u00e3o \nresultou apenas de conflitos de classes sociais, mas foi igualmente dependente da \nideologia dominante em cada Estado, bem como de factores econ\u00f3micos \n(nomeadamente o desenvolvimento do capitalismo), para al\u00e9m da natureza do Estado \nliberal em si mesmo.  \nAssim, tendo por crit\u00e9rio os direitos adquiridos a partir da Idade Moderna, Thomas \nMarshall4 ,em 1950, na sua obra \u201cCitizenship and Social Class\u201d distingue tr\u00eas fases na \nevolu\u00e7\u00e3o do conceito a partir de esta \u00e9poca: \n\n- a cidadania civil (s\u00e9c. XVII) que consagra os direitos fundamentais \u00e0 \nliberdade individual perante a lei;  \n\n- a cidadania pol\u00edtica (s\u00e9c. XVIII a XIX) que reconhece o direito aos \nindiv\u00edduos de participar em tomadas de decis\u00e3o pol\u00edtica, quer pelo direito \nao voto quer pelo agir de forma representativa em nome duma \ncomunidade; \n\n-  a cidadania social (s\u00e9c. XX) onde se fez o reconhecimento do direito aos \nbens sociais b\u00e1sicos (nos quais se inclui, nomeadamente, o direito \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o), providenciados pela comunidade \u00e0 qual o indiv\u00edduo pertence.  \n\n \nEm muitos pa\u00edses europeus a emerg\u00eancia desta \u00faltima fase foi institucionalizada sob a \nforma do Estado-Provid\u00eancia, sendo esta,  segundo Marshall, uma maneira de conciliar  \na democracia pol\u00edtica formal com a divis\u00e3o da sociedade  em classes sociais. Assim, por \num lado, procurava-se limitar os impactos negativos das diferen\u00e7as de classes, em \ntermos de oportunidades de vida, e, por outro, pretendia desenvolver-se um sentimento \nde compromisso do cidad\u00e3o para com o sistema (Nogueira e Silva, 2001; Filho e Neto, \ns.d.; Praia, 2001). \n \n\u00c0 laia de s\u00famula poder-se-\u00e1 dizer que a actual perspectiva de cidadania \u00e9 definida em \ntermos do tratamento das pessoas enquanto indiv\u00edduos com direitos iguais \u00e0 luz da lei,  \ndistinguindo-se canonicamente das perspectivas feudais e pr\u00e9-modernas, que faziam \ndepender o estatuto pol\u00edtico de cada um de acordo com a sua religi\u00e3o, etnicidade, classe \nsocial ou sexo. Esta no\u00e7\u00e3o de cidadania encontra-se intimamente ligada ao conceito \nmoderno de Estado. Este, por raz\u00f5es pol\u00edtico-culturais decorrentes da Revolu\u00e7\u00e3o \nFrancesa, foi associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00e3o5. Esta rela\u00e7\u00e3o estreita entre Estado-na\u00e7\u00e3o \nlevou a que o conceito actual de cidadania se tornasse amb\u00edguo,  uma vez que se \nconfunde as barreiras entre a no\u00e7\u00e3o de cidadania  e a no\u00e7\u00e3o de nacionalidade, \ndecorrendo daqui, pois, situa\u00e7\u00f5es de exclus\u00e3o e controlo social (Kymlicka,1998; \nNogueira e Silva, 2001).  \nAssim, a implementa\u00e7\u00e3o dos direitos de cidadania  bem como a igualdade de \noportunidades para todos, estandarte dos pa\u00edses  ditos democr\u00e1ticos, na verdade, n\u00e3o \n\n                                                 \n4 http://www.didacticaeditora.pt/arte_de_pensar/leit_cidadania.html \n \n5 entendida como um povo, uma colectividade organizada segundo uma solidariedade pol\u00edtica e/ou \ncultural que vive num Estado pr\u00f3prio,  onde os dirigentes  possuem as mesmas caracter\u00edsticas dos demais \nindiv\u00edduos, verificando-se  o exerc\u00edcio  da administra\u00e7\u00e3o numa mesma l\u00edngua e o seguimento de regras e \nvalores das suas institui\u00e7\u00f5es e costumes (Nogueira e Silva, 2001). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 5\n\nteve lugar como mostram os padr\u00f5es de vida das sociedades destes pa\u00edses. As \ndesigualdades observadas resultam  da situa\u00e7\u00e3o de partida dos cidad\u00e3os quando exercem \nos seus direitos: sua posi\u00e7\u00e3o social, seu poder econ\u00f3mico, seu grau de intelig\u00eancia, etc. \nA t\u00edtulo de exemplo, se a no\u00e7\u00e3o de liberdade \u00e9 igual para todos, pois esta \u00e9 representada \npelo sistema completo das liberdades que comp\u00f5em a igualdade entre os cidad\u00e3os, o \nvalor da liberdade para as pessoas e para os grupos depende da sua capacidade para \nperseguirem os seus fins dentro da estrutura definida pelo sistema. Deste modo, aqueles \nque possuem maior poder e riqueza disp\u00f5em de maiores meios para alcan\u00e7ar os seus \nfins. Inequivocamente, a liberdade \u00e9 igual para todos, mas n\u00e3o o seu valor (Silva, 1997).  \nEsta concep\u00e7\u00e3o de cidadania, designada de socioliberal6, que tem sido a dominante nas \ndemocracias liberais ocidentais, \u00e9, segundo Nogueira e Silva (2001), limitada em termos \nsociol\u00f3gicos. Na verdade  levanta-se a quest\u00e3o como resolver o dilema de conciliar as \nambi\u00e7\u00f5es materiais dos mais talentosos e destros com os anseios dos menos favorecidos \nem melhorar sua vida e sua posi\u00e7\u00e3o na sociedade. Dito de outra forma, p\u00f5e-se o \nproblema de como conciliar direitos iguais numa sociedade desigual que se diz \ndemocr\u00e1tica. Nogueira e Silva (2001) destacam o contributo da obra Teoria da Justi\u00e7a \n(1971) do fil\u00f3sofo pol\u00edtico norte-americano John Rawls7 para o esclarecimento da no\u00e7\u00e3o \nde cidadania neste contexto. Assim, segundo aquele fil\u00f3sofo, uma sociedade justa \u00e9 \naquela em que o valor da liberdade reside n\u00e3o tanto no gozo individual da mesma  mas \nna igualdade de oportunidades para exercer os direitos de cidadania Deste modo, essa \nsociedade, sem descurar a import\u00e2ncia dos talentosos, funciona em favor dos menos \ndotados, criando-se condi\u00e7\u00f5es \u00e0 autonomia e desenvolvimento de todos.  Assim, dentro \ndesta linha de pensamento, consideram Nogueira e Silva (2001) que a defini\u00e7\u00e3o de \ncidadania segundo Turner (1993)  \u00e9, porventura, a  mais adequada. Citando este autor  \nque a  \u201ca cidadania pode ser definida como um conjunto de pr\u00e1ticas (jur\u00eddicas, pol\u00edticas, \necon\u00f3micas e culturais) que definem uma pessoa como membro competente da \nsociedade\u201d (p.7). Esta concep\u00e7\u00e3o, que \u00e9 igualmente defendida por Praia (2001),  revela  \numa preocupa\u00e7\u00e3o com o conte\u00fado e a forma da pr\u00e1tica dos direitos e deveres e o \ncontexto em que os mesmos s\u00e3o exercidos.  Nesta concep\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da no\u00e7\u00e3o legal \ne pol\u00edtica, enfatiza-se a desigualdade que ocorre a n\u00edvel da distribui\u00e7\u00e3o de recursos, bem \ncomo a que tem lugar em termos societais, que caracterizam cada vez mais o mundo em \nque vivemos, quer se pense \u00e0 escala local ou \u00e0 escala mundial.  \nA globaliza\u00e7\u00e3o8 e o progresso tecnol\u00f3gico trouxeram para alguns um aumento de \nriqueza mas promoveram igualmente uma din\u00e2mica desigualit\u00e1ria, nomeadamente, nas \ncondi\u00e7\u00f5es de vida dos indiv\u00edduos e nas suas estrat\u00e9gias. Concomitantemente  a \nglobaliza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m provocar uma competi\u00e7\u00e3o entre Estados, tem trazido \nimplica\u00e7\u00f5es no desenvolvimento dos chamados riscos globais. Estes, dos quais s\u00e3o \nexemplo os fen\u00f3menos de emigra\u00e7\u00e3o, a dissemina\u00e7\u00e3o de  doen\u00e7as infecciosas, a \norganiza\u00e7\u00e3o internacional do crime, a deten\u00e7\u00e3o do poder nuclear e as cat\u00e1strofes de \ncar\u00e1cter ambiental, t\u00eam contribu\u00eddo para a emerg\u00eancia duma consci\u00eancia colectiva \nacerca da fragilidade e interdepend\u00eancia dos seres humanos, uma vez que estes mesmos \nfen\u00f3menos, paradoxalmente, est\u00e3o a ter efeito quer em pa\u00edses ricos quer em pa\u00edses \npobres.  \n                                                 \n66Conceito que implica ter-se direitos (liberdade de express\u00e3o, de voto ou benef\u00edcios sociais) e obriga\u00e7\u00f5es \nlegais (pagar impostos ou servir nas for\u00e7as armadas), revestindo-se  este dum estatuto universal e \nigualit\u00e1rio (Nogueira e Silva, 2001, p.6) \n7 http://www.fd.unl.pt/web/investigacao/wpapers/pdf/2001/wp009-01.pdf  \nhttp://educaterra.terra.com.br/voltaire/cultura/2003/04/13/000.htm;  \n8 conceito que se reporta quer \u00e0 converg\u00eancia de mercados quer \u00e0 interdepend\u00eancia integrada das rela\u00e7\u00f5es \nentre Estados, pa\u00edses, economias, sociedades e comunidades (Nogueira e Silva, 2001, p.79) \n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 6\n\nTendo os sistemas de protec\u00e7\u00e3o social emergido numa rela\u00e7\u00e3o estreita entre economia e \nsociedade, a globaliza\u00e7\u00e3o ao provocar a separa\u00e7\u00e3o entre estes dois dom\u00ednios p\u00f4s em \ncausa o conceito e pr\u00e1tica do que se entende por Estado-Provid\u00eancia. Face \u00e0s situa\u00e7\u00f5es \nacima referidas, encontram-se os Estados impotentes para garantirem os direitos dos \nseus cidad\u00e3os se, igualmente, n\u00e3o contemplarem os direitos dos cidad\u00e3o doutras \ncomunidades. Deste modo, se por um lado, parece pertinente desligar a no\u00e7\u00e3o de \ncidadania de perten\u00e7a a um Estado, por outro, o Estado ainda continua a ser  a entidade \nque contextualiza para o exerc\u00edcio da mesma, uma vez que os direitos e deveres \ncontinuam a ser exercidos a este n\u00edvel. H\u00e1, ent\u00e3o, que pensar num conceito que concilie \nesta dualidade de situa\u00e7\u00f5es, de forma que se possibilite aos indiv\u00edduos usufru\u00edrem da \noportunidade efectiva de exercer os seus direitos, bem como de exercer as suas \nresponsabilidades  (numa l\u00f3gica de que a cidadania  n\u00e3o  corresponde meramente a um \nestatuto individual mas que a mesma s\u00f3 encontra significado na contextualiza\u00e7\u00e3o do \nindiv\u00edduo no grupo ao qual pertence).  \n \nPartindo de v\u00e1rias ideias de diferentes autores, Nogueira e Silva (2001) indicam quatro \nlinhas orientadoras para essa nova perspectiva de cidadania, que designam de p\u00f3s-\nmoderna, de acordo com a proposta feita por Faulks (2000): \n \n\n- promo\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica de participa\u00e7\u00e3o - a exist\u00eancia de direitos depende \nduma comunidade pol\u00edtica que os sustem, sendo  a cidadania o estatuto \nque medeia as rela\u00e7\u00f5es entre essa comunidade, o indiv\u00edduo e a sociedade; \npor outro lado, os direitos implicam responsabilidades. Desta forma ter\u00e1 \nque ocorrer reformas pol\u00edticas que promovam  um exerc\u00edcio relacional \nentre direitos e deveres numa \u00e9tica de participa\u00e7\u00e3o; \n\n \n- perpetua\u00e7\u00e3o dos direitos sociais desligados da economia de mercado  - os \n\ndireitos sociais ao serem institucionalizados pelo Estado-Provid\u00eancia \nficaram dependentes duma l\u00f3gica de emprego; este, na sociedade actual,  \ndepende cada vez mais das interac\u00e7\u00f5es de mercado, tendo a globaliza\u00e7\u00e3o \nacentuado as situa\u00e7\u00f5es de desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de recursos. Esta \nsitua\u00e7\u00e3o,  por sua vez, cria uma desigualdade de oportunidade de se \nexercer direitos e deveres; assim , ser\u00e1 necess\u00e1rio um debate democr\u00e1tico \npara que se ultrapasse esta situa\u00e7\u00e3o, garantindo a desvincula\u00e7\u00e3o dos \ndireitos sociais da l\u00f3gica da economia de mercado; \n\n \n- constru\u00e7\u00e3o duma cidadania \u00edntima - a no\u00e7\u00e3o tradicional de cidadania \n\nencontra-se associada a assuntos de natureza p\u00fablica, desvinculada da \ndimens\u00e3o privada que contempla igualmente o cidad\u00e3o; no entanto, n\u00e3o \nfaz sentido que um cidad\u00e3o em qualquer de situa\u00e7\u00e3o relacional n\u00e3o se reja \npelos mesmos princ\u00edpios e valores. Assim, torna-se importante que esses \nvalores e princ\u00edpios de direitos e deveres tamb\u00e9m se alarguem a uma \ncidadania \u00edntima e n\u00e3o se restrinjam apenas ao dom\u00ednio p\u00fablico, \npotenciando-se, deste forma, a diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia como fen\u00f3meno \nque afecta as rela\u00e7\u00f5es humanas; \n\n \n- exist\u00eancia duma cidadania m\u00faltipla - dado o grau de complexidade e \n\ndiversidade das sociedades modernas, por lado, e dado que a cidadania \ncontinua a ser exercida localmente por outro, torna-se pertinente que o \nexerc\u00edcio desta se estenda  para al\u00e9m fronteiras administrativas dos \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 7\n\nEstados, adquirindo uma dimens\u00e3o de cidadania m\u00faltipla, onde se \nincentivem o desenvolvimento de pr\u00e1ticas de solidariedade. \n\n \nAssim, as orienta\u00e7\u00f5es acima referidas apontam para um conceito de  cidadania que n\u00e3o \nse resume, unicamente, \u00e0 soma de direitos e/ou deveres, mas pressup\u00f5e, igualmente, \numa implica\u00e7\u00e3o pessoal na constru\u00e7\u00e3o da sociedade, uma maneira de ser e de estar \n(Praia, 2001) em contextos diversificados. \n \nVoltando ao conceito de cultura com que iniciamos esta reflex\u00e3o, este no seu sentido \noriginal \u00e9, tamb\u00e9m, a  \u201c ac\u00e7\u00e3o que o homem realiza quer sobre o seu meio quer sobre si \nmesmo visando uma transforma\u00e7\u00e3o para melhor\u201d (In Enc. Luso-Brasileira de Cultura, \np.579). Assim, face a este enunciado e perante os atributos/fen\u00f3menos da actual \nsociedade, anteriormente  descriminados e n\u00e3o consent\u00e2neos com o mesmo, coloca-se a \nquest\u00e3o de como intervir de forma adequada, em contextos diversificados, nesta \nsociedade contempor\u00e2nea, denominada j\u00e1 do conhecimento, onde  Ci\u00eancia e Tecnologia \nfortemente contribuem para a estrutura e din\u00e2mica da mesma. Dito de outra forma \u201c(...) \ncomo aprender a comportar-se, eficazmente, numa situa\u00e7\u00e3o de incerteza, como \nparticipa\u00e7\u00e3o no futuro?\u201d (UNESCO, 1996, p.83) \nO agir e o saber como fazer \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o do processo educativo, exercida por \nindiv\u00edduos ou grupos sociais, a que estamos todos sujeitos. No entanto, \u00e9 do senso \ncomum que as nossas ac\u00e7\u00f5es em determinado contexto n\u00e3o s\u00e3o consent\u00e2neas entre si. \n \nImporta, pois, reflectir em torno da ideia de educa\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que \nvisa promover sucessivas altera\u00e7\u00f5es, modifica\u00e7\u00f5es no sujeito que dela \u00e9 alvo, de modo \nque este atinja uma maturidade pessoal possibilitando-lhe, assim, estar preparado para a \nvida interventiva na sociedade de que \u00e9 membro. \nNeste sentido, a ac\u00e7\u00e3o de educar \u00e9, por si s\u00f3, tamb\u00e9m  uma manifesta\u00e7\u00e3o de cultura, no \nsentido original da mesma e, assim sendo, apresenta tantas facetas quantas a da natureza \nhumana, tal como o decorrer do tempo/hist\u00f3ria nos tem mostrado. Assim, o estar \npreparado para a vida em sociedade \u00e9 uma express\u00e3o global que nos remete \nnecessariamente para aspectos caracter\u00edsticos dessa mesma sociedade: a concep\u00e7\u00e3o do \nconhecimento, a concep\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre pessoa, sociedade e natureza, os valores e \ninteresses dominantes, bem como a forma de executar/obter bens considerados \nnecess\u00e1rios. O estar preparado para a vida significa, pois, ter sempre como referencial \ndeterminado quadro sociocultural, o qual  ao ser traduzido por normas e leis a n\u00edvel da \nesfera pol\u00edtica, vai determinar as orienta\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o educativa formal. \n \nQualquer organiza\u00e7\u00e3o educativa formal caracteriza-se por os fins que procura alcan\u00e7ar. \nA implementa\u00e7\u00e3o de actividades/estrat\u00e9gias/processos, nomeadamente pelos \nprofessores, permite a essa organiza\u00e7\u00e3o desempenhar determinadas fun\u00e7\u00f5es, de forma a \nlevar \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o das metas em vista. Esta rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9ctica entre fins e fun\u00e7\u00f5es \n(dimens\u00e3o normativa) e as actividades/estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas para os actualizar \n(dimens\u00e3o exemplar) explicita o que se designa por paradigma educacional. A \norganiza\u00e7\u00e3o educativa, enquanto subsistema do sistema sociocultural vigente, para al\u00e9m \nda fun\u00e7\u00e3o geral de reprodu\u00e7\u00e3o, pode desempenhar uma fun\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00e3o ou de \ntransforma\u00e7\u00e3o9 da pr\u00f3pria sociedade,  dado  que ela, organiza\u00e7\u00e3o educativa, \u00e9 um \n\n                                                 \n9 Segundo Bertrand e Valois (1994) a organiza\u00e7\u00e3o educativa tem fun\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00e3o quando ocorrem \nmudan\u00e7as no interior das suas estruturas decorrentes de exig\u00eancias pol\u00edticas e econ\u00f3micas, mantendo-se \nas orienta\u00e7\u00f5es subjacentes ao sistema sociocultural; quando ocorrem mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 8\n\nsubsistema aberto atravessado por for\u00e7as origin\u00e1rias dum sistema mais amplo do que \naquele que constitui o seu meio   (Bertrand e Valois, 1994). \n \nO  modelo moderno de educa\u00e7\u00e3o europeu, cujo inicio de desenvolvimento remonta ao  \ns\u00e9c. XVIII, encontra-se associado \u00e0 emerg\u00eancia e implementa\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o do Estado-\nNa\u00e7\u00e3o. Este foi um elemento central de coes\u00e3o social e de comando das necess\u00e1rias \narticula\u00e7\u00f5es entre o desenvolvimento da economia e a expans\u00e3o dos sistemas escolares. \nA ideologia subjacente fomentou o individualismo liberal combinado com a igualiza\u00e7\u00e3o \ndas oportunidades sociais associado a uma crescente afirma\u00e7\u00e3o da autoridade estatal \n(Azevedo, 1999). Segundo este modelo, a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da ac\u00e7\u00e3o educativa era preparar \npara o desempenho de papeis numa sociedade que garantia a incorpora\u00e7\u00e3o de cada um \npara aquilo que foi preparado. \u00c0 fam\u00edlia e \u00e0 escola cumpria a tarefa de socializar. A \nprimeira responsabilizava-se pela socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, em que a carga afectiva na \ntransmiss\u00e3o de conte\u00fados bem como \u201ca identifica\u00e7\u00e3o absoluta com o mundo tal como \nele \u00e9 proposto pelos adultos\u201d (Tedesco, 1999, p.37) eram as caracter\u00edsticas mais \nimportantes. A socializa\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, da responsabilidade do sistema educativo \nformal, encontrava-se organizado segundo duas l\u00f3gicas, a da sequencialidade  e da \nhierarquiza\u00e7\u00e3o. A escola (...) \u201cestava, pois, destinada a promover comportamentos \najustados \u00e0s exig\u00eancias de um sistema institucional baseado em regras  impessoais e \ncomuns a todos\u201d (Tedesco, 1999, p.110). \nEsta perspectiva de ac\u00e7\u00e3o educativa, denominada hoje de perspectiva tradicional de \nintegra\u00e7\u00e3o social, corresponde a um  paradigma educacional  denominado de racional \nque  procurava preparar o aluno para o presente e para o futuro a partir do passado que \nele tendia a conservar. Desta forma, a organiza\u00e7\u00e3o educativa teve a fun\u00e7\u00e3o de reproduzir \nas orienta\u00e7\u00f5es da sociedade industrial  (Bertrand e Valois, 1994) para al\u00e9m de ter \nfuncionado como um importante instrumento no processo de consolida\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es \ndemocr\u00e1ticas, uma vez que os pr\u00f3prios conceitos de na\u00e7\u00e3o e de democracia, enquanto  \nconstru\u00e7\u00f5es sociais, t\u00eam que ser ensinadas e aprendidas (Tedesco,1999). \n \nO significativo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico que o s\u00e9c. XX trouxe marcou diferentes institui\u00e7\u00f5es \nsociais a n\u00edvel das suas regras e valores. A escola n\u00e3o fugiu \u00e0 regra.  Referem Bertrand e \nValois (1994) que a quest\u00e3o da efic\u00e1cia da instru\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 efic\u00e1cia da produ\u00e7\u00e3o \nindustrial estiveram na base do que \u00e9 designado por paradigma educacional tecnol\u00f3gico. \nNeste paradigma s\u00e3o essenciais os processos de comunica\u00e7\u00e3o e de informa\u00e7\u00e3o num \ncontexto considerado sist\u00e9mico, sendo  principal preocupa\u00e7\u00e3o a efic\u00e1cia na transmiss\u00e3o \ndo conte\u00fado da comunica\u00e7\u00e3o ligada \u00e0s exig\u00eancias da sociedade que determina as \ncompet\u00eancias a adquirir. Uma vez que neste paradigma educacional n\u00e3o se questionam \nos valores socio-culturais dominantes, nem se mudaram as  finalidades do mesmo, este  \ntem contribu\u00eddo para a perman\u00eancia do paradigma sociocultural industrial. Assim, o \ncorol\u00e1rio do paradigma sociocultural industrial \u00e9 a cren\u00e7a no progresso material e no \ndesenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico, onde predomina a racionalidade dita \ncient\u00edfica. \nNo entanto a ac\u00e7\u00e3o educativa subjacente a este paradigma sociocultural est\u00e1 em crise, \ndadas as mudan\u00e7as ocorridas quer a n\u00edvel dos sistemas produtivo, pol\u00edtico, quer ainda \nfamiliar. Na verdade os padr\u00f5es de vida mudaram, quer em termos de necessidades, \ninteresses e aspira\u00e7\u00f5es, quer na maneira de estar no mundo, quer ainda nas rela\u00e7\u00f5es com \nos outros (Machado,1995). Refere Tedesco (1999, p.115) que\u201c (...) a fam\u00edlia j\u00e1 n\u00e3o \ncumpre, como antes, o seu papel, porque a sociedade e a economia exigem o \n                                                                                                                                               \nquando se questiona as rela\u00e7\u00f5es que ocorrem no sistema sociocultural vigente e o modo de conhecimento \nutilizado a organiza\u00e7\u00e3o educativa d\u00e1 um contributo  para a transforma\u00e7\u00e3o dessa mesma sociedade \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 9\n\ndesempenho de papeis que est\u00e3o sempre a mudar, e uma actua\u00e7\u00e3o que compromete o \nconjunto da personalidade e n\u00e3o s\u00f3 a compet\u00eancia t\u00e9cnica (...)\u201d. A escola por sua vez, \npor motivos internos e externos a si, tem vindo a perder a sua capacidade socializadora, \no que se tem traduzido na \u201csignificativa deteriora\u00e7\u00e3o do professor como agente de \nsocializa\u00e7\u00e3o\u201d (Tedesco, 1999, p.44).  \nA ocorr\u00eancia destas mudan\u00e7as societais traz implica\u00e7\u00f5es em dois aspectos relevantes do \ndesenvolvimento do n\u00facleo b\u00e1sico da personalidade dos indiv\u00edduos: a constru\u00e7\u00e3o da sua \nidentidade por um lado e, por outro, a sua capacidade de escolha. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncapacidade de escolha, intimamente ligada \u00e0 no\u00e7\u00e3o de democracia, a sociedade moderna \ncriou condi\u00e7\u00f5es para que essa compet\u00eancia n\u00e3o se restringisse  s\u00f3 ao dom\u00ednio pol\u00edtico: \nesta passou  a exercer-se tamb\u00e9m ao n\u00edvel individual. Assim, apesar da decis\u00e3o de \nescolha a n\u00edvel pol\u00edtico e de trabalho ser tomada relativamente tarde, em termos de vida \nprivada os jovens s\u00e3o solicitados a fazer op\u00e7\u00f5es , isto \u00e9, a escolha \u00e9 uma conduta que \naparece cada vez mais cedo na forma\u00e7\u00e3o da personalidade e que antes era definida por \nentidades exteriores ao pr\u00f3prio indiv\u00edduo (Tedesco, 1999). Como afirma Machado \n(1995) a no\u00e7\u00e3o de prepara\u00e7\u00e3o para a vida, nomeadamente a de prepara\u00e7\u00e3o profissional, \nmodificou-se. \nA par destas problem\u00e1ticas poder-se-\u00e1 abordar uma outra, n\u00e3o menos importante, que \u00e9 \na percep\u00e7\u00e3o do mundo em que vivemos e o lugar que nele ocupamos. Apesar da \nhumanidade ser \u201cuma entidade planet\u00e1ria e biosf\u00e9rica\u201d e \u201cuma comunidade de destino, \nno sentido em que todos os humanos est\u00e3o submetidos \u00e0s mesmas amea\u00e7as (...) (Morin, \n1999, p.78) ( UNESCO, 1999), \u201c continuamos a educar os jovens, em geral, como se \nn\u00e3o houvesse uma emerg\u00eancia planet\u00e1ria\u201d (Orr, 1995, citado por Praia, Gil-P\u00e9rez e \nEdwards 2000, p.148). \n \nSurge assim, face ao exposto, a necessidade de redefinir o papel da escola enquanto \ninstitui\u00e7\u00e3o socializadora,, de forma que esta possa constituir \u201cum importante vector de \ninflu\u00eancia no perfil dos tempos\u201d (Machado,1995, p.10). Para isso, esta (e toda a \norganiza\u00e7\u00e3o educativa necessariamente) ter\u00e1 que abandonar a fun\u00e7\u00e3o meramente \nreprodutora a que essencialmente se tem restringido e dever\u00e1 permitir a \nadapta\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria sociedade face ao momento presente. \nN\u00e3o desvalorizando a fun\u00e7\u00e3o cognitiva da educa\u00e7\u00e3o, (Tedesco,1999; Alarc\u00e3o,1998)   a \nescola, para que possa continuar a garantir a sua fun\u00e7\u00e3o de agente dinamizador de \ncultura, ter\u00e1 que necessariamente assumir de forma sistem\u00e1tica o papel de formadora da \npersonalidade (dado o papel a que a fam\u00edlia foi remetida), fornecendo pontos de \nrefer\u00eancia  a fim de cada um possa escolher e, assim, construir a sua identidade. \nConcomitantemente, a escola ter\u00e1 de contemplar uma outra dimens\u00e3o n\u00e3o menos \nimportante para o futuro do aluno, isto \u00e9, a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania. Esta,  ali\u00e1s, \nconstitui um dos eixos de refer\u00eancia dos actuais sistemas educativos dos pa\u00edses \neuropeus ditos  democr\u00e1ticos (DES, 2001). \nA percep\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 diferentes concep\u00e7\u00f5es de cidadania, tal como vimos \nanteriormente, possibilita compreender que a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania pode ser \nconstru\u00edda de m\u00faltiplas maneiras. No entanto, essa educa\u00e7\u00e3o deve ser consent\u00e2nea com  \no momento presente e, assim sendo, a escola sob pena de n\u00e3o desempenhar o seu papel \nde agente dinamizador de cultura, dever\u00e1 necessariamente, educar para uma cidadania \np\u00f3s-moderna. \nSe a ideia de cidadania p\u00f3s-moderna \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e que deve ser entendida \ncomo um conjunto de pr\u00e1ticas,  \u201ca Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania (p\u00f3s-moderna) s\u00f3 faz \nsentido numa l\u00f3gica de aprender (saberes, compet\u00eancias, atitudes e valores)  fazendo, \nem todas as escalas (desde a sala de aula \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com o mundo...) (DES, 2001, p.14). \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 10\n\nNuma sociedade onde   as fronteiras se esbatem e onde \u201ca ideia de cidadania associada \u00e0 \nNa\u00e7\u00e3o come\u00e7a a perder sentido\u201d (Tedesco,1999, p.35) a nova \u00e9tica do cidad\u00e3o \npressup\u00f5e que educar/formar para a responsabilidade implica aprender e aceitar que \ntemos uma hist\u00f3ria, um destino e valores comuns, mas agora \u00e0 escala planet\u00e1ria. Trata-\nse, igualmente, duma quest\u00e3o de identidade e de perten\u00e7a, mas que, por circunst\u00e2ncias  \ninerente \u00e0 pr\u00f3pria din\u00e2mica da sociedade humana, necessariamente tem que ser \nredimensionada (Praia, 2001; DES, 2001); s\u00f3 assim a cidadania pode ser entendida \ncomo um conjunto de pr\u00e1ticas que definem uma pessoa como membro competente da \nsociedade.  \u201c O que est\u00e1 em causa \u00e9, de facto, a capacidade de cada um se comportar \ncomo um verdadeiro cidad\u00e3o, consciente das vantagens colectivas e sociais de participar \nna vida democr\u00e1tica\u201d (UNESCO, 1996, p.47) que n\u00e3o se confina s\u00f3 \u00e0 sua na\u00e7\u00e3o de \norigem.  \n \n \n1.3 \u2013 A educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em contexto  de educa\u00e7\u00e3o para o futuro     \n  \nPartindo do principio de que \u201cem todos os casos, a educa\u00e7\u00e3o tem como objectivo \nessencial, o desenvolvimento do ser humano na sua dimens\u00e3o social (...) como cadinho \nde prepara\u00e7\u00e3o dum projecto comum\u201d (UNESCO,1996, p.45),  a educa\u00e7\u00e3o escolar numa \nperspectiva utilit\u00e1ria e produtivista na mira do objectivo do crescimento econ\u00f3mico \nrevela-se insuficiente para garantir o desenvolvimento humano (Azevedo, 1999, p.160). \nOs momentos actuais assim o t\u00eam revelado. Torna-se, por isso, necess\u00e1rio empreender a \ntransi\u00e7\u00e3o daquele paradigma \u201cpara o paradigma do desenvolvimento humano\u201d \n(Azevedo, 1999, p.162) onde a pessoa \u00e9 a  principal grandeza de refer\u00eancia na \natribui\u00e7\u00e3o de  sentido  \u00e0s interac\u00e7\u00f5es socialmente produzidas (Praia, 2001; Ambr\u00f3sio, \n1999). Implica esta abordagem que a educa\u00e7\u00e3o escolar deva ser, ent\u00e3o,  \u201co desencadear \nno ser humano todo o seu potencial de protagonista no processo de desenvolvimento \nsocial e no processo do seu pr\u00f3prio desenvolvimento pessoal\u201d (Azevedo, 1999, p.161).   \nA mudan\u00e7a, caracter\u00edstica dos tempos que se atravessa, dever\u00e1, ent\u00e3o,  ela mesma  ser \natributo da organiza\u00e7\u00e3o educativa (Ambr\u00f3sio,1999), face \u00e0s considera\u00e7\u00f5es \nanteriormente feitas. \n \nA constata\u00e7\u00e3o de que a mudan\u00e7a se torna pertinente e premente \u00e9 assumida pela \nUNESCO no seu relat\u00f3rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o para o s\u00e9culo XXI\u201d (1996). Considera esta \norganiza\u00e7\u00e3o que \u00e9 \u201cindispens\u00e1vel, para enfrentar os desafios do pr\u00f3ximo s\u00e9culo, \nassinalar novos objectivos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o\u201d (p.78). Para al\u00e9m do aprender a conhecer \n(essencialmente no dom\u00ednio dos pr\u00f3prio instrumentos do conhecimento, nomeadamente \nmetodologias cient\u00edficas), do aprender a fazer (numa perspectiva de qualifica\u00e7\u00e3o social, \nonde se tornam relevantes a capacidade de comunicar, de trabalho em equipa, de \nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos, de capacidade de inovar e de empreender), acrescenta aquele \nrelat\u00f3rio que \u00e9 necess\u00e1rio contemplar outras dimens\u00f5es. Assim, torna-se igualmente \nnecess\u00e1rio aprender a viver juntos (num contexto igualit\u00e1rio, onde se partilham \nobjectivos e projectos, num sentido de coopera\u00e7\u00e3o) e aprender a ser (conhecimento de si \npr\u00f3prio para uma abertura \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os outros, liberto de estanderiza\u00e7\u00e3o de \ncomportamentos individuais). Estes objectivos s\u00e3o, segundo a UNESCO considerados \nos quatro pilares ou aprendizagens fundamentais da educa\u00e7\u00e3o. No entanto, uma vez que \nvivemos em tempo de mudan\u00e7as que se processam a um ritmo acelerado, torna-se \nnecess\u00e1rio, ainda, que se aprenda a aprender ao longo de toda a vida. Poder\u00e1 a \neduca\u00e7\u00e3o, desta maneira, \u201cdotar a humanidade da capacidade de dominar o seu pr\u00f3prio \ndesenvolvimento\u201d (...) de forma a \u201c que cada um tome o seu destino nas m\u00e3os e \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 11\n\ncontribua para o progresso da sociedade em que vive, baseando o desenvolvimento na \nparticipa\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel dos indiv\u00edduos e das comunidades\u201d (p.73).  \n \nRefere o relat\u00f3rio acima citado, no final do seu cap\u00edtulo 4, a n\u00edvel das  recomenda\u00e7\u00f5es, \nque \u201c Numa altura em que os sistemas educativos formais tendem a privilegiar o acesso \nao conhecimento, em detrimento doutras formas de aprendizagem, importa conceber a \neduca\u00e7\u00e3o como um todo.\u201d (p.88). \nA este prop\u00f3sito importa referir a perspectiva  de Edgar Morin de ser cidad\u00e3o. Segundo \neste fil\u00f3sofo contempor\u00e2neo \u201c\u00c9-se verdadeiramente cidad\u00e3o (...) quando se sente \nsolid\u00e1rio e respons\u00e1vel\u201d (1999, p. 80). E segundo ele solidariedade e responsabilidade \nn\u00e3o v\u00eam de exorta\u00e7\u00f5es piedosas nem de discurso c\u00edvicos, mas de um sentimento \nprofundo de afilia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra. Este sentimento, diz,  s\u00f3 poder\u00e1 ocorrer \nquando se tem a \u201ccabe\u00e7a bem feita\u201d(sic), isto \u00e9, uma cabe\u00e7a com uma aptid\u00e3o geral para \ncolocar os problemas e com princ\u00edpios organizadores que permitam religar os saberes e \ndar-lhes sentido. Ora a escola veicula uma educa\u00e7\u00e3o que perpetua  precisamente o \noposto do que \u00e9 pretendido. Esta ao organizar o conhecimento numa perspectiva \ndisciplinar fragmenta, assim, a percep\u00e7\u00e3o da realidade, o que dificulta, por sua vez, o \ndesenvolvimento do pensamento sist\u00e9mico (Morin,1999; Tedesco,1999; Praia, 2001). E, \nsegundo Morin uma diminui\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o do todo enfraquece o sentido de \nresponsabilidade, bem como o de solidariedade, uma vez que cada um tende a ser s\u00f3 \nrespons\u00e1vel pelo seu papel especializado. Dito de outro modo, a percep\u00e7\u00e3o fragmentada \nda realidade levanta entraves \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos para a educa\u00e7\u00e3o do \ns\u00e9c. XXI   pondo, assim, em causa a emerg\u00eancia duma cidadania p\u00f3s-moderna. Deve \nassinalar-se que este ponto de vista de Morin tem consequ\u00eancias ao n\u00edvel educativo. De \nfacto, as repercuss\u00f5es s\u00e3o inquestion\u00e1veis quer no que respeita ao ensino e \naprendizagem em geral e, necessariamente, tamb\u00e9m ao n\u00edvel do ensino e aprendizagem \ndas ci\u00eancias, em particular.  Desta forma, as reformas educativas a implementar como \nresposta a esta necessidade de mudan\u00e7a, nomeadamente a n\u00edvel da elabora\u00e7\u00e3o de \nprogramas e defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pedag\u00f3gicas, devem reflectir este princ\u00edpio . \n \nAinda na linha da problem\u00e1tica das orienta\u00e7\u00f5es a assumir  aquando do planeamento e \ndefini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas pedag\u00f3gicas, a UNESCO (1996, p.73)  defende que \u00e9 em todas as \ncomponentes que a ac\u00e7\u00e3o educativa contribu\u00ed para o desenvolvimento humano. Da\u00ed ser \nnecess\u00e1rio que a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualquer cidad\u00e3o contemple todos os \nconhecimentos considerados pertinentes para o fim que se tem em vista. Deste modo, \nsem descurar o valor de outras \u00e1reas disciplinares,  real\u00e7a esta organiza\u00e7\u00e3o o papel \nformador que nos tempos actuais desempenha o ensino das ci\u00eancias, nomeadamente em \nmat\u00e9ria de meio ambiente, de sa\u00fade e de nutri\u00e7\u00e3o.  \nO reconhecimento p\u00fablico por parte de cientistas, soci\u00f3logos e decisores pol\u00edticos da \nimport\u00e2ncia que hoje em dia assumiu a ci\u00eancia na din\u00e2mica da sociedade actual10 \npossibilitou que, sob a \u00e9gide da UNESCO e ICSU11, se realizasse, em 1999, \u201cA \nConfer\u00eancia Mundial sobre a Ci\u00eancia para o S\u00e9culo XXI\u201d. Do debate sobre a rela\u00e7\u00e3o \nci\u00eancia e tecnologia e a sua fun\u00e7\u00e3o no desenvolvimento socio-econ\u00f3mico e no meio \nambiente resultaram documentos nos quais se d\u00e1 \u00eanfase, entre outros aspectos, \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica/ensino das ci\u00eancias como fundamental no pleno desenvolvimento \nhumano bem como \u201cum requisito pr\u00e9vio fundamental para a democracia e um \n                                                 \n10 Este reconhecimento \u00e9 feito num enquadramento te\u00f3rico de igualdade de poder da Ci\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a \noutros saberes, e n\u00e3o de supremacia (UNESCO, 1999; Moreira, 1996). \n \n11 Conselho Internacional para a Ci\u00eancia \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 12\n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (p.12). Entende-se, assim, que se a cidadania moderna \nconstitui-se com a ci\u00eancia (Valente, 2001), uma cidadania p\u00f3s-moderna \nnecessariamente a ela permanecer\u00e1 ligada. A forma de entender esta e de a exercer, \nenquanto dimens\u00e3o dum paradigma sociocultural, estar\u00e1 dependente do contexto \neducacional, ele mesmo tamb\u00e9m revelador dessa mesma cultura. \u201cO modo como \narticulamos esta forma especial do pensamento humano (conhecimento cient\u00edfico) com \nas nossas d\u00favidas, os nossos receios, as nossas convic\u00e7\u00f5es ou as nossas cren\u00e7as, s\u00e3o \ndeterminantes para a nossa interven\u00e7\u00e3o  como cidad\u00e3os\u201d isto \u00e9, \u201c\u00e9 determinante na \ndemarca\u00e7\u00e3o dos limites dos direitos e deveres, no peso que tem nos argumentos que os \npermitem estruturar e hierarquizar quando em conflito.\u201d (Valente, 2001, p.41 ). \n \nCuriosamente, apesar do reconhecimento p\u00fablico acerca da import\u00e2ncia que a ci\u00eancia \nassumiu na din\u00e2mica da sociedade actual, um razo\u00e1vel n\u00famero de cidad\u00e3os, \nprovenientes dos mais diversos sectores socioculturais, considera aquela, e \nconsequentemente a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, como n\u00e3o fazendo parte daquilo que  dizem ser \ncultura  (Juli\u00e1n, Crespo e Mart\u00edn-Diaz, 2001; Silva, 1999; Martins, 2002). Woods \n(1999) refere este facto como a mentalidade das \u201cduas culturas\u201d (p.32), que continua \ndominando a nossa sociedade. \nEsta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de ser um paradoxo face \u00e0s defini\u00e7\u00f5es de cultura inicialmente \nenunciadas; inclusivamente, a t\u00edtulo de exemplo, a express\u00e3o ci\u00eancia \u00e9 descriminada de \nforma inequ\u00edvoca como um produto de cultura para a Real Academia Espanhola da \nL\u00edngua (Juli\u00e1n, Crespo e Mart\u00edn-Diaz, 2001), bem como no ensaio \u201cCultura\u201d de \nAnt\u00f3nio Jos\u00e9 Saraiva (1993). \nV\u00e1rios poder\u00e3o ser os factores que t\u00eam contribu\u00eddo para esta imagem do conhecimento  \ncient\u00edfico arredado do conceito de cultura, onde se considera que  o homem culto dele \nn\u00e3o necessita para enfrentar a vida e compreender o mundo que o rodeia, isto \u00e9, uma \nimagem de ci\u00eancia que se encontra afastada da sociedade e dos seus problemas. Juli\u00e1n, \nCrespo e Mart\u00edn-Diaz (2001)  descriminam como estando na origem da situa\u00e7\u00e3o as \nseguintes raz\u00f5es: \n\n- o conhecimento deficit\u00e1rio em ci\u00eancias das pessoas que definem o que se \nentende por cultura; \n\n- um ensino das ci\u00eancias essencialmente vocacionado para a forma\u00e7\u00e3o de \ncientistas e n\u00e3o para preparar cidad\u00e3os cientificamente cultos; \n\n- a imagem elitista transmitida pela pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica \nportadora dum saber muito especializado; \n\n- o uso do conhecimento cient\u00edfico por parte de meios de comunica\u00e7\u00e3o para \nvalidar opini\u00f5es, convertendo a ci\u00eancia em espect\u00e1culo; \n\n- a divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de qualidade implicar conhecimentos que a \nmaioria das pessoas n\u00e3o possuem. \n\n \nO conhecimento que cada indiv\u00edduo tem sobre ci\u00eancia decorre de situa\u00e7\u00f5es de ensino e \naprendizagem que pode ser formal, n\u00e3o formal e informal12(Martins, 2002). Para um \ngrande n\u00famero de cidad\u00e3os esse conhecimento foi adquirido ao n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o \nformal; assim, pese embora a escola n\u00e3o ser a \u00fanica respons\u00e1vel, certo \u00e9 que esta, \nenquanto veiculadora de uma cultura, tem tido um papel na sustenta\u00e7\u00e3o da \u201cmentalidade \ndas duas culturas\u201d. Na verdade, ela forma as pessoas que determinam o que \u00e9 a cultura, \n                                                 \n12 O aprendizagem formal \u00e9 aquele que \u00e9 veiculado pela escola, com caracter obrigat\u00f3rio; a aprendizagem \nn\u00e3o formal depende da apet\u00eancia dos indiv\u00edduos para visitar museus, centros de ci\u00eancia e serem \nconsumidores de ci\u00eancia que \u00e9 veiculada pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o social; a aprendizagem informal \nocorre de forma espont\u00e2nea no dia a dia (Martins, 2002)  \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 13\n\nas que trabalham nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de n\u00e3o estar isenta no que toca \u00e0 \nresponsabilidade pelo baixo n\u00edvel de literacia cient\u00edfica (Martins, 2002).  \nH\u00e1 assim  a \u201cnecessidade de melhorar, refor\u00e7ar e diversificar o ensino da ci\u00eancia, formal \ne n\u00e3o formal, a todos os n\u00edveis e para todos os sectores, e de integrar a ci\u00eancia na cultura \ngeral, pondo em relevo a sua contribui\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o dum pensamento cr\u00edtico aberto e \nno melhoramento da capacidade da pessoa para fazer frente aos desafios que coloca a \nsociedade moderna\u201d13 (UNESCO, 1999, p.23).   \n \nFace ao exposto, para que a cidadania de hoje possa ser, na verdade, entendida como um \nconjunto de pr\u00e1ticas que definem uma pessoa como membro competente da sociedade, \nnecessariamente, requer-se um cidad\u00e3o culto no sentido mais amplo do conceito. Deste \nmodo, qualquer cidad\u00e3o dever\u00e1 ser possuidor  duma cultura que contemple a dimens\u00e3o \ncient\u00edfica, que o torne capaz de interpretar mensagens e lhe possibilite optar numa \nsociedade em que a Ci\u00eancia e a Tecnologia cada vez mais atravessam  o quotidiano de \ntodos. Poder-se-\u00e1, deste forma, contribuir para evitar uma manipula\u00e7\u00e3o de opini\u00e3o ou o \nalheamento dos fen\u00f3menos socioculturais que a todos nos atinge. Este enfoque dado \u00e0 \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, em que \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os aptos para participar \nna melhoria da vida democr\u00e1tica das sociedades, permite aos alunos uma inicia\u00e7\u00e3o em \npol\u00edtica das tecnoci\u00eancias. Esta perspectiva reveste-se, assim,  dum valor instrumental \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s finalidades educativas e depende dum projecto socio-pol\u00edtico explicito \n(D\u00e9sautels e Larochelle, 2003). \nComo afirmam Pedrosa e Mateus (2001), independentemente da perspectiva  que \nestejamos a usar em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de cultura, \u00e9 consensual  a influ\u00eancia que tem a \neduca\u00e7\u00e3o, nomeadamente a educa\u00e7\u00e3o formal, na cultura e na forma de se entender e \nexercer a cidadania. Por isso, face \u00e0s considera\u00e7\u00f5es anteriores, apresenta-se como \npertinente uma educa\u00e7\u00e3o formal que, por um lado,  possibilite a aquisi\u00e7\u00e3o  do \nconhecimento de forma n\u00e3o fragmentada, onde se aprenda a ter a \u201ccabe\u00e7a bem feita\u201d, e \npor outro, ocorra o  reconhecimento do conhecimento cient\u00edfico como um valor cultural. \nEstas aprendizagens t\u00eam um papel relevante a desempenhar, n\u00e3o s\u00f3 em termos de \ncidadania, mas tamb\u00e9m no processo formador da personalidade de cada um de n\u00f3s.  \n \n \n \n1.4 -  Professores de Ci\u00eancias: agentes de cultura  \n \n\u00c9 da responsabilidade da Escola a educa\u00e7\u00e3o formal dos indiv\u00edduos. E  pensar em Escola \n\u00e9 tamb\u00e9m pensar em alunos. Mas \u00e9, igualmente, pensar em organiza\u00e7\u00e3o curricular, em \nprofessores, em conte\u00fados, em estrat\u00e9gias de ensino, em avalia\u00e7\u00e3o, entre outros \naspectos. H\u00e1, no entanto, um agente em todo este panorama que liga os v\u00e1rios  aspectos \ndescriminados: o professor. \nApesar da identidade/estatuto profissional do professor n\u00e3o se encontrar suficientemente \ndefinida (UNESCO, 1998) \u00e9 consensual que este \u00e9 detentor de um sistema de valores, \nconhecimentos e t\u00e9cnicas que, duma forma geral, s\u00e3o espelho do contexto socio-cultural \nem que vive. Assim, o professor \u00e9 o mediador entre o sistema institu\u00eddo e os seus \ndiscentes ao integrar-se no esp\u00edrito duma organiza\u00e7\u00e3o curricular, ao recorrer a \nestrat\u00e9gias para leccionar conte\u00fados, ao avaliar. Mas \u00e9, igualmente, o transformador \ndesse sistema ao fazer a sua pr\u00f3pria leitura, nomeadamente no que diz respeito a \ninterpretar finalidades e ao escolher as diversas abordagens did\u00e1cticas-pedag\u00f3gicas. Ou \n\n                                                 \n13 traduzido do espanhol pela autora \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 14\n\nainda, como diz Paix\u00e3o (1998, p.72), \u201c s\u00e3o os professores que fazem, quanto a sua \nforma\u00e7\u00e3o lhes permite, a leitura dos programas e os transformam para os seus alunos \naprenderem\u201d. Desta forma, o professor, nomeadamente o de ci\u00eancias,  constitui-se como \nagente de cultura na sociedade actual  onde, por raz\u00f5es de natureza pol\u00edtica, social e \ncultural, o ensino formal ocupa um lugar de destaque. \n \nEstudos emp\u00edricos feitos, quer no nosso pa\u00eds quer noutros, apontam para um baixo n\u00edvel \ncultural cient\u00edfico da sociedade em geral  (Martins,1999; Martins, 2002; Pedrosa e \nMateus, 2001).  Tal situa\u00e7\u00e3o mostra-se concordante com a perspectiva de que o \nconhecimento cient\u00edfico n\u00e3o faz parte da cultura geral dos indiv\u00edduos. Apesar de alguma \ndiscuss\u00e3o que se possa tecer em torno do que se entende por indiv\u00edduo cientificamente \nculto (Martins, 1999; Martins 2002; Pedrosa e Mateus, 2001) a constata\u00e7\u00e3o duma \niliteracia cient\u00edfica generalizada na actual sociedade levanta duas quest\u00f5es: qual a \norigem da mesma e que consequ\u00eancias essa situa\u00e7\u00e3o traz no assumir-se cidad\u00e3o.   \n\u00c0 Escola cabe parte da responsabilidade na situa\u00e7\u00e3o : por um lado \u00e9 j\u00e1 de longa data que \ndisciplinas de vertente cient\u00edfica fazem parte dos curricula, por outro, a escola \u00e9 o local \nonde, para muitos cidad\u00e3os, tem lugar o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Um estudo \nrealizado em Portugal por Canavarro (1999), vem refor\u00e7ar esta perspectiva. Assim, esta \ninvestiga\u00e7\u00e3o revelou que  as escolas portuguesas, em geral, e o ensino das ci\u00eancias em \nparticular, n\u00e3o t\u00eam contribu\u00eddo para atenuar as diferen\u00e7as sociais dos estudantes no que \nrespeita \u00e0 literacia cient\u00edfica, nomeadamente no que diz respeito \u00e0s concep\u00e7\u00f5es de \nci\u00eancias; assim, \u00e9 mais elevada a frequ\u00eancia de concep\u00e7\u00f5es ing\u00e9nuas de ci\u00eancias entre \nestudantes universit\u00e1rios de meios socio-econ\u00f3micos baixos onde o consumo de \ninformal de ci\u00eancia n\u00e3o \u00e9 um h\u00e1bito (Pedrosa e Mateus, 2001). \nFace \u00e0 situa\u00e7\u00e3o observada, e tendo presente  a declara\u00e7\u00e3o final da Conferencia Mundial \nsobre Ci\u00eancia \u2013 A Ci\u00eancia para o s\u00e9c. XXI (1999), urge ent\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 melhorar a \nqualidade das aprendizagens das ci\u00eancias, mas tamb\u00e9m criar condi\u00e7\u00f5es que possibilitem \na mudan\u00e7a ter lugar. Criar condi\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a implica, por\u00e9m, identificar quais s\u00e3o e \nonde residem os problemas da aprendizagem em ci\u00eancias.  \nSendo o processo educativo um processo complexo, onde v\u00e1rios factores condicionam \nos resultados finais,  \u00e9 consensual que o professor desempenha um papel relevante no \nmesmo (Oliveira, 2001). Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 reconhecida pela UNESCO no Relat\u00f3rio \nMundial de Educa\u00e7\u00e3o - \u201cProfessores e ensino num mundo em mudan\u00e7a\u201d (1998),  \nquando se afirma \u201cSe bem que as condi\u00e7\u00f5es de ensino e aprendizagem sejam \nimportantes, os professores s\u00e3o centrais na quest\u00e3o da qualidade e relev\u00e2ncia da \neduca\u00e7\u00e3o\u201d (p.86). Este reconhecimento encontramo-lo j\u00e1 no Relat\u00f3rio \u201cEduca\u00e7\u00e3o \u2013 um \ntesouro a descobrir\u201d (UNESCO,1996), especialmente no seu cap\u00edtulo sete \u201cProfessores \nem busca de novas perspectivas\u201d. \nAssim sendo, torna-se oportuno questionar quais os valores, conhecimentos e t\u00e9cnicas \npossuem, genericamente, os professores de ci\u00eancias que t\u00eam condicionado as suas \npr\u00e1ticas e, subsequentemente, a cultura cient\u00edfica do cidad\u00e3o na actual sociedade.  Dito \ndoutra forma, quais s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es dos professores de ci\u00eancias acerca natureza do \nconhecimento cient\u00edfico e de que forma ensinam esse mesmo conhecimento cient\u00edfico? \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 15\n\n1.4 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o do estudo \n    \n\n \n1.4.1 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o do estudo \n \nHoje em dia em que o conhecimento e os saberes s\u00e3o uma mais valia duma sociedade, \ncome\u00e7am a ser significativos a avalia\u00e7\u00e3o e o controlo da qualidade e desempenho dos \nsistemas educativos; esses processos come\u00e7am a influenciar a perspectiva que as \npr\u00f3prias sociedades t\u00eam da educa\u00e7\u00e3o e o papel que nela desempenham os professores \n(UNESCO,1998). \nRefere o Relat\u00f3rio Mundial de Educa\u00e7\u00e3o de 1998 que \u201cO modo como s\u00e3o formados e \npreparados (os professores) para o seu trabalho constitui um indicador cr\u00edtico do tipo de \nqualidade14 e relev\u00e2ncia educativa que se procura (p. 86)\u201d. Segundo este mesmo \ndocumento, as autoridades educativas da maioria dos pa\u00edses j\u00e1 n\u00e3o recorrem, \nhabitualmente, \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de professores que n\u00e3o tivessem tido, em maior ou menor \ngrau, uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n \nFace \u00e0s considera\u00e7\u00f5es anteriormente tecidas,  n\u00e3o \u00e9 controverso pensar em Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores como uma estrat\u00e9gia que poder\u00e1 contribuir para uma mudan\u00e7a significativa \nna educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que se veicula em ambiente escolar. A relev\u00e2ncia desta vari\u00e1vel \nmediadora dos processos ensino e aprendizagem vem sendo reconhecida desde os anos \noitenta. No entanto, com a Confer\u00eancia Mundial sobre a Ci\u00eancia para o S\u00e9c. XXI (1999)  \na sua import\u00e2ncia \u00e9 perspectivada  como uma forma de melhorar a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \nnuma l\u00f3gica de cidadania p\u00f3s-moderna. Assim, no documento \u201cPrograma em Prol da \nCi\u00eancia: Marco Geral de Ac\u00e7\u00e3o\u201d, que resultou desse encontro, pode ler-se no seu \npar\u00e1grafo 41: \u201c H\u00e1 que adoptar medidas a fim de preparar profissionalmente docentes e \neducadores para fazer frente \u00e0s mudan\u00e7as e fazer tamb\u00e9m todo o poss\u00edvel para lutar \ncontra a escassez de docentes e educadores devidamente qualificados para o ensino das \nci\u00eancias (...)15.\u201d (p.43) \nA Forma\u00e7\u00e3o de Professores pode ser abordada de diferentes maneiras. Ela depende  das \ndiferentes concep\u00e7\u00f5es que se tenha da fun\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e das outras fun\u00e7\u00f5es que se \npretenda para o professor (UNESCO, 1998). No entanto, numa sociedade como aquela \nem que vivemos, marcada significativamente pela mudan\u00e7a, a Forma\u00e7\u00e3o de Professores, \nnomeadamente a de professores de ci\u00eancias, dever\u00e1 ser aquela que lhes permita \nadaptarem-se \u00e0s mudan\u00e7as e familiarizarem-se com  imprevisibilidade (Cr\u00f3, 1998).  \n \nA n\u00edvel do nosso pa\u00eds, a Forma\u00e7\u00e3o de Professores encontra-se, igualmente, contemplada \nnas preocupa\u00e7\u00f5es dos decisores pol\u00edticos a n\u00edvel da Lei de Bases do Sistema Educativo, \nde 1986, e no Decreto\u2013Lei n.\u00ba 1/98, que regulamenta o Estatuto da Carreira Docente. \nAssim, s\u00e3o referidas tr\u00eas modalidades de forma\u00e7\u00e3o: a  inicial, a cont\u00ednua e a \nespecializada, das quais s\u00e3o relevantes as duas primeiras, em termos de ingresso e \nprogress\u00e3o na carreira. Qualquer umas das modalidades tem como finalidade melhorar o \ndesempenho profissional do professor que as realiza, devendo, no entanto, a segunda \nassumir um papel importante no que toca \u00e0 mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas dos docentes. \n  \nCampos (1995) citando N\u00f3voa (1992) refere que a forma\u00e7\u00e3o de professores em \nPortugal, apesar do seu sucesso no que respeita ao aparecimento de institui\u00e7\u00f5es e cursos \n                                                 \n14 Entende-se por qualidade a conforma\u00e7\u00e3o do atingido face aos objectivos definidos previamente \n(Vroeijenstijn, 1995, citado por Trindade, 2001, p.67) \n15 Tradu\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 16\n\nde forma\u00e7\u00e3o, tem sido incapaz de melhorar significativamente a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e as \ncompet\u00eancias profissionais dos professores. Refere Estrela (2001), sem pretender \ngeneralizar, que a n\u00edvel de discurso informal os professores formandos fazem uma \naprecia\u00e7\u00e3o negativa da forma\u00e7\u00e3o que v\u00e3o recebendo. E justifica-se a escolha do termo  \n\u201crecebendo\u201d dado que, como afirma Migu\u00e9ns (1994) citado por Campos (1995) \u201c a \nmetodologia predominante de forma\u00e7\u00e3o de professores segue o paradigma transmissivo \ne n\u00e3o o paradigma investigativo\u201d (p.32). No que toca \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de outros pa\u00edses Lopes \n(2001) explicita que se verifica uma inefic\u00e1cia dos processos avaliativos aplicados \u00e0 \nforma\u00e7\u00e3o, sendo a situa\u00e7\u00e3o devida \u00e0 aus\u00eancia, \u00e0 insufici\u00eancia ou mesmo parcialidade da \navalia\u00e7\u00e3o. Especificamente, no que toca \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias no nosso \npa\u00eds, afirmam Praia e Cachapuz (1998) que \u00e9 clara a falta de forma\u00e7\u00e3o de professores no \nque diz respeito a novas perspectivas de ensino das ci\u00eancias, especialmente a n\u00edvel da \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \nNo sistema de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores portugu\u00eas tem prevalecido as \nmodalidades de forma\u00e7\u00e3o \u201ccurso\u201d e \u201cm\u00f3dulos\u201d que, para al\u00e9m do seu car\u00e1cter pontual e \nfragmentado, centram-se na aquisi\u00e7\u00f5es de saberes. Pelas caracter\u00edsticas apresentadas as \nmesmas encontram-se enquadradas no paradigma transmissivo, que como se tem \nindiciado, n\u00e3o \u00e9 o tipo de forma\u00e7\u00e3o que melhor prepare os professores para um mundo \nem mudan\u00e7a (Estrela, 2001). Assim, \u00e9 pertinente bem como oportuno investir-se numa \nforma\u00e7\u00e3o de professores com caracter\u00edsticas distintas daquelas que t\u00eam sido o mais \ncomum. \nSegundo  Oliveira (2001) uma moderna Forma\u00e7\u00e3o de Professores ter\u00e1 que articular o \nensino com a comunidade e com toda a situa\u00e7\u00e3o envolvente, de forma a que o professor \nmelhor se responsabilize pelo seu papel social e bem como pela sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. \nEsta perspectiva implica, assim, que a forma\u00e7\u00e3o de professores , face \u00e0 restrutura\u00e7\u00e3o das \nfun\u00e7\u00f5es destes e consequentemente dos processos de trabalho, apresente novas formas \nde organiza\u00e7\u00e3o, devendo, nomeadamente, estar integrada num projecto coerente que \npermita ao professor lidar com o seu desenvolvimento quanto a compet\u00eancias \ninvestigativas, nomeadamente de reflex\u00e3o e questionamento acerca das suas pr\u00e1ticas. \nComo defendem Estrela (2001) e Cachapuz (1996), dever-se-\u00e1 investir noutras \nmodalidades de forma\u00e7\u00e3o mais centradas nas pr\u00e1ticas profissionais.   \n \nRefere ainda Oliveira (2001) que as ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de professores dever\u00e3o \nincorporar os conhecimentos produzidos pela investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o, a fim de n\u00e3o se \ncorrer o risco de essa mesma forma\u00e7\u00e3o preparar professores para pr\u00e1ticas desajustadas \nface aos objectivos educacionais desej\u00e1veis. Uma vez que \u00e9 objectivo da investiga\u00e7\u00e3o \nem educa\u00e7\u00e3o contribuir para a qualidade desta, torna-se relevante que a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores contemple o conhecimento adquirido nesta \u00e1rea do saber, pese embora o \nreduzido impacte que este tem tido a n\u00edvel das pr\u00e1ticas dos professores. Esta situa\u00e7\u00e3o, \ndecorrente de v\u00e1rios factores, nomeadamente o tipo de investiga\u00e7\u00f5es realizadas, o tipo \nde linguagem utilizada, para al\u00e9m da forma como o conhecimento \u00e9 divulgado (Costa, \n2003), n\u00e3o minimiza a mais valia que \u00e9 esse saber. Na verdade, h\u00e1 o reconhecimento \np\u00fablico por parte de diferentes agentes sociais do valor que constitui a investiga\u00e7\u00e3o em \neduca\u00e7\u00e3o, nomeadamente em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia,  face ao  conhecimento que da\u00ed \nadv\u00e9m. H\u00e1, assim, que determinar onde residem os obst\u00e1culos \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o desse conhecimento, bem como as condi\u00e7\u00f5es que facilitem a ocorr\u00eancia \ndesses processos, possibilitando-se, deste modo, que o saber proveniente da \ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional tenha um efectivo impacte16 a n\u00edvel das pr\u00e1ticas dos \n\n                                                 \n16 Nota \u2013 para esclarecimento do conceito consultar p.109. \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 17\n\nprofessores (Costa e Marques, 2003). Ser\u00e1 igualmente importante que esse impacte \nocorra a n\u00edvel dos decisores pol\u00edticos. Da\u00ed a relev\u00e2ncia, pelo contributo para superar esta \nsitua\u00e7\u00e3o, de projectos como \u201cCultura de Investiga\u00e7\u00e3o e Cultura de Ac\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nem Ci\u00eancias: como aproxim\u00e1-las?\u201d da responsabilidade do Departamento de Did\u00e1ctica e \nTecnologia Educativa da Universidade de Aveiro. Como afirma Grilo (1995) \u201c A \nconcep\u00e7\u00e3o de programas e projectos e a tomada de decis\u00f5es no \u00e2mbito das pol\u00edticas de \neduca\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o t\u00eam como pressuposto a exist\u00eancia de estudos, pesquisas e \nreflex\u00f5es que permitam (...) a pondera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es alternativas e an\u00e1lise e a \navalia\u00e7\u00e3o dos impactos esperados ou previs\u00edveis.\u201d(p.42), ou seja, o impacte a n\u00edvel das \npr\u00e1ticas docentes decorrem tamb\u00e9m de pol\u00edticas educativas implementadas, tal como \nrefere Costa (2003). Ainda dentro da problem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o de professores refere \nesta mesma autora um estudo  (Loureiro et al., 2003) onde a forma\u00e7\u00e3o de professores \nconstitui uma situa\u00e7\u00e3o que proporciona condi\u00e7\u00f5es para os professores serem utilizadores \ndo conhecimento produzido pela investiga\u00e7\u00e3o educacional. Assim, \u201ca forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua e as inst\u00e2ncias onde se define a pol\u00edtica educativa, constituem espa\u00e7os \nprivilegiados para a investiga\u00e7\u00e3o influenciar as pr\u00e1ticas educativas\u201d (Correia e \nStoer,1995, p.38) \n \nDadas as caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas e organizacionais das modalidades  de forma\u00e7\u00e3o, \nas \u201coficinas\u201d, \u201cc\u00edrculos de estudos\u201d e \u201csemin\u00e1rios\u201d constituem modalidades de \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores que re\u00fanem condi\u00e7\u00f5es para oferece forma\u00e7\u00e3o \ncontemple todos os aspectos acima mencionados. No entanto, o relat\u00f3rio \u201cContributo \npara a consolida\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua centrada nas pr\u00e1ticas profissionais\u201d, \npublicado em 1999 pelo C.C.P.F.C. na avalia\u00e7\u00e3o que faz, em contexto portugu\u00eas, acerca \nda ocorr\u00eancia das mesmas, revela que a sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 muito significativa.   \nEstrela (2001) refere, ainda que, no que toca a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores em \ngeral, existem muito poucos \u201cestudos descritivos, explicativos ou interpretativos que \noriginem um corpo cient\u00edfico minimamente consistente que v\u00e1 para al\u00e9m das nossas \ncren\u00e7as e do discurso ret\u00f3rico sobre a forma\u00e7\u00e3o\u201d (p.28). Acrescenta esta autora que no \nque toca a avalia\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, esta ocupa um lugar m\u00ednimo das \nplanifica\u00e7\u00f5es das ac\u00e7\u00f5es, sendo relegada para o fim, perdendo-se assim a parte \nformativa e reguladora da mesma. Dado, por um lado,  estas dimens\u00f5es que s\u00e3o \ninerentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e, por outro, face ao car\u00e1cter din\u00e2mico e provis\u00f3rio do \nconhecimento,  Oliveira (2001) e Costa (2003) defendem que a avalia\u00e7\u00e3o dos \nprogramas, dos processos e dos modelos de forma\u00e7\u00e3o de professores devem constituir \numa prioridade. \n \n\u00c9 neste contexto de avalia\u00e7\u00e3o que surge o estudo que agora se apresenta. O mesmo \nincide sobre um grupo de professores de ci\u00eancias que participaram num programa de \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Este, pelas caracter\u00edsticas metodol\u00f3gicas e organizacionais que \nevidencia, afasta-se, como diz Migu\u00e9ns (1994),  do  paradigma transmissivo. Por esse \nfacto, a pertin\u00eancia e oportunidade desta investiga\u00e7\u00e3o tornam-se relevantes, \nconstituindo, assim, esta um pequeno contributo para o aprofundar do conhecimento \nacerca das pr\u00e1ticas docentes e de factores que condicionam a sua mudan\u00e7a. \n \n \n1.4.2 \u2013 Quest\u00f5es-problema e objectivos \n\n \nA necessidade de redefinir a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para uma cultura em mudan\u00e7a \u00e9 \nconsensual. O modo de viver das sociedades actuais tem-se alterado, tendo para isso \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 18\n\ncontribu\u00eddo o alargar do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Esta realidade traz \nconsigo a necessidade da escola pensar em formas de ensinar ci\u00eancias que sejam mais \nconsent\u00e2neas com as mudan\u00e7as que est\u00e3o a acontecer (Hurd,1997).  \nA redefini\u00e7\u00e3o de novas metas para o ensino das ci\u00eancias, que tem subjacente a si a \nquest\u00e3o de cidadania  no mundo actual, implica necessariamente \u2013 mas n\u00e3o \nexclusivamente - uma mudan\u00e7a nas pr\u00e1ticas dos professores de ci\u00eancias. Defende o \nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (1999) que a qualidade dessa mudan\u00e7a passa, entre \noutras estrat\u00e9gias, pela forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores. \u00c9 de referir que por \nparte dos decisores pol\u00edticos portugueses h\u00e1 o reconhecimento de que \u00e9 necess\u00e1rio \nocorrerem altera\u00e7\u00f5es no ensino, nomeadamente no ensino das ci\u00eancias (DES, 2000).  \n \nAssim, o Departamento do Ensino Secund\u00e1rio promoveu, em parceria com Associa\u00e7\u00f5es \nde Professores e Sociedades Cient\u00edficas, um plano de forma\u00e7\u00e3o de professores de \nci\u00eancias, que pudesse apoiar um ensino renovado das ci\u00eancias, no \u00e2mbito da Revis\u00e3o \nCurricular do Ensino Secund\u00e1rio, cuja entrada em vigor estava programada para o ano \nlectivo 2001/2002 (DES, 2000). Esse plano foi designado por \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o \nno Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes Locais das \nCi\u00eancias\u201d. Com o mesmo pretendeu-se dar uma forma\u00e7\u00e3o especializada aos professores, \nbem como constituir uma Rede de Professores Acompanhantes Locais das Ci\u00eancias \n(Dourado e Freitas, 2000). \nO programa iniciou-se com ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nas modalidade de \u201coficina\u201d e \n\u201csemin\u00e1rio\u201d, as quais tiveram lugar entre Junho e Dezembro de 1999. O financiamento \ne organiza\u00e7\u00e3o das mesmas decorreram no \u00e2mbito do programa FOCO, o qual foi criado  \npelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em 1992 (sendo seu objectivo  financiar programas de \nforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na mira de promover uma \u201cmelhoria da qualidade do ensino e da \naprendizagem\u201d (p.5)).  \nAssim, constitui  problema de investiga\u00e7\u00e3o no nosso estudo a seguinte quest\u00e3o: \n\n \n - Qual a natureza da proposta de forma\u00e7\u00e3o vivenciada pelos professores  \n\nparticipantes e qual o seu impacte nas pr\u00e1ticas dos mesmos ? \n \n\nDadas as duas dimens\u00f5es contempladas na forma\u00e7\u00e3o (aprofundamento sobre \nconhecimento profissional e forma\u00e7\u00e3o duma rede de professores acompanhantes), \nentendeu definir-se duas sub-quest\u00f5es ao problema: \n\n \n- Qual o impacte da forma\u00e7\u00e3o recebida em termos das concep\u00e7\u00f5es dos \nprofessores no diz que respeito ao Ensino das Ci\u00eancias? \n \n- De que modo a forma\u00e7\u00e3o recebida contribuiu para o desenvolvimento de \ncapacidades e atitudes consideradas relevantes para o desempenho do papel \nde Professor Acompanhante do Ensino Experimental das Ci\u00eancias? \n \n\nFace \u00e0s sub-quest\u00f5es levantadas definiram-se como objectivos deste estudo: \n \n\n1 \u2013 Compreender o enquadramento epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico do plano \nde forma\u00e7\u00e3o \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das \nCi\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d; \n\n \n2 \u2013 Identificar e analisar quais as concep\u00e7\u00f5es de ensino dos professores \n\nparticipantes ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o recebida; \n\n\n\nCap\u00edtulo I \u2013 Contextualiza\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n 19\n\n \n3 \u2013 Identificar constrangimentos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dum ensino renovado das \n\nci\u00eancias, face \u00e0s actividades desenvolvidas no \u00e2mbito da doc\u00eancia e do \nAcompanhamento Local do Ensino das Ci\u00eancias; \n\n \n \n1.4.3 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o do plano geral da investiga\u00e7\u00e3o \n \n\nO desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o implicou quatro momentos que se \nprocurou sistematizar na tabela  que de seguida \u00e9 apresentada. \n\n \n \n\n \nFases \n\n \n\n \nPer\u00edodo \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nI \n\n \nOutubro de 2001 \n\na \nDezembro de 2001 \n\n \n\n \n. An\u00e1lise documental \n. Caracteriza\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel de epistemologia, conte\u00fados e de \n\n metodologias, do Programa de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino \nExperimental das Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de \nAcompanhantes das Ci\u00eancias \n \n\n \n \n \n\n \nII \n\n \n \n\nJaneiro de 2002 \na \n\nMar\u00e7o de 2002 \n\n \n. Constru\u00e7\u00e3o de instrumento de recolha de dados (inqu\u00e9rito) \n. Valida\u00e7\u00e3o do instrumento de recolha de dados \n. Administra\u00e7\u00e3o do instrumento de recolha de dados para: \n\n      -   obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es \ndos professores   no diz respeitos \u00e0s suas perspectivas de \nensino. \n       - obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas a actividades de \nacompanhamento \n \n\n \n \n\nIII \n\n \nAbril de 2002  \n\na \nJunho de 2002 \n\n \n\n \n. An\u00e1lise dos dados recolhidos visando caracterizar as \nconcep\u00e7\u00f5es de ensino dos professor e \nidentificar/compreender factores promotores/ \nconstrangedores da consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos propostos para \no plano de forma\u00e7\u00e3o \n\n \nIV \n\nJunho de 2002 \na \n\nSetembro de 2002 \n \n\n \n. Reflex\u00e3o sobre sugest\u00f5es a propor \n. Escrita do documento do estudo efectuado \n\n \n\n \n \n \n \n\n     \n  \n \n \n\n \n \n\nTabela 1.1 \u2013 Plano geral do estudo a efectuar \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 21\n\n \n \n\nCAP\u00cdTULO II \n \n \n\nRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n \n\n \n \n \n \n2.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \nNeste cap\u00edtulo procede-se a uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica em conson\u00e2ncia com as quest\u00f5es  \ne objectivos formulados no Cap\u00edtulo I. Esta revis\u00e3o constituir\u00e1 um contributo para a \nreflex\u00e3o cr\u00edtica  dos resultados obtidos atrav\u00e9s do instrumento constru\u00eddo para o efeito. \nNa organiza\u00e7\u00e3o da mesma  atendeu-se \u00e0s grandes tem\u00e1ticas que orientaram a forma\u00e7\u00e3o  \n\u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino  Experimental das Ci\u00eancias\u201d. Assim, na sec\u00e7\u00e3o 2.2 \nfaz-se uma abordagem acerca das perspectivas actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e a sua \nrelev\u00e2ncia para o desempenho duma cidadania efectiva. Na sec\u00e7\u00e3o 2.3 procede-se a uma \nreflex\u00e3o sobre o perfil do professor de ci\u00eancias,  enquanto agente  mediador de cultura \n(onde a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias tem ocupa um espa\u00e7o de relevo) e a import\u00e2ncia que \nassume a participa\u00e7\u00e3o deste na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua enquanto estrat\u00e9gia potenciadora do \ndesenvolvimento pessoal e profissional. Na sec\u00e7\u00e3o 2.4 o trabalho pr\u00e1tico constituiu o \ntema em torno do qual se tecem considera\u00e7\u00f5es face \u00e0 import\u00e2ncia que o mesmo pode ter \nno \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Finalmente na sec\u00e7\u00e3o 2.5 faz-se uma \ncaracteriza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das \nCi\u00eancias\u201d no que diz respeito aos seus princ\u00edpios organizadores bem como \u00e0 sua \nimplementa\u00e7\u00e3o e da pertin\u00eancia de se proceder ao presente estudo. \n \n \n \n2.2 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: perspectivas actuais \u2013 finalidades \n \nA ac\u00e7\u00e3o educativa constitui desde sempre uma preocupa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na organiza\u00e7\u00e3o de \nqualquer sociedade, enquanto processo determinante na defini\u00e7\u00e3o dos papeis a \ndesempenhar pelos indiv\u00edduos (Estrela, 2002). Na verdade, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um acto \neminentemente pol\u00edtico (Caterman et al., s.d.) \nA necessidade de passar de forma sistem\u00e1tica essa ac\u00e7\u00e3o educativa  (conjunto de \nconhecimentos, compet\u00eancias, t\u00e9cnicas e tudo aquilo considerado socialmente \nrelevante), levou \u00e0 institui\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o a que chamamos Escola. Assim, esta \u00e9 \nrespons\u00e1vel por aquilo que designamos por educa\u00e7\u00e3o formal, constituindo as \naprendizagens tidas como necess\u00e1rias o curr\u00edculo. Deste modo, o curr\u00edculo \u00e9 algo que \npode, e tem mudado, ao longo do tempo, uma vez que as aprendizagens consideradas \nnecess\u00e1rias para os indiv\u00edduos se integrarem na sociedade t\u00eam mudado (Rold\u00e3o, 2000). \n \nA actual sociedade, para al\u00e9m de ser caracterizada por problemas de natureza social, \npol\u00edtica e ambiental, que afectam globalmente a humanidade, \u00e9, igualmente, uma \nsociedade marcada por um pluralismo cultural onde uma vis\u00e3o do conhecimento \nest\u00e1tica, acabada, universal, verdadeira, objectiva, compartimentada, linear e neutra n\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 22\n\ntem lugar (Alonso, 2001). No entanto, a Escola de hoje encontra-se inadequada face \u00e0s \ndemandas da sociedade em que vivemos, uma vez que a mesma n\u00e3o tem conseguido \nacompanhar as profundas mudan\u00e7as ocorridas nesta (Caterman et al., s.d.; Alarc\u00e3o, \n2001; Martins, 2002; Rold\u00e3o, 2004).  \nQuais as aprendizagens necess\u00e1rias aos indiv\u00edduos do mundo de hoje e qual o \nfundamento para as op\u00e7\u00f5es que se fazem neste campo, s\u00e3o quest\u00f5es que se tornam mais \nque pertinentes;  por isso as mesmas t\u00eam sido alvo de debate e reflex\u00e3o por parte de \nv\u00e1rios agentes sociais (Martins, 2002; Rold\u00e3o, 2000; Tedesco, 1999).   \nRefere Alonso (2001) que a resposta dada quer pela sociologia do conhecimento bem \ncomo pela epistemologia p\u00f3s-empirista aponta para a necessidade de ultrapassar a \nconcep\u00e7\u00e3o positivista pr\u00f3pria dos valores da modernidade, tornando-se premente que a \nEscola veicule um conhecimento com um car\u00e1cter provis\u00f3rio, problem\u00e1tico, integrado e \ncr\u00edtico. Esta perspectiva do conhecimento exige por parte dos indiv\u00edduos uma atitude de \nconstru\u00e7\u00e3o activa e de investiga\u00e7\u00e3o em contextos experienciais e sociais de produ\u00e7\u00e3o e \nreprodu\u00e7\u00e3o cultural que permitam encontrar um significado e um sentido para a \nexperi\u00eancia humana, capacitando-se, assim, a pr\u00f3pria sociedade para resolu\u00e7\u00e3o dos \nproblemas que a afectam. Esta abordagem educativa evidencia uma preocupa\u00e7\u00e3o em \npromover a maturidade pessoal em cada indiv\u00edduo, preparado-o para a vida, n\u00e3o s\u00f3 em \ntermos laborais, mas, igualmente, em termos de cidadania. Na verdade, o \u201cexerc\u00edcio \npleno da Cidadania representa um dos maiores desafios das sociedades humanas \nactuais\u201d (Pedrosa e Mateus, 2001, p. 143) \nEste enfoque do que deve ser a educa\u00e7\u00e3o formal nos dias de hoje1, para al\u00e9m de ser uma \nprioridades em v\u00e1rios sistemas educativos europeus (DES, 2001) \u00e9, igualmente, \ndefendida por agentes sociais, nomeadamente, empres\u00e1rios e profissionais da \ncomunica\u00e7\u00e3o que, tradicionalmente na l\u00f3gica escolar, n\u00e3o s\u00e3o educadores (Tedesco, \n1999).  \nAssim, o desenvolvimento da capacidades de abstrac\u00e7\u00e3o, de an\u00e1lise cr\u00edtica e de \npensamento sist\u00e9mico torna-se uma necessidade emergente, independentemente dos \npercursos educativos efectuados por cada um. E neste \u00e2mbito, a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica  \npode constituir uma mais valia para qualquer cidad\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 pelos tra\u00e7os culturalmente \nmarcantes que  a ci\u00eancia e  a tecnologia, constituem na actualidade2, mas \u201cpelo \npotencial inestim\u00e1vel para a cria\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de problematiza\u00e7\u00e3o, de reflex\u00e3o, de \npesquisa individual e em grupo, de modo a transformar a informa\u00e7\u00e3o coligida em \nconhecimento\u201d (Pedrosa e Mateus, 2001, p.143). A aquisi\u00e7\u00e3o destas compet\u00eancias \ntornam-se fundamentais, n\u00e3o s\u00f3 em termos profissionais (Tedesco, 1999), mas \nigualmente no desempenho duma cidadania competente.  \nDefendem Cachapuz et al. (2005) que o contributo da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica- \ntecnol\u00f3gica num grau multidimensional3, \u00e9 importante para participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \nna tomada de decis\u00f5es4, nomeadamente, no evitar da aplica\u00e7\u00e3o apressada de inova\u00e7\u00f5es \n\n                                                 \n1 Esta perspectiva poder\u00e1  implicar mudan\u00e7as a n\u00edvel do curr\u00edculo escolar vigente em algumas sociedades \ncomumente ditas democr\u00e1ticas ou apenas, como refere Alonso (2002), implicar a mudan\u00e7a das pr\u00e1ticas \ndocentes que permitem ao aluno o acesso ao conhecimento.  \n2 Na verdade, os produtos tecnol\u00f3gicos que marcam hoje de modo premente a vida do cidad\u00e3o comum, \ns\u00e3o concebidos de forma a que os utilizadores n\u00e3o tenham nenhuma necessidade de conhecer os \nprinc\u00edpios cient\u00edficos em que se baseiam para os poder utilizar (Cachapuz et al., 2005).   \n3 Designa\u00e7\u00e3o proposta por Bybee (1997) que abrange as diferentes dimens\u00f5es da ci\u00eancia, desde o simples \nconhecimento de termos at\u00e9 hist\u00f3ria das ideias cient\u00edficas, bem como o papel que ci\u00eancia e tecnologia \ndesempenham na vida pessoal e social (Cachapuz et al., 2005).   \n4 Esta perspectiva \u00e9 denominada de tese democr\u00e1tica, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tese pragm\u00e1tica, onde a alfabetiza\u00e7\u00e3o \ndeveria ter lugar por forma a que os cidad\u00e3os adquirissem um base de conhecimentos cient\u00edficos para \nfazerem face aos produtos e ideias de ci\u00eancias (Cachapuz et al., 2005).   \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 23\n\npara as quais ainda n\u00e3o se conhecem as consequ\u00eancias a m\u00e9dio e longo prazo. Para isso, \nsegundo aqueles mesmos investigadores, os cidad\u00e3os precisam, apenas, de um m\u00ednimo \nde conhecimentos espec\u00edficos contextualizados em abordagens globais e considera\u00e7\u00f5es \n\u00e9ticas. Este conhecimento adquirido permite que haja a garantia da aplica\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio de precau\u00e7\u00e3o, revelador da sensibilidade social face \u00e0s implica\u00e7\u00f5es do \ndesenvolvimento da ci\u00eancia e da tecnologia, num quadro de emerg\u00eancia planet\u00e1ria que \u00e9 \no actual. Mesmo para aqueles alunos cujo objectivo \u00e9 serem cientistas, defendem ainda \nestes mesmos investigadores, esta perspectiva do que pode e deve ser a educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica \u00e9 mais que pertinente, uma vez que a mesma possibilita construir uma vis\u00e3o \nn\u00e3o deformada do que \u00e9 realmente a ci\u00eancia e a tecnologia. Assim, para Cachapuz et al. \n(2005), a alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica imp\u00f5e-se \u201ccomo uma dimens\u00e3o essencial da cultura de \ncidadania\u201d (p.29). \nDeste modo, a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, para al\u00e9m de possibilitar pr\u00e1ticas para um \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das gera\u00e7\u00f5es futuras, permitir\u00e1 constatar que o \nconhecimento cient\u00edfico pode: \n\n- estar ao servi\u00e7o do progresso da humanidade, melhorando a qualidade de vida \ndas sociedades, nomeadamente dos grupos mais desfavorecidos; \n\n- ser um ve\u00edculo para a paz e desenvolvimento ao promover a solidariedade \nintelectual da humanidade, base duma cultura de paz, fundamental para a \ndiminui\u00e7\u00e3o das desigualdades, o respeito pela diferen\u00e7a e a adop\u00e7\u00e3o de medidas \nem prol do desarmamento (Martins, 2002). \n\n \nFace \u00e0s caracter\u00edsticas da actual sociedade, no que concerne ao acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pode ser decorrente duma aprendizagem n\u00e3o formal, informal e \nformal, sendo esta \u00faltima da responsabilidade da Escola. Refere Rold\u00e3o (2000) que o \nacesso indiscriminado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa acesso ao conhecimento. A \ninforma\u00e7\u00e3o s\u00f3 se torna conhecimento para os indiv\u00edduos quando estes se encontram \nmunidos de instrumentos que lhes permitam usar com efic\u00e1cia a informa\u00e7\u00e3o, quer em \ncontexto pessoal ou profissional. E em situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, defende aquela \nautora, s\u00f3 a Escola \u00e9 capaz de passar determinados elementos relacionados com o \nconhecimento, isto \u00e9, s\u00f3 a Escola confere as compet\u00eancias necess\u00e1rias de organiza\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o para a transformar em conhecimento. Nesta l\u00f3gica, \u201c \u201cGanha\u201d quem \nsouber fazer isso bem e quem tiver compet\u00eancia de usar a informa\u00e7\u00e3o, de a seleccionar e \nde a converter em conhecimento\u201d (Rold\u00e3o, 2000, p.13) \nN\u00e3o minorando o valor que possa ter a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica veiculada de forma n\u00e3o \nformal e informal, a pertin\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nos curr\u00edculos escolares \nencontra-se, assim, plenamente justificada. Trata-se de garantir que todos possam ter um \nefectivo acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, devendo a mesma ser contextualizada na \nproblem\u00e1tica do que \u00e9 ser cidad\u00e3o nos dias de hoje, marcados por uma mudan\u00e7a \nconstante. Esse acesso, na l\u00f3gica de que todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, capacitar\u00e1 os \nindiv\u00edduos para a tomada de decis\u00f5es fundamentadas. Deste modo,  tamb\u00e9m a este \nn\u00edvel, ter\u00e1 lugar a descentraliza\u00e7\u00e3o da tomada de decis\u00f5es (Rold\u00e3o, 2000) que, cada vez \nmais, caracteriza diferentes sectores das sociedades ocidentais, a qual tem em vista uma \nmaior efic\u00e1cia na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas com que se defrontam. \n \nNo entanto, paradoxalmente, apesar de se constatar que \u00e9 fundamental que a educa\u00e7\u00e3o a \nque todo cidad\u00e3o tem direito contemple a dimens\u00e3o cient\u00edfica, verifica-se, atrav\u00e9s de \nestudos, que a maioria da popula\u00e7\u00e3o, mesmo em pa\u00edses industrializados e \ndesenvolvidos, apresenta n\u00edveis de iliteracia cientifica consideravelmente elevados; para \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 24\n\nal\u00e9m desta situa\u00e7\u00e3o esses estudos apontam para um crescente afastamento por parte dos \nestudantes da ci\u00eancia e sua aprendizagem (Martins, 2002; Cachapuz et al. 2005).  \nEsta realidade tem sido alvo de reflex\u00e3o por parte de investigadores, nomeadamente da \n\u00e1rea das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Refere Martins (2002) que a qualidade da educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica formal poder\u00e1 depender de aspectos como o in\u00edcio de essa mesma educa\u00e7\u00e3o \nformal, da natureza dos curr\u00edculos de ci\u00eancias bem como do perfil dos pr\u00f3prios \nprofessores de ci\u00eancias. Dado o \u00e2mbito do estudo que agora se apresenta, debru\u00e7ar-nos-\nemos, particularmente, na sec\u00e7\u00e3o seguinte sobre este \u00faltimo aspecto referido por \nMartins, os professores de ci\u00eancias.   \n \n \n2.3 \u2013 Professores de Ci\u00eancias: perfis \u2013 mudan\u00e7as necess\u00e1rias \n \nAos professores, nomeadamente aos de ci\u00eancias, compete a dif\u00edcil tarefa de fazer \naprender e porque aprender \u00e9 um processo complexo e interactivo, estes ter\u00e3o que ser \nprofissionais de ensino, conforme defende Rold\u00e3o (1999). Refere, igualmente, esta \nautora que a natureza especifica da actividade exercida, o saber requerido para a \nexercer, o poder de decis\u00e3o sobre a ac\u00e7\u00e3o, bem como a reflexividade sobre esta mesma \nac\u00e7\u00e3o, com a vista a modific\u00e1-la, s\u00e3o aspectos que integram o perfil de qualquer \nprofissional. Assim, ao perfil de qualquer professor dever\u00e1 associar-se os conceitos de \nfun\u00e7\u00e3o, saber, poder e reflexibilidade.  \nEm termos sociol\u00f3gicos o desempenho do papel de professor implica, segundo Hoyle \n(1969), (citado por Lima, 1996, p.49) um estatuto (posi\u00e7\u00e3o ocupacional espec\u00edfica), um \npadr\u00e3o de comportamento associado a esse estatuto e um padr\u00e3o de expectativas sociais. \nAinda, segundo Ribeiro (1993), um professor \u00e9 uma pessoa que desempenha fun\u00e7\u00f5es \ndocentes numa escola; nesta perspectiva ser-se professor implica que se tenha presente \ntr\u00eas vertentes, ou dimens\u00f5es, no desempenho deste papel: a pessoal, a doc\u00eancia e a \ninstitucional. Estas dimens\u00f5es, no entanto,  s\u00e3o conceitos multifacetados e din\u00e2micos \numa vez que os mesmos s\u00e3o reflexo dum contexto e duma \u00e9poca. Na verdade, o \nconceito de educa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, o de profissional de educa\u00e7\u00e3o, enquanto \nconstructos culturais, s\u00e3o reflexo da mudan\u00e7a inerente a qualquer sociedade. Por isso o \npapel do professor, apesar da manuten\u00e7\u00e3o do seu estatuto (Rold\u00e3o, 1999), \u00e9 \ncaracterizado por mudan\u00e7as no que diz respeito ao seu padr\u00e3o de comportamento e \nexpectativas sociais. O professor de hoje tem associado  a si um uma concep\u00e7\u00e3o \nmultifuncional de doc\u00eancia que teve origem em processos sociais exteriores ao pr\u00f3prio \ncorpo profissional (Lima, 1996). \n \nA situa\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica deficit\u00e1ria por parte de um consider\u00e1vel n\u00famero \nde cidad\u00e3os, tal como anteriormente referimos, permite-nos dizer que as expectativas \nsociais postas nos professores de ci\u00eancias n\u00e3o foram concretizadas. A este prop\u00f3sito \ncabe referir investiga\u00e7\u00f5es levadas a cabo, nomeadamente por Sorbes e Vilches (1992, \ncitados por Rebelo,1998), no sentido de caracterizar as rela\u00e7\u00f5es que os alunos \ndesenvolvem face \u00e0 Ci\u00eancia; as mesmas apontam para uma situa\u00e7\u00e3o em que estes : \n\n- criaram uma imagem negativa desta; \n- revelam poucos conhecimentos sobre as suas aplica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas;  \n- t\u00eam dificuldade em avaliar as suas implica\u00e7\u00f5es na vida humana; \n- revelam grande desconhecimento sobre a influ\u00eancia que a sociedade pode \n\nter sobre o desenvolvimento desta \u00e1rea do conhecimento. \n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 25\n\n\u00c9 de questionar, ent\u00e3o, qual o saber espec\u00edfico dos professores de ci\u00eancias (sendo este \nentendido por um leque de saberes mobilizados em torno da situa\u00e7\u00e3o educativa com \nvista \u00e0 aprendizagem do aluno (Rold\u00e3o, 1999)) que conduzem a uma educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica que n\u00e3o \u00e9 aquela socialmente a desej\u00e1vel.  \nTrabalhos de sistematiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o feita sobre as concep\u00e7\u00f5es de professores e \nde alunos acerca da natureza da Ci\u00eancia (Linderman, 1992, citado por Moreira, 1996) \nrevelam que: \n\n- as pr\u00e1ticas docentes5 dos professores s\u00e3o condicionadas pelas suas \nconcep\u00e7\u00f5es acerca da natureza da ci\u00eancia e do conhecimento cient\u00edfico; \n\n- por sua vez, as pr\u00e1ticas docentes influenciam as concep\u00e7\u00f5es dos alunos \nacerca da pr\u00f3pria ci\u00eancia. \n\n \n\u00c9 de referir que as investiga\u00e7\u00f5es  apontam, ainda, para uma situa\u00e7\u00e3o em que, \nfrequentemente, as concep\u00e7\u00f5es dos professores de ci\u00eancias acerca do conhecimento \ncient\u00edfico pouco melhores s\u00e3o do que as dos alunos. Ou seja, as concep\u00e7\u00f5es que os \ndocentes veiculam nas suas pr\u00e1ticas reportam-se \u00e0quelas que eles pr\u00f3prios receberam \nenquanto foram alunos. Nestas, a ci\u00eancia \u00e9 vista como uma actividade \ndescontextualizada e socialmente neutra, de car\u00e1cter individualista e elitista, onde se \nchega ao conhecimento, que \u00e9 aproblem\u00e1tico, ahist\u00f3rico, acumulativo e linear, atrav\u00e9s \nduma forma empiro-indutivista,  ate\u00f3rica, exclusivamente anal\u00edtica e na qual se recorreu \na um m\u00e9todo algor\u00edtimico e infal\u00edvel,  (Praia e Cachapuz, 1999; Moreira, 1996; Paix\u00e3o, \n1998; B\u00e1rrios, 2001; Martins, 2002; D\u00e9sautels e Larochelle, 2003; Cachapuz et al., \n2005). Estes estudos revelam, assim, que o ensino continua a apresentar a Ci\u00eancia como \num conjunto de conhecimentos e metodologias numa perspectiva eminentemente \nempirista, cujos valores n\u00e3o s\u00e3o influenciados pela dimens\u00e3o socio-cultural e onde \nconceitos, princ\u00edpios e teorias s\u00e3o abordados fora do contexto di\u00e1rio dos alunos. Refere \nCachapuz et al. (2005) que \u201c o ensino cient\u00edfico \u2013 incluindo o universit\u00e1rio \u2013 reduziu-se \nbasicamente \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de conhecimentos j\u00e1 elaborados, sem dar ocasi\u00e3o aos \nestudantes de se aproximarem das actividades caracter\u00edsticas do trabalho cient\u00edfico\u201d \n(p.38).  Ora, esta caracteriza\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia n\u00e3o se enquadra na perspectiva da Nova \nFilosofia da Ci\u00eancia, a qual defende uma concep\u00e7\u00e3o racionalista do conhecimento \ncient\u00edfico. Segundo esta concep\u00e7\u00e3o: \n\n- o conhecimento cient\u00edfico resulta de actos criativos de abstrac\u00e7\u00e3o e inven\u00e7\u00e3o \ne n\u00e3o provem directamente da observa\u00e7\u00e3o por processo de generaliza\u00e7\u00e3o indutiva; \n\n- as observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o dependentes dum quadro te\u00f3rico devendo as mesmas ser \ninterpretadas nesse mesmo contexto conceptual; \n\n-  o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 tempor\u00e1rio e n\u00e3o verdade absoluta, devendo os \nerros ser alvo de reflex\u00e3o; \n\n- as grandes descobertas cient\u00edficas desenrolam-se em determinado ambiente \nhist\u00f3rico com valores pr\u00f3prios; \n\n- o conhecimento cient\u00edfico resulta dum pluralismo metodol\u00f3gico e \u00e9 uma \ntarefa colectiva; \n\n- o conhecimento cient\u00edfico n\u00e3o \u00e9 neutro e impessoal, mas tem antes uma \ndimens\u00e3o social; \n\n                                                 \n5 A pr\u00e1tica docente do professor, cuja meta ser\u00e1 fazer aprender, \u00e9 reveladora do saber e do poder de que \neste \u00e9 detentor. Refere Alarc\u00e3o (1999) que o poder do professor \u00e9 dependente de factores extr\u00ednsecos (por \nex. o tipo de sistema educativo, controlo ideol\u00f3gico, etc) e intr\u00ednsecos (por ex. a tomada de decis\u00f5es, \nnomeadamente na adop\u00e7\u00e3o de comportamentos mais ou menos passivos), podendo estes por sua vez \nserem condicionados, positiva ou negativamente, por outros factores de natureza cultural, organizacional \ne pol\u00edtica. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 26\n\n- a Ci\u00eancia \u00e9 uma actividade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas em que \u00e9 relevante \na emiss\u00e3o de hip\u00f3teses e sua contrasta\u00e7\u00e3o (Paix\u00e3o, 1998).     \n \nEm termos de processos de ensino e aprendizagem, esta perspectiva do que \u00e9 a Ci\u00eancia,  \nimplica que a mesma seja abordada atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias que proporcionem o \ndesenvolvimento de compet\u00eancias de problematiza\u00e7\u00e3o, de reflex\u00e3o, de pesquisa \nindividual e em grupo, de modo a que a informa\u00e7\u00e3o coligida se transforme em \nconhecimento, tal como \u00e9 apontado por Pedrosa e Mateus (2001)  \nNo entanto, outros estudos alertam para o facto que a posse de concep\u00e7\u00f5es adequadas \nacerca da Ci\u00eancia, n\u00e3o s\u00e3o por si s\u00f3 garantia para que os professores tenham pr\u00e1ticas \ndocentes consent\u00e2neas com as mesmas (Hudson, 1998; Paix\u00e3o, 1998; Cachapuz et al., \n2005). \nA prop\u00f3sito da quest\u00e3o levantada acerca do conhecimento que possuem os professores, \n\u00e9 de referir uma investiga\u00e7\u00e3o realizado por Praia, Edwards, Gil-Perez e Vilches (2000); \ncom a  mesma pretendeu averiguar-se qual a percep\u00e7\u00e3o que professores portugueses e \nespanh\u00f3is tinham acerca dos problemas e desafios que se apresentam hoje \u00e0 \nhumanidade. As respostas dadas permitiram inferir que os mesmos t\u00eam uma vis\u00e3o \nfragmentada dos problemas do mundo actual. Tal situa\u00e7\u00e3o, necessariamente, tem efeitos \nna profissionalidade do professor de ci\u00eancias, n\u00e3o s\u00f3 no que diz respeito ao seu saber, \nmas igualmente no seu poder e na sua capacidade de reflexibilidade. Dito de outro \nmodo, este tra\u00e7o do perfil dos professores traz consequ\u00eancias na fun\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \ndestinados a desempenhar \u2013 fazer aprender o curr\u00edculo socialmente desej\u00e1vel nos dias \nde hoje no que toca \u00e0 educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Como referem Praia, Edwards, Gil-Perez e \nVilches (2000), essa vis\u00e3o fragmentada n\u00e3o permite aos professores \u201ccompreender a \ngravidade e a urg\u00eancia dos problemas que p\u00f5em em perigo a sobreviv\u00eancia do planeta.\u201d \n(p.17) e, por isso, n\u00e3o poder\u00e3o  colaborar com os organismos internacionais no que diz \nrespeito \u00e0 \u201cforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3o capazes de participar na tomada de decis\u00f5es\u201d (p.17). \nNa verdade, as percep\u00e7\u00f5es que se tem do mundo afectam n\u00e3o s\u00f3 as escolhas dos \nmodelos que se prefere (mais organicistas ou mecanicistas), como modelam tamb\u00e9m as \npercep\u00e7\u00f5es do que \u00e9 considerado serem os caminhos desej\u00e1veis da ac\u00e7\u00e3o (Valente, \n2001; Macedo et al., 2001). \u00c0 escola e aos professores de hoje, face ao contexto de \nmudan\u00e7a, exige-se n\u00e3o os saberes enciclop\u00e9dicos de antigamente, mas saberes de \nrefer\u00eancia e ensino de processos que possibilitem aos alunos continuarem a sua \nprogress\u00e3o no conhecimento de forma aut\u00f3noma (Alarc\u00e3o, 1996), ou seja, saberes que a \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica multidimencional poder\u00e1 promover. Mas para que esta tenha lugar \nser\u00e1 necess\u00e1rio ultrapassar as concep\u00e7\u00f5es que os professores de ci\u00eancias transmitam nas \nsuas pr\u00e1ticas, uma vez que as mesmas constituem um dos principais obst\u00e1culos \u00e0 \nrenova\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (Cachapuz et al., 2005). \nImporta ainda, no que diz respeito ao perfil dos professores, reflectir aqui num aspecto \nque integra o padr\u00e3o de comportamento dos mesmos \u2013 as rela\u00e7\u00f5es interpessoais \nestabelecidas entre pares. Independentemente da \u00e1rea de especialidade, a cultura do \nindividualismo \u00e9 uma caracter\u00edstica espec\u00edfica da profiss\u00e3o docente, isto \u00e9, na sua \npr\u00e1tica profissional os professores isolam-se, n\u00e3o partilham experi\u00eancias, problemas, e \ndificuldades, evitando, assim, trabalhar e aprender em conjunto. Esta caracter\u00edstica, que \nhistoricamente tem sido legitimado, \u00e9 potenciada pelas caracter\u00edsticas organizacionais \ndo sistema educativo (o regime de hor\u00e1rios, a diversidade e quantidade de tarefas \nsolicitadas, a estrutura dos edif\u00edcios escolares, etc) (Gon\u00e7alves e Gon\u00e7alves, 2002). \nEste padr\u00e3o de comportamento observado n\u00e3o se coaduna, no entanto, com as \nexpectativas sociais mais actuais, uma vez que o professor n\u00e3o deixa de ser um cidad\u00e3o \ne, por isso, a sua profissionalidade passa tamb\u00e9m (Alarc\u00e3o,1998) pelos quatro pilares \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 27\n\ndefinidos, pela UNESCO em 1996, para a educa\u00e7\u00e3o do s\u00e9c. XXI. Por isso aos \nprofessores \u00e9 solicitado que aprendam a viver juntos partilhando objectivos e projectos, \nnum sentido de coopera\u00e7\u00e3o, com vista a um melhoramento da sua profissionalidade. A \nimplementa\u00e7\u00e3o duma cultura de colabora\u00e7\u00e3o torna-se fundamental para a inova\u00e7\u00e3o e \nmudan\u00e7a (Gon\u00e7alves e Gon\u00e7alves, 2002) necess\u00e1rias \u00e0 sociedade de hoje. \n \nSendo hoje consensual que o futuro das sociedades passa pela educa\u00e7\u00e3o dos seus \ncidad\u00e3os, pertinente se torna pensar que a educa\u00e7\u00e3o passar\u00e1 tamb\u00e9m por aquilo que \nforem os seus professores. (Alarc\u00e3o, 1998; UNESCO,1996; UNESCO, 1999; Pedrosa, \n2001; Alonso, 2002). Por isso a forma\u00e7\u00e3o destes, nomeadamente os  de Ci\u00eancias, \u00e9 uma \nquest\u00e3o central em muitos debates sobre Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, independentemente dos \nintervenientes serem professores, investigadores, decisores de curr\u00edculo ou de pol\u00edticas \neducativas (Oliveira, 2001). Como refere Alarc\u00e3o (2001) \u201cpelas responsabilidades que \nassumem, os professores s\u00e3o actores de primeiro plano\u201d (p.23) na ac\u00e7\u00e3o educativa que \ntem lugar na Escola. O professor, enquanto actor social, continua aquela investigadora, \ntem um papel a desempenhar na pol\u00edtica educativa, uma vez que na actividade que \ndesempenha cruzam-se interac\u00e7\u00f5es politico-administrativo-curricular-pedag\u00f3gicas. Por \nisso, como afirma Ribeiro (1993), \u201cN\u00e3o existe processo mais poderoso de afirmar o \nvalor da educa\u00e7\u00e3o do que formar um professor, tal como n\u00e3o h\u00e1 caminho melhor para \ndar vida a uma filosofia\u201d (p.75). Tal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 o reconhecimento do valor social que o \npapel de professor encerra em si mesmo. E isso justifica-se se se entender que \u201ca \neduca\u00e7\u00e3o tem como objectivo essencial, o desenvolvimento do ser humano na sua \ndimens\u00e3o social (...), como cadinho de prepara\u00e7\u00e3o dum projecto comum\u201d (UNESCO, \n1996, p.45) que nos dias de hoje, mais de que nunca, se torna uma urg\u00eancia.  \n \nEm Portugal, na actualidade, a especificidade da profiss\u00e3o docente requer uma \nqualifica\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e uma qualifica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, sendo esta \u00faltima exclusiva da \nactividade docente. O conceito de professor, enquanto profissional, \u00e9 uma no\u00e7\u00e3o \nrelativamente recente, surgido durante os anos oitenta  associado a discursos educativos \npara que a escola se adaptasse  \u00e0s r\u00e1pidas mudan\u00e7as econ\u00f3micas, sociais, pol\u00edticas e \ntecnol\u00f3gicas . As pol\u00edticas educativas  desde essa \u00e9poca revelam  uma preocupa\u00e7\u00e3o em \nrefor\u00e7ar as rela\u00e7\u00f5es entre educa\u00e7\u00e3o e trabalho como forma de combater o desemprego e \na exclus\u00e3o social (Pereira 2001). A imagem da escola como factor de desenvolvimento \necon\u00f3mico e de democratiza\u00e7\u00e3o social levou \u00e0 expans\u00e3o do sistema de ensino no nosso \npa\u00eds (especialmente na d\u00e9cada de setenta) a qual teve reflexo na defini\u00e7\u00e3o duma pol\u00edtica \neducacional, que necessariamente contemplou a forma\u00e7\u00e3o de professores. Assim, com a \npublica\u00e7\u00e3o do Dec. Lei n.\u00ba 46/86 estabeleceu-se a Lei de Bases do Sistema Educativo, a \nqual no seu artigo n.\u00ba30, refere a forma\u00e7\u00e3o inicial e continua para educadores e \nprofessores como princ\u00edpios gerais a ter presente no que diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \nrecursos humanos. Segundo a al\u00ednea a) de esse mesmo artigo, a forma\u00e7\u00e3o inicial, a \nadquirir em ensino superior, dever\u00e1 proporcionando a informa\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos e as \nt\u00e9cnicas cient\u00edficos e pedag\u00f3gicos de base, bem como a forma\u00e7\u00e3o pessoal e social \nadequadas ao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o docente. No que respeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (al\u00ednea \nb) do art. 30\u00ba), a mesma \u00e9 apresentada como uma forma\u00e7\u00e3o que complemente e \nactualize a forma\u00e7\u00e3o inicial, numa perspectiva de educa\u00e7\u00e3o permanente dos educadores \ne professores. No entanto, a pol\u00edtica geral do governo, no que diz respeito ao \nordenamento jur\u00eddico sobre a forma\u00e7\u00e3o destes profissionais, apenas foi definida mais \ntarde com a publica\u00e7\u00e3o do decreto-lei n\u00ba344/89. Com este diploma definiu-se, por um \nlado, a forma\u00e7\u00e3o inicial como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a doc\u00eancia, uma vez que a \nmesma passou a conferir a qualifica\u00e7\u00e3o profissional (art. 7\u00ba, ponto 1); por um lado, a \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 28\n\nfrequ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ficou definida como obrigat\u00f3ria uma vez que esta \npassou a constituir uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para progress\u00e3o na carreira docente (art. \n26\u00ba, ponto 4). \n \nA necessidade de implementar a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, independentemente da sua \nobrigatoriedade, encontramo-la na pr\u00f3pria Lei de Bases do Sistema Educativo. Nesta se \nafirma que este tipo de forma\u00e7\u00e3o deve complementar e actualizar a forma\u00e7\u00e3o inicial, \nnuma perspectiva de educa\u00e7\u00e3o permanente dos educadores e professores. Vejamos, \nent\u00e3o, porqu\u00ea completar e actualizar a forma\u00e7\u00e3o inicial. Como refere Alarc\u00e3o (1998), a \nescola de hoje \u00e9 um lugar de contradi\u00e7\u00f5es as quais imp\u00f5em que as fun\u00e7\u00f5es da mesma \nsejam complexas. Aos professores, enquanto recursos humanos, compete desempenhar \nessas fun\u00e7\u00f5es. Assim sendo, torna-se cada vez mais claro que  durante a forma\u00e7\u00e3o \ninicial n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ocorrer uma apropria\u00e7\u00e3o de tudo o que se torna necess\u00e1rio para o \ndesempenho do papel que se pede aos docentes. Esta situa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m, por um lado, do \ncurto tempo de dura\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o inicial tem, face a tudo o que seria \ndesej\u00e1vel aprender; por outro lado, algumas das necessidades de forma\u00e7\u00e3o sentidas \npelos professores decorrem de problemas que surgem a  partir da sua ac\u00e7\u00e3o,  v\u00e1rios anos \nap\u00f3s o in\u00edcio da actividade docente (Campos, 1995; Rold\u00e3o,1998; Macedo et al., 2001). \nH\u00e1 que referir, ainda, estudos efectuados junto de professores que evidenciam que \u201ca \nforma\u00e7\u00e3o inicial (...) revela-se incapaz de alterar significativamente o que  foi sendo \nintegrado ao longo daquele per\u00edodo de socializa\u00e7\u00e3o do papel do professor\u201d (Amiguinho, \n1998, p.37) que corresponde ao percurso escolar do professor enquanto foi aluno. As \nconcep\u00e7\u00f5es acerca da Ci\u00eancia dos professores de ci\u00eancias, bem como as suas pr\u00e1ticas, \ntal como j\u00e1 apontamos anteriormente, corroboram estes mesmos estudos. Como \nsublinha Alarc\u00e3o (1991), o professor \u00e9 \u201cuma pessoa em situa\u00e7\u00e3o\u201d (p.72) e, como tal, n\u00e3o \ndever\u00e1 imitar o que foram os seus professores, \u201cmas antes encontrar a sua identidade na \nmultidivid\u00eancia do tempo que lhe \u00e9 pr\u00f3prio\u201d(p.72). \nPoder-se-\u00e1, ainda, acrescentar dois outros aspectos, n\u00e3o menos pertinentes, para a \nimplementa\u00e7\u00e3o deste tipo de forma\u00e7\u00e3o. Assim, por um lado, no ano escolar 1994-1995 \nos cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores, no ensino p\u00fablico, n\u00e3o constitu\u00edram a primeira \nescolha para metade dos alunos que a eles acederam \u2013 situa\u00e7\u00e3o esta j\u00e1 comum antes \ndesta data e que ainda se mant\u00e9m. Por outro lado, a maioria dos professores em \nexerc\u00edcio n\u00e3o adquiram qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a doc\u00eancia antes da exercerem, \ndado que entre 1930 e 1970 s\u00f3 havia cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores para o primeiro \nciclo e professores de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica (Campos, 1995) \nTendo presente todos os aspectos anteriormente elencados, independentemente do \ncontexto pol\u00edtico-social que lhe esteve na origem, a necessidade de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \nde professores, nomeadamente os de ci\u00eancias, encontra-se plenamente justificada e \nconstitui, assim, \u201cuma dimens\u00e3o indispens\u00e1vel da forma\u00e7\u00e3o de professores\u201d \n(Campos,1995) enquanto meio que poder\u00e1 potenciar a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas docentes.  \n \nAp\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o do perfil dos professores de ci\u00eancias, justificou-se a \nnecessidade da sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, enquanto estrat\u00e9gia determinante na mudan\u00e7a e \naperfei\u00e7oamento das pr\u00e1ticas dos mesmos. Alertam Levy e Neus (2001), no entanto, que \na ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas dos professores raramente significa o abandono \ncompleto das concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias por eles assumidas e, por isso, a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, \nnecessariamente, \u00e9 um processo lento, de longo prazo e que tem que ser \ncontextualizado. A mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas dos professores n\u00e3o ocorre pelo simples facto \nde a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua apresentar boas ideias que se sup\u00f5em ser eficazes, em termos de \npr\u00e1ticas educativas. As  mudan\u00e7as s\u00e3o sin\u00f3nimo de rotura com o j\u00e1 estabelecido e isso \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 29\n\ntorna-se incomodo porque interfere com a identidade e coer\u00eancia da pessoa ou do grupo. \nA mudan\u00e7a s\u00f3 tem lugar se as pessoas e os grupos puserem em causa as suas rela\u00e7\u00f5es \nquotidianas (Pereira, 2001). O p\u00f4r em causa \u00e9 p\u00f4r a hip\u00f3tese que existem caminhos \ndiferentes e que estes podem ser mais interessantes, mais eficazes ou mais oportunos \nface ao contexto. Constitui um aspecto crucial na mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas a tomada de \ndecis\u00f5es teoricamente fundamentadas, situa\u00e7\u00e3o esta que s\u00f3 tem lugar quando se possui \nconhecimentos e compet\u00eancias do tipo metacognitivo. A metacogni\u00e7\u00e3o, que implica \nnecessariamente reflex\u00e3o, refere-se ao conhecimento que o sujeito possui acerca dos \nseus pr\u00f3prios processos cognitivos e produtos, bem como a algo com eles relacionados \ne ainda ao processo de regula\u00e7\u00e3o dos mesmos (Levy e Neus, 2001). O pensamento \nreflexivo \u00e9 uma capacidade que n\u00e3o surge espontaneamente; o mesmo tem que ser \ncultivado, requerendo condi\u00e7\u00f5es para o seu desenvolvimento. A reflex\u00e3o implica uma \nperscruta\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, activa, persistente e rigorosa daquilo em que se julga acreditar \nou que se pratica habitualmente (Alarc\u00e3o, 1996). Por isso a mudan\u00e7a profissional e a \nmetacogni\u00e7\u00e3o s\u00e3o processo totalmente  interdependentes (Levy e Neus, 2001).  \nO conhecimento dos profissionais de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um campo de saber e de ac\u00e7\u00e3o de \nextrema complexidade e v\u00e1rios t\u00eam sido os investigadores que t\u00eam contribu\u00eddo para a \nclarifica\u00e7\u00e3o da profissionalidade docente. O trabalho desenvolvido por Sch\u00f6n, na \nd\u00e9cada de oitenta, constitui um referencial importante para  a compreens\u00e3o da natureza \ndo conhecimento docente no que diz respeito \u00e0 reflexibilidade, enquanto tra\u00e7o \nfundamental para a sua profissionalidade. Sch\u00f6n veio por a t\u00f3nica no papel da reflex\u00e3o \nsobre e na ac\u00e7\u00e3o como geradora de saber em cont\u00ednua reconstru\u00e7\u00e3o dial\u00e9ctica, sendo \nesta a especificidade do saber dos professores. A consciencializa\u00e7\u00e3o deste processo por \nparte dos professores, \u00e9 um dos indicadores da profissionalidade docente, ou seja, torna \nos professores efectivamente competentes (Rold\u00e3o, 1998). A pr\u00e1tica reflexiva implica \num questionamento e pesquisa organizados que permitem gerar saber e pensar, \nigualmente, as mudan\u00e7as das pr\u00e1ticas contextualizadas em saberes cient\u00edficos que se \nmobilizam ou se procuram. Como refere Ponte (1998) \u201c a chave da compet\u00eancia \nprofissional \u00e9 a capacidade de equacionar e resolver \u2013 em tempo oportuno \u2013 problemas \nda pr\u00e1tica profissional\u201d (p.40). \nA necessidade de professores com uma pr\u00e1tica reflexiva, nomeadamente os de ci\u00eancias, \ntorna-se uma quest\u00e3o indubitavelmente  actual e premente, dado as caracter\u00edsticas da \nsociedade de hoje que implicam necessariamente mudan\u00e7as na Escola e no papel que os \nprofessores desempenhar nesta organiza\u00e7\u00e3o. Sendo a reflexibilidade uma atitude \ncultural,  e por isso pass\u00edvel de aprendizagem,  torna-se relevante a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores que promova o desenvolvimento dessa compet\u00eancia. As tipologias de \nforma\u00e7\u00e3o que n\u00e3o possibilitem momentos de p\u00f4r em causa o ser do professor, muito \ndificilmente contribuir\u00e3o para mudar seja o que for. Esta \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o defendida por \nFuri\u00f3 (1994), entre outros investigadores. Refere aquele autor que o problema da n\u00e3o \nmudan\u00e7a, e por consequ\u00eancia da inefic\u00e1cia da forma\u00e7\u00e3o, deve-se ao facto da forma\u00e7\u00e3o \noferecida aos professores n\u00e3o considerar o ensino habitual como um sistema de \nconcep\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, comportamentos e atitudes que apresentam um coer\u00eancia e \narticula\u00e7\u00e3o  internas. Continua, afirmando que a mudan\u00e7a s\u00f3 poder\u00e1 ter lugar quando: \n- por um lado, se possibilitar aos professores o confronto das suas concep\u00e7\u00f5es com os \n\nresultados da investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica, de forma a que se apercebam das \nlimita\u00e7\u00f5es das suas pr\u00e1ticas; \n\n- por outro, se lhes apresente um sistema alternativo mais articulado e com resultados \nmais eficazes a n\u00edvel das aprendizagens dos alunos. \n\nAponta, ainda, aquele investigador como um aspecto importante para a efic\u00e1cia da \nforma\u00e7\u00e3o que a mesma n\u00e3o se revista de situa\u00e7\u00f5es pontuais, fragmentadas e \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 30\n\ndescontextualizadas, pois estudos mostram que tais situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o contribuem para a \nmudan\u00e7a das pr\u00e1ticas dos professores. Igual posi\u00e7\u00e3o defendem Oliveira (1999; 2001), \nMacedo et al. (2001) e Pedrosa (2001), entre outros. \nPara que a forma\u00e7\u00e3o dos professores possa contribuir  para o desenvolvimento \nprofissional e pessoal dos mesmos, alerta a investiga\u00e7\u00e3o educacional, que dever-se-\u00e1 ter \nem aten\u00e7\u00e3o os seguintes aspectos:  \n\n- um conhecimento e compreens\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico; \n- uma reflex\u00e3o sobre o pensamento docente no que diz respeito \u00e0s concep\u00e7\u00f5es \npr\u00e9vias, respeitantes ao ensino e aprendizagem das Ci\u00eancias, bem como ao pr\u00f3prio \nconhecimento cient\u00edfico; \n- as pr\u00e1ticas e concep\u00e7\u00f5es dos professores devem constituir o ponto de partida do \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o (Furi\u00f3, 1994; Barros, Losada, Alonso, 1998; Macedo et al., \n2001). \n\nTr\u00eas conceitos chave se delinearam nos \u00faltimos anos no \u00e2mbito das Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o: construtivismo, reflex\u00e3o e comunidade profissional (Macedo et al.,2001). \nAssim, \u201cPensar-se no construtivismo para a forma\u00e7\u00e3o de professores, com reflex\u00e3o e em \ncomunidade de pares, implica, entre outros aspectos, a conceptualiza\u00e7\u00e3o dos professores \ncomo alunos que continuamente constr\u00f3em nova compreens\u00e3o do ensino das ci\u00eancias e \ncomo lideres que exploram colegialmente formas criativas e mais eficazes de ensino das \nci\u00eancias\u201d (Macedo et al.,2001, p.62). Como refere Marques (2004) a adop\u00e7\u00e3o duma \nperspectiva construtivista na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de ci\u00eancias implica a \naltera\u00e7\u00e3o do papel e responsabilidades do professor formando o qual evolui \u201cde \n\u201ct\u00e9cnico\u201d que recebe e aplica passivamente novos conhecimentos a \u201caluno\u201d que \ncontinuamente constr\u00f3i uma nova e melhor compreens\u00e3o acerca das ci\u00eancias e do \nrespectivo ensino\u201d (p.23). \n \nDo exposto torna-se importante a implementa\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de professores que nos \nseus princ\u00edpios organizativos tenha em aten\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es anteriormente feitas, \nquer as que dizem respeito \u00e0s quest\u00f5es do \u00e2mbito das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, bem como \na import\u00e2ncia de que se reveste a educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nos dias de hoje. Neste contexto \ncabe referir o \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d (Dourado \ne Freitas, 2000a) que surgiu das actividades planeadas e concretizadas pelo DES, tal \ncomo se explicitou j\u00e1 no Cap\u00edtulo I. A referida forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua contemplou na sua \norganiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es anteriormente apontadas, tendo, \nigualmente, constitu\u00eddo um elemento estruturante da referida forma\u00e7\u00e3o a convic\u00e7\u00e3o de \nque actividades pr\u00e1ticas adequadas ao ensino das ci\u00eancias se afiguram como um recurso \nimportante para estimular aprendizagens significativas (Pedrosa e Mateus, 2000). \nAssim,  na sec\u00e7\u00e3o seguinte far-se-\u00e1 uma abordagem ao que se entende por trabalho \npr\u00e1tico e a sua relev\u00e2ncia para a aprendizagem das ci\u00eancias e na sec\u00e7\u00e3o 2.5 proceder-se-\n\u00e1 a uma apresenta\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o supracitada.  \n \n \n2.4 \u2013 Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino e na Aprendizagem: concep\u00e7\u00f5es \u2013 finalidades \n \nRefere Almeida (2001) que o trabalho experimental implementado em aula est\u00e1 \nintimamente dependente das concep\u00e7\u00f5es que se tem deste e estas, por sua vez, \nfundamentam-se nas perspectivas epistemol\u00f3gicas e did\u00e1cticas que orientam a pr\u00e1tica \nlectiva dos professores. Ferreira (2003) fala em perspectivas tradicionais e perspectivas \ncontempor\u00e2neas, como uma forma de sistematizar as diferentes abordagens. As \nprimeiras s\u00e3o marcadas, genericamente, por uma imagem da Ci\u00eancia empirista-\n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 31\n\nindutivista, associada  a uma vis\u00e3o da aprendizagem behaviorista, enquanto as segundas \npoder-se-\u00e3o caracterizar por um enquadramento psicol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico, \nrespectivamente, cognitivista e racionalista. Mas o que entender por trabalho \nexperimental e que perspectivas de ensino podem enquadrar este? \n \nFaz parte da cultura veiculada pelo conhecimento comum que o \u201cfazer experi\u00eancias\u201d \u00e9 \num aspecto  inerente \u00e0 pr\u00f3pria Ci\u00eancia, isto \u00e9, no nosso imagin\u00e1rio colectivo o \nconhecimento cient\u00edfico tem resultado ou est\u00e1 associado a  experi\u00eancias que ao longo \ndos tempos v\u00e1rios cientistas realizaram. Provavelmente esta imagem ser\u00e1 ainda anterior \n\u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do estudo das ci\u00eancias nos curricula educativos que teve lugar no in\u00edcio do \ns\u00e9c. XIX (Almeida, 2001). De igual modo \u00e9 consensual entre diferentes profissionais \nligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o que o Ensino das Ci\u00eancias n\u00e3o deve estar desligado dessa  vertente \ndo que \u00e9 a Ci\u00eancia (Valente, 1999; Praia, 1999; Watson, 2000; Almeida, 2001).  \nNo entanto o \u201cfazer experi\u00eancias\u201d \u00e9 uma ideia que tem estado envolvida de alguma \nambiguidade, sendo identificada, por vezes, como \u201ctrabalho experimental\u201d (Dourado, \n2001); por outro lado, \u00e9 frequente encontrar-se em literatura da especialidade, bem \ncomo a n\u00edvel das concep\u00e7\u00f5es dos professores de Ci\u00eancias (Pedrosa, 2001), as \nexpress\u00f5es \u201ctrabalho pr\u00e1tico \u201de \u201ctrabalho laboratorial\u201d como sin\u00f3nimos da mesma. \nSubjacente a esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e3o estar concep\u00e7\u00f5es diversas no que diz respeito a \nperspectivas sobre a epistemologia das Ci\u00eancias e \u00e0s finalidades da Educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancia, bem como a teorias da aprendizagem que, impl\u00edcita ou explicitamente, se \nassuma (Almeida, 2001, Pedrosa, 2001). \nSegundo Hudson (1988) (citado por Leite, 2001) tais express\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f3nimos, \nmas n\u00e3o se excluem necessariamente. Ainda dentro desta problem\u00e1tica \u00e9 discutida a \nno\u00e7\u00e3o de trabalho de campo e  sua rela\u00e7\u00e3o com os outros termos. Assim, no diagrama da \nFig. 2.1 (Leite, 2001), procura-se sistematizar, segundo Hudson, (1988) as rela\u00e7\u00f5es \nentre os conceitos em discuss\u00e3o.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDesta forma, o trabalho pr\u00e1tico, enquanto recurso did\u00e1ctico, \u00e9 um conceito lato que \nenvolve o trabalho laboratorial, o trabalho experimental e o trabalho de campo; o \nmesmo refere-se \u00e0s actividades em que o aluno est\u00e1 activamente envolvido, quer seja \nem termos psicomotores, quer em termos cognitivos ou mesmo em termos afectivos. A \ndistin\u00e7\u00e3o entre trabalho laboratorial e o trabalho de campo faz-se com base no crit\u00e9rio \nlocal onde decorrem as actividades  (laborat\u00f3rio e espa\u00e7o exterior ao edif\u00edcio escolar) e \n\n \n\n \nTrabalho \n\nlaboratorial \nTrabalho \n de campo \n\nRecursos did\u00e1cticos\n\nTrabalho \npr\u00e1tico \n\nTrabalho experimental \n\nFig. 2.1 \u2013 Rela\u00e7\u00f5es entre trabalho pr\u00e1tico, experimental, laboratorial e de campo (retirado de \nLeite, 2001, p.81). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 32\n\nesses mesmas actividades ser\u00e3o consideradas trabalho experimental se envolverem \ncontrolo e manipula\u00e7\u00e3o de  vari\u00e1veis. Assim, a t\u00edtulo de exemplo, a  simples observa\u00e7\u00e3o \nde c\u00e9lulas ao microsc\u00f3pio \u00e9 considerada um actividade laboratorial n\u00e3o experimental, \nenquanto  a observa\u00e7\u00e3o dessas mesmas c\u00e9lulas quando  sujeitas ao efeito de meios \nsalinos com diferentes concentra\u00e7\u00f5es \u00e9 j\u00e1 uma actividade laboratorial experimental.  \nDo exposto pode deduzir-se, ent\u00e3o, que o trabalho pr\u00e1tico n\u00e3o se confina ao laborat\u00f3rio \nou ao campo, independentemente de o aluno estar ou n\u00e3o a fazer trabalho experimental; \npesquisar informa\u00e7\u00e3o em fontes diversas, delinear um percurso investigativo, resolver \num exerc\u00edcio \u00e9, igualmente, trabalho pr\u00e1tico. \nCabe neste momento retomar a quest\u00e3o anteriormente levantada acerca das perspectivas \nde ensino que sustentam as op\u00e7\u00f5es dos professores de ci\u00eancias para a realiza\u00e7\u00e3o de \ntrabalho pr\u00e1tico nas suas aulas.  \nA nossa experi\u00eancia de aprendizagem das Ci\u00eancias e, consequentemente, a ideia acerca \ndo ensino das mesmas, poder-nos-\u00e1 dar uma imagem reducionista dos processos em \ncausa. Como referem Cachapuz et al. (2001), tradicionalmente \u00e9 aceite que o dom\u00ednio \ndos conte\u00fados a leccionar, bem como o conhecimento de no\u00e7\u00f5es gerais de pedagogia, \naliadas a alguma pr\u00e1tica lectiva, s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes para ensinar \nCi\u00eancias. Na realidade, \u00e9 facto ainda recente, quando comparado com outros dom\u00ednios \ndo conhecimento humano, que ensinar e aprender Ci\u00eancias s\u00e3o processos complexos. \nPor esse motivo  se  sentiu a inevitabilidade de os investigar. O conhecimento resultante \ndessa investiga\u00e7\u00e3o contribui para a emerg\u00eancia duma nova \u00e1rea do conhecimento \ndisciplinar \u2013 a Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Esta, ao ter como objecto de estudo os processos \nde ensino e aprendizagem, para al\u00e9m da finalidade de descri\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos \nmesmos, engloba aspectos que se prendem com o seu valor e a necessidade da sua \ntransforma\u00e7\u00e3o. Esta necessidade de transforma\u00e7\u00e3o cria, ou pode criar, condi\u00e7\u00f5es para \nque se elaborem e experimentem modelos que  contribuam para a resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas detectados, os quais, por sua vez, est\u00e3o na origem da necessidade de \nmudan\u00e7a sentida. Segundo Astolfi (1994, citado por Porl\u00e1n, 1998, p.178) uma eventual \ntransforma\u00e7\u00e3o que possa ter lugar nos processos ensino e aprendizagem prende-se com \na qualidade e coer\u00eancia dos mesmos face aos objectivos gerais do sistema educacional \ninstitu\u00eddo. Este \u00e9, por sua vez, enquadrado pelo paradigma sociocultural que o sustenta. \nAssim, o Ensino das Ci\u00eancias, enquanto  processo que vive do pensamento cient\u00edfico, \ntendo como fim em vista o processo da sua aprendizagem (Praia, 2000), \u00e9 um \nconhecimento especializado, mas igualmente uma \u00e1rea de interface entre os \nconhecimentos da especialidade e os conhecimentos s\u00f3cio-psico-pedag\u00f3gicos \n(Cachapuz, 1997, Paix\u00e3o, 1998). \u00c9, portanto, um conhecimento que reflecte, por um \nlado, o conceito vigente de Ci\u00eancia e, por outro, igualmente dependente dos \npressupostos que se assumem acerca de como se aprende, nomeadamente, as Ci\u00eancias. \nNesta perspectiva o \u201cEnsino das Ci\u00eancias\u201d \u00e9 um conceito que tem vindo a ser alvo de \nmudan\u00e7a. Como dizem Pozo Mun\u00edcio e G\u00f3mez Crespo (2001) \u201c las formas de aprender \ny ense\u00f1ar son una parte de la cultura que todos debemos aprender y cambian con la \npropria evoluci\u00f3n de la educaci\u00f3n y los conocimientos que deben ser ense\u00f1ados (p.27).  \n \nA  Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, ainda hoje em fase pr\u00e9-paradigm\u00e1tica6 (Cachapuz, 1997, \nPraia, 2000), ou como afirma Porl\u00e1n (1998) uma disciplina emergente (porque satisfaz \nalguns requisitos para o ser), poss\u00edvel (porque poder\u00e1 atingir todos esses requisitos) e \npr\u00e1tica (porque pretende a resolu\u00e7\u00e3o de problemas), sofreu nos \u00faltimos 20-30 anos um \n                                                 \n6 Segundo Kuhn, para o qual um paradigma traduz-se por um conjunto de generaliza\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, um \nconjunto de cren\u00e7as, de valores reconhecidos e de t\u00e9cnicas comuns partilhados por membros dum grupo \n(Bertrand e Valois, 1994, p.24).  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 33\n\nprogresso not\u00e1vel. Esse progresso resultou duma sistematiza\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das perspectivas \nde ensino que foram surgindo como propostas para a supera\u00e7\u00e3o dos problemas de \naprendizagem das Ci\u00eancias que foram sendo detectados.  \n \nO estudo que agora se apresenta centra-se na forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, duma \nforma particular ao n\u00edvel do trabalho pr\u00e1tico; o mesmo, como anteriormente referimos, \ndever\u00e1 ser constextualizado em determinadas perspectivas de ensino das ci\u00eancia. Assim, \nproceder-se-\u00e1 de seguida a uma reflex\u00e3o sobre as propostas que foram surgindo, bem \ncomo as caracter\u00edsticas do trabalho pr\u00e1tico enquadrado pelas mesmas. \nO ensino por transmiss\u00e3o (EPT), o ensino por descoberta (EPD)7, o ensino por \nexposi\u00e7\u00e3o (EPE)8,o ensino por mudan\u00e7a conceptual (EMC)9, o ensino por investiga\u00e7\u00e3o \ndirigida (EID)10, o ensino por contrasta\u00e7\u00e3o de modelos (ECM)11 e o ensino por pesquisa \n(EPP)12 constituem perspectivas que foram aparecendo, tendo por base  diferentes \npressupostos no que diz respeito acerca de como se aprende ci\u00eancias e o que se entende \npor Ci\u00eancia  (Pozo Mun\u00edcio e G\u00f3mez Crespo, 2001). \n \nAssim, o EPT, o EPD, o EPE, o EMC, perspectivas centradas numa imagem da Ci\u00eancia \nempirista-indutivista que dominaram at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de oitenta, apesar do acolhimento que \ntiveram por parte dos professores,  n\u00e3o levaram a uma melhoria significativa nas \naprendizagens dos alunos - pese embora o EPE e o EMC  basearem-se numa perspectiva \nconstrutivista da aprendizagem, em oposi\u00e7\u00e3o a uma perspectiva behaviorista subjacente \nao EPT e EPD.  \nNo EPT o trabalho pr\u00e1tico experimental, quer o executado pelo professor quer pelo \naluno, \u00e9 do tipo ilustrativo, confirmat\u00f3rio da teoria previamente explicada pelo \nprofessor. As actividades a desenvolver s\u00e3o feitas segundo um gui\u00e3o com um grau de \nabertura reduzido ou mesmo nulo e onde a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada fundamental, \nneutra e rigorosa. A frequ\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o das actividades experimentais \u00e9 \nespor\u00e1dica, n\u00e3o estando as mesmas integradas num todo coerente. O trabalho pr\u00e1tico \nexperimental aparece, deste modo como um complemento da transmiss\u00e3o de \nconhecimentos, coerente com um ensino das Ci\u00eancias centrado nos conte\u00fados \n(Cachapuz, Praia e Jorge, 2000; Almeida, 2001). \nO trabalho pr\u00e1tico experimental  no EPD \u00e9 um instrumento privilegiado e vital em todo \no processo de ensino/aprendizagem. Referem Barber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996) que as reformas \ncurriculares que tiveram lugar nos anos oitenta contribu\u00edram para a imagem do ensino \ndas Ci\u00eancias mais centrado nos processos e procedimentos do que no corpo conceptual \ndas mesmas. Segundo esta perspectiva admite-se que os alunos seguindo \nescrupulosamente o m\u00e9todo cient\u00edfico, com a ajuda dum gui\u00e3o devidamente preparado \npelo professor, onde a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, ter\u00e3o \u201cacesso directo e fidedigno a \nconhecimentos seguros sobre o mundo, sem a influ\u00eancia de quaisquer preconceitos \nte\u00f3ricos ou outros\u201d (Almeida, 2001, p.56). As actividades s\u00e3o fechadas, tipo receita, \nonde s\u00f3 se admite uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo, por isso, espa\u00e7o para a discuss\u00e3o de \nideias, para a reflex\u00e3o e para uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica  aos resultados. \n\n                                                 \n7 Proposto por Bruner em 1966. \n8 Proposto por Ausubel em 1973. \n9 A esta perspectiva encontram-se associados nomes como Nussbaum e Novick, (1982), Posner et al. \n(1982), Osborn e Wittrock (1983), Driver e Oldam (1986), Hudson e Reid (1988) e Giordan (1987). \n10 Ramirez, Gil, Matinez Torregrosa (1994) s\u00e3o alguns dos investigadores proponentes desta perspectiva. \n11 A esta perspectiva encontram-se associados nomes como Glynn e Duit (1995), Ogborn e al.. (1996), \nCaravita e Halld\u00e9n (1994), Pozo e Gomez Crespo (1994). \n12 Proposto por  Cachapuz, Praia e Jorge (2000). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 34\n\nUma vez que o EPE \u00e9 uma abordagem centrada nos conte\u00fados e \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o \nessencial transmitir aos alunos a estrutura conceptual das disciplinas cient\u00edficas atrav\u00e9s \nduma apresenta\u00e7\u00e3o devidamente organizada, tendo presente os conhecimentos pr\u00e9vios \ndos alunos, o trabalho pr\u00e1tico experimental t\u00eam o mesmo valor e utilidade que no EPT. \nAs actividades experimentais surgem como um poss\u00edvel recurso a utilizar na \napresenta\u00e7\u00e3o de determinado conte\u00fado conceptual; no entanto, a frequ\u00eancia da sua \nutiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 significativa dado que o recurso mais frequente \u00e9 a explica\u00e7\u00e3o por parte \ndo professor (Pozo Mun\u00edcio e G\u00f3mez Crespo, 2001). \nCom o EMC, apesar de ser ainda preocupa\u00e7\u00e3o central o conhecimento dos conte\u00fados \nconceptuais das Ci\u00eancias, o trabalho pr\u00e1tico, nomeadamente o experimental, p\u00f4de \nassumir outro papel, que n\u00e3o a confirma\u00e7\u00e3o ou demonstra\u00e7\u00e3o. Assim, apesar dos \ntrabalhos serem selectivamente escolhidos pelo professor, os mesmos  puderam passar a \nser usados como situa\u00e7\u00f5es desencadeadoras de \u201ccontra-exemplos capazes de gerar \ninsatisfa\u00e7\u00e3o em contraste com as ideias pr\u00e9vias dos alunos\u201d (Cachapuz, Praia e Jorge, \n2000, p.33); tais situa\u00e7\u00f5es  possibilitavam a discuss\u00e3o e a controv\u00e9rsia entre os \nelementos presentes em aula, criando-se, deste modo, momentos em que os alunos \nactivamente teriam que (re)organizar a seu conhecimento (e n\u00e3o simplesmente assimil\u00e1-\nlos como no EPT). \n \nEntretanto, nos finais  dos anos 70 e princ\u00edpios dos 80, a crise da racionalidade \ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, como pressuposto para desenvolvimento humano ilimitado nas \nsociedades industriais ocidentais (baseadas em interesses de natureza economicista) \ninstala-se. Esta crise manifestou-se n\u00e3o s\u00f3 em termos sociais, mas igualmente reflectiu-\nse a n\u00edvel da filosofia subjacente \u00e0 Ci\u00eancia institu\u00edda. Segundo Hurd (1997) n\u00e3o teve \nlugar nenhum acontecimento particular que identifique a emerg\u00eancia da Ci\u00eancia dita \ncontempor\u00e2nea. Para esta  evolu\u00e7\u00e3o foram importantes os contributos vindos de \u00e1reas \ncomo a Hist\u00f3ria, as Ci\u00eancias Cognitivas, as Ci\u00eancias Sociais e Comunica\u00e7\u00e3o e a \nSociologia da Ci\u00eancia (Marques, 2001).  Desta forma, a crise da racionalidade cient\u00edfica \ne tecnol\u00f3gica levou a uma reorienta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias, quer em \ntermos te\u00f3ricos quer metodol\u00f3gicos, ocorrendo, assim, o aparecimento de metodologias \nmais abertas e qualitativas, por um lado, e, por outro, assumindo-se uma concep\u00e7\u00e3o \nmais relativa do conhecimento (Porl\u00e1n, 1998). Como  referem Nieda e Macedo (1997, \ncitados por Marques, 2001)  as perspectivas de ensino a que se recorre para veicular o \nconhecimento cient\u00edfico nem sempre s\u00e3o sincr\u00f3nicas com o conceito de Ci\u00eancia \ndominante na \u00e9poca. Foi o que aconteceu com as  propostas de ensino emergentes na \nd\u00e9cada de noventa, a saber,  Ensino por Investiga\u00e7\u00e3o Dirigida (EID), Ensino por \nContrasta\u00e7\u00e3o de Modelos (ECM) e Ensino por Pesquisa (EPP). Estas perspectivas \npartilham entre si, por um lado, o facto de se fundamentarem nos pressupostos da nova \nimagem de Ci\u00eancia, e por outro, remobilazarem aspectos (ainda que lidos com outra \nepistemologia) de perspectivas de ensino anteriormente propostas. Estas perspectivas \ndistinguem-se entre si, essencialmente, no que diz respeito ao grau de isomorfismo que \npode existir entre fazer Ci\u00eancia e ensinar-aprender Ci\u00eancia e ainda na organiza\u00e7\u00e3o dos \nconte\u00fados a aprender.  \nAssim, no EID assume-se que o fazer Ci\u00eancia e ensinar-aprender s\u00e3o processos \nisom\u00f3rficos , em similitude com o  EPD; como tal o ensino deve organizar-se em torno \nda resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema abertos e gerados no \u00e2mbito do conhecimento \ndisciplinar que possibilitem ao aluno chegar ao conhecimento da mesma forma que os \ncientistas. As actividades de ensino desenrolam-se em torno dum programa guia, onde o \nprofessor selecciona o problema em estudo e actua como um director de investiga\u00e7\u00f5es,  \nrefor\u00e7ando ou questionando os passos e as conclus\u00f5es a que chegam os alunos  (tendo \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 35\n\nem conta as conclus\u00f5es feitas pelos pr\u00f3prios cientistas, quando da resolu\u00e7\u00e3o do mesmo \nproblema). O que muda nesta abordagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 EPD \u00e9 o esp\u00edrito do pr\u00f3prio \ntrabalho cient\u00edfico uma vez que se d\u00e1 \u00eanfase ao car\u00e1cter social da Ci\u00eancia, valorizando-\nse a interac\u00e7\u00e3o do professor e dos alunos no desenrolar do processo que leva \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o \ndo(s) problema(s) levantado(s). Deste modo, o trabalho pr\u00e1tico experimental  segundo \nesta perspectiva, tal como no EPD, torna-se o centro do processo ensino/aprendizagem, \npor\u00e9m o mesmo fundamenta-se em pressupostos epistemol\u00f3gicos e did\u00e1cticos distintos, \nconsent\u00e2neos com a nova filosofia da Ci\u00eancia e as novas teorias da aprendizagem. \u00c9 \nobjectivo principal desta perspectiva, e consequentemente do trabalho pr\u00e1tico, promover \nnos alunos mudan\u00e7as a n\u00edvel conceptual, procedimental e atitudinal, dado que \u00e9 \npretendido os alunos aprenderem Ci\u00eancia fazendo Ci\u00eancia.  \n \nO n\u00e3o isomorfismo entre os processos fazer Ci\u00eancia e ensinar-aprender Ci\u00eancia \u00e9 \ndefendida pelas perspectivas  ECM e EPP. Nestas abordagens, tal como no EID, \nprop\u00f5e-se que as actividades de aprendizagens se desenvolvam a partir da resolu\u00e7\u00e3o de \nsitua\u00e7\u00f5es-problema; no entanto, segundo estas abordagens, o aluno n\u00e3o experimenta os \nmesmos problemas que um cientista e o professor n\u00e3o tem a mesma fun\u00e7\u00e3o social dum \ndirector de investiga\u00e7\u00e3o. Na verdade, os cen\u00e1rios de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos s\u00e3o \ncompletamente distintos bem como as metas que se prop\u00f5em atingir e, como  tal, as \nactividades de ensino, de aprendizagem e de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser distintas.  \nAssim, segundo o ECM o professor tem como papel ajudar o aluno a reconstruir e \nintegrar os conhecimentos, m\u00e9todos e valores produzidos pela Ci\u00eancia, atrav\u00e9s da \ncompara\u00e7\u00e3o de modelos propostos pelo conhecimento cient\u00edfico enquanto estruturas \nconceptuais para explicar a realidade em determinado dom\u00ednio. Assim, a meta da \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 que o aluno compreenda que a natureza pode ser interpretada e \ncompreendida segundo modelos diferentes, contribuindo-se desta forma para que ele \npr\u00f3prio construa os seus pr\u00f3prios modelos, de forma cr\u00edtica. Em termos de estrat\u00e9gias \nde ensino e aprendizagem esta perspectiva valoriza um pluralismo metodol\u00f3gico, \nevidenciando, assim, influ\u00eancias de outras perspectivas que lhe s\u00e3o anteriores: umas \nvezes o processo centra-se mais no professor, que pode recorrer a diferentes estrat\u00e9gias, \nmais tradicionais ou mais inovadoras, outras vezes o aluno assume, em termos de ac\u00e7\u00e3o, \num papel mais activo. O professor  vai, desta forma, desempenhando  papeis diversos \n(ao indagar, ao explicar, ao problematizar, ao refutar) criando um ambiente de \naprendizagem onde se valoriza a pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico. No ECM \no trabalho pr\u00e1tico experimental n\u00e3o \u00e9 considerado fundamental para a aprendizagem das \nCi\u00eancias, uma vez que \u00e9, essencialmente, dado \u00eanfase \u00e0 aprendizagem de conte\u00fados \nconceptuais. Por\u00e9m, este quando \u00e9 efectuado, \u00e9-o no sentido do EMC: as actividades \npr\u00e1ticas s\u00e3o realizadas, quer pelo professor ou pelos alunos,  com o intuito de provocar \num conflito cognitivo surgindo, deste modo, um problema. A resolu\u00e7\u00e3o deste passar\u00e1 \npelo di\u00e1logo onde tem lugar a contrasta\u00e7\u00e3o de modelos conceptuais cient\u00edficos, tendo o \nprofessor  um papel relevante a desempenhar enquanto orientador do mesmo (Pozo \nMun\u00edcio e G\u00f3mez Crespo, 2001). S\u00e3o valorizadas, assim, a complexidade e diversidade \ndas situa\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas, em que ganha realce o papel do professor numa posi\u00e7\u00e3o \ndialogante, contr\u00e1ria \u00e0 postura de mon\u00f3logo caracter\u00edstica da EPT. A reflex\u00e3o e o \nmetaconhecimento ser\u00e3o aspectos a valorizar na avalia\u00e7\u00e3o, uma vez que se pretende que \no aluno saiba explicitar, redescrever e argumentar sobre modelos, quer sejam os seus \nquer sejam os propostos por cientistas. \n \nO EPP \u00e9 uma perspectiva de ensino que surgiu como resposta \u00e0 reflex\u00e3o que tem vindo \na ser feita a n\u00edvel mundial sobre as finalidades da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos jovens e, \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 36\n\nconsequentemente, as orienta\u00e7\u00f5es que esta deve ter na actual sociedade onde s\u00e3o fortes \nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade e onde a mudan\u00e7a \u00e9 uma \nconstante. Segundo Hurd (1997) os curr\u00edculos de ci\u00eancias ter\u00e3o que ir para al\u00e9m da \nselec\u00e7\u00e3o de conceitos que perspectivem o avan\u00e7o hist\u00f3rico das disciplinas \u2013 dever\u00e3o \nantes estar ligados \u00e0 relev\u00e2ncia das quest\u00f5es humanas relacionadas com metas sociais e \nresponsabilidade de cidadania. O conhecimento dever\u00e1 ser visto como algo a utilizar e \nque ajuda a alargar as capacidades humanas numa prepara\u00e7\u00e3o para a vida. Dever\u00e3o os \nconte\u00fados a ensinar  ser seleccionados pelo seu valor em resolver problemas pessoais, \nsociais e econ\u00f3micos e pela possibilidade de aumentarem as capacidades adaptativas do \nser humano num mundo em mudan\u00e7a.   \n \nNesta abordagem, proposta por  Cachapuz, Praia e Jorge (2000) s\u00e3o, tal como na ECM \n\u201cos conte\u00fados (...) meios necess\u00e1rios para pensar\u201d (Cachapuz, Praia e Jorge 2000, \np.45); por\u00e9m,  segundo esta perspectiva,  a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia tem como meta \nessencial que o conhecimento aprendido seja \u00fatil e utiliz\u00e1vel no dia a dia de quem o \naprende, independentemente do percurso profissional que venha a fazer posteriormente.  \nAssim, no EPP (Fig. 2.2) parte-se igualmente duma situa\u00e7\u00e3o-problema, mas que se \npretende enquadrada na problem\u00e1tica Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente \n(C/T/S/A), abandonando-se deste modo o enfoque meramente disciplinar das propostas \nanteriormente descritas. Assume-se que a problematiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es do quotidiano \ndos alunos ser\u00e1 mais motivador para estes. Criam-se deste modo, momentos de \naprendizagem em que os conceitos e os processos a integrar surgem como uma \nnecessidade para a resolu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o levantada e n\u00e3o porque inscritos num curr\u00edculo \nestruturado. N\u00e3o se pretende com isto refutar a exist\u00eancia de um curr\u00edculo intencional, \nmas antes que no momento da problematiza\u00e7\u00e3o est\u00e3o presentes interac\u00e7\u00f5es entre tr\u00eas \ncampos: o curr\u00edculo intencional, as quest\u00f5es do \u00e2mbito C/T/S/A e os saberes dos alunos. \nEstes s\u00e3o vistos como os saberes pessoais, acad\u00e9micos e sociais  anteriormente \nadquiridos pelos discentes e n\u00e3o apenas as suas ideias pr\u00e9vias segundo a perspectiva do \nEMC. Desta forma, os saberes disciplinares deixam de ser o centro do trabalho na sala \nde aula e a l\u00f3gica da organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados ser\u00e1 aquela que a situa\u00e7\u00e3o-problema \ndeterminar. Cabe ao professor fazer uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stico dos conceitos, \ncapacidades atitudes e valores dos alunos, face ao problema levantado (por si e/ou pelos \nalunos) a fim de decidir sobre as prioridades do trabalho a desenvolver.  \nTal como na proposta anterior, \u00e9 defendido um pluralismo metodol\u00f3gico em que as \nactividades poder\u00e3o centrar-se umas vezes mais no professor outras vezes mais no \naluno, isto \u00e9, esta proposta de ensino assume-se herdeira de estrat\u00e9gias de outras \nperspectivas, mas lidas \u00e0 luz dum conhecimento epistemol\u00f3gico e psicol\u00f3gico mais \nactual e de acordo com os pressupostos  da Ci\u00eancia contempor\u00e2nea.  \nO trabalho pr\u00e1tico no EPP assume um estatuto distinto das perspectivas anteriormente \nreferidas. O que est\u00e1 em causa n\u00e3o \u00e9 o aprender Ci\u00eancias como um  fim em si mesmo, \nmas antes aprender Ci\u00eancias onde os conte\u00fados servem como meio para a actividade do \npensar, enquanto actividade fundamental no desenvolvimento humano. O trabalho \npr\u00e1tico a implementar poder\u00e1 ser perspectivado como uma fase dum percurso \ninvestigativo at\u00e9 a uma demonstra\u00e7\u00e3o feita pelo professor. Contrariamente ao ECM, no \nEPP \u00e9 valorizado o trabalho pr\u00e1tico experimental nas modalidades campo e laboratorial; \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima modalidade referida, esta poder\u00e1 ter um car\u00e1cter mais fechado ou \nmais aberto, em fun\u00e7\u00e3o do contexto de aula gerado. O que est\u00e1 em causa \u00e9 gerar-se  \nsitua\u00e7\u00f5es promotoras de discuss\u00e3o e da actividade de pensar; por isso a efectua\u00e7\u00e3o do \ntrabalho pr\u00e1tico demonstrativo serve para dar a possibilidade aos alunos de se \nenvolverem na previs\u00e3o fundamentada de resultados ou na explica\u00e7\u00e3o dos mesmo \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 37\n\nquando essa previs\u00e3o n\u00e3o \u00e9 solicitada. Desta forma, o trabalho pr\u00e1tico aparece inserido \nnuma estrat\u00e9gia pedag\u00f3gico-did\u00e1ctica mais ampla, onde se pretende ajudar os alunos a \npensar em contexto onde a teoria e a pr\u00e1tica se entrosam (Cachapuz, Praia e Jorge, \n2000).  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Fig. 2.2 \u2013 Diagrama ilustrativo da perspectiva de Ensino por Pesquisa (retirado de Cachapuz et al., 2000, p. 61 ). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 38\n\nH\u00e1 que referir, ainda, que o partir-se nesta proposta de ensino duma situa\u00e7\u00e3o-problema \nem contexto real, tal vai apelar ao desenvolvimento de um trabalho que n\u00e3o se confinar\u00e1 \nao espa\u00e7o escola e onde o inter e transdisciplinar, bem como o trabalho em grupo, ser\u00e3o \nsentidos como necess\u00e1rios dada a complexidade (maior ou menor) da quest\u00e3o em \nestudo. Desta forma se pretende que os alunos se apropriem dum conceito do fazer \nCi\u00eancia mais consent\u00e2neo com o actual. \nA avalia\u00e7\u00e3o nesta proposta de ensino n\u00e3o se circunscreve a uma avalia\u00e7\u00e3o terminal, mas \nantes a uma avalia\u00e7\u00e3o formadora (muito mais abrangente que a no\u00e7\u00e3o tradicional) que \nacompanha todo o percurso e que assume duas dimens\u00f5es: avalia\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \nocorridas nos alunos (a n\u00edvel de conceitos, de capacidades, de atitudes e valores) e \navalia\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio percurso de ensino-aprendizagem. Assim, e de acordo com \npluralismo metodol\u00f3gico assumido, o tradicional teste escrito dever\u00e1 ser apenas um \ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o entre outros que melhor possam revelar as aprendizagens \nefectuadas pelos alunos no \u00e2mbito n\u00e3o s\u00f3 de conceitos, mas tamb\u00e9m das capacidades, \ndas atitudes e dos valores. \nReferem os autores desta perspectiva de ensino que a mesma exige do professor uma \nprepara\u00e7\u00e3o adequada quer em termos cient\u00edficos quer pedag\u00f3gico-did\u00e1ticos pelas \nm\u00faltiplas solicita\u00e7\u00f5es de que ser\u00e1 alvo. \n \nFace \u00e0s caracter\u00edsticas do trabalho pr\u00e1tico enunciadas segundo as diferentes perspectivas \nde ensino podemos sistematizar as mesmas, de acordo com Ferreira (2003), do seguinte \nmodo: \n\n- perspectivas tradicionais -  EPT, EPD; \n- perspectivas contempor\u00e2neas - EID, ECM, EPP. \n\n \nO trabalho pr\u00e1tico na perspectiva do EMC e por EPE \u00e9 enquadrado por uma imagem da \nCi\u00eancia ainda internalista, apesar de j\u00e1 ser sustentadas por uma perspectiva \nconstrutivista da aprendizagem. Tal situa\u00e7\u00e3o coloca essas perspectivas de trabalho \npr\u00e1tico numa posi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre os dois grupos referenciados por Ferreira \n(2003). \nIndependentemente do enquadramento epistemol\u00f3gico e did\u00e1ctico que o sustenta, o \ntrabalho pr\u00e1tico implementado pelos professores \u00e9 uma actividade que \u00e9 organizada  em \nfun\u00e7\u00e3o dos objectivos principais que se procura atingir. Assim o demonstra  a pesquisa \nfeita sobre esta tem\u00e1tica (Dourado, 2003). Segundo Hudson (2000) os motivos  \napresentados pelos professores para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico podem ser inclu\u00eddos \nem cinco categorias: \n \n\n- para motivar, estimulando o interesse e a divers\u00e3o; \n- para ensinar compet\u00eancias laboratoriais; \n- para melhorar a aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico; \n- para compreens\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico e  aprendizagem do seu uso; \n- para desenvolver certas \u201catitudes cient\u00edficas\u201d. \n \n\nWellington (2000) prop\u00f5e uma outra organiza\u00e7\u00e3o mais abrangente para classificar os \nobjectivos  apontados para a utiliza\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico no ensino das Ci\u00eancias; \nassim, as raz\u00f5es podem ser inclu\u00eddas em argumentos do dom\u00ednio: \n\n \n- cognitivo \u2013 relacionadas com o conhecimento e compreens\u00e3o; \n- psicomotor  \u2013 relacionadas com \u201cskills\u201d e processos; \n- afectivo \u2013 relacionadas com atitudes, divers\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 39\n\nNo entanto, tal como afirma Leite (2001), \u00e9 necess\u00e1rio distinguir entre as \npotencialidades te\u00f3ricas  do trabalho pr\u00e1tico (laboratorial/experimental/campo) e os \nobjectivos que realmente se atingem com a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo.  \nReferem Barber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996) que foi a partir dos anos sessenta, aquando da \nemerg\u00eancia da perspectiva de Ensino por Descoberta, que se vulgarizou a ideia de \nconsiderar o trabalho pr\u00e1tico como uma estrat\u00e9gia \u00fatil para a consecu\u00e7\u00e3o de quase todos \nos objectivos educativos. Por\u00e9m, estudos de natureza emp\u00edrica feitos sobre a efic\u00e1cia do \ntrabalho pr\u00e1tico na aprendizagem do conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o dif\u00edceis de interpretar; \nmuitas vezes os mesmos s\u00e3o inconclusivos, outras vezes apontam para a sua \ncontraproduc\u00eancia uma vez que o mesmo pode ser desmotivante ou mesmo desviar a \naten\u00e7\u00e3o dos alunos das quest\u00f5es centrais a aprender (Hudson, 2000; Leite, 2001; \nDourado, 2003). Melo (2000), citando Millar (1998), refere que muitas vezes os \nprofessores pretendem que se atinjam determinados objectivos com as actividades \nlaboratoriais que implementam quando, na verdade, as mesmas n\u00e3o possibilitam a \nconsecu\u00e7\u00e3o dos fins pretendidos. Esta situa\u00e7\u00e3o, segundo Hudson (2000), leva a que se \nesbata o poder pedag\u00f3gico do trabalho pr\u00e1tico sendo, por isso, importante ter-se em \nconsidera\u00e7\u00e3o  as recomenda\u00e7\u00f5es provenientes de pesquisas feitas recentemente por \ndiferentes investigadores. Estas  apontam para a necessidade dum trabalho cuidadoso na \nselec\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o das actividades, de acordo com os objectivos que se pretendem \natingir (Marques, 2001; Leite 2001). Genericamente poder-se-\u00e1 dizer que a investiga\u00e7\u00e3o \nque se tem desenvolvido at\u00e9 \u00e0 data n\u00e3o tem sido capaz de fornecer um suporte emp\u00edrico \ns\u00f3lido para o papel que o trabalho pr\u00e1tico desempenha no ensino das Ci\u00eancias; tal \nsitua\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser devida, em parte, \u00e0 complexidade do objecto em estudo e \u00e0 \ndeficiente estrutura\u00e7\u00e3o de algumas investiga\u00e7\u00f5es efectuadas (Barber\u00e1 e Vald\u00e9s, 1996). \n \nFace ao exposto torna-se pertinente referir a classifica\u00e7\u00e3o de trabalhos pr\u00e1ticos \nlaboratoriais, segundo os objectivos que se pretendem atingir, proposto por Leite (2001)  \ne que v\u00e3o ao encontro duma outra proposta feita por Woolnough e Allsop, em 1985 \n(Barber\u00e1 e Vald\u00e9s, 1996; Barros, 2000)  (Tabela 2.1). \nOs exerc\u00edcios s\u00e3o actividades organizadas com o objectivo de desenvolver t\u00e9cnicas e \ndestrezas pr\u00e1ticas. As situa\u00e7\u00f5es \u201cPrev\u00ea-Observa-Explica-Reflecte\u201d correspondem a \nactividades em que se pretende que o aluno seja confrontado com dados que refutem ou \napoiem as suas estruturas conceptuais acerca de determinada tem\u00e1tica. As investiga\u00e7\u00f5es \ndizem respeito a actividades  de resolu\u00e7\u00e3o de problemas as quais permitem, por um \nlado, a constru\u00e7\u00e3o/reconstru\u00e7\u00e3o de conhecimento conceptual, e, por outro, a \naprendizagem/desenvolvimento de compet\u00eancias e capacidades inerentes ao trabalho \ndos cientistas. Uma investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pela aus\u00eancia duma sequ\u00eancia t\u00edpica de \netapas; na verdade, ela \u00e9 caracterizada por uma multiplicidade de sequ\u00eancias poss\u00edveis, \nem que as diferentes actividades da investiga\u00e7\u00e3o se entrosam e se misturam \ncontinuamente; neste percurso o problema, a hip\u00f3tese e a experi\u00eancia funcionam como \ndiferentes faces da mesma moeda (Dourado, 2003). Barber\u00e1 e Vald\u00e9s (1996) explicitam \nque durante uma investiga\u00e7\u00e3o (Woolnough e Allsop, 1985) decorrem v\u00e1rias tarefas  (de \nacordo com Kirschner, 1992). Assim:  \n \n\n- inicialmente ter-se-\u00e1 que estudar uma situa\u00e7\u00e3o e  constatar-se a exist\u00eancia dum \nproblema por resolver; \n\n- de seguida dever-se-\u00e1 definir claramente qual o problema a resolver; \n- posteriormente procurar-se-\u00e3o  estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o para o mesmo; \n- dever-se-\u00e1, ent\u00e3o, avaliar as diferentes estrat\u00e9gias alternativas encontradas; \n \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 40\n\n \n \nObjectivo primordial \n \n\n \nTipos de actividade \n\n. Aprendizagem de conhecimento procedimental   . Exerc\u00edcios \n \n \n \n \n \n \n. Aprendizagem \nde \nconhecimento \nconceptual \n\n \n. Refor\u00e7o do conhecimento \nconceptual \n\n. Experi\u00eancias para aquisi\u00e7\u00e3o de    \nsensibilidades acerca dos \nfen\u00f3menos \n\n \n  .  Experi\u00eancias ilustrativas \n\n \n. Constru\u00e7\u00e3o de conhecimento \nconceptual \n\n  . Experi\u00eancias orientadas para a     \ndetermina\u00e7\u00e3o do que acontece \n\n \n   . Investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n \n. (Re)constru\u00e7\u00e3o de conhecimento \nconceptual \n\n   . Prev\u00ea-Observa-Explica-\nReflecte \n      (Procedimento apresentado) \n \n   . Prev\u00ea-Observa-Explica-\nReflecte \n\n  (Procedimento a ser definido    \npelo aluno) \n\n \n. Aprendizagem de metodologia cient\u00edfica    . Investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n \n\n- far-se-\u00e1, depois, a escolha da estrat\u00e9gia considerada mais eficaz; \n- a aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia permitir\u00e1 resolver o problema; \n- finalmente, \u00e9 avaliada e estudada a solu\u00e7\u00e3o para determinar se a mesma \n\nlevanta novo problema. \n \nAs actividades experimentais a desenvolver em aula podem ser diferenciadas quanto  ao \npapel a desempenhar pelo professor  e pelo aluno no que diz respeito \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \ndiferentes fases do processo a implementar. Deste modo, tal como se constatou \nanteriormente, as actividades podem ser executadas unicamente pelo professor at\u00e9 \nficarem exclusivamente \u00e0 responsabilidade do aluno. Assim, as mesmas podem ter \ndiferentes graus de abertura, sendo poss\u00edvel ocorrerem situa\u00e7\u00f5es interm\u00e9dias entre as \nduas situa\u00e7\u00f5es citadas, tal como se pode constatar na Tabela 2.2. Esta constitui uma \nproposta feita por Almeida (2001) com base numa outra delineada por Lock (1990). \nSegundo Almeida (2001) as actividades 1 e 2 correspondem a verifica\u00e7\u00f5es e \ndemonstra\u00e7\u00f5es experimentais, enquanto de 3 a 7 s\u00e3o actividades de natureza \ninvestigativa, com n\u00edveis de abertura crescente; no entanto, para Leite (2001) s\u00f3 as \nactividades 5 a 7 poder\u00e3o ser assim designadas. Leite  refere, ainda, \u201cque as \ninvestiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser identificadas com actividades experimentais\u201d (p.88) uma \nvez que o aluno pode n\u00e3o ter que controlar ou manipular vari\u00e1veis, como \u00e9 o caso de \nidentificar rochas com base nos seus minerais constituintes.  Leite (2001) alerta ainda \npara o facto de em alguns manuais escolares confundir-se actividades laboratoriais com \ninvestiga\u00e7\u00f5es, quando, na realidade, as primeiras s\u00f3 ter\u00e3o caracter\u00edsticas das segundas se \n\nTabela 2.1 \u2013 Tipologia de actividades laboratoriais (retirado  \nde Leite, 2001, p. 90) \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 41\n\nhouver \u201cpesquisa e explora\u00e7\u00e3o de uma ou mais solu\u00e7\u00f5es para um determinado \nproblema\u201d (Almeida, 2001, p.66). \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n2.5 \u2013 O \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no  Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d \n \nA problem\u00e1tica de mudan\u00e7as de pr\u00e1ticas \u00e9 hoje em dia uma quest\u00e3o que tamb\u00e9m se \ncoloca no ensino das Ci\u00eancias. Express\u00f5es como \u201ccultura cient\u00edfica\u201d e \u201cliteracia \ncient\u00edfica\u201d s\u00e3o termos cada vez mais comuns na linguagem de professores, pol\u00edticos, \ninvestigadores e comunica\u00e7\u00e3o social, pese a diversidade de interpreta\u00e7\u00f5es que se lhes \npossa dar. No entanto, independentemente da ambiguidade dos mesmos, a sua \ncontextualiza\u00e7\u00e3o na realidade de cada pa\u00eds, nomeadamente o nosso, implica uma \nassocia\u00e7\u00e3o a adjectivos como \u201cbaixa\u201d, \u201cpouca\u201d ou \u201creduzida\u201d. N\u00e3o sendo as \naprendizagens dos alunos sobre Ci\u00eancia feudo exclusivo da Escola, certo \u00e9 que \u00e9 na \nEscola que a maioria dos alunos tem possibilidade de privarem mais de perto com \nalgum do conhecimento cient\u00edfico. E se \u00e9 consensual que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a desej\u00e1vel, a \nocorr\u00eancia de mudan\u00e7as se imp\u00f5e. Torna-se, assim, pertinente pensar no papel que t\u00eam \ntido os professores Ci\u00eancias na constru\u00e7\u00e3o dessa cultura, bem como questionar que \nforma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais conveniente a fim  que possam ter lugar as mudan\u00e7as necess\u00e1rias \npara que os professores sejam profissionais mais competentes.  \n\n \nQue papel que t\u00eam tido os professores na promo\u00e7\u00e3o da cultura cient\u00edfica actual \nconstituiu o centro da reflex\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o 2.3. Igualmente foi objecto da nossa reflex\u00e3o, \nnessa sec\u00e7\u00e3o, algumas das recomenda\u00e7\u00f5es provenientes da investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o acerca da forma\u00e7\u00e3o de professores.  Na presente sec\u00e7\u00e3o fixar-nos-emos em \n\n \n \n         Elementos  \n\nestruturais \n\n \nTipos de actividades em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de controlo do   \nprofessor (P) /alunos (A) sobre os elementos envolvidos \n\n1 2 3 4 5 \n \n\n6 \n \n\n7 \n\n\u00c1rea de interesse  \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nA \n\nDefini\u00e7\u00e3o do     \nproblema \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nA \n\n \nA \n\n      Planifica\u00e7\u00e3o  \nP \n\n \nP \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\nDetermina\u00e7\u00e3o da  \nestrat\u00e9gia \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nP \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  \nexperimental \n\n \nP/A \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\nRecolha de dados  \nP \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\nAvalia\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o  \nde dados \n\n \nP P P \n\n \nP \n\n \nA \n\n \nA \n\n \nA \n\nTabela 2.2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de actividades experimentais em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \ndo professor e de aluno (retirado de Almeida, 2001, p.67). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 42\n\nparticular no \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d enquanto \num exemplo de forma\u00e7\u00e3o de professores que se afasta das abordagens habitualmente \nimplementadas no nosso pa\u00eds. A forma\u00e7\u00e3o em causa evidencia, em termos da sua \norganiza\u00e7\u00e3o e desnvolvimento, caracter\u00edsticas que v\u00e3o ao encontro das recomenda\u00e7\u00f5es \nfeitas no \u00e2mbito da actual investiga\u00e7\u00e3o educacional no que diz respeito a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, nomeadamente, de ci\u00eancias (Dourado e Freitas, 2000a, 2000b; Pedrosa e \nMateus, 2000; Almeida, 2000) \n. \nO \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d foi delineado no \n\u00e2mbito da Comiss\u00e3o de Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias (CAEC)13, em 1999. \nO mesmo foi pensado e implementado no sentido de dar resposta a uma das prioridades \nestabelecidas para a Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio: o desenvolvimento do \nEnsino Experimental das Ci\u00eancias (Dourado e Freitas, 2000a). O motivo para tal \nnecessidade encontra-se explicitada na proposta de credita\u00e7\u00e3o do projecto junto do \nConcelho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores (anexo I). Na \nreferida proposta afirma-se que, de \u201cacordo com os estudos feitos e as ausculta\u00e7\u00f5es \nrealizadas a n\u00edvel nacional14, verifica-se que, n\u00e3o obstante o esfor\u00e7o dos professores, o \ntrabalho experimental, componente fundamental para a educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, n\u00e3o \u00e9 \nconcebido como uma actividade de natureza investigativa, baseada num processo \ncooperativo de resolu\u00e7\u00e3o de problemas, mas frequentemente, limita-se \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o \ne/ou verifica\u00e7\u00e3o experimental seguindo \u201creceitas\u201d ditadas pelos professores e pelos \nmanuais.\u201d. Tal enfoque dado ao trabalho experimental n\u00e3o se encontra consent\u00e2neo com \num ensino que permita promover o desenvolvimento de capacidades de pensamento \ncr\u00edtico e de racioc\u00ednio necess\u00e1rias \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o aos alunos para a sua vida futura.  \nH\u00e1 que acrescentar, no entanto, que o motivo acima referido encontra-se inserido numa \nproblem\u00e1tica mais ampla. H\u00e1 o reconhecimento por parte do DES que a ocorr\u00eancia das \nmudan\u00e7as educativas necess\u00e1rias a uma educa\u00e7\u00e3o mais eficaz dos cidad\u00e3os na sociedade \nactual passa pela forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de inspira\u00e7\u00e3o construtivista onde a \nreflex\u00e3o e a pr\u00e1tica constituem referenciais (Pedrosa e Mateus, 2000). \n \nCom este plano de forma\u00e7\u00e3o pretendeu-se, inicialmente, dar forma\u00e7\u00e3o especializada a \nprofessores de F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia e Geologia que promovesse \u201cuma vis\u00e3o \nintegrada do conhecimento cient\u00edfico, reflectindo sobre as suas potencialidades e \nlimita\u00e7\u00f5es, tanto a n\u00edvel epistemol\u00f3gico como social e humano, repensando o papel das \nci\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o/ensino de saberes\u201d (Dourado e Freitas, 2000a, p.13). \nPosteriormente, estes professores  desempenhariam um papel de apoio aos docentes de \nci\u00eancias das escolas da sua \u00e1rea pedag\u00f3gica, que proporcionasse um enquadramento \nepistemol\u00f3gico-metodol\u00f3gico para a implementa\u00e7\u00e3o dos novos programas previstos \npara a Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio. Desta forma constituir-se-ia uma rede \nde professores acompanhantes que funcionasse como o suporte ao ensino renovado das \nCi\u00eancias, onde o trabalho pr\u00e1tico e experimental tivesse um papel relevante (Ambr\u00f3sio, \n1999; DES, 2000). \n\n                                                 \n13 A CAEC integrou elementos de Associa\u00e7\u00f5es e Sociedades Cient\u00edficas e Associa\u00e7\u00f5es de Professores, \npor iniciativa do DES (Dourado e Freitas, 2000a). \n14 O Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o levou a cabo, em 1999, um estudo junto de escolas, desde o 1\u00ba ciclo \nat\u00e9 ao ensino secund\u00e1rio, cujo objectivo era fazer um levantamento acerca do ensino experimental no que \nrespeita \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o e materiais/espa\u00e7os dispon\u00edveis para a sua realiza\u00e7\u00e3o; do estudo concluiu-\nse, entre outros aspectos, que era pr\u00e1tica corrente o recurso ao trabalho experimental enquanto estrat\u00e9gia \npara ilustrar e confirmar conte\u00fados program\u00e1tico (Valente, 1999)  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 43\n\nNo Of\u00edcio-Circular n.\u00ba 34/99, do N\u00facleo do Ensino Secund\u00e1rio (NES) (anexo II) o DES \ndivulgou a abertura das candidaturas \u00e0 referida forma\u00e7\u00e3o, explicitando-se que as \nmodalidades de forma\u00e7\u00e3o seriam oficina de forma\u00e7\u00e3o e semin\u00e1rio, sendo objectivos dos \nmesmos: \n \n- \u201cQuestionar, reflectir e discutir cren\u00e7as, convic\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, acerca do trabalho pr\u00e1tico (experimental e de campo). \n \n- Desenvolver compet\u00eancias cient\u00edficas disciplinares e interdisciplinares e \n\ncompet\u00eancias did\u00e1cticas necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da actividades pr\u00e1ticas \n(experimentais e de campo), numa perspectiva investigativa. \n\n \n- Desenvolver compet\u00eancias necess\u00e1rias e apropriadas a posturas reflexivas \n\nrelativamente ao trabalho pr\u00e1tico (experimental e de campo), e ao papel que pode \nassumir no desenvolvimento profissional, na pr\u00e1tica docente e nas aprendizagem \ndos alunos. \n\n \n- Promover o di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o entre professores dos tr\u00eas grupos disciplinares: \n\n4\u00baA, 4\u00baB e 11\u00baB, contribuindo para que determinadas \u00e1reas tem\u00e1ticas possam ser \ntratadas de uma forma integrada e participada, numa perspectiva interdisciplinar, \npermitindo uma vis\u00e3o hol\u00edstica das quest\u00f5es cient\u00edficas.\u201d \n\n \nAinda, no mesmo of\u00edcio, era esclarecido que a forma\u00e7\u00e3o se desenvolveria durante um \nper\u00edodo de tr\u00eas meses e que o p\u00fablico alvo seriam professores efectivos, com um \nm\u00ednimo de experi\u00eancia de seis anos e com experi\u00eancia na orienta\u00e7\u00e3o de trabalho de \ngrupos. \nDas candidaturas apresentadas foram seleccionados trinta e dois professores15, \n(provenientes de todo o pa\u00eds, tal como se explicita no Cap\u00edtulo III, sec\u00e7\u00e3o 3.3) tendo por \nbase os seus curr\u00edculos, bem como uma entrevista efectuada posteriormente. \n \nNa Fig.2.2 encontra-se representado o modelo geral da forma\u00e7\u00e3o  que orientou as etapas \nda mesma. A conceptualiza\u00e7\u00e3o do modelo em quest\u00e3o, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de \ntoda a forma\u00e7\u00e3o, foi da responsabilidade dum grupo de trabalho (GTF) constitu\u00eddo por \ndez docentes universit\u00e1rios provenientes das \u00e1reas da Biologia, da Geologia, da F\u00edsica, \nda Qu\u00edmica e das Did\u00e1cticas de cada \u00e1rea anteriormente discriminadas (Dourado e \nFreitas, 2000). Na organiza\u00e7\u00e3o das actividades da forma\u00e7\u00e3o, de inspira\u00e7\u00e3o \nconstrutivista, foram: \n \n- valorizados os saberes pr\u00e9vios dos formandos; \n- seleccionadas propostas de actividades com uma abordagem Ci\u00eancia-Tecnologia-\n\nSociedade (CTS); \n- valorizadas actividades pr\u00e1ticas que implicassem um intenso envolvimento \n\nintelectual, associadas a uma reflex\u00e3o que possibilitasse compreender a relev\u00e2ncia \nsocio-cultural das mesmas; \n\n- valorizados as interac\u00e7\u00f5es do tipo reflex\u00e3o \u2013 discuss\u00e3o \u2013 trabalho de colabora\u00e7\u00e3o \nentre os participantes, como fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o gradual do \nconhecimento (Pedrosa e Mateus, 2000). \n\n                                                 \n15Uma vez que a investigadora fez parte do grupo de professores seleccionado pode constatar queainda \nantes do in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o um dos professores desistiu ficando, assim, o grupo com trinta e um \nelementos.  \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 44\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n                \n \n\n               \n \n\n \n \n \n\n \n\n                \n \n\n               \n \n\n \n \n\n \n \n\n                \n\n \n\n               \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n \n \n\nParte I \n\n \nDetec\u00e7\u00e3o e partilha de convic\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos \n\nformandos sobre o trabalho laboratorial e de campo \ne in\u00edcio da cria\u00e7\u00e3o do conflito. \n\n \nViv\u00eancia  do confronto com uma situa\u00e7\u00e3o \nproblem\u00e1tica concreta num contexto de \n\nacompanhamento orientado. \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o sobre problemas \n\nlevantados. \n\nSistematiza\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es e reflex\u00f5es cr\u00edticas. \nAprofundamento do conflito conceptual. \n\nParte II\n\n \nNova reflex\u00e3o de partida. An\u00e1lise cr\u00edtica da altera\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o de novos modelos de trabalho laboratorial e de campo \n\nSitua\u00e7\u00e3o  \nproblem\u00e1tica \n\nSitua\u00e7\u00e3o  \nproblem\u00e1tica \n\nSitua\u00e7\u00e3o  \nproblem\u00e1tica \n\nRealiza\u00e7\u00e3o  \ninvestigativa \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \ninvestigativa \n\nRealiza\u00e7\u00e3o \ninvestigativa \n\n     Conclus\u00e3o  \nAn\u00e1lise \n Cr\u00edtica \n\n        Conclus\u00e3o \n An\u00e1lise  \nCr\u00edtica \n\nConclus\u00e3o \n An\u00e1lise \n Cr\u00edtica \n\nPartilha de experi\u00eancias e sua an\u00e1lise cr\u00edtica \n\n \nReflex\u00e3o \n\nFig. 2.3 \u2013 Organigrama da Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias (retirado de \u201cEnsino Experimental \ndas Ci\u00eancias \u2013 Concep\u00e7\u00e3o e Concretiza\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 2\u201d, DES, ME, p.17) \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 45\n\n \nH\u00e1 que referir que, previamente ao in\u00edcio do programa de forma\u00e7\u00e3o, na l\u00f3gica de \nvalorizar os saberes pr\u00e9vios dos professores-formandos, foi enviado para estes um \nquestion\u00e1rio (anexo III); com o mesmo pretendeu conhecer-se as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \ndos professores-formandos no que diz respeito a trabalho pr\u00e1tico, experimental, \nlaboratorial e de campo. A an\u00e1lise das respostas \u00e0s cinco primeiras perguntas do \nreferido question\u00e1rio permitiu identificar algumas tend\u00eancias. Assim, as respostas dadas \nrevelam: \n- dificuldades em caracterizar esses tipo de trabalho; \n- sobreposi\u00e7\u00e3o ou confus\u00e3o entre as diversas concep\u00e7\u00f5es; \n- diversidade de concep\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o dos grupos de doc\u00eancia; \n- concep\u00e7\u00f5es dos diferentes tipos de trabalho contradit\u00f3rias entre si; \n- confus\u00e3o entre identifica\u00e7\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas e entre esta \n\n\u00faltima e resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios. (Pedrosa e Dourado, 2000). \n \nConstitu\u00edram, assim, etapas da forma\u00e7\u00e3o: \n- duas ac\u00e7\u00f5es em modalidade de oficina, que decorreram respectivamente, em Junho \n\ne Julho de 1999, nas Escolas Secund\u00e1rias Dr. Ginestal Machado / S\u00e1 da Bandeira \n(Santar\u00e9m) e Minas de S. Domingos (M\u00e9rtola); \n\n- uma ac\u00e7\u00e3o, em modalidade de semin\u00e1rio, que decorreu entre Setembro e Dezembro \nde 1999, nas escolas de cada professor-formando e em sess\u00f5es presenciais na \nEscola Secund\u00e1ria de S\u00e1 da Bandeira (nas mesmas fez-se pontos de situa\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o ao trabalho desenvolvido com os alunos, bem como definiu-se estrat\u00e9gias \npara o avan\u00e7o do mesmo). \n\nAs duas primeiras etapas da forma\u00e7\u00e3o envolveram os professores-formandos e os \nformadores, enquanto na terceira, sob a supervis\u00e3o dos professores do GTF, os \nprofessores-formandos funcionaram como formadores dos seus alunos nas suas escolas.  \nO debate e reflex\u00e3o, em pequenos grupos e em grande grupo (plen\u00e1rios), associado a \ntrabalho pr\u00e1tico (laboratorial / experimental) constitu\u00edram as estrat\u00e9gias de trabalho \nimplementadas para as actividades que decorreram nas Escolas Secund\u00e1rias Dr. \nGinestal Machado e S\u00e1 da Bandeira ; na Mina de S. Domingos (que constitui o objecto \nde estudo da oficina de forma\u00e7\u00e3o) desenvolveu-se igualmente trabalho de debate e \nreflex\u00e3o, em pequenos grupos e em plen\u00e1rio, e ainda trabalho de campo (Dourado e \nFreitas, 2000a).  \nQuer na 1\u00aa/2\u00aa etapa quer na 3\u00aa da forma\u00e7\u00e3o era pretendido que os professores-formandos \nimplementassem percursos investigativos16. Os mesmos dever-se-iam desenvolver a \npartir de situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas abertas em torno das quais se procederia a uma \nreflex\u00e3o. Esta reflex\u00e3o, contextualizada na problem\u00e1tica Ci\u00eancia/Tecnologia/ \nSociedade/Ambiente (C/T/S/A), deveria possibilitar a formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, \npotenciar an\u00e1lises qualitativas e quantitativas onde o trabalho pr\u00e1tico deveria  \ndesempenhar um papel importante. Do conhecimento coligido, resultante  do esfor\u00e7o de \nintegra\u00e7\u00e3o de diferentes saberes fornecido por equipas de trabalho e registado em \ndocumentos tipo mem\u00f3rias cient\u00edficas, procurar-se-ia fazer uma transfer\u00eancia para \n\n                                                 \n16 Os percursos investigativos assumem caracter\u00edsticas de uma actividade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas \nformulados sobre um objecto de estudo, onde se constituem como etapas fundamentais a problematiza\u00e7\u00e3o \ndo objecto de estudo, a compreens\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos problemas, a concep\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \ndum plano de investiga\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o do resultados e processos desenvolvidos; a consecu\u00e7\u00e3o das \ndiferentes etapas, n\u00e3o sequencial e linear, \u00e9 um processo din\u00e2mico constru\u00eddo pela interac\u00e7\u00e3o constante \nentre as mesmas (Almeida, 2000). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 46\n\noutros contextos onde as implica\u00e7\u00f5es C/T/S/A deveriam ser ponderadas (Dourado e \nFreitas, 2000a).   \nReferem  Pedrosa e Mateus (2000) que se pretendeu com as actividades implementadas \ndurante a forma\u00e7\u00e3o que os professores-formandos desenvolvessem capacidades, \ncompet\u00eancias, atitudes e constru\u00edssem conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 concep\u00e7\u00e3o e \nutiliza\u00e7\u00e3o, entusiasta e confort\u00e1vel, de recursos de ensino (materiais e estrat\u00e9gicos) para \n\u201c\u201cAjudar os alunos a aprenderem a olhar e a reparar no Mundo material\u201d, fomentando \naprendizagens relevantes para o exerc\u00edcio da cidadania e para melhorar a cultura \ncient\u00edfica dos jovens.\u201d(p. 44). \nPara um conhecimento mais detalhado dos diferentes momentos da forma\u00e7\u00e3o, quanto a  \nconte\u00fados, caracteriza\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria e calendariza\u00e7\u00e3o, \u00e9 recomendada a consulta da \npublica\u00e7\u00e3o \u201cEnsino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Concep\u00e7\u00e3o e Concretiza\u00e7\u00e3o das \nAc\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 2\u201d, publica\u00e7\u00e3o do DES, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2000). \n \nIniciamos o estudo que agora se apresenta referindo que vivemos num mundo que se \ncaracteriza culturalmente pela ocorr\u00eancia de grandes mudan\u00e7as. Falar em mudan\u00e7a \u00e9 \npressupor que ocorrem processos atrav\u00e9s dos quais se efectua a passagem dum estado \n(ou situa\u00e7\u00e3o) para outro estado (ou situa\u00e7\u00e3o) sendo poss\u00edvel detectar altera\u00e7\u00f5es face ao \nponto de partida. A detec\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es implica, necessariamente, que a partir de \npadr\u00f5es de refer\u00eancia, sejam operacionalizados indicadores, quer de natureza qualitativa \nquer de natureza quantitativa, que s\u00e3o utilizados na an\u00e1lise das situa\u00e7\u00f5es ou contextos. \nEste exerc\u00edcio de compara\u00e7\u00e3o, que permite identificar discrep\u00e2ncias entre a situa\u00e7\u00e3o real \ne a situa\u00e7\u00e3o virtual, definida a partir dos padr\u00f5es de refer\u00eancia, constitui a ess\u00eancia do \nque \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o (Afonso, 2002).  \nAssim sendo, podemos afirmar que, na verdade, o acto de avaliar \u00e9 uma atitude que \nsempre fez parte da actividade humana. Pelo facto de partir da selec\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de \nrefer\u00eancia, que s\u00e3o indubitavelmente marcados por um contexto social, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9, \nigualmente, um elemento cultural. Por isso o pr\u00f3prio conceito de avalia\u00e7\u00e3o tem sido \nalvo de mudan\u00e7a.    \nA avalia\u00e7\u00e3o tornou-se nos dias de hoje uma palavra chave em qualquer contexto. Para \ntal contribu\u00edram as mudan\u00e7as que tiveram lugar em termos sociais, pol\u00edticos e \necon\u00f3micos na sociedade de hoje. Os sistemas educativos n\u00e3o fugiram \u00e0 regra. Por isso \n\u201cA avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos temas de que mais se fala no contexto educativo (...)\u201d (Mendes, \n2002). O que avaliar, como avaliar e para que se avalia s\u00e3o quest\u00f5es que geram debate e \ncontrov\u00e9rsia uma vez que o que \u00e9 avaliado, as/os modalidades/instrumentos a que se \nrecorre e a finalidade da avalia\u00e7\u00e3o podem ser perspectivadas segundo interesses n\u00e3o \nconvergentes. Por tal facto a avalia\u00e7\u00e3o constitui um campo complexo.  \nAt\u00e9 que ponto a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores de ci\u00eancias tem contribu\u00eddo para a \nmudan\u00e7a das pr\u00e1ticas docentes que levem a uma educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal mais \najustada \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os, \u00e9 uma quest\u00e3o actual  e sobre a qual interessa \nreflectir. Diz Estrela (2001) que poucos s\u00e3o os trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que t\u00eam sido \npublicados sobre forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores e, no que toca \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das \nac\u00e7\u00f5es de  forma\u00e7\u00e3o, por an\u00e1lise das fichas de avalia\u00e7\u00e3o das mesmas, esta ocupa um \nlugar m\u00ednimo na planifica\u00e7\u00e3o. Acrescenta ainda que o discurso dos formandos \u00e9 \nestereotipado, pouco reflexivo e que em situa\u00e7\u00e3o de discurso informal a aprecia\u00e7\u00e3o da \nforma\u00e7\u00e3o que os mesmos fazem n\u00e3o \u00e9 positiva. Um estudo efectuado recentemente \njunto de vinte e oito Centros de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas17 revela que cerca \n                                                 \n17 \u201cA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua actualmente (em Portugal) \u00e9 assegurada por v\u00e1rias entidades formadoras. De \nentre os modelos organizacionais sistematizados por Formosinho (1991) saliente-se: estadista; de parceria \nsocial; centrado nas institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o; centrado nas institui\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e nas escolas; \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 47\n\nde 50% dos centros inquiridos nunca fazem uma avalia\u00e7\u00e3o do impacte da forma\u00e7\u00e3o que \nproporcionam aos professores, n\u00e3o verificando, assim, at\u00e9 onde foi o alcance da mesma \n(Queiroga e Pereira, 2002). Esta situa\u00e7\u00e3o, duma avalia\u00e7\u00e3o insuficiente no diz respeito \naos efeitos da forma\u00e7\u00e3o, \u00e9, ali\u00e1s, uma situa\u00e7\u00e3o igualmente comum  noutros pa\u00edses \n(Lopes, 2001; Furi\u00f3, 1994).  \n \nQual o impacte do programa de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nos trinta e um professores \nformandos que nela participaram constituiu a quest\u00e3o que seleccionamos para orientar o \nnosso estudo. Dentro desta problem\u00e1tica h\u00e1 que referir que ap\u00f3s a conclus\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es \nde forma\u00e7\u00e3o, os dez professores formadores elaboraram relat\u00f3rios de avalia\u00e7\u00e3o. Estes \nconstitu\u00edram o suporte do cap\u00edtulo 5, da obra \u201cConcep\u00e7\u00e3o e Concretiza\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es \nde Forma\u00e7\u00e3o \u2013 2\u201d, da autoria de Freitas (2000). A informa\u00e7\u00e3o que a seguir se apresenta \nfoi retirada do cap\u00edtulo supracitado. Assim, nos relat\u00f3rios os formadores deram o seu \nparecer quanto ao grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos inicialmente descriminados, a \nsaber: \n- Questionar, reflectir e discutir cren\u00e7as, convic\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de \n\nCi\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, acerca do trabalho experimental (laboratorial e de \ncampo); \n\n- Desenvolver compet\u00eancias disciplinares, interdisciplinares e multidisciplinares, \ncient\u00edficas e did\u00e1cticas, necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de trabalho experimental \n(laboratorial e de campo), numa perspectiva investigativa; \n\n- Desenhar, implementar e avaliar trabalhos experimentais (laboratoriais e de campo) \nnuma perspectiva interdisciplinar e investigativa; \n\n- Reflectir, discutir e contribuir para a avalia\u00e7\u00e3o do processo formativo em que \nparticipou; \n\n- Reconhecer m\u00e9ritos e limita\u00e7\u00f5es de metodologias cient\u00edficas para a instru\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica e desenvolver compet\u00eancias necess\u00e1rias e apropriadas a posturas \nreflexivas relativamente ao trabalho experimental e ao papel que pode assumir no \ndesenvolvimento profissional, na pr\u00e1tica docente e nas aprendizagens dos alunos. \n\n \nFoi alvo, igualmente, de avalia\u00e7\u00e3o aspectos ligados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es. Assim, os \nrelat\u00f3rios possibilitaram fazer uma avalia\u00e7\u00e3o geral, ainda que qualitativa, das ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o. \nGenericamente as 1\u00aa/2\u00aa etapas  forma\u00e7\u00e3o foram consideradas francamente positivas: \n- dado o car\u00e1cter inovador e heur\u00edstico da mesma; \n- dada a interac\u00e7\u00e3o entre formadores cient\u00edficos e formadores didactas; \n- pelo empenho de todos os intervenientes e o ambiente criado. \nRelativamente aos objectivos previamente definidos foi considerado, globalmente, pelos \nformadores, que os dois primeiros s\u00f3 parcialmente foram atingidos, enquanto para os \nrestantes, dadas as condi\u00e7\u00f5es em que decorreu o trabalho, seria prematuro avaliar os \nefeitos da ac\u00e7\u00e3o nas posturas dos formandos.  \nNo que toca \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da 3\u00aa etapa da forma\u00e7\u00e3o implementada esta foi considerada \nglobalmente positiva, n\u00e3o tendo sido poss\u00edvel fazer um balan\u00e7o individualizado quanto \n\u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objectivos previamente definidos.  \n \nTorna-se oportuno, nesta altura, referir o parecer de dois professores formadores em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das etapas 1 e 2; assim,  um formador considerou que o balan\u00e7o das \nmesmas era circunstancial uma vez que n\u00e3o foi desenvolvida nenhuma ferramenta de \n                                                                                                                                               \ncentrado nos centros de forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de escolas e/ou associa\u00e7\u00f5es de professores; centrado nas \nescolas e liberal.\u201d (Queiroga e Pereira, 2002). \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 48\n\navalia\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para as mesmas, enquanto o outro formador explicita, claramente, \nque o impacte real da forma\u00e7\u00e3o s\u00f3 poderia ser avaliado mais tarde. O posicionamento \ndestes dois formadores remetem-nos para aspectos da avalia\u00e7\u00e3o a ter em conta, isto \u00e9, o \nque avaliar, como avaliar, quando avaliar e o fazer com a avalia\u00e7\u00e3o feita.  \nNuma perspectiva actual da avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser objecto da mesma todo o processo, \nnas suas diferentes dimens\u00f5es e fases de implementa\u00e7\u00e3o, bem como os resultados em \ntermos de produto final, neste caso concreto, a ocorr\u00eancias de mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas \ndos professores formandos. N\u00e3o minorando o valor que encerram os relat\u00f3rios \nelaborados pelos formadores, certo \u00e9 que a aus\u00eancia da constru\u00e7\u00e3o de um instrumento  \nespecifico de avalia\u00e7\u00e3o do programa de forma\u00e7\u00e3o dificulta a obten\u00e7\u00e3o de dados \nconcretos sobre a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas \u2013 a ocorr\u00eancia das mesmas \nconstituam o grande o objectivo do programa (ainda que dif\u00edcil alcance, dado a \ncomplexidade de mecanismos subjacentes \u00e0 mudan\u00e7a). A constata\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o \ncorrobora a tese de que a avalia\u00e7\u00e3o ocupa um lugar m\u00ednimo na planifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua de professores.  \n \nUma avalia\u00e7\u00e3o insuficiente e/ou n\u00e3o ajustada condiciona a fase  \u201co que fazer com os \nresultados da avalia\u00e7\u00e3o\u201d. Este facto tem efeitos gravosos uma vez que a aus\u00eancia de \ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite a tomada de decis\u00f5es no que respeita \u00e0 regula\u00e7\u00e3o do processo \nimplementado.  \nNa situa\u00e7\u00e3o concreta do \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d \na aus\u00eancia de dados no que toca \u00e0 mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas por parte do professores \nformandos tem consequ\u00eancias n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel da regula\u00e7\u00e3o do processo, em termos da \nsua optimiza\u00e7\u00e3o, enquanto recurso determinante no crescimento profissional docente, \nmas igualmente a n\u00edvel da decis\u00e3o das pol\u00edticas educativas que sustentaram a \nimplementa\u00e7\u00e3o do processo em causa. Poder-se-\u00e1 afirmar que esta situa\u00e7\u00e3o enfraquece o \nvalor da experi\u00eancia que vivenciaram os professores, quer formandos quer formadores, \npelo contributo que a mesma daria no que toca \u00e0 interac\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dom\u00ednios que \ninevitavelmente dever\u00e3o estar ligados em prol duma melhor educa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os: a \ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional, as pol\u00edticas educativas e as pr\u00e1ticas dos professores. No \nintuito de dar um contributo para o conhecimento desta problem\u00e1tica diligenci\u00e1mos o \nestudo que agora se apresenta. \nIdealmente, avaliar o impacte das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u201cimplicaria uma \nobserva\u00e7\u00e3o prolongada das pr\u00e1ticas profissionais dos docentes em quest\u00e3o (e mesmo \npara al\u00e9m disso, dos comportamentos cognitivos e sociais dos seus alunos)\u201d (Cauterman \net al., s.d., p.19). Por\u00e9m, por dificuldades de natureza organizacional e econ\u00f3mica a \nnossa pesquisa tem por base de sustenta\u00e7\u00e3o o que dizem os professores formandos ser \nas suas pr\u00e1ticas profissionais, pese embora termos a no\u00e7\u00e3o do \u201ccusto cient\u00edfico em n\u00e3o \nobservar as pr\u00e1ticas, em fun\u00e7\u00e3o da grada\u00e7\u00e3o entre o dizer, muitas vezes ret\u00f3rico, \nracionalizado, normalizado e formalizado, e o fazer.\u201d (Cauterman et al., s.d., p.19). \nSegundo Barbier (1990, citado por Lopes, 2001)  a avalia\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de adultos, na \nqual se incluiu a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, poder\u00e1 realizar-se a tr\u00eas n\u00edveis \ndistintos: \n- um primeiro em que apenas se considera modifica\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis nos formandos, \n\ndurante a forma\u00e7\u00e3o; \n- um segundo em que se avalia mudan\u00e7as operadas a n\u00edvel do trabalho desenvolvido \n\npelos formandos, isto \u00e9, mudan\u00e7as de pr\u00e1ticas na escola; \n- e, finalmente, um terceiro n\u00edvel em que se considera os efeitos da forma\u00e7\u00e3o no que \n\nconcerne ao funcionamento e desenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o onde trabalha o \nprofessor. \n\n\n\nCap\u00edtulo II \u2013 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n 49\n\nA nossa investiga\u00e7\u00e3o, por quest\u00f5es que se prendem com o momento em que a mesma \nfoi efectuada, apenas poder\u00e1, eventualmente, detectar mudan\u00e7as ocorridas nos segundo \ne terceiro n\u00edveis.  \nReferem Cauterman et al. (s.d.) que a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas profissionais dos professores \n\u00e9 um processo complexo e heterog\u00e9neo porque, por um lado, a sua temporalidade tem \nlugar a diferentes n\u00edveis do social e, por outro lado, \u00e9 um fen\u00f3meno simultaneamente \nvivido, emergente e volunt\u00e1rio - por isso constitui-se como um processo que precisa de \ntempo para ter lugar. \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 51 \n \n \n\n \n \n \n\n CAP\u00cdTULO  III \n \n \n \n\nMetodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n\n3.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nNo presente cap\u00edtulo descreve-se e fundamenta-se a metodologia a que se recorreu no \nsentido de encontrar respostas para as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o formuladas inicialmente. \nCome\u00e7a-se na segunda sec\u00e7\u00e3o por justificar a escolha da metodologia adoptada \nenquanto na terceira procede-se \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo e da amostra em \nestudo. A \u00faltima sec\u00e7\u00e3o reporta-se ao instrumento utilizado para a recolha de dados. \nAssim, nesta sec\u00e7\u00e3o justifica-se, inicialmente, a escolha do instrumento em causa, \nexplicando-se depois os procedimentos seguidos para a constru\u00e7\u00e3o do mesmo. \nFinalmente explicita-se como se procedeu \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio que constitui \no instrumento de recolha de dados, bem como o modelo de an\u00e1lise a ele aplicado e que \npossibilitou a sistematiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para o trabalho a desenvolver no cap\u00edtulo \nIV. \n \n \n3.2 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o  da metodologia \n\n \nCom a presente investiga\u00e7\u00e3o pretendeu-se analisar e compreender o significado duma \nexperi\u00eancia espec\u00edfica, que constituiu a forma\u00e7\u00e3o recebida pelo primeiro grupo de \nprofessores que participou no \u201cProjecto Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \n\u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d; esta ocorreu em contexto natural, \nonde n\u00e3o houve qualquer controlo na interac\u00e7\u00e3o das partes intervenientes; o foco da \ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9, assim, investigar o que est\u00e1 subjacente a certos comportamentos, \natitudes ou convic\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos que constitu\u00edram a amostra em estudo \n(Fernandes, 1991).  \nDadas as caracter\u00edsticas da investiga\u00e7\u00e3o levada a cabo, em que as quest\u00f5es a investigar \nn\u00e3o foram formuladas mediante a operaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis mas antes com o intuito de \ninvestigar um evento na sua complexidade, a mesma insere-se numa perspectiva  de \ninvestiga\u00e7\u00e3o qualitativa em que se procede ao estudo dum caso (Bogdan e Biklen, \n1994). Referem Coutinho e Chaves (2002), citando Yin, (1994) que esta \u00e9 a estrat\u00e9gia \nmais adequada quando se pretende saber o \u201ccomo\u201d e o \u201cporqu\u00ea\u201d de acontecimentos \nactuais sobre os quais o investigador n\u00e3o teve qualquer controlo. \nEste estudo poder\u00e1 ser designado de estudo de caso \u00fanico do tipo instrumental na \nmodalidade situacional, uma vez que, por um lado, se reporta a uma situa\u00e7\u00e3o/processo \nque, enquanto unidade de an\u00e1lise, poder\u00e1 proporcionar conhecimento que n\u00e3o \u00e9 \nexclusivamente o caso em si e, por outro, baseia-se na perspectiva de quem nele \nparticipou (Coutinho e Chaves, 2002). Concomitantemente, como no estudo se pretende \navaliar os efeitos dum programa de forma\u00e7\u00e3o com car\u00e1cter \u00fanico que ocorreu depois do \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 52 \n \n \n\nmesmo se verificar, a investiga\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser tamb\u00e9m designada de naturalista ou \u201cex \npost facto\u201d. Uma vez que se assume este caso como um sistema interactivo, ter-se-\u00e1 que \nfazer uma abordagem de car\u00e1cter indutivo numa perspectiva hol\u00edstica; nesta procurar-\nse-\u00e1 descobrir categorias, dimens\u00f5es e inter-rela\u00e7\u00f5es relevantes, necessariamente \ncomplexas. Nestes tipo de estudo nem sempre \u00e9 poss\u00edvel assumir uma simples rela\u00e7\u00e3o \ncausal entre as vari\u00e1veis independentes e dependentes uma vez que n\u00e3o \u00e9 feita \nmanipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis (Tuckman, 1994).No entanto, o conhecimento emergente do \nestudo poder\u00e1 tornar-se informa\u00e7\u00e3o relevante para decisores, nomeadamente, \neducacionais (Stenhouse, 1985, citado por Bassey, 2000, p.28). Desta forma este estudo  \npoder\u00e1 ser ainda considerado estudo dum caso tipo avaliativo. \n \nLevanta-se, habitualmente, a quest\u00e3o de validade externa e de fiabilidade neste tipo de \ninvestiga\u00e7\u00e3o. No que respeita \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o, defendem Punch (1998), Gomez, Flores e \nJimenez (1996) (citados por Coutinho e Chaves, 2002) que a mesma n\u00e3o faz sentido \nnesta situa\u00e7\u00e3o pelo seu car\u00e1cter \u00fanico, irrepet\u00edvel e pelo grau com que permite \nconfirmar, modificar ou ampliar o conhecimento sobre o objecto que \u00e9 alvo de estudo. \nPor outro lado, cada caso estudado apesar da sua especificidade, apresenta aspectos \ncomuns com outros casos que ao serem objecto de an\u00e1lise poder\u00e3o ajudar a gerar teorias \ne novas quest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es (Ponte, 1994, citado por Coutinho e Chaves, \n2002).  \nNo que respeita \u00e0 fiabilidade do estudo de caso, dadas as caracter\u00edsticas espec\u00edficas do \nmesmo, sugerem diferentes autores que dever-se-\u00e1 fazer uma descri\u00e7\u00e3o bastante \npormenorizada  de todos os procedimentos efectuados durante o estudo, de forma que  \noutros investigadores possam repetir os procedimentos em contextos compar\u00e1veis \n(Coutinho e Chaves, 2002; Marcelo e Parrilha, 1991,citados por Mendes, 1998).  \n \nApesar das desvantagens habitualmente apontadas a esta forma de investiga\u00e7\u00e3o, \nnomeadamente no que diz respeito \u00e0 validade, \u00e0 fiabilidade, \u00e0 generaliza\u00e7\u00e3o de dados e \n\u00e0 transferibilidade (Bell, 1997), o estudo de caso apresenta as seguintes vantagens: \n\n- a exist\u00eancia duma  comunica\u00e7\u00e3o real entre a investiga\u00e7\u00e3o, a teoria e a pr\u00e1tica; \n- o reconhecimento da complexidade da realidade social, encarando-se o estudo \ncomo dependente da hist\u00f3ria e das perspectivas das pessoas envolvidas;  \n- contribuir para a constitui\u00e7\u00e3o de uma base  de dados que poder\u00e3o ser utilizados \npara m\u00faltiplos fins (Marcelo e Parrilla, 1991, citado por Mendes, 1998). \n\n \nTal como Bassey (1981, citado por Bell, 1997), pensamos que o estudo de caso aqui em \nquest\u00e3o \u00e9 uma forma v\u00e1lida de pesquisa educacional uma vez que visa um \nmelhoramento da educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 relat\u00e1vel e, atrav\u00e9s da publica\u00e7\u00e3o das suas conclus\u00f5es, \npossibilitar\u00e1 o alargamento do conhecimento existente sobre a tem\u00e1tica abordada. A este \nprop\u00f3sito, refere Bassey (2000) que o conhecimento resultante de estudos emp\u00edricos do \ntipo estudo de caso, possibilita fazer generaliza\u00e7\u00f5es que ele designa por \u201cfuzzy \ngeneralizations\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s denominadas generaliza\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e \ngeneraliza\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas. Aquelas, segundo ele, s\u00e3o uma esp\u00e9cie de predi\u00e7\u00f5es que \ninformam que algo pode ter lugar mas sem medida de probabilidade, atendendo \u00e0 \ncomplexa interac\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis que determinam o caso em estudo. Ainda, segundo \neste autor, este tipo de generaliza\u00e7\u00f5es quando vindas dum estudo de caso coerente \nconstitui um caminho v\u00e1lido para influenciar quer de pr\u00e1ticas de ensino quer pol\u00edticas \neducativas de forma\u00e7\u00e3o de professores. \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 53 \n \n \n\n 3.3 \u2013 A popula\u00e7\u00e3o e a  amostra em estudo \n \nA escolha  do objecto de estudo, tal como \u00e9 referenciado por Quivy e Campenhoudt \n(1998), circunscreveu os limites da an\u00e1lise bem como a popula\u00e7\u00e3o a ser estudada.  \nDado a popula\u00e7\u00e3o1 em causa (grupo de professores que conclu\u00edram a primeira \n\u201cForma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes \nLocais das Ci\u00eancias\u201d, proposta pelo DES), ser constitu\u00edda por trinta e um elementos (na \nqual se integra a investigadora)  ap\u00f3s consulta de bibliografia adequada e reflex\u00e3o sobre \na mesma, tomou-se a decis\u00e3o de considerar todos os elementos participantes da \nforma\u00e7\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o da investigadora) como potenciais elementos da amostra em \nestudo. Assim, a popula\u00e7\u00e3o que foi alvo de investiga\u00e7\u00e3o corresponde a trinta \nprofessores de Ci\u00eancias residentes em diferentes distritos, tal como se pode observar na \nTabela 3.1 (o distrito de resid\u00eancia reporta-se \u00e0 data da forma\u00e7\u00e3o). \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \nDado que a investigadora integrou o grupo de professores que participaram na forma\u00e7\u00e3o \nfoi poss\u00edvel proceder-se a um contacto pr\u00e9vio via telefone ou internet com os elementos \nda popula\u00e7\u00e3o. Neste contacto foi explicitado o trabalho que se pretendia realizar, \nsolicitando-se a colabora\u00e7\u00e3o dos professores para o preenchimento dum question\u00e1rio a \nser enviado por correio. Ap\u00f3s este contacto diligenciou-se o envio do referido \nquestion\u00e1rio, o qual se encontrava acompanhado por uma nota pr\u00e9via onde se \nexplicitava o contexto e os objectivos de estudo que se pretendia desenvolver, bem \n                                                 \n1 A informa\u00e7\u00e3o constante na tabela foi obtida com base na consulta da obra \u201cConcep\u00e7\u00f5es e \nConcretiza\u00e7\u00f5es das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 2\u201d, 2000, DES, pp.34-35, aliado a conhecimento pessoal que a  \nautora adquiriu durante a forma\u00e7\u00e3o junto dos professores formandos.  \n\n \n \n\nDISTRITO \n\n \nN.\u00ba de \n\n professores \n participantes \n\n \n\n \n \n\nGrupos \ndisciplinares \n\n \nAveiro 2 11\u00baB/4\u00baA \nBraga 1 11\u00baB \n\nCoimbra 2 11\u00baB/4\u00baA \nFaro 2 11\u00baB/4\u00baA \n\nFunchal 2 11\u00baB/4\u00baA \nLeiria 2 11\u00baB/4\u00baB \nLisboa 3 11\u00baB \n\nPraia da Vit\u00f3ria 1 4\u00baA \nPonta Delgada 1 11\u00baB \n\nPorto 1 4\u00baA \nSantar\u00e9m 7 11\u00baB/4\u00baA \nSet\u00fabal 3 11\u00baB/4\u00baA \n\nVila Real 2 11\u00baB/4\u00baA \nViseu 2 11\u00baB/4\u00baA \n\nTabela 3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em estudo, quanto \u00e0 \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, da popula\u00e7\u00e3o em estudo \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 54 \n \n \n\ncomo a garantia de sigilo quanto \u00e0s respostas dadas (anexo IV). Com o fim de facilitar o \nretorno dos question\u00e1rios, estes foram igualmente acompanhados dum envelope \ndevidamente selado e dirigido \u00e0 investigadora. \n \nDo total do inqu\u00e9ritos enviados foram devolvidos vinte e tr\u00eas, passando os professores \nrespondentes a constituir a amostra em estudo. A dimens\u00e3o da amostra corresponde a \n77% da popula\u00e7\u00e3o, o que segundo Lakatos e Marconi, (1991), \u00e9 relevante face aos cerca \nde 25% de question\u00e1rios que habitualmente s\u00e3o devolvidos em investiga\u00e7\u00f5es efectuadas \ne que recorrem a este tipo de instrumento. \n \n \n3.3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra  \n \nAs respostas dadas na parte I do question\u00e1rio aplicado permite-nos passar a caracterizar \na amostra em estudo. Assim, esta \u00e9 constitu\u00edda por vinte e tr\u00eas professores, integra \nmaioritariamente professores do sexo feminino (91%). No que diz respeito a \nhabilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, a licenciatura \u00e9 o grau acad\u00e9mico predominante (70%) tal \ncomo evidencia a Fig.3.1. A categoria de resposta \u201coutro\u201d corresponde a um professor \nque referencia uma outra p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que n\u00e3o o mestrado. \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuanto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es onde os professores conclu\u00edram a sua licenciatura verifica-se que \npredominam licenciaturas obtidas nas universidades cl\u00e1ssicas do Porto, Coimbra e \nLisboa, correspondendo a 64%  das respostas dadas; as universidades habitualmente \ndesignadas por universidades novas (localizadas em Aveiro, Vila Real, \u00c9vora e Braga  \nque ministram \u201cLicenciaturas em Ensino\u201d) perfazem o valor de 29% na amostra \nconsiderada (Fig.3.2). \n \nEm termos de profissionaliza\u00e7\u00e3o constata-se que \u00e9 igual  a percentagem   de professores \nda amostra que a obtiveram por via da profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o ou por via de \nest\u00e1gio integrado  em licenciatura  tradicionalmente designada por cl\u00e1ssica, em oposi\u00e7\u00e3o  \n\u00e0s denominadas licenciaturas em ensino (30%). Por\u00e9m 52% (22+30%) dos professores \niniciaram a actividade docente com o est\u00e1gio pedag\u00f3gico integrado na sua licenciatura \nde acordo com o gr\u00e1fico da Fig.3.3. \nO grupo de professores em estudo s\u00e3o docentes com bastante experi\u00eancia de pr\u00e1ticas de \nensino, dado que os mesmos t\u00eam pelo menos dez anos de servi\u00e7o, sendo apenas de 22% \n\nFig.3.1 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto a habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas \n\n70\n\n26\n\n4\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nlicenciatura mestrado outro\n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 55 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \na percentagem de professores que se encontram inclu\u00eddos no intervalo 10-15 anos de \ntempo de servi\u00e7o (Fig. 3.4). \n \n\n4\n\n13\n\n30\n\n22\n\n30\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nEst class 2 anos Est class 1ano Profiss em servi\u00e7o\n\nEst integr Lic Ensino Est integr Lic Cl\u00e1ssica\n \n\n \n \n\nFig. 3.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao tipo de est\u00e1gio pedag\u00f3gico. \n\n17\n\n4\n\n30\n\n17\n\n4\n\n9\n\n4 4 4 4\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n%\n\n d\ne \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\nUniv Porto UTAD Univ Coimbra Univ Lisboa\nUniv Maputo UNL Univ Minho Univ \u00c9vora\nIST Luanda n\u00e3o responde\n\nFig.3.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0 institui\u00e7\u00e3o onde foi obtida o grau \nacad\u00e9mico licenciatura. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 56 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEntre os anos lectivos 1998-99 e 2001-02 estes mesmos professores leccionaram no \nn\u00edvel de ensino secund\u00e1rio, quer disciplinas da forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica quer disciplinas da \nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tal como mostra o gr\u00e1fico da Fig. 3.5.  \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nPor outro lado p\u00f4de constatar-se que a maioria dos professores que foram alvo do \nestudo, entre os anos lectivos de 1998-99 e 2001-02, para al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de doc\u00eancia \ndesempenharam outras fun\u00e7\u00f5es na escola. As respostas dadas possibilitaram verificar a \nocorr\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es em que o mesmo professor desempenhou simultaneamente dois \nou mais cargos. Assim, de acordo com a Fig.3.6, no ano escolar anterior \u00e0 \nimplementa\u00e7\u00e3o do \u201cProjecto Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 \nForma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d 30% dos professores foram \ndirectores de turma, 26% orientadores de est\u00e1gio e 22% desempenharam  os cargos de \n\n22\n\n35\n\n9\n\n35\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n10-15 anos 16-20 anos\n21-25 anos mais de 25 anos\n\n \n\nFig.3.4 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0 experi\u00eancia lectiva \n\n34,8\n\n8,7\n\n52,2\n\n4,3\n\n21,7\n\n26,1\n\n52,2\n\n0\n\n26,1\n\n30,4\n\n34,8\n\n8,7\n\n39,1\n\n30,4\n\n21,4\n\n8,7\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n1998-99 1999-00 2000-01 2001-02\n\nform espec\u00edfica form t\u00e9cnica form esp + t\u00e9c n\u00e3o leccionou\n\nFig.3.5 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto \u00e0s disciplinas leccionadas \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 57 \n \n \n\nrepresentante de grupo e/ou de director de instala\u00e7\u00f5es e/ou coordenador do programa \nCi\u00eancia Viva. \nNo ano 1999-2000 o cargo desempenhado por mais docentes foi o de coordena\u00e7\u00e3o do \nprograma Ci\u00eancia Viva (44%), enquanto em 2000-2001 \u201coutros cargos\u201d foi a categoria \ncom mais professores (35%). Neste grupo houve professores que n\u00e3o descriminaram a \ntarefa que lhe foi atribu\u00edda; dos que o fizeram tr\u00eas referem terem sido professores \nacompanhantes do ensino das ci\u00eancias e quatro dizem ter sido, respectivamente, \npresidente da assembleia de escola, dinamizador do clube de ci\u00eancias, coordenador de \nprojectos de desenvolvimento educativo e membro da equipa de redac\u00e7\u00e3o do projecto \neducativo. \n \nH\u00e1 que referir, no entanto, que em rela\u00e7\u00e3o ao desempenho do papel de professor \nacompanhante  do   ensino  das  ci\u00eancias, o  n\u00famero  de  docentes  que  o  poderiam   ter  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \ndescriminado deveria ser maior (dezoito), uma vez que respostas dadas na terceira parte \ndo question\u00e1rio (III \u2013 Acompanhamento Local do Ensino das Ci\u00eancias) possibilitam \nsaber quais   os professores  que  foram  acompanhantes. Tal  situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se aplica \npara o  ano  de  2001-2002  em  que o  mesmo n\u00famero de professores      desenvolveram  \nactividades de acompanhamento. No que diz respeito a estes dois anos escolares os \ncargos de coordenador do programa Ci\u00eancia Viva (26% e 22%, respectivamente) e o de \norientador de est\u00e1gio (22% e 22%, respectivamente) apresentaram valores mais \nelevados face a outros cargos  desempenhados na escola. Genericamente, poder-se-\u00e1 \ndizer que se observou um decr\u00e9scimo no n\u00famero de cargos desempenhados pelos \nprofessores, bem como uma diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de professores por cada cargo \ndescriminado, com excep\u00e7\u00e3o para o cargo de professor acompanhante. \nEm termos globais (Fig.37) registou-se uma diminui\u00e7\u00e3o no desempenho de cargos por \nparte dos professores no per\u00edodo compreendido entre 1999-2002. \n \n \n\n0\n\n4,3\n\n30,4\n\n4,3\n\n21,7\n\n0\n\n21,7\n\n13\n\n0\n\n4,3\n\n13\n\n8,7\n\n26,1\n\n0\n\n43,5\n\n17,4\n\n0\n\n4,3\n\n8,7\n\n4,3\n\n13\n\n0\n\n26,1\n\n34,8\n\n0\n\n4,3\n\n0\n\n4,3\n\n13\n\n0\n\n21,7\n\n17,4\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n%\n\n1998-99 1999-00 2000-01 2001-02\n\npresident e do CE vice pres CE dir t urma coord depart am\nrepr grupo dir inst ala\u00e7\u00f5es coord dir t urma orient  est \u00e1gio\ncoord cienc viva out ros\n\n \n\nFig.3.6 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho dos diferentes cargos na escola  \n \n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 58 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuanto ao desenvolvimento de actividades extra-escolares relacionadas com o ensino, \npode constatar-se que 30% dos professores antes de iniciarem a forma\u00e7\u00e3o em causa, j\u00e1 \ntinham tido experi\u00eancia de serem formadores de outros professores, em Centros de \nForma\u00e7\u00e3o de Professores. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o, no ano 2000-200,1 essa percentagem \nelevou-se para 39%, enquanto no ano seguinte essa percentagem desceu para 30% \n(Fig.3.8). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n87\n83\n\n78\n\n65\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n1998-99 1999-00 2000-01 2001-02\n\nFig.3.7 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho de cargos na escola \n(globalmente) \n\n30,4\n\n17,4\n\n39,1\n\n30,4\n\n8,7 8,7\n\n0 0 0 0 0 0\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nor\nes\n\nform em centro de\nforma\u00e7\u00e3o\n\nform do ensino superior participa\u00e7\u00e3o proj de\ninvestiga\u00e7\u00e3o\n\n1998-99 1999-00 2000-01 2001-02\n\nFig.3.8 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto ao desempenho de cargos fora da  \nescola \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 59 \n \n \n\nOs indicadores referidos no gr\u00e1fico da Fig.3.9 mostram que este grupo \u00e9 constitu\u00eddo por \nprofessores que revelam satisfa\u00e7\u00e3o com a actividade que exercem, uma vez que 83% \nn\u00e3o pretende mudar de actividade profissional. Dos professores que mudariam s\u00f3 um \naponta motivos decorrentes da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o profissional e da organiza\u00e7\u00e3o do sistema \nenquanto um outro refere o gosto de experimentar situa\u00e7\u00f5es novas; o professor que se \nencontra na categoria \u201csim+n\u00e3o\u201d justifica a mudan\u00e7a como importante para o \ncrescimento profissional e pessoal. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n3.4 \u2013 O question\u00e1rio \n \n3.4.1 \u2013 Escolha do instrumento de recolha de dados \n\n \nComo anteriormente referenciado na sub-sec\u00e7\u00e3o 1.4.2, do Cap\u00edtulo I, s\u00e3o finalidades \ndeste estudo conhecer e compreender o impacte dum programa de forma\u00e7\u00e3o a n\u00edvel das \npr\u00e1ticas dos professores que nele participaram e sobre o qual n\u00e3o foi feito qualquer \ncontrolo de natureza experimental. Coloca-se, assim, a quest\u00e3o de como obter a \ninforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a esse mesmo conhecimento e compreens\u00e3o, face \u00e0s finalidades \nque se pretendem atingir, bem como face \u00e0s condicionantes inerentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em \nestudo e \u00e0 investigadora. Uma vez que se pretendeu conhecer e compreender um caso \nparticular, de forma mais ou menos aprofundada, a n\u00edvel das interac\u00e7\u00f5es de factores e \nacontecimentos que nele tiveram lugar, \u00e9 considerada de relevada import\u00e2ncia a recolha \nde informa\u00e7\u00e3o junto de diversas fontes, nomeadamente junto dos elementos \nconstituintes da popula\u00e7\u00e3o. Na impossibilidade de proceder a uma recolha directa de \ndados, face \u00e0 dispers\u00e3o geogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o que foi alvo de estudo, bem como a \noutras condicionantes de ordem temporal, econ\u00f3mica e organizacional, optou-se pela \n\n9\n\n83\n\n4 4\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nsim n\u00e3o sim+n\u00e3o n\u00e3o responde\n \n\nFig.3.9 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra quanto a mudan\u00e7a de profiss\u00e3o  \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 60 \n \n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dum inqu\u00e9rito por question\u00e1rio por administra\u00e7\u00e3o directa, enquanto t\u00e9cnica \nde recolha de dados, de acordo com a consulta efectuada junto de bibliografia espec\u00edfica \n(Quivy e Campenhoudt, 1998; Bell,1997; Tuckman,1994; Gil,1995; Albarello et \nal.,1995; Lakatos e Marconi, 1991). Nesta escolha foram ainda tidos em conta os \nseguintes aspectos:  \n\n- as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas da popula\u00e7\u00e3o a investigar, uma vez que estas n\u00e3o \nconstituiriam limita\u00e7\u00e3o na capacidade de responder por escrito \u00e0s quest\u00f5es \ncolocadas; \n\n- a garantia de anonimato das respostas dadas, que facilitaria a explicita\u00e7\u00e3o de \nrespostas mais pr\u00f3ximas com o que os inquiridos realmente pensam; \n\n- a n\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o dos elementos constituintes da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 influ\u00eancia da \nopini\u00e3o da investigadora dada a proximidade desta com os mesmos, decorrente \ndo facto de ambos terem integrado o grupo de professores que participou na \nforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 alvo de estudo. \n\n         \n \n3.4.2 \u2013 A constru\u00e7\u00e3o dum question\u00e1rio \n \nDescrevem-se e fundamentam-se nesta sub-sec\u00e7\u00e3o os procedimentos efectuados na \nelabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio que possibilitou a recolha de dados para a investiga\u00e7\u00e3o. \n \nA leitura de bibliografia respeitante a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, a opini\u00e3o de \nprofessores em situa\u00e7\u00f5es informais, bem como a pr\u00f3pria viv\u00eancia da investigadora \nenquanto participante de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores, alertam para a \nmultiplicidade de factores que podem ser determinantes na consecu\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos \nobjectivos propostos para as ac\u00e7\u00f5es frequentadas. Como refere Alonso (2004) \u201ca \nmudan\u00e7a emerge como um processo extremamente complexo que precisa, para a sua \ncompreens\u00e3o, de ter em conta a multiplicidade de determina\u00e7\u00f5es que confluem nela e \ndela refluem, num processo dial\u00e9ctico e interrelacionado.\u201d (p.90).  De entre as estas \ndetermina\u00e7\u00f5es Alonso (2004) destaca as decis\u00f5es pol\u00edticas, o curr\u00edculo oficial, os \nmateriais curriculares mediadores, o modelo de organiza\u00e7\u00e3o da escola, a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, a carreira docente, as tradi\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, a cultura de escola, o sistema \nde avalia\u00e7\u00e3o, entre outros.  \n \nTendo presente estas considera\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o esquecendo os objectivos que foram \ndefinidos para a presente investiga\u00e7\u00e3o, procurou-se sistematizar num diagrama \n(Fig.3.10) as dimens\u00f5es que, por um lado, pudessem ser determinantes para o sucesso \nda forma\u00e7\u00e3o e, por outro, tivessem significado no desempenho dos professores a n\u00edvel \ndas suas pr\u00e1ticas lectivas mas tamb\u00e9m no papel de Professor Acompanhante do Ensino \ndas Ci\u00eancias.  \nA an\u00e1lise deste mesmo diagrama permite evidenciar o elevado grau de complexidade do \nobjecto que se pretende estudar. Na impossibilidade de se proceder ao  estudo de todas \nas vari\u00e1veis que, eventualmente, foram determinantes no grau de consecu\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o \n(quer pela a sua complexa natureza quer pela incompatibilidade do volume de trabalho \nface ao tempo dispon\u00edvel para o desenvolvimento da investiga\u00e7\u00e3o), procedeu-se \u00e0 \nselec\u00e7\u00e3o de alguns itens que servissem como indicadores das dimens\u00f5es dos conceitos \nem estudo: \u201cSucesso da forma\u00e7\u00e3o\u201d e \u201cDesempenho do professor\u201d. Esses indicadores s\u00e3o \nmanifesta\u00e7\u00f5es que nos possibilitam \u201cmedir\u201d as dimens\u00f5es em estudo (Quivy e \nCampenhoudt,1998).\n\n\n\n \n \n\n \nFig.3.10 \u2013 D\n\niagram\na interpretativo de rela\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre a form\n\na\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas dos professores \n\n \n\u201cAMBIENTE  DE  FORMA\u00c7\u00c3O\u201d \n\n\u201cA\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\n\nE\n  D\n\nE\n  E\n\nSC\nO\n\nL\nA\n\n\u201d \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\u201cPERFIL  DO  FORMANDO\u201d \n\n \nPR\u00c1TICAS  EM  \n\n AMBIENTE   DE  ESCOLA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPR\u00c1TICAS  EM  AMBIENTE  \nDE ACOMPANHAMENTO \n\n \nExperi\u00eancia de outras \nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \n\nTempo  \nde servi\u00e7o \n\nForma\u00e7\u00e3o  \nacad\u00e9mica \n\n \nPerfil psicol\u00f3gico \n\n \nTipo de est\u00e1gio \n\npedag\u00f3gico \n\nPerfil dos \nformadores \n\nDocumentos \nfornecidos \n\nDura\u00e7\u00e3o  \nda ac\u00e7\u00e3o \n\nRegime  \nde forma\u00e7\u00e3o \n\nEnquadramento \ndo DES \n\nTipologia da \nforma\u00e7\u00e3o \n\nE\nN\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\n\nO\n IN\n\nST\nIT\n\nU\nC\n\nIO\nN\n\nA\nL\n\n \n\n \nRecursos \n\nEstrat\u00e9gias/actividades \nAvalia\u00e7\u00e3o \nParcerias \n\nOutros aspectos \n... \n\n \nTipologia de encontros \nN\u00famero de encontros \nTem\u00e1ticas trabalhadas \n\nOutros aspectos \n... \n\n \nDesempenho \ndo Professor \n\nSucesso \n da forma\u00e7\u00e3o \n\nD\nirec\u00e7\u00e3o da escola \n\nR\necursos dispon\u00edveis \n\nG\nrupos disciplinares \n\nO\nutros aspectos... \n\nO\nutros... \n\nD\nE\n\nS \n\n61\n\nC\nap\u00edtulo III \u2013 M\n\netodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 62\n\nConcomitantemente, a consulta de documentos utilizados durante a forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores em causa, bem como bibliografia publicada pelo pr\u00f3prio Departamento de \nEnsino Secund\u00e1rio,  permitiu \u00e0 investigadora delinear tr\u00eas grandes tem\u00e1ticas que \nenquadraram a forma\u00e7\u00e3o e que se passam a descriminar: \n\n \nA \u2013 Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias: perspectivas actuais \u2013 finalidades; \nB \u2013 Professores de Ci\u00eancias: perfis \u2013 mudan\u00e7as necess\u00e1rias; \nC \u2013 Trabalho Pr\u00e1tico no ensino e na aprendizagem: concep\u00e7\u00f5es \u2013 finalidades. \n \n\nAssim, as tem\u00e1ticas acima descriminadas bem como os indicadores das dimens\u00f5es dos \nconceitos em estudo orientaram a elabora\u00e7\u00e3o das perguntas a colocar no question\u00e1rio. \n\n  \nQuanto \u00e0 modalidade de perguntas a colocar, ap\u00f3s pondera\u00e7\u00e3o das vantagens e \ndesvantagens que apresentam (Pardal e Correia, 1995; Lakatos e Marconi,1991; Gil, \n1995), optou-se por: \n\n- perguntas de escolha m\u00faltipla de avalia\u00e7\u00e3o, uma vez que se queria saber a \nfrequ\u00eancia de uso de recursos/estrat\u00e9gias; \n\n-  perguntas de escolha m\u00faltipla de avalia\u00e7\u00e3o associadas com perguntas abertas \nporque al\u00e9m da frequ\u00eancia pretendia-se estudar em profundidade a situa\u00e7\u00e3o, \ndando-se assim oportunidade \u00e0 refer\u00eancia de aspectos n\u00e3o previstos; \n\n- perguntas abertas porque se queria estudar a situa\u00e7\u00e3o em profundidade e n\u00e3o \nse tinha nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre a mesma; \n\n- e perguntas fechadas. \nNa formula\u00e7\u00e3o das perguntas, apesar da popula\u00e7\u00e3o alvo ser constitu\u00edda por elementos \ncom um n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mico superior, teve-se em considera\u00e7\u00e3o que a \nformula\u00e7\u00e3o das mesmas fosse clara, que n\u00e3o sugerisse uma resposta, que possibilitasse \numa \u00fanica interpreta\u00e7\u00e3o e que se referissem a uma ideia de cada vez (Pardal e Correia, \n1995; Lakatos e Marconi, 1991; Gil, 1995). \n \nAs quest\u00f5es foram organizadas no question\u00e1rio tendo presente as recomenda\u00e7\u00f5es feitas \nna bibliografia da especialidade: \n\n- a tem\u00e1tica sobre a qual se pretendia obter dados; \n- a l\u00f3gica das tem\u00e1ticas entre si; \n- o grau de generalidade e de abstrac\u00e7\u00e3o da pergunta. \n\n \nNo que diz respeito ao n\u00famero de quest\u00f5es a apresentar, apesar de n\u00e3o haver um \nn\u00famero definido, este n\u00e3o dever\u00e1 ser elevado uma vez que  aumenta a probabilidade de \nas pessoas n\u00e3o responderem \u00e0 totalidade das quest\u00f5es ou mesmo n\u00e3o responderem  em \nabsoluto (Pardal e Correia, 1995). No entanto, tendo em considera\u00e7\u00e3o: \n\n- o poss\u00edvel interesse da popula\u00e7\u00e3o em estudo pela investiga\u00e7\u00e3o que se pretendia \nrealizar (Lakatos e Marconi,1991); \n\n- o tempo que se teria dispon\u00edvel para responder; \n- bem como o elemento dificultador na obten\u00e7\u00e3o de dados que constitui a \n\ndispers\u00e3o geogr\u00e1fica dos respondentes , \noptou-se por colocar quest\u00f5es que abarcassem o maior n\u00famero de aspectos considerados \nrelevantes para o estudo.  \nA fim de minorar o efeito da extens\u00e3o do question\u00e1rio teve-se o cuidado de explicitar no \nin\u00edcio do mesmo o tipo de quest\u00f5es apresentadas e a forma de lhes responder; houve \nainda a preocupa\u00e7\u00e3o de colocar as quest\u00f5es de forma a que sua leitura fosse f\u00e1cil e \nr\u00e1pida. \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 63\n\n \nA valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi feita por um painel de dois juizes, um especialista da \nDid\u00e1ctica da Geologia e outro da Did\u00e1ctica da Qu\u00edmica, em diferentes momentos da \nconcep\u00e7\u00e3o do mesmo. As sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es feitas possibilitaram que se  \nprocedesse a ajustamentos quer a n\u00edvel do conte\u00fado das quest\u00f5es, quer a n\u00edvel est\u00e9tico, \nquer ainda a n\u00edvel organizacional. \n \nNa Tabela 3.2, apresentam-se todas as quest\u00f5es que integram a vers\u00e3o final do \nquestion\u00e1rio. As mesmas foram distribu\u00eddas pelas \u00e1reas tem\u00e1ticas identificadas na \nforma\u00e7\u00e3o (A, B, C), bem como pelas finalidades do question\u00e1rio que de seguida s\u00e3o \ndescriminadas: \n\n \nI \u2013 Diagnosticar  concep\u00e7\u00f5es de ensino dos professores participantes ap\u00f3s \na forma\u00e7\u00e3o; \nII \u2013Identificar factores promotores/inibidores de mudan\u00e7as nas concep\u00e7\u00f5es \nde ensino; \nIII \u2013 Diagnosticar tipos de Trabalho de Acompanhamento desenvolvido \npelos professores; \nIV \u2013 Identificar factores promotores/inibidores do Acompanhamento \nLocal das Ci\u00eancias \n\n \n\u00c1\n\nR\nE\n\nA\nS \n\nT\nE\n\nM\nA\n\n\u00c1\nT\n\nIC\nA\n\nS \n\n \nFINALIDADES \n\n \n \nI - diagnosticar \nconcep\u00e7\u00f5es de \n\nensino ap\u00f3s \nforma\u00e7\u00e3o \n\n \nII - identificar \n\nfactores \npromotores/inibidores \n\nde mudan\u00e7as de \nconcep\u00e7\u00f5es \n\n \nIII -\n\ndiagnosticar tipos \nde trabalho de \n\nacompanhamento\n\n \nIV - identificar \n\nfactores \npromotores/inibidores \ndo acompanhamento \n\n \n \n\nA \n \n\n \n \nII-5.   \nII-15 \nII-17                     \n \n\n \nI \u2013 todas  \n \nII-6       \nII-6.1 \nII-16. \nII-16.1    \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nIII-1 \nIII-3 \nIII-5 \n\n \n \n \n \n \nII-23 \nII-24 \nII-25 \nII-26 \n \nIII-2 \nIII-4 \nIII-6 \nIII-6.1 \nIII-7 \nIII-7.1 \n\n \n \n\n \nB \n\n \n\n \nII-1.    \nII-3 \nII-7.   \n \n \n\n \nII-2.           II-8.1 \nII-2.1         II-18 \nII-4.           II-19 \nII-4.1         II-20            \nII-4.2         II-21 \nII -8.          II-22 \n                     \n\n \n \n\nC \n \n \n\n \nII-10. \nII-13. \n\n \nII-9 \nII-11. \nII-11.1 \nII-12 \nII-14. \nII-14.1 \n \n\nTabela 3.2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos objectivos do \nestudo e das \u00e1reas tem\u00e1ticas abordadas na forma\u00e7\u00e3o\n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 65\n\nAssim, as perguntas no question\u00e1rio encontram-se distribu\u00eddas por tr\u00eas grandes \ngrupos: \n \n\n- o Grupo I permite obter dados que possibilitam a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra em \nestudo e detectar, eventualmente, alguma condicionante \u00e0s pr\u00e1ticas dos \nprofessores; \n\n- o Grupo II apresenta  quest\u00f5es que visam caracterizar o que dizem os \nprofessores serem as suas concep\u00e7\u00f5es de ensino e de que forma a forma\u00e7\u00e3o \ninfluenciou essas concep\u00e7\u00f5es, bem como factores condicionantes a essas \nconcep\u00e7\u00f5es;  \n\n- finalmente, o Grupo III apresenta quest\u00f5es que procuram a obten\u00e7\u00e3o de dados \npara caracterizar o que dizem os professores ser  as suas pr\u00e1ticas de \nProfessores Acompanhantes do Ensino das Ci\u00eancias e, ainda, factores \ncondicionantes do Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n                                                                                                                                                                          \n3.4.3 \u2013 Administra\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n \nConsiderando que, por um lado, a investigadora fez parte do grupo de professores que \nparticiparam no \u201cPrograma Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d, e por \noutro, a manuten\u00e7\u00e3o de contactos entre a mesma e os professores que constitu\u00edram a \npopula\u00e7\u00e3o em estudo, p\u00f3s um contacto telef\u00f3nico pr\u00e9vio, tal como j\u00e1 foi referido na \nsec\u00e7\u00e3o 3.3, procedeu-se \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio por correio. O mesmo, \ndevidamente acompanhado por uma nota de apresenta\u00e7\u00e3o, bem como um envelope \nselado com o endere\u00e7o de resposta, permitiu obter os dados para se proceder ao estudo. \nA decis\u00e3o subjacente a este procedimento prendeu-se com a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica dos \nelementos  que constitu\u00edam a popula\u00e7\u00e3o em estudo, tal como j\u00e1 se referenciou  na \nsec\u00e7\u00e3o 3.3, a qual n\u00e3o viabilizava um contacto directo com todos os professores. \n \n \n3.4.4 \u2013 Modelo de an\u00e1lise utilizado  \n \nDada a tipologia das quest\u00f5es que integram o question\u00e1rio, foram utilizadas como \nt\u00e9cnicas de an\u00e1lise a an\u00e1lise estat\u00edstica (para as quest\u00f5es fechadas e de escolha m\u00faltipla) \ne an\u00e1lise de conte\u00fado (para as quest\u00f5es abertas). \nNa an\u00e1lise de conte\u00fado procedeu-se a uma an\u00e1lise tem\u00e1tica categorial, uma vez que se \npretendeu identificar as representa\u00e7\u00f5es e ju\u00edzos de valor agrupados por categorias \nsignificativas, proferidos pelos professores constituintes da amostra. Esta mesma t\u00e9cnica \n\u00e9 particularmente adequada para a interpreta\u00e7\u00e3o de um acontecimento e para a an\u00e1lise \ndo impacte de uma medida tomada (Quivy e Campenhoudt,1998), como  \u00e9 o caso da \ninvestiga\u00e7\u00e3o em causa. \nAs categorias de conte\u00fado foram definidas antes de se proceder \u00e0 leitura das respostas \ndos question\u00e1rios,  tendo por base leituras feitas sobre bibliografia relacionada com os \naspectos questionados. A primeira vers\u00e3o foi analisada, de forma individual, por dois \nespecialistas da did\u00e1ctica; das recomenda\u00e7\u00f5es sugeridas foi elaborado novo documento \ncom um n\u00famero mais reduzido de categorias de resposta. \n \nNum segundo momento, afim de se poder, por um lado, detectar aspectos que n\u00e3o foram \ncontemplados inicialmente, e por outro, verificar a adequa\u00e7\u00e3o das categorias \n\n64 \n\n\n\nCap\u00edtulo III \u2013 Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n 66\n\npreviamente estabelecidas, fez-se uma leitura explorat\u00f3ria das respostas dadas pelos \nprofessores. \nEsta leitura reorientou a formula\u00e7\u00e3o de algumas categorias de resposta de forma a \ngarantir que as mesmas respeitassem as caracter\u00edsticas de exaust\u00e3o, exclus\u00e3o, \nobjectividade e pertin\u00eancia. A primeira e segunda caracter\u00edstica foram respeitadas, \nrespectivamente, quando se considerou que todo o conte\u00fado de cada resposta fosse \nintegrado nas categorias consideradas e cada resposta fosse integrada numa e numa s\u00f3 \ncategoria de resposta. A objectividade foi assegurada quando se procurou que as \ncaracter\u00edsticas de cada categoria n\u00e3o fossem amb\u00edguas de forma a possibilitar a \ndiferentes codificadores colocar as respostas seleccionadas nas mesmas categorias. A \nleitura das respostas dadas tendo como refer\u00eancia as finalidades a que se destinava o \nquestion\u00e1rio, possibilitou garantir o cumprimento da \u00faltima caracter\u00edstica (Carmo e \nFerreira, 1998). \n\n  \nPara procedermos ao tratamento e \u00e0 an\u00e1lise dos dados fornecidos pelos question\u00e1rios \nprocedeu-se, inicialmente, \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o destes \u00faltimos, bem como das respostas dadas \nnos mesmos. Posteriormente os dados, j\u00e1 codificados, foram tratados em computador, \ntendo-se usado especificamente o programa Excel. \n \n \n \n\n65 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 67\n\n \n \n\n CAP\u00cdTULO IV \n \n \n\nAn\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n \n \n \n \n4.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o  \n \nNo presente cap\u00edtulo proceder-se-\u00e1 \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados obtidos \nap\u00f3s o tratamento dos dados fornecidos pelo inqu\u00e9rito ministrado aos professores que \nconstitu\u00edram a amostra em estudo.  \nUma vez que a recolha de informa\u00e7\u00e3o junto dos professores teve lugar ap\u00f3s a \nimplementa\u00e7\u00e3o do \u201cPrograma Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 \nForma\u00e7\u00e3o de Acompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d, considera-se que esses dados \nreflectem o impacte da mesma. Foram alvo da reflex\u00e3o os seguintes aspectos: \n \n\n- perspectivas dos professores acerca do efeito da forma\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas como \ndocentes e acompanhantes do ensino das ci\u00eancias; \n\n- fundamentos que os professores apresentam para o desempenho das suas pr\u00e1ticas \nde doc\u00eancia e de acompanhamento; \n\n- factores que os professores dizem ser condicionantes das suas pr\u00e1ticas de \ndoc\u00eancia e de Acompanhamento, bem como factores que de modo impl\u00edcito \npodem ser detectados nas respostas dadas pelos professores. \n\n \nA an\u00e1lise que agora se efectua teve em considera\u00e7\u00e3o  as tr\u00eas grandes tem\u00e1ticas que \norientaram a forma\u00e7\u00e3o que os professores frequentaram (j\u00e1 anteriormente  explicitadas \nna sub-sec\u00e7\u00e3o 3.4.2  do Cap\u00edtulo III),  bem como os objectivos que foram definidos para \na mesma  ( ver sec\u00e7\u00e3o 2.5, Cap\u00edtulo II). \nInicia-se com uma caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas docentes  (sec\u00e7\u00e3o 4.2) e das pr\u00e1ticas de \nacompanhamento (sec\u00e7\u00e3o 4.3). Posteriormente apresentam-se as fundamenta\u00e7\u00f5es \nreferidas pelos professores para as suas pr\u00e1ticas de doc\u00eancia (4.4) e os aspectos, por eles \nelencados, bem como outros por n\u00f3s detectados, que s\u00e3o considerados condicionantes \ndas pr\u00e1ticas docentes (sec\u00e7\u00e3o 4.5) e das pr\u00e1ticas de acompanhamento (sec\u00e7\u00e3o 4.6). \n \n \n 4.2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das Pr\u00e1ticas Docentes \n \nConsideram-se aqui por pr\u00e1ticas docentes as actividades que o professor desenvolve \ncom o objectivo de que aprendizagem nos seus alunos tenha lugar. Neste contexto s\u00e3o \npr\u00e1ticas docentes as actividades que decorrem antes, durante e ap\u00f3s o contacto com os \nalunos no espa\u00e7o temporal designado por aula. Deste modo, quer o trabalho \ndesenvolvido com os discentes (em sala de aula, no campo, na biblioteca ou outros \nespa\u00e7os), quer o trabalho em que o professor se envolve na prepara\u00e7\u00e3o  de aulas (de \nforma isolada ou em colabora\u00e7\u00e3o com outros professores) \u00e9 entendida como pr\u00e1tica \ndocente.  \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 68\n\nAssim, pretende-se, atrav\u00e9s de indicadores previamente seleccionados aquando da \nelabora\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito (sub-sec\u00e7\u00e3o 3.4.2), e que de seguida passar\u00e3o a ser \ndescriminados, percepcionar quais as pr\u00e1ticas docentes que os professores dizem \nassumir. \n\n \n4.2.1 \u2013 A n\u00edvel da prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n\n            \n         4.2.1.1 -  Recursos usados \n \n\nApresentam-se  os  resultados  \u00e0  quest\u00e3o  1.1 do  question\u00e1rio, com a qual se pretendia \ndeterminar o grau de diversidade de recursos utilizados pelos professores, bem como a \nfrequ\u00eancia da sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n \nPergunta 1.1 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTodos os professores responderam \u00e0 quest\u00e3o 1.1 de acordo com a escala fornecida, com \nexcep\u00e7\u00e3o para os itens i) e j) onde houve professores que n\u00e3o responderam. Essas \nsitua\u00e7\u00f5es foram referenciadas pelo valor 0  como consta da Tabela 4.1. Esta mesma \ntabela, atrav\u00e9s do valor da moda, permite-nos constatar  que dos n\u00edveis que constituem a \nescala,  o \u201cutilizo frequentemente\u201d (3) \u00e9 aquele que \u00e9 escolhido com maior frequ\u00eancia \npara todos os recursos descriminados. Uma excep\u00e7\u00e3o para os recursos \u201cquadro\u201d e \n\u201coutros materiais\u201d.   \n \nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso de \u201coutros materiais\u201d dois professores referem o uso frequente de \nmaterial de laborat\u00f3rio na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas e um terceiro indica, igualmente, \nutiliza\u00e7\u00e3o frequente de material da mediateca. Ainda de acordo com a tabela \nanteriormente referida, os tr\u00eas recursos que, em m\u00e9dia, s\u00e3o mais utilizados na \nprepara\u00e7\u00e3o das aulas s\u00e3o o computador, os livros da especialidade disciplinar e os \nmanuais. \n \n \n\n \n1 \u2013Usando a escala   1 \u2013n\u00e3o utilizo,       2 \u2013utilizo  pouco,       3 - utilizo frequentemente,     4 \u2013 utilizo  \nsempre,  indique o grau de utiliza\u00e7\u00e3o que t\u00eam os seguintes recursos, na :  \n \n\n 1.1 - prepara\u00e7\u00e3o  das aulas \n \n\na - manuais escolares                                                      \nb-  textos de public. cient\u00edficas peri\u00f3dicas                     \nc - livros de especialidade                                              \nd - not\u00edcias de jornais/revistas/TV/r\u00e1dio                        \ne - internet                                                                      \nf - material audiovisual (transpar\u00eancias, filmes...)             \ng - quadro \nh - computador                                                               \ni - fichas de trabalho                                                       \n j -outros \n       - Quais ? ___________________________________________________________________\n\n  \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 69\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nNa Fig. 4.1 encontra-se representada graficamente, em termos percentuais, a aprecia\u00e7\u00e3o  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig. 4.1 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos na prepara\u00e7\u00e3o das aulas\n\n0\n4\n\n30\n\n44\n\n22\n\n0\n4\n\n26\n\n65\n\n4\n0\n\n4\n0\n\n70\n\n26\n\n0\n4\n\n26\n\n65\n\n4\n0\n\n13\n22\n\n65\n\n0\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nmanuais p ublica\u00e7\u00f5es\ncient\u00edficas\n\nlivros de\nesp ecialidade\n\nnot\u00edcias dos\nm\u00e9dia\n\ninternet\n\nn\u00e3o responde n\u00e3o ut iliza ut iliza pouco ut iliza frequent ement e ut iliza sempre\n\n0\n9\n\n26\n\n57\n\n9\n0\n\n83\n\n4\n9\n\n4\n0 0\n\n13\n\n70\n\n17\n\n4\n\n13 13\n\n61\n\n9\n\n82\n\n4\n0\n\n13\n\n0\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nmaterial\naudiovidual\n\nquadro comp utador fichas de\ntrabalho\n\noutros\nmateriais\n\n \nRecursos \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \n padr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nmanuais 2,83 3 0,83 1 4 \ntextos publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas 2,70 3 0,63 1 4 \nlivros da especialidade 3,22 3 0,52 2 4 \nnot\u00edcias dos m\u00e9dia 2,70 3 0,63 1 4 \ninternet 2,52 3 0,73 1 3 \nmaterial audiovisual 2,65 3 0,78 1 4 \nquadro 1,35 1 0,83 1 4 \ncomputador 3,04 3 0,56 2 4 \nfichas de trabalho 2,57 3 0,99 0 4 \noutros materiais 0,43 0 1,04 0 3 \n\nTabela 4.1 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos a recursos usados na prepara\u00e7\u00e3o das aulas. \n.\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 70\n\nque os professores fazem da utiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes recursos,  na prepara\u00e7\u00e3o das suas \naulas.  As respostas dadas mostram  diversidade na utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos na \nprepara\u00e7\u00e3o das aulas. De facto, em oito das dez op\u00e7\u00f5es apresentadas, as op\u00e7\u00e3o \u201cutilizo \nfrequentemente\u201d e \u201cutilizo sempre\u201d s\u00e3o referidas perfazendo, pelo menos, 65% das \nrespostas dadas para cada um dos recursos descriminados. \n\u00c9 de referir que as respostas dadas pelos professores mostram que o suporte escrito, \ntradicionalmente usado como meio de apoio ao professor, continua a ter express\u00e3o, tal \ncomo \u00e9 traduzido pelas percentagens apresentadas para as op\u00e7\u00f5es \u201cutilizo \nfrequentemente\u201d e \u201cutilizo sempre\u201d para os recursos \u201cmanuais\u201d (44+22%) e \u201clivros de \nespecialidade\u201d (70+26%), quando comparado, por exemplo, com o recurso \u201cinternet\u201d \nem que nenhum professor diz recorrer sempre a este meio de informa\u00e7\u00e3o. Igualmente \u00e9 \nde salientar  a elevada percentagem de utiliza\u00e7\u00e3o de \u201cfichas de trabalho\u201d \n(\u201cfrequentemente\u201d e \u201csempre\u201d cerca de 60% e 9%, respectivamente) na prepara\u00e7\u00e3o das \naulas; tal situa\u00e7\u00e3o era previs\u00edvel tendo em conta que este material \u00e9 igualmente um \nrecurso que, por norma, faz parte integrante de manuais ou que s\u00e3o publicadas em \nbrochuras complementares aos mesmos \nPoder-se-\u00e1 inferir, pelos resultados obtidos, que os professores revelam interesse na \nutiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o veiculada pelos m\u00e9dia, uma vez que 71% (65 \u2013 \nfrequentemente + 4 % - sempre) da amostra diz que a utiliza regularmente. \n\n         \n \n4.2.1.2 -  As estrat\u00e9gias adoptadas \n\n \nA selec\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, quer durante a prepara\u00e7\u00e3o das aulas quer durante a \nconsecu\u00e7\u00e3o das mesmas, tem subjacente a si determinados pressupostos que, tal como j\u00e1 \nfoi abordado na sec\u00e7\u00e3o 2.4, do cap\u00edtulo II, reflectem as perspectivas do professor acerca \nda natureza do conhecimento cient\u00edfico, bem como do seu ensino e da sua \naprendizagem. \nDeste modo, pelas respostas dadas ao 1\u00ba e 2\u00ba item da pergunta 5, bem como pelos oito \nprimeiros itens da pergunta 13, procurou-se percepcionar algumas dessas estrat\u00e9gias que \nos professores dizem adoptar e com elas inferir quais os pressupostos que, impl\u00edcita ou \nexplicitamente orientam as pr\u00e1ticas dos mesmos.  \nCom os dois primeiros aspectos da pergunta 5 pretende-se saber se o professor centra, \nou n\u00e3o, a actividade de prepara\u00e7\u00e3o das aulas no aluno. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 13 \npretendeu-se verificar, por um lado, em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho laboratorial, se o professor  \n \nPergunta 5. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n5 \u2013 Usando a escala     1 - nunca      2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,   indique \ncom que frequ\u00eancia,  na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas e durante as mesmas, tem em considera\u00e7\u00e3o os \nseguintes  aspectos: \n \n1   \u2013 os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos sobre uma tem\u00e1tica que vai iniciar \n2   \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n3   \u2013 a modifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios para conhecimentos cientificamente mais aceites   \n4   \u2013 a compreens\u00e3o por parte dos alunos das inter-rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia, tecnologia e sociedade              \n5   \u2013 o envolvimento dos alunos na formula\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o de problemas a partir de situa\u00e7\u00f5es reais \n6   \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos acerca da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n7   \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos relativamente a problemas \u00e9ticos de ci\u00eancia e tecnologia \n8   \u2013 o desenvolvimento de trabalho cooperativo por parte dos alunos \n9   \u2013 o desenvolvimento de atitude cient\u00edfica por parte dos alunos   \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 71\n\ntrabalha individualmente ou com pares, e por outro, se recorre \u00e0 selec\u00e7\u00e3o de material j\u00e1 \npreparado como rotina ou se, pelo contr\u00e1rio,  toma a iniciativa de elaborar algo de novo. \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perguntas 5 e 13 faz-se o ressalvo que as mesmas n\u00e3o apresentam \nexactamente  o  aspecto  que consta   no question\u00e1rio administrado. Assim, cada item de  \n \nPergunta 13. \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \ncada quest\u00e3o est\u00e1 numerado, encontrando-se a negrito  os itens em an\u00e1lise na presente \nsec\u00e7\u00e3o; os restantes itens ser\u00e3o alvo de an\u00e1lise, respectivamente, nas sec\u00e7\u00f5es 4.2.2.3  e \n4.2.2.2. Tal situa\u00e7\u00e3o prende-se, por um lado, com a inten\u00e7\u00e3o de evidenciar uma leitura \nmais r\u00e1pida dos aspectos em estudo, nesta fase de an\u00e1lise de resultados; por outro lado, \ndurante a elabora\u00e7\u00e3o das respostas pelos professores ao question\u00e1rio, pretendeu-se que  \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n13   \u2013  Servindo-se   da   escala     1- nunca         2 - algumas vezes      3 \u2013 frequentes vezes        4 \u2013 sempre,\nindique a frequ\u00eancia com que utiliza os diferentes tipos de protocolos, quando se realizam  \nactividades laboratoriais nas suas aulas. \n          \n\n1    - os do manual adoptado ou de outros \n2    - adaptados por si, a partir  de manuais escolares \n3    - adaptados por si, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos \n4    - adaptados por si e outros professores, a partir  de manuais escolares \n5    - adaptados por si e outros professores, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos  \n6    - elaborados por si  \n7    - elaborados por si e outros professores \n8    - elaborados por outros professores \n9    - adaptados pelos alunos, a partir de manuais, com a supervis\u00e3o do professor \n\n \nEstrat\u00e9gias adoptadas \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda\n\ndesvio\npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nconhecimentos pr\u00e9vios dos alunos \n \n\n3,43 4 0,66 2 4 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios \n \n\n3,30 3a 0,70 2 4 \n\nprotocolos do manual \n \n\n2,00 2 0,85 0 4 \n\nprotocolos do manual adaptados pelo professor \n \n\n2,13 2 0,76 0 3 \n\nprotocolos de doc. cient\u00edfico/did\u00e1cticos adaptados \npelo professor \n\n2,35 3 0,78 0 3 \n\nprotocolo do manual adaptados pelo professores \n+outros professores \n\n2,17 2 0,78 0 3 \n\nprot. de doc. cient\u00edficos/did\u00e1cticos adaptado pelo \nprofessor + outros professores \n\n2,43 2a 0,59 1 3 \n\nelaborados pelo professor \n \n\n2,26 2a 0,92 0 4 \n\nelaborados pelo professor + outros professores \n \n\n2,09 2 0,73 0 3 \n\nelaborados por outros professores \n \n\n1,57 2 0,66 0 3 \n\nTabela 4.2 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos a estrat\u00e9gias adoptadas na prepara\u00e7\u00e3o das aulas. \n\n       a) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 72\n\neste  fosse de f\u00e1cil leitura, tendo-se optado, assim, por uma apresenta\u00e7\u00e3o mais simples \ndo mesmo. Tal como na tem\u00e1tica recursos foram, igualmente, considerados todos os \nquestion\u00e1rios para a an\u00e1lise de resultados, tendo os professores utilizado as escalas \nfornecidas; no entanto, enquanto para os primeiro, segundo e s\u00e9timo itens da quest\u00e3o \n1.3 todos os professores responderam,  para os restantes houve professores que optaram \npor n\u00e3o responder (tal situa\u00e7\u00e3o revela-se na tabela 4.2 para os valores m\u00ednimos igual a \nzero). \n \nNa Fig. 4.2 apresentam-se os resultados sobre o que os professores dizem ser as suas \nop\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s estrat\u00e9gias adoptadas na prepara\u00e7\u00e3o de aulas. \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n0 0\n\n9\n\n3 9\n\n5 2\n\n0 0\n\n1 3\n\n4 4 4 4\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nco n sider a co n h ecim en t o s p r\u00e9v io s ut iliza o s co n h ecim en t o s p r \u00e9v io s\n\n4\n\n1 7\n\n5 7\n\n1 7\n\n4 4\n\n9\n\n5 7\n\n3 0\n\n0\n4 4\n\n4 4\n4 8\n\n0\n4\n\n1 3\n\n3 9 3 9\n\n4\n\n0\n\n1 0\n\n2 0\n\n3 0\n\n4 0\n\n5 0\n\n6 0\n\n7 0\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\np ro t o co lo s do s\nm an uais\n\np ro t . do s m an uais\nadap . p ro f .\n\np ro t . de do c cien t /did\nadap . p ro f .\n\np ro t . elabo rado s p elo\np ro f esso r\n\nn \u00e3o  resp o n de n un ca algum as v ezes bast an t es/fr en quen t es v ezes sem p r e\n\n4\n9\n\n5 2\n\n3 5\n\n0 0\n4\n\n4 8 4 8\n\n0\n4\n\n9\n\n6 1\n\n2 6\n\n0\n4\n\n3 9\n\n5 2\n\n4\n0\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\np ro t . do s m an uais\nadap . p ro f.s\n\np r o t . de do c. cien t /did\nadap . p r o f.s\n\np r o t . elabo rado s p elo s\np ro f.s\n\np ro t . elab. p o r o ut ro s\np ro f .s\n\nFig. 4.2 \u2013 Estrat\u00e9gias adoptadas na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 73\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o que os professores dizem fazer dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, \npermitem-nos deduzir que est\u00e3o sensibilizados para a possibilidade da exist\u00eancia de \nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos discentes relativamente a conte\u00fados que ministram. Assim, \nquase 40% dos professores refere que bastantes vezes t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o as \nconcep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias e cerca de 52% dizem ponder\u00e1-las sempre.  Poder-se-\u00e1 igualmente \nsupor que os professores, pela valoriza\u00e7\u00e3o que fizeram dos n\u00edveis \u201cbastantes vezes\u201d \n(44%) e \u201csempre\u201d (44%), no que diz respeito \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o das aulas a partir dessas \nideias pr\u00e9vias, t\u00eam a no\u00e7\u00e3o que essas mesmas concep\u00e7\u00f5es poder\u00e3o constituir obst\u00e1culos \n\u00e0 aprendizagem a efectuar pelos alunos, e como tal, dever\u00e3o ser tidas em conta. \nOs resultados acima descritos poder-nos-\u00e3o levar a pensar que a maioria dos professores \nque constituem a amostra em estudo,  na prepara\u00e7\u00e3o das aulas, assumem que o aluno \ntem um papel activo na sua aprendizagem, e, assim sendo, as concep\u00e7\u00f5es alternativas \ndos mesmos, entre outros aspectos, dever\u00e3o ser tidos como factores que influenciam a \naprendizagem a efectuar. \nA observa\u00e7\u00e3o dos valores da moda da Tabela 4.2 mostra-nos que a op\u00e7\u00e3o escolhida com \nmaior frequ\u00eancia na escala de valoriza\u00e7\u00e3o para o tipo de protocolo usado nas \nactividades laboratoriais \u00e9 \u201calgumas vezes\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 reveladora duma \nheterogeneidade no trabalho do professor no que diz respeito ao tipo de protocolo que \nselecciona durante a prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas. \nOs gr\u00e1ficos da Fig.4.2 permite-nos constatar que quanto \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o das aulas, no que \ndiz respeito ao trabalho em equipa com outros professores para selec\u00e7\u00e3o de protocolos \nvisando trabalho pr\u00e1tico, igualmente a op\u00e7\u00e3o que \u00e9 seleccionada com maior frequ\u00eancia \u00e9 \n\u201calgumas vezes\u201d. Poder-se-\u00e1 deduzir pelas op\u00e7\u00f5es feitas pelos professores que n\u00e3o \u00e9 \nfrequente o trabalho em equipa, pelo menos no que diz respeito \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de trabalho \npr\u00e1tico. Um outro aspecto revelado pelas respostas dadas, quer em termos de trabalho \nfeito individualmente quer com outros professores, diz respeito \u00e0 pouca utiliza\u00e7\u00e3o dos \nprotocolos de manuais (adaptados ou n\u00e3o) em detrimento de protocolos adaptados \ndoutras fontes ou mesmo protocolos constru\u00eddos pelos professores. \n \n4.2.2 \u2013 A n\u00edvel da execu\u00e7\u00e3o das aulas   \n\n         \n 4.2.2.1 -  Recursos usados \n\n \nDe seguida apresentam-se os resultados \u00e0 quest\u00e3o 1.2 do question\u00e1rio, que visava \ndeterminar o grau de diversidade de recursos utilizados pelos professores, bem como a \nfrequ\u00eancia da sua utiliza\u00e7\u00e3o durante a execu\u00e7\u00e3o das aulas. \n \nTodos os  professores responderam \u00e0 quest\u00e3o 1.2 usando a escala fornecida, com \nexcep\u00e7\u00e3o  para o item \u201coutros materiais\u201d onde se verificou a aus\u00eancia de resposta. Estas \nsitua\u00e7\u00f5es foram identificadas com o valor zero, constituindo o valor m\u00ednimo para esse \nitem (Tabela 4.3).  No entanto, contrariamente \u00e0 Tabela 4.1, que se reporta aos recursos \nusados na prepara\u00e7\u00e3o das aulas, a an\u00e1lise dos valores da moda constantes na Tabela 4.3  \nmostra que existem algumas diferen\u00e7as quanto ao valor da frequ\u00eancia da op\u00e7\u00e3o \nseleccionada relativamente ao uso de recursos durante as aulas. Assim, os livros de \nespecialidade, a internet e o computador  que frequentemente s\u00e3o usados na prepara\u00e7\u00e3o \ndas aulas s\u00e3o-no menos durante as mesmas. A mesma tabela mostra que os tr\u00eas \nrecursos, genericamente, mais usados s\u00e3o o quadro, as fichas de trabalho e o manual. \nQuanto ao recurso \u201cmanual\u201d  verifica-se que \u00e9 mais elevada a m\u00e9dia da sua utiliza\u00e7\u00e3o \nna prepara\u00e7\u00e3o das aulas (2,83) do que a sua utiliza\u00e7\u00e3o durante as mesmas (2,74), \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 74\n\nembora, em termos percentuais, seja igual a sua utiliza\u00e7\u00e3o na prepara\u00e7\u00e3o (44+22= 66%) \ne durante as aulas (57+9= 66%) para o item \u201cutiliza frequentemente\u201d e \u201cutiliza sempre\u201d. \n \nPergunta 1.2. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nEsta situa\u00e7\u00e3o, aliada ao facto que na prepara\u00e7\u00e3o das aula (22%) \u00e9 maior o valor \npercentual do item \u201cutiliza sempre\u201d quando comparado na aula (9%), poder\u00e1, \nporventura, ser indiciadora que o manual constitui um recurso de elei\u00e7\u00e3o no que toca ao \nacesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que deve ser ensinada em termos conte\u00fados program\u00e1ticos, isto \u00e9, \no livro \u00e9 utilizado pelos professores como se do programa oficial se tratasse. Os gr\u00e1ficos \nda Fig.4.3 mostram que destes materiais aquele que apresenta uma maior frequ\u00eancia de \nutiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o quadro, uma vez que 88% dos professores pelo menos a ele recorre com \nfrequ\u00eancia, quando o n\u00e3o faz sempre. \n\n \nRecursos \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \n padr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nmanuais 2,74 3 0,62 2 4 \ntextos publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas 2,17 3 0,72 1 3 \nlivros da especialidade 2,22 2 0,67 1 3 \nnot\u00edcias dos m\u00e9dia 2,65 3 0,57 2 4 \ninternet 2,00 2 0,80 1 3 \nmaterial audiovisual 2,83 3 0,58 2 4 \nquadro 3,26 3a 0,81 1 4 \ncomputador 2,04 2 0,88 1 4 \nfichas de trabalho 2,96 3 0,56 2 4 \noutros materiais 0,52 0 1,16 0 3 \n\n \n1 \u2013Usando a escala   1 \u2013n\u00e3o utilizo,       2 \u2013utilizo  pouco,       3 - utilizo frequentemente,     4 \u2013 utilizo \n\nsempre, indique o grau de utiliza\u00e7\u00e3o que t\u00eam os seguintes recursos :  \n \n 1.2 - durante as aulas     \n\n                      \n \n\na - manuais escolares                                                                          \nb-  textos de public. cient\u00edficas peri\u00f3dicas                                          \nc - livros de especialidade                                                  \nd - not\u00edcias de jornais/revistas/TV/r\u00e1dio                                             \ne - internet                                                                                          \nf - material audiovisual (transpar\u00eancias, filmes...)                             \ng - quadro  \nh - computador                                                                                   \ni - fichas de trabalho                                                                           \n j -outros  \n       - Quais ? _________________________________________________________________________ \n\nTabela 4.3 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos a recursos usados durante as aulas \n\n       a) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 75\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao material audiovisual e fichas de trabalho, a Fig. 4.3 permite constatar que \n\u00e9 mais elevada a percentagem  de professores que dizem utilizar estes recursos nas suas \naulas do que aquela que \u00e9 respeitante \u00e0 sua  utiliza\u00e7\u00e3o  na prepara\u00e7\u00e3o das mesmas. Na \nverdade, para o material audiovisual cerca de 66% (57+9%) dos professores dizem \nutiliz\u00e1-lo, frequentemente ou sempre, na prepara\u00e7\u00e3o das aulas contra cerca de 74% \n(65+9%) durante a sua consecu\u00e7\u00e3o. Por sua vez, cerca de 70% dos professores dizem \nrecorrer, frequentemente ou sempre, a fichas de trabalho durante a prepara\u00e7\u00e3o das aulas; \nno entanto, cerca de 83% dos professores dizem utiliz\u00e1-las, frequentemente ou sempre, \nno trabalho com os alunos.  \n \nNo que diz respeito a textos de publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e livros de especialidade, apesar \nde os professores afirmarem que os usam frequentemente na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas,  \nos mesmos n\u00e3o s\u00e3o utilizados com a mesma frequ\u00eancia em actividades com os alunos: \nquer para o primeiro tipo de publica\u00e7\u00e3o quer  para o segundo 65% dos professores n\u00e3o \nos utiliza ou utiliza-os pouco. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel uma vez que tais recursos \ns\u00e3o de um grau elevado de especializa\u00e7\u00e3o, e como tal, de dif\u00edcil acesso aos alunos. \nTamb\u00e9m o uso de internet e de computador \u00e9 pouco frequente. De facto para ambos os \nrecursos os itens \u201cn\u00e3o utilizo\u201d e \u201cutilizo pouco\u201d perfazem o valor de  70%. Este facto \npoder\u00e1 ser indiciador de que as escolas dos professores inquiridos poder\u00e3o n\u00e3o estar \nadequadamente equipadas com as novas tecnologias da informa\u00e7\u00e3o, ou ainda tais \nrecursos n\u00e3o estar\u00e3o acess\u00edveis nas salas de aula, uma vez que mais de 65% dos \nprofessores na prepara\u00e7\u00e3o de aulas dizem utilizar tais recursos. \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFig.4.3  - Utiliza\u00e7\u00e3o de recursos durante as aulas \n\n0\n\n9\n\n26\n\n65\n\n9\n\n0\n4\n\n9\n\n44 44\n\n0\n\n30\n\n39\n\n26\n\n4\n0 0\n\n17\n\n70\n\n13\n\n82\n\n0 0\n\n17\n\n0\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nmaterial\naudiovidual\n\nquadro comp utador fichas de\ntrabalho\n\noutros\nmateriais\n\n0 0\n\n35\n\n57\n\n9\n0\n\n17\n\n48\n\n35\n\n0 0\n13\n\n52\n\n35\n\n0 0 0\n\n39\n\n57\n\n4 0\n\n30\n39\n\n30\n\n0\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nmanuais p ublica\u00e7\u00f5es\ncient\u00edficas\n\nlivros de\nesp ecialidade\n\nnot\u00edcias dos\nm\u00e9dia\n\ninternet\n\nn\u00e3o responde n\u00e3o ut iliza ut iliza pouco ut iliza frequent ement e ut iliza sempre  \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 76\n\nRelativamente a \u201coutros materiais\u201d os tr\u00eas professores j\u00e1 anteriormente referidos, a \nprop\u00f3sito da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos na prepara\u00e7\u00e3o, indicam o uso de material de \nlaborat\u00f3rio e da mediateca. \nGenericamente, pode afirma-se que \u00e9 diversificada a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos nas aulas \ndos professores inquiridos. \n \n4.2.2.2 \u2013 As estrat\u00e9gias adoptadas \n\n \nAtrav\u00e9s das respostas dadas \u00e0s quest\u00f5es 3, 7, 10.1, 10.2 e 13.9 pretendeu recolher-se \ninforma\u00e7\u00e3o respeitante a estrat\u00e9gias adoptadas pelo professor na sua pr\u00e1tica lectiva. \nConcretamente, procurou saber-se da diversidade de estrat\u00e9gias, sobre quem se centra a \naula (professor e/ou aluno) e, tamb\u00e9m, que tipo de trabalho predomina, de grupo ou \nindividual. Foi,  ainda,  preocupa\u00e7\u00e3o  deste  estudo  procurar    saber  se  as  estrat\u00e9gias   \n \nPergunta 3. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPergunta 7. \n \n \n \n \nPergunta 10. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n3 \u2013 Recorrendo \u00e0 escala   1 \u2013 n\u00e3o utilizo      2 \u2013 utilizo  pouco     3 - utilizo frequentemente    4 \u2013 \n\nutilizo sempre, indique a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das seguintes actividades/estrat\u00e9gias, nas suas \naulas: \n\n \n 1    - realiza\u00e7\u00e3o individual de actividades/exerc\u00edcios inclu\u00eddas no manual adoptado \n 2    - realiza\u00e7\u00e3o em grupo de actividades/exerc\u00edcios inclu\u00eddas no manual adoptado \n 3    - exposi\u00e7\u00e3o/discuss\u00e3o de conte\u00fados program\u00e1ticos feitas pelos alunos \n 4    - exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos pelo professor \n 5    - realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas  por alunos a, personagens relacionadas com t\u00f3picos program\u00e1ticos \n 6    - realiza\u00e7\u00e3o de actividades constru\u00eddas a partir de material informativo (jornais, revistas...) \n 7    - explora\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de estruturadores gr\u00e1ficos (ex. diagramas, mapas de conceitos, V de Gowin...) \n 8    - realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico (laboratorial e de campo) \n 9    - realiza\u00e7\u00e3o de visitas/viagens de estudo \n10    - outros \nQuais?_________________________________________________________________________ \n\n7 \u2013 Descreva, de forma sint\u00e9tica, a sequ\u00eancia de procedimentos do professor que, habitualmente, ocorre  \nnas suas aulas. \n\n \n10 \u2013 Usando a escala      1- nunca      2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,    \nindique a frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia dos diferentes tipos de  actividades laboratoriais que decorrem nas \nsuas aulas na \ndisciplina: \n \n                                                 \n\n 10.1 - Espec\u00edfica 10.1 \u2013 T\u00e9cnica \n            - demonstra\u00e7\u00f5es feitas por si                  \n            - verifica\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos \n              de forma individual                             \n\n \n\n            - verifica\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos           \n              em grupo                                              \n\n \n\n            - pesquisas feitas pelos alunos,              \nsupervisionadas pelo professor           \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 77\n\n \nPergunta 13.9 \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nde ensino  a que  os professores dizem recorrer s\u00e3o inovadoras, face a uma perspectiva \ndita tradicional (segundo  bibliografia da especialidade \u2013 ver Cap\u00edtulo II, sec\u00e7\u00e3o 2.4). \u00c9  \nde  referir  que  a apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das quest\u00f5es 3 e 13.9 que agora se apresentam \nn\u00e3o se encontra tal como consta no question\u00e1rio, pelos motivos que j\u00e1 se explicitaram \nneste mesmo cap\u00edtulo. Na apresenta\u00e7\u00e3o dos dados estat\u00edsticos relativos a estas quest\u00f5es, \no item 11 da Tabela 4.5 corresponde ao item 3 da quest\u00e3o 13.9.  \n \nPara a pergunta 7, uma vez que era do tipo aberta, procedeu-se \u00e0 respectiva an\u00e1lise de \nconte\u00fado e \u00e0  elabora\u00e7\u00e3o  de   categorias   de    resposta  (CR). A utiliza\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, da \nestrat\u00e9gia \u201cresolu\u00e7\u00e3o de problemas\u201ddurante a aula implementada pelo professor \nconstitui o crit\u00e9rio usado na defini\u00e7\u00e3o das CRs. A selec\u00e7\u00e3o deste crit\u00e9rio prendeu-se \ncom o facto de este ter constitu\u00eddo uma das estrat\u00e9gias adoptadas durante a forma\u00e7\u00e3o \ndos professores, tal como foi referido na sec\u00e7\u00e3o 2.5 do cap\u00edtulo II. A leitura das \nrespostas dadas permitiu estabelecer cinco CR. Na tabela 4.4 apresentam-se as referidas \ncategorias assim como uma breve descri\u00e7\u00e3o das mesmas e exemplos das respostas \nencontradas. Deste modo, os valores da moda constante nas Tabelas 4.5 e 4.6 dizem \nrespeito a valores das escalas fornecida no question\u00e1rio, cujo frequ\u00eancia   de escolha foi \na mais elevada, enquanto o valor da  moda constante na Tabela 4.7 corresponde \u00e0 \nsegunda categoria de resposta (CR2). \u00c9 de referir ainda que nesta tabela o valor m\u00ednimo \n(um) corresponde \u00e0 categoria CR1 que representa a aus\u00eancia de resposta. \n \nA leitura das respostas \u00e0s quest\u00f5es 3, 10.1, 10.2 e 13.9 permitiu percepcionar situa\u00e7\u00f5es \nem que os professores n\u00e3o utilizaram a escala para responder, havendo casos de \naus\u00eancia de resposta ou sinaliza\u00e7\u00e3o com um \u201cX\u201d, tendo-se identificado essas situa\u00e7\u00f5es \ncom  o valor zero (tabela 4.5). No caso da segunda situa\u00e7\u00e3o no item \u201coutras \nestrat\u00e9gias/actividades\u201d um professor descriminou a estrat\u00e9gia \u201cTrabalhos de pesquisa \nrealizados por alunos atrav\u00e9s de pesquisa orientada\u201d. \n \nQuanto \u00e0 diversidade de estrat\u00e9gias a que os professores dizem recorrer, as Tabelas 4.5 \ne 4.6 permitem constatar que esta \u00e9 consider\u00e1vel; efectivamente, oito das dezanove \nsitua\u00e7\u00f5es tipificadas nas quest\u00f5es formuladas (quest\u00f5es 3 e 10), s\u00e3o valorizados com o \nn\u00edvel 3 (\u201c utilizo frequentemente\u201d / \u201cbastantes vezes\u201d / \u201cfrequentes vezes\u201d); tal   \ncorresponde a cerca de 42 % das situa\u00e7\u00f5es elencadas. \n  \n \n\n \n13   \u2013  Servindo-se   da   escala             1- nunca             2 - algumas vezes            3 \u2013 frequentes vezes       \n          4 \u2013 sempre, indique a frequ\u00eancia com utiliza os diferentes tipos de protocolos, quando se realizam  \n           actividades laboratoriais nas suas aulas. \n          \n\n1    - os do manual adoptado ou de outros \n2    - adaptados por si, a partir  de manuais escolares \n3    - adaptados por si, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos \n4    - adaptados por si e outros professores, a partir  de manuais escolares \n5    - adaptados por si e outros professores, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos  \n6    - elaborados por si  \n7    - elaborados por si e outros professores \n8    - elaborados por outros professores \n9    - adaptados pelos alunos, a partir de manuais, com a supervis\u00e3o do professor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 78\n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n   \n CR1- N\u00e3o responde \n \n\n \n____ \n\n   \n CR2 \u2013 RP  frequente \n\n \nOrganiza\u00e7\u00e3o da aula genericamente \ncentrada na resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n \n\nProf. 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico a abordar; Levantamento \nde quest\u00f5es contextualizadas. Discuss\u00e3o com vista a \nestruturar as actividades/metodologias mais adequadas \npara tratamento do t\u00f3pico. Analisar a exequibilidade das \nactividades. Concretiza\u00e7\u00e3o das actividades/ estrat\u00e9gias. \n\n    \nCR3 \u2013 RP ocasional \n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da aula \ncircunstancialmente centrada na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas \n \n\nProf. 8 \u2013 Fa\u00e7o uma breve exposi\u00e7\u00e3o sobre o assunto que vai \nser abordado na aula. Indico as actividades que os alunos \ndevem realizar. \u00c0s vezes: sa\u00edda de campo/ problematiza\u00e7\u00e3o/ \nplanifica\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o/ MC, v\u00eas e protocolos \nexperimentais/ execu\u00e7\u00e3o de protocolos/ resultados/ \nconclus\u00e3o/ discuss\u00e3o. \n\n    \nCR4 \u2013 RP inexistente \n\n \nOrganiza\u00e7\u00e3o da aula centrada na \n\ntransmiss\u00e3o de conte\u00fados \n \n\nProf. 3 \u2013 come\u00e7o por \u201ctestar\u201d, \u201crecordar\u201d, \u201crever\u201d \nconhecimentos anteriores e s\u00f3 depois continuo a aprofundar \nconhecimento. \n\n \nCR5 \u2013 Outras \n \n\nResposta que n\u00e3o permite \npercepcionar organiza\u00e7\u00e3o da aula \n\nProf. 10 \u2013 N\u00e3o posso pois n\u00e3o utilizo procedimentos \npadronizados ou rotineiros. \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nEstrat\u00e9gias utilizadas \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda\n\ndesvio\npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n1 - realiza\u00e7\u00e3o individual de actividades do manual 1,96 1 0,98 1 4 \n2 - realiza\u00e7\u00e3o em grupo de actividades do manual 2,70 3 0,63 2 4 \n3 - exposi\u00e7\u00e3o conte\u00fados por alunos 2,48 2 0,51 2 3 \n4 - exposi\u00e7\u00e3o conte\u00fados pelo professor 2,78 3 0,60 2 4 \n5 - entrevistas feitas pelos alunos 1,48 1 0,59 1 3 \n6 \u2013 activid.. feitas a partir de material informativo 2,48 3 0,67 1 3 \n7 - explora\u00e7\u00e3o de organizadores gr\u00e1ficos 2,74 3 0,54 2 4 \n8 - realiza\u00e7\u00e3o trabalho pr\u00e1tico (lab. e de campo) 2,91 3 0,79 0 4 \n9 - realiza\u00e7\u00e3o visitas/viagens 2,35 2 0,57 1 3 \n10 - outras estrat\u00e9gias/actividades 0,50 0 1,30 0 4 \n11 - utiliza\u00e7\u00e3o de protocolos adaptados de \nmanuais pelos alunos com supervis\u00e3o do \nprofessor \n\n2,22 2 0,67 1 3 \n\nTabela 4.5\u2013 Dados estat\u00edsticos relativos a estrat\u00e9gias adoptadas durante as aulas. \n\nRP  - resolu\u00e7\u00e3o de problemas       MC \u2013 mapa de conceitos \n\nTabela 4.4 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 7 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 79\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \nAs Fig.4.4 e 4.5 permitem, igualmente,  percepcionar que o trabalho feito \nindividualmente pelos   alunos \u00e9 pouco frequente, quer se trate da realiza\u00e7\u00e3o de \nactividades do livro, quer se trate de trabalho pr\u00e1tico (independentemente de ser na \ndisciplina de forma\u00e7\u00e3o especifica ou da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica), uma vez que para estas \nsitua\u00e7\u00f5es a op\u00e7\u00e3o escolhida com maior frequ\u00eancia \u00e9 \u201cn\u00e3o utilizo / nunca\u201d. Em termos \npercentuais, para as actividades do manual realizadas individualmente, 74% (39 + 35%) \ndos professores dizem \u201cn\u00e3o utilizar\u201d ou \u201cutilizar pouco\u201d essa estrat\u00e9gia.  \nPara o trabalho  laboratorial  individual, quer na disciplina espec\u00edfica quer na disciplina \nt\u00e9cnica (respectivamente 83% e 61%) os professores dizem, igualmente, n\u00e3o utilizar ou \nutilizar pouco. \nDas estrat\u00e9gias referenciadas nas Fig.4.4 e 4.5 uma das que \u00e9 mais elevada a \npercentagens de professores que escolhem a op\u00e7\u00e3o \u201cutilizo frequentemente\u201d (61%) \u00e9 a \nque diz respeito \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelo professor; aquela op\u00e7\u00e3o juntamente com \na percentagem relativa \u00e0 op\u00e7\u00e3o \u201csempre\u201d (9%) perfaz 70% dos professores, o que \ncorresponde a mais de dois ter\u00e7os da amostra que, preferencialmente, recorre a esta \nestrat\u00e9gia. \nNo entanto, mais expressivo do que o recurso \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelo professor \u00e9 \na utiliza\u00e7\u00e3o que os professores dizem fazer do trabalho pr\u00e1tico (que se explicitava ser \nlaboratorial e/ou de campo). A Fig. 4.4 revela que cerca de 74% dos professores utiliza \nfrequentemente e 13% utiliza sempre, o que perfaz 87% da amostra .  \nQuanto \u00e0 tipologia de trabalho laboratorial implementado verifica-se que existem \ndiferen\u00e7as no que toca ao mesmo ser realizado na disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica ou \nna disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Assim, \u00e9 mais elevada a percentagem de professores \nque dizem fazer demonstra\u00e7\u00f5es na disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (57% utilizam-nas \nalgumas vezes e 9% sempre) do que na disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ( 26% utilizam-\nnas algumas vezes e 57% dizem que nunca o utilizam). \n\n \nTrabalho laboratorial utilizado \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda\n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nFE - demonstra\u00e7\u00f5es pelo prof. 1,61 2 0,84 0 3 \nFE - verifica\u00e7\u00f5es individuais por alunos 1,22 1 0,74 0 3 \nFE - verifica\u00e7\u00f5es em grupo por alunos 2,48 3 0,90 0 3 \nFE - pesquisas feitas por alunos supervisionados 2,26 2 0,96 0 4 \nFT - demonstra\u00e7\u00f5es pelo prof. 1,09 1 0,67 0 2 \nFT - verifica\u00e7\u00f5es individuais por alunos 1,35 1 1,11 0 4 \nFT - verifica\u00e7\u00f5es em grupo por alunos 2,57 3 1,44 0 4 \nFT - pesquisas feitas por alunos supervisionados 2,61 3 1,31 0 4 \n\nFE \u2013 disciplina da forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica: FT - disciplina da forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\nTabela 4.6 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos a estrat\u00e9gias no que respeita a trabalho laboratorial \nadoptado durante as aulas. \n\nTabela 4.7 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos ao procedimento do professor em aula. \n\n \nOrganiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de aula \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda\n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nprocedimento do professor em aula 2,78 2 1,17 1 5 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 80\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFig.4.4 - Estrat\u00e9gias adoptadas durante as aulas\n\n \n \n \n \n\n0\n4\n\n57\n\n39\n\n0\n\n86\n\n0\n5\n\n9\n\n0 0\n\n13\n\n52\n\n35\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nrealiz. visit as/viagens out ras est rat ./act ivid. ut il.de prot . adapt . de manuais\np/ alunos c/ supervis\u00e3o do prof.\n\n0\n\n57\n\n39\n\n4\n0 0\n\n9\n\n35\n\n57\n\n0 0 0\n\n30\n\n65\n\n9\n4\n\n0\n\n9\n\n74\n\n13\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nent revist as feit as pelos\nalunos\n\nact ividades feit as a\npart ir de mat erial\n\ninformat ivo\n\nexpl. de organizad.\ngr\u00e1ficos\n\nrealiz. t rab. pr\u00e1t ico\n\n0\n\n39\n35\n\n17\n\n9\n\n0 0\n\n39\n\n52\n\n9\n\n0 0\n\n52\n48\n\n0 0 0\n\n30\n\n61\n\n9\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nrealiza\u00e7\u00e3o individual de\nact ividades do manual\n\nrealiza\u00e7\u00e3o em grupo de\nact ividades do manual\n\nexposi\u00e7\u00e3o cont e\u00fados\npor alunos\n\nexposi\u00e7\u00e3o cont e\u00fados\npelo professor\n\nn\u00e3o responde n\u00e3o ut iliza ut iliza pouco ut iliza frequent ement e ut iliza sempre\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 81\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nPor outro lado, no que diz respeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados por alunos ou utiliza\u00e7\u00e3o \nde protocolos adaptados por alunos, verifica-se que \u00e9 mais elevada a percentagem de \nprofessores que dizem utilizar pouco ou apenas algumas vezes - 52%. No caso da \nutiliza\u00e7\u00e3o de protocolos, a percentagem para a op\u00e7\u00e3o 1 \u201cn\u00e3o utiliza\u201d (13%) adicionada \u00e0 \nop\u00e7\u00e3o \u201cutiliza pouco\u201d perfaz 65%. Estes dados, quando particularmente relacionados \ncom os indiciadores que obtivemos no quinto item da quest\u00e3o 13,  poder\u00e3o ser \nindicadores que nas aulas dos professores da amostra em estudo, genericamente, n\u00e3o \nexiste  a cultura de  responsabilizar (ainda que com a necess\u00e1rio acompanhamento do \ndocente) os discentes pela sua pr\u00f3pria  prepara\u00e7\u00e3o de modo que estes possam proceder \u00e0 \napresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de temas curriculares. \n \nNa execu\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial pelos alunos, igualmente a disciplina t\u00e9cnica \npermite uma ocorr\u00eancia diferenciada de situa\u00e7\u00f5es. O trabalho laboratorial do tipo \npesquisa, feito pelos alunos sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor, a n\u00edvel da disciplina t\u00e9cnica, \n\u00e9 aquele que  os professores dizem recorrer com maior frequ\u00eancia, uma vez que cerca de \n61% diz utiliz\u00e1-lo frequentemente e cerca de 17% diz utilizar sempre, o que  no \nconjunto perfaz 78 %. No entanto, mesmo a n\u00edvel da disciplina espec\u00edfica, entre utilizar \nfrequentemente (39%) e sempre (4%), ainda \u00e9 relevante a percentagem de professores \nque dizem recorrer a esta tipologia de trabalho - 43%.  Deste modo, as respostas dadas \npelos professores permitem inferir que as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica proporcionam \ncondi\u00e7\u00f5es, nomeadamente gest\u00e3o de programas e de espa\u00e7os (ver sec\u00e7\u00e3o 4.5), que \nfacilitam a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico do tipo pesquisa. \n\nFig.4.5 \u2013 Trabalho laboratorial adoptado durante as aulas  \n(FE \u2013 forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica; FT \u2013 forma\u00e7\u00e3o  t\u00e9cnica) \n\n17\n\n57\n\n26\n\n0 0\n\n22\n\n44 44\n\n13\n\n22 22\n\n0 0\n\n57\n\n17 17\n\n0\n4\n\n61\n\n17\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nFT - demonstra\u00e7\u00f5es\npelo prof.\n\nFT - verifica\u00e7\u00f5es\nindividuais por alunos\n\nFT - verifica\u00e7\u00f5es em\ngrupo por alunos\n\nFT - pesquisas por\nalunos supervisionados\n\n13\n\n22\n\n57\n\n9\n\n0\n\n13\n\n57\n\n26\n\n4\n0\n\n9\n\n0\n\n26\n\n65\n\n0\n\n9\n4\n\n44\n39\n\n4\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nFE - demonstra\u00e7\u00f5es\npelo prof.\n\nFE - verifica\u00e7\u00f5es\nindividuais por alunos\n\nFE - verifica\u00e7\u00f5es em\ngrupo por alunos\n\nFE - pesquisas por\nalunos supervisionados\n\nn\u00e3o responde n\u00e3o utiliza utiliza pouco utiliza frequentemente utiliza sempre\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 82\n\nPara al\u00e9m da problem\u00e1tica do trabalho pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias, durante a \nforma\u00e7\u00e3o foi igualmente alvo de especial aten\u00e7\u00e3o, por parte dos formadores, a \nexplora\u00e7\u00e3o de organizadores gr\u00e1ficos e a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, centrados em aspectos \ndo quotidiano. Quanto ao primeiro aspecto  constatamos que cerca de 65% e 4% dos \nprofessores assumiram explorar, respectivamente, frequentemente e sempre, durante as \nsuas aulas organizadores gr\u00e1ficos, nomeadamente V de Gowin, podendo, assim,  \nconsiderar-se elevada a sua utiliza\u00e7\u00e3o. \nNo que diz respeito  ao aspecto contemplado na quest\u00e3o 7, sequ\u00eancia de procedimentos \ndo professor durante a aula, a Fig. 4.6 apresenta os resultados obtidos ap\u00f3s se proceder \u00e0 \nan\u00e1lise de conte\u00fado das respostas dadas pelos professores. A leitura das mesmas \npermitiu inferir a exist\u00eancia de duas tipologias de ac\u00e7\u00e3o: por um lado, um grupo de \nprofessores (9%) cujas respostas revela, unicamente, preocupa\u00e7\u00e3o na transmiss\u00e3o dos \nconte\u00fados program\u00e1ticos; por outro lado, um outro (69%) que explicita claramente que \nos conte\u00fados program\u00e1ticos s\u00e3o contextualizados numa situa\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas. No entanto, dentro de este grupo, 30% dos professores explicitaram que s\u00f3 o \nfazem quando se proporciona  condi\u00e7\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia, isto \u00e9,  \nn\u00e3o serem aulas de 12\u00ba ano, em aulas da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica  e ainda s\u00f3 em alguns temas \ndos programas. \nH\u00e1 que assinalar que a leitura das respostas dadas possibilitaram detectar apenas cinco \nprofessores que claramente evidenciaram uma preocupa\u00e7\u00e3o de deslocar o centro da aula \ndo professor para o aluno, pelo menos em algumas aulas. Assim, nas suas respostas \nassinalam a identifica\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es dos alunos, a solicita\u00e7\u00e3o dos alunos para \nproporem problemas a estudar, bem como a defini\u00e7\u00e3o de tarefas pelos discentes. Dos \ncinco professores tr\u00eas s\u00e3o detentores do grau de mestre e tr\u00eas t\u00eam desempenhado o \npapel de orientadores de est\u00e1gio. \n  \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuanto a actividades outdoor, como por exemplo visitas/viagens e entrevistas feitas \npelos alunos a personagens cuja actividade profissional est\u00e1 relacionada com conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos, poder-se-\u00e1 inferir que a ocorr\u00eancia destas s\u00e3o pouco frequentes. No que \ndiz respeito a entrevistas feitas pelos alunos entre n\u00e3o utilizar (57%) e utilizar pouco \n(39%) apenas um professor diz recorrer a essa estrat\u00e9gia frequentemente. Estes \n\n9\n\n39\n\n30\n\n9\n13\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nCR1- n\u00e3o responde CR2 - RP estruturado CR3 - RP ocasional\nCR4 - RP inexistente CR5 - n\u00e3o classificada\n\n                RP \u2013 resolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\nFig. 4.6 \u2013 Procedimento do professor em aula quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \nda mesma. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 83\n\nresultados corroboram as situa\u00e7\u00f5es anteriormente referidas quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \nprotocolos adaptados pelos alunos e \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelos mesmos, isto \u00e9, \nn\u00e3o existe uma cultura de envolvimento frequente dos alunos na prepara\u00e7\u00e3o de \nconte\u00fados program\u00e1ticos cuja apresenta\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita pelos mesmos. \n \nNo que toca a sa\u00eddas/viagens cerca de 60% dos professores dizem n\u00e3o utilizar ou utilizar \npouco. Em contrapartida, cerca de 57% dos professores referem recorrer frequentemente \na actividades planeadas a partir de material dos m\u00e9dia, parecendo evidenciar, assim, \npreocupa\u00e7\u00e3o em estabelecer pontes entre o quotidiano e o que se ensina na escola, pese \nembora as actividades fora do espa\u00e7o de sala de aula serem em pequena percentagem \ncomo anteriormente foi referido.  \n \nAinda em \u201coutras actividades\u201d um \u00fanico professor diz utilizar frequentemente (op\u00e7\u00e3o 3) \nactividades investigativas/resolu\u00e7\u00e3o de problemas, enquanto dois professores \nescolheram a op\u00e7\u00e3o \u201csempre\u201d, tendo um deles n\u00e3o especificado qual a actividade e um \noutro refere fichas de trabalho e exerc\u00edcios elaborados por si pr\u00f3prio. \n \n \n4.2.2.3 -  Orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1cticas-pedag\u00f3gicas assumidas \n\n \nCom a quest\u00e3o 5 pretendeu averiguar-se como os professores  valorizam aspectos que a \ninvestiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, nomeadamente em Did\u00e1ctica, tem vindo a \nrevelar como pertinentes no ensino das Ci\u00eancias Tal valoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 explicitada na \nconsecu\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino conducentes a uma aprendizagem das mesmas \nhist\u00f3rica, social e culturalmente contextualizada. Esses mesmos contributos da \ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional foram, de forma expl\u00edcita ou impl\u00edcita1, referenciais que \nnortearam a forma\u00e7\u00e3o na qual os professores foram actores.  \nA  apresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da quest\u00e3o 5 que se segue n\u00e3o se encontra tal como consta do \nquestion\u00e1rio, pelos motivos que j\u00e1 se explicitaram na sub-sec\u00e7\u00e3o 4.2.1.2 deste mesmo \ncap\u00edtulo. Os dois primeiros itens n\u00e3o s\u00e3o considerados na an\u00e1lise feita uma vez que j\u00e1 \nforam alvo de reflex\u00e3o anteriormente, na sub-sec\u00e7\u00e3o supracitada; por sua vez o item 3 \npressup\u00f5e ter em considera\u00e7\u00e3o os itens 1 e 2 sendo, como tal, mais globalizante. \n \nPergunta 5. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n1 De acordo com os documentos fornecidos durante a forma\u00e7\u00e3o e com a brochura editada pelo DES \n\u201cEnsino Experimental das Ci\u00eancias: concep\u00e7\u00f5es e concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o \u2013 1, 2000\u201d. \n\n5 \u2013 Usando a escala     1 - nunca      2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,   indique \ncom que frequ\u00eancia,  na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas e durante as mesmas, tem em considera\u00e7\u00e3o os \nseguintes  aspectos: \n \n1   \u2013 os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos sobre uma tem\u00e1tica que vai iniciar \n2   \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n3   \u2013 a modifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios para conhecimentos cientificamente mais aceites   \n4   \u2013 a compreens\u00e3o por parte dos alunos das inter-rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia, tecnologia e sociedade      \n5   \u2013 o envolvimento dos alunos na formula\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o de problemas a partir de situa\u00e7\u00f5es reais \n6   \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos acerca da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n7   \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos relativamente a problemas \u00e9ticos de ci\u00eancia e tecnologia \n8   \u2013 o desenvolvimento de trabalho cooperativo por parte dos alunos \n9   \u2013 o desenvolvimento de atitude cient\u00edfica por parte dos alunos   \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 84\n\n \nOrienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n3 - modifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios \ndos alunos \n\n3,57 4 0,84 1 4 \n\n4 - compreens\u00e3o de interrela\u00e7\u00f5es CTS pelos  \nalunos \n\n3,30 3a 0,70 2 4 \n\n5 - envolvimento de alunos na formula\u00e7\u00e3o/ \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas \n\n3,00 3 0,60 2 4 \n\n6 - compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o \nconhecimento cient\u00edfico pelos alunos \n\n3,22 3 0,52 2 4 \n\n7 - compreens\u00e3o dos alunos de problemas de \n \u00e9tica em Ci\u00eancia-Tecnologia \n\n2,87 3 0,69 2 4 \n\n8 - desenvolvimento de trabalho cooperativo \npelos alunos \n\n3,17 3 0,58 2 4 \n\n9 - desenvolvimento de atitude cient\u00edfica \npelos alunos \n\n3,26 3 0,62 2 4 \n\n \n \n \n \nA Tabela 4.8 mostra que todos os professores  procederam  \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos itens 3 a 9  \nda quest\u00e3o 5. Esta tabela, bem como a Fig. 4.7, evidencia que os mesmos foram \navaliados preferencialmente com a op\u00e7\u00e3o \u201cbastantes vezes\u201d; excep\u00e7\u00e3o para o item 3 \npara o qual cerca de 74% dos professores escolheram o valoriza\u00e7\u00e3o \u201c sempre\u201d. H\u00e1 que \nreferir que a valoriza\u00e7\u00e3o deste mesmo item n\u00e3o est\u00e1 coerente  com a valoriza\u00e7\u00e3o que os \nprofessores fizeram dos itens 1 e 2 da quest\u00e3o 5, j\u00e1 analisados na sec\u00e7\u00e3o 4.2.1.2. Assim, \npara o primeiro item  desta quest\u00e3o 52% dos professores disseram que t\u00eam sempre em \nconsidera\u00e7\u00e3o os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos, 44% referiram que os utilizam \nsempre na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas; no entanto 74% dos professores assumem que tem \nem considera\u00e7\u00e3o a modifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios para concep\u00e7\u00f5es mais \nadequadas com os temas em estudo. As respostas dadas pelos professores revelam \ndesconhecimento sobre os resultados que t\u00eam sido obtidos em investiga\u00e7\u00e3o sobre \nconcep\u00e7\u00f5es alternativas, apesar desta ser uma das linha de investiga\u00e7\u00e3o mais antigas em \nDid\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Poder-se-\u00e1 inferir que n\u00e3o existe o dom\u00ednio de conhecimento, \npor parte dos professores, no diz respeito \u00e0 origem e natureza das referidas concep\u00e7\u00f5es \nalternativas, bem como aos aspectos a ter em conta para que, eventualmente, possa ter \nlugar modifica\u00e7\u00f5es na estrutura conceptual do aluno mais consent\u00e2neas com o \nconhecimento cient\u00edfico. Como diz Cauterman et al. (s.d.), h\u00e1 que distinguir entre o que, \nefectivamente, foi integrado na pr\u00e1tica do professor e o discurso \u201cret\u00f3rico, \nracionalizado, normalizado e formalizado\u201d (p.19). \n \nO aspecto valorizado em segundo lugar pelos professores com a op\u00e7\u00e3o \u201csempre\u201d \u00e9 o que \ndiz respeito \u00e0s interrela\u00e7\u00f5es CTS2 - 44% . Este valor adicionado aos elementos da \namostra que dizem t\u00ea-lo em considera\u00e7\u00e3o \u201cbastantes vezes\u201d perfaz no total 87% dos \nprofessores. Perante este valor poder-se-\u00e1 inferir que teve impacte a n\u00edvel dos \nprofessores formandos esta problem\u00e1tica que orientou, entre outras, a forma\u00e7\u00e3o. Esta \nvaloriza\u00e7\u00e3o apesar de bastante elevada, n\u00e3o deixa de estar em sintonia com o aspecto \n\u201cenvolvimento dos alunos na formula\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o de problemas a partir de situa\u00e7\u00f5es \n                                                 \n2 CTS \u2013 Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade. \n\nTabela 4.8  - Dados estat\u00edsticos relativos orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas  \n\n a) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 85\n\ndo quotidiano\u201d, em que aproximadamente 65% dos professores dizem ter em \nconsidera\u00e7\u00e3o bastantes vezes e 17 % sempre, o que perfaz 82% da amostra. \nA utiliza\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias do g\u00e9nero \u201ctrabalho laboratorial tipo pesquisa supervisionado \npelo professor\u201d3, especialmente na disciplina da componente t\u00e9cnica ( 61% - bastantes \nvezes; 17% - sempre)4, bem como \u201crealiza\u00e7\u00e3o de actividades constru\u00eddas a partir de \nmaterial informativo\u201d (56,5% - utilizo frequentemente)5, poder\u00e3o indiciar um impacte \nrelevante da forma\u00e7\u00e3o no que toca \u00e0 problem\u00e1tica CTS. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nEstas mesmas estrat\u00e9gias poder\u00e3o proporcionar uma melhor compreens\u00e3o de como \nocorre a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, bem como dos problemas de \u00e9tica que \nse levantam em Ci\u00eancia e Tecnologia, aspectos que  os professores dizem valorizar  \n\n                                                 \n3 onde as actividades a realizar centram-se numa situa\u00e7\u00e3o-problema previamente identificado e \nenquadrado na problem\u00e1tica CTS, segundo perspectivas contempor\u00e2neas de trabalho pr\u00e1tico (ver sec\u00e7\u00e3o \n2.3 \u2013 cap. II). \n4 Ver Fig. 4.5, p.81. \n5 Ver Fig. 4.4, p.80. \n \n\n0\n\n30\n\n52\n\n17\n\n0\n\n9\n\n65\n\n26\n\n0\n\n9\n\n57\n\n35\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\ncompr. de problemas de \u00e9tica CT desenv. de trab. cooperativo desenv. de atitude cient\u00edfica\n\n4\n9\n\n13\n\n74\n\n0\n\n13\n\n44 44\n\n0\n\n17\n\n65\n\n17\n\n0\n4\n\n70\n\n26\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nmodif. dos conhec.\npr\u00e9vios\n\ncompr. de interrela\u00e7\u00f5es\nCTS\n\nenvolv. na\nform/resolu\u00e7\u00e3o problemas\n\ncompr. constr. conhec.\ncient\u00edfico\n\n1  nunca 2  algumas vezes 3  bastantes vezes 4  sempre\n\nFig. 4.7 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas assumidas pelos professores \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 86\n\ndurante as suas aulas. Assim, apenas um professor (4%) diz ter em considera\u00e7\u00e3o \n\u201calgumas vezes\u201d a compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico em oposi\u00e7\u00e3o \na 70% e 26% que dizem faz\u00ea-lo, respectivamente, \u201cbastantes vezes\u201d e \u201csempre\u201d. O \nreconhecimento das quest\u00f5es de \u00e9tica por parte dos alunos corresponde ao item que os \nprofessores valorizam menos uma vez que a op\u00e7\u00e3o \u201calgumas vezes\u201d foi escolhida por \n30% dos professores. Apesar de tudo,  cerca de 70 % (52 + 17%) dos inquiridos pelo \nvalorizam este aspecto pelo menos \u201cbastantes vezes\u201d. \n \nQuanto ao desenvolvimento do trabalho cooperativo  constata-se que  91% (65% - \nbastantes vezes; 26% - sempre) dos professores dizem ter em considera\u00e7\u00e3o, com \nfrequ\u00eancia, esse aspecto durante as suas aulas. No entanto, este valor \u00e9 mais elevado do \nque aqueles encontrados  a n\u00edvel  das estrat\u00e9gias que criam condi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia \ndesse mesmo tipo de trabalho: realiza\u00e7\u00e3o em grupo de actividade do livro, trabalho \nlaboratorial em grupo, pesquisas supervisionadas pelo professor, exposi\u00e7\u00e3o de \nconte\u00fados pelos alunos e entrevistas feitas por alunos (ver Fig. 4.4). \n \nFinalmente, no que toca \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de atitude cient\u00edfica por \nparte dos alunos, 91% docentes assumem que frequentemente t\u00eam em aten\u00e7\u00e3o esse \npar\u00e2metro. Apenas dois professores (9%) dizem s\u00f3 algumas vezes valorizarem esse \naspecto. No entanto, tendo presente as orienta\u00e7\u00f5es da Nova Filosofia da Ci\u00eancia (ver  \nsub-sec\u00e7\u00e3o 2.3 do cap\u00edtulo II) estes valores s\u00e3o reveladores de desconhecimento, por \nparte dos professores, de alguns dos pressupostos subjacentes \u00e0 mesma. Assim,  itens \ncomo a \u201ccompreens\u00e3o de interrela\u00e7\u00f5es CTS\u201d, a \u201cformula\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o de problemas a \npartir do quotidiano\u201d e a \u201ccompreens\u00e3o de problemas de \u00e9tica e ci\u00eancia\u201d, que definem, \nentre outros, o novo perfil da  Ci\u00eancia, foram menos valorizados nas op\u00e7\u00f5es \u201cbastantes \nvezes\u201d e \u201csempre\u201d (respectivamente, 87%, 83% e 70%). Em contrapartida o item \n\u201ccompreens\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico\u201d \u00e9 valorizado em 96% (70 + 26%) para essas \nmesmas op\u00e7\u00f5es.  \n \n \n \n4.2.2.4 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o implementada \n \nA avalia\u00e7\u00e3o que o professor faz dos processos de ensino e de aprendizagem (nos quais \ntem um papel a desempenhar) \u00e9 norteada pelos princ\u00edpios e finalidades da perspectiva \neducativa, que de uma forma mais ou menos fundamentada,  adoptou. \nFace a perspectivas mais actuais no que concerne aos processos de ensino e de \naprendizagem, onde est\u00e1 presente uma preocupa\u00e7\u00e3o educacional em detrimento dum \nenfoque meramente instrucional, a avalia\u00e7\u00e3o a implementar dever\u00e1 contemplar essa \nmesma preocupa\u00e7\u00e3o. Assim, na mesma dever-se-\u00e1 ver reflectida a evolu\u00e7\u00e3o cognitiva, \npsicomotora e afectiva  do aluno. Os resultados do acto de avaliar possibilitar\u00e3o orientar \na ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do aluno, mas igualmente a do professor. Desta forma, a avalia\u00e7\u00e3o ganha \numa dimens\u00e3o pedag\u00f3gica n\u00e3o se restringindo unicamente a uma vis\u00e3o social (fun\u00e7\u00e3o de \nclassificar, de seleccionar e certificar) (Valadares e Gra\u00e7a, 1998). \n \nCom as perguntas 15 e 17 do question\u00e1rio pretendeu averiguar-se com que finalidade os \nprofessores formandos procediam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos seus alunos, bem como os meios a \nque recorriam para obter a informa\u00e7\u00e3o que consideravam necess\u00e1ria para efectuar a \nmesma. Assim, foi nosso objectivo perceber qual a rela\u00e7\u00e3o que existe entre o que os \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 87\n\nprofessores dizem ser as suas pr\u00e1ticas de ensino e a maneira como procedem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \nem contexto de ensino e aprendizagem. \n \nPergunta 15. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \nPergunta 17. \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \nDado a tipologia  das quest\u00f5es agora apresentadas, foi necess\u00e1rio proceder-se \u00e0 an\u00e1lise \nde conte\u00fado das respostas,     definindo-se   categorias   de   resposta  (CR),   as   quais   \nse   encontram  descriminadas na Tabelas 4.9 e 4.10. Os  crit\u00e9rios  usados para  definir  \nas  categorias  de  resposta para  a quest\u00e3o 15 foi a indica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es que pode \nassumir a avalia\u00e7\u00e3o, de acordo com a nomenclatura proposta por Valadares e Gra\u00e7a \n(1998). Para a quest\u00e3o 17 atendeu-se \u00e0 diversidade de instrumentos/estrat\u00e9gias \nutilizados na avalia\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n \nForam considerados todos os question\u00e1rios na an\u00e1lise das respostas dadas, \ncorrespondendo o valor m\u00ednimo constante na Tabela 4.11 \u00e0 categoria CR1 (aus\u00eancia de \nresposta) e os valores da moda as categorias de resposta cuja frequ\u00eancia de resposta \u00e9 \nmais elevada. Assim, no que diz respeito \u00e0s finalidades da avalia\u00e7\u00e3o, para as disciplinas \nde forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica as categoria de respostas com maior \nfrequ\u00eancia foram as CR4 (conceito amb\u00edguo), respectivamente 44% e 39%. No que \nconcerne aos instrumentos usados na avalia\u00e7\u00e3o as categorias de resposta  CR2 \n(privilegia testes), na disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, e CR3 (avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o centrada \nem testes), na disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, foram aquelas cuja percentagem de \nresposta foi mais elevada, respectivamente 44% e 65%. Os gr\u00e1ficos das Fig.4.8 e 4.9 \npossibilitam constar estas mesmas situa\u00e7\u00f5es.  \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas dadas sobre as finalidades da avalia\u00e7\u00e3o verificou-se durante a \nleitura das mesmas que alguns dos professores revelam concep\u00e7\u00f5es diversas sobre o \nsignificado  desta  express\u00e3o;  assim, em   vez  de  finalidades  os  professores  indicam \n\n \n15 \u2013 A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos tem finalidades diversas. Indique duas finalidades da \n avalia\u00e7\u00e3o que considera relevantes na disciplina de: \n \n15.1\u2013 Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica                                            15.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n \n\n17 \u2013 Indique , por ordem decrescente de frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, os instrumentos/estrat\u00e9gias que aplica \n habitualmente para avaliar em que medida as finalidades est\u00e3o a ser atingidas na disciplina de: \n \n17.1\u2013Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica                                            17.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 88\n\n \n \n \n \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n\n \nResposta ausente \n \n\n \n \n\n___ \n\n \nCR2 \u2013 Centrada em testes \n \n\nOs testes constituem o \ninstrumento privilegiado na \navalia\u00e7\u00e3o das finalidades \n\n \n\n \nProf. 3 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o, fichas de trabalho, trabalhos \nde casa, trabalho pr\u00e1tico. \nProf. 8 \u2013 Testes sumativos, testes formativos. \nProf. 9 \u2013 Testes de avalia\u00e7\u00e3o, mapas de conceitos, grelhas de \navalia\u00e7\u00e3o. \n\n \nCR3 \u2013 Centrada na diversidade \nde  instrumentos \n \n\nOs testes n\u00e3o constituem o \ninstrumento privilegiado na \navalia\u00e7\u00e3o das finalidades \n\n \n\n \nProf. 1 \u2013 Grelhas de observa\u00e7\u00e3o, relat\u00f3rios, testes escritos, \ntrabalhos de grupo, trabalhos individuais. \nProf. 15 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o oral, testes escritos, relat\u00f3rios, mapas \nde conceitos. \nProf. 21 \u2013 Grelhas de observa\u00e7\u00e3o, listas de verifica\u00e7\u00e3o, \nrelat\u00f3rios, portf\u00f3lio, testes, V de Gowin. \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores\n\n    \nCR1 \u2013 N\u00e3o responde \n\n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Conceito cl\u00e1ssico \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o social \n(classificadora, certificadora e de \nselec\u00e7\u00e3o)  \n\n \nProf. 2 \u2013 Avaliar conhecimentos a par de compet\u00eancias e \natitudes. \nProf. 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias relacionadas com a \ncapacidade de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \nProf. 23  - Verifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem. \n \n\n \nCR3 \u2013 Conceito actual \n \nAvalia\u00e7\u00e3o com fun\u00e7\u00e3o social e \npedag\u00f3gica (de orienta\u00e7\u00e3o do \nprocesso de ensino e aprendizagem)  \n\n \nProf. 11 \u2013 Verifica\u00e7\u00e3o da aprendizagem, tomada de \ndecis\u00f5es relativamente \u00e0 estrat\u00e9gias de ensino a usar. \nProf. 14 \u2013 Recolha de dados para tomar decis\u00f5es \nrelativamente \u00e0s estrat\u00e9gias a adoptar com vista a atingir \nos obj. de aprendizagem pretendidos; feed-back aos alunos \npara tomarem consci\u00eancia dos seus progressos/ \ndificuldades. \n\n \nCR4 \u2013 Conceito amb\u00edguo  \n\n \nRespostas onde n\u00e3o se identificam \nfinalidades da avalia\u00e7\u00e3o. \n\nProf. 5 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stico; avalia\u00e7\u00e3o formativa. \nProf. 6 \u2013 Formula\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas; \ncompet\u00eancias e autonomia. \nProf. 12 \u2013 Desenvolvimento de capacidades e atitudes; \ndesenvolvimento de uma vis\u00e3o integradora da C, T ,Amb.  \ne Sociedade. \n\nTabela 4.9 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 15.1 e 15.2 \n\nTabela 4.10 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para as quest\u00f5es 17.1 e 17.2 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 89\n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n \nfinalidades na forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\n \n3,04 \n\n \n4 \n\n \n0,98 \n\n \n1 \n\n \n4 \n\n \nfinalidades na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\n \n2,78 \n\n \n4 \n\n \n1,20 \n\n \n1 \n\n \n4 \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o das finalidades \nda form. espec\u00edfica \n\n \n2,30 \n\n \n2a \n\n \n0,70 \n\n \n1 \n\n \n3 \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o das finalidades \nda form. t\u00e9cnica \n\n \n2,30 \n\n \n3 \n\n \n0,97 \n\n \n1 \n\n \n3 \n\n \n \n \n \naspectos como objectivos da aprendizagem (o mais frequente), estrat\u00e9gias de ensino e \naprendizagem, fun\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios sobre a separa\u00e7\u00e3o da disciplina de \nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da disciplina da forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  \nOs professores que n\u00e3o deram resposta para as finalidades, quer a n\u00edvel da disciplina de \nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica  (4%) quer da disciplina da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (22%), s\u00e3o \nprofessores que entre os anos 1998 e 2002 n\u00e3o leccionaram, respectivamente, essas \ndisciplinas. \n \nApenas a n\u00edvel da categoria de resposta CR3 existe concord\u00e2ncia de valores quanto \u00e0s \nfinalidades da avalia\u00e7\u00e3o (22%). Assim,  apenas cinco professores  - neste caso os \nmesmos - identificam para a  avalia\u00e7\u00e3o que efectuam na disciplina de forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica as mesmas finalidades da avalia\u00e7\u00e3o que efectuam na disciplina da forma\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica. Contrariamente,  as categorias de resposta CR2 na disciplina espec\u00edfica e na \ndisciplina t\u00e9cnica revelam valores bastante discrepantes: 30% e  17%,  respectivamente. \nNo  entanto,  a   leitura  das  respostas  dos  professores correspondentes   \u00e0 \u00faltima  \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig.4.8  - Finalidades da avalia\u00e7\u00e3o nas disciplina espec\u00edfica e t\u00e9cnica \n\n4\n\n22\n\n30\n\n17\n\n22 22\n\n44\n\n39\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n CR1 n\u00e3o responde  CR2 conceito\ncl\u00e1ssico\n\n CR3 conceito\npedag\u00f3gico\n\n  CR4 conceito\namb\u00edguo\n\nfinalidades da avalia\u00e7\u00e3o na form. espec\u00edfica\nfinalidades da avalia\u00e7\u00e3o na form. t\u00e9cnica\n\n \n\nTabela 4.11  - Dados estat\u00edsticos relativos a avalia\u00e7\u00e3o (finalidades e instrumentos)  \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 90\n\npercentagem referida (17%), permite constatar que estes apontam as mesmas finalidades \npara a avalia\u00e7\u00e3o na disciplina espec\u00edfica e na disciplina t\u00e9cnica, isto \u00e9, existe coer\u00eancia \nnas respostas dadas. \nOs resultados encontrados acerca do que pensam os professores em estudo sobre as \nfinalidades da avalia\u00e7\u00e3o revelam que esta constitui uma dimens\u00e3o pouco clarificada nas \nsuas pr\u00e1ticas docentes, nomeadamente porque e para qu\u00ea se faz avalia\u00e7\u00e3o. Informa\u00e7\u00e3o \ncoerente com esta encontramos num estudo emp\u00edrico levado a cabo por Ferreira (2003). \nNeste a autora, ao procurar tipificar a avalia\u00e7\u00e3o feita por professores a n\u00edvel do trabalho \nlaboratorial que implementam nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o especifica e de forma\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica, constata que os professores consideram, genericamente, que a sua metodologia \nde avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 coerente com as novas orienta\u00e7\u00f5es curriculares do Ensino Secund\u00e1rio; no \nentanto, quando confrontados com a solicita\u00e7\u00e3o para justificar a sua posi\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o \nrespondem ou quando o fazem  apresentam respostas predominantemente confusas ou \ndescontextualizadas ao tema abordado. Esta mesma autora refere que j\u00e1 Freitas (2001) \nd\u00e1 noticia da confus\u00e3o que existe entre os professores acerca do que \u00e9 avaliar  e o que \u00e9 \nclassificar. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nQuanto aos instrumentos/estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o a que os professores dizem recorrer, \nconstata-se que para todos os professores que leccionam as disciplinas de forma\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica os tradicionais testes de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o constituem o instrumento a que recorrem \nem primeiro lugar (0%). Situa\u00e7\u00e3o distinta se passa com as disciplinas da forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica onde existe um grupo de professores que utiliza principalmente os testes \n(44%) e um outro, na mesma percentagem, em que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita, principalmente, \npela aplica\u00e7\u00e3o  de outros instrumentos. \nNo caso da disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, atendendo \u00e0 diversidade de instrumentos \nutilizados na avalia\u00e7\u00e3o, verificou-se que dezasseis dos vinte e tr\u00eas professores (cerca de \n70%) descriminaram pelo menos tr\u00eas instrumentos/estrat\u00e9gias distintas. Para as \ndisciplinas da forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica a percentagem \u00e9 menos elevada (48%), por\u00e9m \u00e9 de \nreferir que cinco dos professores (22%) n\u00e3o leccionaram esta disciplina e como tal n\u00e3o \nreferiram os instrumentos/estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o. Assim, face a uma amostra de \n\nFig.4.9  - Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o das finalidades nas disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \ne t\u00e9cnica\n\n13\n\n35\n\n44\n\n0\n\n44\n\n65\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2  previligia testes CR3  previligia outros\ninstrumentos\n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 91\n\ndezoito professores, os onze professores que utilizam pelos menos tr\u00eas \ninstrumentos/estrat\u00e9gias corresponde a 61% dos professores. \n \nNo que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o implementada, os resultados apresentados nesta sec\u00e7\u00e3o \nrevelam uma tend\u00eancia para os professores valorizarem finalidades da avalia\u00e7\u00e3o \nessencialmente de car\u00e1cter social, especialmente a n\u00edvel de disciplina de forma\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica, apesar de alguma diversidade de instrumentos/estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o que \ndizem utilizar. Por outro lado, a disciplina de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica parece ser aquela que \nre\u00fane as melhores condi\u00e7\u00f5es para se aplicar instrumentos/estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o de \nforma a que esta seja mais consent\u00e2nea com o que se pretende com a mesma: avaliar, \nglobalmente, as mudan\u00e7as que o aluno vai revelando durante o seu percurso escolar. A \nleitura da sec\u00e7\u00e3o 4.5 permitir\u00e1 uma melhor compreens\u00e3o das raz\u00f5es que se encontram \nsubjacentes a estes resultados. \n \nOs resultados que foram alvo de an\u00e1lise na presente sec\u00e7\u00e3o permitem-nos tecer alguns \ncoment\u00e1rios acerca do perfil dos formandos, ainda que gen\u00e9rico, no que toca \u00e0s suas \npr\u00e1ticas. Assim h\u00e1 evid\u00eancias que: \n     \u2013 as aulas centram-se, predominantemente, na figura do professor. Ainda que sejam \ndiversificados os recursos usados e estrat\u00e9gias implementadas, n\u00e3o s\u00e3o frequentes \nsitua\u00e7\u00f5es em que os alunos tenham autonomia para definirem a organiza\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento das mesmas; \n     \u2013 o trabalho pr\u00e1tico constitui um recurso/estrat\u00e9gia mobilizado com frequ\u00eancia, ainda \nque muitas das vezes seja utilizado como ilustra\u00e7\u00e3o de conceitos; \n     \u2013 a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u00e1rea em que o conhecimento dos professores \u00e9 limitado e \nfrequentemente confuso. Apesar de ser perspectivada com fun\u00e7\u00f5es distintas conforme as \ndisciplinas, \u00e0 mesma \u00e9 atribu\u00edda, essencialmente, uma fun\u00e7\u00e3o social. Nas disciplinas de \nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica os testes s\u00e3o instrumentos de elei\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a outros \u00e0 \ndisposi\u00e7\u00e3o dos professores; \n     \u2013 os contributos provenientes da investiga\u00e7\u00e3o educacional encontra eco nas pr\u00e1ticas \ndos professores, embora haja ind\u00edcios que estes n\u00e3o dominam certos conceitos e \npressupostos que lhes est\u00e3o subjacentes, nomeadamente no que diz respeito a \nconcep\u00e7\u00f5es alternativas e \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da Nova Filosofia da Ci\u00eancia; \n     \u2013 o trabalho de prepara\u00e7\u00e3o de aulas, nomeadamente de protocolos de trabalho \nlaboratorial, \u00e9 uma actividade, eminentemente, individual. \n \n \n \n4.3 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias \n \n \nA forma\u00e7\u00e3o da qual foi alvo a amostra de professores em estudo, resultou duma \niniciativa do DES como j\u00e1 assinalado na sec\u00e7\u00e3o 2.5. Assim, a  estes professores, ap\u00f3s a \nprimeira etapa de forma\u00e7\u00e3o que decorreu entre Junho e Dezembro de 1999, foi \nincumbida a tarefa de fazer um Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias, a n\u00edvel da \nsua pr\u00f3pria escola, assim com de outras escolas que geograficamente se encontrassem \npr\u00f3ximas. \n \nS\u00e3o, pois, consideradas pr\u00e1ticas de acompanhamento as actividades que os professores \ndesenvolveram, at\u00e9 \u00e0 data do preenchimento do question\u00e1rio (Abril de 2002), na sua \nescola, em outras escolas e ainda em outros espa\u00e7os em que tiveram oportunidade de \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 92\n\ndivulgar e discutir informa\u00e7\u00e3o relativa a novas abordagens do ensino das ci\u00eancias, bem \ncomo \u00e0 respectiva implementa\u00e7\u00e3o. \nA recolha de dados relativamente a estas pr\u00e1ticas fez-se atrav\u00e9s do conjunto de quest\u00f5es \nque constituem a parte III do question\u00e1rio (Acompanhamento Local do Ensino das \nCi\u00eancias) (anexo IV) e que se destinava apenas a professores que participaram na \nforma\u00e7\u00e3o e que ainda se encontrassem a desempenhar o papel de Professores \nAcompanhantes Locais do Ensino das Ci\u00eancias. \nA  leitura dos question\u00e1rios revelou que apenas dezoito professores procederam ao \npreenchimento desta parte, o que corresponde a 78% da amostra em estudo. Assim, \nestes mesmos professores passar\u00e3o a constituir, no que diz respeito \u00e0 an\u00e1lise do \nAcompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias, a amostra em estudo.  Atrav\u00e9s de \nindicadores previamente seleccionados, e que de seguida passar\u00e3o a ser descriminados, \npretendeu-se percepcionar quais as pr\u00e1ticas de Acompanhante Local do Ensino das \nCi\u00eancias que estes os professores dizem ter assumido. Assim, esses indicadores \nencontram-se organizados em duas sub-sec\u00e7\u00f5es, a saber, 4.3.1 \u2013 Natureza dos Encontros \ne 4.3.2 \u2013 Perspectivas dos Professores Acompanhantes. \n \n \n4.3.1 \u2013 Natureza dos Encontros \n       \n            4.3.1.1 \u2013 Frequ\u00eancia \n \nPergunta 3. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDado que os intervalos da escala para responder inclu\u00eda algarismos, os mesmos foram \nidentificados por letras para facilitar a resposta. Assim, os valores relativos \u00e0 moda que \naparecem na Tabela 4.12, 1 e 2 correspondem, respectivamente, a a e b da escala \nfornecida; para os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos os n\u00fameros 1, 3, 4 e 0 correspondem \nrespectivamente a  a, c, d e aus\u00eancia de resposta. \n \nA compara\u00e7\u00e3o dos valores da moda constantes da Tabela 4.12 permitem percepcionar \nque o Acompanhamento, em termos de frequ\u00eancia de encontros, n\u00e3o foi muito efectivo, \numa vez que dentro da escala fornecida para responder, o intervalo com a maior \nfrequ\u00eancia de resposta  n\u00e3o ultrapassou a op\u00e7\u00e3o 2 (4-6 encontros). Por sua vez, o mesmo \nfoi mais eficaz, entre 2000 e 2002, na escola do Professor Acompanhante do que nas \noutras escolas, dado que apenas no ano escolar 2001-2002 \u00e9 mais elevada a frequ\u00eancia \nde encontros nas outras escolas (4-6 encontros); no entanto, \u00e9 de referenciar que apesar  \nda frequ\u00eancia do n\u00famero de encontros  ter aumentado, dois professores n\u00e3o \nseleccionaram nenhum dos n\u00edveis da escala dada (Fig.4.10), trancando os espa\u00e7os de \n\n \n3 \u2013   Utilizando a escala           a \u2013 (1 - 3 encontros)               b \u2013 (4 - 6 encontros)             c \u2013 (7 - 10 encontros)     \n   d \u2013 (mais de 10 encontros),    indique a frequ\u00eancia de contactos que tem tido com os professores que    \n\nacompanha, desde o ano escolar   1999 \u2013 2000   at\u00e9 ao momento presente:     \n          \n        3.1 \u2013na  pr\u00f3pria escola            3.2 \u2013 noutras escolas \n \n \n                                                                                                     1999 - 2000                             \n                                                                                                     2000 - 2001                                                         \n                                                                                                     2001 - 2002                                                         \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 93\n\nresposta, como sinal que n\u00e3o efectuaram qualquer encontro. Esta situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 no ano \n2000-2001 foi apontada por um professor. \n \n\n \nN\u00famero de encontros \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nem 1999-2000 na pr\u00f3pria escola 1,83 1 1,15 1 4 \nem 2000-2001 na pr\u00f3pria escola 2,22 2 1,06 1 4 \nem 2001-2002 na pr\u00f3pria escola 2,11 2 1,08 1 4 \nem 1999-2000 noutras escolas 1,50 1 0,79 1 3 \nem 2000-2001 noutras escolas 1,78 1 0,94 0 3 \nem 2001-2002 noutras escolas 1,56 2 0,78 0 3 \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA Fig.4.10 permite verificar que dos professores acompanhantes apenas 3 (17%) ao \nlongo dos tr\u00eas anos lectivos realizaram mais de 6 encontros por ano, situa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 \nteve lugar a n\u00edvel da pr\u00f3pria escola do professor. No entanto, a frequ\u00eancia mais elevada \n\nTabela 4.12  - Dados estat\u00edsticos relativos ao n\u00famero de encontros \n\n \n\n0\n\n61\n\n22\n17\n\n0\n6\n\n39\n\n28 28\n\n0\n\n11\n\n28\n\n56\n\n6\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nen\n\nco\nnt\n\nro\ns\n\n1999-2000 nout ras\nescolas\n\n2000-2001 nout ras\nescolas\n\n2001-2002 nout ras\nescolas\n\n0\n\n56\n\n22\n\n6\n\n17\n\n0\n\n33 33\n\n17 17\n\n0\n\n33\n39\n\n11\n17\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nen\n\nco\nnt\n\nro\ns\n\n1999-2000 na pp\nescola\n\n2000-2001 na pp\nescola\n\n2001-2002 na pp\nescola\n\nn\u00e3o responde 1-3 encont ros 4-6 encont ros\n7-10 encont ros mais de 10 encont ros\n\nFig. 4.10  - N\u00famero de encontros com as escolas \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 94\n\n\u2013 56% - corresponde ao intervalo \u201c4-6 encontros\u201d e teve lugar em outras escolas que \nn\u00e3o a do professor. Esta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 estar, eventualmente, relacionada com \nnecessidades sentidas pelas referidas escolas decorrentes da entrada em vigor da \nRevis\u00e3o Curricular no Secund\u00e1rio, prevista para 2002-2003.  \n \n           \n4.3.1.2 \u2013Tipologias adoptadas \n \nNo respeita \u00e0 quest\u00e3o 1 houve professores que n\u00e3o responderam a alguns dos itens da \nmesma. Estas situa\u00e7\u00f5es, em termos de tratamento de dados, foram identificadas pelo \nvalor zero relativamente \u00e0 escala fornecida para resposta; na Tabela 4.13 estes casos \napresentam-se com o valor zero para o valor m\u00ednimo. \n \nPergunta 1. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOs valores da moda constantes desta mesma tabela evidenciam que dos encontros \npromovidos pelos Professores Acompanhantes aqueles cuja frequ\u00eancia \u00e9 mais elevada \ns\u00e3o os que correspondem ao tipo \u201cencontros informais com professores da pr\u00f3pria \nescola\u201d e \u201cencontros formais com professores doutras escolas\u201d, apesar de em m\u00e9dia, \nestes \u00faltimos terem mais express\u00e3o.  \nAssim, de acordo com a Fig.4.11, no que diz respeito \u00e0 pr\u00f3pria escola, verifica-se que  \n \n\n \nTipologia de encontros \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nencontros informais com professores da \npr\u00f3pria escola \n\n \n2,67 \n\n \n2a \n\n \n0,97 \n\n \n1 \n\n \n4 \n\nencontros formais com professores da \npr\u00f3pria escola \n\n \n2,00 \n\n \n2 \n\n \no,84 \n\n \n0 \n\n \n4 \n\nencontros informais com professores doutras \nescolas \n\n \n1,61 \n\n \n1 \n\n \n0,85 \n\n \n1 \n\n \n3 \n\nencontros formais com professores doutras \nescolas \n\n \n3,00 \n\n \n4 \n\n \n1,14 \n\n \n0 \n\n \n4 \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores no \u00e2mbito do Foco \n \n\n \n1,39 \n\n \n1 \n\n \n0,50 \n\n \n1 \n\n \n2 \n\nencontros locais/regionais abertos a \nqualquer escola \n\n \n1,72 \n\n \n2 \n\n \n0,57 \n\n \n1 \n\n \n3 \n\n \n \n\n \n1  - Utilizando a escala      1- nunca          2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,    indique \ncom que frequ\u00eancia recorre aos diferentes tipos de encontros para fazer o Acompanhamento Local do Ensino das \nCi\u00eancias: \n \n\n  - encontros informais com professores da pr\u00f3pria escola \n  - encontros formais com professores da pr\u00f3pria escola  \n  - encontros informais com professores de outras escolas acompanhadas \n  - encontros formais com professores de outras escolas acompanhadas \n  - forma\u00e7\u00e3o de professores no \u00e2mbito do programa FOCO \n  - encontros locais/regionais abertos a qualquer escola (ex: jornadas, semin\u00e1rios...) \n\nTabela 4.13  - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  tipologia de encontros \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 95\n\num conjunto de 10 professores (55% = 33+22%) seleccionaram para a modalidade \nencontros informais as op\u00e7\u00f5es \u201cbastantes vezes\u201d e \u201csempre\u201d, enquanto para a \nmodalidade  encontros formais, apenas 3 professores (17% = 11+6%) seleccionaram \nestas op\u00e7\u00f5es. No caso de outras escolas, apenas 4 professores (22%) referem encontros \ninformais, com a op\u00e7\u00e3o \u201cbastantes vezes\u201d, enquanto para encontros formais verifica-se \nque 12 professores assinalam as op\u00e7\u00f5es \u201cbastantes vezes\u201d e \u201csempre\u201d (22 + 44 = 66%).  \nA necessidade de  recorrer-se a encontros formais poder\u00e1, eventualmente, ser reflexo da \naus\u00eancia de trabalho em parceria entre professores que perten\u00e7am a escolas diferentes, \napesar de localizadas na mesma zona geogr\u00e1fica e afectas \u00e0 mesma \u00e1rea pedag\u00f3gica. \n \nIgualmente poder-se-\u00e1 dizer que as modalidades de forma\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do programa \nFOCO e encontros locais/regionais n\u00e3o constitu\u00edram  estrat\u00e9gias com muita express\u00e3o \nnas pr\u00e1ticas do Acompanhamento, uma vez que 61% dos professores indicam nunca ter \nrecorrido \u00e0 primeira modalidade e a mesma percentagem dos professores refere que \napenas algumas vezes dinamizaram encontros locais/regionais. \nA forma\u00e7\u00e3o de professores no \u00e2mbito do programa FOCO e os encontros \nlocais/regionais do tipo jornadas e semin\u00e1rios implicam, habitualmente, um n\u00famero \nconsider\u00e1vel de participantes. Tal situa\u00e7\u00e3o adv\u00e9m do facto de os mesmos serem \nimportantes para o curr\u00edculo dos professores, para al\u00e9m de possibilitarem a obten\u00e7\u00e3o de \ncr\u00e9ditos necess\u00e1rios para progress\u00e3o na carreira docente. Deste modo, a pouca utiliza\u00e7\u00e3o \nque  foi feita  destas  modalidades  constituiu  uma  perda  de  oportunidade  de  tornar o  \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n6\n0\n\n2 8\n2 2\n\n4 4\n\n0\n\n6 1\n\n3 9\n\n0 0 0\n\n3 3\n\n6 1\n\n6\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nen\n\nco\nnt\n\nro\ns\n\ne. fo rm ais co m  p ro f.s\ndo ut ras esco las\n\nfo rm a\u00e7\u00e3o  de p ro f.s n o\n\u00e2m bit o  do  fo co\n\ne. lo cais/regio n ais\nabert o s a qq esco la\n\n0\n\n1 1\n\n3 3 3 3\n\n2 2\n\n6\n1 1\n\n6 7\n\n1 1\n6\n\n0\n\n6 1\n\n1 7\n2 2\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nen\n\nco\nnt\n\nro\ns\n\ne. in fo rm ais co m\np ro f.s da p p  esco la\n\ne. fo rm ais co m  p ro f.s\nda p p  esco la\n\ne. in fo rm ais co m\np ro f.s do ut ras esco las\n\nn \u00e3o  resp o n de n un ca algum as v ezes bast an t es v ezes sem p re\n \n\nFig. 4.11  - Tipologia de encontros com as escolas \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 96\n\nAcompanhamento mais eficaz, no sentido de sensibiliza/implicar a um maior n\u00famero de \nprofessores na problem\u00e1tica do ensino das ci\u00eancias no contexto da actualidade. \n\u00c9 de referir, no entanto, que nos anos escolares correspondentes ao per\u00edodo entre 1998 e \n2002, verificou-se um aumento no n\u00famero de professores que deram forma\u00e7\u00e3o nos \ncentros de forma\u00e7\u00e3o de professores, no \u00e2mbito do programa FOCO, tal como a Fig. 3.8 \ndo cap\u00edtulo III revela. Assim, essa informa\u00e7\u00e3o  recolhida atrav\u00e9s da quest\u00e3o 6.1, da parte \nI do question\u00e1rio aplicado, mostra para esse per\u00edodo de tempo, os valores percentuais \npara os professores que foram formadores foram os seguintes: 17%, 22%, 39% e 30%. \nNo \u00faltimo ano escolar constata-se uma diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de formadores nos \ncentros de forma\u00e7\u00e3o de professores. A an\u00e1lise dos dados recolhidos com o programa \ninform\u00e1tico utilizado, possibilitou verificar que dois dos professores que faziam parte da \nbolsa de formadores o deixaram de ser, concomitantemente com o abandono do papel \nde Professor Acompanhante. \n \n \n 4.3.1.3\u2013Receptividade das escolas \n \nProcurou-se percepcionar a receptividade das escolas ao trabalho de acompanhamento a \ndiferentes n\u00edveis organizacionais e, desta forma compreender, de que maneira a Escola, \na estes n\u00edveis, teria conhecimento e valorizado o Projecto de Acompanhamento Local \ndo Ensino das Ci\u00eancias.  \n \nPergunta 2. \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPergunta 5.1 \n \n \n \n \n \n \n\n \nNa Tabela 4.14 s\u00e3o descriminadas as categorias de resposta para a pergunta 5.1 que \nforam definidas, ap\u00f3s leitura e an\u00e1lise do conte\u00fado das mesmas. Foram encontradas \nrespostas bastante diversas tendo-se optado por estabelecer categorias com base nos \nn\u00fameros referidos pelos professores, bem como nos intervalos referenciados para esses \nvalores.  \n\n \n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das escolas \nque acompanha, caracterize-os no que diz respeito: \n \n5.1 \u2013 ao n\u00famero de professores presentes ;________________________________________________________ \n__________________________________________________________________________________________ \n\n \n2 \u2013 Utilizando a escala     1 \u2013 nenhuma       2 \u2013 alguma      3 \u2013 significativa      4 \u2013 muito significativa,    \nindique o grau de receptividade que tem encontrado, no desempenho das fun\u00e7\u00f5es de Professor Acompanhante \nLocal do Ensino das Ci\u00eancias, a n\u00edvel da sua escola e das outras escolas que acompanha, por parte dos seguintes \n\u00f3rg\u00e3os/pessoas: \n \n             2.1 \u2013 pr\u00f3pria Escola            2.2 \u2013 outras escolas \n \n                                                                                    a - conselho executivo                             \n                                                                                    b - conselho pedag\u00f3gico                                                      \n                                                                                    c -  departamento                                                                \n                                                                                    d - grupos disciplinares (4\u00ba/11\u00baB) \n                                                                                    e - professores  (4\u00ba/11\u00baB)                                                     \n                    \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 97\n\nNo que respeita \u00e0 quest\u00e3o 2  houve professores que n\u00e3o responderam a alguns dos itens \nda mesma. Estas situa\u00e7\u00f5es, em termos de tratamento de dados, foram identificadas pelo \nvalor zero relativamente \u00e0 escala fornecida para resposta; para a quest\u00e3o 5.1 a aus\u00eancia \nde resposta corresponde \u00e0 CR1 a qual corresponde ao valor um (Tabelas 4.15 e 4.16). \n\n \n \n\n \n       \n\n \nReceptividade ao Acompanhamento \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nConselho Executivo da pr\u00f3pria escola 2,94 4 1,21 1 4 \nConselho Pedag\u00f3gico da pr\u00f3pria  escola 1,56 1 1,20 0 4 \nDepartamento Curricular da pr\u00f3pria escola 2,17 4 1,50 0 4 \nDos 4\u00ba/11\u00bab gr. disciplinares da pr\u00f3pria escola 2,61 4 1,38 0 4 \nProf.s  dos 4\u00ba/11\u00bab grupos da pr\u00f3pria escola 3,17 4 0,86 2 4 \nConselho Executivo doutras escolas 2,39 3 0,98 1 4 \nConselho Pedag\u00f3gico doutras escolas 1,00 1 0,97 0 4 \nDepartamento Curricular doutras escolas 1,78 1 1,31 0 4 \nDos 4\u00ba/11\u00bab gr. disciplinares doutras escolas 2,33 3 1,14 0 4 \nProf.s  dos 4\u00ba/11\u00bab grupos doutras escolas 2,61 2 0,85 1 4 \n\n \n \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores\n\n    \nCR1 \u2013 n\u00e3o responde \n\n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Encontros com baixa \nades\u00e3o \n \nRespostas indiciando  pouca \nparticipa\u00e7\u00e3o por parte dos \nprofessores \n\n \n\n \n \nProf. 1 \u2013 m\u00e9dia de 6 professores maioritariamente do 11\u00baB \nProf. 2 \u2013 n\u00e3o \u00e9 significativo \nProf. 9 -  3 em m\u00e9dia. \nProf. 19 \u2013 em m\u00e9dia 4. \n\n \n CR3 \u2013 encontros com ades\u00e3o \n \n\nRespostas indiciando uma \nparticipa\u00e7\u00e3o  por parte dos \nprofessores, ainda que vari\u00e1vel \n \n\n \nProf. 3 \u2013.vari\u00e1vel, sendo bastante pr\u00f3ximo da totalidade \ndos prof. .em 2 escolas \nProf. 4 \u2013 muito vari\u00e1vel, indo de 1 a 4 na escola acomp. de \n1 a 13 na minha escola. \nProf.2 1 \u2013 entre 3 a 18 (temos 6 escolas acompanhadas). \n\n \nCR4 \u2013 encontros com ades\u00e3o \nelevada \n \nRespostas indiciando uma franca \nades\u00e3o por parte dos professores \n\n \n\n \n \nProf. 12 \u2013 entre 20 a 30. \n  \n\nTabela 4.14  - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.1 \n\nTabela 4.15 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  receptividade do Acompanhamento \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 98\n\nA an\u00e1lise da Tabela 4.15 revela que o grau de  receptividade \u00e0s actividades de \nAcompanhamento tiveram mais express\u00e3o a n\u00edvel da pr\u00f3pria escola do Professor \nAcompanhante do que noutras escolas, como mostram quer as m\u00e9dias quer modas \nencontradas para os diferentes \u00f3rg\u00e3os/ pessoas com quem o Professor Acompanhante \nteve que contactar. Por outro lado, a receptividade dos diferentes \u00f3rg\u00e3os/pessoas, quer a \nn\u00edvel da escola do Professor Acompanhante quer a n\u00edvel doutras escolas, tamb\u00e9m foi \ndiferenciado. Constata-se que os  Professores Acompanhantes tiveram, em m\u00e9dia, maior \nreceptividade por parte dos Conselhos Executivos (CE) e dos professores dos 4\u00ba/11\u00baB \ngrupos disciplinares, respectivamente 2,94 / 2,39 e 3,17 / 2,61, do que por parte de \noutros \u00f3rg\u00e3os/pessoas, como por exemplo o departamento curricular a que pertencem  e \no Conselho Pedag\u00f3gico (CP). Em termos percentuais a Fig. 4.12 mostra que cerca de \n61% (11+50%) dos professores indicam que tiveram uma receptividade \u201csignificativa \u2013 \nmuito significativa\u201d por parte dos CE da suas escolas contra 39% (30+9%) por parte dos \nConselhos Executivos de outras escolas.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n0\n\n17\n\n22\n\n30\n\n9\n\n28\n\n56\n\n11\n\n0\n\n6\n\n17\n\n33\n\n17\n\n22\n\n11 11\n\n6\n\n33\n\n39\n\n11\n\n0\n\n6\n\n44\n\n33\n\n17\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\no\n\nst\nas\n\n d\no\n\ns \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nC .E . d o u t ra s\ne s c o la s\n\nC .P . d o u t ra s\ne s c o la s\n\nD .C . d o u tra s\ne s c o la s\n\n4 \u00ba/ 1 1 \u00bab  g r. d is c .\nd o u tra s  e s c o la s\n\np ro f.s  d o s  4 \u00ba/ 1 1 \u00bab\ng r. d o u tra s  e s c o la s\n\n0\n\n17\n\n22\n\n11\n\n50\n\n17\n\n39\n\n28\n\n6\n\n11\n\n17\n\n22\n\n17 17\n\n28\n\n11\n\n6\n\n33\n\n11\n\n39\n\n0 0\n\n22 22\n\n35\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\no\n\nst\nas\n\n d\no\n\ns \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nC .E . d a  p p  e s c o la C .P . d a  p p  e s c o la D .C . d a  p p  e s c o la 4 \u00ba/1 1 \u00bab  g r. d is c . d a  p p\ne s c o la\n\np ro f.s  d o s  4 \u00ba/1 1 \u00bab  g r.\nd a  p p  e s c o la\n\n0  n\u00e3o  resp on de 1  n en h um a 2   algum a 3   significat iv a 4  m uit o  sign ificat iv a\n\n    Fig.4.12 - Receptividade nas escolas acompanhadas \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 99\n\nNo que respeita \u00e0 receptividade por parte dos professores do 4\u00ba/11\u00baB grupos \ndisciplinares de outras escolas constata-se que, para os graus  \u201csignificativa \u2013 muito \nsignificativa\u201d, essa  receptividade foi de 50%,quer se considere um acompanhamento \nfeito a n\u00edvel de grupo disciplinar (39+11%) quer em termos individuais (33+17%). J\u00e1 \npara a situa\u00e7\u00e3o de Acompanhamento na pr\u00f3pria escola verifica-se que \u00e9 maior a \npercentagem de professores que indicam uma receptividade \u201csignificativa \u2013 muito \nsignificativa\u201d quando se trata duma abordagem mais pessoal junto dos colegas \n(22+35=57%). \n \nA Tabela 4.15 e a Fig.4.12 mostram, ainda, que a receptividade por parte do CP, quer na \nescola a que o Professor Acompanhante pertence, quer em outras escolas,  foi baixa uma \nvez que o intervalo da escala fornecida para responder que teve maior frequ\u00eancia de \nresposta foi  \u201c1 -  nenhuma\u201d. Em termos percentuais verifica-se que entre n\u00e3o responder \ne referir nenhuma receptividade, na escola do Professor Acompanhante atingiu-se um \nvalor de 56% (17+39%) enquanto nas outras escolas a percentagem \u00e9 \nconsideravelmente mais elevada \u2013 83% (28+56%).  \nA n\u00e3o resposta por parte dos professores poder\u00e1 indiciar, por um lado, que n\u00e3o houve \nqualquer contacto com aquele \u00f3rg\u00e3o; por outro lado, a pouca receptividade evidenciada \npoder\u00e1 indicar um desconhecimento por parte do CP relativo \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre \u201cO \nPrograma Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental de Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de \nAcompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d ou, ainda, face \u00e0 tomada de conhecimento da \nmesma, consider\u00e1-la pouco relevante para  o Projecto Curricular de Escola. \nEsta situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa de constituir um paradoxo uma vez que o  CP, de acordo com a \nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor, \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de coordena\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o educativa das escolas nos \ndom\u00ednios pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico, nomeadamente,  no que respeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do pessoal \ndocente, sendo da sua compet\u00eancia apoiar o desenvolvimento de experi\u00eancias de \ninova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e de forma\u00e7\u00e3o. \n \n \nA Tabela 4.16 e a Fig. 4.13 mostram que relativamente \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos professores \nnos encontros do Acompanhamento tiveram a mesma frequ\u00eancia de resposta as \ncategorias CR2  e CR3. \u00c9 de salientar que o \u00fanico professor que indica que os seus \nencontros de acompanhamento foram muito frequentados \u00e9 um docente que no per\u00edodo \n1999-2002 foi, segundo sua indica\u00e7\u00e3o, sempre coordenador de departamento, que tem \nmais de 25 anos de tempo de servi\u00e7o e nos dois \u00faltimos anos foi formador em centro de \nforma\u00e7\u00e3o de professores.  \n \n \n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nParticipa\u00e7\u00e3o nos encontros formais/informais \nde Acompanhamento \n\n \n2,44 \n\n \n2a \n\n \n0,70 \n\n \n1 \n\n \n4 \n\n \n \n \n\n \n \n\nTabela 4.16 - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0  presen\u00e7a dos professores nos encontros \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 100\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n4.3.1.4 \u2013 Estrat\u00e9gias/materiais utilizados \n \nA pergunta 5.3, respeitante a metodologias e estrat\u00e9gias usadas nos encontros, como se \ntratou de uma quest\u00e3o de resposta aberta, implicou a elabora\u00e7\u00e3o de categorias de \nresposta ap\u00f3s a leitura dos registos feitos pelos professores. Constituiu crit\u00e9rio para a \ndefini\u00e7\u00e3o das mesmas o tipo de din\u00e2mica/organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es em causa, isto \u00e9, \nprocurou averiguar-se se as mesmas se centravam em debate e reflex\u00e3o \ncontextualizados em abordagens ao ensino das ci\u00eancias ou se, pelo contr\u00e1rio, as \nreuni\u00f5es evidenciavam j\u00e1 o desenvolvimento de ac\u00e7\u00f5es decorrentes desse debate e \nreflex\u00e3o (Tabela 4.17). \n \n \nPergunta 5.3 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA Tabela 4.18 mostra que a categoria de resposta onde foi mais elevada a frequ\u00eancia de \nresposta foi a CR2, isto \u00e9, constata-se que predominaram encontros onde essencialmente \nse procedeu \u00e0 troca de informa\u00e7\u00e3o, debate e reflex\u00e3o.  Na Fig.4.14 pode verificar-se que \nessas situa\u00e7\u00f5es corresponderam a cerca de 44% das respostas dadas pelos Professores \nAcompanhantes.  \n \n \n\n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das escolas \nque acompanha, caracterize-os no que diz respeito: \n \n5.3 - \u00e0s metodologias/estrat\u00e9gias a que recorre durante os mesmos;  ______________________________    \n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________     \n\nFig.4.12 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o nos encontros de acompanhamento\n\n6\n\n44 44\n\n6\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\ndo\ns \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\n  CR1 n\u00e3o responde CR2 com baixa ades\u00e3o\n    CR3 com ades\u00e3o CR4 com ades\u00e3o elevada\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 101\n\n \n \n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n   \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Sem operaliza\u00e7\u00e3o de \npropostas \n \n\n Respostas que indicam \napresenta\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de \ndocumentos relativos a novas \nabordagens do ensino das \nci\u00eancias como propostas para \ndebate/reflex\u00e3o \n\n \nProf. 1 \u2013 uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho a propor e \nem seguida di\u00e1logo no sentido de trocar \nideias/experi\u00eancias \nProf. 11 \u2013 fornecimento de material em suporte \ninform\u00e1tico e em papel. Exposi\u00e7\u00e3o e debate dos assuntos, \nleitura de pequenos textos e sua reflex\u00e3o.  \nProf. 21 \u2013 trabalhos de grupo, orienta\u00e7\u00e3o  das actividades \nde s\u00edntese e reflex\u00e3o cr\u00edtica. Partilha de experi\u00eancias. \n\n \nCR3 \u2013 Com operaliza\u00e7\u00e3o de \npropostas \n \n\nRespostas que para al\u00e9m do \ndebate e reflex\u00e3o descrevem \nplanifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \nde actividades e projectos \n\n \nProf. 2 \u2013 textos/debates/discuss\u00e3o/trabalho de \ngrupo/reflex\u00e3o sobre documentos/planifica\u00e7\u00e3o de \nunidades/estrat\u00e9gias  \nProf.12 \u2013 reflex\u00e3o participada/execu\u00e7\u00e3o de actividades \npr\u00e1ticas planificadas/planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de \nprojectos a desenvolver com os alunos. \nProf. 19 \u2013 apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos j\u00e1 desnvolvidos \nseguidos de debate; distribui\u00e7\u00e3o de textos e esquemas \npreviamente seleccionados. \n\n \nCR4 \u2013 n\u00e3o classificada \n \nRespostas que n\u00e3o descriminam \nqualquer actividade \n \n\n \nProf. 3 \u2013 reuni\u00e3o conjunta com os elementos dos grupos, \ndependendo do assunto a tratar. \nProf. 4 \u2013 depende da finalidade do mesmo. \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nEstrat\u00e9gias /materiais usados 2,33 2 0,91 1 4 \n\n \n \n\n \n \n \n \n\nTabela 4.17 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.3 \n\nTabela 4.18  - Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s estrat\u00e9gias/metodologias utilizadas \nnos encontros \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 102\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  4.3.1.5 \u2013 Assuntos tratados \n \nCom a coloca\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 5.2, da parte III do question\u00e1rio procurou apurar-se quais \nos temas que foram alvo dos encontros entre os professores. Uma vez que a leitura das \nrespostas dadas evidenciou que havia professores que referiam mais do que um tema o \ncrit\u00e9rio usado para estabelecer as categorias de resposta foi a diversidade de temas \nabordados, tal como se observa na Tabela 4.19. \n \n Pergunta 5.2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nNa CR2 s\u00e3o s\u00f3 consideradas as respostas cuja  tem\u00e1tica \u00e9 o Ensino das Ci\u00eancias e suas \nabordagens; para a CR3 considerou-se a resposta dum professor que refere as tem\u00e1ticas \nEnsino das Ci\u00eancias  e Acompanhamento \u2013 finalidades/estrat\u00e9gias e ainda as respostas \nde outros oito professores que descriminam o Ensino das Ci\u00eancias e Revis\u00e3o Curricular. \n \nPor consulta da Tabela 4.20 constata-se que a categoria de resposta com mais frequ\u00eancia \nde resposta foi a CR3 que corresponde a reuni\u00f5es de acompanhamento em que \nmaioritariamente  foram  discutidos  assuntos relacionados com o Ensino das Ci\u00eancias e \n\n \n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das \n escolas que acompanha, caracterize-os no que diz respeito: \n \n5.2 - aos assuntos abordados/discutidos;   \n________________________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________\n\nFig. 4.14  - Estrat\u00e9gias/metodologias utilizadas nos encontros \n\n17\n\n44\n\n28\n\n11\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\ndo\ns \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2  sem operacionaliza\u00e7\u00e3o \nCR3 com operacionaliza\u00e7\u00e3o CR4  n\u00e3o classificada\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 103\n\n \n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores\n\n    \nCR1 \u2013  n\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Reuni\u00f5es mono-tem\u00e1ticas \n \n  Resposta descrevendo uma \ntem\u00e1tica \n\nProf.2 \u2013 Metodologia investigativa/percursos \ninvestigativos/ trabalho pr\u00e1tico nas suas v\u00e1rias \nvertentes/avalia\u00e7\u00e3o/trabalho de projecto \u2013 desafios. \nProf. 12 \u2013 Trabalho pr\u00e1tico (exp., lab. e de campo) no \nEnsino das Ci\u00eancias. \nProf. 19 \u2013 Nova metodologia de trabalho, auscultar \ninteresses e necessidade, o estado do ensino. \n\n \nCR3 \u2013 Reuni\u00f5es  multi-tem\u00e1ticas  \n \nResposta descrevendo duas \ntem\u00e1ticas \n\nProf. 1 \u2013 Inicialmente assuntos que se prendem com \naferi\u00e7\u00e3o de linguagem e reflex\u00e3o sobre textos escritos \nrelativamente \u00e0 tipologia de trabalho pr\u00e1tico. Mais \nrecentemente a an\u00e1lise dos programas e das metodologias \nsubjacentes. \nProf. 3 \u2013 desenvolvimento de projectos/ elabora\u00e7\u00e3o de \nmapas e Vs de Gowin/ novos programas/ avalia\u00e7\u00e3o dos \nmesmos.  \nProf. 15 \u2013 Na escola do prof. Acompanhante \u2013 assuntos de \nnatureza did\u00e1ctica e espec\u00edficos dos trabalhos em \ndesenvolvimento. Nas outras \u2013 Natureza/objectivos do \nacompanhamento. \n\n \n \n \n\n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos encontros \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nTem\u00e1ticas abordadas 2,44 3 0,78 1 3 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\nTabela 4.19 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.2 \n\nTabela 4.20  - Dados estat\u00edsticos relativos aos temas abordados nos encontros \n\nFig. 4.15  - Assuntos tratados nos encontros \n\n17\n\n28\n\n56\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\ndo\ns \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\nCR1 n\u00e3o responde CR2 1 tema CR3 v\u00e1rios temas\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 104\n\ncom os novos programas previstos na Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio. Em \ntermos percentuais correspondeu a cerca de 56% (Fig.4.15). \nA leitura das respostas dadas pelos professores revela que os temas que foram alvo da \ndiscuss\u00e3o nas   reuni\u00f5es de  Acompanhamento,  quando  considerados  individualmente,  \nforam citados nas seguintes percentagens: Revis\u00e3o Curricular \u2013 50%, Ensino das \nCi\u00eancias \u2013 83% e Actividades de Acompanhamento \u2013 11%. Tal situa\u00e7\u00e3o evidencia, por \num lado,  o \u00eanfase dado \u00e0 problem\u00e1tica do Ensino das Ci\u00eancias na actualidade, durante \no contexto de forma\u00e7\u00e3o recebida pelos professores formandos e, por outro, a assun\u00e7\u00e3o \nque os professores fizeram  da pertin\u00eancia da tem\u00e1tica em termos de Acompanhamento. \n  \n \n \n4.3.1.6 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o dos encontros \n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 5.5 da parte III, a an\u00e1lise de conte\u00fado das respostas dadas \npermitiu definir tr\u00eas categorias de resposta: os professores que n\u00e3o responderam, os que \ndescreveram os instrumentos/estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o a que recorreram para fazerem um \nbalan\u00e7o das reuni\u00f5es (dimens\u00e3o metodol\u00f3gica) e ainda aqueles que emitiram ju\u00edzos de \nvalor sobre a ades\u00e3o dos professores \u00e0s problem\u00e1ticas  abordadas durante o \nacompanhamento (dimens\u00e3o valorativa). \n \n \nPergunta 5.5 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAssim, os crit\u00e9rios utilizados para a defini\u00e7\u00e3o das categorias de resposta foi a \napresenta\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o duma resposta e a dimens\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o que foi enfatizada pelos \nProfessores Acompanhantes.   \nA categoria de resposta CR2 constitui a categoria que reuniu maior n\u00famero de respostas \ndadas, tal como mostra a moda da Tabela 4.22, correspondendo estas a 67% dos \nProfessores Acompanhantes (Fig.4.16).  \n\u00c9 de referir, no entanto, que o objectivo da quest\u00e3o 5.5 era percepcionar a opini\u00e3o que \ntinham os Professores Acompanhantes sobre os efeitos do Acompanhamento nas \npr\u00e1ticas dos docentes que participaram nos encontros efectuados, ou seja, pretendia-se \nque os Professores Acompanhantes emitissem ju\u00edzos de valor acerca do processo que \nestavam a implementar. Deste modo, poder-se-\u00e1 dizer que o objectivo n\u00e3o foi \nalcan\u00e7ado, tendo, provavelmente, constitu\u00eddo uma limita\u00e7\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o desajustada \nda quest\u00e3o 5.5. \n \n\n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das escolas \nque acompanha, caracterize-os no que diz respeito: \n \n5.5  -  \u00e0 forma como avalia as consequ\u00eancias/efeitos dos mesmos. \n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________\n__________________________________________________________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 105\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n    \nCR1 \u2013  n\u00e3o responde \n \n\n \n____ \n\n \nCR2 \u2013 Dimens\u00e3o metodol\u00f3gica \nda avalia\u00e7\u00e3o \n \n\nRespostas que descrevem \ninstrumentos/estrat\u00e9gias a que \no professor recorre para \navaliar encontros \n\nProf.1 \u2013 Pelas quest\u00f5es levantadas durante as reuni\u00f5es, pela \nforma como os professores acompanhados se posicionam face \n\u00e0s diferentes propostas analisadas, por alguns documentos \nproduzidos em conjunto... \nProf. 3 \u2013 Avaliando/reflectindo sobre as mudan\u00e7as ocorridas \nnas pr\u00e1ticas dos professores. \nProf. 11 \u2013 Inqu\u00e9ritos de opini\u00e3o. \n\n \nCR3 \u2013 Dimens\u00e3o valorativa da \navalia\u00e7\u00e3o \n \n\nRespostas que descrevem \nju\u00edzos de valor sobre os \nencontros \n\n \nProf.8 \u2013 H\u00e1 professores muito interessados e empenhados e \noutros n\u00e3o. \nProf. 14 \u2013 Relativamente ao desafio de inovar as pr\u00e1ticas dos \nprofessores de ci\u00eancias, considero que as actividades \ndesenvolvidas foram v\u00e1lidas. Esta convic\u00e7\u00e3o tem por base os \ntrabalhos que os professores apresentaram no encontro \nregional realizado no final do ano lectivo de 2001-20001 (...) \ne \u00e0s necessidades de forma\u00e7\u00e3o que passaram a ser capazes de \nidentificar. \n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nencontros \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\navalia\u00e7\u00e3o 1,89 2 0,58 1 3 \n\nTabela 4.21 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.5 \n\nTabela 4.22  - Dados estat\u00edsticos relativos avalia\u00e7\u00e3o dos encontros \n\nFig. 4.16  - Avalia\u00e7\u00e3o dos encontros \n\n22\n\n67\n\n11\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\nda\nda\n\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde\nCR2  dimens\u00e3o metodol\u00f3gica\nCR3  dimens\u00e3o valorativa\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 106\n\n4.3.2 \u2013Perspectivas dos Professores Acompanhantes \n \n \nCom as quest\u00f5es 5.4, 6 e 7 da terceira parte do question\u00e1rio apresentado aos professores \npretendeu determinar-se o grau de confian\u00e7a, de satisfa\u00e7\u00e3o e de \ndisponibilidade/motiva\u00e7\u00e3o dos mesmos relativamente ao trabalho de Acompanhamento \ndo Ensino das Ci\u00eancias. \n \n \nPergunta 5.4 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPergunta 6. \n \n \n \n \n \n \n \nPergunta 7. \n \n \n \n \n \n \nUma vez que a quest\u00e3o 5.4 \u00e9 uma pergunta de reposta aberta, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise de \nconte\u00fado das respostas dadas pelos professores a fim de se estabelecer categorias de \nresposta. O crit\u00e9rio usado para o estabelecimento das mesmas foi a aus\u00eancia/presen\u00e7a de \nresposta e o grau de confian\u00e7a relativamente ao papel de Professor Acompanhante \n(Tabela 4.23). A leitura das respostas permitiu constatar que genericamente havia \nprofessores que revelavam confian\u00e7a (CR2), enquanto outros s\u00f3 em contextos \nespec\u00edficos sentiam essa mesma confian\u00e7a (CR3). Detectou-se, ainda, respostas que n\u00e3o \npermitiam compreender o grau de confian\u00e7a do Professor Acompanhante. \n \nOs valores da moda, m\u00ednimo e m\u00e1ximo constantes da Tabela 4.24, no que respeita ao \ngrau de confian\u00e7a correspondem respectivamente \u00e0s categorias de resposta CR3, CR1 e \nCR4. Para a situa\u00e7\u00e3o grau de satisfa\u00e7\u00e3o, esses valores correspondem, respectivamente, \n\u00e0s express\u00f5es da escala \u201calguma\u201d, \u201cpouca\u201d e \u201cbastante\u201d. No que toca ao aspecto \ndisponibilidade   os   valores  1  e  2  constantes   dessa   mesma  tabela  correspondem,  \n\n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das escolas \nque acompanha, caracterize-os no que diz  respeito: \n \n5.4 \u2013 ao grau de confian\u00e7a que sente para coordenar as actividades desenvolvidas; ______________________ \n________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________\n________________________________________________________________________________________ \n \n\n \n6\u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o que sente relativamente ao desempenho do papel Professor Acompanhante \nLocal do Ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n                                  \u2013 nenhuma              \u2013 pouca            \u2013 alguma             \u2013 bastante                             \n\n \n7- Estaria dispon\u00edvel para candidatar-se novamente a uma forma\u00e7\u00e3o de professores com as mesmas \ncaracter\u00edsticas da \"Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\" ? \n                                                                                                                                   sim            n\u00e3o   \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 107\n\n \n \n\nCategoria de resposta (CR)\n \n\nExtractos de respostas dadas pelos professores\n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Globalmente confiante \n \nResposta que revela confian\u00e7a, de \nforma gen\u00e9rica, na coordena\u00e7\u00e3o \ndos encontros \n\n \nProf.3 \u2013 Em meu entender o Acompanhamento parte duma \nperspectiva de ensinar e de aprender pelo que o grau de \nconfian\u00e7a sentido \u00e9 confort\u00e1vel. \nProf. 9 \u2013 Razo\u00e1vel. \nProf. 12 \u2013 Razo\u00e1vel dado que a coordena\u00e7\u00e3o tem sido \ncooperativa com outra professora acompanhante e com \noutros formadores. \n\n \nCR3 \u2013 Circunstancialmente     \n           confiante \n \n \nResposta que revela confian\u00e7a em \nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da \ncoordena\u00e7\u00e3o dos encontros \n\n \nProf.1 \u2013 Sem grandes problemas no que respeita aos \ncolegas do 11\u00bagrupoB, mas pouca confian\u00e7a para \ncriticar/discutir alguns problemas no \u00e2mbito dos projectos \ndo 4\u00ba grupo A/B. \nProf. 8 \u2013 Depende das escolas; h\u00e1 perguntas para as quais \nn\u00e3o tenho resposta. \nProf. 19 \u2013 Satisfat\u00f3ria, no entanto deveria ter mais \nconhecimentos sobre avalia\u00e7\u00e3o, o que implicaria mais \nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. \n\n \nCR4 \u2013 N\u00e3o classificada \n \nResposta que n\u00e3o possibilita \ncompreender qual o grau de \nconfian\u00e7a \n\n \nProf. 20 \u2013 Aprofundamento de forma\u00e7\u00e3o em algumas \u00e1reas \nnomeadamente a n\u00edvel da avalia\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n \n \n\n \nrespectivamente, \u00e0 resposta \u201csim\u201d e \u201cn\u00e3o\u201d, sendo o valor 0  atribu\u00eddo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \ndaqueles professores que n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o 7. \nA Tabela 4.24  e a Fig.4.17 permitem constatar que os professores sentem confian\u00e7a, no \nque toca \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o/coordena\u00e7\u00e3o dos encontros de Acompanhamento, uma vez que \nn\u00e3o foram encontradas respostas que expressamente indicassem falta de confian\u00e7a no \ndesempenho dessa tarefa. Por\u00e9m, 44% dos professores  referem que existem situa\u00e7\u00f5es \nque os tornam inseguros: quando est\u00e3o com professores mais velhos, quando sentem \npouco dom\u00ednio sobre conte\u00fados cient\u00edficos e did\u00e1cticos e ainda pela indefini\u00e7\u00e3o \ninstitucional do papel de Professor Acompanhante.  \n \n \n\n \nCaracteriza\u00e7\u00e3o do Professor Acompanhante\n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nGrau de confian\u00e7a 2,39 3 0,85 1 4 \nGrau de satisfa\u00e7\u00e3o 2,72 3 0,57 2 4 \n\nDisponibilidade/ motiva\u00e7\u00e3o 1 1 0,34 0 2 \n\n \n \n\nTabela 4.23 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 5.4 \n\nTabela 4.24  - Dados estat\u00edsticos relativos professor acompanhante \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 108\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nNo que toca aos professores que foram inclu\u00eddos na categoria CR2 (globalmente \nconfiante), \u00e9 de registar  os coment\u00e1rios que foram feitos por dois professores acerca \ndos motivos que contribuem para essa confian\u00e7a. Assim, um indica que, apesar da falta \nde apoio que sente por parte de DES e dos conselhos executivos das escolas, a \nreceptividade dos colegas torna-se incentivadora; a outra situa\u00e7\u00e3o reporta-se ao caso \ndum professor cujos encontros se caracterizam por ter uma participa\u00e7\u00e3o elevada e que \n\nFig. 4.17 \u2013 Grau de confian\u00e7a, satisfa\u00e7\u00e3o e disponibilidade do Professor Acompanhante \n\n0\n\n33\n\n61\n\n6\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\nda\nda\n\ns\n\nnenhuma sat isfa\u00e7\u00e3o pouca sat isfa\u00e7\u00e3o\nalguma sat isfa\u00e7\u00e3o bast ant e sat isfa\u00e7\u00e3o\n\n17\n\n33\n\n44\n\n6\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\nda\nda\n\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2  confiant e globalment e\nCR3  confiant e circunst acialment e CR4  n\u00e3o classificada\n\n6\n\n89\n\n6\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns \n\nda\nda\n\ns\n\n0 n\u00e3o responde 1 sim 2 n\u00e3o\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 109\n\nrefere que a sua confian\u00e7a adv\u00e9m do facto de desenvolver um trabalho de equipa com \noutro professor acompanhante, sendo este trabalho assessorado, por sua vez, por \nprofessores com experi\u00eancia de formadores. \nApesar do desconforto manifestado por alguns dos professores nos encontros que \ncoordenam, pela Tabela 4.24 pode verificar-se que, genericamente, se encontram \nrazoavelmente satisfeitos no seu papel de Professores Acompanhantes, uma vez que  \ncerca de 67% (6 + 61%) da amostra  afirma ter entre \u201calguma\u201d a \u201cbastante satisfa\u00e7\u00e3o\u201d \nno desempenho do mesmo.  \nPese embora a indica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que provocam inseguran\u00e7a em alguns dos \nProfessores Acompanhantes, os mesmos encontram-se fortemente motivados para as \ntem\u00e1ticas abordadas e trabalhadas na forma\u00e7\u00e3o de professores em que estiveram \nintegrados , da\u00ed a elevada disponibilidade manifestada para novamente participar   numa \noutra forma\u00e7\u00e3o do mesmo tipo \u2013 89%. \n \nGlobalmente, ap\u00f3s uma reflex\u00e3o sobre os resultados obtido para as quest\u00f5es que \nintegram a presente sec\u00e7\u00e3o, o Acompanhamento implementado pelos professores que \nconstituem a amostra em estudo caracteriza-se por uma baixa frequ\u00eancia de encontros \nonde, genericamente, a ades\u00e3o dos professores dos professores acompanhados foi \nsatisfat\u00f3ria. Fundamentalmente, predominaram os encontros de natureza informal, \nverificando-se que a receptividade das diferentes estruturas organizacionais das escolas \nfoi diversa. Salienta-se o papel pouco relevante que os conselhos pedag\u00f3gicos \nassumiram no processo de Acompanhamento, face \u00e0s compet\u00eancias que lhes s\u00e3o \ninerentes. As reuni\u00f5es efectuadas centraram-se, essencialmente, na reflex\u00e3o em torno de \nperspectivas de ensino das ci\u00eancias. \nPese embora os Professores Acompanhantes terem encontrado dificuldades no \ndesempenho do seu papel, os mesmos revelam satisfa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do seu \ntrabalho, encontrando-se motivados para continuar a sua tarefa. \n \n \n4.4 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas docentes \n \nAp\u00f3s solicitar-se aos professores que caracterizassem as suas pr\u00e1ticas, procurou-se, \ntamb\u00e9m, averiguar o que estes dizem acerca do efeito da forma\u00e7\u00e3o sobre as mesmas. \nReveste-se de especial interesse a informa\u00e7\u00e3o que possa ser colhida a partir das \nrespostas dadas pelos professores, uma vez que existem poucos estudos sobre esta \nmat\u00e9ria, pese embora um interesse crescente generalizado sobre o efeito da forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, decorrente da investiga\u00e7\u00e3o educacional que se vai fazendo, quer no nosso \npa\u00eds quer no estrangeiro (Costa, 2003).  \n \nCom as perguntas que de seguida ser\u00e3o alvo da nossa an\u00e1lise  pretendeu saber-se o \nimpacte da forma\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas dos professores. Conceito importado da investiga\u00e7\u00e3o \nna \u00e1rea ambiental, impacte traduz os efeitos produzidos ao longo do tempo por um  \nacontecimento, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de impacto que diz respeito apenas ao momento \nem que o mesmo teve lugar (Costa, 2003). Assim, o que est\u00e1 em causa \u00e9 o efeito \nproduzido desde que forma\u00e7\u00e3o teve lugar at\u00e9 ao momento da elabora\u00e7\u00e3o das respostas \nao question\u00e1rio por n\u00f3s efectuado, o que corresponde a um per\u00edodo superior a um ano, \npese embora nas quest\u00f5es que v\u00e3o ser alvo de an\u00e1lise apare\u00e7a o termo \u201cimpacto\u201d. \n \nNo sentido de melhor compreender a posi\u00e7\u00e3o assumida pelos professores, quanto ao \nimpacte, foi-lhes  solicitado  que fundamentassem as suas respostas. Uma vez que essa \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 110\n\nsolicita\u00e7\u00e3o implicou a coloca\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es de resposta aberta procedeu-se \u00e0  an\u00e1lise \nde conte\u00fado das mesmas para posteriormente definir-se categorias de resposta.  \n \nPara uma leitura mais f\u00e1cil dos resultados obtidos apresentam-se em primeiro lugar o \nimpacte que os professores dizem ter sentido a n\u00edvel das diferentes dimens\u00f5es que \nforam consideradas anteriormente para caracterizar essas pr\u00e1ticas (ver sec\u00e7\u00e3o 4.2). \nPosteriormente far-se-\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o das fundamenta\u00e7\u00f5es apresentadas pelos docentes. \n \n \n4.4.1 \u2013 As quest\u00f5es \n \nPerguntas 2. / 2.1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPerguntas 4. / 4.1 / 4.2 \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPerguntas 11. /11.1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n2 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve impacto no grau de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos anteriormente listados?   sim \n                                                                                                                                                                n\u00e3o    \n2.1 Justifique__________________________________________________________________________ \n____________________________________________________________________________________ \n______________________________________________________________________ \n\n4 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes estrat\u00e9gias \nanteriormente listadas?  \n                                                                                                                                           sim        n\u00e3o       \n4.1 \u2013 Justifique \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n \n4.2 \u2013 Se respondeu afirmativamente, explicite os motivos para  a  mudan\u00e7a. \n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________ \n\n                                                                                                                     \n11 - A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia dos diferentes tipos de trabalho \nlaboratorial? \n                                                                                                                                    sim             n\u00e3o      \n11.1  Justifique_______________________________________________________________________ \n___________________________________________________________________________________ \n___________________________________________________________________________________\n___________________________________________________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 111\n\nPergunta 14. / 14.4 \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \nPerguntas 8. / 8.1 \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPerguntas 16. / 16.1 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nPergunta 6. / 6.1 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 4.4.2 \u2013 Os efeitos \n \nNa Tabela 4.25 apresentam-se os dados estat\u00edsticos relativamente ao que os professores \ndizem ter sido o impacte da forma\u00e7\u00e3o nas suas pr\u00e1ticas. As op\u00e7\u00e3o \u201csim\u201d e \u201cn\u00e3o\u201d \n\n14 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de protocolos \nanteriormente referidos? \n\n                                                                                                                             sim           n\u00e3o                \n14.1-Justifique________________________________________________________________________ \n____________________________________________________________________________________ \n____________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________ \n\n \n8 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na forma como organiza, habitualmente, a sequ\u00eancia de \n\nactividades nas suas aulas? \n                                                                                                                               sim                n\u00e3o           \n8.1 \u2013  Justifique________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n\n \n16 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  influ\u00eancia na escolha das finalidades que anteriormente descriminou? \n                                                                                                                                     \n                                                                                                                                sim              n\u00e3o            \n16.1 \u2013 Justifique _______________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n\n \n6 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior?         sim     n\u00e3o      \n6.1 \u2013  Justifique________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 112\n\nencontram-se identificadas, respectivamente, pelos valores 1 e 2. Como houve \nprofessores que n\u00e3o responderam a essa situa\u00e7\u00e3o atribuiu-se o valor 0;  o valor 3 \ncorresponde \u00e0 resposta dum professor que assinalou simultaneamente sim e n\u00e3o (tendo \nposteriormente justificado a sua op\u00e7\u00e3o, com se explicitar\u00e1 na sub-sec\u00e7\u00e3o seguinte). Esta \ntabela, bem como a Fig. 4.18, revela que, genericamente, os professores assumem que a \nforma\u00e7\u00e3o em que participaram teve impacte nas  suas  pr\u00e1ticas. Efectivamente   a    \nop\u00e7\u00e3o  que    teve   maior   frequ\u00eancia     de    resposta    foi   o  \u201csim\u201d,  com excep\u00e7\u00e3o \npara os recursos usados e para as finalidades  que foram definidas para a avalia\u00e7\u00e3o. \n \n\n \nImpacte sobre as pr\u00e1ticas docentes \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nnos recursos 1,61 2 0,58 0 2 \nnas actividades/estrat\u00e9gias 1,30 1 0,47 1 2 \nsobre tipo de trabalho laboratorial 1,43 1 0,59 1 3 \nsobre uso dos diferentes tipos protocolos 1,39 1 0,50 1 2 \nsobre procedimento do professor em aula 1,13 1 0,46 0 2 \nna escolha das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o 1,52 2 0,59 0 2 \nnas orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas assumidas 1,30 1 0,47 1 2 \n\n \n \n \n\nDos sete itens a que se recorreu para caracterizar as pr\u00e1ticas dos professores, quatro \ndeles mereceram uma resposta afirmativa por parte dos inquiridos, para valores que \nvariaram entre  70 a 78%. Desses quatro itens os professores afirmam que aquele em \nque se verificou maior impacte foi a maneira como passaram a organizar \nmetodologicamente as suas aulas. O item em que se verificou um efeito menor (30%) \nfoi, segundo as respostas dadas, os recursos usados em aula. \n \n \n 4.4.3 \u2013 As fundamenta\u00e7\u00f5es apresentadas \n \nAs respostas dadas pelos professores para fundamentarem a sua posi\u00e7\u00e3o relativamente \nao impacte da forma\u00e7\u00e3o foram sujeitas a uma an\u00e1lise de conte\u00fado. Constitu\u00edram \ncrit\u00e9rios nessa an\u00e1lise: \n\n- o reconhecimento, ou n\u00e3o, do impacte da forma\u00e7\u00e3o (determinado pelas respostas \ndadas \u00e0s quest\u00f5es 2, 4, 11, 14, 8, 16 e 6); \n\n-  e o reconhecimento (explicito ou impl\u00edcito) de mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas \ndecorrentes da forma\u00e7\u00e3o recebida e para a qual foram tidos em conta contributos \nda investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica (ID) para os processos ensino e aprendizagem.  \n\n \nDeste modo, foram estabelecidas para as quest\u00f5es 2.1, 4.1, 11.1 e 16.1 as seguintes \ncategorias de resposta:  CR1 \u2013 N\u00e3o responde, CR2 \u2013 Sem impacte, CR3 \u2013 Sem impacte, \nindiciando mudan\u00e7a e CR4  - Com impacte. A categorias denominada \u201csem impacte\u201d \nincluem as respostas dos professores que afirmam que a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve impacte na \nsua pr\u00e1tica. \u00c9 de salientar que a categoria CR3 corresponde, assim, a respostas em que \nos professores assumem que a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve impacte, mas que, no \nentanto, ao fundamentarem a sua resposta revelam que ocorreram altera\u00e7\u00f5es no seu \nmodo de estar docente, como consequ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o. Para as quest\u00f5es 14.1 e 8.1  \n\nTabela 4.25 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte da forma\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas dos professores. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 113\n\nn\u00e3o foram encontradas respostas com estas caracter\u00edsticas, da\u00ed as Tabelas 4.31 e 4.32 \nn\u00e3o contemplarem esta categoria.. \n \nAssim, a Tabela 4.26 informa de dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s categorias de respostas \norganizadas para cada uma das quest\u00f5es anteriormente apresentadas na sub-sec\u00e7\u00e3o \n4.4.1. Os valores da moda correspondem \u00e0s categorias de resposta CR2, CR3 e CR4 \nestabelecidas, respectivamente, para cada um dos itens em estudo e constantes  na  \ntabela.  Os   valores   m\u00e1ximos   e m\u00ednimos   desta mesma tabela permitem percepcionar \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nquantas categorias de resposta foram estabelecidas para cada item, uma vez que eles \nmesmos correspondem tamb\u00e9m  a categorias de resposta. \nDeste modo, constata-se que, tendo em considera\u00e7\u00e3o as respectivas categorias de \nresposta estabelecidas para cada item (ver Tabelas 4.27 a 4.34), com excep\u00e7\u00e3o para a \nsitua\u00e7\u00e3o dos recursos usados, todos os itens tiveram uma frequ\u00eancia de resposta mais \nelevada na categoria correspondente ao reconhecimento do impacte da forma\u00e7\u00e3o com \n\nFig.4.18 \u2013 Impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas docentes . \n\n4\n\n7 8\n\n17\n\n0\n4\n\n39\n\n57\n\n0 0\n\n70\n\n30\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nproced. do prof. em\naula\n\nfinalidades da\navalia\u00e7\u00e3o\n\norient . pedag\u00f3gico-\ndid\u00e1ct icas\n\n4\n\n30\n\n65\n\n0 0\n\n70\n\n30\n\n0 0\n\n61\n\n35\n\n4\n0\n\n71\n\n39\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nrecursos est rat \u00e9gias t ipo de t rab. lab. t ipos prot oc.\nusados\n\n0 n\u00e3o responde 1  sim 2  n\u00e3o 3  sim+n\u00e3o\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 114\n\nrefer\u00eancia \u00e0s mais valias da investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica (ID), tal como mostra os valores \nmodais constantes da Tabela 4.26.  \nQuanto aos recursos, a Fig. 4.19 mostra que mais de metade dos professores (52%) \nafirmam que a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve qualquer impacte na utiliza\u00e7\u00e3o que fazem dos \nrecursos em aula. Esta situa\u00e7\u00e3o deve-se, de acordo com as respostas dadas, ao facto de \ndocentes os considerarem adequados ao trabalho que desenvolvem. \nOs professores que reconhecem ter ocorrido mudan\u00e7as no que diz respeito  \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o \nde recursos, indiciam nas suas respostas uma aceita\u00e7\u00e3o de indicadores provenientes da \nID. Assim, referem, por um lado, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos que tragam o mundo exterior \n\u00e0 escola, e por outro, a necessidade de aprofundar o conhecimento recorrendo a livros \nda especialidade e \u00e0 internet de forma dar-se um enquadramento adequado \u00e0s novas  \nabordagens do Ensino das Ci\u00eancias.  \n \n \n\n \nFundamenta\u00e7\u00e3o do impacte sobre as pr\u00e1ticas \n\ndocentes \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nnos recursos 2,52 2 1,08 1 4 \nnas actividades/estrat\u00e9gias 3,35 4 0,98 1 4 \njustifica\u00e7\u00e3o da afirmativa do impacte 1,57 2 0,51 1 2 \nsobre tipo de trabalho laboratorial 3,04 4 1,33 1 5 \nsobre uso dos diferentes tipos protocolos 2,39 3 0,78 1 3 \nsobre procedimento do professor em aula 2,61 3 0,72 1 3 \nna escolha das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o 2,74 4 1,45 1 5 \nnas orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas assumidas 2,57 3 0,66 1 3 \n\n \n \n \n \nA an\u00e1lise da Fig. 4.20 permite constatar que a n\u00edvel de estrat\u00e9gias  65% dos professores \ndizem ter ocorrido mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas, decorrentes da forma\u00e7\u00e3o em que \nparticiparam. Os indicadores provenientes da ID referidos e que justificam a mudan\u00e7a \nsentida por estes professores podem ser agrupados em duas dimens\u00f5es: de natureza \nmetodol\u00f3gica (ex. diminui\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, aumento de interven\u00e7\u00e3o dos \nalunos, aumento de trabalho pr\u00e1tico de natureza investigativa6) e de natureza \ninstrumental (ex. uso de exploradores gr\u00e1ficos).  \nDe salientar que mesmo entre os professores que dizem n\u00e3o ter havido altera\u00e7\u00e3o nas \nsuas estrat\u00e9gias, dois, nas suas respostas, indiciam aceita\u00e7\u00e3o desses mesmos indicadores \nda investiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica; assim, um professor explicita um aumento na frequ\u00eancia \nna realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo e outro uma apropria\u00e7\u00e3o de novas abordagens \nmetodol\u00f3gicas ao trabalho pr\u00e1tico. \n \nUma vez que na forma\u00e7\u00e3o, que \u00e9 alvo deste estudo, teve um \u00eanfase especial o trabalho \npr\u00e1tico, nomeadamente ao laboratorial, atrav\u00e9s das perguntas 11. e 11.1 procurou \ncompreender-se, a n\u00edvel da utiliza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia, qual foi o impacte da mesma. \u00c9, \nigualmente, relevante a percentagem de professores que reconhece o impacte da \nforma\u00e7\u00e3o a este n\u00edvel \u2013 cerca de 61% (CR3 - 9% + CR4 -52 %); ainda que alguns  \n                                                 \n6 Nota \u2013 para esclarecimento do conceito ver sec\u00e7\u00e3o 2.4, cap\u00edtulo II. \n\nTabela 4.26 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o do impacte da forma\u00e7\u00e3o nas pr\u00e1ticas \ndos professores. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 115\n\ndestes professores digam n\u00e3o ter alterado as suas pr\u00e1ticas (CR3), certo \u00e9 que os mesmos \nexplicitam que passaram a fazer uma reflex\u00e3o acerca  do trabalho pr\u00e1tico no que diz \nrespeito \u00e0 tipologia e ao modo de fazer sua implementa\u00e7\u00e3o. Ainda relativamente ao tipo \nde trabalho pr\u00e1tico implementado, tal como tinha sido referenciado na sec\u00e7\u00e3o 4.4.2, um \nprofessor explicitou que a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o teve e n\u00e3o teve impacto na sua pr\u00e1tica. Na \nfundamenta\u00e7\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o, explicitado que a primeira situa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 disciplina de \ncomponente t\u00e9cnica, onde h\u00e1 mais autonomia na gest\u00e3o do programa.  A segunda \nsitua\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 disciplina de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica onde, por necessidade de \ncumprimento  de  programas  devido  \u00e0  realiza\u00e7\u00e3o  de  provas  globais,  n\u00e3o  existem \n \n\n \n \n\n \ncondi\u00e7\u00f5es para implementar a realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico de cariz investigativo, visto \neste implicar mais tempo para a sua consecu\u00e7\u00e3o. \nConcordantes com os resultados anteriormente descritos s\u00e3o aqueles que dizem respeito \n\u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes tipo de protocolos, aspecto abordado nas quest\u00f5es 14. e 14.1 . \nCerca de 57% dos professores reconhece a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as e estas s\u00e3o  \nfundamentadas em resultados provenientes da ID, os quais foram claramente \nexplicitados e assumidos durante a forma\u00e7\u00e3o (Fig.4.23). Assim, os professores, \ngenericamente, referem que o protocolo passou a ser utilizado como algo cuja utiliza\u00e7\u00e3o \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos \n\nprofessores \n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \n \nCR2 \u2013  Sem impacte  \n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o com base na adequa\u00e7\u00e3o aos \nrecursos que j\u00e1 utiliza \n \n\n \nProf.2 \u2013 Porque julgo que a diversidade de materiais \nque utilizava adequada. \nProf.11 \u2013 J\u00e1 utilizava este  recursos antes da  \nforma\u00e7\u00e3o. \nProf. 19 \u2013 N\u00e3o teve impacto porque sempre considerei \nque as estrat\u00e9gias t\u00eam de ser diversificadas. \n \n \n\nCR3 \u2013 Sem impacte indiciando mudan\u00e7a\n \nJustifica\u00e7\u00e3o com base na adequa\u00e7\u00e3o aos \nrecursos que j\u00e1 utiliza, mas indiciando \naltera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas. \n \n\n \nProf.1\u2013 Os recursos a utilizar continuaram a ser os \nmesmos, quando muito houve altera\u00e7\u00e3o face \u00e0 forma de \nexplora\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n \n\n \n \nCR4 \u2013 Com impacte  \n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o valorizando indicadores da \ninvestiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica (ID). \n \n\n \nProf.8 \u2013 Estou mais atenta \u00e0s novidades relativas a: \ndid\u00e1ctica da biologia; livros da especialidade.  \nProf. 9 \u2013 Com a implementa\u00e7\u00e3o do ensino experimental \norientado para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas e a \nelabora\u00e7\u00e3o de protocolos experimentais pelos alunos, \npassei a utilizar menos as fichas de trabalho e a fazer \nmais pesquisa em livros da especialidade bem como na \ninternet. \n \n\nTabela 4.27 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 2.1 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 116\n\ndecorre de pesquisa a efectuar pelos alunos, com ou sem supervis\u00e3o do professor, em \ndetrimento de algo previamente elaborado e cujo procedimento \u00e9 para cumprir. \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \nDos professores que dizem n\u00e3o terem alterado o seu procedimento em aula apenas um \nexplicita que a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o trouxe nada de novo para a sua pr\u00e1tica lectiva. \n \nUma vez  que o processo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente \u00e0 pr\u00e1tica docente, procurou verificar-se \nem que medida a este n\u00edvel a forma\u00e7\u00e3o teve implica\u00e7\u00f5es e quais os argumentos que os \nprofessores apresentaram para a mudan\u00e7a, ou n\u00e3o, da sua pr\u00e1tica no que respeita a este \nitem.  \nOs resultados apresentados na Fig. 4.25 revelam que apenas 30% dos professores  \nadmitem que tiveram mudan\u00e7as decorrentes da forma\u00e7\u00e3o frequentada. No entanto, as \nrespostas dadas por estes n\u00e3o s\u00e3o explicitas quanto \u00e0s raz\u00f5es subjacentes \u00e0 mudan\u00e7a que \neles admitem ter tido lugar (ainda que haja refer\u00eancia a informa\u00e7\u00e3o proveniente da ID \nno que toca ao que deve ser avaliado, a que instrumentos se pode utilizar ou a quem \ncabe a avalia\u00e7\u00e3o).  \nTal situa\u00e7\u00e3o, bem como a aus\u00eancia de resposta por parte de 30% dos professores, pode \nser devido ao facto denunciado por alguns docentes, de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter constitu\u00eddo um \naspecto central na forma\u00e7\u00e3o agora em estudo. Corroborante com esta hip\u00f3tese \u00e9 a \nconstata\u00e7\u00e3o que dos cinco professores que referem a dimens\u00e3o pedag\u00f3gica da avalia\u00e7\u00e3o \n(ver Fig. 4.8) tr\u00eas t\u00eam, por um lado, desempenhado a fun\u00e7\u00e3o de orientador de est\u00e1gio \n(tendo inclusivamente um destes professores  um   mestrado  em  supervis\u00e3o);   por  \noutro  lado,  tr\u00eas  destes   professores incluem-se no grupo em se que  afirma que a \nforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve influ\u00eancia na escolha das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o.  \n \nEstes resultados acerca da fundamenta\u00e7\u00e3o feita sobre a influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o na \nescolha das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o encontram-se concordantes com aqueles \nanteriormente encontrados  para as quest\u00f5es 15.1  e 15.2  (sec\u00e7\u00e3o 4.2.2.4) que \ncaracterizavam as pr\u00e1ticas dos professores no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita nas \ndisciplinas t\u00e9cnica e espec\u00edfica. \n\nFig.4.19 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \ndocentes a n\u00edvel dos recursos \n\n13\n\n52\n\n4\n\n30\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte\nCR3 sem impacte indiciando mudan\u00e7a com impacte\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 117\n\n \n \n\n \nQuanto \u00e0s justifica\u00e7\u00f5es que dizem respeito \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica \nassumidas pelos professores, o gr\u00e1fico da Fig. 4.26 evidencia, mais uma vez, que \u00e9 \nrelevante a percentagem de professores que admitem mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas tendo \ncomo base os contributos dados pela ID que foram abordados durante a forma\u00e7\u00e3o em \nque participaram. Deste modo, pelas respostas dadas \u00e0 quest\u00e3o 6.1, \u00e9 poss\u00edvel verificar \nque  dos aspectos  listados  na  quest\u00e3o  5 (que  explicitam  recomenda\u00e7\u00f5es  did\u00e1ctica- \npedag\u00f3gicas) os mesmos foram valorizados de forma distinta quanto ao impacte que \ntiveram nas pr\u00e1ticas docentes. Assim, entre os 16 professores (70%) que admitiram que \na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o teve impacto no diz respeito a orienta\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gica-did\u00e1cticas \n(ver quest\u00e3o 6 e Fig.4.18) esses itens tiveram a seguinte frequ\u00eancia de cita\u00e7\u00e3o:  \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas -  onze  (69%),  compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es CTS - oito (50%), \nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \u2013 seis (38%), atitude cient\u00edfica \u2013 quatro (25%), \ntrabalho cooperativo \u2013 3 (19%) e conhecimentos pr\u00e9vios \u2013 2 (13%). \nDos professores que afirmam que a forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve impacte na sua pr\u00e1tica, \u00e9 de \nassinalar que tr\u00eas t\u00eam sido respons\u00e1veis por orienta\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio, sendo um deles  \ndetentor dum mestrado em supervis\u00e3o.  \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n____ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacte  \n\n \nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza. \n\n \nProf.2 \u2013 Considero que as estrat\u00e9gias j\u00e1 utilizadas, em \ntermos de diversidade, adequadas. \nProf. 5 \u2013 A frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes \nestrat\u00e9gias est\u00e1 relacionada com a gest\u00e3o anual dos \ntempos lectivos.  \nProf. 16 \u2013 todas as actividades/estrat\u00e9gias eram j\u00e1 usadas \nanteriormente e de forma semelhante. \n \n\nCR3 \u2013 Sem impacte indiciando \nmudan\u00e7a \n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza, mas indiciando \naltera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas. \n \n\n \nProf.15 \u2013 O impacto da ac\u00e7\u00e3o centrou-se sobretudo na \nimplementa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias. Ex: n\u00e3o foi a frequ\u00eancia da \nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico que mudou mas a forma \ncomo esse trabalho \u00e9 proposto e realizado que mudou. \n \n\n \nCR4 \u2013 Com impacte  \n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o valorizando \nindicadores da investiga\u00e7\u00e3o em \ndid\u00e1ctica (ID). \n\nProf.1 \u2013 Aumentou a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da \nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho do tipo experimental com recurso a \ncontextualiza\u00e7\u00e3o a partir de trabalho de campo. \nProf. 3 \u2013 A ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o proporcionou a mudan\u00e7a de \nmetodologias no ensino de C.F.Q. acompanhadas da \nelabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de apoio at\u00e9 aqui n\u00e3o \nutilizadas (mapas conceptuais e V de Gowin). \nProf. 7 \u2013 Exijo dos alunos maior interven\u00e7\u00e3o na aula com \nmateriais pesquisados por eles. \n\nTabela 4.28 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 4.1 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 118\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores\n\n    \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013 Valoriza ID \n \n\nResposta reconhecendo mais valias \nde indicadores da Investiga\u00e7\u00e3o em \nDid\u00e1ctica (ID) \n\n \n\n \nProf.3 \u2013 O reconhecimento que as aprendizagens \nsignificativas feitas atrav\u00e9s da metodologia de projecto \nmotiva os alunos. \nProf. 8 \u2013 Reconhe\u00e7o que os mapas de conceitos e os V\u00eas \ns\u00e3o ferramentas heur\u00edsticas de grande utilidade pr\u00e1tica. \nMapas de conceitos e V\u00eas s\u00e3o excelentes para conduzir o \ntrabalho pr\u00e1tico numa perspectiva investigativa. \nProf. 19 \u2013 O V de Gowin permite que os alunos estruturem \nmelhor as suas aprendizagens. \n \n\nTabela 4.29 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 4.2 \n\nFig.4.20\u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \ndocentes a n\u00edvel dos estrat\u00e9gias/metodologias \n\n4\n\n22\n\n9\n\n65\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte\nCR3 sem impacte indiciando mudan\u00e7a com impacte\n\n \n\nFig.4.21 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \ndocentes a n\u00edvel dos recursos \n\n44\n\n57\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 valoriza ID\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 119\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n  \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacto \n  \n\nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza. \n\n \nProf.10 \u2013 N\u00e3o houve aquisi\u00e7\u00e3o de \u201cnada de novo\u201d que \njustificasse altera\u00e7\u00f5es ao trabalho que venho desenvolvendo \ncom os alunos ao longo do tempo. \nProf. 14 \u2013 (...) a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o em minha opini\u00e3o n\u00e3o \nacrescentou muito \u00e1s experi\u00eancias formativas que \nanteriormente tinha vivenciado (nomeadamente no mestrado). \n \n\n \n CR3 \u2013 Sem impacto indiciando \n\nmudan\u00e7a \nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza, mas indiciando \naltera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas. \n\n \nProf.3 \u2013 Anteriormente \u00e0 ac\u00e7\u00e3o a frequ\u00eancia da ocorr\u00eancia \ndos diferentes tipos de trabalho laboratorial n\u00e3o sofreu \ngrande altera\u00e7\u00e3o. Embora tenha feito alguma reflex\u00e3o sobre \no tipo e o modo de implementar e desenvolver este tipo de \ntrabalho.  \n \n\n \nCR4 \u2013 Com impacto  \n\nJustifica\u00e7\u00e3o valorizando \nindicadores da investiga\u00e7\u00e3o em \ndid\u00e1ctica (ID). \n\n \nProf.1 \u2013 Essencialmente nas disciplinas t\u00e9cnicas aumentou o \nrecurso a percursos investigativos desenhados pelos alunos \nno sentido de promover a pesquisa.  \nProf. 15 \u2013 (...) as actividades passaram a estar mais centradas \nnos alunos.  \n \n\n \nCR5 \u2013 N\u00e3o classificada \n   \n  Resposta com justifica\u00e7\u00e3o \n\nconfusa \n\n \nProf.4 \u2013 principalmente no que diz respeito a pesquisas mais \naut\u00f3nomas e a procedimentos menos r\u00edgidos para a resolu\u00e7\u00e3o \nde problemas. \n \n\nFig.4.22 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas docentes a \nn\u00edvel do trabalho laboratorial. \n\n22\n\n13\n9\n\n52\n\n4\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte\nCR3 sem impacte indiciando mudan\u00e7a com impacte\nCR5  n\u00e3o classificada\n\nTabela 4.30 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 11.1 \n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 120\n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacte  \n\n \n \nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza ou condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho \n\n \n\nProf.7 \u2013 Continuei a usas as mesmas fontes e com a mesma \nfrequ\u00eancia.  \nProf.12 \u2013 J\u00e1 era h\u00e1bito na escola em que trabalho. \nProf.17 \u2013 Quando leccionava o 10\u00ba e11\u00ba usei \nfrequentemente o desafio colocado aos alunos, de \nelaborarem um plano de actividades, delineando em grupo \nas etapas dum trabalho. No 2\u00ba ano tal pr\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 \nfrequente porque as actividades laboratoriais ocupam \nlugar secund\u00e1rio. \n \n\n \nCR3 - Com impacte \n\n \n \nJustifica\u00e7\u00e3o revelando \nintegra\u00e7\u00e3o de indicadores da \ninvestiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica (ID). \n\nProf.2 \u2013 Passei a utilizar muito menos os protocolos uma \nvez que passei a utilizar com mais frequ\u00eancia a \nmetodologia investigativa e nesta s\u00e3o os alunos que \nelaboram os protocolos ao planificarem as suas \nexperi\u00eancias/pesquisas. \nProf. 3 \u2013 Porque depois da ac\u00e7\u00e3o entende-se que o \nprotocolo deve ser ajustado ao trabalho que se quer \nefectuar e n\u00e3o \u00e9 um caminho r\u00e1pido a seguir. \nProf. 8 \u2013 Os alunos constr\u00f3em protocolos. Adapto \nprotocolos sozinha e com colegas. \n \n\nTabela 4.31 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 14.1 \n \n\nFig.4.23 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \ndocentes a n\u00edvel do tipo de protocolo usado. \n\n17\n\n26\n\n57\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte CR3 com impacte\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 121\n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacte  \n\n \nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza ou condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho \n\n \nProf. 10 \u2013 N\u00e3o houve transmiss\u00e3o/aquisi\u00e7\u00e3o de novos \nconhecimentos que justificassem altera\u00e7\u00e3o nas actividades \nque se v\u00e3o desenvolvendo em din\u00e2mica de sala de aula..  \nProf. 14 \u2013 (...) a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o em minha opini\u00e3o n\u00e3o \nacrescentou muito \u00e1s experi\u00eancias formativas que \nanteriormente tinha vivenciado (nomeadamente no \nmestrado).  \n \n\n \nCR3 - Com impacte  \n\n \n \n \nJustifica\u00e7\u00e3o valorizando \nindicadores da investiga\u00e7\u00e3o em \ndid\u00e1ctica (ID). \n\n \nProf.1 \u2013 Aumentou a frequ\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o \nde resolu\u00e7\u00e3o de problemas e tamb\u00e9m a negocia\u00e7\u00e3o com os \nalunos de modo a promover estrat\u00e9gias mais adequadas ao \ngrupo turma.  \nProf. 4 \u2013 Anteriormente a explica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica associada ao \nfen\u00f3meno era feita por mim no in\u00edcio da aula. \u2013\nactualmente \u00e9 feita uma interpreta\u00e7\u00e3o doa fen\u00f3menos \npelos pr\u00f3prios alunos, \u00e0 medida que se torna oportuno ou \nno final do trabalho em forma de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 turma \ndos resultados obtidos e interpreta\u00e7\u00e3o dos mesmos. \nProf. 9 \u2013 Sempre que poss\u00edvel as aulas s\u00e3o orientadas para \na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. \n \n \n\nTabela 4.32 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 8.1 \n \n\nFig.4.24 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \n docentes a n\u00edvel do procedimento do professor. \n\n17\n\n4\n\n74\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte CR3 com impacte\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 122\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n\n__ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacte  \n \n\nJustifica nega\u00e7\u00e3o por n\u00e3o \nabordagem na forma\u00e7\u00e3o \n \n\nProf.2 \u2013 Na medida em que n\u00e3o foi trabalho o aspecto \npr\u00e1tico da avalia\u00e7\u00e3o no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. \nProf. 7 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o me deu \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d na \u00e1rea da \nforma\u00e7\u00e3o. \nProf. 14 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o versou aspectos de avalia\u00e7\u00e3o dos \nalunos. \n\nCR 3- Sem impacte \nindiciando mudan\u00e7a \n\n   Justifica nega\u00e7\u00e3o mas \nindiciando altera\u00e7\u00e3o de \npr\u00e1ticas. \n\n \n\nProf.4 \u2013 A influ\u00eancia foi mais ao n\u00edvel da forma de o \nconseguir.  \nProf. 5 \u2013 No entanto passei a utilizar instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o mais adequados para avaliar a capacidade dos \nalunos utilizarem a metodologia cient\u00edfica. \n \n\n \n \n \nCR4 \u2013 Com impacte  \n\nJustifica afirma\u00e7\u00e3o por \naceita\u00e7\u00e3o de indicadores da \ninvestiga\u00e7\u00e3o em did\u00e1ctica \n(ID). \n\nProf. 1 \u2013 Permitiu alargar a vis\u00e3o j\u00e1  formada das \nfinalidades enunciadas tentando promover aprendizagens \nsignificativas. A avalia\u00e7\u00e3o torna-se tamb\u00e9m mais \ncontextualizada e menos centrada nos conte\u00fados. \nProf. 21 \u2013 O alargamento do conhecimento no \u00e2mbito do \nconstrutivismo e teoria do conhecimento, confere um novo \nsentido \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, quer nas finalidades quer nas fun\u00e7\u00f5es \ncomo sejam a de tomada de decis\u00f5es. \n \n\n \nCR5 \u2013 N\u00e3o classificada \n \n\nResposta com justifica\u00e7\u00e3o \nconfusa \n\nProf.17 \u2013 A segunda capacidade referida tem a haver com as \ncapacidades do aluno reconstruir o seu pr\u00f3prio \nconhecimento dificilmente pode ser desenvolvida no 12\u00ba ano \n(...).  \nProf. 18 \u2013 J\u00e1 assim pensava.   \n \n\nTabela 4.33 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 16.1 \n\nFig. 4.25 - Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas \n docentes a n\u00edvel das finalidades da avalia\u00e7\u00e3o. \n\n30\n\n17\n9\n\n35\n\n9\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1  n\u00e3o responde CR2 sem impacte\nCR3 sem impacte indiciando mudan\u00e7a CR4 com impacte\nCR5  n\u00e3o classificada\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 123\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nExtractos de respostas dadas pelos professores \n\n  \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n\n \n\n \n___ \n\n \nCR2 \u2013  Sem impacte \n \n\nJustifica\u00e7\u00e3o com base na \nadequa\u00e7\u00e3o nas estrat\u00e9gias que \nj\u00e1 utiliza ou condi\u00e7\u00f5es de \ntrabalho  \n\n \nProf.7 \u2013 J\u00e1 tinha percebido que o ensino da ci\u00eancia tem de \npartir do que se sabe e tem de destruir os erros \ninteriorizados, tem de fazer sentido no contexto social e \ntecnol\u00f3gico em que se vive. \nProf. 17 \u2013 A valoriza\u00e7\u00e3o feita decorre dos \ncondicionalismos e n\u00e3o das minhas convic\u00e7\u00f5es \npedag\u00f3gico-did\u00e1cticas. \n \n\n \nCR3 - Com impacte \n\nJustifica\u00e7\u00e3o reconhecendo mais \nvalias da investiga\u00e7\u00e3o em \ndid\u00e1ctica (ID). \n\n \nProf.1 \u2013 A partir do final da forma\u00e7\u00e3o houve a \npreocupa\u00e7\u00e3o de criar mais momentos em que se partiu da \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas no sentido de contextualizar a \naprendizagem no sentido de conseguir promover a \naprendizagem com significado. \nProf. 2 \u2013 Comecei a valorizar mais a capacidade de \ncompreens\u00e3o por parte dos alunos das interrela\u00e7\u00f5es C.T.S. \ne tamb\u00e9m ambiente porque \u00e9 muito mais motivador \nProf. 19 \u2013 A metodologia da ac\u00e7\u00e3o permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias importantes para a valoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos \nreferidos. \n \n\nTabela 4.34- Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 6.1 \n\nFig.4.26 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o para o impacte da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas docentes \na n\u00edvel da orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ctica-pedag\u00f3gicas. \n\n9\n\n26\n\n65\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \nre\n\nsp\nos\n\nta\ns\n\nCR1 n\u00e3o responde CR2 sem impacte CR3 com impacte\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 124\n\nOs resultados apresentados na presente sec\u00e7\u00e3o mostram, claramente, que os professores \nformandos assumem que a sua pr\u00e1tica docente foi alterada em virtude da sua \nparticipa\u00e7\u00e3o no \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d. Nas \njustifica\u00e7\u00f5es apresentadas para explicar a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas, os professores apontam \naspectos sobre os quais a investiga\u00e7\u00e3o educacional tem feito recomenda\u00e7\u00f5es, no sentido \nde melhorar as aprendizagens dos alunos. Essas mudan\u00e7as ocorreram, principalmente,  a \nn\u00edvel das orienta\u00e7\u00f5es did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica e na organiza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica das aulas \nministradas. Assim, os professores referem que passaram a abordar os conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos, sempre que poss\u00edvel, em torno de problemas contextualizados na \nproblem\u00e1tica CTSA, procurando, sempre que poss\u00edvel, que os alunos tenham um papel \nactivo nas  aprendizagens que dever\u00e3o concretizar. No que diz respeito \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \ntrabalho pr\u00e1tico, os professores reconhecem que ocorreram mudan\u00e7as, em especial, na \nimplementa\u00e7\u00e3o de trabalho de cariz investigativo. A avalia\u00e7\u00e3o constituiu a dimens\u00e3o da \npr\u00e1tica docente onde foi menor a percentagem de professores que admitem a ocorr\u00eancia \nde mudan\u00e7as. \n \n \n4.5 \u2013 Factores condicionantes das pr\u00e1ticas docentes \n \nUm dos objectivos enunciados para o estudo agora apresentado foi identificar factores \nque condicionaram as concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores relativamente \u00e0 \u00e9poca em \nque o question\u00e1rio foi aplicado, tal como foi anteriormente explicitado no cap\u00edtulo III, \nsec\u00e7\u00e3o 3.4.2. Pelos resultados obtidos, nas quest\u00f5es anteriormente analisadas, poder-se-\n\u00e1 concluir que, efectivamente, a forma\u00e7\u00e3o em termos do enquadramento epistemol\u00f3gico \ndo ensino das ci\u00eancias teve o seu impacte naquilo que os professores dizem ser as suas \nconcep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de ensino. No entanto, foi nosso interesse detectar outros factores \ncondicionantes que pudessem eles ser, tamb\u00e9m, relevantes para o nosso estudo. Assim, \nde seguida passar-se-\u00e1 a analisar as quest\u00f5es que se reportam a aspectos que  possam, \neventualmente,  constituir factores condicionantes das pr\u00e1ticas docentes decorrentes da \nlog\u00edstica: \n\n- do pr\u00f3prio sistema de ensino (espa\u00e7os; outros a designar pelo professor); \n- da forma\u00e7\u00e3o frequentada (grupo de trabalho disciplinar, tamanho do grupo de \n\ntrabalho, documentos distribu\u00eddos). \n \nNas quest\u00f5es 9.1 e 9.2 \u00e9 abordado o aspecto \u201cespa\u00e7os de aula\u201d. A Fig.4.27 revela que \nexistem professores que n\u00e3o utilizam determinados espa\u00e7os de aula que, \ntradicionalmente, s\u00e3o utilizados durante as mesmas. A consulta da base de dados do \nestudo permitiu saber que os quatro professores (17%) que n\u00e3o utilizam o laborat\u00f3rio,  \n \nPerguntas 9.1 / 9.2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n9  \u2013 Indique os espa\u00e7os onde habitualmente lecciona as disciplinas da forma\u00e7\u00e3o: \n                                                       \n\n 9.1 - Especifica             9.2 - T\u00e9cnica \n \n\n            - sala aula  \n            - laborat\u00f3rio de F/Q ou B/G  \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 125\n\nnas disciplinas t\u00e9cnicas, n\u00e3o leccionam t\u00e9cnicas laboratoriais e os dois (9%) que n\u00e3o \nutilizam a sala de aula na disciplina espec\u00edfica s\u00f3 leccionam t\u00e9cnicas laboratoriais. \nAssim, de  duma  forma  geral,  pode  afirmar-se  que  os  professores  que constitu\u00edam a  \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \namostra em estudo leccionam as suas aulas em espa\u00e7os considerados, tradicionalmente,  \nadequadas \u00e0 disciplina em causa, nomeadamente a disciplina da componente t\u00e9cnica que \n\u00e9, habitualmente, ministrada em laborat\u00f3rio. Face a estas informa\u00e7\u00f5es podemos afirmar \nque dadas as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, quanto a espa\u00e7os, estes n\u00e3o constituem, \naparentemente, entrave \u00e0 tarefa dos professores. \nConstituiu a quest\u00e3o 12, no entanto, uma oportunidade para os professores, igualmente, \nrevelarem se os espa\u00e7os, entre outros factores, constitu\u00edam uma condicionante \u00e0 sua \npr\u00e1tica lectiva, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do trabalho \nlaboratorial do tipo investigativo. Uma vez que a quest\u00e3o era do tipo resposta aberta \nprocedeu-se \u00e0 respectiva an\u00e1lise de conte\u00fado tendo-se feito depois a identifica\u00e7\u00e3o dos \nfactores descriminados pelos professores. Posteriormente, dado que as respostas \napresentadas contemplaram simultaneamente diversos factores, os mesmos foram \norganizados em categorias, as quais constitu\u00edram  as unidades de registo, encontrando-\nse as mesmas identificadas na Fig. 4.28. Procedeu-se depois \u00e0 determina\u00e7\u00e3o frequencial \nde cada categoria, verificando-se a sua nomea\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia da mesma, em cada \nquestion\u00e1rio (Freitas e Janissek, 2000). \n \nAs respostas dadas pelos professores permitiram percepcionar tanto aspectos inibidores \ncomo promotores desse tipo de trabalho laboratorial.  \nEm rela\u00e7\u00e3o a factores inibidores \u00e9 denunciada, por um elevado n\u00famero de professores \n(10 professores em 17, correspondendo a 59%), a extens\u00e3o dos programas em vigor. A \ninadequa\u00e7\u00e3o de  alguns temas program\u00e1ticos (24%), o tipo de avalia\u00e7\u00e3o implementada \u00e0 \nqual se encontram associados exames e provas globais finais (18%), a organiza\u00e7\u00e3o da \ncarga hor\u00e1ria das disciplinas (12%), a falta de disponibilidade dos espa\u00e7os adequados, \nnomeadamente laborat\u00f3rios (41%), turmas grandes (6%), falta de colabora\u00e7\u00e3o entre \nprofessores (6%) e ainda a falta de acesso \u00e0 internet (6%) s\u00e3o outros factores igualmente \ndescriminados. \nEm termos globais, os factores inibidores que decorrem do  pr\u00f3prio sistema educativo \ns\u00e3o descriminados pelos professores numa percentagem de 74%, enquanto os que s\u00e3o \n\nFig. 4.27 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os nas disciplinas espec\u00edficas e t\u00e9cnicas \n\n91\n\n9\n\n52\n48\n\n0\n\n100\n\n83\n\n17\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n%\n\n d\ne \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\nSala de aula -\nespec\u00edfica\n\nLaborat \u00f3rio -\nespec\u00edfica\n\nSala de aula -\nt \u00e9cnica\n\nLaborat \u00f3rio -\nt \u00e9cnica\n\nut iliza n\u00e3o ut iliza\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 126\n\ninerentes \u00e0 natureza metodol\u00f3gica do trabalho laboratorial tipo investigativo s\u00e3o \nreferidos apenas na percentagem de 39%. \n \n \nPergunta 12. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nEm rela\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os utilizados durante as aulas, verifica-se que mesmo para o \nuniverso total da amostra, isto \u00e9, para os 23 professores, \u00e9 ainda consider\u00e1vel a \npercentagem de  professores ( 7 - 30%) que indicam as salas como inibidores da \nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho pr\u00e1tico tipo investigativo. \nO cruzamento de informa\u00e7\u00e3o da base de dados permitiu verificar que, entre 1998-2002, \nos professores acima citados leccionaram disciplinas da componente espec\u00edfica, o que \npode indiciar que, efectivamente, a n\u00edvel destas disciplinas a falta de espa\u00e7os adequados \nconstitui um factor inibidor a ter em conta na implementa\u00e7\u00e3o daquela estrat\u00e9gia de \nensino. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nNo que respeita ao segundo grupo de constrangimentos, ou seja, os decorrentes da \nnatureza metodol\u00f3gica do trabalho laboratorial do tipo investigativo, os professores \nexplicitam que esta abordagem  encontra dificuldades quer a n\u00edvel dos alunos quer a \nn\u00edvel do professor.  Assim, pelo facto de ser  uma abordagem mais morosa  determina \nque n\u00e3o possam ser leccionados tantos conte\u00fados program\u00e1ticos (8 professores em 10 \u2013 \n89%). Consideram tamb\u00e9m os professores que \u00e9, igualmente, dif\u00edcil proceder \u00e0 \n\n \n12 -  Indique factores que, actualmente,  condicionem, positivamente e/ou negativamente, a frequ\u00eancia de \nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial do tipo investigativo nas suas aulas. __________________________ \n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________________\n \n\nFig.4.28 \u2013 Condicionantes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do trabalho laboratorial tipo investigativo \n\n44\n\n57\n\n17\n\n83\n74\n\n26\n\n39\n\n61\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\npositivos/ID positivos/log\u00edstica do\nsist educ\n\nnegativos/log\u00edstica do\nsist educ\n\nnegativos/constr met\ntrab lab invest\n\ndescrimina n\u00e3o descrimina\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 127\n\navalia\u00e7\u00e3o no trabalho laboratorial tipo investigativo (11%), para al\u00e9m de o mesmo \nobrigar o professor a ter uma prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais profunda em rela\u00e7\u00e3o ao tema \nque \u00e9 alvo da pesquisa (11%). \n \nQuanto aos aspectos promotores do trabalho laboratorial do tipo investigativo, os \nprofessores descriminam alguns que podem ser inclu\u00eddos nos contributos dados pela ID \n(44%). Estes mesmos aspectos incidem quer sobre os alunos quer sobre o pr\u00f3prio \nprofessor. Assim,  \u00e9 explicitados pelos professores que a realiza\u00e7\u00e3o deste tipo de \ntrabalho proporciona o desenvolvimento de autonomia (2 professores em 10 \u2013 20%), de \num  maior sentido cr\u00edtico (10%) e melhores aprendizagens nos alunos (50%), para al\u00e9m \nde levar \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o/envolvimento do professor (10%) e dos alunos (80%). \nAinda no que toca a aspectos positivos s\u00e3o descriminados aspectos decorrentes do \npr\u00f3prio sistema educativo (17%), tais como as turmas desdobradas em turnos (1 \nprofessor em 4 \u2013 25%), aulas em espa\u00e7o de laborat\u00f3rio com equipamento adequado \n(25%), tempos de aula que possibilitam sa\u00eddas de campo (75%), gest\u00e3o flex\u00edvel do \nprograma nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica (25%) e a natureza de alguns conte\u00fados \nprogram\u00e1ticos (25%).  \n \nAssim, constata-se que pese embora as dificuldades inerentes a esta metodologia de \ntrabalho laboratorial (identificadas por 39% dos docentes), foram enfatizados \npredominantemente (74%) os factores decorrentes do pr\u00f3prio sistema como os maiores \nentraves \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do mesmo. \n \nCom o conjunto de quest\u00f5es cujas respostas se passam de seguida a analisar (quest\u00f5es \n18, 19, 20.1, 20.2, 21, 22, 23.1 e 23.2) procurou  detectar-se poss\u00edveis condicionantes \ndecorrentes da log\u00edstica da  pr\u00f3pria ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o  e  que, de alguma forma, possam  \nter constitu\u00eddo, posteriormente, condicionantes das pr\u00e1ticas dos professores.  \n \nAssim, durante a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o os trinta e um professores participaram em \nplen\u00e1rios (grande grupo \u2013 GG) e em sess\u00f5es de pequeno grupo disciplinar (PGD). Os \npequenos grupos disciplinares, tendo em conta a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de base dos \nprofessores, integraram o seguinte n\u00famero de docentes: F\u00edsica \u2013 7 (22,5%), Qu\u00edmica \u2013 8 \n(26%), Biologia \u2013 9 (29%) e Geologia \u2013 7 (22,5%)7.  \nDurante as sess\u00f5es de plen\u00e1rio os professores desenvolveram trabalho com todos os \nformadores, cujas \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o eram diversas. Durante as sess\u00f5es em pequeno \ngrupo esse trabalho foi orientado por formadores especialistas em determinada \u00e1rea \ndisciplinar,  bem   como  didactas  dessa  mesma  \u00e1rea.  Desta  forma,  come\u00e7ou-se  por  \n \nPergunta 18. \n \n \n \n \n \n \n \n \n                                                 \n7 Embora em nenhuma das publica\u00e7\u00f5es do DES sobre o \u201cPrograma Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental \ndas Ci\u00eancias\u201d n\u00e3o haja refer\u00eancia a esta informa\u00e7\u00e3o, o facto da autora ter integrado o grupo de professores \nformandos, torna poss\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o da mesma.  \n\n \n18  - Relativamente \u00e0 Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias, indique o grupo de \ntrabalho disciplinar onde se encontrava integrado: \n \n\n   F\u00edsica                    Qu\u00edmica                    Biologia                       Geologia \n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 128\n\nsolicitar aos professores que identificassem o grupo disciplinar no qual estiveram a \ntrabalhar em pequeno grupo, de forma a que, posteriormente, fosse poss\u00edvel perceber se \naquele teve qualquer efeito em termos das pr\u00e1ticas docentes.  \nOs grupos disciplinares F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia e Geologia, para fim de tratamento de \ndados, foram identificados, respectivamente, pelos valores 1, 2, 3 e 4. \nA Tabela 4.35 mostra, assim, atrav\u00e9s do valor modal, que o grupo disciplinar onde \nhouve  mais question\u00e1rios devolvidos foi no grupo da Biologia, enquanto a Fig.4.29, \npara al\u00e9m dessa informa\u00e7\u00e3o, revela que foi no grupo da Geologia onde esse n\u00famero foi \nmenor  (17%) . Face  ao  n\u00fameros  total  de  professores  que  participaram na forma\u00e7\u00e3o,  \n \n\n \n \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nGrupo disciplinar do PGD 2,48 3 1,04 1 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPergunta19. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n22\n26\n\n35\n\n17\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n1  f\u00edsica 2  qu\u00edmica 3  biologia 4  geologia\n\nFig. 4.29 \u2013 Percentagem de question\u00e1rios devolvidos, na amostra em estudo, no \nque diz respeito ao PGD onde os professores foram integrados. \n\n \n19 \u2013 A din\u00e2mica da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o caracterizou-se por momentos de trabalho em grande grupo (GG) \n(plen\u00e1rios) que se alternavam com trabalho em pequenos grupos disciplinares (PGD). \n\n \n       Usando a escala     1- nenhum      2 - pouco significativo      3 - significativo        4 - muito significativo,  \n indique o grau de impacto das duas formas de trabalho, relativamente aos seguintes aspectos: \n \n                        \n   GG        PGD \n     1                  - reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica lectiva \n     2                  - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na sua \u00e1rea de especialidade \n     3                  - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em outras \u00e1reas de especialidade \n     4                  - conhecimento das perspectivas/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n     5                  - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades \n                                   pr\u00e1ticas promotoras de pensamento cr\u00edtico nos alunos \n     6                  - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a estrat\u00e9gias de ensino  \n     7                  - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a recursos utilizados \n     8                  - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n \n\nTabela 4.35- \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 quest\u00e3o 18.\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 129\n\nregistaram-se as seguintes percentagem de devolu\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios por grupo \ndisciplinar: F\u00edsica \u2013 71%, Qu\u00edmica \u2013 75%, Biologia \u2013 89% e Geologia \u2013 57%. \nUma leitura da Tabela 4.36 permite constatar que o trabalho em pequeno (PGD) e em \ngrande grupo (GG) tive efeitos diferenciados sobre os par\u00e2metros descriminados na \nquest\u00e3o 19. Estes, por uma quest\u00e3o de facilidade de leitura da informa\u00e7\u00e3o, quer nesta \ntabela quer na Fig.4.30, encontram-se identificados por algarismos, de 1 a 8, o que n\u00e3o \nse verifica no question\u00e1rio aplicado, tal como explicitado em quest\u00f5es anteriores.  \n \nDesta forma, verifica-se que, com excep\u00e7\u00e3o para o par\u00e2metro \u201cmelhoria na prepara\u00e7\u00e3o \nem outras \u00e1reas cient\u00edficas\u201d, em que  o trabalho em PGD e GG apresentam valores \nmuito pr\u00f3ximos (2,30 e 2,39), os professores, em m\u00e9dia, reconhecem que o trabalho em \npequeno grupo disciplinar teve mais impacte nos diferentes par\u00e2metros em avalia\u00e7\u00e3o do \nque o trabalho em GG.  \nOs valores modais revelam que a  melhoria na prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da pr\u00f3pria \u00e1rea \ndisciplinar e no conhecimento das perspectivas/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em \nCi\u00eancias, bem como a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para implementar actividades pr\u00e1ticas  \npromotoras do pensamento cr\u00edtico dos alunos constituem os itens preferencialmente \nescolhidos pelos professores no PGD, uma vez que o impacte que os professores dizem \nter sentido foi significativo e/ou muito significativo (valores 3 e 4 da escala fornecida). \n \n\n \nImpacte do trabalho em GG  \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n1 - reflex\u00e3o sobre pr\u00e1tica lectiva 2,39 2 1,08 0 4 \n2 - melhoria na prep. cient. na pr\u00f3pria \u00e1rea 2,09 2 0,90 0 4 \n3 - melhoria na prep. cient. em outras \u00e1reas 2,30 3 0,93 0 4 \n4 - melhoria no conhecimento perspectivas \n/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\n2,91 3 0,95 0 4 \n\n5 - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para activ. pr\u00e1ticas \npromotoras pensamento cr\u00edtico alunos \n\n2,52 3 1,08 0 4 \n\n6 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gias de ensino 2,39 3 0,94 0 4 \n7 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a recursos 2,26 3 0,96 0 4 \n8 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o das \naprendizagens dos alunos \n\n2,04 2 0,88 0 3 \n\nImpacte do trabalho em PGD      \n1 - reflex\u00e3o sobre pr\u00e1tica lectiva 3,00 3 1,00 0 4 \n2 - melhoria na prep. cient. na pr\u00f3pria \u00e1rea 2,96 4 1,19 0 4 \n3 - melhoria na prep. cient. em outras \u00e1reas 2,39 2a 1,20 0 4 \n4 - melhoria no conhecimento das perspectivas \n/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\n3,00 3a 1,13 0 4 \n\n5 - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para activ. pr\u00e1ticas \npromotoras pensamento cr\u00edtico alunos \n\n3,13 4 1,06 0 4 \n\n6 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gias de ensino 2,91 3 1,04 0 4 \n7 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a recursos 2,83 3 1,11 0 4 \n8 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o das \naprendizagens dos alunos \n\n2,35 2 1,07 0 4 \n\n \n \n\n \nTabela 4.36 - Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte do trabalho em grande grupo (GG)  \n\ne pequeno grupo disciplinar (PGD) \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 130\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9\n4\n\n39\n35\n\n13\n\n4\n\n17\n\n48\n\n26\n\n4 4\n\n13\n\n35\n\n44\n\n4 4 4\n9\n\n61\n\n22\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nGG - 1 GG - 2 GG - 3 GG - 4\n\n4 4\n\n39\n35\n\n13\n\n4\n\n17\n\n48\n\n26\n\n4 4\n\n13\n\n35\n\n44\n\n4 4 4\n9\n\n61\n\n22\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nGG - 5 GG - 6 GG - 7 GG - 8\n\n4 4\n9\n\n52\n\n30\n\n4\n9\n\n17\n\n26\n\n44\n\n4\n\n22\n26 26\n\n22\n\n4\n9 9\n\n39 39\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nPGD - 1 PGD - 2 PGD - 3 PGD - 4\n\n4 4\n9\n\n44 44\n\n4 4\n\n17\n\n44\n\n30\n\n4\n9\n\n17\n\n39\n\n30\n\n4\n\n13\n\n44\n\n22\n17\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nPGD - 5 PGD - 6 PGD -7 PGD - 8\n\n0 n\u00e3o responde 1 nenhum 2 pouco significado 3 significativo 4 muito significativo\n \n\nFig. 4. 30  -  Impacte do trabalho em grande grupo (GG)  e pequeno grupo disciplinar \n(PGD) sobre compet\u00eancias dos docentes \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 131\n\nA Fig.30 mostra que, em termos de reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica lectiva, teve mais efeito, \nsegundos os professores, o trabalho em PGD em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho em GG, \nrespectivamente 83% e 48%, para \u201csignificativo + muito significativo\u201d. Esta situa\u00e7\u00e3o \nrepete-se, com percentagens diferentes, para todos os outros aspectos descriminados, \ncom excep\u00e7\u00e3o dos itens 4 -\u201cmelhoria no conhecimento de perspectivas/finalidades \nactuais do Ensino em Ci\u00eancias\u201d , 3 -\u201cmelhoria na prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica noutras \u00e1reas e \nainda  8 -\u201cmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos\u201d, onde os \nprofessores consideram que o trabalho em GG teve mais impacte.  \n \nAssim, para o item 4 as percentagens relativas a \u201csignificativo + muito significativo\u201d \ns\u00e3o  para  o GG  e PGD, respectivamente, 83 %  e  79%.  Para  o item 3, quer se trate de  \ntrabalho em GG ou PGD, quer se trate da valoriza\u00e7\u00e3o \u201csignificativo + muito \nsignificativo\u201d ou \u201cnenhum significado + pouco significado\u201d, a percentagem \u00e9 a mesma, \ncerca de 48%. O item 8 mereceu uma valoriza\u00e7\u00e3o mais negativa do que positiva, uma \nvez que s\u00e3o mais os professores que afirmam que este aspecto foi pouco  ou nada \nsignificativo: cerca de 61% dos professores para o trabalho em GG e cerca de 57% para \no trabalho em PGD.  \n \nA fundamenta\u00e7\u00e3o para a resposta \u00e0 quest\u00e3o 19 foi dada nas perguntas 20.1 e 20.2, que \ntratando-se  de quest\u00f5es de resposta aberta implicou fazer-se uma an\u00e1lise de conte\u00fado. \nPosteriormente, dado que as respostas apresentadas contemplaram simultaneamente \naspectos diversos, valorizados positiva e/ou negativamente, os mesmos foram \norganizados em categorias, as quais constitu\u00edram  as unidades de registo, encontrando- \nse as mesmas identificadas na Fig. 4.31. Foram valorizados pelos professores aspectos \ndecorrentes do campo pessoal e do campo profissional a saber: as rela\u00e7\u00f5es interpessoais \ne os contributos dados pela forma\u00e7\u00e3o a n\u00edvel da reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica docente, sobre o \nconhecimento nas \u00e1reas cient\u00edfica-did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica e ainda na promo\u00e7\u00e3o de \nmudan\u00e7as na pr\u00e1tica docente. Assim, procedeu-se \u00e0 contagem frequencial de cada \ncategoria, verificando-se a sua nomea\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia da mesma, em cada \nquestion\u00e1rio. Dos 23 professores houve dois que n\u00e3o responderam a estas quest\u00f5es. \n \n \nPerguntas 20.1 / 20.2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nForam valorizados positivamente a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos durante a forma\u00e7\u00e3o \n(52%) em PGD e os momentos de reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas dos professores, quer em \nGG (44%) quer em PGD (48%). \nOs aspectos relacionados com as rela\u00e7\u00f5es interpessoais n\u00e3o mereceram muita aten\u00e7\u00e3o \npor parte dos professores, uma vez que estas apenas foram valorizadas positivamente \n\n \n20  - Justifique a valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior para o trabalho em: \n                                       \n20.1 \u2013 GG___________________________    20.2 \u2013 PGD ________________________________  \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n_____________________________________   __________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 132\n\npor um professor (4%) que integrou o grupo da geologia e negativamente por dois \nprofessores (9%) que trabalharam nos grupos da qu\u00edmica e da biologia. Desta forma, \nn\u00e3o foi encontrada informa\u00e7\u00e3o que permita deduzir se as rela\u00e7\u00f5es interpessoais \ndecorrentes do trabalho em PGD entre formandos e entre estes e formadores constitui \nfactor  condicionante no sucesso da forma\u00e7\u00e3o. Curiosamente, a consulta da obra \n\u201cConcep\u00e7\u00e3o e Concretiza\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 2\u201d, 2000, editado pelo DES, \npermite constatar quer professores formandos, quer professores formadores, \nreconhecem de forma clara que as rela\u00e7\u00f5es interpessoais constituiu ponto forte (p.101) \nda forma\u00e7\u00e3o. \n \nQuanto ao contributo dado pela forma\u00e7\u00e3o na indu\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as na pr\u00e1tica docente a \nconsulta dos resultados permitiu verificar que, na situa\u00e7\u00e3o de PGD, dos cinco \nprofessores  que  admitem essa  ocorr\u00eancia, dois  estiveram  integrados  no  grupo  da  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n91\n\n9\n\n0\n\n52\n48\n\n0\n\n44\n52\n\n4\n\n78\n\n22\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nP GD  rel.\nint erpessoais\n\nP GD \nform./n\u00edvel\n\nreflex\u00e3o\n\nP GD form./n\u00edvel\nconheciment o\n\nP GD  form./\nn\u00edvel mudan\u00e7a\n\nN\u00e3o refere Refere posit iva ment e Refere negat iva ment e\n\n87\n\n4\n9\n\n48\n44\n\n9\n\n52\n\n39\n\n9\n\n87\n\n13\n\n0\n\n0\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n70\n80\n90\n\n100\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nGG rel.\nint erpessoais\n\nGG - \nform./n\u00edvel\n\nreflex\u00e3o\n\nGG -  form./\nn\u00edvel\n\nconheciment o\n\nGG -  form./\nn\u00edvel mudan\u00e7a\n\nFig. 4. 31  -  Aspectos descriminados pelos professores na valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho em GG e \nem PGD. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 133\n\ngeologia, outros dois no grupo da qu\u00edmica e um no grupo da biologia. Em rela\u00e7\u00e3o a \nestes professores \u00e9 referenciado pelos mesmos, como aspectos que levaram \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o \nde mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas, as estrat\u00e9gias usadas, onde foram importantes a troca de \nexperi\u00eancias, os esclarecimentos por parte dos formadores, os materiais e documentos \nproduzidos durante o trabalho desenvolvido.  \n \nNa situa\u00e7\u00e3o de trabalho em GG, s\u00e3o, novamente, dois professores do grupo da geologia \nque assinalam essa atitude e um do grupo da f\u00edsica. \u00c8 de referenciar que o professor que \npertencia ao grupo a F\u00edsica, esclarece que quando integrado no PGD  teve  oportunidade  \nde desenvolver trabalho conjuntamente com professores do grupo da Geologia, o que \nlhe possibilitou uma melhoria no campo cient\u00edfico. Dado que foram quatro os \nquestion\u00e1rios devolvido por professores que integraram o grupo de geologia e seis os \nque integraram o grupo da qu\u00edmica, as respostas destes professores ( geologia: 2 \u2013 50%; \nqu\u00edmica: 2 \u2013 33%) poder\u00e1 constituir um ind\u00edcio que, de alguma forma, nestes pequenos \ngrupos disciplinares foram reunidas condi\u00e7\u00f5es que promoveram a ocorr\u00eancia de \nmudan\u00e7a de pr\u00e1ticas. \nAssim sendo, a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas a estes professores poder\u00e3o constituir um \ncontributo para um melhor conhecimento e compreens\u00e3o dos factores que determinaram \no complexo processo que levou a estes docentes assumirem que ocorreram mudan\u00e7as \nnas suas pr\u00e1ticas decorrentes do trabalho desenvolvido em PGD e/ou em GG. \nQuanto aos documentos distribu\u00eddos durante a forma\u00e7\u00e3o, aspecto contemplado na \nquest\u00e3o 21, a Tabela 4.37 revela que estes foram considerados importantes pelos \ndocentes, especialmente os de natureza did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica. \n \nPergunta 21. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOs dados dessa mesma tabela permitem-nos dizer que os documentos natureza cient\u00edfica \n(NC) e natureza did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos foram avaliados de forma \ndistinta no diz respeito \u00e0 sua import\u00e2ncia na valoriza\u00e7\u00e3o dos oito itens descriminados na \nquest\u00e3o 21. Em m\u00e9dia, os professores consideraram que os documentos NDP foram \nmais relevantes quanto ao impacte que tiveram relativamente aos itens em avalia\u00e7\u00e3o, \ncom excep\u00e7\u00e3o para os que dizem respeito \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o cientifica na sua \u00e1rea e nas \n\n \n21 - Durante a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o foram distribu\u00eddos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza \ndid\u00e1ctica-pedag\u00f3gica  (NDP). \n          Usando a escala      1 \u2013 nada relevante         2 \u2013 pouco  relevante      3 \u2013 relevante      4 \u2013 muito relevante, \n indique a import\u00e2ncia dos referidos documentos  para os seguintes aspectos: \n \n doc. NC       doc. NDP \n \n     1                        - reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica lectiva \n     2                        - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na sua \u00e1rea de especialidade \n     3                        - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em outras \u00e1reas de especialidade \n     4                        - conhecimento das perspectivas/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias         \n     5                        - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades \n                                       pr\u00e1ticas promotoras de pensamento cr\u00edtico nos alunos \n     6                        - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a estrat\u00e9gias de ensino  \n     7                        - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a recursos utilizados \n     8                        - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos  \n                                             alunos \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 134\n\noutras \u00e1reas disciplinares. Verifica-se, genericamente, que foram estes documentos os \nque mereceram mais vezes o grau \u201crelevante\u201d conforme mostra os valores modais da \nTabela 4.37. \u00c9 de referir que tanto os documentos de NC como os de NDP, em m\u00e9dia, \nforam considerados pouco relevantes (1,91 e 2,43, respectivamente) no que toca ao item \n\u201cmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos\u201d, situa\u00e7\u00e3o igualmente \nverificada no que toca ao trabalho em GG e PGD, anteriormente analisado. \n \nA Fig.4.32 mostra que os documentos NDP contribu\u00edram , segundo o que afirmam os \nprofessores, de forma relevante e/ou muito relevante para melhorar as suas pr\u00e1ticas, \nnomeadamente no que toca \u00e0 \u201c4 - melhoria do conhecimento de perspectivas/finalidades \nactuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias\u201d, \u201c1 - reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica lectiva \u201de \u00e0 \u201c5 - \naquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para implementar actividades pr\u00e1ticas promotoras do \npensamento cr\u00edtico dos alunos\u201d; para as op\u00e7\u00f5es \u201crelevante + muito relevante\u201d cada um \ndesses aspectos atingiu, respectivamente, os valores de 78%, e 74%. A \u201cmudan\u00e7a de \nestrat\u00e9gias de ensino\u201d mereceu igualmente uma valoriza\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel dos \nprofessores \u2013 cerca de 70%. \n \nNo que toca \u00e0 mudan\u00e7a na avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos decorrente da \ninforma\u00e7\u00e3o  contida  nos  documentos  NDP, deduz-se que  esta  teve alguma influ\u00eancia  \n \n\n \nImpacte dos documentos NC  \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n1 - reflex\u00e3o sobre pr\u00e1tica lectiva 1,87 2 1,22 0 4 \n2 - melhoria na prep. cient. na pr\u00f3pria \u00e1rea 2,74 4 1,25 0 4 \n3 - melhoria na prep. cient. em outras \u00e1reas 2,70 3a 1,22 0 4 \n4 - melhoria no conhecimento perspectivas \n/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\n2,00 3 1,28 0 4 \n\n5 - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para activ. pr\u00e1ticas \npromotoras pensamento cr\u00edtico alunos \n\n2,13 2a 1,36 0 4 \n\n6 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gias de ensino 2,13 2a 1,36 0 4 \n7 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a recursos 2,30 2 1,36 0 4 \n8 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o das \naprendizagens dos alunos \n\n1,91 2 1,20 0 4 \n\nImpacte dos documentos NDP      \n1 - reflex\u00e3o sobre pr\u00e1tica lectiva 2,83 3 1,19 0 4 \n2 - melhoria na prep. cient. na pr\u00f3pria \u00e1rea 1,83 2 1,23 0 4 \n3 - melhoria na prep. cient. em outras \u00e1reas 1,61 2 0,99 0 3 \n4 - melhoria no conhecimento das perspectivas \n/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n\n2,87 3 1,18 0 4 \n\n5 - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias para activ. pr\u00e1ticas \npromotoras pensamento cr\u00edtico alunos \n\n2,87 3 1,22 0 4 \n\n6 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gias de ensino 2,78 3 1,20 0 4 \n7 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a recursos 2,35 3 1,15 0 4 \n8 - mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o das \naprendizagens dos alunos \n\n2,43 2 1,20 0 4 \n\n \n \n Tabela 4.37 - Dados estat\u00edsticos relativos ao impacte dos documentos de natureza \n\ncient\u00edfica (NC) e de natureza did\u00e1ctico pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 135\n\n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFig.4.32  \u2013 Impacte dos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza \ndid\u00e1ctica-pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos \n\n2 2\n\n9\n\n35\n\n30\n\n4\n\n9\n\n4\n\n26 2 6\n\n35\n\n9\n\n4\n\n26\n3 0 30\n\n1 7 17\n\n2 2\n\n3 5\n\n9\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nN C -  1 N C -  2 N C -  3 N C -  4\n\nb\n\n1 7\n1 3\n\n2 6 2 6\n\n1 7 1 7\n1 3\n\n2 6 2 6\n\n1 7\n1 3 1 3\n\n3 0\n\n1 7\n\n2 6\n\n1 3\n\n2 2\n\n3 9\n\n1 3 1 3\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nN C  - 5 N C  - 6 N C  - 7 N C  - 8\n\n9\n\n4\n\n1 3\n\n4 4\n\n30\n\n17\n\n22\n\n30\n\n22\n\n9\n\n1 7\n\n2 2\n\n44\n\n1 7\n\n0\n\n9\n\n4\n\n9\n\n4 8\n\n30\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nN D P  -  1 N D P  -  2 N D P  -  3 N D P  -  4\n\n9\n4\n\n1 3\n\n3 9\n3 5\n\n9\n4\n\n1 7\n\n3 9\n\n3 0\n\n9\n\n1 7\n1 3\n\n5 2\n\n9 9 9\n\n3 5\n\n2 6\n2 2\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nN D P  - 5 N D P  - 6 N D P  - 7 N D P  - 8\n\n0 n \u00e3 o  re s p o n d e 1 - n a d a  re le v a n te 2 - p o u c o  re le v a n t e\n3 - re le v a n te 4 - mu it o  re le v a n t e\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 136\n\nsobre as pr\u00e1ticas dos professores, uma vez que quase 48% (26+22%) dos docentes  \ndizem ela ter sido \u201crelevante/muito relevante\u201d. \nAs repostas dadas pelos professores \u00e0s quest\u00f5es 22 e 23.1 e 23.2 possibilitaram saber a \nfrequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos documentos NC e NDP, bem como em que circunst\u00e2ncias \nos mesmos foram utilizados. Para uma leitura mais facilitada dos resultados as op\u00e7\u00f5es \nda quest\u00e3o 22 encontram-se identificadas de 1 a 4, o que n\u00e3o consta do question\u00e1rio \naplicado. Uma vez que houve professores que n\u00e3o responderam, procedeu-se \u00e0 \nidentifica\u00e7\u00e3o dessas situa\u00e7\u00f5es com o valor zero, tal como se constata na Tabela 4.38. \n \nUma vez que as perguntas 23.1 2.3.2 eram quest\u00f5es de resposta aberta procedeu-se \u00e0 \nan\u00e1lise de conte\u00fado das mesmas, tendo-se definido, posteriormente, categorias de \nresposta, as quais se encontram expressas nas Tabelas 4.39 e 4.40. Os crit\u00e9rios usados \nno estabelecimento das mesmas foram a utiliza\u00e7\u00e3o/n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o dos referidos \ndocumentos, bem como o contexto de trabalho em que os mesmos foram usados. \nOs valores da moda, m\u00ednimo e m\u00e1ximo que constam da Tabela 4.38, no que diz respeito \n\u00e0s circunst\u00e2ncias de consulta dos documentos NC e NDP, correspondem \u00e0s categorias \nde resposta definidas nas Tabelas 4.39 e 4.40 e correspondentes, respectivamente, a \nCR3, CR1 e CR5. \n \nPergunta 22. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nUtiliza\u00e7\u00e3o dos documentos NC e NDP \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nfrequ\u00eancia de consulta de doc. nc 2,43 4 1,38 0 4 \n frequ\u00eancia de consulta de doc. ndp 2,96 4 1,19 0 4 \ncircunst\u00e2ncias de consulta dos doc. nc 1,7 1 1,49 0 4 \ncircunst\u00e2ncias de consulta dos doc. ndp 2,00 1a 1,38 0 4 \n\n \n \n \n \n \nA Tabela.4.38 evidencia que, tanto para os documentos NDP como para os de NC, o \ngrau de utiliza\u00e7\u00e3o que reuniu a maior frequ\u00eancia de escolha por parte dos professores foi \na op\u00e7\u00e3o \u201cmais de nove vezes\u201d, como aponta o valor da moda. No entanto, os \ndocumentos mais utilizados, em m\u00e9dia, foram aqueles que os professores j\u00e1 \n\n \n22 - Relativamente aos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica \n(NDP), indique com que frequ\u00eancia os tem consultado, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \n\n              \n    doc. NC       doc. NDP \n \n        1                        - 0 a 2 vezes   \n        2                        - 3 a 5 vezes \n        3                        - 6 a 9 vezes \n        4                        - mais do que 9 vezes \n\nTabela 4.38 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 frequ\u00eancia e circunst\u00e2ncia de utiliza\u00e7\u00e3o dos \ndocumentos de natureza cient\u00edfica (NC) e natureza did\u00e1ctico- pedag\u00f3gica (NDP) \n\ndistribu\u00eddos \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 137\n\nanteriormente tinham referidos como tendo maior impacte nas suas pr\u00e1ticas, ou seja os \nde NDP. Estes  documentos  foram  utilizados  \u201cmais  de  nove vezes\u201d por cerca de 44%  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPerguntas 23.1 / 23.2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n23 - Justifique a resposta que deu na quest\u00e3o anterior, explicitando as circunst\u00e2ncias em que foram \nconsultados os documentos: \n \n23.1 \u2013 NC ___________________________        23.2 \u2013 NDP  ______________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n____________________________________       _________________________________________ \n\nFig. 4.33 -  Frequ\u00eancia de consulta dos documentos de natureza cient\u00edfica \n(NC) e did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica (NDP) distribu\u00eddos \n\n9\n4\n\n22\n\n9\n\n17 17\n22\n\n26\n30\n\n44\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n%\n\n d\ne \n\npr\nof\n\nes\nso\n\nre\ns\n\n n\u00e3o responde 0-2 vezes 3-5 vezes 6-9 vezes  mais de 9 vezes\n\ndoc NC doc NDP\n\nFig. 4.34 \u2013 Circunst\u00e2ncia de utiliza\u00e7\u00e3o dos documentos  NC  e NDP \ndistribu\u00eddos na forma\u00e7\u00e3o \n\n26\n\n17 17 17\n\n30\n\n22\n\n9\n\n22\n17\n\n22\n\n0\n10\n\n20\n30\n40\n50\n\n60\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nCR1 CR2 CR3 CR4 CR5\n\ndoc NC doc NDP\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 138\n\n \ndos professores, enquanto os documentos NC foram, apenas, usados com essa \nfrequ\u00eancias por 30% dos docentes (Fig.4.33). Os contextos em que os documentos NDP \ne NC foram usados foram diversos. Assim, de acordo com a Fig.4.34, os documentos \nNC foram sobretudo utilizados na prepara\u00e7\u00e3o das aulas dos professores (36%), \nenquanto os de NDP foram utilizados na mesma percentagem  (22%) na prepara\u00e7\u00e3o de \naulas, em situa\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de professores (quer no desenvolvimento de actividades \nde acompanhamento quer noutro contexto de forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente a n\u00edvel de \nensino superior) ou mesmo em ambas as situa\u00e7\u00f5es.  \nPor outro lado, face \u00e0s respostas dadas pelos professores concluiu-se que os documentos \nNDP foram mais utilizados (66% = 22+22+22%) do que os de NC (57% = 30+9+17%), \nconstituindo, portanto, aqueles primeiros documentos objectos de maior utilidade para \nos professores, quer para as suas pr\u00e1ticas docentes quer para a forma\u00e7\u00e3o de outros \ndocentes. \n\n \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n__ \n\n \n \nCR2 \u2013  Sem utiliza\u00e7\u00e3o \nNunca recorreu aos documentos \ndepois da forma\u00e7\u00e3o \n\n \nProf.5 \u2013 Li-os para tomar conhecimento do seu conte\u00fado mas \nat\u00e9 ao momento n\u00e3o os utilizei dado que o seu conte\u00fado n\u00e3o se \nenquadra de forma significativa nos n\u00facleos considerados \nessenciais, relativamente \u00e0s disciplinas que lecciono \nProf.17 \u2013 J\u00e1 dispunha de muita documenta\u00e7\u00e3o NC que \nhabitualmente consulto. \n \n\n \nCR 3 -  Utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o \nde alunos \nUsou para prepara\u00e7\u00e3o de aulas \n\n \nProf.2 \u2013 Na prepara\u00e7\u00e3o de recursos para a implementa\u00e7\u00e3o das \naulas. \nProf.7 \u2013 Na prepara\u00e7\u00e3o das aulas. \nProf.19 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o das aulas. Execu\u00e7\u00e3o de trabalhos \npr\u00e1ticos. \n \n\n \n \nCR4 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o \nde professores \nUsou em situa\u00e7\u00e3o de \nacompanhamento e ac\u00e7\u00f5es em \ncentros de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \nProf.3 \u2013 Os documentos serviram para a planificar e realizar as \nreuni\u00f5es da rede junto das escolas acompanhadas e \nconcretiza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que decorreu no centro de \nforma\u00e7\u00e3o. \nProf.11 \u2013 Complemento bibliogr\u00e1fico a fornecer aos professores \nde outras escolas que tenho que acompanhar durante as \nreuni\u00f5es efectuadas. \n \n\n \nCR5 - utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores e alunos \nUsou para prepara\u00e7\u00e3o de aulas, \npara o trabalho de \nacompanhamento e/ou ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o. \n \n\n \nProf.4 \u2013 Desenvolvimento de projectos. Prepara\u00e7\u00e3o de aulas. \nPrepara\u00e7\u00e3o da reuni\u00f5es da rede junto das escolas \nacompanhadas. \nProf. 13 \u2013 Consulta de textos (...) para prepara\u00e7\u00e3o de aulas de \nreuni\u00f5es com  professores no acompanhamento. \nProf.15 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o de aulas. Ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 4.39 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 23.1. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 139\n\n \n\n \n \n\n \n \n4.6 \u2013 Factores condicionantes das pr\u00e1ticas de acompanhamento \n \nNesta sec\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da an\u00e1lise das quest\u00f5es que a seguir se apresentam, ser\u00e3o \nabordados aspectos que podem ter, eventualmente, constitu\u00eddo condicionantes da \nactividade de acompanhamento por parte dos professores: \n\n- a forma\u00e7\u00e3o, enquanto contributo para o desempenho do papel de Professor \nAcompanhante; \n\n- motivos identificados pelo professores condicionantes do acompanhamento; \n- motiva\u00e7\u00e3o pessoal dos professores acompanhantes.  \n\nDado que a pergunta 25 se tratava duma quest\u00e3o de resposta aberta procedeu-se \u00e0 \nan\u00e1lise de conte\u00fado da mesma, tendo-se definido categorias de resposta as quais se \nencontram expressas na Tabela 4.42. Os crit\u00e9rios usados no estabelecimento das \nmesmas centraram-se nos aspectos valorizados pelos professores. \n \n\n \nCategoria de resposta \n\n(CR) \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n \n\n \n__ \n\n \nCR2 \u2013  Sem utiliza\u00e7\u00e3o \nNunca recorreu aos documentos \ndepois da forma\u00e7\u00e3o \n\n \nProf.14 \u2013 N\u00e3o foram utilizados  \nProf.17 \u2013 J\u00e1 dispunha de muita documenta\u00e7\u00e3o que obtenho \natrav\u00e9s da U.M. e que habitualmente consulto. \n \n\n \n \nCR 3 -  Utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o \nde alunos \nUsou para prepara\u00e7\u00e3o de aulas \n\n \nProf.2 \u2013 Na constru\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o.  \nProf.18 \u2013 Para organizar a disciplina de Did\u00e1ctica espec\u00edfica \nda profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o do 4\u00ba grupo e do 11\u00ba grupo na \nEscola Superior de Educa\u00e7\u00e3o. Para planificar algumas aulas. \nProf.19 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do trabalho desenvolvido pelos alunos. \n \n\n \nCR4 \u2013 Utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o \nde professores \nUsou em situa\u00e7\u00e3o de \nacompanhamento e ac\u00e7\u00f5es em \ncentros de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \nProf.3 \u2013 Os documentos serviram para a planificar e realizar as \nreuni\u00f5es da rede junto das escolas acompanhadas e \nconcretiza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que decorreu no centro de \nforma\u00e7\u00e3o. \nProf.11 \u2013 Complemento bibliogr\u00e1fico a fornecer aos professores \nde outras escolas que tenho que acompanhar durante as \nreuni\u00f5es efectuadas. \n \n\n \nCR5 - Utiliza\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o \nde professores e alunos \nUsou para prepara\u00e7\u00e3o de aulas, \npara o trabalho de \nacompanhamento e/ou ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o. \n \n\n \nProf.4 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o de materiais. Prepara\u00e7\u00e3o de aulas. \nPrepara\u00e7\u00e3o da reuni\u00f5es da rede junto das escolas \nacompanhadas \nProf.21 \u2013 Planifica\u00e7\u00e3o das actividades lectivas. \nPlanifica\u00e7\u00e3o/discuss\u00e3o nas actividades de departamento \ncurricular. Acompanhamento. \n\nTabela 4.40 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 23.2. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 140\n\nPerguntas 24. /25. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \nNo que diz respeito ao grau de relev\u00e2ncia da ac\u00e7\u00e3o atribu\u00eddo pelos docentes, uma vez \nque houve professores que n\u00e3o responderam, a situa\u00e7\u00e3o foi identificada com o valor \nzero, tendo os restantes respostas sido identificadas com os valores de um (nada \nrelevante) a quatro (muito relevante), em ordem crescente de relev\u00e2ncia, tal como \nconsta na Tabela 4.41. Os valores da moda , m\u00ednimo e m\u00e1ximo que constam dessa \nmesma tabela, no que diz respeito \u00e0s justifica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos professores,  \ncorrespondem \u00e0s categorias de resposta expressas na Tabela 4.42 e correspondem, \nrespectivamente, a CR4, CR1 e CR5.   \n \nQuer  a m\u00e9dia quer a moda, quanto  \u00e0 relev\u00e2ncia da ac\u00e7\u00e3o, mostram que os professores \nconsideraram a ac\u00e7\u00e3o que frequentaram importante para o desempenho da papel de \nProfessor Acompanhante. A an\u00e1lise das respostas dos professores \u00e0 quest\u00e3o 24 permitiu \nverificar que mais de metade dos professores, cerca de 61%, consideraram a forma\u00e7\u00e3o \nque receberam \u201cbastante relevante\u201d e 22% classificaram-na de \u201cmuito relevante\u201d, o que \nno seu conjunto indica que  83% dos professores encontraram na forma\u00e7\u00e3o recebida \nmais valias para o papel que lhes seria solicitado (Fig.4.35). \n \n  \n\n \nImport\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nRelev\u00e2ncia da ac\u00e7\u00e3o para o professor \nacompanhante \n\n2,83 3 1,11 0 4 \n\nJustifica\u00e7\u00e3o da relev\u00e2ncia 3,22 4 1,31 1 5 \n\n \n \n \n \nAs raz\u00f5es da relev\u00e2ncia da ac\u00e7\u00e3o prenderam-se essencialmente com os conte\u00fados \nabordados bem como com as metodologias utilizadas durante a mesma: os primeiros \nmotivos  tiveram a refer\u00eancia de cerca de 39% dos professores, enquanto os segundo \n22%, tal como consta da Fig.4.36. \n \n\n \n24 - Classifique a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o quanto ao seu grau de relev\u00e2ncia para o  desenvolvimento   \n\nde capacidades e atitudes inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de Acompanhante Local do Ensino das  Ci\u00eancias. \n \n\n - nada relevante      - pouco relevante       - bastante relevante       - muito relevante \n \n25 \u2013 Justifique a valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior. \n__________________________________________________________________ \n_______________________________________________________________________________ \n_______________________________________________________________________________ \n_______________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________\n_______________________________________________________________________________ \n \n\nTabela 4.41 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o \ndesempenho do papel de professor acompanhante do ensino das ci\u00eancias \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 141\n\n \n\n \n \n \n\n \nCategoria de resposta (CR) \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o  \n\n  \nCR1 \u2013  N\u00e3o responde \n      \n\n \n___ \n\n \n CR2 \u2013 Aus\u00eancia de prepara\u00e7\u00e3o \n     \n \nValoriza\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de trabalho \nespec\u00edfico inerente ao novo papel a \ndesempenhar    \n\n \nProf.7 \u2013 Relativamente a esta fun\u00e7\u00e3o acho que foi descurada \na sua prepara\u00e7\u00e3o, as discuss\u00f5es n\u00e3o foram acompanhadas \npor decis\u00f5es pr\u00e1ticas e atempadas que facilitassem essa \nfun\u00e7\u00e3o. \nProf.10 \u2013 Nunca foi bem determinado/especificado o papel \ndo Acompanhante. Pelo menos no in\u00edcio n\u00e3o estava definido \nque est\u00e1vamos a fazer \u201cforma\u00e7\u00e3o de formadores\u201d. \n \n\n  \nCR3 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica \n     \n \n \n \n   Valoriza\u00e7\u00e3o das  metodologias de \ntrabalho da forma\u00e7\u00e3o \n\n \nProf.9 \u2013 Quer a viv\u00eancia (durante a forma\u00e7\u00e3o) do ensino \nexperimental de natureza investigativa, quer toda a \ndocumenta\u00e7\u00e3o fornecida, bem como os debates que nela \nocorreram, contribu\u00edram para o desempenho da fun\u00e7\u00e3o de \nAcompanhante.  \nProf.12 \u2013 As viv\u00eancias da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o permitiram \nmotivar e preparar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o para outros \nprofessores de escolas acompanhadas. \nProf.15 \u2013 A ac\u00e7\u00e3o permitiu o contacto entre professores de \norigens muito diversificadas o que permitiu ter uma ideia do \nposicionamento individual no contexto de ensino das \nci\u00eancias e o reconhecimento de algumas compet\u00eancias e \natitudes pr\u00e9vias de cada um, bem como compet\u00eancias e \natitudes necess\u00e1rias para o contacto com outros professores.\n \n\n \n CR4 \u2013 Prepara\u00e7\u00e3o Cient\u00edfico-\nPedag\u00f3gica \n     \n \n \n    Valoriza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \nabordados na forma\u00e7\u00e3o  \n\n \nProf.2 \u2013 Maior abrang\u00eancia de conhecimentos quer no \ndom\u00ednio cient\u00edfico quer pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico. \nProf.14 \u2013 A forma\u00e7\u00e3o deu grande \u00eanfase ao papel do \ntrabalho pr\u00e1tico no ensino das ci\u00eancias e deixou claro que o \nponto de partida para essas actividades pode ser encontrado \nnum qualquer aspecto do mundo real de prefer\u00eancia com \nsignificado social para os alunos.  \nProf.21 \u2013 No pressuposto de que o acompanhamento deve \nlevar alguma inova\u00e7\u00e3o e conhecimento pr\u00e1tico actualizado, \na ac\u00e7\u00e3o muito contribuiu para uma vis\u00e3o renovada daquilo \nque deve ser o ensino das ci\u00eancias e por aliar a pr\u00e1tica \u00e0 \nteoria traduz-se numa mais valia para o professor que \npoder\u00e1 partilhar e reflectir sobre essas compet\u00eancias. \n \n\n  \nCR5 \u2013 N\u00e3o classificada \n    \n \n    Resposta com justifica\u00e7\u00e3o \nconfusa \n\n \nProf.3 \u2013 Da ac\u00e7\u00e3o resultou o conhecimento necess\u00e1rio \u00e0 \nfun\u00e7\u00e3o de Acompanhante. \nProf.4 \u2013 Como incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o de certas pr\u00e1ticas se \neu pr\u00f3pria n\u00e3o estava desperta para algumas delas? \nProf.8 \u2013 A ac\u00e7\u00e3o foi bastante relevante e tornou-se muito s\u00f3 \nquando nos reunimos em pequeno grupo Norte/Centro e Sul.\n \n\nTabela 4.42 - Categorias de resposta e respectiva descri\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o 25 \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 142\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nO desempenho do papel de Professor Acompanhante Local do Ensino das Ci\u00eancias \npressup\u00f5e que os professores  sejam detentores de compet\u00eancias, sendo estas entendidas \naqui por um saber em ac\u00e7\u00e3o resultante duma aprendizagem de  conte\u00fados ligado ao \nmodo de pensar e fazer intr\u00ednsecos a esses conte\u00fados (Rold\u00e3o, 2004).  \n \nCom a pergunta 26.1 e 26.2 quis averiguar-se o que os professores pensavam ter sido os \naspectos mais conseguidos nesse saber em ac\u00e7\u00e3o no decorrer da forma\u00e7\u00e3o para o \ndesempenho do papel de Acompanhamente, bem como aqueles que estiveram em falta. \nFoi necess\u00e1rio estabelecerem-se categorias de resposta dado as quest\u00f5es serem de \nresposta aberta. Uma vez que as respostas apresentadas contemplaram simultaneamente \naspectos diversos os mesmos foram organizados por \u00e1reas ou dimens\u00f5es, a saber: \ndoc\u00eancia, rela\u00e7\u00f5es interpessoais e organizacionais. Estas dimens\u00f5es constituem \ncategorias de resposta que correspondem a unidades de registo. As mesmas encontram-\nse identificadas na Fig. 4.37. Procedeu-se, assim, \u00e0 contagem frequencial de cada \n\nFig. 4.35 \u2013 Grau de relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o desempenho do papel de professor \nacompanhante do ensino das ci\u00eancias \n\n9\n4 4\n\n61\n\n22\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nn\u00e3o responde nada relevant e pouco relevant e\nbast ant e relevant e muit o relevant e\n\nFig. 4.36 \u2013 Justifica\u00e7\u00e3o para a  relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o para o desempenho do papel de \nprofessor acompanhante do ensino das ci\u00eancias \n\n17\n\n9\n\n22\n\n39\n\n13\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\nCR1 CR2 CR3 CR4 CR5\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 143\n\ncategoria, verificando-se a sua nomea\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia da mesma, em cada \nquestion\u00e1rio. \n \nPergunta 26.1 / 26.2 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \nCompet\u00eancias \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nTrabalhas \u2013 dimens\u00e3o doc\u00eancia 0,74 1 0,62 0 2 \nTrabalhada \u2013 dimens\u00e3o relacional 1,17 2 0,94 0 2 \nTrabalhada \u2013 dimens\u00e3o organizacional 1,26 2 0,96 0 2 \nN\u00e3o trabalhada \u2013 dimens\u00e3o doc\u00eancia 0,83 0 0,89 0 2 \nN\u00e3o trabalhada \u2013 dimens\u00e3o relacional 0,78 0 0,85 0 2 \nN\u00e3o trabalhada \u2013 dimens\u00e3o organizacional 0,78 0 0,85 0 2 \n\n \n \n \n\nUma vez que houve professores que n\u00e3o responderam foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 \nidentifica\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o; assim, o valor 0 corresponde a tais casos, enquanto \u00e0 \nsitua\u00e7\u00e3o de discrimina\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es corresponde ao valor 1 e a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o \nao valor 2. Deste modo os valor da moda, m\u00ednimo e m\u00e1ximo assumem estes valores tal \ncomo consta na Tabela 4.4.3. \nOs valores modais desta mesma tabela revelam que nas compet\u00eancias trabalhadas os \nprofessores reconhecem que durante a forma\u00e7\u00e3o mereceram mais aten\u00e7\u00e3o aquelas \nrelacionadas   com   a  dimens\u00e3o  doc\u00eancia,   sendo 57%   dos  professores dessa opini\u00e3o  \n( Fig.4.37). S\u00e3o exemplos de compet\u00eancias da dimens\u00e3o doc\u00eancia descriminadas pelos \nprofessores as seguintes situa\u00e7\u00f5es: conhecer perspectivas de ensino das ci\u00eancias, \norganizar actividades pr\u00e1ticas de cariz investigativo, saber fazer transposi\u00e7\u00f5es \ndid\u00e1cticas. As dimens\u00f5es rela\u00e7\u00f5es interpessoais e organizacional mereceram diferentes \nrefer\u00eancias, 13% e 4%, respectivamente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira s\u00e3o dadas como \nexemplo de compet\u00eancias o saber trabalhar em grupo e o saber comunicar um projecto \nefectuado, enquanto para a segunda situa\u00e7\u00e3o foi especificado por um professor, apenas, \no saber  organizar  processos de partilha e de reflex\u00e3o.  \n\n \n26 \u2013 Identifique compet\u00eancias, que do seu ponto de vista, s\u00e3o inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de Acompanhante Local \n\ndo Ensino das Ci\u00eancias, e que durante a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \n \n26.1 - foram trabalhadas .  ____________________       26.2 - n\u00e3o foram trabalhadas. ________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________     ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n\nTabela 4.43 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s dimens\u00f5es de compet\u00eancias trabalhadas e n\u00e3o \ntrabalhadas na forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 144\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuanto \u00e0s compet\u00eancias n\u00e3o trabalhadas constata-se que predominou a situa\u00e7\u00e3o de \naus\u00eancia de resposta, tal como o valor da moda para as tr\u00eas dimens\u00f5es revela (zero). \n \nOs professores apontaram como compet\u00eancias n\u00e3o trabalhadas na dimens\u00e3o doc\u00eancia o \nsaber avaliar projectos e documentos produzidos, o dominar referentes te\u00f3ricos relativos \n\u00e0s perspectivas actuais do Ensino das Ci\u00eancias e o saber explorar as potencialidades do \nmeio local para implementar percursos investigativos.  \nNa dimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais os professores referem o saber supervisionar, \nnomeadamente, trabalho de grupos e debates de reflex\u00e3o. Quanto \u00e0 dimens\u00e3o \norganizacional foi referido o ter conhecimentos sobre gest\u00e3o curricular, ter \nconhecimentos sobre organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos novos programas e ainda saber organizar \nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. \n\nFig. 4.37 \u2013 \u00c1reas/dimens\u00f5es de compet\u00eancias trabalhadas e n\u00e3o trabalhadas na forma\u00e7\u00e3o. \n\n3 5\n\n5 7\n\n9\n\n3 5\n\n1 3\n\n5 2\n\n3 5\n\n4\n\n6 1\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nT  -  dim e n s\u00e3 o\ndo c \u00ea n c ia\n\nT  -  dim e n s\u00e3 o  r .\nin t e r p e sso a l\n\nT  -  dim e n s\u00e3 o\no r ga n iz a c io n a l\n\nn \u00e3 o  r e sp o n de de sc r im in a n \u00e3 o  de sc r im in a\n\n4 8\n\n2 2\n\n3 0\n\n48\n\n26 26\n\n48\n\n26 26\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nN T  -  dim e n s\u00e3 o\ndo c \u00ea n c ia\n\nN T  -  dim e n s\u00e3 o  r .\nin t e r p e sso a l\n\nN T  -  dim e n s\u00e3 o\no r ga n iz a c io n a l\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 145\n\nNo sentido de conhecer os aspectos que os professores sentiram como inibidores e \npromotores no desempenho do papel de Acompanhante, foram colocada as quest\u00f5es 4.1 \ne 4.2. Sendo as mesmas quest\u00f5es de resposta aberta foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 leitura e \nan\u00e1lise das mesmas de forma a proceder \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de categorias de resposta. \nConstatou-se que alguns professores n\u00e3o responderam \u00e0s quest\u00f5es e os que o fizeram, \nna sua maioria, descriminaram simultaneamente v\u00e1rios motivos. Estes centraram-se em \ntr\u00eas dimens\u00f5es, a saber: motivos inerentes ao funcionamento do sistema educativo, \nmotivos do foro pessoal dos professores acompanhados e motivos decorrentes do \nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o do Projecto Acompanhamento do Ensino das Ci\u00eancias. Por \nsua vez, os motivos apontados foram valorizados positivamente e outras vezes \nnegativamente. Assim, foram estabelecidas categorias de resposta tendo por crit\u00e9rios a \ndimens\u00e3o  descriminada e a valoriza\u00e7\u00e3o feita \u00e0 mesma, constituindo as mesmas \nunidades de registo. Posteriormente procedeu-se \u00e0 contagem frequencial de cada \ncategoria, verificando-se a sua nomea\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia da mesma, em cada \nquestion\u00e1rio Tais categorias encontram-se explicitadas na Fig. 4.38. \n \nPergunta 4.1 / 4.2 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nH\u00e1 ainda a registar que as quest\u00f5es 4.1 e 4.2, bem como a quest\u00e3o 6.1 que a seguir ser\u00e1 \nanalisada, apenas se destinavam  aos professores que \u00e0 data da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \ndesempenhavam o papel de Professor Acompanhante; por esses facto a amostra em \nestudo para estas quest\u00f5es \u00e9 constitu\u00edda por dezoito professores.   \n \nTal como nas perguntas  anteriores, nestas quest\u00f5es atribui-se o valor zero \u00e0 situa\u00e7\u00e3o em \nque os professores n\u00e3o responderam. Quando o fizeram discriminando positivamente \num factor atribui-se o valor um, enquanto para a discrimina\u00e7\u00e3o negativa atribui-se o \nvalor dois e para a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o o valor tr\u00eas. Esses valores s\u00e3o os que constam na \nTabela 4.44  no que diz respeito aos valores da moda e aos  valores m\u00e1ximo e  m\u00ednimo. \nOs valores da m\u00e9dia que constam na Tabela 4.44 mostram que os professores \ndescriminaram motivos que, essencialmente, foram valorizados negativamente, uma vez \nque os mesmos se centram \u00e0 volta do valor dois, pese embora haver situa\u00e7\u00f5es em que a \ncategoria de resposta que teve maior frequ\u00eancia de resposta fosse \u201cn\u00e3o descrimina\u201d, tal \ncomo mostra a referida tabela. \n\n \n4- Explicite os motivos que t\u00eam condicionado a frequ\u00eancia de encontros at\u00e9 ao momento: \n \n4.1 \u2013 na sua escola  _________________________     4.2 \u2013 nas outras escolas _____________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________     \n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 146\n\n \n \n\nMotivos condicionantes \n \n\nm\u00e9dia\n \n\nmoda \ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nPr\u00f3pria Escola - institucionais 2,33 3 0,97 0 3 \n\nPr\u00f3pria Escola - professores acompanhados 1,83 2 0,92 0 3 \n\nPr\u00f3pria Escola - acompanhamento 2,28 3 1,13 0 3 \n\nOutras Escolas - institucionais 2,28 2 0,75 0 3 \n\nOutras Escolas - professores acompanhados 2,33 2 0,81 0 3 \n\nOutras Escolas - acompanhamento 1,83 3 0,85 0 3 \n\n \n \n \n \nA Fig.4.38 evidencia, igualmente, que os aspectos valorizados negativamente \npredominam nas respostas dadas pelos professores, com excep\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o de \nacompanhamento nas escolas dos pr\u00f3prios professores. Assim, a n\u00edvel da pr\u00f3pria escola \ns\u00e3o explicitados como aspectos negativos: \n \n       1 - de natureza institucional -  a incompatibilidade de hor\u00e1rios para os professores \nse reunirem, a n\u00e3o entrada em vigor da Revis\u00e3o Curricular (nomeados, respectivamente, \nnuma percentagem de 22% e 11%); \n       2 -  decorrentes dos professores acompanhados - o desinteresse, a falta de \ndisponibilidade, a falta de recompensas, a falta de prepara\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica em termos \nlaboratoriais, o tempo dedicado \u00e1 actividade profissional (referidos, respectivamente, \nnas percentagens de 22%, 28%, 11%, 6% e 6%); \n       3 -  decorrentes do log\u00edstica do Acompanhamento - as reuni\u00f5es com os formadores \ne a indefini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do Professor Acompanhante (igualmente referidas na \npercentagem de 6%).  \n \nA n\u00edvel das outras escolas acompanhadas, como aspectos negativos, s\u00e3o descriminados, \nigualmente, motivos: \n        1 - de natureza institucional  -  a incompatibilidade de hor\u00e1rios para os professores \nse reunirem, a n\u00e3o entrada em vigor da Revis\u00e3o Curricular, a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o a \nn\u00edvel de organiza\u00e7\u00f5es (nomeados, respectivamente, numa percentagem de 39% e 22% e \n6%); \n       2 -  decorrentes dos professores acompanhados - o desinteresse, a falta de \ndisponibilidade, a falta de recompensas, a falta de prepara\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica em termos \nlaboratoriais, o tempo dedicado \u00e0 actividade profissional (referidos, respectivamente, \nnas percentagens de 33%, 11%, 6%, 6% e 6%); \n       3 -  decorrentes do log\u00edstica do Acompanhamento -  a indefini\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es do \nProfessor Acompanhante e da implementa\u00e7\u00e3o do processo de Acompanhamento, \ndisponibilidade para os Professores Acompanhantes gerirem hor\u00e1rios para os encontros \ne dist\u00e2ncia a percorrer at\u00e9 \u00e0s escolas a acompanhar (nomeados nas percentagem de 11%, \n6% e 17%).  \nOs motivos considerados como promotores dos encontros entre os professores apenas \ndizem respeito \u00e0 dimens\u00e3o professores acompanhados e acompanhamento. Assim, a \nn\u00edvel da pr\u00f3pria escola:  \n\nTabela 4.44 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0s dimens\u00f5es  de  motivos condicionantes dos \nencontros do processo de acompanhamento. \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 147\n\n       1 - decorrentes dos professores acompanhados, \u00e9 referido o interesse dos \nprofessores (11%) e a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos para os professores acompanhados dado que \nalgumas das actividades de acompanhamento foram levadas a cabo dentro do \u00e2mbito do \nPrograma Foco (6%); \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       2 \u2013 inerentes \u00e0s actividades de acompanhamento, \u00e9 explicitado o facto de o \nProfessor Acompanhante pertencer ao quadro da escola (17%). \n \nQuanto \u00e0s outras escolas na dimens\u00e3o: \n        1 \u2013 professores acompanhados, \u00e9 referida a obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos no \u00e2mbito de \nactividades de acompanhamento realizadas dentro do Programa Foco, na percentagem \nde 6%; \n        2 \u2013 acompanhamento, enfatiza-se a din\u00e2mica do Professor Acompanhante quanto \u00e0 \nmarca\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es \u2013 6%. \n   \n\nFig. 4.38 \u2013 Dimens\u00f5es dos motivos condicionantes dos encontros no \nacompanhamento (PE \u2013 pr\u00f3pria escola; OE \u2013 outras escolas). \n\n11\n\n0\n\n33\n\n56\n\n11\n\n17\n\n50\n\n22\n\n11\n\n17\n\n6\n\n67\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n%\n\n d\ne \n\np\nro\n\nfe\nss\n\no\nre\n\ns\n\nP E  -  in st it ucio n ais P E  -  p r o f\na c o m p a n h a do s\n\nP E  -  aco m p an h am en t o\n\n6\n\n0\n\n56\n\n39\n\n6 6\n\n50\n\n39\n\n6 6\n\n33\n\n56\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \np\n\nro\nfe\n\nss\no\n\nre\ns\n\nO E  -  in st it ucio n a is O E  -  p r o f\naco m p an h ado s\n\nO E  -\naco m p an h am en t o\n\nn \u00e3o  r esp o n de descr im in a + descr im in a - n \u00e3o  descr im in a\n \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 148\n\nCom a coloca\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o 6.1 pretendeu saber-se quais os motivos subjacentes \u00e0 \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos Professores Acompanhantes no desempenho dessa mesma actividade. \n \nPergunta 6.1  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA leitura das respostas dadas mostrou a ocorr\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00f5es diversas para o \ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o no desempenho do papel de Professor Acompanhante. As mesmas \nenquadram-se em raz\u00f5es inerentes ao Professor Acompanhante e ainda nas dimens\u00f5es \nidentificadas para as quest\u00f5es 4.1 e 4.2, isto \u00e9, motivos inerentes ao funcionamento do \nsistema educativo, motivos do foro pessoal dos professores acompanhados, motivos \ndecorrentes do processo de implementa\u00e7\u00e3o do Programa Acompanhamento do Ensino \ndas Ci\u00eancias.  \nIgualmente os motivos descriminados foram valorizados positivamente ou \nnegativamente, tendo sido estabelecidas categorias de resposta com base nos crit\u00e9rios a \ndimens\u00e3o  descriminada e  valoriza\u00e7\u00e3o feita \u00e0 mesma, constituindo as referidas \ncategorias unidades de registo. Posteriormente procedeu-se \u00e0 sua contagem frequencial, \nverificando-se a sua nomea\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia da mesma, em cada question\u00e1rio. Tais \ncategorias encontram-se explicitadas na Fig. 4.39. \nUma vez que houve um professor que apresentou uma resposta cujo sentido n\u00e3o era \npercept\u00edvel, foi necess\u00e1rio estabelecer uma categoria de resposta a mais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nquest\u00f5es 4.1 e 4.2, a saber, \u201cn\u00e3o classificada\u201d, tendo \u00e0 mesma sido atribu\u00edda o valor \nquatro; assim, os valores da moda, m\u00ednimo e m\u00e1ximo que constam da Tabela 4.45 \ncorrespondem \u00e0s categorias de resposta inventariadas.  \nA leitura das respostas dadas pelos professores revelou que dos dezoito professores, oito \nbaseiam a sua justifica\u00e7\u00e3o apenas em uma das dimens\u00e3o acima descriminadas, o que \ncorresponde a 44% dos professores. \nA Tabela 4.45 mostra que, em m\u00e9dia, para as duas primeiras dimens\u00f5es descriminadas \npredomina a categoria 3 (n\u00e3o descrimina) enquanto para as duas \u00faltimas foi a op\u00e7\u00e3o 2 \n(descrimina negativamente) mais escolhida. Os valores modais mostram que as \njustifica\u00e7\u00f5es valorizadas mais positivamente se centram na dimens\u00e3o relativa aos \nprofessores acompanhados (valor um).  \n \nA observa\u00e7\u00e3o da Fig.4.39 permite constatar que o que mais contribui positivamente para \na satisfa\u00e7\u00e3o do Professor Acompanhante na sua actividade foram motivos decorrentes \ndos professores acompanhados (39%), a saber, observa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as de pr\u00e1ticas \ncomo consequ\u00eancia de conhecimentos adquiridos (11%), o interesse e receptividade \n(22%) e a partilha de saberes (6%). \n\n \n6.1  - Justifique a resposta que deu na quest\u00e3o anterior.  \n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 149\n\n \nNatureza das justifica\u00e7\u00f5es  \n\n \nm\u00e9dia\n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o\n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\nCentrada em raz\u00f5es institucionais 2,50 3 1,04 0 4 \n\nCentrada nos professores acompanhados 2,50 1 1,08 0 4 \n\nCentrada no Proc. de Acompanhamento 2,33 3 1,19 0 4 \n\nCentrada no Professor Acompanhante 2,44 3 1,04 0 4 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA n\u00edvel dos pr\u00f3prios Professores Acompanhantes (17%) estes apontam como aspectos \npositivos para a sua satisfa\u00e7\u00e3o, o conv\u00edvio com outros colegas com quem podia ocorrer \ntroca de experi\u00eancias (11%) e ainda o poderem experienciar com os seus alunos o que \nfoi aprendido na forma\u00e7\u00e3o (6%). Mereceram a mesma percentagem de refer\u00eancia \nnegativa as justifica\u00e7\u00f5es de natureza \u201cinstitucionais\u201d (22%), decorrentes dos \n\u201cprofessores acompanhados\u201d (11%) e do \u201cacompanhamento\u201d (11%). \n \nA quest\u00e3o 7.1 foi colocada com o intuito de percepcionar as raz\u00f5es que os professores \nentendiam ser mais relevantes para a sua ades\u00e3o, ou n\u00e3o, a este programa de forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua de professores, anteriormente abordada na sub-sec\u00e7\u00e3o 4.3.2 com a quest\u00e3o 7. \n \n Pergunta 7.1 \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nTabela 4.45 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos \u00e0 natureza das justifica\u00e7\u00f5es apresentadas para o grau \nde satisfa\u00e7\u00e3o no desempenho do papel de Professor Acompanhante . \n\n11\n\n0\n\n22\n\n61\n\n6\n11\n\n39\n\n28\n\n17\n\n6\n11\n\n17\n\n6\n\n61\n\n6\n11\n\n0\n\n28\n\n56\n\n6\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\ninstitucionais decorrentes do profs decorrentes do prof\nacomp\n\ninerentes ao\nacompanhamento\n\nn\u00e3o responde descrimina + descrimina - n\u00e3o descrimina n\u00e3o classificada\n\nFig. 4.39 \u2013 Natureza das justifica\u00e7\u00f5es apresentadas pelos Professores Acompanhantes quanto \u00e0 \nsatisfa\u00e7\u00e3o no desempenho desse papel. \n\n \n7.1 - Apresente dois motivos, por ordem decrescente de import\u00e2ncia, para a sua op\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o anterior.   \n     1 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n     2 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 150\n\n \nA leitura das respostas dadas permitiu-nos percepcionar que essas mesmas raz\u00f5es se \ncentram em tr\u00eas grandes tem\u00e1ticas ou dimens\u00f5es: a forma\u00e7\u00e3o vivenciada, valoriza\u00e7\u00e3o no \n\u00e2mbito da doc\u00eancia e a rede de acompanhamento. Estas tem\u00e1ticas, em termos de \ntratamentos de dados, foram identificadas, respectivamente, com os valores 1, 2 e 3; as \nsitua\u00e7\u00f5es em que os professores n\u00e3o deram resposta foram identificada com o valor 0. \n \nA Tabela 4.46 mostra que, em m\u00e9dia, a forma\u00e7\u00e3o vivenciada mereceu por parte dos \nprofessores, quer como primeira ou segunda op\u00e7\u00e3o, maior \u00eanfase. A moda, para ambas \nas op\u00e7\u00f5es real\u00e7a esse facto, uma vez que esta assume o valor 2. Outro aspecto que a \nmesma tabela permite constatar \u00e9 que s\u00f3 em segunda op\u00e7\u00e3o \u00e9 que \u00e9 descriminada a \ndimens\u00e3o \u201crede de acompanhamento\u201d, uma vez que valor m\u00e1ximo discriminado \u00e9 3. \n \n \n\n \nJustifica\u00e7\u00f5es apresentadas  \n\n \nm\u00e9dia \n\n \nmoda \n\ndesvio \npadr\u00e3o \n\n \nm\u00edn \n\n \nm\u00e1x \n\n1\u00aa op\u00e7\u00e3o 1,33 1a 0,69 1 2 \n\n2\u00aa op\u00e7\u00e3o 1,33 2 0,91 1 3 \n\n \n \n \n \nA Fig.4.40 revela que 16% \u00e9 o valor que separa a tem\u00e1tica \u201cdoc\u00eancia\u201d da tem\u00e1tica \n\u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d, face \u00e0 primeira e segunda op\u00e7\u00e3o. Dado que o n\u00famero de professores que \nteriam que responder a esta quest\u00e3o era dezoito, a referida percentagem apenas \ncorresponde a tr\u00eas professores. Esta situa\u00e7\u00e3o permite-nos inferir que, efectivamente, os \nprofessores valorizaram bastante a forma\u00e7\u00e3o pelo efeito que teve no papel que \ndesempenham profissionalmente. \n \nA leitura dos motivos apresentados pelos professores, quer para a primeira quer para a \nsegunda op\u00e7\u00e3o, permitiu perceber que a modalidade de organiza\u00e7\u00e3o que a forma\u00e7\u00e3o \nassumiu (oficina e semin\u00e1rio) marcou de forma relevante os docentes.  \nPara a primeira op\u00e7\u00e3o, um professor, em oito, refere unicamente como factor este \nmesmo aspecto (13%), enquanto outros especificam o, ou os, aspectos da forma\u00e7\u00e3o que \nconsideraram mais relevante e que se passam a referir de seguida. Cinco professores \n(63%) enfatizaram o aspecto da partilha que teve lugar decorrente da reflex\u00e3o conjunta \ne do trabalho interdisciplinar desenvolvido, um (13%) aponta o car\u00e1cter inovador da \nforma\u00e7\u00e3o e dois (25%) salientam a qualidade das rela\u00e7\u00f5es interpessoais estabelecidas. \nDentro desta primeira op\u00e7\u00e3o, no aspecto doc\u00eancia, quatro professores em sete (57%) \nreferem, genericamente, uma melhoria nas suas pr\u00e1ticas, dois (29%) referem a \nactualiza\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de novas compet\u00eancias e um (14%) explicita interesse pessoal \npela tem\u00e1tica abordada na forma\u00e7\u00e3o. \nPara a segunda op\u00e7\u00e3o, na dimens\u00e3o \u201cforma\u00e7\u00e3o\u201d, em sete professores, cinco nomeiam o \naspecto de partilha j\u00e1 anteriormente referido (71%), um a qualidade do relacionamento \ninterpessoal (14%) e um o aspecto pr\u00e1tico da forma\u00e7\u00e3o (14%). \nNa dimens\u00e3o \u201cdoc\u00eancia\u201d, em cinco professores, quatro enfatizam a actualiza\u00e7\u00e3o na sua \n\u00e1rea de saber (80%) e um a mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas (20%). \n. \n \n\nTabela 4.46 \u2013 Dados estat\u00edsticos relativos aos motivos para participar em nova forma\u00e7\u00e3o . \n\na) M\u00faltiplas modas existem; \u00e9 apresentado o valor menor \n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 151\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nDo exposto, poder-se-\u00e1 dizer que a forma\u00e7\u00e3o vivenciada, pelas modalidades que \nassumiu, as quais permitiram alargar os conhecimentos e compet\u00eancias no \u00e2mbito da \ndoc\u00eancia bem  como a partilha entre pares, deixou motivados os professores para nova \nforma\u00e7\u00e3o que apresentasse as mesmas caracter\u00edsticas. \nEm termos de factores condicionantes \u00e0s pr\u00e1ticas de acompanhamento, tendo presente \nos dados analisados nesta sec\u00e7\u00e3o, a ac\u00e7\u00e3o em causa constitui uma factor positivo quer \npelos conte\u00fados abordados quer pelas metodologias implementadas.  \nOs professores consideraram que a forma\u00e7\u00e3o constitui uma mais valia no que diz \nrespeito \u00e0 actualiza\u00e7\u00e3o sobre as perspectivas de ensino das ci\u00eancias e \u00e0 import\u00e2ncia do \ntrabalho pr\u00e1tico com cariz investigativo. Por outro lado, os docentes deram relevo \u00e0s \nestrat\u00e9gias utilizadas durante a forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente a partilha de momentos onde \nteve lugar a reflex\u00e3o e o trabalho conjunto de pessoas cujos perfis eram distintos. No \nentanto os docentes apontam como um aspecto menos conseguido a aquisi\u00e7\u00e3o de \ncompet\u00eancias no \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o a implementar, contextualizada \u00e0 nova abordagem \ndo ensino das ci\u00eancias. \n \nIgualmente foi considerado como um aspecto favor\u00e1vel ao desempenho do papel de \nprofessor acompanhante, e consequentemente para a satisfa\u00e7\u00e3o no desempenho do \nmesmo, a receptividade e ades\u00e3o por parte de  alguns professores acompanhados ao \ntrabalho de acompanhamento. \n \nForam considerados aspectos n\u00e3o facilitadores do acompanhamento a parte \norganizacional do sistema escolar onde ocorre desarticula\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios, alguma \ndescoordena\u00e7\u00e3o na hierarquia do sistema educacional e ainda a forma de estar dos \ndocentes e/ou das escolas  quanto \u00e0 falta de receptividade \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o de novas \nsitua\u00e7\u00f5es. \nNo entanto, apesar das dificuldades encontradas, os professores acompanhantes \nencontram-se fortemente motivados para o desempenho deste papel. Para isso ter\u00e1 \ncontribu\u00eddo a forma\u00e7\u00e3o em que participaram, tendo sido enfatizados aspectos como a \nreflex\u00e3o partilhada e trabalho em grupo monodisciplinares e pluridisciplinares. \n\n11\n\n44 44\n\n0\n\n22\n\n28\n\n44\n\n6\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n%\n d\n\ne \npr\n\nof\nes\n\nso\nre\n\ns\n\n1\u00aa op\u00e7\u00e3o 2\u00aa op\u00e7\u00e3o\n\n0 n\u00e3o responde 1 doc\u00eancia 2 forma\u00e7\u00e3o acompanhamento\n\nFig. 4.40\u2013 Natureza dos motivos apresentados para a participa\u00e7\u00e3o em nova ac\u00e7\u00e3o \nde forma\u00e7\u00e3o com as mesmas caracter\u00edsticas.\n\n\n\nCap\u00edtulo IV \u2013 An\u00e1lise e Discuss\u00e3o de Resultados \n\n 152\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 153\n\n  \n \n \n\nCAP\u00cdTULO V  \n \n \n \n \n\nImplica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n \n\n \n \n5.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o  \n \nNeste cap\u00edtulo apresentam-se as conclus\u00f5es decorrentes dos indicadores fornecidos pelo \nestudo no que respeita \u00e0s pr\u00e1ticas docentes e de acompanhamento, bem como os \nfactores que se revelaram condicionantes das mesmas (sec\u00e7\u00e3o 5.2). \nPosteriormente, na sec\u00e7\u00e3o 5.3, reflecte-se sobre as limita\u00e7\u00f5es da investiga\u00e7\u00e3o levada a \ncabo e na sec\u00e7\u00e3o 5.4 reflecte-se sobre as principais implica\u00e7\u00f5es educacionais deste \nestudo. Termina-se fazendo algumas sugest\u00f5es para futuras investiga\u00e7\u00f5es. \n \n \n5.2 \u2013 Conclus\u00f5es decorrentes dos resultados  \n \nComo j\u00e1 referenciado nos cap\u00edtulos I e II, o presente estudo insere-se na problem\u00e1tica \nda forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua enquanto estrat\u00e9gia que pode influenciar o papel que os \nprofessores de ci\u00eancias dever\u00e3o desempenhar, pela sua pr\u00e1tica docente, na educa\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica formal dos alunos que s\u00e3o seus hoje, mas necessariamente cidad\u00e3os, de pleno \ndireito, num futuro pr\u00f3ximo.  \nCom o question\u00e1rio aplicado aos professores que constitu\u00edram a amostra em estudo \npretendeu conhecer-se o grau de mudan\u00e7as ocorridas nas pr\u00e1ticas docentes  decorrentes \ndo \u201cPrograma Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de \nAcompanhantes Locais das Ci\u00eancias\u201d, bem como compreender de que forma factores \ndiversos podem interferir no impacte da forma\u00e7\u00e3o vivenciada. Igualmente, foi nosso \ninteresse percepcionar quais as caracter\u00edsticas do Acompanhamento Local das Ci\u00eancias \nimplementado pelos professores, bem como factores que influenciaram este processo. O \ndesempenho do professor constitui-se como uma realidade de interface entre a pessoa \nque \u00e9 o docente (perfil psicol\u00f3gico e profissional) e os ambientes em que se movimenta \nou movimentou (a escola a que \u00e9 afecto, as outras escolas que acompanha, a forma\u00e7\u00e3o \nque frequentou, etc) e que constituem vari\u00e1veis a ter em conta. Esse mesmo \ndesempenho poder\u00e1 ter uma \u00e1rea mais ou menos alargada de ac\u00e7\u00e3o decorrente do grau \nde intercep\u00e7\u00e3o entre diferentes componentes que determinam a presta\u00e7\u00e3o do papel a \nrepresentar (ver Fig.3.10, cap\u00edtulo III). E tal diversidade de ac\u00e7\u00e3o tem lugar porque s\u00e3o \ndiversos, e com car\u00e1cter idiossincr\u00e1tico, os processos de  desenvolvimento dos \nprofessores (Gom\u00e9z, 2002). \n \nPese embora, ser tarefa dif\u00edcil e complexa (Gom\u00e9z, 2002) aquela a que nos propomos, a \nan\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida atrav\u00e9s do question\u00e1rio permite-nos avan\u00e7ar com \nalgumas indica\u00e7\u00f5es. Assim, tendo como pressuposto que s\u00e3o verdadeiras as respostas \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 154\n\ndos professores que constitu\u00edram a amostra em estudo, pode afirmar-se que a forma\u00e7\u00e3o \nteve impacte a n\u00edvel das pr\u00e1ticas docentes e pr\u00e1ticas de acompanhamento.  Passaremos \nde seguida  a apresentar as conclus\u00f5es a que pudemos chegar pela sistematiza\u00e7\u00f5es dos \nresultados obtidos. \n \n5.2.1 \u2013 A n\u00edvel de pr\u00e1ticas docentes \n \nAssim, a caracteriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas docentes dos professores formandos, feita no \ncap\u00edtulo anterior, permite-nos definir o perfil gen\u00e9rico dos mesmos e percepcionar \nconcep\u00e7\u00f5es de ensino subjacentes. As pr\u00e1ticas pautam-se por diversidade no que \nrespeita a recursos e estrat\u00e9gias usados. No que toca ao primeiro aspecto, os professores \nutilizam consideravelmente o manual adoptado bem como fichas de trabalho em \ndetrimento de outros recursos. Quanto a estrat\u00e9gias, as aulas centram-se, \npreferencialmente, no professor que exp\u00f5e conte\u00fados e para quem, genericamente, \nexiste a preocupa\u00e7\u00e3o de contextualizar os mesmos em situa\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00e3o de \nproblemas. Organizadores gr\u00e1ficos e  trabalho pr\u00e1tico s\u00e3o, tamb\u00e9m, recursos \nmobilizados com frequ\u00eancia. Este \u00faltimo assume tipologias diversas, pese embora ser \nfrequentemente, demonstra\u00e7\u00f5es/verifica\u00e7\u00f5es nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o especifica, \nenquanto nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica as pesquisas feitas por alunos e \nsupervisionadas pelo professor assumam relev\u00e2ncia semelhante. No que respeita a \nrecomenda\u00e7\u00f5es provenientes da investiga\u00e7\u00e3o educacional, os professores assumem de \nforma clara a integra\u00e7\u00e3o destas nas suas pr\u00e1ticas docentes; no entanto, a discrep\u00e2ncia de \nrespostas entre diferentes itens questionados, apontam para um conhecimento deficit\u00e1rio \nacerca de determinados assuntos, nomeadamente, concep\u00e7\u00f5es alternativas, problem\u00e1tica \nCTS e Nova Filosofia da Ci\u00eancia. No que toca \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, genericamente, verifica-se \nque s\u00e3o pouco claras as concep\u00e7\u00f5es dos docentes quanto \u00e0s finalidades da mesma ou \npredomina uma concep\u00e7\u00e3o tradicional da mesma. Os testes, enquanto instrumentos de \navalia\u00e7\u00e3o, continuam a ter express\u00e3o nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, face \u00e0 \ndiversidade de instrumentos usados nas disciplinas de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. H\u00e1 que \nassinalar, ainda, que as respostas dadas indiciam uma cultura de isolamento entre os \nprofessores no que respeita ao desenvolvimento de actividades com outros professores: \nn\u00e3o s\u00e3o frequentemente utilizados protocolos constru\u00eddos com ou por outros professores \ne n\u00e3o foi sentido como factor inibidor das pr\u00e1ticas docentes, a falta de trabalho \ncolaborativo, pese embora ter sido real\u00e7ado como um aspecto importante na forma\u00e7\u00e3o \nvivenciada a troca de experi\u00eancias entre formandos. \nQuando questionados sobre o impacte da forma\u00e7\u00e3o nos diferentes itens respeitantes \u00e0s \nsuas pr\u00e1ticas, os professores de forma clara, assumem o mesmo, ainda que de forma \ndiversa. Assim, no que respeita aos recursos e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o que dizem aplicar, esse \nimpacte n\u00e3o teve grande express\u00e3o; o mesmo n\u00e3o se passou com as estrat\u00e9gias, tendo \nmerecido realce: \n\n- a diminui\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o de conte\u00fados pelo professor; \n- o aumento da interven\u00e7\u00e3o dos alunos em aula; \n- o aumento de frequ\u00eancia de trabalho pr\u00e1tico do tipo investigativo; \n-  e, ainda, a utiliza\u00e7\u00e3o de exploradores gr\u00e1ficos.  \n\nNo que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, os professores, que admitiram ter tido influ\u00eancia a \nforma\u00e7\u00e3o que vivenciaram, n\u00e3o explicitam de forma clara as raz\u00f5es para as mudan\u00e7as \nocorridas. \nIgualmente, os docentes assumem mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica no que diz respeito ao uso \nque fazem dos protocolos dos trabalhos laboratoriais: estes passaram a ser utilizados \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 155\n\nenquanto instrumentos decorrente das pesquisas efectuadas pelos alunos, em vez de algo \npreviamente elaborado e que \u00e9 para ser seguido escrupulosamente. \nAs respostas dadas pelos professores permitiram, tamb\u00e9m, saber que o trabalho \ndesenvolvido em pequeno grupo disciplinar bem como os documentos de natureza \ndid\u00e1ctico-pedag\u00f3gica distribu\u00eddos durante a forma\u00e7\u00e3o, potenciaram de forma relevante: \n\n- a reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica lectiva; \n- a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades pr\u00e1ticas \n\npromotoras do pensamento cr\u00edtico dos alunos; \n- a melhoria do conhecimento acerca das perspectivas/finalidades actuais  da \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias; \n- e, ainda, mudan\u00e7a na pr\u00e1tica lectiva no que respeita a estrat\u00e9gias de ensino. \n\nAssim, os dois aspectos acima citados constituem-se factores facilitadores das pr\u00e1ticas \ndocentes, nomeadamente, na implementa\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico de cariz investigativo. \nIgualmente reconhecem os professores que, pelo facto deste tipo de trabalho pr\u00e1tico \npromover uma forte motiva\u00e7\u00e3o e melhores aprendizagens nos alunos, o mesmo \nconstitui-se como um factor que facilita a implementa\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia. Em oposi\u00e7\u00e3o \na esta situa\u00e7\u00e3o, a extens\u00e3o dos programas a leccionar, a natureza de determinados \nconte\u00fados program\u00e1ticos, a falta de laborat\u00f3rios e o sistema de avalia\u00e7\u00e3o do alunos em \nvigor, s\u00e3o apontados , essencialmente, como factores que dificultam a implementa\u00e7\u00e3o \nde trabalho pr\u00e1tico do tipo investigativo.   \n \nGenericamente, poder-se-\u00e1 dizer que as pr\u00e1ticas dos professores formandos, face \u00e0s \nrespostas por estes dadas, indiciam uma orienta\u00e7\u00e3o que se enquadra dentro de \nperspectivas de ensino mais tradicionais, nomeadamente EPT e EPD. Tal situa\u00e7\u00e3o, que \ncorrobora estudos feitos pela investiga\u00e7\u00e3o educacional, tal como o referido nos \nCap\u00edtulos I e II, era previs\u00edvel uma vez que a forma\u00e7\u00e3o inicial de base da maioria dos \nprofessores formandos decorreu predominantemente em ambientes acad\u00e9micos \ntradicionais e, maioritariamente, h\u00e1 pelo menos dezasseis anos (ver Cap\u00edtulo III). Um \ndado que refor\u00e7a esta ideia \u00e9 o facto de que os professores portadores da habilita\u00e7\u00e3o de \nmestrado e/ou que orientam/orientaram est\u00e1gio s\u00e3o os docentes que revelam pr\u00e1ticas \nmais consent\u00e2neas com as recomenda\u00e7\u00f5es oriundas da investiga\u00e7\u00e3o educacional. \nNo entanto, os testemunhos dados pelos professores, apontam mudan\u00e7as decorrentes da \nforma\u00e7\u00e3o vivenciada. Destacamos o reconhecimento por parte dos professores em \nreflectirem mais sobre as suas pr\u00e1ticas1, bem como aumentarem a implementa\u00e7\u00e3o de \nactividades que promovam essa mesma capacidade reflexiva nos alunos. A assun\u00e7\u00e3o de \ntais posturas indiciam a aproxima\u00e7\u00e3o a perspectivas de ensino mais actuais, \nnomeadamente, o ensino por pesquisa o qual, pelas suas orienta\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas e \nmetodol\u00f3gicas, se revela como um contributo importante para a promo\u00e7\u00e3o duma \neduca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica mais ajustada \u00e0s necessidades dos indiv\u00edduos, quer em termos \npessoais, quer em termos duma cidadania competente. \n \n \n5.2.2 \u2013 A n\u00edvel de pr\u00e1ticas de acompanhamento \n \nAs actividades de acompanhamento implementadas pelos professores caracterizaram-se \npela ocorr\u00eancia de poucas reuni\u00f5es; o car\u00e1cter das mesmas foi predominantemente \n                                                 \n1Tal como foi referido no Cap\u00edtulo II, a reflex\u00e3o constitui-se como um elemento que sustenta e estrutura a \nmudan\u00e7a conceptual e atitudinal que precede a mudan\u00e7a de  pr\u00e1ticas efectivas. Por esse facto reveste-se \nde grande import\u00e2ncia esta postura por parte dos professores formandos. \n \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 156\n\ninformal na escola do professor, e formal nas outras escolas. A ades\u00e3o por parte dos \nprofessores acompanhados a estes encontros foi moderada. O Ensino das Ci\u00eancias e a \nRevis\u00e3o Curricular constitu\u00edram os temas centrais das referidas reuni\u00f5es que, \nmetodologicamente, se caracterizaram, essencialmente, por troca de \ninforma\u00e7\u00e3o/experi\u00eancias, debate e reflex\u00e3o e onde os documentos de natureza did\u00e1ctico \npedag\u00f3gica distribu\u00eddos durante a Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias \nforam utilizados. Dos diferentes \u00f3rg\u00e3os/pessoas que integram a estrutura organizativa \ndas escolas, verificou-se que, genericamente, a n\u00edvel da escola do Professor \nAcompanhante, a receptividade ao Acompanhamento por parte dos conselhos \nexecutivos e dos professores dos departamentos de Ci\u00eancias foi satisfat\u00f3ria; no que \nrespeita a outras escolas essa receptividade por parte dos conselhos executivos foi \nmenos expressiva. Paradoxalmente, verificou-se que os conselhos pedag\u00f3gicos das \nescolas n\u00e3o desempenharam qualquer papel na implementa\u00e7\u00e3o do Acompanhamento \nLocal das Ci\u00eancias, tendo sido a sua receptividade a este projecto muito pouco relevante \n(n\u00e3o obstante ser da sua compet\u00eancia coordenar e orientar a forma\u00e7\u00e3o do corpo docente, \nbem como apoiar experi\u00eancias de inova\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e de forma\u00e7\u00e3o de professores \nque por lei tem que cumprir no que respeita \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de projectos inovadores na \ncomunidade escolar, de acordo com o Dec.-Lei 115-A/98) .  \nNo que respeita aos aspectos condicionantes das pr\u00e1ticas de acompanhamento, as \nrespostas dadas pelos professores formandos permitem-nos afirmar que constitu\u00edram, \nprincipalmente, factores facilitadores do desempenho do papel de Professor \nAcompanhante do Ensino das Ci\u00eancias: \n\n- a ac\u00e7\u00e3o \u201cForma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d; a mesma criou \ncondi\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s dos conte\u00fados abordados e das metodologias implementadas) \npara que os professores desenvolvessem compet\u00eancias a n\u00edvel do saber \n(conhecimento sobre perspectivas de ensino das ci\u00eancias e tipologias de trabalho \npr\u00e1tico) e do saber fazer (implementa\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico da cariz investigativo \ne transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica do mesmo para contextos diversos) necess\u00e1rias para  o \nacompanhamento de outros professores de ci\u00eancias;  \n\n- os documentos distribu\u00eddos durante a forma\u00e7\u00e3o, nomeadamente os de natureza \ndid\u00e1ctico-pedag\u00f3gica, dado que os mesmos constitu\u00edram materiais de apoio \u00e0s \nreuni\u00f5es efectuadas com os professores acompanhados; \n\n- o facto de o professor pertencer ao quadro da escola para o trabalho a desenvolver \nna pr\u00f3pria escola; \n\n- e ainda, o interesse manifestado por alguns professores acompanhados que \nparticiparam nas actividades de acompanhamento. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m ind\u00edcios que nos sugerem que constituem factores facilitadores do \nAcompanhamento: \n\n- o desempenho de cargos de coordena\u00e7\u00e3o disciplinar por parte dos Professores \nAcompanhantes; \n\n- o trabalho em equipa com outros professores (Professores Acompanhantes e \nprofessores com experi\u00eancia de formadores - tal foi o caso do docente que \ncaracterizou os encontros  coordenados por si  com elevada ades\u00e3o). \n\nEm contrapartida, a dificuldade de conciliar hor\u00e1rios entre os docentes, o desinteresse  e \nfalta de disponibilidade de muitos professores, a n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o \nCurricular na data prevista e a deficiente circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o acerca do programa \nde Acompanhamento entre estruturas organizacionais do sistema escolar, constitu\u00edram \nmotivos que dificultaram o desempenho do papel de Professor Acompanhante. As \ncompet\u00eancias que n\u00e3o foram trabalhadas durante a forma\u00e7\u00e3o (avaliar projectos, \ndinamizar reuni\u00f5es, supervisionar trabalho de grupo, etc) e que os professores \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 157\n\napontaram como inerentes aos trabalho de Acompanhamento, constituem, igualmente, \naspectos dificultadores da tarefa solicitada aos Professores Acompanhantes. No entanto, \napesar das dificuldades discriminadas, a motiva\u00e7\u00e3o dos professores para o desempenho \ndesta tarefa  \u00e9 grande. Assim, esta atitude por parte dos professores, constitui-se como \nfactor importante para implementa\u00e7\u00e3o do \u201cProjecto da Forma\u00e7\u00e3o no Ensino \nExperimental das Ci\u00eancias\u201d, enquanto estrat\u00e9gia que visa dar um contributo para o \nensino das ci\u00eancias mais consent\u00e2neo com as necessidades do mundo actual.  \n \n \n5.3 \u2013 Limita\u00e7\u00f5es do estudo \n \nConsideramos que as limita\u00e7\u00f5es do presente estudo que agora se apresenta centram-se a \nquatro n\u00edveis: na natureza do objecto em estudo, nas estrat\u00e9gias escolhidas para a \nrecolha de dados, no question\u00e1rio aplicado \u00e0 amostra em estudo e, ainda, na \ninvestigadora.  \nComo o explicitado no Cap\u00edtulo III, a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as \u00e9 um processo complexo \nque resulta da interac\u00e7\u00e3o duma \u201cmultiplicidade de determina\u00e7\u00f5es que confluem nela e \nnela refluem, num processo dial\u00e9ctico e interrelacional\u201d (Alonso, 2004, p.90). Por esse \nfacto, torna-se imposs\u00edvel, por um lado, isolar vari\u00e1veis que condicionaram  o efeito da \nforma\u00e7\u00e3o vivenciada e, por outro, percepcionar comportamentos que possam ser \nresultado exclusivo dessas vari\u00e1veis em estudo. H\u00e1 que apontar, ainda, a limita\u00e7\u00e3o que \u00e9 \na temporalidade da mudan\u00e7a, isto \u00e9, quanto mais nos afastamos da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \nque os professores frequentaram, maior \u00e9 n\u00famero de factores que interferem no estar \nprofissional dos docentes, e por isso, torna-se dif\u00edcil determinar o que, efectivamente, \nconstituiu impacte da forma\u00e7\u00e3o vivenciada (Cauterman, s.d.).  \nFace \u00e0s caracter\u00edsticas acima apontadas, bem como o car\u00e1cter \u00fanico da experi\u00eancia, a \nvalida\u00e7\u00e3o externa e a generaliza\u00e7\u00e3o de resultados constituiu outra limita\u00e7\u00e3o, uma vez \nque se p\u00f5e a quest\u00e3o at\u00e9 que ponto os resultados obtidos poder\u00e3o ser partilhados por \noutros professores que n\u00e3o participaram no \u201cProjecto de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino \nExperimental das Ci\u00eancias \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de Professores Acompanhantes Locais das \nCi\u00eancias\u201d. Assim, revestir-se-ia de grande import\u00e2ncia que, para al\u00e9m do question\u00e1rio \naplicado, tivessem sido obtidos dados junto das escolas onde os professores trabalham, \nnomeadamente, atrav\u00e9s de entrevistas/question\u00e1rios a alunos e professores bem como \nobserva\u00e7\u00e3o de aulas. Tal n\u00e3o foi poss\u00edvel por raz\u00f5es que se prendem com a \ndisponibilidade econ\u00f3mica e temporal da investigadora. \nNo que toca ao question\u00e1rio aplicado aos professores que constitu\u00edram a amostra em \nestudo, o mesmo apresenta constrangimentos que t\u00eam sido sistematizados pela \ninvestiga\u00e7\u00e3o. Exemplos t\u00edpicos desses constrangimentos s\u00e3o a possibilidade de os \nprofessores n\u00e3o responderam com sinceridade, bem como uma interpreta\u00e7\u00e3o incorrecta \ndas quest\u00f5es apresentadas, embora  o perfil dos docentes que constitu\u00edram a amostra em \nestudo nos fa\u00e7am pensam que estes aspectos n\u00e3o ter\u00e3o sido limita\u00e7\u00f5es relevantes. A \nadministra\u00e7\u00e3o n\u00e3o presencial do question\u00e1rio pode levantar outros problemas: o n\u00e3o \nresponder a todas as quest\u00f5es, em especial \u00e0quelas de resposta aberta, bem como as que \nse encontram na parte final do referido documento. Tal situa\u00e7\u00e3o foi por n\u00f3s detectada \nem alguns dos question\u00e1rios devolvidos pelos professores. Subjacente a esta situa\u00e7\u00e3o \npoder\u00e1 estar a extens\u00e3o do question\u00e1rio ministrado. No entanto, durante a constru\u00e7\u00e3o do \nmesmo, face \u00e0 dispers\u00e3o geogr\u00e1fica da popula\u00e7\u00e3o em estudo, atendendo ao perfil \nacad\u00e9mico-profissional dos professores e ainda ao conhecimento entre a investigadora e \nos professores em causa, considerou-se que o elevado n\u00famero de quest\u00f5es n\u00e3o seria \ndeterminante para o n\u00e3o preenchimento do documento em causa. \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 158\n\nA an\u00e1lise de conte\u00fado das quest\u00f5es com resposta aberta apresentadas no question\u00e1rio \nlevanta, igualmente, problemas face \u00e0 subjectividade que caracteriza essa mesma \nan\u00e1lise. No entanto, na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio houve a preocupa\u00e7\u00e3o de introduzir, \nsempre que poss\u00edvel, outras perguntas que possibilitassem obter dados para cruzar \ninforma\u00e7\u00e3o, de forma a minorar esta limita\u00e7\u00e3o. Igualmente, as quest\u00f5es que implicaram \no uso de escalas valorativas, pese a facilidade de tratamento de dados por elas \nfornecidas, levantam problemas no que toca ao significado a elas atribu\u00eddo por cada \nprofessor. \nFinalmente, referimos o pouco dom\u00ednio da investigadora no que respeita \u00e0 \nimplementa\u00e7\u00e3o de estudos no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o educacional, bem como aquele no \nque respeita a temas do \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias que sustentam epistemologica \ne metodologicamente o estudo agora apresentado. Tais limita\u00e7\u00f5es influenciaram a \nconstru\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio aplicado, nomeadamente a selec\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos a serem \nquestionados. H\u00e1 a consci\u00eancia, por parte da investigadora, que existem aspectos  que se \ntivessem sido abordados no question\u00e1rio o grau de subjectividade da nossa investiga\u00e7\u00e3o \npoderia ser menor. Na verdade, o presente estudo constituiu para a investigadora um \ncontributo de consider\u00e1vel relev\u00e2ncia no que toca ao seu desenvolvimento profissional \npela pesquisa bibliogr\u00e1fica que implicou realizar e pela reflex\u00e3o decorrente da mesma. \n \n \n5.4 \u2013 Implica\u00e7\u00f5es educacionais e sugest\u00f5es para futuros trabalhos \n \nA import\u00e2ncia deste estudo prende-se com o contributo que o mesmo pode dar no que \nconcerne \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o das potencialidades da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores \nenquanto estrat\u00e9gia que possa induzir mudan\u00e7as na educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica formal que se \nveicula em ambiente escolar. Essa mudan\u00e7a reveste-se de primordial import\u00e2ncia  face \nao contexto \u201caldeia global\u201d que se vive na actualidade.  \nAssim, a forma\u00e7\u00e3o que os professores formandos vivenciaram revelou-se como uma \nexperi\u00eancia que testemunha que \u00e9 poss\u00edvel aproximar a comunidade de investigadores \nda \u00e1rea de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o da comunidade de professores que trabalham nas \nescolas (comunidade da ac\u00e7\u00e3o). Exemplo disso \u00e9 assun\u00e7\u00e3o por parte dos  professores \nformandos que constitui uma mais valia para a sua pr\u00e1tica docente a integra\u00e7\u00e3o dos \ncontributos provenientes da investiga\u00e7\u00e3o educacional que foram trabalhados durante o \n\u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental da Ci\u00eancias, nomeadamente, a \nresolu\u00e7\u00e3o de problemas e a implementa\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico contextualizados na \nproblem\u00e1tica CTSA. Tal situa\u00e7\u00e3o vem corroborar os resultados referidos por Loureiro et \nal.(2003) que apontamos no Cap\u00edtulo I: a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua reune condi\u00e7\u00f5es para os \nprofessores serem utilizadores do conhecimento produzido pela investiga\u00e7\u00e3o \neducacional. \nPor outro lado, a implementa\u00e7\u00e3o deste mesmo programa evidencia que \u00e9, igualmente,  \nposs\u00edvel e ben\u00e9fico a aproxima\u00e7\u00e3o das comunidades de investiga\u00e7\u00e3o e de ac\u00e7\u00e3o \u00e0 \ncomunidade pol\u00edtica que determina as pol\u00edticas educativas delineadas na mira de uma \neduca\u00e7\u00e3o formal mais consent\u00e2nea com as necessidades actuais. Esses benef\u00edcios \ndecorrem da maior facilidade em disseminar entre a comunidade de ac\u00e7\u00e3o valores e \nprinc\u00edpios relevantes para a melhoria das aprendizagem dos alunos. Essa facilidade \nverificamo-la pelo n\u00famero de professores acompanhados que foram participando \nvoluntariamente no processo de Acompanhamento, que apesar de ainda relativamente \nbaixo, \u00e9 relevante face ao facto de esse processo estar ainda em fase inicial e um pouco \nincipiente. H\u00e1 ainda outros dados que corroboram este benef\u00edcio. Referimo-nos \u00e0 \nconstata\u00e7\u00e3o do elevado n\u00famero de professores que se candidataram a esta forma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 159\n\nPelo facto da investigadora ter feito parte dos professores seleccionados teve acesso a \nessa informa\u00e7\u00e3o. Assim, o DES recebeu cerca de trezentas candidaturas, das quais \nforam seleccionadas cem, tendo ficado, finalmente, trinta e dois professores.   \nReal\u00e7amos, aqui o car\u00e1cter volunt\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o, que nos parece importante enquanto \npressuposto para a ocorr\u00eancia de mudan\u00e7as de pr\u00e1ticas. Uma vez que a mudan\u00e7a de \npr\u00e1ticas profissionais docentes tem uma vertente iminentemente individual2 e \u00e9 um \nprocesso lento, o voluntariado manifestado para participar no programa configura-se-\nnos como um indicador importante no que toca \u00e0 capacidade de reflex\u00e3o sobre as \npr\u00e1ticas, postura essa subjacente \u00e0 mudan\u00e7a desejada. \nSe a proximidade entre as diferentes comunidade \u00e9 poss\u00edvel e traz mais valias para a \nconsecu\u00e7\u00e3o  o fim \u00faltimo da educa\u00e7\u00e3o, o nosso estudo revelou, no entento, que h\u00e1 \nincongru\u00eancias no sistema educativo institu\u00eddo. As mesmas t\u00eam de ser ultrapassadas a \nfim de que essa aproxima\u00e7\u00e3o seja efectiva. S\u00f3 desta forma ser\u00e1 poss\u00edvel ocorrerem \nmudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas dos professores. Assim, existe necessidade de superar a \ncontradi\u00e7\u00e3o entre o discurso oficial da prem\u00eancia da exist\u00eancia de professores \nreflexivos, conscientes e conhecedores do papel que devem desempenhar na educa\u00e7\u00e3o \ndos seus alunos e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos professores que pouco facilitam essa \nmesma atitude. Esta situa\u00e7\u00e3o necessariamente passa pela exist\u00eancia dum apoio de \nnatureza pol\u00edtica e institucional (Jim\u00e8nez, 1998) que, face aos resultados por n\u00f3s \nobtidos, passam por um repensar da organiza\u00e7\u00e3o curricular, nomeadamente, no que toca \n\u00e0 extens\u00e3o de programas, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o implementada, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o disciplinar do \nconhecimento e ao tempo que os professores t\u00eam para desenvolver trabalho com outros \nprofessores, entre outros aspectos.  \nPor outro lado, uma vez que se constata que quanto mais est\u00e1vel s\u00e3o as concep\u00e7\u00f5es dos \nprofessores mais dif\u00edcil se torna induzir mudan\u00e7as nas suas pr\u00e1ticas (Carnicer e Furi\u00f3, \n2002) mais pertinente se nos configura que a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua n\u00e3o se confine a \nsitua\u00e7\u00f5es pontuais e que seja, igualmente, orientada por formadores que sejam \nconhecedores e dominem sabes provenientes das Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n \nNo seguimento deste trabalho parece-nos pertinente que se desenvolvam outros estudos \njunto da popula\u00e7\u00e3o que foi alvo da nossa investiga\u00e7\u00e3o, a fim de, por um lado, melhor se \nconhe\u00e7a os efeitos a longo prazo do \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental \ndas Ci\u00eancias\u201d e, por outro, possam ser abordadas dimens\u00f5es que n\u00e3o foram \ncontempladas pelo question\u00e1rio aplicado. Esses estudos poderiam revestir-se em \nentrevistas a alguns destes professores, nomeadamente, os que assumem a ocorr\u00eancia de \nmudan\u00e7as na sua pr\u00e1tica docente e aqueles, enquanto professores acompanhantes, \nreferiram grande ades\u00e3o ao programa de acompanhamento. \nSugere-se, ainda, a replica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o similares a esta, de forma a que \npossa proceder-se a estudos que melhor permitam compreender o complexo processo de \nforma\u00e7\u00e3o de professores. \n \nTerminamos o nosso estudo parafraseando Martins (2002, p.23): \u201c(...) a efic\u00e1cia do \nensino das Ci\u00eancias hoje s\u00f3 pode ser avaliada dentro de 20 anos!\u201d. Tal como esta \ninvestigadora, acreditamos e defendemos que o sucesso da escola mede-se atrav\u00e9s do \nmodo como os cidad\u00e3os pensam, que valores defendem, qu\u00e3o anal\u00edticos e cr\u00edticos eles \ns\u00e3o, como questionam e reflectem. Por isso, o sucesso da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se mede apenas \n\n                                                 \n2 Esse car\u00e1cter individual \u00e9 acentuado pelo pr\u00f3prio sistema institu\u00eddo uma vez que no mesmo n\u00e3o h\u00e1 \nnenhuma san\u00e7\u00e3o institucional, sendo a avalia\u00e7\u00e3o dos desempenhos e compet\u00eancias dos professores fr\u00e1gil \ne descont\u00ednua (Cauterman et al., s. d.).   \n\n\n\nCap\u00edtulo V - Implica\u00e7\u00f5es e Limita\u00e7\u00f5es do Estudo \n \n\n 160\n\nna avalia\u00e7\u00e3o escolar, mas tamb\u00e9m  no tipo de cidad\u00e3os que os nossos alunos vir\u00e3o a ser \nnum futuro que a eles pertence. \n \n \n\n\n\nBibliografia \n\n 161\n\nBIBLIOGRAFIA \n \n \nAlarc\u00e3o, I. (1991). Dimens\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores \u2013 \nrealidades e perspectivas. 1\u00ba Congresso Nacional de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de \nProfessores. Universidade de Aveiro. \n \nAlarc\u00e3o, I. (1996). Ser professor reflexivo. Forma\u00e7\u00e3o Reflexiva de Professores \u2013 \nEstrat\u00e9gias de Supervis\u00e3o. Porto. Porto Editora. pp.171-189. \n \nAlarc\u00e3o, I. (1998). Revisitando a compet\u00eancia dos professores na sociedade de hoje. \nAprender, n\u00ba21, pp. 46-50. Portalegre. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Portalegre. \n \nAlarc\u00e3o, I. (2001). A Escola Reflexiva. Escola Reflexiva e Nova Racionalidade. Brasil. \nArtmed Editora.  \n \nAlbarello,L., Digneffe, F., Hiernaux, J., Mario, C., Ruqouoy, D., Saint-George, P. \n(1997). Pr\u00e1ticas e m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias Socais. Lisboa. Edi\u00e7\u00f5es \nGradiva. \n \nAfonso, N. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento organizacional da escola. Avalia\u00e7\u00e3o \nde Organiza\u00e7\u00f5es Educativas \u2013 Actas do II Simp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o \nEscola. Universidade de Aveiro. \n \nAlmeida, A. M. F. G. (2000). Percursos Vivenciados e a sua Import\u00e2ncia Formativa. \nEnsino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Concep\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o 2. Lisboa. DES - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 37-66. \n \nAlmeida, A. M. F. G. (2001). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Trabalho Experimental: \nemerg\u00eancia duma nova concep\u00e7\u00e3o. Ensino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 (R)e)pensar o \nensino das ci\u00eancias (3\u00ba vol.). Lisboa. DES \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 51-73. \n \nAlonso, L. (2002). Contributos para a fundamenta\u00e7\u00e3o de um curr\u00edculo integrado. O \nParticular e o Global no Virar do Mil\u00e9nio: Cruzar Saberes em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Actas/ 5\u00ba \nCongresso da Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Sociedade Portuguesa \nde Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o/ Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n \nAlonso, L. (2004). Inova\u00e7\u00e3o curricular e desenvolvimento profissional: uma romagem \nmeta-reflexiva a tempos de forma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Curr\u00edculo, Situa\u00e7\u00f5es Educativas e \nForma\u00e7\u00e3o de Professores: estudos em homenagem a Albano Estrela. EDUCA. Lisboa. \npp. 65-94. \n \nAmbr\u00f3sio, M.T. (s.d.). A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos professores \u00e0 luz dos actuais sistemas \nantropoc\u00eantricos de produ\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. Aprender, n\u00ba16, pp.17- 24. Portalegre. Escola \nSuperior de Portalegre. \n \nAmbr\u00f3sio, M.T. (1999). As Mudan\u00e7as no Sistema \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o. Ensino Experimental e \nConstru\u00e7\u00e3o de Saberes (Actas do Semin\u00e1rio realizado em 21 Maio de 1999). Lisboa. \nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. pp.23-24. \n \n\n\n\nBibliografia \n\n 162\n\nAmiguinho, A. (s.d.). Forma\u00e7\u00e3o: da l\u00f3gica escolarizante \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com os processos \nde mudan\u00e7a. Aprender, n\u00ba15, pp. 31-40. Portalegre. Escola Superior de Portalegre.  \n \nAzevedo, J. (1999). Voos de Borboleta \u2013 Escola, trabalho, profiss\u00e3o. Porto. Edi\u00e7\u00f5es \nAsa. \n \nBarber\u00e1, O., Vald\u00e9s. P. (1996). El trabajo pr\u00e1tico en la ense\u00f1anza de las ciencias: una \nrevisi\u00f3n. Ensi\u00f1anza de las Ciencias, 14 (3), pp. 365-379. \n \nBarros, S. G., Losada, C. S., Alonso, M. M. (1998). Hacia la innovaci\u00f3n de las \nactividades pr\u00e1cticas desde la formaci\u00f3n del profesorado. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 16 \n(2). pp. 353-366. \n \nB\u00e1rrios, A. (2001). Forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias. . VIII Encontro Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Actas. Ponta Delgada. Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade dos A\u00e7ores. pp. 73-78. \n \nBarros, S. G. (2000). \u00bfQu\u00e9 hacemos habitualmente en las actividades pr\u00e1ticas?\u00bfC\u00f3mo \npodemos mejoralas?. Trabalho Pr\u00e1tico e Experimental no Ensino das Ci\u00eancias, pp.43-\n61. Braga. Departamento de Metodologias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e \nPsicologia \u2013 Universidade do Minho \n \nBell, J., (1997). Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa. Gradiva. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n \nBertrand, Y., Valois, P. (1994). Paradigmas Educacionais \u2013 Escola e sociedades. \nLisboa. Instituto Piaget. \n \nBassey, M. (2000). Case study  research in the educational setting. Buckingham. Open \nUniversity Press. \n \nBogdan, R., Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Porto. Porto \nEditora \n \nCachapuz, A.(1996). Que investiga\u00e7\u00e3o para melhorar a educa\u00e7\u00e3o?. Investiga\u00e7\u00e3o e \ninova\u00e7\u00e3o para a qualidade das escolas .Lisboa. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \npp.120-127. \n \nCachapuz, A.F. (1997). Investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias em Portugal: um \nbalan\u00e7o cr\u00edtico. Did\u00e1ctica e Forma\u00e7\u00e3o de Professores: percursos e perspectivas no \nBrasil e em Portugal. S\u00e3o Paulo. Cortez Editora. pp. 205-240. \n \nCachapuz, A.F., Praia, J.F., Jorge, M.P.(2000). Perspectivas de ensino. Porto. Centro de \nEstudos de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia.  \n \nCachapuz, A., Praia, J., Gil-P\u00e9rez, D., Carrascosa, J., Mart\u00ednez-Terrades, I. (2001). A \nemerg\u00eancia da did\u00e1ctica das ci\u00eancias como campo espec\u00edfico de conhecimento. Revista \nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 14 (1), pp.155-196. Braga. Universidade do Minho.  \n \nCachapuz, A., Gil-Perez, D., Carvalho, A. M. P., Praia, J., Vilches, A. (2005). A \nnecess\u00e1ria renova\u00e7\u00e3o do ensino das ci\u00eancias. S. Paulo. Cortez Editora. \n\n\n\nBibliografia \n\n 163\n\n \nCampos, B.P. (1995).  Forma\u00e7\u00e3o  de  professores  em  Portugal.  Lisboa.  Instituto  de  \nInova\u00e7\u00e3o Educacional. \n  \nCara\u00e7a, J. (1997). Ci\u00eancia. Lisboa. Difus\u00e3o Cultural. \n \nCarmo, H., Ferreira, M. M. (1998). Metodologia da investiga\u00e7\u00e3o \u2013 guia para auto-\naprendizagem. Lisboa. Universidade Aberta. \n \nCarnicer, J., Furi\u00f3, C. (2002). La epistemologia docente convencional como \nimpedimento para el cambio.  Investigaci\u00f3n en La escuela, n.\u00ba47, pp.33-52. Sevilla. \nD\u00edada Editora.  \n \nCauterman, M.M., Demailly, L., Suffus, S., Bliez-Sullerot, N. (s.d.). \u00c9 \u00fatil a Forma\u00e7\u00e3o \nCont\u00ednua de Professores?. Presses Universitaire de France. Porto. R\u00c9S Editora. \n \nCorreia, J. A., Stoer, S. R. (1995). Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o em Portugal: esbo\u00e7o de \nan\u00e1lise cr\u00edtica. A investiga\u00e7\u00e3o educacional em Portugal. Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o. Lisboa. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. pp. 28-41. \n \nConselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (1996). Regime Jur\u00eddico da \nForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores. \u2013 acesso em \nhttp://www.ccpfc.uminho.pt/conte\u00fados/reg_jur_f_prof.htm  , em 14-1-2004. \n \nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o (1999). O ensino secund\u00e1rio em Portugal. Lisboa. \nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n \nCosta, N. M. V. N. (2003). A investiga\u00e7\u00e3o educacional e o seu impacto(e) nas pr\u00e1ticas \neducativas: o caso da investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. Provas de Agrega\u00e7\u00e3o \n(grupo 2, sub-grupo Educa\u00e7\u00e3o). Universidade de Aveiro. \n \nCosta, N., Marques, L. (2003). As pol\u00edticas educativas, a investiga\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica e as \npr\u00e1ticas profissionais: uma rela\u00e7\u00e3o a compreender. In Neto, A. et all (org.). Did\u00e1ctica e \nMetodologias da Educa\u00e7\u00e3o. Percursos e Desafios. Universidade de Aveiro. \nDepartamento  de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. pp.112-130. \u00c9vora. Universidade \nde \u00c9vora. \n \nCoutinho, C. P., Chaves, J. H. (2002). Investiga\u00e7\u00e3o em Tecnologia Educativa em \nPortugal. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba15 (1), pp.221-243. Braga. Universidade \ndo Minho. \n \nCr\u00f3, M.L. (1998). Forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de educadores/professores \u2013 estrat\u00e9gias \nde interven\u00e7\u00e3o. Colec\u00e7\u00e3o CIDINE. Porto. Porto Editora. \n \nDecreto-Lei n.\u00ba 46/86, de 14 de Outubro. \n \nDecreto-Lei n.\u00ba 344/89, de 11 de Outubro. \n \nDecreto-Lei n\u00ba.1/98, de 2 de Janeiro. \n \n\n\n\nBibliografia \n\n 164\n\nDecreto-Lei n\u00ba.115-A/98, de 4 de Maio. \n \nDES (2000). Revis\u00e3o Curricular no Ensino Secund\u00e1rio. Curso Gerais e Cursos \nTecnol\u00f3gico \u2013 1. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nDES (2001). Educa\u00e7\u00e3o para a  Cidadania: Cursos Gerais e Cursos Tecnol\u00f3gicos \u2013 2. \nLisboa. DES - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nD\u00e9sautels, J., Larochelle, M. (2003). Educaci\u00f3n cient\u00edfica : el regresso del ciudadano y \nde la ciudadana. Ense\u00f1anza de Las Ciencias, 21(1), pp.3-20. \n \nDomingues, M. O. (1991). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores em Portugal. Revista \nPortuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, n\u00ba4 (3), pp. 49-73. Braga. Universidade do Minho. \n \nDourado, L. (2001). O Trabalho Pr\u00e1tico no Ensino das Ci\u00eancias Naturais: situa\u00e7\u00e3o \nactual e implementa\u00e7\u00e3o de propostas inovadoras para o trabalho laboratorial e o \ntrabalho de campo. Braga.Universidade do Minho. Tese de doutoramento n\u00e3o \npublicada. \n \nDourado, L., Freitas, M. (2000a). Contextualiza\u00e7\u00e3o Geral das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o. \nEnsino Experimental das Ci\u00eancias \u2013 Concep\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de \nforma\u00e7\u00e3o 1. Lisboa. DES - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 11-34. \n \nDourado, L., Freitas, M. (2000b). Actividade Desenvolvida nas Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o \u2013 \nConcep\u00e7\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o 2. Lisboa. DES - Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o. pp. 11-36. \n \nEnciclop\u00e9dia Luso-Brasileira de Cultura, vol. 6. Lisboa. Editorial Verbo. \n \nEstrela, M.T. (2001). Realidades e perspectivas da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. \nRevista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 14 (1), pp.27-48. Braga. Universidade do Minho. \n \nEstrela, A. (2002). Teoria e Pr\u00e1tica em Educa\u00e7\u00e3o. O Particular e o Global no Virar do \nMil\u00e9nio: Cruzar Saberes em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Actas/ 5\u00ba Congresso da Sociedade Portuguesa \nde Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o/ Edi\u00e7\u00f5es \nColibri. \n \nFernandes, D. (1991). Notas sobre os paradigmas da Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. Noesis. \nn.\u00ba 18. pp.64-66.  \n \nFerreira, C.L. (2003). A Avalia\u00e7\u00e3o das Aprendizagens no Trabalho Laboratorial de \nBiologia: uma proposta para o ensino secund\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de tese de mestrado. \nUniversidade de Aveiro. \n \nFilho, C.B.R., Neto, I.A.C., (2005). A evolu\u00e7\u00e3o do conceito de cidadania. [on line]. \nAcesso em : http://www.unitau.br/prppg/publica/humanas/download/aevolucao-N2-\n2001.pdf  (14-8-05) \n \nFreitas, H., Janissek, R. A An\u00e1lise L\u00e9xica e a An\u00e1lise de Conte\u00fado: t\u00e9cnicas \ncomplementares, sequenciais e recorrentes para explora\u00e7\u00e3o de dados qualitativos. [on \n\n\n\nBibliografia \n\n 165\n\nline]. Acesso em : http://www.sphinxbrasil.com/arquivos/an_txt/Trecho-Livro-Freitas-\nJanissek-2000.PDF (16-8-2004) \n \nFreitas, M. (2000). Avalia\u00e7\u00e3o das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o pelos Formadores. Ensino \nExperimental das Ci\u00eancias \u2013 Concep\u00e7\u00e3o e Concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o 2. \nLisboa. DES - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 93-106.  \n \nFuri\u00f3, C.J. (1994). Tendencias Actuales en la Formaci\u00f3n del Professorado de Ciencias. \nEnse\u00f1anza de las Ciencias, 12 (2), pp.188-199. \n \nGil, A.C., (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social (4\u00aa ed.).S\u00e3o Paulo. Editora \nAtlas. \n \nGom\u00e9z, S.G. (2002). El professorado y su pr\u00e1tica docente: la complejidade de los \nprocesos de cambio. Investigaci\u00f3n en La escuela, n.\u00ba47, pp.83-93. Sevilla. D\u00edada \nEditora.  \n \nGon\u00e7alves, J. A., Gon\u00e7alves, M. R. (2002). Profissionalidade docente: um percurso \nrelacionalmente constru\u00eddo. O Particular e o Global no Virar do Mil\u00e9nio: Cruzar \nSaberes em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Actas/ 5\u00ba Congresso da Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da \nEduca\u00e7\u00e3o. Sociedade Portuguesa de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o/ Edi\u00e7\u00f5es Colibri. \n \nGrilo, E.M.(1995). Uma reflex\u00e3o sobre alguns temas educativos em Portugal. A \ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional em Portugal. Colec\u00e7\u00e3o Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \nInstituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. pp. 42-45. \n \nHodson, D. (1998). Science Fiction: the continuing misrepresentation of science in the \nschool curriculum. Curriculum Studies, vol.6, n\u00ba.2, pp.191-216. \n \nHodson, D. (2000). The place of pratical work in Science Education. Trabalho pr\u00e1tico e \nexperimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Braga. Departamento de Metodologias da \nEduca\u00e7\u00e3o.Universidade do Minho. pp.29-42.  \n \nHurd, P. D. (1997). Inventing science education for a new millennium. New York. \nTeachers College Press. \n \nIrwin, A. (1995). Ci\u00eancia cidad\u00e3. Lisboa. Instituto Piaget. \n \nJim\u00e8nez, J.M.S. (1998). Formaci\u00f3n permanente de profesores. Problemas y \nperspectivas. Alambique \u2013 Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales, n.\u00ba 15, pp.7-13. \n \nJuli\u00e1n, M.S.G., Crespo, M.A., Mart\u00edn-Diaz, M.J. (2001). Es cultura la ciencia?. \nEnse\u00f1anza de las ciencias desde la perspectiva Ciencia-Tecnologia-Sociedad \u2013 \nFormaci\u00f3n cientifica para la ciudadan\u00eda. Madrid. Narcea Ediciones. pp.18-31. \n \nKymlicka, W. (1998). Trad. de Desid\u00e9rio Murcho .\"Citizenship\", in E. Craig (org.), \nRoutledge Encyclopedia of Philosophy . London: Routledge [on line]. Acesso em \nhttp://www.didacticaeditora.pt/arte_de_pensar/leit_cidadania.html (20-8-05) \n \n\n\n\nBibliografia \n\n 166\n\nLakatos ,E.M., Marconi, M.A.(1991).Fundamentos de metodologia cient\u00edfica (3\u00aa ed.). \nS\u00e3o Paulo. Editora Atlas. \n \nLegisla\u00e7\u00e3o essencial para o professor (1999). Porto. Porto Editora. \n \nLeite, L. (2001). Contributos para uma utiliza\u00e7\u00e3o mais fundamentada do trabalho \nlaboratorial no ensino das ci\u00eancias. Cadernos Did\u00e1cticos de Ci\u00eancias, vol.1. DES \u2013 \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 79-97. \n \nLevy, M. I. C., Neus, S. P. (2001). Fundamentos de un modelo de formaci\u00f3n \npermanente del profesorado de ciencias centrado en la reflexi\u00f3n dial\u00f3gica sobre las \nconcepciones y la pr\u00e1cticas. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 19 (2), pp. 269-283. \n \nLima, J. A. (1996). O papel do professor nas sociedades contempor\u00e2neas. Educa\u00e7\u00e3o, \nSociedade e Culturas. n\u00ba5. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. pp. 46-72. \n \nLopes, P. (2001). A avalia\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o de professores. Ler Educa\u00e7\u00e3o. \nN\u00ba1, 2\u00aa s\u00e9rie, pp.117-129.   \n \nMacedo, M.F., Fonseca, J., Conboy, J., Martins, I. (2001). Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para a \nmudan\u00e7a conceptual de professores de Biologia. Revista de Educa\u00e7\u00e3o. Vol. X, n\u00ba1. \nLisboa. Departamento de Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Ci\u00eancias -Universidade de Lisboa. \n \nMachado, F.A. (1995). Do perfil dos tempos ao perfil de escola: Portugal na viragem \ndo mil\u00e9nio. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nMarques, E.M.N (2001).O Ensino Experimental  no Ensino das Geoci\u00eancias: \nconstru\u00e7\u00e3o de materiais e sua valida\u00e7\u00e3o no contexto de sala de aula. Universidade de \nAveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de tese de mestrado em Ensino da Geologia e Biologia. \n \nMarques, M. (2004). Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores de Ci\u00eancias \u2013 Um Contributo \npara uma Melhor Planifica\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento. Porto. Asa Editores.  \n \nMartins, A. C. (1988). Problem\u00e1tica da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores no contexto \nda reforma do sistema educativo. Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 1 (3), pp. 99-107. \nUniversidade do Minho \n \nMartins, M.I. (1999). O ensino das ci\u00eancias na perspectiva da cultura cient\u00edfica. O \nEnsino Secund\u00e1rio em Debate. Ciclo de Confer\u00eancias \u2013 Comunica\u00e7\u00f5es. Lisboa. DES \u2013 \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp.19-24.  \n \nMartins, P.I. (2002). Educa\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Aveiro. Departamento de \nDid\u00e1ctica e Tecnologia Educativa. Universidade de Aveiro. \n  \nMateus, A. (2000). A pertin\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica interdisciplinar na \ncompreens\u00e3o do mundo, preparando os cidad\u00e3os para uma interven\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. Trabalho \npr\u00e1tico e experimental na Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias. Braga. Departamento de \nMetodologias da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho. pp. 585-593. \n  \n\n\n\nBibliografia \n\n 167\n\nMatos, M. (1996). Projecto educativo, forma\u00e7\u00e3o de professores e identidade docente. \nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade e Culturas, n\u00ba5. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. pp.73- 92. \n \nMelo, M.T.T .(2000). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores estagi\u00e1rios de \nBiologia/Geologia sobre Trabalho Laboratorial .Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o \nde tese mestrado em Supervis\u00e3o \n \nMendes, A. M.P. (1998). Um modelo de supervis\u00e3o na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica na forma\u00e7\u00e3o \ninicial de professores de Biologia. Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de tese \nmestrado em Supervis\u00e3o. \n \nMendes, A.A.N. (2002). Os sentidos da avalia\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es \nEducativas \u2013 Actas do II Simp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. Universidade \nde Aveiro. \n \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1992). FOCO \u2013 Ensinar melhor para melhorar as \naprendizagens.  \n \nMoreira, P.J.B.G. (1996). Das imagens de Ci\u00eancia de alunos do Ensino Secund\u00e1rio \u00e0 \ninova\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de professores. Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de tese \nmestrado em Supervis\u00e3o. \n \nMorin, E.(1999). Reformar o pensamento. Lisboa. Instituto Piaget. \n \nMunicio, J.I.P, Crespo, M .A.G (2001). Aprender y ensinar ciencia \u2013 del conocimiento \ncotidiano al conocimiento cient\u00edfico. Madrid. Ediciones Morata. \n \nNogueira, C., Silva, I. (2001). Cidadania \u2013 constru\u00e7\u00e3o de novas pr\u00e1ticas em contexto \neducativo. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nN\u00f3voa, A. (1991). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores. \nForma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores \u2013 realidades e perspectivas. Actas I Congresso de \nForma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores.Universidade de Aveiro. pp.15-38. \n \nOliveira, M. T. (1999). Trabalho Experimental e Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Ensino \nExperimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes (Actas do Semin\u00e1rio realizado em 21 de Maio de \n1999). Lisboa. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. pp.35-53. \n \nOliveira, M. T. (2001).  Forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias: tend\u00eancias actuais. \nForma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias: orienta\u00e7\u00f5es actuais. VIII Encontro Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \u2013 Actas. Ponta Delgada. Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. \nUniversidade dos A\u00e7ores. pp. 79-88. \n \nOliveira, R.M. (1991). Falando de criatividade... .Forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores \u2013 \nrealidades e perspectivas. Actas I Congresso de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores. \nUniversidade de Aveiro. \n  \nPaix\u00e3o, M.F.C.S. (1998). Da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento did\u00e1ctico na forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores de ci\u00eancias .Conserva\u00e7\u00e3o de massa nas reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas: estudo de \n\n\n\nBibliografia \n\n 168\n\n\u00edndole epistemol\u00f3gica. Universidade de Aveiro. Disserta\u00e7\u00e3o de tese doutoramento em \nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o na especialidade de Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias. \n \nPardal, L., Correia, E. (1995). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o social. Porto. Areal \nEditores. \n \nPedrosa, M.A. (2001). Mudan\u00e7a de Pr\u00e1ticas de Ensino das Ci\u00eancias \u2013 uma Reflex\u00e3o \nEpistemol\u00f3gica. (Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa. DES \u2013 Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o. pp. 35-50. \n \nPedrosa, M.A., Dourado, L. (2000). Trabalho Pr\u00e1tico Experimental no Ensino das \nCi\u00eancias. Concep\u00e7\u00f5es e Concretiza\u00e7\u00f5es das Ac\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o 1. Lisboa. DES \u2013 \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 59-83. \n \nPedrosa, M.A., Mateus, A. (2000). Perspectivas Subjacentes ao \u201cPrograma de Forma\u00e7\u00e3o \nno Ensino Experimental das Ci\u00eancias\u201d. Concep\u00e7\u00f5es e Concretiza\u00e7\u00f5es das Ac\u00e7\u00f5es de \nForma\u00e7\u00e3o 1. Lisboa. DES \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 37-48. \n \nPedrosa, M.A., Mateus, A. (2001). Educar em escolas abertas ao mundo \u2013 que cultura e \nque condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio de cidadania?. (Re)pensar o Ensino das Ci\u00eancias. Lisboa. \nDES \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 141-154. \n \nPereira, M.F. (2001). Transforma\u00e7\u00e3o educativa e forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores: os \nequ\u00edvocos e as possibilidades. Lisboa. Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional.  \n \nPonte, J.P.(1998). Da forma\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento profissional. Actas do ProfMat98. \nLisboa. AMP. Pp.27-44.  \n \nPorl\u00e1n, R. (1998). Pasado, presente y futuro de la Did\u00e1ctica de las Ciencias. Ensi\u00f1anza \nde las Ciencias. 16 (1), pp. 175-185. \n \nPraia, J. F. (1999). O Trabalho Laboratorial no Ensino das Ci\u00eancias: Contributos para \numa Reflex\u00e3o de Refer\u00eancia Epistemol\u00f3gica. Ensino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de \nSaberes (Actas do Semin\u00e1rio realizado em 21 de Maio de 1999). Lisboa. Conselho \nNacional de Educa\u00e7\u00e3o. pp.55-775. \n \nPraia, J. F. (2000). Did\u00e1ctica da Geologia. Universidade do Porto. Faculdade de \nCi\u00eancias \u2013 Departamento de Geologia. Texto policopiado. \n \nPraia,J., Cachapuz, A.(1999). Pr\u00e1ticas dos professores de ci\u00eancias: da sua an\u00e1lise \u00e0 luz \nde novas orienta\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gico-did\u00e1cticas \u00e0 incid\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores. Metodologias do Ensino das Ci\u00eancias \u2013 Investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas dos \nprofessores. Departamento de Pedagogia e Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Universidade de \u00c9vora. pp. 105-\n122.  \n \nPraia, J., Edwards, M., Gil-P\u00e9rez, D. (2000). As percep\u00e7\u00f5es dos professores de ci\u00eancias \nportugueses e espanh\u00f3is sobre a situa\u00e7\u00e3o no mundo. O movimento CTS na Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. Departamento de Did\u00e1ctica e Tecnologia Educativa -Universidade de Aveiro. \npp. 147-160. \n \n\n\n\nBibliografia \n\n 169\n\nPraia, M. (2001). Educa\u00e7\u00e3o para a cidadania.2\u00aaed. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nQueiroga, L., Pereira, A. (2002). Impacto da avalia\u00e7\u00e3o dos centros de forma\u00e7\u00e3o \ncont\u00ednua de professores. Avalia\u00e7\u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Educativas \u2013 Actas do II \nSimp\u00f3sio sobre Organiza\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Escolar. Universidade de Aveiro. \n \nQuivy, R., Campenhoudt, L.V. (1998). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. \nLisboa. Edi\u00e7\u00f5es Gradiva. \n \nRibeiro, A. (1993). Formar professores \u2013 Elementos para uma teoria e pr\u00e1tica da \nforma\u00e7\u00e3o. Lisboa. Texto Editora. \n \nRold\u00e3o, M.C. (1998). Forma\u00e7\u00e3o de professores: da qualidade dos modelos aos modelos \nde qualidade. Aprender, n\u00ba21. Portalegre. Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Portalegre. \npp. 46-50. \n \nRold\u00e3o, M.C. (1999). Gest\u00e3o Curricular \u2013 Fundamentos e Pr\u00e1ticas. Lisboa. DEB \u2013 \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n \nRold\u00e3o, M.C. (2000). Curr\u00edculo e Gest\u00e3o de Aprendizagens: as palavras e as pr\u00e1ticas. \nCentro Integrado de Forma\u00e7\u00e3o de Professores. Universidade de Aveiro. \n  \nRold\u00e3o, M.C. (2004). Gest\u00e3o do Curr\u00edculo e Avalia\u00e7\u00e3o de Compet\u00eancias \u2013 As quest\u00f5es \ndos professores. Lisboa. Editorial Presen\u00e7a.  \n \nSaraiva, A.J. (1993). Cultura. Lisboa. Difus\u00e3o Cultural. \n \nSilva, J.C. (1999). A educa\u00e7\u00e3o e os dem\u00f3nios. O Ensino Secund\u00e1rio em Debate. Ciclo \nde confer\u00eancias \u2013 comunica\u00e7\u00f5es. Lisboa. DES - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. pp. 11-18. \n \nSilva, R. P. M. (1997). Teoria da Justi\u00e7a de John Rawls. [on line]. Acesso em \nhttp://www.professores.uff.br/perlingeiro/priteojohn.htm (14-8-05). \n \nStoer, S.R. (1992). A reforma educativa e a forma\u00e7\u00e3o inicial e cont\u00ednua de professores \nem Portugal: perspectivas inter/multiculturais. Reformas Educativas e Forma\u00e7\u00e3o de \nProfessores. EDUCA. Faculdade de Psicologia e Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade \nde Lisboa.  \n \nTedesco, J. C. (1999). O novo pacto educativo: educa\u00e7\u00e3o, competitividade, e cidadania \nna sociedade moderna. Vila Nova de Gaia. Funda\u00e7\u00e3o Manuel Le\u00e3o. \n \nTrindade, V.M. (2001). A forma\u00e7\u00e3o de professores de ci\u00eancias \u2013 orienta\u00e7\u00f5es actuais. \nVIII Encontro  Nacional de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u2013 Actas. Ponta Delgada . \nDepartamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Universidade dos A\u00e7ores. pp.63-72. \n \nTuckman, B.W. (1994). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o (4\u00aaed). Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian. \n \nWatson, R. (2000). The role of practical work. Good pratice in science teaching \u2013 What \nresearch has to say, p. 57-71. Buckinghman. Open University Press. \n\n\n\nBibliografia \n\n 170\n\n \nWellington, J. (2000). Re-thinking the role of practical work in Science Education. \nTrabalho Pr\u00e1tico e Experimental no Ensino das Ci\u00eancias . Braga. Departamento de \nMetodologias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Instituto de Educa\u00e7\u00e3o e Psicologia \u2013 Universidade do \nMinho. pp.75-90. \n \nWoods, P. (1999). Investigar a arte de ensinar. Porto. Porto Editora. \n \nValente, M.O. (1999). Ensino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes \u2013Introdu\u00e7\u00e3o. \nEnsino Experimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes (Actas do Semin\u00e1rio realizado em 21 de \nMaio de 1999). Lisboa. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. pp.23-24. \n \nValente, M.O. (1999). As Mudan\u00e7as no Sistema \u2013 As Vozes das Escolas. Ensino \nExperimental e Constru\u00e7\u00e3o de Saberes (Actas do Semin\u00e1rio realizado em 21 de Maio \nde 1999). Lisboa. Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. pp.133-164. \n \nValente, M.O. (2001). Ensino das ci\u00eancias e cidadania. VIII Encontro de Nacional de \nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia - Actas. Ponta Delgada. Departamento de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \nUniversidade dos A\u00e7ores. pp. 29-42. \n \nVieira, M.C.C.T. (1999). A influ\u00eancia de programas de forma\u00e7\u00e3o focados no \npensamento cr\u00edtico nas pr\u00e1ticas dos professores de ci\u00eancias e no pensamento cr\u00edtico \ndos alunos. Universidade de Lisboa. Faculdade de Ci\u00eancias. Tese de Doutoramento em \nEduca\u00e7\u00e3o.  \n \nUnesco (1996). Educa\u00e7\u00e3o \u2013 um tesouro a descobrir. Porto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nUnesco (1998). Professores e ensino num mundo em mudan\u00e7a \u2013 Relat\u00f3rio Mundial de \nEduca\u00e7\u00e3o . Porto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \nUnesco (1999). Confer\u00eancia Mundial sobre  a Ciencia \u2013 La Ciencia para el siglo XXI. \nPorto. Edi\u00e7\u00f5es Asa. \n \n\n\n\n 171\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 172\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO   I \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 173\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO   II \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 174\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO   III \n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n 175\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO   IV \n\n\n\n   \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nUNIVERSIDADE  DE  AVEIRO \n \n\nDEPARTAMENTO DE DID\u00c1CTICA E TECNOLOGIA EDUCATIVA \n\n \n \n \n \n \n\nQUESTION\u00c1RIO \n \n \n\n \n \nO presente question\u00e1rio insere-se num estudo a decorrer no \n\n\u00e2mbito do Mestrado em Ensino de Geologia e Biologia; o estudo em \ncausa tem como principal finalidade analisar a natureza e o impacto \nda ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \"Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das \nCi\u00eancias\", inserida num conjunto de medidas da iniciativa do \nDepartamento do Ensino Secund\u00e1rio, com vista a dar apoio \u00e0 \nimplementa\u00e7\u00e3o dos novos programas de Ci\u00eancias, previstos no \nprograma de Revis\u00e3o Curricular do Ensino Secund\u00e1rio,  e que \ndecorreu entre Junho-Dezembro de 1999. \n\n \nAtrav\u00e9s deste question\u00e1rio pretende-se: \n\n     - definir perfis acad\u00e9micos e profissionais dos professores que  \nparticiparam na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o; \n\n     - avaliar a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao seu efeito \na n\u00edvel das pr\u00e1ticas dos professores participantes e a n\u00edvel do \ndesenvolvimento das actividades de Acompanhamento Local do \nEnsino das Ci\u00eancias. \n\nAssim, torna-se importante a sua colabora\u00e7\u00e3o no \npreenchimento deste question\u00e1rio.  \n\n \nDada a natureza do estudo que se pretende fazer, \u00e9 de relevada \n\nimport\u00e2ncia que deixe a seu contacto neste question\u00e1rio,  afim de se \npoder dar continuidade \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o; ser-lhe-\u00e1 garantido sigilo das \nrespostas dadas. No entanto, caso n\u00e3o possa aceder a este pedido, \nagrade\u00e7o que proceda na mesma ao preenchimento deste documento, \ndando assim o seu precioso contributo para o estudo em causa. \n\n \n \n \nUm obrigada pela sua colabora\u00e7\u00e3o. \n \n                                                                       Ana Tavares \n                                                                        \n \n\n   \n   \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n2\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n I - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O ACAD\u00c9MICA-PROFISSIONAL DOS PROFESSORES \n \n1 \u2013 Contacto do professor    ______________________________________________________________ \n \n2 - Sexo                               Feminino                                  Masculino  \n \n3 - Tempo de servi\u00e7o           De 10 - 15 anos                        De 21 - 25 anos   \n                                             De 16 - 20 anos                        Mais de 25 anos   \n \n4- Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas \n \n\n  Bacharelato em _______________________  Institui\u00e7\u00e3o _____________________ Ano ________ \n  Licenciatura em _______________________ Institui\u00e7\u00e3o _____________________ Ano ________ \n  Especializa\u00e7\u00e3o em _____________________ Institui\u00e7\u00e3o _____________________ Ano ________ \n  Mestrado em     _______________________  Institui\u00e7\u00e3o _____________________ Ano ________ \n  Outro (s)    ___________________________ Institui\u00e7\u00e3o _____________________ Ano ________ \n\n \n5 - Est\u00e1gio Pedag\u00f3gico  \n \n\n  Est\u00e1gio cl\u00e1ssico ( 2anos)                    Integrado na licenciatura em ensino de FQ ou BG \n  Est\u00e1gio cl\u00e1ssico ( 1 ano)                    Integrado na licenciatura F ou Q ou B ou G                         \n  Profissionaliza\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o           \n\n \n6 - Desempenho de cargos : \n \n\n6.1 \u2013 na Escola \n \n \n6.2 \u2013 fora da Escola \n\n 1998/99 1999/00 2000/01 2001/02 \n- Formador do Centro d e Forma\u00e7\u00e3o    \n- Formador Ensino Superior   \n- Participa\u00e7\u00e3o em projectos de \n  investiga\u00e7\u00e3o no Ens. Superior \n\n  \n\n  - Quais _________________________________________________________________________ \n \n\n 1998/99 1999/00 2000/01 2001/02 \n- Presidente do CE   \n- Vice-presodente do CE   \n- Director de Turma   \n- Coordenador de Departamento   \n- Representante de Grupo   \n- Director de Instala\u00e7\u00f5es   \n- Coordenador de Directores de Turma   \n- Orientador de Est\u00e1gio   \n- Coordenador do Prog. Ci\u00eancia Viva   \n- Coordenador de outros projectos   \n  -Quais _________________________________________________________________________ \n\n \n  \nS\u00e3o-lhe apresentadas neste question\u00e1rio quest\u00f5es de  v\u00e1rios tipos: abertas, fechadas, (que dever\u00e1 \nresponder assinalando uma op\u00e7\u00e3o com um X )  e de escolha m\u00faltipla ( para as quais \u00e9 dada uma \nescala devidamente assinalada a negrito, que dever\u00e1 usar para responder). \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n3\n\n7 - Disciplinas de lecciona\u00e7\u00e3o, no Ensino Secund\u00e1rio, em: \n                                                  \n\n 1998/99 1999/00 2000/01 2001/02 \n- Forma\u00e7\u00e3o Especifica   \n- Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica   \n- Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica + T\u00e9cnica   \n\n \n8 -  Face a uma outra proposta de profiss\u00e3o, deixaria o ensino?            sim             n\u00e3o \n \n  8.1 - Caso tenha respondido afirmativamente na quest\u00e3o anterior, indique por ordem decrescente de  \n\nimport\u00e2ncia, dois   motivos para a sua op\u00e7\u00e3o. \n     1 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n     2 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n \n \nII \u2013 AVALIA\u00c7\u00c3O  DA  AC\u00c7\u00c3O  DE  FORMA\u00c7\u00c3O \n  \n \n1 \u2013Usando a escala   1 \u2013n\u00e3o utilizo,       2 \u2013utilizo  pouco,       3 - utilizo frequentemente,     4 \u2013 utilizo sempre, \nindique o grau de utiliza\u00e7\u00e3o que t\u00eam os seguintes recursos, na :  \n \n 1.1 - prepara\u00e7\u00e3o  das \n\naulas \n1.2 - durante das \n\naulas     \n                  \n\na - manuais escolares                                                               \nb-  textos de public. cient\u00edficas peri\u00f3dicas                               \nc - livros de especialidade                                                   \nd - not\u00edcias de jornais/revistas/TV/r\u00e1dio                                  \ne - internet                                                                                \nf - material audiovisual (transpar\u00eancias, filmes...)                      \ng - quadro  \nh - computador                                                                         \ni - fichas de trabalho                                                                \n j -outros  \n       - Quais ? _________________________________________________________________________ \n\n  \n2 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve impacto no grau de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos anteriormente listados?   sim \n                                                                                                                                                                n\u00e3o                                   \n2.1 \u2013 Justifique________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n 3 \u2013 Recorrendo \u00e0 escala   1 \u2013 n\u00e3o utilizo      2 \u2013 utilizo  pouco     3 - utilizo frequentemente    4 \u2013 utilizo sempre, \nindique a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das seguintes actividades/estrat\u00e9gias, nas suas aulas: \n \n\n   - realiza\u00e7\u00e3o individual de actividades/exerc\u00edcios inclu\u00eddas no manual adoptado \n   - realiza\u00e7\u00e3o em grupo de actividades/exerc\u00edcios inclu\u00eddas no manual adoptado \n   - exposi\u00e7\u00e3o/discuss\u00e3o de conte\u00fados program\u00e1ticos feitas pelos alunos \n   - exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos pelo professor \n   - realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas  por alunos a, personagens relacionadas com t\u00f3picos program\u00e1ticos \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n4\n\n   - realiza\u00e7\u00e3o de actividades constru\u00eddas a partir de material informativo (jornais, revistas...) \n   - explora\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de estruturadores gr\u00e1ficos (ex. diagramas, mapas de conceitos, V de Gowin...)     \n   - realiza\u00e7\u00e3o de trabalho pr\u00e1tico (laboratorial e de campo) \n   - realiza\u00e7\u00e3o de visitas/viagens de estudo \n   - outros \n\n           Quais?_________________________________________________________________________         \n \n4 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o das diferentes estrat\u00e9gias \nanteriormente listadas?  \n                                                                                                                                              sim        n\u00e3o                     \n4.1 \u2013 Justifique ________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n4.2 \u2013 Se respondeu afirmativamente, explicite os motivos para a sua mudan\u00e7a. \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n \n5 \u2013 Usando a escala     1 - nunca      2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,   indique com que \nfrequ\u00eancia,  na prepara\u00e7\u00e3o das suas aulas e durante as mesmas, tem em considera\u00e7\u00e3o os seguintes  aspectos: \n \n\n  \u2013 os conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos sobre uma tem\u00e1tica que vai iniciar \n  \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos na prepara\u00e7\u00e3o das aulas \n  \u2013 a modifica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos pr\u00e9vios para conhecimentos cientificamente mais aceites   \n  \u2013 a compreens\u00e3o por parte dos alunos das inter-rela\u00e7\u00f5es ci\u00eancia, tecnologia e sociedade                              \n  \u2013 o envolvimento dos alunos na formula\u00e7\u00e3o/resolu\u00e7\u00e3o de problemas a partir de situa\u00e7\u00f5es reais \n  \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos acerca da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n  \u2013 a compreens\u00e3o dos alunos relativamente a problemas \u00e9ticos de ci\u00eancia e tecnologia \n  \u2013 o desenvolvimento de trabalho cooperativo por parte dos alunos \n  \u2013 o desenvolvimento de atitude cient\u00edfica por parte dos alunos   \n\n                     \n6 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior?           sim     n\u00e3o                                  \n6.1 \u2013  Justifique________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n7 \u2013 Descreva, de forma sint\u00e9tica, a sequ\u00eancia de procedimentos do professor que, habitualmente, ocorre  \nnas suas aulas. \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n5\n\n \n8 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na forma como organiza, habitualmente, a sequ\u00eancia de \n\nactividades nas suas aulas? \n                                                                                                                                      sim                n\u00e3o                        \n8.1 \u2013  Justifique________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n9  \u2013 Indique os espa\u00e7os onde habitualmente lecciona as disciplinas da forma\u00e7\u00e3o: \n                                                       \n\n 9.1 - Especifica             9.2 - T\u00e9cnica \n \n\n            - sala aula  \n            - laborat\u00f3rio de F/Q ou B/G  \n\n \n \n10 \u2013 Usando a escala      1- nunca      2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,    indique a \nfrequ\u00eancia de ocorr\u00eancia dos diferentes tipos de  actividades laboratoriais que decorrem nas suas aulas na \ndisciplina: \n \n                                                 \n\n 10.1 - Espec\u00edfica 10.1 \u2013 T\u00e9cnica \n            - demonstra\u00e7\u00f5es feitas por si           \n            - verifica\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos \n             de forma individual                       \n\n \n\n            - verifica\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos   \n             em grupo                                       \n\n \n\n            - pesquisas feitas pelos alunos,      \nsupervisionadas pelo professor     \n\n \n\n \n                                                                                                                     \n11 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de ocorr\u00eancia dos diferentes tipos de trabalho \n\nlaboratorial? \n                                                                                                                                         sim             n\u00e3o                        \n11.1 \u2013 Justifique_______________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n                           \n 12 -  Indique factores que, actualmente,  condicionem, positivamente e/ou negativamente, a frequ\u00eancia de \nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalho laboratorial do tipo investigativo nas suas aulas. _____________________________ \n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________ \n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________\n______________________________________________________________________________________ \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n6\n\n \n13   \u2013  Servindo-se   da   escala     1- nunca         2 - algumas vezes      3 \u2013 frequentes vezes        4 \u2013 sempre,  \n indique a frequ\u00eancia com utiliza os diferentes tipos de protocolos, quando se realizam  actividades \nlaboratoriais nas suas aulas. \n          \n\n   - os do manual adoptado ou de outros \n   - adaptados por si, a partir  de manuais escolares \n   - adaptados por si, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos \n   - adaptados por si e outros professores, a partir  de manuais escolares \n   - adaptados por si e outros professores, a partir de documentos cient\u00edficos/did\u00e1cticos  \n   - elaborados por si  \n   - elaborados por si e outros professores \n   - elaborados por outros professores \n   - adaptados pelos alunos, a partir de manuais, com a supervis\u00e3o do professor \n\n \n14 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  impacto na frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de protocolos \n\nanteriormente referidos? \n                                                                                                                                           sim           n\u00e3o                \n14.1 \u2013 Justifique _______________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_______________________________________________________________________      \n_______________________________________________________________________ \n               \n15 \u2013 A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos tem finalidades diversas. Indique duas finalidades da \navalia\u00e7\u00e3o que considera relevantes na disciplina de: \n \n15.1\u2013 Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica                                            15.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n \n16 \u2013 A Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o teve  influ\u00eancia na escolha das finalidades que anteriormente descriminou? \n                                                                                                                                     \n                                                                                                                                        sim              n\u00e3o                        \n16.1 \u2013 Justifique _______________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n17 \u2013 Indique , por ordem decrescente de frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, os instrumentos/estrat\u00e9gias que aplica \nhabitualmente para avaliar em que medida as finalidades est\u00e3o a ser atingidas na disciplina de: \n \n17.1\u2013Forma\u00e7\u00e3o Espec\u00edfica                                            17.2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n_________________________________________     _________________________________________ \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n7\n\n18  - Relativamente \u00e0 Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias, indique o grupo de \ntrabalho disciplinar onde se encontrava integrado: \n \n\n   F\u00edsica                    Qu\u00edmica                    Biologia                       Geologia \n \n19 \u2013 A din\u00e2mica da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o caracterizou-se por momentos de trabalho em grande grupo (GG) \n(plen\u00e1rios) que se alternavam com trabalho em pequenos grupos disciplinares (PGD). \n\n \n       Usando a escala     1- nenhum      2 - pouco significativo      3 - significativo        4 - muito significativo,  \n indique o grau de impacto das duas formas de trabalho, relativamente aos seguintes aspectos: \n \n                        \n    GG          PGD \n                         - reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica lectiva \n                         - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na sua \u00e1rea de especialidade \n                         - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em outras \u00e1reas de especialidade \n                         - conhecimento das perspectivas/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \n                         - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades \n                                    pr\u00e1ticas promotoras de pensamento cr\u00edtico nos alunos \n                         - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a estrat\u00e9gias de ensino  \n                         - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a recursos utilizados \n                         - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos \n    \n20  - Justifique a valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior para o trabalho em: \n                                       \n20.1 \u2013 GG ______________________________     29.2 \u2013 PGD _________________________________  \n_______________________________________      ___________________________________________   \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________                        \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n_______________________________________      ___________________________________________ \n \n \n21 - Durante a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o foram distribu\u00eddos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de \nnatureza did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica  (NDP). \n          Usando a escala      1 \u2013 nada relevante         2 \u2013 pouco  relevante      3 \u2013 relevante      4 \u2013 muito relevante, \n indique a import\u00e2ncia dos referidos documentos  para os seguintes aspectos: \n \n doc. NC       doc. NDP \n \n                               - reflex\u00e3o sobre a sua pr\u00e1tica lectiva \n                               - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na sua \u00e1rea de especialidade \n                               - melhoria da prepara\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em outras \u00e1reas de especialidade \n                               - conhecimento das perspectivas/finalidades actuais da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias         \n                               - aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias adequadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de actividades \n                                          pr\u00e1ticas promotoras de pensamento cr\u00edtico nos alunos \n                               - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a estrat\u00e9gias de ensino  \n                               - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita a recursos utilizados \n                               - mudan\u00e7a na sua pr\u00e1tica   no que respeita \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos  \n                                             alunos \n \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n8\n\n22 - Relativamente aos documentos de natureza cient\u00edfica (NC) e de natureza did\u00e1ctica-pedag\u00f3gica \n(NDP), indique com que frequ\u00eancia os tem consultado, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \n\n              \n    doc. NC       doc. NDP \n \n                                  - 0 a 2 vezes   \n                                  - 3 a 5 vezes \n                                  - 6 a 9 vezes \n                                  - mais do que 9 vezes \n   \n23 - Justifique a resposta que deu na quest\u00e3o anterior, explicitando as circunst\u00e2ncias em que foram \nconsultados os documentos: \n \n23.1 \u2013 NC _________________________________      23.2 \u2013 NDP ______________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________  \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n                                                                      \n\n24 - Classifique a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o quanto ao seu grau de relev\u00e2ncia para o  desenvolvimento       de \ncapacidades e atitudes inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de Acompanhante Local do Ensino das  Ci\u00eancias. \n\n \n - nada relevante         - pouco relevante          - bastante relevante        - muito relevante \n\n \n25 \u2013 Justifique a valoriza\u00e7\u00e3o que fez na quest\u00e3o anterior. _______________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n26 \u2013 Identifique compet\u00eancias, que do seu ponto de vista, s\u00e3o inerentes \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de Acompanhante Local \n\ndo Ensino das Ci\u00eancias, e que durante a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \n \n26.1 - foram trabalhadas .  ____________________       26.2 - n\u00e3o foram trabalhadas. ________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________     ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n__________________________________________      ________________________________________ \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n9\n\n  Caso j\u00e1 n\u00e3o desempenhe o papel de Professor Acompanhante Local do Ensino das Ci\u00eancias \n o seu question\u00e1rio termina aqui. \n\n \n \n \nIII  \u2013 ACOMPANHAMENTO LOCAL DO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS \n \n \n1  - Utilizando a escala      1- nunca          2 - algumas vezes       3 - bastantes vezes        4 \u2013 sempre,    indique \ncom que frequ\u00eancia recorre aos diferentes tipos de encontros para fazer o Acompanhamento Local do \nEnsino das Ci\u00eancias: \n \n\n  - encontros informais com professores da pr\u00f3pria escola \n  - encontros formais com professores da pr\u00f3pria escola  \n  - encontros informais com professores de outras escolas acompanhadas \n  - encontros formais com professores de outras escolas acompanhadas \n  - forma\u00e7\u00e3o de professores no \u00e2mbito do programa FOCO \n  - encontros locais/regionais abertos a qualquer escola (ex: jornadas, semin\u00e1rios...) \n\n \n2 \u2013 Utilizando a escala     1 \u2013 nenhuma       2 \u2013 alguma      3 \u2013 significativa      4 \u2013 muito significativa,    indique \no grau de receptividade que tem encontrado, no desempenho das fun\u00e7\u00f5es de Professor Acompanhante \nLocal do Ensino das Ci\u00eancias, a n\u00edvel da sua escola e das outras escolas que acompanha, por parte dos \nseguintes org\u00e3os/pessoas: \n \n             2.1 \u2013 pr\u00f3pria Escola            2.2 \u2013 outras escolas \n \n                                                                                    a - conselho executivo                             \n                                                                                    b - conselho pedag\u00f3gico                                                  \n                                                                                    c -  departamento                                                           \n                                                                                       d - grupos disciplinares (4\u00ba/11\u00baB) \n                                                                                    e - professores  (4\u00ba/11\u00baB)                                                          \n                    \n \n3 \u2013   Utilizando a escala         a \u2013 (1 - 3 encontros)            b \u2013 (4 - 6 encontros)          c \u2013 (7 - 10 encontros)         \nd \u2013 (mais de 10 encontros),    indique a frequ\u00eancia de contactos que tem tido com os professores que \nacompanha, desde o ano escolar   1999 \u2013 2000   at\u00e9 ao momento presente:     \n          \n        3.1 \u2013na  pr\u00f3pria Escola            3.2 \u2013 noutras escolas \n \n                                                                                    1999 - 2000                             \n                                                                                    2000 - 2001                                                                  \n                                                                                2001 - 2002                                                                  \n                      \n4 - Explicite os motivos que t\u00eam condicionado a frequ\u00eancia de encontros at\u00e9 ao momento: \n \n4.1 \u2013 na sua escola  _________________________     4.2 \u2013 nas outras escolas _____________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________ \n_________________________________________      ________________________________________      \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n10\n\n5\u2013 Relativamente aos encontros de natureza formal/informal que tem realizado com os professores das \nescolas que acompanha, caracterize-os no que diz respeito: \n \n5.1 \u2013 ao n\u00famero de professores presentes ;___________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n \n5.2 - aos assuntos abordados/discutidos;   ___________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________  \n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________ \n \n5.3 - \u00e0s metodologias/estrat\u00e9gias a que recorre durante os mesmos;  ______________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n5.4 \u2013 ao grau de confian\u00e7a que sente para coordenar as actividades desenvolvidas; __________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n  \n5.5  -  \u00e0 forma como avalia as consequ\u00eancias/efeitos dos mesmos. \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n6\u2013 Indique o grau de satisfa\u00e7\u00e3o que sente relativamente ao desempenho do papel Professor \nAcompanhante Local do Ensino das Ci\u00eancias. \n\n \n                                  \u2013 nenhuma              \u2013 pouca            \u2013 alguma             \u2013 bastante                              \n \n6.1  - Justifique a resposta que deu na quest\u00e3o anterior.  ________________________________________ \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n7- Estaria dispon\u00edvel para candidatar-se novamente a uma forma\u00e7\u00e3o de professores com as mesmas \ncaracter\u00edsticas da \"Forma\u00e7\u00e3o no Ensino Experimental das Ci\u00eancias\" ? \n                                                                                                                                         sim            n\u00e3o    \n7.1 - Apresente dois motivos, por ordem decrescente de import\u00e2ncia, para a sua op\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o \nanterior.   \n     1 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n     2 - _______________________________________________________________________________ \n          _______________________________________________________________________________ \n\n\n\n\" O ensino experimental e a forma\u00e7\u00e3o de professores: perspectivas para um ensino renovado\" \n \n \n\n11\n\n         \n \n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n                        \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tcapa mestrado.pdf\n\t\u00cdNDICE GERAL DE ASSUNTOS.pdf\n\t\u00cdNDICE GERAL DE QUADROS.pdf\n\tCap I - contextualiza\u00e7\u00e3o.pdf\n\tCap II - revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica.pdf\n\tCap III - a.pdf\n\tcap III - b.pdf\n\tCap III - c.pdf\n\tCap IV  anal disc resultados v15 - pg83-84.pdf\n\tCap V - Implica\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es.pdf\n\tBIBLIOGRAFIA.pdf\n\tanexos.pdf\n\tAnexo1.pdf\n\tAnexo 1_0001.tif\n\tAnexo 1_0002.tif\n\tAnexo 1_0003.tif\n\tAnexo 1_0004.tif\n\tAnexo 1_0005.tif\n\tAnexo 1_0006.tif\n\tAnexo 1_0007.tif\n\n\tAnexo2.pdf\n\tAnexo 2_0001.tif\n\tAnexo 2_0002.tif\n\tAnexo 2_0003.tif\n\n\tAnexo3.pdf\n\tAnexo 3_0001.tif\n\tAnexo 3_0002.tif\n\tAnexo 3_0003.tif\n\tAnexo 3_0004.tif\n\tAnexo 3_0005.tif\n\tAnexo 3_0006.tif\n\tAnexo 3_0007.tif"}]}}}