{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18121"}, {"@name": "filename", "#text": "24968_Raimundo_2009.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E ENGENHARIA DO AMBIENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um SIG no Ordenamento do Territ\u00f3rio para a Implanta\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo \nCombinado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nElisabete de Jesus Barrelas Lopes Raimundo \n\nLisboa \n\nFevereiro 2009 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS E ENGENHARIA DO AMBIENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o de um SIG no Ordenamento do Territ\u00f3rio para a Implanta\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo \nCombinado \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada por Elisabete de Jesus Barrelas Lopes Raimundo \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia da Universidade Nova de Lisboa, para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e Planeamento Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Doutora Gra\u00e7a Brito \n\nLisboa \n\nFevereiro 2009\n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 1 \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nQuero agradecer aqui a todos os que colaboraram comigo na elabora\u00e7\u00e3o desta tese de \n\nmestrado, quer atrav\u00e9s de simples contribui\u00e7\u00f5es, quer atrav\u00e9s da sua preocupa\u00e7\u00e3o em \n\napoiar este trabalho. \n\nN\u00e3o posso deixar de referir a Professora Gra\u00e7a Brito, que orientou a minha tese, \n\ndemonstrando sempre confian\u00e7a nos resultados desde o in\u00edcio at\u00e9 ao fim do trabalho, o que \n\nmuito me motivou. Orientou o caminho nos momentos importantes, n\u00e3o deixando, no \n\nentanto de me dar grande liberdade de ac\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o igualmente \u00e0 IDOM Engenharia empresa na qual tenho consolidado a minha \n\nexperi\u00eancia profissional e pessoal, mais concretamente a todos os projectos de \u00e2mbito \n\nindustrial, nos quais tenho estado envolvida, onde tenho tido a oportunidade de desenvolver \n\na tem\u00e1tica do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Ambiente.  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Sr. Eng.\u00ba Fernando Gomes Loureiro, quer por todo o apoio e \n\nensinamentos constantes, que me prestou ao longo dos anos em que tenho desenvolvido a \n\nminha actividade profissional, na \u00e1rea da consultoria ambiental associada a projectos \n\nindustriais de grande envergadura, quer pelo apoio na revis\u00e3o dos textos que comp\u00f5em esta \n\ntese de mestrado. \n\nAo meu filho Diogo e ao meu esposo, Filipe, quer pelo apoio pessoal quer pela grande \n\ncompreens\u00e3o e paci\u00eancia face \u00e0 minha aus\u00eancia, que nem sempre permitia o apoio que eles \n\nprecisam e merecem. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 2 \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nPalavras-chave: SIG, CCC; Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio, Funcionalidade do \n\nespa\u00e7o  \n\nAs centrais de ciclo combinado (CCC) s\u00e3o infra-estruturas cuja localiza\u00e7\u00e3o territorial est\u00e1 \n\ndirectamente dependente: (i) em termos operacionais, da proximidade das infra-estruturas \n\nassociadas \u00e0s suas explora\u00e7\u00f5es, mais concretamente G\u00e1s Natural, Rede El\u00e9ctrica e \u00c1gua \n\nde Arrefecimento; (ii) em termos ambientais, nomeadamente os factores de natureza \n\ngeol\u00f3gica, hidrogeol\u00f3gica, geot\u00e9cnica, ambiental, bem como outros, de natureza econ\u00f3mica \n\ne social. Neste contexto \u00e9 sugerido que, a selec\u00e7\u00e3o de locais para a instala\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestruturas de central de ciclo combinado deva ter por base de decis\u00e3o crit\u00e9rios de natureza \n\ncient\u00edfica que traduzam, directa ou indirectamente a maior ou menor aptid\u00e3o natural do local \n\n\u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da obra.  \n\nAssim, prop\u00f5e-se o desenvolvimento de uma metodologia faseada, em sistema de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), que permita a pondera\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de car\u00e1cter \n\ngeoambiental, socio-econ\u00f3mico (e outros), que de forma directa ou indirecta, poder\u00e3o \n\ninfluenciar sobre a maior ou menor aptid\u00e3o do local (ou da regi\u00e3o) para a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\ninfra-estrutura desta natureza (ALLEN et al., 2002, COSTA et al., 2003, 2005; CAETANO et \n\nal., 2005). \n\nComo tal, a localiza\u00e7\u00e3o territorial destas instala\u00e7\u00f5es ser\u00e1, numa primeira fase condicionada \n\npor especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e operacionais da pr\u00f3pria instala\u00e7\u00e3o, e numa segunda fase por \n\naspectos de car\u00e1cter geoambiental e de ordenamento do territ\u00f3rio.  \n\nPretende-se, numa primeira fase analisar em termos de ordenamento do territ\u00f3rio quais \n\nser\u00e3o as altera\u00e7\u00f5es na funcionalidade do espa\u00e7o em causa e que medidas ser\u00e3o adoptadas \n\ndurante a fase de constru\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o de forma a assegurar uma funcionalidade \n\nespacial adaptada \u00e0s instala\u00e7\u00f5es em an\u00e1lise e, posteriormente descrever sucintamente \n\ncomo funcionam este tipo de instala\u00e7\u00f5es. \n\nSer\u00e3o analisadas, em maior detalhe, duas localiza\u00e7\u00f5es de centrais em locais diferentes \n\n(Sines e Figueira da Foz). \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 3 \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nKeywords: GIS, Combined Cycle Power, Environmental, Land use planning, Space \n\nfunctionality \n\n \n\nCombined Cycle Power Plants locations are directly dependent: \n\n\u2022 From the operational point of view:  the proximity of infrastructures associated \n\nto its assets, like natural Gas, electrical network and cooling water.   \n\n\u2022 From the environmental point of view: factors like geological, hydro \n\ngeological, geotechnical and environmental, along with economical and social \n\nones. \n\nIn this context, it\u2019s suggested that the selection of the location of Combined Cycle Power \n\nPlants should be based in scientific criteria that directly or indirectly illustrate the natural \n\nsuitability of the place to the construction site. \n\nSo, we propose a phased methodology, based in Geographical Information Systems (GIS), \n\nwhich allow the evaluation of geo-environmental, economical and social parameters, which in \n\na direct or indirect way may influence the suitability of the site (region) for the installation of \n\nsuch infrastructure  (ALLEN et al., 2002, COSTA et al., 2003, 2005; CAETANO et al., 2005). \n\nAs such, its geographical location will be subjected, in a first phase, by technical and \n\noperational specifications of the facilities, and in a second phase by geo-environmental and \n\nland use planning features. \n\nIn a first phase we will analyze, from the land use planning point of view the changes in the \n\nouter space functionality and which measures will be adopted during construction and \n\noperation phase as to ensure a space functionality tailored to the facilities, and after describe \n\nhow this facilities work.     \n\nWe will analyze two Power Plants locations in different areas (Sines and Figueira da Foz). \n\n \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 4 \n\n \n\nSIMBOLOGIA E NOTA\u00c7\u00d5ES \n\nAE  Auto-Estrada  \n\nAP  \u00c1reas Potenciais \n\nBREF  Documento de Refer\u00eancia Sobre as Melhores T\u00e9cnicas Dispon\u00edveis \n\n\u00baC  Graus Centigrados \n\nCCC   Central de Ciclo Combinado  \n\nCCCGN Central de Ciclo Combinado a G\u00e1s Natural \n\nCO  Mon\u00f3xido de Carbono \n\nCO2  Di\u00f3xido de Carbono \n\nCQO  Car\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio \n\nCR  Caldeira de Recupera\u00e7\u00e3o \n\nDCS  Sistema de Controlo Distribu\u00eddo \n\nDGGE  Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Engenharia  \n\nDGOTDU Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento Urbano \n\nEN  Estrada Nacional  \n\nERM  Esta\u00e7\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o e Medida \n\nETAR  Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas Residuais \n\nERSE   Entidade Reguladora dos Servi\u00e7os Energ\u00e9ticos \n\nGEE  Gases de Efeito de Estufa \n\nGN  G\u00e1s Natural \n\nGNL  G\u00e1s Natural Liquefeito \n\nha   Hectares \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 5 \n\n \n\nHRSG  Caldeira de Recupera\u00e7\u00e3o (Heat Recovery Steam Generators) \n\nIC  Itiner\u00e1rio Complementar  \n\nICN  Instituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nIP  Itiner\u00e1rio Principal  \n\nITA  Instala\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua \n\nkV  kiloVolte \n\nkWh  kiloWatt hora \n\nMAT  Muito Alta Tens\u00e3o \n\nMW  Mega Watt \n\nNOx  \u00d3xido de Azoto  \n\nO2  Oxig\u00e9nio \n\nPDM  Plano Director Municipal \n\nPP  Plano de Pormenor \n\npH  \u00cdndice de Acidez \n\nppm  Partes por Milh\u00e3o \n\nPRV  Poli\u00e9ster Refor\u00e7ado com Fibra de Vidro \n\nRAN  Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\nREN  Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nREN  Rede El\u00e9ctrica Nacional \n\nRNT    Rede Nacional de Transporte \n\nRESP  Rede el\u00e9ctrica do Sistema P\u00fablico e G\u00e1s Natural \n\nRSU  Res\u00edduos S\u00f3lidos Urbanos \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 6 \n\n \n\nSE  Subesta\u00e7\u00e3o El\u00e9ctrica \n\nSIC  S\u00edtios de Interesse Comunit\u00e1rio \n\nSIG  Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nTG  Turbina a G\u00e1s \n\nTV  Turbina a Vapor \n\nZPE\u00b4s  Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 7 \n\n \n\nPR\u00d3LOGO \n\nA escolha do tema de desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o SIG para a selec\u00e7\u00e3o de locais de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de Centrais de Ciclo Combinado surge por um lado pela forma\u00e7\u00e3o de base \n\nobtida na licenciatura em Engenharia Biof\u00edsica, nomeadamente na \u00e1rea do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio e por outro, pela forma\u00e7\u00e3o pluridisciplinar obtida na parte curricular do mestrado em \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Ambiental. De salientar ainda a necessidade \n\npessoal e profissional em aprofundar os meus conhecimentos, uma vez que a minha \n\nactividade profissional se desenvolve na \u00e1rea do ordenamento do territ\u00f3rio e planeamento \n\nambiental, mais concretamente na defini\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de unidades \n\nindustriais das mais variadas tipologias de entre as quais se destaca a localiza\u00e7\u00e3o de CCC. \n\nA op\u00e7\u00e3o e a motiva\u00e7\u00e3o para o presente trabalho, prende-se com o facto de considerar que, \n\ncom o decorrer dos dias de hoje e com a evolu\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas inform\u00e1ticas de apoio aos \n\nestudos ambientais dispon\u00edveis, quando se planear em termos de ordenamento do territ\u00f3rio \n\na implanta\u00e7\u00e3o de industrias e outro tipo de instala\u00e7\u00f5es com implica\u00e7\u00f5es, quer em termos \n\nambientais, quer em termos de planeamento ambiental, \u00e9 fundamental a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas que ponderem par\u00e2metros operacionais e ambientais para assegurar a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos seres humanos, que residam ou tenham de se \n\ndeslocar a este tipo de infra-estruturas com regularidade, bem como, da protec\u00e7\u00e3o e \n\nminimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos sobre o meio ambiente envolvente.  \n\nInfelizmente o que ainda se constata \u00e9 que a localiza\u00e7\u00e3o de muitas instala\u00e7\u00f5es e infra-\n\nestruturas n\u00e3o desenvolvem estudos pr\u00e9vios de forma a serem definidos e apresentados \n\nlocais para a localiza\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es que estejam desde o inicio optimizados, desde que \n\nse tenham utilizado e contemplado par\u00e2metros de selec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos locais onde as \n\nmais variadas infra-estruturas se possam vir a instalar. \n\nA op\u00e7\u00e3o por desenvolver uma aplica\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o de CCC est\u00e1 relacionada com o \n\nfacto, de em termos profissionais, desde h\u00e1 cerca de 6 anos atr\u00e1s, ter desenvolvido a minha \n\nactividade profissional associada a instala\u00e7\u00f5es deste tipo, estando projectadas para Portugal \n\na instala\u00e7\u00e3o de 4 novas centrais correspondentes a 8 grupos a g\u00e1s natural.  \n\nAo realizar esta disserta\u00e7\u00e3o, estou consciente de que, no planeamento f\u00edsico de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, existem conflitos entre os interesses dos promotores industriais e \n\nos interesses da popula\u00e7\u00e3o e das autarquias, onde se incluem muitas vezes os interesses \n\ncamar\u00e1rios e por vezes nacionalistas, em detrimento das quest\u00f5es de ordenamento e de \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 8 \n\n \n\nplaneamento ambiental. Desta forma, as \u00e1reas destinadas para implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias e \n\ninfra-estruturas como as CCC est\u00e3o fortemente condicionadas por quest\u00f5es de \n\noperacionalidade e de interesse ambiental ainda que muitas vezes as quest\u00f5es associadas \n\n\u00e1 implanta\u00e7\u00e3o em determinado local, em detrimento de um outro, n\u00e3o estejam na realidade \n\ncondicionadas.  \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 9 \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\nAGRADECIMENTOS..........................................................................................................................................................................................1\u00a0\n\nRESUMO ...............................................................................................................................................................................................................2\u00a0\n\nABSTRACT...........................................................................................................................................................................................................3\u00a0\n\nSIMBOLOGIA E NOTA\u00c7\u00d5ES ..........................................................................................................................................................................4\u00a0\n\nPR\u00d3LOGO ............................................................................................................................................................................................................7\u00a0\n\n1.\u00a0 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................................................................................................14\u00a0\n\n1.1.\u00a0 Objectivos e hip\u00f3teses de trabalho ............................................................................................................................................14\u00a0\n\n1.2.\u00a0 Estrutura do Trabalho.....................................................................................................................................................................16\u00a0\n\n2.\u00a0 ENQUADRAMENTO .............................................................................................................................................................................18\u00a0\n\n2.1.\u00a0 Defini\u00e7\u00e3o do problema ...................................................................................................................................................................18\u00a0\n\n2.2.\u00a0 Estudos similares - selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de aterros...................................................................................27\u00a0\n\n2.3.\u00a0 Principais diferen\u00e7as entre o estudo similar considerado e o Desenvolvido ................................................................32\u00a0\n\n2.4.\u00a0 Enquadramento legislativo ...........................................................................................................................................................34\u00a0\n\n3.\u00a0 METODOLOGIA E MODELO CONCEPTUAL DE SIG.................................................................................................................39\u00a0\n\n3.1.\u00a0 Introdu\u00e7\u00e3o..........................................................................................................................................................................................39\u00a0\n\n3.2.\u00a0 Metodologia.......................................................................................................................................................................................40\u00a0\n\n3.3.\u00a0 Defini\u00e7\u00e3o do Modelo Te\u00f3rico de SIG..........................................................................................................................................41\u00a0\n3.3.1.\u00a0 1\u00aa Etapa  \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas potenciais..........................................................................................................................44\u00a0\n\n3.3.2.\u00a0 2\u00aa Etapa - Remo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas interditas ...................................................................................................................................45\u00a0\n\n3.3.3.\u00a0 3\u00aa Etapa - Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das CCC.........................................................................................................47\u00a0\n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 10 \n\n \n\n3.3.4.\u00a0 Descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo ......................................................................................................................................50\u00a0\n\n3.3.4.1.\u00a0 Par\u00e2metros de operacionalidade (etapa 1) ..............................................................................................................................50\u00a0\n\n3.3.4.2.\u00a0 Par\u00e2metros de exclus\u00e3o (etapa 2).............................................................................................................................................50\u00a0\n\n3.3.4.3.\u00a0 Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o aplicadas aos Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o (etapa 2)............................................................................62\u00a0\n\n3.3.4.4.\u00a0 Par\u00e2metros para Avalia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Residuais (etapa 3)....................................................................................................65\u00a0\n\n4.\u00a0 APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO NAS \u00c1REAS EM ESTUDO..............................................................................................................66\u00a0\n\n4.1.\u00a0 Etapa 1 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o de \u00c1reas em Termos Operacionais (escala regional)......................................................................66\u00a0\n\n4.2.\u00a0 Etapa 2 - Exclus\u00e3o de \u00c1reas Condicionadas (escala regional). .........................................................................................68\u00a0\n\n4.3.\u00a0 Etapa 3 - Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o das \u00c1reas Residuais (escala local) .................................................................................71\u00a0\n4.3.1.\u00a0 Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho da Figueira da Foz .........................................................................................................71\u00a0\n\n4.3.2.\u00a0 Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho de Sines ...........................................................................................................................73\u00a0\n\n4.3.3.\u00a0 Pondera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Residuais .............................................................................................................................................74\u00a0\n\n4.3.3.1.\u00a0 PROCESSAMENTO DE DADOS EM SIG.............................................................................................................................74\u00a0\n\n4.3.3.2.\u00a0 BASES E PAR\u00c2METROS UTILIZADOS...............................................................................................................................74\u00a0\n\n4.3.3.3.\u00a0 CATEGORIZA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DE AVALIA\u00c7\u00c3O ...........................................................................................75\u00a0\n4.3.4.\u00a0 Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados .......................................................................................................................................................79\u00a0\n\n4.3.4.1.\u00a0 FIGUEIRA DA FOZ .....................................................................................................................................................................79\u00a0\n\n4.3.4.2.\u00a0 SINES.............................................................................................................................................................................................88\u00a0\n\n5.\u00a0 CONCLUS\u00d5ES.......................................................................................................................................................................................93\u00a0\n\nBIBLIOGRAFIA..................................................................................................................................................................................................95\u00a0\n\nANEXOS..............................................................................................................................................................................................................98\u00a0\n\n \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 11 \n\n \n\n\u00cdNDICE DAS FIGURAS \n\n \n\nFIGURA 1.1 \u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DE CCC. ................................................................................................................................................................16 \n\n \n\nFIGURA 2.1 - CONFIGURA\u00c7\u00c3O DE UMA CCC......................................................................................................................................................20 \n\nFIGURA 2.2 \u2013 VISTA GERAL CIRCUITO DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................25 \n\nFIGURA 2.3 \u2013 PLANTA E SEC\u00c7\u00c3O DO DESAREADOR E CASA DAS BOMBAS.......................................................................................................25 \n\n \n\nFIGURA 3.1 - MODELO DE SIG ADOPTADO .........................................................................................................................................................43 \n\nFIGURA 3.2 \u2013 1\u00aa ETAPA MODELO SIG \u2013 \u00c1REAS POTENCIAIS ............................................................................................................................45 \n\nFIGURA 3.3 \u2013 2\u00aa ETAPA MODELO SIG \u2013 EXCLUS\u00c3O DE FACTORES NATURAIS (\u00c1REAS RESIDUAIS) .............................................................47 \n\nFIGURA 4.1 - FASE 1 - DISPONIBILIDADE H\u00cdDRICA (LINHAS DE \u00c1GUA, LINHA DE COSTA E ALBUFEIRAS)..........................................................67 \n\nFIGURA 4.2 - FASE 1 - FACTORES ANTR\u00d3PICOS (GASODUTOS E LINHAS DE ALTA TENS\u00c3O) ........................................................................67 \n\nFIGURA 4.3 - FASE 1 - CRIT\u00c9RIOS DE OPERACIONALIDADE NATURAIS E ANTR\u00d3PICOS...................................................................................68 \n\nFIGURA 4.4 - FASE 1 - \u00c1REAS POTENCIAIS RESULTANTE DA INTERSEC\u00c7\u00c3O DOS CRIT\u00c9RIOS DE OPERACIONALIDADE ................................68 \n\nFIGURA 4.5 \u2013FASE 2 - \u00c1REAS POTENCIAIS AP\u00d3S A EXCLUS\u00c3O DOS FACTORES B1 REFERENTE \u00c0S \u00c1REAS CLASSIFICADAS .....................70 \n\nFIGURA 4.6 - FASE 2 - \u00c1REAS POTENCIAIS AP\u00d3S EXCLUS\u00c3O DOS FACTORES B2 REFERENTES AOS FACTORES GEOL\u00d3GICOS................70 \n\nFIGURA 4.7 - FASE 2 - \u00c1REAS POTENCIAIS RESULTANTES DA INTERSEC\u00c7\u00c3O DOS FACTORES DE EXCLUS\u00c3O B1/B2 .................................70 \n\nFIGURA 4.8 - FASE 2 - \u00c1REAS POTENCIAIS/RESIDUAIS AP\u00d3S A APLICA\u00c7\u00c3O DE TODOS OS CRIT\u00c9RIOS DE EXCLUS\u00c3O...................................70 \n\nFIGURA 4.9 - FASE 3 - CEN\u00c1RIO 1 (FIGUEIRA DA FOZ) ......................................................................................................................................81 \n\nFIGURA 4.10 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 1 (FIGUEIRA DA FOZ).......................................................................................................................81 \n\nFIGURA 4.11 - FASE 3 - CEN\u00c1RIO 2 (FIGUEIRA DA FOZ) ....................................................................................................................................82 \n\nFIGURA 4.12 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 2 (FIGUEIRA DA FOZ).......................................................................................................................82 \n\nFIGURA 4.13 - FASE 3 - CEN\u00c1RIO 3 (FIGUEIRA DA FOZ) ....................................................................................................................................83 \n\nFIGURA 4.14 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 3 (FIGUEIRA DA FOZ).......................................................................................................................83 \n\nFIGURA 4.15 - FASE 3 - CEN\u00c1RIO 4 (FIGUEIRA DA FOZ) ....................................................................................................................................84 \n\nFIGURA 4.16 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 4 (FIGUEIRA DA FOZ).......................................................................................................................84 \n\nFIGURA 4.17 - FOTOMONTAGEM DA CCC DE LAVOS (FIGUEIRA DA FOZ) E A SUA ENVOLVENTE ..................................................................86 \n\nFIGURA 4.18 - FOTOMONTAGEM DA CCC DE LAVOS (FIGUEIRA DA FOZ) E A SUA ENVOLVENTE ..................................................................86 \n\nFIGURA 4.19 \u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DA CCC DE LARES (FIGUEIRA DA FOZ) E A SUA ENVOLVENTE .......................................................................87 \n\nFIGURA 4.20 \u2013 ASPECTO DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA CCC DE LARES (FIGUEIRA DA FOZ)......................................................................................87 \n\nFIGURA 4.21 \u2013 FASE 3 - CEN\u00c1RIO 1 (SINES) ......................................................................................................................................................90 \n\nFIGURA 4.22 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 1 (SINES)..........................................................................................................................................90 \n\nFIGURA 4.23 - FASE 3 - CEN\u00c1RIO 2 (SINES) .......................................................................................................................................................90 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 12 \n\n \n\nFIGURA 4.24 - FASE 3 \u2013 AP DO CEN\u00c1RIO 2 (SINES)..........................................................................................................................................90 \n\nFIGURA 4.25 - USO DO SOLO EXISTENTE NA ZONA DA CCC DE SINES E NA SUA ENVOLVENTE.....................................................................92 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\n\u00cdndice ? P\u00e1gina 13 \n\n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\n \n\nQUADRO 2.1 - ESTIMATIVA DE TIPO RES\u00cdDUOS GERADOS NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DE UMA CENTRAL ....................................................................22\n\nQUADRO 2.2 ESTIMATIVA DO TIPO DE RES\u00cdDUOS GERADOS NA EXPLORA\u00c7\u00c3O DE UMA CENTRAL .................................................................23 \n\nQUADRO 2.3 - CRIT\u00c9RIOS DE SELEC\u00c7\u00c3O DE LOCAIS PARA A INSTALA\u00c7\u00c3O DE ATERROS, SEGUNDO A. BAGCHI (1994) ..............................27\n\n \n\nQUADRO 3.1 - PAR\u00c2METROS PARA O MODELO DE AVALIA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS RESIDUAIS.....................................................................................49 \n\nQUADRO 3.2 - PAR\u00c2METROS DE SELEC\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS POTENCIAIS EM TERMOS OPERACIONAIS.................................................................50 \n\nQUADRO 3.3- PAR\u00c2METROS DE EXCLUS\u00c3O DE \u00c1REAS......................................................................................................................................51 \n\nQUADRO 3.4 - DIST\u00c2NCIAS TAMP\u00c3O APLIC\u00c1VEIS AOS CRIT\u00c9RIOS DE EXCLUS\u00c3O \u2013 FACTORES ANTR\u00d3PICOS (ADAPTADO DE ALLEN, \n\n2001,2002)................................................................................................................................................................................................64 \n\nQUADRO 3.5 - DIST\u00c2NCIAS TAMP\u00c3O APLIC\u00c1VEIS AOS CRIT\u00c9RIOS DE EXCLUS\u00c3O \u2013 FACTORES NATURAIS (ADAPTADO DE ALLEN, \n\n2001,2002)................................................................................................................................................................................................64 \n\nQUADRO 3.6 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS RESIDUAIS \u2013 FACTORES GEOL\u00d3GICOS (A) ................................................65 \n\nQUADRO 3.7 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS POTENCIAIS \u2013 FACTORES S\u00d3CIO-ECON\u00d3MICOS .......................................65 \n\nQUADRO 3.8 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS POTENCIAIS \u2013 \u00c1REAS DENOMINADAS (CLASSIFICADAS) ...........................65\n\n \n\nQUADRO 4.1 - INFORMA\u00c7\u00c3O UTILIZADA NA ETAPA 1.........................................................................................................................................66 \n\nQUADRO 4.2 - CARTAS UTILIZADAS NA ETAPA 2 ................................................................................................................................................69 \n\nQUADRO 4.3 - CARTAS UTILIZADAS PARA A AVALIA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE SINES E DA FIGUEIRA DA FOZ .........................................................71 \n\nQUADRO 4.4 - BASES E PAR\u00c2METROS UTILIZADAS............................................................................................................................................75 \n\nQUADRO 4.5 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS RESIDUAIS \u2013 FACTORES GEOL\u00d3GICOS (A E D) .........................................78 \n\nQUADRO 4.6 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS POTENCIAIS \u2013 FACTORES S\u00d3CIO-ECON\u00d3MICOS (B).................................78 \n\nQUADRO 4.7 - CRIT\u00c9RIOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS A \u00c1REAS POTENCIAIS \u2013 \u00c1REAS DENOMINADAS (CLASSIFICADAS) ...........................78 \n\nQUADRO 4.8 - CEN\u00c1RIOS ESTUDADOS PARA A FIGUEIRA DA FOZ ...................................................................................................................79 \n\nQUADRO 4.9 - PESOS ATRIBU\u00cdDOS PARA OS CEN\u00c1RIOS 3 E 4 DA FIGUEIRA DA FOZ.......................................................................................80 \n\nQUADRO 4.10 - VALORES M\u00c1XIMOS E M\u00cdNIMOS DOS RESULTADOS PARA A FIGUEIRA DA FOZ.......................................................................81 \n\nQUADRO 4.11 - CEN\u00c1RIOS ESTUDADOS PARA SINES .......................................................................................................................................88 \n\nQUADRO 4.12 - PESOS ATRIBU\u00cdDOS PARA O CEN\u00c1RIO 2...................................................................................................................................88 \n\nQUADRO 4.13 - VALORES M\u00c1XIMOS E M\u00cdNIMOS DOS RESULTADOS PARA SINES.............................................................................................89 \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 1 ? Introdu\u00e7\u00e3o ? P\u00e1gina 14 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO tema desta disserta\u00e7\u00e3o enquadra-se no dom\u00ednio da Engenharia Geoambiental, \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Ambiental e tem como objectivo a aplica\u00e7\u00e3o de \n\numa metodologia em ambiente SIG para a selec\u00e7\u00e3o de locais que apresentem aptid\u00e3o para \n\na instala\u00e7\u00e3o de uma central de ciclo combinado (CCC), tendo em considera\u00e7\u00e3o par\u00e2metros \n\nde car\u00e1cter ambiental, socio-econ\u00f3mico e de operacionalidade para as referidas estruturas. \n\nAs principais raz\u00f5es pelas quais se optou neste trabalho por aplicar um sistema SIG para a \n\nselec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de aptid\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma CCC, prendem-se n\u00e3o s\u00f3 com as \n\nconhecidas vantagens que os SIG apresentam relativamente aos m\u00e9todos tradicionais (a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \u201ccartografia em papel\u201d), como tamb\u00e9m contribuir para (i) a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios rigorosos e cient\u00edficos para a avalia\u00e7\u00e3o dos locais; (ii) tornar o processo \n\nreprodut\u00edvel para v\u00e1rios cen\u00e1rios e situa\u00e7\u00f5es e, por \u00faltimo; (iii) permitir validar ou aferir sobre \n\na aptid\u00e3o de locais j\u00e1 seleccionados para a instala\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de CCC e desta \n\nforma promover a adop\u00e7\u00e3o de medidas mitigadoras de risco, caso existam, em termos de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n1.1. Objectivos e hip\u00f3teses de trabalho \n\nOs objectivos fundamentais da presente tese visaram desenvolver metodologias tendentes \n\na: \n\n\u2022 Fomentar a selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de CCC onde estejam \n\npresentes os factores de operacionalidade e ambientais necess\u00e1rias para o \n\nfuncionamento deste tipo de instala\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022 Apoiar a selec\u00e7\u00e3o destes locais atrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o de um SIG com a \n\navalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Verificar atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do modelo se os locais seleccionados para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o destas infra-estruturas s\u00e3o coincidentes com os resultantes do \n\nmodelo. Esta \u00e9 pois uma forma de validar o pr\u00f3prio modelo. \n\nOs objectivos espec\u00edficos desta tese s\u00e3o:  \n\n\u2022 Desenvolver um modelo SIG que tome em considera\u00e7\u00e3o os factores de \n\noperacionalidade, geol\u00f3gicos, ambientais, legais e sociais; \n\n\u2022 Aplicar o modelo desenvolvido a n\u00edvel nacional e posteriormente em dois \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 1 ? Introdu\u00e7\u00e3o ? P\u00e1gina 15 \n\nlocais espec\u00edficos para proceder \u00e1 sua valida\u00e7\u00e3o. \n\nPretende-se cumprir os objectivos com base em revis\u00e3o e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica de estudos \n\nsobre o tema, legisla\u00e7\u00e3o e na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do modelo desenvolvido. \n\nComo hip\u00f3tese de trabalho refere-se que o procedimento desenvolvido para a selec\u00e7\u00e3o dos \n\nmelhores locais para a instala\u00e7\u00e3o de Centrais de Ciclo Combinado dever\u00e1 ter em aten\u00e7\u00e3o os \n\nseguintes objectivos: \n\n\u2022 Assegurar que o local seleccionado possui, em termos de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, \n\nas infra-estruturas adequadas, isto \u00e9, disponibilidade h\u00eddrica, linha el\u00e9ctrica \n\nde liga\u00e7\u00e3o \u00e0 RESP \u2013 Rede el\u00e9ctrica do Sistema P\u00fablico e G\u00e1s Natural; \n\n\u2022 Integrar o processo de selec\u00e7\u00e3o num programa mais abrangente de \n\ndesenvolvimento regional, levando em considera\u00e7\u00e3o os factores econ\u00f3micos \n\ne legais inerentes; \n\n\u2022 Assegurar que o local seleccionado seja o mais adequado do ponto de vista \n\nambiental, em termos de crit\u00e9rios t\u00e9cnicos que envolvam a flora e fauna, o \n\nsolo, a \u00e1gua e o ar e a paisagem. \n\nPretende-se assim definir quais os crit\u00e9rios e procedimentos fundamentais \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de \n\nlocais para a implementa\u00e7\u00e3o de centrais de ciclo combinado (CCC), tendo em vista: (i) a \n\nselec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio nacional; (ii) a \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas potenciais por classes de aptid\u00e3o, de forma fomentar a tomada \n\nde decis\u00e3o com base em crit\u00e9rios de natureza cient\u00edfica e, consequentemente, minimizar os \n\nimpactes provocados por uma obra desta natureza.  \n\nOs resultados da avalia\u00e7\u00e3o permitem, numa fase posterior de constru\u00e7\u00e3o, servir de base \n\npara a selec\u00e7\u00e3o das medidas de constru\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o mais adequadas a adoptar, de \n\nforma a maximizar as funcionalidades do espa\u00e7o f\u00edsico e paralelamente promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel do territ\u00f3rio.  \n\nNa valida\u00e7\u00e3o do modelo ser\u00e3o analisadas duas localiza\u00e7\u00f5es de centrais, que se encontram \n\nj\u00e1 em fase de constru\u00e7\u00e3o: uma localizada no concelho de Sines e uma outra no concelho da \n\nFigueira da Foz. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n Localiza\u00e7\u00e3o\u00a0CCC\n \n \n \n \n \n \n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 1 ? Introdu\u00e7\u00e3o ? P\u00e1gina 16 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n Naturais\u00a0ou\u00a0geoambientais Antr\u00f3picos,\u00a0ou\u00a0de\u00a0operacionalidade \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhidrol\u00f3gica\u00a0e\u00a0\nhidrogeol\u00f3gica\u00a0\n\nnatureza\u00a0\nambiental\n\ng\u00e1s\u00a0natural\nrede\u00a0 de\u00a0 abastecimento\u00a0 de\u00a0\n\u00e1gua,\u00a0 para\u00a0 arrefecimento\u00a0\ndo\u00a0sistema\n\n \nFigura 1.1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de CCC \n\n \n\n1.2. Estrutura do Trabalho \n\nA tese \u00e9 composta por cinco cap\u00edtulos.  \n\nO primeiro cap\u00edtulo engloba uma breve introdu\u00e7\u00e3o, os objectivos e hip\u00f3teses de estudo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um enquadramento do tema, s\u00e3o apresentadas \n\nsinteticamente as quest\u00f5es t\u00e9cnicas associadas a Centrais de Ciclo Combinado, \n\nnomeadamente no que diz respeito aos assuntos t\u00e9cnicos de operacionalidade que, por sua \n\nvez, est\u00e3o relacionados com as quest\u00f5es ambientais.  \n\nApresenta-se uma resenha sobre estudos mais recentes realizados no contexto deste \n\ntrabalho e faz-se o enquadramento legislativo do tema em apre\u00e7o. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 1 ? Introdu\u00e7\u00e3o ? P\u00e1gina 17 \n\nO terceiro cap\u00edtulo corresponde \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da Metodologia adoptada na elabora\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo SIG a aplicar, com a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios e par\u00e2metros consideradas \n\nfundamentais sobre a problem\u00e1tica de selec\u00e7\u00e3o de locais para a instala\u00e7\u00e3o de uma CCC.. \n\nNo quarto cap\u00edtulo apresenta-se a aplica\u00e7\u00e3o do modelo definido, numa primeira fase, a n\u00edvel \n\nregional, e posteriormente a n\u00edvel local. Neste cap\u00edtulo descrevem-se os procedimentos e \n\nresultados obtidos para as fases 1 e 2 do modelo proposto em que a \u00e1rea de estudo \n\nconsiderada foi o territ\u00f3rio nacional. Na fase 3 foram estudadas duas \u00e1reas potenciais, mais \n\nconcretamente os Concelhos da Figueira da Foz e de Sines, dado que em termos \n\nlegislativos foi autorizado, por parte das entidades competentes, a instala\u00e7\u00e3o de centrais \n\nnestes mesmos locais. Neste cap\u00edtulo \u00e9 efectuada a demonstra\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o SIG nos \n\ndois locais estudados (na fase 3), com maior detalhe, sendo por isso mesmo neste ponto \n\navaliados os resultados obtidos em cada regi\u00e3o, bem como a compara\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados obtidos nestes dois locais. Para al\u00e9m disso, ser\u00e1 verificada se a previs\u00edvel \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o das centrais autorizadas pelas entidades competentes est\u00e3o \n\nlocalizadas nas \u00e1reas definidas pelo modelo com melhor aptid\u00e3o para esse mesmo fim.  \n\nO quinto cap\u00edtulo cont\u00e9m as conclus\u00f5es deste trabalho onde s\u00e3o apresentadas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es a todo o trabalho desenvolvido, bem como, aos resultados obtidos. \n\nNo Anexo I apresentam-se as figuras resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo, passo por passo, \n\nde forma a evolu\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nNo Anexo II refere-se o m\u00e9todo utilizado para a convers\u00e3o dos dados numa escala \n\nqualitativa de aptid\u00e3o. \n\nNo Anexo III da tese \u00e9 apresentada uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada das quest\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nassociadas ao funcionamento operativo de uma central. Desta forma ser\u00e3o objecto de \n\nan\u00e1lise os: Diferentes Tipos de Gera\u00e7\u00e3o; Descri\u00e7\u00e3o do processo das Centrais \n\nTermoel\u00e9ctricas de Vapor; Caracter\u00edsticas T\u00e9cnicas dos Principais Equipamentos; Sistema \n\nde Combust\u00edvel, Sistema de Refrigera\u00e7\u00e3o, Sistema de Exaust\u00e3o de Gases Sistema de \n\nCapta\u00e7\u00e3o, Armazenagem, Tratamento e Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, Sistema de Drenagem e \n\nTratamento de Efluentes L\u00edquidos e Outros Sistemas. Este cap\u00edtulo assume uma relev\u00e2ncia \n\nextrema, uma vez que s\u00f3 conhecendo o sistema de funcionamento deste tipo de infra-\n\nestrutura, \u00e9 que ser\u00e1 percept\u00edvel o tipo de metodologia utilizada, mais concretamente dos \n\npar\u00e2metros e crit\u00e9rios adoptados. \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 18 \n\n2. ENQUADRAMENTO \n\nAs centrais de ciclo combinado s\u00e3o infra-estruturas cuja localiza\u00e7\u00e3o territorial est\u00e1 \n\ndirectamente dependente de dois tipos de factores: \n\n\u2022 Naturais inclu\u00eddos os par\u00e2metros ambientais; \n\n\u2022 Antr\u00f3picos, ou de operacionalidade. \n\nComo factores naturais que influenciam a localiza\u00e7\u00e3o de uma CCC referem-se os de \n\nnatureza geol\u00f3gica, hidrol\u00f3gica e hidrogeol\u00f3gica e de natureza ambiental. Relativamente \n\naos factores antr\u00f3picos (ou de operacionaldidade) apresentam-se como condicionantes \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o deste tipo de infra-estruturas a necessidade de proximidade a infra-estruturas \n\nassociadas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das CCC, como sejam, a exist\u00eancia de rede de abastecimento de \n\ng\u00e1s natural, rede el\u00e9ctrica e rede de abastecimento de \u00e1gua, para arrefecimento do sistema. \n\nAl\u00e9m destes, existem outros par\u00e2metros, de natureza econ\u00f3mica e social, que n\u00e3o ser\u00e3o \n\ncontemplados neste estudo. \n\nNeste contexto \u00e9 sugerido que, a selec\u00e7\u00e3o de locais para a instala\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de \n\ncentral de ciclo combinado deva ter por base de decis\u00e3o crit\u00e9rios de natureza cient\u00edfica que \n\ntraduzam, directa ou indirectamente, a maior ou menor aptid\u00e3o natural do local \u00e0 sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o; \n\nAssim, numa fase preliminar de selec\u00e7\u00e3o de locais com maior aptid\u00e3o para a selec\u00e7\u00e3o de \n\nlocais para a instala\u00e7\u00e3o de uma CCC, prop\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o de uma metodologia faseada, \n\nem sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG), que permita a pondera\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de \n\ncar\u00e1cter geoambiental, socio-econ\u00f3mico e de operacionalidade que, de forma directa ou \n\nindirecta, poder\u00e3o influenciar a maior ou menor aptid\u00e3o do local (ou da regi\u00e3o) para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura desta natureza (ALLEN et al., 2001, 2002, COSTA et al., \n\n2003, 2005; CAETANO et al., 2005). \n\n2.1. Defini\u00e7\u00e3o do problema \n\nA escolha de uma metodologia para os estudos de selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de \n\nCentrais de Ciclo Combinado est\u00e1 dependente, em termos gerais, do est\u00e1dio do \n\ndesenvolvimento do Pa\u00eds nesta mat\u00e9ria. \n\nDas pesquisas efectuadas foi poss\u00edvel constatar que n\u00e3o foi encontrada nenhuma \n\nmetodologia espec\u00edfica sobre a tem\u00e1tica em estudo, mas sim metodologias de selec\u00e7\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00f5es em termos de equipamentos a incluir nas CCC. Estas metodologias de compara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 19 \n\nde equipamentos est\u00e3o dispon\u00edveis por parte dos fabricantes e fornecedores tais como, a \n\nAlstom e a Siemens, entre outras.  \n\nPor outro lado, foram encontrados algumas publica\u00e7\u00f5es relacionadas com o tipo de central \n\nadoptada e as vantagens e desvantagens inerentes a cada tipo de processo de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9ctrica. \n\nCentrais de Ciclo Combinado (CCC) \n\nNos finais do s\u00e9culo passado a introdu\u00e7\u00e3o das redes de g\u00e1s natural nos diferentes pa\u00edses \n\ntornaram mais f\u00e1cil a utiliza\u00e7\u00e3o daquele combust\u00edvel na contribui\u00e7\u00e3o do aumento do \n\nrendimento das Centrais T\u00e9rmicas tradicionais. Assim as Centrais de Gera\u00e7\u00e3o de Energia \n\nevolu\u00edram para as chamadas Centrais de Ciclo Combinado (CCC), com um incremento \n\nsignificativo no seu rendimento.  \n\nUma CCC \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o industrial de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica que compreende \n\numa ou mais turbinas a g\u00e1s cujos gases de energia s\u00e3o dirigidos para uma caldeira que \n\npode, ou n\u00e3o, ser aquecida por um combust\u00edvel complementar. O vapor fornecido pela \n\ncaldeira \u00e9 utilizado para accionar a turbina de vapor, que acoplada a um gerador, produz \n\nenergia el\u00e9ctrica. \n\nO funcionamento de uma Central T\u00e9rmica de Ciclo Combinado baseia-se na combina\u00e7\u00e3o de \n\ndois ciclos de gera\u00e7\u00e3o de energia: um atrav\u00e9s de uma turbina a g\u00e1s e outro com o \n\naproveitamento do calor residual dos gases de escape da turbina a g\u00e1s num ciclo de vapor, \n\nresultando num aumento substancial do rendimento do conjunto para valores de cerca de \n\n60%.  \n\nA turbina de g\u00e1s acciona o compressor que fornece o ar para o processo de combust\u00e3o. O \n\nar comprimido, previamente filtrado, \u00e9 introduzido nas c\u00e2maras de combust\u00e3o juntamente \n\ncom o combust\u00edvel, (g\u00e1s natural principalmente, ou gas\u00f3leo em casos espor\u00e1dicos de \n\ninterrup\u00e7\u00e3o do fornecimento). Os gases de combust\u00e3o, a uma temperatura e press\u00e3o muito \n\nalta, expandem-se accionando a turbina de g\u00e1s que reparte o trabalho mec\u00e2nico com o \n\ncompressor de ar e atrav\u00e9s do eixo comum, acciona o gerador onde finalmente se produz \n\nelectricidade. \n\nOs gases de escape da turbina de g\u00e1s (a cerca de 630 \u00baC), que n\u00e3o possam ser \n\naproveitados para gerar mais energia el\u00e9ctrica de forma directa, s\u00e3o introduzidos na caldeira \n\nde recupera\u00e7\u00e3o de calor, que transforma a \u00e1gua do ciclo \u00e1gua - vapor em vapor a alta \n\ntemperatura para a sua admiss\u00e3o \u00e0 turbina de vapor, fazendo girar o eixo comum e desta \n\n\n\nforma o gerador, produzindo por sua vez energia el\u00e9ctrica. Os gases de escape a cerca de \n\n80\u00baC ser\u00e3o evacuados finalmente pela chamin\u00e9. Na Figura 2.1 apresenta-se, de forma \n\nesquem\u00e1tica, um projecto de instala\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo Combinado. \n\nGerador\n\nTransformador\n\nGAS NATURAL\n\nAR\n\nGerador\n\nTransformador\n\nTurbina\u00a0de\u00a0g\u00e1s\u00a0\n\nDisjuntor\u00a0\n\nCaldeira\u00a0de\u00a0\n\nTurbina\u00a0de\u00a0vapor\n\nCondensador\n\nSistema\u00a0de\u00a0arrefecimento\u00a0\n\nPost?combust\u00e3o\u00a0\n\nELECTRICIDADE\u00a0\n\nELECTRICIDADE\u00a0\n\n \nFigura 2.1 - Configura\u00e7\u00e3o de uma CCC  \n\n(Fonte: Projecto da Central de Ciclo Combinado da Figueira da Foz, IDOM, 2006) \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural como combust\u00edvel justifica-se por raz\u00f5es respeitantes \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o desejada no mercado interno da energia e \u00e0 necessidade de respeitar acordos \n\ninternacionais de natureza ambiental. \n\nA vantagem, em termos ambientais, da utiliza\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, resulta do facto da rela\u00e7\u00e3o dos elementos Hidrog\u00e9nio e Carbono ser a \n\nmais elevada naquele grupo de combust\u00edveis. O processo de combust\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono, (CO2), sendo emitida uma quantidade de CO2 por \n\nunidade de calor gerada, muito inferior \u00e0quela que seria emitida com outro combust\u00edvel. \n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 20 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 21 \n\nO teor em CO2 de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de uma Central de Ciclo Combinado a G\u00e1s \n\nNatural \u00e9 cerca de 2 vezes menor que as de uma central equivalente usando carv\u00e3o ou \n\nfuel\u00f3leo. \n\nA emiss\u00e3o de \u00f3xidos de azoto (NOx), \u00e9 minimizada pela utiliza\u00e7\u00e3o de queimadores de baixo \n\nteor de NOx (\u201cDry Low NOx\u201d) nas turbinas a g\u00e1s. Aumentando o fluxo de ar para as c\u00e2maras \n\nde combust\u00e3o, a temperatura de combust\u00e3o \u00e9 mantida abaixo dos 1500\u00baC, de modo a \n\nmitigar a forma\u00e7\u00e3o de NOx. Os fornecedores de equipamento garantem n\u00edveis de NOx, na \n\nordem dos 25 ppm (15% de O2 em base seca). \n\nPara al\u00e9m disto, o G\u00e1s Natural \u00e9 um combust\u00edvel isento de part\u00edculas e com um teor de \n\nenxofre muito baixo, ou mesmo nulo. Como consequ\u00eancia, a sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 \n\nemiss\u00e3o de part\u00edculas ou \u00f3xidos de enxofre. \n\nOs res\u00edduos que s\u00e3o geralmente produzidos na fase de constru\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo \n\nCombinado s\u00e3o de tr\u00eas tipos: inertes, equiparados a urbanos e perigosos. \n\nDentro dos inertes podem-se produzir, entre outros: terras da escava\u00e7\u00e3o, bet\u00e3o, provetes de \n\nbet\u00e3o, assim como pl\u00e1sticos, pe\u00e7as met\u00e1licas e recipientes e embalagens de pl\u00e1stico; \n\nEm rela\u00e7\u00e3o com os res\u00edduos equiparados a urbanos, os tipos que se podem gerar ser\u00e3o \n\npapel e cart\u00e3o e seus recipientes e embalagens, assim como madeira, res\u00edduos org\u00e2nicos e \n\nlamas de fossas s\u00e9pticas; \n\nDentro dos res\u00edduos perigosos, fundamentalmente ser\u00e3o produzidos \u00f3leos usados, \n\nprocedentes da maquinaria que participe na constru\u00e7\u00e3o da central, assim como recipientes \n\nmet\u00e1licos de \u00f3leos, gorduras, tintas, vernizes e solventes. \n\nOs res\u00edduos industriais que ir\u00e3o se gerados durante a fase de funcionamento da Central \n\nser\u00e3o de tipos urbanos e perigosos, os quais s\u00e3o enumerados de seguida: \n\nOs res\u00edduos tipo urbano que se podem produzir ser\u00e3o, entre outros, os seguintes: pl\u00e1stico, \n\nvidro, recipientes e embalagens de pl\u00e1stico, papel, cart\u00e3o e embalagens de papel e cart\u00e3o, \n\nlixo dom\u00e9stico (restos org\u00e2nicos), restos de poda e jardins, embalagens de madeira, restos \n\nmet\u00e1licos e res\u00edduos retidos nas grelhas do sistema de \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o (algas, \n\norganismos marinhos, s\u00f3lidos inertes, etc., que ser\u00e3o evacuados para um contentor); \n\nOs res\u00edduos perigosos que se podem produzir ser\u00e3o, entre outros, os seguintes: \u00f3leos \n\nusados (lubrificantes, hidr\u00e1ulicos, diel\u00e9ctricos), filtros de \u00f3leo, trapos impregnados de \u00f3leo \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 22 \n\ne/ou gordura, solventes (halogenados/n\u00e3o halogenados), recipientes vazios (\u00f3leos, \n\ngorduras, tintas e produtos qu\u00edmicos perigosos), pilhas, l\u00e2mpadas fluorescentes e a lavagem \n\n\u201coff-line\u201d da turbina a g\u00e1s. \n\nPor outro lado, ser\u00e3o gerados outros res\u00edduos tais como as lamas procedentes do processo \n\nde clarifica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio, as lamas da esta\u00e7\u00e3o de tratamento pr\u00e9 - fabricada para o \n\ntratamento dos esgotos dom\u00e9sticos e as lamas procedentes da linha de lamas da esta\u00e7\u00e3o \n\nde tratamento de \u00e1guas residuais, que ser\u00e3o caracterizados, de acordo com a normativa \n\nvigente, e segundo os resultados desta caracteriza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o geridos como perigosos ou \n\nequiparados a urbanos. Em princ\u00edpio s\u00e3o considerados como n\u00e3o perigosos.  \n\nApresentam-se nos Quadros 2.1 e 2.2 as caracter\u00edsticas dos diferentes tipos de res\u00edduos \n\nprevistos durante a fase de constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma Central. \n\nQuadro 2.1 - Estimativa de tipo res\u00edduos gerados na constru\u00e7\u00e3o de uma Central \n\nDescri\u00e7\u00e3o do Res\u00edduo Origem Armazenagem \n\nMadeira \nVidro \nPl\u00e1stico \nMistura de metais \n\nRestos de materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o Contentores de recolha selectiva \n\nTerras de escava\u00e7\u00e3o Terras resultantes das actividades de escava\u00e7\u00e3o Dep\u00f3sito em local autorizado  \nEmbalagens Embalagens de protec\u00e7\u00e3o de equipamentos e material \n\ndiverso necess\u00e1rio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Central \nContentores de recolha \nselectiva \n\nTrapos contaminados com \u00f3leos Trabalhos de montagem de equipamentos Contentor espec\u00edfico para res\u00edduos perigosos \nRes\u00edduos urbanos e equiparados  V\u00e1rias origens Contentor de RSU \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 23 \n\nQuadro 2.2 Estimativa do tipo de res\u00edduos gerados na explora\u00e7\u00e3o de uma Central \n\nDescri\u00e7\u00e3o do Res\u00edduo Origem Armazenagem \n\n\u00d3leos minerais n\u00e3o clorados de \nlubrifica\u00e7\u00e3o Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n\u00d3leos sint\u00e9ticos de lubrifica\u00e7\u00e3o Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\u00d3leos minerais isolantes n\u00e3o \nclorados Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n\u00c1guas oleosas Separadores \u00f3leo/\u00e1gua \nSolventes Opera\u00e7\u00f5es de limpeza e manuten\u00e7\u00e3o \n\nBid\u00f5es / Parque de res\u00edduos (com bacia \nde reten\u00e7\u00e3o) \n\nEmbalagens contaminadas por \nres\u00edduos de subst\u00e2ncias perigosas \n\nEmbalagens de acondicionamento de \nprodutos qu\u00edmicos Contentor / Parque de res\u00edduos \n\nAbsorventes e materiais filtrantes \ncontaminados por subst\u00e2ncias \nperigosas \n\nFiltros e opera\u00e7\u00f5es de limpeza e \nmanuten\u00e7\u00e3o Contentor / Parque de res\u00edduos \n\nLamas do tratamento de \u00e1guas \nresiduais n\u00e3o perigosas \n\nTratamento de efluentes qu\u00edmicos e \ndom\u00e9sticos Contentor ou Big-bags \n\nResinas de permuta i\u00f3nica saturadas Tratamento de \u00e1guas Contentor \nEmbalagens de madeira Origens v\u00e1rias Contentor / Parque de res\u00edduos \nPilhas alcalinas Origens v\u00e1rias Contentor espec\u00edfico \nTonners, tinteiros e cartuchos Escrit\u00f3rios Contentor espec\u00edfico \nPapel e cart\u00e3o Escrit\u00f3rios Contentor de recolha selectiva \nEmbalagens de vidro (bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor de recolha selectiva \nL\u00e2mpadas fluorescentes Ilumina\u00e7\u00e3o Contentor espec\u00edfico / Parque de res\u00edduos \nPilhas e acumuladores v\u00e1rios Origens v\u00e1rias Contentor espec\u00edfico / Parque de res\u00edduos \nEmbalagens pl\u00e1sticas (bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor de recolha selectiva \nEmbalagens met\u00e1licas (bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor de recolha selectiva \nRes\u00edduos urbanos e equiparados Origens v\u00e1rias Contentor de RSU \n\nUma Central de Ciclo Combinado utiliza usualmente quatro tipos de \u00e1gua: \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\n\u00e1gua industrial, \u00e1gua desmineralizada e \u00e1gua do mar ou \u00e1gua do rio. \n\nA \u00e1gua pot\u00e1vel destina-se aos seguintes consumidores: instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, instala\u00e7\u00f5es \n\nonde se preparem alimentos (refeit\u00f3rio e bar), laborat\u00f3rios, chuveiros e lava-olhos a serem \n\ninstalados nas zonas de manuseamento e utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos e, de um modo \n\ngeral, em todas as zonas onde permane\u00e7am pessoas. \n\nA \u00e1gua industrial ser\u00e1 utilizada principalmente na alimenta\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua desmineralizada, na rede de \u00e1gua de combate a inc\u00eandios e na rede de \u00e1gua de \n\nservi\u00e7os gerais utilizada para limpeza de pavimentos e equipamentos. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 24 \n\nNo recinto da Central de Ciclo Combinado o fornecimento de \u00e1gua industrial aos diversos \n\nlocais de consumo ser\u00e1 assegurado por uma rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua industrial. \n\nA \u00e1gua desmineralizada ser\u00e1 obtida a partir da \u00e1gua industrial. A Central de Ciclo \n\nCombinado ser\u00e1 dotada de uma Instala\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ITA) para produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua desmineralizada a partir de \u00e1gua industrial. A \u00e1gua desmineralizada destina-se \u00e0 \n\ncompensa\u00e7\u00e3o do ciclo \u00e1gua-vapor, \u00e0 refrigera\u00e7\u00e3o de alguns equipamentos e \u00e9 tamb\u00e9m \n\nutilizada no laborat\u00f3rio qu\u00edmico. \n\nA instala\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua ser\u00e1 composta por filtros de areia, filtros de carv\u00e3o \n\nactivado seguidos de uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada. Esta unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada ser\u00e1 composta por duas linhas independentes com \n\n100% de capacidade de produ\u00e7\u00e3o cada uma. \n\nDe forma a garantir uma determinada autonomia em termos de \u00e1gua desmineralizada esta \n\ndever\u00e1 ser armazenada num tanque de 1.200 m3. \n\nO consumo nominal estimado de \u00e1gua desmineralizada de dois grupos \u00e9 cerca de 30 m3/h. \n\nA \u00e1gua desmineralizada utilizada na compensa\u00e7\u00e3o do ciclo \u00e1gua-vapor ser\u00e1 sujeita ainda a \n\num tratamento qu\u00edmico adicional com o objectivo de reduzir a corros\u00e3o das tubagens. Este \n\ntratamento consiste, normalmente na adi\u00e7\u00e3o de um produto redutor de oxig\u00e9nio, um produto \n\nde controlo do pH e um produto para precipitar e eliminar sais. \n\nA \u00e1gua necess\u00e1ria \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o das torres de refrigera\u00e7\u00e3o ou do funcionamento do \n\ncircuito de refrigera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obtida atrav\u00e9s de uma esta\u00e7\u00e3o de bombagem na capta\u00e7\u00e3o. A \n\nesta\u00e7\u00e3o de bombagem ser\u00e1 constitu\u00edda por duas bombas cada uma com capacidade para \n\nfornecer \u00e1gua de compensa\u00e7\u00e3o para as torres de refrigera\u00e7\u00e3o para os dois grupos em \n\nfuncionamento.  \n\nA \u00e1gua de compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 transportada para a Central por uma conduta dimensionada \n\npara o caudal de dois grupos funcionando em simult\u00e2neo.  \n\nSer\u00e3o constru\u00eddas infra-estruturas de capta\u00e7\u00e3o e descarga da \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o. Parte das \n\nmesmas ser\u00e3o constru\u00eddas dentro do mar, ou do rio, consoante a op\u00e7\u00e3o adoptada. \n\nTamb\u00e9m se dissipar\u00e1 com \u00e1gua do mar, ou do rio, o calor libertado na opera\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos e sistemas auxiliares da instala\u00e7\u00e3o, mediante permutadores de calor \n\ninterm\u00e9dios com \u00e1gua em circuito fechado. \n\n\n\nO caudal de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o do ciclo combinado ser\u00e1 da ordem de 13 m3/s,. Desta \n\nforma, o aumento de temperatura no caudal de descarga ser\u00e1 inferior a 9,8\u00b0C, em condi\u00e7\u00f5es \n\nnormais de funcionamento. \n\nPara evitar incrusta\u00e7\u00f5es de microorganismos biol\u00f3gicos nos circuitos de refrigera\u00e7\u00e3o, \n\nesporadicamente ser\u00e1 injectado hipoclorito de s\u00f3dio e brometo de s\u00f3dio como biocidas nos \n\ncircuitos. Os equipamentos doseadores estar\u00e3o instalados na tomada de \u00e1gua. A dosagem \n\nser\u00e1 controlada de forma a que nunca se ultrapassem as concentra\u00e7\u00f5es permitidas pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o na descarga do circuito. \n\nA seguir s\u00e3o apresentadas duas ilustra\u00e7\u00f5es. A primeira \u00e9 uma vista geral do circuito de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o (perpendicular \u00e0 linha de costa desde a Central), e a segunda \u00e9 uma amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo conjunto desareador-casa das bombas. \n\n \nFigura 2.2 \u2013 Vista geral circuito de refrigera\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.3 \u2013 Planta e sec\u00e7\u00e3o do desareador e casa das bombas  \n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 25 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 26 \n\nNa tabela 4.2 do documento BREF1 sobre Sistemas de Refrigera\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria \n\n(Integrated Pollution Prevention and Control (IPPC) - Reference Document on the \n\nApplication of Best Available Techniques to Industrial Cooling Systems. Comiss\u00e3o Europeia, \n\n2001), estabelece que a alternativa do circuito aberto atrav\u00e9s de \u00e1gua de mar \u00e9 o melhor \n\nsistema para localiza\u00e7\u00f5es em zonas costeiras. \n\nPor isto, \u00e0 priori, aplicando os crit\u00e9rios de BAT (Best Available Techniques = \u201cMelhores \n\nT\u00e9cnicas Dispon\u00edveis\u201d) o sistema de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o por fornecimento directo de \u00e1gua \n\ndo mar em circuito aberto seria o sistema mais adequado para a central projectada, j\u00e1 que \n\ncom este sistema os consumos de energia associados \u00e0 refrigera\u00e7\u00e3o da central s\u00e3o muito \n\nmenores que em circuito fechado, o que resulta numa melhor efici\u00eancia da central. \n\nPara al\u00e9m do recurso \u00e0 \u00e1gua do mar para refrigera\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio o fornecimento de \n\n\u00e1gua doce para o funcionamento da Central, que uma vez tratada se utiliza no processo, \n\nlimpezas, na rede de inc\u00eandios, na higiene pessoal\u2026 \n\nEm qualquer caso, as necessidades de \u00e1gua ser\u00e3o muito mais reduzidas que nas centrais \n\nconvencionais. Estima-se um consumo aproximado de 0,51 Hm3 anuais, equivalente a um \n\nconsumo m\u00e9dio de 16 l/s. \n\nCentral de Tratamento de \u00c1gua \n\nA \u00e1gua captada procedente do rio Mondego \u00e9 acondicionada para adequar as suas \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas \u00e0 qualidade de \u00e1gua requerida pelos diferentes usos \n\nexistentes na Central. \n\nA esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua consistir\u00e1 num pr\u00e9-tratamento da \u00e1gua bruta captada do \n\nrio, formada por duas linhas de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada de 25 m3/h (100 % de \n\ncapacidade de um grupo) cada uma delas, da qualidade requerida pela caldeira de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es da central de tratamento de \u00e1gua s\u00e3o: \n\n\u2022 Fornecimento de \u00e1gua tratada para o sistema de protec\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios \n\ne \u00e1gua de servi\u00e7os. \n\n\u2022 Fornecimento de \u00e1gua desmineralizada ao ciclo \u00e1gua-vapor da Central, e \n\npara reduzir as emiss\u00f5es de NOX no caso de que a Central funcione com \n\ngas\u00f3leo. \n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 27 \n\n2.2. Estudos similares - selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de aterros \n\nDado que n\u00e3o foram encontradas metodologias quer nacionais quer internacionais \n\nassociadas \u00e0 optimiza\u00e7\u00e3o da selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de Centrais de Ciclo \n\nCombinado utilizou-se como refer\u00eancia os textos e trabalhos mundialmente reconhecidos de \n\nA.BAGCHI (1994) e de (ALLEN et al. 2001, 2002, COSTA et al, 2003, 2005; CAETANO et \n\nal, 2005); referentes \u00e1 selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios, bem como, a \n\nexperi\u00eancia profissional que tenho desenvolvido ao longo dos anos em que tive a \n\noportunidade de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o deste tipo de instala\u00e7\u00f5es. \n\nEm pa\u00edses como os Estados Unidos da Am\u00e9rica a selec\u00e7\u00e3o de locais para a instala\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos decorre, hoje em dia, quase com a naturalidade de um acto de rotina, decorridos \n\nque s\u00e3o cerca de 30 anos sob a influ\u00eancia da National Environmental Policy Act \n\nMetodologias internacionalmente aceites foram desenvolvidas com base nessa experi\u00eancia, \n\nestando consubstanciadas em textos mundialmente reconhecidos e adoptados, como \u00e9 o \n\ncaso do de A. Bagchi(1994). \n\nSegundo A. Bagchi, o processo de selec\u00e7\u00e3o de um local para instala\u00e7\u00e3o de um aterro \n\nsanit\u00e1rio \u00e9 complexo e envolve tr\u00eas grandes aspectos: recolha de dados, adop\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o de locais e a participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico. Na recolha de dados, o autor \n\nrefere a necessidade de: mapas topogr\u00e1ficos, mapas de solos, plantas do uso da terra, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o tipo e volume de res\u00edduos, etc. Quanto aos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o a \n\nadoptar, tendo em conta que um aterro de res\u00edduos s\u00f3lidos n\u00e3o pode ser instalado a menos \n\nde uma determinada dist\u00e2ncia relativamente a \u00e1reas sens\u00edveis, na aus\u00eancia de qualquer \n\nregulamento mais espec\u00edfico, A. Bagchi recomenda as seguintes dist\u00e2ncias: \n\nQuadro 2.3 - Crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o de locais para a instala\u00e7\u00e3o de aterros, segundo A. BAGCHI (1994) \n\u00c1reas Sens\u00edveis Dist\u00e2ncias de Exclus\u00e3o (m) \n\nLagos e Albufeiras 300 \nRios 90 \nPlan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o 100 anos desde a \u00faltima submers\u00e3o \nEstradas 300 \nParques p\u00fablicos 300s \n\u00c1reas de habitat cr\u00edticos Toda a \u00e1rea envolvida \nZonas pantanosas Toda a \u00e1rea envolvida \nAeroportos 3048 \nPo\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua 365 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 28 \n\nNo que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, o autor defende que esta deve ter in\u00edcio a \n\npartir do momento em que j\u00e1 existe uma lista de locais potenciais. Ou seja, ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea em estudo, resultam locais com condi\u00e7\u00f5es adequadas para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um aterro, e \u00e9 neste momento que o p\u00fablico deve ser informado dessa \n\npossibilidade e dos locais que resultaram de um primeiro estudo. Posteriormente, tendo em \n\nconta a reac\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e a sua opini\u00e3o, procede-se a uma classifica\u00e7\u00e3o desses mesmos \n\nlocais. \n\nDe seguida, cada local \u00e9 objecto de estudos geot\u00e9cnicos, e consoante o resultado desses \n\nestudos teremos uma nova lista. Nesta altura ser\u00e1 necess\u00e1rio \"discutir\" com as autoridades \n\ncompetentes, com o munic\u00edpio e com os residentes da \u00e1rea envolvente a estes \u00faltimos \n\nlocais, os resultados obtidos para finalmente se chegar a um resultado final. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica, a efectuar nos locais potenciais, deve abranger estudos sobre: \n\n\u2022 Estratifica\u00e7\u00e3o do solo, para tal \u00e9 necess\u00e1ria uma recolha cont\u00ednua de \n\namostras de solo; \n\n\u2022 Permeabilidade (permeabilidade em laborat\u00f3rio e in situ). Para grandes \n\nprojectos deve-se estudar a permeabilidade horizontal e vertical; \n\n\u2022 Limites de Atterberg; \n\n\u2022 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos gr\u00e3os nas amostras de solo; \n\n\u2022 Exist\u00eancia de fracturas nas camadas argilosas; \n\n\u2022 Espessura de cada estrato; \n\n\u2022 Profundidade do maci\u00e7o rochoso; \n\n\u2022 Identifica\u00e7\u00e3o do maci\u00e7o rochoso; \n\n\u2022 Grau de satura\u00e7\u00e3o do estrato argiloso. \n\nQuanto ao n\u00famero de sondagens necess\u00e1rias para o estudo do local, na aus\u00eancia de \n\nrequerimentos mais espec\u00edficos, A. Bagchi recomenda: \n\n\u2022 As sondagens devem ser distribu\u00eddas de modo a cobrir uma \u00e1rea no m\u00ednimo \n\n25% maior que a \u00e1rea proposta para o aterro. \n\n\u2022 Devem ser realizadas cinco sondagens para os primeiros 2 hectares e mais \n\nduas para cada hectare a mais. As sondagens devem ser bem distribu\u00eddas \n\npela \u00e1rea total. \n\n\u2022 As sondagens devem atingir uma profundidade at\u00e9 7,5 m abaixo da base \n\nproposta para o aterro. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 29 \n\nA metodologia descrita por outros autores, para os estudos de selec\u00e7\u00e3o de um local para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio, n\u00e3o difere muito da de A. Bagchi, mas no que se refere \n\nespecificamente aos crit\u00e9rios de exclus\u00e3o as opini\u00f5es divergem. \n\nL. V. Zuquette et ai. (1994), por exemplo, apresentam uma lista mais extensa dos principais \n\ncrit\u00e9rios a considerar, para o estudo em quest\u00e3o, com grandes variantes em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nautor anterior. Como \u00e9 poss\u00edvel observar no Quadro 2, estes autores elaboraram uma lista \n\nde crit\u00e9rios que permitem definir e delimitar \u00e1reas que s\u00e3o posteriormente classificadas \n\ncomo Favor\u00e1vel, Pouco Favor\u00e1vel, Desfavor\u00e1vel e Muito Desfavor\u00e1vel. \n\nEm seguida descreve-se sucintamente o que o autor defende como as classifica\u00e7\u00f5es \n\natribu\u00eddas: \n\nFavor\u00e1veis - As caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea s\u00e3o adequadas para a instala\u00e7\u00e3o de um \naterro. \n\nPouco Favor\u00e1vel - Algumas caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea apresentam condi\u00e7\u00f5es pouco \nadequadas para a instala\u00e7\u00e3o de um aterro. A correc\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel com custos baixos \n\ne algum apoio tecnol\u00f3gico. \n\nDesfavor\u00e1vel - Mais de 50% das caracter\u00edsticas do local s\u00e3o inadequadas para a instala\u00e7\u00e3o \nde um aterro. \u00c9 necess\u00e1ria tecnologia especial para a correc\u00e7\u00e3o. \n\nMuito Desfavor\u00e1vel - As caracter\u00edsticas naturais do local s\u00e3o inadequadas para a \ninstala\u00e7\u00e3o de um aterro.  S\u00e3o necess\u00e1rios meios t\u00e9cnicos muito especiais e custos \n\nelevados para correc\u00e7\u00e3o. A instala\u00e7\u00e3o de um aterro no local pode provocar grandes \n\ndanos ambientais. \n\nM. Langer (1995), em contrapartida, apresenta um texto com uma lista, de crit\u00e9rios \n\ngeol\u00f3gicos e geot\u00e9cnicos, \u00e0 qual a selec\u00e7\u00e3o de um local para instala\u00e7\u00e3o de um aterro, \n\ndever\u00e1 obedecer. A t\u00edtulo de exemplo, o autor refere: a hidrogeologia, a sismicidade, a \n\nporosidade, os recursos minerais, as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineira \n\nactivas e inactivas, etc. Neste trabalho \u00e9 apresentada ainda uma classifica\u00e7\u00e3o para as \n\nforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas tendo em conta a sua aptid\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de um aterro. As \n\nforma\u00e7\u00f5es s\u00e3o classificadas desde muito impr\u00f3prias (0 pontos) at\u00e9 muito apropriadas (5 \n\npontos). Os crit\u00e9rios considerados relevantes para a classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o: \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas \n\n\u2022 Homogeneidade vertical e horizontal dos corpos rochosos \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 30 \n\n\u2022 Composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e petrol\u00f3gica \n\n\u2022 Granulometria e caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas dos solos (porosidade, \n\npermeabilidade, etc.) \n\n\u2022 Par\u00e2metros macroestruturais (estratifica\u00e7\u00e3o, fractura\u00e7\u00e3o) \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es tect\u00f3nicas (sismicidade, geodin\u00e2mica) \n\n\u2022 Estabilidade superficial \n\n\u2022 Presen\u00e7a de dep\u00f3sitos minerais no subsolo da \u00e1rea a estudar e nas \n\nredondezas \n\n\u2022 Condi\u00e7\u00f5es hidrogeol\u00f3gicas \n\nPara G. Lolos et ai. (1997) os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o de um aterro est\u00e3o \n\nenglobados em 4 categorias, nomeadamente: \n\n\u2022 Categoria A - Geologia (engloba um total de 10 crit\u00e9rios) \n\n\u2022 Categoria B - Ambiente (engloba um total de 11 crit\u00e9rios) \n\n\u2022 Categoria C - Ocupa\u00e7\u00e3o do solo (engloba um total de 6 crit\u00e9rios) \n\n\u2022 Categoria D - Factores t\u00e9cnico-operacionais (engloba um total de 12 \n\ncrit\u00e9rios). \n\nSegundo estes autores os crit\u00e9rios devem ser aplicados de forma racional, para tal, alguns \n\ndevem ser sujeitos a pondera\u00e7\u00e3o. Os autores sugerem ainda que, na falta de dados para um \n\ndos locais, existem duas maneiras para completar o estudo: \n\n\u2022 Excluir o crit\u00e9rio \n\n\u2022 Escolher diferentes valores para a pondera\u00e7\u00e3o e completar o estudo. Neste \n\ncaso deve ser feita ainda uma an\u00e1lise criteriosa. \n\nEm 1997 A. R. Allen et ai., enumeram os factores que controlam a aptid\u00e3o de um local para \n\na instala\u00e7\u00e3o de um aterro e definem os par\u00e2metros que, do ponto de vista \n\ngeol\u00f3gico/hidrogeol\u00f3gico, s\u00e3o determinantes para tal. Os factores enumerados s\u00e3o: \n\n\u2022 Geologia - litologia do substracto rochoso e cobertura, e estrutura geol\u00f3gica; \n\n\u2022 Hidrologia/Hidrogeologia - caracter\u00edsticas dos cursos de \u00e1gua superficiais, \n\nvalores de infiltra\u00e7\u00e3o, exist\u00eancia de aqu\u00edferos, etc; \n\n\u2022 Topografia - exposi\u00e7\u00e3o aos elementos: chuva e vento; \n\n\u2022 Ecologia - efeito nas plantas e nos animais; \n\n\u2022 Clima - microclima local, chuva, velocidade do vento, etc; \n\n\u2022 Engenharia - design e operacionabilidade do local; redu\u00e7\u00e3o dos riscos; \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 31 \n\n\u2022 Impacto Social - barulho, cheiro, insectos, impacto visual, proximidade de \n\npo\u00e7os de \u00e1gua para abastecimento; \n\n\u2022 Economia - dist\u00e2ncia a percorrer, acessos ao local, etc. \n\nOs par\u00e2metros que, do ponto de vista geol\u00f3gico/hidrogeol\u00f3gico, determinam a aptid\u00e3o de \n\num local para instala\u00e7\u00e3o de um aterro, s\u00e3o: \n\n\u2022 Litologia do substracto rochoso - tipo de rocha, caracter\u00edsticas \n\ngranulom\u00e9tricas, textura, homogeneidade, etc; \n\n\u2022 Litologia da cobertura - distribui\u00e7\u00e3o e arranjo dos gr\u00e3os, espessura, \n\nhomogeneidade, etc; \n\n\u2022 Propriedades hidrol\u00f3gicas - porosidade, permeabilidade, conductivi-dade \n\nhidr\u00e1ulica, potenciai de atenua\u00e7\u00e3o, etc; \n\n\u2022 Estrutura geol\u00f3gica - falhas, juntas, discontinuidades, etc; \n\n\u2022 Hidrogeologia - n\u00edveis fre\u00e1ticos, gradientes hidr\u00e1ulicos, distribui\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos locais e aquicludos, vulnerabilidade dos aqu\u00edferos, etc. \n\n\u2022 Cursos de \u00e1gua superficiais - tamanho e distribui\u00e7\u00e3o dos rios que correm \n\nperto do local; \n\n\u2022 Topografia - inclina\u00e7\u00e3o dos taludes, impacto visual, etc. \n\nMais recentemente, R. Cantwell e\u00ed a/. (1999) elaboraram um documento onde s\u00e3o descritos \n\ncrit\u00e9rios de exclus\u00e3o a utilizar, numa primeira fase e numa segunda fase, num programa de \n\nSIG. Na primeira fase os crit\u00e9rios permitem definir regi\u00f5es candidatas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um \n\naterro, e consistem em: \n\nA. Constrangimentos f\u00edsicos: \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas sobre aqu\u00edferos importantes \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas acima dos 1000 p\u00e9s (\u00b1 300 m) \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas de patrim\u00f3nio natural \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas ambientais \n\nB. Constrangimentos culturais: \n\n\u2022 Evitar locais arqueol\u00f3gicos \n\n\u2022 Evitar locais de recreio \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas costeiras \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas de desenvolvimento urbano, industrial e comercial \n\n\u2022 Evitar Aeroportos \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 32 \n\nOs crit\u00e9rios a aplicar na segunda fase, com o objectivo de reduzir o n\u00famero de \u00e1reas \n\ncandidatas, s\u00e3o: \n\nA. Constrangimentos culturais: \n\n\u2022 Evitar os centros populacionais \n\n\u2022 Evitar as constru\u00e7\u00f5es protegidas \n\n\u2022 Evitar os edif\u00edcios p\u00fablicos \n\nB. Constrangimentos econ\u00f3micos: \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas afastadas da fonte \n\nC. Constrangimentos f\u00edsicos: \n\n\u2022 Evitar rios importantes e estu\u00e1rios \n\n\u2022 Evitar \u00e1reas de abastecimento de \u00e1gua \n\n\u2022 Evitar po\u00e7os e fontes \n\n\u2022 Evitar infra-estruturas lineares \n\n\u2022 Evitar as estradas \n\n\u2022 Eliminar \u00e1reas demasiado pequenas para acomodar os res\u00edduos durante o \n\ntempo de dura\u00e7\u00e3o do aterro. \n\nPor \u00faltimo, \u00e9 de referir um texto de C. Costa (1997) onde s\u00e3o apresentados crit\u00e9rios de \n\nexclus\u00e3o baseados em factores n\u00e3o geol\u00f3gicos (acessibilidades, povoamento, ordenamento \n\ne desenvolvimento regional e factores geol\u00f3gicos (geomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, lito-\n\nhidrol\u00f3gicos e sismo-tect\u00f3nicos) e que foram tidos em conta na proposta de instala\u00e7\u00e3o de \n\num aterro de res\u00edduos industriais na regi\u00e3o de Castelo Branco. \n\n \n\n2.3. Principais diferen\u00e7as entre o estudo similar considerado e o Desenvolvido \n\nA principal diferen\u00e7a entre este estudo e o que foi utilizado como base tem a ver com a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do problema numa fase inicial, correspondente \u00e0 fase 1, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\nde factores de operacionalidade que n\u00e3o s\u00e3o mais dos que os elementos estruturais \n\nnecess\u00e1rios para garantir o funcionamento de uma Central de Ciclo Combinado. \n\nUma outra diferen\u00e7a consider\u00e1vel tem a ver com os par\u00e2metros seleccionadas para serem \n\naplicados quer na fase 2 quer na fase 3 pois n\u00e3o s\u00e3o coincidentes com os utilizados no \n\nestudo desenvolvido para a localiza\u00e7\u00e3o de Aterros Sanit\u00e1rios, dado que a infra-estrutura em \n\nan\u00e1lise n\u00e3o est\u00e1 directamente condicionada pela presen\u00e7a de determinados par\u00e2metros \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 33 \n\nque teriam uma import\u00e2ncia significativa no caso de um aterro. \n\nAssim sendo, constata-se que os crit\u00e9rios apresentados foram baseados em factores \n\nantr\u00f3picos e naturais tais como: acessibilidades, povoamento, ordenamento e \n\ndesenvolvimento regional, geomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, lito-hidrol\u00f3gicos e sismo-\n\ntect\u00f3nicos e que foram tidos em conta na proposta de instala\u00e7\u00e3o de uma CCC. \n\nPode-se concluir que o modelo agora utilizado foi adoptado do estudo similar, tendo por isso \n\nmesmo sido seleccionados e considerados como importantes os par\u00e2metros que est\u00e3o \n\ndirectamente associados ao funcionamento da instala\u00e7\u00e3o em estudo. \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 34 \n\n \n\n2.4. Enquadramento legislativo \n\nA Directiva 96/92/CE do Parlamento Europeu e do Conselho, que entrou em vigor em 19 de \n\nFevereiro de 1997, estabeleceu (art.\u00ba 1) regras comuns relativas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, transporte e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de electricidade, e define normas relativas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao funcionamento \n\ndo sector da electricidade, ao acesso ao mercado, assim como aos crit\u00e9rios e mecanismos \n\naplic\u00e1veis aos concursos, \u00e0 concess\u00e3o de autoriza\u00e7\u00f5es e \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das redes. \n\nNo seu art.\u00ba 19, aquela Directiva estabelece um conjunto de disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de maior concorr\u00eancia no sector el\u00e9ctrico dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, das \n\nquais se destacam as seguintes: \n\n\u2022 Os Estados \u2013 membros, tomar\u00e3o as medidas necess\u00e1rias para assegurar a \n\nabertura dos seus mercados de electricidade; \n\n\u2022 A quota de mercado nacional ser\u00e1 progressivamente aumentada durante um \n\nper\u00edodo de seis anos, sendo que para 1999 aquele valor \u00e9 calculado com \n\nbase na quota comunit\u00e1ria de electricidade consumida pelos consumidores \n\nfinais que consomem mais de 40 GWh/ano (por local de consumo, incluindo \n\na auto - produ\u00e7\u00e3o); \n\n\u2022 O aumento da quota de abertura de mercado ocorrer\u00e1 atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo anteriormente referido de 40 GWh, para 20 GWh nos anos 2000 a \n\n2002, e para 9 GWh, nos tr\u00eas anos seguintes. \n\nA publica\u00e7\u00e3o do Regulamento de Rela\u00e7\u00f5es Comerciais, do Regulamento do Acesso \u00e0s \n\nRedes e \u00e0s Interliga\u00e7\u00f5es e do Regulamento Tarif\u00e1rio veio concretizar as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de Portugal no mercado interno de electricidade.  \n\nA efectiva\u00e7\u00e3o desta abertura de mercado e o desenvolvimento do mercado interno de \n\nelectricidade est\u00e1 condicionado por diversos factores, sendo um deles a escassez de oferta \n\ninterna, dada a pequena dimens\u00e3o dos meios electroprodutores, deixando como alternativa \n\na aquisi\u00e7\u00e3o de energia no estrangeiro. A instala\u00e7\u00e3o de uma central produtora \u00e9 um factor de \n\ngrande import\u00e2ncia no desenvolvimento efectivo do mercado interno de electricidade. \n\nUma condicionante do planeamento e estrat\u00e9gia energ\u00e9tica prende-se com compromissos \n\ndo Estado portugu\u00eas, assumidos com o Protocolo de Kioto, de atingir uma redu\u00e7\u00e3o na \n\nemiss\u00e3o de gases de efeito de estufa. (GEE). \n\nO Protocolo de Kioto promove o uso de G\u00e1s Natural como combust\u00edvel em detrimento de \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 35 \n\noutros combust\u00edveis f\u00f3sseis, cujos factores de emiss\u00e3o de GEE e contaminantes \n\natmosf\u00e9ricos s\u00e3o, em geral, sensivelmente mais elevados. \n\nPosteriormente foi publicado o Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de Fevereiro, que \n\nestabeleceu as bases da organiza\u00e7\u00e3o e do funcionamento do sector da electricidade, \n\nremeteu para legisla\u00e7\u00e3o complementar, um conjunto de mat\u00e9rias concretizadoras dessas \n\nbases, nomeadamente os regimes jur\u00eddicos procedimentais do exerc\u00edcio das actividades de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, transporte, distribui\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de electricidade, bem como o regime \n\ndo exerc\u00edcio da actividade de opera\u00e7\u00e3o log\u00edstica de mudan\u00e7a de comercializador de \n\nelectricidade.  \n\nNo desenvolvimento estabelece, em especial, os procedimentos para a atribui\u00e7\u00e3o das \n\nlicen\u00e7as para produ\u00e7\u00e3o em regime ordin\u00e1rio e para a comercializa\u00e7\u00e3o de electricidade, bem \n\ncomo para a atribui\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o da Rede Nacional de Transporte de Electricidade \n\n(RNT) e das concess\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de electricidade em alta e m\u00e9dia tens\u00e3o e em baixa \n\ntens\u00e3o.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o em regime ordin\u00e1rio, fundada no princ\u00edpio da liberdade do exerc\u00edcio de \n\nactividade, fica apenas dependente da atribui\u00e7\u00e3o de uma licen\u00e7a que tem por finalidade \n\ncompatibilizar o exerc\u00edcio da actividade com valores de interesse geral, como sejam: o \n\nordenamento do territ\u00f3rio, a salvaguarda do ambiente e da seguran\u00e7a de pessoas e bens e \n\no cumprimento dos objectivos da pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional; designadamente quanto \u00e0 \n\nnatureza das fontes prim\u00e1rias a utilizar e ao cumprimento da lei da concorr\u00eancia, em \n\nespecial das quotas de mercado a observar. Para o efeito, estabelece-se um procedimento \n\nsimples e expedito que assegura a objectividade das decis\u00f5es e a garantia dos direitos dos \n\ninteressados. Sendo a regra geral a atribui\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a, os motivos para a recusa est\u00e3o \n\ndevidamente objectivados, fundamentando-se na inobserv\u00e2ncia dos valores acima \n\nreferidos.  \n\nDesta forma, quando os interessados formulam os seus pedidos, j\u00e1 t\u00eam conhecimento \n\npr\u00e9vio dos motivos que podem fundamentar o indeferimento do seu pedido. Nesta \n\nactividade, s\u00e3o evidenciadas as situa\u00e7\u00f5es em que o Estado, sem se substituir ao mercado, \n\nadopta os procedimentos que garantem a seguran\u00e7a do abastecimento de electricidade. \n\nPrev\u00ea-se, ainda, um regime transit\u00f3rio aplic\u00e1vel aos pedidos de atribui\u00e7\u00e3o de pontos de \n\nrecep\u00e7\u00e3o e ou de licen\u00e7a anteriores \u00e0 entrada em vigor do Decreto-lei.  \n\nA actividade de transporte de electricidade \u00e9 exercida em regime de concess\u00e3o de servi\u00e7o \n\np\u00fablico, em exclusivo, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o da RNT. A atribui\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o para o \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 36 \n\nexerc\u00edcio desta actividade est\u00e1 sujeita a concurso p\u00fablico, observando-se os princ\u00edpios da \n\nigualdade e da n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o. Esta regra n\u00e3o invalida a renova\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o \u00e0 \n\nentidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qual, o Estado detenha o controlo efectivo. Sem preju\u00edzo da \n\nmodifica\u00e7\u00e3o do actual contrato de concess\u00e3o, por via da adapta\u00e7\u00e3o das novas regras que \n\nse aplicam ao funcionamento do sector, a concess\u00e3o mant\u00e9m-se na titularidade da Rede \n\nEl\u00e9ctrica Nacional, S. A., nos termos das disposi\u00e7\u00f5es do Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de \n\nFevereiro, do presente Decreto-lei e das bases a este anexas, bem como do contrato de \n\nconcess\u00e3o modificado. Esta modifica\u00e7\u00e3o ocorre com a salvaguarda da manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequil\u00edbrio do actual contrato de concess\u00e3o. No anexo II do presente Decreto-lei, \n\nestabelecem-se as novas bases da concess\u00e3o da RNT.  \n\nA actividade de distribui\u00e7\u00e3o de electricidade \u00e9 exercida em regime de concess\u00e3o, nos \n\ntermos estabelecidos no artigo 31.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de Fevereiro, \n\nsalientando-se o princ\u00edpio da sua atribui\u00e7\u00e3o por concurso p\u00fablico. No anexo III do presente \n\nDecreto-lei estabelecem-se as bases da concess\u00e3o da Rede Nacional de Distribui\u00e7\u00e3o de \n\nElectricidade em Alta e M\u00e9dia Tens\u00e3o (RND). No anexo IV do presente decreto-lei \n\nestabelecem-se as bases das redes de distribui\u00e7\u00e3o de electricidade em baixa tens\u00e3o (BT). \n\nNa decorr\u00eancia dos princ\u00edpios estabelecidos nos artigos 70.\u00ba e 71.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba \n\n29/2006, de 15 de Fevereiro, \u00e9 fixado o prazo para a celebra\u00e7\u00e3o dos novos contratos de \n\nconcess\u00e3o, considerando a natureza destas concess\u00f5es. No que se refere \u00e0s concess\u00f5es \n\nde BT, cuja atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 da compet\u00eancia dos munic\u00edpios, a atribui\u00e7\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o destas \n\nconcess\u00f5es ocorre tendo em considera\u00e7\u00e3o os direitos e as compet\u00eancias dos munic\u00edpios, \n\nharmonizando-se com a uniformiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do sector da electricidade, \u00e0 luz \n\ndo mercado interno de electricidade.  \n\nAinda no desenvolvimento dos princ\u00edpios do Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de Fevereiro, \n\nestabelecem-se procedimentos simples para a atribui\u00e7\u00e3o das licen\u00e7as para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de electricidade, prevendo-se a sua harmoniza\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios \n\naplic\u00e1veis ao funcionamento do mercado ib\u00e9rico de electricidade, no que se refere ao \n\nreconhecimento rec\u00edproco dos comercializadores. Dada a sua natureza, os \n\ncomercializadores de \u00faltimo recurso ficam sujeitos a obriga\u00e7\u00f5es especiais, considerando o \n\nservi\u00e7o universal a prestar e a defesa dos consumidores.  \n\nNo \u00e2mbito da mudan\u00e7a de comercializador, estabelece-se o regime do exerc\u00edcio da \n\nactividade de opera\u00e7\u00e3o log\u00edstica da mudan\u00e7a do comercializador, sendo remetida para \n\nlegisla\u00e7\u00e3o complementar a concretiza\u00e7\u00e3o das regras e dos procedimentos que s\u00e3o \n\naplic\u00e1veis \u00e0 entidade que vai exercer esta actividade.  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 37 \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m definidas disposi\u00e7\u00f5es gerais que fixam o objecto, o sentido e o alcance de um \n\nconjunto de regulamentos essenciais para o exerc\u00edcio das actividades compreendidas no \n\nSistema El\u00e9ctrico Nacional, bem como a reparti\u00e7\u00e3o entre a DGGE e a ERSE das \n\ncompet\u00eancias para a sua aprova\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o.  \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis ao exerc\u00edcio das actividades contempladas neste decreto-lei e \n\naos procedimentos nele previstos enquadram-se no \u00e2mbito do processo de liberaliza\u00e7\u00e3o do \n\nsector, resultante da Directiva n.\u00ba 2003/54/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de \n\n26 de Junho, que estabelece regras comuns para o mercado interno da electricidade e que \n\nrevoga a Directiva n.\u00ba 96/92/CE, e no funcionamento do mercado ib\u00e9rico de electricidade, \n\nresultante do acordo celebrado entre Portugal e Espanha em 1 de Outubro de 2004, relativo \n\n\u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um mercado ib\u00e9rico da energia el\u00e9ctrica.  \n\nEste decreto-lei, no desenvolvimento dos princ\u00edpios gerais aplic\u00e1veis \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao \n\nfuncionamento do sector de electricidade, finaliza a transposi\u00e7\u00e3o integral da Directiva n.\u00ba \n\n2003/54/CE, do Parlamento Europeu e do Conselho, de 26 de Junho.  \n\n\u2022 Foi promovida a audi\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional de Protec\u00e7\u00e3o de Dados e do \n\nConselho Nacional do Consumo. \n\n\u2022 Foi ainda promovida a audi\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es e cooperativas de \n\nconsumidores que integram o Conselho Nacional do Consumo. \n\n\u2022 Foram ouvidas a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses, a \n\nFedera\u00e7\u00e3o Nacional de Cooperativas de Consumidores, a Associa\u00e7\u00e3o dos \n\nConsumidores da Regi\u00e3o dos A\u00e7ores e a Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa para a \n\nDefesa do Consumidor.  \n\nCom a constru\u00e7\u00e3o do terminal de regasifica\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural Liquefeito (GNL), que entrou \n\nrecentemente em funcionamento, fica assegurada a diversifica\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica das fontes de \n\naprovisionamento. Estas circunst\u00e2ncias determinaram ali\u00e1s, as op\u00e7\u00f5es contidas no \u201cPlano \n\nde Expans\u00e3o do Sistema El\u00e9ctrico de Servi\u00e7o P\u00fablico\u201d para o per\u00edodo 2000-2010, realizado \n\npela Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Energia.  \n\nAs Centrais aprovadas pelo Governo integram perfeitamente este objectivo, refor\u00e7ando o \n\nServi\u00e7o El\u00e9ctrico N\u00e3o Vinculado com capacidade de produ\u00e7\u00e3o, dentro dos padr\u00f5es de \n\nseguran\u00e7a e diversifica\u00e7\u00e3o previstos. \n\nO mercado de produ\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o vinculado rege-se basicamente pela Lei da Oferta e \n\nda Procura e as empresas produtoras de energia el\u00e9ctrica preferem produzir em instala\u00e7\u00f5es \n\nmais competitivas, como as Centrais de Ciclo Combinado. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________\n\nCapitulo 2 ? Enquadramento ? P\u00e1gina 38 \n\nAs Centrais de Ciclo Combinado a G\u00e1s Natural (CCCGN) incorporam a tecnologia comercial \n\nmais limpa, eficiente e econ\u00f3mica que existe actualmente para a produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica por processo t\u00e9rmico, aliando assim a economia \u00e0 ecologia, j\u00e1 que uma produ\u00e7\u00e3o \n\nlimpa compensa economicamente e faz retirar do mercado outras tecnologias menos \n\neficientes e mais contaminantes do meio ambiente. \n\nA Direc\u00e7\u00e3o Geral de Geologia e Energia concluiu o processo de avalia\u00e7\u00e3o dos pedidos \n\npendentes para Centrais de Ciclo Combinado, nos termos do Decreto-Lei n\u00ba 172/2006. \n\nA DGGE deu informa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de 8 grupos a g\u00e1s natural, com um total de \n\n3574 MVA, aos seguintes promotores: \n\n\u2022 GalpEnergia para a instala\u00e7\u00e3o de 2 grupos num total de 860 MVA no \n\nconcelho de Sines;  \n\n\u2022 TejoEnergia para a instala\u00e7\u00e3o de 2 grupos num total de 940 MVA no Pego, \n\nconcelho de Abrantes;  \n\n\u2022 EDP Produ\u00e7\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o de 2 grupos num total de 860 MVA em \n\nLares, no concelho de Figueira da Foz;  \n\n\u2022 Iberdrola para a instala\u00e7\u00e3o de 2 grupos num total de 914 MVA em \n\nLavos/Marinha das Ondas, no concelho de Figueira da Foz.  \n\nOs promotores tiveram at\u00e9 Maio de 2007 para concluir a instru\u00e7\u00e3o dos processos de \n\nlicenciamento, estando prevista a constru\u00e7\u00e3o das Centrais para 2009/2010. Estas Centrais \n\npermitir\u00e3o um aumento significativo da pot\u00eancia instalada em Portugal, garantindo a \n\nseguran\u00e7a de abastecimento e trazendo mais concorr\u00eancia, em cumprimento do previsto na \n\nEstrat\u00e9gia Nacional para a Energia. \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 39 \n\n3. METODOLOGIA E MODELO CONCEPTUAL DE SIG  \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO tratamento e representa\u00e7\u00e3o de dados espaciais (mapas tem\u00e1ticos, infraestruturas, outros) \n\nem sistemas autom\u00e1ticos, constitui uma importante \u00e1rea de aplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de \nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) que s\u00e3o sistemas inform\u00e1ticos que permitem a edi\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o; an\u00e1lise e processamento de dados georreferenciados. \n\nUm SIG pode ser definido como sendo \u201c ... um conjunto de ferramentas destinado a \n\nrecolher, arquivar, consultar, transformar e visualizar informa\u00e7\u00e3o espacial do mundo \u201creal\u201d \n\ntendo em vista um determinado projecto.\u201d (Burrough, 1986). \n\nEstes sistemas utilizam v\u00e1rios modelos de dados, entre os quais se referem: \n\n\u2022 O modelo vectorial relacional n\u00e3o topol\u00f3gico (utilizado pelo software ArcGIS, \n\nformato shape file);  \n\n\u2022 E o modelo matricial bi-dimensional (igualmente utilizado pelo software \n\nArcGIS). \n\nO modelo vectorial resulta da digitaliza\u00e7\u00e3o de objectos com fronteiras bem definidas \n\n(pontos, linhas e pol\u00edgonos) associados a uma base de dados relacional e apresenta as \n\nseguintes vantagens: boa representa\u00e7\u00e3o da estrutura morfol\u00f3gica dos dados (dependendo \n\nda qualidade de digitaliza\u00e7\u00e3o); baixa ocupa\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria; sa\u00eddas gr\u00e1ficas de grande \n\nqualidade. \n\nO modelo matricial \u00e9 baseado numa parti\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em unidades elementares \n\ndesignadas por \u201cpix\u00e9is\u201d ou c\u00e9lulas (usualmente quadradas), identificadas por \u00edndices de \n\nlinha e coluna e com um \u00fanico valor (atributo) associado. Tem uma estrutura simples e \u00e9 \n\nusualmente utilizado para a representa\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos de natureza cont\u00ednua. Apresenta \n\ngrande facilidade na an\u00e1lise de resultados de sobreposi\u00e7\u00e3o de diferentes vari\u00e1veis ou \n\ncoberturas.  \n\nSempre que num projecto coexistam os dois tipos de estruturas, para se efectuar opera\u00e7\u00f5es \n\nde an\u00e1lise \u00e9 necess\u00e1rio converter as coberturas para o mesmo tipo de representa\u00e7\u00e3o \n\n(matricial ou vectorial). \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 40 \n\n3.2. Metodologia  \n\nA metodologia apresentada teve por base um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SIG) que \n\npermitiu a integra\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e transforma\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, de forma a \n\ncumprir com os objectivos do presente estudo: a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de maior aptid\u00e3o \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma CCC. \n\nTal como referido previamente, da pesquisa realizada, n\u00e3o foi encontrada nenhuma \n\nmetodologia de SIG espec\u00edfica referente \u00e1 selec\u00e7\u00e3o de locais para instala\u00e7\u00e3o de Centrais de \n\nCiclo Combinado, pelo que se considerou adoptar a metodologia SIG proposta por ALLEN \n\n(2001, 2002), COSTA (2003, 2005) e CAETANO (2005), (referente \u00e0 selec\u00e7\u00e3o de locais \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de aterros sanit\u00e1rios) (vide 2.3), tamb\u00e9m com base nos trabalhos \n\ndesenvolvidos por A.BAGCHI (1994) e a experi\u00eancia profissional pessoal adquirida durante \n\nos \u00faltimos anos nesta tem\u00e1tica. \n\nForam avaliados par\u00e2metros de operacionalidade, geoambientais e naturais, de forma a \n\nevidenciar a utilidade destes sistemas, que caso sejam utilizados correctamente, podem \n\npotenciar a optimiza\u00e7\u00e3o da selec\u00e7\u00e3o de locais e evitar problemas associados ao \n\nordenamento do territ\u00f3rio e \u00e0 funcionalidade do espa\u00e7o. \n\nAssim, e com base no exposto anteriormente, a metodologia desenvolvida para o processo \n\nde selec\u00e7\u00e3o de um local para instala\u00e7\u00e3o de uma CCC englobou os seguintes passos \n\nmetodol\u00f3gicos: \n\n\u2022 Recolha de dados, sendo necess\u00e1rio recorrer a mapas onde estejam \n\npresentes os factores de operacionalidade e de selec\u00e7\u00e3o em termos \n\ngeoambientais para a instala\u00e7\u00e3o de uma central, bem como outros\u2026; \n\n\u2022 Adop\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o, tendo em conta nomeadamente os factores \n\nde operacionalidade e de ambientais de entre os quais se destacam os de \n\nnatureza geol\u00f3gica, hidrogeol\u00f3gica, geot\u00e9cnica, ambiental, bem como outros, \n\nde natureza econ\u00f3mica e social; \n\n\u2022 Adop\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de exclus\u00e3o tendo em conta \u00e1reas sens\u00edveis em termos \n\nambientais e s\u00f3cio-econ\u00f3micos; \n\n\u2022 Adop\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de valoriza\u00e7\u00e3o, em que todas as \u00e1reas potenciais (AP) \n\nser\u00e3o analisadas em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o no \n\nsentido de as poder hierarquizar em fun\u00e7\u00e3o da sua maior ou menor aptid\u00e3o \n\npara a instala\u00e7\u00e3o deste tipo de instala\u00e7\u00f5es; \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 41 \n\n\u2022 Participa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, em que v\u00e1rios autores defendem que esta deve ter \n\nin\u00edcio a partir do momento em que j\u00e1 existe uma lista de locais com \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para a instala\u00e7\u00e3o de uma CCC.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de selec\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o \n\nadoptados foi elaborado tendo por base os seguintes estudos, sendo de referir, que alguns \n\ndos mesmos n\u00e3o se encontram publicados, tendo sido desenvolvidos na vertente \n\nprofissional: \n\n\u2022 Estudos desenvolvidos para a ENRON, entre 2000/2002, para defini\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas potenciais para a localiza\u00e7\u00e3o de Centrais de Ciclo Combinado no \n\nterrit\u00f3rio nacional; \n\n\u2022 Estudos realizados para a IBERDROLA para optimiza\u00e7\u00e3o da selec\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis localiza\u00e7\u00f5es de Centrais. \n\nA n\u00e3o contempla\u00e7\u00e3o, numa fase inicial deste processo, de crit\u00e9rios para al\u00e9m dos de \n\noperacionalidade e econ\u00f3micos, \u00e9 uma incorrec\u00e7\u00e3o em termos de ordenamento do territ\u00f3rio.  \n\nSe determinados par\u00e2metros n\u00e3o forem contemplados desde o in\u00edcio do processo, os locais \n\nseleccionados, podem vir a apresentar problemas ambientais e sociais, devido \u00e0 aus\u00eancia \n\nde planeamento. Estes problemas, por sua vez, conduzem a outros, relacionados com o \n\nordenamento do territ\u00f3rio e consequentemente com a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que se pode estar a contribuir para a exist\u00eancia de impactes cumulativos com \n\noutras instala\u00e7\u00f5es existentes, bem como com a perda de recursos naturais. \n\nPretende-se demonstrar que, no futuro, a adop\u00e7\u00e3o de metodologias criteriosas e espec\u00edficas \n\npara determinado tipo de infra-estruturas, ir\u00e3o contribuir para resolver, ou minimizar, os \n\nproblemas referidos. \n\n3.3. Defini\u00e7\u00e3o do Modelo Te\u00f3rico de SIG \n\nO modelo te\u00f3rico de SIG encontra-se estruturado em tr\u00eas etapas.  \n\n\u2022 Etapa 1 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas potenciais a estudar - nesta etapa pretende-\n\nse, a uma escala regional, a selec\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Potenciais para a instala\u00e7\u00e3o \n\nde uma Central de Ciclo Combinado. Para tal s\u00e3o definidos crit\u00e9rios de \n\noperacionalidade e delimitadas as respectivas \u00e1reas de ocorr\u00eancia; \n\n\u2022 Etapa 2 \u2013 Remo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas interditas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da CCC - nesta fase \n\nprocede-se \u00e0 exclus\u00e3o de zonas designadas, ou consideradas interditas \u00e0 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 42 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma CCC. As zonas consideradas de exclus\u00e3o s\u00e3o retiradas, \n\nresultando um mapa de \u00c1reas Residuais sobre as quais ser\u00e1 realizada uma \n\navalia\u00e7\u00e3o local da aptid\u00e3o do meio biof\u00edsico, \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das CCC: \n\n\u2022 Etapa 3 \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o local da aptid\u00e3o das \u00c1reas Residuais \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das \n\nCCC - esta fase consiste na avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de adequabilidade \n\nvs. vulnerabilidade do meio biof\u00edsico face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o das CCC.  \n\nPara as duas primeiras etapas do modelo optou-se pela representa\u00e7\u00e3o dos dados em \n\nestrutura vectorial, j\u00e1 que este tipo de modelo apresenta propriedades que justificam a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o na fase do estudo \u00e0 escala regional: fronteiras bem definidas e boa representa\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica de estruturas lineares e; baixa ocupa\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria. \n\nNa terceira etapa do modelo, que corresponde \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das de par\u00e2metros de \n\nadequabilidade vs. vulnerabilidade do meio biof\u00edsico, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nem estrutura matricial, dado que este tipo de modelos tem uma estrutura muito simples, \n\napresenta grande rapidez em opera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas de sobreposi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de \n\ndiferentes vari\u00e1veis ou coberturas, rapidez na pondera\u00e7\u00e3o de atributos, e facilidade na \n\nan\u00e1lise de resultados.  \n\nRelativamente \u00e0 escala dos dados, \u00e9 importante referir que, para as etapas 1 e 2, foi \n\nutilizada informa\u00e7\u00e3o \u00e0 escala 1:50 000, dado o grau de precis\u00e3o requerido para um estudo a \n\nn\u00edvel regional. J\u00e1 na etapa 3, a escala dos dados utilizada dever\u00e1 ser superior \u00e0s anteriores, \n\nnunca menor do que a escala 1: 50 000; tendo sido utilizada informa\u00e7\u00e3o \u00e0 escala 1:25 000 e \n\n1:10 000, sempre que poss\u00edvel, dependendo da sua disponibilidade. \n\nNa figura 3.1 apresenta-se um esquema ilustrativo do modelo SIG a adoptado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTr\u00eas\u00a0etapas\u00a0de\u00a0avalia\u00e7\u00e3o:\u00a0\n\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0operacionalidade\u00a0\n\n2\u00aa Etapa\u00a0\u00a0\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3.1 - Modelo de SIG adoptado \n\nEm seguida ilustram-se os par\u00e2metros considerados para a aplica\u00e7\u00e3o de cada uma das \n\nfases desenvolvidas ao longo do modelo SIG adoptado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas\u00a0Potenciais\u00a0\n\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0exclus\u00e3o\u00a0\n\n1\u00aa Etapa\u00a0\u00a0\n\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0crit\u00e9rios\u00a0de\u00a0valoriza\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1reas\u00a0Residuais\n\n3\u00aa Etapa\u00a0\n\nLocais\u00a0dispon\u00edveis\u00a0e\u00a0\nvalida\u00e7\u00e3o\u00a0Modelo\u00a0\n\nA. Antr\u00f3picos\na.1 Linha el\u00e9ctrica\na.2 Gasodutos\n\nB. Naturais\nb.1 Disponibilidade h\u00eddrica\n\n2\u00aa etapa\nSelec\u00e7\u00e3o \u00e1reas \n\nresiduais\n\n2\u00aa etapa\nSelec\u00e7\u00e3o \u00e1reas \n\nresiduais\n\n1\u00aa etapa\nSelec\u00e7\u00e3o \u00e1reas \n\npotenciais\n\n1\u00aa etapa\nSelec\u00e7\u00e3o \u00e1reas \n\npotenciais\n\nA. Antr\u00f3picos\na.1 Infra-estruturas lineares\na.2 \u00c1reas edificadas\n\nB. Naturais\nb.1 \u00c1reas classificadas\nb.2 Factores geol\u00f3gicos\nb.3 Factores hidrogeol\u00f3gicos\n\nA. Geol\u00f3gicos\na.1 Capacidade de carga terrenos\nB.\u00a0S\u00f3cio?econ\u00f3micos\nb.1 Tipo acesso\nb.2 Zonas industriais e log\u00edstica\n\nC. \u00c1reas classificadas\nc.1 RAN\nc.2 REN\nc.3 Espa\u00e7os naturais protec\u00e7\u00e3o\nc.4 Espa\u00e7os florestais\n\n3\u00aa etapa\nDefini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n\naptid\u00e3o\n\n3\u00aa etapa\nDefini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas\n\naptid\u00e3o\n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 44 \n\n \n\n3.3.1.  1\u00aa Etapa  \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas potenciais \n\nA 1\u00aa fase corresponde \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o, no contexto do territ\u00f3rio nacional, das \u00e1reas que se \n\nencontrem a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de infra-estruturas b\u00e1sicas (ou par\u00e2metros de \n\noperacionalidade) necess\u00e1rias \u00e0 instala\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma CCC.  \n\nA pr\u00e1tica corrente \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que se encontrem, em simult\u00e2neo, num raio \n\nm\u00e1ximo de 7km relativamente aos seguintes par\u00e2metros: linhas de \u00e1gua, gasodutos e de \n\nrede el\u00e9ctrica; uma vez que estes condicionam, \u00e0 priori, a viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f3mica de \n\numa central. \n\nPara cumprir com a premissa acima enunciada ser\u00e3o utilizadas as seguintes opera\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise, ap\u00f3s digitaliza\u00e7\u00e3o, em estrutura vectorial, dos temas (ou par\u00e2metros) de \n\noperacionalidade: \n\n1 \u2013 aplica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de proximidade (\u201cbuffer\u201d de dist\u00e2ncia) a cada tema digitalizado \u2013 \n\nesta opera\u00e7\u00e3o transforma os temas lineares em pol\u00edgonos que representam na sua \n\nfronteira, uma dist\u00e2ncia ou \u00e1rea de influ\u00eancia ao tema original. \n\n2 \u2013 fun\u00e7\u00e3o agrega\u00e7\u00e3o dos temas em fun\u00e7\u00e3o de um atributo comum \u2013 o resultado \u00e9 a \n\nagrega\u00e7\u00e3o de todos os pol\u00edgonos adjacentes que tenham o mesmo valor num \n\ndeterminado atributo designado (por exemplo, agrega\u00e7\u00e3o de todos os elementos \n\nrelativos a fontes de \u00e1gua; todos os elementos relativos a linhas de alta e m\u00e9dia tens\u00e3o; \n\ntodas elementos que representam os gasodutos)  \n\n3 \u2013 fun\u00e7\u00e3o intersec\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o que se aplica a situa\u00e7\u00f5es de \n\npol\u00edgono-pol\u00edgono, linha-pol\u00edgono e ponto-pol\u00edgono. Interv\u00e9m sempre dois temas de \n\nentrada e o resultado \u00e9 um novo tema que incorpora elementos gr\u00e1ficos e os atributos \n\ndos temas originais. A fun\u00e7\u00e3o intersec\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma fun\u00e7\u00e3o uni\u00e3o \n\ne elimina\u00e7\u00e3o de todos os pol\u00edgonos que pertencem apenas a um universo. \n\nDesta primeira fase resultar\u00e3o todas as \u00e1reas que se encontram num per\u00edmetro de \n\ninflu\u00eancia de 7 km onde estejam presentes as infra-estruturas referidas anteriormente. As \n\n\u00e1reas daqui resultantes ser\u00e3o denominadas de \u00e1reas poss\u00edveis em termos operacionais \n\npara a instala\u00e7\u00e3o de uma CCC, uma vez que contemplam, em termos operacionais, a \n\nproximidade das infra-estruturas associadas \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o. \n\nDeve aqui referir-se que a proximidade e interliga\u00e7\u00e3o entre os diversos factores de \n\n\n\noperacionalidade \u00e9 determinante para assegurar a viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f3mica de uma \n\ncentral. Quanto menor for a dist\u00e2ncia entre os v\u00e1rios par\u00e2metros maior ser\u00e1 a probabilidade \n\nda central ser exequ\u00edvel em termos t\u00e9cnicos e econ\u00f3micos. \n\nNa figura 3.2 ilustra-se a aplica\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Fase do modelo. \n\n \n\nFigura 3.2 \u2013 1\u00aa Etapa modelo SIG \u2013 \u00c1reas Potenciais \n\n3.3.2.  2\u00aa Etapa - Remo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas interditas \n\nNesta etapa procede-se \u00e0 exclus\u00e3o, a n\u00edvel regional, de zonas designadas ou consideradas \n\ninterditas \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma CCC (constrangimentos legais, sociais, naturais, log\u00edsticos e \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 45 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 46 \n\ngeol\u00f3gicos/hidrogeol\u00f3gicos), resultando um mapa de \u00c1reas Residuais sobre as quais ser\u00e1 \n\nrealizada uma avalia\u00e7\u00e3o posterior, a n\u00edvel local, da aptid\u00e3o do meio biof\u00edsico \u00e0 instala\u00e7\u00e3o \n\ndas CCC. \n\nDa aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de exclus\u00e3o, resulta a defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consideradas como \n\ninaptas para a instala\u00e7\u00e3o de Centrais de Ciclo Combinado \u2013 as \u00e1reas de exclus\u00e3o - e de \n\noutras consideradas genericamente como aptas - as \u00c1reas Residuais (AR).  \n\nAp\u00f3s o levantamento dos dados, estes s\u00e3o armazenados em estrutura vectorial, e aplicadas \n\nas seguintes opera\u00e7\u00f5es espaciais: \n\n1 - aplica\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o de proximidade (\u201cbuffer\u201d) sobre os par\u00e2metros de exclus\u00e3o lineares \n\n\u2013 o resultado desta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 um pol\u00edgono que representa os per\u00edmetros de protec\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondentes aos par\u00e2metros de exclus\u00e3o lineares (ex\u00ba. estradas, linhas de \u00e1gua, \n\nfalhas, \u2026) \n \n\n2 - fun\u00e7\u00e3o uni\u00e3o \u2013 \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o que se aplica a temas de pol\u00edgonos, em \n\nque interv\u00e9m sempre dois temas de entrada e o resultado \u00e9 um novo tema que incorpora \n\nelementos gr\u00e1ficos e os atributos dos temas originais. A fun\u00e7\u00e3o uni\u00e3o faz a jun\u00e7\u00e3o dos \n\npol\u00edgonos e atributos dos dois universos. \n\n3 \u2013 fun\u00e7\u00e3o subtrac\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o de sobreposi\u00e7\u00e3o, que remove ou subtrai de um tema \n\noriginal um outro tema. O resultado desta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 o tema original subtra\u00eddo dos \n\nelementos removidos. \n\nO resultado destas opera\u00e7\u00f5es \u00e9 um tema de \u201c\u00c1reas Residuais\u201d que corresponde ao tema \n\n\u201c\u00c1reas Poss\u00edveis em Termos Operacionais\u201d resultante da etapa 1, ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros de exclus\u00e3o. \n\nNa figura 3.3 apresenta-se, de forma esquem\u00e1tica, a aplica\u00e7\u00e3o da segunda fase do modelo \n\npara o caso dos factores naturais, mais concretamente das \u00e1reas Classificadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n\u00c1\u00c1reas\u00a0reas\u00a0\nResiduaisResiduais\n\n\u00c1\u00c1reas\u00a0reas\u00a0\nPossPoss\u00ed\u00edveis\u00a0em\u00a0veis\u00a0em\u00a0\n\nTermos\u00a0Termos\u00a0\nOperacionaisOperacionais\n\nRede\u00a0NaturaRede\u00a0Natura\nZPEZPE\u2019\u2019ss \u2013\u2013 Zonas\u00a0Zonas\u00a0\nde\u00a0Protecde\u00a0Protec\u00e7\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e3o\u00a0\n\nEspecialEspecial\n\nSS\u00ed\u00edtios\u00a0tios\u00a0\nClassificadosClassificados\n\nExclus\u00e3o\u00a0de\u00a0Exclus\u00e3o\u00a0de\u00a0\u00c1\u00c1reas\u00a0Classificadasreas\u00a0Classificadas\n\n\u00c1\u00c1reas\u00a0com\u00a0mais\u00a0reas\u00a0com\u00a0mais\u00a0\nde\u00a020\u00a0hectaresde\u00a020\u00a0hectares\n\n \nFigura 3.3 \u2013 2\u00aa Etapa modelo SIG \u2013 Exclus\u00e3o de Factores Naturais (\u00c1reas Residuais)  \n\nAntes de as \u00c1reas Residuais passarem a ser ponderadas na 3a etapa, ser\u00e3o pr\u00e9-avaliadas \n\nquanto \u00e0 \u00e1rea dispon\u00edvel, pois na selec\u00e7\u00e3o de um local \u00e9 importante a certifica\u00e7\u00e3o de que a \n\n\u00e1rea dispon\u00edvel \u00e9 suficiente para a instala\u00e7\u00e3o da obra.  \n\nNesta pr\u00e9-avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o exclu\u00eddas \u00e1reas cuja dimens\u00e3o seja inferior a 20 hectares. Este \n\nvalor considerado correspondente \u00e0 \u00e1rea t\u00edpica de uma Central de Ciclo Combinado \n\nconstitu\u00edda por dois grupos de 400 kV cada um. \n\n \n\n3.3.3.   3\u00aa Etapa - Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das CCC \n\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de exclus\u00e3o da fase 2, a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas residuais, \n\nconsideradas potencialmente aptas para a instala\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo Combinado, \n\nser\u00e1 realizada com base na avalia\u00e7\u00e3o e pondera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de adequabilidade \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 47 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 48 \n\nvs. vulnerabilidade do meio biof\u00edsico face \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de uma CCC, \u00e0 escala do local.   \n\nCada par\u00e2metro considerado para a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 classificado numa escala de \n\nadequabilidade / vulnerabilidade [elevada; m\u00e9dia; baixa], consoante as caracter\u00edsticas \n\nconsideradas sejam favor\u00e1veis/desfavor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da obra. \n\nAssim, os par\u00e2metros que apresentem caracter\u00edsticas favor\u00e1veis \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da central s\u00e3o \n\ncategorizados com valores positivos [5; 3 e 1] de acordo com o seu grau de adequabilidade \n\n[elevado, m\u00e9dio ou baixo] \n\nDe igual forma, os par\u00e2metros considerados desfavor\u00e1veis, ser\u00e3o categorizados com \n\nvalores negativos [-5; -3 e -1], consoante apresentem caracter\u00edsticas de susceptibilidade de \n\nocorr\u00eancia de danos ou perda do recurso, [elevada; m\u00e9dia ou baixa], respectivamente. \n\nO valor nulo (zero) \u00e9 atribu\u00eddo quando existe uma n\u00e3o aplicabilidade do par\u00e2metro. \n\nO Modelo de Aptid\u00e3o (MA) resulta da soma ponderada do valor das classes dos par\u00e2metros \n\ncategorizados, tal como expresso pela equa\u00e7\u00e3o (1). \n\nMA = ?i; j (C i, j ). Pi     (eq.1) \n\nsendo  ?i . Pi = 1  \n\nonde: \n\ni \u2013 n\u00famero de par\u00e2metros; [1; N] \n\nj \u2013 n\u00famero de classes do par\u00e2metro i ; [1; M] \n\nC i , j \u2013 valor da classe j do par\u00e2metro i  ; [i =1;N]; [j = 1; M] \n\nPi \u2013 factor de pondera\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro i ; [0 a 1] \n\n \n\nO resultado da aplica\u00e7\u00e3o do modelo \u00e9 um mapa de valores num\u00e9ricos, que representam, \n\npara cada local, um grau de maior ou menor aptid\u00e3o do meio biof\u00edsico e antr\u00f3pico \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma CCC.   \n\nAssim sendo, todas as \u00e1reas residuais ser\u00e3o analisadas em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\npar\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o no sentido de as poder hierarquizar em fun\u00e7\u00e3o da sua maior ou \n\nmenor aptid\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o deste tipo de instala\u00e7\u00f5es. Os par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o \n\nconsiderados no modelo MA, apresentam-se no Quadro 3.1. \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 49 \n\n \nQuadro 3.1 - Par\u00e2metros para o modelo de avalia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas residuais \n\nCCRRIITT\u00c9\u00c9RRIIOOSS  DDEE  AAVVAALLIIAA\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  AAPPLLIICCAADDOOSS  AA  \u00c1\u00c1RREEAASS  RREESSIIDDUUAAIISS  \n\nPAR\u00c2METROS E RESPECTIVAS CLASSES  \nPESO \n\nRELATIVO \n(%) \n\nA - Geol\u00f3gicos  \n\u2022 Barreira geol\u00f3gica natural  \n\u2022 Escavabilidade dos terrenos de funda\u00e7\u00e3o (facilidade de escava\u00e7\u00e3o) \n\u2022 Capacidade de carga da funda\u00e7\u00e3o (processos de ruptura, assentamento)  \n\u2022 Estabilidade de taludes de funda\u00e7\u00e3o \n\nW \n\nPA\nR\u00c2\n\nM\nET\n\nRO\nS \n\nFA\nVO\n\nR\u00c1\nVE\n\nIS\n \n\nB - Factores S\u00f3cio-Econ\u00f3micos \n\u2022 Localiza\u00e7\u00e3o (exist\u00eancia de \u00e1reas industriais) \n\u2022 Tipo de Acessos existentes \n\u2022 Afastamento a zonas habitacionais \n\nX \n\nC- \u00c1reas Denominadas (Classificadas)  \n\u2022 Exist\u00eancia de Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\u2022 Exist\u00eancia de Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\u2022 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o \n\u2022 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Florestais \n\nY \n\nPA\nR\u00c2\n\nM\nET\n\nRO\nS \n\n \nDE\n\nSF\nAV\n\nOR\n\u00c1V\n\nEI\nS \n\nD -  Factores Hidrogeol\u00f3gicos e Hidrol\u00f3gicos \n\u2022 Import\u00e2ncia local \n\u2022 Vulnerabilidade \n\u2022 \u00c1reas de Recarga \n\nZ \n\nRefere-se que o modelo adoptado (eq.1) considera a possibilidade de atribuir pesos \n\ndiferentes aos diferentes par\u00e2metros (W, X, Y, Z), consoante a sua import\u00e2ncia relativa, o \n\nque permite a formula\u00e7\u00e3o de diferentes cen\u00e1rios. Esta atribui\u00e7\u00e3o de pesos aos diferentes \n\npar\u00e2metros poder\u00e1 ser efectuada tendo por base diferentes sensibilidades t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edficas, ou outras, e ser\u00e1 necessariamente diferente, consoante a entidade que os \n\natribui. Um cen\u00e1rio neutro de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aquele que \u00e9 produzido por uma atribui\u00e7\u00e3o de \n\npesos id\u00eanticos a cada par\u00e2metro.  \n\nAs classes de pondera\u00e7\u00e3o negativa s\u00e3o constru\u00eddas por par\u00e2metros com caracter\u00edsticas de \n\nsusceptibilidade, protec\u00e7\u00e3o e aptid\u00e3o desfavor\u00e1veis para a instala\u00e7\u00e3o de uma Central de \n\nCiclo Combinado. A cada um destes par\u00e2metros \u00e9 atribu\u00eddo um \u00edndice que, consoante a \n\nmaior ou menor susceptibilidade/protec\u00e7\u00e3o/aptid\u00e3o pode tomar os valores de -5, -3 ou -1. \n\nNestas classes, quanto maior for a susceptibilidade do local em estudo relativamente a um \n\ndeterminado par\u00e2metro, menor \u00e9 o valor do \u00edndice, e consequentemente menos adequado \u00e9 \n\no local. \n\nA classe de pondera\u00e7\u00e3o positiva \u00e9, ao contr\u00e1rio da anterior, constitu\u00edda por par\u00e2metros aos \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 50 \n\nquais \u00e9 atribu\u00eddo um \u00edndice de valor positivo (5, 3 ou 1) consoante a sua maior ou menor \n\naptid\u00e3o. Nesta classe, quanto maior \u00e9 o valor do \u00edndice, mais adequado \u00e9 o local para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de uma CCC.  \n\nNesta fase, os temas (par\u00e2metros), ap\u00f3s categorizados com valores os valores [5; 3; 1] e [-\n\n5; -3; -1], de acordo com o seu grau de adequabilidade/susceptibilidade, s\u00e3o transformados \n\nem estrutura matricial para aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 1. \n\nAs \u00e1reas assim ponderadas s\u00e3o listadas hierarquicamente seguindo uma ordem da mais \n\nadequada para a menos adequada e, comparadas as \u00e1reas de maior aptid\u00e3o, permitir a \n\ntomada de decis\u00e3o para v\u00e1rios cen\u00e1rios de localiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.3.4. Descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo  \n\n3.3.4.1. Par\u00e2metros de operacionalidade (etapa 1) \n\nOs par\u00e2metros de operacionalidade seleccionados foram agrupados em dois grupos \n\ndistintos, um referente aos factores antr\u00f3picos e um outro referente aos factores naturais, tal \n\ncomo se apresenta no Quadro 3.2. \n\n \nQuadro 3.2 - Par\u00e2metros de selec\u00e7\u00e3o de \u00e1reas potenciais em termos operacionais  \n\nFFaaccttoorreess  OOppeerraacciioonnaalliiddaaddee  PPaarr\u00e2\u00e2mmeettrroo  PPeerr\u00ed\u00edmmeettrroo  ddee  IInnfflluu\u00ea\u00eanncciiaa  ((mm))  \n\nA - Antr\u00f3picos \nA1- Linha El\u00e9ctrica \n\nA2 - Gasodutos \n7000 \n\nB - Naturais B1 - Disponibilidade H\u00eddrica 7000 \n\n \n\n3.3.4.2. Par\u00e2metros de exclus\u00e3o (etapa 2) \n\nForam considerados diversos par\u00e2metros de exclus\u00e3o devido \u00e0s regulamenta\u00e7\u00f5es em vigor, \n\nque definem as dist\u00e2ncias de seguran\u00e7a m\u00ednimas a considerar, entra as edifica\u00e7\u00f5es e as \n\ndiversas instala\u00e7\u00f5es ou redes como, Linhas El\u00e9ctricas a\u00e9reas ou enterradas, Gasodutos, \n\n\u00c1reas Urbanas, Estradas, Linhas F\u00e9rreas, Redes de \u00c1gua, Albufeiras, Po\u00e7os e Furos, \u00c1reas \n\nClassificadas, etc. \n\nOs par\u00e2metros de exclus\u00e3o seleccionados foram agrupados nas seguintes \u00e1reas:  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 51 \n\n\u2022 Infra-estruturas lineares  \n\n\u2022 \u00c1reas Edificadas \n\n\u2022 Factores Naturais dentre as quais se destacam os seguintes grupos: \no \u00c1reas Classificadas; \no Factores Geol\u00f3gicos e Hidrogeol\u00f3gicos. \n\nNo quadro seguinte enunciam-se os par\u00e2metros considerados e em seguida efectua-se \n\numa breve descri\u00e7\u00e3o de cada um deles, de forma a tornar mais percept\u00edveis as raz\u00f5es pelas \n\nquais consideramos estes mesmos par\u00e2metros. \n\n \nQuadro 3.3- Par\u00e2metros de exclus\u00e3o de \u00e1reas \n\nFFaaccttoorreess  PPaarr\u00e2\u00e2mmeettrroo  EExxcclluuss\u00e3\u00e3oo    \n\nA \u2013 Antr\u00f3picos \n\nA1 \u2013 Infra-estruturas Lineares \nA 1.1- Linha El\u00e9ctrica \nA 1.2 \u2013 Gasodutos \n\nA2 \u2013 \u00c1reas edificadas \n\nA 2.1 \u2013 \u00c1reas Urbanas e de Alta Tecnologia \nA 2.2.-Estradas \nA 2.3.- Linhas F\u00e9rreas \nA 2.4.- Abastecimento de \u00c1gua \nA 2.4.1- Albufeiras \nA 2.4.2- Po\u00e7os, Furos de Capta\u00e7\u00e3o Nascente/Fontes  \n\nB \u2013 Naturais \n\nB 1 - \u00c1reas Classificadas \n\nB 1.1 \u2013 Rede NATURA \nB 1.1.1 \u2013 S\u00edtios Classificados \nB 1.1.2 \u2013 ZPE\u00b4s (Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial) \nB 1.2 \u2013 \u00c1reas Minerais \n\nB 2 \u2013 Factores Geol\u00f3gicos \n\nB 2.1 \u2013 Falhas Geol\u00f3gicas Importantes (Activas e Potencialmente Activas, \nsuscept\u00edveis e ruptura superficial) \nB 2.2 \u2013 Aqu\u00edferos Regionalmente Importantes e de Vulnerabilidade Extrema \n\nB3 \u2013 Factores Hidrogeol\u00f3gicos \n\nB.3.1 \u2013 Rios (Permanentes/Torrenciais), Canais \nB3.2 \u2013 Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o \nB3.3 \u2013 Lagos, P\u00e2ntanos  \nB3.4 \u2013 Linha de Costa \n\nDe entre os elementos atr\u00e1s elencados constata-se que alguns deles foram \n\nsimultaneamente considerados como par\u00e2metros de selec\u00e7\u00e3o para a fase 1, mais \n\nconcretamente: \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 52 \n\n \n\n\u2022 A1 \u2013 Infra-estruturas Lineares  \no A 1.1- Linha El\u00e9ctrica \no A 1.2 \u2013 Gasodutos \n\n\u2022 B3 \u2013 Factores Hidrogeol\u00f3gicos \no B.3.1 \u2013 Rios Permanentes \no B3.4 \u2013 Linha de Costa \n\n \n\nTal facto sucede pelos constrangimentos legais e normativos deferidos mais concretamente \n\ndas faixas de protec\u00e7\u00e3o a cada um destes par\u00e2metros. \n\nDe forma a tornar este aspecto mais expl\u00edcito em seguida apresenta-se uma descri\u00e7\u00e3o \n\nsucinta de todos os par\u00e2metros inclu\u00eddos no quadro anterior, bem como dos referidos \n\ncondicionamentos associados a cada uma delas. \n\nA \u2013 Factores Antr\u00f3picos \n\nA.1. Infraestruturas lineares \n\nA 1.1 - Linha El\u00e9ctrica \n\nCondicionamentos a respeitar relativamente \u00e0s linhas el\u00e9ctricas \u2013 As dist\u00e2ncias de \nseguran\u00e7a constam da legisla\u00e7\u00e3o em vigor, nomeadamente o Decreto Regulamentar n.\u00ba \n\n1/92, de 18 de Fevereiro e Decretos-Lei 446/76, de 5 de Junho, devendo ser observadas \n\ndesignadamente, as seguintes disposi\u00e7\u00f5es: \n\n\u2022 Afastamentos m\u00ednimos de 3 m para linhas de tens\u00e3o nominal igual ou inferior \n\na 60 kV e de 4 m para linhas de tens\u00e3o nominal superior a 60 kV. Estas \n\ndist\u00e2ncias dever\u00e3o ser aumentadas de 1 m quando se tratar de coberturas \n\nem terra\u00e7o; \n\n\u2022 Os tro\u00e7os de condutores que se situam junto de edif\u00edcios, a um n\u00edvel igual ou \n\ninferior ao ponto mais alto das paredes n\u00e3o poder\u00e3o aproximar-se dos \n\nedif\u00edcios de uma dist\u00e2ncia inferior \u00e0 diferen\u00e7a dos referidos n\u00edveis, acrescidos \n\nde 5 m. \n\nA 1.2 \u2013 Gasodutos \n\nA servid\u00e3o de passagens de g\u00e1s implica as seguintes restri\u00e7\u00f5es para a \u00e1rea sobre a qual \u00e9 \n\naplicada: \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 53 \n\n\u2022 O terreno n\u00e3o poder\u00e1 ser arado, nem cavado, a uma profundidade superior a \n\n50 cm, numa faixa de 2 m para cada lado do eixo longitudinal do gasoduto; \n\n\u2022 \u00c9 proibida a planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores ou arbustos numa faixa de 5 m para cada \n\nlado do eixo longitudinal do gasoduto \n\n\u2022 \u00c9 proibida a constru\u00e7\u00e3o de qualquer tipo, mesmo provis\u00f3ria, numa faixa de \n\n10 m para cada lado do eixo longitudinal do gasoduto; \n\n\u2022 Numa faixa de 4 m citada na al\u00ednea a) ter\u00e3o livre acesso o pessoal e o \n\nequipamento necess\u00e1rios \u00e0 instala\u00e7\u00e3o, vigil\u00e2ncia, manuten\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o e \n\nrenova\u00e7\u00e3o do equipamento instalado; \n\n\u2022 O eixo dos gasodutos deve ser assinalado no terreno pelas formas \n\nestabelecidas no regulamento de seguran\u00e7a. \n\n\u2022 A ocupa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dos terrenos para dep\u00f3sitos de materiais e \n\nequipamentos, necess\u00e1rios \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o dos gasodutos, sua repara\u00e7\u00e3o ou \n\nrenova\u00e7\u00e3o, n\u00e3o poder\u00e1 exceder os 18 m de largura, numa faixa sobre as \n\ntubagens. \n\n\u2022 No corredor com a largura de 200 m, contados para um e para o outro lado \n\ndo eixo do tra\u00e7ado previsto no estudo pr\u00e9vio e identificado nas plantas de \n\ncondicionantes/servid\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es de utilidade p\u00fablica e nas plantas de \n\nordenamento, destinado \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de rede de transporte e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde g\u00e1s (gasoduto), \u00e9 interdita a execu\u00e7\u00e3o de quaisquer constru\u00e7\u00f5es. \n\nA.2. \u00c1reas Edificadas \n\nA 2.1 \u2013 \u00c1reas Urbanas  \n\nComo \u00e9 facilmente percept\u00edvel existem constrangimentos normativos relativamente \u00e1 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de unidades industriais na imediata envolvente das \u00e1reas urbanas e como tal \n\nconsiderou-se que esta seria uma das \u00e1reas de exclus\u00e3o. Deve no entanto, ter-se presente, \n\nque nesta fase (o \u00e2mbito de trabalho \u00e9 o territ\u00f3rio nacional) apenas se consideraram as \n\nsedes de Concelho. \n\nA 2.2.-Estradas \n\nOs condicionantes e servid\u00f5es da rede rodovi\u00e1ria fundamental e secund\u00e1ria s\u00e3o os que \n\nconstam na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, mais concretamente do Decreto-lei 13/94 de 15 de Janeiro. \n\nRefere a legisla\u00e7\u00e3o que as faixas de terreno de 200 m situadas em cada lado do eixo da \n\nestrada, bem como o solo situado num c\u00edrculo de 1300 m de di\u00e2metro centrado em cada n\u00f3 \n\nde liga\u00e7\u00e3o, s\u00e3o consideradas zonas de servid\u00e3o \u201cnon aedificandi\u201d de protec\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada a \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 54 \n\nconstruir ou reconstruir.  \n\nA 2.3.- Linhas F\u00e9rreas \n\nAs faixas de protec\u00e7\u00e3o \u201cnon aedificandi\u201d para a rede ferrovi\u00e1ria s\u00e3o de 10 m para um e para \n\no outro lado da linha, medidas na horizontal, a partir: \n\n\u2022 Da aresta superior do talude de escava\u00e7\u00f5es ou da aresta inferior do talude de \n\naterro; \n\n\u2022 De uma linha tra\u00e7ada a 4 m da aresta exterior do carril mais pr\u00f3ximo, na \n\naus\u00eancia dos pontos de refer\u00eancia indicados na al\u00ednea anterior. \n\n\u2022 Sem preju\u00edzo de faixas de dimens\u00e3o superior, legalmente definidas, \u00e9 \n\ninterdita a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios destinados a instala\u00e7\u00f5es industriais a \n\ndist\u00e2ncia inferior a 40 m, medida conforme descrito no n\u00famero anterior. \n\nA 2.4.- Abastecimento de \u00c1gua \n\n A 2.4.1- Albufeiras \n\nAs faixas de protec\u00e7\u00e3o \u00e0s albufeiras variam em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o da albufeira e do uso \n\ndefinido para a \u00e1gua \n\nAs \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o envolventes s\u00e3o definidas no Decreto Regulamentar n\u00ba 3/2002 de 4 \n\nde Fevereiro. \n\n A 2.4.2- Po\u00e7os, Furos de Capta\u00e7\u00e3o Nascente/Fontes  \n\nConsideram-se zonas de defesa, as \u00e1reas envolventes \u00e0s nascentes, num raio de 250 \n\nmetros, salvo os casos em que existam estudos hidrogeol\u00f3gicos que indiquem diferente \n\ndemarca\u00e7\u00e3o. \n\nNa aus\u00eancia de estudos hidrogeol\u00f3gicos \u00e9 determinada uma faixa de protec\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \n\n250 metros em redor dos furos de capta\u00e7\u00e3o, na qual \u00e9 interdita a edifica\u00e7\u00e3o, a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos, a abertura de po\u00e7os, furos, e fossas. \n\nOs Condicionamentos decorrentes da protec\u00e7\u00e3o dos furos de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua indicam um \n\nper\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima-raio de 20 m em torno da capta\u00e7\u00e3o e um per\u00edmetro de \n\nprotec\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia-raio de 100 m em torno da capta\u00e7\u00e3o. \n\nB 1 - \u00c1reas Classificadas \n\nB 1.1 \u2013 Rede NATURA \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 55 \n\nA Rede Natura 2000 \u00e9 composta por \u00e1reas de import\u00e2ncia comunit\u00e1ria para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nde determinados habitats e esp\u00e9cies, nas quais as actividades humanas dever\u00e3o ser \n\ncompat\u00edveis com a preserva\u00e7\u00e3o destes valores, visando uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel do ponto \n\nde vista ecol\u00f3gico, econ\u00f3mico e social.  \n\nA garantia de uma boa prossecu\u00e7\u00e3o destes objectivos passa necessariamente por uma \n\narticula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sectoriais, nomeadamente de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, agro-\n\nsilvopastoril, tur\u00edstica ou de obras p\u00fablicas, de forma a encontrar os mecanismos para que \n\nos espa\u00e7os inclu\u00eddos na Rede Natura 2000, sejam espa\u00e7os vividos e produtivos de uma \n\nforma sustent\u00e1vel. \n\nA Rede Natura 2000 \u00e9 uma rede ecol\u00f3gica para o espa\u00e7o Comunit\u00e1rio da Uni\u00e3o Europeia \n\nresultante da aplica\u00e7\u00e3o das Directivas n\u00ba 79/409/CEE (Directiva Aves) e n\u00ba 92/43/CEE \n\n(Directiva Habitats) e tem por \u201dobjectivo contribuir para assegurar a biodiversidade atrav\u00e9s \n\nda conserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais e da fauna e da flora selvagens no territ\u00f3rio europeu \n\ndos Estados-membros em que o Tratado \u00e9 aplic\u00e1vel\u201d.  \n\nEsta rede \u00e9 formada por:  \n\n\u2022 Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial (ZPE), estabelecidas ao abrigo da Directiva \n\nAves, que se destinam essencialmente a garantir a conserva\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies de aves, e seus habitats, listadas no seu anexo I, e das esp\u00e9cies de \n\naves migrat\u00f3rias n\u00e3o referidas no anexo I e cuja ocorr\u00eancia seja regular;  \n\n\u2022 Zonas Especiais de Conserva\u00e7\u00e3o (ZEC), criadas ao abrigo da Directiva \n\nHabitats, com o objectivo de \"contribuir para assegurar a Biodiversidade, \n\natrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o dos habitats naturais (anexo I) e dos habitats de \n\nesp\u00e9cies da flora e da fauna selvagens (anexo II), considerados amea\u00e7ados \n\nno espa\u00e7o da Uni\u00e3o Europeia\". \n\nA selec\u00e7\u00e3o das \u00e1reas da Rede Natura 2000 tem por base crit\u00e9rios exclusivamente \n\ncient\u00edficos. No caso das \u00e1reas designadas ao abrigo da Directiva Habitats \u00e9 da compet\u00eancia \n\nde cada Estado Membro a elabora\u00e7\u00e3o de uma Lista Nacional de S\u00edtios (que em Portugal foi \n\npublicada em duas fases). \n\nA partir das v\u00e1rias propostas nacionais a Comiss\u00e3o Europeia, em articula\u00e7\u00e3o com os \n\nEstados-Membros, selecciona os S\u00edtios de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC), que \n\nposteriormente ser\u00e3o classificados pelos Estados-Membros como Zonas Especiais de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, culminando um processo faseado de co-decis\u00e3o entre os Estados-Membros e \n\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/O+ICNB/Rede+Natura+2000/Directiva+Aves/Directiva+Aves.htm\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/O+ICNB/Rede+Natura+2000/Directiva+Habitats/Directiva+Habitats.htm\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/O+ICNB/Rede+Natura+2000/Directiva+Habitats/Directiva+Habitats.htm\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 56 \n\na Comiss\u00e3o Europeia. \n\nB 1.2 \u2013 Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas  \n\nA Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas inclui: \n\n\u2022 Parque Nacional - \u00c1rea com ecossistemas pouco alterados pelo homem, \n\namostras de regi\u00f5es naturais caracter\u00edsticas, paisagens naturais ou \n\nhumanizadas, locais geomorfol\u00f3gicos ou habitats de esp\u00e9cies com interesse \n\necol\u00f3gico, cient\u00edfico e educacional. No territ\u00f3rio portugu\u00eas a \u00fanica \u00c1rea \n\nProtegida que beneficia deste estatuto \u00e9 o Parque Nacional da Peneda-\n\nGer\u00eas criado em 1971.; \n\n\u2022 Parques Naturais - \u00c1rea que se caracteriza por conter paisagens naturais, \n\nseminaturais e humanizadas, de interesse nacional, sendo exemplo de \n\nintegra\u00e7\u00e3o harmoniosa da actividade humana e da Natureza e que apresenta \n\namostras de um bioma ou regi\u00e3o natural. Em Portugal continental, existem \n\nactualmente treze Parques Naturais: Montesinho; Douro Internacional; Litoral \n\nNorte; Alv\u00e3o; Serra da Estrela; Tejo Internacional; Serras de Aire e \n\nCandeeiros; S\u00e3o Mamede; Sintra-Cascais; Arr\u00e1bida; Sudoeste Alentejano e \n\nCosta Vicentina; Vale do Guadiana; e Ria Formosa. Os Parques Naturais da \n\nSerra da Estrela e da Arr\u00e1bida foram criados em 1976, enquanto o do Litoral \n\nNorte data de 2005 \n\n\u2022 Reservas Naturais - Uma reserva natural \u00e9 \u201cuma \u00e1rea destinada \u00e0 protec\u00e7\u00e3o \n\nda flora e da fauna\u201d. As reservas integrais s\u00e3o zonas de protec\u00e7\u00e3o integral \n\ndemarcadas no interior de \u00c1reas Protegidas \u201cdestinadas a manter os \n\nprocessos naturais em estado imperturb\u00e1vel\u201d enquanto as reservas marinhas \n\nconstituem \u00e1reas demarcadas nas \u00c1reas Protegidas que abrangem meio \n\nmarinho destinadas a assegurar a biodiversidade marinha. Est\u00e3o \n\nclassificadas como reservas naturais as Dunas de S\u00e3o Jacinto, a Serra da \n\nMalcata, o Paul de Arzila, as Berlengas, o Paul do Boquilobo, o Estu\u00e1rio do \n\nTejo, o Estu\u00e1rio do Sado, as Lagoas de Santo Andr\u00e9 e da Sancha e o Sapal \n\nde Castro Marim e Vila Real de Santo Ant\u00f3nio. \n\n\u2022 Paisagens Protegidas - Segundo o Decreto-Lei 613/76 de 27 de Julho, \n\nPaisagem Protegida (PP) \u201ccorresponde ao que por vezes se tem designado \n\npor reserva de paisagem; com efeito, prop\u00f5e-se salvaguardar \u00e1reas rurais ou \n\nurbanas onde subsistem aspectos caracter\u00edsticos na cultura e h\u00e1bitos dos \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 57 \n\npovos, bem como nas constru\u00e7\u00f5es e na concep\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\npromovendo-se a continua\u00e7\u00e3o de determinadas actividades (agricultura, \n\npastoreio, artesanato, etc.), apoiadas num recreio controlado e orientado \n\npara a promo\u00e7\u00e3o social, cultural e econ\u00f3mica das popula\u00e7\u00f5es residentes e \n\nem que estas participam activa e conscientemente\u201d. As PP classificadas ao \n\nabrigo do Decreto-Lei 613/76 de 27 de Julho Decreto e Decreto-Lei n\u00ba 19/93 \n\nde 23 de Janeiro, s\u00e3o a Serra do A\u00e7or, a Serra da Arriba F\u00f3ssil da Costa da \n\nCaparica, Corno do Bico, da Serra de Montejunto, Lagoas de Bertiandos e \n\nS\u00e3o Pedro de Arcos e Albufeira do Azibo. S\u00e3o de \u00e2mbito nacional e geridas \n\npelo ICN. Segundo o Decreto-Lei n\u00ba 19/93 de 23 de Janeiro, a Paisagem \n\nProtegida passa a ter interesse regional ou local e corresponde a \u201cuma \u00e1rea \n\ncom paisagens naturais, semi-naturais e humanizadas, de interesse regional \n\nou local, resultantes da interac\u00e7\u00e3o harmoniosa do homem e da Natureza que \n\nevidencia grande valor est\u00e9tico ou natural\u201d. S\u00e3o exemplos as PP de Corno do \n\nBico, da Serra de Montejunto,das Lagoas de Bertiandos e S\u00e3o Pedro de \n\nArcos e da Albufeira do Azibo, todas com gest\u00e3o municipal. \n\n\u2022 Monumentos Naturais - Um Monumento Natural \u00e9 \u201cuma ocorr\u00eancia natural \n\ncontendo um ou mais aspectos que, pela sua singularidade, raridade ou \n\nrepresentatividade em termos ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, cient\u00edficos e culturais, \n\nexigem a sua conserva\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o da sua integridade\u201d. Os \n\nMonumentos Naturais actualmente classificados s\u00e3o: Our\u00e9m / Torres Novas \n\n(integrado no Parque Natural das Serras de Aire e Candeeiros); Carenque; \n\nCabo Mondego,Pedreira do Avelino; Pedra da Mua e Lagosteiros (os dois \n\n\u00faltimos integrados no Parque Natural da Arr\u00e1bida).  \n\nB 1.3 \u2013 \u00c1reas Minerais \n\nDe acordo com o definido no Decreto-Lei n.\u00ba 270/2001, de 6 de Outubro (Declara\u00e7\u00e3o de \n\nRectifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 20-AP/2001) s\u00e3o \u00e1reas de exclus\u00e3o as envolventes \u00e0s pedreiras em \n\nexplora\u00e7\u00e3o, num raio de 250 metros, n\u00e3o sendo permitido instalar nas mesmas edif\u00edcios \n\npara fins habitacionais. \n\nO licenciamento de novas explora\u00e7\u00f5es ou a renova\u00e7\u00e3o do licenciamento de explora\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, est\u00e3o condicionados a um afastamento m\u00ednimo de 500 metros das \u00e1reas \n\nurbanas ou urbaniz\u00e1veis, \u00e1reas culturais, \u00e1reas naturais, e nascentes, salvo em casos \n\ndevidamente justificados em que esse afastamento poder\u00e1 ser menor sem no entanto ser \n\ninferior a 250 metros.  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 58 \n\nB 2 \u2013 Factores Geol\u00f3gicos \n\nB 2.1 \u2013 Falhas Geol\u00f3gicas Importantes  \n\nA vulnerabilidade das diversas sociedades aos fen\u00f3menos naturais a aos riscos, por elas \n\nmuitas vezes criados, reflecte o diferente grau de prepara\u00e7\u00e3o de cada uma face a esses \n\nfen\u00f3menos. N\u00e3o \u00e9 por acaso que o mesmo tipo de fen\u00f3meno, ocorrendo com a mesma \n\nintensidade em sociedades diferentes, pode provocar fortes disfun\u00e7\u00f5es numa, n\u00e3o \n\nafectando outras. \n\nOs riscos naturais a que estamos sujeitos s\u00e3o diversos, ocorrendo, por vezes, ciclicamente \n\nna mesma regi\u00e3o. \n\nSe, de facto, durante muitos s\u00e9culos as cat\u00e1strofes se limitaram aos fen\u00f3menos de origem \n\nnatural, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a cria\u00e7\u00e3o de novos tipos de ind\u00fastrias, a utiliza\u00e7\u00e3o de mais \n\ne maiores quantidades de subst\u00e2ncias perigosas provocou a apari\u00e7\u00e3o de outro tipo de \n\nacontecimentos catastr\u00f3ficos \u2013 os acidentes tecnol\u00f3gicos. Os acidentes tecnol\u00f3gicos, \n\nderivados da actividade humana, s\u00e3o acontecimentos s\u00fabitos e n\u00e3o planeados, causadores \n\nde danos graves no Homem e no Ambiente. \n\nSe, por um lado, o cidad\u00e3o pode prevenir, atrav\u00e9s do seu comportamento, a deflagra\u00e7\u00e3o de \n\num inc\u00eandio em casa ou na floresta, por outro lado, n\u00e3o pode impedir a ocorr\u00eancia de um \n\nsismo ou de chuvas intensas. No entanto, \u00e9 dele que depende a adop\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos \u2013 antes, durante e ap\u00f3s as emerg\u00eancias \u2013 que lhe permitam minimizar \n\nalguns dos efeitos destrutivos dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, isto \u00e9, independentemente do \n\ncomportamento do cidad\u00e3o, por vezes, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prevenir a ocorr\u00eancia de certas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia, todavia, se ele adoptar medidas de protec\u00e7\u00e3o, ainda antes da sua \n\nocorr\u00eancia, minimizar\u00e1 alguns dos seus efeitos nefastos. Outras vezes, \u00e9 exactamente pela \n\npreven\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias que se inicia o processo de autoprotec\u00e7\u00e3o. \n\nPodemos dizer que o risco pretende caracterizar a possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nperturba\u00e7\u00f5es que alterem o estado de seguran\u00e7a existente ou previsto e que provoquem \n\ndanos materiais e/ou pessoais. A seguran\u00e7a \u00e9 definida como uma predisposi\u00e7\u00e3o para a \n\ncontinuidade da exist\u00eancia do que nos rodeia, sem perturba\u00e7\u00f5es que provoquem preju\u00edzos \n\nou danos relativamente significativos, de ordem material ou imaterial, incluindo a perda de \n\nvidas. \n\nUma falha consiste num acidente tect\u00f3nico originado por fractura do terreno como resultado \n\nde for\u00e7as ou tens\u00f5es no interior da crosta terrestre, ao longo da linha onde se verificou \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 59 \n\ndeslocamento de rochas. \n\nAs falhas podem ser causadas por for\u00e7as compressivas. Estas for\u00e7as s\u00e3o particularmente \n\nintensas nos limites das placas. As falhas s\u00e3o caracter\u00edsticas comuns dos cintur\u00f5es \n\nmontanhosos (os quais, na sua maioria, encontram-se associados \u00e0 colis\u00e3o de placas) e \n\ndos vales de rifte (onde as placas se afastam).  \n\nB 2.2 \u2013 Aqu\u00edferos Regionalmente Importantes e de Vulnerabilidade Extrema  \n\nUm aqu\u00edfero \u00e9 uma uma estrutura geol\u00f3gica constitu\u00edda por rochas perme\u00e1veis e porosas, \n\nque possibilitam o armazenamento de \u00e1gua.  Estas estruturas s\u00e3o muito rent\u00e1veis em \n\ntermos econ\u00f3micos porque permitem uma f\u00e1cil extrac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\nEstas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas podem apresentar comportamentos e caracter\u00edsticas distintas \n\nV\u00e1rias medidas podem ser tomadas para protec\u00e7\u00e3o dos aqu\u00edferos. Em seguida enunciam-\n\nse algumas: \n\n\u2022 Preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o - procura-se o uso de subst\u00e2ncias e/ou t\u00e9cnicas \n\nalternativas \u00e0s poluidoras. Pode-se dar o exemplo de uso produtos \n\nbiodegrad\u00e1veis ao inv\u00e9s doutros poluidores e o uso de t\u00e9cnicas que reciclam \n\nos pr\u00f3prios subprodutos resultantes da sua actua\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Depura\u00e7\u00e3o de detritos - Utilizam-se esta\u00e7\u00f5es de tratamento, como por \n\nexemplo as ETAR's (Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais), que \n\npodem reduzir muito significamente os agentes poluentes. \n\n\u2022 Adapta\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de armazenamento de res\u00edduos - H\u00e1 cada vez \n\nmais uma necessidade crescente de adaptar a acumula\u00e7\u00e3o de lixos \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais, i.e. uma lixeira n\u00e3o dever\u00e1 est\u00e1r localizada sobre \n\nterrenos perme\u00e1veis (como ilustra a imagem), pois h\u00e1 risco de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos aqu\u00edferos abaixo desta. A \u00e1gua vinda da chuva ao infiltrar-se atrav\u00e9s dos \n\ndetritos da lixeira fica contaminada e vai contaminar o aqu\u00edfero, deslocando-\n\nse no sentido da corrente da \u00e1gua subterr\u00e2nea, como evidencia a figura. \n\n\u2022 Preven\u00e7\u00e3o da saliniza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00eaneas - Junto ao litoral, (e dado \n\nque Portugal tem uma grande faixa litoral esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o ainda a ter \n\nmais em conta), os furos de capta\u00e7\u00e3o podem contribuir para a polui\u00e7\u00e3o dos \n\naqu\u00edferos. A sobre-explora\u00e7\u00e3o, com a bombagem da \u00e1gua dos furos pode \n\nlevar a uma baixa do n\u00edvel fre\u00e1tico e permitir a entrada de \u00e1gua salgada. \n\nPara evitar esta situa\u00e7\u00e3o h\u00e1 que fazer as capta\u00e7\u00f5es em locais \n\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/mapa_de_conceitos.htm#Aquifero\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/proteccao.htm#prevencao_poluicao\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/proteccao.htm#depuracao_detritos\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/proteccao.htm#adap_cond_armaz_lixos\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/proteccao.htm#prevencao_sali_aguas_subterraneas\nhttp://hidrogeologia.no.sapo.pt/mapa_de_conceitos.htm#nivel_freatico\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 60 \n\ngeologicamente vantajosos e fazer uma extrac\u00e7\u00e3o racional da \u00e1gua de cada \n\ncapta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nB 3 \u2013 Factores Hidrogeol\u00f3gicos  \n\nB.3.1 \u2013 Rios (Permanentes/Torrenciais), Canais e B3.3 \u2013 Lagos, P\u00e2ntanos  \n\nOs rios s\u00e3o os maiores agentes hidrol\u00f3gicos a operar na superf\u00edcie da crusta. O nosso \n\nvocabul\u00e1rio quotidiano cont\u00e9m muitos termos alusivos aos cursos de \u00e1gua mas os ge\u00f3logos \n\natribuem nomea\u00e7\u00f5es precisas a estes termos. O termo curso de \u00e1gua reporta-se a qualquer \n\ncorpo de \u00e1gua que flua, seja ele pequeno ou grande, ao passo que o termo rio se aplica aos \n\nramos hierarquicamente superiores de um grande sistema fluvial. \n\nOs cursos de \u00e1gua cobrem grande parte da superf\u00edcie terrestre emersa e t\u00eam um papel \n\nimportante na modela\u00e7\u00e3o das paisagens continentais. Estes erodem montanhas, \n\ntransportam os produtos da meteoriza\u00e7\u00e3o para os oceanos e depositam milh\u00f5es de \n\ntoneladas de sedimento durante o seu percurso sob a forma de barras e de aluvi\u00f5es. Nas \n\nsuas desembocaduras, situadas nas margens dos continentes, eles depositam um volume \n\nainda maior de sedimento, continuando o continente para o interior dos oceanos. \n\n\u201cPor todo o Mundo, os rios transportam cerca de 16 000 milh\u00f5es de toneladas de \n\nsedimentos cl\u00e1sticos mais 24 000 milh\u00f5es de toneladas de mat\u00e9ria dissolvida por ano. A \n\nHumanidade \u00e9 respons\u00e1vel por muita da carga fluvial. De acordo com algumas estimativas, \n\no transporte de sedimentos em \u00e9pocas anteriores ao advento da Humanidade era de cerca \n\nde 9 000 milh\u00f5es de toneladas por ano, menos de metade da quantidade actual. Atrav\u00e9s da \n\nagricultura e da promo\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o, o Homem aumentou a carga sedimentar dos rios em \n\nalguns locais e atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de diques e de barragens, que encurralam o \n\nsedimento por detr\u00e1s do muro de reten\u00e7\u00e3o, a Humanidade diminui a carga sedimentar \n\nnoutros locais. Esta \u00e9 uma das raz\u00f5es pelas quais o litoral portugu\u00eas est\u00e1 a desaparecer \n\nprogressivamente de ano para ano, pois o sedimento arrastado pelo mar n\u00e3o \u00e9 \n\ncompensado pelo aporte de sedimento fluvial, uma vez que este se encontra aprisionado \n\nnas albufeiras das barragens portuguesas e espanholas dos principais rios ib\u00e9ricos. \n\nO fluxo de um curso de \u00e1gua num determinado local \u00e9 resultado do equil\u00edbrio entre as \n\nentradas e as sa\u00eddas, que se desequilibram temporariamente por altura das cheias. Estudos \n\nreferentes \u00e0 descarga, velocidade, dimens\u00f5es do canal e topografia (especialmente o \n\ndeclive) ao longo de toda a extens\u00e3o de um curso de \u00e1gua, desde a sua cabeceira at\u00e9 \u00e0 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 61 \n\nsua desembocadura, revelam um equil\u00edbrio a uma escala espacial e temporal mais vasta: \n\num curso de \u00e1gua encontra-se em equil\u00edbrio entre a eros\u00e3o do leito da corrente e a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o no canal e na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ao longo de todo o seu comprimento. \n\nEste equil\u00edbrio \u00e9 controlado por diversos factores, tais como a topografia (nomeadamente, o \n\ndeclive), o clima, o fluxo do curso de \u00e1gua (incluindo tanto a descarga como a velocidade) e \n\na resist\u00eancia das rochas \u00e0 meteoriza\u00e7\u00e3o e \u00e0 eros\u00e3o\u201d (http://geodinamica.no.sapo.pt). \n\nUma combina\u00e7\u00e3o particular de factores \u2013 tais como topografia elevada, clima h\u00famido, \n\ndescarga e velocidade de fluxos elevadas, rochas duras e pequena carga sedimentar \u2013 faria \n\num curso de \u00e1gua erodir um vale muito encaixado no substrato rochoso e transportar no \n\nsentido da corrente todo o sedimento derivado dessa eros\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, para jusante, \n\nonde a topografia \u00e9 mais suave e o curso de \u00e1gua pode fluir sobre sedimentos facilmente \n\nerod\u00edveis, o rio depositaria barras e sedimentos aluviais, produzindo uma eleva\u00e7\u00e3o do leito \n\natrav\u00e9s da sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nB 3.2 \u2013 Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o \n\nAs cheias s\u00e3o a principal causa das inunda\u00e7\u00f5es. As caracter\u00edsticas das cheias, nos seus \n\naspectos hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos, e o controlo estrutural das ondas de cheia, foram \n\nestudados durante as \u00faltimas d\u00e9cadas nos seus pontos de vista cient\u00edfico e t\u00e9cnico. Poder-\n\nse-\u00e1 atingir facilmente uma defini\u00e7\u00e3o sobre a tecnologia a utilizar nas situa\u00e7\u00f5es de risco. No \n\nque diz respeito \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas n\u00e3o estruturais, e \u00e0s escolhas para a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o dos riscos aceit\u00e1veis para a sociedade e para o ambiente, ser\u00e1 mais dif\u00edcil \n\natingir uma posi\u00e7\u00e3o \u00fanica. Isto \u00e9 consequ\u00eancia, das diferentes intensidades das cheias em \n\ncada regi\u00e3o, das diferentes organiza\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, das diferentes \n\n\u201cculturas\u201d do risco, e das diferentes experi\u00eancias locais. \n\nO resultado destas diferen\u00e7as \u00e9 a exist\u00eancia de uma multiplicidade de metodologias para a \n\ngest\u00e3o dos riscos de inunda\u00e7\u00e3o; h\u00e1 ac\u00e7\u00f5es em tr\u00eas eixos principais, a saber: controlo das \n\ncheias, os avisos e a evacua\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o das zonas inund\u00e1veis. \n\nEm Portugal, o reconhecimento da import\u00e2ncia dos riscos das cheias, e das consequentes \n\ninunda\u00e7\u00f5es, \u00e9 feito em v\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o, alguma muito antiga. O problema maior tem sido \n\nimplement\u00e1-la, devido \u00e0s fortes interrela\u00e7\u00f5es e antagonismos que existem entre diferentes \n\ndecisores. \n\nA protec\u00e7\u00e3o dos bens culturais \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es da protec\u00e7\u00e3o em geral. Quer \n\nsejam patrim\u00f3nios im\u00f3veis, m\u00f3veis, edifica\u00e7\u00f5es que preservam o patrim\u00f3nio, s\u00edtios ou \n\nconjuntos, todos devem estar abrangidos numa actua\u00e7\u00e3o global de protec\u00e7\u00e3o a uma causa \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 62 \n\nbem espec\u00edfica, como \u00e9 a inunda\u00e7\u00e3o provocada por uma cheia, num determinado rio. A \n\noutra alternativa, que \u00e9 uma actua\u00e7\u00e3o casu\u00edstica, muitas vezes a que \u00e9 seguida na aus\u00eancia \n\nda anterior, \u00e9 globalmente mais cara e menos rigorosa para atingir a protec\u00e7\u00e3o de todos os \n\nbens. \n\nA import\u00e2ncia das cheias \u00e9 tamb\u00e9m reconhecida pela Uni\u00e3o Europeia, nomeadamente no \n\ndocumento \u201cAmbiente na Europa, Avalia\u00e7\u00e3o Dobris\u201d. Nele \u00e9 referido que os riscos naturais \n\nganharam uma import\u00e2ncia crescente nas zonas urbanas. A boa gest\u00e3o do territ\u00f3rio e o \n\nplaneamento das emerg\u00eancias s\u00e3o as duas ac\u00e7\u00f5es para reduzir os impactos dos riscos \n\nnaturais e as suas interac\u00e7\u00f5es com as actividades humanas. \n\nB 3.4 \u2013 Linha de Costa \n\nA faixa mar\u00edtima de protec\u00e7\u00e3o costeira \u00e9 uma faixa ao longo de toda a costa mar\u00edtima no \n\nsentido do oceano, correspondente \u00e0 parte da zona ner\u00edtica com maior riqueza biol\u00f3gica, \n\ndelimitada superiormente pela linha que limita o leito das \u00e1guas do mar e inferiormente pela \n\nbatim\u00e9trica dos 30 m.  \n\nA faixa mar\u00edtima de protec\u00e7\u00e3o costeira caracteriza-se pela sua elevada produtividade em \n\ntermos de recursos biol\u00f3gicos e pelo seu elevado hidrodinamismo respons\u00e1vel pelo \n\nequil\u00edbrio dos litorais arenosos, bem como por ser uma \u00e1rea de ocorr\u00eancia de habitats \n\nnaturais e de esp\u00e9cies da flora e da fauna marinhas consideradas de interesse comunit\u00e1rio \n\nnos termos do Decreto-Lei n.\u00ba 49/2005, de 24 de Fevereiro.  \n\n \n\nNa faixa mar\u00edtima de protec\u00e7\u00e3o costeira podem ser realizados os usos e as ac\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\ncoloquem em causa, cumulativamente, as seguintes fun\u00e7\u00f5es:  \n\n\u2022 As fun\u00e7\u00f5es descritas no n\u00famero anterior;  \n\n\u2022 Os processos de din\u00e2mica costeira; \n\n\u2022 O equil\u00edbrio dos sistemas biof\u00edsicos; \n\n\u2022 A seguran\u00e7a de pessoas e bens.  \n\n3.3.4.3. Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o aplicadas aos Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o (etapa 2) \n\nA cada um dos factores de exclus\u00e3o ser\u00e1 alocada uma dist\u00e2ncia tamp\u00e3o (buffer), ou \u00e1rea de \n\nprotec\u00e7\u00e3o, dentro da qual n\u00e3o poder\u00e1 ser instalada a CCC, de forma a prevenir eventuais \n\ndanos que possam surgir. Por exemplo, no caso das capta\u00e7\u00f5es de \u00e1guas subterr\u00e2neas \n\ndestinadas ao abastecimento p\u00fablico, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer um per\u00edmetro de protec\u00e7\u00e3o \n\nde modo a proteger a qualidade das \u00e1guas dessas capta\u00e7\u00f5es. A afecta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 63 \n\nnaturais \u00e9 um outro aspecto muito relevante neste tipo de infra-estruturas. \n\nEstes per\u00edmetros t\u00eam como objectivo: \n\n\u2022 Prevenir, reduzir e controlar a polui\u00e7\u00e3o por infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais \n\nresultantes do funcionamento da central; \n\n\u2022 Evitar a afecta\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico dos ecossistemas naturais; \n\n\u2022 Prevenir, reduzir e controlar a afecta\u00e7\u00e3o da funcionalidade do espa\u00e7o; \n\nUm outro exemplo da necessidade de uma \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o, \u00e9 o caso das zonas \n\nenvolventes a falhas activas. Localizar uma instala\u00e7\u00e3o como esta nas \u00e1reas envolventes a \n\nfalhas activas ou potencialmente activas \u00e9 extremamente perigoso pois podem surgir danos \n\ndevido a : \n\n\u2022 Movimentos ao longo das falhas, que podem causar deslocamentos em \n\nestruturas; \n\n\u2022 Actividade s\u00edsmica associada a movimentos de falhas, que podem causar \n\nestragos em estruturas devido a vibra\u00e7\u00f5es. \n\nNos Quadros 3.4 e 3.5 apresentam-se os valores de dist\u00e2ncias tamp\u00e3o (buffers) que ser\u00e3o \n\naplicados automaticamente a cada par\u00e2metro. No entanto, em virtude da poss\u00edvel mudan\u00e7a \n\nde caracter\u00edsticas (dos par\u00e2metros) de \u00e1rea para \u00e1rea, \u00e9 poss\u00edvel ainda adequar a dist\u00e2ncia \n\n\u00e0 \u00e1rea de estudo. Para tal, cada par\u00e2metro possui um intervalo de valores donde poder\u00e1 ser \n\nescolhido o valor mais adequado (Quadro 3.4). Deve no entanto referir-se que as dist\u00e2ncias \n\nde protec\u00e7\u00e3o \u201c(buffers)\u201d foram definidas, com base em normas legais ou em \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas constantes de bibliografia especializada. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 64 \n\n \nQuadro 3.4 - Dist\u00e2ncias Tamp\u00e3o aplic\u00e1veis aos Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o \u2013 Factores Antr\u00f3picos (adaptado de ALLEN, \n\n2001,2002) \n\nFFAACCTTOORREESS  CCAATTEEGGOORRIIAASS  DDIISSTT\u00c2\u00c2NNCCIIAA  PPRROOTTEECC\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  ((mm))  \n\nDDIISSTT\u00c2\u00c2NNCCIIAA  \nPPRROOTTEECC\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \nAADDOOPPTTAADDAA  \n\n((mm))  \nA \u2013 ANTR\u00d3PICOS  \n\nA 1 \u2013 Infra-estruturas Lineares  \nA1- Linha El\u00e9ctrica 30 30 \n\n \nA2 \u2013 Gasodutos [30 \u2013 100] 30 \n\nA. 2 \u00c1reas Edificadas  \n\nA 2.1 - \u00c1reas Urbanas e de Alta Tecnologia Capitais de Distrito, Sedes de Concelho e Cidades [400 \u2013 6000] 1000/ \n\nA 2.2 - Estradas Estradas Nacionais (IP, IC, EN) e A/E [30 \u2013 600] 30 \nA 2.3.- Linhas F\u00e9rreas  (30 \u2013 500] 30/ \n\n1000 1000 A 2.4.- Abastecimento de \u00c1gua  \nA 2.4.1- Albufeiras \nA2.4.2- Po\u00e7os, Furos de Capta\u00e7\u00e3o \nNascente/Fontes \n\n \n[300 \u2013 1000] 300/ \n\nQuadro 3.5 - Dist\u00e2ncias Tamp\u00e3o aplic\u00e1veis aos Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o \u2013 Factores Naturais (Adaptado de ALLEN, \n2001,2002) \n\nFFAACCTTOORREESS  CCAATTEEGGOORRIIAASS  DDIISSTT\u00c2\u00c2NNCCIIAASS  TTAAMMPP\u00c3\u00c3OO  ((mm))  \nDDIISSTT\u00c2\u00c2NNCCIIAA  \n\nPPRROOTTEECC\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  \nAADDOOPPTTAADDAA  ((mm))  \n\nB \u2013 NATURAIS  \n\nB1 \u2013 \u00c1reas Classificadas  \n\n B1.1 \u2013 Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas [0 \u2013 250] 25] \n\n B1.2 \u2013 S\u00edtios Classificados [0 \u2013 250] 250 \n\n B1.3 \u2013 ZPE\u00b4s (Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial) [0 \u2013 250] 250 \n\n B1.4 \u2013 \u00c1reas Minerais 30 30 \n\nB2 \u2013 Factores Geol\u00f3gicos  \n\n \nB2.1 \u2013 Falhas Geol\u00f3gicas Importantes (Activas e Potencialmente \nActivas, ML >5, suscept\u00edvel e ruptura superficial), suscept\u00edveis e \nruptura superficial \n\n[60 \u2013 2000] 60/ \n\n B2.2 \u2013 Aqu\u00edferos Regionalmente Importantes e de Vulnerabilidade Extrema 30 30 \n\nB3 \u2013 Factores HidroGeol\u00f3gicos  \n\n B.3.1 \u2013 Rios/ Canais [50 \u2013 2000] 100 \n\n B3.2 \u2013 Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o/Regadios 30 30 \n\n B3.3 \u2013 Lagos, P\u00e2ntanos [300 \u2013 1000] 100/ \n\n B3.4 \u2013 Linha de Costa 100 100 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 3 ? Metodologia e Modelo Conceptual de SIG ? P\u00e1gina 65 \n\n \n\n3.3.4.4. Par\u00e2metros para Avalia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Residuais (etapa 3)  \n\nTal como descrito anteriormente a metodologia adoptada corresponde a uma adapta\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias j\u00e1 existentes, verificando-se, aquando da aplica\u00e7\u00e3o do modelo, existiram \n\npar\u00e2metros que n\u00e3o foram considerados. Assim sendo nos quadros seguintes sintetizam-se \n\nos par\u00e2metros que interviriam na avalia\u00e7\u00e3o da pondera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas residuais. \n\n \nQuadro 3.6 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas residuais \u2013 Factores Geol\u00f3gicos (A) \n\n(Adaptado de ALLEN, 2001,2002) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE  \n\nA1 Capacidade de carga da funda\u00e7\u00e3o (processos de ruptura, processos de assentamento \nAlto = 5 \n\nM\u00e9dio= 3 \nBaixo = 1 \n\n \n \n\nQuadro 3.7 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas potenciais \u2013 Factores S\u00f3cio-Econ\u00f3micos \n(Adaptado de ALLEN, 2001,2002) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE  \n\nB1 Localiza\u00e7\u00e3o (Exist\u00eancia de \u00e1rea Industriais) \nB2 Tipo de Acessos existentes \nB3 Afastamento a zonas habitacionais \n\nAlto = 5 \nM\u00e9dio= 3 \nBaixo = 1 \n\n \n \n\nQuadro 3.8 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas potenciais \u2013 \u00c1reas Denominadas (classificadas) \n(Adaptado de ALLEN, 2001,2002) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE  \n\nC1 Exist\u00eancia de Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nC2 Exist\u00eancia de Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\nC3 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o  \n\nC4 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Florestais \n\nAlto =- -5 \nM\u00e9dio = -3 \nBaixo = -1 \n\n \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 66 \n\n4. APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO NAS \u00c1REAS EM ESTUDO \n\nA metodologia proposta desenvolve-se para duas escalas distintas de observa\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Escala regional, ou do territ\u00f3rio Nacional \n\n\u2022 Escala local, ou do Concelho \n\nNo presente estudo foram seleccionadas dois concelhos para avalia\u00e7\u00e3o \u00e0 escala local: (i) o \n\nconcelho de Sines e; (ii) o concelho da Figueira da Foz; para os quais se apresenta uma \n\ns\u00famula das suas principais caracter\u00edsticas. Seguidamente descreve-se cada uma das \n\netapas do modelo aplicado. \n\n4.1. Etapa 1 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o de \u00c1reas em Termos Operacionais (escala regional) \n\nNo primeiro caso, a abordagem \u00e0 escala regional, pretende-se a identifica\u00e7\u00e3o de \u00c1reas \n\nPotenciais para instala\u00e7\u00e3o de uma CCC, considerando apenas os factores de \n\noperacionalidade fundamentais \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o deste tipo infra-estruturas: \n\n\u2022  Factores naturais \u2013 disponibilidade h\u00eddrica \n\n\u2022  Factores antr\u00f3picos \u2013 linhas de Alta Tens\u00e3o e gasodutos \n\n \n\nA coexist\u00eancia destes par\u00e2metros para uma determinada \u00e1rea de influ\u00eancia define as \u00e1reas \n\nonde potencialmente se dever\u00e1 construir a infra-estrutura. Todas as \u00e1reas complementares \n\ns\u00e3o consideradas, \u00e0 partida, exclu\u00eddas das fases de avalia\u00e7\u00e3o subsequentes. No Quadro \n\n4.1 apresenta-se a informa\u00e7\u00e3o utilizada na 1\u00aa Fase do modelo para a identifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas potenciais de avalia\u00e7\u00e3o, respectiva escala e origem (ou fonte) da informa\u00e7\u00e3o. \n\n \nQuadro 4.1 - Informa\u00e7\u00e3o Utilizada na Etapa 1 \n\nFFAACCTTOORREESS  CCAARRTTAASS  FFOONNTTEE  EESSCCAALLAA  FFOORRMMAATTOO  \n\nRede El\u00e9ctrica REN Sem escala Digital  \n\nAn\ntr\u00f3\n\npi\nco\n\ns \n\nGasoduto REN Gasodutos 1/25000 Digital  \nLinha de Costa Atlas do Ambiente Digital \nAbastecimento de \u00c1gua (Albufeiras, Po\u00e7os, \nFuros de Capta\u00e7\u00e3o Nascente/Fontes) Atlas do Ambiente Digital \n\nRios (Permanentes/Torrenciais), Canais Atlas do Ambiente Digital \nPlan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o Atlas do Ambiente Digital \n\nNa\ntu\n\nra\nis \n\n\u2013 \ndi\n\nsp\non\n\nib\nilid\n\nad\ne \n\nh\u00ed\ndr\n\nica\n \n\nLagos, P\u00e2ntanos Atlas do Ambiente Digital \n\n1/1.000.000 Digital \n\n \n\n\n\nAs \u00e1reas Potenciais resultam da intersec\u00e7\u00e3o dos factores considerados, naturais e \n\nantr\u00f3picos, ap\u00f3s aplica\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de influ\u00eancia de 7 km.  \n\nNa figura 4.1 apresenta-se a n\u00edvel regional, o mapeamento das \u00e1reas de disponibilidade \n\nh\u00eddrica consideradas. Na figura 4.2 apresenta-se, o mapeamento dos factores antr\u00f3picos \n\nconsiderados e respectivas \u00e1reas onde ocorrem, simultaneamente, as linhas de Alta Tens\u00e3o \n\ne os Gasodutos. Nas figuras 4.3 e 4.4 apresenta-se, o mapa final da fase 1 do modelo, que \n\nresulta da intersec\u00e7\u00e3o dos factores naturais (disponibilidade h\u00eddrica) e antr\u00f3picos. (Linhas \n\nde Alta Tens\u00e3o e Gasodutos). \n\n \n\nFigura 4.1 - Fase 1 - Disponibilidade h\u00eddrica (linhas de \n\u00e1gua, linha de costa e albufeiras) \n\nFigura 4.2 - Fase 1 - Factores Antr\u00f3picos (Gasodutos e \nLinhas de Alta Tens\u00e3o) \n\n \n\nNo Anexo 1 apresentam-se as figuras com os par\u00e2metros considerados nesta fase bem \n\ncomo o mapa final com as \u00e1reas potenciais de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 67 \n\n\n\n  \nFigura 4.3 - Fase 1 - Crit\u00e9rios de operacionalidade Naturais \n\ne Antr\u00f3picos \nFigura 4.4 - Fase 1 - \u00c1reas Potenciais resultante da \n\nintersec\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de operacionalidade \n\nO resultado desta fase do modelo resulta num mapa, \u00e0 escala regional, que apresenta \n\ntodas as \u00e1reas que respeitam os crit\u00e9rios de operacionalidade fundamentais \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de \n\numa CCC, restringindo-se assim a 2 Fase do modelo (correspondente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da \n\naptid\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma CCC) apenas aqueles locais que possuem as condi\u00e7\u00f5es \n\nm\u00ednimas de operacionalidade necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da infraestrutura.  \n\n4.2. Etapa 2 - Exclus\u00e3o de \u00c1reas Condicionadas (escala regional). \n\nNesta fase do modelo s\u00e3o exclu\u00eddas as \u00e1reas ou elementos que condicionam, a n\u00edvel \n\nregional, ou interditam a constru\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura deste tipo. \n\nNo Quadro 4.2 s\u00e3o apresentados os par\u00e2metros que condicionam a implementa\u00e7\u00e3o da \n\ninfra-estrutura. \n\n \n\n \n\n \n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 68 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 69 \n\nQuadro 4.2 - Cartas utilizadas na Etapa 2 \n  CCAARRTTAASS  FFOONNTTEE  EESSCCAALLAA  FFOORRMMAATTOO  \n\nA1- Linha El\u00e9ctrica REN Sem escala Digital \nA1\n\n \u2013 \nIn\n\nfra\n-e\n\nst\nru\n\ntu\nra\n\ns \nLi\n\nne\nar\n\nes\n \n\nA2 \u2013 Gasodutos REN Gasodutos 1/25000 Digital \n\nA2.1 \u2013 \u00c1reas Urbanas  \nCapitais de Distrito e Sedes de Concelho \n\nCarta Administrativa Oficial \nde Portugal CAOP Sem escala Digital \n\nA 2.2.-Estradas Mapa do Plano Rodovi\u00e1rio Nacional 1 200 000 Anal\u00f3gico \n\nA 2.3.- Linhas F\u00e9rreas Atlas do Ambiente Digital  Digital \n\nFa\nct\n\nor\nes\n\n A\nnt\n\nr\u00f3\npi\n\nco\ns \n\nA.\n2 \u00c1\n\nre\nas\n\n E\ndi\n\nfic\nad\n\nas\n \n\nA 2.4.- Abastecimento de \u00c1gua  \nA 2.4.1- Albufeiras/ A2.4.2- Po\u00e7os, Furos de Capta\u00e7\u00e3o \nNascente/Fontes \n\nAtlas do Ambiente \nDigital/CCDR 1/1.000.000 Digital \n\nB1.1 \u2013 Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas \n\nB1.2 \u2013 S\u00edtios Classificados  \n\nB1.3 \u2013 ZPE\u00b4s (Zonas de Protec\u00e7\u00e3o Especial)  \n\nInstituto de Conserva\u00e7\u00e3o da \nNatureza e Biodiversidade Sem escala Digital \n\nB1\n \u2013 \n\n\u00c1r\nea\n\ns C\nlas\n\nsif\nica\n\nda\ns \n\nB1.4 \u2013 \u00c1reas Minerais Carta 1/50 0000 Anal\u00f3gico \n\nB2\n \u2013 \n\nFa\nct\n\nor\nes\n\n \nGe\n\nol\n\u00f3g\n\nico\ns \n\nB2.1 \u2013 Falhas Geol\u00f3gicas Importantes (Activas e \nPotencialmente Activas, ML >5, suscept\u00edvel e ruptura \nsuperficial), suscept\u00edveis e ruptura superficial \n\nCarta Hidrogeol\u00f3gica de \nPortugal 1/50 0000 Anal\u00f3gico \n\nB.3.1 \u2013 Rios/ Canais \n\nB3.2 \u2013 Plan\u00edcies de Inunda\u00e7\u00e3o/Regadios \n\nB3.3 \u2013 Lagos, P\u00e2ntanos \n\nFa\nct\n\nor\nes\n\n N\nat\n\nur\nais\n\n \n\nB3\n \u2013 \n\nFa\nct\n\nor\nes\n\n \nHi\n\ndr\noG\n\neo\nl\u00f3\n\ngi\nco\n\ns \n\nB3.4 \u2013 Linha de Costa \n\nAtlas do Ambiente \nDigital/CCDR 1/1.000.000 Digital \n\n \n\nNas figuras 4.5 e 4.6 apresentam-se os mapas das \u00e1reas potenciais: 4.5) ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o dos \n\nfactores de exclus\u00e3o B1 referentes \u00e0 Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas, S\u00edtios \n\nClassificados, ZPE\u00b4s e \u00c1reas minerais; 4.6) ap\u00f3s remo\u00e7\u00e3o dos factores de exclus\u00e3o B2 \n\nreferentes \u00e0s falhas geol\u00f3gicas. \n\nNa Figura 4.7 apresenta-se o mapa resultante da intersec\u00e7\u00e3o dos factores de exclus\u00e3o B1 e \n\nB2 e na Figura 4.8 o mapa final resultante da exclus\u00e3o dos factores condicionantes das \n\n\u00c1reas Potenciais. \n\n\n\n  \nFigura 4.5 \u2013Fase 2 - \u00c1reas Potenciais ap\u00f3s a exclus\u00e3o dos \n\nfactores B1 referente \u00e0s \u00c1reas Classificadas \nFigura 4.6 - Fase 2 - \u00c1reas Potenciais ap\u00f3s exclus\u00e3o dos \n\nfactores B2 referentes aos Factores Geol\u00f3gicos \n\n  \n\nFigura 4.7 - Fase 2 - \u00c1reas Potenciais resultantes da \nIntersec\u00e7\u00e3o dos Factores de exclus\u00e3o B1/B2 \n\nFigura 4.8 - Fase 2 - \u00c1reas potenciais/residuais ap\u00f3s a \naplica\u00e7\u00e3o de todos os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o  \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 70 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 71 \n\nNo anexo 1 apresentam-se todas as figuras resultantes da aplica\u00e7\u00e3o desta fase do modelo. \n\nForam tamb\u00e9m exclu\u00eddas todas as \u00e1reas residuais menores que 20 hectares \n\nPor raz\u00f5es de ordem pr\u00e1tica, e dado que existem j\u00e1 projectos em fase de constru\u00e7\u00e3o, para \n\nduas CCC (uma no concelho da Figueira da Foz e outra no concelho de Sines) optou-se na \n\nFase 3 do modelo, por avaliar as \u00e1reas potenciais correspondentes apenas a estes dois \n\nconcelhos. \n\n4.3. Etapa 3 - Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o das \u00c1reas Residuais (escala local) \n\nA Etapa 3 do modelo foi desenvolvida apenas para duas zonas potenciais, uma no concelho \n\nda Figueira da Foz e a outra no concelho de Sines. A escolha destes dois locais est\u00e1 \n\ndirectamente relacionada com o facto de j\u00e1 estarem autorizadas por parte das entidades \n\ncompetentes a localiza\u00e7\u00e3o de duas centrais na zona da Figueira da Foz e de uma outra em \n\nSines. \n\nAs fontes de informa\u00e7\u00e3o e cartas utilizadas para o tratamento da informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao \n\nmodelo apresentam-se no quadro seguinte. \n\n \nQuadro 4.3 - Cartas utilizadas para a avalia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de Sines e da Figueira da Foz \n\n CCAARRTTAASS  FFOONNTTEE  EESSCCAALLAA  FFOORRMMAATTOO  \n\nPlanta de Ordenamento  PDM Figueira da Foz \nPlanta de Condicionantes PDM Figueira da Foz \nPlanta de REN PDM Figueira da Foz \nPlanta de RAN PDM Figueira da Foz \n\n1/25000 Anal\u00f3gico \n\nFi\ngu\n\neir\na d\n\na F\noz\n\n \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal \u2013 Folha 19 A \nFigueira da Foz \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos \nde Portugal 1/50 000 Anal\u00f3gico \n\nPlanta de Ordenamento  PDM de Sines  1/25000 Anal\u00f3gico \nPlanta de Servid\u00f5es   PDM de Sines 1/25000 Anal\u00f3gico \nPlanta de REN PDM de Sines 1/25000 Digital Si\n\nne\ns \n\nCarta Geol\u00f3gica de Portugal \u2013 Folha 42 C \n- Santiago do Cac\u00e9m  \n\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos \nde Portugal 1/50 000 Anal\u00f3gico \n\n4.3.1. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho da Figueira da Foz \n\nO Concelho da Figueira da Foz situa-se na Costa Atl\u00e2ntica, na Regi\u00e3o Centro, possuindo \n\numa \u00e1rea de 37 940 ha. \u00c9 limitado a W pelo Oceano Atl\u00e2ntico com praias apraz\u00edveis de \n\nmuita actividade tur\u00edstica e balnear, como a da Figueira da Foz, a de Quiaios e a de \n\nMurtinheira e \u00e9 atravessado pelo Rio Mondego, onde se pratica uma importante actividade \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 72 \n\npiscat\u00f3ria. \n\nDisp\u00f5e do Parque Florestal da Serra da Boa Viagem, com cerca de 400 ha, de grande \n\nimport\u00e2ncia ambiental e paisag\u00edstica, sendo caracterizada pela exist\u00eancia de numerosas \n\nlinhas de \u00e1gua. \n\nO Cabo Mondego situa-se a cerca de 200Km a norte de Lisboa, no bordo ocidental da Serra \n\nda Boa Viagem, ao longo da costa, entre as praias da Murtinheira e da Figueira da Foz. O \n\nafloramento compreende uma s\u00e9rie de sedimentos marinhos e fluvio-lacustres que se \n\nestendem desde o Toarciano superior at\u00e9 ao Titoniano. Este registo, nalguns n\u00edveis, \u00e9 \n\nparticularmente cont\u00ednuo e rico de informa\u00e7\u00f5es paleontol\u00f3gicas, sedimentol\u00f3gicas e \n\npaleomagn\u00e9ticas, que se associam a excepcionais condi\u00e7\u00f5es de observa\u00e7\u00e3o. Inclui n\u00edveis \n\ncom as mais antigas pegadas de megalossaur\u00eddeos (dinossauros b\u00edpedes e carn\u00edvoros) \n\ndescritas em Portugal e cuja primeira refer\u00eancia data de 1884. O recente estabelecimento \n\ndo GSSP (Global Boundary Stratotype Section and Point) do Bajociano no Cabo Mondego \n\npela IUGS (Internacional Union of Geological Sciences) confere-lhe a relev\u00e2ncia \n\ninternacional inerente a um estratotipo e refor\u00e7a o car\u00e1cter urgente da sua protec\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o. A sucess\u00e3o praticamente cont\u00ednua de materiais do Jur\u00e1ssico m\u00e9dio e superior \n\nnum local sem perturba\u00e7\u00f5es de natureza tect\u00f3nica, metam\u00f3rfica ou vulc\u00e2nica tem uma \n\nenorme valia em termos pedag\u00f3gicos; a paleobiodiversidade decorrente do registo \n\npaleontol\u00f3gico reconhecido constitui um importante patrim\u00f3nio museol\u00f3gico, bem como a \n\nexist\u00eancia de um estratotipo de limite que tem implica\u00e7\u00f5es de \u00edndole cient\u00edfica ao mais alto \n\nn\u00edvel, contribuindo para o enorme e conhecido potencial tur\u00edstico da Serra da Boa Viagem. \n\nA popula\u00e7\u00e3o estimada, residente no Concelho, \u00e9 de cerca de 62 600 habitantes, que se \n\ndistribui irregularmente pelo Concelho, com concentra\u00e7\u00e3o maior em algumas zonas, \n\nnomeadamente na Cidade da Figueira da Foz e ao longo das principais vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. \n\nAs principais actividades econ\u00f3micas neste Concelho s\u00e3o a Industrial, a Piscat\u00f3ria e o \n\nTurismo e Lazer. \n\nTem um uso de solo maioritariamente naturalizado, ainda que existam excep\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas \n\nindustriais. Trata-se pois de uma \u00e1rea com uma funcionalidade do espa\u00e7o organizada e \n\nestruturada, em que as ind\u00fastrias existentes se t\u00eam inserido na paisagem e de uma forma \n\nequilibrada em termos de ordenamento do territ\u00f3rio. Existe uma \u00e1rea florestal vasta na qual \n\no munic\u00edpio tem desenvolvido algumas ac\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e potencia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 73 \n\nA actividade Industrial \u00e9 j\u00e1 hoje muito importante com a exist\u00eancia da Celbi (Celulose da \n\nBeira Industrial), da Micropl\u00e1sticos, dedicada ao fabrico de componentes para a Industria \n\nAutom\u00f3vel, da Soporcel (Sociedade Portuguesa de Papel), da Vidreira do Mondego, e \n\noutras. Est\u00e1 no entanto em pleno desenvolvimento atrav\u00e9s a instala\u00e7\u00e3o de um Parque \n\nIndustrial em 2000, contribuindo assim para o desenvolvimento econ\u00f3mico e sustentado. \n\n4.3.2. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho de Sines  \n\nO Concelho de Sines situa-se na Costa Atl\u00e2ntica, na Regi\u00e3o Sul, Litoral da Prov\u00edncia do \n\nAlentejo, possuindo uma \u00e1rea de 20.000 ha. \u00c9 limitado a W pelo Oceano Atl\u00e2ntico, com um \n\nPorto de \u00e1guas profundas, de grande import\u00e2ncia econ\u00f3mica e estrat\u00e9gica e de um Porto \n\nde Pesca. \n\nEste Concelho divide-se em 3 grandes unidades, a Plan\u00edcie, a Escarpa Oriental e o Relevo \n\nResidual do Maci\u00e7o Vulc\u00e2nico de Sines. \n\nO Concelho de Sines abrange tr\u00eas conjuntos geol\u00f3gicos diferenciados: \n\n\u2022 A Orla Oriental (Serra) de fundos dos vales talhados pelas ribeiras a sul da \n\ncidade de Sines e as fal\u00e9sias da mesma \u00e1rea, onde afloram forma\u00e7\u00f5es \n\npaleoz\u00f3icas, do Carb\u00f3nio Marinho ou do Complexo vulc\u00e2nico-silicioso do \n\nCercal. \n\n\u2022 O Maci\u00e7o Eruptivo de Sines, mesoz\u00f3lico e a orla termometam\u00f3rfica que o \n\nacompanha. \n\n\u2022 Substrato a Sul e Sueste eruptivo de Sines, constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00f5es xisto-\n\ngrauv\u00e1licas flysch\u00f3ides e por um complexo vulcano-silicioso do Carb\u00f3nico. \n\nO Sistema aqu\u00edfero de Sines tem uma \u00e1rea de cerca de 250km2 e \u00e9 um sistema multi-\n\ncamada, com um aqu\u00edfero carbonatado profundo confinado, no qual existem capta\u00e7\u00f5es com \n\ngrande produtividade com artezianismo repuxante. Existe depois um aquifero livre \n\nsuperficial detr\u00edtico em conex\u00e3o com a rede hidrogr\u00e1fica. \n\nA popula\u00e7\u00e3o residente no Concelho, estimada, \u00e9 de 13.600 habitantes residentes e de \n\n5.000 flutuantes, sendo a maioria concentrada na Cidade de Sines. \n\nDisp\u00f5e de actividade tur\u00edstica e balnear e uma importante actividade piscat\u00f3ria. Tamb\u00e9m \n\npossui um Centro de Neg\u00f3cios, cujo Edif\u00edcio de 16.000 m2 alberga no seu interior cerca de \n\n6.000 m2 de escrit\u00f3rios. \n\nA \u00e1rea do concelho de Sines tem duas zonas com caracter\u00edsticas muito distintas, ou seja, \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 74 \n\numa zona mais naturalizada, ainda que ao longo dos anos se tenham vindo a verificar um \n\nacr\u00e9scimo da actividade hoteleira e balnear, e uma outra \u00e1rea mais industrializada. As \n\nprincipais actividades econ\u00f3micas s\u00e3o a Industrial, a Piscat\u00f3ria e o Turismo e Lazer. \u00c9 no \n\nentanto a actividade industrial a mais importante do Concelho com as instala\u00e7\u00f5es de \n\ndiversas unidades, sendo as mais relevantes a Refinaria e a Central T\u00e9rmica a Carv\u00e3o. \n\n4.3.3. Pondera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Residuais  \n\n4.3.3.1. Processamento de dados em SIG  \n\nAntes de executar a aplica\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1rio efectuar uma s\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es, tais como: \n\n\u2022 Digitaliza\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o que se encontre em formato anal\u00f3gico; \n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o para estrutura vectorial ou matricial de toda a informa\u00e7\u00e3o que \n\nse encontre em outros formatos; \n\n\u2022 Georreferencia\u00e7\u00e3o de toda a informa\u00e7\u00e3o. Todos os temas t\u00eam \n\nobrigatoriamente de ter o mesmo sistema de coordenadas; \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o aos temas; \n\n\u2022 Exclus\u00e3o de \u00e1reas  \n\n\u2022 Categoriza\u00e7\u00e3o das classes dos temas \n\n\u2022 Transforma\u00e7\u00e3o dos temas categorizados, para formato matricial, com \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 10m metros; \n\n\u2022 Pondera\u00e7\u00e3o dos temas matriciais  \n\n\u2022 Defini\u00e7\u00e3o dos limites das classes de aptid\u00e3o dos locais para constru\u00e7\u00e3o de \n\nCCC.  \n\n4.3.3.2. Bases e Par\u00e2metros utilizados  \n\nAs duas \u00e1reas foram estudadas com os mesmos pressupostos, ou seja, utilizou-se como \n\nbase de trabalho os Planos Directores Municipais destes dois concelhos ainda que no caso \n\nda Figueira da Foz se tenha apenas estudado a zona sul do mesmo. Tal facto foi \n\ncondicionado pelo facto desta autarquia n\u00e3o ter disponibilizado os dados em formato digital, \n\ntendo para isso sido adoptado o seguinte procedimento: \n\n\u2022 Aquisi\u00e7\u00e3o do PDM na DGOTDU; \n\n\u2022 Efectuar um Raster das Cartas do PDM; \n\n\u2022 Transformar estas cartas em Autocad; \n\n\u2022 Importar o Autocad para o SIG; \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 75 \n\nTodo este processo \u00e9 muito moroso e com erros de digitaliza\u00e7\u00e3o associados tendo-se por \n\nisso optado por faz\u00ea-lo para uma zona onde se sabia que foi licenciada pelas entidades \n\ncompetente a autoriza\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo Combinado. \n\nNo caso da C\u00e2mara Municipal de Sines, uma das cartas mais concretamente, a da Reserva \n\nEcol\u00f3gica Nacional j\u00e1 fornecida em Autocad, tendo sido explicado por esta autarquia que o \n\nPDM se encontrava em revis\u00e3o e como tal esperavam dentro de algum tempo ter dispon\u00edvel \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o em formato digital. Esta autarquia forneceu a carta de servid\u00f5es em \n\nformato anal\u00f3gico que posteriormente teve de ser sujeita aos mesmos procedimentos \n\nreferidos para o caso do outro Concelho em estudo.  \n\nDas cartas de cada um destes Concelhos e da carta geol\u00f3gica de cada uma destas \u00e1reas \n\nfoi poss\u00edvel retirar informa\u00e7\u00e3o digital para os par\u00e2metros descritos no quadro apresentado \n\nem seguida. \n\n \n\nQuadro 4.4 - Bases e Par\u00e2metros utilizadas  \n\nCCOONNCCEELLHHOO  FFOONNTTEE  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROO  \n\nCarta Geol\u00f3gica Geologia  \n\nCarta de Servid\u00f5es \n\n\u00c1reas Industriais \nZIL \nLimite ZIL e Outros \nRede Rodovi\u00e1ria \n Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\nSines \n\nCarta de REN Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \n\nCarta Geol\u00f3gica Geologia  \n\nCarta de Servid\u00f5es \n\n\u00c1reas Industriais \nReserva Ecol\u00f3gica Nacional \nEspa\u00e7os Florestais \nEspa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o \nReserva Agr\u00edcola Nacional \n\nFigueira da Foz \n\nCarta de Ordenamento Rede Rodovi\u00e1ria \u00c1reas Industriais \n\n \n\n4.3.3.3. Categoriza\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de avalia\u00e7\u00e3o \n\nOs crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo s\u00e3o englobados em classes de dois \n\ntipos: \n\n\u2022 crit\u00e9rios de valoriza\u00e7\u00e3o ou aptid\u00e3o do local; \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 76 \n\n\u2022 crit\u00e9rios de penaliza\u00e7\u00e3o, ou vulnerabilidade do local. \n\n1. Crit\u00e9rios de valoriza\u00e7\u00e3o \n\n A - Factores Geol\u00f3gicos, mais concretamente em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de carga dos \n\nterrenos; \n\n B - Factores S\u00f3cio-Econ\u00f3micos tais como; proximidade a acessos rodovi\u00e1rios, \n\nexist\u00eancia de \u00e1reas Industriais, ou afins.  \n\n2. Crit\u00e9rios de Penaliza\u00e7\u00e3o \n\n C \u2013 Exist\u00eancia de \u00c1reas Denominadas Classificadas, mais concretamente: \n\n\u2022 Reserva Ecol\u00f3gica Nacional; \n\n\u2022 Reserva Agr\u00edcola Nacional; \n\n\u2022 Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Espa\u00e7os Florestais. \n\nAlerta-se que os factores associados \u00e1 capacidade de carga dos terrenos foram \n\nconsiderados como de valoriza\u00e7\u00e3o e penaliza\u00e7\u00e3o, uma vez que esses valores variam entre -\n\n5 e 5 em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas dos terrenos em causa (tipo de geologia).  \n\nA selec\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros associados \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia esteve directamente \n\nrelacionada com os impactes que instala\u00e7\u00f5es como estas podem ter no meio ambiente e no \n\nordenamento do territ\u00f3rio.  \n\nA capacidade de carga de funda\u00e7\u00e3o dos substratos geol\u00f3gicos \u00e9 importante pois determina \n\na estabilidade do terreno e a necessidade de se terem de vir a recorrer a t\u00e9cnicas de \n\nengenharia que aumentem a sustentabilidade dos terrenos.  \n\nNos factores s\u00f3cio-econ\u00f3micos, foram considerados par\u00e2metros tais como, a proximidade a \n\nque se localizavam os acessos rodovi\u00e1rios, a exist\u00eancia de \u00e1reas industriais e o \n\nafastamento de \u00e1reas habitacionais, por se considerar que estes par\u00e2metros s\u00e3o de \n\nextrema import\u00e2ncia para assegurar uma melhor inser\u00e7\u00e3o territorial deste tipo de \n\ninstala\u00e7\u00f5es no meio envolvente. Se estes tr\u00eas par\u00e2metros existissem em simult\u00e2neo \n\nestar\u00edamos perante um cen\u00e1rio de valoriza\u00e7\u00e3o \u00f3ptimo. \n\nAs \u00e1reas denominadas ou classificadas consideradas, foram todas as \u00e1reas classificadas \n\nque est\u00e3o regulamentadas tais como: Reserva Ecol\u00f3gica Nacional, Reserva Agr\u00edcola \n\nNacional, Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o e Espa\u00e7os Florestais.  \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 77 \n\nA Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN) destina-se a defender as \u00e1reas de maiores \n\npotencialidades agr\u00edcolas, ou que foram objecto de importantes investimentos destinados a \n\naumentar a sua capacidade produtiva, tendo como objectivo o progresso e a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura portuguesa. Esta moderniza\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do pleno aproveitamento agr\u00edcola \n\ndos melhores solos e a sua salvaguarda, torna necess\u00e1rio a exist\u00eancia de explora\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas bem dimensionadas. \n\nA Reserva Agr\u00edcola Nacional \u00e9 constitu\u00edda por solos de Capacidade de Uso das classes A e \n\nB, bem como por solos de baixas aluvionares e coluviais e ainda por outros, cuja integra\u00e7\u00e3o \n\nna RAN se mostre conveniente para a prossecu\u00e7\u00e3o dos fins previstos na lei.  \n\nO Governo aprovou no dia, 29 de Janeiro de 2009, um decreto-lei que altera o regime \n\njur\u00eddico da Reserva Agr\u00edcola Nacional (RAN), ficando estabelecida \u201cuma gest\u00e3o mais \n\nadequada dos espa\u00e7os agr\u00edcolas\u201d e uma \u201cmais f\u00e1cil harmoniza\u00e7\u00e3o\u201d entre munic\u00edpios. Este \n\nDecreto-Lei, aprovado em Conselho de Ministros, visa, de acordo com o comunicado, \n\n\u201caperfei\u00e7oar os procedimentos de delimita\u00e7\u00e3o da RAN, essenciais para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo como recurso natural finito, com uma multiplicidade de fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas relevantes \n\nna din\u00e2mica dos processos econ\u00f3micos, sociais e ambientais. Este novo decreto-lei revoga \n\no Decreto-Lei 196/89, de 4 de Junho. \n\nA Reserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) constitui uma estrutura biof\u00edsica b\u00e1sica e diversificada \n\nque, atrav\u00e9s do condicionamento \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas \n\nespec\u00edficas, garante a protec\u00e7\u00e3o de ecossistemas e a perman\u00eancia e intensifica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos biol\u00f3gicos indispens\u00e1veis ao enquadramento equilibrado das actividades \n\nhumanas.  \n\nIntegram a REN, as ocorr\u00eancias e estruturas biof\u00edsicas que caracterizam, as Zonas \n\nCosteiras, as Zonas Ribeirinhas, \u00c1guas Interiores e \u00c1reas de Infiltra\u00e7\u00e3o M\u00e1xima ou de \n\nApanhamento e as Zonas Declivosas.  \n\nO processo de delimita\u00e7\u00e3o da REN inclui, depois de identificadas aquelas ocorr\u00eancias e \n\nestruturas biof\u00edsicas, a pondera\u00e7\u00e3o da necessidade de exclus\u00e3o de \u00e1reas legalmente \n\nconstru\u00eddas ou de constru\u00e7\u00e3o j\u00e1 autorizada, bem como das destinadas a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\ncar\u00eancias existentes em termos de habita\u00e7\u00e3o, equipamentos ou infra-estruturas.  \n\nO conceito de regime florestal, foi criado por um Decreto datado de 24 de Dezembro de \n\n1901, e diz respeito ao conjunto de disposi\u00e7\u00f5es destinadas a assegurar n\u00e3o s\u00f3 a cria\u00e7\u00e3o, \n\nexplora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da riqueza silv\u00edcola, sob o ponto de vista da economia nacional, \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 78 \n\nmas tamb\u00e9m o revestimento florestal dos terrenos cuja arboriza\u00e7\u00e3o seja de utilidade \n\np\u00fablica, e conveniente ou necess\u00e1ria para o bom regime das \u00e1guas e defesa das v\u00e1rzeas, \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \u00e1ridas e benef\u00edcios do clima, ou para a fixa\u00e7\u00e3o e \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, nas montanhas, e de areias no litoral marinho. \n\nUma gest\u00e3o correcta dos espa\u00e7os florestais passa necessariamente pela defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nadequada pol\u00edtica de planeamento tendo em vista a valoriza\u00e7\u00e3o, a protec\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos florestais. Nos quadros seguintes apresentam-se os valores \n\natribu\u00eddos a cada par\u00e2metro. \n\n \nQuadro 4.5 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas residuais \u2013 Factores Geol\u00f3gicos (A e D) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  LLIITTOOLLOOGGIIAA  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE    \n\nAluvi\u00f5es  -5 \n\nForma\u00e7\u00f5es Detr\u00edticas -5 \nDunas -5 \nForma\u00e7\u00f5es Argilo-Gressosa -5 \nDep\u00f3sitos Terra\u00e7os -3 \nCalc\u00e1rios 5 \nGranitos  5 \n\nA1 \n\nCapacidade de carga da \nfunda\u00e7\u00e3o (processos de \nruptura, processos de \nassentamento) \n\nRochas Metam\u00f3rficas 3 \n\n \nQuadro 4.6 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas potenciais \u2013 Factores S\u00f3cio-Econ\u00f3micos (B) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  DDIISSTT\u00c2\u00c2NNCCIIAA  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE    \nEstradas localizadas a 100m 1 \n\nEstradas localizadas a 50m 3 B1 Tipo de Acessos existentes \n\nEstradas localizadas a 25 m 5 \n\nB2 Exist\u00eancia de \u00c1reas Industriais   5 \n\nB2 Exist\u00eancia de ZIL   5 \n\n \nQuadro 4.7 - Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o aplicados a \u00e1reas potenciais \u2013 \u00c1reas Denominadas (classificadas) \n\nPPEESSOO  PPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  \u00cd\u00cdNNDDIICCEE  DDEE  SSUUSSCCEEPPTTIIBBIILLIIDDAADDEE    \nC1 Exist\u00eancia de Reserva Ecol\u00f3gica Nacional \nC2 Exist\u00eancia de Reserva Agr\u00edcola Nacional \n\n-5 \n-5 \n\nC3 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o -5 \nC4 Exist\u00eancia de Espa\u00e7os Florestais -5 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 79 \n\n4.3.4. Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se os resultados obtidos para cada cen\u00e1rio estudado, e ser\u00e1 \n\nefectuada a respectiva an\u00e1lise comparativa dos resultados obtidos bem como a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das justifica\u00e7\u00f5es que possam sustentar diferen\u00e7as entre duas zonas \n\nterritoriais com caracter\u00edsticas, em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, bastante \n\ndiferenciadas.   \n\nOptou-se por colocar na \u00e1rea em estudo as localiza\u00e7\u00f5es previstas para as centrais em \n\ncausa, estando algumas delas neste momento j\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o. O objectivo era verificar e \n\nat\u00e9 mesmo validar o modelo desenvolvido, pois se os resultados fossem incompat\u00edveis e \n\nn\u00e3o existissem explica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o mesmo, poder\u00edamos ter optado por uma modelo \n\nque n\u00e3o fosse o mais adequado para um estudo como este. Adicionalmente, e a t\u00edtulo \n\npessoal, tinha bastante curiosidade t\u00e9cnica para confrontar os resultados dados uma vez \n\nque estive por dentro de realiza\u00e7\u00e3o de um EIA de uma dessas Centrais e envolvida no \n\nprojecto de uma outra.  \n\nO resultado do modelo s\u00e3o cartas, em formato matricial que representam a aptid\u00e3o das \n\n\u00e1reas estudadas para a instala\u00e7\u00e3o de uma CCC.  \n\nNo anexo 1 apresentam-se as figuras resultantes da aplica\u00e7\u00e3o desta fase do modelo, para \n\nos dois concelhos estudados e respectivos cen\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n4.3.4.1. Figueira da Foz \n\nOs cen\u00e1rios estudados para a Figueira da Foz s\u00e3o os enunciados no Quadro 4.8 \n\n \n\nQuadro 4.8 - Cen\u00e1rios Estudados para a Figueira da Foz \nCCEENN\u00c1\u00c1RRIIOOSS  PPEESSOOSS  CCOOMM  DDEESSAAFFEECCTTAA\u00c7\u00c7\u00c3\u00c3OO  DDAA  RREENN  ee  EENNPP  \n\n1 Id\u00eanticos N\u00e3o \n\n2 Id\u00eanticos Sim \n\n3 Ponderados N\u00e3o \n\n4 Ponderados Sim \n\nOptou-se tamb\u00e9m por estudar o cen\u00e1rio envolvente \u00e0s \u00e1reas potenciais para dar uma vis\u00e3o \n\nmais abrangente em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, ou seja, estudou-se para cada \n\ncen\u00e1rio uma \u00e1rea envolvente \u00e0 \u00e1rea potencial resultante da fase 2. \n\nOs pesos atribu\u00eddos a cada par\u00e2metro, foram definidos empiricamente, bem como da \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 80 \n\nimport\u00e2ncia/magnitude da sua poss\u00edvel afecta\u00e7\u00e3o, por parte de uma instala\u00e7\u00e3o como a que \n\nest\u00e1 em estudo. \u00c9 preciso termos presente, que o solo ocupado para dar lugar \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o desta infra-estrutura perderia todas as suas qualidades ecol\u00f3gicas e \n\nagrol\u00f3gicas, sendo este um impacte muito significativo, de magnitude elevada e de car\u00e1cter \n\nirrevers\u00edvel.  \n\nNo que se refere aos cen\u00e1rios 1 e 2 os pesos atribu\u00eddos a cada par\u00e2metro foram id\u00eanticos, \n\nou seja, atribui-se, \u00e0 priori, a mesma import\u00e2ncia a cada tema.  \n\nNo caso dos cen\u00e1rios 3 e 4 os pesos atribu\u00eddos a cada par\u00e2metro foram os indicados no \n\nquadro seguinte  \n\n \n\nQuadro 4.9 - Pesos atribu\u00eddos para os Cen\u00e1rios 3 e 4 da Figueira da Foz \nPPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  PPEESSOOSS  AATTRRIIBBUUIIDDOOSS  \n\n\u00c1reas Industrias  0,2 \nLinha \u00c1gua (REN) 0,1 \nEspa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o   0,1 \nReserva Agr\u00edcola Nacional 0,2 \nReserva Ecol\u00f3gica Nacional  0,2 \nGeologia  0,05 \nEstradas  0,05 \nEspa\u00e7os Florestais  0,1 \n\n \n\nA carta de aptid\u00e3o do concelho da Figueira da Foz estudada para o cen\u00e1rio 3 resultou da \n\naplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o (1), e que se ilustra em seguida: \n\nCarta aptid\u00e3o = (0,2 x \u00c1reas Industriais) + (0,1 x Linhas \u00c1gua REN) + (0,1 x Espa\u00e7os \n\nNaturais de Protec\u00e7\u00e3o) + (0,2 x Reserva Agr\u00edcola Nacional) + (0,2 x Reserva Ecol\u00f3gica \n\nNacional) +  (0,05 x Geologia) + (0,05 x Estradas) + (0,1 x Espa\u00e7os Florestais) \n\nDeve referir-se que os valores para o cen\u00e1rio 1 e 2 s\u00e3o id\u00eanticos, uma vez que se trata da \n\ninclus\u00e3o de uma desafecta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas classificadas como Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e \n\nEspa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre para os cen\u00e1rios 3 e 4. \n\nOs valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos obtidos em cada cen\u00e1rio apresentam-se no Quadro 4.10. \n\n \n\n\n\n \n\nQuadro 4.10 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos resultados para a Figueira da Foz \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 81 \n\nCCEENN\u00c1\u00c1RRIIOOSS  PPEESSOOSS  VVAALLOORR  MM\u00c1\u00c1XXIIMMOO  VVAALLOORR  MM\u00cd\u00cdNNIIMMOO  \n\n1 Id\u00eanticos 11 -25 \n\n2 Id\u00eanticos 11 -25 \n\n3 Ponderados 1,3 -3,25 \n\n4 Ponderados 1,3 -3,25 \n\nEstes valores foram transformados numa escala entre [0 e1], (vide Anexo 2) e \n\ncategorizados em classes de aptid\u00e3o de igual amplitude [excelente; boa; moderada; \n\nreduzida; sem aptid\u00e3o]. \n\nNas figuras 4.9 a 4.16 apresentam-se os resultados obtidos para os cen\u00e1rios estudados na \n\nFigueira da Foz, com a localiza\u00e7\u00e3o das duas CCC \u2013 a de Lares, situada a NE; a de Lavos, \n\nsituada a SW nos mapas. \n\n \n\n  \nFigura 4.9 - Fase 3 - Cen\u00e1rio 1 (Figueira da Foz) Figura 4.10 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 1 (Figueira da Foz) \n\nNo concelho da Figueira da Foz constata-se que o cen\u00e1rio 1 apresenta uma pequena \u00e1rea \n\nclassificada como de Boa Aptid\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o de CCC\u00b4s.  \n\n\n\nExiste uma faixa consider\u00e1vel na envolvente do Rio Mondego e na zona junto \u00e0 costa, em \n\nque as \u00e1reas n\u00e3o t\u00eam aptid\u00e3o. Tal sucede pelo facto de se tratar de zonas classificadas \n\ncomo RAN, REN, espa\u00e7os naturais de protec\u00e7\u00e3o e espa\u00e7os florestais.  \n\n \n\nComo elemento determinante em termos de ordenamento do territ\u00f3rio analisamos \n\nsucintamente o Plano de Ordenamento da Orla Costeira (POOC) Ovar-Marinha Grande, \n\ndado que a \u00e1rea em causa, que se encontra abrangida pelo mesmo valor, constitui o local \n\nde implanta\u00e7\u00e3o de uma das infra-estruturas de apoio, mais concretamente o circuito de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o e de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ao mar. \n\n  \nFigura 4.11 - Fase 3 - Cen\u00e1rio 2 (Figueira da Foz) Figura 4.12 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 2 (Figueira da Foz) \n\nNo cen\u00e1rio 2 a situa\u00e7\u00e3o melhora consideravelmente comparativamente ao cen\u00e1rio 1, pois \n\nconsiderou-se a desafecta\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de REN e de ENP, dado que o Plano Director \n\nMunicipal da Figueira da Foz foi ratificado pela Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de ministros n.\u00ba \n\n42/94, de 18 de Junho, alterado por delibera\u00e7\u00e3o da Assembleia Municipal da Figueira da \n\nFoz de 26 de Fevereiro de 1999, publicada no di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2\u00aa s\u00e9rie, n.\u00ba 140, de 18 \n\nde Junho de 1999, e parcialmente suspenso pela Resolu\u00e7\u00e3o do conselho de ministros n.\u00ba \n\n100/2003, de 8 de Agosto, encontrando-se em curso os trabalhos com vista \u00e0 respectiva \n\nrevis\u00e3o. \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 82 \n\n\n\nA Assembleia Municipal da Figueira da Foz aprovou a suspens\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o do PDM, da \n\nzona entre Leirosa e Lavos, na sua sess\u00e3o ordin\u00e1ria de 27 de Fevereiro do ano de 2003. A \n\nsuspens\u00e3o parcial do PDM da Figueira da Foz numa \u00e1rea localizada entre a Costa de Lavos \n\ne a Leirosa incide sobre \u00e1rea classificada como espa\u00e7o natural de protec\u00e7\u00e3o I, inclu\u00eddo na \n\nReserva Ecol\u00f3gica Nacional (REN) e em matas nacionais, sujeitas ao regime florestal total. \n\nO munic\u00edpio da Figueira da Foz fundamentou a suspens\u00e3o na verifica\u00e7\u00e3o de uma procura \n\nde espa\u00e7os para a instala\u00e7\u00e3o de projectos industriais das classes A e B de grande \n\ndimens\u00e3o; na impossibilidade do espa\u00e7o industrial I, cont\u00edguo \u00e0 \u00e1rea a suspender, suportar \n\nnovas unidades industriais de grande porte; permitir a amplia\u00e7\u00e3o das j\u00e1 existentes; na \n\nincompatibilidade da C\u00e2mara Municipal em instalar os referidos projectos industriais com o \n\nregime de uso de solo estabelecido para o local pelo PDM em vigor - espa\u00e7o natural de \n\nprotec\u00e7\u00e3o I-; e ainda na necessidade de instala\u00e7\u00e3o imediata de uma ind\u00fastria de classe A, \n\ncuja localiza\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 dependente dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental a \n\nelaborar para efeitos de licenciamento. \n\n \n \n\nFigura 4.13 - Fase 3 - Cen\u00e1rio 3 (Figueira da Foz) Figura 4.14 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 3 (Figueira da Foz) \n\n \n\nNo cen\u00e1rio 3 verifica-se que existe uma vantagem comparativamente ao cen\u00e1rio 1, mais \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 83 \n\n\n\nconcretamente, uma diminui\u00e7\u00e3o significativa de \u00e1reas Sem Aptid\u00e3o (que apenas existem em \n\nalgumas linhas de \u00e1gua e na envolvente do Rio Mondego), bem como a exist\u00eancia de uma \n\n\u00e1rea que no cen\u00e1rio 1 era classificada como de Aptid\u00e3o Moderada, e que agora passa a ter \n\na classifica\u00e7\u00e3o de Boa Aptid\u00e3o.  \n\n \n\n  \n\nFigura 4.15 - Fase 3 - Cen\u00e1rio 4 (Figueira da Foz) Figura 4.16 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 4 (Figueira da Foz) \n\nNo cen\u00e1rio 4, as altera\u00e7\u00f5es relativamente ao cen\u00e1rio 3 est\u00e3o associadas \u00e1 desafecta\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1reas anteriormente enunciadas, mas deve no entanto referir-se que neste caso se \n\ntratam de altera\u00e7\u00f5es pontuais. J\u00e1 no que se refere \u00e0 compara\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio com o \n\ncen\u00e1rio 2, constata-se mais uma vez que as \u00e1reas alvo de desafecta\u00e7\u00e3o acabam por ter \n\numa classe de aptid\u00e3o mais elevada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 84 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 85 \n\nRelativamente ao local de implementa\u00e7\u00e3o previs\u00edvel para as duas centrais previstas refere-\n\nse que:  \n\nNo que se refere \u00e0 Figueira da Foz estamos perante duas situa\u00e7\u00f5es de cariz bastante \n\ndistintos: \n\n\u2022 Relativamente \u00e0 CCC de Lares - n\u00e3o est\u00e1 inserida numa \u00e1rea potencial dado \n\nque se trata de uma zona na foz do rio Mondego. Logo esse foi um dos \n\ncrit\u00e9rios de exclus\u00e3o aplicados na fase 2 do modelo.  \n\n\u2022 Ainda assim, \u00e9 importante referir que esta CCC vai ocupar terrenos de uma \n\nunidade fabril que foi desactivada e o proponente teve de dar cumprimento a \n\numa s\u00e9rie de directrizes t\u00e9cnicas por se tratar de uma localiza\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea \n\ncom caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas muito espec\u00edficas.  \n\n\u2022 Relativamente \u00e0 CCC de Lavos constata-se que se a rectifica\u00e7\u00e3o do PDM \n\nn\u00e3o tivesse ocorrido estar\u00edamos a localizar uma Central numa \u00e1rea Sem \n\naptid\u00e3o (cen\u00e1rio 1) ou com Aptid\u00e3o Reduzida (cen\u00e1rio 3). A rectifica\u00e7\u00e3o do \n\nPDM (com desafecta\u00e7\u00e3o da REN e dos Espa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o) \n\nincidiu exactamente na \u00e1rea onde ser\u00e1 constru\u00edda a central e logo passamos \n\na ter uma localiza\u00e7\u00e3o com uma classifica\u00e7\u00e3o de Aptid\u00e3o Moderada (cen\u00e1rio \n\n2) e de Boa Aptid\u00e3o no caso do cen\u00e1rio 4.  \n\nTrata-se de uma zona de dunas secund\u00e1rias mas, ainda assim, foi autorizada \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma central neste local, pois a desafecta\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\nREN e de ENP, bem como a proximidade a outras instala\u00e7\u00f5es industriais ai \n\nexistentes foram atenuantes dos impactes associados \u00e0 perda deste espa\u00e7o \n\nnatural. O modelo definiu que a localiza\u00e7\u00e3o da Central \u00e9 num local de Boa \n\nAptid\u00e3o, mas n\u00e3o nos devemos esquecer dos pressupostos que levaram a \n\nque tal sucedesse.  \n\nNas figuras 4.17 a 4.20 pretende-se ilustrar, atrav\u00e9s de imagens, como ser\u00e1 a integra\u00e7\u00e3o \n\ndestas duas centrais na paisagem. No caso da Central de Lavos \u00e9 apresentada uma \n\nfotomontagem de como ficar\u00e1 a CCC depois de constru\u00edda, ou seja, j\u00e1 em funcionamento, e \n\nno caso de Lares apresenta-se uma fotografia retirada recentemente, dado que esta \n\ninstala\u00e7\u00e3o se encontra j\u00e1 em fase de constru\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \nFigura 4.17 - Fotomontagem da CCC de Lavos (Figueira da Foz) e a sua envolvente \n\n \n\n \nFigura 4.18 - Fotomontagem da CCC de Lavos (Figueira da Foz) e a sua envolvente \n\n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 86 \n\n\n\nCCC Lares \n\n \nFigura 4.19 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da CCC de Lares (Figueira da Foz) e a sua envolvente \n\n \n\n \nFigura 4.20 \u2013 Aspecto da constru\u00e7\u00e3o da CCC de Lares (Figueira da Foz)  \n\nEstas quest\u00f5es que ocorreram nestas duas \u00e1reas em estudo s\u00e3o apenas algumas das \n\nmuitas que sucedem no nosso Pa\u00eds e cabe a todos n\u00f3s a obriga\u00e7\u00e3o de demonstrar a quem \n\ndecide que existem instrumentos que podem definir locais vi\u00e1veis sem termos de estar a \n\ncolocar em causa a funcionalidade do espa\u00e7o e um ordenamento do territ\u00f3rio eficaz.  \n\n \n\n \n\n \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 87 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 88 \n\n \n\n4.3.4.2. Sines \n\nOs cen\u00e1rios estudados para Sines foram os enunciados no Quadro 4.11 \n\n \n\nQuadro 4.11 - Cen\u00e1rios Estudados para Sines \nCCEENN\u00c1\u00c1RRIIOOSS  PPEESSOOSS  \n\n1 Id\u00eanticos \n\n2 Ponderados \n\nTal como para a \u00e1rea da Figueira da Foz, tamb\u00e9m em Sines foi analisado o cen\u00e1rio \n\nenvolvente \u00e0s \u00e1reas potenciais para termos uma vis\u00e3o mais abrangente em termos de \n\nordenamento do territ\u00f3rio, ou seja, estudou-se para cada cen\u00e1rio uma \u00e1rea envolvente \u00e0 \n\n\u00e1rea potencial resultante da fase 2. Este tipo de decis\u00e3o assume tanta ou mais import\u00e2ncia, \n\ncaso se venha a verificar que algumas das localiza\u00e7\u00f5es previstas para instala\u00e7\u00e3o de \n\ncentrais possam vir a estar inseridas numa \u00e1rea n\u00e3o eleg\u00edvel como potencial.  \n\nPara o cen\u00e1rio 1 os pesos atribu\u00eddos a cada par\u00e2metro foram id\u00eanticos, ou seja, atribuiu-se, \n\n\u00e0 priori, a mesma import\u00e2ncia a cada tema. No cen\u00e1rio 2 os pesos atribu\u00eddos foram os \n\nindicados no quadro seguinte.  \n\n \nQuadro 4.12 - Pesos atribu\u00eddos para o Cen\u00e1rio 2 \n\nPPAARR\u00c2\u00c2MMEETTRROOSS  PPEESSOOSS  AATTRRIIBBUUIIDDOOSS  \n\u00c1reas Industrias  0,2 \n\nZonas Industriais e Log\u00edsticas (ZIL) 0,2 \n\nLimite Zil e Outros  0,1 \n\nReserva Agr\u00edcola Nacional 0,2 \n\nReserva Ecol\u00f3gica Nacional 0,2 \n\nGeologia  0,05 \n\nEstradas 100m 0,01 \n\nEstradas 50m 0,02 \n\nEstradas 25m 0,03 \n\nA carta de aptid\u00e3o para o concelho de Sines estudada para o cen\u00e1rio 2 resultou da \n\naplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o (1), que se descreve seguidamente: \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 89 \n\nCarta aptid\u00e3o = (0,2 x \u00c1reas Industriais) + (0,2 Zonas Industriais e Log\u00edsticas (ZIL)) + (0,1 x \n\nLimite Zil e Outros) + (0,2 x Reserva Agr\u00edcola Nacional) + (0,2 x Reserva Ecol\u00f3gica \n\nNacional) + (0,05 x Geologia) + (0,01 x Estradas a 100 metros) + (0,02 x Estradas a 50 \n\nmetros) + (0,03 x Estradas a 10 metros). \n\nOs valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos obtidos em cada cen\u00e1rio apresentam-se no Quadro 4.13. \n\n \n\nQuadro 4.13 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos resultados para Sines \n\nCCEENN\u00c1\u00c1RRIIOOSS  PPEESSOOSS  VVAALLOORR  MM\u00c1\u00c1XXIIMMOO  VVAALLOORR  MM\u00cd\u00cdNNIIMMOO  \n\n1 Id\u00eanticos 22 -15 \n\n2 Ponderados 2,29 -2,25 \n\nTal como no exemplo anterior, estes valores foram transformados numa escala entre [0 e1], \n\n(vide Anexo 2) e categorizados em classes de aptid\u00e3o de igual amplitude [excelente; boa; \n\nmoderada; reduzida; sem aptid\u00e3o]. \n\nNas figuras 4.21 a 4.24 apresentam-se os resultados obtidos para os cen\u00e1rios estudados \n\nem Sines. \n\nNo Cen\u00e1rio 1 verifica-se que com excep\u00e7\u00e3o das zonas lim\u00edtrofes localizadas a norte, oeste e \n\nsudoeste que apresentam uma Aptid\u00e3o Reduzida, ou no caso da \u00e1rea oeste uma zona Sem \n\nAptid\u00e3o, a restante \u00e1rea possui uma Aptid\u00e3o Moderada a Boa. \n\n \n\n\n\n \n\nFigura 4.21 \u2013 Fase 3 - Cen\u00e1rio 1 (Sines) Figura 4.22 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 1 (Sines) \n\nFigura 4.23 - Fase 3 - Cen\u00e1rio 2 (Sines) Figura 4.24 - Fase 3 \u2013 AP do Cen\u00e1rio 2 (Sines) \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 90 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 91 \n\nNo que se refere ao Cen\u00e1rio 2 e comparativamente aos resultados obtidos para o Cen\u00e1rio \n\n1, existe uma Aptid\u00e3o Boa a Excelente em grande parte do territ\u00f3rio, continuando como \n\nexcep\u00e7\u00e3o os pontos lim\u00edtrofes atr\u00e1s enunciados. Tal facto sucede por estas \u00e1reas estarem \n\nclassificadas como tendo uma Aptid\u00e3o Excelente e Boa se tratarem de \u00e1reas industriais ou \n\nzonas industriais e log\u00edsticas. Uma vez que esta par\u00e2metro teve um peso consider\u00e1vel e \n\ndado que n\u00e3o se verifica a ocorr\u00eancia de par\u00e2metros de valoriza\u00e7\u00e3o negativos esta \u00e1rea \n\nassume uma classifica\u00e7\u00e3o bastante aceit\u00e1vel.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 \u00e1rea que foi trabalhada para al\u00e9m da \u00c1rea Potencial, que ocorria \n\nneste concelho, \u00e9 poss\u00edvel constatar que em qualquer um dos cen\u00e1rios estas \u00e1reas \n\napresentam uma classifica\u00e7\u00e3o Moderada a Reduzida. Um dos aspectos que condiciona esta \n\navalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o as \u00e1reas de REN e RAN a\u00ed existentes, bem como, S\u00edtios de Interesse \n\nComunit\u00e1rio.  \n\nRelativamente ao local de implementa\u00e7\u00e3o previs\u00edvel para a central de Sines:  \n\nPode referir-se que a localiza\u00e7\u00e3o previs\u00edvel para a central de Sines est\u00e1 fora da \u00c1rea \n\nPotencial resultante da aplica\u00e7\u00e3o da fase 2 do modelo.  \n\nEsta \u00e1rea n\u00e3o foi considerada como eleg\u00edvel por causa do factor de exclus\u00e3o Factores \n\nNaturais, mais concretamente pelo facto do local se localizar no limite da \u00e1rea do SIC do \n\nLitoral Alentejano. Ainda assim, constata-se que a \u00e1rea em causa se trata de uma \u00e1rea \n\nindustrial o que levanta uma quest\u00e3o muito vulgar em termos de ordenamento do territ\u00f3rio, \n\no velho problema da falta de interliga\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios instrumentos de planeamento.  \n\nA legisla\u00e7\u00e3o refere que se as \u00e1reas industriais j\u00e1 existissem antes de ser definido o SIC \n\nnada poder\u00e1 ser feito a n\u00e3o ser um processo de avalia\u00e7\u00e3o de impacte ambiental mais \n\nrigoroso. \n\nQuem trabalha diariamente com instrumentos de planeamento emitidos por uma entidade \n\nde tutela ou por entidades diferentes sabe que este problema \u00e9 uma constante. A Central \n\nlocaliza-se aproximadamente a 400 metros da \u00c1rea Potencial definida pelo modelo e ficar\u00e1 \n\nlocalizada no limite da SIC em causa. \n\nA t\u00edtulo ilustrativo apresenta-se, na figura 4.25 uma adapta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o retirada do \n\nEIA relativo \u00e0 CCC de Sines, em que se ilustra a uso do solo na \u00e1rea de localiza\u00e7\u00e3o prevista \n\npara a central de Sines, bem como na sua imediata envolvente. \n\n \n\n\n\n \nFigura 4.25 - Uso do solo existente na zona da CCC de Sines e na sua envolvente \n\n(Adaptado EIA da CCC de Sines, Profico 2008) \n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 4 ? Aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG na \u00c1rea em Estudo ? P\u00e1gina 92 \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 5 ? Conclus\u00f5es ? P\u00e1gina 93 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES  \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o pretende demonstrar a import\u00e2ncia do desenvolvimento do modelo \n\nSIG para a selec\u00e7\u00e3o de locais de Centrais de Ciclo Combinado. Com efeito, o presente \n\nmodelo SIG fornece uma nova metodologia e uma ferramenta para a selec\u00e7\u00e3o de locais \n\ninstala\u00e7\u00f5es deste tipo de infra-estruturas. Este modelo SIG \u00e9 um passo em frente nos \n\nestudos de selec\u00e7\u00e3o de locais para centrais de ciclo combinado dado que at\u00e9 ao momento \n\nn\u00e3o se tem conhecimento de nenhum trabalho desenvolvido especificamente nesta \n\ntem\u00e1tica.  \n\nA metodologia apresentada permitiu: \n\n\u2022 uma avalia\u00e7\u00e3o da aptid\u00e3o do meio \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo \n\nCombinado (CCC) \n\n\u2022 Fomentar a selec\u00e7\u00e3o dos locais com base em crit\u00e9rios cient\u00edficos \n\n\u2022 Tornar o processo de selec\u00e7\u00e3o reprodut\u00edvel para diferentes cen\u00e1rios de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Contribuir para a efic\u00e1cia e sucesso do processo de AIA subsequente \n\n\u2022 Validar ou aferir sobre a adequabilidade de locais j\u00e1 definidos e contribuir \n\npara a adop\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o em termos de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio e desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nOs aspectos mais relevantes deste modelo s\u00e3o os enunciados em seguida. \n\n\u2022 O desenvolvimento do modelo SIG para a selec\u00e7\u00e3o de locais para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de centrais preenche os requisitos legislativos e ambientais, ao \n\nmesmo tempo que procura eliminar a subjectividade patente nos m\u00e9todos \n\nconvencionais de selec\u00e7\u00e3o de locais. \n\n\u2022 O modelo SIG proporciona uma metodologia e uma ferramenta para a \n\nselec\u00e7\u00e3o de locais mais adequados em termos de ordenamento do territ\u00f3rio \n\npara incluir uma infra-estrutura CCC, sem por em causa a funcionalidade do \n\nespa\u00e7o  \n\n\u2022 O modelo permite que as autoridades competentes possam conduzir o seu \n\npr\u00f3prio processo de selec\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 O modelo SIG facilita a produ\u00e7\u00e3o de mapas e cen\u00e1rios, o que ajuda a que o \n\npublico perceba e aceite melhor o processo. \n\n\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nCapitulo 5 ? Conclus\u00f5es ? P\u00e1gina 94 \n\n\u2022 O modelo SIG fornece um sistema autom\u00e1tico para a an\u00e1lise das \"\u00e1reas \n\nresiduais\" e adiciona uma abordagem din\u00e2mica a esta problem\u00e1tica; \n\n\u2022 O modelo SIG s\u00f3 pode ser eficaz com \"datasets\" dispon\u00edveis e rigorosos. A \n\nfiabilidade do \"output\" melhora \u00e0 medida que novos dados, mais rigorosos, \n\ns\u00e3o disponibilizados. \n\n\u2022 O modelo SIG demonstra que, se esta ferramenta for devidamente utilizada \n\npelos mais variados profissionais e pelos organismos da tutela, talvez se \n\npossam evitar muitos constrangimentos no desenvolvimento territorial, no \n\nordenamento do espa\u00e7o e na funcionalidade do mesmo. \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nBibliografia ? P\u00e1gina 95 \n\n \n\n \n\nBibliografia  \n\n ALLEN, A.; BRITO, M. G.; CAETANO, P. S.; COSTA, C. N.; CUMMINS, V.; \n\nDONNELLY, J.; FERNANDES, C.; KOUKOULAS, S.; O\u2019DONNELL, V.; ROBALO, \n\nC.; VENDAS, D. F. (2002) \u2013 Procedure for the Location of Landfill Sites using a GIS \n\nModel. In: van Rooy, J.L.; Jermy, C.A (Eds.), Proceed. IAEG 9th Congress \n\n\u201cEngineering Geology for Developing Countries\u201d, Durban, ISBN nr. 0-620-28559-1, \n\npp. 2704-2713. \n\n ALLEN, A.R.; BRITO, G.; CAETANO, P.; COSTA, C; CUMMINS, V; DONNELLY, \n\nJ.; FERNANDES, C; KOUKOULAS, K.; 0'DONNELL, V.; ROBALO, C. &amp; VENDAS, \n\nD. (2001) \"The Development of a GIS Model for the Locat\u00edon of Landfill Sites in \n\nIreland and PortugaT. Final Project Report. Project ref. n.\u00b0 EA B1IRE n\u00b0215, \n\nINTERREG-IIC - n\u00b0 2.15, 194 p. \n\n BAGCHI, A. (1994) - \"Design, Construction and Monitor\u00edng of Landfiils\". 2nd. New \n\nWork: John Witey &amp; Sons, Inc., pp. 7-19. \n\n BRITO, G.; AVILLEZ, G.; COSTA, C. &amp; RYDIN, C. (2001) \"Assessement of \n\nIndustrial Environmental Impacts Using GlS\" 3rd BGS Geoenvironmental \n\nEngineering Conference, Edinburgh. \n\n BURROUGH, P. A. (1986) - \"Principies of Geographical Systems for Land \n\nRessources Assessmenf. New York, Oxford University Press. \n\n CAETANO, P. S.; COSTA, C. N.; BRITO, M. G.; VENDAS, D. F.; VERDIAL, P. H. \n\n(2005) \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o de modelo de SIG na selec\u00e7\u00e3o de s\u00edtios para infraestruturas de \n\ntratamento de res\u00edduos industriais perigosos. Actas II Congresso Ib\u00e9rico de Aterros \n\nSanit\u00e1rios, M\u00e1laga \n\n CANTWELL, R. (1999) - \"Putting Data to work - GlS and Site Selection Studies for \n\nWaste Management Facilities\". EUROGISE 1999 Conference Proceedings, pp. \n\n115-125. \n\n C\u00e2mara Municipal da Figueira da Foz (1994) - \"Plano Director Municipal\u201d \n\n C\u00e2mara Municipal da Figueira da Foz (1994) - \"Plano Director Municipal - \n\nRegulamento \u201d \n\n C\u00e2mara Municipal da Figueira da Foz (1999) - \"Plano Director Municipal \u2013 \n\nAltera\u00e7\u00e3o de Pormenor\u201d \n\n C\u00e2mara municipal de Sines (1992) - \"Plano Director Municipal\u201d \n\n\n\n\u00a0\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nBibliografia ? P\u00e1gina 96 \n\n \n\n C\u00e2mara municipal de Sines (1992) - \"Plano Director Municipal \u2013 Regulamento \u201d \n\n Centrales de G\u00e1s T\u00e9rmicas, Una Vision General, Idom/Faustino Guillen Minguito, \n\n2008 \n\n COSTA, C. N.; ALLEN, A.; BRITO, M. G.; CAETANO, P. S.; CUMMINS, V.; \n\nDONNELLY, J.; KOUKOULAS, S.; O\u2019DONNEL, V.; ROBALO, C. &amp; VENDAS, D. F. \n\n(2003) \u2013 Modelo SIG para a Selec\u00e7\u00e3o de Locais para Aterros de Res\u00edduos. \n\nFinisterra, Lisboa, vol. XXXVIII, 75, pp. 85-99. \n\n COSTA, C. N.; CAETANO, P. S.; VENDAS, D. F.; VERDIAL, P. H. &amp; BRITO, M. G. \n\n(2005) \u2013 Evaluation of abandoned mining areas suitability for hazardous waste \n\nlandfill site selection. Proceed. 14th European Colloquium Theoretical Quantitative \n\nGeography, Tomar, 10 p. \n\n Dados de Ciclos combinados com caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o, Alstom Power 2006 \n\n Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de Fevereiro Decreto-Lei n.\u00ba 29/2006, de 15 de \n\nFevereiro, que estabeleceu as bases da organiza\u00e7\u00e3o e do funcionamento do sector \n\nda electricidade \n\n Estudo de Impacte Ambiental da Central de Ciclo Combinado da GALP POWER \n\nem S. Torpes, Profico, 2008 \n\n Estudo de Impacte Ambiental da Central Termoel\u00e9ctrica da Figueira da Foz, IDOM \n\n2006 \n\n Fundamentos de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica  \n\n http://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp \n\n http://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa\u00e7\u00e3o+Geogr\u00e1fica/ \n\n http://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa\u00e7\u00e3o+Geogr\u00e1fica/ \n\n http://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa\u00e7\u00e3o+Geogr\u00e1fica/ \n\n http://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoTecnica/Paginas/MapaRNTGe\n\noreferenciado.aspx \n\n http://www.estradasdeportugal.pt/  \n\n http://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp \n\n http://www.igeo.pt/produtos/cadastro/caop/caop_vigor.htm \n\n Motor de busca avan\u00e7ada http://www.google.pt \n\n http://www.revistaespacios.com/a05v26n02/05260203.html \n\n http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Saaty \n\nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa%C3%A7%C3%A3o+Geogr%C3%A1fica/\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa%C3%A7%C3%A3o+Geogr%C3%A1fica/\nhttp://portal.icnb.pt/ICNPortal/vPT2007/Valores+Naturais/Informa%C3%A7%C3%A3o+Geogr%C3%A1fica/\nhttp://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoTecnica/Paginas/MapaRNTGeoreferenciado.aspx\nhttp://www.centrodeinformacao.ren.pt/PT/InformacaoTecnica/Paginas/MapaRNTGeoreferenciado.aspx\nhttp://www.estradasdeportugal.pt/site/v3/?id_pagina=D15611A1-298D-47C6-A48E-0213769802F9&amp;id_pasta=B9D1BE27-0079-4FCF-A0AA-86248E5B482E&amp;grupo=5\nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp\nhttp://www.igeo.pt/produtos/cadastro/caop/caop_vigor.htm\nhttp://www.google.pt/\nhttp://www.revistaespacios.com/a05v26n02/05260203.html\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Saaty\n\n\n\u00a0\n\n____________________________________________________________________________________________________ \n\nBibliografia ? P\u00e1gina 97 \n\n \n\n http://paginas.fe.up.pt/~mam/dec&amp;ind.pdf \n\n http://www.liacc.up.pt/~amjorge/Aulas/madsad/sad/sad_Aula_4_2003_dmc_ahp.pdf \n\n http://www.egi.ua.pt/cursos_2004/files/SAD/AHP.pdf \n\n http://geodinamica.no.sapo.pt \n\n NETO, P. L. (1998) - \"Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\" \n\n Projecto da Central de Ciclo Combinado de Sines, IDOM 2007; \n\n Projecto da Central de Ciclo Combinado da Figueira da Foz, IDOM 2006 \n\n Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de ministros 42/94, de 18 Julho, define altera\u00e7\u00e3o de PDM \n\nda Figueira da Foz na Zona entre Lavos e Leirosa  \n\n ROCHA, J.S. - \u201cAs cheias em Portugal\u201d, in Simp\u00f3sio Cat\u00e1strofes Naturais, Ordem \n\ndos Engenheiros, Lisboa, 1993. \n\n ZBYSZEWSKI, G.; VEIGA FERREIRA, O.; MANUPELLA, G.; ASSUN\u00c7\u00c3O, C. T. \n\n(1965) - \"Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000, Folha 42-C, Santiago do \n\nCac\u00e9m. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\n ZBYSZEWSKI, G.; VEIGA FERREIRA, O.; MANUPELLA, G.; ASSUN\u00c7\u00c3O, C. T. \n\n(1965) - \"Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000, noticia explicativa da \n\nFolha 42-C, Santiago do Cac\u00e9m. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\n ZBYSZEWSKI, G.; VEIGA FERREIRA, O.; MANUPELLA, G.; ASSUN\u00c7\u00c3O, C. T. \n\n(1965) - \"Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1:50 000, Folha 19-A, Figueira da \n\nFoz. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\n ZBYSZEWSKI, G.; VEIGA FERREIRA, O.; MANUPELLA, G.; ASSUN\u00c7\u00c3O, C. T. \n\n(1965) - \"Carta Geol\u00f3gica de Portugal' na escala 1:50 000, not\u00edcia explicativa da \n\nFolha 19-A, Figueira da Foz. Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa. \n\nhttp://paginas.fe.up.pt/%7Emam/dec&amp;ind.pdf\nhttp://www.liacc.up.pt/%7Eamjorge/Aulas/madsad/sad/sad_Aula_4_2003_dmc_ahp.pdf\nhttp://www.egi.ua.pt/cursos_2004/files/SAD/AHP.pdf\n\n\n\u00a0\n\n \n\nAnexos  98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS  \n\n \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 99\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1 \n\nMapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG  \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 100\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1.1 \n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fases 1  \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 101\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 102\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 103\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 104\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 105\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 106\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 107\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 108\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 109\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 110\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1.2 \n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fases 2 \n\n \n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 111\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 112\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 113\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 114\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 115\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 116\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 117\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 118\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 119\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 120\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 121\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1.3 \n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fase 3\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 122\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 123\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 124\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 124\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 125\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 125\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 126\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 126\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 127\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 128\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 129\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 130\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 131\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 132\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 133\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \nReclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos  \n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 135 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Figuras do Anexo 2 \n\n \nFigura 1- Classifica\u00e7\u00e3o das Classes de Aptid\u00e3o no caso do Cen\u00e1rio 1 de Sines ....... 141 \n\n \n\n\u00cdndice de Quadros do Anexo 2 \n\n  \n\nQuadro\u00a01?\u00a0Valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0de\u00a0cada\u00a0cen\u00e1rio\u00a0estudado\u00a0em\u00a0Sines\u00a0 136\u00a0\nQuadro\u00a02?\u00a0?\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a01\u00a0 137\u00a0\nQuadro\u00a03\u00a0?\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a02\u00a0 137\u00a0\nQuadro\u00a04\u00a0?\u00a0Valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0de\u00a0cada\u00a0cen\u00e1rio\u00a0estudado\u00a0na\u00a0Figueira\u00a0da\u00a0Foz\u00a0 138\u00a0\nQuadro\u00a05\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a01\u00a0 138\u00a0\nQuadro\u00a06\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a02\u00a0 139\u00a0\nQuadro\u00a07\u00a0\u00a0\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a03\u00a0 139\u00a0\nQuadro\u00a08\u00a0\u2013\u00a0Valores\u00a0das\u00a0classes\u00a0para\u00a0o\u00a0Cen\u00e1rio\u00a04\u00a0 139\u00a0\nQuadro\u00a09\u00a0?\u00a0Valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0dos\u00a0Cen\u00e1rios\u00a0Estudados\u00a0para\u00a0Sines\u00a0 140\u00a0\nQuadro\u00a010\u00a0?\u00a0Valores\u00a0m\u00e1ximos\u00a0e\u00a0m\u00ednimos\u00a0dos\u00a0Cen\u00e1rios\u00a0Estudados\u00a0para\u00a0a\u00a0Figueira\u00a0da\u00a0Foz\u00a0140\u00a0\n\n \n\n\n\nReclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos  \n\nDepois da pondera\u00e7\u00e3o dos temas matriciais para cada cen\u00e1rio, classificou-se a imagem final \n\nem classes, ou seja, os valores da legenda foram ordenados por ordem crescente e \n\nseleccionaram-se os valores mais altos como \u00e1reas com Aptid\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o da \n\ncentral. Para efectuar essa classifica\u00e7\u00e3o consideraram-se classes de igual amplitude. \n\nTendo por base os par\u00e2metros considerados e os pesos atribu\u00eddos (de forma emp\u00edrica) a \n\ncada cen\u00e1rio, efectuou-se um quadro onde se ilustram os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de \n\ncada cen\u00e1rio. Deve no entanto ter-se presente que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel alcan\u00e7ar os \n\nvalores m\u00e1ximos ou m\u00ednimos, pois podem existir diversos condicionalismos que impe\u00e7am \n\nque todos os par\u00e2metros ocorram em simultaneidade.  \n\n \n\nSINES  \n\nNo quadro seguinte apresentam-se os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos que poderiam ocorrer em \n\ncada um dos cen\u00e1rios estudados em Sines. \n\n \n\nQuadro 1- Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de cada cen\u00e1rio estudado em Sines \n\n\u00c1reas Industriais ZIL Lim Zil RAN REN GEOLOGIA ESTRADAS TOTAL\n\nCEN\u00c1RIO\u00a01\nPESO 0,14\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,14\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1\nVALOR\u00a0MAX 5 5 5 0 0 5 5 25\nVALOR\u00a0MIN 0 0 0 ?5 ?5 ?5 0 ?15\n\nCEN\u00c1RIO\u00a02\nPESO 0,2 0,2 0,1 0,2 0,2 0,05 0,05 1\nVALOR\u00a0MAX 1 1 0,5 0 0 0,25 0,25 3\nVALOR\u00a0MIN 0 0 0 ?1 ?1 ?0,25 0 ?2,25\n\n \n\nDa an\u00e1lise deste quadro \u00e9 poss\u00edvel constatar que no caso de Sines o valor m\u00e1ximo a obter \n\npara o cen\u00e1rio 1 seria de 25 e o m\u00ednimo de -15, enquanto no caso do cen\u00e1rio 2 os valores \n\nseriam respectivamente de 3 e -2,25. \n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 136 \n\n \n\n\n\nNos quadros seguintes apresenta-se a reclassifica\u00e7\u00e3o em classes, devendo no entanto ter-\n\nse sempre presente, que se adoptaram classes de amplitude igual.  \n\nQuadro 2- - Valores das classes para o Cen\u00e1rio 1 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a01 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?15 ?7\nAptid\u00e3o reduzida ?7 1\nAptid\u00e3o moderada 1 9\nBoa Aptid\u00e3o 9 17\nExcelente Aptid\u00e3o 17 25  \n\nQuadro 3 - Valores das classes para o Cen\u00e1rio 2 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a02 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?2,25 ?1,2\nAptid\u00e3o reduzida ?1,2 0,15\nAptid\u00e3o moderada 0,15 0,9\nBoa Aptid\u00e3o 0,9 1,95\nExcelente Aptid\u00e3o 1,95 3  \n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 137 \n\n \n\n\n\n \n\nFIGUEIRA DA FOZ \n\nQuadro 4 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de cada cen\u00e1rio estudado na Figueira da Foz \n\n\u00c1reas Industriais ENP LA RAN REN Geologia Estradas Es Florestais TOTAL\n\nCEN\u00c1RIO 1\nPESO 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 1\nVALOR MAX 5 0 0 0 0 5 5 0\nVALOR MIN 0 -5 -5 -5 -5 -5 0 -5 -\nCEN\u00c1RIO 2\nPESO 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 0,125 1\nVALOR MAX 5 0 0 0 0 5 5 0\nVALOR MIN 0 -5 -5 -5 -5 -5 0 -5 -\nCEN\u00c1RIO 3\nPESO 0,2 0,1 0,1 0,2 0,2 0,05 0,05 0,1 1\nVALOR MAX 1 0 0 0 0 0,25 0,25 0 1,5\nVALOR MIN 0 -0,5 -0,5 -1 -1 -0,25 0 -0,5 -3,75\nCEN\u00c1RIO 4\nPESO 0,2 0,1 0,1 0,2 0,2 0,05 0,05 0,1 1\nVALOR MAX 1 0 0 0 0 0,25 0,25 0 1,5\nVALOR MIN 0 -0,5 -0,5 -1 -1 -0,25 0 -0,5 -3,75\n\n15\n30\n\n15\n30\n\n \n\nDa an\u00e1lise do Quadro 4 \u00e9 poss\u00edvel constatar que no caso da Figueira da Foz o valor m\u00e1ximo \n\na obter para o cen\u00e1rio 1 e 2 seriam de 15 e o m\u00ednimo de -30, enquanto no caso do cen\u00e1rio 3 \n\ne 4, os valores seriam respectivamente de 1,5 e -3,75. \n\nNos quadros seguintes apresenta-se a reclassifica\u00e7\u00e3o em classes.  \n\nQuadro 5 \u2013 Valores das classes para o Cen\u00e1rio 1 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a01 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?30 ?21\nAptid\u00e3o reduzida ?21 ?12\nAptid\u00e3o moderada ?12 ?3\nBoa Aptid\u00e3o ?3 6\nExcelente Aptid\u00e3o 6 15  \n\n \n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 138 \n\n \n\n\n\n \n\nQuadro 6 \u2013 Valores das classes para o Cen\u00e1rio 2 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a02 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?30 ?21\nAptid\u00e3o reduzida ?21 ?12\nAptid\u00e3o moderada ?12 ?3\nBoa Aptid\u00e3o ?3 6\nExcelente Aptid\u00e3o 6 15  \n\n \n\nQuadro 7   \u2013 Valores das classes para o Cen\u00e1rio 3 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a03 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?3,75 ?2,7\nAptid\u00e3o reduzida ?2,7 ?1,65\nAptid\u00e3o moderada ?1,65 ?0,6\nBoa Aptid\u00e3o ?0,6 0,45\nExcelente Aptid\u00e3o 0,45 1,5  \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Valores das classes para o Cen\u00e1rio 4 \n\nCEN\u00c1RIO\u00a04 MIN MAX\nSem Aptid\u00e3o ?3,75 ?2,7\nAptid\u00e3o reduzida ?2,7 ?1,65\nAptid\u00e3o moderada ?1,65 ?0,6\nBoa Aptid\u00e3o ?0,6 0,45\nExcelente Aptid\u00e3o 0,45 1,5  \n\nDeve referir-se que os valores para o cen\u00e1rio 1 e 2 s\u00e3o id\u00eanticos, uma vez que se trata da \n\ninclus\u00e3o de uma desafecta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas classificadas como Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e \n\nEspa\u00e7os Naturais de Protec\u00e7\u00e3o. Tal situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ocorre para os cen\u00e1rios 3 e 4. \n\nEm seguida apresentam-se os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos obtidos em cada mapa.  \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 139 \n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 140 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 9 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos Cen\u00e1rios Estudados para Sines \n\nCEN\u00c1RIOS PESOS VALOR M\u00c1XIMO VALOR M\u00cdNIMO \n\n1 Id\u00eanticos 22 -15 \n\n2 Ponderados 2,29 -2,25 \n\n \n\nQuadro 10 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos dos Cen\u00e1rios Estudados para a Figueira da Foz \n\nCEN\u00c1RIOS PESOS VALOR M\u00c1XIMO VALOR M\u00cdNIMO \n\n1 Id\u00eanticos 11 -25 \n\n2 Id\u00eanticos 11 -25 \n\n3 Ponderados 1,3 -3,25 \n\n4 Ponderados 1,3 -3,25 \n\nDa an\u00e1lise desta tabela \u00e9 poss\u00edvel constatar que no caso de Sines o valor m\u00e1ximo a obter \n\npara o cen\u00e1rio 1 seria de 25 e o m\u00ednimo de -15, enquanto no caso do cen\u00e1rio 2 os valores \n\nseriam respectivamente de 3 e -2,25. \n\nNos quadros seguintes apresenta-se a reclassifica\u00e7\u00e3o em classes, devendo no entanto ter-\n\nse sempre presente que se adoptou classes de amplitude igual.  \n\nNa figura seguinte ilustra-se como esse resultado foi obtido atrav\u00e9s do SIG \n\n\n\nFigura 1- Classifica\u00e7\u00e3o das Classes de Aptid\u00e3o no caso do Cen\u00e1rio 1 de Sines \n\n \n\n \n\nAnexo 2 ? Reclassifica\u00e7\u00e3o dos Resultados obtidos ? 141 \n\n \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 142 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXO 3 \nDescri\u00e7\u00e3o do funcionamento de Centrais de Ciclo Combinado   \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 143 \n\n\u00a0\n\u00cdndice de Anexo 3 \n\n \n\n1. DIFERENTES TIPOS DE GERA\u00c7\u00c3O .......................................................................... 146 \n1.1. ENQUADRAMENTO ................................................................................................. 146 \n1.2. DESCRI\u00c7\u00c3O DO PROCESSO DAS CENTRAIS TERMOEL\u00c9CTRICAS DE VAPOR\n 146 \n2. CENTRAIS DE CICLO COMBINADO .......................................................................... 147 \n2.1. CONFIGURA\u00c7\u00d5ES T\u00cdPICAS DE CENTRAIS T\u00c9RMICAS OPERANDO EM CICLO \nCOMBINADO ...................................................................................................................... 148 \n2.1.1. GERAL ................................................................................................................... 148 \n2.1.2. TIPOS DE CONFIGURA\u00c7\u00c3O ................................................................................ 151 \n2.1.2.1. CONFIGURA\u00c7\u00c3O MONOEIXO .......................................................................... 151 \n2.1.2.2. CONFIGURA\u00c7\u00c3O MULTIEIXO .......................................................................... 152 \nFONTE: PROJECTO DA CENTRAL DE CICLO COMBINADO DA FIGUEIRA DA FOZ, \nIDOM, 2006 ......................................................................................................................... 152 \n2.1.3. TEND\u00caNCIAS FUTURAS DAS CENTRAIS A G\u00c1S.............................................. 154 \n2.2. DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DE INSTALA\u00c7\u00d5ES DE CICLO COMBINADO ..................... 155 \n2.2.1. JUSTIFICA\u00c7\u00c3O DAS SOLU\u00c7\u00d5ES TECNOL\u00d3GICAS ......................................... 155 \n2.2.2. PROCESSO TERMODIN\u00c2MICO ........................................................................... 156 \n2.3. CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS DOS PRINCIPAIS EQUIPAMENTOS................. 157 \n2.3.1. LISTAGEM DOS EQUIPAMENTOS E SISTEMAS PRINCIPAIS.......................... 157 \n2.3.2. EQUIPAMENTOS MEC\u00c2NICOS ........................................................................... 158 \n2.3.2.1. TURBINA A G\u00c1S ................................................................................................ 158 \n2.3.2.2. GERADOR DE VAPOR \u2013 CALDEIRA DE RECUPERA\u00c7\u00c3O............................. 160 \n2.3.2.3. TURBINA A VAPOR ........................................................................................... 161 \n2.3.2.4. CONDENSADOR ................................................................................................ 162 \n2.3.2.5. SISTEMA DE CONDENSADOS ......................................................................... 162 \n2.3.2.6. SISTEMAS DE VAPOR E \u201cBY-PASS\u201d .............................................................. 163 \n2.3.3. INSTALA\u00c7\u00d5ES E EQUIPAMENTOS EL\u00c9CTRICOS ............................................ 163 \n2.3.3.1. ALTERNADORES .............................................................................................. 164 \n2.3.3.2. PAIN\u00c9S DE ALTA TENS\u00c3O .............................................................................. 164 \n2.3.3.3. TRANSFORMADORES DE POT\u00caNCIA ............................................................ 164 \n2.3.3.4. TRANSFORMADORES DE SERVI\u00c7OS AUXILIARES...................................... 164 \n2.3.3.5. REDE E SUBESTA\u00c7\u00c3O ..................................................................................... 164 \n2.3.4. SISTEMA DE TELECOMUNICA\u00c7\u00d5ES.................................................................. 165 \n2.3.5. SISTEMA DE CONTROLO .................................................................................... 165 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 144 \n\n2.4. SISTEMA DE COMBUST\u00cdVEL.................................................................................. 165 \n2.4.1. G\u00c1S NATURAL ..................................................................................................... 166 \n2.4.2. GAS\u00d3LEO.............................................................................................................. 166 \n2.5. SISTEMA DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O............................................................................... 166 \n2.5.1. TIPOS DE CIRCUITOS DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O ...................................................... 166 \n2.5.1.1. REFRIGERA\u00c7\u00c3O EM CIRCUITO FECHADO.................................................... 167 \n2.5.1.1.1. AEROCONDENSADOR ..................................................................................... 167 \n2.5.1.1.2. TORRES DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O ......................................................................... 168 \n2.5.1.2. REFRIGERA\u00c7\u00c3O EM CIRCUITO ABERTO ...................................................... 171 \n2.6. SISTEMA DE EXAUST\u00c3O DE GASES .................................................................... 172 \n2.7. SISTEMA DE CAPTA\u00c7\u00c3O, ARMAZENAGEM, TRATAMENTO E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE \n\u00c1GUA .................................................................................................................................. 172 \n2.7.1. \u00c1GUA POT\u00c1VEL ................................................................................................... 172 \n2.7.2. \u00c1GUA INDUSTRIAL .............................................................................................. 173 \n2.7.3. \u00c1GUA DESMINERALIZADA ................................................................................. 173 \n2.7.4. \u00c1GUA DO MAR/\u00c1GUA DO RIO ............................................................................ 173 \n2.8. SISTEMA DE DRENAGEM E TRATAMENTO DE EFLUENTES L\u00cdQUIDOS........... 174 \n2.8.1. SISTEMA DE DRENAGEM.................................................................................... 174 \n2.8.2. SISTEMA DE TRATAMENTO DE EFLUENTES ................................................... 174 \n2.8.2.1. EFLUENTE QU\u00cdMICO......................................................................................... 174 \n2.8.2.2. EFLUENTE OLEOSO ......................................................................................... 174 \n2.8.2.3. EFLUENTE DOM\u00c9STICO................................................................................... 175 \n2.8.2.4. EFLUENTE PLUVIAL ......................................................................................... 175 \n2.8.3. MONITORIZA\u00c7\u00c3O DAS CARACTER\u00cdSTICAS DOS EFLUENTES ...................... 175 \n2.9. OUTROS SISTEMAS ................................................................................................ 176 \n2.9.1. SISTEMA DE \u00d3LEO DE LUBRIFICA\u00c7\u00c3O ............................................................ 176 \n2.9.2. SISTEMA DE AR COMPRIMIDO........................................................................... 176 \n2.9.3. SISTEMA DE VAPOR AUXILIAR .......................................................................... 177 \n2.10. SISTEMAS DE SEGURAN\u00c7A E PROTEC\u00c7\u00c3O.................................................... 177 \n2.11. RES\u00cdDUOS ............................................................................................................. 178 \n2.11.1. FASE DE CONSTRU\u00c7\u00c3O .................................................................................. 179 \n2.11.2. FASE DE EXPLORA\u00c7\u00c3O .................................................................................. 179 \n2.11.2.1. TABELA DE RES\u00cdDUOS .................................................................................... 180 \n2.11.2.2. T\u00c9CNICAS EMPREGUES PARA A PREVEN\u00c7\u00c3O E REDU\u00c7\u00c3O NA ORIGEM 181 \nBIBLIOGRAFIA................................................................................................................... 184 \n \n\n \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 145 \n\n \n \n \n \n\n\u00cdndice de Figuras do Anexo 3 \n \n \n \nFigura 1 - Esquema Ilustrativo de uma Central de Vapor.................................................... 147 \nFigura 2 - Esquema Ilustrativo de uma Central de Ciclo Combinado .................................. 149 \nFigura 3 - Esquema de uma Central t\u00e9rmica de Ciclo Combinado com configura\u00e7\u00e3o \nMonoeixo. ............................................................................................................................ 151 \nFigura 4 - Ciclo combinado g\u00e1s-vapor em configura\u00e7\u00e3o de Multi-Eixo ............................... 152 \nFigura 5 - Ciclo combinado com caldeira de recupera\u00e7\u00e3o (Alstom Power) ......................... 153 \nFigura 6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas de Funcionamento de uma Turbina de G\u00e1s....... 159 \nFigura 7 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o de uma Turbina Tipo.......................................................................... 160 \nFigura 8 \u2013 Esquema de funcionamento de uma torre de refrigera\u00e7\u00e3o. ............................... 169 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00cdndice de Quadros do Anexo 3 \n\u00a0\n\nQuadro 1 - Componentes utilizados na Figura anterior ............................................................. 154 \nQuadro 2 \u2013 Estimativa de res\u00edduos gerados na constru\u00e7\u00e3o da Central. ................................. 180 \nQuadro 3\u2013 Estimativa de res\u00edduos gerados na explora\u00e7\u00e3o da Central. .................................. 181 \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 146 \n\n \n\n \n\n1. Diferentes Tipos de Gera\u00e7\u00e3o \n\n1.1. Enquadramento \n\nNo processo das centrais termoel\u00e9ctricas h\u00e1 uma classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de gera\u00e7\u00e3o, de \n\nacordo com a tecnologia que vier a ser utilizada para accionar os geradores el\u00e9ctricos:  \n\nVapor \n\nCom vapor de \u00e1gua produzir-se-\u00e1 o movimento de uma turbina que, acoplada a um gerador \n\nel\u00e9ctrico, produzir\u00e1 energia el\u00e9ctrica. \n\nTurbog\u00e1s  \n\nCom os gases de combust\u00e3o produzir-se-\u00e1 o movimento de uma turbina que, acoplada a um \n\ngerador el\u00e9ctrico, produzir\u00e1 energia el\u00e9ctrica. \n\nCombust\u00e3o interna  \n\nCom um motor de combust\u00e3o interna acoplado a um gerador el\u00e9ctrico, produzir-se-\u00e1 energia \n\nel\u00e9ctrica. \n\nCiclo combinado  \n\n\u00c9 a combina\u00e7\u00e3o das tecnologias de turbog\u00e1s e vapor. Trata-se de uma ou mais unidades de \n\nturbog\u00e1s e de uma turbina a vapor acopladas, cada uma, ao seu pr\u00f3prio gerador el\u00e9ctrico. \n\nOutra classifica\u00e7\u00e3o das centrais termoel\u00e9ctricas corresponde ao combust\u00edvel prim\u00e1rio \n\nutilizado para a produ\u00e7\u00e3o de vapor: \n\n\u2022 Vapor (\u00f3leo combust\u00edvel, g\u00e1s natural e \u00f3leo diesel)  \n\n\u2022 Carv\u00e3o (carv\u00e3o)  \n\n\u2022 Dupla (\u00f3leo combust\u00edvel e carv\u00e3o, ou \u00f3leo combust\u00edvel e g\u00e1s)  \n\n\u2022 Geotermia (vapor extra\u00eddo do subsolo)  \n\n\u2022 Nuclear (ur\u00e2nio enriquecido)  \n\n1.2. Descri\u00e7\u00e3o do processo das centrais termoel\u00e9ctricas de vapor \n\nUma central termoel\u00e9ctrica de vapor \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o industrial na qual a energia do \n\ncombust\u00edvel ser\u00e1 convertida em energia t\u00e9rmica para produzir vapor que, conduzido a uma \n\n\n\nturbina, se transformar\u00e1 em energia mec\u00e2nica que, por sua vez, accionar\u00e1 um gerador \n\nel\u00e9ctrico, ou seja, produzir-se-\u00e1 electricidade.  \n\nEstas centrais utilizam o poder calor\u00edfico de diversos produtos (petr\u00f3leo, gas\u00f3leo, g\u00e1s \n\nnatural, carv\u00e3o, ur\u00e2nio, etc.) para aquecer \u00e1gua e produzir vapor com temperaturas na faixa \n\nde 520\u00b0 C e press\u00f5es entre 120 e 170 kg/cm\u00b2 que, quando conduzido \u00e0s p\u00e1s das turbinas \n\npermitem que girem a cerca de 3600 rpm (rota\u00e7\u00f5es por minuto). \n\nEm seguida apresenta-se um esquema ilustrativo da composi\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o dos \n\ncomponentes de uma central t\u00e9rmica de vapor: \n\n \nFonte: Centrais de G\u00e1s T\u00e9rmicas, Uma Vis\u00e3o Geral, Idom/Faustino Guillen Minguito, 2008 \n\nFigura 1 - Esquema Ilustrativo de uma Central de Vapor \n \n\n2. Centrais de Ciclo Combinado \n\nNos finais do s\u00e9culo passado a introdu\u00e7\u00e3o das redes de g\u00e1s natural nos diferentes pa\u00edses \n\ntornaram mais f\u00e1cil a utiliza\u00e7\u00e3o daquele combust\u00edvel na contribui\u00e7\u00e3o do aumento do \n\nrendimento das centrais t\u00e9rmicas tradicionais. Assim as centrais de gera\u00e7\u00e3o de energia \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 147 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 148 \n\nevolu\u00edram para as chamadas Centrais de Ciclo Combinado (CCC) com um incremento \n\nsignificativo no seu rendimento.  \n\nUma CCC \u00e9 uma instala\u00e7\u00e3o industrial de produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica que compreende \n\numa ou mais turbinas a g\u00e1s cujos gases de energia s\u00e3o dirigidos para uma caldeira que \n\npode, ou n\u00e3o, ser aquecida por um combust\u00edvel complementar. O vapor fornecido pela \n\ncaldeira \u00e9 ent\u00e3o utilizado para accionar a turbina de vapor que, acoplada a um gerador \n\nproduzir\u00e1 energia el\u00e9ctrica. \n\n2.1. Configura\u00e7\u00f5es T\u00edpicas de Centrais T\u00e9rmicas Operando em Ciclo Combinado \n\n2.1.1. GERAL \n\nO funcionamento de uma central t\u00e9rmica de ciclo combinado baseia-se na combina\u00e7\u00e3o de \n\ndois ciclos de gera\u00e7\u00e3o de energia: um atrav\u00e9s de uma turbina a g\u00e1s e outro com o \n\naproveitamento do calor residual dos gases de escape da turbina a g\u00e1s num ciclo de vapor, \n\nresultando num aumento substancial do rendimento do conjunto para valores de cerca de \n\n60%. A figura seguinte ilustra aquela composi\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n\n \n\n+\n\n           = \n\n \n\nNestas centrais est\u00e3o instalados \n\ndois ciclos, um de g\u00e1s e outro de \n\nvapor, produzindo ambos energia \n\nel\u00e9ctrica. Os dois sistemas est\u00e3o \n\nligados por uma caldeira de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o onde se faz o \n\naproveitamento da energia dos \n\ngases de escape da turbina a g\u00e1s, \n\npara se produzir vapor de \u00e1gua, o \n\nqual alimentar\u00e1 a turbina a vapor. \n\nNestes sistemas poder\u00e1 existir, tal \n\ncomo no ciclo regenerativo, um \n\nqueimador auxiliar na caldeira de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Centrales de G\u00e1s T\u00e9rmicas, Una Vision General, Idom/Faustino Guillen Minguito, 2008 \nFigura 2 - Esquema Ilustrativo de uma Central de Ciclo Combinado \n\n \n\nExistem diversos tipos poss\u00edveis de configura\u00e7\u00e3o em ciclo combinado, sendo alguns deles \n\nmencionados a seguir: \n\n1) Configura\u00e7\u00f5es com duas ou mais turbinas a g\u00e1s e uma turbina t\u00e9rmica a vapor, cada \n\numa delas accionando o seu pr\u00f3prio gerador el\u00e9ctrico; \n\n2) Configura\u00e7\u00f5es com duas ou mais turbinas a g\u00e1s e duas ou mais turbinas t\u00e9rmicas a \n\nvapor, cada uma delas accionando o seu pr\u00f3prio gerador el\u00e9ctrico; \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 149 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 150 \n\n3) Configura\u00e7\u00f5es com duas ou mais turbinas a g\u00e1s e uma turbina t\u00e9rmica com m\u00faltiplos \n\nandares de press\u00e3o (em tandem-compound ou cross-compound), sendo que, cada \n\numa das turbinas a g\u00e1s acciona o seu pr\u00f3prio gerador e a turbina t\u00e9rmica de \n\nm\u00faltiplos andares acciona um outro gerador; \n\n4) Configura\u00e7\u00f5es com uma turbina a g\u00e1s acoplada ao mesmo eixo de uma turbina \n\nt\u00e9rmica a vapor (configura\u00e7\u00e3o single-shaft), ambas accionando um mesmo gerador. \n\nExistem alternativas de configura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para a caldeira de recupera\u00e7\u00e3o (HRSG), \n\natrav\u00e9s de instala\u00e7\u00e3o de equipamentos suplementares, que t\u00eam como fun\u00e7\u00e3o elevar a \n\ntemperatura do vapor a ser dirigido para a turbina t\u00e9rmica. Desta maneira, as caldeiras de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o podem ser classificadas como: \n\n\u2022 Caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o sem queima suplementar; \n\n\u2022 Caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o com queima suplementar. \n\nEstes elementos tamb\u00e9m podem dispor de diversos andares de press\u00e3o e temperatura e \n\nser\u00e3o capazes de produzir vapor, tanto para a utiliza\u00e7\u00e3o exclusiva em gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica, como para aplica\u00e7\u00e3o industrial de cogera\u00e7\u00e3o, com produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9ctrica e \n\ngera\u00e7\u00e3o de vapor. \n\nAs turbinas a g\u00e1s poder\u00e3o apresentar elementos adicionais como: permutadores de calor, \n\naquecedores, intercoolers, de entre outros. Elas podem dispor de compressores e turbinas \n\nde diversos est\u00e1gios e possuir ainda v\u00e1rios eixos. \n\nAs turbinas a vapor podem apresentar diversos andares de press\u00e3o, com o intuito de \n\nmelhorar o desempenho do processo. Desta forma ser\u00e3o tipicamente considerados os \n\nelementos, ou andares de alta press\u00e3o, m\u00e9dia press\u00e3o (ou press\u00e3o intermedi\u00e1ria) e baixa \n\npress\u00e3o. Deste modo, as configura\u00e7\u00f5es mais utilizadas ser\u00e3o: \n\n\u2022 Configura\u00e7\u00e3o com 1 andar de press\u00e3o; \n\n\u2022 Configura\u00e7\u00e3o com 2 andares de press\u00e3o; \n\n\u2022 Configura\u00e7\u00e3o com 3 andares de press\u00e3o. \n\n \n\n\n\n2.1.2. TIPOS DE CONFIGURA\u00c7\u00c3O \n\n2.1.2.1. Configura\u00e7\u00e3o Monoeixo \n\nNesta configura\u00e7\u00e3o o grupo monoeixo ser\u00e1 composto pelos equipamentos principais em \n\nlinha: turbina de g\u00e1s (T.G.), caldeira de recupera\u00e7\u00e3o de calor (C.R.), turbina de vapor (T.V.) \n\ne gerador el\u00e9ctrico (A), conforme se ilustra na figura seguinte. \n\n \n\nT . V .\n\nC o n f i g u r a \u00e7 \u00e3 o  A x i a l\n\nT . G . C . R .A .\n\n \nFonte: Projecto da Central de ciclo combinado da Figueira da Foz, Idom, 2006 \n\nFigura 3 - Esquema de uma Central t\u00e9rmica de Ciclo Combinado com configura\u00e7\u00e3o \nMonoeixo. \n\n \n\nA turbina de g\u00e1s accionar\u00e1 um compressor que fornecer\u00e1 o ar para o processo de \n\ncombust\u00e3o. O ar comprimido, previamente filtrado, ser\u00e1 introduzido nas c\u00e2maras de \n\ncombust\u00e3o juntamente com o combust\u00edvel, (g\u00e1s natural principalmente, ou gas\u00f3leo em \n\ncasos espor\u00e1dicos de interrup\u00e7\u00e3o do fornecimento). Os gases de combust\u00e3o, a uma \n\ntemperatura e press\u00e3o muito alta, expandir-se-\u00e3o accionando a turbina de g\u00e1s que repartir\u00e1 \n\no trabalho mec\u00e2nico com o compressor de ar e, atrav\u00e9s do eixo comum, accionar\u00e1 o \n\ngerador onde finalmente se produzir\u00e1 electricidade. \n\nOs gases de escape da turbina de g\u00e1s (a cerca de 630 \u00baC), que n\u00e3o possam ser \n\naproveitados para gerar mais energia el\u00e9ctrica de forma directa, ser\u00e3o introduzidos na \n\ncaldeira de recupera\u00e7\u00e3o de calor, que transformar\u00e1 a \u00e1gua do ciclo \u00e1gua \u2013 vapor, em vapor \n\na alta temperatura, para a sua admiss\u00e3o \u00e0 turbina de vapor, fazendo girar o eixo comum e \n\ndesta forma o gerador, produzindo por sua vez energia el\u00e9ctrica. Os gases de escape a \n\ncerca de 80 \u00baC ser\u00e3o evacuados finalmente pela chamin\u00e9. \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 151 \n\n\n\n \n\n2.1.2.2. Configura\u00e7\u00e3o Multieixo  \n\nNuma configura\u00e7\u00e3o multi-eixo o trem de pot\u00eancia de cada grupo ser\u00e1 composto por uma ou \n\nmais turbinas a g\u00e1s, uma caldeira de gera\u00e7\u00e3o de vapor, uma turbina de vapor e dois \n\ngeradores el\u00e9ctricos, um incorporado em cada uma das turbinas. A figura seguinte ilustra a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o duma central deste tipo e a sequ\u00eancia dos respectivos fluxos: \n\nGerador\n\nTransformador\n\nGAS NATURAL\n\nAR\u00a0\n\nGerador\u00a0\n\nTransformador\u00a0\n\nTurbina\u00a0de\u00a0g\u00e1s\n\nDisjuntor\u00a0\n\nCaldeira\u00a0de\nrecupera\u00e7\u00e3o\u00a0\n\nTurbina\u00a0de\u00a0vapor\u00a0\n\nCondensador\u00a0\n\nSistema\u00a0de\u00a0arrefecimento\u00a0\n\n\u00a0\n\nPost?combust\u00e3o\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0\n\nELECTRICIDADE\u00a0\n\nELECTRICIDADE\u00a0\n\nFonte:\u00a0Projecto\u00a0da\u00a0Central\u00a0de\u00a0Ciclo\u00a0Combinado\u00a0da\u00a0Figueira\u00a0da\u00a0Foz,\u00a0Idom,\u00a02006\u00a0\n\nFigura 4 - Ciclo combinado g\u00e1s-vapor em configura\u00e7\u00e3o de Multi-Eixo \n \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 152 \n\n\n\n \n\nNa figura 3.1, \u00e9 poss\u00edvel visualizar um sistema da Alstom Power operando em ciclo \n\ncombinado, no qual se utilizam duas turbinas a g\u00e1s e uma turbina a vapor. A configura\u00e7\u00e3o \n\nda caldeira de recupera\u00e7\u00e3o utiliza, neste caso, um andar de alta press\u00e3o e um andar de \n\nbaixa press\u00e3o: \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Alstom Power \n\nFigura 5 - Ciclo combinado com caldeira de recupera\u00e7\u00e3o (Alstom Power) \n \n\nO Quadro seguinte identifica os componentes utilizados na configura\u00e7\u00e3o anterior. \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 153 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 154 \n\nQuadro 1 - Componentes utilizados na Figura anterior \nRefer\u00eancia Modelo\n\n1 Compressor\n2 C\u00e2mara de combust\u00e3o\n3 Turbina a g\u00e1s\n4 Chamin\u00e9 de bypass de g\u00e1s\n5 Superaquecedor do est\u00e1gio de alta press\u00e3o \n6 Tambor do est\u00e1gio de alta press\u00e3o\n7 Evaporador do est\u00e1gio de alta press\u00e3o \n8 Economizador do est\u00e1gio de alta press\u00e3o \n9 Tambor do est\u00e1gio de baixa press\u00e3o\n\n10 Evaporador do est\u00e1gio de baixa press\u00e3o \n11 Caldeira de recupera\u00e7\u00e3o\n12 Turbina a vapor\n13 Gerador da turbina a vapor\n14 Condensador\n15 Bomba do condensador\n16 Tanque do desarenador da \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o \n17 Bombas da \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o\n18 Bypass do vapor de alta press\u00e3o\n19 Excesso de vapor que foi desviado\n\n \n\n2.1.3. TEND\u00caNCIAS FUTURAS DAS CENTRAIS A G\u00c1S \n\n\u2022 Centrais de alta efici\u00eancia, GT > 40 %; CC>60 %. \n\no Melhorias de materiais e componentes \n\no Incremento de temperatura de combust\u00e3o \n\no Refrigera\u00e7\u00e3o de p\u00e1s \n\no Co-combust\u00e3o com biomassa  \n\n\u2022 Melhoria das capacidades em regula\u00e7\u00e3o, funcionamento a cargas parciais: \n\no Controlo em sistemas de combust\u00e3o \n\no Compressor: p\u00e1s girat\u00f3rias \n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es \n\no Novas gera\u00e7\u00f5es de IGCCs  \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 155 \n\no Processos de CCS (Captura e Sequestro de CO2), oxicombusti\u00e3o IGCCs 2\u00aa \n\ngera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2. DESCRI\u00c7\u00c3O GERAL DE INSTALA\u00c7\u00d5ES DE CICLO COMBINADO \n\n2.2.1. Justifica\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural como combust\u00edvel, \u00e9 justificado pelas raz\u00f5es respeitantes \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o desejada no mercado interno da energia e \u00e0 necessidade de respeitar acordos \n\ninternacionais de natureza ambiental. \n\nA vantagem, em termos ambientais, da utiliza\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural em rela\u00e7\u00e3o a outros \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis resulta do facto da rela\u00e7\u00e3o dos elementos Hidrog\u00e9nio e Carbono ser a \n\nmais elevada naquele grupo de combust\u00edveis. O processo de combust\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e di\u00f3xido de carbono, (CO2) sendo emitida uma quantidade de CO2 por \n\nunidade de calor gerada muito inferior \u00e0quela que seria emitida com outro combust\u00edvel. \n\nO teor em CO2 de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de uma Central de Ciclo Combinado a G\u00e1s \n\nNatural \u00e9 cerca de 2 vezes menor que as de uma central equivalente usando carv\u00e3o ou \n\nfuel\u00f3leo. \n\nA emiss\u00e3o de \u00f3xidos de azoto (NOx), ser\u00e1 minimizada pela utiliza\u00e7\u00e3o de queimadores de \n\nbaixo teor de NOx (\u201cDry Low NOx\u201d) nas turbinas a g\u00e1s. Aumentando o fluxo de ar para as \n\nc\u00e2maras de combust\u00e3o, a temperatura de combust\u00e3o \u00e9 mantida abaixo dos 1500\u00baC, de \n\nmodo a mitigar a forma\u00e7\u00e3o de NOx. Os fornecedores de equipamento garantem n\u00edveis de \n\nNOx, na ordem dos 25 ppm (15% de O2 em base seca). \n\nPara al\u00e9m disto, o G\u00e1s Natural \u00e9 um combust\u00edvel isento de part\u00edculas e com um teor de \n\nenxofre muito baixo, ou mesmo nulo. Como consequ\u00eancia, a sua utiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 origem \u00e0 \n\nemiss\u00e3o de part\u00edculas ou \u00f3xidos de enxofre. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de uma tecnologia de ciclo combinado apresenta vantagens enormes \n\nrelativamente \u00e0 alternativa mais directa das tecnologias de ciclo simples. \n\nNuma instala\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo tipo, os gases de escape da turbina t\u00eam uma temperatura da \n\nordem dos 600\u00baC. Este potencial t\u00e9rmico \u00e9 perdido. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 156 \n\nNas CCCGN, os gases de escape s\u00e3o conduzidos a uma caldeira de recupera\u00e7\u00e3o que \n\nproduzir\u00e1 vapor a alta press\u00e3o que alimentar\u00e1 um turbogrupo gerando mais energia. \n\nEm consequ\u00eancia do aproveitamento daquela energia t\u00e9rmica residual dos gases de \n\nescape, o rendimento de uma instala\u00e7\u00e3o de ciclo combinado atinge, em m\u00e9dia, um valor \n\nentre os 55% a 60%.  \n\nOutra caracter\u00edstica deste tipo de instala\u00e7\u00e3o \u00e9 uma taxa de autoconsumo bastante baixa, \n\nequivalente a 2% da energia produzida.  \n\nO combust\u00edvel necess\u00e1rio por kilowatt gerado \u00e9 assim reduzido, dando lugar a uma emiss\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica com menor impacte ambiental. \n\nComo parte do ciclo de vapor da CCCGN, \u00e9 necess\u00e1rio condensar o vapor libertado pelas \n\nturbinas a vapor. Isto ser\u00e1 conseguido atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de refrigera\u00e7\u00e3o \n\npor ar, ou por \u00e1gua. O arrefecimento por ar \u00e9 menos eficiente em climas quentes, do que o \n\narrefecimento por \u00e1gua, conduzindo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do rendimento e da efici\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o, \n\npara al\u00e9m de implicar a ocupa\u00e7\u00e3o de uma maior \u00e1rea. \n\n \n\n2.2.2. Processo Termodin\u00e2mico \n\nUma Central de Ciclo Combinado consiste basicamente na combina\u00e7\u00e3o de um ciclo de \n\nturbina a g\u00e1s (Ciclo de Brayton) com um ciclo de vapor (Ciclo de Rankine).  \n\nO ar ambiente filtrado \u00e9 comprimido no compressor da turbina a g\u00e1s. Depois de comprimido \n\no ar ser\u00e1 misturado com o g\u00e1s e queimado numa c\u00e2mara de combust\u00e3o anelar. \n\nPosteriormente os gases de combust\u00e3o, a elevada temperatura, expandem-se na turbina \n\nproduzindo o trabalho necess\u00e1rio ao accionamento do compressor e do alternador \n\nassociado ao ciclo de g\u00e1s. \n\nDepois da expans\u00e3o na turbina, os gases quentes ser\u00e3o directamente conduzidos para o \n\ninterior do gerador de vapor, onde a energia neles contida ser\u00e1 utilizada para produ\u00e7\u00e3o de \n\nvapor. O gerador de vapor dever\u00e1 ser projectado, para obter um elevado rendimento, como \n\numa caldeira de tr\u00eas n\u00edveis de press\u00e3o com reaquecimento e compreender\u00e1: \n\n\u2022 Um sistema de vapor de alta press\u00e3o com sobreaquecimento, \n\n\u2022 Um sistema de vapor de m\u00e9dia press\u00e3o e reaquecimento, \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 157 \n\n\u2022 Um sistema de vapor de baixa press\u00e3o. \n\nAs bombas de \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o alimentar\u00e3o os sistemas de vapor de alta press\u00e3o e de \n\nm\u00e9dia press\u00e3o. O sistema de vapor de baixa press\u00e3o ser\u00e1 alimentado pela bomba de \n\nextrac\u00e7\u00e3o de condensados. \n\nO vapor sobreaquecido a alta press\u00e3o, ser\u00e1 conduzido ao corpo de alta press\u00e3o da turbina a \n\nvapor, expandindo-se para o n\u00edvel da m\u00e9dia press\u00e3o. Da sa\u00edda do corpo de alta press\u00e3o da \n\nturbina, o vapor ser\u00e1 novamente conduzido ao gerador de vapor onde se juntar\u00e1 ao vapor \n\nde m\u00e9dia press\u00e3o antes de ser reaquecido. O vapor reaquecido ser\u00e1 ent\u00e3o conduzido ao \n\ncorpo de m\u00e9dia press\u00e3o da turbina onde se expandir\u00e1 para o n\u00edvel de baixa press\u00e3o. \u00c0 \n\nentrada do est\u00e1gio de baixa press\u00e3o, o vapor proveniente do est\u00e1gio de m\u00e9dia press\u00e3o \n\njuntar-se-\u00e1 ao vapor de baixa press\u00e3o. Finalmente o vapor expandir-se-\u00e1 no est\u00e1gio de \n\nbaixa press\u00e3o at\u00e9 \u00e0 press\u00e3o de condensa\u00e7\u00e3o (v\u00e1cuo), passando ao estado l\u00edquido no \n\ncondensador. \n\n \n\n2.3. CARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS DOS PRINCIPAIS EQUIPAMENTOS \n\n2.3.1. Listagem dos Equipamentos e Sistemas Principais \n\nCada grupo da Central de Ciclo Combinado poder\u00e1 ser composto basicamente pelos \n\nseguintes equipamentos e sistemas principais: \n\n\u2022 Turbina a g\u00e1s; \n\n\u2022 Gerador de vapor recuperador de calor com 3 n\u00edveis de press\u00e3o e reaquecimento; \n\n\u2022 Turbina a vapor; \n\n\u2022 Alternador; \n\n\u2022 Condensador de vapor; \n\n\u2022 Sistema de condensados; \n\n\u2022 Sistema de vapor e \u201cby-pass\u201d; \n\n\u2022 Sistema principal de refrigera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sistema secund\u00e1rio de refrigera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sistemas el\u00e9ctricos de baixa, m\u00e9dia e alta tens\u00e3o; \n\n\u2022 Sistemas de supervis\u00e3o e controlo. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 158 \n\nNo caso de uma Central com dois Grupos existir\u00e3o ainda alguns sistemas comuns, tais \n\ncomo: \n\n\u2022 Sistema de produ\u00e7\u00e3o, armazenagem e distribui\u00e7\u00e3o de ar comprimido; \n\n\u2022 Sistema de vapor auxiliar; \n\n\u2022 Sistema de capta\u00e7\u00e3o e transporte de \u00e1gua do mar; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua; \n\n\u2022 Sistema de armazenagem de \u00e1gua industrial e desmineralizada; \n\n\u2022 Sistema de drenagem e tratamento de efluentes l\u00edquidos; \n\n\u2022 Sistema de detec\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios. \n\nA estes equipamentos e sistemas estar\u00e3o ainda associados um ramal el\u00e9ctrico de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nRede Nacional de Transporte e um ramal de abastecimento de G\u00e1s Natural. \n\n \n\n2.3.2. Equipamentos Mec\u00e2nicos \n\n2.3.2.1. Turbina a G\u00e1s \n\nO ar de combust\u00e3o ser\u00e1 aspirado do exterior da sala de m\u00e1quinas para o compressor \n\natrav\u00e9s do sistema de ar de admiss\u00e3o. \n\nAp\u00f3s o compressor, o ar ser\u00e1 misturado com o g\u00e1s natural e queimado na c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o. A turbina estar\u00e1 equipada com queimadores de forma a garantir o cumprimento \n\ndos limites de emiss\u00e3o exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 sa\u00edda da c\u00e2mara de combust\u00e3o, os gases a uma temperatura ser\u00e3o encaminhados para a \n\nturbina onde a sua expans\u00e3o desenvolver\u00e1 o trabalho necess\u00e1rio para o accionamento do \n\ncompressor e do alternador. \n\nOs gases \u00e0 sa\u00edda da turbina ser\u00e3o encaminhados para a caldeira de recupera\u00e7\u00e3o. \n\nOs principais componentes da turbina s\u00e3o: \n\n\u2022 Compressor; \n\n\u2022 C\u00e2maras de combust\u00e3o para baixas emiss\u00f5es; \n\n\u2022 Turbina de pot\u00eancia; \n\n\n\n\u2022 Sistema de arranque e virador; \n\n\u2022 Engrenagens e acoplamentos; \n\n\u2022 Sistema de alimenta\u00e7\u00e3o de ar incluindo: \n\n- Conduta de ar e silenciador \n\n- Filtro est\u00e1tico \n\n\u2022 Sistema de alimenta\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel; \n\n\u2022 Sistema de igni\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 C\u00e2mara de evacua\u00e7\u00e3o de gases; \n\n\u2022 Sistema de \u00f3leo de lubrifica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sistema de detec\u00e7\u00e3o de gases; \n\n\u2022 Sistema de medida de vibra\u00e7\u00e3o das chumaceiras; \n\n\u2022 Regulador da turbina. \n\nA t\u00edtulo de exemplo ilustram-se os valores associados \u00e0 m\u00e1quina GE \u2013 General Electric, \n\nmodelo MS9001FB, por se tratar de um standard na sua implementa\u00e7\u00e3o em ciclos \n\ncombinados e ser um dos modelos actuais. As caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas desta turbina de g\u00e1s, \n\nfuncionando em ciclo simples e ciclo combinado, apresentadas pelo fabricante s\u00e3o: \n\n \n\n \nFonte: Centrales de G\u00e1s T\u00e9rmicas, Una Vision General, Idom/Faustino Guillen Minguito, 2008 \n\nFigura 6 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas de Funcionamento de uma Turbina de G\u00e1s \n \n\n \n\n \n \n\n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 159 \n\n\n\nNa figura seguinte representa-se uma vista da uma turbina Siemens: \n\n \n\nFonte: Siemens \n\nFigura 7 \u2013 Ilustra\u00e7\u00e3o de uma Turbina Tipo \n \n\n2.3.2.2. Gerador de Vapor \u2013 Caldeira de Recupera\u00e7\u00e3o \n\nA caldeira de recupera\u00e7\u00e3o receber\u00e1 os gases de exaust\u00e3o da turbina a g\u00e1s transferindo a \n\nenergia neles contida, exclusivamente por convec\u00e7\u00e3o, para a \u00e1gua/vapor que circula no \n\ninterior dos tubos. \n\nAp\u00f3s atravessarem a caldeira de recupera\u00e7\u00e3o os gases de exaust\u00e3o da turbina a g\u00e1s ser\u00e3o \n\ndescarregados para a atmosfera, atrav\u00e9s de uma chamin\u00e9.  \n\nA caldeira de recupera\u00e7\u00e3o produzir\u00e1 vapor a tr\u00eas n\u00edveis de press\u00e3o e realizar\u00e1 ainda o \n\nreaquecimento do vapor proveniente da sa\u00edda do corpo de alta press\u00e3o da turbina a vapor. \n\nA caldeira de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamentalmente constitu\u00edda por: \n\n\u2022 Pr\u00e9-aquecedor de condensado; \n\n\u2022 Economizadores de m\u00e9dia e alta press\u00e3o; \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 160 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 161 \n\n\u2022 Evaporadores de baixa, m\u00e9dia e alta press\u00e3o; \n\n\u2022 Sobreaquecedores de baixa, m\u00e9dia e alta press\u00e3o; \n\n\u2022 Reaquecedores; \n\n\u2022 Sistema de purga; \n\n\u2022 Recipientes de purgas; \n\n\u2022 Sistema de arrefecimento de purgas; \n\n\u2022 Sistema de recolha de amostras e analisadores de \u00e1gua e vapor; \n\n\u2022 Sistema de injec\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos; \n\n\u2022 Tubagens e respectivas v\u00e1lvulas de vapor, \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o, ventila\u00e7\u00e3o, purga, e \n\nrespectivos suportes; \n\n\u2022 V\u00e1lvulas de seguran\u00e7a, respectiva tubagem de ventila\u00e7\u00e3o, silenciadores e \n\nsuportagem; \n\n\u2022 Condutas de gases de entrada e exaust\u00e3o, juntas de dilata\u00e7\u00e3o, respectivos \n\nrevestimentos e isolamentos; \n\n\u2022 Portas de inspec\u00e7\u00e3o e acesso; \n\n\u2022 Plataformas, passadi\u00e7os e escadas; \n\n\u2022 Sistema de controlo e instrumenta\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sistema el\u00e9ctrico; \n\n\u2022 Chamin\u00e9 principal. \n\n2.3.2.3. Turbina a Vapor \n\nA turbina de vapor poder\u00e1 ser projectada para receber a totalidade do vapor gerado na \n\ncaldeira de recupera\u00e7\u00e3o em todas as condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o da Central. \n\nA turbina de vapor disp\u00f5e ainda dos seguintes sistemas: \n\n\u2022 Sistema de \u00f3leo de lubrifica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Sistema de selagem; \n\n\u2022 Sistema de controlo; \n\n\u2022 Sistema de protec\u00e7\u00f5es por sobre-velocidade, vibra\u00e7\u00f5es, press\u00e3o e temperatura na \n\nadmiss\u00e3o e escape. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 162 \n\n2.3.2.4. Condensador \n\nO condensador ser\u00e1 do tipo horizontal de passagem simples ou dupla com duas caixas de \n\n\u00e1gua e um feixe tubular. O condensador encontra-se situado debaixo da descarga da turbina \n\nde vapor e ligado a esta atrav\u00e9s de uma junta de expans\u00e3o. \n\nA fun\u00e7\u00e3o principal do condensador \u00e9 condensar o vapor de escape proveniente da sec\u00e7\u00e3o \n\nde baixa press\u00e3o da turbina de vapor, com o objectivo de produzir e manter o maior grau de \n\nv\u00e1cuo poss\u00edvel na fonte fria do ciclo transferindo a carga t\u00e9rmica \u00e0 \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o. \n\nO condensador ser\u00e1 composto pelos seguintes elementos: \n\n\u2022 Junta de expans\u00e3o: uni\u00e3o entre o condensador e a descarga da turbina. \n\n\u2022 Pesco\u00e7o: elemento em forma de tronco de cone ou de pir\u00e2mide para uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o homog\u00e9nea do vapor, evitando vibra\u00e7\u00f5es e redu\u00e7\u00f5es de efici\u00eancia. \n\nEncontram-se aqui a maior parte das liga\u00e7\u00f5es de diversos sistemas (\u00e1gua de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o, by-pass de m\u00e9dia e alta press\u00e3o, cortina de \u00e1gua, v\u00e1lvula quebra \n\nv\u00e1cuo); \n\n\u2022 Feixe tubular; \n\n\u2022 Caixas de \u00e1gua; \n\n\u2022 Hotwell: acumula todo o condensado produzido no condensador durante 5 minutos \n\nnas condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o normal. \n\n2.3.2.5. Sistema de Condensados \n\nO sistema de condensado completa-se com todos os equipamentos e elementos \n\nnecess\u00e1rios para a extrac\u00e7\u00e3o e armazenamento do condensado. Os elementos principais do \n\nsistema de condensado s\u00e3o: \n\nBombas de condensado com 100% de capacidade que extraem do hotwell do condensador \n\no vapor condensado e enviam-no para o economizador de baixa press\u00e3o da caldeira de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nEste sistema permitir\u00e1 ainda: \n\n\u2022 Manter o n\u00edvel do barrilete de baixa press\u00e3o da caldeira; \n\n\u2022 Repor as perdas de \u00e1gua do ciclo; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 163 \n\n\u2022 Assegurar o v\u00e1cuo necess\u00e1rio para garantir a selagem da turbina mediante a \n\ncondensa\u00e7\u00e3o do vapor de selagem no condensador-extractor de vapor de selagem; \n\n\u2022 Arrefecer a purga cont\u00ednua da caldeira. \n\n2.3.2.6. Sistemas de Vapor e \u201cby-pass\u201d \n\nAs principais fun\u00e7\u00f5es do sistema de vapor ser\u00e3o as seguintes: \n\n\u2022 Fornecimento de vapor \u00e0 turbina de alta press\u00e3o (vapor principal); \n\n\u2022 Condu\u00e7\u00e3o do vapor de escape da turbina de alta press\u00e3o (vapor a reaquecer frio) at\u00e9 \n\nao reaquecedor onde se misturar\u00e1 com o vapor sobreaquecido de m\u00e9dia press\u00e3o; \n\n\u2022 Fornecimento de vapor \u00e0 turbina de m\u00e9dia press\u00e3o (vapor reaquecido quente); \n\n\u2022 Fornecimento de vapor \u00e0 turbina de baixa press\u00e3o a partir dos sobreaquecedores de \n\nbaixa press\u00e3o.  \n\nPor sua vez o sistema de by-pass permitir\u00e1 obter rapidamente as condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e \n\ntemperatura do vapor principal e reaquecido, necess\u00e1rios \u00e0 turbina de vapor, durante o \n\narranque da instala\u00e7\u00e3o. \n\n2.3.3. Instala\u00e7\u00f5es e Equipamentos El\u00e9ctricos \n\nOs grupos geradores de grande pot\u00eancia poder\u00e3o gerar energia a uma tens\u00e3o na gama de \n\n18-24 kV. Estabelecer-se-\u00e1 ent\u00e3o uma eleva\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o para uma Muito Alta \n\nTens\u00e3o - MAT (normalmente 220 kV e 400 kV) atrav\u00e9s de um transformador dedicado por \n\ngrupo e criar-se-\u00e1 um painel de alta tens\u00e3o por grupo, adequado para corte, protec\u00e7\u00e3o e \n\nmedida da energia gerada. \n\nA contagem da energia vendida ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de contadores ligados a n\u00facleos \n\nespec\u00edficos dos transformadores de medida previstos para v\u00e1rios fins. \n\nAs principais instala\u00e7\u00f5es e equipamentos el\u00e9ctricos a considerar s\u00e3o os seguintes: \n\n\u2022 Alternadores; \n\n\u2022 Pain\u00e9is de alta tens\u00e3o; \n\n\u2022 Transformadores de pot\u00eancia; \n\n\u2022 Transformadores de servi\u00e7os auxiliares; \n\n\u2022 Rede de alta tens\u00e3o; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 164 \n\n\u2022 Rede de m\u00e9dia tens\u00e3o; \n\n\u2022 Rede de baixa tens\u00e3o. \n\n2.3.3.1. Alternadores \n\nAs turbinas (g\u00e1s e vapor) ser\u00e3o acopladas a um alternador comum, trif\u00e1sico, do tipo \n\ns\u00edncrono, refrigerado a hidrog\u00e9nio.  \n\n2.3.3.2. Pain\u00e9s de Alta Tens\u00e3o \n\nAs Centrais de Ciclo Combinado s\u00e3o geralmente \u00e0s Subesta\u00e7\u00f5es existentes na \u00e1rea \n\nenvolvente ao local de implanta\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o, \u00e0 tens\u00e3o de MAT atrav\u00e9s de uma linha \n\npor cada grupo, que dever\u00e1 ser\u00e1 constru\u00edda entre a Central e aquela subesta\u00e7\u00e3o.  \n\n2.3.3.3. Transformadores de Pot\u00eancia \n\nOs transformadores principais ser\u00e3o do tipo trif\u00e1sico arrefecidos a \u00f3leo para servi\u00e7o \u00e0 \n\nintemp\u00e9rie.  \n\n2.3.3.4. Transformadores de Servi\u00e7os Auxiliares \n\nOs transformadores de servi\u00e7os auxiliares ser\u00e3o transformadores trif\u00e1sicos arrefecidos a \n\n\u00f3leo para servi\u00e7o \u00e0 intemp\u00e9rie. \n\n2.3.3.5. Rede e Subesta\u00e7\u00e3o \n\nA subesta\u00e7\u00e3o da Central de Ciclo Combinado, ser\u00e1 constru\u00edda na sua \u00e1rea de influ\u00eancia e \n\nser\u00e1 ligada \u00e0 Rede Nacional de Transporte atrav\u00e9s de uma linha a\u00e9rea \u00e0 tens\u00e3o de MAT. \n\nA Subesta\u00e7\u00e3o El\u00e9ctrica (SE) elevar\u00e1 a tens\u00e3o desde o n\u00edvel da tens\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 \n\nMAT de modo a permitir o transporte de energia com perdas baixas at\u00e9 \u00e0 subesta\u00e7\u00e3o da \n\nRede Nacional de Transporte. \n\nO painel da subesta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 constitu\u00eddo por um transformador de pot\u00eancia com o objectivo \n\nde elevar a tens\u00e3o e com os seguintes elementos de corte e protec\u00e7\u00e3o: seccionador, \n\ndisjuntor, seccionador de terra, p\u00e1ra-raios, transformador de intensidade e transformador de \n\ntens\u00e3o. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 165 \n\n2.3.4. Sistema de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nO sistema de telecomunica\u00e7\u00f5es compreender\u00e1 uma central telef\u00f3nica autom\u00e1tica que \n\npermita assegurar as comunica\u00e7\u00f5es com o exterior da central a partir de cada um dos \n\ntelefones locais e entre estes. \n\nCompreender\u00e1 tamb\u00e9m um sistema de interfonia com unidades de comunica\u00e7\u00e3o e \n\naltifalantes adequadamente distribu\u00eddos pelos diferentes locais da central. \n\n2.3.5. Sistema de Controlo \n\nO sistema de controlo da Central de Ciclo Combinado compreender\u00e1 o equipamento da Sala \n\nde Comando, o sistema de controlo distribu\u00eddo (DCS), o sistema de paragem de \n\nemerg\u00eancia, a instrumenta\u00e7\u00e3o de campo, o sistema de controlo e protec\u00e7\u00e3o da turbina a \n\ng\u00e1s, turbina de vapor e alternador, os aut\u00f3matos program\u00e1veis dos sistemas auxiliares e as \n\ninfra-estruturas (cabos, canaliza\u00e7\u00f5es, esteiras, etc.). \n\nO \u00f3rg\u00e3o central de controlo ser\u00e1 o DCS que comunicar\u00e1 com os sistemas de controlo das \n\nturbinas e com os aut\u00f3matos dos sistemas auxiliares e processar\u00e1 todos os sinais da \n\nCentral. A filosofia de funcionamento deste sistema basear-se-\u00e1 na opera\u00e7\u00e3o \n\n(arranque/paragem) remota dos equipamentos e auxiliares mec\u00e2nicos do ciclo \u00e1gua-vapor a \n\npartir da Sala de Comando. As turbinas a g\u00e1s, as caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o e as turbinas de \n\nvapor tamb\u00e9m arrancam a partir de uma Sala de Comando. O sistema de controlo da turbina \n\nde g\u00e1s iniciar\u00e1 automaticamente a sequ\u00eancia de purga, acendimento, aquecimento, \n\nacelera\u00e7\u00e3o, sincroniza\u00e7\u00e3o com a rede e carga at\u00e9 ao n\u00edvel pretendido. \n\nO DCS controlar\u00e1 o ciclo \u00e1gua-vapor e quando forem atingidas as condi\u00e7\u00f5es adequadas \n\niniciar-se-\u00e1 o arranque da turbina a vapor. Quando todo o grupo est\u00e1 em linha, o controlo e \n\nvigil\u00e2ncia realiza-se a partir da Sala de Comando e a instala\u00e7\u00e3o passa a controlo \n\nautom\u00e1tico. Neste modo de controlo o DCS manter\u00e1 a carga de gera\u00e7\u00e3o imposta pelo \n\noperador e pelo despacho. \n\n \n\n2.4. SISTEMA DE COMBUST\u00cdVEL \n\nUma Central de ciclo combinado opera com g\u00e1s natural, embora em situa\u00e7\u00e3o de falha de \n\nfornecimento de g\u00e1s esteja concebida para poder operar utilizando gas\u00f3leo como \n\ncombust\u00edvel alternativo. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 166 \n\nO g\u00e1s, embora podendo provir de diferentes fontes de fornecimento como Arg\u00e9lia ou \n\nNig\u00e9ria, tem caracter\u00edsticas adequadas para a ser utilizado na Central. \n\nO edif\u00edcio da Esta\u00e7\u00e3o de Regula\u00e7\u00e3o e Medida (ERM) ser\u00e1 partilhado pelos grupos de ciclo \n\ncombinado. \n\nComo combust\u00edvel alternativo para funcionamento espor\u00e1dico durante curtos per\u00edodos de \n\ninterrup\u00e7\u00e3o de fornecimento de g\u00e1s natural, poder-se-\u00e1 empregar gas\u00f3leo. \n\n2.4.1. G\u00e1s Natural \n\nA Central de Ciclo Combinado utilizar\u00e1 normalmente como combust\u00edvel apenas g\u00e1s natural. \n\nA rede de alimenta\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural \u00e0s turbinas a g\u00e1s estar\u00e1 ligada \u00e0 rede nacional de \n\ntransporte de GN. Ser\u00e3o previstos os sistemas adequados \u00e0 correcta adapta\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fornecimento de g\u00e1s natural \u00e0s turbinas a g\u00e1s.  \n\n2.4.2. Gas\u00f3leo \n\nO gas\u00f3leo ser\u00e1 consumido como combust\u00edvel nos motores diesel de accionamento de \n\ngeradores de pequena pot\u00eancia. Estes geradores destinam-se a assegurar a paragem dos \n\ngrupos em seguran\u00e7a quando em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia e falha total das alimenta\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9ctricas principais (produ\u00e7\u00e3o da Central e falha da Rede Nacional de Transporte). \n\n2.5. SISTEMA DE REFRIGERA\u00c7\u00c3O \n\nO sistema de refrigera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 constitu\u00eddo por um Circuito de \u00c1gua de Refrigera\u00e7\u00e3o \ndestinado a fornecer um caudal de \u00e1gua suficiente para a condensa\u00e7\u00e3o do vapor nos \n\ncondensadores das turbinas a vapor e para arrefecimento dos circuitos auxiliares de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o. \n\n2.5.1. Tipos de Circuitos de Refrigera\u00e7\u00e3o  \n\nO sistema de refrigera\u00e7\u00e3o essencial para o funcionamento de uma Central de Ciclo \n\nCombinado ser\u00e1 constitu\u00eddo por um Circuito de \u00c1gua de Refrigera\u00e7\u00e3o destinado a fornecer \n\num caudal de \u00e1gua suficiente para a condensa\u00e7\u00e3o do vapor nos condensadores das \n\nturbinas a vapor e para arrefecimento dos circuitos auxiliares de refrigera\u00e7\u00e3o. \n\nOs circuitos de refrigera\u00e7\u00e3o podem-se resumir a tr\u00eas grupos: \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 167 \n\n\u2022 Circuitos abertos: s\u00e3o aqueles nos quais n\u00e3o se recupera a \u00e1gua que se utiliza para \nrefrigerar; \n\n\u2022 Circuitos semi-abertos com torre de evapora\u00e7\u00e3o: S\u00e3o aqueles em que se \nrecupera a \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma torre de evapora\u00e7\u00e3o. Nestes casos \n\no pr\u00f3prio desenho do sistema obriga a introduzir uma quantidade de \u00e1gua de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o para compensar as perdas por evapora\u00e7\u00e3o, assim como a uma purga da \n\n\u00e1gua da recircula\u00e7\u00e3o para compensar o incremento constante da salinidade; \n\n\u2022 Circuitos fechados: S\u00e3o aqueles nos quais a \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o circula no \ncircuito fechado sem contacto algum com o exterior. \n\nEm seguida descrevem-se sucintamente alguns destes tipos de circuitos. \n\n2.5.1.1. Refrigera\u00e7\u00e3o em Circuito Fechado \n\nPara o circuito de refrigera\u00e7\u00e3o fechado as alternativas ser\u00e3o as seguintes: \n\n\u2022 Refrigera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de aerocondensador; \n\n\u2022 \u00c1gua de refrigera\u00e7\u00e3o produzida em torre de refrigera\u00e7\u00e3o. \n\n2.5.1.1.1. Aerocondensador  \n\nA alternativa de refrigera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de aerocondensador n\u00e3o \u00e9 das solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e \n\nambientais com maior aplicabilidade, devido aos seguintes motivos: \n\n\u2022 A transmiss\u00e3o de calor ao ar \u00e9 pior nos aerocondensadores que nas torres de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, uma vez que o calor unicamente se transmite dos tubos ao ar ambiente \n\npor condu\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o, o que provoca que o v\u00e1cuo conseguido no condensador \n\nseja menor e a efici\u00eancia do ciclo combinado diminua (da ordem de 1 a 2 pontos); \n\n\u2022 Esta redu\u00e7\u00e3o de rendimento implica uma perda de efici\u00eancia energ\u00e9tica e redunda \n\nnum pior aproveitamento de um recurso energ\u00e9tico como \u00e9 o g\u00e1s natural; \n\n\u2022 Como consequ\u00eancia da menor efici\u00eancia energ\u00e9tica, as emiss\u00f5es para a atmosfera \n\npor cada kWh produzido seriam maiores; \n\n\u2022 O calor evacuado no aerocondensador transmite-se directamente para a atmosfera \n\natrav\u00e9s do aquecimento do ar refrigerante, cuja temperatura se eleva a cerca de \n\n20\u00baC na sa\u00edda do mesmo, muito mais que no caso das torres; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 168 \n\n\u2022 A pot\u00eancia instalada na ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 maior e provoca um impacte sonoro importante, \n\nque se acentua devido \u00e0 elevada altura a que se situam os ventiladores; \n\n\u2022 Provoca um maior impacto visual que as torres de refrigera\u00e7\u00e3o, uma vez que se trata \n\nde uma instala\u00e7\u00e3o de grande envergadura (da ordem de 30 metros de altura) e que \n\nocupa totalmente um espa\u00e7o de umas dimens\u00f5es aproximadas de 90 x 60 metros \n\n(5.400 m2) por cada grupo de 425 MW. \n\nEm qualquer caso, na tabela 4.2 do documento BREF (\u201cBest Available Techniques \n\nReferente Document\u201d = \u201cDocumento de Refer\u00eancia sobre as Melhores T\u00e9cnicas \n\nDispon\u00edveis\u201d) sobre Sistemas de Refrigera\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria, estabelece que a alternativa do \n\naerocondensador \u00e9 um sistema empregue unicamente naqueles locais onde exista uma \n\ndisponibilidade de \u00e1gua muito restringida (\u00e1guas subterr\u00e2neas).  \n\n2.5.1.1.2. Torres de Refrigera\u00e7\u00e3o  \n\nO sistema de refrigera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de torres apresenta os seguintes problemas ambientais \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao sistema de refrigera\u00e7\u00e3o em circuito aberto atrav\u00e9s de \u00e1gua de mar: \n\n\u2022 Elevado impacte visual: as torres de refrigera\u00e7\u00e3o t\u00eam usualmente grandes \n\ndimens\u00f5es tanto em di\u00e2metro como em altura; \n\n\u2022 Deposi\u00e7\u00e3o de sais com os seus efeitos sobre a vegeta\u00e7\u00e3o e cultivos; \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de plumas vis\u00edveis; \n\n\u2022 Diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas de insola\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o de brumas e gelo; \n\n\u2022 Menor efici\u00eancia do ciclo combinado no seu conjunto com o consequente aumento \n\nde combust\u00edvel e emiss\u00f5es por cada kWh produzido; \n\n\u2022 Elevado consumo de \u00e1gua. \n\nPara este sistema funcionar ser\u00e1 necess\u00e1rio construir-se uma tomada de \u00e1gua. Esta \n\ncapta\u00e7\u00e3o necessitar\u00e1 de uma casa de bombas situada num ponto pr\u00f3ximo da capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nPor outro lado ser\u00e1 necess\u00e1rio construir uma conduta de Rejei\u00e7\u00e3o por emiss\u00e1rio para a \n\n\u00e1gua de purga das torres de refrigera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nA fun\u00e7\u00e3o da torre de refrigera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 arrefecer a \u00e1gua de condensa\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua dos \n\ncircuitos auxiliares de refrigera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nFonte: Projecto da Central de Ciclo Combinado de Sines, IDOM 2007 \n\nFigura 8 \u2013 Esquema de funcionamento de uma torre de refrigera\u00e7\u00e3o. \n \n\nNuma torre de refrigera\u00e7\u00e3o, a principal contribui\u00e7\u00e3o para o arrefecimento da \u00e1gua ser\u00e1 dada \n\npela evapora\u00e7\u00e3o de parte da \u00e1gua que circula na torre. A evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u2013 \n\ntransfer\u00eancia de massa da fase l\u00edquida (\u00e1gua) para a fase gasosa (ar) \u2013 causa a redu\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura da \u00e1gua que desce ao longo da torre. Esta redu\u00e7\u00e3o de temperatura ocorre \n\nporque a \u00e1gua para evaporar precisa de calor latente e esse calor \u00e9 retirado da pr\u00f3pria \u00e1gua \n\nque circula na torre. \n\nA diferen\u00e7a de temperatura entre o ar e a \u00e1gua \u00e9 respons\u00e1vel pela troca de calor sens\u00edvel e \n\ncontribui tamb\u00e9m, embora em menor escala para o arrefecimento da \u00e1gua. \n\nA troca de calor sens\u00edvel entre a \u00e1gua e o ar \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da temperatura de ambos os fluidos \n\nenquanto a troca de calor latente \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da humidade relativa do ar. Assim, s\u00f3 existe \n\narrefecimento da \u00e1gua da torre por perda de calor latente, ou seja, por evapora\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ar \n\nque circula dentro da torre atingir a satura\u00e7\u00e3o.  \n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 169 \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 170 \n\nA \u00e1gua e o ar circulam em contracorrente nas c\u00e9lulas; o ar ser\u00e1 aspirado do meio ambiente \n\natrav\u00e9s dos ventiladores situados na parte superior de cada c\u00e9lula e a \u00e1gua quente \n\nproveniente do condensador do grupo ser\u00e1 distribu\u00edda uniformemente pelas c\u00e9lulas.  \n\nA \u00e1gua de arrefecimento proveniente das bacias das torres de refrigera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 bombeada \n\natrav\u00e9s de condutas at\u00e9 ao condensador onde o calor de condensa\u00e7\u00e3o do vapor proveniente \n\nda turbina de vapor ser\u00e1 transferido para a \u00e1gua que circula nos tubos do condensador. A \n\n\u00e1gua proveniente do condensador retornar\u00e1 \u00e0s torres onde \u00e9 arrefecida devido ao contacto \n\ncom o ar. Esta \u00e1gua ser\u00e1 recolhida nas bacias das torres e novamente bombeada para os \n\ncondensadores. O movimento do ar ser\u00e1 for\u00e7ado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de ventiladores. \n\nA permuta de calor ter\u00e1 lugar no interior das torres, na zona denominada de pleno, onde a \n\n\u00e1gua pulverizada perde o calor fundamentalmente por evapora\u00e7\u00e3o em contacto directo com \n\no ar. O balan\u00e7o global de massa e energia no sistema indica que o ar, \u00e0 sa\u00edda das torres, \n\ncont\u00e9m uma quantidade consider\u00e1vel de vapor de \u00e1gua. Por outro lado o ar h\u00famido ser\u00e1 \n\nemitido para a atmosfera a uma temperatura ligeiramente superior \u00e0 temperatura ambiente e \n\na uma velocidade elevada, sendo arrastado com o ar h\u00famido um pequeno caudal de gotas \n\nde \u00e1gua com alto teor de sal. \n\nPara minimizar a perda de \u00e1gua por arrasto (que cont\u00e9m sais dissolvidos) as torres t\u00eam \n\ninstalado um sistema de separadores que ret\u00e9m a maioria das gotas arrastadas pelo fluxo \n\nde ar. Estes dispositivos instalados no interior das c\u00e9lulas, impedem que a maioria das \n\ngot\u00edcolas saia arrastada pelo ar e reconduzem-nas ao fluxo de \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o. As torres \n\nactuais, gra\u00e7as a estes sistemas separadores, perdem por arrasto apenas uma pequena \n\npercentagem do caudal de \u00e1gua que entra nas mesmas. \n\nOs consumos de \u00e1gua neste tipo de circuito ser\u00e3o diminutos e resultar\u00e3o fundamentalmente \n\nde perdas por evapora\u00e7\u00e3o, perdas por arrasto e da purga das bacias. Para compensar estas \n\nperdas ser\u00e1 necess\u00e1rio adicionar \u00e1gua nas bacias das torres \u2013 \u00c1gua de Compensa\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1gua de compensa\u00e7\u00e3o do circuito fechado poder\u00e1 ser \u00e1gua doce ou \u00e1gua do mar. \n\nDe forma a garantir as adequadas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua do circuito \n\nfechado de refrigera\u00e7\u00e3o esta ser\u00e1 sujeita a um condicionamento qu\u00edmico com as seguintes \n\ncaracter\u00edsticas: \n\n\u2022 Injec\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio um biocida para evitar o desenvolvimento de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 171 \n\n\u2022 Injec\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico ou clor\u00eddrico para ajuste do pH da \u00e1gua de forma a \n\ngarantir a actua\u00e7\u00e3o do biocida; \n\n\u2022 Injec\u00e7\u00e3o de um agente anti-incrustante para evitar a forma\u00e7\u00e3o de insol\u00faveis \n\nresultantes do aumento de concentra\u00e7\u00e3o provocada pela evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; \n\n\u2022 O controlo de cloro residual na \u00e1gua da purga das torres ser\u00e1 efectuado em cont\u00ednuo \n\ngarantindo-se que n\u00e3o excede os 0,5 ppm. \n\n2.5.1.2. Refrigera\u00e7\u00e3o em Circuito Aberto \n\nNa tabela 4.2 do documento BREF sobre Sistemas de Refrigera\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria, \n\nestabelece-se que a alternativa do circuito aberto atrav\u00e9s de \u00e1gua de mar ser\u00e1 o melhor \n\nsistema para localiza\u00e7\u00f5es em zonas costeiras.  \n\nNo caso de se optar por esta solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio construir infra-estruturas de capta\u00e7\u00e3o \n\ne descarga da \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o. Parte das mesmas ser\u00e3o constru\u00eddas dentro do mar. O \n\nestudo de dilui\u00e7\u00e3o de uma pluma t\u00e9rmica e a caracteriza\u00e7\u00e3o do meio marinho, determinaram \n\nas caracter\u00edsticas destas infra-estruturas de forma que o impacto t\u00e9rmico da \u00e1gua de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o seja aceit\u00e1vel segundo o Decreto-Lei n.\u00ba 236/98 de 01-08-1998.  \n\nA capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de refrigera\u00e7\u00e3o requerer\u00e1 neste caso a constru\u00e7\u00e3o de uma toma. Esta \n\ntoma ser\u00e1 constru\u00edda desta forma para evitar fazer uma toma demasiado longa devido \u00e0 \n\nescassa profundidade do mar e \u00e0 elevada vaga na costa. Este tipo de toma servir\u00e1 para \n\nevitar que as part\u00edculas de areia de grande dimens\u00e3o passem ao resto do circuito de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, evitando construir uma grande infra-estrutura, como \u00e9 um desarenador, na \n\npraia. Esta toma estar\u00e1 ligada com a esta\u00e7\u00e3o de bombagem atrav\u00e9s de um canal.  \n\nNeste caso a \u00e1gua ser\u00e1 bombada desde a esta\u00e7\u00e3o de bombagem atrav\u00e9s de uma tubagem \n\nde PRV (poli\u00e9ster refor\u00e7ado com fibra de vidro) pelo seu baixo coeficiente de atrito, at\u00e9 ao \n\nlocal da turbina de vapor e refrigerar\u00e1 o condensador. No condensador a \u00e1gua de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, captada do mar, condensar\u00e1 o vapor saturado procedente da etapa de baixa \n\npress\u00e3o da turbina de vapor, de forma que se possa voltar a bombar para a caldeira de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. \n\nO circuito de refrigera\u00e7\u00e3o completar-se-\u00e1 com a descarga para o mar da \u00e1gua de \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma outra conduta enterrada de PRV. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 172 \n\nTamb\u00e9m se dissipar\u00e1 com \u00e1gua do mar o calor libertado na opera\u00e7\u00e3o dos equipamentos e \n\nsistemas auxiliares da instala\u00e7\u00e3o, mediante permutadores de calor interm\u00e9dios com \u00e1gua \n\nem circuito fechado. \n\nPara evitar incrusta\u00e7\u00f5es de microorganismos biol\u00f3gicos nos circuitos de refrigera\u00e7\u00e3o, \n\nesporadicamente ser\u00e1 injectado hipoclorito de s\u00f3dio e brometo de s\u00f3dio como biocidas nos \n\ncircuitos. Os equipamentos doseadores estar\u00e3o instalados na tomada de \u00e1gua. A dosagem \n\nser\u00e1 controlada para que nunca se ultrapassem as concentra\u00e7\u00f5es permitidas pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nna descarga do circuito. \n\nO circuito de refrigera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m poder\u00e1 funcionar tendo como fonte de fornecimento \u00e1gua \n\ndoce proveniente de um Rio, bastando para isso que o Rio em causa tenha caracter\u00edsticas \n\nde caudal que permitam a capta\u00e7\u00e3o e rejei\u00e7\u00e3o do caudal de \u00e1gua necess\u00e1rio para o \n\nfuncionamento da Central.  \n\n \n\n2.6. SISTEMA DE EXAUST\u00c3O DE GASES \n\nAp\u00f3s atravessarem a caldeira de recupera\u00e7\u00e3o os gases de exaust\u00e3o da turbina a g\u00e1s ser\u00e3o \n\ndescarregados para a atmosfera, atrav\u00e9s de uma chamin\u00e9.  \n\n \n\n2.7. SISTEMA DE CAPTA\u00c7\u00c3O, ARMAZENAGEM, TRATAMENTO E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE \n\u00c1GUA \n\nUma Central de Ciclo Combinado utiliza usualmente quatro tipos de \u00e1gua: \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\n\u00e1gua industrial, \u00e1gua desmineralizada e \u00e1gua do mar ou \u00e1gua do rio. \n\n2.7.1. \u00c1gua Pot\u00e1vel \n\nA \u00e1gua pot\u00e1vel destina-se aos seguintes consumidores: instala\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, instala\u00e7\u00f5es \n\nonde se preparem alimentos (refeit\u00f3rio e bar), laborat\u00f3rios, chuveiros e lava-olhos a serem \n\ninstalados nas zonas de manuseamento e utiliza\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos e, de um modo \n\ngeral, em todas as zonas onde permane\u00e7am pessoas. \n\nN\u00e3o se considerou a exist\u00eancia de armazenagem de \u00e1gua pot\u00e1vel na Central. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 173 \n\n2.7.2. \u00c1gua Industrial \n\nA \u00e1gua industrial ser\u00e1 utilizada principalmente na alimenta\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua desmineralizada, na rede de \u00e1gua de combate a inc\u00eandios e na rede de \u00e1gua de \n\nservi\u00e7os gerais utilizada para limpeza de pavimentos e equipamentos. \n\nNo recinto da Central de Ciclo Combinado o fornecimento de \u00e1gua industrial aos diversos \n\nlocais de consumo ser\u00e1 assegurado por uma rede de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua industrial. \n\n2.7.3. \u00c1gua Desmineralizada \n\nA \u00e1gua desmineralizada ser\u00e1 obtida a partir da \u00e1gua industrial. A Central de Ciclo \n\nCombinado ser\u00e1 dotada de uma Instala\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua (ITA) para produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua desmineralizada a partir de \u00e1gua industrial. A \u00e1gua desmineralizada destina-se \u00e0 \n\ncompensa\u00e7\u00e3o do ciclo \u00e1gua-vapor, \u00e0 refrigera\u00e7\u00e3o de alguns equipamentos e \u00e9 tamb\u00e9m \n\nutilizada no laborat\u00f3rio qu\u00edmico. \n\nA instala\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1gua ser\u00e1 composta por filtros de areia, filtros de carv\u00e3o \n\nactivado seguidos de uma unidade de produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada. Esta unidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada ser\u00e1 composta por duas linhas independentes com \n\n100% de capacidade de produ\u00e7\u00e3o cada uma. \n\nDe forma a garantir uma determinada autonomia em termos de \u00e1gua desmineralizada esta \n\ndever\u00e1 ser armazenada num tanque de 1.200 m3. \n\nO consumo nominal estimado de \u00e1gua desmineralizada de dois grupos \u00e9 cerca de 30 m3/h. \n\nA \u00e1gua desmineralizada utilizada na compensa\u00e7\u00e3o do ciclo \u00e1gua-vapor ser\u00e1 sujeita ainda a \n\num tratamento qu\u00edmico adicional com o objectivo de reduzir a corros\u00e3o das tubagens. Este \n\ntratamento consiste, normalmente na adi\u00e7\u00e3o de um produto redutor de oxig\u00e9nio, um produto \n\nde controlo do pH e um produto para precipitar e eliminar sais. \n\n2.7.4. \u00c1gua do Mar/\u00c1gua do rio  \n\nA \u00e1gua necess\u00e1ria \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o das torres de refrigera\u00e7\u00e3o  ou do funcionamento do \n\ncircuito de refrigera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 obtida atrav\u00e9s de uma esta\u00e7\u00e3o de bombagem na capta\u00e7\u00e3o. A \n\nesta\u00e7\u00e3o de bombagem ser\u00e1 constitu\u00edda por duas bombas cada uma com capacidade para \n\nfornecer \u00e1gua de compensa\u00e7\u00e3o para as torres de refrigera\u00e7\u00e3o para os dois grupos em \n\nfuncionamento.  \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 174 \n\nA \u00e1gua de compensa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 transportada para a Central por uma conduta dimensionada \n\npara o caudal de dois grupos funcionando em simult\u00e2neo.  \n\n \n\n2.8. SISTEMA DE DRENAGEM E TRATAMENTO DE EFLUENTES L\u00cdQUIDOS \n\n2.8.1. Sistema de Drenagem \n\nA Central de Ciclo Combinado ser\u00e1 dotada com um sistema de . \n\n2.8.2. Sistema de Tratamento de Efluentes \n\nSer\u00e1 implementado um sistema de tratamento de efluentes. \n\n2.8.2.1. Efluente Qu\u00edmico \n\nO efluente qu\u00edmico, juntamente com o efluente proveniente da separa\u00e7\u00e3o \u00e1gua/\u00f3leo ser\u00e1 \n\nsubmetido a um tratamento f\u00edsico-qu\u00edmico, com vista \u00e0 sua neutraliza\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o \n\nsuplementar. \n\nPara o efluente qu\u00edmico, a instala\u00e7\u00e3o tem como fun\u00e7\u00e3o proporcionar: \n\n\u2022 Precipita\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de metais; \n\n\u2022 Remo\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos em suspens\u00e3o; \n\n\u2022 Acerto final do pH. \n\nN\u00e3o ser\u00e3o enviados para esta rede os efluentes resultantes de limpezas qu\u00edmicas das \n\ncaldeiras os quais ser\u00e3o objecto de tratamento adequado efectuado por empresa licenciada \n\npara o efeito. \n\n2.8.2.2. Efluente Oleoso \n\nEste efluente ser\u00e1 tratado numa unidade dedicada formada por um separador est\u00e1tico \n\n\u00e1gua/\u00f3leo com flutuador. O \u00f3leo \u00e9 recolhido e o restante efluente l\u00edquido \u00e9 tratado em \n\nconjunto com o efluente qu\u00edmico. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 175 \n\n2.8.2.3. Efluente Dom\u00e9stico \n\nO efluente dom\u00e9stico ser\u00e1 adequadamente tratado numa ETAR compacta por meios \n\nbiol\u00f3gicos de forma a garantir a necess\u00e1ria qualidade e posteriormente enviado para a caixa \n\nde jun\u00e7\u00e3o dos efluentes tratados. \n\n2.8.2.4. Efluente Pluvial \n\nO efluente pluvial n\u00e3o contaminado, dadas as suas caracter\u00edsticas n\u00e3o poluente, ser\u00e1 \n\ndescarregado na rede de colectores. \n\n2.8.3. Monitoriza\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas dos Efluentes \n\nPara al\u00e9m dos sistemas de supervis\u00e3o e controlo indispens\u00e1veis \u00e0 condu\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de cada sistema e instala\u00e7\u00e3o, existir\u00e1 um conjunto de equipamentos de \n\namostragem e an\u00e1lise instalado em linha com vista \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\ncada efluente tratado que chega \u00e0 caixa de recolha de efluentes tratados. \n\nNesta caixa, antes da descarga e antes de qualquer dilui\u00e7\u00e3o ser\u00e3o medidos em cont\u00ednuo os \n\nseguintes par\u00e2metros: \n\n\u2022 Caudal; \n\n\u2022 Temperatura; \n\n\u2022 pH; \n\n\u2022 Condutividade. \n\nPara al\u00e9m da monitoriza\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo ser\u00e3o feitas mensalmente controlos dos seguintes \n\npar\u00e2metros: \n\n\u2022 \u00d3leos e gorduras; \n\n\u2022 Azoto total; \n\n\u2022 Azoto amoniacal; \n\n\u2022 CBO5; \n\n\u2022 CQO; \n\n\u2022 F\u00f3sforo total; \n\n\u2022 Detergentes. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 176 \n\nNas purgas das torres de refrigera\u00e7\u00e3o existir\u00e1 monitoriza\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo dos seguintes \n\npar\u00e2metros: \n\n\u2022 Caudal; \n\n\u2022 Temperatura; \n\n\u2022 pH; \n\n\u2022 Condutividade; \n\n\u2022 Cloro. \n\n2.9. OUTROS SISTEMAS \n\n2.9.1. Sistema de \u00d3leo de Lubrifica\u00e7\u00e3o \n\nCada grupo da Central de Ciclo Combinado dispor\u00e1 de um sistema de \u00f3leo de lubrifica\u00e7\u00e3o. \n\nEste sistema ser\u00e1 redundante de forma a garantir o fornecimento de \u00f3leo \u00e0 turbina a g\u00e1s, \u00e0 \n\nturbina a vapor e ao alternador para qualquer regime de funcionamento. \n\nAs zonas de implanta\u00e7\u00e3o dos reservat\u00f3rios de \u00f3leo de lubrifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o equipadas com \n\nsistemas de detec\u00e7\u00e3o e combate a inc\u00eandios e a concep\u00e7\u00e3o e tra\u00e7ado das tubagens de \u00f3leo \n\nter\u00e1 em considera\u00e7\u00e3o a minimiza\u00e7\u00e3o de riscos de inc\u00eandio resultante de eventuais fugas de \n\n\u00f3leo. \n\n2.9.2. Sistema de Ar Comprimido \n\nO sistema de ar comprimido \u00e9 comum a toda a instala\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 projectado para satisfazer \n\nas necessidades de fornecimento tanto de ar de instrumentos como ar para servi\u00e7os gerais. \n\nO sistema ser\u00e1 composto por compressores de ar rotativos do tipo parafuso de duas etapas \n\ne isentos de \u00f3leo. Os compressores fornecem o ar atrav\u00e9s de um sistema de distribui\u00e7\u00e3o. As \n\nutiliza\u00e7\u00f5es de ar comprimido na Central podem-se agrupar em duas grandes categorias: \n\n\u2022 Ar de Instrumentos; \n\n\u2022 Ar de Servi\u00e7os Gerais. \n\nO sistema de ar comprimido pode-se dividir em duas partes: \n\n\u2022 Conjunto de equipamentos de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento, secagem e filtragem do ar \n\ncomprimido: compressores, secadores, dep\u00f3sitos e filtros; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 177 \n\n\u2022 Rede de distribui\u00e7\u00e3o de ar comprimido aos diferentes pontos onde seja necess\u00e1rio o \n\nfornecimento de ar de instrumentos ou ar de servi\u00e7os gerais. \n\nOs compressores descarregar\u00e3o para um colector comum passando o ar por dois pr\u00e9-filtros \n\nem paralelo. Ap\u00f3s estes filtros o ar poder\u00e1 seguir para o dep\u00f3sito de ar de servi\u00e7os gerais \n\nou para um sistema de secagem antes de entrar no dep\u00f3sito de ar de instrumentos. \n\n2.9.3. Sistema de Vapor Auxiliar \n\nPara as Centrais de Ciclo Combinado referidas no presente estudo est\u00e1 prevista a \n\ninstala\u00e7\u00e3o de duas caldeiras auxiliares alimentadas a g\u00e1s natural dotadas com todos os \n\nacess\u00f3rios e equipamentos para funcionamento aut\u00f3nomo, com o objectivo de fornecer \n\nvapor auxiliar aos consumidores de cada grupo durante os arranques e paragens. \n\n2.10.  SISTEMAS DE SEGURAN\u00c7A E PROTEC\u00c7\u00c3O \n\nA Central de Ciclo Combinado ser\u00e1 equipada com todos os meios necess\u00e1rios de protec\u00e7\u00e3o \n\nde inc\u00eandios, seja para evitar a sua eclos\u00e3o seja para circunscrever e eliminar eventuais \n\nfocos de inc\u00eandio. \n\nOs seguintes locais e instala\u00e7\u00f5es ser\u00e3o alvo de particular aten\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Edif\u00edcios das turbinas; \n\n\u2022 Transformadores: principais e auxiliares; \n\n\u2022 Salas de quadros el\u00e9ctricos; \n\n\u2022 Edif\u00edcio t\u00e9cnico/administrativo; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de armazenagem e bombagem de \u00f3leos lubrificantes; \n\n\u2022 Oficina e armaz\u00e9m; \n\n\u2022 Edif\u00edcio dos grupos geradores de emerg\u00eancia; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel; \n\n\u2022 Esta\u00e7\u00e3o de bombagem contra inc\u00eandios. \n\nA protec\u00e7\u00e3o contra inc\u00eandios dos diversos locais ou instala\u00e7\u00f5es ser\u00e1 assegurada atrav\u00e9s \n\nde: \n\n\u2022 Sistemas de detec\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 178 \n\n\u2022 Sistemas de extin\u00e7\u00e3o (\u00e1gua, espuma, CO2, etc.) de actua\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica e/ou \n\nmanual, de acordo com as normas em vigor. \n\nNo que diz respeito aos sistemas de extin\u00e7\u00e3o de inc\u00eandio, o Sistema Fixo de \u00c1gua Contra \n\nInc\u00eandios constituir\u00e1 a base principal de protec\u00e7\u00e3o da Central. Este sistema ser\u00e1 constitu\u00eddo \n\nbasicamente por uma esta\u00e7\u00e3o de bombagem, reservat\u00f3rio de armazenagem de \u00e1gua e, por \n\numa rede de hidrantes, estrategicamente localizados e permanentemente em carga. \n\nEste sistema ter\u00e1 como objectivo assegurar o fornecimento de \u00e1gua (em condi\u00e7\u00f5es de \n\ncaudal e press\u00e3o) aos v\u00e1rios sistemas de extin\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios, distribu\u00eddos pela Central, \n\ntais como: \n\n\u2022 Hidrantes exteriores; \n\n\u2022 \u201cSprinklers\u201d com bolbo; \n\n\u2022 Pulverizadores; \n\n\u2022 Arm\u00e1rios de inc\u00eandio para utiliza\u00e7\u00e3o com \u00e1gua e espuma. \n\nA esta\u00e7\u00e3o de bombagem incluir\u00e1 duas bombas principais (uma de reserva) de \n\nfuncionamento autom\u00e1tico. Uma das bombas ser\u00e1 accionada por motor el\u00e9ctrico e a outra \n\npor motor Diesel com os seus equipamentos auxiliares. Uma electrobomba auxiliar (Jokey) e \n\num reservat\u00f3rio pressurizado garantem a manuten\u00e7\u00e3o da rede geral de distribui\u00e7\u00e3o em \n\npress\u00e3o. \n\nComo complemento, ser\u00e3o instalados em todos os locais vulner\u00e1veis \u00e0 eclos\u00e3o de um \n\ninc\u00eandio, extintores de inc\u00eandio port\u00e1teis. A escolha do agente extintor e da capacidade ser\u00e1 \n\nfun\u00e7\u00e3o da classe de fogo mais prov\u00e1vel de eclodir na de instala\u00e7\u00e3o do extintor. \n\nOs sistemas de detec\u00e7\u00e3o de inc\u00eandios permitir\u00e3o informar da localiza\u00e7\u00e3o do eventual \n\nsinistro e nos casos aplic\u00e1veis, permitem accionar os respectivos sistemas de extin\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00e1tica. Ser\u00e1 instalado um sistema descentralizado constitu\u00eddo por diversos quadros \n\nparciais locais e por um quadro geral de recep\u00e7\u00e3o dos alarmes instalado na Sala de \n\nComando da Central. \n\n2.11. RES\u00cdDUOS \n\nOs res\u00edduos produzidos numa Central de Ciclo Combinado s\u00e3o descritos para as fases de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 179 \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n2.11.1. Fase de Constru\u00e7\u00e3o \n\nOs res\u00edduos que s\u00e3o geralmente produzidos na fase de constru\u00e7\u00e3o de uma Central de Ciclo \n\nCombinado s\u00e3o de tr\u00eas tipos: inertes, equiparados a urbanos e perigosos. \n\n\u2022 Dentro dos inertes podem-se produzir, entre outros: terras da escava\u00e7\u00e3o, bet\u00e3o, \n\nprovetes de bet\u00e3o, assim como pl\u00e1sticos, pe\u00e7as met\u00e1licas e recipientes e \n\nembalagens de pl\u00e1stico; \n\n\u2022 Em rela\u00e7\u00e3o com os res\u00edduos equiparados a urbanos, os tipos que se podem gerar \n\nser\u00e3o papel e cart\u00e3o e seus recipientes e embalagens, assim como madeira, \n\nres\u00edduos org\u00e2nicos e lamas de fossas s\u00e9pticas; \n\n\u2022 Dentro dos res\u00edduos perigosos, fundamentalmente ser\u00e3o produzidos \u00f3leos usados \n\nprocedentes da maquinaria que participe na constru\u00e7\u00e3o da central, assim como \n\nrecipientes met\u00e1licos de \u00f3leos, gorduras, tintas, vernizes e solventes. \n\nQuanto \u00e0s quantidades de res\u00edduos, estima-se que o maior volume corresponder\u00e1 aos \n\nres\u00edduos inertes de terra escavada, dos quais parte podem ser destinados a enchimento e \n\nterraplenagem da implanta\u00e7\u00e3o e de instala\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias, e o resto ser\u00e1 utilizado, na \n\nmedida do poss\u00edvel, dentro da Central para efeitos de melhoria paisag\u00edstica. Quando esta \n\nsolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja poss\u00edvel ser\u00e1 depositada em local autorizado.(1) \n\nTodos estes res\u00edduos ser\u00e3o geridos de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n2.11.2. Fase de Explora\u00e7\u00e3o \n\nOs res\u00edduos industriais que se v\u00e3o gerar durante a fase de funcionamento da Central ser\u00e3o \n\nde tipos urbanos e perigosos, os quais s\u00e3o enumerados de seguida: \n\n\u2022 Os res\u00edduos tipo urbano que se podem produzir ser\u00e3o, entre outros, os seguintes: \n\npl\u00e1stico, vidro, recipientes e embalagens de pl\u00e1stico, papel, cart\u00e3o e embalagens de \n\npapel e cart\u00e3o, lixo dom\u00e9stico (restos org\u00e2nicos), restos de poda e jardins, \n\nembalagens de madeira, restos met\u00e1licos e res\u00edduos retidos nas grelhas do sistema \n\nde \u00e1gua de circula\u00e7\u00e3o (algas, organismos marinhos, s\u00f3lidos inertes, etc., que ser\u00e3o \n\nevacuados para um contentor); \n\n\u2022 Os res\u00edduos perigosos que se podem produzir ser\u00e3o, entre outros, os seguintes: \n\n\u00f3leos usados (lubrificantes, hidr\u00e1ulicos, diel\u00e9ctricos), filtros de \u00f3leo, trapos \n\u00a0\n\n1 O volume final de escava\u00e7\u00e3o poder\u00e1 variar em fun\u00e7\u00e3o da altura a que se decida instalar os \ncondensadores e os eixos das turbinas \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 180 \n\nimpregnados de \u00f3leo e/ou gordura, solventes (halogenados/n\u00e3o halogenados), \n\nrecipientes vazios (\u00f3leos, gorduras, tintas e produtos qu\u00edmicos perigosos), pilhas, \n\nl\u00e2mpadas fluorescentes e a lavagem \u201coff-line\u201d da turbina a g\u00e1s. \n\nPor outro lado, ser\u00e3o gerados outros res\u00edduos tais como os lamas procedentes do processo \n\nde clarifica\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do rio, as lamas da esta\u00e7\u00e3o de tratamento pr\u00e9 - fabricada para o \n\ntratamento dos esgotos dom\u00e9sticos e as lamas procedentes da linha de lamas da esta\u00e7\u00e3o \n\nde tratamento de \u00e1guas residuais, que ser\u00e3o caracterizados, de acordo com a normativa \n\nvigente, e segundo os resultados desta caracteriza\u00e7\u00e3o ser\u00e3o geridos como perigosos ou \n\nequiparados a urbanos. Em princ\u00edpio s\u00e3o considerados como n\u00e3o perigosos. \n\n2.11.2.1. Tabela de res\u00edduos \n\nApresenta-se uma tabela com as caracter\u00edsticas dos diferentes tipos de res\u00edduos que est\u00e1 \n\nprevista que tenham origem na Central.  \n\nQuadro 2 \u2013 Estimativa de res\u00edduos gerados na constru\u00e7\u00e3o da Central. \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o do Res\u00edduo Origem Armazenagem \nMadeira \nVidro \nPl\u00e1stico \nMistura de metais \n\nRestos de materiais utilizados \nna constru\u00e7\u00e3o Contentores recolha selectiva \n\nTerras de escava\u00e7\u00e3o Terras resultantes das actividades de escava\u00e7\u00e3o \n\nDep\u00f3sito em local autorizado \nna altura como dispon\u00edvel pelas \nEntidades Competentes. \n\nEmbalagens \n\nEmbalagens de protec\u00e7\u00e3o de \nequipamentos e material diverso \nnecess\u00e1rio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da \nCentral \n\nContentores recolha selectiva \n\nTrapos contaminados com \n\u00f3leos \n\nTrabalhos de montagem de \nequipamentos \n\nContentor espec\u00edfico para \nres\u00edduos perigosos \n\nRes\u00edduos urbanos e \nequiparados  V\u00e1rias origens Contentor de RSU \n\n(1) De acordo com a Portaria n.\u00ba 209/2004, de 3 de Mar\u00e7o \n* Res\u00edduo perigoso \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 181 \n\nQuadro 3\u2013 Estimativa de res\u00edduos gerados na explora\u00e7\u00e3o da Central. \n\nDescri\u00e7\u00e3o do Res\u00edduo Origem Armazenagem \n\u00d3leos minerais n\u00e3o clorados \nde lubrifica\u00e7\u00e3o Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n\u00d3leos sint\u00e9ticos de \nlubrifica\u00e7\u00e3o Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n\u00d3leos minerais isolantes \nn\u00e3o clorados Lubrifica\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\n\u00c1guas oleosas Separadores \u00f3leo/\u00e1gua \n\nSolventes Opera\u00e7\u00f5es de limpeza e manuten\u00e7\u00e3o \n\nBid\u00f5es / Parque de res\u00edduos \n(com bacia de reten\u00e7\u00e3o) \n\nEmbalagens contaminadas \npor res\u00edduos de subst\u00e2ncias \nperigosas \n\nEmbalagens de \nacondicionamento de produtos \nqu\u00edmicos \n\nContentor / Parque de \nres\u00edduos \n\nAbsorventes e materiais \nfiltrantes contaminados por \nsubst\u00e2ncias perigosas \n\nFiltros e opera\u00e7\u00f5es de limpeza e \nmanuten\u00e7\u00e3o \n\nContentor / Parque de \nres\u00edduos \n\nLamas do tratamento de \n\u00e1guas residuais n\u00e3o \nperigosas \n\nTratamento de efluentes \nqu\u00edmicos e dom\u00e9sticos Contentor ou Big-bags \n\nResinas de permuta i\u00f3nica \nsaturadas Tratamento de \u00e1guas Contentor \n\nEmbalagens de madeira Origens v\u00e1rias Contentor / Parque de res\u00edduos \nPilhas alcalinas Origens v\u00e1rias Contentor espec\u00edfico \nTonners, tinteiros e \ncartuchos Escrit\u00f3rios Contentor espec\u00edfico \n\nPapel e cart\u00e3o Escrit\u00f3rios Contentor recolha selectiva \nEmbalagens de vidro \n(bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor recolha selectiva \n\nL\u00e2mpadas fluorescentes Ilumina\u00e7\u00e3o Contentor espec\u00edfico / Parque de res\u00edduos \nPilhas e acumuladores \nv\u00e1rios Origens v\u00e1rias \n\nContentor espec\u00edfico / Parque \nde res\u00edduos \n\nEmbalagens pl\u00e1sticas \n(bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor recolha selectiva \n\nEmbalagens met\u00e1licas \n(bebidas) Origens v\u00e1rias Contentor recolha selectiva \n\nRes\u00edduos urbanos e \nequiparados Origens v\u00e1rias Contentor de RSU \n\n \n\n2.11.2.2. T\u00e9cnicas empregues para a preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o na origem  \n\nAs t\u00e9cnicas que se devem aplicar para minimizar na origem os diferentes tipos de res\u00edduos \n\nser\u00e3o as seguintes: \n\n\u2022 Controlo sobre os pedidos e compras de material. Este controlo ser\u00e1 realizado na \n\nrecep\u00e7\u00e3o e armaz\u00e9m. Deste modo evitar-se-\u00e0 a gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos caducados, fora \n\nda especifica\u00e7\u00e3o, etc; \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 182 \n\n\u2022 Selec\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias auxiliares com menor incid\u00eancia ambiental. Deste modo ser\u00e3o \n\nproduzidos menos res\u00edduos perigosos. Por exemplo, e sempre que seja poss\u00edvel, \n\nser\u00e3o utilizadas tintas a \u00e1gua sobre tintas a solvente, ou procurar-se-\u00e3o solventes \n\nn\u00e3o halogenados face a halogenados. Para isso, ser\u00e1 solicitada informa\u00e7\u00e3o aos \n\nfornecedores sobre a composi\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas destas subst\u00e2ncias; \n\n\u2022 Evitar a compra de recipientes e embalagens n\u00e3o retorn\u00e1veis, e adquirir, na medida \n\ndo poss\u00edvel, o conte\u00fado (produto/material) e n\u00e3o o contentor (recipiente/embalagem); \n\n\u2022 Estabelecer acordos com os fornecedores de diferentes materiais, para que sejam \n\neles quem se encarregue dos recipientes de forma a que estes possam ser \n\nreutilizados; \n\n\u2022 Controlo rigoroso sobre a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos e do processo, assim como \n\ndas limpezas a estes equipamentos, planificando os consumos necess\u00e1rios para \n\nrealizar as misturas ou solu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias; \n\n\u2022 Armazenar os produtos e os materiais auxiliares de modo a que se evite a ruptura e \n\nderrame dos mesmos ou do seu conte\u00fado; \n\n\u2022 Informa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o a todo o pessoal, incluindo empreiteiros, para lograr os \n\nobjectivos de redu\u00e7\u00e3o com origem dos res\u00edduos, correcta segrega\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ntratamento adequado dos res\u00edduos gerados; \n\n\u2022 Realiza\u00e7\u00e3o de auditorias ambientais peri\u00f3dicas para comprovar o grau de efic\u00e1cia \n\ndas medidas de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o previstas; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o de um plano de minimiza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos perigosos por unidade \n\nproduzida. Este Plano dever\u00e1 realizar-se a cada quatro anos. \n\n \n\nTodos os res\u00edduos gerados durante o funcionamento da Central, urbanos e perigosos, ser\u00e3o \n\ngeridos de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor nesta mat\u00e9ria, quer seja esta de \u00e2mbito \n\ncomunit\u00e1rio, estatal ou local. \n\nO modelo de recolha que deve ser implantado na Central ser\u00e1 a recolha selectiva dos \n\ndiferentes res\u00edduos produzidos, de acordo com o destino final, valoriza\u00e7\u00e3o e tratamento do \n\nres\u00edduo. \n\nPara isso dispor-se-\u00e1 de zonas de armazenagem ou agrupamento de res\u00edduos, que \n\ncontar\u00e3o com recipientes suficientes e seguros para depositar convenientemente os \n\ndiferentes tipos de res\u00edduos produzidos. \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 183 \n\nO crit\u00e9rio sobre o destino final para cada tipo de res\u00edduo produzido na central ser\u00e1 o de \n\ndestinar os res\u00edduos potencialmente recicl\u00e1veis ou valoriz\u00e1veis a estes fins, evitando a sua \n\nelimina\u00e7\u00e3o em todos os casos poss\u00edveis, tendo em conta a infra-estrutura de \n\ntransportadores/gestores autorizados de res\u00edduos industriais presentes nas proximidades da \n\nCentral. \n\nPara os res\u00edduos perigosos a que seja aplic\u00e1vel a legisla\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de transporte de \n\nmercadorias perigosas por estrada ser\u00e3o cumpridos todos os requisitos estabelecidos pela \n\nmesma. \n\nO destino final previsto para alguns res\u00edduos poder\u00e1 variar em fun\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\ndeterminados gestores autorizados de res\u00edduos industriais na regi\u00e3o, dist\u00e2ncias das infra-\n\nestruturas existentes de gest\u00e3o, condi\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o, acordos com fornecedores de \n\nrecipientes e embalagens, etc. \n\n \n\n\n\n \n \nAnexo 3 ? Descri\u00e7\u00e3o de funcionamento de CCC ? 184 \n\n \n\n \n\nBibliografia \n\n \n\n\u2022 Centrales de G\u00e1s T\u00e9rmicas, Una Vision General, Idom/Faustino Guillen Minguito, \n\n2008 \n\n\u2022 Projecto da Central de Ciclo Combinado de Sines, IDOM 2007; \n\n\u2022 Projecto da Central de Ciclo Combinado da Figueira da Foz, IDOM 2006 \n\n\u2022 Dados de Ciclos combinados com caldeiras de recupera\u00e7\u00e3o, Alstom Power 2006 \n\n \n\n\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. ENQUADRAMENTO\n\t3. METODOLOGIA E MODELO CONCEPTUAL DE SIG \n\t3.3.1.  1\u00aa Etapa  \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas potenciais\n\t3.3.2.  2\u00aa Etapa - Remo\u00e7\u00e3o de \u00e1reas interditas\n\t3.3.3.   3\u00aa Etapa - Avalia\u00e7\u00e3o da Aptid\u00e3o \u00e0 instala\u00e7\u00e3o das CCC\n\t3.3.4. Descri\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do modelo \n\t3.3.4.1. Par\u00e2metros de operacionalidade (etapa 1)\n\t3.3.4.2. Par\u00e2metros de exclus\u00e3o (etapa 2)\n\t3.3.4.3. Per\u00edmetros de Protec\u00e7\u00e3o aplicadas aos Crit\u00e9rios de Exclus\u00e3o (etapa 2)\n\t3.3.4.4. Par\u00e2metros para Avalia\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Residuais (etapa 3) \n\n\n\t4. APLICA\u00c7\u00c3O DO MODELO NAS \u00c1REAS EM ESTUDO\n\t4.3.1. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho da Figueira da Foz\n\t4.3.2. Breve caracteriza\u00e7\u00e3o do Concelho de Sines \n\t4.3.3. Pondera\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Residuais \n\t4.3.4. Apresenta\u00e7\u00e3o de resultados\n\n\n\t \n\t5. CONCLUS\u00d5ES \n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 99\u00a0\n\u00a0\n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\nANEXO 1 \n\n\nMapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG  \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 100\u00a0\n\u00a0\n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\nANEXO 1.1 \n\n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fases 1  \n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 101\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 102\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 103\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 104\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 105\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 106\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 107\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 108\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 109\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 110\u00a0\n\u00a0\n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\nANEXO 1.2 \n\n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fases 2 \n\n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 111\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 112\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 113\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 114\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 115\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 116\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 117\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 118\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 119\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 120\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 121\u00a0\n\u00a0\n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\n \n\n\nANEXO 1.3 \n\n\n Mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG para a Fase 3\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 122\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 123\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 124\u00a0\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 124\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 125\u00a0\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 125\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 126\u00a0\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 126\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 127\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 128\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 129\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 130\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 131\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 132\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\n\n\n\u00a0\nAnexo\u00a01\u00a0? Ilustra\u00e7\u00e3o dos mapas resultantes da aplica\u00e7\u00e3o do modelo SIG ? 133"}]}}}