{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25309"}, {"@name": "filename", "#text": "9973_lopes_fjo_dr_assis.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "F\u00c1BIO JOS\u00c9 ORSINI LOPES\nDROGAS, SUJEITO E PROIBICIONISMO: uma discuss\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nAssis\nF\u00c1BIO JOS\u00c9 ORSINI LOPES\nDROGAS, SUJEITO E PROIBICIONISMO: uma discuss\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis - UNESP - Universidade Estadual Paulista, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor em Psicologia (\u00c1rea do conhecimento: Psicologia e Sociedade).\nOrientador: Prof. Dr. Francisco Hashimoto\nAssis\nDados Internacionais de Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o (CIP)\nBiblioteca da F.C.L. - Assis - UNESP\nL864d\nLopes, F\u00e1bio Jos\u00e9 Orsini\nDrogas, sujeito e proibicionismo: uma discuss\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas / F\u00e1bio Jos\u00e9 Orsini Lopes. - Assis, 2016\n184 f.\nTese de Doutorado - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis - Universidade Estadual Paulista.\nOrientador: Dr Francisco Hashimoto\n1. Drogas. 2. Usu\u00e1rios de drogas - Aspectos psicol\u00f3gicos.\n3. Sa\u00fade mental. 4. Pol\u00edticas p\u00fablicas. I. T\u00edtulo.\nCDD 157.63\nF\u00c1BIO JOS\u00c9 ORSINI LOPES\nDROGAS, SUJEITO E PROIBICIONISMO:\numa discuss\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias e Letras - UNESP/Assis para obten\u00e7\u00e3o do titulo de Doutor em Psicologia. (\u00c1rea de Conhecimento: Psicologia e Sociedade)\nPROFA. DRA LIAMAR APARECIDA DOS SANTOS - UNESP/Assis\nAGRADECIMENTOS\nAo meu orientador, Francisco Hashimoto, pela acolhida terna, apoio inconteste e orienta\u00e7\u00e3o com sabedoria e conhecimento.\n\u00c0 minha mulher, Alessandra, pela caminhada conjunta.\n\u00c0 minha sogra, Dona Elena, pelo cuidado de meu filho em minha necess\u00e1ria aus\u00eancia.\nAos Professores e T\u00e9cnicos do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia da UNESP-Assis.\nDedico este trabalho ao meu pai, Benedito, e \u00e0 mem\u00f3ria de minha m\u00e3e, Dona Neusa.\nEm tudo e por tudo o que sou, a eles meu tributo.\nPara meu filho, Augusto, meu exerc\u00edcio di\u00e1rio de amor e desenvolvimento.\nLOPES, F\u00e1bio Jos\u00e9 Orsini. DROGAS, SUJEITO E PROIBICIONISMO: uma discuss\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas. 2016. 184 f. Tese (Doutorado em Psicologia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis, Universidade Estadual Paulista, Assis, 2016.\nRESUMO\nEste trabalho se configura como proposta de problematiza\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es relacionadas aos fen\u00f4menos de uso e abuso de drogas em nossa sociedade atual. Objetiva, em \u00faltima an\u00e1lise, discorrer acerca do atual modelo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, cujas diretrizes se encontram tra\u00e7adas na rela\u00e7\u00e3o com o modo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental. O lugar do sujeito usu\u00e1rio de drogas em meio \u00e0 configura\u00e7\u00e3o deste modelo constitui o cerne das an\u00e1lises consideradas, com destaque para as tens\u00f5es presentes no esbo\u00e7o de transposi\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista no tocante \u00e0s drogas. Metodologicamente, este trabalho entende que as produ\u00e7\u00f5es de conhecimento sobre as drogas est\u00e3o em constantes transforma\u00e7\u00f5es e sujeitas a diversificados condicionantes, fortemente presentes na conforma\u00e7\u00e3o do proibicionismo como uma de suas caracter\u00edsticas centrais. Para a finalidade de compreens\u00e3o de tais condicionantes, o trabalho elegeu o racioc\u00ednio de escava\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica dos conceitos e arranjos conformadores desse paradigma, atrav\u00e9s do olhar da hermen\u00eautica da profundidade como veio de an\u00e1lise. A problematiza\u00e7\u00e3o dos conceitos e sua rela\u00e7\u00e3o com o eventos de forma\u00e7\u00e3o do proibicionismo s\u00e3o apresentadas, assim como suas transforma\u00e7\u00f5es e desdobramentos para o arranjo legal-institucional de regula\u00e7\u00e3o das drogas nas pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. A tese busca discutir e inquirir em que medida e propor\u00e7\u00e3o o atual modelo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas poderia ser considerado de transposi\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o do proibicionismo, em termos de pr\u00e1ticas de cuidado e implanta\u00e7\u00e3o de dispositivos de aten\u00e7\u00e3o. No que respeita \u00e0 estrutura de composi\u00e7\u00e3o, a tese tem como ponto de partida as considera\u00e7\u00f5es sobre a emerg\u00eancia da no\u00e7\u00e3o de sujeito no per\u00edodo da Modernidade, em sua rela\u00e7\u00e3o com as transforma\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de consumo de subst\u00e2ncias psicoativas. O lugar das drogas no contexto da Modernidade e a eclos\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do sujeito s\u00e3o destacados, bem como os desdobramentos e evolu\u00e7\u00f5es do proibicionismo presentes nos acordos multilaterais de conforma\u00e7\u00e3o deste paradigma. S\u00e3o descritos os arranjos legais emanados das confer\u00eancias internacionais e analisados os desdobramentos para os modelos regulat\u00f3rios de circula\u00e7\u00e3o das drogas no Brasil. Atualmente, sob a esteira do atual modelo de aten\u00e7\u00e3o integral aos usu\u00e1rios de drogas, o Pa\u00eds vive momento em que se discute a ocorr\u00eancia de uma transposi\u00e7\u00e3o ou supera\u00e7\u00e3o do proibicionismo em termos institucionais e no que respeita \u00e0 l\u00f3gica de cuidado. O ponto de chegada e conflu\u00eancia das considera\u00e7\u00f5es e problematiza\u00e7\u00f5es desta tese se condensam nas an\u00e1lises do lugar do sujeito usu\u00e1rio de drogas em meio a tais transforma\u00e7\u00f5es, considerando as quest\u00f5es presentes entre as diretrizes do modelo psicossocial em sa\u00fade mental e as reais pr\u00e1ticas de cuidado e gerenciamento da circula\u00e7\u00e3o das drogas no tecido social como um todo. Os resultados dessa problematiza\u00e7\u00e3o apontam para tens\u00f5es e fissuras na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral aos usu\u00e1rios de drogas, bem como para sinais de resist\u00eancia e recrudescimento do proibicionismo nos planos legal, institucional e entre as pr\u00e1ticas de cuidado. A tese finaliza sugerindo que alguma transposi\u00e7\u00e3o de paradigma no tocante \u00e0s drogas implicaria em substancial diverso estado de compreens\u00e3o sobre o lugar que elas ocupam na economia ps\u00edquica das\nrela\u00e7\u00f5es intersubjetivas, exigindo, para tanto, um reposicionamento subjetivo e uma educa\u00e7\u00e3o para as drogas.\nPalavras-chave:\nDrogas; Sujeito; Proibicionismo; Aten\u00e7\u00e3o aos Usu\u00e1rios de Drogas; Sa\u00fade Mental.\nLOPES, F\u00e1bio Jos\u00e9 Orsini. DRUGS, SUBJECT AND PROHIBITION: a discussion about models of care for drug users. 2016. 184 f. Tese (Doutorado em Psicologia) -Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis, Universidade Estadual Paulista, Assis, 2016.\nABSTRACT\nThis work is configured as questioning of issues related to the phenomena of use and abuse drugs in our society. Objective, ultimately, discuss about the current model of care for drug users, whose guidelines are drawn in relation to psychosocial care in mental health. The place of the drug user through the configuration of this model is the core of the analysis considered, highlighting the tensions present in the transposition draft prohibitionist paradigm with regard to drugs. Methodologically, this paper considers that the production of knowledge about drugs are in constant transformation and subject to diverse conditions, strongly present in the formation of prohibition as one of its central features. For the purpose of understanding of such constraints, the work elected genealogical digging reasoning concepts and conformers arrangements of this paradigm through the depth hermeneutics look like it came from analysis. The questioning of the concepts and their relation to the prohibition of the training events are presented, as well as their changes and developments for the legal-institutional arrangement for the regulation of drugs in public policies in Brazil. The thesis aims to discuss and inquire in what extent and proportion the current model of care to drug users could be considered for implementation and overcoming of prohibition in terms of care practices and implementation of care devices. As regards the composition structure, the thesis has as its starting point the consideration of the emergence of the notion of subject in the period of Modernity, in its relation to the changes in the patterns of consumption of psychoactive substances. The place of drugs in the context of Modernity and the outbreak of the subject's production are highlighted, as well as developments and prohibition of developments present in multilateral shaping this paradigm agreements. The legal arrangements emanating from international conferences are described and analyzed the developments for regulatory models of circulation of drugs in Brazil. Currently, in the wake of the current model of integral care for drug users, the country is experiencing time discussing the occurrence of a transposition or overcome the prohibition in institutional terms and in relation to care logic. The arrival point and confluence of considerations and discussions from this thesis are condensed about analysis of the place of the individual drug user in the midst of these changes, considering the present issues between the guidelines of the psychosocial model in mental health and the actual care and management practices the circulation of drugs in the society as a whole. The results of this questioning point to tensions and fissures in the implementation of integral care policy to drug users, as well as signs of resistance and resurgence of prohibition in legal and institutional plans and between care practices. The thesis concludes by suggesting that some paradigm transposition with regard to drugs imply substantial diverse state of understanding of the place they occupy in the psychic economy of intersubjective relations, requiring, therefore, a subjective repositioning and education for drugs.\nKey-words:\nDrugs; Subject; Prohibition; Drug Users Care; Mental Health.\nLOPES, F\u00e1bio Jos\u00e9 Orsini. LES DROGUES, LE SUJET ET LE PROHIBITIONNISME : un d\u00e9bat sur les mod\u00e8les de soin aux usagers de drogues. 2016. 184 f. Th\u00e8se (Doctorat en Psychologie) - Faculdade de Ci\u00eancias e Letras de Assis, Universidade Estadual Paulista, Assis, 2016.\nRESUM\u00c9\nIl s'agit dans ce travail de poser des probl\u00e8mes li\u00e9s aux ph\u00e9nom\u00e8nes de l'usage et de l'abus des drogues dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle. Il vise, en fin de compte, produire des r\u00e9flexions sur le actuel mod\u00e8le de soins pour les usagers de drogues, dont les lignes directrices sont \u00e9tablies par rapport aux modes des soins psychosociaux en sant\u00e9 mentale. La place du sujet l'usager de drogues au milieu de la configuration de ce mod\u00e9le est le creur des analyses consid\u00e9r\u00e9es, sourtout les tensions pr\u00e9sentes dans le projet de la transposition du paradigme prohibitionniste dans ce qui concerne les drogues. M\u00e9thodologiquement, ce travail consid\u00e8re la production de connaissances sur les drogues comme toujours en transformation ainsi que soumis \u00e0 diverses contraintes qui sont fortement presents dans l'\u00e9tablissement du prohibitionnisme comme l'une des caract\u00e9ristiques essentielles. Pour comprendre ces contraintes, ce travail a \u00e9lu le raisonnement de creusement g\u00e9n\u00e9alogique des concepts et arrangements conform\u00e9es de ce paradigme, par le regard de l'herm\u00e9neutique de profondeur comme axe de l'analyse. La remise en question des concepts et leur relation avec des \u00e9v\u00e9nements de formation du prohibitionnisme, sont pr\u00e9sent\u00e9s, ainsi que leurs changements et les d\u00e9veloppements de l'arrangement juridique et institutionnel de la r\u00e9glementation des drogues dans la politique publique au Br\u00e9sil. La th\u00e8se vise \u00e0 discuter et se demander dans quelle mesure et proportion du mod\u00e8le actuel des soins aux usagers de drogues pourrait \u00eatre envisag\u00e9e pour la mise en reuvre et le d\u00e9passement du prohibitionnisme en termes de pratiques et la mise en reuvre de dispositifs de soins de sant\u00e9. En ce qui concerne la structure de la composition, la th\u00e8se a comme point de d\u00e9part la prise en compte de l'\u00e9mergence de la notion de sujet dans la p\u00e9riode de la modernit\u00e9, dans sa relation avec les changements dans les habitudes de consommation de substances psychoactives. La place des drogues dans le contexte de la modernit\u00e9 et le d\u00e9clenchement de la production du sujet, sont mis en \u00e9vidence, ainsi que l'\u00e9volution et les d\u00e9veloppements du prohibitionnisme, pr\u00e9sents dans les accords multilat\u00e9raux qui fa\u00e7onnent ce paradigme. Les dispositions juridiques \u00e9manant des conf\u00e9rences internationales et des d\u00e9veloppements analys\u00e9s sont d\u00e9crits pour les mod\u00e8les r\u00e9glementaires de circulation des drogues au Br\u00e9sil. Actuellement, dans le sillage du mod\u00e8le actuel de soins int\u00e9grale pour les usagers de drogues, le pays connait de temps \u00e0 discuter de la survenue d'une transposition ou de surmonter le prohibitionnisme en termes institutionnels et par rapport aux logiques des soins. Le point d'arriv\u00e9e et confluence des consid\u00e9rations et probl\u00e9matisations de cette th\u00e8se condense l'analyse de la place de l'usager de drogues individuelles au milieu de ces changements, compte tenu des questions actuelles entre les lignes directrices du mod\u00e8le psychosocial en sant\u00e9 mentale et les soins efficaces et les pratiques de gestion de la circulation des drogues dans le tissu social dans sont ensemble. Les r\u00e9sultats de ce point d'interrogation \u00e0 des tensions et des fissures dans la mise en reuvre de la politique de soins complets aux usagers de drogues, ainsi que des signes de r\u00e9sistance et la r\u00e9surgence de la prohibition dans les plans l\u00e9gal, institutionnels et entre les pratiques de soins. La th\u00e8se conclut en sugg\u00e9rant que certaines transpositions de paradigme en mati\u00e8re de drogues, implique \u00e9tat diversifi\u00e9 substantielle de compr\u00e9hension de la place\nqu'ils occupent dans l'economie psychique des relations interpersonnelles, ce qui necessite, par consequent, une repositionnement subjective et de l'education pour les drogues.\nMots-cles:\nDrogues ; sujet ; prohibitionnisme ; soins aux usagers de drogues ; sante-mental.\nLISTA DE SIGLAS\nABORDA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Redutores de Danos\nCAPS - Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial\nCAPSad - Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial para \u00c1lcool e Outras Drogas\nCEBRID - Centro Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas\nCIA - Central Intelligence Agency\nCOAF - Conselho de Controle de Atividades Financeiras\nCONFEN - Conselho Federal de Entorpecentes\nECA - Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica\nDEA - Drug Enforcement Administration\nMS - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\nPNAD - Pol\u00edtica Nacional Sobre Drogas\nOBID - Observat\u00f3rio Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas\nOMS - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nSENAD - Secretaria Nacional de Pol\u00edticas Sobre Drogas\nSUS - Sistema \u00danico de Sa\u00fade\nUNODC - United Nations Office on Drugs and Crime\nSUM\u00c1RIO\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................04\nCAP\u00cdTULO 1\nDrogas, Sujeito e Modernidade: o \u201cnascimento\u201d do sujeito no per\u00edodo moderno e o consumo de subst\u00e2ncias psicoativas........................................12\n1.1\tA condi\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o da Modernidade..............................15\n1.2\tModernidade e Sujeito................................................19\n1.3\tLiberalismo, Uso e Comercializa\u00e7\u00e3o de Drogas..........................24\n1.4\tA Forma\u00e7\u00e3o dos Sistemas Regulat\u00f3rios e o Papel das Conven\u00e7\u00f5es\nInternacionais.........................................................35\n1.5\tModernidade e Drogas: Os Para\u00edsos Artificiais e a Condi\u00e7\u00e3o do Sujeito\nModerno................................................................44\nCAP\u00cdTULO 2\nA Forma\u00e7\u00e3o do Paradigma Proibicionista Internacional no Tocante \u00e0s\tDrogas.52\n2.1\tA Legisla\u00e7\u00e3o Internacional e os Processos Regulat\u00f3rios no In\u00edcio do S\u00e9culo\nXX........................................................................53\n2.2\tA Influ\u00eancia e o Papel dos Estados Unidos da Am\u00e9rica na Forma\u00e7\u00e3o do Paradigma\nProibicionista............................................................58\n2.3\tNa Am\u00e9rica Latina.....................................................64\n2.4\tNova Cruzada Antidrogas nos Anos 1980.................................68\n2.5\tParadigma Proibicionista Reinante.....................................71\n2.6\tA Vig\u00eancia da Lei 6.368/76 e a Passagem \u00e0 Lei 11.343/2006 no Brasil...75\n2.7\tA Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas no Brasil: Modelo Alternativo para a quest\u00e3o das\nDrogas?...................................................................80\nCAP\u00cdTULO 3\nA Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas: A Transi\u00e7\u00e3o entre Paradigmas e o Lugar do Sujeito\nna Aten\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio de Drogas e \u00e0 Sa\u00fade Mental..........................85\n3.1\tPanorama dos Modelos de Gerenciamento das Drogas no Brasil..................86\n3.2\tEntre Avan\u00e7os e Retrocessos: Das Tens\u00f5es Presentes entre a Suplanta\u00e7\u00e3o e a\nResist\u00eancia do Proibicionismo...................................................96\n3.3\tA Aten\u00e7\u00e3o Integral aos Usu\u00e1rios de Drogas e sua Rela\u00e7\u00e3o com a Aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade\nMental..........................................................................99\n3.4\tA Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial aos Usu\u00e1rios de \u00c1lcool e Outras Drogas..............109\n3.5\tA Redu\u00e7\u00e3o de Danos como Estrat\u00e9gia, L\u00f3gica e Pr\u00e1tica de Cuidado............120\n3.6\tO Uso de Drogas como Enigma: A Tens\u00e3o entre a Aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, o\nProibicionismo e a Cultura de Consumo..........................................128\n3.7\tTransi\u00e7\u00e3o e Alternatividade de Paradigmas sobre as Drogas: Empoderamento e\nImplica\u00e7\u00e3o Subjetivos como Caracteriza\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-Proibicionismo.134\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................155\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nUma tese \u00e9 o momento de nascimento oficial de um pesquisador. Em que pese toda a incontorn\u00e1vel imprecis\u00e3o sobre os desdobramentos e a exequibilidade desta empreitada, o pesquisador se lan\u00e7a \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de tentar satisfazer aquilo que se poderia chamar de \u201cfor\u00e7a epistemof\u00edlica\u201d, ao se debru\u00e7ar sobre um objeto e interrog\u00e1-lo pelo crivo de determinados referencial e m\u00e9todo julgados adequados a tal empreita. Nas ci\u00eancias humanas, esta jornada investigativa est\u00e1 ainda mais comprometida, pois que o objeto inquirido \u00e9 parte inextrincavelmente da conforma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio pesquisador, ou seja, ao pesquisar o mundo, o pesquisador investiga a si pr\u00f3prio. Em uma tem\u00e1tica como a escolhida por esta tese, cuja inteligibilidade do objeto possui ra\u00edzes em determinantes m\u00faltiplos, e sobre o qual pairam discursos antag\u00f4nicos e em colis\u00e3o, alguns at\u00e9 mesmo fragilizados por inseguran\u00e7a e inconclusividade cient\u00edfica, a tarefa de intentar a investiga\u00e7\u00e3o se agiganta. N\u00e3o obstante, \u00e9 o que faz um pesquisador. E esta tese se insere na seara das pesquisas que lan\u00e7am um olhar de compreens\u00e3o sobre um fen\u00f4meno social (poder\u00edamos dizer psicossocial), de extens\u00e3o e alcance hist\u00f3ricos, mas com implica\u00e7\u00e3o e desdobramentos profundamente contempor\u00e2neos.\nEm linhas gerais, o objeto a ser discutido nesta tese se refere aos fen\u00f4menos de uso e abuso de drogas na sociedade contempor\u00e2nea, tendo como veio de an\u00e1lise tanto um olhar sobre o desenvolvimento e a evolu\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 chamado de paradigma proibicionista1 no tocante \u00e0s drogas, como sobre as respostas e tens\u00f5es criadas nos\n1 Uma nota de rodap\u00e9 elementar, introdut\u00f3ria e geral, se faz aqui necess\u00e1ria. Muito se falar\u00e1 na no\u00e7\u00e3o de \u201cparadigma proibicionista\u201d nesta tese e, portanto, \u00e9 coerente a pacifica\u00e7\u00e3o deste conceito. Primeiramente, tem-se que por paradigma proibicionista, ou simplesmente proibicionismo, deve-se compreender o conjunto de entendimentos e regula\u00e7\u00f5es, tanto de ordem cient\u00edfica, jur\u00eddica e institucional, que pautaram (e ainda pautam) a circula\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o sobre as drogas, em praticamente todo o mundo. Tais regula\u00e7\u00f5es, de acordo com os processos que esta tese ir\u00e1 demonstrar, conclu\u00edram por determinar que as drogas, e seu consumo, precisariam, em ess\u00eancia, ser proibidas ou terem sua circula\u00e7\u00e3o regulamentada. Desta breve descri\u00e7\u00e3o, outros desdobramentos urgem. Primeiramente, a no\u00e7\u00e3o de paradigma sugere tamb\u00e9m exatos contornos. Nesta tese, tomam-se emprestados aqueles esbo\u00e7ados por Thomas Khun. Em seu trabalho A estrutura das Revolu\u00e7\u00f5es Cient\u00edficas, lan\u00e7ado no Brasil em 1976, Khun tra\u00e7aria os elementos sobre os quais as ci\u00eancias sociais se pautariam para fazer refer\u00eancias \u00e0 no\u00e7\u00e3o de paradigma. Entre outros fatores, um paradigma se constitui quando um conjunto de saberes e discursos se estabelece como relativamente consensual, implicando em desdobramentos de ordem pr\u00e1tica e t\u00e9cnica no manejo de determinados objetos sobre o qual o paradigma versa. No tocante \u00e0s drogas e ao longo de quase todo o s\u00e9culo XX, o paradigma reinante fora o proibicionismo.\nAinda como desdobramento desta no\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria, e ainda sob o referencial khuniano, tem-se que o momento contempor\u00e2neo de abordagem sobre as drogas testemunha intenso jogo e\nmodelos de aten\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas oferecidas aos usu\u00e1rios e para o gerenciamento da circula\u00e7\u00e3o das drogas. Um encontro que se poderia dizer entre as dimens\u00f5es diacr\u00f4nica e sincr\u00f3nica, tendo como ponto de an\u00e1lise convergente a vertente sincr\u00f3nica, o paradigma atual de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental, no seio do qual a pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de drogas est\u00e1 em curso. Estes elementos comp\u00f5em um rico mosaico de proposi\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es te\u00f3ricas, que abrangem os campos da sa\u00fade, direito, economia, ambiente, entre outros. Pesquisar os fen\u00f4menos relacionados ao uso e abuso de drogas nas sociedades atuais remente a uma mir\u00edade de possibilidades e caminhos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos e a formata\u00e7\u00e3o precisa de um racioc\u00ednio investigativo, ou seja, de onde se parte e onde se pretende chegar, constitui o primeiro grande desafio do pesquisador.\nNeste sentido, a op\u00e7\u00e3o desta tese foi por constituir um olhar sobre as tens\u00f5es (de ordens t\u00e9cnica, pol\u00edtica e institucional) presentes no cen\u00e1rio de conflu\u00eancia entre o agravamento das quest\u00f5es referentes ao abuso de subst\u00e2ncias e a proposi\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de modelos e respostas alternativos ao historicamente praticado. Isto implica, inicialmente, na recupera\u00e7\u00e3o de um sentido longitudinal do lugar das drogas em diferentes contextos, ou seja, tentar compreend\u00ea-las mediante um perspectivismo hist\u00f3rico que as veja como elemento presente de forma amalgamada \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o das sociedades ao longo de diferentes \u00e9pocas. Este racioc\u00ednio basal estruturante, esperamos, fornecer\u00e1 alguns elementos necess\u00e1rios \u00e0 compreens\u00e3o dos aspectos formadores do proibicionismo, ao mesmo tempo em que subsidiar\u00e1 a compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o desse mesmo proibicionismo ante a proposi\u00e7\u00e3o de modelos alternativos no trato com as drogas. No Brasil, em particular, este \u00e9 exatamente o momento presente. Estamos vivenciando uma tentativa de implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de \u00e1lcool e outras drogas, cujas premissas e diretrizes se distanciam sobremaneira dos entendimentos abarcados pelo proibicionismo. As possibilidades e tens\u00f5es advindas da implementa\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica e o lugar do sujeito usu\u00e1rio neste contexto s\u00e3o, em ess\u00eancia, o objeto desta tese.\ncomposi\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, que questiona o paradigma proibicionista e esbo\u00e7a contraponto alternativo. No momento atual de nossa realidade brasileira em particular, conforme ser\u00e1 discutido na tese, temos elementos de conviv\u00eancia entre alternatividade e ratifica\u00e7\u00e3o do proibicionismo, o que remete, inclusive, \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o khuniana de incomensurabilidade dos paradigmas.\nMetodologicamente, uma tese deve ou deveria conter, em linhas gerais e de modo a contemplar os c\u00e2nones, um objeto eleito como tema, a formula\u00e7\u00e3o de um problema, a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos, a escolha do referencial te\u00f3rico e o levantamento de hip\u00f3teses a serem confirmadas. Um percurso metodol\u00f3gico de certa forma consensual e respons\u00e1vel pelo enquadramento sistem\u00e1tico de pesquisas e do pr\u00f3prio racioc\u00ednio da curiosidade cient\u00edfica formal. N\u00e3o obstante o valor evidente na formata\u00e7\u00e3o dos modelos de tese, neste trabalho se poderia propor um pedido de indulg\u00eancia com alguns ditames metodol\u00f3gicos. Isto porque a tem\u00e1tica do uso e abuso de drogas nas sociedades contempor\u00e2neas e os modelos de aten\u00e7\u00e3o oferecidos como resposta se configuram como objetos essencialmente fugidios, por uma dupla raz\u00e3o: de um lado, o proibicionismo, como se ver\u00e1, determinou consequ\u00eancias e desdobramentos variados para o com\u00e9rcio internacional, os sistemas judici\u00e1rios, as rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas, entre outros determinantes. Mas em especial se poderia dizer que o proibicionismo foi respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela implanta\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de v\u00e9u ocultador, um velamento de condi\u00e7\u00f5es de acesso ao que se poderia chamar de \u201cverdade cient\u00edfica\u201d sobre as drogas, determinando tamb\u00e9m o conjunto de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre elas. Durante todo o s\u00e9culo XX a ci\u00eancia e a fabrica\u00e7\u00e3o do consenso sobre as drogas mantiveram seu foco na nocividade a priori das subst\u00e2ncias e, portanto, outras perspectivas foram simplesmente silenciadas. Como mera ilustra\u00e7\u00e3o, basta constatar que simplesmente inexiste produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as drogas feito a partir da perspectiva de, por exemplo, um usu\u00e1rio regular que se poderia dizer em condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade.2 Assim, entendemos que estudar a rela\u00e7\u00e3o entre drogas e sociedade est\u00e1 sujeito a esta inicial dificuldade, que se refere \u00e0 necessidade de reconhecermos, a rigor e para in\u00edcio de conversa, um profundo desconhecimento sobre as drogas. O acesso ao saber sobre as drogas fora obstru\u00eddo pela constru\u00e7\u00e3o do entendimento proibicionista internacional e implicou no estabelecimento de um v\u00e9u epistemol\u00f3gico, ao que poder\u00edamos chamar similarmente de tabu.\nA segunda raz\u00e3o da dificuldade inicial que a natureza do objeto desta pesquisa oferece \u00e9 que, no tocante \u00e0 an\u00e1lise dos modos de aten\u00e7\u00e3o e paradigma alternativos ao usu\u00e1rio, o\n2 Outra nota geral talvez se fa\u00e7a necess\u00e1ria: tem-se que os usu\u00e1rios podem estabelecer rela\u00e7\u00f5es extremamente variadas com as drogas. H\u00e1 experimentadores, usu\u00e1rios ocasionais, usu\u00e1rios recreativos, usu\u00e1rios frequentes, regulares, abusivos, nocivos e dependentes qu\u00edmicos. A produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre o uso de drogas, em geral, focaliza sua aten\u00e7\u00e3o, em geral de forma exclusiva, sobre o padr\u00e3o de uso conhecido midiaticamente como \u201cdepend\u00eancia qu\u00edmica\u201d.\nfato de estarmos vivendo exatamente no momento em que este processo tem in\u00edcio certamente oferece limita\u00e7\u00f5es \u00e0s inten\u00e7\u00f5es conclusivas. O cl\u00e1ssico racioc\u00ednio dedutivo que apontaria inc\u00f3lume e seguramente para uma \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d ao \u201cproblema-drogas\u201d est\u00e1 aqui, de antem\u00e3o, descartado. Neste sentido, a proposta desta tese se arvora, inicialmente, na no\u00e7\u00e3o de problematiza\u00e7\u00e3o emprestada de Thompson (2012), para quem o conceito se refere \u00e0 an\u00e1lise acerca das condi\u00e7\u00f5es (sociais, culturais, pol\u00edticas, econ\u00f4micas) que possibilitam o surgimento e a perman\u00eancia de determinados discursos e pr\u00e1ticas na sociedade. As drogas s\u00e3o, profundamente, uma tem\u00e1tica constru\u00edda sob certos determinantes e os discursos e verdades produzidos a seu respeito acompanharam escusas configura\u00e7\u00f5es a serem decifradas. O m\u00e9todo investigativo proposto por Thompson (2012), conhecido como hermen\u00eautica da profundidade coloca em destaque o fato de entender a suposta ess\u00eancia das coisas como algo que repouse no plano do eminentemente simb\u00f3lico, social e historicamente constru\u00eddo.\nTamb\u00e9m n\u00e3o se pretende aqui algum tipo de radicaliza\u00e7\u00e3o que se poderia chamar de \u201canti-m\u00e9todo\u201d. Mesmo que se considere estarmos apartados da no\u00e7\u00e3o de tese como posicionamento e resposta conclusiva a um dado problema, n\u00e3o se pode eximir-se, minimamente, da responsabilidade pela produ\u00e7\u00e3o de certo posicionamento. Embora o objeto a que nos propomos exiba como caracter\u00edstica central cognoscibilidade fugidia, em consequ\u00eancia direta do v\u00e9u obstrutor proibicionista, uma pesquisa em n\u00edvel de doutoramento carrega em si e por si expectativas e exig\u00eancias que precisam ser ao menos tangenciadas. Assim, n\u00e3o obstante o pedido de indulg\u00eancia metodol\u00f3gica j\u00e1 solicitado, esta tese tamb\u00e9m elege seus objetivos acad\u00eamica e cientificamente delimit\u00e1veis. Como objetivo geral, intenta discutir e problematizar as tens\u00f5es presentes na implanta\u00e7\u00e3o da atual pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de \u00e1lcool e outras drogas, na esteira e de carona com a pol\u00edtica nacional de sa\u00fade mental atualmente em voga. O lugar do sujeito usu\u00e1rio de drogas na conflu\u00eancia entre as pol\u00edticas p\u00fablicas e os dispositivos de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental se encontra no cerne deste objetivo. Como objetivos ditos espec\u00edficos, a tese prop\u00f5e tra\u00e7ar e descrever alguns elementos configuradores do paradigma proibicionista, a fim de ampliar a compreens\u00e3o sobre a configura\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas e institucionais respons\u00e1veis pela conforma\u00e7\u00e3o do dito paradigma. Entende-se que esta compreens\u00e3o se faz necess\u00e1ria por se apresentar como subs\u00eddio \u00e0 apreens\u00e3o de como as for\u00e7as de interpreta\u00e7\u00e3o sobre o lugar das drogas nas diferentes sociedade e \u00e9pocas est\u00e3o constitu\u00eddas. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, discutir modelo\nalternativo ao proibicionismo implica, inicialmente, em compreender a evolu\u00e7\u00e3o deste paradigma. Para tanto, o referencial escolhido apresenta autores presentes na discuss\u00e3o sobre a forma\u00e7\u00e3o do proibicionismo em \u00e2mbito mundial, especialmente no que respeita aos processos regulat\u00f3rios institucionais, diplom\u00e1ticos e legais, respons\u00e1veis pela conforma\u00e7\u00e3o dos entendimentos proibitivos sobre as drogas no plano inicialmente internacional.\nEstruturalmente, a tese est\u00e1 composta em tr\u00eas cap\u00edtulos. No primeiro, o racioc\u00ednio descrito prop\u00f5e fazer dialogar as rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas entre os tipos de uso de drogas, as caracter\u00edsticas do per\u00edodo caracterizado como Modernidade e a no\u00e7\u00e3o de sujeito edificada neste mesmo contexto moderno. As rela\u00e7\u00f5es entre sujeito e drogas parecem estar profundamente atreladas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es em que elas se d\u00e3o e a Modernidade parece ter desenvolvido um tipo de sujeito talhado ao consumo. Entre as novidades definidoras da Modernidade, as drogas representaram um papel de extrema import\u00e2ncia no que respeita \u00e0 codefini\u00e7\u00e3o do sujeito moderno. Entre os objetivos deste cap\u00edtulo, destaca-se a busca por descrever a rela\u00e7\u00e3o entre drogas, Modernidade e a forma\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de sujeito emergente do per\u00edodo moderno. O cap\u00edtulo que se lan\u00e7a a estabelecer tal rela\u00e7\u00e3o apresenta autores de refer\u00eancia na discuss\u00e3o sobre Modernidade e constitui\u00e7\u00e3o do sujeito, destacando o papel das drogas no colorido de uma \u00e9poca marcada, entre outras caracter\u00edsticas, pelo encantamento com descobertas e inova\u00e7\u00f5es no campo da qu\u00edmica e da farm\u00e1cia. As drogas representaram papel de majorado significado em meio a tais inova\u00e7\u00f5es, na medida em que compuseram o card\u00e1pio de um dos elementos mais marcantes da Modernidade: o profundo interesse pelo novo e o descarte do antigo. O cap\u00edtulo apresenta a contribui\u00e7\u00e3o de te\u00f3ricos basilares para a constitui\u00e7\u00e3o da Modernidade e sua correlata no\u00e7\u00e3o de sujeito moderno. Al\u00e9m de levantamento de ordem bibliogr\u00e1fica, este cap\u00edtulo procura se valer de posicionamento geneal\u00f3gico, segundo o qual a uma pesquisa n\u00e3o bastaria a recontagem dos fatos, mas sim a compreens\u00e3o de como os discursos s\u00e3o encampados e tornados \u201cverdades\u201d de acordo com as for\u00e7as em atua\u00e7\u00e3o.\nNo segundo cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentados os processos de forma\u00e7\u00e3o institucional, no plano internacional, do modelo proibicionista de regulamenta\u00e7\u00e3o das drogas. \u00c9 conferido destaque para o lugar das confer\u00eancias internacionais conduzidas pela ONU e destaque ainda mais especial ao papel dos Estados Unidos da Am\u00e9rica na forma\u00e7\u00e3o e ratifica\u00e7\u00e3o do proibicionismo em termos mundiais. A an\u00e1lise do gerenciamento, protagonizado\npelos EUA, de protocolos de certifica\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es aderentes e cumpridoras das diretrizes estadunidenses no tocante \u00e0s drogas, nos d\u00e1 uma boa medida das extens\u00f5es geopol\u00edticas que a expans\u00e3o do proibicionismo tamb\u00e9m significou. O cap\u00edtulo traz ainda discuss\u00e3o sobre alguns momentos hist\u00f3ricos significativos para a quest\u00e3o das drogas, como, por exemplo, a d\u00e9cada de 1960 e todo movimento de contracultura que nela floresceu; tamb\u00e9m descreve o recrudescimento do proibicionismo elevado \u00e0 categoria literal de guerra e combate \u00e0s drogas, a partir dos anos 1980, e encerra com a apresenta\u00e7\u00e3o do surgimento de propostas e modelos alternativos, em termos de paradigma de aten\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas ao usu\u00e1rio.\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, a tese apresenta e discute a atual pol\u00edtica nacional sobre drogas e a aten\u00e7\u00e3o integral para usu\u00e1rios de drogas em curso atualmente no Brasil. Os objetivos s\u00e3o tentar analisar se e como est\u00e3o sendo articulados e combinados os elementos presentes: 1) nos princ\u00edpios e diretrizes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, 2) nas estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de danos, 3) nas propostas com foco na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e na preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas e 4) na resist\u00eancia de elementos do proibicionismo, presentes tanto nos dispositivos institucionais e legais como na cultura e nos saberes disseminados sobre as drogas. Este cap\u00edtulo final traz \u00e0 baila uma discuss\u00e3o sobre o lugar do sujeito na atual pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de drogas. A discuss\u00e3o se edifica sobre o argumento de que o momento de implanta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o do modelo substitutivo e alternativo ao proibicionismo, embora concretamente em voga, se encontra em pleno terreno de embates, tens\u00f5es, avan\u00e7os e retrocessos. S\u00e3o apresentados alguns autores da Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, bem como te\u00f3ricos que abordam pol\u00edticas da aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas nos chamados modelos alternativos. Conceitos espec\u00edficos e caros \u00e0 compreens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de paradigma substitutivo ser\u00e3o apresentados, tais como Redu\u00e7\u00e3o de Danos e preven\u00e7\u00e3o pela educa\u00e7\u00e3o para o consumo. O cap\u00edtulo prop\u00f5e uma reflex\u00e3o que busca compreender em que medida os princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, em especial o empoderamento ativo do sujeito sobre seus processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sendo verificados na implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de drogas. Entre outros objetivos, intentamos expor as tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es presentes na conflu\u00eancia entre a aten\u00e7\u00e3o psicossocial e o proibicionismo sobrante. Tais contradi\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes, por exemplo, na conviv\u00eancia entre as diretrizes da Redu\u00e7\u00e3o de Danos e a presen\u00e7a e prescri\u00e7\u00e3o de medidas como interna\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria e financiamento p\u00fablico de\ninstitui\u00e7\u00f5es totais, como algumas Comunidades Terap\u00eauticas para \u201ctratamento\u201d de usu\u00e1rios de drogas. Estas tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es comp\u00f5em o foco de aten\u00e7\u00e3o desta tese e, entre as proposi\u00e7\u00f5es finais emergentes, encontrar-se-\u00e1 a no\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para as drogas. Em que pese todo aparato preventivo baseado no combate \u00e0s drogas e na intoler\u00e2ncia, o entendimento de que as subst\u00e2ncias psicoativas foram, s\u00e3o e sempre ser\u00e3o parte inextrinc\u00e1vel da conforma\u00e7\u00e3o dos sujeitos e das sociedades \u00e9 posi\u00e7\u00e3o tomada pela presente tese e se faz posicionamento t\u00e9cnico e pol\u00edtico. Como profissional de sa\u00fade, docente e pesquisador, este autor \u00e9 pelo paradigma alternativo em constru\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o, n\u00e3o obstante a aus\u00eancia de modelos pr\u00e1ticos analis\u00e1veis pela perspectiva de longo prazo. Para a rela\u00e7\u00e3o entre drogas, usu\u00e1rios e sociedade, um novo mundo precisa raiar.\nPara a identifica\u00e7\u00e3o dos contornos da rela\u00e7\u00e3o deste autor com a tem\u00e1tica pesquisada, algumas palavras breves, se n\u00e3o imprescind\u00edveis, s\u00e3o ao menos coerentes. Neste trecho, o autor solicita licen\u00e7a para falar diretamente em primeira pessoa. De forma geral, posso dizer que quest\u00f5es relacionadas ao uso e abuso de drogas estiveram presentes em minha trajet\u00f3ria profissional e de pesquisa desde praticamente a Gradua\u00e7\u00e3o. Como Psic\u00f3logo, j\u00e1 atuei em contextos e clientelas distintas, desde o \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o de medidas socioeducativas a adolescentes infratores, at\u00e9 escolas, empresas e universidades. Direta ou indiretamente, a tem\u00e1tica das drogas esteve presente nestes distintos ambientes e institui\u00e7\u00f5es. Trabalhei com projetos de preven\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, programas de orienta\u00e7\u00e3o e aconselhamento, grupos de apoio, oficinas e capacita\u00e7\u00f5es. Todavia, minha atua\u00e7\u00e3o no campo ficaria determinantemente marcada a partir do momento em que trabalhei no Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial para \u00c1lcool e Outras Drogas da cidade de Maring\u00e1-PR, onde resido. A atua\u00e7\u00e3o em equipe multidisciplinar de um CAPSad me possibilitou imers\u00e3o definitiva no campo de pesquisas sobre \u00e1lcool e outras drogas. Pude apreender o funcionamento de um dispositivo de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade mental, ao mesmo tempo em que vivenciei os embates e dificuldades diuturnas desse mesmo funcionamento. Concomitantemente a esta atua\u00e7\u00e3o, me tornei professor universit\u00e1rio, a princ\u00edpio conciliando ambas as atua\u00e7\u00f5es, at\u00e9 minha sa\u00edda da equipe do CAPSad. Desde ent\u00e3o, tenho atuado junto a diversos munic\u00edpios e unidades de aten\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de capacita\u00e7\u00f5es, treinamentos e supervis\u00f5es. Nesta caminhada, a presente tese possui lugar de extrema signific\u00e2ncia, pois se trata de momento constituidor e conformador de minha trajet\u00f3ria como profissional e pesquisador em sa\u00fade mental.\nOxal\u00e1 o leitor possa ratificar e aquiescer com tal expectativa e que esta leitura possa provocar outras inquieta\u00e7\u00f5es e problematiza\u00e7\u00f5es, t\u00e3o urgentes e necess\u00e1rias quanto a revis\u00e3o perene sobre os saberes.\nCAP\u00cdTULO UM\nDROGAS, SUJEITO E MODERNIDADE: O \u201cNASCIMENTO\u201d DO SUJEITO NO PER\u00cdODO MODERNO E O CONSUMO DE SUBST\u00c2NCIAS PSICOATIVAS.\nDe certa maneira, paira relativo entendimento de que os estudos que se debrucem sobre a quest\u00e3o das drogas devam partir do reconhecimento geral de que diversos padr\u00f5es e finalidades de uso das subst\u00e2ncias psicoativas sofreram altera\u00e7\u00f5es ao longo de diferentes per\u00edodos da hist\u00f3ria. Esses padr\u00f5es de uso acompanharam transforma\u00e7\u00f5es de ordem social, econ\u00f4mica e cultural e, portanto, falar em uso de drogas deve inicialmente considerar este quadro longitudinal. No que respeita aos fen\u00f4menos de abuso e adi\u00e7\u00e3o, o per\u00edodo relativo ao desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o desses padr\u00f5es aditivos \u00e9 identificado com a Modernidade. Assim, este cap\u00edtulo tem como objetivo principal refletir sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos relativos aos padr\u00f5es de uso e abuso de drogas e as transforma\u00e7\u00f5es que caracterizam este per\u00edodo. Pretende-se aventar e discutir como os padr\u00f5es de uso abusivo ou nocivo e o consequente nascimento do universo vocabular e bul\u00e1rio definidor das condi\u00e7\u00f5es de uso descontrolado (como adi\u00e7\u00e3o e depend\u00eancia qu\u00edmica) possuem profundas liga\u00e7\u00f5es com as caracter\u00edsticas do per\u00edodo moderno e com a no\u00e7\u00e3o de sujeito que emerge neste contexto. Figura como tamb\u00e9m essencial para estas reflex\u00f5es a no\u00e7\u00e3o de sujeito edificada na e pela Modernidade, a qual, como veremos, nos auxilia a compor um de seus pilares sustentadores. A ideia de sujeito constitu\u00eddo supostamente para a autonomia, apartado e parido em meio \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da vida moderna, nos enseja a tra\u00e7ar a genealogia da aventura desse sujeito com o problema-drogas3.\nA intersec\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es que fa\u00e7am dialogar as no\u00e7\u00f5es de sujeito, o per\u00edodo da Modernidade e as quest\u00f5es relativas ao fen\u00f4meno de uso e abuso de subst\u00e2ncias psicoativas se apresenta como um campo de pesquisa com ricas possibilidades de conhecimento e vasto potencial pol\u00edtico e cient\u00edfico. A an\u00e1lise destas rela\u00e7\u00f5es nos permite compreender como o nascimento e as repercuss\u00f5es do per\u00edodo hist\u00f3rico\n3 Esta express\u00e3o vem sendo utilizada e parece condensar bem alguns elementos formadores do que se poderia dizer um campo, pois que reuniria: 1) a ideia de que o \"problema-drogas\u201d possa significar um conceito e, como tal, desenvolvido s\u00f3cio-historicamente; 2) a refer\u00eancia aos esfor\u00e7os que a quest\u00e3o suscita em termos de pesquisas, pol\u00edticas e encaminhamentos.\nmoderno sugere direta rela\u00e7\u00e3o com as tens\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es incidentes sobre a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de sujeito e este, por sua vez, tamb\u00e9m se manifesta em padr\u00f5es de uso e abuso de drogas, que emprestam aos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o elementos de elevado simbolismo e significado. N\u00e3o por outra raz\u00e3o, este campo de pesquisa se configura hoje fortemente constitu\u00eddo e maci\u00e7amente alimentado por pesquisas do mundo todo. No Brasil, em particular, o momento \u00e9 de efervesc\u00eancia e franco debate. O campo se constitui com diferentes elementos: de um lado, est\u00e1 sob a esteira de uma Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral ao Usu\u00e1rio de \u00c1lcool e Outras Drogas, que, sob certa perspectiva e como veremos adiante, intenta elementos de vanguarda em termos de sa\u00fade e cuidado. De outro lado, figuram a\u00e7\u00f5es de endurecimento e intoler\u00e2ncia, presentes em diferentes press\u00f5es sociais e representatividade pol\u00edtica, ancoradas por sua vez em cren\u00e7as, ideologias, conceitos e pr\u00e9-conceitos, que tornam o \u201ccampo das drogas\u201d um terreno f\u00e9rtil e muitas vezes belicoso.\nO desenvolvimento do que hoje se intitula Modernidade e os debates acerca da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito moderno se configuram como um intenso di\u00e1logo em diversos campos do conhecimento, extremamente imbricados e entrela\u00e7ados, e que se alimentam das mais distintas disciplinas, entre as quais a filosofia, a sociologia, a arte, e a psicologia. Parece n\u00e3o ser poss\u00edvel falar em \u201cnascimento\u201d ou constitui\u00e7\u00e3o do sujeito sem considerar o debate do significado conceitual, epistemol\u00f3gico e material do contexto hist\u00f3rico relativo \u00e0 Modernidade. Pode-se, inclusive, considerar como constituinte da no\u00e7\u00e3o de Modernidade o nascimento de uma dada no\u00e7\u00e3o do sujeito; assim como \u00e9 igualmente aceit\u00e1vel elencar a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito moderno como um dos aspectos definidores do per\u00edodo moderno. Assim, os projetos de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito e da Modernidade s\u00e3o considerados aqui mutuamente definidores e balizadores em termos conceituais. A proximidade entre as concep\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o e conforma\u00e7\u00e3o do sujeito e o contexto sociocultural e material que as abarca se mostra como f\u00e9rtil veio de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sujeito-modernidade. Tal rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no plano do desenvolvimento de um conjunto de transforma\u00e7\u00f5es de tal modo velozes e sem precedentes que possibilitaram o \u201cnascimento\u201d de uma singularidade subjetiva at\u00e9 ent\u00e3o inexistente. O sujeito inaugurado no per\u00edodo moderno pode ser considerado simultaneamente definido e definidor deste e por este per\u00edodo. Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9, pois, amalgamada e mutuamente implicada.\nInicialmente, \u00e9 poss\u00edvel sustentar que o nascimento de teoriza\u00e7\u00f5es acerca da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito se alinha com um olhar que a considera como resultado de um processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico, datado e determinado em condi\u00e7\u00f5es concretas. Este posicionamento \u00e9 fruto de um conjunto de conhecimentos constru\u00eddos acerca do sujeito que foram sendo propostos principalmente a partir da segunda metade do s\u00e9culo dezenove. Tal debate \u201cinaugurou\u201d ou introduziu uma produ\u00e7\u00e3o de l\u00e9xico e vocabul\u00e1rio conceitual que inclu\u00eda a no\u00e7\u00e3o de self, a exist\u00eancia e a rela\u00e7\u00e3o entre consciente e inconsciente, os processos de identifica\u00e7\u00e3o, alteridade e individua\u00e7\u00e3o. N\u00e3o por acaso, este momento \u00e9 tamb\u00e9m o do nascimento da Psicologia.\nJ\u00e1 a ideia ou projeto de Modernidade se encontra ancorado tamb\u00e9m numa plataforma te\u00f3rica ampla e diversificada, cujo pano de fundo refere-se, al\u00e9m de todas as transforma\u00e7\u00f5es de fundo s\u00f3cio-pol\u00edtico-econ\u00f4mico, \u00e0s quais falaremos em seguida, \u00e0 pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de sequenciamento do tempo, vivido e datado, e \u00e0 trajet\u00f3ria da hist\u00f3ria corrente. A Modernidade passa a figurar como tempo hist\u00f3rico, ordenador e componente de um fluxo serial do tempo, em que se encontram o passado, presente e futuro, e a estes empresta significado e se posiciona ou \u00e9 posicionada de forma a clarificar os limites e as linhas divis\u00f3rias entre as fases hist\u00f3ricas, fornecendo um componente de compreens\u00e3o sequencial do tempo.\nNesta perspectiva, este cap\u00edtulo tem por objetivo discutir as tens\u00f5es presentes na rela\u00e7\u00e3o drogas-sujeito-modernidade, tendo como pano de fundo um olhar sobre o desenvolvimento dos diferentes tipos e padr\u00f5es de usos de subst\u00e2ncias psicoativas surgidos na era moderna, e os impactos que estas transforma\u00e7\u00f5es tiveram na (con)forma\u00e7\u00e3o do sujeito. Para tanto, inicialmente, \u00e9 lan\u00e7ado um olhar para alguns elementos constituintes do projeto da Modernidade, em especial no que respeita \u00e0 compreens\u00e3o sobre os contextos social, econ\u00f4mico, pol\u00edtico e cultural que subjazem \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es da era moderna. Ser\u00e1 dada especial \u00eanfase e aten\u00e7\u00e3o ao conjunto de transforma\u00e7\u00f5es representadas e possibilitadas pelo contexto do Liberalismo, considerado aqui em seus aportes ideol\u00f3gico-culturais e econ\u00f4mico-estruturais. Em seguida, a no\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e9 aventada, em especial pela an\u00e1lise das tens\u00f5es entre as perspectivas que consideram a constitui\u00e7\u00e3o de um sujeito apriori, por um lado, e as que consideram um sujeito em devir, produto das rela\u00e7\u00f5es sociais concretas. Em seguida, \u00e9 dado destaque a alguns autores que retratam o per\u00edodo de eclos\u00e3o da Modernidade e sua rela\u00e7\u00e3o com o surgimento e desenvolvimento dos\nf\u00e1rmacos e descobertas qu\u00edmicas, como, entre outros, Alain Touraine e Charles Baudelaire. Estes autores se oferecem adequadamente como interlocutores, pois, al\u00e9m de int\u00e9rpretes da cultura e dos costumes modernos como um tema geral, tomaram o tema do uso de subst\u00e2ncias como um veio de produ\u00e7\u00e3o. O primeiro como pesquisador e soci\u00f3logo acad\u00eamico de nosso tempo e perseguidor da no\u00e7\u00e3o de sujeito; o segundo como poeta e vivente da eclos\u00e3o da modernidade, em cuja pena a embriaguez do sujeito moderno, embebido nas belezas e provid\u00eancias da Modernidade, fora brilhantemente descrita.\n1.1\tA CONDI\u00c7\u00c3O E CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA MODERNIDADE\nAssim como abordar a no\u00e7\u00e3o de sujeito e sua constitui\u00e7\u00e3o nos remete necessariamente a uma plataforma e a um referencial te\u00f3rico amplo e diversificado, \u00e9 igualmente plural o campo de conhecimento onde circulam as proposi\u00e7\u00f5es e formula\u00e7\u00f5es acerca do significado, das caracter\u00edsticas e mesmo da demarca\u00e7\u00e3o do per\u00edodo intitulado Modernidade. Embora n\u00e3o se constitua objetivo nosso esmiu\u00e7ar todo o projeto moderno, alguns elementos b\u00e1sicos s\u00e3o aqui reunidos.\nA era moderna se apresenta como per\u00edodo temporal, mas tamb\u00e9m como conjunto de pr\u00e1ticas e saberes definidores de um esp\u00edrito de \u00e9poca, cuja principal caracter\u00edstica (se fosse poss\u00edvel e coerente a busca por um aspecto definidor) seria o estabelecimento de uma condi\u00e7\u00e3o for\u00e7osa e necessariamente distinta do per\u00edodo pr\u00e9-moderno. Esta configura\u00e7\u00e3o de separa\u00e7\u00e3o (alguns diriam de supera\u00e7\u00e3o), que sugere ruptura (ou no m\u00ednimo transi\u00e7\u00e3o) paradigm\u00e1tica, se encontra no cerne da conceitua\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de modernidade: o estabelecimento de um limite divisor do que seria pr\u00e9-moderno e moderno.\nTemporalmente, se localizaria a partir das grandes navega\u00e7\u00f5es e se consolidaria com os eventos caracterizadores da revolu\u00e7\u00e3o industrial, na esteira da consolida\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. A explos\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es urbanas ofereceu-se como o l\u00f3cus do projeto de constitui\u00e7\u00e3o da modernidade, cujos elementos e materiais imprescind\u00edveis \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o industrial, a\u00e7o e vidro, s\u00e3o s\u00edmbolos apropriados. Tamb\u00e9m a ruptura com a tradi\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00e3o pelo mito e pelas tradi\u00e7\u00f5es, substitu\u00eddas por um sujeito agora razoado e com potencial de autodetermina\u00e7\u00e3o, auxilia a compor o cen\u00e1rio dos\nsignificados do per\u00edodo moderno. Em ess\u00eancia, duas ideias parecem centrais para compreens\u00e3o da Modernidade:\n...a ideia de progresso, que faz com que o novo seja considerado melhor ou mais avan\u00e7ado do que o antigo; e a valoriza\u00e7\u00e3o do individuo, ou da subjetividade como lugar da certeza e da verdade, e origem dos valores, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o isto \u00e9, ao saber adquirido, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, \u00e0 autoridade externa. (MARCONDES, 2004, p. 140)\nSobressaem, portanto, o car\u00e1ter de imposi\u00e7\u00e3o do novo, como definidor de um tempo que suplantaria o per\u00edodo pr\u00e9-moderno, e o deslocamento (ou mesmo \u201cnascimento\u201d) da no\u00e7\u00e3o de sujeito ao centro da vida moderna. Historicamente, este per\u00edodo significou a delimita\u00e7\u00e3o entre as esferas da vida p\u00fablica e privada, inaugurando o espa\u00e7o privativo circunscrito ao indiv\u00edduo.\nNo plano material, a consolida\u00e7\u00e3o do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista teve n\u00e3o somente consequ\u00eancias de ordem econ\u00f4mica, mas, fundamentalmente, forneceu condi\u00e7\u00f5es ao surgimento de uma ideia de autogest\u00e3o e de tr\u00e2nsito do sujeito pela venda da for\u00e7a de trabalho. Um contexto que legou ao sujeito nascente o sopro de uma sugest\u00e3o de autodetermina\u00e7\u00e3o e governo de si, nascidos no reconhecimento de uma pot\u00eancia individual e com capacidade de atua\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m merecem aten\u00e7\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de mercados globais e pr\u00e1ticas de com\u00e9rcio sob a esteira do funcionamento das rela\u00e7\u00f5es entre metr\u00f3poles e col\u00f4nias, o Mercantilismo. Fundamentado na cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de com\u00e9rcio monopolista, que visavam ao estabelecimento de depend\u00eancia colonial e forma\u00e7\u00e3o de balan\u00e7a comercial favor\u00e1vel, o sistema mercantilista lan\u00e7ou bases para a consolida\u00e7\u00e3o de redes globais de trocas mercantis e estabeleceu rotas de neg\u00f3cios e transa\u00e7\u00f5es. O intervencionismo do Estado na economia \u00e9 um corol\u00e1rio deste processo e, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas protecionistas, conduziu e formatou os interesses do mercado internacional nascente. De certa maneira, o que viria a se nomear como globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados teve, a rigor, sua origem neste momento.\nOutro elemento contextual que nos auxilia a compreender a eclos\u00e3o da Modernidade pode ser encontrado nos desdobramentos da Reforma Protestante. As ideias de Lutero tiveram por consequ\u00eancia certa \u201cdesmagiciza\u00e7\u00e3o\u201d do mundo e algumas revis\u00f5es no tocante a dogmas e ao sagrado. De certa maneira, a media\u00e7\u00e3o da Igreja na salva\u00e7\u00e3o do\nhomem parecia ter sido minimizada em favor do papel ativo deste \u00faltimo, inaugurando um per\u00edodo de maior solid\u00e3o espiritual e que assegurou as condi\u00e7\u00f5es para a no\u00e7\u00e3o insurgente de indiv\u00edduo.\nTamb\u00e9m a forma\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais absolutistas \u00e9 com frequ\u00eancia lembrada entre os constituintes estruturais do per\u00edodo moderno. A forma\u00e7\u00e3o dos Estados Nacionais possibilitou a submiss\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da vida cotidiana sob a \u00e9gide de um sistema de administra\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio de poder oficiais, na esteira das crescentes necessidades de regulamenta\u00e7\u00e3o e controle de contendas. O nascimento da filosofia do Direito Natural \u00e9 um dos desdobramentos deste cen\u00e1rio, que por sua vez significou o embri\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o dos limites entre as esferas p\u00fablica e privada. Esta tens\u00e3o p\u00fablico-privada permanece como marca indel\u00e9vel do per\u00edodo moderno.\nNo plano ideol\u00f3gico, o elemento que forneceu certa \u201cliga\u201d \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es inauguradas e desencadeadas pelo projeto da Modernidade foi sem d\u00favida o Liberalismo. Uma dada concep\u00e7\u00e3o de mundo e das rela\u00e7\u00f5es sociais que pode ser considerada tanto um fundamento de modelo econ\u00f4mico quanto um conjunto de proposi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas que forneceram condi\u00e7\u00f5es para forjar uma no\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduo ativo, atuante e aut\u00f4nomo. Mesmo considerando o Liberalismo como concep\u00e7\u00e3o sujeita a fases e transforma\u00e7\u00f5es, como veremos mais detalhadamente a seguir, pode-se dizer que representou a consolida\u00e7\u00e3o de alguns pilares da modernidade, tais como: 1) a liberdade do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao coletivo no qual vive, comportando o direito de escolha, liberdade de a\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o; (2) condi\u00e7\u00f5es de igualdade, implicando direitos inalien\u00e1veis, p\u00fablicos, reconhecidos pelos demais; (3) a forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia individual acentuada com raz\u00e3o pr\u00f3pria, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos singulares e \u00fanicos; e (4) pela considera\u00e7\u00e3o do homem como a c\u00e9lula b\u00e1sica da sociedade, da qual participa, diretamente, sem media\u00e7\u00f5es (GENTIL, 1996, p. 92). Estes elementos conferiram concretude ao sujeito emergente no seio do projeto da Modernidade, tornando-o de fato uma singularidade ontol\u00f3gica at\u00e9 ent\u00e3o ignorada.\nOutro pilar fundamental na edifica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para a Modernidade reside no lugar da raz\u00e3o e do pensamento racional na consolida\u00e7\u00e3o dos alicerces do per\u00edodo moderno. O racionalismo proposto desde Bacon e Descartes forneceu elementos de sustenta\u00e7\u00e3o de um primado da raz\u00e3o, que suplantaria a explica\u00e7\u00e3o pelo mito e anunciaria o governo e a organiza\u00e7\u00e3o da vida pr\u00e1tica sob uma base agora cient\u00edfica. A\nModernidade \u00e9 testemunha do surgimento de uma condi\u00e7\u00e3o em que o mito seria derrocado pelo esclarecimento. Filho direto do projeto de modernidade, esse esclarecimento iluminado, como per\u00edodo hist\u00f3rico e conceito filos\u00f3fico, chegou a anunciar o triunfo da raz\u00e3o sobre a mistifica\u00e7\u00e3o. O conceito de esclarecimento fora principalmente desenvolvido pela no\u00e7\u00e3o kantiana do aufklarung, que sugere ser a chave para supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de menoridade e sujei\u00e7\u00e3o do homem.\nN\u00e3o obstante a exist\u00eancia de toda ampla e diversificada seara de produ\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas acerca dos contornos e at\u00e9 da exist\u00eancia do per\u00edodo moderno, alguns autores entendem o projeto da Modernidade como inacabado e mesmo com m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o cong\u00eanita. No centro deste entendimento se encontra a ideia de que o per\u00edodo moderno n\u00e3o teria significado, a rigor, ruptura e nem tampouco supera\u00e7\u00e3o de uma dada condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-moderna, e que essa for\u00e7osa no\u00e7\u00e3o de transposi\u00e7\u00e3o de paradigma estaria entre as causas de algumas fraturas da Modernidade. Entre os pensadores que entendem o projeto da Modernidade como incompleto destaca-se a produ\u00e7\u00e3o do frankfurtiano J\u00fcrgen Habermas, cujas opini\u00f5es acerca do per\u00edodo moderno acompanharam praticamente toda a sua obra e foram bem condensadas em seu discurso, por ocasi\u00e3o do recebimento do Pr\u00eamio Adorno, em 1980, intitulado \u201cModernidade: umprojeto inacabado\u201d. Habermas afirma que a distin\u00e7\u00e3o for\u00e7osa entre o velho e o novo, t\u00e3o significativa e cara \u00e0 no\u00e7\u00e3o de modernidade, fora fragilmente edificada e soaria como um art\u00edfice. Nas palavras de Habermas:\nUltimately modernity, opposing the romantic to the classical, sought its past in an idealized Midle Ages. During the course of the nineteenth century this romanticism produced a radicalized consciousness of modernity that detached itself from all historical connections and retained only an abstract opposition to tradition and history as a whole (1987, p. 83).\nHabermas edifica seu posicionamento acerca do per\u00edodo moderno questionando a exist\u00eancia de uma condi\u00e7\u00e3o essencialmente cr\u00edtica e define a no\u00e7\u00e3o de supera\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica auto-impositiva, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo pr\u00e9-moderno, como ponto de partida de suas an\u00e1lises. Guardadas as propor\u00e7\u00f5es, e \u00e0 semelhan\u00e7a do debate acerca da constitui\u00e7\u00e3o e derrocada do sujeito, na passagem das eras moderna e p\u00f3s-moderna, as discuss\u00f5es acerca da pr\u00f3pria exist\u00eancia e constitui\u00e7\u00e3o de uma era p\u00f3s-moderna encontram-se em franco desenvolvimento e fertilidade. Aos pesquisadores da condi\u00e7\u00e3o\nde sujeito e sua inser\u00e7\u00e3o na contemporaneidade, muitas s\u00e3o as possibilidades e exig\u00eancias futuras.\n1.2\tMODERNIDADE E SUJEITO\nAs concep\u00e7\u00f5es acerca da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito e sua rela\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo moderno conformam uma seara de produ\u00e7\u00e3o e de proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas diversificada e plural. Um quadro conceitual assemelhado a um mosaico de vertentes e vers\u00f5es ontol\u00f3gicas que buscam dar conta da no\u00e7\u00e3o de ser no mundo. De maneira introdut\u00f3ria, caberia dizer que o conjunto das condi\u00e7\u00f5es estruturais introduzidas pela Modernidade se configurou como plataforma do desenvolvimento da pr\u00f3pria ideia de sujeito-indiv\u00edduo, forjada pela consolida\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es defensoras da liberdade e igualdade. O per\u00edodo moderno ensejou todo um movimento de liberta\u00e7\u00e3o e um desvencilhar de antigos grilh\u00f5es conformadores da subjetividade e exerc\u00edcio de tutela4. O ideal de liberdade permitiu a gera\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o de sujeito como ente aut\u00f4nomo e autogovernado, em uma estrutura de sustenta\u00e7\u00e3o ancorada tanto no nascimento da ci\u00eancia moderna, cujas senten\u00e7as passaram a substituir a explica\u00e7\u00e3o pelo mito, como tamb\u00e9m pelo primado da raz\u00e3o, que levaria o sujeito a agir conforme o entendimento racional e o usufruto das capacidades do intelecto. Esses elementos se mostraram centrais na forma\u00e7\u00e3o da ideia de sujeito no per\u00edodo moderno.\nA constitui\u00e7\u00e3o do sujeito na Modernidade ensejou tamb\u00e9m o desenvolvimento de teorias ontol\u00f3gicas diversas, as quais procuram dar conta da forma\u00e7\u00e3o do ser social inserido num contexto mutuamente determinado e determinante. Entre as proposi\u00e7\u00f5es que se apresentam, talvez figure como quest\u00e3o central o debate que prop\u00f5e opor, por um lado, a ideia de sujeito ancorado na experi\u00eancia, sobreposto e definido como resultado dos processos sociais intersubjetivos e das condi\u00e7\u00f5es concretas de exist\u00eancia; e a concep\u00e7\u00e3o, a esta antag\u00f4nica, de no\u00e7\u00e3o de sujeito constitu\u00eddo em ess\u00eancia, como um dado natural e anteposto. Um debate alimentado por distintas correntes filos\u00f3ficas, que ocupa largamente as considera\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas, que v\u00e3o desde uma posi\u00e7\u00e3o \u201cessencialista\u201d, que consideraria a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito por uma perspectiva que\n4 Embora n\u00e3o se queira avan\u00e7ar em tal aspecto, outros \"aprisionamentos\u201d se apresentam ao sujeito na contemporaneidade. Em termos generalizados, este \u00e9 um dos temas basais desta tese: as condi\u00e7\u00f5es de menoridade do homem e os entraves ao esclarecimento.\nadmite e considera um sujeito em si, at\u00e9 o posicionamento \u201crelativista\u201d, segundo o qual o sujeito se constitui sempre em rela\u00e7\u00e3o a. Do racionalismo cartesiano ao existencialismo sartreano, passando pela teoria cr\u00edtica \u00e0 filosofia da diferen\u00e7a, as quest\u00f5es acerca da ontologia do sujeito parecem inquirir a real natureza desta constitui\u00e7\u00e3o. Entre os polos que consideram, de um lado, se as condi\u00e7\u00f5es objetivas pautam os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, ou, de outro, se as rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas conformam e arranjam a realidade objetivada, encontra-se um f\u00e9rtil e inacabado debate de constructos e proposi\u00e7\u00f5es de filosofia da exist\u00eancia.\nAlguns autores entendem a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito como essencialmente ancorada na experi\u00eancia e reconhecem o lugar da tradi\u00e7\u00e3o como mediadora desta experi\u00eancia. Ao sujeito caberia a leitura e a interpreta\u00e7\u00e3o das narrativas presentes na cultura circundante e na forma\u00e7\u00e3o dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Para Crochik (2010):\nA constitui\u00e7\u00e3o do sujeito ocorre por meio da experi\u00eancia; esta s\u00f3 \u00e9 efetivamente realizada quando refletida e, assim, incorporada. A incorpora\u00e7\u00e3o deve ter como refer\u00eancia experi\u00eancias anteriores sedimentadas. A refer\u00eancia para a experi\u00eancia individual \u00e9 a coletiva; assim, a tradi\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para a forma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo (p. 387).\nPresente na vis\u00e3o deste autor a \u00eanfase dada aos processos correlacionais na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. A transmiss\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o de narrativas sociais representam a continuidade da experi\u00eancia formadora e figuram como suportes ao desenvolvimento dos processos subjetivos. Tamb\u00e9m a tens\u00e3o entre sujeito epist\u00eamico e sujeito emp\u00edrico se encontra presente nas an\u00e1lises de Crochik. O sujeito conhece ao incorporar a experi\u00eancia e \u00e9 esta sua constitui\u00e7\u00e3o que lhe possibilita conhecer. \u201cIsso implica que o conhecimento do mundo \u00e9 parte inerente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do sujeito ps\u00edquico e vice-versa\u201d (CROCHICK, 2010, p. 388).\nEntre n\u00f3s, somos inclinados a considerar a constitui\u00e7\u00e3o do sujeito como francamente ancorada em processos sociais historicamente circunscritos e, sobre o qu\u00ea cabe especial ressalva, profundamente relativos a formata\u00e7\u00e3o de discursos e rela\u00e7\u00f5es pautadas pela linguagem. O ser e sua constitui\u00e7\u00e3o seriam um ser, antes de mais nada, dito e constru\u00eddo em meio a discursos e pr\u00e1ticas discursivas. Nas palavras de Acosta (2010)\nEl sujeto de la enunciaci\u00f3n es un sujeto de discurso. Sin olvidar que el discurso es una pr\u00e1ctica que hace parte de un universo que puede identificarse como universo discursivo, no debe perderse de vista que\neste \u00faltimo hace parte de un universo hist\u00f3rico-social, por lo que est\u00e1 atravesado por las relaciones, tensiones y conflictos de las pr\u00e1cticas constitutivas de esa totalidad, las que expresa y en las que interviene desde su propio nivel. Claramente no es un sujeto trascendente, esencial o metaf\u00edsico, sino que es emp\u00edrico e hist\u00f3rico, y su condici\u00f3n de sujeto de la enunciaci\u00f3n hace que, sin dejar de ser individual, sea al mismo tiempo colectivo, en raz\u00f3n de las mediaciones y relaciones que hacen a la complejidad de la dial\u00e9ctica hist\u00f3rica entre lo social y lo individual (p. 09).\nAinda este autor defende a no\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito como emergente direto dos processos comunicacionais intersubjetivos, em que rela\u00e7\u00f5es duais s\u00e3o substitu\u00eddas pelas plurais. O produto das rela\u00e7\u00f5es comunicativas entre sujeitos seriam os motores do bin\u00f4mio individua\u00e7\u00e3o-comunidade, singular-coletivo.\nLa condici\u00f3n colectiva-individual de este sujeto de la enunciaci\u00f3n implica tener presente que la relaci\u00f3n comunicativa no es entre un sujeto emisor y un sujeto receptor, sino entre sujetos emisores-receptores en los diferentes circuitos y a trav\u00e9s de los diferentes canales de comunicaci\u00f3n, por lo que se trata de una enunciaci\u00f3n pluralmente resignificada desde la inevitabilidad de la decodificaci\u00f3n-codificaci\u00f3n cumplida por todos y cada uno de los interlocutores en la trama comunicativa (p. 10)\nAs discuss\u00f5es conduzidas por Acosta apontam, portanto, para a oposi\u00e7\u00e3o entre um \u201csujeito vivo\u201d e um \u201csujeito como sujeito\u201d, ou seja, o sujeito produto da intersubjetividade relativa e hist\u00f3rica, e o sujeito (talvez \u201cfundante\u201d do per\u00edodo moderno, fruto direto do axioma \u201ccogito, ergo sum\u201d) em ess\u00eancia.\nA no\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito a que nos referimos neste trabalho sobressai destacadamente como um dos elementos basais da constitui\u00e7\u00e3o da Modernidade. A ideia de que processos de subjetiva\u00e7\u00e3o (express\u00e3o somente poss\u00edvel a partir da era moderna) pudesse estar descolada das amarras da tradi\u00e7\u00e3o e do mito, encontra-se na centralidade das discuss\u00f5es que envolvem este momento e contexto hist\u00f3ricos. Certamente, muitas s\u00e3o as quest\u00f5es a que este debate est\u00e1 sujeito ou mesmo a exigir. N\u00e3o obstante estas urg\u00eancias diversas, talvez uma quest\u00e3o possa ser crucial: que sujeito \u00e9 este que a Modernidade \u201cpariu\u201d? Para Alain Touraine:\nO mundo moderno \u00e9 cada vez mais ocupado pela refer\u00eancia a um Sujeito que est\u00e1 libertado, isto \u00e9, que coloca como princ\u00edpio do bem o controle que o indiv\u00edduo exerce sobre suas a\u00e7\u00f5es e sua situa\u00e7\u00e3o e que\nlhe permite conceber e sentir seus comportamentos como componentes da sua hist\u00f3ria pessoal de vida, conceber a si mesmo como ator. O sujeito \u00e9 a vontade de um indiv\u00edduo de agir e de ser reconhecido como ator (TOURAINE, 2002, p. 219-220).\nFica patente que mereceria destacada aten\u00e7\u00e3o o reconhecimento de certa \u201cexig\u00eancia de protagonismo\u201d deste sujeito. A transforma\u00e7\u00e3o do em si em sujeito teria que passar pelo exame da a\u00e7\u00e3o, dir-se-ia o desenvolvimento e o desempenho do papel social modernamente roteirizado; uma atua\u00e7\u00e3o, supostamente guiada pela raz\u00e3o triunfante, fruto direto do esclarecimento das luzes. Supostamente, pois\n(...) para que o sujeito individual apare\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 preciso que a raz\u00e3o triunfe sobre os sentidos, mas, ao contr\u00e1rio, que o indiv\u00edduo reconhe\u00e7a nele a presen\u00e7a do Si-mesmo junto com a vontade de ser sujeito. S\u00f3 h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o do sujeito \u00e0 medida que a vida resiste no indiv\u00edduo e, em vez de aparecer como um dem\u00f4nio que \u00e9 preciso exorcizar, \u00e9 aceita como libido ou sexualidade e se transforma em espa\u00e7o para construir, al\u00e9m da multiplicidade dos espa\u00e7os e dos tempos vividos, a unidade de uma pessoa. O Sujeito \u00e9 a passagem do Id ao Eu, o controle exercido sobre o vivido pra que tenha um sentido pessoal, para que o indiv\u00edduo se transforme em ator que se insere nas rela\u00e7\u00f5es sociais, transformando-as (CHAIBUB, 2009, p. 52).\nPara Touraine (2002), a tr\u00edade indiv\u00edduo-sujeito-ator ajudou a compor os pilares deste processo de subjetiva\u00e7\u00e3o da Modernidade e se apresenta como uma estrutura que pode sucumbir. Este conjunto pode n\u00e3o coincidir e revelar suturas. E aqui Touraine nos fornece uma importante pista para o estudo do abuso de subst\u00e2ncias face aos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o na Modernidade. Diz o autor que \u201clevamos v\u00e1rias vidas e experimentamos de maneira t\u00e3o forte o sentimento de que esse Si-mesmo \u00e9 o contr\u00e1rio de nossa identidade, que fugimos dele por meio de uma droga ou simplesmente suportando as exig\u00eancias da vida cotidiana\u201d (TOURAINE, 2002, p. 220). Talvez, em nossa busca pela compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre uso/abuso de subst\u00e2ncias psicoativas e o projeto da modernidade, uma das teses a que possamos dar cr\u00e9dito seja a que aponta para o fracasso no desempenho deste papel ativo de subjetiva\u00e7\u00e3o sobre o indiv\u00edduo moderno. O atravessamento do indiv\u00edduo pelo sujeito, impelido a transpor a tradi\u00e7\u00e3o e a escrever sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, promove fraturas e demanda remendos.\nEsse debate de inser\u00e7\u00e3o do sujeito no seio da Modernidade nos enseja um sem n\u00famero de possibilidades te\u00f3ricas. A n\u00f3s, o lugar e o papel a que se atribuem \u00e0 no\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica\nda liberdade individual figuram como essenciais. Talvez seja poss\u00edvel afirmar que esse sujeito nascido no per\u00edodo moderno encontre na defesa da liberdade a mola propulsora que sustentou o desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o de sujeito aut\u00f4nomo, desvencilhado do manto conformador de uma cultura m\u00edstica fundada no reconhecimento do lugar da tradi\u00e7\u00e3o. A condi\u00e7\u00e3o moderna de for\u00e7osa e pretensa supera\u00e7\u00e3o do status pr\u00e9-moderno vislumbrou no ideal de liberdade individual esp\u00e9cie de \u201cvoo sem asas\u201d, pois que lan\u00e7ou o sujeito em um desconhecido espa\u00e7o privado e um ainda inabitado e ignorado mundo interior. Assim, a reboque do sedutor ideal de liberdade erigido no per\u00edodo moderno, o sujeito deu in\u00edcio a um caminhar solit\u00e1rio, ao mesmo tempo desencantado das antigas narrativas m\u00edticas e encantado com o conjunto das novidades. E ao \u201cre encantar-se\u201d, abre-se a possibilidade a certa vertente de an\u00e1lise de que o sujeito moderno n\u00e3o teria feito mais que substituir antigos mitos por novos. Assim,\nDe um modo geral, a modernidade vem sendo apresentada como um momento espec\u00edfico de hegemoniza\u00e7\u00e3o da ideologia individualista, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas crescentemente comprometidas com os valores da liberdade e da igualdade, ou como espa\u00e7o cultural global de sua afirma\u00e7\u00e3o, mediante a seculariza\u00e7\u00e3o dos costumes e a laiciza\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do conhecimento (MANCEBO, 2002, p 101).\nPara o olhar que reconhece a rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e Modernidade como intr\u00ednseca e mutuamente definidora, talvez seja poss\u00edvel aventar que este sujeito-indiv\u00edduo fora marcado pela experi\u00eancia moderna tal qual uma f\u00f4rma determina os contornos de um bolo. Um sujeito moderno poss\u00edvel e somente poss\u00edvel pelas condi\u00e7\u00f5es transformadoras da Modernidade. Desse modo,\n(...) torna-se dif\u00edcil perceber que o indiv\u00edduo possa ser uma \u201ccategoria do esp\u00edrito humano\u201d, uma categoria n\u00e3o inata, mas constru\u00edda hist\u00f3rica e socialmente. Torna-se dif\u00edcil apreender que o indiv\u00edduo \u00e9 apenas um dos modos de subjetiva\u00e7\u00e3o poss\u00edveis e que cada \u00e9poca, cada sociedade p\u00f5e em funcionamento alguns desses modos, sendo a categoria \u201cindiv\u00edduo\u201d, o modo hegem\u00f4nico de organiza\u00e7\u00e3o da subjetividade na modernidade (MANCEBO, 2002, p 102).\nE a este debate, que n\u00e3o nos parece ter sido sequer superado, acrescenta-se ainda a formula\u00e7\u00e3o das concep\u00e7\u00f5es acerca do per\u00edodo hoje intitulado de P\u00f3s-Modernidade, cujos pilares de sustenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m constru\u00eddos com a mesma \u201cmadeira do caix\u00e3o\u201d\nem que se enterra o sujeito, ou seja, o per\u00edodo p\u00f3s-moderno seria anunciador da morte das condi\u00e7\u00f5es que a Modernidade erigiu para possibilitar a constitui\u00e7\u00e3o da ideia de sujeito. Um debate aberto e em franca expans\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o.\n1.3\tLIBERALISMO, USO E COMERCIALIZA\u00c7\u00c3O DE DROGAS\nA busca por um tra\u00e7ado geneal\u00f3gico que objetive lan\u00e7ar luz sobre a hist\u00f3ria do desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o do uso de drogas nos \u00faltimos s\u00e9culos encontra na rela\u00e7\u00e3o dessa evolu\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es e contexto do Liberalismo um interessante vi\u00e9s de an\u00e1lise. Autores como Tobby Seddon (2010) desenvolvem um racioc\u00ednio que sustenta esta rela\u00e7\u00e3o direta entre as fases evolutivas do liberalismo econ\u00f4mico e o desenvolvimento de um mercado global de comercializa\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de consumo de drogas. Um racioc\u00ednio de escava\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica que remete \u00e0s constitui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas desse mesmo mercado e dos fen\u00f4menos de uso e abuso atuais.\nSeddon, na introdu\u00e7\u00e3o do livro A History of Drugs: Drugs and Freedom in the Liberal Age (2010), argumenta que o caminho de constru\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica de apreens\u00e3o das quest\u00f5es relacionadas ao \u201cproblema-drogas\u201d deve partir de uma investiga\u00e7\u00e3o geneal\u00f3gica da hist\u00f3ria do uso de drogas. Sob referencial foucaultiano, o autor busca diferenciar a pesquisa ancorada na genealogia da \u201cmera\u201d recontagem da hist\u00f3ria e data\u00e7\u00e3o dos fatos, uma vez que esta se \u201cresumiria\u201d a buscar visualizar o sequenciamento dos fatos hist\u00f3ricos para anunciar \u201ca verdade\u201d, enquanto aquela se voltaria a compreender qual tipo de \u201cverdade\u201d se mostrou poss\u00edvel e constru\u00edda ao longo da hist\u00f3ria. Esta perspectiva, mesmo e principalmente por que voltada \u00e0 hist\u00f3ria passada, melhor subsidiaria o pesquisador no que respeita \u00e0 sua compreens\u00e3o do tempo presente, pois ao inv\u00e9s de buscar a revela\u00e7\u00e3o da verdade, se volta a compreender os elementos que definem, a cada tempo, o que se considera como tal. Para Seddon (2010):\nFrom my perspective, to write a \u2018history of the present' involves starting with the way the question or problem is formulated today and establishing its genealogy or, in more straightforward terms, where it has come from. A genealogy centres on the examination of two things: initial emergence and subsequent descent. In other words it involves tracing the complex and multiple lines of development from first emergence to the present, with the critical purpose of rethinking the present. The distinction between this approach and the more\nconventional \u2018search for origins' may seem subtle but it is important. In a nutshell, the latter focuses almost entirely on initial emergence and assumes that this is the best place to uncover the real \u2018truth' of the matter. In contrast, genealogy examines both emergence and descent and assumes that the place to look is in the complex unfolding over time of the elements which make up the present. Furthermore, rather than clinging to the perhaps rather dubious idea that it is possible to find the absolute \u2018truth' about things of this kind, it is more concerned with understanding the changing \u2018regime of truth' (p. 04).\nMais que remeter a um passado constitu\u00eddo com fins de compreender o presente, ousando desvend\u00e1-lo como o real apreendido, o olhar da pesquisa geneal\u00f3gica buscaria compreender qual o regime de verdade que se possibilitou mediante a evolu\u00e7\u00e3o do contexto. Um bom exemplo seria o pr\u00f3prio conceito de globaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um mercado global de drogas psicoativas. O racioc\u00ednio de Seddon aponta para elementos de interconectividade e supranacionalidade das quest\u00f5es envolvendo a regula\u00e7\u00e3o da economia das drogas antes mesmo da exist\u00eancia de qualquer concretude de redes de com\u00e9rcio internacional e qualquer teoriza\u00e7\u00e3o acerca do tema globaliza\u00e7\u00e3o. Sustenta a tese de que a atual \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d em n\u00edvel nacional e dom\u00e9stico tem profunda rela\u00e7\u00e3o de determina\u00e7\u00e3o ou ao menos influ\u00eancia com a mesma quest\u00e3o no plano internacional. Entre outros elementos, destaca o lugar das confer\u00eancias internacionais mediadas pela ONU ao longo do s\u00e9culo XX como fundamento b\u00e1sico e influenciador das pol\u00edticas nos pa\u00edses signat\u00e1rios e ratificadores dessas confer\u00eancias. O autor refere que, ao contr\u00e1rio da maioria das an\u00e1lises que envolvem a no\u00e7\u00e3o de globaliza\u00e7\u00e3o, as quais, em geral, se voltam para um per\u00edodo mais contempor\u00e2neo de an\u00e1lise, mais ou menos dentro do que o economista Jeffrey Sachs definiu como segunda fase da expans\u00e3o global (a partir dos anos 1950), as an\u00e1lises que se voltam \u00e0 compreens\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de drogas encontram no per\u00edodo inicial da expans\u00e3o global suas ra\u00edzes mais profundas e atualmente identificadas com a passagem do final do s\u00e9culo XIX para o XX.\nEm nosso entendimento, h\u00e1 uma caracter\u00edstica central (e superficialmente paradoxal) que nos auxilia a compreender o Liberalismo como conjunto de a\u00e7\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es relativas a estrat\u00e9gias de governan\u00e7a e exerc\u00edcio de controle sobre os indiv\u00edduos. Dizemos paradoxal porque a estirpe de sujeito govern\u00e1vel, necess\u00e1rio ao regime do Liberalismo, seria justamente um sujeito com ares de (e cren\u00e7a na) autodetermina\u00e7\u00e3o. Este entendimento \u00e9 originalmente proposto por Foucault (2007), para quem o\nLiberalismo deve ser visto como a\u00e7\u00e3o de governo, n\u00e3o apenas como ideologia ou doutrina. O olhar de Foucault sobre o ideal de liberdade forjado pelas condi\u00e7\u00f5es do liberalismo econ\u00f4mico se configurou, na verdade, por entend\u00ea-lo como instrumento de governo das e para as novas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e estruturais. A condi\u00e7\u00e3o livre do sujeito incipiente era sine qua non para a consolida\u00e7\u00e3o do modelo liberal e abertura da economia globalizada. Por isso, para Foucault, a no\u00e7\u00e3o de liberdade assim considerada resulta de inten\u00e7\u00f5es de governo e exerc\u00edcio de biopoder.\nOutros autores tamb\u00e9m entendem a no\u00e7\u00e3o de liberdade gestada no Liberalismo como profundamente ligada a mecanismos de controle. Para Nikolas Rose (1999):\n(...) the importance of liberalism ... is that for the first time the arts of government were systematically linked to the practice of freedom. Government, then, is not to be juxtaposed with freedom, as an interference or limitation on individual liberty, rather we are governed through freedom (p. 68)\nO autor sugere que a liberdade n\u00e3o seria fruto de uma profunda aspira\u00e7\u00e3o humana ou um despertar do homem para o autogoverno, mas sim que esta aspira\u00e7\u00e3o tenha sido esquematicamente utilizada para a constru\u00e7\u00e3o de um ideal de homem conveniente (e ao mesmo tempo necess\u00e1rio) ao regime liberal. Rose n\u00e3o nos diz que essa no\u00e7\u00e3o desnaturalizada sobre liberdade implique consider\u00e1-la como falsa ou inexistente, mas sim que fora por meio dela que mecanismos de exerc\u00edcio de controle e poder puderam ser realizados. Entende que compreender a ideia de liberdade nestes termos confere ao pesquisador uma ferramenta-chave para o entendimento sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder e governabilidade (1999, p.62).\nTobby Seddon segmenta o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o do Liberalismo em tr\u00eas distintas fases: 1) Liberalismo Cl\u00e1ssico, que cobriria o per\u00edodo entre o final do s\u00e9culo dezoito e o final do s\u00e9culo dezenove; suas caracter\u00edsticas principais se referem diretamente aos impactos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do livre com\u00e9rcio e \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o dos ideais de autonomia e liberdade. A express\u00e3o laissez-faire \u00e9 citada como simbolicamente definidora deste per\u00edodo. 2) Liberalismo do Estado de Bem-Estar Social (Welfare Liberalism), que se desdobra do final do s\u00e9culo dezenove at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1970; suas caracter\u00edsticas principais se referem ao papel regulador e ativo do Estado tanto no fomento dos gastos p\u00fablicos e investimentos, quanto na salvaguarda de\ndireitos e condi\u00e7\u00f5es de cidadania. 3) Neoliberalismo, datado a partir da d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 o presente; suas caracter\u00edsticas principais se voltam ao fortalecimento da ideia da \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d reguladora do mercado e \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cEstado m\u00ednimo\u201d. Em meio a estas fases, Seddon destaca a evolu\u00e7\u00e3o de algumas caracter\u00edsticas que entendemos pertinente abord\u00e1-las aqui.\nInicialmente, merece destaque a j\u00e1 comentada ideia de liberdade, para quem o conceito envolve, para al\u00e9m de seu significado ideol\u00f3gico e \u201cnaturalizado\u201d, clara rela\u00e7\u00e3o co m o momento hist\u00f3rico de consolida\u00e7\u00e3o do liberalismo econ\u00f4mico e reflete, a rigor, instrumentos de governan\u00e7a necess\u00e1rios e imprescind\u00edveis ao livre com\u00e9rcio e ao desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Nestes termos, o ideal do laissez-faire se distanciaria de um simples \u201cdeixar fazer\u201d aut\u00f4noma e isoladamente. Esta concep\u00e7\u00e3o encontra eco em algumas ideias de Bauman (1988), para quem liberdade (em ess\u00eancia, liberdade econ\u00f4mica) relaciona-se a um imperativo de exist\u00eancia do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Sem liberdade, os objetivos econ\u00f4micos do capitalismo n\u00e3o seriam alcan\u00e7\u00e1veis.\nOutro fundamental conceito que nos auxilia a compor esse quadro de elementos constitutivos da modernidade \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de livre-arb\u00edtrio, ou o fazer aut\u00f4nomo. Se considerarmos as divis\u00f5es do liberalismo em diferentes fases, como prop\u00f4s Seddon (2010), podemos compreender que, na primeira fase do liberalismo, o livre-arb\u00edtrio se aproximaria da no\u00e7\u00e3o e da express\u00e3o do desejo, indicando a for\u00e7a do nascimento de um sujeito supostamente autodeterminado; na segunda fase, se tornaria express\u00e3o de um direito a ser assegurado pelas institui\u00e7\u00f5es em forma\u00e7\u00e3o e ao Estado caberia a garantia das condi\u00e7\u00f5es do exerc\u00edcio e viv\u00eancia do livre-arb\u00edtrio; e na terceira fase do liberalismo, o livre-arb\u00edtrio n\u00e3o somente deve ser assegurado pelo funcionamento das institui\u00e7\u00f5es do Estado, mas tamb\u00e9m que, sugerindo at\u00e9 mesmo certo retorno ao tipo e \u00e0 \u00e9tica do homo economicus, representaria a condi\u00e7\u00e3o essencial para o livre com\u00e9rcio e para as a\u00e7\u00f5es da \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d do mercado. Nas palavras do autor:\nWith the transition at the tail end of the twentieth century to neoliberalism, understanding of the \u2018will\u2019 has again mutated. To a certain extent, this has involved a revival of the nineteenth-century figure of Homo economicus, characterized as a rational actor motivated by his or her own preferences. More than this though, neo-liberal governmental programmes seek to inculcate autonomy, creating active and entrepreneurial citizens. The \u2018will\u2019 of the neo-liberal citizensubject is in this sense an invention of government designed to\nfacilitate governmental objectives. Self-regulatory techniques can be installed in citizens that will align their personal choices with the ends of government. Within neoliberalism, the notion of the \u2018will\u2019 as the \u2018mind choosing\u2019 becomes prescription, or even obligation, rather than description. We are no longer just \u2018free to choose\u2019; we are obliged to choose so that we can be governed through our preferences and choices. The \u2018will\u2019 becomes a central tool of government (2010, p.25).\nEste per\u00edodo hist\u00f3rico \u00e9 tamb\u00e9m testemunha da gera\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um conceito hoje crucial no campo dos estudos sobre drogas, qual seja: o conceito de adi\u00e7\u00e3o. Um olhar atento e com perspectiva hist\u00f3rica nos remete a observa\u00e7\u00f5es de modo a identificar a rela\u00e7\u00e3o entre o nascimento deste conceito e um contexto historicamente inaugural de todo um l\u00e9xico e de tratativas (de governo) voltados ao controle dos corpos e das condutas. Chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de o conceito de adi\u00e7\u00e3o ter sido considerado como instrumento daquilo que Foucault viria a chamar como saberes e pr\u00e1ticas de biopoder antes mesmo dos cursos oferecidos pelo pensador franc\u00eas. O soci\u00f3logo americano Harry Levine, cujos primeiros escritos sobre o tema remontam a 1976, antes mesmo de Foucault, identificou a forja do conceito de adi\u00e7\u00e3o no seio de um projeto de gest\u00e3o de comportamentos fortemente influenciado pelo desenvolvimento das ideias do movimento puritano. Em 1978, Levine escreve:\nThe invention of the concept of addiction ... at the end of the 18th and beginning of the 19th century can be best understood not as an independent medical or scientific discovery but as part of a transformation in social thought grounded in fundamental changes in social life - in the structure of society (1978, p. 165-6).\nO entendimento de que o conceito de adi\u00e7\u00e3o tenha surgido em meio a um cen\u00e1rio de transforma\u00e7\u00f5es estruturais nos remete a estabelecer estas mudan\u00e7as como suportes de saberes-fazeres. Um arcabou\u00e7o de frentes distintas que implicam na gera\u00e7\u00e3o de um conceito que se desdobraria em cl\u00ednico, te\u00f3rico, metodol\u00f3gico e cultural. A ideia de adi\u00e7\u00e3o e seu portador, o adito, \u00e9 hoje resultado direto das for\u00e7as em composi\u00e7\u00e3o estabelecidas nas transforma\u00e7\u00f5es a que aludimos.\nNeste sentido, se mostra imperativo o estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o entre a proemin\u00eancia do livre-arb\u00edtrio propalado no per\u00edodo moderno, t\u00e3o fundamental para a sustenta\u00e7\u00e3o do sujeito aut\u00f4nomo e razoado nascente, e o seu contr\u00e1rio, o ataque por excel\u00eancia \u00e0\nautodetermina\u00e7\u00e3o: a condi\u00e7\u00e3o de adito. A Modernidade seria a produtora da ideia de que esta condi\u00e7\u00e3o far\u00e1 morada no sujeito, a ponto de infestar sua capacidade volitiva e autodirigida. O ideal de sujeito-ator se torna amea\u00e7ado por um comportamento que viria a ser considerado de risco e, portanto, pass\u00edvel de manejo e interven\u00e7\u00e3o. Caberia aqui uma breve refer\u00eancia ao fato de que a pecha de adito se limitava inicialmente aos consumidores de \u00e1lcool apenas. O uso regular de \u00f3pio ou outras subst\u00e2ncias n\u00e3o compunha a no\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o na passagem do s\u00e9culo XVIII ao XIX (Seddon, 2010). Este par\u00eantese se mostra \u00fatil na medida em que sinaliza o quanto de gerenciamento seletivo e program\u00e1tico possuiu a g\u00eanese da ideia de adi\u00e7\u00e3o e do adito.\nNa passagem para a fase do Welfare Liberalism, segundo Seddon (2010), o formatado conceito de adi\u00e7\u00e3o gera, por consequ\u00eancia direta, os ideais de temperan\u00e7a e abstin\u00eancia, os quais ganham contornos nosol\u00f3gicos e que, por sua vez, passam a justificar interven\u00e7\u00f5es corretivas ancoradas no nascimento das ci\u00eancias psi e nas correlatas institui\u00e7\u00f5es reformat\u00f3rias. Nasciam as pr\u00e1ticas e os saberes asilares, justificados pelos contornos entre normal e patol\u00f3gico e todo o aparato corretivo subsequente. Tamb\u00e9m as pol\u00edticas de Estado de bem-estar fazem expandir o conceito de adi\u00e7\u00e3o para o uso de outras drogas al\u00e9m do \u00e1lcool, como \u00f3pio e a rec\u00e9m-descoberta coca\u00edna. Interessante notar que, embora a adi\u00e7\u00e3o passasse a ser considerada uma doen\u00e7a, tamb\u00e9m se manteve mais ou menos inalterado o entendimento de que se tratava de falha moral subjetiva. Se se mostrasse incur\u00e1vel, \u00e0 fraqueza moral do sujeito, e n\u00e3o \u00e0s tratativas incipientes, deveriam recair as explica\u00e7\u00f5es. Este hibridismo doen\u00e7a-v\u00edcio forneceu elementos para o conceito de adi\u00e7\u00e3o ao longo do s\u00e9culo XX, culminando em um cen\u00e1rio no qual vicejou a combina\u00e7\u00e3o, de um lado, de tratamentos reformat\u00f3rios e, de outro, puni\u00e7\u00f5es morais e/ou penais. Um contexto nomeado por Garland (1985) de penal-wefarism pra sinalizar a conviv\u00eancia aparentemente contradit\u00f3ria do bem-estar social e da provid\u00eancia com o controle e a puni\u00e7\u00e3o retificadora.\nInteressante notar a evolu\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da no\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o ao longo das distintas fases do liberalismo. At\u00e9 a passagem ao per\u00edodo neoliberal, a ideia de consumo adicto vai se estendendo paulatinamente a uma ampla seara de comportamentos e h\u00e1bitos, sobre os quais se verificaria o desenvolvimento de pr\u00e1ticas e conhecimentos sobre gerenciamento dos riscos inerentes aos potenciais de adi\u00e7\u00e3o. Intensifica-se aqui todo um conjunto ideol\u00f3gico e t\u00e9cnico de controle de riscos e administra\u00e7\u00e3o dos comportamentos.\nAinda no s\u00e9culo XIX, por\u00e9m, o que se entende hoje por \u201cproblema das drogas\u201d consistia em uma no\u00e7\u00e3o eminentemente ignorada at\u00e9 sua primeira metade. Embora seja um per\u00edodo em que j\u00e1 se verifica o nascimento de conceitos e ferramentas que se referem, no que respeita ao consumo de \u00e1lcool, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ebriedade e do beber em exagero, esta preocupa\u00e7\u00e3o era flagrantemente ausente em rela\u00e7\u00e3o ao largo e difundido consumo de \u00f3pio e seus derivados. O consumo de opioides cobria amplo espectro social e de prop\u00f3sitos, com finalidades tanto m\u00e9dicas quanto recreativas, fazendo parte substancialmente do cotidiano do cidad\u00e3o ingl\u00eas do s\u00e9culo XIX. O n\u00famero de estabelecimentos que comercializam algum tipo de derivado de \u00f3pio, por volta de 1850, \u00e9 estimado em cerca de 25 mil! (HARDING, 1988, p. 08). A \u00eanfase na for\u00e7a e no potencial comercial dos produtos derivados do \u00f3pio oferece a medida para uma interpreta\u00e7\u00e3o que entende o consumo de \u00f3pio, em meio ao mais franco liberalismo cl\u00e1ssico, sob um v\u00e9u que o aproxima do status de \u201csimples\u201d commodities negociadas livremente. Um produto da nascente economia de mercado como tantos outros (SEDDON, 2010). Nas palavras da historiadora Virginia Berridge,\nOpium was the aspirin of the time [the early nineteenth century]. contemporaries, with few exceptions, accepted that it was just like any other commodity. Looking at the day book of a \u2018chemist and grocer', or instance, one sees entries for ginger beer and halfgrain morphia pills, or paint, turpentine and laudanum; the drug was simply part of the everyday stock in trade of a general store. (1982, p.111).\nEntre as primeiras medidas regulat\u00f3rias da comercializa\u00e7\u00e3o de f\u00e1rmacos e psicoativos encontra-se o Pharmacy Act, de 1868, o qual teve duas b\u00e1sicas e essenciais fun\u00e7\u00f5es: de um lado, regular a comercializa\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias com propriedades \u201ct\u00f3xicas\u201d e, por outro, estabelecer condi\u00e7\u00f5es e regulamentos sobre o exerc\u00edcio profissional do comerciante dessas subst\u00e2ncias (farmac\u00eauticos, bot\u00e2nicos, qu\u00edmicos). Estruturado em duas categorias de subst\u00e2ncias a partir de ent\u00e3o controladas, o Pharmacy Act inaugura uma lista de interesses regulat\u00f3rios que inclui novas subst\u00e2ncias e significativamente deixa de incluir alguns compostos j\u00e1 patenteados, independentes de seus efeitos. Essas lacunas s\u00e3o, por si, significativas e nos remetem ao intenso jogo de for\u00e7as comerciais que pautou (e, no fundo, ainda pauta) os modelos regulat\u00f3rios do consumo e comercializa\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias psicoativas.\nEntre os reflexos do nascimento desse gerenciamento sobre os padr\u00f5es de consumo, h\u00e1 casos particulares e peculiares, ao quais se poderia chamar de pormenor da hist\u00f3ria dos\nprocessos regulat\u00f3rios, mas que comumente s\u00e3o citados pelos pesquisadores. Um desses casos tornou-se relativamente not\u00f3rio e frequentemente \u00e9 encontrado na literatura. Trata-se de um conhecido caso de n\u00e3o pagamento de seguro de vida, para um ex-usu\u00e1rio contumaz de \u00f3pio. O caso \u00e9 conhecido como \u201cEarl of Mar life insurance case\u201d, data de 1828 e ocorreu em Edimburgo. A seguradora negou-se a pagar o seguro argumentando que o consumo habitual de \u00f3pio, somado ao estilo de vida em geral desregrado do segurado, teria influenciado diretamente na morte deste. \u00c9 poss\u00edvel aventar que este caso empresta significativo simbolismo e relev\u00e2ncia \u00e0 compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o dos conceitos de responsabilidade e autogoverno, t\u00e3o caros e centrais na modernidade e no liberalismo.\nO contexto do \u201cestado de bem-estar liberal\u201d \u00e9 tamb\u00e9m lugar do nascimento dos movimentos sanitaristas e das pol\u00edticas voltadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de sistemas e regras de sa\u00fade p\u00fablica. A rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o de um sistema de sa\u00fade p\u00fablica e a expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o urbana e o incremento das cidades modernas deve ser diretamente identificada. H\u00e1 que se destacar o surgimento das estat\u00edsticas e dados epidemiol\u00f3gicos na segunda metade do s\u00e9culo XIX, dando origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos totalit\u00e1rios sistemas de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria espelhados nos e respaldados pelos ideais higienistas. Este \u00e9 um momento em que o conceito de adi\u00e7\u00e3o responde por crasso hibridismo, pois que \u00e9 v\u00e1lido tanto para designar falha moral quanto doen\u00e7a, e enseja maleabilidade e manejo para justificar distintas propostas de interven\u00e7\u00e3o e controle gerencial.\nFinalizando esta breve exposi\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o per\u00edodo do liberalismo econ\u00f4mico e os processos regulat\u00f3rios de comercializa\u00e7\u00e3o e consumo de drogas, a \u00eanfase nos aspectos econ\u00f4micos conformadores deste contexto deve novamente ser sublinhada. Entende-se que as no\u00e7\u00f5es de globaliza\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio global e rela\u00e7\u00f5es imperialistas se mostram \u00fateis \u00e0 genealogia dos processos regulat\u00f3rios das drogas. O estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o profunda entre o desenvolvimento do com\u00e9rcio internacional, na embrion\u00e1ria fase do que viria a se desenvolver como globaliza\u00e7\u00e3o dos mercados, e as pol\u00edticas regulat\u00f3rias e normatizadoras da circula\u00e7\u00e3o e consumo de psicoativos se mostra patente. O argumento consider\u00e1vel \u00e9 de que o per\u00edodo inicial do mercado globalizado poderia ser datado ainda no final do s\u00e9culo XIX, momento em que um cidad\u00e3o londrino j\u00e1 podia contar com produtos de um bom n\u00famero de lugares distintos ao redor do mundo. Este momento de mundializa\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio ensejou a forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura de rela\u00e7\u00f5es globais multilaterais no que respeita ao trato com\no com\u00e9rcio e consumo de drogas. Assim, para as quest\u00f5es regulat\u00f3rias voltadas \u00e0 nascente \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d fora utilizada a mesma \u201ccaneta\u201d com a qual se assinavam os contratos e os acordos multilaterais de com\u00e9rcio global. Um cen\u00e1rio fortemente marcado pelas rela\u00e7\u00f5es imperialistas do jogo pol\u00edtico-econ\u00f4mico internacional.\nConsiderando todo o exposto sobre a rela\u00e7\u00e3o sujeito-modernidade-drogas, e a \u00eanfase a que creditamos o papel do liberalismo nesta rela\u00e7\u00e3o, pode-se dizer que o nascimento do sujeito moderno aut\u00f4nomo esteve (e permanece) no centro de um campo de for\u00e7as regulat\u00f3rias, os quais oscilam entre o proibicionismo e a toler\u00e2ncia, sinalizando estruturas de governo e biopoder exercidos sobre os sujeitos e os mercados consumidores. A combina\u00e7\u00e3o interven\u00e7\u00e3o-liberdade, tens\u00e3o maior do projeto moderno, encontra no mercado consumidor de drogas perfeito terreno para se colocar em evid\u00eancia. O \u201cliberalismo de bem-estar social\u201d auxiliou a forjar um entendimento sobre drogas que inclui categorias de risco, conceitos m\u00e9dico-farmacol\u00f3gicos e padr\u00f5es de conduta e moral pertinentes ao projeto de modernidade e sujeito aut\u00f4nomo liberal.\n(.) the transition to welfare liberalism was significant in several respects. First, it was characterized by a proliferation of regulatory branches and an increasingly interventionist state. By the end of the nineteenth century, laissez-faire liberalism was being trumped more and more by the growth of an administrative state. This set the scene for greater regulatory \u2018interference' in diverse areas and fields which had previously been largely left alone under the Victorian \u2018nightwatchman' state, including the trade in and consumption of psychoactive substances. Second, the new \u2018social citizen' associated with the rise of welfarism embodied a conception of freedom on to which the developing disease model of inebriety could be mapped. Third, this, in turn, was connected with the emerging welfarist logic of normalization, of which new responses to inebriety were one example (SEDDON, 2010, p. 66).\nAs conclus\u00f5es do autor apontam para um cen\u00e1rio do que viria a se tornar o \u201cproblema-drogas\u201d nas sociedades contempor\u00e2neas, enfatizando o per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es representado pelo desenvolvimento do liberalismo econ\u00f4mico na virada dos s\u00e9culos XIX para o XX. As ideologias e tecnologias de controle inauguradas no per\u00edodo reconhecido pelo autor como welfare liberalism estariam na raiz do entendimento do que viria a ser o proibicionismo reinante ao longo do s\u00e9culo XX. Em resumo, o cen\u00e1rio \u00e9 de destaque para um per\u00edodo em que surgem, pela primeira vez, esbo\u00e7os de classifica\u00e7\u00e3o de \u201cdrogas pesadas\u201d e at\u00e9 mesmo da no\u00e7\u00e3o de um problema com o uso de\ndrogas, o in\u00edcio do desenvolvimento de todo aparato criminalizador e do trato das quest\u00f5es sobre drogas do ponto de vista penal, e a inaugura\u00e7\u00e3o de nichos de compet\u00eancia para administra\u00e7\u00e3o de drogas, pelas classes m\u00e9dica e farmac\u00eautica.\nSeddon estende seu racioc\u00ednio tamb\u00e9m \u00e0 fase \u00faltima e contempor\u00e2nea da economia liberal, o neoliberalismo. O autor destaca os desdobramentos dos processos tensionados entre liberdade e governan\u00e7a no per\u00edodo, enfatizando o lugar do consumo nas sociedades de mercado como nuance definidora do per\u00edodo relativo ao neoliberalismo. De forma introdut\u00f3ria e geral, o autor se alinha com um pensamento pelo qual \u201cgastar muita tinta\u201d neste tema seria desperd\u00edcio, pois que a for\u00e7osa separa\u00e7\u00e3o entre o que constituiriam pilares do liberalismo e do neoliberalismo soaria inconsistente.\nTodavia, alguns elementos centrais do per\u00edodo neoliberal podem ser destacados. De acordo com David Harvey (2008), temos que observar, primeiramente, a reedi\u00e7\u00e3o de uma plataforma ideol\u00f3gica que sustenta a ideia de que somente o livre mercado, no limite da n\u00e3o-regulamenta\u00e7\u00e3o, pode ser o regulador e a mola propulsora do desenvolvimento do sistema capitalista. O autor tamb\u00e9m reconhece que o que parece diferenciar o neoliberalismo \u00e9 que a dimens\u00e3o econ\u00f4mica dos fatores que podem regular a vida dos sujeitos toma propor\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas majorit\u00e1ria, mas absoluta, e passa a paulatinamente ser alimentada n\u00e3o mais por rela\u00e7\u00f5es de troca, mas pelas de competi\u00e7\u00e3o.\nA passagem das rela\u00e7\u00f5es de troca para as de competi\u00e7\u00e3o como motores do desenvolvimento econ\u00f4mico inaugura um interessante paradoxo intervencionista. Para as rela\u00e7\u00f5es de troca, certa tend\u00eancia homeost\u00e1tica sobre a natural evolu\u00e7\u00e3o do mercado parecia garantir o desenvolvimento da prosperidade em ritmo tamb\u00e9m natural. Nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de fins ancorados na competi\u00e7\u00e3o de mercado, artificiais mecanismos de interven\u00e7\u00e3o passam a ser necess\u00e1rios.\nThe optimal conditions for competition are not achievable simply by a passive strategy of \u2018leaving markets alone' and allowing Smith's \u2018invisible hand' to work its magic. Rather, the conditions of the market need to be nurtured and protected by active intervention. Whilst exchange was something that occurred \u2018naturally' within markets, competition is an \u2018artificial relation' that has to be created and then sustained (FOUCAULT, 2008, p. 89).\nParadoxalmente, portanto, enxerga-se claramente que a \u201cm\u00e3o invis\u00edvel\u201d, de fato, aparece empunhando a bandeira do n\u00e3o-intervencionismo. Bandeira que, por sua vez, \u00e9 bordada com linha das engenhosas pol\u00edticas interventivas.\nHarvey tamb\u00e9m destaca que o car\u00e1ter do desenvolvimento mercantil marcado pela competitividade fez desenvolver a ci\u00eancia administrativa e espraiou princ\u00edpios e diretrizes de gest\u00e3o por diferentes setores e \u00e1reas, sejam elas p\u00fablicas ou privadas. Fez-se ver o crescimento de instrumentos e tecnologias regulat\u00f3rias e gerenciais. Ocorre a passagem da \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o para o consumo nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas da sociedade, que passou ent\u00e3o a se caracterizar, substancialmente, como de consumo. Tal caracter\u00edstica sugere o desenvolvimento de todo um referencial que agora busca lan\u00e7ar luz sobre o lugar do ter na (re)configura\u00e7\u00e3o do ser nesta sociedade. Infere-se como a a\u00e7\u00e3o de consumir, sustentadora deste edif\u00edcio, demanda, portanto, a manuten\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel da liberdade de escolher. O homo economicus neoliberal deve fazer caminhar, pari passu, suas escolhas consumistas e a manuten\u00e7\u00e3o de sua condi\u00e7\u00e3o de escolher. Da\u00ed a passagem ao controle dos riscos a que a condi\u00e7\u00e3o de escolher e consumir estariam sujeitas pode ser melhor compreendida. Como consequ\u00eancia, a rela\u00e7\u00e3o entre drogas e liberdade se torna proeminente e central na sociedade de consumo. De um lado, tem-se a liberdade econ\u00f4mica, do livre com\u00e9rcio e da circula\u00e7\u00e3o de mercadorias; de outro, a liberdade social, a cidadania e o livre-arb\u00edtrio, como indutores do comportamento autodirigido. A associa\u00e7\u00e3o entre cidadania e consumo se mostra pertinente. N\u00e3o por acaso, este \u00e9 tamb\u00e9m o momento em que se esbo\u00e7a o entendimento acerca da no\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia, como uma doen\u00e7a que ataca a liberdade de agir por conta pr\u00f3pria; liberdade para consumir (autonomia e escolha), em que se enfatiza um tipo de atua\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 vinculada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de consumir livremente.\nEsta perspectiva faz refer\u00eancia a Bauman e a suas ideias que remetem \u00e0s caracter\u00edsticas das sociedades ocidentais contempor\u00e2neas, para as quais \u201cser \u00e9 consumir\u201d. A no\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o e perten\u00e7a presentes nessas sociedades elege a frui\u00e7\u00e3o do consumo como elemento integrador e socializador por excel\u00eancia. Estar inclu\u00eddo \u00e9, essencialmente, consumir.\nIn a society organized around consumer freedom everybody is defined by his or her consumption. Insiders are wholesome persons because they exercise their market freedom. Outsiders are nothing else but flawed consumers. They may claim compassion, but they have nothing to boast about and no title to respect; after all, they failed\nwhere so many others succeeded, and they must still prove that cruel fate, rather than corrupt character, bears responsibility for the failure. Outsiders are also a threat and a nuisance. They are seen as a constraint on the insiders' freedom; they weigh heavily on the insiders' choice, taxing the contents of the insiders' pockets. They are a public menace, as their clamourings for help forebode new restrictions on all those who can do without help (BAUMAN, 1988, p.93).\nNeste sentido, o consumo de subst\u00e2ncias psicoativas se sobressai num contexto em que as drogas se encaixam como mercadoria totalmente apropriada ao tipo de sociedade em que vivemos. De frui\u00e7\u00e3o imediata, de natureza essencialmente fung\u00edvel, transit\u00f3ria e consum\u00edvel, as drogas se mostram ajustadas de forma exata ao modelo de capitalismo neoliberal. O consumo de mercadorias n\u00e3o renov\u00e1veis, ligadas diretamente a ideais velados de \u00eaxtase e alargamento de experi\u00eancia, potencialmente gerador de lucros exorbitantes e com demanda auto-renov\u00e1vel assegurada. Eis o lugar das drogas na economia de mercado neoliberal e nas sociedades de consumo contempor\u00e2neas.\nThis quite recent change of economic priority or emphasis requires a new social character orientated to immediate and repeated gratification through consumption . It is hypothesized that the consumer character is a potential candidate for psychoactive drug use: drugs (legal and illegal) are, in many ways, ideal consumer products. Drugs are non-reuseable, unlike consumer durables and therefore lend themselves to repeat purchase. By their very nature, they are valued for the social and personal attributes (attractive, understanding, compassionate, experienced, exciting, etc.) they confer on the user, rather than for any non-social utility value (DORN, 1975, p.60).\n1.4\tA FORMA\u00c7\u00c3O DOS SISTEMAS REGULAT\u00d3RIOS E O PAPEL DAS CONVEN\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS\nSob claro risco de se parecer repetir um mantra, \u00e9 preciso compreender que a tentativa de tra\u00e7ar alguns elementos da genealogia das drogas no cotidiano e no imagin\u00e1rio social das sociedades contempor\u00e2neas enseja considerar a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d por diferentes e complexos pontos-de-vista, pelos quais essa quest\u00e3o possa parecer mais apreens\u00edvel. Assim, diferentes modelos interpretativos t\u00eam seu lugar na composi\u00e7\u00e3o do campo de distintas for\u00e7as que regem e sugerem a \u201cverdade\u201d sobre as drogas. Ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas, esses modelos determinaram pautas sociais, m\u00e9dicas, regulat\u00f3rias e punitivas no trato com as drogas e caberia ao processo geneal\u00f3gico buscar compreender estas\nfor\u00e7as. Uma boa dica nos \u00e9 fornecida pelo trabalho de Fuente (1992), para quem a quest\u00e3o das drogas \u00e9 regida por modelos interpretativos e regulat\u00f3rios, quais sejam: o modelo Jur\u00eddico-Repressivo, o M\u00e9dico-Sanit\u00e1rio, o Psicossocial, o Sociocultural e o Geopol\u00edtico-estrutural. Vejamos brevemente suas caracter\u00edsticas definidoras e alguns de seus desdobramentos.\nO modelo Jur\u00eddico-repressivo \u00e9 frequentemente utilizado para enfatizar o desenvolvimento dos aparatos e institui\u00e7\u00f5es que envolvem direitos e proibi\u00e7\u00f5es. Sobressaem os entendimentos que preconizam que as drogas representam um mal em si e os esfor\u00e7os devem se concentrar na segmenta\u00e7\u00e3o de seu com\u00e9rcio, proibi\u00e7\u00e3o ao seu acesso e na puni\u00e7\u00e3o aos comerciantes e consumidores de drogas sujeitas \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o. Baseia-se na veicula\u00e7\u00e3o seletiva e parcial das informa\u00e7\u00f5es sobre as drogas, no incremento de for\u00e7as restritivas de direitos e punitivas, e no desenvolvimento de sistemas de regula\u00e7\u00e3o e controle jur\u00eddico. Infere em consequ\u00eancias diretas, como criminaliza\u00e7\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio/comerciante e do uso/usu\u00e1rio, dificuldades de acesso aos servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do usu\u00e1rio e familiares, intensifica\u00e7\u00e3o dos dispositivos de combate e intoler\u00e2ncia \u00e0s drogas, estigmatiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de discursos de intoler\u00e2ncia. Um modelo que promove um tipo de entendimento social sustentado em pareceres que se limitam a proclamar a nocividade a priori das drogas, lan\u00e7ando um v\u00e9u sobre os conhecimentos que seriam necess\u00e1rios e sustentando tabus a respeito de seu consumo em nossa sociedade. Estabeleceu condi\u00e7\u00f5es para a associa\u00e7\u00e3o das drogas com o universo do Direito Penal e das inst\u00e2ncias de vigil\u00e2ncia e controle do Estado.\nO modelo m\u00e9dico-sanit\u00e1rio de interpreta\u00e7\u00e3o sobre as drogas \u00e9 fruto direto das rela\u00e7\u00f5es entre o desenvolvimento das ci\u00eancias m\u00e9dicas e as tecnologias de eugenia e higienismo, necess\u00e1rias ao crescimento das cidades modernas. O modelo \u00e9 sustentado pela cren\u00e7a no mapeamento dos dados e indicativos epidemiol\u00f3gicos, no olhar sobre a intera\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia com o corpo em uma perspectiva biologicista, na tratativa medicamentosa das consequ\u00eancias for\u00e7osamente negativas do uso de drogas, que por sua vez \u00e9 fruto do entendimento de que o uso aditivo \u00e9 patologiz\u00e1vel. A \u00eanfase recai sobre a subst\u00e2ncia em si (e seus efeitos) e possibilita-se a cria\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia qu\u00edmica. Desenvolvedor da aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia psiqui\u00e1trica aos fen\u00f4menos de adi\u00e7\u00e3o, a soma desse modelo m\u00e9dico-sanit\u00e1rio com o modelo jur\u00eddico-repressivo conformam as bases\ndo paradigma proibicionista que rege a rela\u00e7\u00e3o da maioria das sociedades contempor\u00e2neas com as drogas.\nO modelo Psicossocial emerge como for\u00e7a te\u00f3rica e plataforma de interven\u00e7\u00e3o a partir dos anos 1980, a reboque dos movimentos da reforma sanit\u00e1ria e psiqui\u00e1trica. Enfocam os fen\u00f4menos de uso e abuso de drogas sob uma perspectiva que considera os emergentes sociais e de constitui\u00e7\u00e3o ps\u00edquica do usu\u00e1rio, bem como as circunst\u00e2ncias e determinantes do uso. Toma o sujeito como centro das propostas de compreens\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o sobre os padr\u00f5es de consumo e n\u00e3o estabelece, de antem\u00e3o, objetivos de abstin\u00eancia como unicamente v\u00e1lidos. O modelo psicossocial representa, ainda, a subvers\u00e3o de alguns pilares m\u00e9dico-sanit\u00e1rios, tais como as rela\u00e7\u00f5es verticalizadas entre t\u00e9cnico5 e usu\u00e1rio, a \u201cobjetifica\u00e7\u00e3o\u201d do sujeito, tratamentos preferencialmente ou exclusivamente medicamentosos, a inflexibilidade sobre os objetivos de abstin\u00eancia, entre outros. \u00c9 um modelo que preconiza a reinser\u00e7\u00e3o e o restabelecimento sociais mediante processos de subjetiva\u00e7\u00e3o ativos, pressupondo o funcionamento dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o em rede e a no\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio6.\nO modelo Sociocultural possui como caracter\u00edstica principal a busca pela compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos relativos ao uso de drogas sob um olhar voltado \u00e0s constru\u00e7\u00f5es coletivas e influenciado pelas diferentes maneiras com que cada cultura se relaciona com as subst\u00e2ncias. Um modo de buscar os conhecimentos ancorados em representa\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es sociais e atrav\u00e9s de um olhar relativizador das diferentes vis\u00f5es culturais sobre as drogas. Entende os fen\u00f4menos de uso e abuso conectados com desenvolvimentos e evolu\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricos e que os modos de abuso seriam deposit\u00e1rios de conforma\u00e7\u00f5es sociais de culturas de consumo modernas. Este modelo sugere proposi\u00e7\u00f5es reformistas e, juntamente com o modelo psicossocial, representa os novos ventos que t\u00eam soprado a favor de alternativas consideradas mais pr\u00e1ticas e condizentes com o papel de sistemas de sa\u00fade universalizados, como o SUS. Assim, esses modelos interpretativos orientam seus entendimentos para pr\u00e1ticas e propostas de descriminaliza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos de economia global e\n5\tPreferimos a refer\u00eancia \u00e0 figura do t\u00e9cnico em geral, em qualquer das especialidades de sa\u00fade, a ter que mencionar espec\u00edficamente a figura do m\u00e9dico. Mesmo que a este recaia a maioria das acusa\u00e7\u00f5es de centraliza\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, na rela\u00e7\u00e3o com o sujeito-usu\u00e1rio do servi\u00e7o podem os supostos saberes-poderes de qualquer profissional de sa\u00fade representar velados usos de poder.\n6\tEstes conceitos s\u00e3o desenvolvidos no terceiro cap\u00edtulo.\ngovernan\u00e7a transacional sobre o problema-drogas, pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de danos, aten\u00e7\u00e3o psicossocial, entre outras.\nE por fim, o modelo Geopol\u00edtico-estrutural, segundo o qual a quest\u00e3o das drogas \u00e9 em ess\u00eancia de ordem profundamente internacional e envolve toda uma rede de interconex\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e geogr\u00e1ficas, exigindo, portanto, esfor\u00e7os entre governos e culturas distintas. Tal modelo convoca um entendimento sobre o qual a quest\u00e3o das drogas ultrapassa largamente qualquer abordagem que se tenha tido at\u00e9 aqui, pois que os fen\u00f4menos de uso e abuso estariam conectados a uma conjuntura estrutural global. O modelo interpretativo Geopol\u00edtico-estrutural se refere \u00e0 quest\u00e3o das drogas por um vi\u00e9s que as considera inscritas nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, nas decis\u00f5es pol\u00edticas e nas pr\u00e1ticas sociais cotidianas.\nPode-se dizer que aquilo que se entende como a \u201cverdade\u201d sobre as drogas seja, diretamente ou indiretamente, de forma exclusiva ou composta, consequ\u00eancia do embate ou mesmo conviv\u00eancia entre estes distintos modelos interpretativos. As drogas representam hoje uma tem\u00e1tica em que muitos discursos s\u00e3o produzidos e configuram, de fato, um campo de atravessamentos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos. Verdadeiro diagrama, segundo o racioc\u00ednio de Alarcon (2008), para o qual o antagonismo entre os paradigmas liberacionista e proibicionista configuraria mais a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia desses paradigmas do que propriamente um conflito alternativo entre os mesmos. Este composto de interpreta\u00e7\u00f5es e modelos semeia entendimentos d\u00edspares, parciais e supostamente conflitantes, fazendo das drogas uma das tem\u00e1ticas mais controversas de nossos tempos. Certamente se mostra responsabilidade da pesquisa lan\u00e7ar luzes sobre esta contenda, na busca de possibilitar melhor orienta\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas e mais esclarecido entendimento sobre o lugar das drogas em nossa sociedade.\nNa forma\u00e7\u00e3o dos entendimentos sobre as drogas, cabe men\u00e7\u00e3o aos movimentos puritanos e higienistas surgidos principalmente nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, ainda no final do s\u00e9culo XIX. Uma s\u00e9rie de \u201cligas\u201d defensoras de valores puritanos e \u201ctradicionais\u201d \u00e9 criada com fins de defender alguns pilares da moral protestante, dando in\u00edcio aos tra\u00e7os de cultura proibicionista que viria a se desenvolver durante todo o s\u00e9culo XX. O peso e o papel dessas associa\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ser subapreciados, pois auxiliaram a formatar entendimentos e principalmente h\u00e1bitos em torno da quest\u00e3o das drogas. Movimentos como o Prohibition Party (1859) e o Anti-Saloon League (1893)\ntiveram lugar destacado na forma\u00e7\u00e3o e controle de comportamentos. Empunhando bandeiras em \u201cdefesa da fam\u00edlia, da propriedade, dos bons costumes\u201d (certamente soa familiar ao atual\u00edssimo leitor7), as ligas religiosas puritanas alcan\u00e7aram amplo \u00eaxito em n\u00famero de ades\u00f5es e simpatizantes, de forma r\u00e1pida e vertiginosa. Com ramifica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, esses movimentos, em especial a Anti-Saloon League, tornaram-se forte refer\u00eancia e baliza \u00e0s quest\u00f5es de regulamenta\u00e7\u00e3o sobre o consumo, produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de drogas. Embora tivessem o \u00e1lcool como alvo principal, suas determina\u00e7\u00f5es se voltavam a todo e qualquer comportamento que sugerisse desregramento e risco \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da ordem. A estabilidade funcional da sociedade que se anunciava se constitu\u00eda fundamental para solidifica\u00e7\u00e3o dos alicerces liberais centrados na defesa dos direitos individuais e, por isto, qualquer elemento que pudesse significar um risco a esta condi\u00e7\u00e3o deveria ser barrada. A ascens\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica como pot\u00eancia mundial garantiria a exporta\u00e7\u00e3o das ideias da League para os pa\u00edses ocidentais, tamb\u00e9m atrelados \u00e0s diretrizes das confer\u00eancias internacionais que se anunciavam.\nAutores como Alarcon (2008) entendem que o puritanismo estadunidense gestado ainda no final do s\u00e9culo XVIII explica em parte a expans\u00e3o das for\u00e7as ligadas aos movimentos orientados pela abstin\u00eancia. Ainda que se intitulasse \u201ctemperante\u201d, o puritanismo surgido e desenvolvido nos Estados Unidos da Am\u00e9rica formatou um entendimento atrav\u00e9s do qual o h\u00e1bito de embriaguez fora classificado como \u201cdoen\u00e7a da vontade\u201d, verdadeiro \u201cflagelo da humanidade\u201d (ALARCON, 2008, p. 52). Politicamente fortalecidos, os ideias de abstin\u00eancia e a moraliza\u00e7\u00e3o do h\u00e1bito de beber culminariam no conjunto de medidas conhecidas como Lei Seca, ou o Prohibittion Law, que perduraria entre 1914 e 1934. Embora os efeitos, em conjunto, de pol\u00edticas a que se poderiam chamar de proibicionistas sejam objeto mais detalhado do cap\u00edtulo segundo desta tese, \u00e9 escus\u00e1vel dizer que a Lei Seca n\u00e3o atingiu os objetivos para os quais fora aprovada e \u00e9 historicamente considerada como a \u00fanica emenda constitucional dos EUA posteriormente revogada. Seus efeitos diretamente conhecidos foram o aumento paradoxal do consumo, clandestinidade na produ\u00e7\u00e3o e consequente piora da qualidade das bebidas, fomento de estruturas de burla aos aparatos repressores, corrup\u00e7\u00e3o dos\n7\tA ironia talvez n\u00e3o precisasse ser explicada, mas como toda produ\u00e7\u00e3o escrita est\u00e1 fadada a perpetuarse ultrapassada no tempo, cabe a nota de que o autor quis se referir \u00e0s atuais nuances reacion\u00e1rias com que a evolu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico e social brasileiro parece se mostrar. H\u00e1 sucessivos exemplos de retrocesso em diferentes \u00e1reas de direitos humanos fundamentais e da express\u00e3o e viv\u00eancia de cidadania.\nagentes fiscalizadores, desenvolvimento e sofistica\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de contraven\u00e7\u00e3o, crime e contrabando.\nCabe tamb\u00e9m citar a cria\u00e7\u00e3o do Food and Drug Act, de 1906, a partir do qual se pode considerar o nascimento de tecnologias pol\u00edticas do Estado sobre as quest\u00f5es de consumo de drogas. Este ato inaugura necessidades de classifica\u00e7\u00e3o, rotulagem e informa\u00e7\u00f5es sobre os produtos consum\u00edveis em geral. Atrav\u00e9s do Food andDrug Act, o governo estadunidense, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, promove, de certa forma, um racha nos ideais de liberdade e autonomia, t\u00e3o caros e necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dos pilares da democracia participativa. \u00c0 regulamenta\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de algumas subst\u00e2ncias seguiu-se a proibi\u00e7\u00e3o e o cerceamento ao seu acesso. Isto representou certamente um golpe aos princ\u00edpios liberais de autodetermina\u00e7\u00e3o e inaugurou a tradi\u00e7\u00e3o de interfer\u00eancia e proibi\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas pelos Estados Unidos da Am\u00e9rica. Seu crescente protagonismo internacional auxilia, em parte, a compreendermos a extens\u00e3o do paradigma proibicionista \u00e0s demais na\u00e7\u00f5es principalmente ocidentais.\nEste esbo\u00e7o de mapeamento geneal\u00f3gico da constitui\u00e7\u00e3o dos saberes sobre as drogas deve incluir tamb\u00e9m o plano pol\u00edtico das for\u00e7as em intera\u00e7\u00e3o, que constituem a forma\u00e7\u00e3o dos agenciamentos e gerenciamentos da quest\u00e3o das drogas. Neste contexto, o lugar das confer\u00eancias internacionais merece destaque especial. Desde o final do s\u00e9culo XIX e ao longo do XX as na\u00e7\u00f5es que protagonizam hegemonia pol\u00edtica e econ\u00f4mica nas rela\u00e7\u00f5es internacionais pautam confer\u00eancias sobre as drogas e balizam as ades\u00f5es aos documentos finais mediante interesses espec\u00edficos e raramente atrelados aos de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, o com\u00e9rcio e consumo de \u00f3pio representavam neg\u00f3cios vultosos entre na\u00e7\u00f5es do Ocidente e do Oriente. Um fluxo de transa\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas intenso, que j\u00e1 havia inclusive desencadeado significativos conflitos no s\u00e9culo XIX, conhecidos como as Guerras do \u00d3pio. Este interesse crescente e altamente lucrativo pelo \u00f3pio fez essa subst\u00e2ncia passar de \u201cmera\u201d commoditie \u00e0 categoria de produto a ser regulamentado e protegido, al\u00e9m de esp\u00e9cie de fetiche de consumo entre classes abastadas.\nEsta demanda intensa suscitou a forma\u00e7\u00e3o de entendimentos regulat\u00f3rios entre os pa\u00edses envolvidos no com\u00e9rcio e consumo de \u00f3pio. Inicialmente, as primeiras confer\u00eancias internacionais diretamente destinadas a este prop\u00f3sito foram a de Xangai, em 1909, e a de Haia, em 1912. A primeira teve patroc\u00ednio direto dos Estados Unidos da Am\u00e9rica e\nvisava obter acordo entre os interesses ingleses de preval\u00eancia e dom\u00ednio no com\u00e9rcio de \u00f3pio com o Oriente e a entrada dos EUA neste mercado. Cada qual teria relativamente logrado seus \u00eaxitos e ambos representaram for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de uma incipiente ind\u00fastria farmac\u00eautica, notadamente alem\u00e3, que amea\u00e7ava desenvolver novos mercados e despertava interesses sobre drogas sint\u00e9ticas rec\u00e9m-descobertas, como a coca\u00edna. Entre as diretrizes finais aprovadas pela confer\u00eancia, erigiram-se duas frentes principais de desdobramentos: primeiro, o mandamento fundamental de que, a partir daquele momento, toda e qualquer comercializa\u00e7\u00e3o de drogas deveria ficar condicionada a limites relativos aos usos \u201cm\u00e9dicos e cient\u00edficos\u201d. Tudo isso bem entre aspas porque os contornos do que seriam estes usos tamb\u00e9m ficaram sujeitos a gerenciamento, como est\u00e1 sendo proposto nesta tese; e, em segundo lugar, as determina\u00e7\u00f5es que se voltavam ao controle e limita\u00e7\u00e3o da origem das subst\u00e2ncias, dando in\u00edcio \u00e0s a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0s fontes produtoras de drogas (RODRIGUES, 2004).\nTamb\u00e9m a conven\u00e7\u00e3o de Haia, em 1912, intitulada especificamente de Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre \u00d3pio, novamente articulada e proposta pelo governo estadunidense, teve como prop\u00f3sitos essenciais regular as for\u00e7as que gravitavam em torno dos caros interesses relativos ao com\u00e9rcio internacional de \u00f3pio e ratificar os entendimentos conseguidos na confer\u00eancia de Xangai. A conven\u00e7\u00e3o de Haia, de forma definitiva, elevou a quest\u00e3o do com\u00e9rcio de drogas ao patamar de tema geopol\u00edtico internacional, a partir da\u00ed inserida nos sistemas regulat\u00f3rios e nas inten\u00e7\u00f5es essencialmente baseadas nos acordos comerciais entre as na\u00e7\u00f5es signat\u00e1rias destes.\nO final de Primeira Guerra Mundial promoveu arranjos e recomposi\u00e7\u00e3o das for\u00e7as em ascens\u00e3o e hegemonia internacionais. Um dos desdobramentos do instrumento jur\u00eddico-pol\u00edtico-institucional resultante do conflito em escala planet\u00e1ria, conhecido como Tratado de Versalhes (1919), fora a cria\u00e7\u00e3o da intitulada Liga das Na\u00e7\u00f5es8, a qual passaria a ser a plataforma de negocia\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de contendas entre os pa\u00edses-membros. Entre as a\u00e7\u00f5es da Liga, merece destaque a cria\u00e7\u00e3o do Opium Advisory Commitee, de 1920, tamb\u00e9m destinado a discutir a regulamenta\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de \u00f3pio. A intensifica\u00e7\u00e3o dos debates e o crescente interesse e presen\u00e7a dos Estados Unidos da Am\u00e9rica na comercializa\u00e7\u00e3o e controle dos mercados de drogas fez com que outras\n8\tA Liga das Na\u00e7\u00f5es fora esp\u00e9cie de predecessora do que hoje representa a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\nconven\u00e7\u00f5es e confer\u00eancias ocorressem ao longo dos 20 anos seguintes, as quais se concentraram principalmente na cidade de Genebra. Assim, ocorreram nesta cidade reuni\u00f5es internacionais para tratar de assuntos relativos \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de drogas nos anos de 1925, 1931 e 1936.\nLonge de suscitarem consenso, tais confer\u00eancias tiveram como mote central a tentativa, polarizada entre for\u00e7as europeias e estadunidenses, de conduzirem o com\u00e9rcio internacional mediante interesses especialmente defendidos pelos EUA e j\u00e1 aventados desde a confer\u00eancia de Xangai, quais sejam: a limita\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio de drogas circunscrito ao que se definiria como de car\u00e1ter m\u00e9dico e/ou cient\u00edfico (o que garantiria o trato com as drogas sob exclusividade de \u201cespecialistas\u201d) e a crescente redu\u00e7\u00e3o da oferta e o consequente combate aos produtores de mat\u00e9ria-prima de subst\u00e2ncias. Clara e especialmente prejudicial aos pa\u00edses historicamente cultivadores de plantas de papoula e coca, estes objetivos lograram ampliar o que passou a ser considerado como \u201cuso leg\u00edtimo\u201d de subst\u00e2ncias psicoativas e definiram crescentemente as for\u00e7as em gravita\u00e7\u00e3o no entorno do \u201cproblema-drogas\u201d. Pode-se mesmo dizer que, paulatinamente ao longo das confer\u00eancias de Genebra, os interesses dos EUA foram sendo admitidos e incorporados \u00e0 agenda internacional, levando ao que hoje conhecemos como paradigma proibicionista, de controle, repress\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o aos envolvidos com produ\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e consumo de certas categorias de drogas, e regulamenta\u00e7\u00e3o e preval\u00eancia comercial sobre um conjunto de outras subst\u00e2ncias.\nTodavia, a confer\u00eancia, at\u00e9 o momento, definitiva em termos de alcance e consequ\u00eancias jur\u00eddicas, pol\u00edticas e comerciais no trato com as drogas aconteceria em 1961, em um cen\u00e1rio de j\u00e1 consolida\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias da ONU. A Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Estupefacientes de Nova Iorque significou a coroa\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es estadunidenses, consolidados como pot\u00eancia hegem\u00f4nica mundial, na condu\u00e7\u00e3o dos interesses e entendimentos sobre a quest\u00e3o das drogas no plano mundial. Isto significou um conjunto amplo e complexo de consequ\u00eancias, \u00e0s quais, a rigor, nos referiremos ao longo de toda esta tese, mas que basicamente poderiam ser condensadas em alguns pontos: 1) a manuten\u00e7\u00e3o da legitimidade de uso limitada \u00e0s fronteiras do considerado m\u00e9dico; 2) a permiss\u00e3o de pesquisa cient\u00edfica condicionada aos \u00f3rg\u00e3os de avalia\u00e7\u00e3o, no que respeita aos efeitos de drogas j\u00e1 conhecidas e ao desenvolvimento de novas drogas; 3)cria\u00e7\u00e3o de instrumentos de conten\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 oferta de subst\u00e2ncias psicoativas produzidas em geral por pa\u00edses n\u00e3o desenvolvidos; 4) o entendimento de que os pa\u00edses\ndesenvolvidos seriam \u201cinvadidos\u201d com essas subst\u00e2ncias por excesso de oferta em escala mundial; 5) e, por fim, mas nada menos importante, o vislumbre de possibilidades de interven\u00e7\u00e3o legitimada nesses mesmos pa\u00edses produtores de drogas n\u00e3o sint\u00e9ticas, caso n\u00e3o cumprissem as determina\u00e7\u00f5es de crescentemente diminu\u00edrem a produ\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 um momento de consolida\u00e7\u00e3o do processo de regulamenta\u00e7\u00e3o dos diferentes usos de drogas, que passaram em definitivo a se constituir como uma quest\u00e3o de Estado.\nEntre v\u00e1rios elementos dignos de nota, observa-se, no pre\u00e2mbulo do texto final da Conven\u00e7\u00e3o \u00danica de 1961, a tens\u00e3o presente na dualidade entre o recha\u00e7o e a moraliza\u00e7\u00e3o dos usos com finalidades hedonistas ou minimamente \u201cn\u00e3o-m\u00e9dicos\u201d, em paralelo com a salvaguarda e defesa do direito aos usos instru\u00eddos pelos saberes m\u00e9dicos. Diz o texto:\nAs Partes,\nPreocupadas com a sa\u00fade f\u00edsica e moral da humanidade; Reconhecendo que o uso m\u00e9dico dos estupefacientes continua a ser indispens\u00e1vel para al\u00edvio da dor e que devem ser tomadas medidas adequadas a assegurar a disponibilidade de estupefacientes para aquele fim; Reconhecendo que a toxicomania \u00e9 um flagelo para o indiv\u00edduo e constitui um perigo econ\u00f4mico e social para a humanidade; Conscientes do dever que lhes incumbe de prevenir e de combater esse flagelo; Considerando que para serem eficientes as medidas tomadas contra o abuso de estupefacientes dever\u00e3o ser coordenadas e universais; Entendendo que uma a\u00e7\u00e3o universal desta ordem exige uma coopera\u00e7\u00e3o internacional orientada pelos mesmos princ\u00edpios e visando fins comuns; Reconhecendo a compet\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em mat\u00e9ria de fiscaliza\u00e7\u00e3o de estupefacientes e desejando que os \u00f3rg\u00e3os internacionais interessados sejam agrupados no \u00e2mbito daquela Organiza\u00e7\u00e3o; Desejosas de concluir uma conven\u00e7\u00e3o internacional aceit\u00e1vel por todos e que substitua a generalidade dos tratados atualmente existentes relativos aos estupefacientes, limite o uso de estupefacientes a fins m\u00e9dicos e cient\u00edficos e estabele\u00e7a uma coopera\u00e7\u00e3o internacional constante para p\u00f4r em a\u00e7\u00e3o estes princ\u00edpios e atingir estes objetivos.\nO pre\u00e2mbulo do texto da conven\u00e7\u00e3o sugere, portanto, um intricado mosaico de interesses coligados, em que se vislumbra subentendida certa \u201ctrama\u201d, na qual diferentes atribui\u00e7\u00f5es, segundo tamb\u00e9m diferentes padr\u00f5es e \u201cverdades\u201d sobre as drogas, s\u00e3o estabelecidos. Ap\u00f3s a Conven\u00e7\u00e3o \u00danica de 1961, outros f\u00f3runs e colegiados foram convocados pelo Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Drogas e Crimes (UNODC,\nna sigla em ingl\u00eas). Todavia, o car\u00e1ter essencial e as diretrizes basilares dos arranjos e aggiornamentos em torno do problema-drogas estabelecidos em 1961 se mantiveram relativamente inalterados nas conven\u00e7\u00f5es ulteriores. Assim, em 1971, 1972 e 1988, respectivamente a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, a Emenda \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de 1961 e a Conven\u00e7\u00e3o contra o Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Entorpecentes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, resultaram em chancela e ratifica\u00e7\u00e3o da Conven\u00e7\u00e3o \u00danica. De forma irrevers\u00edvel e universal, os pilares do paradigma proibicionista se consolidaram de forma ampla. No cap\u00edtulo segundo, voltaremos a discutir os elementos formadores do paradigma proibicionista no \u00e2mbito dos acordos internacionais e seus desdobramentos \u00e0s quest\u00f5es nacionais.\n1.5\tMODERNIDADE E DROGAS: OS PARA\u00cdSOS ARTIFICIAIS E A CONDI\u00c7\u00c3O DO SUJEITO MODERNO\nUm dos caminhos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos nas pesquisas sobre as rela\u00e7\u00f5es entre sujeito, Modernidade e uso de drogas costuma ter como ponto de partida o uso de subst\u00e2ncias psicoativas em eras pr\u00e9-modernas, formando um olhar acerca do que se poderia chamar de \u201cantropologia do uso de drogas\u201d. Tais pesquisas apontam para tipos e formas de usos difusos: de um lado, usos em geral relacionados a ritos de sacrif\u00edcios, inicia\u00e7\u00e3o, ascese e transcend\u00eancia, indicando que o lugar das drogas na hist\u00f3ria da humanidade outrora fora reservado ao sagrado e ao m\u00edstico; de outro, usos que poderiam ser chamados primariamente de emp\u00edrico ou medicinal, com fins terap\u00eauticos; e ainda a presen\u00e7a de usos relacionados a situa\u00e7\u00f5es festivas e celebra\u00e7\u00f5es, relativos a divindades dionis\u00edacas (ESCOHOTADO, 2005). A varia\u00e7\u00e3o dos tipos de uso de subst\u00e2ncias psicoativas na idade antiga sugere uma riqueza de possibilidades \u00e0s quais os estudos de \u201carqueologia\u201d e \u201cantropologia\u201d do uso de drogas devam parecer atentos.\nNa era moderna, sem querer que se pretenda ignorar o imenso lapso temporal que a separa da idade antiga, o uso de subst\u00e2ncias psicoativas adquire significado que, conforme se pretende discutir, nos auxilia na pr\u00f3pria compreens\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o da Modernidade. A \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d se insere no terreno de discuss\u00f5es diretamente relacionadas aos emergentes inaugurados na era moderna: de um lado, a via para a autodetermina\u00e7\u00e3o dos sujeitos e sua pot\u00eancia de devir, frutos diretos da primazia e usufruto da raz\u00e3o norteadora da a\u00e7\u00e3o humana; de outro, o desenvolvimento de\nestruturas e sistemas pol\u00edtico-disciplinares, legais, burocr\u00e1ticos e socioecon\u00f3micos, que pautam as rela\u00e7\u00f5es sociais modernas e sobredeterminam as trocas intersubjetivas. E ainda por outro lado, o exponencial desenvolvimento de tecnologias qu\u00edmicas e farmacol\u00f3gicas em um contexto de cada vez mais difus\u00e3o de ideais medicamentosos. O uso e o contempor\u00e2neo abuso de subst\u00e2ncias psicoativas presentes nesta intersec\u00e7\u00e3o sujeito-Modernidade-drogas t\u00eam ensejado um bom n\u00famero de reflex\u00f5es e possibilitado alguma compreens\u00e3o acerca dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o nas sociedades atuais.\nUm ponto de partida para tal proposi\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise e pesquisa nos \u00e9 sugerido por Escohotado (2005), para quem \u00e9 preciso reconhecer, a princ\u00edpio, a imperatividade de media\u00e7\u00e3o do corpo, essencialmente sensorial, em rela\u00e7\u00e3o aos processos de apreens\u00e3o do real e da viv\u00eancia subjetiva. O corpo como \u201cponte\u201d, elo entre vida ps\u00edquica, intra-subjetiva, e a realidade circundante, se configuraria como o meio de apreens\u00e3o do real. Todavia, salienta o autor, trata-se de um meio incorrigivelmente limitado, circunscrito e fronteirizado. O corpo n\u00e3o (se) transcende, n\u00e3o (se) transp\u00f5e per se. E aqui uma das teses de Escohotado: para o autor, as subst\u00e2ncias psicoativas se configurariam como esp\u00e9cies de \u201cpr\u00f3teses extensoras\u201d, capazes de fornecer a sensa\u00e7\u00e3o de expans\u00e3o e transcend\u00eancia, possibilitando alento \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de limita\u00e7\u00e3o e aprisionamento corporais. As drogas teriam papel de amplia\u00e7\u00e3o e extrapola\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia. Uma esp\u00e9cie de burla \u00e0s fronteiras limitantes da condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica e real. Tal possibilidade sugerida talvez componha o apelo mais fundamental do fasc\u00ednio long\u00ednquo que as drogas representam para a condi\u00e7\u00e3o humana. A media\u00e7\u00e3o do corpo na apreens\u00e3o da experi\u00eancia subjetiva encontraria nas subst\u00e2ncias psicoativas a possibilidade de subvers\u00e3o e transgress\u00e3o de alguns de seus limites.\nNo tocante \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre drogas, sujeito e projeto da Modernidade, o racioc\u00ednio aqui proposto \u00e9 de que se pode aventar a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre alguns significantes da era moderna e o uso de subst\u00e2ncias psicoativas. No alvorecer deste per\u00edodo, as drogas parecem ter tido lugar entre as \u201cvol\u00fapias do novo\u201d, anunciadas em meio a todas as descobertas da Modernidade. Verdadeiros \u201cpara\u00edsos artificiais\u201d, engarrafados e port\u00e1teis, dispon\u00edveis e ao alcance de todos. Em meio ao conjunto de descobertas e novidades fascinantes da Modernidade, as drogas ocuparam lugar central na abertura de um admir\u00e1vel mundo novo. Este encantamento ficaria registrado por poetas e escritores, os quais cantaram este fasc\u00ednio como parte imprescind\u00edvel da entrada do sujeito nos tempos modernos. Baudelaire, De Quincey, Zola, Rimbaud,\nBalzac, entre outros, ajudaram a disseminar e popularizar o interesse e a curiosidade pelas subst\u00e2ncias psicoativas, ent\u00e3o vistas como possibilidades de abertura das portas da percep\u00e7\u00e3o, extensoras dos limites corporais e da exist\u00eancia humana. Tais possibilidades fizeram parte de um contexto que ficou conhecido como \u201cBelle \u00c9poque\u201d, e que fora caracterizado pela efervesc\u00eancia de uma vida cultural agitada, testemunha do nascimento e prolifera\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s, bal\u00e9s, operetas, boulevards, teatros, livrarias, alta costura. Tudo regado a um ambiente de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e a consequente excita\u00e7\u00e3o pelo desconhecido e pelo novo.\nAlgumas obras seminais buscam retratar este momento de surgimento e presen\u00e7a das subst\u00e2ncias, como a que nos \u00e9 oferecida pelo poeta Charles Baudelaire. Sua obra \u201cPara\u00edsos Artificiais\u201d, publicada em 1860, provocou grande impacto e repercuss\u00e3o. Neste livro, est\u00e3o presentes dois ensaios diretamente alusivos \u00e0s subst\u00e2ncias psicoativas: \u2018O comedor de \u00d3pio' e \u2018O poema do Haxixe'. Neles, Baudelaire descreve suas experi\u00eancias com as drogas e busca retratar as propriedades e efeitos dessas subst\u00e2ncias no organismo e sua rela\u00e7\u00e3o com os estados on\u00edricos. For\u00e7oso reconhecer que o poeta j\u00e1 se refere \u00e0s subst\u00e2ncias psicoativas de uma forma que hoje poder\u00edamos dizer estarem no campo do que chamamos \u201cambival\u00eancia\u201d, pois Baudelaire, ao mesmo tempo em que enaltece e descreve seu encantamento com as propriedades psicoativas das subst\u00e2ncias, tamb\u00e9m descreve e reconhece seu potencial entorpecedor e proto-alienante. Em suas palavras:\nEsta acuidade de pensamento, este entusiasmo do sentido e do esp\u00edrito, devem ter, em todos os tempos, aparecido ao homem como o primeiro dos bens; eis porque, considerando apenas sua vol\u00fapia imediata, sem se preocupar em violar as leis de sua constitui\u00e7\u00e3o, buscou na ci\u00eancia f\u00edsica, na farmac\u00eautica, nos mais grosseiros l\u00edquidos, nos perfumes mais sutis, em todos os climas e em todos os tempos, os meios de escapar, mesmo que por algumas horas, \u00e0 sua morada de lobo e, como disse o autor de Lazare: \u2018tomar o para\u00edso de um s\u00f3 gole'. Infeliz! Os v\u00edcios do homem, t\u00e3o repletos de horror como supomos, cont\u00eam a prova (quando n\u00e3o fosse apenas a infinita expans\u00e3o deles mesmos) de seu gosto pelo infinito; acontece que sempre \u00e9 um gosto que toma o caminho errado\u201d (2007, p. 12-13).\nPatente, portanto, o reconhecimento da possibilidade de paridade e coincid\u00eancia entre \u00f4nus e b\u00f4nus dos diferentes tipos de usos das drogas. De certa forma, Baudelaire parece vivenciar precocemente um mal-estar da incipiente Modernidade, tornado poss\u00edvel\ngra\u00e7as, por um lado, ao acesso industrializado e facilitado \u00e0s drogas, e por outro, pelo encantamento suscitado pelas possibilidades de amplia\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o. O autor parece intuir nosso mal-estar contempor\u00e2neo que o abuso de subst\u00e2ncias psicoativas representaria. Talvez se possa dizer que o poeta parece se posicionar simultaneamente seduzido e desconfiado, pois seus relatos cont\u00eam significativos oximoros, como as pr\u00f3prias express\u00f5es \u201cpara\u00edsos artificiais\u201d e \u201cprazeres solit\u00e1rios\u201d. Ou ainda mais alusivo, quando sugere ao sujeito emergente da Modernidade que possa: \u201cadmirar a si pr\u00f3prio sem cessar e empurrando-o, dia a dia, ao abismo luminoso onde ele admira sua face de Narciso\u201d (2007, p. 66).\nComo poeta dos que mais e melhor retrataram o per\u00edodo moderno, Baudelaire registrou impress\u00f5es acerca de suas experi\u00eancias com as subst\u00e2ncias que est\u00e3o profundamente relacionadas \u00e0 Modernidade. O congra\u00e7amento e enlevo do Homem, a possibilidade de fazer ascender o esp\u00edrito humano mediante o uso do \u00f3pio e do haxixe, em alguma medida refletem, tamb\u00e9m, o lugar que os processos de constitui\u00e7\u00e3o do sujeito moderno ocuparia no projeto da Modernidade. A centralidade do sujeito \u00e9 um produto direto dos processos de transforma\u00e7\u00e3o nascidos na era moderna. Com as drogas, esta centralidade se empodera, se agiganta, beirando as raias de uma \u201cdiviniza\u00e7\u00e3o\u201d do homem, cujo discurso Baudelaire assim resume: \u201c\u00c9 poss\u00edvel que eu tenha jantado mal, mas eu sou um deus\u201d (2007, p. 62). Baudelaire nos fornece a impress\u00e3o de que o usufruto da raz\u00e3o e o \u201cdom\u00ednio\u201d da natureza, o alcance do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e da moderniza\u00e7\u00e3o das cidades e todo o progresso alcan\u00e7ado com o advento da Modernidade s\u00e3o tudo exclusivamente para o homem moderno.\nEstas cidades magn\u00edficas, diz-se, onde os edif\u00edcios soberbos est\u00e3o distribu\u00eddos como nos cen\u00e1rios; estes belos barcos balan\u00e7ados pelas \u00e1guas da enseada em uma ociosidade nost\u00e1lgica e que parecem traduzir nosso pensamento: quando partiremos para a felicidade? -estes museus repletos de belas formas e cores embriagantes; estas bibliotecas onde se acumulam os trabalhos da ci\u00eancia e os sonhos da Musa; estes instrumentos reunidos que falam uma s\u00f3 voz; estas mulheres fascinantes, mais encantadoras ainda pela ci\u00eancia do ornamento e pela economia do olhar; todas essas coisas foram criadas para mim, para mim, para mim! Para mim a humanidade trabalhou, foi martirizada, imolada; para servir de alento, de pabulum ao meu implac\u00e1vel apetite de emo\u00e7\u00e3o, de conhecimento e de beleza (BAUDELAIRE, 2007, p. 61).\nEstas impress\u00f5es de que a vida na Modernidade oferecia um sem n\u00famero de possibilidades nunca antes aventadas encontrou s\u00f3lido e sedutor paralelo no tocante \u00e0 aventura do homem moderno com as drogas. Neste sentido, o estudo dos padr\u00f5es de consumo das subst\u00e2ncias psicoativas nas sociedades modernas nos fornece um bom conjunto de possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o acerca da pr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o deste projeto. Tais pesquisas podem nos auxiliar a compreender que\n(...) ao adentrar no tema das drogas, tocamos numa espinha dorsal das sociedades ocidentais, ou que os problemas da\u00ed decorrentes se relacionam com a condi\u00e7\u00e3o moderna; indicar que se trata de interrogar as drogas a partir dos princ\u00edpios fundadores da democracia e das tens\u00f5es que a permeiam; sugerir que tais tens\u00f5es remetem especialmente a certa ilus\u00e3o individualista inscrita na l\u00f3gica das sociedades modernas s\u00e3o perspectivas que expressam este projeto anal\u00edtico de interrogar este fen\u00f3meno das drogas a partir do feito democr\u00e1tico que define a modernidade\u201d (CHAIBUB, 2009, p. 38).\nTentar compreender algum significado proveniente dos padr\u00f5es de uso de subst\u00e2ncias nas sociedades modernas nos remete a refletir sobre as possibilidades deste uso. De acordo com Bucher (1992), \u00e9 poss\u00edvel sustentar, sob vi\u00e9s antropol\u00f3gico, que o consumo de subst\u00e2ncias psicoativas teria, basicamente, sentidos transcendentes, ligados \u00e0 supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o humana finita e limitada; e sentidos hedonistas e dionis\u00edacos, que por sua vez poderiam ser observados tamb\u00e9m em padr\u00f5es distintos, no que respeita \u00e0 passagem do per\u00edodo pr\u00e9-moderno ao moderno. De algum modo, nos parece coerente perguntar: os padr\u00f5es de abuso (em oposi\u00e7\u00e3o ao \u201csimples\u201d uso) estariam limitados e tipicamente relativos \u00e0s chamadas sociedades modernas? O argumento aqui sustentado \u00e9 de que a passagem de um sentido de uso a outro pode fornecer nuances interpretativas da pr\u00f3pria passagem da pr\u00e9-modernidade \u00e0 Modernidade. \u201cO estabelecimento e a caracteriza\u00e7\u00e3o desta ruptura quanto ao significado do consumo das subst\u00e2ncias psicoativas n\u00e3o pode ocorrer sen\u00e3o ap\u00f3s a explicita\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios que nortearam o nascimento do projeto civilizat\u00f3rio da Modernidade\u201d (CHAIBUB, 2009, p. 39).\nAlgumas pesquisas j\u00e1 t\u00eam se voltado para esta rela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de uso/abuso e alguns pilares definidores do projeto da Modernidade. A autora citada, Juliana Chaibub (2009), ressalta a rela\u00e7\u00e3o direta entre o lugar do individualismo nas sociedades modernas e o fen\u00f3meno do uso e abuso de subst\u00e2ncias. A rigor e em \u00faltimo caso, o abuso de subst\u00e2ncia escancara uma condi\u00e7\u00e3o na qual o \u201ccontrato social\u201d, elemento de\nliga\u00e7\u00e3o regulador entre puls\u00f5es hedonistas e a viv\u00eancia em coletividade, estaria sob amea\u00e7a. O abusador de subst\u00e2ncias seria o produto extremado e caracter\u00edstico deste cr\u00e9dito ao sujeito-indiv\u00edduo. Necess\u00e1rio que lembremos as palavras de Baudelaire: \u201cpara mim, a humanidade trabalhou, foi martirizada, imolada\u201d (2007, p. 61). A autora defende, portanto, existir uma direta liga\u00e7\u00e3o entre os padr\u00f5es de consumo de subst\u00e2ncias psicoativas na sociedade contempor\u00e2nea e os pilares sustentadores e definidores da era moderna. O individualismo e a autonomia, que nos auxiliam a suster e definir o que n\u00e3o pode ser resumido a apenas um per\u00edodo temporal, mas sim a uma atmosfera de costumes, h\u00e1bitos, pr\u00e1ticas, cren\u00e7as (ou, mais precisamente, o fim de muitas) e a uma \u00e9tica e moral (talvez tudo isso no plural), resultantes do cr\u00e9dito (ent\u00e3o inabal\u00e1vel) na rela\u00e7\u00e3o raz\u00e3o/a\u00e7\u00e3o-no-mundo, s\u00e3o tamb\u00e9m deposit\u00e1rios do desenvolvimento de padr\u00f5es de consumo abusivo de subst\u00e2ncias psicoativas, presentes em nossa sociedade. O argumento de Chaibub sinaliza que teria sido a \u201ccondi\u00e7\u00e3o moderna\u201d a fornecer o recibo de um padr\u00e3o abusivo de consumo de subst\u00e2ncias.\nPorque entendemos que o uso de drogas na atualidade \u00e9 uma das formas de express\u00e3o da experi\u00eancia moderna da liberdade, que se enra\u00edza no mesmo momento em que s\u00e3o afirmados os valores da universalidade, do individualismo e da autonomia. Liberdade extrema, no caso da depend\u00eancia, dissociada do religioso e do social, ainda que induzida e modelada por ele (CHAIBUB, 2009, p. 46).\nA passagem da sociedade pr\u00e9-moderna \u00e0 moderna nos forneceria, pois, algumas pistas acerca da transfigura\u00e7\u00e3o nos padr\u00f5es de uso de subst\u00e2ncias. A moldagem social dos objetivos e tipos de uso de subst\u00e2ncias que a sociedade pr\u00e9-moderna impunha e fazia valer dera lugar a um tipo de uso relativo a um projeto de subjetiva\u00e7\u00e3o, individualizado, e de \u201cautoproclama\u00e7\u00e3o do eu\u201d. O uso de subst\u00e2ncias psicoativas na Modernidade teria adquirido car\u00e1ter idiossincr\u00e1tico e narrativo, co-constitutivo de processos de subjetiva\u00e7\u00e3o (express\u00e3o somente compreens\u00edvel a partir da Modernidade). Em uma sociedade de consumo por excel\u00eancia como a nossa, a passagem do uso ao abuso se mostra, portanto, tamb\u00e9m cognosc\u00edvel. Em \u00faltima an\u00e1lise, sugere-se que a transi\u00e7\u00e3o do uso de subst\u00e2ncias na era pr\u00e9-moderna (que se caracterizava por um vi\u00e9s coletivizado e com roupagem, modelagem e fins, em geral, sociais) para a moderna, sob proemin\u00eancia dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o/individua\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m, no fundo, o reflexo das pr\u00f3prias tens\u00f5es da ess\u00eancia do projeto da Modernidade, qual seja: a tens\u00e3o entre\nobjetividade/subjetividade e as rela\u00e7\u00f5es entre autonomia-indiv\u00edduo/heteronomia-coletivo.\nOutro fundamental autor que nos auxilia na compreens\u00e3o dos usos de f\u00e1rmacos em meio ao desenvolvimento da vida moderna \u00e9 Tomas de Quincey, escritor ingl\u00eas contumaz usu\u00e1rio de \u00f3pio. Sua obra mais renomada assim o identifica diretamente: Confiss\u00f5es de um Comedor de \u00d3pio, originalmente publicada em 1821. Neste texto, De Quincey exp\u00f5e simultaneamente as vol\u00fapias e agruras do uso frequente de \u00f3pio, ao passo que descreve a aventura humana em meio a para\u00edsos artificiais e port\u00e1teis de seu tempo. Ali\u00e1s, as no\u00e7\u00f5es de portabilidade e acessibilidade s\u00e3o particularmente significativas nas impress\u00f5es causadas pelos para\u00edsos artificiais. A ideia de incontinenti acesso a um mundo interior expandido e inabitado, por meio de um utens\u00edlio administr\u00e1vel, soou extremamente sedutora para o sujeito moderno (des)encantado9.\nHe aqu\u00ed que la felicidade se compraba por dos centavos, que se la podia guardar em el bolsillo del chaleco: tener \u00e9xtasis port\u00e1tiles metidos em botellas de uma pinta, e evoca la visi\u00f3n beat\u00edfica de un farmac\u00eautico inmortal enviado aqui abajo con una misi\u00f3n particular a mi domic\u00edlio (DE QUINCEY apud PACHET, 2004, p. 37)\nEis o encantamento que os gadgets (pra usar uma posterior express\u00e3o lacaniana) psicoativos modernos despertaram em seus consumidores, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. O acesso facilitado a mundos subjetivos desconhecidos, em um contexto de simult\u00e2neas hipervaloriza\u00e7\u00e3o do novo e pejora\u00e7\u00e3o do antigo, soou perfeitamente pertinente ao clima cultural e aos anseios subjetivos e individuais \u201cnascidos\u201d no per\u00edodo moderno.\nA tens\u00e3o entre racionaliza\u00e7\u00e3o e subjetiva\u00e7\u00e3o parece compor o cerne dos debates componentes sobre a Modernidade. A tentativa de fazer triunfar a raz\u00e3o sobre o sujeito, at\u00e9 ent\u00e3o encapsulado pelas narrativas, tradi\u00e7\u00f5es e mitos, for\u00e7osamente lan\u00e7ou este mesmo sujeito a negar sobre si os pr\u00f3prios elementos constitutivos da subjetividade, os quais transcendem e ultrapassam os dom\u00ednios e alcances da raz\u00e3o. Esta fratura no ventre gerador do sujeito moderno nos enseja alguns aportes interessantes. Para Touraine, \u201c(...) quiseram nos impor a ideia de sujeito para que a ci\u00eancia triunfasse; que era preciso\n9 O desencantamento \u00e9 tem\u00e1tica pr\u00f3pria das discuss\u00f5es sobre raz\u00e3o-esclarecimento na Modernidade e significaria a supera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de menoridade do homem. Todavia, o sujeito moderno parece ter encontrado raz\u00f5es para reencantar-se nas e pelas vol\u00fapias do novo, entre as quais o lugar das drogas parece ser de destaque.\nsufocar o sentimento e a imagina\u00e7\u00e3o para libertar a raz\u00e3o\u201d (2002, p. 219). Neste sentido, talvez se possa dizer que as drogas puderam preencher um papel de experi\u00eancia subjetiva negada pelo racionalismo moderno, ao mesmo tempo em que se configuraram como elementos de um contexto de modernidades acess\u00edveis. Esp\u00e9cie de al\u00e7ap\u00e3o \u00e0 subjetividade, o primado da raz\u00e3o desolou o sujeito frente a terreno completamente desconhecido, o mundo intraps\u00edquico. O uso de drogas passou, ent\u00e3o, a significar novas possibilidades de viv\u00eancia e experi\u00eancia neste mundo admir\u00e1vel.\nCAP\u00cdTULO DOIS\nA FORMA\u00c7\u00c3O DO PARADIGMA PROIBICIONISTA INTERNACIONAL NO\nTOCANTE \u00c0S DROGAS\n2.1\tA LEGISLA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL E OS PROCESSOS REGULAT\u00d3RIOS NO IN\u00cdCIO DO S\u00c9CULO XX\nEmbora se reconhe\u00e7a a Conven\u00e7\u00e3o de Xangai, em 1909, como a primeira iniciativa internacionalmente articulada e com fins diretamente relacionados \u00e0 regula\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de drogas ao redor do mundo, anteriores arranjos entre na\u00e7\u00f5es devem ser considerados e relevados por propostas de pesquisa. Entre outros, talvez mesmo as Guerras do \u00d3pio, ainda durante o s\u00e9culo XIX, s\u00e3o apenas alguns dos bons exemplos a que se pode recorrer para ilustrar a antiguidade da quest\u00e3o nas regula\u00e7\u00f5es internacionais sobre drogas. A pr\u00f3pria cria\u00e7\u00e3o da Companhia Brit\u00e2nica das \u00cdndias Orientais, no long\u00ednquo e pr\u00e9-moderno 1613, cuja finalidade central se voltava para o fabrico do \u00f3pio, nos fornece mais exata no\u00e7\u00e3o da longevidade da tem\u00e1tica. Em paralelo e internamente, tamb\u00e9m diferentes pa\u00edses imprimiram suas interpreta\u00e7\u00f5es sobre o papel das drogas nas sociedades modernas, sintetizadas entre interesses de mercado, a\u00e7\u00f5es de Estado e governo e tradi\u00e7\u00f5es culturais.\nNo come\u00e7o do s\u00e9culo XX j\u00e1 existia, portanto, um distinto e complexo conjunto de condicionantes estruturais e culturais expressivos, al\u00e9m de intensos interesses comerciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas, notadamente o \u00f3pio, a cannabis, o tabaco, o \u00e1lcool e as drogas sint\u00e9ticas rec\u00e9m-descobertas, como morfina, hero\u00edna, coca\u00edna e barbit\u00faricos. Mas, mesmo considerando este contexto complexo de m\u00faltiplos interesses, a Confer\u00eancia de Xangai merece destaque n\u00e3o somente pelo pioneirismo, mas principalmente porque desenhou os tra\u00e7os b\u00e1sicos sobre os quais os limites do proibicionismo seriam desenvolvidos ao longo do s\u00e9culo XX, e tamb\u00e9m porque chancelou e possibilitou o despontamento de um novo protagonismo nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, no que respeita \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos da Am\u00e9rica.\nOs EUA viram na ocasi\u00e3o possibilidades de interfer\u00eancia na intensa transa\u00e7\u00e3o comercial de \u00f3pio que envolvia, principalmente, China, \u00cdndia, Jap\u00e3o e Reino Unido. Relativamente alijados deste com\u00e9rcio multinacional, lograram objetivos fazendo refletir externamente posi\u00e7\u00f5es ancoradas nos nascentes movimentos religiosos que associavam o consumo de drogas a condi\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o moral e social. O car\u00e1ter fortemente moralizante desses movimentos e ligas organizadas em torno de ideais de abstin\u00eancia (mesmo que denominados por vezes de movimentos pela \u201ctemperan\u00e7a\u201d) impregnou o posicionamento oficial dos EUA e fez-se refletir nos documentos finais da\nConfer\u00eancia de Xangai, com desdobramentos para o com\u00e9rcio, explora\u00e7\u00e3o, pesquisa e uso dos f\u00e1rmacos.\nO cen\u00e1rio era de intrincados interesses em rota de colis\u00e3o. De um lado, os pa\u00edses que j\u00e1 possu\u00edam incipiente ind\u00fastria de manufatura de f\u00e1rmacos (Holanda, Alemanha e Su\u00ed\u00e7a, principalmente) e que n\u00e3o viam com interesse as propostas de limita\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de pesquisa e explora\u00e7\u00e3o. De outro, os pa\u00edses produtores de mat\u00e9ria-prima (extremamente sub-representados na confer\u00eancia), obviamente interessados na continuidade de suas exporta\u00e7\u00f5es; e ainda os interesses comerciais j\u00e1 citados e a entrada dos EUA em busca desse mercado. Dado este cen\u00e1rio irremediavelmente conflituoso, a Confer\u00eancia de Xangai se encaminhou para um firmamento em que se destacou o unilateralismo em detrimento da coaliz\u00e3o e considera\u00e7\u00e3o dos distintos interesses. A posi\u00e7\u00e3o estadunidense fora sobressalente e as na\u00e7\u00f5es signat\u00e1rias inauguraram a regulamenta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o das drogas no plano das rela\u00e7\u00f5es internacionais (CHAIBUB, 2009; SILVA, 2013). Como pioneira e formadora de diretrizes, esta confer\u00eancia internacional nos fornece elementos de compreens\u00e3o das tens\u00f5es presentes entre os dispositivos legais e institucionais e as consequ\u00eancias, de fato, para a quest\u00e3o das drogas. Este contexto aponta para o fato de que os entendimentos esbo\u00e7ados em seus documentos nos sugerem que (num claro e ainda prematuro exemplo de como regulamenta\u00e7\u00e3o e legisla\u00e7\u00e3o, pura e simplesmente, n\u00e3o constituem em imediatos instrumentos que se desdobram, necessariamente, na realidade do gerenciamento das drogas) os pa\u00edses participantes mantiveram, cada qual a sua maneira, os mesmos entendimentos e pr\u00e1ticas de com\u00e9rcio e circula\u00e7\u00e3o de drogas, especialmente relativo ao \u00f3pio (BENTHAM, 1998). Entre outras medidas, a Confer\u00eancia de Xangai tamb\u00e9m determinou o in\u00edcio de uma proposta de mapeamento da produ\u00e7\u00e3o de \u00f3pio em todo o mundo, inaugurou possibilidades de intromiss\u00e3o no trato interno dos pa\u00edses signat\u00e1rios no tocante \u00e0s drogas, obrigou a \u00cdndia a cessar exporta\u00e7\u00f5es de \u00f3pio para as Filipinas e deu in\u00edcio aos entendimentos que viam nas drogas um suposto problema de ordem mundial (SILVA, 2013, p. 79).\nTr\u00eas anos depois, em dezembro de 1912, ocorrera a Confer\u00eancia de Haia, na Holanda. Novamente, o cen\u00e1rio era de choque de interesses, pois cada pa\u00eds participante mantinha inalteradas suas bandeiras e convic\u00e7\u00f5es. Todavia, esta conven\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada mero prolongamento da de Xangai, pois fora o primeiro momento em que os delegados dos pa\u00edses produziram propostas formais para a regulamenta\u00e7\u00e3o e\ncircula\u00e7\u00e3o de coca\u00edna, \u00f3pio e derivados; o qu\u00ea, de fato, passou a vigorar. Tamb\u00e9m confirmou em definitivo a posi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 ensaiada na conven\u00e7\u00e3o anterior, de limitar a venda e o uso dos f\u00e1rmacos a objetivos \u201ccient\u00edfica e medicamente leg\u00edtimos\u201d, relegando \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de marginalidade todo e qualquer uso que se apartasse dessa legitimidade suposta e constru\u00edda, e inaugurando, na pr\u00e1tica e com desdobramentos efetivos, o paradigma proibicionista. Entre suas posi\u00e7\u00f5es finais, encontram-se a busca por uma defini\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do que seriam opi\u00e1ceos e coca\u00edna, o in\u00edcio de um internacionalismo sobre a quest\u00e3o, a supress\u00e3o gradual do \u00f3pio fumado e a defini\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio a partir do qual a quest\u00e3o das drogas nos limites internos dos pa\u00edses signat\u00e1rios se constituiria dever de Estado em velar pelos usos \u201clegitimados\u201d. E de forma relativamente improvisada, a confer\u00eancia tamb\u00e9m incluiu pauta relativa \u00e0 circula\u00e7\u00e3o e pesquisas sobre a cannabis (SILVA, 2013).\nDado o n\u00famero de controversas e interesses difusos, a Confer\u00eancia de Haia fora f\u00e9rtil em criar proposi\u00e7\u00f5es e encaminhamentos, mas pouco produtiva no que se refere a transform\u00e1-los em mecanismos regulat\u00f3rios e pol\u00edticas efetivas. O resultado \u00e9 que, em certa medida, os pa\u00edses se esfor\u00e7aram, \u00e9 poss\u00edvel dizer, para que tudo permanecesse como estava. Assim, por exemplo, ao mesmo tempo em que os brit\u00e2nicos lograram \u00eaxito em introduzir discuss\u00f5es afeitas \u00e0 regula\u00e7\u00e3o dos produtos alem\u00e3es manufaturados, deslocando um pouco o foco das aten\u00e7\u00f5es sobre o \u00f3pio, que os interessava diretamente, os alem\u00e3es, por seu turno, conseguiram aprovar ressalvas finais \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o de suas ind\u00fastrias. Assim tamb\u00e9m os pa\u00edses produtores conseguiram barrar as inten\u00e7\u00f5es de limita\u00e7\u00e3o de cultivo, ao passo que nenhum cronograma efetivo de extin\u00e7\u00e3o do uso do \u00f3pio fumado fora aventado. Desta forma, esta confer\u00eancia nos sugere que a regulamenta\u00e7\u00e3o das drogas significou para as rela\u00e7\u00f5es internacionais um cen\u00e1rio em que \u201cmuitos queriam mudan\u00e7as, mas ningu\u00e9m queria mudar\u201d. A perman\u00eancia relativa das mesmas condi\u00e7\u00f5es se fez refletir no fato de que o documento final n\u00e3o entrara em vigor at\u00e9 1914, ano em que eclodiu a Primeira Guerra Mundial, cujos desdobramentos no tocante \u00e0s drogas foram tamb\u00e9m de grandeza suficiente para afetar a ordem dessa circula\u00e7\u00e3o no plano global.\nO conflito de ordem mundial deu ensejo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos arranjos internacionais, entre os quais ganha destaque a Liga das Na\u00e7\u00f5es, esp\u00e9cie de embri\u00e3o do que viria a ser a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Em 1919, fora criado pela Liga o \u201cComit\u00ea Consultivo sobre o Tr\u00e1fico de \u00d3pio e outras Subst\u00e2ncias Perigosas\u201d, inicialmente composto pelas\npot\u00eancias europeias com interesse direto no com\u00e9rcio com o Oriente: Reino Unido, Fran\u00e7a, Holanda e Portugal; e pelos principais produtores: China, \u00cdndia e Reino de Si\u00e3o. N\u00e3o obstante a destacada aus\u00eancia dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, diplomaticamente fora deste arranjo, suas posi\u00e7\u00f5es e presen\u00e7a no cen\u00e1rio internacional j\u00e1 se faziam marcantes. Autores como MCallister (2010) e Silva (2013) entendem que a agenda interna dos EUA no tocante \u00e0s drogas, crescentemente proibicionista e seletivamente restritiva, passou a inspirar, tamb\u00e9m, as posi\u00e7\u00f5es incipientes da Liga das Na\u00e7\u00f5es, cujo estatuto de institui\u00e7\u00e3o supranacional passaria a legitimar e conferir unidade entre os pa\u00edses signat\u00e1rios. Assim, \u00e9 poss\u00edvel aventar certa rela\u00e7\u00e3o de contiguidade entre a primeira lei nacional proibicionista dos EUA, o Harrison Narcotics Act10, implantada em 1919, e a agenda internacional proposta pela Liga das Na\u00e7\u00f5es.\nEntre os efeitos e desdobramentos da crescente regulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados e circula\u00e7\u00e3o das drogas, em especial sobre a principal commoditie psicoativa na passagem do s\u00e9culo XIX ao XX, o \u00f3pio, verificou-se tamb\u00e9m o desenvolvimento de arranjos multilaterais para cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o do mercado de drogas sint\u00e9ticas. O resultado do cen\u00e1rio composto pelas restri\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o de coca\u00edna e hero\u00edna em fun\u00e7\u00e3o do conflito b\u00e9lico de escala mundial, somadas \u00e0s descobertas no campo da ind\u00fastria qu\u00edmica, emprestou ao per\u00edodo do p\u00f3s-guerra nuances distintas e impingiu novas pautas de negocia\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas.\nEntre 1924 e 1936, ocorreram sequentes conven\u00e7\u00f5es internacionais sob organiza\u00e7\u00e3o dos comit\u00eas e alian\u00e7as dos pa\u00edses envolvidos com a quest\u00e3o das drogas. Destaque para a Segunda Confer\u00eancia de Genebra, em 1925, com maior participa\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o11 de diferentes na\u00e7\u00f5es. Embora tamb\u00e9m marcada pelos impasses entre m\u00faltiplos interesses (cujo s\u00edmbolo talvez maior se fa\u00e7a presente na enorme quantidade de \u201ccl\u00e1usulas de exce\u00e7\u00e3o\u201d), esta confer\u00eancia tornou-se marco por ratificar diversos entendimentos, entre os quais: concord\u00e2ncia na divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o consideradas confidenciais; acordos de manuten\u00e7\u00e3o de um banco de dados sobre a produ\u00e7\u00e3o mundial de \u00f3pio, as necessidades da ind\u00fastria farmac\u00eautica e as rotas de tr\u00e1fico e com\u00e9rcio; maior coopera\u00e7\u00e3o internacional e implementa\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica dos\n10\tUm pormenor a que se poderia classificar de mera curiosidade merece aten\u00e7\u00e3o aqui: o autor da referida e severa lei, Harrison Wright, tinha problemas com consumo abusivo de \u00e1lcool; vindo, inclusive, a ser demitido de seu cargo em fun\u00e7\u00e3o disto. Trata-se de mero pormenor, mas onde \u00e9 poss\u00edvel visualizar as mesmas tens\u00f5es entre indiv\u00edduo e sociedade presente na tem\u00e1tica das drogas a partir do s\u00e9culo XX.\n11\tParticiparam 41 pa\u00edses, entre os quais, Brasil e outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e Caribe.\nacordos e regime de controle de hero\u00edna e cannabis, esta \u00faltima restringida a usos m\u00e9dicos e cient\u00edficos (em virtude das preocupa\u00e7\u00f5es brit\u00e2nicas com a convers\u00e3o do haxixe como um s\u00edmbolo de subvers\u00e3o anticolonialista no seu protetorado eg\u00edpcio). E instituiu-se um \u00f3rg\u00e3o oficial para policiar as regulamenta\u00e7\u00f5es (SILVA, 2013, p. 85).\nAs conven\u00e7\u00f5es de 1931 e 1936, denominadas, respectivamente, \u201cConven\u00e7\u00e3o Internacional para Limitar a Fabrica\u00e7\u00e3o de Entorpecentes\u201d e \u201cConven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a Repress\u00e3o do Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Drogas Nocivas\u201d, mantiveram o tom das anteriores, no sentido de repetir tentativas de concilia\u00e7\u00e3o entre interesses regulat\u00f3rios e expans\u00e3o comercial. Um legado particularmente atribu\u00eddo a estas conven\u00e7\u00f5es fora o crescimento das proposi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e san\u00e7\u00f5es punitivas para um conjunto cada vez maior de a\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio que passaram a ser consideradas infra\u00e7\u00f5es legais de ordem internacional e tipificadas como tr\u00e1fico internacional de drogas il\u00edcitas. Autores como Brunn (1975) veem neste nascedouro de san\u00e7\u00f5es e tipifica\u00e7\u00e3o legal penal sobre a circula\u00e7\u00e3o das drogas o tamb\u00e9m nascimento das transa\u00e7\u00f5es comerciais clandestinas. Rotas comerciais alternativas e acordos n\u00e3o oficiais tiveram seu crescimento estimulado e o in\u00edcio do com\u00e9rcio internacional ilegal de drogas encontra aqui algumas origens.\nNo que respeita \u00e0s rela\u00e7\u00f5es entre as conven\u00e7\u00f5es internacionais e o nascimento de desdobramentos colaterais advindos do paradigma proibicionista, uma orienta\u00e7\u00e3o geral fruto da conven\u00e7\u00e3o de 1931 pode ser aventada: a partir daquele momento, fica gestada a ideia de que a melhor maneira de controlar a circula\u00e7\u00e3o e o consumo de drogas pelo mundo seria atuar \u201cna origem\u201d. Este entendimento, \u00e0 \u00e9poca sugerido pela representa\u00e7\u00e3o dos EUA, seria determinante para lan\u00e7ar bases a uma das grandes dicotomias e contraditos que o sistema regulat\u00f3rio proibicionista representa. Poder\u00edamos dizer que a tens\u00e3o entre oferta e demanda se fez distorcida e invertida desde este momento, pois os esfor\u00e7os voltados \u00e0 conten\u00e7\u00e3o e freio no consumo de drogas se voltaram para a log\u00edstica de cultivo, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos psicoativos. As quest\u00f5es envolvendo o foco na pr\u00f3pria demanda e constru\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de consumo, e o que hoje entendemos sobre padr\u00f5es de abuso e depend\u00eancia, foram grosseiramente deixadas de lado (SILVA, 2013). Assim, no final dos anos 1930, o cen\u00e1rio era de exist\u00eancia de mecanismos e institui\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-jur\u00eddicos que implicavam em um sistema regulat\u00f3rio proibitivo aos pa\u00edses produtores, combinados a interesses globais de com\u00e9rcio e forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de mercados consumidores. A \u00eanfase nos aspectos econ\u00f4micos e nos instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o suplantara totalmente qualquer alus\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de demanda e desejo de consumo, prorrogando por d\u00e9cadas as quest\u00f5es hoje consideradas,\nas quais s\u00e3o mais voltadas aos processos subjetivos de forma\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de abuso e \u00e0s realidades psicossociais e culturais no consumo de drogas.\n2.2\tA INFLU\u00caNCIA E O PAPEL DOS ESTADOS UNIDOS NA FORMA\u00c7\u00c3O DO PARADIGMA PROIBICIONISTA\nN\u00e3o parecem exageradas as teses que apontam para a correla\u00e7\u00e3o direta entre a agenda interna estadunidense para as quest\u00f5es sobre as drogas, bem como seus posicionamentos nos acordos e conven\u00e7\u00f5es internacionais, e o resultado destes arranjos em termos de forma\u00e7\u00e3o de um modelo regulat\u00f3rio mundial sob certos princ\u00edpios e diretrizes, que aqui chamamos de paradigma proibicionista. Diferentes autores apontam esta correla\u00e7\u00e3o, como Gray (2001), Escohotado (2005), Alarcon (2008), Chaibub (2009) e Silva (2013), apenas para citar alguns entre os mais referenciados neste trabalho. De fato, do final do s\u00e9culo XIX a meados do XX, per\u00edodo que marcaria substancialmente a forma\u00e7\u00e3o do proibicionismo, os entendimentos defendidos pelos EUA se fizeram reverberar na regulamenta\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o mundo afora, de um modo geral. Dada esta correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o pass\u00edvel de ser ignorada, esta se\u00e7\u00e3o tentar\u00e1 expor algumas de suas nuances e caracter\u00edsticas.\nO cen\u00e1rio de desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es que seriam consideradas de combate aos h\u00e1bitos de uso de drogas, a partir do s\u00e9culo XX, combina elementos de ordens distintas, seja no plano econ\u00f4mico, social, industrial, pol\u00edtico ou comercial. Trata-se de um per\u00edodo em que se somaram evolu\u00e7\u00f5es e descobertas qu\u00edmicas e tecnol\u00f3gicas com o espraiamento de h\u00e1bitos de recrea\u00e7\u00e3o e de uma subjetividade impelida ou atra\u00edda ao consumo. Tem-se o recrudescimento e resgate de cruzadas moralistas combinadas a condi\u00e7\u00f5es concretas de vida e trabalho crescentemente modificadas. Tem-se a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de mercados internacionais coligados e a cria\u00e7\u00e3o de estruturas jur\u00eddico-pol\u00edticas regulat\u00f3rias, expressivas dos interesses multiplamente considerados em jogo. Assim, o cen\u00e1rio de forma\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista fora constru\u00eddo sobre um mosaico de interesses e discursos, os quais foram progressivamente assimilados e traduzidos em posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas tensionadas, processos regulat\u00f3rios controversos, legisla\u00e7\u00f5es penais restritivas e h\u00e1bitos de consumo em transforma\u00e7\u00e3o. E tudo isso completamente alheio e apartado do necess\u00e1rio di\u00e1logo com as quest\u00f5es relativas ao cuidado da sa\u00fade e condi\u00e7\u00f5es de vida dos usu\u00e1rios e produtores.\nOs posicionamentos restritivos e proibicionistas estadunidenses se fizeram de forma definitivamente marcantes a partir do Smoking Opium Exclusi\u00f3n Act, de 1909, \u00e0s v\u00e9speras da Confer\u00eancia de Xangai. Com este Ato, o governo dos EUA passaria a considerar o h\u00e1bito de fumar \u00f3pio alien\u00edgena e nocivo aos costumes e \u00e0 cultura do pa\u00eds. Significativamente \u00e9tnico, o Ato taxava o fumo do \u00f3pio co mo \u201ch\u00e1bito oriental imundo\u201d (SILVA, 2013, p. 94), demarcando, assim, fronteiras tamb\u00e9m migrat\u00f3rias e culturais. Entre as consequ\u00eancias diretas, profeticamente inversas \u00e0s esperadas, o que se viu fora o surgimento de rotas de contrabando e com\u00e9rcio ilegal, a associa\u00e7\u00e3o de mercadores com quadrilhas criminosas especializadas e a forma\u00e7\u00e3o de um tabu sobre pr\u00e1ticas e costumes crescentes do uso deste produto, a partir de ent\u00e3o, velado e, portanto, atraente. N\u00e3o tardou o surgimento e prolifera\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de uso, tanto popularizadas entre extratos de elites sociais, quanto disseminadas entre a popula\u00e7\u00e3o imigrante e em piores condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas.\nTodavia, em que pese alguns sinais internos de inefic\u00e1cia das medidas restritivas, os EUA intensificaram suas posi\u00e7\u00f5es proibitivas e lograram consolidar o entendimento de que as raz\u00f5es para o aumento da circula\u00e7\u00e3o e consumo das drogas a serem regulamentadas estavam localizadas na falta de restri\u00e7\u00f5es e limites \u00e0 produ\u00e7\u00e3o excedente. O enfoque na oferta, que se desdobraria tamb\u00e9m na no\u00e7\u00e3o de periculosidade apriori, inerentes \u00e0 exist\u00eancia e presen\u00e7a das drogas por si, se mostraram determinantes nos entendimentos e regula\u00e7\u00f5es ao longo de todo s\u00e9culo XX.\nEm 1919, novo Ato, o Harrison Act, \u00e9 sancionado pelo Governo dos EUA, atrav\u00e9s do qual foram determinadas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de \u00f3pio, coca\u00edna e derivados. Sua implementa\u00e7\u00e3o ficara marcada tamb\u00e9m pela cria\u00e7\u00e3o de ag\u00eancias federais especializadas no controle de drogas, como o Bureau of Prohibition e o Federal Bureau of Narcotics, ambos ligados ao Departamento de Justi\u00e7a do governo estadunidense. Um ano depois, em 1920, as for\u00e7as pol\u00edticas se configuraram suficientemente repressoras e moralizantes a ponto de ser aprovada a lei que se tornaria representativo s\u00edmbolo do proibicionismo em constru\u00e7\u00e3o. Trata-se da Lei Seca, amplamente aclamada e aceita por diferentes setores dos EUA \u00e0 \u00e9poca. Como s\u00edmbolo, o conjunto normativo e regulat\u00f3rio representado pela Lei Seca, e suas consequ\u00eancias do ponto de vista pr\u00e1tico e concreto, em termos de restri\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as em padr\u00f5es de consumo, representa, hoje, uma das vias argumentativas de cr\u00edticas e ressalvas ao formato e ao paradigma proibicionistas. O exclusivo foco na extin\u00e7\u00e3o da oferta e produ\u00e7\u00e3o, com o consequente entendimento da nocividade a priori da subst\u00e2ncia em si, somado a h\u00e1bitos de consumo estabelecidos e\nem modifica\u00e7\u00e3o e apartado de necess\u00e1rios debates acerca da sa\u00fade e do lugar das drogas nas regula\u00e7\u00f5es sociais, mostrou-se reiteradamente n\u00e3o apenas ineficaz como inegavelmente contraproducente.\nTodavia, n\u00e3o obstante esta compreens\u00e3o relativamente consensual da inefic\u00e1cia das medidas restritivas e regulat\u00f3rias, os EUA mantiveram e intensificaram, interna e principalmente externamente, suas posi\u00e7\u00f5es proibicionistas e intolerantes a qualquer padr\u00e3o ou modelo de uso de drogas n\u00e3o legitimados pelos estabelecidos crit\u00e9rios de pesquisa m\u00e9dica e reconhecidos interesses comerciais e diplom\u00e1ticos. Assim, embora a Lei Seca tenha sido revogada no in\u00edcio dos anos 1930, resultante de um misto de toler\u00e2ncia social seletiva em rela\u00e7\u00e3o ao \u00e1lcool e da ineg\u00e1vel constata\u00e7\u00e3o da inefic\u00e1cia m\u00ednima em rela\u00e7\u00e3o a seus prop\u00f3sitos, os EUA passaram a, crescentemente, exigir e impor ao resto do mundo restri\u00e7\u00f5es ao plantio e comercializa\u00e7\u00e3o das drogas. A relativa toler\u00e2ncia cultural ao consumo de \u00e1lcool p\u00f3de conviver, de certa forma em harmonia, com uma moral proibicionista e restritiva crescente, a qual exortava sua popula\u00e7\u00e3o a repreender o consumo de drogas n\u00e3o l\u00edcitas internamente, ao mesmo tempo em que exigia o comprometimento de outras na\u00e7\u00f5es com o combate aos h\u00e1bitos de uso e a\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio.\nEntre as discuss\u00f5es que tomam a Lei Seca como ilustrativo de argumenta\u00e7\u00f5es acerca da constru\u00e7\u00e3o dos paradigmas de regula\u00e7\u00e3o das drogas, encontram eco os entendimentos que veem neste exemplo claros sinais de inefic\u00e1cia e impraticabilidade. Apenas como simples exemplo, a rela\u00e7\u00e3o direta entre o per\u00edodo de vigor da Lei Seca nos EUA e a diversifica\u00e7\u00e3o e sofistica\u00e7\u00e3o nos mecanismos de comercializa\u00e7\u00e3o e escoamento do \u00e1lcool s\u00e3o tidos, hoje em dia, como ineg\u00e1veis. Os 14 anos de vig\u00eancia da lei pouco ou nada impactaram no que respeita \u00e0 demanda pelo consumo de \u00e1lcool e, sobretudo, tornaram este consumo marginalizado e sujeito a todo tipo de improvisa\u00e7\u00f5es e falsifica\u00e7\u00f5es. O resultado se diversificou entre agravos de intoxica\u00e7\u00e3o por produtos sem qualidade, corrup\u00e7\u00e3o e desvirtuamento de fun\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e de agentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o12. Um contexto que ficaria conhecido o de surgimento de gangsteres e de m\u00e1fias \u00e9tnicas, especializadas na explora\u00e7\u00e3o de mercados consumidores de drogas e contrabando. Com o fim da Lei Seca, em 1933, o cen\u00e1rio era de profissionaliza\u00e7\u00e3o das m\u00e1fias ligadas ao tr\u00e1fico de drogas.\n2 Silva (2013, p. 98) apresenta a informa\u00e7\u00e3o de que 34% dos agentes envolvidos em fun\u00e7\u00f5es de proibi\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o se mostraram comprovadamente envolvidos em crimes de corrup\u00e7\u00e3o e delitos conexos.\nA posi\u00e7\u00e3o proibicionista e restritiva ao uso de drogas fora o tom da posi\u00e7\u00e3o dos EUA ao longo de praticamente todo o s\u00e9culo passado, em especial a partir da d\u00e9cada de 1920, momento em que as rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e o posicionamento pol\u00edtico estadunidense ficariam conhecidos por um tipo de condu\u00e7\u00e3o governamental que viria a ser intitulada de Big Stick Policy, alus\u00e3o \u00e0 dureza das a\u00e7\u00f5es e suavidade nos discursos. Com este posicionamento, os EUA obtiveram relativo sucesso nas interven\u00e7\u00f5es sobre produ\u00e7\u00e3o e consumo de \u00f3pio nas Filipinas, mediante repress\u00e3o associadas a campanhas educativas (SILVA, 2013, p. 96). O \u00eaxito destas a\u00e7\u00f5es teria fortalecido e encorpado os argumentos proibicionistas e, ao mesmo tempo, legitimado posturas sobre interven\u00e7\u00e3o \u00e0 revelia da soberania dos pa\u00edses n\u00e3o imediatamente aderentes \u00e0s posi\u00e7\u00f5es estadunidenses.\nA posi\u00e7\u00e3o estadunidense sobre as drogas em contexto internacional elegeu como foco de atua\u00e7\u00e3o, desde o princ\u00edpio, os elementos exteriores ao seu territ\u00f3rio. O governo dos EUA prop\u00f4s compreender que o estancamento ou obstaculiza\u00e7\u00e3o das fontes produtoras e da circula\u00e7\u00e3o de drogas tornaria a empreitada progressivamente desestimulante do ponto de vista comercial e legal. Assim, pareceram confiar que suas a\u00e7\u00f5es levariam \u00e0 escassez da oferta e que isto, por si, gradualmente fariam arrefecer tamb\u00e9m a procura e o consumo de drogas.\nA dire\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos EUA se manteve centrada principalmente em torno do \u00f3pio asi\u00e1tico at\u00e9 in\u00edcio dos anos 1960. A partir desta d\u00e9cada, o foco se ampliou para o \u00f3pio e a cannabis da fronteira com o M\u00e9xico, a coca\u00edna andina e o despontar das drogas sint\u00e9ticas (SMITH, 1992, p. 7). Cabe dizer que o peso dos EUA nos acordos e entendimentos internacionais no tocante \u00e0s drogas alcan\u00e7ou patamares irrevers\u00edveis e at\u00e9 ent\u00e3o impens\u00e1veis, a partir dos arranjos institucionais formatados ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial, atrav\u00e9s da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Os EUA conseguiram, de forma sistematizada e burocraticamente institucionalizada, conduzir as diretrizes do proibicionismo \u00e0s drogas mediante a oficialidade e legitimidade conferida ou forjada pela Organiza\u00e7\u00e3o supranacional. A ONU passaria a representar a plataforma oficial e de alcance planet\u00e1rio das posi\u00e7\u00f5es estadunidenses. O foco nos excedentes de produ\u00e7\u00e3o e no controle das rotas ilegais de tr\u00e1fico se manteve praticamente inalterado at\u00e9 1961, ano em que ocorreria a significativa \u201cConven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Estupefacientes\u201d, cujos desdobramentos j\u00e1 foram aventados no cap\u00edtulo anterior desta tese.\nOutro elemento emanado dos EUA e que pode ser considerado como de relativa import\u00e2ncia para os processos regulat\u00f3rios mundiais sobre as drogas e sobre o paradigma proibicionista reinante se encontra no papel do movimento de contracultura\nhippie, a partir de meados dos anos 1960. Obviamente sem querer pretender esmiu\u00e7ar o que foi o movimento hippie ou o lugar da contracultura, estes elementos se mostram analis\u00e1veis quanto aos pap\u00e9is que desempenharam num contexto de questionamento de decis\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e militares da \u00e9poca (em especial sobre a Guerra do Vietn\u00e3), al\u00e9m de ensejarem estilos de vida e padr\u00f5es de consumo alternativos e tamb\u00e9m contestat\u00f3rios e/ou explorat\u00f3rios. Neste panorama, merecem destaques o uso e a experimenta\u00e7\u00e3o de drogas, em especial, naquele momento, do, j\u00e1 em larga escala sintetizado, \u00e1cido lis\u00e9rgico, o LSD, o qual era tido por muitos como droga de expans\u00e3o da consci\u00eancia e alargamento da compreens\u00e3o e viv\u00eancia ps\u00edquicas. O lugar do LSD na forma\u00e7\u00e3o de uma cultura alternativa de contesta\u00e7\u00e3o talvez seja sempre subdimensionado. Al\u00e9m disso, o \u00e1cido ocupou um lugar de destaque na imagina\u00e7\u00e3o e nos h\u00e1bitos de expoentes das artes durante a d\u00e9cada de 1960 e seguintes. Autores como Aldous Huxley ficariam historicamente marcados pela defesa ou, minimamente, pela manifesta\u00e7\u00e3o de entusiasmo pelos efeitos da droga, notadamente ao prenunciar que entre estes figuraria a \u201cabertura das portas da percep\u00e7\u00e3o\u201d, express\u00e3o que viria a ser amplamente replicada, em diferentes \u00edcones da cultura dos EUA, muito em particular nos elementos ligados ao rock, como na banda californiana \u201cThe Doors\u201d.\nO contexto da contracultura estadunidense dos anos 1960 sugere ter sido um terreno dos mais f\u00e9rteis para ilustrar a tensa rela\u00e7\u00e3o entre o proibicionismo e a expans\u00e3o dos h\u00e1bitos e pr\u00e1ticas de uso de drogas. Com ideais de contesta\u00e7\u00e3o, rebeldia e mesmo avers\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es do governo dos EUA, em especial no que tange \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no conflito com o Vietn\u00e3, o movimento de contracultura encontrou no uso de drogas um adequado s\u00edmbolo de express\u00e3o dessa mesma contesta\u00e7\u00e3o e marginalidade. Uso de drogas, contracultura e proibicionismo ficariam marcados como indissoci\u00e1veis, a partir de ent\u00e3o, e o crescimento exponencial de apreens\u00f5es e dos dados sobre usu\u00e1rios comprovaria tal rela\u00e7\u00e3o (ESCOHOTADO, 2005). Nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, e notadamente em especial ap\u00f3s a chegada \u00e0 Presid\u00eancia de Richard Nixon, em 1969, o recrudescimento das a\u00e7\u00f5es de combate, que, ali\u00e1s, passaram a ser oficialmente chamadas de War on Drugs, caminharam paripassu com o crescimento no consumo e nas apreens\u00f5es.\nO per\u00edodo de declarado e deliberado combate e guerra \u00e0s drogas teve e tem definido papel na sua rela\u00e7\u00e3o com estrat\u00e9gias geopol\u00edticas e militares dos EUA ao redor do mundo. De maneira geral, a Guerra \u00e0s Drogas serviu tamb\u00e9m para legitimar interven\u00e7\u00f5es militares e exorta\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas de interesses coligados. Se, a rigor,\ndesde o ano de 1923, o governo dos EUA tenha aprovado pelo Congresso dispositivos de admoesta\u00e7\u00e3o e advert\u00eancia aos pa\u00edses que considerassem n\u00e3o colaborativos, \u00e9, de fato, ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o e nomea\u00e7\u00e3o dessa guerra declarada que os instrumentos de inger\u00eancia se tornam concretos, b\u00e9licos e militarizados. \u00c9 neste contexto que as medidas e a\u00e7\u00f5es interventivas passam a incluir e ter significados diplom\u00e1tica e juridicamente pass\u00edveis de contesta\u00e7\u00e3o, como nos casos de a\u00e7\u00f5es de \u201cdireito m\u00e1ximo de busca\u201d, ocupa\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio militarizado e aspers\u00e3o a\u00e9rea (YOUNGERS; ROSIN, 2005).\nCombinadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter b\u00e9lico-militar, os EUA, atrav\u00e9s do Foreign Assistance Act, de 1971, ampliaram o cerco aos pa\u00edses considerados n\u00e3o colaborativos tamb\u00e9m no aspecto econ\u00f4mico. Assim, por este Ato, passaram a obstar e suspender linhas de cr\u00e9dito e financiamento, o que impactaria sobremaneira alguns pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina (BAGLEY; WALKER, 1994). Caso ilustrativo pode ser considerado o conflito envolvendo EUA e o Paraguai, com consequ\u00eancias econ\u00f4micas e geopol\u00edticas de consider\u00e1vel monta para este \u00faltimo. O Paraguai passaria a ser franco alvo da interven\u00e7\u00e3o estadunidense a partir da rela\u00e7\u00e3o do pa\u00eds com a chamada Conex\u00e3o Francesa, rota comercial da m\u00e1fia de origem corsa, envolvendo Turquia-Marselha-Nova Iorque. O Paraguai, em meio aos anos 1960, passaria a servir de entreposto mar\u00edtimo desta rota, al\u00e9m de abrigar o dirigente desta m\u00e1fia, Andre Ricord, que teria se instalado no pa\u00eds em 1967, para, de l\u00e1, conduzir os neg\u00f3cios e transa\u00e7\u00f5es de hero\u00edna, considerada ent\u00e3o de alt\u00edssima qualidade, produzia nos arredores de Marselha, a partir da mat\u00e9ria-prima vinda da Turquia. As investiga\u00e7\u00f5es levadas \u00e0 cabo pelo governo dos EUA levaram estes a cortarem e suspenderem linhas de cr\u00e9dito essenciais ao governo paraguaio. O resultado fora plenamente satisfat\u00f3rio aos EUA, pois, em menos de um ano, o Presidente paraguaio Alfredo Stroessner, que governou o pa\u00eds ditatorialmente por 35 anos, ofereceria a extradi\u00e7\u00e3o de Ricord e assinaria acordos de coopera\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estadunidenses.\nA ofensiva contra as drogas, no governo de Richard Nixon, n\u00e3o \u00e0 toa tomara propor\u00e7\u00f5es efetivamente defin\u00edveis como guerra. Em termos de or\u00e7amento e determina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os EUA elegeram este combate como priorit\u00e1rio em sua agenda, notadamente a internacional. Ofensivas foram abertas no M\u00e9xico, Col\u00f4mbia, Bol\u00edvia, Peru, em diferentes contextos e prop\u00f3sitos. Este posicionamento externo de interven\u00e7\u00e3o passaria, lenta e gradualmente, a contrastar com o tamb\u00e9m crescente sentimento e percep\u00e7\u00e3o de toler\u00e2ncia interna nos governos sucessivos ao longo da passagem dos anos 1970 aos\n1980. Alguns sinais dessa toler\u00e2ncia se fizeram sentir atrav\u00e9s, por exemplo, do desenvolvimento de uma tradi\u00e7\u00e3o de cultivo de cannabis, que viria a ser internacionalmente reconhecida como de alta qualidade, al\u00e9m da descriminaliza\u00e7\u00e3o e despenaliza\u00e7\u00e3o para o consumo em diferentes estados da federa\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a de algumas sinaliza\u00e7\u00f5es ao redor do mundo, como Canad\u00e1, Holanda e Dinamarca. Todavia, esta leve presen\u00e7a ou sentimento de toler\u00e2ncia somente se anunciaria ap\u00f3s um momento de vultosos aportes or\u00e7ament\u00e1rios destinados \u00e0 expans\u00e3o da guerra \u00e0s drogas. De aumento vertiginoso, o gasto do governo dos EUA nesta guerra saltou de 66 milh\u00f5es de d\u00f3lares, em 1969, para 796 milh\u00f5es em 1973, e alcan\u00e7ou um bilh\u00e3o de d\u00f3lares no ano seguinte, 1974! (SILVA, 2013, p. 123-124).\nNo \u00e2mbito das a\u00e7\u00f5es e acordos internacionais pautados pela ONU, cabe dizer que o desenvolvimento da ind\u00fastria qu\u00edmica e a expans\u00e3o do consumo no que se refere \u00e0s drogas psicotr\u00f3picas, com especial destaque para os impactos do crescimento no uso do LSD, levaram \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de 1971, cujos objetivos tentariam oferecer respostas ao cen\u00e1rio fortemente modificado pelos anos 1960. A pr\u00f3pria \u201cinclassificabilidade\u201d do LSD como droga entorpecente ou mesmo provocadora de abuso, premissas fundamentais nas classifica\u00e7\u00f5es de ent\u00e3o, levaram a reformula\u00e7\u00f5es das listas de drogas consideradas de potencial ofensivo e ampliaram o rol das subst\u00e2ncias a serem controladas, que passaram a incluir, al\u00e9m dos alucin\u00f3genos, como o LSD, os sedativos (barbit\u00faricos) e os estimulantes (anfetaminas). No entanto, mais uma vez, o aperto fiscalizat\u00f3rio e o incremento das restri\u00e7\u00f5es \u00e0 produ\u00e7\u00e3o tiveram efeitos e consequ\u00eancias rand\u00f4micos e imprevistos, como a diversifica\u00e7\u00e3o das rotas de com\u00e9rcio, o desenvolvimento de mercado negro, o retorno do crescimento do uso de drogas anteriormente estabilizados, como a hero\u00edna, e o crescimento marcante no consumo de drogas l\u00edcitas, que pouco ou quase nada eram merecedoras de aten\u00e7\u00e3o.\n2.3\tNA AM\u00c9RICA LATINA\nDe forma amplamente considerada, pode ser sustentado que o lugar e o papel dos pa\u00edses latino-americanos nas discuss\u00f5es sobre circula\u00e7\u00e3o de drogas fora de relev\u00e2ncia e protagonismo marginais, durante praticamente os tr\u00eas primeiros quartos do s\u00e9culo XX. Em parte talvez pelo pr\u00f3prio lugar pol\u00edtico relativamente perif\u00e9rico ocupado pela Am\u00e9rica Latina nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, mas tamb\u00e9m, e principalmente, porque se\nconstitu\u00edam em quest\u00f5es profundamente distintas das que marcariam os interesses das pot\u00eancias mundiais. Tanto no que respeita \u00e0s nuances relativas \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas de produ\u00e7\u00e3o, quanto, em especial, relativas \u00e0s constitui\u00e7\u00f5es de um mercado consumidor interno. Sobre este, se n\u00e3o se pode dizer inexistente, certamente era incipiente e raramente despertou preocupa\u00e7\u00f5es do ponto de vista da sa\u00fade p\u00fablica. Quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e cultivo de subst\u00e2ncias psicoativas, merece destaque, principalmente, o despontamento e evolu\u00e7\u00e3o das demandas por coca\u00edna dos pa\u00edses andinos, \u00e0 reboque das modifica\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es e finalidades de consumo dos produtos derivados da coca nos Estados Unidos da Am\u00e9rica e nas pot\u00eancias europeias. Assim, os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina se mantiveram relativamente n\u00e3o aderentes aos acordos primeiros firmados nas confer\u00eancias, em geral emitindo posi\u00e7\u00f5es de contrariedade e apontando para outros fatores que n\u00e3o tomassem como foco exclusivo as pr\u00e1ticas e os territ\u00f3rios produtores de drogas. H\u00e1, inclusive, alguns registros pontuais do posicionamento de Peru, Bol\u00edvia e M\u00e9xico, pa\u00edses que possu\u00edam tradi\u00e7\u00e3o produtora profundamente arraigada em alguns aspectos de suas culturas, mas que certamente tamb\u00e9m enxergavam o pren\u00fancio de ciclos de interesse comerciais que elevariam suas commodities psicoativas a patamares de produtos de exporta\u00e7\u00e3o. De certa forma antevisando o alargamento das quest\u00f5es relativas \u00e0s inten\u00e7\u00f5es de gerenciamento da circula\u00e7\u00e3o de drogas no mundo, estes pa\u00edses se posicionaram de modo a criticar o enfoque limitado sobre a oferta, enfatizando que com esta vis\u00e3o se ignorariam as fundamentais quest\u00f5es envolvendo pobreza e desenvolvimento. Silva (2013) coloca que tais argumentos n\u00e3o fizeram eco nem tampouco nos pr\u00f3prios colegas latino -americanos, tornando claras as diferen\u00e7as de capacidade de articula\u00e7\u00e3o em torno dos interesses a serem defendidos, especialmente se comparados \u00e0s posi\u00e7\u00f5es de pa\u00edses europeus como Holanda, Alemanha e Su\u00ed\u00e7a, cujas representa\u00e7\u00f5es se mostraram vigorosas na defesa de suas j\u00e1 s\u00f3lidas ind\u00fastrias de f\u00e1rmacos. Desta forma, a autora argumenta que as vias para o multilateralismo nas decis\u00f5es internacionais incidentes sobre a quest\u00e3o das drogas fora paulatinamente sendo superadas pelo entendimento relativo \u00e0 posi\u00e7\u00e3o unilateral emanada principalmente pelos EUA, com certa margem aos interesses econ\u00f4micos fortemente representados pelas diplomacias das pot\u00eancias mundiais.\nA regi\u00e3o se manteria, ainda por d\u00e9cadas, relativamente ausente n\u00e3o apenas dos debates internacionais sobre regula\u00e7\u00e3o das drogas, mas, principalmente, do exerc\u00edcio de qualquer protagonismo em termos mundiais, seja do ponto de vista da produ\u00e7\u00e3o ou consumo. Este cen\u00e1rio ficaria inalterado at\u00e9 o momento em que passaria a sentir os\nefeitos da brusca modifica\u00e7\u00e3o e intensifica\u00e7\u00e3o de comportamentos e h\u00e1bitos de consumo de drogas catapultados pelos movimentos sociais de contracultura, em especial nos EUA. Os anos 1960 implicaram em impactos tais na organiza\u00e7\u00e3o social estadunidense, em especial sobre a popula\u00e7\u00e3o jovem, que uma forte demanda por importa\u00e7\u00e3o e consumo de drogas levaria a exercer influ\u00eancia nos padr\u00f5es culturais de plantio e consumo internos de alguns pa\u00edses latino-americanos, em especial os andinos e o M\u00e9xico. Os primeiros viram e sentiram os efeitos de crescimento vertiginoso no interesse pela sua milenar commoditie, a coca; e o segundo, al\u00e9m de apresentar alternativa de plantio e rota de derivados da papoula (cujos produtos, embora reconhecidamente de menor qualidade que o \u00f3pio oriental, encontraram mercado), viu tamb\u00e9m a expans\u00e3o e at\u00e9 a migra\u00e7\u00e3o de plantadores de cannabis para regi\u00f5es de fronteira com os EUA, ocasionando, inclusive, ofensivas contra o uso desta droga fortemente atreladas a um car\u00e1ter \u00e9tnico e de controle de fronteiras. O combate aos h\u00e1bitos de uso de cannabis nos EUA esteve, em sua g\u00eanese, fortemente amalgamado a quest\u00f5es de pol\u00edtica migrat\u00f3ria, racial e territorial. E a crescente demanda por drogas estimulada pelos ares da contracultura dos anos 1960 modificaria, de forma irrevers\u00edvel, o papel dos pa\u00edses latino-americanos no cen\u00e1rio internacional de circula\u00e7\u00e3o de drogas.\nMarca significativa na hist\u00f3ria do papel dos pa\u00edses latino-americanos na circula\u00e7\u00e3o de drogas ao redor do mundo se encontra na atua\u00e7\u00e3o da Col\u00f4mbia, a partir dos anos 1970. A combina\u00e7\u00e3o de distintos fatores, internos e externos, tanto de ordem econ\u00f4mica como social e cultural, nos auxiliam na compreens\u00e3o do desenvolvimento do lugar da Col\u00f4mbia como ator internacional na circula\u00e7\u00e3o de drogas. Em primeiro lugar, h\u00e1 um cen\u00e1rio em que os EUA lograram relativo sucesso no combate a planta\u00e7\u00f5es de cannabis no territ\u00f3rio colombiano. Como desdobramentos imediatos, mais uma vez proclamadores da n\u00e3o efetividade de controles sobre a oferta, as principais consequ\u00eancias foram a retomada de plantios no M\u00e9xico, impulsionados pela const\u00e2ncia da demanda por consumo, e tamb\u00e9m o desenvolvimento de plantios de coca e refino de coca\u00edna no territ\u00f3rio colombiano, que viriam a substituir a cannabis como produtos para exporta\u00e7\u00e3o. A Col\u00f4mbia usaria todo um know-how de com\u00e9rcio e escoamento, adquiridos principalmente pelo contrabando de caf\u00e9, gado e esmeralda, al\u00e9m da estrutura e das pr\u00e1ticas de tr\u00e1fico estabelecidos no per\u00edodo de vig\u00eancia do forte com\u00e9rcio da cannabis. Somado a isto, o governo colombiano, enfraquecido por conflitos civis e um contexto de instabilidade conhecido como La Violencia, que vigorara entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1960, viu surgir um movimento armado e\npoliticamente organizado, que at\u00e9 o presente possui papel central na produ\u00e7\u00e3o de coca\u00edna no mundo: trata-se das For\u00e7as Armadas Revolucion\u00e1rias da Col\u00f4mbia, as FARC. As transforma\u00e7\u00f5es acarretadas pela entrada da Col\u00f4mbia na produ\u00e7\u00e3o e fornecimento mundial de coca\u00edna se desdobraram, ainda, no fato de que este neg\u00f3cio, comercial e industrialmente falando, saltou de um patamar caseiro, do tipo fundo de quintal, para um empreendimento internacional bilion\u00e1rio, que passaria a expandir seu poder e atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, combinadas ao recrudescimento da viol\u00eancia e \u00e0s estruturas de neg\u00f3cio sofisticadas, envolvendo produ\u00e7\u00e3o, refino, armazenagem, transporte e rotas de distribui\u00e7\u00e3o. A profissionaliza\u00e7\u00e3o organizacional e a militariza\u00e7\u00e3o funcional passariam a ser a marca dos cart\u00e9is colombianos em desenvolvimento nos anos 1980.\nA posi\u00e7\u00e3o do Brasil, em particular, fora tamb\u00e9m, at\u00e9 mais da metade das d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, t\u00edmida. Pa\u00eds sem tradi\u00e7\u00e3o no cultivo de alcaloides em escala significativa, e com um mercado interno consumidor quase insignificante em termos de sa\u00fade p\u00fablica, o Brasil se manteve reticente na g\u00eanese dos acordos internacionais sobre a quest\u00e3o. Internamente, o uso de drogas, embora presente desde o final de s\u00e9culo XIX13, na forma de f\u00e1rmacos e elixires \u00e0 base de \u00f3pio, mostrou-se restrito e limitado a certa parcela da popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o teria suscitado maiores impactos. Na configura\u00e7\u00e3o dos acordos internacionais, pode-se dizer que o Brasil enredou-se diplomaticamente a partir de meados da d\u00e9cada de 1930, tendo como express\u00e3o pol\u00edtica interna dessa disposi\u00e7\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o, em 1936, da Comiss\u00e3o Nacional de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Entorpecentes.\nO Brasil se manteria, como j\u00e1 fora dito, relativamente alijado e ausente em termos de posicionamento e protagonismo internacionais no tocante \u00e0s drogas, durante quase todo o s\u00e9culo XX. Marco regulat\u00f3rio-legal de maior monta e impacto se daria apenas em 1976, com a Lei 6.368, de 21 de outubro deste ano. Esta lei vigoraria at\u00e9 a entrada da atual Pol\u00edtica Nacional para \u00c1lcool e outras Drogas, objeto de nossa considera\u00e7\u00e3o mais adiante. Somente a partir da d\u00e9cada de 1980, com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Entorpecentes, CONFEN, seria dado in\u00edcio a ciclos de entendimento sobre a quest\u00e3o das drogas nos planos interno e das rela\u00e7\u00f5es exteriores. Em suas composi\u00e7\u00f5es iniciais, o Conselho fora colegiado por principalmente juristas, nomeados diretamente pelo Ministro da Justi\u00e7a, resguardadas autonomia e independ\u00eancia funcional. O car\u00e1ter jur\u00eddico-pol\u00edtico de suas composi\u00e7\u00f5es emprestara \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es do Conselho determinado vi\u00e9s diplom\u00e1tico, sobremaneira alinhado com as posi\u00e7\u00f5es do Itamaraty.\n13 N\u00e3o se verifica, nesta tese, inten\u00e7\u00e3o de considerar os diferentes tipos e padr\u00f5es de uso que se poderia dizer \u201cpr\u00e9-modernos\u201d, possivelmente encontr\u00e1veis em diferentes forma\u00e7\u00f5es e tradi\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.\nAssim, tem-se que a equaliza\u00e7\u00e3o do Brasil junto \u00e0s decis\u00f5es sobre as drogas no plano internacional se daria via CONFEN. Este alinhamento se fez presente, por exemplo, em acordos de coopera\u00e7\u00e3o entre o Conselho Nacional e o Bureau para drogas e crime da ONU, o United Nations Office for Drugs and Crime, UNODC. Rela\u00e7\u00f5es de financiamento, apoio log\u00edstico e percursos formativos se deram entre ambos os n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o. Este momento coincide com a guinada absoluta na redefini\u00e7\u00e3o do papel da Am\u00e9rica Latina no mercado mundial de drogas. Fomentada pelo crescimento vertiginoso na demanda por coca\u00edna, esta transforma\u00e7\u00e3o marcaria substancialmente as d\u00e9cadas finais do s\u00e9culo XX.\n2.4\tNOVA CRUZADA ANTIDROGAS NOS ANOS 1980\nNo in\u00edcio dos anos 1980, o cen\u00e1rio internacional de circula\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de drogas estava em franco desenvolvimento, fortemente lucrativo e bastante marcado pelo uso de coca\u00edna, em especial pelo mercado estadunidense. Tanto os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o quanto de consumo aumentaram exponencialmente e passaram a atingir patamares de impacto em termos de sa\u00fade p\u00fablica. Mesmo com a demanda e abastecimento aquecidos, a produ\u00e7\u00e3o em n\u00edveis industriais fizera despencar o pre\u00e7o da coca\u00edna no varejo e os produtores se viram na imin\u00eancia ou conveni\u00eancia de diversifica\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos lucros. Surge neste contexto a subst\u00e2ncia que iria provocar a retomada das cruzadas b\u00e9licas e morais contra as drogas, devido ao seu impacto em termos sociais e midi\u00e1ticos: o crack.\nOs efeitos potencialmente devastadores do uso abusivo do crack forneceram os elementos sociais necess\u00e1rios \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o da retomada das posi\u00e7\u00f5es de intoler\u00e2ncia e combate \u00e0s drogas. No governo de Ronald Reagan (1981-1988) o imagin\u00e1rio social passou a ser alimentado pelo posicionamento oficial que viria a considerar as drogas como inimigo p\u00fablico e quest\u00e3o de \u201cseguran\u00e7a nacional\u201d. Foco de consider\u00e1vel aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica, as pol\u00edticas de combate \u00e0s drogas alcan\u00e7ariam status de a\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica estrat\u00e9gica, calcada em balizas sociais moralizantes e ideol\u00f3gicas e com desdobramentos militares e, principalmente, or\u00e7ament\u00e1rios de grande monta. Um momento que parecia reviver cruzadas morais do in\u00edcio do s\u00e9culo, repaginadas com ingredientes da modernidade dos 1980.\nO grito de guerra de Reagan representou, em certa medida, um esfor\u00e7o em prol da restaura\u00e7\u00e3o de valores tradicionais. Em sintonia com as exig\u00eancias do eleitorado, o discurso republicano relacionou o uso difundido de drogas ao decl\u00ednio da moralidade e dos valores da fam\u00edlia e \u00e0 consequente corrup\u00e7\u00e3o dos jovens. Queriam os norteamericanos que seu governo defendesse o \"American Way of Life\u201d das amea\u00e7as percebidas (...) Tratava-se de uma vers\u00e3o moderna da rea\u00e7\u00e3o antiliberal do come\u00e7o do s\u00e9culo que dera origem ao Harrison Act, com atores novos: o crack e a coca\u00edna ao inv\u00e9s do \u00f3pio; e os narcos latino-americanos ao inv\u00e9s dos mercadores brit\u00e2nicos (SILVA, 2013, p. 133-134).\nEste \u00e9 um momento de jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios sinalizadores do recrudescimento e retomada da intoler\u00e2ncia e fortalecimento do paradigma proibicionista. Os or\u00e7amentos anuais e a prolifera\u00e7\u00e3o de todo um aparato estatal respons\u00e1vel pelo gerenciamento deste combate cresceram vertiginosamente. \u00d3rg\u00e3os como o DEA, CIA, Imigra\u00e7\u00e3o, Guarda Costeira, entre outros, passaram a receber vultosos investimentos e treinamento operacional voltada \u00e0 guerra \u00e0s drogas. O sistema pol\u00edtico estadunidense, em especial no n\u00edvel do Congresso Federal, demonstraria extrema sensibilidade em transformar o clamor social e a constru\u00e7\u00e3o, orientada pelos mass media, de um inimigo p\u00fablico, em pol\u00edticas p\u00fablicas restritivas de direitos sociais e individuais j\u00e1 consolidados. Este cen\u00e1rio teria como consequ\u00eancia ilustrativa a edi\u00e7\u00e3o da severa Lei Antidrogas de 1986, a Anti-Drug Abuse Act. Esta lei, al\u00e9m de retomar o endurecimento sens\u00edvel das penas e puni\u00e7\u00f5es aos envolvidos com uso ou com\u00e9rcio de drogas il\u00edcitas, criaria mecanismos de sequestro de bens e aliena\u00e7\u00e3o de direitos.\nEntre outras pol\u00eamicas, o governo dos EUA passaria a estabelecer padr\u00f5es de certifica\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, implicando em san\u00e7\u00f5es e penalidades aos pa\u00edses suposta ou comprovadamente \u00e0 margem dos crit\u00e9rios dessa certifica\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses n\u00e3o certificados passaram a ser declarados inimigos do governo dos EUA e esta condi\u00e7\u00e3o implicaria e pautaria as rela\u00e7\u00f5es internacionais em termos de reconhecimento e coopera\u00e7\u00e3o. O uso dos crit\u00e9rios dessa guerra \u00e0s drogas presentes nos objetivos geopol\u00edticos do governo estadunidense deu origem a uma extensa lista de pa\u00edses non gratos e submetidos \u00e0s san\u00e7\u00f5es das mais diversas, principalmente diplom\u00e1ticas e econ\u00f4micas. Os processos de certifica\u00e7\u00e3o e descertifica\u00e7\u00e3o se tornaram intensos instrumentos de pol\u00edtica internacional do governo estadunidense. Os crit\u00e9rios, presentes no que viria a ser chamada como major list, envolviam avalia\u00e7\u00f5es quanto ao\nenvolvimento dos pa\u00edses analisados no tocante \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es, elimina\u00e7\u00e3o de rotas comerciais, ajuda e coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatuas, confisco de produtos e patrim\u00f4nio de envolvidos no tr\u00e1fico, combate \u00e0 lavagem de dinheiro e extradi\u00e7\u00e3o de traficantes para julgamentos em solo estadunidense (SILVA, 2013, p. 143). Tamb\u00e9m cabe dizer que, embora os crit\u00e9rios para certifica\u00e7\u00e3o e descertifica\u00e7\u00e3o fossem oficialmente definidos em termos dos objetivos da guerra \u00e0s drogas, este instrumento se mostrou essencialmente geopol\u00edtico e ferramenta de rela\u00e7\u00e3o internacional. Aos pa\u00edses latino-americanos afeitos restaria caminhar em delicada e fr\u00e1gil linha, entre, de um lado, a ades\u00e3o aos crit\u00e9rios necess\u00e1rios \u00e0 certifica\u00e7\u00e3o, o que implicava necessariamente em afrontar produtores locais, desorganizar redes de fluxo econ\u00f4mico (em que pese a ilicitude dos mecanismos de lavagem de dinheiro, muitas economias perif\u00e9ricas dela ao menos em parte dependem), e, por outro lado, a resist\u00eancia \u00e0s certifica\u00e7\u00f5es, o que implicaria em san\u00e7\u00f5es das mais diversas ordens diplom\u00e1ticas e, essencialmente, financeiras.\nEmbora esta configura\u00e7\u00e3o fizesse refletir em pa\u00edses de diferentes regi\u00f5es do globo, tendo assegurada frequ\u00eancia na major list os pa\u00edses principalmente provenientes da \u00c1sia (produtores de \u00f3pio) e Caribe (tr\u00e2nsito de coca\u00edna e lavagem de dinheiro), as aten\u00e7\u00f5es dispensadas \u00e0 Am\u00e9rica Latina passaram a ocupar significativa parcela da agenda desta guerra. Pa\u00edses das am\u00e9ricas do sul e central se tornariam pe\u00e7as-chave no tr\u00e2nsito de drogas e capitais no intercambio com os EUA e a intensifica\u00e7\u00e3o deste fluxo despertara rea\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-militares interventivas. Aportes financeiros, coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, instala\u00e7\u00e3o de bases militares, pulveriza\u00e7\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es, treinamentos militares, muitas foram as a\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o da influ\u00eancia das diretrizes do proibicionismo estadunidense no continente e esta presen\u00e7a configuraria uma extraterritorialidade question\u00e1vel ao redor do mundo. Mecanismos de viabiliza\u00e7\u00e3o das interdi\u00e7\u00f5es militares foram criados pelo Congresso dos EUA, na medida em que a quest\u00e3o das drogas fora institu\u00edda como prioridade e quest\u00e3o premente de seguran\u00e7a nacional. Os gastos anuais do governo com a guerra \u00e0s drogas no continente americano alcan\u00e7aram, na passagem dos 1980 aos 1990, a casa dos bilh\u00f5es de d\u00f3lares.\n2.5\tPARADIGMA PROIBICIONISTA REINANTE\nO aprofundamento nas pesquisas sobre a circula\u00e7\u00e3o das drogas e dos mecanismos regulat\u00f3rios criados e institu\u00eddos ao longo do s\u00e9culo XX sugere converg\u00eancia nas conclus\u00f5es que apontam para o cen\u00e1rio de constru\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista capitaneado pela ascens\u00e3o dos EUA como pot\u00eancia hegem\u00f4nica internacional, implicando em desdobramentos nas agendas internas de grande parte dos pa\u00edses ao redor do mundo. Autores como McCallister (2000), Escohotado (2005), Rodrigues (2004), Karam (2009), Lima (2009) e Silva (2013), apontam esta rela\u00e7\u00e3o e convergem sobre o papel dos EUA nas rela\u00e7\u00f5es internacionais no tocante \u00e0s drogas. Os pesquisadores destacam, ainda, que a forma\u00e7\u00e3o do arcabou\u00e7o jur\u00eddico regulat\u00f3rio est\u00e1 assentada ao longo das diferentes e diversas conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre a tem\u00e1tica, que ajudaram a compor n\u00e3o somente as institui\u00e7\u00f5es conformadoras do paradigma proibicionista em termos legais e formais, como tamb\u00e9m os entendimentos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos sobre a forma\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e cultura de consumo de drogas. Em termos de constitui\u00e7\u00e3o legal, devem ser reconhecidos tra\u00e7os deste arcabou\u00e7o complexo que se traduz no proibicionismo ao longo de todo o s\u00e9culo XX. A forma\u00e7\u00e3o do que hoje \u00e9 intitulado paradigma proibicionista se deu na conforma\u00e7\u00e3o de entendimentos e interesses cristalizados em processos de institucionaliza\u00e7\u00e3o de dispositivos internacionais, conduzidos sob o cond\u00e3o dos EUA e aliados. Iniciado em Xangai, em 1909, este processo consolidou-se em Haia, em 1912, e foi sendo moldado segundo interesses principalmente geopol\u00edticos e comerciais, tendo sido de signific\u00e2ncia modeladora final as confer\u00eancias de 1961, Conven\u00e7\u00e3o \u00danica sobre Entorpecentes, seguida pela Conven\u00e7\u00e3o sobre Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, de 1971; e a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas contra o Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Entorpecentes e Subst\u00e2ncias Psicotr\u00f3picas, de 1988. No plano de forma\u00e7\u00e3o dos processos regulat\u00f3rios em n\u00edvel internacional, estes epis\u00f3dios jur\u00eddico-pol\u00edtico-institucionais t\u00eam papel destacado.\nEmbora a considera\u00e7\u00e3o dessas confer\u00eancias na formata\u00e7\u00e3o do proibicionismo mundial sobre as drogas seja ami\u00fade lembrada, n\u00e3o se pode esperar que o simples arranjo formal das institui\u00e7\u00f5es e atores, por mais amplamente acordado que possa ter sido (e nunca o foi consensualmente), seja suficiente para dar cabo de toda explica\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao entendimento de como se concretizou este paradigma proibicionista. Se tomarmos como veio basal a pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de paradigma, resta entender que o mesmo somente se concretizou mediante um misto de condi\u00e7\u00f5es e condicionantes. Entre outros fatores, em\nsua origem no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, havia um cen\u00e1rio de conjun\u00e7\u00e3o entre a radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do puritanismo estadunidense, o interesse da nascente ind\u00fastria m\u00e9dico-farmac\u00eautica pela monopoliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de drogas, os novos conflitos geopol\u00edticos do s\u00e9culo XX e a necessidade de respostas sanit\u00e1rias organizadoras da desordem urbana (FIORE, 2012).\nA formata\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista deveu-se, em parte, \u00e0 forja dos elementos definidores da no\u00e7\u00e3o de potencial de abuso e de uso medicinal das drogas. Arbitrariamente, as subst\u00e2ncias, em especial as psicoativas, foram sendo seccionadas em limites com significados atribu\u00eddos entre legal/positivo e ilegal/negativo. A constru\u00e7\u00e3o deste paradigma definiu como il\u00edcito e penaliz\u00e1vel o trato de, basicamente, tr\u00eas conjuntos de subst\u00e2ncias/plantas: a papoula e derivados - \u00f3pio e hero\u00edna; a coca e derivados - coca\u00edna e, subsidiariamente, crack; e a cannabis e seus produtos principais, maconha e haxixe (ESCOHOTADO, 2005). Estas subst\u00e2ncias concentram a ess\u00eancia dos esfor\u00e7os regulat\u00f3rios e proibitivos do paradigma mundial reinante no trato e rela\u00e7\u00e3o com as drogas. A divis\u00e3o, sec\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o destas subst\u00e2ncias il\u00edcitas as definiriam como de potencial de abuso e sem uso medicinal reconhecido. Outras subst\u00e2ncias, como anfetaminas e estimulantes, embora tivessem tamb\u00e9m o potencial de abuso identificado e definido cientificamente, figuraram nas listas de drogas com potenciais medicamentosos e, portanto, nos limites da legalidade regulat\u00f3ria. Consolidado, este modelo implicaria n\u00e3o somente nas estruturas e marcos jur\u00eddicos de proibi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio social, na cultura de uso e nos conhecimentos a respeitos das drogas.\nNo que tange \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es que o modelo proibitivo na regula\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o das drogas pode acarretar, cumpre destacar o papel do Estado nesta regula\u00e7\u00e3o. De maneira simplificada, poder-se-ia afirmar que este papel, no contexto do moderno Estado Democr\u00e1tico de Direito, define-se mais em termos de ser o garantidor e protetor das possibilidades do exerc\u00edcio da autonomia e viv\u00eancia da liberdade, do que um interventor e repressor dos corpos, subjetividades e exerc\u00edcio de biopoder. Entre as bases sustentadoras do nascimento do sujeito moderno est\u00e3o, n\u00e3o esque\u00e7amos, suas possibilidades de autogoverno e autodetermina\u00e7\u00e3o. O triunfo da capacidade racional sobre o governo de si figura no seio deste projeto de sujeito moderno. Por isso a tens\u00e3o presente e inerente \u00e0 interfer\u00eancia do Estado na formata\u00e7\u00e3o do proibicionismo sobre as drogas. Se o uso ou o abuso delas, embora reconhecidamente com potencial de fazer\nabalar o \u201cdiscernimento sobre a raz\u00e3o\u201d, for considerado como manifesta\u00e7\u00e3o de estrita esfera de manifesta\u00e7\u00e3o \u00edntima, poderia se falar que ao Estado caberia garantir e resguardar o exerc\u00edcio desta condi\u00e7\u00e3o subjetiva. N\u00e3o somente porque a potencial aquisi\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de abuso \u00e9 essencialmente singular e privativa, o que recha\u00e7aria idealmente qualquer proposta interventiva a priori, mas principalmente pela real condi\u00e7\u00e3o de desassist\u00eancia a que o usu\u00e1rio se torna submetido, em consequ\u00eancia p\u00f3stuma do aparato proibitivo e disciplinador. Estes argumentos passaram a ressoar de forma mais veemente na \u00faltima d\u00e9cada ao redor do mundo.\nEm consequ\u00eancia dessas tens\u00f5es observadas, compreende-se que o proibicionismo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas tenha se edificado sobre certos princ\u00edpios e premissas flagrantemente em choque com o reconhecimento e a prote\u00e7\u00e3o de direitos subjetivos constru\u00eddos no advento da Modernidade. A garantia do exerc\u00edcio do princ\u00edpio de liberdade e livre dispor, t\u00e3o caros \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um projeto de sujeito moderno, se encontra em direta rivalidade e cerceamento pela imposi\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista exercido pelo controle do Estado. Para Fiore (2012), o proibicionismo se assenta em duas premissas b\u00e1sicas fundamentais: primeiro, a ideia de nocividade a priori e da desnecessidade essencial do uso das drogas psicoativas il\u00edcitas; e em segundo lugar, coadunada \u00e0 premissa inicial, a legitimidade do Estado em atuar repressivamente sobre a produ\u00e7\u00e3o, os produtores e os consumidores, uma vez que o uso de psicoativos regulados, al\u00e9m de il\u00edcito, dentro da l\u00f3gica proibicionista, se tornaria tamb\u00e9m ileg\u00edtimo. Caberia ao Estado, portanto, o poder e o dever de intervir proibitivamente, criminalizando a circula\u00e7\u00e3o e o consumo das subst\u00e2ncias controladas.\nAs consequ\u00eancias do paradigma proibicionista figuram fortemente entre os argumentos questionadores deste modelo de regula\u00e7\u00e3o. O primeiro e mais evidente destes argumentos aponta para a constata\u00e7\u00e3o do efeito n\u00e3o apenas p\u00edfio, mas at\u00e9 mesmo contraproducente, sobre o n\u00famero de usu\u00e1rios de subst\u00e2ncias psicoativas, l\u00edcitas ou il\u00edcitas, em todo o mundo. O s\u00e9culo da proibi\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das drogas foi tamb\u00e9m o s\u00e9culo de explos\u00e3o no n\u00famero de usu\u00e1rios e no volume de circula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante a inquestionabilidade deste argumento ruidoso, as consequ\u00eancias negativas n\u00e3o param por a\u00ed. O proibicionismo fomentou tamb\u00e9m toda uma rede paralela e clandestina de circula\u00e7\u00e3o de drogas, impactando na proced\u00eancia e qualidade das drogas, provocando corrupta porosidade nos agentes e institui\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia e repress\u00e3o, al\u00e9m de instituir um v\u00e9u social, moral e at\u00e9 epistemol\u00f3gico sobre o assunto, denegando\ninforma\u00e7\u00f5es e esclarecimentos fundamentais a qualquer resposta adaptativa esclarecedora.\nCaberia ainda mencionar que a produ\u00e7\u00e3o e o consumo de drogas, tornados clandestinos porque ilegais, impactam tamb\u00e9m e diretamente, em toda cadeia produtiva, acerca de condi\u00e7\u00f5es de trabalho desregulamentadas; em processos produtivos insustent\u00e1veis ambientalmente e em explora\u00e7\u00e3o do trabalho precoce e penoso. Isto tudo sem pretender imaginar ser necess\u00e1rio citar a viol\u00eancia, direta e indireta (assemelhada a verdadeiros estados de exce\u00e7\u00e3o permanentes), que o modelo de proibi\u00e7\u00e3o de certas drogas psicoativas ocasiona em todo o mundo, e no Brasil, em particular. Entre os elementos que sugerem que as rela\u00e7\u00f5es entre proibi\u00e7\u00e3o/repress\u00e3o e viol\u00eancia podem ser diretamente proporcionais, n\u00e3o se pode deixar de notar o fato de que, proporcionalmente, a maioria dos pa\u00edses europeus com relativa toler\u00e2ncia (ao menos penal) sobre certos tipos de usos de drogas, apresentam, n\u00e3o obstante, \u00edndices muito menores de rela\u00e7\u00e3o direta entre viol\u00eancia, mortes e uso de drogas, quando comparadas ao Brasil, por exemplo. Sem querer minimizar o (n\u00e3o apenas literal) oceano de diferen\u00e7as que nos separa da cultura e sociedade dos pa\u00edses europeus desenvolvidos socioeconomicamente, e considerando os altos percentis de usu\u00e1rios em meio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o europeia geral, este fato, por si, \u00e9 tamb\u00e9m significativo e sinalizador de que os efeitos colaterais do paradigma proibicionista v\u00e3o muito al\u00e9m do suposto e esperado impacto sobre a quantidade desses usu\u00e1rios. Na pr\u00e1tica, hoje come\u00e7a a ser formatado um entendimento de que o resultado do proibicionismo se resume em um s\u00e9culo de atraso sobre a rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos e das sociedades modernas no trato com as drogas, que agora passam a receber aten\u00e7\u00e3o mais acurada e mais pr\u00f3xima aos reais desafios e necessidades que a quest\u00e3o implica.\nOutro elemento fortemente analis\u00e1vel entre as consequ\u00eancias do paradigma proibicionista reinante na quest\u00e3o das drogas refere-se ao encarceramento maci\u00e7o e crescente de parcela cada vez maior de comerciantes de drogas, em geral figurantes no pequeno \u201cvarejo\u201d do imenso e altamente lucrativo mercado de drogas il\u00edcitas. Os pa\u00edses mais severos no tocante \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios e traficantes de drogas viram seus sistemas penitenci\u00e1rios inflacionarem o n\u00famero de encarcerados, no mesmo diapas\u00e3o do endurecimento e aplica\u00e7\u00e3o de penas. No Brasil, h\u00e1 relativa fartura de dados dispon\u00edveis,\nentre os quais podem ser citados os n\u00fameros oficiais do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a14 e trabalhos como os de Fiore (2012), Jesus (2011) e Rodrigues (2009), entre outros. Em geral, as an\u00e1lises dos autores sobre as consequ\u00eancias do proibicionismo aos sistemas carcer\u00e1rios apontam para um agravamento das condi\u00e7\u00f5es de sustenta\u00e7\u00e3o do sistema, no qual parece haver a combina\u00e7\u00e3o de crescimento vertiginoso dos encarceramentos, baixa resolutividade no que tange \u00e0 ressocializa\u00e7\u00e3o, e, no caso espec\u00edfico do Brasil, um componente claramente seletivo em termos socioecon\u00f3micos. H\u00e1 muito que se tem reconhecido que os encarceramentos frutos da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es penais para tr\u00e1fico e/ou uso de drogas possuem incid\u00eancia marcadamente espec\u00edfica. As fronteiras entre uma e outra tipifica\u00e7\u00e3o, tr\u00e1fico ou uso, mesmo (ou talvez principalmente) ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Lei 11.343, comp\u00f5em uma das muitas \u201czonas cinzas\u201d no campo das drogas. O fato irrefut\u00e1vel de que as pris\u00f5es incidem muito majoritariamente sobre camadas espec\u00edficas da popula\u00e7\u00e3o adulta (jovens, baixas renda e escolaridade, negro e/ou pardo, morador de periferia) sugere um sem n\u00famero de conjecturas e desdobramentos. Esta seletividade na aplica\u00e7\u00e3o da pena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade aponta para quest\u00f5es referentes ao acesso e prote\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e do Direito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, para o lugar do tr\u00e1fico na economia de alguns extratos demogr\u00e1ficos e, fundamentalmente, para rela\u00e7\u00f5es culturais e produ\u00e7\u00e3o de saberes sobre as drogas.\n2.6\tA VIG\u00caNCIA DA LEI 6.368/76 E A PASSAGEM \u00c0 LEI 11.343/2006 NO BRASIL\nOs estudos sobre o paradigma proibicionista na regula\u00e7\u00e3o das drogas em geral partem da considera\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico basal que intenta emprestar, por for\u00e7a de lei, \u00e2nimo \u00e0s institui\u00e7\u00f5es operadoras dos direitos e deveres no tocante \u00e0s drogas. No Brasil, em que pese o acompanhamento relativamente \u00e0 dist\u00e2ncia dos entendimentos no plano internacional at\u00e9 praticamente o \u00faltimo quarto do s\u00e9culo XX, o aparato legal regulador que se tornaria marcante e express\u00e3o do proibicionismo internacional se deu pela Lei Federal 6.368 de 1976, conhecida como Lei de Entorpecentes. Editada em pleno vigor\n4 O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a mant\u00e9m dados atualizados sobre popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria desde a implanta\u00e7\u00e3o do InfoPen, Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, em 2005. Informa\u00e7\u00f5es em: www.infopen.gov.br e pelo endere\u00e7o eletr\u00f4nico infopen@mj.gov.br.\ndo Estado militarizado ditatorial, esta lei reproduziu em solo brasileiro os entendimentos conduzidos principalmente pela ONU e os EUA, em um momento de franco \u201ccombate \u00e0s drogas\u201d. Previa, entre medidas ulteriormente reformadas, san\u00e7\u00f5es e penaliza\u00e7\u00f5es tanto a traficantes como usu\u00e1rios, embora tentasse definir tipifica\u00e7\u00e3o distinta em artigos diferentes.\nEmbora institucionalmente a lei de 1976 seja o instrumento nacionalizador do paradigma proibicionista em termos pol\u00edtico-legais, o alinhamento do governo brasileiro \u00e0s diretrizes emanadas das Confer\u00eancias orquestradas pelos EUA e aliados, por meio da ONU, j\u00e1 estava consolidado por ratifica\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica dos acordos firmados desde a Conven\u00e7\u00e3o \u00danica de 1961. Ratificada no Brasil em 1964, logo ap\u00f3s a instaura\u00e7\u00e3o da ditadura militar, o reverberar dessa Conven\u00e7\u00e3o emprestou \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do governo brasileiro sobre as drogas car\u00e1ter militarizado e belicista, destinado \u00e0 repress\u00e3o da oferta e combate aos mercados. Talvez se possa dizer que o fato de o pa\u00eds, at\u00e9 hoje, n\u00e3o se constituir em produtor de larga escala, diferentemente de outros pa\u00edses latinoamericanos produtores de plantas psicotr\u00f3picas, limitou as interfer\u00eancias dos EUA ao plano das \u201ccoopera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, financiamentos e capacita\u00e7\u00f5es\u201d, em especial na parceria com a cria\u00e7\u00e3o do Departamento de Pol\u00edcia Federal, em 1967. Todavia, o imenso territ\u00f3rio de fronteira com os maiores produtores de coca e cannabis das Am\u00e9ricas fez e faz do Brasil foco de aten\u00e7\u00e3o especial em qualquer estrat\u00e9gia de repress\u00e3o em n\u00edvel internacional.\nA \u201cespont\u00e2nea\u201d ades\u00e3o brasileira aos patamares proibicionistas e repressivos desenhados no plano internacional, de certa forma, salvaguardou o pa\u00eds de mais ostensiva e direta interven\u00e7\u00e3o estadunidense, no processo de implanta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos governos militares. Diferentemente de outros pa\u00edses, como na Argentina e Uruguai, onde a \u201ccoopera\u00e7\u00e3o\u201d para desdobramentos da Opera\u00e7\u00e3o Condor15 se fez mais incisivamente, as interven\u00e7\u00f5es dos EUA foram, no Brasil, mais brandas e menos diretas (LIMA, 2010). Para esta autora, a Lei 6.368/76 sugere e reflete claros sinais de alinhamento entre o paradigma proibicionista, com seus desdobramentos sobre a defini\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas e as de \u201cuso m\u00e9dico leg\u00edtimo\u201d, bem como sobre a\n15 A Opera\u00e7\u00e3o Condor foi uma a\u00e7\u00e3o entre governos ditatoriais da Am\u00e9rica do Sul, Argentina, Bol\u00edvia,\nBrasil, Chile, Paraguai e Uruguai, para pr\u00e1ticas articuladas de \u201ccombate ao terrorismo\u201d e de defesa dos regimes militares totalit\u00e1rios. Interessante conjunto de documentos e informa\u00e7\u00f5es pode ser encontrado no site da Comiss\u00e3o Nacional da Verdade, no link: http://www.cnv.gov.br/index.php/2-uncategorised/417-operacao-condor-e-a-ditadura-no-brasil-analise-de-documentos-desclassificados (acesso em 29/02/2016).\npenaliza\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e traficantes das primeiras, e os caracteres do funcionamento e das a\u00e7\u00f5es do governo militar ditatorial brasileiro. Um casamento prop\u00edcio \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas restritivas de direito e cerceamento das liberdades civis, elementos constitutivos da ess\u00eancia do proibicionismo. A tese \u00e9 de que o desenrolar pol\u00edtico de um regime ditatorial, embebido em contexto sociocultural de favorecimento de pr\u00e1ticas censoras e repressoras, teria se alinhado integralmente ao panorama proibicionista internacional sobre as drogas, determinando o arcabou\u00e7o jur\u00eddico-institucional brasileiro de car\u00e1ter repressor e violador de direitos subjetivos b\u00e1sicos. Entre os determinantes sobressalentes da Lei 6.368/76, figuram com destaque os artigos referentes \u00e0s penas e san\u00e7\u00f5es, entre as quais a priva\u00e7\u00e3o de liberdade, inclusive para a categoria identificada como usu\u00e1rio. Assim \u00e9 que, em seu famigerado artigo 16, a referida lei previa san\u00e7\u00e3o de deten\u00e7\u00e3o de 06 meses a 2 anos de pris\u00e3o, mais pagamento de multa, a usu\u00e1rios de drogas consideradas il\u00edcitas.\nUm dos elementos de maior tens\u00e3o provocado pela vig\u00eancia multilateral do proibicionismo \u00e0s drogas refere-se \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da pena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade para o usu\u00e1rio de drogas. Este entendimento jur\u00eddico vigorou no Brasil at\u00e9 a lei de 2006, embora na pr\u00e1tica o encarceramento do usu\u00e1rio estivesse sempre sujeito a flex\u00f5es. Caberia dizer, assim, que elementos de jurisprud\u00eancia, caracteristicamente mais vol\u00e1teis que a letra fixa da lei, emprestaram hist\u00f3rica e relativa flexibilidade \u00e0 aplicabilidade de pena privativa de liberdade para usu\u00e1rios de drogas. A autora Rita de Cassia Lima (2010) entende que tal flexibilidade refletia mais as condi\u00e7\u00f5es particulares de defesa jur\u00eddica do que propriamente revis\u00e3o institucional do paradigma proibicionista. Ou seja, aos que poderiam pagar bons advogados, o uso de drogas nunca foi exatamente motivo de encarceramento incondicional e irrestrito. Nas palavras dela:\nAo longo da aplica\u00e7\u00e3o da Lei N\u00b0 6.368 no pa\u00eds, uma jurisprud\u00eancia foi criada, permitindo n\u00e3o sentenciar somente com pena privativa de liberdade os usu\u00e1rios \u201cn\u00e3o autorizados\u201d de drogas, por\u00e9m, tais medidas incidiram sobre um segmento social muito restrito - aqueles que possu\u00edam condi\u00e7\u00f5es para pagar com recursos pr\u00f3prios seus advogados (idem, p. 113).\nA tens\u00e3o presente nas discuss\u00f5es sobre diferencia\u00e7\u00e3o de tratamento jur\u00eddico entre usu\u00e1rio e traficante merece aten\u00e7\u00e3o da pesquisa. Ao leitor, talvez possa valer a explica\u00e7\u00e3o: a rigor, nenhuma das legisla\u00e7\u00f5es sobre drogas definiu de forma objetiva quais seriam os crit\u00e9rios condicionantes e definidores da atividade de tr\u00e1fico, em\noposi\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00e3o ao \u201cmero\u201d uso. A quantidade objetiva de subst\u00e2ncia portada no ato de flagrante \u00e9 um dos elementos complicadores. Na atualidade, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0 quantidade em termos objetivos, mas traz a express\u00e3o, para diferenciar tr\u00e1fico de uso, \u201cconsumo pessoal\u201d e preconiza que o juiz dever\u00e1 considerar a \u201cnatureza da subst\u00e2ncia, o local e condi\u00e7\u00f5es do flagrante, as circunst\u00e2ncias sociais e pessoais e os antecedentes do agente\u201d (artigo 28, par\u00e1grafo segundo, da Lei 11.343/2006). Assim, o rito processual padr\u00e3o que define o encaminhamento penal a ser dado ao agente que \u00e9 flagrado portando drogas depende da atua\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria dos operadores do Direito. No caso, inicialmente o delegado respons\u00e1vel pela se\u00e7\u00e3o do flagrante e, posterior e decisivamente, o Juiz competente.\nEstes elementos novamente rementem \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de perman\u00eancia e at\u00e9 agravamento de algumas tens\u00f5es emanadas do proibicionismo . Em que pese a ideia de que a Lei 11.343/2006 possa simbolizar certa no\u00e7\u00e3o de reforma nas institui\u00e7\u00f5es e at\u00e9 na cultura de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o das drogas, a presente tese busca justamente problematizar o caminho percorrido entre os paradigmas e questionar sua concretiza\u00e7\u00e3o. Neste sentido, n\u00e3o nos parece poss\u00edvel fechar os olhos a claros sinais de perman\u00eancia ou mesmo intensifica\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es geradoras de viol\u00eancia e instabilidade social advindos diretamente da b\u00e1sica natureza do proibicionismo. A tens\u00e3o residiria justamente na tentativa de fazer conviver proibicionismo e toler\u00e2ncia. Grosso modo, a lei em vig\u00eancia parece querer ter dado tratamento definitivamente diferenciado entre traficante e usu\u00e1rio, propondo despenalizar criminalmente este e, simultaneamente, endurecer o tratamento reservado \u00e0quele. Uma l\u00f3gica bin\u00e1ria que parece atender aos anseios reformistas aventados pela atual pol\u00edtica nacional e, paradoxal e concomitantemente, tamb\u00e9m aos prop\u00f3sitos de fortalecimento do ideal e da \u00e9tica proibicionista no tocante \u00e0s drogas. Em nossa opini\u00e3o, uma tem\u00e1tica da natureza e complexidade como a circula\u00e7\u00e3o das drogas numa dada sociedade demandam solu\u00e7\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es que enxerguem al\u00e9m de solu\u00e7\u00f5es manique\u00edstas. Apenas para ficar na quest\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o de pena privativa de liberdade, a l\u00f3gica proibitiva, mesmo e principalmente ap\u00f3s 2006, tem ocasionado um encarceramento fundamentado na Lei 11.343 de contingente expressivo da popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria geral. Para qualquer que seja o tom das an\u00e1lises, no m\u00ednimo tr\u00eas elementos discut\u00edveis merecem considera\u00e7\u00e3o: primeiro, a referida zona cinzenta de delimita\u00e7\u00e3o\nobjetiva entre as condutas de tipifica\u00e7\u00e3o penal16; segundo, a percep\u00e7\u00e3o e constata\u00e7\u00e3o do encarceramento seletivo de parcela caracter\u00edstica da popula\u00e7\u00e3o; e, terceiro, o fato inquestion\u00e1vel de que o que poderia ser considerado \u201cgrande tr\u00e1fico\u201d, respons\u00e1vel pela distribui\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de drogas no atacado, n\u00e3o se v\u00ea atingido pela execu\u00e7\u00e3o das penas privativas de liberdade dos mercadores de drogas no varejo pulverizado.\nPra finalizar esta se\u00e7\u00e3o, cabe referir que, embora seja eloquente o racioc\u00ednio de alinhamento entre regime ditatorial militar e a implanta\u00e7\u00e3o do aparato legal proibicionista da circula\u00e7\u00e3o de drogas no Brasil, \u00e9 tamb\u00e9m interessante notar a extensa sobreviv\u00eancia da Lei 6.368/76, n\u00e3o obstante o fim do regime militar. O vigor desta restritiva legisla\u00e7\u00e3o permaneceu ainda em aplica\u00e7\u00e3o por subsequentes anos ap\u00f3s o fim da ditadura, completando quatro d\u00e9cadas de exerc\u00edcio. Tamanho intervalo faz da lei 6.368/76 verdadeiro sobrevivente institucional, pois que subsistira inc\u00f3lume \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es desencadeadas pelas reformas Sanit\u00e1ria e Psiqui\u00e1trica. Esta longevidade nos sugere fortes e intrincados elementos presentes n\u00e3o apenas nos aparatos institucionais e jur\u00eddicos, mas fundamentalmente em toda sociedade. Corol\u00e1rio e complicador desta caracter\u00edstica social, n\u00e3o se poderia esquecer o fato de que, no Brasil, a for\u00e7a policial de contato direto e majorit\u00e1rio com a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de forma\u00e7\u00e3o e veio militarizado. O alinhamento entre a militariza\u00e7\u00e3o do governo brasileiro e a forma\u00e7\u00e3o do ide\u00e1rio proibicionista encontra mecanismos de perenidade e exequibilidade institucionais, tornando o trato da sociedade com a quest\u00e3o das drogas profundamente marcada por estas caracter\u00edsticas. O instrumento que, em teoria, viria a substituir e reformar a estrutura jur\u00eddica sobre drogas no Brasil fora implantado a partir de 2006, pela Lei 11.343, j\u00e1 na esteira da atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, buscando refletir, de certa forma, alguns dos entendimentos alternativos ao proibicionismo multilateral que fora constru\u00eddo ao longo do s\u00e9culo passado. Um momento de efervesc\u00eancia de discuss\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es, no qual algumas experi\u00eancias pioneiras tentam se credenciar a fornecer diretrizes reformadas e alternativas aos efeitos delet\u00e9rios do paradigma proibicionista.\n6 A rigor, praticamente todo usu\u00e1rio \u00e9 tamb\u00e9m, em termos objetivos, um traficante. No Brasil e nos pa\u00edses regidos pelo proibicionismo, a pr\u00e1tica de aquisi\u00e7\u00e3o de quantidade de drogas para fins de uso pessoal normalmente tamb\u00e9m \u00e9 acompanhada de pr\u00e1ticas de repasse ou mesmo distribui\u00e7\u00e3o de certa quantidade de droga a outros usu\u00e1rios de conv\u00edvio pr\u00f3ximo, com ou sem inten\u00e7\u00e3o mercadol\u00f3gica. Os limites que definiriam patamares de circula\u00e7\u00e3o de drogas a partir do qual se caracterizaria um \u201ccom\u00e9rcio profissional\u201d s\u00e3o, portanto, mal esbo\u00e7ados.\n2.7\tA POL\u00cdTICA NACIONAL SOBRE DROGAS NO BRASIL: MODELO ALTERNATIVO PARA A QUEST\u00c3O DAS DROGAS?\nEm uma quest\u00e3o t\u00e3o amplamente complexa como a regula\u00e7\u00e3o das drogas nas sociedades, um dos objetos poss\u00edveis que se oferecem \u00e0 pesquisa est\u00e1 o de compreender at\u00e9 que ponto se mostra afinado o compasso entre, de um lado, o arcabou\u00e7o legal e institucional, a legisla\u00e7\u00e3o, e, de outro, as pr\u00e1ticas sociais reais e concretas presentes na cultura viva. Entendemos necess\u00e1rio perscrutar se esta conson\u00e2ncia se verifica de forma cont\u00edgua e emparelhada. No caso do objeto presente, tal alinhamento pode ser aventado entre a implanta\u00e7\u00e3o da Lei Federal 11.343, de 2006, a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas e os dispositivos institucionais e suas pr\u00e1ticas de cuidado.\nNo plano macro, se, por um lado, o final do s\u00e9culo passado se notabilizara por algumas a\u00e7\u00f5es de recrudescimento do proibicionismo e retrocesso \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de liberdades individuais e direitos sociais, destacando as a\u00e7\u00f5es de inger\u00eancia b\u00e9lica direta e de concretiza\u00e7\u00e3o do conceito de Guerra \u00e0s Drogas no plano mundial, com desdobramentos, no caso espec\u00edfico do Brasil, de variada ordem, por outro lado, a partir da d\u00e9cada de 1970, outros discursos e proposi\u00e7\u00f5es passaram a anunciar relativo contraponto ao proibicionismo. Pa\u00edses como Holanda, Portugal e Canad\u00e1, entre outros, passaram a sinalizar ideias e posi\u00e7\u00f5es arejadas com refer\u00eancias melhor alinhadas \u00e0s no\u00e7\u00f5es de sa\u00fade coletiva e \u00e0 salvaguarda de direitos individuais e sociais. Uma alternativa ao proibicionismo vem sendo, portanto, discutida e aventada de forma mais sistem\u00e1tica e propositiva h\u00e1 cerca de tr\u00eas d\u00e9cadas.\nEntre as for\u00e7as motrizes que fazem surgir propostas alternativas aos modelos oficiais de abordagem sobre as drogas, at\u00e9 aqui ditos de enfrentamento e combate, se n\u00e3o consensualmente, ao menos majoritariamente, hoje parece prevalecer o entendimento de que o paradigma proibicionista de combate \u00e0s drogas, e seus desdobramentos, mostraram-se, praticamente em qualquer aspecto que se queira analisar, ineficazes e incapazes de atender aos objetivos para os quais explicitamente foram moldados, notadamente, a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de usu\u00e1rios e a minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas advindos do uso. Em que pese a fal\u00eancia alarmante destes objetivos17, o proibicionismo\n7 H\u00e1 relativa fartura de dados dispon\u00edveis sobre n\u00famero de usu\u00e1rios. Em n\u00edvel mundial, os relat\u00f3rios da ONU, atrav\u00e9s de seu Escrit\u00f3rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Drogas e Crimes (UNODC, em ingl\u00eas), s\u00e3o frequentemente\tlembrados\t(ver\tem\thttp://www.unodc.org/documents/lpo-\nbrazil//noticias/2014/06/World Drug Report 2014 web embargoed.pdf). No Brasil, os \u00f3rg\u00e3os de\nresiste e ainda desencadeia consequ\u00eancias colaterais perniciosas, em termos de fomento da viol\u00eancia, crime e complica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos usu\u00e1rios.\nComo prop\u00f3sito maior de discuss\u00e3o, esta tese objetiva, em \u00faltima an\u00e1lise, discorrer acerca das diretrizes e dos alicerces da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas e buscar correlacion\u00e1-los ao debate que v\u00ednhamos abordando, notadamente a quest\u00e3o dos padr\u00f5es de uso/abuso de subst\u00e2ncias como um sub-produto dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o nas sociedades modernas. \u00c9 preciso compreender os fundamentos da pol\u00edtica nacional, os quais buscam refletir os princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial atualmente em exerc\u00edcio no Pa\u00eds, para ent\u00e3o poder-se discutir a adequa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas aos fen\u00f4menos relativos \u00e0s subst\u00e2ncias com potencial de adi\u00e7\u00e3o na contemporaneidade. O mapeamento da forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do proibicionismo se mostra boa pista de investiga\u00e7\u00e3o e cremos ter subsidiado seus elementos principais. Obviamente, n\u00e3o se pretende com esta tese qualquer men\u00e7\u00e3o a esgotamento da tem\u00e1tica; mas principalmente incitar debates e promover reflex\u00f5es pertinentes \u00e0 mat\u00e9ria.\nA princ\u00edpio e de maneira antecipada, posto que tal an\u00e1lise se d\u00e1 no cap\u00edtulo terceiro, talvez seja poss\u00edvel sustentar que o cen\u00e1rio de pol\u00edticas p\u00fablicas para aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de \u00e1lcool e outras drogas, no Brasil, parece combinar avan\u00e7os com estagna\u00e7\u00e3o ou mesmo retrocesso. Isto porque a atual pol\u00edtica mescla em seu entendimento, de um lado, a perspectiva que considera a quest\u00e3o como altamente complexa e inserida num conjunto de condicionantes estruturais, deslocando o foco da subst\u00e2ncia em si para a rela\u00e7\u00e3o que o sujeito estabelece com ela, e elege os princ\u00edpios da sa\u00fade coletiva, com \u00eanfase na aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e na preven\u00e7\u00e3o ao abuso como prioridades. Estes entendimentos parecem estar presentes na proposi\u00e7\u00e3o e no posicionamento da atual Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Integral ao Usu\u00e1rio de \u00c1lcool e Outras Drogas18; e, de outro lado, mant\u00e9m presente tamb\u00e9m o recrudescimento por medidas proibicionistas e punitivas, tratativas especializadas e o atravessamento do sujeito por tecnicidades, e um\nrefer\u00eancia em pesquisas amostrais sobre n\u00famero de usu\u00e1rios s\u00e3o principalmente o CEBRID, Centro Brasileiro de Observa\u00e7\u00f5es sobre Drogas, ligado a pesquisadores da UNIFESP, e o \u00f3rg\u00e3o do Governo Federal, ligado \u00e0 Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas, SENAD, o Observat\u00f3rio Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas, OBID (ver relat\u00f3rio produzido sobre padr\u00f5es e de uso e n\u00famero de usu\u00e1rios em http://www.obid.senad.gov.br/portais/OBID/biblioteca/documentos/Relatorios/328379.pdf).\nbul\u00e1rio pregador da abstemia e pela conclus\u00e3o da nocividade a priori das drogas. Assim v\u00ea-se, por exemplo, no plano concreto das pol\u00edticas em funcionamento, a coexist\u00eancia dos discursos de empoderamento do sujeito e implica\u00e7\u00e3o subjetiva com a atua\u00e7\u00e3o nos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o psicossocial ainda de forma hierarquizada, medicalizada e medicocentrada. V\u00ea-se a conviv\u00eancia de alguns princ\u00edpios de redu\u00e7\u00e3o de danos com uma moral da \u201cabstin\u00eancia pela abstin\u00eancia\u201d. Sem mencionar prolongadamente ainda a quest\u00e3o do papel e da atua\u00e7\u00e3o das Comunidades Terap\u00eauticas no contexto da execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional. Um quadro que se assemelha a um leve estado confusional, atravessado por discursos, pr\u00e1ticas, consensos fabricados, exerc\u00edcio de saber-poder. Cen\u00e1rio de franca constru\u00e7\u00e3o de debates e de transforma\u00e7\u00e3o de paradigmas, sobre os quais a pesquisa cient\u00edfica adquire relevo destacado.\nNos planos institucional e formal, cabe atentar inicialmente que a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas outrora recebia a nomea\u00e7\u00e3o generalizada de pol\u00edtica anti-drogas. Mais que mera modifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica, este detalhe lexical diz muito acerca dos fundamentos e princ\u00edpios que regem as proposi\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a \u201cquest\u00e3o das drogas\u201d na sociedade brasileira atual. Por um lado, parece haver sinaliza\u00e7\u00e3o de que se chegou pr\u00f3ximo a um entendimento de que a posi\u00e7\u00e3o e as a\u00e7\u00f5es de Estado e de governo elaboradas tendo como princ\u00edpio o paradigma proibicionista chegaram a resultados, se n\u00e3o p\u00edfios, at\u00e9 mesmo contraproducentes. Tamb\u00e9m parece estar sendo constru\u00eddo um entendimento, talvez mais presente em meio aos profissionais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental do usu\u00e1rio de \u00e1lcool e outras drogas, da percep\u00e7\u00e3o de que vultosos investimentos econ\u00f4micos e mirabolantes estrat\u00e9gias de combate, de guerra \u00e0s drogas, n\u00e3o provocaram redu\u00e7\u00e3o da oferta de subst\u00e2ncias psicoativas, muito menos da demanda pelo consumo de drogas. Somam-se a isto resultados de d\u00e9cadas de estigmatiza\u00e7\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de drogas il\u00edcitas, indefini\u00e7\u00f5es e incompreens\u00f5es cient\u00edficas acerca dos impactos do uso e abuso destas drogas, e ainda o desencadeamento de uma cultura de corrup\u00e7\u00e3o e de descren\u00e7a \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o, controle e pol\u00edcia do Estado, todos descolados da \u00f3tica da sa\u00fade. Sem receio de parecer exagero, j\u00e1 h\u00e1 uma vertente de pensamento que entende que as pol\u00edticas p\u00fablicas fundamentadas sobre o paradigma proibicionista s\u00e3o hoje compreendidas como de total e irrestrito fracasso, qualquer que seja o ponto de vista considerado.\nTodavia, no que respeita \u00e0s concretas condi\u00e7\u00f5es e exist\u00eancia dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de subst\u00e2ncias psicoativas, a realidade se mostra um incerto reflexo das diretrizes pol\u00edticas. A Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas se comp\u00f5e tamb\u00e9m de elementos considerados na contram\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o sugerida acima. Sob este entendimento, ainda vigoram muitos elementos ligados ao proibicionismo, \u00e0 intoler\u00e2ncia com qualquer padr\u00e3o de uso, a proposi\u00e7\u00e3o de endurecimento de penalidades criminais, tratamentos compuls\u00f3rios, entre outros. Nesta perspectiva,\n(...) sobre as interven\u00e7\u00f5es do setor de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas, sabemos que se baseiam essencialmente na certeza dos danos provocados pelo seu uso, tendo como modelo universal as demandas produzidas pelos efeitos da depend\u00eancia qu\u00edmica. Essa certeza, por sua vez, \u00e9 baseada na hegemonia de uma perspectiva que parece n\u00e3o admitir a possibilidade do uso de drogas como parte de um estilo individual e privado compat\u00edvel com o incremento de qualidade de vida (ALARCON, 2012, p. 46).\nAssim, h\u00e1 a percep\u00e7\u00e3o de uma conviv\u00eancia dual e bin\u00e1ria que aflora do dispositivo legal basal da Pol\u00edtica Nacional entre, de um lado, o entendimento relativista e embrionariamente tolerante para com o uso e o usu\u00e1rio e, de outro, o endurecimento, intoler\u00e2ncia e estigmatiza\u00e7\u00e3o do traficante19. Para fins deste ensaio, a tens\u00e3o presente entre os paradigmas proibicionista e o representado pelo entendimento que se inclina \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de danos, \u00e0 aten\u00e7\u00e3o psicossocial e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o ao uso abusivo/nocivo de drogas, interessa sobremaneira as reflex\u00f5es que se voltem ao lugar do sujeito inserido nesta tens\u00e3o. De forma ampla, pode-se dizer que parece haver, de um\n19 Refletir sobre a figura do traficante e seu papel na economia e circula\u00e7\u00e3o das drogas merecem algumas linhas, ao menos de rodap\u00e9. Com efeito, n\u00e3o parece escus\u00e1vel admitir que a palavra traficante, em nossa sociedade, est\u00e1 imediatamente atrelada a um sem n\u00famero de significantes, associados obrigatoriamente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica criminosa, de ofensa \u00e0 estrutura social e de riscos \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e \u00e0 pr\u00e1tica da justi\u00e7a. Todavia, devemos lembrar, como j\u00e1 mencionado anteriormente, que a figura do traficante no cen\u00e1rio de medidas de encarceramento e priva\u00e7\u00e3o de liberdade, no Brasil em espec\u00edfico, se colore tamb\u00e9m de marcantes nuances socioecon\u00f4micas e culturais, que penaliza certa parcela do tr\u00e1fico varejista e salvaguarda inc\u00f3lume o grande tr\u00e1fico e suas estruturas pol\u00edticas, jur\u00eddicas e financeiras. Assim, alinhado metodologicamente com as diretrizes desta tese, aqui se prop\u00f5e um olhar de pesquisa sobre o traficante; isto significa buscar compreender as for\u00e7as formadoras e conformadoras de elementos e conceitos, os quais s\u00e3o produtores de verdades sobre as drogas. Talvez se possa aventar se o traficante, ao contr\u00e1rio do que muitos parecem crer, n\u00e3o atende, pura e simplesmente, a uma demanda de consumo que existe independente e anterior a ele. Em geral, nenhum ou quase nenhum traficante possui, por assim dizer, \"estrat\u00e9gia de marketing\", publicidade ou qualquer a\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o e fomento de demanda. \u00c9, portanto, mera e formalmente reativo \u00e0 exist\u00eancia pr\u00e9via do desejo e da procura pelo uso de drogas. (Daqui caberia at\u00e9 refer\u00eancias \u00e0 ind\u00fastria de alimentos e todo o \"veneno\u201d que as sociedades modernas consomem diariamente. Infelizmente, este seria um outro debate necess\u00e1rio).\nlado, proximidade entre paradigma proibicionista e condi\u00e7\u00f5es de heteronomia do sujeito; e, por outro lado, no que respeita ao paradigma alternativo, e as condi\u00e7\u00f5es que o comp\u00f5em, parece haver uma tentativa de empoderamento e implica\u00e7\u00e3o do sujeito em seu devir.\nEstas condi\u00e7\u00f5es representam diretrizes e princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, os quais por sua vez s\u00e3o frutos diretos do longo processo s\u00f3cio-t\u00e9cnico-pol\u00edtico que ficou conhecido atrav\u00e9s de s\u00edmbolos, como a Luta Antimanicomial e a Reforma Psiqui\u00e1trica. Os desdobramentos deste cen\u00e1rio se encontram em pleno desenvolvimento e implanta\u00e7\u00e3o pelo Pa\u00eds e podem ser resumidos nos seguintes princ\u00edpios: aten\u00e7\u00e3o integral e universalizada, conceito de territorializa\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o em rede e matriciamento, dispositivos institucionais em funcionamento do tipo \u201cporta aberta\u201d e, em especial, a no\u00e7\u00e3o de protagonismo e de processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \u201cativos\u201d, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es medicocentradas, medicalizantes e hierarquizadas, caracter\u00edsticas do funcionamento dos modos de aten\u00e7\u00e3o asilar, pr\u00e9-reforma psiqui\u00e1trica.\nNo que respeita \u00e0s pol\u00edticas sobre drogas, diretamente espelhadas nas conquistas da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, muitos s\u00e3o os questionamentos e possibilidades de investiga\u00e7\u00e3o atualmente em voga. Apenas para citar um exemplo, s\u00e3o flagrantes as dificuldades de execu\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo compreens\u00e3o da perspectiva e da aten\u00e7\u00e3o baseada nos princ\u00edpios da redu\u00e7\u00e3o de danos. As tens\u00f5es hist\u00f3ricas atravessadoras da sa\u00fade mental e da no\u00e7\u00e3o de normalidade, entre outros fatores, parecem restar fortemente presentes e resistentes \u00e0s tentativas de transi\u00e7\u00e3o legal-institucional. Entre outros elementos que desenvolveremos no cap\u00edtulo seguinte, interessa compreender, por exemplo, as repercuss\u00f5es da no\u00e7\u00e3o de protagonismo, em que se considera o sujeito ativo e construtor de processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. Este vi\u00e9s, em conjunto com os pilares da preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas e as diretrizes e estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de danos, parecem nos acenar com algumas possibilidades. Elementos que os incitam a reflex\u00f5es acerca da rela\u00e7\u00e3o entre padr\u00f5es de uso e abuso de subst\u00e2ncias psicoativas e os frutos diretos do chamado projeto da Modernidade, aos quais aludimos anteriormente. A n\u00f3s importa especialmente a considera\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de sujeito ativo e protagonista na constru\u00e7\u00e3o dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, na co-defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e das abordagens de tratamento.\nCAP\u00cdTULO TR\u00caS\nA POL\u00cdTICA NACIONAL SOBRE DROGAS: A TRANSI\u00c7\u00c3O ENTRE PARADIGMAS E O LUGAR DO SUJEITO NA ATEN\u00c7\u00c3O AO USU\u00c1RIO DE DROGAS E \u00c0 SA\u00daDE MENTAL\nAt\u00e9 o momento, esta tese procurou demonstrar alguns elementos conformadores do que se convencionou intitular de paradigma proibicionista no tocante \u00e0s drogas. Em linhas gerais, este se resume a um padr\u00e3o de entendimento oficial, formal e internacional sobre as drogas, conduzido em meio a ordenamentos pol\u00edticos, institucionais e diplom\u00e1ticos, resultantes da correla\u00e7\u00e3o entre for\u00e7as sociais e econ\u00f4micas e enunciados cient\u00edficos. A interpela\u00e7\u00e3o entre estes componentes auxiliou a configurar o dito paradigma sobre as drogas em escala mundial. Na \u00faltima se\u00e7\u00e3o do cap\u00edtulo anterior, vimos que, nos \u00faltimos vinte anos, a este paradigma insinua-se certa no\u00e7\u00e3o de alternatividade e transposi\u00e7\u00e3o. Outros discursos, entendimentos e pr\u00e1ticas passam a reverberar entre pesquisadores, profissionais da sa\u00fade, usu\u00e1rios de drogas e servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade. Antigas e irrefut\u00e1veis \u201cverdades\u201d sobre as drogas come\u00e7am a ser relativizadas e, por isto, o cen\u00e1rio se configura, em tese e \u00e0 princ\u00edpio, como de transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. No Brasil, tal transi\u00e7\u00e3o estaria se configurando atrav\u00e9s da atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas.\nEm se tratando de transi\u00e7\u00e3o ou transposi\u00e7\u00e3o de paradigmas, quest\u00f5es de diversas ordens se apresentam. A pr\u00f3pria no\u00e7\u00e3o de alternatividade e substitui\u00e7\u00e3o de paradigmas emerge como precedente, pois que um paradigma s\u00f3 se tornaria alternativo a outro na medida em que o suplantasse integralmente. No tocante \u00e0s pol\u00edticas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental, faz-se necess\u00e1rio o mesmo debate, haja vista que o per\u00edodo se apresentaria tamb\u00e9m como de transi\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de aten\u00e7\u00e3o alternativo ao anterior. Assim, considerando a historicidade de que se impregna o atual momento, as pesquisas que se debru\u00e7am sobre o fen\u00f4meno das drogas na contemporaneidade estar\u00e3o determinadas em analisar a realidade em pleno curso20. Dito isto, este cap\u00edtulo tem entre seus objetivos discutir as condi\u00e7\u00f5es e efeitos da implanta\u00e7\u00e3o da atual Pol\u00edtica Nacional\n20 Uma nota de certa percep\u00e7\u00e3o pessoal do autor: em congressos e eventos cient\u00edficos ou acad\u00eamicos voltados \u00e0s discuss\u00f5es sobre modelo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios e proibicionismo, \u00e9 comum ouvir-se a express\u00e3o popular de que os profissionais operadores da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade est\u00e3o \u201ctrocando o pneu com o carro andando\u201d. Com toda a sabedoria peculiar aos ditos populares, esta express\u00e3o \u00e9 assaz condizente.\nsobre Drogas, em sua rela\u00e7\u00e3o com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Mental, tendo o usu\u00e1rio de drogas e seu lugar como sujeito ativo nas pr\u00e1ticas de cuidado como categorias centrais de an\u00e1lise.\nMesmo tendo em conta a contemporaneidade do surgimento dos discursos sustentadores dessa transposi\u00e7\u00e3o entre paradigmas sobre as drogas, cujo foco aponta para a fal\u00eancia e o fracasso do proibicionismo e aventa para a reconfigura\u00e7\u00e3o dos entendimentos e pr\u00e1ticas em aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, este processo revisor n\u00e3o deve se limitar exclusivamente ao contempor\u00e2neo. Obviamente, deve ser considerado que alguma transposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica se faz ou se far\u00e1 poss\u00edvel se e quando for compreendida como processo, onde atores e discursos s\u00e3o constru\u00eddos em sustenta\u00e7\u00e3o com o contexto de onde prov\u00eam. Neste sentido, compreendemos a aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de drogas inserida num cabedal de condicionantes em rela\u00e7\u00e3o direta com a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental de forma ampliada. Assim, \u00e9 de se supor que dialoguem com ampliadas discuss\u00f5es e movimentos reformistas, em especial os da Reforma Sanit\u00e1ria e da Reforma Psiqui\u00e1trica, os quais tamb\u00e9m parecem auxiliar a conformar o bojo das diretrizes da aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de drogas. Esta \u00e9 ou deve ser, portanto, uma aten\u00e7\u00e3o inserida no paradigma psicossocial. Nas se\u00e7\u00f5es seguintes, onde ser\u00e3o consideradas as intersec\u00e7\u00f5es entre aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de drogas e aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental, as no\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o psicossocial e de paradigma psicossocial ser\u00e3o retomadas e apresentadas.\n3.1\tPANORAMA DOS MODELOS DE GERENCIAMENTO DAS DROGAS NO BRASIL\nNo Brasil, e tentando retomar o racioc\u00ednio que v\u00ednhamos construindo, o trato e o gerenciamento das quest\u00f5es relativas \u00e0s drogas mantiveram-se, de certa forma, totalmente alinhados com os entendimentos constru\u00eddos no plano dos arranjos internacionais, durante praticamente todo o s\u00e9culo XX. Este alinhamento imediato sugere que o Pa\u00eds n\u00e3o protagonizou ou descreveu de forma autoral suas pr\u00f3prias pol\u00edticas de gest\u00e3o das drogas, mas t\u00e3o somente replicou e aderiu aos protocolos internacionais. A rigor e na pr\u00e1tica, o Brasil somente \u201cnacionalizou\u201d a regula\u00e7\u00e3o e o papel interventivo do Estado sobre suas quest\u00f5es dom\u00e9sticas no tocante \u00e0s drogas com a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Nacional Antidrogas, a SENAD, em 1998, no governo Fernando Henrique Cardoso. A cria\u00e7\u00e3o da SENAD se deu na e pela estrutura da Casa Militar da\nPresid\u00eancia, dando evid\u00eancias de seu car\u00e1ter e inclina\u00e7\u00e3o militarizados e seu programa de a\u00e7\u00f5es interventivas. Autores como Silva e Oliveira (2014) entendem que a natureza militar na g\u00eanese da cria\u00e7\u00e3o da SENAD possui ao menos duas poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es: de um lado, ratifica e assegura o car\u00e1ter belicista e de combate \u00e0s drogas, com seus desdobramentos em termos de estrat\u00e9gias e modus operandi no plano das a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas; e, por outro lado, em que pese ser este car\u00e1ter militar claro alinhamento \u00e0s diretrizes principalmente estadunidenses, o alojamento da secretaria numa estrutura militar tinha, tamb\u00e9m, o paradoxal entendimento de que o trato com as drogas se fazia reverberar em quest\u00f5es de ordem da seguran\u00e7a e soberania nacionais. De certa forma, os autores parecem concordar que a ades\u00e3o aos protocolos e \u00e0 influencia dos EUA na regula\u00e7\u00e3o das drogas foi mantida no limite da manuten\u00e7\u00e3o da soberania nacional. A SENAD permaneceu vinculada \u00e0 Casa Militar at\u00e9 2000, momento em que passou a pertencer institucionalmente ao Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, funcionando em gabinete anexo ao da Ag\u00eancia Brasileira de Intelig\u00eancia, ABIN. Embora se possa aventar algum deslocamento para esferas e n\u00edveis de planejamento estrat\u00e9gico das a\u00e7\u00f5es de governo, a secretaria permaneceu envolvida em uma esfera institucional pertencente ao campo das origens militarizadas.\nEm 2002, no \u00faltimo ano do governo Fernando Henrique, \u00e9 institu\u00edda a PNAD, Pol\u00edtica Nacional Antidrogas. Traz em seu bojo forte heran\u00e7a dos entendimentos pertencentes ao proibicionismo, em especial no tocante a seu enunciado b\u00e1sico, o qual se refere \u201cao ideal de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \u2018livre\u2019 do uso de drogas\u201d. Ideal este for\u00e7osa e irrealmente tido como poss\u00edvel, em contradi\u00e7\u00e3o flagrante e inaceit\u00e1vel com a b\u00e1sica e irrefut\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de qualquer sociedade que se considere com as drogas. Dos pontos de vista antropol\u00f3gico, hist\u00f3rico e cultural, h\u00e1 muito que se tem entendido que, para toda organiza\u00e7\u00e3o social que se atente, a presen\u00e7a de diferentes tipos de uso de drogas \u00e9 consensual. O ideal de sociedade totalmente livre do uso de drogas \u00e9 flagrantemente iludido, irreal e inalcan\u00e7\u00e1vel.\nAs transforma\u00e7\u00f5es pelas quais a Pol\u00edtica Nacional sobre drogas passou e tem passado encontram sinais e s\u00edmbolos nas mais variadas formas de express\u00e3o. Entre tantos exemplos significativos, tamb\u00e9m na sutileza das palavras se arvoram reflexos das tens\u00f5es presentes na passagem e transi\u00e7\u00e3o de paradigmas sobre as drogas. No primeiro ano do governo Lula (2003-2006), a PNAD sofreu alguns ajustes textuais, entre os quais figura a supress\u00e3o do prefixo \u201canti\u201d e sua substitui\u00e7\u00e3o para \u201cpol\u00edtica sobre drogas\u201d, e a\nmodifica\u00e7\u00e3o dos termos \u201cideal de sociedade livre das drogas\u201d para \u201cideal de constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \u2018protegida\u2019 do uso de drogas il\u00edcitas e do uso indevido de drogas l\u00edcitas\u201d. Mesmo que se relativize o alcance real da rela\u00e7\u00e3o entre as palavras e as coisas, na melhor das inten\u00e7\u00f5es foucaultianas, tais mudan\u00e7as sinalizam ventos soprados de distintas paragens. A composi\u00e7\u00e3o e reconfigura\u00e7\u00e3o de for\u00e7as pol\u00edticas e sociais que se desdobram no gerenciamento das drogas na sociedade brasileira possui, em seus cap\u00edtulos mais recentes, rela\u00e7\u00e3o intrincada com um contexto amplo de condicionantes e express\u00f5es dessas mesmas for\u00e7as. Pode-se considerar que a transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica do Brasil no tocante \u00e0s drogas est\u00e1 inserida em um extenso mosaico de transforma\u00e7\u00f5es, em meio ao processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds como um todo, para o qual a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o em 1988 e a implanta\u00e7\u00e3o do SUS em 1990 figuram como elementos iniciais \u00e0s nossas an\u00e1lises. Uma reconfigura\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que passou a dar guarida e visibilidade a discursos provenientes de movimentos sociais e que congra\u00e7ariam as bases das reformas sanit\u00e1ria e psiqui\u00e1trica e da defesa dos Direitos Humanos. Estes elementos, somados \u00e0 chegada ao Pal\u00e1cio da Alvorada de um governo (ao menos historicamente) atrelado, em suas ra\u00edzes, \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de esquerda e de base social, formam o caldo de fus\u00e3o com a exist\u00eancia e resist\u00eancia das configura\u00e7\u00f5es e do entendimento proibicionistas, tornando o cen\u00e1rio de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas uma encruzilhada de for\u00e7as antag\u00f4nicas e produtoras tanto de discursos enraizados socioculturalmente quanto voltados a iniciativas de reforma e suplanta\u00e7\u00e3o de paradigma institucional.\nUma an\u00e1lise da atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas talvez deva partir de seus processos de composi\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o como projeto de pol\u00edtica nacional. Neste sentido, a PND se apresenta como resultado de um processo de participa\u00e7\u00e3o coletiva e discuss\u00e3o ampliada, buscando facilitar o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o e garantir maior democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s proposi\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica. O caminho metodol\u00f3gico, de busca da intera\u00e7\u00e3o entre governo e sociedade, seguiu inicialmente tr\u00eas distintas fases, em n\u00edveis sequenciais; primeiro um encontro internacional, depois seis regionai s e um encontro final em n\u00edvel nacional. Das discuss\u00f5es desses encontros, extraiu-se um texto final, que foi submetido e aprovado sem ressalvas pelo CONAD. Este texto, que apresenta e representa a PND possui seis eixos-tem\u00e1ticos principais, desdobrados em proposi\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es. S\u00e3o eles: 1) Pressupostos B\u00e1sicos e Objetivos; 2) Preven\u00e7\u00e3o; 3) Tratamento, Recupera\u00e7\u00e3o e Reinser\u00e7\u00e3o Social; 4) Redu\u00e7\u00e3o de Danos\nSociais e \u00e0 Sa\u00fade; 5) Redu\u00e7\u00e3o da Oferta - Repress\u00e3o e 6) Estudos, Pesquisas e Avalia\u00e7\u00f5es. Sem pretender analisar com min\u00facia o texto por completo, passemos a breve e panor\u00e2mica aprecia\u00e7\u00e3o destes pontos. Coment\u00e1rios e posicionamento desta tese tamb\u00e9m s\u00e3o nesta se\u00e7\u00e3o considerados. Em linhas gerais, poder-se-ia dizer que o texto exp\u00f5e combina\u00e7\u00e3o entre caracter\u00edsticas pass\u00edveis de serem consideradas vanguardistas ou reformistas, e elementos retrocedidos ou ratificadores do proibicionismo. Em se\u00e7\u00e3o posterior, estes pontos ser\u00e3o retomados e analisados segundo os prop\u00f3sitos desta tese.\nNo primeiro eixo, Pressupostos B\u00e1sicos e Objetivos, o texto busca tra\u00e7ar as linhas gerais sobre as quais s\u00e3o esbo\u00e7ados os entendimentos em ascens\u00e3o e que simbolizam a anuncia\u00e7\u00e3o (ou prenuncia\u00e7\u00e3o) de um paradigma substitutivo no tocante \u00e0s drogas. Em rela\u00e7\u00e3o aos pressupostos, o texto apresenta posicionamento que expressa, com certa dose de clareza, em que medida est\u00e1 ocorrendo processo de recombina\u00e7\u00e3o de for\u00e7as e que, portanto, gera tamb\u00e9m resist\u00eancias e contrafor\u00e7as. Assim, os pressupostos combinam elementos aproximados dos princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e da sa\u00fade coletiva, frutos dos movimentos reformistas, quando, por exemplo, fala da primazia da preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido sobre qualquer outra proposi\u00e7\u00e3o; e quando parece entender que a quest\u00e3o das drogas exige tanto articula\u00e7\u00e3o entre setores distintos do poder p\u00fablico e da sociedade quanto interdisciplinaridade no tocante \u00e0 aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. Tamb\u00e9m expressa avan\u00e7o quando cita o papel das superestruturas econ\u00f4micas e de lavagem de dinheiro envolvidas no tr\u00e1fico de atacado e internacional. Por\u00e9m, o texto, em seus pressupostos, traz tamb\u00e9m uma s\u00e9rie de elementos representativos de for\u00e7as conservadoras e at\u00e9 intensifica\u00e7\u00e3o do proibicionismo. De cara, faz men\u00e7\u00e3o ao ideal de sociedade protegida de drogas il\u00edcitas, desconsiderando qualquer condi\u00e7\u00e3o de autonomia dos sujeitos e focalizando meramente a oferta das subst\u00e2ncias; tamb\u00e9m fala em reconhecimento da diferencia\u00e7\u00e3o entre traficante e usu\u00e1rio e na distin\u00e7\u00e3o do tratamento a eles dispensado, desconsiderando a mir\u00edade de sutilezas e complexidades que envolvem a tipifica\u00e7\u00e3o precisa e estrita das condutas previstas na lei; faz pouca ou quase nenhuma men\u00e7\u00e3o ao amplamente majorit\u00e1rio universo de usu\u00e1rios e de circula\u00e7\u00e3o das drogas l\u00edcitas, em especial \u00e1lcool e medicamentos psicotr\u00f3picos; enfatiza e prop\u00f5e intensificar a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o e combate \u00e0 oferta; comete crasso e lament\u00e1vel equ\u00edvoco quando diz ser preciso n\u00e3o confundir estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de danos com incentivo ao uso de drogas, ignorando a obviedade conceitual de tal pressuposto. Um mosaico de proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o claramente articuladas e nem consistentemente definidas\nem termos de suplanta\u00e7\u00e3o de paradigma. Como dissemos, transparece a conviv\u00eancia entre esbo\u00e7os de avan\u00e7os e express\u00f5es de resist\u00eancia. No tocante aos objetivos, ainda compondo o primeiro eixo, o texto empresta bastante \u00eanfase ao papel e ao car\u00e1ter preventivo e educativo dos objetivos da pol\u00edtica, fazendo crer que a\u00e7\u00f5es de esclarecimento devem obter primazia no planejamento e nas estrat\u00e9gias. Assim, s\u00e3o elencadas a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, a necessidade de planejamento e diagn\u00f3stico, bem como a forma\u00e7\u00e3o de sistema integrado de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nNo eixo seguinte, o da Preven\u00e7\u00e3o, o texto oferece novas amostras de que \u00e9 composto pela conviv\u00eancia entre elementos que se diriam \u201cprogressistas\u201d e seus contrapesos conservadores. Isto porque prop\u00f5e uma s\u00e9rie de medidas que pertencem a um patamar distinto de considera\u00e7\u00e3o sobre uso e abuso de drogas, ao considerar a preven\u00e7\u00e3o como o resultado da necess\u00e1ria interconex\u00e3o entre os setores da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e cultura, em a\u00e7\u00f5es articuladas entre sociedade e governo. Neste sentido, prop\u00f5e a no\u00e7\u00e3o de \u201cresponsabilidade compartilhada\u201d para enfatizar a necessidade de coletiviza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es preventivas e melhor redistribuir, entre \u00f3rg\u00e3os de governo e demais setores da sociedade, os papeis poss\u00edveis e necess\u00e1rios na forma\u00e7\u00e3o de uma cultura de preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas. Introduz considera\u00e7\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de conselhos municipais e estaduais, com a participa\u00e7\u00e3o conjunta entre Poder P\u00fablico e sociedade civil organizada.\nTamb\u00e9m esta se\u00e7\u00e3o trabalha exclusivamente com a ideia, mais real e palat\u00e1vel, de preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas, e evita falar indiscriminada e irresponsavelmente em \u201csociedade livre do uso de drogas\u201d. S\u00e3o tamb\u00e9m relativamente equiparadas as drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas, pois que a se\u00e7\u00e3o n\u00e3o prop\u00f5e distin\u00e7\u00f5es em modelos de preven\u00e7\u00e3o para um ou outro tipo de drogas. Por outro lado, destaca a necessidade de defini\u00e7\u00e3o de especificidades locais, culturais e relativas aos padr\u00f5es de uso de dada popula\u00e7\u00e3o. Um racioc\u00ednio territorializado que dialoga e se aproxima das diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial na atual pol\u00edtica de sa\u00fade mental. Outro elemento que se destaca \u00e9 a proposi\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o da tem\u00e1tica de preven\u00e7\u00e3o ao uso indevido de drogas em curr\u00edculos escolares e na pauta das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade do trabalhador, as quais teriam responsabilidade compartilhada entre governo e empresas.\nNo eixo seguinte, intitulado \u201cTratamento, Recupera\u00e7\u00e3o e Reinser\u00e7\u00e3o Social\u201d, a an\u00e1lise evidencia, al\u00e9m das tens\u00f5es entre paradigmas j\u00e1 identificadas e citadas, um quadro sobre o qual poderiam recair, passada uma d\u00e9cada de implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica, quest\u00f5es acerca da exist\u00eancia de hiatos entre as orienta\u00e7\u00f5es do texto e a efetividade das transforma\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Ou seja, as quest\u00f5es levantadas podem inquirir at\u00e9 que ponto as orienta\u00e7\u00f5es e diretrizes da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, em especial neste t\u00f3pico relativo ao tratamento, recupera\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o social dos usu\u00e1rios, s\u00e3o promotoras de mudan\u00e7as e est\u00e3o sendo verificadas em sua rela\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Mental.\nDe in\u00edcio, o t\u00f3pico traz, novamente, a no\u00e7\u00e3o de responsabilidade partilhada, enfatizando o papel de sustenta\u00e7\u00e3o e direcionamento do Estado e de execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es tratativas nas esferas municipais, estaduais e federal, bem como assegurada e incentivada a participa\u00e7\u00e3o de ONGs e institui\u00e7\u00f5es privadas. A descentraliza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos investimentos \u00e9 sublinhada. Em seguida, embora reconhe\u00e7a e assegure a multiplicidade e variabilidade de tratamentos e propostas de interven\u00e7\u00e3o, o texto traz considera\u00e7\u00e3o sobre a necessidade de que iniciativas sejam sempre ratificadas e acompanhadas por pesquisas e metodologias cient\u00edficas, as quais devem fornecer balizas norteadoras \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas ou privadas, de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. O texto sublinha, tamb\u00e9m, a necessidade de reserva or\u00e7ament\u00e1ria para capacita\u00e7\u00e3o continuada e atendimento regionalizado de demandas relativas a tratamento e reinser\u00e7\u00e3o social, sob responsabilidade de todos os minist\u00e9rios envolvidos com a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas.\nRetomemos (nunca seria demais enfatizar) o sentido das an\u00e1lises que aqui est\u00e1 se propondo: em \u00faltima inst\u00e2ncia, busca-se discutir em que medida a implanta\u00e7\u00e3o da atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas sinaliza e concretiza a suplanta\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista no trato com as drogas e, subsidiariamente, discutir sobre o lugar do sujeito usu\u00e1rio nesta pol\u00edtica. Tomando tal perspectiva como veio, as an\u00e1lises sobre as diretrizes do eixo \u201cTratamento, Recupera\u00e7\u00e3o e Reinser\u00e7\u00e3o Social\u201d se apresentam ricamente aos prop\u00f3sitos aventados. Isto porque v\u00e1rias destas diretrizes, uma d\u00e9cada depois da implanta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica, permanecem abstratamente no plano das inten\u00e7\u00f5es e idealmente consideradas, sem efetiva contrapartida de funcionamento pr\u00e1tico dos dispositivos e institui\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. Vejamos como.\nA primeira diretriz deste eixo figura entre as quest\u00f5es mais centrais no que respeita \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um sistema de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Trata-se da no\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de rede de cuidados, integrada, articulada e capilar, em atendimento aos conceitos de territ\u00f3rio e matriciamento. Isto significaria a promo\u00e7\u00e3o da articula\u00e7\u00e3o entre a rede de cuidados (dispositivos de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, ambulat\u00f3rios, hospitais-gerais, Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, ONGs, Comunidades Terap\u00eauticas e cl\u00ednicas particulares) e sua integra\u00e7\u00e3o ao SUS e ao SUAS. Uma diretriz que se confunde com o princ\u00edpio basilar da pr\u00f3pria aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental, fruto direto da Reforma Psiqui\u00e1trica e da Luta Anti-manicomial. T\u00e3o importante quanto belo e, at\u00e9 o momento, por se confirmar. Uma rede estruturada e interconectada de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de drogas suporia n\u00e3o somente uma rela\u00e7\u00e3o de matriciamento capilar entre unidades b\u00e1sicas e especializadas de sa\u00fade, mas tamb\u00e9m entre diferentes dispositivos de aten\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e cuidado, como escolas, conselhos sociais e organiza\u00e7\u00f5es civis. Pensar a forma\u00e7\u00e3o desse sistema integrado de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental ainda nos convida a reconhecer o caminho longo que resta ser percorrido.\nOutro ponto sens\u00edvel deste eixo se refere \u00e0 conviv\u00eancia entre a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios m\u00ednimos de funcionamento padronizado e atendimento a metodologias reconhecidas, no \u00e2mbito da garantia dos direitos humanos e da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, combinada com a liberdade assegurada \u00e0 livre iniciativa de institui\u00e7\u00f5es e cl\u00ednicas de aten\u00e7\u00e3o privadas. Assim, o texto preconiza tanto a garantia de desenvolvimento de tratamentos diversificados, para usu\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es singularizadas, quanto a necessidade de instrumentos e crit\u00e9rios de avali\u00e7\u00e3o da efetividade desses tratamentos e da adequa\u00e7\u00e3o dos mesmos aos ordenamentos ampliados da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental. Caberia discutir se esta conviv\u00eancia estaria acompanhada de atendimento \u00e0s diretrizes esbo\u00e7adas na Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas e na Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial em Sa\u00fade Mental. Uma conviv\u00eancia de fato n\u00e3o pac\u00edfica e sujeita a muitos desentendimentos, como veremos.\nPor fim, esta se\u00e7\u00e3o do texto da Pol\u00edtica faz ainda algumas refer\u00eancias importantes, em especial no que respeita ao est\u00edmulo a parcerias entre gestores da sa\u00fade e universidades, com fins de capacita\u00e7\u00e3o continuada, e tamb\u00e9m sobre quest\u00f5es fiscais e de financiamento. O texto cita a destina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de verba do Fundo Antidrogas para tratamento e reinser\u00e7\u00e3o social e sinaliza est\u00edmulos e isen\u00e7\u00f5es fiscais para os dispositivos, p\u00fablicos ou privados, de aten\u00e7\u00e3o e oferta desses servi\u00e7os.\nNo eixo seguinte, o texto apresenta o conceito de Redu\u00e7\u00e3o de Danos Sociais e \u00e0 Sa\u00fade21. Se\u00e7\u00e3o particularmente sens\u00edvel do texto e da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, este t\u00f3pico \u00e9 duplamente significativo da presen\u00e7a de elementos que caracterizam um processo de tensionamento no esbo\u00e7o de uma transi\u00e7\u00e3o entre paradigmas. Ao mesmo tempo em que a no\u00e7\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o de Danos se apresenta como instrumento e mesmo uma \u00e9tica de cuidado distintos das caracter\u00edsticas definidoras do proibicionismo, \u00e9 tamb\u00e9m fonte de inesgot\u00e1veis desentendimentos e incompreens\u00f5es, e mesmo confus\u00e3o conceitual e reducionismo instrumental. O conceito ser\u00e1 retomado adiante, mas vejamos as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es gerais contidas no texto da Pol\u00edtica Nacional Sobre Drogas.\nComo orienta\u00e7\u00e3o geral, a se\u00e7\u00e3o faz refer\u00eancia \u00e0s caracter\u00edsticas de intersetorialidade e seu desdobramento \u00e0 necessidade de responsabilidade compartilhada. Nas diretrizes, o texto cita inicialmente o embasamento constitucional das pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de danos como \u201cmedida de interven\u00e7\u00e3o preventiva, assistencial, de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e dos direitos humanos\u201d. Neste aspecto, a Pol\u00edtica Nacional Sobre Drogas parece entender necess\u00e1ria justificar tal prote\u00e7\u00e3o da Magna Carta, pois, relembremos, em seus Pressupostos, o texto aponta, desnecess\u00e1ria e equivocadamente, que n\u00e3o se deve confundir a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de danos com incentivos e est\u00edmulos ao uso de drogas.\nO texto segue falando na necessidade de estudos cient\u00edficos e fundamentados em realidades localizadas, orienta\u00e7\u00f5es fundamentais em qualquer implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de RD. As no\u00e7\u00f5es de risco e vulnerabilidade sociais s\u00e3o lembradas. De forma vanguardista, a se\u00e7\u00e3o traz tamb\u00e9m a recomenda\u00e7\u00e3o de reconhecimento profissional da figura do redutor de danos, o qual dever\u00e1 ser treinado tanto para o exerc\u00edcio das pr\u00e1ticas redutoras de danos quanto para a multiplica\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o dos conhecimentos. O texto tamb\u00e9m fala da inclus\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 RD no ensino regular oficial, em todos os n\u00edveis, sugere programas de gera\u00e7\u00e3o de renda como redutores de danos sociais. E por fim, em nosso entendimento, a se\u00e7\u00e3o apresenta dois pontos mais amplamente discut\u00edveis, ao considerarmos as possibilidades de desdobramentos destas orienta\u00e7\u00f5es. No primeiro ponto, o texto prev\u00ea o acesso \u00e0s estrat\u00e9gias de RD de crian\u00e7as e adolescentes, na busca de lhes garantir a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e aos direitos humanos.\n21\tO texto poderia simplesmente trazer o conceito e a no\u00e7\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o de Danos, RD, como \u00e9 amplamente nominada, visto que neste conceito est\u00e1 compreendido e impl\u00edcito o cuidado ampliado, tamb\u00e9m em termos sociais e globais em sa\u00fade. Todavia, a inclus\u00e3o das palavras \u201csociais e \u00e0 sa\u00fade\u201d n\u00e3o nos parece pleonasmo ou mesmo de todo desnecess\u00e1ria, dado o estado de incompreens\u00e3o sobre o conceito e suas pr\u00e1ticas.\nCaberia discutir em que medida tal garantia entraria em rota de colis\u00e3o com o preconizado pelo ECA, cujo entendimento veda, expressamente, qualquer aproxima\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adolescentes com qualquer tipo de droga. Em nosso entendimento e no do texto, o acesso \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e garantia dos direitos humanos s\u00e3o prevalecentes e precedentes. E no \u00faltimo ponto das diretrizes, o texto se abst\u00e9m de ser claro, ao dizer que as estrat\u00e9gias de RD devem se voltar n\u00e3o somente para uso de drogas licitas e il\u00edcitas, mas tamb\u00e9m \u201cde outras subst\u00e2ncias\u201d, restando ao leitor imagin\u00e1-las.\nO eixo seguinte, chamado \u201cRedu\u00e7\u00e3o da Oferta\u201d, explicita em sua orienta\u00e7\u00e3o geral que as a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o \u00e0 oferta de drogas devem se dar de forma articulada entre \u00f3rg\u00e3os distintos e n\u00edveis da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, destacando-se a lideran\u00e7a do Departamento de Pol\u00edcia Federal na coordena\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dessas a\u00e7\u00f5es. A se\u00e7\u00e3o traz ainda a relev\u00e2ncia dos fundos de combate ao tr\u00e1fico de drogas, destacando o papel do Conselho de Controle de Atividades Financeiras, o COAF, do Departamento de Recupera\u00e7\u00e3o de Ativos e Coopera\u00e7\u00e3o Jur\u00eddica Internacional, \u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 Receita Federal, do Fundo Nacional Antidrogas e a preconiza\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edcias Federal, Rodovi\u00e1ria Federal, Civil e Militar dos Estados da Federa\u00e7\u00e3o. Ainda na orienta\u00e7\u00e3o geral, o texto faz refer\u00eancia expl\u00edcita ao ideal de erradica\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o permanente da circula\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas, em disson\u00e2ncia com objetivos cr\u00edveis e execut\u00e1veis. Dadas as condi\u00e7\u00f5es objetivamente consideradas sobre a presen\u00e7a das drogas ao longo da hist\u00f3ria das sociedades, sustentar que sua erradica\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e oferta seja um objetivo sustent\u00e1vel de uma pol\u00edtica, em um Pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais e fronteiri\u00e7o com os grandes produtores de alcaloides no plano internacional, merece cr\u00edticas atentas e menos sustentadas por romantismos e idealiza\u00e7\u00f5es fantasiosas. Este autor entende que o objetivo de governo ou Estado que busque a erradica\u00e7\u00e3o total da circula\u00e7\u00e3o de drogas il\u00edcitas \u00e9 flagrantemente contradit\u00f3rio e essencialmente impratic\u00e1vel.\nSeguindo esta breve exposi\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es fundamentais da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, talvez seja poss\u00edvel sustentar que a inquestionabilidade da presen\u00e7a de tens\u00f5es entre for\u00e7as proibicionistas e \u201cantiproibicionistas\u201d (ou ao menos \u201cp\u00f3s-proibicionistas\u201d) se fa\u00e7a patente no eixo seguinte, o da Redu\u00e7\u00e3o da Oferta. De fato, h\u00e1 muito se tem entendido que h\u00e1 uma inversamente proporcional rela\u00e7\u00e3o entre autonomia e liberdade de uma dada sociedade e as estrat\u00e9gias de governan\u00e7a de a\u00e7\u00f5es repressoras. O desenvolvimento e os investimentos sobre o aparato de repress\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da oferta de\ndrogas il\u00edcitas somente confirmam as bases proibicionistas mais elementares e s\u00e3o flagrantes reflexos de pouca ou nenhuma maturidade dessa sociedade no trato com a quest\u00e3o das drogas. A necessidade de tentar (reiteramos, sempre uma tentativa v\u00e3, na opini\u00e3o deste autor) impedir que uma dada popula\u00e7\u00e3o entre em contato com subst\u00e2ncias de propriedades psicoativas, por meio da repress\u00e3o \u00e0 oferta e criminaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio e de seus agentes, mostrou-se historicamente insuficiente, como as an\u00e1lises cr\u00edticas sobre o proibicionismo evidenciam. Assim, empoderar e aparelhar os instrumentos e \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o, no ventre das estrat\u00e9gias estruturais de uma pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio, s\u00e3o claro e manifesto contrassenso a esta mesma pol\u00edtica, que pretende simbolizar a supera\u00e7\u00e3o do paradigma calcado na proibi\u00e7\u00e3o e cerceamento do livre dispor e devir de uma dada sociedade no tocante \u00e0s drogas. O pressuposto de que esta sociedade \u00e9 incapaz de governar seu pr\u00f3prio desejo de transcend\u00eancia e controlar suas puls\u00f5es por ebriedade, justificando medidas interventivas atravessadoras das fronteiras dos direitos e liberdades individuais, implica no incontorn\u00e1vel reconhecimento de sua imaturidade e incapacidade de lidar com a quest\u00e3o aberta e francamente. Desta forma, a conviv\u00eancia entre m\u00e9todos, pr\u00e1ticas, ideias e ideais, que se poderiam dizer \u201cp\u00f3s-proibicionistas\u201d, e o recrudescimento das a\u00e7\u00f5es repressoras e de combate \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das drogas, somente evidencia uma tens\u00e3o essencial e irrepar\u00e1vel.\nA \u00faltima se\u00e7\u00e3o das diretrizes gerais da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas faz refer\u00eancia aos \u201cEstudos, Pesquisas e Avalia\u00e7\u00f5es\u201d, sugerindo que a pol\u00edtica dever\u00e1 ser constantemente sustentada e amparada em conhecimentos e fundamentos de car\u00e1ter cient\u00edfico e mapeamento epidemiol\u00f3gico. A se\u00e7\u00e3o enfatiza a conveni\u00eancia e necessidade de que as a\u00e7\u00f5es e propostas da pol\u00edtica sejam ratificadas e embasadas em fundamentos de pesquisa e avalia\u00e7\u00e3o permanentes. Sem especificar quais, o texto refere que \u201cmeios necess\u00e1rios\u201d a tais pesquisas devem ser garantidos e assegurados, por meio de financiamentos e fomento, nas esferas p\u00fablica e privada, e em diferentes n\u00edveis. O papel do Observat\u00f3rio Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas, OBID, \u00e9 destacado como o \u00f3rg\u00e3o central do governo federal no levantamento e organiza\u00e7\u00e3o dos dados e informa\u00e7\u00f5es sobre usu\u00e1rios, pr\u00e1ticas de uso e particularidades regionais.\n3.2\tENTRE AVAN\u00c7OS E RETROCESSOS: DAS TENS\u00d5S PRESENTES ENTRE A SUPLANTA\u00c7\u00c3O E A RESIST\u00caNCIA DO PROIBICIONISMO.\nSe tomarmos a atual pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio como centro de nossas preocupa\u00e7\u00f5es, esta tese se posiciona entre as pesquisas que trazem a considera\u00e7\u00e3o de que a atual Pol\u00edtica Nacional Sobre Drogas parece combinar avan\u00e7os e retrocessos, no que respeita \u00e0 supera\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista sobre as drogas. Tens\u00f5es, lacunas e imprecis\u00f5es est\u00e3o presentes na hist\u00f3ria do desenvolvimento dos \u00f3rg\u00e3os e estruturas de gerenciamento das drogas no Brasil. Na tentativa de caracterizar as mudan\u00e7as recentes que nos concernem, inicialmente, pode-se destacar uma quest\u00e3o b\u00e1sica, por\u00e9m simb\u00f3lica e representativa, como a aloca\u00e7\u00e3o das estruturas organizacionais da SENAD e do CONAD, historicamente ligadas aos complexos institucionais da Casa Militar da Presid\u00eancia, do Ex\u00e9rcito Brasileiro e dos servi\u00e7os de intelig\u00eancia institucional do Gabinete da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A assinatura do documento que apresenta a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, em 200522, \u00e9 de um general do ex\u00e9rcito brasileiro. Em 2011, j\u00e1 no primeiro governo Dilma Rousseff, h\u00e1 a realoca\u00e7\u00e3o das estruturas do CONAD, da SENAD e do Fundo Nacional Antidrogas, que passaram do Gabinete Institucional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica para o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a23. Desde ent\u00e3o, a presid\u00eancia do CONAD \u00e9 ocupada pelo Ministro desta pasta. Tais modifica\u00e7\u00f5es estruturais comp\u00f5em e sustentam a percep\u00e7\u00e3o de que alguma modifica\u00e7\u00e3o e transi\u00e7\u00e3o se mostram em curso.\nOs elementos que configuram a percep\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as em processo, e suas consequentes tens\u00f5es e resist\u00eancias, n\u00e3o se esgotam nas modifica\u00e7\u00f5es das estruturas organizacionais e institucionais. Mero deslocamento da burocracia governamental n\u00e3o atenderia por completo tal sentimento ou percep\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m as tens\u00f5es se refletem na combina\u00e7\u00e3o de distintos e por vezes opostos direcionamentos presentes na Pol\u00edtica sobre Drogas. Como mais um exemplo, podemos citar a evolu\u00e7\u00e3o das tentativas de diferencia\u00e7\u00e3o entre traficante e usu\u00e1rio, crescentemente investidas e reiteradamente propostas. A combina\u00e7\u00e3o da dificuldade pr\u00e1tica de realizar tal distin\u00e7\u00e3o, pois que, tecnicamente, muitos (sen\u00e3o todos) usu\u00e1rios praticam condutas que a legisla\u00e7\u00e3o arrazoa\n22\tAssina a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00famero 03 do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional da Presid\u00eancia, que outorga a Pol\u00edtica Nacional Sobre Drogas, no dia 27 de Outubro de 2005, o General Jorge Armando Felix.\n23\tDecreto 7.426, de 7 de Janeiro de 2011, da Casa Civil da Presid\u00eancia de Rep\u00fablica.\nentre as tipificadas como crime de tr\u00e1fico24, somado ao recrudescimento das penaliza\u00e7\u00f5es ao sujeito considerado como traficante pela Justi\u00e7a, tem indicado um socioeconomicamente seletivo sistema de encarceramento de certa parcela da popula\u00e7\u00e3o e de determinado \u201cperfil\u201d de tr\u00e1fico de drogas (RODRIGUES, 2006, 2009).\nAinda outro ponto poderia ser citado como corol\u00e1rio dessa percep\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o presente no an\u00fancio de transposi\u00e7\u00e3o do proibicionismo sobre as drogas. Trata-se do insistente desconhecimento sobre todo o universo de significa\u00e7\u00f5es envolvendo as drogas, consideradas em nosso ordenamento jur\u00eddico atual, il\u00edcitas. De fato, a no\u00e7\u00e3o de alternatividade dos paradigmas sobre as drogas nos levaria a esperar que uma transposi\u00e7\u00e3o ou supera\u00e7\u00e3o entre estes exigiria total revolu\u00e7\u00e3o nas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do olhar que nossa sociedade lan\u00e7a sobre as drogas consideradas il\u00edcitas. A rigor e desapaixonadamente dizendo, nada ou quase nada se sabe sobre as drogas il\u00edcitas. Os\n24 A quantidade de condutas arroladas no artigo reservado \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de drogas exclui qualquer possibilidade de delimita\u00e7\u00e3o e tipifica\u00e7\u00e3o precisas desta a\u00e7\u00e3o. Se rigorosamente interpretado, o artigo se aplicaria, em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de viv\u00eancia coletiva nas pr\u00e1ticas de uso, a todo usu\u00e1rio, pois que o texto cita, por exemplo, entre outras, a\u00e7\u00e3o de \"oferecer drogas, mesmo que gratuitamente\u201d, como conduta considerada como de tr\u00e1fico. A seguir, a transcri\u00e7\u00e3o deste trecho especifico da lei 11.343/2006: \"Art. 33. Importar, exportar, remeter, preparar, produzir, fabricar, adquirir, vender, expor \u00e0 venda, oferecer, ter em dep\u00f3sito, transportar, trazer consigo, guardar, prescrever, ministrar, entregar a consumo ou fornecer drogas, ainda que gratuitamente, sem autoriza\u00e7\u00e3o ou em desacordo com determina\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar: Pena - reclus\u00e3o de 5 (cinco) a 15 (quinze) anos e pagamento de 500 (quinhentos) a 1.500 (mil e quinhentos) dias-multa. \u00a7 1\u00b0 Nas mesmas penas incorre quem: I - importa, exporta, remete, produz, fabrica, adquire, vende, exp\u00f5e \u00e0 venda, oferece, fornece, tem em dep\u00f3sito, transporta, traz consigo ou guarda, ainda que gratuitamente, sem autoriza\u00e7\u00e3o ou em desacordo com determina\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar, mat\u00e9ria-prima, insumo ou produto qu\u00edmico destinado \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de drogas; II - semeia, cultiva ou faz a colheita, sem autoriza\u00e7\u00e3o ou em desacordo com determina\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar, de plantas que se constituam em mat\u00e9ria-prima para a prepara\u00e7\u00e3o de drogas; III - utiliza local ou bem de qualquer natureza de que tem a propriedade, posse, administra\u00e7\u00e3o, guarda ou vigil\u00e2ncia, ou consente que outrem dele se utilize, ainda que gratuitamente, sem autoriza\u00e7\u00e3o ou em desacordo com determina\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar, para o tr\u00e1fico il\u00edcito de drogas. \u00a7 2\u00b0 Induzir, instigar ou auxiliar algu\u00e9m ao uso indevido de droga: Pena - deten\u00e7\u00e3o, de 1 (um) a 3 (tr\u00eas) anos, e multa de 100 (cem) a 300 (trezentos) dias-multa. \u00a7 3\u00b0 Oferecer droga, eventualmente e sem objetivo de lucro, a pessoa de seu relacionamento, para juntos a consumirem: Pena - deten\u00e7\u00e3o, de 6 (seis) meses a 1 (um) ano, e pagamento de 700 (setecentos) a 1.500 (mil e quinhentos) dias-multa, sem preju\u00edzo das penas previstas no art. 28. \u00a7 4\u00b0 Nos delitos definidos no caput e no \u00a7 1\u00b0 deste artigo, as penas poder\u00e3o ser reduzidas de um sexto a dois ter\u00e7os, vedada a convers\u00e3o em penas restritivas de direitos, desde que o agente seja prim\u00e1rio, de bons antecedentes, n\u00e3o se dedique \u00e0s atividades criminosas nem integre organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Art. 34. Fabricar, adquirir, utilizar, transportar, oferecer, vender, distribuir, entregar a qualquer t\u00edtulo, possuir, guardar ou fornecer, ainda que gratuitamente, maquin\u00e1rio, aparelho, instrumento ou qualquer objeto destinado \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o ou transforma\u00e7\u00e3o de drogas, sem autoriza\u00e7\u00e3o ou em desacordo com determina\u00e7\u00e3o legal ou regulamentar: Pena - reclus\u00e3o, de 3 (tr\u00eas) a 10 (dez) anos, e pagamento de 1.200 (mil e duzentos) a 2.000 (dois mil) dias-multa\u201d.\nusu\u00e1rios acumulam e transferem saberes exclusivamente emp\u00edricos e calcados na tradi\u00e7\u00e3o, reproduzindo pr\u00e1ticas de uso nem sempre minimamente salvaguardadas de riscos e danos evit\u00e1veis. Epidemiologicamente, tampouco se estima com m\u00ednimo de precis\u00e3o o n\u00famero de usu\u00e1rios e suas caracter\u00edsticas b\u00e1sicas essenciais. Em uma cultura de nega\u00e7\u00e3o absoluta do lugar das drogas il\u00edcitas, as pesquisas sobre seus usu\u00e1rios deveriam evitar ingenuidades. Em que pese o valor do trabalho destas iniciativas25, \u00e9 poss\u00edvel aventar que o n\u00famero de usu\u00e1rios autodeclarados seguramente \u00e9 aqu\u00e9m da real quantidade de usu\u00e1rios existentes. Al\u00e9m do n\u00famero absoluto, tamb\u00e9m se pode prever que as caracter\u00edsticas de uso apuradas em pesquisas, por conta exatamente do velado a que a quest\u00e3o \u00e9 relegada, possam ser distintas das informa\u00e7\u00f5es colhidas. Lembremos que um dos efeitos delet\u00e9rios do proibicionismo \u00e9 legar uma cultura de nega\u00e7\u00e3o e tabu sobre as drogas, sobre as quais pairam um sem n\u00famero de discursos e opini\u00f5es em rotas de colis\u00e3o, que v\u00e3o desde julgamento moral, opr\u00f3brio social e desconhecimento cient\u00edfico, mas tamb\u00e9m por sinais de status, relacionados \u00e0 criatividade e meio de express\u00e3o de vida hedonista.\nE o que dizer sobre a qualidade e proced\u00eancia das drogas il\u00edcitas que s\u00e3o consumidas? O aparato repressor e de exclus\u00e3o dessas drogas promovido pelo proibicionismo implica no fato de que o consumo, n\u00e3o estanc\u00e1vel por raz\u00f5es muito mais profundas que a mera cess\u00e3o da oferta, ocorra em condi\u00e7\u00f5es de total desamparo sanit\u00e1rio e de controle m\u00ednimo de qualidade. Este quadro determina que os usu\u00e1rios de drogas il\u00edcitas estejam sujeitos a toda sorte de condicionantes relativos \u00e0 clandestinidade e adstritos \u00e0 lucratividade do tr\u00e1fico. Somem-se a isto as pr\u00e1ticas de estigmatiza\u00e7\u00e3o social e tem-se um retrato simplificado da grave situa\u00e7\u00e3o de desaten\u00e7\u00e3o e desassist\u00eancia a que o usu\u00e1rio de drogas il\u00edcitas est\u00e1 relegado. Os conhecimentos sobre consumo de drogas il\u00edcitas e seus usu\u00e1rios s\u00e3o um dos mais latentes pontos-cegos das pesquisas sobre drogas. A parcela de usu\u00e1rios que acessa os servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o (e que, portanto, \u00e9 a respons\u00e1vel por basear a produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sobre esta aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios) n\u00e3o representa com exatid\u00e3o a totalidade destes, pois que todo o contingente de diferentes tipos de uso\n25 No Brasil, as pesquisas no tocante ao mapeamento e estimativa dos n\u00fameros referentes \u00e0 quantidade de usu\u00e1rios s\u00e3o relativamente recentes. Destacamos o papel de dois \u00f3rg\u00e3os: o CEBRID, Centro Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es Sobre Drogas Psicotr\u00f3picas, \u00f3rg\u00e3o de pesquisa vinculado \u00e0 Universidade Federal de S\u00e3o Paulo, UNIFESP; e o OBID, Observat\u00f3rio Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es Sobre Drogas, \u00f3rg\u00e3o pertencente ao Governo Federal, vinculado \u00e0 SENAD. Ambos produzem e realizam peri\u00f3dicos e constantes levantamentos sobre consumo de drogas e s\u00e3o importantes \u00f3rg\u00e3os de refer\u00eancia \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas.\nn\u00e3o abusivo se encontra submerso no desconhecimento e inacess\u00edvel aos saberes e pr\u00e1ticas.\nN\u00e3o obstante este cen\u00e1rio de combina\u00e7\u00e3o entre a desaten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio e a realidade da exist\u00eancia de consumidores em desconhecido n\u00famero26, a atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas traz em seus princ\u00edpios a busca por uma \u201csociedade protegida do uso de drogas il\u00edcitas\u201d. O exame desapaixonado da situa\u00e7\u00e3o nos impele a concluir sobre o car\u00e1ter quim\u00e9rico, irrealista, ing\u00eanuo e at\u00e9 falso de tal objetivo. Uma pol\u00edtica p\u00fablica que possua alguma inten\u00e7\u00e3o de aplicabilidade real e pr\u00e1tica n\u00e3o deveria se esquivar de considerar a realidade como tal, desnudada de mitos obscuros e interesses escusos, que n\u00e3o os exclusivos da busca pelas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. De fato, em nossa opini\u00e3o, e mais como quest\u00e3o simb\u00f3lica, a ainda existente vincula\u00e7\u00e3o institucional-burocr\u00e1tica da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas e a seus usu\u00e1rios com a pasta ministerial da Justi\u00e7a, e n\u00e3o com a da Sa\u00fade, \u00e9 um primitivo e claro sinal de que, se alguma transi\u00e7\u00e3o se anuncia, encontra fortes e arraigadas resist\u00eancias, de toda ordem, tanto nas pr\u00e1ticas de governo como na sociedade em geral.\n3.3\tA ATEN\u00c7\u00c3O INTEGRAL AO USU\u00c1RIO DE DROGAS E SUA RELA\u00c7\u00c3O COM A ATEN\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE MENTAL\nAl\u00e9m da Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, a partir de 2003 passou a vigorar a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio de \u00c1lcool e Outras Drogas, cujas diretrizes gerais e princ\u00edpios norteadores ser\u00e3o, em seguida, apresentados. Entre outros objetivos, temos o de possibilitar condi\u00e7\u00f5es de compreender essa pol\u00edtica em sua rela\u00e7\u00e3o com a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental amplamente considerada. Entende-se que a aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental, que tamb\u00e9m possui sua representatividade legal e institucional por meio de uma pol\u00edtica p\u00fablica, a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental, deve ser vista como n\u00edvel ampliado de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, da qual fariam parte, e a ela deveriam se alinhar, as pol\u00edticas voltadas \u00e0 aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas. Assim, nesta se\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 apresentada, em suas linhas\n6 Somos de opini\u00e3o de que as pesquisas sobre estimativas no n\u00famero de usu\u00e1rios, no Brasil, devem ser interpretadas minimamente com cautela. O proibicionismo, por sua pr\u00f3pria natureza obscurecedora e entorpecedora da raz\u00e3o sobre as drogas, impacta tamb\u00e9m no funcionamento e na percep\u00e7\u00e3o da liberdade para express\u00e3o dos comportamentos de uso. Assim, autodeclarar-se usu\u00e1rio de droga, especialmente se il\u00edcita, est\u00e1 certamente sujeito a esta percep\u00e7\u00e3o de (falta) de seguran\u00e7a institucional ou mesmo moral. Da\u00ed nossa opini\u00e3o sobre a limita\u00e7\u00e3o de tais pesquisas.\ngerais, a Pol\u00edtica Nacional de Aten\u00e7\u00e3o ao Usu\u00e1rio de \u00c1lcool e Outras Drogas, implantada em 2003.\nEsquematicamente, o texto que apresenta a pol\u00edtica est\u00e1 estruturado em tr\u00eas eixos, cada qual composto por se\u00e7\u00f5es pertinentes a estes. Inicialmente, \u00e9 apresentado o marco te\u00f3rico-pol\u00edtico que regula e subsidia a l\u00f3gica da aten\u00e7\u00e3o integral psicossocial aos usu\u00e1rios de drogas, possibilitando demarcar e identificar origens te\u00f3ricas e fundamentos pol\u00edticos deste modelo de aten\u00e7\u00e3o. Em seguida, o texto esbo\u00e7a o tra\u00e7ado de um panorama a partir dos padr\u00f5es e perfis de uso e abuso no Brasil, em termos epidemiol\u00f3gicos e relativos aos impactos \u00e0 sa\u00fade, inclu\u00eddas estimativas de custos destes impactos. In\u00e9dito e inadi\u00e1vel destaque \u00e9 dado ao consumo de \u00e1lcool no Pa\u00eds, no que respeita a ser a subst\u00e2ncia, em termos de sa\u00fade p\u00fablica e alcance epidemiol\u00f3gico, de maiores e mais graves consequ\u00eancias \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. E, por fim, o texto descreve as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es basais da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade ao usu\u00e1rio de drogas, nos moldes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, da l\u00f3gica e das estrat\u00e9gias em redu\u00e7\u00e3o de danos e da \u00e9tica do cuidado para al\u00e9m do proibicionismo.\nDe forma inicial e introdut\u00f3ria, remetendo o leitor \u00e0s citadas tens\u00f5es e articula\u00e7\u00f5es representativas de paradigmas no trato com as drogas em nossa sociedade, este autor entende ser poss\u00edvel reconhecer que o texto de apresenta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios \u00e9 flagrantemente coerente com o que se pode dizer \u201cparadigma substitutivo\u201d ao proibicionismo. N\u00e3o \u00e0 toa, pois que o enfoque \u00e9 substancialmente \u201cmenos pol\u00edtico\u201d e \u201cmais sa\u00fade\u201d, desde a se\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o do documento, assinado pelo ent\u00e3o Ministro da Sa\u00fade Humberto Costa, a tonalidade das proposi\u00e7\u00f5es \u00e9, de forma geral, apartada da proximidade com o proibicionismo e anunciadora de ventos institucionais favor\u00e1veis a uma l\u00f3gica de aten\u00e7\u00e3o integral pertencente aos limites da sa\u00fade coletiva. Em desdobramentos pr\u00e1ticos, esta proximidade sugere que os entendimentos que sustentam a pol\u00edtica se aproximariam dos par\u00e2metros da aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental e no cuidado orientado pela \u00e9tica e l\u00f3gica da redu\u00e7\u00e3o de danos. Por isto somos levados a considerar e apresentar tamb\u00e9m a pol\u00edtica para aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de drogas de forma a visualiz\u00e1-la em um contexto ampliado. A apreens\u00e3o e tentativa de an\u00e1lise de um objeto de estudo como o escolhido nesta tese, que neste momento apresenta j\u00e1 uma d\u00e9cada de implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de cuidado, sugerem \u00e0 pesquisa perguntas de natureza problematizadora. Vejamos as diretrizes e orienta\u00e7\u00f5es da referida pol\u00edtica.\nComo dito, o texto da Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral ao Usu\u00e1rio de \u00c1lcool e Outras Drogas est\u00e1 estruturado de modo a apresentar uma se\u00e7\u00e3o que aborda o marco pol\u00edtico-institucional referente ao paradigma proibicionista, uma segunda parte voltada ao panorama de consumo de \u00e1lcool e outras drogas no Brasil, e por fim uma se\u00e7\u00e3o sobre diretrizes para essa aten\u00e7\u00e3o integral aos usu\u00e1rios, al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o do texto. J\u00e1 nestas se\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias, o leitor pode ter boa medida de que a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral parece anunciar a proposta de transposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, pois o tom \u00e9 de an\u00e1lise e cr\u00edtica das pr\u00e1ticas e entendimentos do proibicionismo e de proposi\u00e7\u00e3o de uma \u00f3tica multideterminada e voltada ao cuidado com a sa\u00fade.\nNa apresenta\u00e7\u00e3o, o texto enfatiza claramente a necessidade de converg\u00eancia entre a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas e a pol\u00edtica que determina as diretrizes da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental, e ambas por sua vez alinhadas com os princ\u00edpios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Sa\u00fade coletiva, aten\u00e7\u00e3o psicossocial, \u00e9tica do cuidado e redu\u00e7\u00e3o de danos devem coexistir de forma articulada e interdependente, num sistema em rede e de base territorial. Claramente, o texto apresenta posicionamento que aponta para revis\u00e3o e reformula\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas e da pr\u00f3pria considera\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre sociedade e drogas, ao questionar tanto os modelos de aten\u00e7\u00e3o e tratamento convencionais contraproducentes, quanto a estreiteza do pensamento que considera os fen\u00f4menos de abuso por uma lente exclusiva e limitada ao funcionamento bioqu\u00edmico e \u201cmedicocentrado\u201d. Verdadeiros pren\u00fancios de transposi\u00e7\u00e3o de paradigma, cujos desdobramentos ser\u00e3o discutidos nas se\u00e7\u00f5es seguintes. Al\u00e9m disso, o texto faz refer\u00eancia \u00e0 aus\u00eancia hist\u00f3rica de pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas do Estado e a consequente expans\u00e3o de oferta privada e comercializada de propostas de tratamentos.\nNa introdu\u00e7\u00e3o do texto que apresenta a pol\u00edtica, novamente o tom \u00e9 de passagem e transposi\u00e7\u00e3o de paradigma. O texto faz refer\u00eancia ao modelo a ser superado de enfrentamento \u00e0s drogas e sinaliza o entendimento de que os fen\u00f4menos de abuso de subst\u00e2ncias s\u00e3o quest\u00f5es de ordem de sa\u00fade p\u00fablica, portanto sujeitos \u00e0s diretrizes de integralidade e universalidade da aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m reconhece a pluralidade de condicionantes e determinantes causais no tocante \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de uso e pr\u00e1ticas de abuso, superando o reducionismo biologicista e qu\u00edmico das interpreta\u00e7\u00f5es focadas nos mecanismos de forma\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia \u00e0s drogas, al\u00e9m de parecer compreender que a rela\u00e7\u00e3o das diferentes sociedades com as drogas \u00e9 ancestral e praticamente de presen\u00e7a ub\u00edqua. De forma ampla, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o leitor que\nse depara com o texto da pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral aos usu\u00e1rios de drogas encontra ideais que poder\u00edamos chamar de \u201cp\u00f3s-proibicionistas\u201d. Nas palavras do texto:\nHistoricamente, a quest\u00e3o do uso abusivo e/ou depend\u00eancia de \u00e1lcool e outras drogas tem sido abordada por uma \u00f3tica predominantemente psiqui\u00e1trica ou m\u00e9dica. As implica\u00e7\u00f5es sociais, psicol\u00f3gicas, econ\u00f4micas e pol\u00edticas s\u00e3o evidentes, e devem ser consideradas na compreens\u00e3o global do problema. Cabe ainda destacar que o tema vem sendo associado \u00e0 criminalidade e pr\u00e1ticas antissociais e \u00e0 oferta de \u201ctratamentos\u201d inspirados em modelos de exclus\u00e3o/separa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios do conv\u00edvio social. Constatamos assim que, neste v\u00e1cuo de propostas e de estabelecimento de uma clara pol\u00edtica de sa\u00fade por parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, constitu\u00edram-se \u201calternativas de aten\u00e7\u00e3o\u201d de car\u00e1ter total, fechado e tendo como principal objetivo a ser alcan\u00e7ado a abstin\u00eancia. A percep\u00e7\u00e3o distorcida da realidade do uso de \u00e1lcool e outras drogas promove a dissemina\u00e7\u00e3o de uma cultura de combate a subst\u00e2ncias que s\u00e3o inertes por natureza, fazendo com que o indiv\u00edduo e o seu meio de conv\u00edvio fiquem aparentemente relegados a um plano menos importante. Isto por vezes \u00e9 confirmado pela multiplicidade de propostas e abordagens preventivas/ terap\u00eauticas consideravelmente ineficazes, por vezes refor\u00e7adoras da pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o de uso abusivo e/ou depend\u00eancia (BRASIL, 2003, p. 07).\nNa se\u00e7\u00e3o acerca do Marco Te\u00f3rico-Pol\u00edtico, o texto, mais uma vez, enfatiza se tratar de uma proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica p\u00fablica que avente a supera\u00e7\u00e3o de dicotomias e binarismos, presentes, em especial, na oposi\u00e7\u00e3o entre o vi\u00e9s cl\u00ednico tradicional de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do usu\u00e1rio e o olhar da sa\u00fade coletiva. Destacando a necessidade de supera\u00e7\u00e3o de tal dicotomia, o texto sinaliza que as quest\u00f5es relacionadas ao uso e abuso de subst\u00e2ncias devem ser compreendidas por uma \u00f3tica que tamb\u00e9m se valha dos conhecimentos e t\u00e9cnicas terap\u00eauticas de \u00e2mbito cl\u00ednico individual, mas que considere, substancialmente, os aspectos formativos das condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de uso e abuso, territoriais e at\u00e9 culturais, frutos somente poss\u00edveis atrav\u00e9s do olhar e do funcionamento da l\u00f3gica \u00e0 qual o texto chama de transversaliza\u00e7\u00e3o. Tal l\u00f3gica sugeriria a complementariedade transversal dos saberes e pr\u00e1ticas, cl\u00ednicas e pol\u00edticas, transformadas em novos e substitutivos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o e discursos de saberes. Nas palavras do texto:\nParece que hoje a\u00ed reside o grande desafio: instaurar em todos os campos da sa\u00fade p\u00fablica uma atitude que, ao mesmo tempo, garanta as especificidades acumuladas ao longo do tempo em cada n\u00facleo de saber e, para al\u00e9m disso, consiga fazer atravessar tais saberes uns sobre os outros, de modo a construir novos olhares, novos dispositivos de interven\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2003, p. 09).\nAs diretrizes e pilares da aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios ser\u00e3o muitas vezes ainda retomados na discuss\u00e3o desta tese, mas se pode aventar que a no\u00e7\u00e3o de transversalidade certamente n\u00e3o sai barata nem mesmo \u00e0s propostas de pesquisadores alinhados com referenciais psicossociais. Caberia perguntar, pois, o que estaria significando, implicando e sendo aplicado pelos agentes e operadores dos servi\u00e7os em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, no que respeita a esta no\u00e7\u00e3o de transversalidade. Transversalidade e funcionamento em rede s\u00e3o diretrizes e proposi\u00e7\u00f5es de concretiza\u00e7\u00e3o complexa e ainda por confirmarem-se.\nAinda no marco te\u00f3rico-pol\u00edtico o texto faz refer\u00eancia ao lugar e ao papel das Confer\u00eancias Nacionais de Sa\u00fade Mental, em especial \u00e0quela que reuniu, de fato e marcadamente, condi\u00e7\u00f5es de reverberar como verdadeiro ponto de muta\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental. Trata-se da terceira confer\u00eancia nacional em sa\u00fade mental, ocorrida no ano de 2001, ano marcado pela aprova\u00e7\u00e3o da lei federal 10.216, que regulamenta a aten\u00e7\u00e3o integral aos usu\u00e1rios de servi\u00e7os e dispositivos em sa\u00fade mental. Recuperando certa no\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica do conceito de cl\u00ednica27, o texto prop\u00f5e que este inclinar-se se fa\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria de vida do sujeito e objetive produzir uma rota alternativa (clinamem), outra possibilidade de exist\u00eancia. Para tanto, a no\u00e7\u00e3o de acolhimento \u00e9 sugerida como central e ensejadora das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de processos subjetivos alternativos aos padr\u00f5es de abuso cerceadores de potencialidades.\nEm seguida, o texto traz o conceito, tamb\u00e9m caro e necessariamente ainda por ser bem compreendido por muitos (por isso a cita\u00e7\u00e3o do conceito no texto se poderia dizer que \u00e9 quase en passanf), de redu\u00e7\u00e3o de danos. Um dos elementos centrais da atual pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, a no\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00e3o de danos, e seus desdobramentos para os dispositivos de aten\u00e7\u00e3o e \u00e0 \u00e9tica de cuidado em sa\u00fade mental, est\u00e3o ainda, como discutiremos tamb\u00e9m adiante, por se concretizar e ratificar. De forma sucinta, o texto remete ao pilar b\u00e1sico do entendimento redutor de danos, segundo o qual a abstin\u00eancia n\u00e3o deve se configurar como objetivo nem \u00fanico nem muito menos exclusivo das propostas de aten\u00e7\u00e3o e cuidado, al\u00e9m de mencionar o necess\u00e1rio olhar para a configura\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es concretas em que se d\u00e3o uso e abuso; o que inclui, necessariamente, n\u00e3o apenas o desej\u00e1vel, mas tamb\u00e9m o poss\u00edvel e principalmente o execut\u00e1vel, em termos de interven\u00e7\u00e3o e resultados terap\u00eauticos. Por isso o texto retoma\n27 Algumas s\u00e3o as origens atribu\u00eddas \u00e0 palavra cl\u00ednica. Uma busca etimol\u00f3gica remete o leitor a tr\u00eas principais ascend\u00eancias: do latim clinicus, significando \u201cm\u00e9dico que visita os pacientes em seus leitos\u201d; o grego klinikos, referente \u00e0 leito ou pr\u00e1tica de aten\u00e7\u00e3o que se oferece em uma cama; e a origem de base indoeuropeia kli, referente a \u201crecostar, inclinar\".\na no\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e necess\u00e1ria de acolhimento, que, entre outras coisas, sup\u00f5e acolher a hist\u00f3ria cl\u00ednica do sujeito, sem julgamento, nem tampouco atravessamentos de natureza \u201cpedag\u00f3gica\u201d ou mesmo \u201ctutorial\u201d, al\u00e9m de reafirmar a relev\u00e2ncia do estabelecimento de v\u00ednculo com o usu\u00e1rio e da corresponsabiliza\u00e7\u00e3o do mesmo no processo de busca de alternativas.\nNa se\u00e7\u00e3o seguinte, intitulada \u201cA rede de sa\u00fade como local de conex\u00e3o e de inser\u00e7\u00e3o\u201d, tem-se lan\u00e7ado outro pilar da aten\u00e7\u00e3o integral psicossocial ao usu\u00e1rio de drogas: a no\u00e7\u00e3o de rede, territ\u00f3rio e a abordagem cl\u00ednico-pol\u00edtica. Estes conceitos sugerem que a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental aos usu\u00e1rios deve transcender os limites cl\u00ednicos estritos ao setting e incluir, via estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de danos, tanto uma rede articulada de cuidados em sa\u00fade, com dispositivos de aten\u00e7\u00e3o em n\u00edveis distintos de especialidades, quanto o pr\u00f3prio territ\u00f3rio em si, com seus equipamentos de educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer. Neste caso, o papel de um Centro de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, por exemplo, al\u00e9m de ser o de acolhimento cl\u00ednico, deve tamb\u00e9m ser de irradia\u00e7\u00e3o e multiplica\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es e saberes que visem \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o de danos no uso e abuso de drogas, em regime de parceria com os ditos equipamentos sociais, na perspectiva da busca de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade coletiva. Nas palavras do texto:\nNeste ponto, a abordagem se afirma como cl\u00ednico-pol\u00edtica, pois, para que n\u00e3o reste apenas como \u201cmudan\u00e7a comportamental\u201d, a redu\u00e7\u00e3o de danos deve se dar como a\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio, intervindo na constru\u00e7\u00e3o de redes de suporte social, com clara pretens\u00e3o de criar outros movimentos poss\u00edveis na cidade, visando avan\u00e7ar em graus de autonomia dos usu\u00e1rios e seus familiares, de modo a lidar com a hetero e a autoviol\u00eancia muitas vezes decorrentes do uso abusivo do \u00e1lcool e outras drogas, usando recursos que n\u00e3o sejam repressivos, mas comprometidos com a defesa da vida. Neste sentido, o locus de a\u00e7\u00e3o pode ser tanto os diferentes locais por onde circulam os usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas, como equipamentos de sa\u00fade flex\u00edveis, abertos, articulados com outros pontos da rede de sa\u00fade, mas tamb\u00e9m das de educa\u00e7\u00e3o, de trabalho, de promo\u00e7\u00e3o social etc., equipamentos em que a promo\u00e7\u00e3o, a preven\u00e7\u00e3o, o tratamento e reabilita\u00e7\u00e3o sejam cont\u00ednuos e se deem de forma associada (BRASIL, 2003, p. 11).\nEntre as caracter\u00edsticas da pol\u00edtica que sugerem apontar para uma transposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, a supera\u00e7\u00e3o ou a alternativa ao proibicionismo, pode ser destacada certa orienta\u00e7\u00e3o voltada ao senso pr\u00e1tico das a\u00e7\u00f5es, estritamente calcado no cen\u00e1rio concreto dos padr\u00f5es e comportamentos de uso e abuso na popula\u00e7\u00e3o brasileira. Atrav\u00e9s de um olhar constru\u00eddo principalmente com o aux\u00edlio dos \u00f3rg\u00e3os de pesquisas e coleta de\ndados ligados diretamente ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a pol\u00edtica brasileira de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de drogas, pela primeira vez, volta suas aten\u00e7\u00f5es majoritariamente para o consumo de uma droga l\u00edcita, amplamente consumida, culturalmente aceita e mesmo celebrada: o \u00e1lcool. O consumo de \u00e1lcool ganha destaque acertado e coerente nessa pol\u00edtica, haja vista seus impactos epidemiol\u00f3gicos e \u00e0 sa\u00fade coletiva como um todo.\nDesta forma, o texto segue trazendo dados e n\u00fameros que ratificam o espraiamento e a consolida\u00e7\u00e3o do consumo de \u00e1lcool na popula\u00e7\u00e3o brasileira, notadamente em parcelas especialmente sens\u00edveis no que respeita \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e \u00e0 sa\u00fade, como crian\u00e7as e adolescentes. Em que pese o reconhecimento tamb\u00e9m ineg\u00e1vel do alto n\u00famero de usu\u00e1rios de drogas il\u00edcitas, especialmente quando se considera as dimens\u00f5es populacionais e territoriais brasileiras (e sem esquecer que o n\u00famero desses usu\u00e1rios constatados e confirmados por via de pesquisas oficiais pode ser subestimado), a \u00eanfase no consumo de \u00e1lcool n\u00e3o nos parece descabida nem tampouco sugeriria desaten\u00e7\u00e3o aos demais tipos de drogas e consumo, especialmente relativo \u00e0s il\u00edcitas. O reconhecimento da centralidade do \u00e1lcool como subst\u00e2ncia psicoativa que reclama concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os e primazia entre as a\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias se justifica para al\u00e9m das quest\u00f5es epidemiol\u00f3gicas e de impacto financeiro. Entre outras quest\u00f5es, tem-se que o consumo abusivo de \u00e1lcool \u00e9 grosseiramente ignorado em seus est\u00e1gios e per\u00edodos iniciais, levando o usu\u00e1rio abusivo a ter algum primeiro contato com servi\u00e7os de sa\u00fade, decorrente deste consumo, em geral j\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas do hist\u00f3rico de abuso; n\u00e3o raro apresentando quadros com alto comprometimento biopsicossocial. A no\u00e7\u00e3o de cuidado ampliado e da redu\u00e7\u00e3o de danos como \u00e9tica e l\u00f3gica de cuidados incluiria considerar uma educa\u00e7\u00e3o preventiva e minimizadora de consequ\u00eancias cronificantes provenientes do consumo de \u00e1lcool, e tal princ\u00edpio de acolhimento poderia e deveria se dar em todos os n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, como a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, as estrat\u00e9gias de Sa\u00fade da Fam\u00edlia, os dispositivos de aten\u00e7\u00e3o em rede e os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\nEntende-se que a considera\u00e7\u00e3o destacada sobre o consumo de \u00e1lcool na popula\u00e7\u00e3o brasileira pela atual pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios se alinha com o ampliado sentido de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade coletiva, que, por sua vez, prop\u00f5e rearranjar a l\u00f3gica do atendimento \u00e0s reais demandas por sa\u00fade de uma dada comunidade. Neste sentido, o tratamento especializado a quadros de sa\u00fade agravados de forma cr\u00f4nica deveriam crescentemente\ndividir espa\u00e7o, no tocante a investimentos e oferta de aten\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e preven\u00e7\u00e3o, que visem \u00e0 melhoria da qualidade de vida e das condi\u00e7\u00f5es gerais de sa\u00fade de uma comunidade. N\u00e3o por outro motivo o texto enfatiza a import\u00e2ncia das a\u00e7\u00f5es em educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de bons h\u00e1bitos em sa\u00fade, n\u00e3o deixando de mencionar o papel central dos meios de comunica\u00e7\u00e3o em geral. A necessidade de se rever os limites de veicula\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria no tocante \u00e0 venda e consumo de \u00e1lcool, por exemplo, deveria ser considerada imperiosa, se tais limites fossem pautados pelas diretrizes desta pol\u00edtica. Por fim, mas nada menos importante, esta se\u00e7\u00e3o do texto menciona o papel crescentemente relevante que deve ser atribu\u00eddo aos conselhos populares de regula\u00e7\u00e3o e controle social. Uma vez que se poderia dizer que a l\u00f3gica da pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio de drogas recai sobre uma, por assim dizer, \u201creapropria\u00e7\u00e3o do sentido de demanda\u201d em sa\u00fade por um dado territ\u00f3rio e base social, nada mais coerente que promover o empoderamento dos mecanismos de regula\u00e7\u00e3o e controle social nascentes nas comunidades. O texto apresenta ainda, de forma panor\u00e2mica nesta se\u00e7\u00e3o, quatro outros destaques que passariam a ser considerados de forma acurada pela pol\u00edtica nacional de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio. S\u00e3o eles: o uso de drogas e sua rela\u00e7\u00e3o com as fases de in\u00edcio da vida sexual; uso de drogas por meninos e meninas de rua; epidemia de AIDS e rota de tr\u00e1fico e uso de drogas injet\u00e1veis.\n\u00c9 na se\u00e7\u00e3o seguinte, intitulada Diretrizes para uma Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral aos Usu\u00e1rios de \u00c1lcool e Outras Drogas, que encontramos os elementos mais significativos \u00e0 an\u00e1lise desta pesquisa. Como o nome da se\u00e7\u00e3o sugere, \u00e9 a parte onde se encontram os fundamentos e alicerces das pr\u00e1ticas referentes \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de danos, da no\u00e7\u00e3o de cl\u00ednica ampliada, da ideia de territ\u00f3rio, da l\u00f3gica intersetorial e do conceito de aten\u00e7\u00e3o integral. Portanto, a se\u00e7\u00e3o mais significativa do texto que apresenta esta pol\u00edtica p\u00fablica.\nLogo no in\u00edcio da contextualiza\u00e7\u00e3o dessas diretrizes, o texto faz refer\u00eancia direta \u00e0 necessidade de adequa\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia entre a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios e a pol\u00edtica nacional de sa\u00fade mental, que representaria um n\u00edvel ampliado de background te\u00f3rico-pol\u00edtico. A Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental deve, portanto, figurar como luz norteadora b\u00e1sica tanto da l\u00f3gica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios como das pr\u00e1ticas de cuidado e da t\u00e9cnica alinhada ao modo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial. S\u00e3o citados, como marco institucional, a Lei federal 10.216 de 2001 e seus dispositivos operadores centrais, os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, bem como suas portarias regulamentadoras. Esta\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica nacional de sa\u00fade mental sugere que a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios se fa\u00e7a nos limites dos desdobramentos da reforma psiqui\u00e1trica e da luta anti-manicomial. Na se\u00e7\u00e3o posterior, voltaremos aten\u00e7\u00e3o ao conceito e \u00e0s pr\u00e1ticas da aten\u00e7\u00e3o psicossocial.\nEntre outros desdobramentos, este abra\u00e7o da pol\u00edtica de sa\u00fade mental sobre a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas representa tamb\u00e9m uma proposta de rearranjo dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o, os quais dever\u00e3o primar pelo n\u00e3o isolamento e menor grau do que se chamaria institucionaliza\u00e7\u00e3o. Os CAPS formariam o centro gravitacional de uma rede intersetorial e articulada de cuidados e aten\u00e7\u00e3o, de funcionamento di\u00e1rio, sob modelo de absor\u00e7\u00e3o da clientela do tipo \u201cporta aberta\u201d, em regime de frequ\u00eancia vari\u00e1vel entre intensivo, semi-intensivo e n\u00e3o-intensivo, em harmonia com os demais dispositivos de base comunit\u00e1ria e conectados atrav\u00e9s das equipes que atendem ao territ\u00f3rio. Concretamente, a aten\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser ofertada para al\u00e9m dos centros de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, incluindo unidades ambulatoriais, de pronto-atendimento, hospitais-gerais, equipes de sa\u00fade da fam\u00edlia, e rede de apoio, como comunidades terap\u00eauticas e unidades de regime privado. Assim, a \u00eanfase na rela\u00e7\u00e3o com a ideia de comunidade deve permear a formata\u00e7\u00e3o dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o e estabelecer, por consequ\u00eancia, um racioc\u00ednio log\u00edstico de aten\u00e7\u00e3o de base territorial -comunit\u00e1ria. Este talvez configure um dos desafios maiores de implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica integral de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nPara al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de redes de dispositivos de aten\u00e7\u00e3o intersetoriais, as diretrizes apontam tamb\u00e9m para o n\u00edvel ampliado dos entendimentos e saberes-poderes que pautam e regulam as verdades e a cultura de forma geral, e que permeiam todo o tecido social, no tocante \u00e0s drogas. Neste sentido, a proposi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio se pretende definitivamente de transposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, pois se funda na cr\u00edtica de hist\u00f3ricos entendimentos e conhecimentos sobre as drogas, propondo, fundamentalmente como ponto de partida, o deslocamento do foco sobre a subst\u00e2ncia em si, para as configura\u00e7\u00f5es que a mesma adquire na vida dos sujeitos e considerando as condi\u00e7\u00f5es concretas de desenvolvimento dos padr\u00f5es de uso e de sa\u00fade. Como corol\u00e1rios, o texto cita a necessidade de desestigmatiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, a ser considerado elemento sensivelmente necess\u00e1rio \u00e0s no\u00e7\u00f5es de acolhimento e v\u00ednculo. Considera tamb\u00e9m problem\u00e1tica a identifica\u00e7\u00e3o incontinenti do usu\u00e1rio com o bin\u00f4mio criminalidade-patologiza\u00e7\u00e3o, buscando dar visibilidade a outras formas de configura\u00e7\u00e3o do sentido da rela\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com as drogas. Assim, a pol\u00edtica acena considerar os\nproblemas de abuso como pertencentes \u00e0 esfera da sa\u00fade coletiva, deslocando-os das determina\u00e7\u00f5es e cerceamentos pertencentes \u00e0 esfera criminal e de toda consequ\u00eancia que um aparato repressor-criminalizador representa \u00e0 aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio.\nO elemento seguinte considerado pelo texto \u00e9 a no\u00e7\u00e3o de intersetorialidade. Tamb\u00e9m ponto sens\u00edvel da pol\u00edtica, tanto em termos conceituais como em seus desdobramentos para os dispositivos de fato, a intersetorialidade deve ser compreendida como o entendimento que prev\u00ea que a quest\u00e3o do uso de drogas por uma dada popula\u00e7\u00e3o deve ser metabolizada por todo o tecido social e espraiada entre diferentes \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas ou privadas. Um entendimento que sugere a transversalidade da tem\u00e1tica do uso e abuso de drogas na sociedade, envolvendo poder p\u00fablico, sociedade civil, associa\u00e7\u00f5es de classe, universidades, organiza\u00e7\u00f5es e controle social. Com o objetivo de garantir a cobertura das a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas sobre as drogas, a proposta pela intersetorialidade depende de articula\u00e7\u00e3o em termos de planejamento e execu\u00e7\u00e3o, tendo a cobertura universalizada prevista no funcionamento do SUS como suporte b\u00e1sico de acesso ao usu\u00e1rio. A considera\u00e7\u00e3o com as vias de financiamento e a reprodu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias exitosas s\u00e3o tamb\u00e9m lembradas como estrat\u00e9gias de viabiliza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade da aten\u00e7\u00e3o intersetorial.\nA se\u00e7\u00e3o seguinte apresenta outro conceito relevante: o da aten\u00e7\u00e3o integral. Parte da considera\u00e7\u00e3o de que mudan\u00e7as de comportamento e nos padr\u00f5es de uso e abuso devem vir acompanhadas de transforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m em termos de cultura, cren\u00e7as e normas sociais. H\u00e1 destaque para o papel das a\u00e7\u00f5es informativas e educativas sobre as drogas, na constru\u00e7\u00e3o de um saber que valorize e seja produzido a partir da perspectiva dos usu\u00e1rios, o que representaria verdadeira revolu\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre uso e abuso de drogas. Em harmonia com a se\u00e7\u00e3o anterior, destaca-se a necessidade de gest\u00e3o descentralizada e aut\u00f4noma entre os n\u00edveis federal, estadual e municipal de execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, enfatizando o lugar e o papel dos instrumentos de conselho e controle sociais.\n3.4\tA ATEN\u00c7\u00c3O PSICOSSOCIAL AOS USU\u00c1RIOS DE \u00c1LCOOL E OUTRAS DROGAS\nA tentativa de esbo\u00e7ar um paradigma substitutivo e alternativo \u00e0s pr\u00e1ticas de (des)aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas (cujas ra\u00edzes e condicionantes, at\u00e9 o momento, foram e s\u00e3o determinantemente marcadas pelo proibicionismo), dever\u00e3o, de acordo com a pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, se encontrar alinhadas com as diretrizes e princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial. Para tal, imprescind\u00edvel se faz, portanto, compreendermos tal conceito e seus desdobramentos para as pr\u00e1ticas de cuidado e de funcionamento dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas. Tra\u00e7ar algum panorama da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, suas diretrizes e desdobramentos, nos remete, necessariamente, ao contexto de desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3ricos dos modelos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental. Sendo assim, torna-se inevit\u00e1vel considerar a aten\u00e7\u00e3o psicossocial como emergente de um cen\u00e1rio composto, no Brasil em particular, de movimentos e lutas pol\u00edticas, sociais e no campo das disciplinas em Sa\u00fade, protagonizados por profissionais, pesquisadores e, principalmente, usu\u00e1rios de servi\u00e7os em sa\u00fade mental. Tem-se, portanto, que a aten\u00e7\u00e3o psicossocial precisa ser compreendida \u00e0 luz dos processos sociais que a antecederam, destacadamente as reformas Sanit\u00e1ria e Psiqui\u00e1trica e a Luta-Antimanicomial.\nSem \u00e2nimo de proceder a minuciosa revis\u00e3o destes movimentos, cabe a n\u00f3s compreender que a proposi\u00e7\u00e3o de um modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental como o psicossocial possui fortes ra\u00edzes e antecedentes nas lutas e conquistas de direitos sobre o acesso e \u00e0 qualidade da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. No que respeita \u00e0 sa\u00fade mental, a ess\u00eancia dessas lutas concentrou-se na cr\u00edtica ao modelo de aten\u00e7\u00e3o conhecido como manicomial, asilar ou hospitaloc\u00eantrico28, cujas pr\u00e1ticas de cuidado a ele adstritas divergem, essencialmente, do preconizado pelo modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial. Na se\u00e7\u00e3o seguinte, conduzidos principalmente pelas obras de Amarante (1996; 2003) e Costa-Rosa, (2013; 1996), apresentamos, em lingas gerais, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial em\n8 Esta tese toma como refer\u00eancia e fundamento te\u00f3ricos as proposi\u00e7\u00f5es de Ab\u00edlio Costa-Rosa (2013), o qual prop\u00f5e teoriza\u00e7\u00e3o sobre os modelos de aten\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Mental pela perspectiva dos paradigmas em sa\u00fade. Costa-Rosa considera haver o pren\u00fancio da polariza\u00e7\u00e3o entre o que ele chama de Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eanctrico Medicalizador, para se referir ao paradigma de aten\u00e7\u00e3o dominante ao longo de todo s\u00e9culo XX, corol\u00e1rio direto da consolida\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre Modo de Produ\u00e7\u00e3o Capitalista e as ci\u00eancias psi; e o Paradigma Psicossocial, herdeiro e fruto dos j\u00e1 mencionados movimentos sociais e de direitos em sa\u00fade, cujos princ\u00edpios e diretrizes est\u00e3o esbo\u00e7ados na atual Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental.\nsa\u00fade mental. Pela natureza do lugar hist\u00f3rico ocupado por tal modelo, sua apresenta\u00e7\u00e3o tomar\u00e1 sempre como polo oposto diametral a aten\u00e7\u00e3o do paradigma asilar hospitaloc\u00eantrico, posto que os autores apresentam esses paradigmas como contradit\u00f3rios, alternativos e excludentes. Inicialmente, partiremos da esquematiza\u00e7\u00e3o proposta por Costa-Rosa (1996), o qual prop\u00f5e que os modelos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental podem ser caracterizados de acordo com: a) seu objeto e formas de interven\u00e7\u00e3o; b) as formas de organiza\u00e7\u00e3o de seus dispositivos; c) rela\u00e7\u00f5es com a clientela e comunidade; d) e implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas dos efeitos de suas pr\u00e1ticas, em termos jur\u00eddicos, te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e ideol\u00f3gicos. Vejamos os desdobramentos de tal modelo e as implica\u00e7\u00f5es para se pensar a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nNo que respeita ao objeto e \u00e0s formas de interven\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-t\u00e9cnicas, o modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, por sua condi\u00e7\u00e3o de historicamente identificada com um contexto amplo de transforma\u00e7\u00f5es, apresenta como proposta e posicionamento basilar certo descentramento do lugar de protagonismo do especialista em cuidado, ao mesmo tempo em que convoca o sujeito em sofrimento ps\u00edquico para ocupar este lugar e almejar a autoria de suas diferentes formas de viver. A esta condi\u00e7\u00e3o Costa-Rosa (2006) nomeia de implica\u00e7\u00e3o subjetiva, um conceito absolutamente central na compreens\u00e3o deste modelo de aten\u00e7\u00e3o e que dever\u00e1 possuir desdobramentos preciosos para a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nPor implica\u00e7\u00e3o subjetiva deve ser compreendido o reposicionamento do sujeito na rela\u00e7\u00e3o com seu sofrimento ps\u00edquico, considerando suas condi\u00e7\u00f5es concretas de sa\u00fade/subjetividade, mediante processos de subjetiva\u00e7\u00e3o ativos e promo\u00e7\u00e3o e fortalecimento da autonomia. Assim, a implica\u00e7\u00e3o subjetiva exigir\u00e1 dos dispositivos institucionais funcionamento que promova a ativa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de auto-regula\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, de modo a tornar o sujeito melhor e mais consciente de seu funcionamento ps\u00edquico e sintomatologia. A implica\u00e7\u00e3o subjetiva sup\u00f5e ainda que o sujeito que sofre deve ser o principal autor de sua estrat\u00e9gia terap\u00eautica, e que a equipe t\u00e9cnica dever\u00e1 servir ao prop\u00f3sito de viabilizar este chamado projeto terap\u00eautico singular29. A remo\u00e7\u00e3o pura e simples de manifesta\u00e7\u00f5es do quadro sintom\u00e1tico pela via exclusivamente medicamentosa deve deixar de ser objetivo exclusivo ou mesmo priorit\u00e1rio, dando lugar ao fortalecimento das condi\u00e7\u00f5es de viv\u00eancia com a estrutura\u00e7\u00e3o\n29 Em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 express\u00e3o projeto terap\u00eautico individual, a ideia de singularidade se aproxima mais precisamente do modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial e da implica\u00e7\u00e3o subjetiva.\nsubjetiva e visando, como objetivo longitudinal maior, condi\u00e7\u00f5es de autonomia e autogest\u00e3o.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de interven\u00e7\u00e3o e dos meios te\u00f3rico-t\u00e9cnicos, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial, por harmonia com a no\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00e3o subjetiva, n\u00e3o prop\u00f5e arvorar-se do suposto conhecimento sobre o sujeito e normatiz\u00e1-lo em dire\u00e7\u00e3o a uma produ\u00e7\u00e3o de subjetividade em s\u00e9rie, estratificada nos limites institucionalizantes do funcionamento do dispositivo de aten\u00e7\u00e3o e refor\u00e7adora de condi\u00e7\u00f5es de heteronomia. Pelo contr\u00e1rio, a busca dever\u00e1 ser pela ativa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as aut\u00f4nomas de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade, pertencentes ao sujeito em sofrimento ps\u00edquico, de forma que o dispositivo deva se transformar em potencializador e viabilizador desta produ\u00e7\u00e3o. O reposicionamento subjetivo diante das condi\u00e7\u00f5es concretas de viv\u00eancia psicossocial dever\u00e1 guiar as tratativas, o funcionamento organizativo e a t\u00e9cnica de interven\u00e7\u00e3o, tornando invertida a l\u00f3gica de atendimento \u00e0s demandas ps\u00edquica e social. \u00c9 neste sentido, reitera-se, que deve ser concebido o conceito de Projeto Terap\u00eautico Singular. As interven\u00e7\u00f5es devem tamb\u00e9m passar a balizar essa busca por reposicionamento subjetivo e as dimens\u00f5es sociais passam a ser consideradas centrais aos objetivos terap\u00eauticos. Desta forma, os meios t\u00e9cnicos devem, por consequ\u00eancia, privilegiar interven\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter e dimens\u00e3o psicossociais, o que implica em um repert\u00f3rio de referenciais te\u00f3rico-t\u00e9cnicos, entre outros, voltados ao funcionamento de grupos, \u00e0 socioan\u00e1lise, \u00e0 psicossociologia e aos conhecimentos acerca do territ\u00f3rio e comunidade em que se insere o dispositivo de aten\u00e7\u00e3o.\nO modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial oferece um olhar sobre a constitui\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es promotoras de sofrimento ps\u00edquico de enfoque biopsicossocial. O vi\u00e9s organicista/biologicista, que considera o desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o do transtorno ps\u00edquico como resultado de processos org\u00e2nicos disfuncionais, passa a ser evitado. Da considera\u00e7\u00e3o constituinte biopsicossocial do sofrimento ps\u00edquico incorre tamb\u00e9m a mesma considera\u00e7\u00e3o sobre a absor\u00e7\u00e3o deste constituinte no tecido social. Ou seja, o sujeito e seu sofrimento ps\u00edquico devem ser metabolizados socioculturalmente e o reposicionamento subjetivo ao qual aludimos passa a depender desta compreens\u00e3o. Assim, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial sugere a expans\u00e3o do espectro de abrang\u00eancia do que se chamaria ambi\u00eancia terap\u00eautica, a qual dever\u00e1 englobar tamb\u00e9m a fam\u00edlia, a comunidade e o territ\u00f3rio em que o sujeito se insere. Da\u00ed derivam desdobramentos tanto \u00e0 t\u00e9cnica, que dever\u00e1 incluir enfoque social, pr\u00e1ticas grupais e enquadramento\ninstitucional, quanto aos meios de reinser\u00e7\u00e3o e reposicionamento social, que incluir\u00e3o cooperativas de gera\u00e7\u00e3o de renda e trabalho, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e demais dispositivos de vivencia sociocultural do territ\u00f3rio.\nSob este enfoque, a aten\u00e7\u00e3o de modelo psicossocial para usu\u00e1rios de drogas ganha contornos at\u00e9 ent\u00e3o nunca aventados. No que respeita \u00e0 real transplanta\u00e7\u00e3o de seus princ\u00edpios e diretrizes, urge o convite a profundas reflex\u00f5es e \u00e0 certa dose de coragem diante do desconhecido, pois o proibicionismo fora respons\u00e1vel pelo silenciamento e oblitera\u00e7\u00e3o de qualquer modelo alternativo no tocante \u00e0 aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, nunca tendo possibilitado o florescimento de entendimentos que pudessem, entre outros desdobramentos, considerar algum tipo de conviv\u00eancia entre condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e padr\u00f5es de uso de subst\u00e2ncias, por via da educa\u00e7\u00e3o dos sentidos e das pr\u00e1ticas de cuidado. Assim, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial para usu\u00e1rios de drogas, ao propor o deslocamento do foco da considera\u00e7\u00e3o dos maleficios a priori da subst\u00e2ncia em si, para buscar promover o reposicionamento subjetivo do usu\u00e1rio em sua rela\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es gerais de vida e sa\u00fade (entre as quais obviamente permanecem inclu\u00eddas as quest\u00f5es relacionadas ao consumo de subst\u00e2ncias, mas nelas n\u00e3o se esgotam), sugere um modelo de aten\u00e7\u00e3o radical e paradigmaticamente distinto do at\u00e9 aqui praticado pelas interven\u00e7\u00f5es em sa\u00fade. N\u00e3o somente a defini\u00e7\u00e3o do objetivo terap\u00eautico do tipo \u201cabstin\u00eancia pela abstin\u00eancia\u201d \u00e9 problematizada, mas tamb\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade passa a ser ampliada e compreendida como multifatorial e diretamente proporcional \u00e0 medida das condi\u00e7\u00f5es de autonomia. Em termos pr\u00e1ticos e utilizando express\u00f5es difundias culturalmente, sugerir-se-ia a substitui\u00e7\u00e3o do \u201cestar limpo\u201d pela independ\u00eancia frente aos padr\u00f5es heter\u00f4nomos e compulsivos de uso e abuso de drogas. Ainda caberia acrescentar que n\u00e3o se trata, obviamente, de desencorajar ou n\u00e3o promover condi\u00e7\u00f5es de n\u00e3o-uso de subst\u00e2ncias; apenas ocorre que tais condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o se antep\u00f5em como metas terap\u00eauticas pressupostas e auto-impositivas.\nMais uma vez, os limites dos objetivos da aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental aventam promover ou facilitar condi\u00e7\u00f5es de autonomia diante da problem\u00e1tica psicossocial e do sofrimento ps\u00edquico. Tal dimens\u00e3o de autonomia implica, tamb\u00e9m, considerar as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e homeostase que o sujeito que sofre pode desenvolver com o dispositivo institucional que o acolhe. Neste quesito, a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas mostra ser imensamente sens\u00edvel e sujeita a turbilh\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es. Ao paradigma proibicionista e \u00e0s suas tratativas at\u00e9 aqui conhecidas e\npor amplos setores da sociedade ratificados, o isolamento social em regime de internato e a forte depend\u00eancia dos usu\u00e1rios \u00e0 institui\u00e7\u00e3o de tratamento foram e s\u00e3o elementos fortemente preconizados e considerados por n\u00e3o poucos experts como condi\u00e7\u00f5es essenciais ao alcance do objetivo terap\u00eautico \u201cmor\u201d do proibicionismo: a abstin\u00eancia. Este \u00e9, portanto, um campo em que todas estas quest\u00f5es devem ser problematizadas, em busca de um modelo de aten\u00e7\u00e3o que combine os aprendizados que o paradigma proibicionista nos lega, ao mesmo tempo em que devam ser criadas condi\u00e7\u00f5es de supera\u00e7\u00e3o e transposi\u00e7\u00e3o deste mesmo paradigma, representado, neste momento hist\u00f3rico e em nosso Pa\u00eds, pelo modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental.\nSeguindo o modelo tra\u00e7ado por Costa-Rosa (1996), a aten\u00e7\u00e3o psicossocial implica, tamb\u00e9m, nas formas de organiza\u00e7\u00e3o dos dispositivos institucionais de aten\u00e7\u00e3o. Sempre se reportando ao modelo de aten\u00e7\u00e3o oposto e alternativo ao psicossocial, o modo asilar (ou Paradigma Psiqui\u00e1trico Hospitaloc\u00eantrico Medicalizador), o autor sublinha que, na aten\u00e7\u00e3o psicossocial, os dispositivos devem possuir modelo de organiza\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter autogestor e promotor de real e ativa participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e co-usu\u00e1rios nesta organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento. Em que pese alguma considera\u00e7\u00e3o com an\u00e1lises que apontam para o n\u00edvel de utopia a que as propostas de autogest\u00e3o podem estar sujeitas, na rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios e diretrizes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, a no\u00e7\u00e3o de autogest\u00e3o ganha contornos mais reais e palat\u00e1veis. De fato, soa diretamente proporcional e coerente a alian\u00e7a e coexist\u00eancia entre, de um lado, os objetivos terap\u00eauticos voltados ao ganho e conquista de condi\u00e7\u00f5es de autonomia e, de outro, o funcionamento do tipo autogestor, com pr\u00e1ticas organizacionais horizontalizadas, democr\u00e1ticas e co-participativas. Evidentemente, o desafio \u00e9 o exerc\u00edcio dessa l\u00f3gica na pr\u00e1tica. Os princ\u00edpios norteadores de um funcionamento coletivo autogerido sugerem que tal funcionamento deva transcender a mera exist\u00eancia de algumas assembleias com pautas decididas pelo voto dos usu\u00e1rios. A rigor, em comunh\u00e3o com a aten\u00e7\u00e3o psicossocial, o funcionamento organizativo do tipo autogest\u00e3o suporia uma invers\u00e3o na l\u00f3gica das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre os saberes-fazeres t\u00e9cnicos e o exerc\u00edcio do poder. Haveria que se operar uma cis\u00e3o entre poder e saber, de maneira tal que o funcionamento t\u00e9cnico e todo cabedal de conhecimentos, pr\u00e1ticas e express\u00f5es dos saberes em sa\u00fade estivesse, de fato e subsidiariamente, \u00e0 servi\u00e7o dos usu\u00e1rios do dispositivo. O exerc\u00edcio do poder decis\u00f3rio seria plenamente protagonizado pelos usu\u00e1rios e o saber representado e exercido pela equipe t\u00e9cnica e seu funcionamento organizativo teriam como fun\u00e7\u00e3o\nprimordial facilitar e promover as condi\u00e7\u00f5es para o poder decis\u00f3rio comunit\u00e1rio e autogerido. Profundo descentramento e deslocamento na hist\u00f3rica rela\u00e7\u00e3o de contiguidade entre saber e poder nas pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental, como nos atestam seus \u201cbi\u00f3grafos\u201d.\nOs desdobramentos para a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas s\u00e3o tamb\u00e9m de grande monta. A conjun\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o entre o empoderamento e a implica\u00e7\u00e3o subjetivos e o funcionamento organizativo autogerido sugerem modifica\u00e7\u00f5es nas formas e nos pressupostos dessa aten\u00e7\u00e3o; a come\u00e7ar pela constru\u00e7\u00e3o conjunta da no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade que o sujeito usu\u00e1rio de drogas e a equipe interdisciplinar acolhedora dever\u00e3o desenvolver. A sa\u00fade mental, tomada como medida das condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio subjetivo adaptativo e evolutivo, diante das condi\u00e7\u00f5es concretas de vida e sa\u00fade/subjetividade30, incita \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de um modelo de aten\u00e7\u00e3o singularizada e organizada segundo a realidade psicossocial do sujeito em sofrimento ps\u00edquico. No tocante \u00e0s drogas, novamente, infere-se que esta aten\u00e7\u00e3o deva deslocar-se da preocupa\u00e7\u00e3o com a oferta e o acesso das subst\u00e2ncias em si, para buscar promover condi\u00e7\u00f5es de compreens\u00e3o dos mecanismos que favorecem o abuso e consumo compulsivo das mesmas. O escopo, reitere-se ad infinitum, \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o da autonomia e das possibilidades de viv\u00eancia subjetiva adaptativas e ativas dos sujeitos usu\u00e1rios de drogas. Em suas rela\u00e7\u00f5es com o funcionamento organizativo das institui\u00e7\u00f5es que os acolhem, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial prev\u00ea tal ativismo e autogerenciamento.\nNo tocante \u00e0s formas de relacionamento com a clientela, os dispositivos de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental dever\u00e3o seguir as diretrizes descritas acima, de participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e autogest\u00e3o, horizontalizada e com ampla participa\u00e7\u00e3o da comunidade, mas tamb\u00e9m incluir um papel de capilariza\u00e7\u00e3o dessa aten\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio, buscando fazer cumprir os princ\u00edpios de universalidade, integralidade e matriciamento em sa\u00fade mental. Tais diretrizes e conceitos est\u00e3o em curso de constru\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o em meio \u00e0s pr\u00e1ticas e profissionais de sa\u00fade e n\u00e3o seria sensato considera-los j\u00e1 pacificamente assimilados. Assim no que respeita \u00e0 aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de\n30 Costa-Rosa (2013) prop\u00f5e a express\u00e3o neologista sa\u00fadessubjetividade, para significar tanto o complexo ps\u00edquico formador da identidade e do funcionamento subjetivo, quanto as condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00edcio e viv\u00eancia subjetivas reais e concretas na vida. Nas palavras do autor: \u201cEsse significante condensa sa\u00fade e subjetividade e, ao redobrar a letra s, pluraliza as possibilidades de sa\u00fade, sempre relativa. No campo ps\u00edquico, ele \u00e9 sin\u00f4nimo de subjetividadessa\u00fade, em que o mesmo redobramento da letra s pluraliza das diversidades subjetivas, indicando tamb\u00e9m que a subjetiva\u00e7\u00e3o e a subjetividade, como a sa\u00fade, est\u00e3o sempre em movimento\u201d (p. 23).\ndrogas, este modelo parece sugerir que as unidades de aten\u00e7\u00e3o psicossocial figurem tanto como n\u00facleos de gravita\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, em especial ao que respeita \u00e0 aten\u00e7\u00e3o especializada referente a usu\u00e1rios de drogas abusivos ou que fa\u00e7am uso nocivo, quanto como polos de irradia\u00e7\u00e3o de conhecimentos e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, difus\u00e3o de entendimentos e pr\u00e1ticas sobre redu\u00e7\u00e3o de danos, estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e de conhecimento das necessidades da popula\u00e7\u00e3o atendida no territ\u00f3rio. Um racioc\u00ednio de inser\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria que comunga e harmoniza com o anteriormente descrito modelo de autogest\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o democratizada no funcionamento do dispositivo.\nNo tocante a tais formas de relacionamento e inser\u00e7\u00e3o dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o na comunidade, figura tamb\u00e9m central na compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental a no\u00e7\u00e3o de matriciamento. Tal conceito remete \u00e0 integralidade da cobertura do territ\u00f3rio e sugere interconex\u00e3o em rede entre os diferentes dispositivos, n\u00edveis e servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Pelo matriciamento, sup\u00f5e-se que a aten\u00e7\u00e3o psicossocial seja ofertada em cobertura capilar da popula\u00e7\u00e3o a ser atendida, em um sistema de retroalimenta\u00e7\u00e3o em termos de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos sobre esta dada popula\u00e7\u00e3o (CHIAVERINI, 2011). Para a aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es de uso e abuso de drogas, este racioc\u00ednio enseja a constru\u00e7\u00e3o de mecanismos de identifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas ou riscos de uso abusivo, combinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para o consumo consciente, a estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o e interrup\u00e7\u00e3o de agravamento nos padr\u00f5es de consumo, al\u00e9m do atendimento aos usu\u00e1rios abusivos cronificados. A aten\u00e7\u00e3o em rede pelo vi\u00e9s do matriciamento implica em total interpenetra\u00e7\u00e3o dos diferentes n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o, tornando a rela\u00e7\u00e3o entre aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e especializada n\u00e3o somente mutuamente influenci\u00e1veis, mas interdependentes e retro-referenciadas. A cobertura em padr\u00f5es de universalidade e integralidade do territ\u00f3rio-alvo da aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade determina, ainda, que os conhecimentos em sa\u00fade mental sejam espraiados e absorvidos pelos diferentes n\u00edveis de aten\u00e7\u00e3o.\nDe forma esquem\u00e1tica, o matriciamento prev\u00ea a interrela\u00e7\u00e3o de, ao menos, dois tipos de equipes em sa\u00fade: equipe de refer\u00eancia e equipe de apoio matricial (CHIAVERINI, 2011). \u00c0s equipes de refer\u00eancia devem recair as responsabilidades pela aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em seu territ\u00f3rio geogr\u00e1fico natural. Na atual configura\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias em sa\u00fade coletiva preconizadas pelo Estado brasileiro contempor\u00e2neo, este papel est\u00e1 principalmente atribu\u00eddo \u00e0s equipes da Estrat\u00e9gia em Sa\u00fade da Fam\u00edlia, as quais t\u00eam por fun\u00e7\u00e3o ampliar e atingir cobertura universal de aten\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios. Na contrapartida,\nas equipes de apoio matricial devem ser compostas pelos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o especializada em sa\u00fade mental, os quais ter\u00e3o por fun\u00e7\u00e3o constante capacitar, apoiar e dar subs\u00eddios de interven\u00e7\u00e3o \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica matriciada.\nEm harmonia com estes conceitos, os impactos \u00e0 oferta de cuidados aos usu\u00e1rios de drogas novamente convocam a pensarmos modelos renovados e reflex\u00f5es arejadas. A come\u00e7ar pelas barreiras culturais e pelo forte estigma social aos quais os usu\u00e1rios de drogas est\u00e3o sujeitos, e por todo v\u00e9u obscurecedor a respeito das reais condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade/subjetividade desses usu\u00e1rios, pensar em construir uma rede de oferta de cuidados em diferentes n\u00edveis e com funcionamento matriciado requer transforma\u00e7\u00f5es de monta maior. Se e quando superadas as quest\u00f5es relativas ao reacionarismo cultural e sua consequente estigmatiza\u00e7\u00e3o, sem querer nos alongar no tamanho das consequ\u00eancias que o proibicionismo nos lega, este modelo suporia estrat\u00e9gias pr\u00e1ticas de interconex\u00e3o das equipes e dispositivos de aten\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de mecanismos como interconsulta, projeto terap\u00eautico singular matriciado e coletivizado, consultas conjuntas, estrat\u00e9gias em visitas domiciliares, entre outras. Os conhecimentos sobre condi\u00e7\u00f5es dos diferentes usos de drogas deveriam ser de amplo conhecimento da rede de aten\u00e7\u00e3o e orientar as pr\u00e1ticas de cuidado e processos de preven\u00e7\u00e3o ao abuso de drogas e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade.\nO elemento final proposto por Costa-Rosa (1996; 2013) para caracterizar o funcionamento e organiza\u00e7\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental refere-se \u00e0s \u201cimplica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas dos efeitos de suas pr\u00e1ticas em termos jur\u00eddicos, te\u00f3rico-t\u00e9cnicos e ideol\u00f3gicos\u201d. Ponto nevr\u00e1lgico da ideia de formata\u00e7\u00e3o de um modelo alternativo e suplementar \u00e0s pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental, pois que implica em franca e total revis\u00e3o dos efeitos terap\u00eauticos tidos como metas e objetivos desej\u00e1veis. Novamente, aqui, a no\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00e3o subjetiva \u00e9 recuperada e os ideais terap\u00eauticos classicamente atrelados \u00e0s ci\u00eancias psi, problematizados. O tamponamento ou supress\u00e3o sintom\u00e1ticos, pura e simplesmente, embora permane\u00e7am licitamente tamb\u00e9m almejados, n\u00e3o mais devem constituir a ess\u00eancia, muito menos a exclusividade, desses objetivos. O conceito de reposicionamento subjetivo perante o sofrimento ps\u00edquico convida a um exerc\u00edcio de revis\u00e3o dos efeitos \u00e9ticos das praticas terap\u00eauticas, pois os saberes t\u00e9cnicos atravessadores do sujeito que, no modelo oposto ao psicossocial, determinam a no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e guiam unilateralmente as tratativas e interven\u00e7\u00f5es, na aten\u00e7\u00e3o psicossocial devem ser destronados. Tais implica\u00e7\u00f5es ensejam a reapropria\u00e7\u00e3o dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o do sujeito em sofrimento, no momento em (e de maneira) que o convida a\nse assenhorar de sua pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e condi\u00e7\u00f5es de subjetividade. Nas palavras de Costa-Rosa:\nNo modo psicossocial n\u00e3o se deixa de alcan\u00e7ar a supress\u00e3o sintom\u00e1tica, por\u00e9m esta n\u00e3o \u00e9 visada diretamente, nem tampouco a meta final. O que se visa diretamente pode ser descrito, de certa forma, com os termos \u2018reposicionamento subjetivo', mas tamb\u00e9m do homem em quest\u00e3o, uma vez que se procurar\u00e1 levar em conta a dimens\u00e3o subjetiva e a sociocultural. Mesmo considerados os diferentes graus da sua possibilidade, esse \u2018reposicionamento' ter\u00e1 que ser pensado na perspectiva de uma \u00e9tica que se abra para a singulariza\u00e7\u00e3o e que tome como duplo eixo a dimens\u00e3o sujeito-desejo e carecimento-ideais, como aspectos relacionados daquilo que causa o homem como homem e daquilo em rela\u00e7\u00e3o a que ele se move (1996, p.155).\nPara a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental dos usu\u00e1rios de drogas, os desdobramentos pr\u00e1ticos e \u00e9ticos se mostram hom\u00e9ricos. Inicialmente, seguindo o caminho tra\u00e7ado por Costa-Rosa caberia aventar sobre os efeitos em termos jur\u00eddicos. As pr\u00e1ticas interventivas pertencentes \u00e0 esfera do proibicionismo, em geral, circulam em torno da tens\u00e3o presente na fragiliza\u00e7\u00e3o de alguns direitos humanos fundamentais e liberdades individuais. O momento presente de discuss\u00f5es sobre modelos de descriminaliza\u00e7\u00e3o de consumo e porte para uso pessoal31 constitui uma das express\u00f5es dessa tens\u00e3o. Pela \u00f3tica da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e suas pr\u00e1ticas de cuidado, o resultado da implica\u00e7\u00e3o e empoderamento subjetivos dever\u00e3o fornecer \u00e0s fun\u00e7\u00f5es do desejo do sujeito em sofrimento uma voz aud\u00edvel e que se fa\u00e7a presente no devir e nos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o. L\u00f3gicas de silenciamento das express\u00f5es do desejo devem ser compreendidas como anti-terap\u00eauticas pela raz\u00e3o simples de serem cerceadoras da autonomia ou promotoras de heteronomia. Assim, os desdobramentos, em termos jur\u00eddicos, comp\u00f5em um conjunto de entendimentos que t\u00eam por base a defesa de liberdades individuais, o livre-arb\u00edtrio e o dispor da subjetividade implicado e ressignificado. Ao Estado cabe a prote\u00e7\u00e3o a esses direitos e a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Se o modelo de pr\u00e1ticas interventivas alicer\u00e7ado no proibicionismo priva o usu\u00e1rio de drogas, ou a ele interp\u00f5e barreiras, do acesso a essas condi\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de anti-terap\u00eautico, parece ser tamb\u00e9m juridicamente insustent\u00e1vel.\n1 No per\u00edodo em que esta parte do cap\u00edtulo \u00e9 escrita, outubro de 2015, o Supremo Tribunal Federal brasileiro est\u00e1 no meio de um processo em que analisa a constitucionalidade da pena privativa de liberdade para usu\u00e1rios de drogas. Tr\u00eas dos onze ministros j\u00e1 votaram e o fizeram pela inconstitucionalidade do artigo 28 da Lei de Drogas. O pedido de vista de um dos ministros suspendeu a vota\u00e7\u00e3o, no momento.\nNo tocante aos efeitos te\u00f3rico-t\u00e9cnicos, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial para usu\u00e1rios de drogas enseja tamb\u00e9m transposi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas. Harmonizados com os conceitos j\u00e1 descritos, tais efeitos se orientam, teoricamente, pelos referenciais sustentadores dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o ativos e seus desdobramentos t\u00e9cnicos devem buscar garantir o desenvolvimento destes. Por isso as estrat\u00e9gias n\u00e3o somente envolvem, mas sobretudo invocam o protagonismo do sujeito na co-defini\u00e7\u00e3o de seu curso terap\u00eautico-cl\u00ednico singular e devem ser apropriadas pelos executores das pr\u00e1ticas de cuidado. \u00c9 neste cen\u00e1rio em que tomam corpo as proposi\u00e7\u00f5es pelas a\u00e7\u00f5es em redu\u00e7\u00e3o de danos, educa\u00e7\u00e3o para o consumo consciente e preven\u00e7\u00e3o ao uso abusivo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es impositivas da abstin\u00eancia como objetivo terap\u00eautico exclusivo e a priori. Embora as tratativas n\u00e3o intentem ignorar interven\u00e7\u00f5es com potencial de criar condi\u00e7\u00f5es de diminui\u00e7\u00e3o ou mesmo interrup\u00e7\u00e3o do uso, tais objetivos somente s\u00e3o desej\u00e1veis na medida em que promovam transforma\u00e7\u00f5es de ordem tal que modifiquem a rela\u00e7\u00e3o de heteronomia e depend\u00eancia \u00e0 substancia de forma estrutural, e n\u00e3o apenas pela supress\u00e3o tempor\u00e1ria do uso ou mesmo pela substitui\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o dependente por outro objeto (por exemplo, a religi\u00e3o, a comida, ou outros comportamentos compulsivos, como s\u00f3i constata-se).\nAinda mediante os trabalhos de Costa-Rosa encontra-se a proposta de an\u00e1lise dos efeitos da aten\u00e7\u00e3o psicossocial em termos ideol\u00f3gicos e seus desdobramentos \u00e0 aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas. Aqui, novamente, despontam como elementos significativos os entendimentos jur\u00eddicos, sociais e culturais que pautam e balizam a interpreta\u00e7\u00e3o de uma dada cultura sobre as drogas. Para nossa realidade social, constata-se de forma praticamente consensual a presen\u00e7a de elementos ideol\u00f3gicos estigmatizadores e de preconceitos em n\u00edvel de senso comum, que aprioristicamente definem os usu\u00e1rios em categorias ligadas \u00e0 \u201cpredisposi\u00e7\u00e3o\u201d gen\u00e9tica, patologias do desejo, compuls\u00f5es, v\u00edcios e falhas de car\u00e1ter. Os usu\u00e1rios de drogas que o fazem por padr\u00e3o abusivo, ou dentro dos limites atribu\u00eddos como de depend\u00eancia qu\u00edmica, normalmente s\u00e3o considerados ou por uma perspectiva patologizante, produtora dos entendimentos que enfocam os processos e caminhos bioqu\u00edmicos da forma\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia, ou pela perspectiva moralizante e estigmatizadora, que associa comportamentos de uso a flex\u00f5es de car\u00e1ter ou mesmo \u00e0 criminalidade. Binarismos reducionistas e pretensamente simplificadores de uma quest\u00e3o de complexidade transversal e multideterminada. Pelos discursos sociais que atravessam os usu\u00e1rios de drogas talvez se deva questionar se n\u00e3o\nocupariam o lugar de verdadeiros p\u00e1rias sociais, servindo bem aos prop\u00f3sitos de expia\u00e7\u00e3o e \u00edmpetos de higienismo e eugenismo em sa\u00fade mental. Ideologicamente, portanto, a aten\u00e7\u00e3o psicossocial para usu\u00e1rios de drogas nos convida a um integral reposicionamento de nossas pr\u00e1ticas, entendimentos e olhares sobre estes sujeitos.\nSe considerarmos as necessidades conexas de intersetorialidade e territorialidade ao funcionamento do atual modelo a aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental, os desafios no tocante aos efeitos em termos ideol\u00f3gicos se agigantam. Dado que o preconizado pela atual Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental \u00e9 um modelo de aten\u00e7\u00e3o de base territorial e comunit\u00e1rio, e que sua harmonia com a Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral aos Usu\u00e1rios de \u00c1lcool e outras Drogas exige que esta aten\u00e7\u00e3o seja ofertada nos diferentes n\u00edveis, capitaneados por dispositivos como os CAPSad e capilarizados em rede atrav\u00e9s das Estrat\u00e9gias em Sa\u00fade da Fam\u00edlia, a\u00e7\u00f5es de Redu\u00e7\u00e3o de Danos, Unidades de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e agente comunit\u00e1rios de sa\u00fade, os desafios de suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo em termos ideol\u00f3gicos e culturais s\u00e3o, de fato, essenciais.\nCaracterizar um modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade como de cobertura intersetorial nos remete n\u00e3o somente ao \u00e2mbito de oferta dessa aten\u00e7\u00e3o, mas, talvez principalmente, \u00e0 necess\u00e1ria interdepend\u00eancia entre os diferentes n\u00edveis, dispositivos institucionais e equipes que a ofertam. Isto exigira que as diretrizes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, conjugadas com o conhecimento das pr\u00e1ticas de cuidado aos usu\u00e1rios de drogas, fossem metabolizadas pelos n\u00edveis e unidades de aten\u00e7\u00e3o e exercida de maneira a inverter a l\u00f3gica de cuidado especializado, o qual sugere que as quest\u00f5es de drogadi\u00e7\u00e3o, em particular, e de sa\u00fade mental, em geral, sejam conduzidas por experts e voltadas \u00e0 cura de quadros patol\u00f3gicos cronificados. Pela l\u00f3gica do cuidado e cl\u00ednica ampliados, embebidos nas diretrizes basais da sa\u00fade coletiva, incluir-se-iam as a\u00e7\u00f5es em redu\u00e7\u00e3o de danos e de educa\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o ao abuso, sugerindo que as pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o se dariam em rede e visando a promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. A forma\u00e7\u00e3o de um sistema em rede intersetorial de oferta de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental exigir\u00e1 que a mesma deixe de ser seara de especialistas.\nMesmo considerando a intersetorialidade descrita acima como vi\u00e9s de execu\u00e7\u00e3o e efetiva\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, pelas perspectivas da atual pol\u00edtica de sa\u00fade mental em voga, tem como estrat\u00e9gia norteadora a implanta\u00e7\u00e3o gradual de dispositivos substitutivos orientados por pr\u00e1ticas\ninterdisciplinares, funcionamento comunit\u00e1rio e base territorial. S\u00e3o os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, CAPS, os quais devem figurar como dispositivos centrais e irradiadores da produ\u00e7\u00e3o de saberes-fazeres e de interven\u00e7\u00f5es em sa\u00fade mental coletiva. Coerente com os princ\u00edpios de empoderamento do sujeito em sofrimento ps\u00edquico e da implica\u00e7\u00e3o subjetiva, tais dispositivos devem se organizar em modelos de funcionamento horizontalizado em termos de poder gerencial e que vislumbrem, no horizonte, funcionamento autogerido. As no\u00e7\u00f5es de autoan\u00e1lise e autogest\u00e3o, herdeiras diretas dos movimentos institucionalistas reformistas (seja franc\u00eas, italiano ou comunit\u00e1rio estadunidense), refor\u00e7am o investimento no protagonismo dos sujeitos como elemento estruturador e ensejador do reposicionamento subjetivo psicossocial. Assim, os CAPSad, as unidades espec\u00edficas para aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, devem dispor de um funcionamento tal que o exerc\u00edcio do poder gerencial seja n\u00e3o apenas possibilitado, mas sim efetivamente realizado pelos usu\u00e1rios, familiares e comunidade. Em tal modelo de funcionamento, operar-se-ia uma cis\u00e3o (at\u00e9 aqui desconhecida) entre saber e poder, de sorte que o saber estaria \u00e0 servi\u00e7o das decis\u00f5es de poder coletivas e comungadas. Assim \u00e9 que o papel do t\u00e9cnico em sa\u00fade na aten\u00e7\u00e3o psicossocial, embora fundamental e condi\u00e7\u00e3o sine qua non para qualquer modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, n\u00e3o se configura mais que acess\u00f3rio e auxiliar na orienta\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o a serem tornados aut\u00f4nomos. Autonomia subjetiva e autogest\u00e3o organizacional e pol\u00edtica s\u00e3o as metas ut\u00f3picas da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e do funcionamento de seu dispositivo central, o CAPS.\n3.5\tA REDU\u00c7\u00c3O DE DANOS COMO ESTRAT\u00c9GIA, L\u00d3GICA E PR\u00c1TICA DE CUIDADO.\nPresente no modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial para usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas, como express\u00e3o maior da suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo e se confundindo com o pr\u00f3prio paradigma p\u00f3s-proibicionista, a Redu\u00e7\u00e3o de Danos figura como elemento-chave em termos de implanta\u00e7\u00e3o de um paradigma alternativo e suplementar. A correta compreens\u00e3o e apreens\u00e3o de sua l\u00f3gica e de suas a\u00e7\u00f5es se mostram fundamentais na implanta\u00e7\u00e3o do cuidado ampliado e na revis\u00e3o dos entendimentos calcados no proibicionismo. Enquanto este se fundamenta essencialmente por uma busca pela erradica\u00e7\u00e3o da oferta e por tentativas de controle e cerceamento da demanda, via criminaliza\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o sobre o porte, com\u00e9rcio e consumo de drogas, a redu\u00e7\u00e3o de danos se enquadra em uma l\u00f3gica fundamentalmente distinta, cuja premissa basal recai\nno deslocamento do foco de aten\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, que se desocupa de atentar para a subst\u00e2ncia em si para se voltar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es concretas de sa\u00fade e vida.\nEm suas premissas b\u00e1sicas, s\u00e3o refutadas linhas divis\u00f3rias morais entre usu\u00e1rios de drogas l\u00edcitas e il\u00edcitas, bem como figura indiferente a condi\u00e7\u00e3o de abstin\u00eancia para fins da oferta do cuidado. A redu\u00e7\u00e3o de danos, como l\u00f3gica de aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o elege como meta pressuposta a condi\u00e7\u00e3o de abstin\u00eancia, mas possui como orienta\u00e7\u00e3o geral a melhoria das condi\u00e7\u00f5es gerais e pr\u00e1ticas de sa\u00fade. O que se procura \u00e9, antes, possibilitar a forma\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo de aten\u00e7\u00e3o e cuidado em sa\u00fade com o sujeito usu\u00e1rio. A busca por condi\u00e7\u00f5es de abstin\u00eancia ser\u00e1 obviamente sempre um objetivo leg\u00edtimo para usu\u00e1rios abusivos e nocivos, mas a oferta de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade prescinde de vincular-se a estes objetivos pr\u00e9vios. O direito de acesso \u00e0 Sa\u00fade se antep\u00f5e \u00e0 formata\u00e7\u00e3o dos entendimentos calcados no proibicionismo e a Redu\u00e7\u00e3o de Danos encara o usu\u00e1rio de drogas como sujeito desse direito. Ainda que, para alguns, seja necess\u00e1rio sublinhar que tal premissa em muito difere de advogar ou apologizar o uso de drogas, a compreens\u00e3o correta da redu\u00e7\u00e3o de danos prescinde desta lembran\u00e7a.\nEmbora n\u00e3o seja objetivo a ser aprofundado nesta tese, a dimens\u00e3o hist\u00f3rica em torno do surgimento das pr\u00e1ticas em redu\u00e7\u00e3o de danos deve sempre ser lembrada. De maneira ampla e relativa, s\u00e3o encontradas na literatura refer\u00eancias a instru\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas de consumo de subst\u00e2ncias desde a Idade M\u00e9dia, indicando melhores formas de ingest\u00e3o de vinho e alguns alucin\u00f3genos (ESCOHOTADO, 2000). Diferentes culturas pr\u00e9-modernas j\u00e1 discutiam tecnologias e cuidados no preparo, infus\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de drogas, ao longo da hist\u00f3ria (PERES, 2001; MCRAE, 1994). Mas \u00e9 na d\u00e9cada de 1920, no Reino Unido, que surge como refer\u00eancia pioneira em termos de pr\u00e1ticas de sa\u00fade organizadas e oficiais, o conhecido Relat\u00f3rio Rolleston, manual de orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica para o uso de opi\u00e1ceos, visando \u00e0 melhor administra\u00e7\u00e3o das drogas derivadas de \u00f3pio (O\u2019HARE, 1994; MESQUITA, 1994; WODAK, 1998).\nO pioneirismo do Relat\u00f3rio Rolleston se fez repercutir na forma\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico de pr\u00e1ticas redutoras de danos no Reino Unido. Embora enfrentando cr\u00edticas e contesta\u00e7\u00f5es de ordem pol\u00edtica e social, tais pr\u00e1ticas se mantiveram em algumas regi\u00f5es e se tornaram refer\u00eancias e modelos na constru\u00e7\u00e3o das ofertas de cuidado aos usu\u00e1rios de drogas (MARLATT, 1999). Em lugares como Merseyside, regi\u00e3o que congrega conjunto de cidades em torno de Liverpool, as pr\u00e1ticas e orienta\u00e7\u00f5es, no in\u00edcio da\nd\u00e9cada de 1980, se referiam tanto \u00e0 administra\u00e7\u00e3o dos instrumentos necess\u00e1rios ao uso de hero\u00edna e coca\u00edna, como inclu\u00edam, tamb\u00e9m, pr\u00e1ticas de orienta\u00e7\u00e3o e aconselhamento.\nA d\u00e9cada de 1980 ficaria ainda marcada pelo despontamento de outro pa\u00eds protagonista em se tratando de pioneirismo em redu\u00e7\u00e3o de danos: a Holanda. J\u00e1 na esteira das preocupa\u00e7\u00f5es com a propaga\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as infectocontagiosas, em especial a Hepatite B, o Pa\u00eds adotou pr\u00e1ticas de trocas de seringas usadas por novas, al\u00e9m de constituir organiza\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e cuidadores e implantar legisla\u00e7\u00e3o referente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de riscos do uso de determinadas subst\u00e2ncias. Entre os pressupostos gerais nas decis\u00f5es e agenciamentos sobre o uso e a circula\u00e7\u00e3o de drogas, o governo holand\u00eas se destaca por aloc\u00e1-las historicamente nas institui\u00e7\u00f5es de cuidado \u00e0 sa\u00fade, e n\u00e3o nos \u00f3rg\u00e3os e aparelhos administradores da Justi\u00e7a e dos operadores do Direito, como na grande maioria dos pa\u00edses pelo mundo.\nNo Brasil, os contornos hist\u00f3ricos tomam outras paragens. A d\u00e9cada de 1970 \u00e9 marcada pelo incremento da circula\u00e7\u00e3o e consumo de coca\u00edna no Pa\u00eds (DOMANICO, 2001) e este incremento impacta tamb\u00e9m nas pr\u00e1ticas de uso de drogas injet\u00e1veis. As drogas at\u00e9 ent\u00e3o mais consumidas, as anfetaminas, passam a ter uso regulado e os usu\u00e1rios passam a fazer uso de coca\u00edna injet\u00e1vel de forma expressiva. Com a descoberta da AIDS, algumas cidades sentiram o impacto direto da associa\u00e7\u00e3o entre uso de droga injet\u00e1vel e o cont\u00e1gio da soropositividade para a s\u00edndrome da imunodefici\u00eancia. \u00c9 o caso da cidade portu\u00e1ria de Santos, no litoral paulista, cuja rela\u00e7\u00e3o entre a AIDS e as atividades pioneiras em redu\u00e7\u00e3o de danos \u00e9 hoje consensualmente reconhecida.\nO crescimento da contamina\u00e7\u00e3o pelo HIV em Santos chegou a lhe gerar a alcunha de \u201ccapital da AIDS\u201d (MESQUITA, 2001). Uma combina\u00e7\u00e3o de fatores, como a condi\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria internacional e os desdobramentos da pol\u00edtica de guerra \u00e0s drogas estadunidense, com suas consequ\u00eancias para o com\u00e9rcio e circula\u00e7\u00e3o internacional de drogas, fez de Santos um importante entreposto comercial do escoamento internacional de coca\u00edna (MESQUITA, 1992). De fato, os n\u00fameros crescentes de usu\u00e1rios de coca\u00edna injet\u00e1vel contaminados pelo HIV suscitaram respostas e levaram o governo municipal da gest\u00e3o iniciada em 1989 a adotar pioneiramente a\u00e7\u00f5es de trocas de seringas usadas por novas.\nAs consequ\u00eancias dessa iniciativa pioneira foram de tal monta que n\u00e3o seria exagero dizer que causaram verdadeira celeuma social. Setores diversos da sociedade se\nposicionaram criticamente e o Minist\u00e9rio P\u00fablico julgou considerar as pr\u00e1ticas redutoras de danos incompat\u00edveis com os entendimentos da ent\u00e3o Lei de Entorpecentes, a Lei Federal 6.368/76, que proibia a\u00e7\u00f5es que pudessem ser consideras facilitadoras do uso de drogas. Na completa e redonda incompreens\u00e3o do conceito de Redu\u00e7\u00e3o de Danos, a nosso ver, o MP considerou suas pr\u00e1ticas nesta categoria, de indutoras ou facilitadoras do uso, e os coordenadores da experi\u00eancia pioneira de Santos foram processados e responderam \u00e0 a\u00e7\u00e3o judicial. Tal epis\u00f3dio, longe de significar cap\u00edtulo particular da vida privada dos envolvidos, se tornou emblem\u00e1tico e simb\u00f3lico da fundamental fissura entre os dispositivos legais e a promo\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Ignorando integralmente o claro apelo pragm\u00e1tico que a quest\u00e3o do cont\u00e1gio de HIV e das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade dos usu\u00e1rios de drogas injet\u00e1veis exigia (e exige), os \u00f3rg\u00e3os de repress\u00e3o do Estado e os setores conservadores da sociedade optaram (e optam) por considerar pr\u00e1ticas de melhoria de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e cuidado, al\u00e9m do fundamento do estabelecimento relacional vincular b\u00e1sico entre aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e usu\u00e1rio, a\u00e7\u00f5es associadas ao incentivo, apologia e indu\u00e7\u00e3o ao uso de drogas. Em nosso entendimento, reiteramos, uma interpreta\u00e7\u00e3o m\u00edope, reducionista, moralista, cerceadora de direitos fundamentais e inf\u00e9rtil, do ponto de vista pr\u00e1tico.\nMarcadas fortemente por um campo de lutas, como a descrita acima, as pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de danos no Brasil v\u00eam, desde sua g\u00eanese, sendo objeto de discuss\u00e3o e contesta\u00e7\u00e3o. A tens\u00e3o judicial b\u00e1sica, presente no aparente choque entre, de um lado, os dispositivos legais que convocam o cidad\u00e3o a n\u00e3o participar de a\u00e7\u00f5es acumpliciadas ao uso de drogas e, de outro, as a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas voltadas ao cuidado de popula\u00e7\u00f5es sujeitas aos danos \u00e0 sa\u00fade, escancara a incompatibilidade entre as interven\u00e7\u00f5es e o exerc\u00edcio de biopoder e a garantia de direitos fundamentais, como o livre dispor de sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, e o acesso a pr\u00e1ticas de sa\u00fade. N\u00e3o obstante o epis\u00f3dio relatado, de tentativa de criminaliza\u00e7\u00e3o do programa e das a\u00e7\u00f5es redutoras de danos pioneiras em Santos, o munic\u00edpio viu florescer movimentos de base, compostos por usu\u00e1rios de drogas e profissionais de sa\u00fade, os quais passaram a constituir organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais de apoio e aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. Devido \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o ou troca de seringas, as organiza\u00e7\u00f5es passaram a desenvolver kits para higieniza\u00e7\u00e3o das mesmas, disponibilizando solu\u00e7\u00f5es de hipoclorito de s\u00f3dio. Embora tais pr\u00e1ticas de limpeza das seringas n\u00e3o tenham sido maci\u00e7amente incorporadas aos h\u00e1bitos de consumo dos usu\u00e1rios (DOMANICO, 2001), a heran\u00e7a maior da atividade desses coletivos\norganizados se refere \u00e0 aproxima\u00e7\u00e3o e ao aprendizado sobre as pr\u00e1ticas de uso. Assim, passou-se a entender melhor que conhecer a realidade concreta e o funcionamento real das pr\u00e1ticas de uso de drogas \u00e9 imprescind\u00edvel para pensar qualquer programa ou quaisquer a\u00e7\u00f5es em redu\u00e7\u00e3o de danos. Tal princ\u00edpio deve constituir a ess\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o de propostas redutoras de danos, na medida em que o conhecimento sobre as condi\u00e7\u00f5es concretas de uso \u00e9 o que viabiliza a formula\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es de fato exequ\u00edveis. A considera\u00e7\u00e3o com o pragmatismo e a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es subjaz a esta valoriza\u00e7\u00e3o dos saberes e pr\u00e1ticas de uso de drogas, a partir dos pr\u00f3prios usu\u00e1rios.\nDurante a d\u00e9cada de 1990, as pr\u00e1ticas de redu\u00e7\u00e3o de danos estiveram vinculadas aos (e \u00e0 reboque dos) programas de combate \u00e0 transmiss\u00e3o do v\u00edrus HIV. Os programas eram compostos por financiamentos principalmente municipais ou estaduais, sendo, aos poucos, incorporados por pol\u00edticas federais de controle do HIV. Assim, e com aportes financeiros de organismos tamb\u00e9m internacionais, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade passa a encampar estrat\u00e9gias redutoras de danos de forma oficial e como pol\u00edtica p\u00fablica. Tal oficializa\u00e7\u00e3o e federaliza\u00e7\u00e3o dos programas mostraram-se institucionalmente importantes para a aceita\u00e7\u00e3o e legitimidade das a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas em redu\u00e7\u00e3o de danos.\nEm 1997 \u00e9 fundada uma importante associa\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e atua\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Redu\u00e7\u00e3o de Danos, ABORDA. Al\u00e9m de fortalecer as pr\u00e1ticas de controle de dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus HIV, a associa\u00e7\u00e3o definiu tamb\u00e9m um fundamental papel em sua cria\u00e7\u00e3o: o de promover condi\u00e7\u00f5es de dignidade, trabalho e reconhecimento do profissional redutor de danos. Assim, entre seus objetivos constitutivos, se encontra a luta pela visibilidade e legitima\u00e7\u00e3o da figura do redutor de danos, at\u00e9 hoje mal compreendida e muitas vezes at\u00e9 por profissionais de sa\u00fade. A ABORDA, assim como outras organiza\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas, auxiliou e auxilia na divulga\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas redutoras de danos, na desestigmatiza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio de drogas e do redutor de danos e na solidifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e institucional da redu\u00e7\u00e3o de danos como pr\u00e1tica e l\u00f3gica de cuidado.\nUma caracter\u00edstica constitutiva do exerc\u00edcio hist\u00f3rico dos redutores de danos merece considera\u00e7\u00e3o. De certa forma, o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o de redutores de danos segmentou-se entre duas estirpes t\u00e9cnicas. De um lado, profissionais de sa\u00fade, treinados em conhecimentos sobre drogas e transmiss\u00e3o desses conhecimentos. E, de outro, usu\u00e1rios e ex-usu\u00e1rios de drogas, cujo saber pr\u00e1tico orienta as a\u00e7\u00f5es de uso e de cuidado. Os\nprimeiros foram denominados agentes de sa\u00fade e os segundos agentes comunit\u00e1rios (DOMANICO, 2006). Aos primeiros, al\u00e9m das quest\u00f5es relativas aos saberes da sa\u00fade e do cuidado, imp\u00f5em-se capacidade de estabelecimento de v\u00ednculo e melhor conhecimento real sobre uso de drogas. Aos segundos, imperativo se faz a apreens\u00e3o de conhecimentos e a supera\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis limites que possam existir entre as pr\u00e1ticas culturais do uso de drogas e as de cuidado e sa\u00fade32. Mesmo no presente, esta divis\u00e3o dos redutores de danos entre profissionais de sa\u00fade e usu\u00e1rios ou ex-usu\u00e1rios parece subsistir.\nEsta divis\u00e3o aparente entre os operadores dos programas e a\u00e7\u00f5es em redu\u00e7\u00e3o de danos reflete, por sua vez, a pr\u00f3pria tens\u00e3o presente na rela\u00e7\u00e3o da RD com o Estado. Por estar datada em um per\u00edodo de tensionamento entre as liberdades civis e individuais e as pr\u00e1ticas de biopoder e controle, a rela\u00e7\u00e3o entre o uso de drogas e o direito ao acesso a pr\u00e1ticas de sa\u00fade se encontra em uma zona cinza jur\u00eddico-institucional, que permeia a incompreens\u00e3o e as dificuldades de efetiva\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas de RD. Assim, a participa\u00e7\u00e3o do Estado na conforma\u00e7\u00e3o de uma rede de cuidados e orientada pela perspectiva da RD se mant\u00e9m vacilante e at\u00e9 mesmo d\u00fabia. Na pr\u00e1tica, essa rede concreta de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, em conformidade com o paradigma p\u00f3s-proibicionista, vem se consolidando mediante o papel ativo de coletivos sociais e organiza\u00e7\u00f5es de base, em geral com a participa\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de Estado no fomento, capacita\u00e7\u00e3o e/ou manuten\u00e7\u00e3o dessas organiza\u00e7\u00f5es. De certa forma, o papel do Estado se mostra paradoxal, refletindo o imbr\u00f3glio do indigesto social que as drogas representam, ao acenar com uma pol\u00edtica de aten\u00e7\u00e3o integral em alguns setores da gest\u00e3o da Sa\u00fade, e, ao mesmo tempo, propor e assegurar endurecimento do combate a determinados elementos da cadeia produ\u00e7\u00e3o-distribui\u00e7\u00e3o-consumo de drogas. A estrat\u00e9gia em RD se concretiza institucionalmente atrav\u00e9s da Portaria 1.028/2005 do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que institui a Pol\u00edtica Nacional\n32 Ao leitor, caberiam dois exemplos b\u00e1sicos, mas ilustrativos, de pr\u00e1ticas culturais do uso de drogas que se possam dizer contrassensos aos princ\u00edpios minimizadores de danos: primeiro, entre os usu\u00e1rios de maconha, faz-se comum pr\u00e1tica de umedecer, com saliva, o cigarro enquanto acesso e fumado. A cren\u00e7a cultural que subjaz a tal pr\u00e1tica se fia na ideia de que, assim, o cigarro \u00e9 consumido em velocidade diminu\u00edda. Na pr\u00e1tica, o que se consegue \u00e9 multiplicar as chances de transmiss\u00e3o de Hepatites ou Herpes virais. Um segundo exemplo pode ser encontrado em pr\u00e1ticas de uso de coca\u00edna, cujos usu\u00e1rios, com frequ\u00eancia, o fazem utilizando canudos de notas de dinheiro enroladas; pela praticidade ou h\u00e1bito cultural, o fato \u00e9 que tal pr\u00e1tica \u00e9 largamente desaconselhada, pelas raz\u00f5es evidentes tamb\u00e9m relativas ao potencial de contamina\u00e7\u00e3o presente nas notas. Na perspectiva da RD, h\u00e1bitos e pr\u00e1ticas culturais de uso arraigados (e que, lembremos, s\u00e3o fruto de um contexto proibicionista obscurecedor de conhecimento sobre as drogas) podem se constituir como elementos de esclarecimento, promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e \u201ceduca\u00e7\u00e3o para o consumo de drogas\u201d.\nde Redu\u00e7\u00e3o de Danos; enquanto que o ordenamento legal federal permanece tentando combinar, na legalidade, repress\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o.\nPara a implanta\u00e7\u00e3o genu\u00edna do modelo de aten\u00e7\u00e3o em RD, atuam diversas organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais que, desde o final da d\u00e9cada de 1990, encampam essa luta pelos direitos dos usu\u00e1rios de drogas e v\u00eam auxiliando na tentativa de consolida\u00e7\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, n\u00e3o mais fundamentado na imposi\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de abstin\u00eancia a priori (PASSOS; SOUZA, 2011). Tal modelo, pelas caracter\u00edsticas de organiza\u00e7\u00e3o e estamento assentados, principalmente, em coletivos sociais e organiza\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios de drogas, tem fortalecido a no\u00e7\u00e3o de protagonismo desses sujeitos, at\u00e9 ent\u00e3o desabituados a cogerir suas pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e adoecimento. A gest\u00e3o democratizada e horizontalizada em sa\u00fade se configura como um pilar central e sustentador do pr\u00f3prio racioc\u00ednio e funcionamento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade. Este protagonismo, em si, que ascende o usu\u00e1rio de drogas da condi\u00e7\u00e3o de paciente para a de ator, remete \u00e0 j\u00e1 discutida implica\u00e7\u00e3o subjetiva e enseja a promo\u00e7\u00e3o de processos de subjetiva\u00e7\u00e3o ativos e, portanto, ressignificadores dos v\u00ednculos e da atua\u00e7\u00e3o social desse usu\u00e1rio. Apenas como exemplifica\u00e7\u00e3o do potencial contido em tal redesenho social vincular, caberia citar a frequentemente verificada cessa\u00e7\u00e3o dos comportamentos de uso dos redutores de danos usu\u00e1rios de drogas, conforme avan\u00e7am no exerc\u00edcio pr\u00e1tico da atua\u00e7\u00e3o como redutores (LANCETTI, 2006). Emerge a indaga\u00e7\u00e3o que aponta para a for\u00e7a transformadora presente nos v\u00ednculos sociais ressignificados e na condi\u00e7\u00e3o de protagonismo e atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica comunit\u00e1ria.\nDo in\u00edcio das pr\u00e1ticas em redu\u00e7\u00e3o de danos, datadas e circunscritas \u00e0s caracter\u00edsticas do uso de drogas injet\u00e1veis, com seus desdobramentos em termos de cuidados e riscos, as a\u00e7\u00f5es passaram a se modificar, em fun\u00e7\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio do uso de drogas no Brasil. A diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de usu\u00e1rio de drogas injet\u00e1veis e o crescimento do uso de crack no Brasil impingiram mudan\u00e7as e adapta\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente no instrumental dos programas e das a\u00e7\u00f5es, mas at\u00e9 no pr\u00f3prio conceito e defini\u00e7\u00e3o da RD. Assim, se as pr\u00e1ticas de troca e substitui\u00e7\u00e3o de seringas tinham como foco frear o colateral efeito de transmiss\u00e3o do v\u00edrus HIV, no tocante ao uso de crack, mesmo que tamb\u00e9m se verifiquem objetivos de preven\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio de patologia viral contingente, uma no\u00e7\u00e3o ampliada de cuidado passa a ser constru\u00edda e vem a se tornar essencial na compreens\u00e3o mais adequada da RD. Desta forma, deixa de ser exclusiva a preocupa\u00e7\u00e3o com este cont\u00e1gio de doen\u00e7as em si, e passa a ser central a constru\u00e7\u00e3o de\nsaberes e pr\u00e1ticas de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, amplamente considerada. De fato, o cuidado de si, em termos globais e que considere a no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade como um saldo final em sua rela\u00e7\u00e3o concreta com as condi\u00e7\u00f5es de vida, antecede a preocupa\u00e7\u00e3o com doen\u00e7as infectocontagiosas, pois as pressup\u00f5e como obviamente a serem evitadas. Ao assimilar pr\u00e1ticas e a l\u00f3gica do cuidado de si, criando condi\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e reduzindo danos evit\u00e1veis, o usu\u00e1rio de drogas passaria a agir em uma perspectiva que transcenda a mera e simples utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos e dispositivos higienizados ou particulares para o uso. Assim, pensar a RD nessa perspectiva ampliada, como l\u00f3gica de aten\u00e7\u00e3o e n\u00e3o apenas como t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas, minimiza os riscos de se incorrer na instrumentaliza\u00e7\u00e3o reducionista e limitada desse conceito.\nA RD deve, ent\u00e3o, contemporaneamente, ser compreendida como conjunto de pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es, mas, sobretudo, como l\u00f3gica e \u00e9tica de cuidado e aten\u00e7\u00e3o. Em termos de pol\u00edtica p\u00fablica, poder-se-ia at\u00e9 falar em estrat\u00e9gia em redu\u00e7\u00e3o de danos, visto que n\u00e3o se restringiria a um modelo de aten\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m significa uma pol\u00edtica p\u00fablica planejada. Para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u201ca redu\u00e7\u00e3o de danos \u00e9 um conjunto de estrat\u00e9gias que tem por objetivo oferecer alternativas de cuidados \u00e0 sa\u00fade, que possam ser adotadas sem abandono da pr\u00e1tica de uso de drogas\u201d (BRASIL, 2004). O foco deixa de ser a exig\u00eancia com a condi\u00e7\u00e3o de abstin\u00eancia e suspens\u00e3o do uso e passa a ser a melhoria de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade nos limites da realidade do usu\u00e1rio de drogas, sem impedimento moral ou julgamento sobre as a\u00e7\u00f5es desse usu\u00e1rio. Entende-se que o direito de dispor da pr\u00f3pria subjetividade \u00e9 inalien\u00e1vel, inerente e intrasfer\u00edvel; e isso inclui o direito \u00e0 ebriedade e n\u00e3o exclui os direitos \u00e0 aten\u00e7\u00e3o especializada e \u00e0 sa\u00fade coletiva.\nEm termos operacionais, as pr\u00e1ticas em RD devem ampliar sua abrang\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o e se estender dos padr\u00f5es de uso nocivo ou abusivo, fruto de comportamentos classificados como dependente ou adicto, para tamb\u00e9m abarcar modos de uso ditos ocasionais ou recreativos. N\u00e3o se pode supor que os princ\u00edpios da RD nada tenham a dizer sobre estes padr\u00f5es de uso ocasional e que dependam, para existirem conceitualmente, da presen\u00e7a e da confirma\u00e7\u00e3o axiom\u00e1tica dos danos \u00e0 sa\u00fade do usu\u00e1rio. Em que pese o reconhecimento (para alguns, apenas opini\u00e3o) de que ao uso de drogas algum dano consequente ser\u00e1 sempre e inexoravelmente relacionado, a no\u00e7\u00e3o de RD n\u00e3o deve estar adstrita \u00e0 expectativa e confirma\u00e7\u00e3o deste dano, mas sim voltada a melhorias das condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. S\u00e3o sugeridas a\u00e7\u00f5es que visem \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00f5es gerais sobre controle e minimiza\u00e7\u00e3o de riscos e qualifica\u00e7\u00e3o do uso de\nsubst\u00e2ncias psicoativas, associadas a pr\u00e1ticas que objetivem oferecer suaviza\u00e7\u00e3o de danos consequentes a condi\u00e7\u00f5es de uso abusivo. Assim, a RD deve cobrir um leque de pr\u00e1ticas de cuidado que proponha, por exemplo, tanto orienta\u00e7\u00f5es gerais sobre o beber respons\u00e1vel33 para um usu\u00e1rio ocasional, como a\u00e7\u00f5es destinadas especificamente para usu\u00e1rios em padr\u00e3o de uso abusivo e nocivo de drogas il\u00edcitas. Em resumo, orienta\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas guiadas pelos princ\u00edpios e pela pr\u00f3pria \u00e9tica da RD s\u00e3o um conjunto de estrat\u00e9gias e instrumentos de operacionaliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e do cuidado em sa\u00fade, que prescindem tanto da configura\u00e7\u00e3o de um quadro de abuso e da presen\u00e7a de preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade, quanto da especificidade de um ou alguns tipos de drogas ou de padr\u00e3o de uso, mas que, paradoxalmente, a eles se relacionam diretamente, na medida em que s\u00e3o estes mesmos padr\u00f5es que devem guiar a interven\u00e7\u00e3o espec\u00edfica voltada \u00e0 realidade concreta dos usu\u00e1rios.\n3.6\tO USO DE DROGAS COMO ENIGMA: A TENS\u00c3O ENTRE ATEN\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE, O PROIBICIONISMO E A CULTURA DE CONSUMO.\nEsta se\u00e7\u00e3o apresenta a problematiza\u00e7\u00e3o dos elementos at\u00e9 aqui elencados, no af\u00e3 de conferir a esta tese certo posicionamento e proposi\u00e7\u00e3o de um vi\u00e9s de entendimento sobre a quest\u00e3o das drogas em nossa sociedade. Totalmente cientes de que o esgotamento da quest\u00e3o, tanto em termos de conclus\u00f5es te\u00f3ricas, quanto no que respeita \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d \u00e0 complexidade das problem\u00e1ticas envolvidas, est\u00e1, de antem\u00e3o, descartado, \u00e9 chegado o momento em que os contornos do ponto de vista de um autor devem emergir. \u00c0 autoria cient\u00edfica, criativa e original como \u00e9 esperada, n\u00e3o se deve furtar. Assim, esta se\u00e7\u00e3o prop\u00f5e alinhavar os cap\u00edtulos apresentados e problematizar a quest\u00e3o da presen\u00e7a das drogas na sociedade, atrav\u00e9s do olhar sobre a constru\u00e7\u00e3o do modelo das pr\u00e1ticas em sa\u00fade atualmente em constru\u00e7\u00e3o.\nTalvez seja poss\u00edvel afirmar, hoje, que h\u00e1 certo reconhecimento consensual de que diferentes tipos de uso de drogas estiveram inexoravelmente presentes em todos os tipos de forma\u00e7\u00e3o social na hist\u00f3ria da humanidade. Autores de calibres reconhecidos, entre os quais este trabalho destacou Escohotado (2005), Rose (1999), Karam (2009), Fuente\n3 As quais sugeririam, entre outras, orienta\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre tempo e quantidade ingerida, peso do usu\u00e1rio, alimenta\u00e7\u00e3o, ingest\u00e3o de \u00e1gua, rela\u00e7\u00e3o entre beber, dirigir e demais comportamentos de risco, pr\u00e1tica de sexo, qualidade da bebida ingerida, etc.\n(1992), Rodrigues (2004), entre outros, sustentam o entendimento da contiguidade da rela\u00e7\u00e3o entre a humanidade e as drogas. De fato, antes mesmo da forma\u00e7\u00e3o de sociedades minimamente organizadas, as experi\u00eancias de ebriedade, sejam para que objetivos se considere, estiveram presentes e acompanharam a \u201caventura humana na Terra\u201d. Ao pr\u00f3prio desenvolvimento do psiquismo poder-se-ia tributar certa influ\u00eancia do papel transcendente das subst\u00e2ncias psicoativas; que, desde os prim\u00f3rdios dos tempos, encantaram, seduziram e assustaram o Ser (e o vir a ser) humano.\nEste reconhecimento se encontra, portanto, na base das considera\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas que apontam para a ubiquidade das drogas em sua rela\u00e7\u00e3o com a humanidade. Em que pese poss\u00edvel sensa\u00e7\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o conformista, esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9, na verdade, antropologicamente mais coerente e assertiva e se posiciona contra a fal\u00e1cia das tentativas de considerar as drogas produtos extirp\u00e1veis da condi\u00e7\u00e3o humana e da vida em sociedade. Sem receio de soar derrotista, a aceita\u00e7\u00e3o desta premissa se configura n\u00e3o apenas pragm\u00e1tica, mas a \u00fanica racionaliza\u00e7\u00e3o apta a se debru\u00e7ar sobre a quest\u00e3o das drogas e produzir possibilidades de valoriza\u00e7\u00e3o da vida e promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Naturalmente, se ainda n\u00e3o se mostra claro, n\u00e3o se trata de advogar uma libertinagem irrespons\u00e1vel e alheia aos potenciais destrutivos do uso abusivo de drogas. Mas sim, fundamentalmente, reconhecer que os fen\u00f4menos de abuso s\u00e3o cronologicamente limitados a um per\u00edodo recente da hist\u00f3ria, gerados a partir da Modernidade e, portanto, pass\u00edveis de serem compreendidos pela \u00f3tica das rela\u00e7\u00f5es entre a subjetividade e o per\u00edodo moderno. Portanto, objeto-dever da Psicologia por excel\u00eancia.\nNesta perspectiva, o uso e abuso de drogas devem ser encarados como express\u00e3o sintomatol\u00f3gica do resultado das configura\u00e7\u00f5es socioculturais presentes em nossa sociedade. Tais configura\u00e7\u00f5es apontam para um sem n\u00famero de condicionantes estruturais, que no tocante \u00e0s drogas englobam tantos aspectos quanto poss\u00edveis, pois sofrem influ\u00eancias diretas de fatores econ\u00f4micos, jur\u00eddicos, sociais, culturais e os relativos \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o intersubjetiva contempor\u00e2nea. Uma tem\u00e1tica t\u00e3o diversamente atravessada que determina imediatamente o recha\u00e7o de medidas simplistas, em especial as que se prop\u00f5em resolutivas e terminantes, muitas delas calcadas em cren\u00e7as sobre o endurecimento de leis coercitivas ou na cessa\u00e7\u00e3o da oferta de drogas, por meio de a\u00e7\u00f5es beligerantes.\nO resultado da conflu\u00eancia destes fatores interdeterminantes se mostra, hoje, uma quest\u00e3o assaz desafiadora, em termos de gerenciamento de pol\u00edticas e da oferta de cuidados. O momento configurado exp\u00f5e um cen\u00e1rio em que \u00e9 verificada, entre outras tens\u00f5es, a conviv\u00eancia entre o aceno de uma pol\u00edtica integral de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, por um lado, e o recrudescimento de for\u00e7as proibitivas e punitivas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de drogas, por outro. No mesmo dispositivo legal regulador da quest\u00e3o, ambas as premissas figuram como norteadoras das \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d propostas, evidenciando a fissura contempor\u00e2nea b\u00e1sica no seio da prote\u00e7\u00e3o aos direitos de liberdade e seguran\u00e7a. O entendimento que ensaia emergir dos dispositivos regulat\u00f3rios n\u00e3o parece dar conta dessa tens\u00e3o entre a defesa dos direitos subjetivos, entre os quais encontramos as ra\u00edzes da implica\u00e7\u00e3o subjetiva da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e da responsabiliza\u00e7\u00e3o pelo cuidado de si e pela produ\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria subjetividade, e as tecnologias de interven\u00e7\u00e3o e controle dos corpos e dessa mesma subjetividade assujeitada. O silenciamento de outros discursos sobre as drogas, que por ventura poderiam apontar para o posicionamento da rela\u00e7\u00e3o sujeito-usu\u00e1rio com as subst\u00e2ncias em uma perspectiva que se poderia dizer na esfera da normalidade34, \u00e9 apenas um pequeno sinal e uma amostra desta tens\u00e3o entorpecedora da raz\u00e3o e da verdade sobre as drogas.\nAs solu\u00e7\u00f5es atualmente em voga e ensaiadas como resposta ao problema-drogas, representadas pela aplica\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas nacional sobre drogas e de aten\u00e7\u00e3o integral ao usu\u00e1rio, acabam por sussurrar n\u00e3o ditos e tergiversar acerca de outras possibilidades sobre as drogas. Um campo de arranjos sociais, culturais e cient\u00edficos que permeiam os desentendimentos conformadores da raz\u00e3o e obliteram a produ\u00e7\u00e3o de discursos opostos ou minimamente alternativos ao paradigma reinante. Para o pesquisador S\u00e9rgio Alarcon (2008), este campo pode ser compreendido com sendo de conviv\u00eancia entre os ciclos de interdi\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia \u00e0s drogas. Pelo entendimento da interdi\u00e7\u00e3o, as drogas representariam um mal em si, sobre o qual caberia ao gerenciamento biopol\u00edtico do Estado se antecipar e buscar o cerceamento das liberdades individuais em benef\u00edcio dos discursos de seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o aos sujeitos. Pela perspectiva da toler\u00e2ncia, o uso de\n34 Somos pelo entendimento psicodin\u00e2mico de que a no\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, em especial ao que tange \u00e0 sa\u00fade mental, n\u00e3o se edifica em contraste e oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a da constitui\u00e7\u00e3o de alguma patologia, ou seja, \u00e0 aus\u00eancia de doen\u00e7a. Pelo contr\u00e1rio, a sa\u00fade implica em um produto e saldo finais do embate entre o sujeito e suas condi\u00e7\u00f5es concretas de vida, resultado de um compromisso inter e intrassubjetivo, que possibilita ao sujeito manter ativos os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o perseguidores das express\u00f5es de desejo e pulsa\u00e7\u00e3o da vida ps\u00edquica. Em outras palavras, ser saud\u00e1vel significa manter vivos sonhos e desejos e por eles direcionar e produzir possibilidades de canaliza\u00e7\u00e3o da energia ps\u00edquica vital (DEJOURS, C. 1986).\ndrogas representaria express\u00e3o leg\u00edtima da cultura e da viv\u00eancia humanas e o usufruto de subst\u00e2ncias psicoativas figuraria entre os princ\u00edpios da defesa de direitos inalien\u00e1veis e pr\u00f3prios \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o da subjetividade; restando ao controle biopol\u00edtico a minimiza\u00e7\u00e3o dos danos inerentes.\nA perspectiva-interdi\u00e7\u00e3o \u00e9 de car\u00e1ter preventivista e de redu\u00e7\u00e3o de riscos, enquanto a perspectiva-toler\u00e2ncia se utiliza em geral de discursos que privilegiam a liberdade individual atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida pessoal, em um saber-viver que admite apenas um m\u00ednimo de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica relacionada, no m\u00e1ximo, a pr\u00e1ticas de Redu\u00e7\u00e3o de Danos. Dessa maneira, a interdi\u00e7\u00e3o real\u00e7aria aspectos de obedi\u00eancia, tornando ao mesmo tempo a desobedi\u00eancia inadmiss\u00edvel, enquanto a toler\u00e2ncia redimiria aspectos de desobedi\u00eancia, incorporando-a a um sistema mais flex\u00edvel de domina\u00e7\u00e3o. Para a perspectiva-interdi\u00e7\u00e3o, a toler\u00e2ncia demarca uma exterioridade ao poder soberano por demais perigosa, enquanto a perspectiva-toler\u00e2ncia relaciona a interdi\u00e7\u00e3o a uma perda de liberdade insuport\u00e1vel e incompat\u00edvel com as raz\u00f5es de ser do poder como organizador do sistema social (ALARCON, 2008, p. 218-219)\nEis, qui\u00e7\u00e1, o desafio esf\u00edngico das atuais propostas de regula\u00e7\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o das drogas. A combina\u00e7\u00e3o entre seguran\u00e7a e liberdade, problem\u00e1tica social j\u00e1 outrora identificada (BAUMAN, 2003) e que figura no centro dos desafios ao trato com a cultura de consumo e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de cuidado e aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios. As atuais propostas esbo\u00e7adas pela gest\u00e3o em sa\u00fade, na tentativa de conviv\u00eancia com o gerenciamento biopol\u00edtico representado pelas for\u00e7as de repress\u00e3o do Estado, t\u00eam criado um cen\u00e1rio multifacetado e cindido, no qual se constata um bom n\u00famero de interpreta\u00e7\u00f5es distintas. O mal-estar social contempor\u00e2neo causado pelo uso e abuso de drogas acaba por refletir na percep\u00e7\u00e3o inconteste da exist\u00eancia dessas varia\u00e7\u00f5es na interpreta\u00e7\u00e3o do sistema regulat\u00f3rio das drogas, marcado fortemente pelas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas dos usu\u00e1rios e das caracter\u00edsticas do tr\u00e1fico. Assim, nossa sociedade produz e assiste a situa\u00e7\u00f5es extremas e denunciadoras de que algo n\u00e3o vai bem. Exemplos quase caricatos pululam cotidianamente nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. No mesmo notici\u00e1rio que anuncia o fato de que o Pa\u00eds alcan\u00e7ou a alarmante segunda maior popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do mundo (!), condi\u00e7\u00e3o fortemente influenciada pelos resultados do combate \u00e0s drogas, vemos tamb\u00e9m a not\u00edcia de apreens\u00e3o de um helic\u00f3ptero, de\npropriedade de empres\u00e1rios e pol\u00edticos, portando meia tonelada de coca\u00edna pura35. O tratamento jur\u00eddico, o encaminhamento penal e mesmo o julgamento social sobre esses casos emblem\u00e1ticos oferecem \u00e0 sociedade um mosaico de questionamentos e incompreens\u00f5es, que auxiliam a fomentar nossa (quase completa) ignor\u00e2ncia sobre as drogas.\nAssim, temos a forma\u00e7\u00e3o de um sistema regulat\u00f3rio do gerenciamento das drogas assemelhado a um enigma a ser decifrado. Um fractal de combina\u00e7\u00e3o entre repress\u00e3o/interdi\u00e7\u00e3o e permiss\u00e3o/relativiza\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o olhar e as a\u00e7\u00f5es de nossa sociedade sobre as drogas. Um sistema que encontra nesta polaridade condi\u00e7\u00f5es de se auto e retro alimentar, pois que cria dispositivos de realiza\u00e7\u00e3o tanto das condi\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o quanto de toler\u00e2ncia. A presen\u00e7a de frestas de permissividade em meio \u00e0 l\u00f3gica proibitiva parece funcionar como refor\u00e7adores do pr\u00f3prio proibicionismo, pois auxiliam na defini\u00e7\u00e3o seletiva das permiss\u00f5es toleradas pela sociedade. A interpreta\u00e7\u00e3o do sistema jur\u00eddico-regulat\u00f3rio sobre as drogas, como vimos, possui orienta\u00e7\u00e3o arbitr\u00e1ria e socioeconomicamente definida, e muito pouco relativa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es concretas de sa\u00fade. Assim, esse sistema regulat\u00f3rio \u00e9 amplamente seletivo em seu julgamento sobre nocividade e risco real \u00e0 sa\u00fade, deixando transparecer, a rigor, um entendimento falacioso e hip\u00f3crita sobre as drogas. A mesma sociedade que se escandaliza e se choca com o consumo de drogas nas cracol\u00e2ndias \u00e9 a que nada faz para reconhecer os impactos extremamente nocivos do maci\u00e7o, alastrado e indiscriminado consumo de \u00e1lcool entre n\u00f3s. \u00c9 tamb\u00e9m a mesma sociedade que estigmatiza e moraliza o usu\u00e1rio de maconha que consome, em crescimento exponencial, medicamentos psicotr\u00f3picos de forma completamente descontrolada.\nNa perspectiva de an\u00e1lise com a qual esta tese comunga, a afirma\u00e7\u00e3o de que o sistema regulat\u00f3rio e interpretativo sobre as drogas se constitui em um interjogo de interesses relacionados e, em apar\u00eancia, contradit\u00f3rios, encontra eco entre alguns pesquisadores. Tal entendimento sugere que as for\u00e7as em colis\u00e3o neste arcabou\u00e7o interpretativo e normatizador sustentam, na pr\u00e1tica, a pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da mesma tens\u00e3o que denunciam, pois que todo um conjunto de estrat\u00e9gias, proposi\u00e7\u00f5es e\n35 Alus\u00e3o ao epis\u00f3dio, tornado not\u00f3rio no contexto pol\u00edtico brasileiro, em que a Pol\u00edcia Federal do Brasil, em novembro de 2013, apreendeu um helic\u00f3ptero que transportava 445 quilos de pasta-base de coca\u00edna, na fronteira entre os estados de Minas Gerais e Esp\u00edrito Santo. As investiga\u00e7\u00f5es apontaram que a aeronave pertence \u00e0 fam\u00edlia do Senador Zez\u00e9 Perrella (PDT-Minas Gerais), aliado pol\u00edtico do ent\u00e3o candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSDB, A\u00e9cio Neves.\ndispositivos s\u00e3o forjados e criados na esteira deste campo tensionado. Assim, determinada parcela de usu\u00e1rios de drogas, portadores de discursos e de comportamentos identificados neste tensionamento interpretativo como reprov\u00e1veis, podem servir \u00e0 sociedade como p\u00e1rias sociais, balizadores e justificadores das a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio de poder, bem como das prescri\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es em sa\u00fade.\nA exist\u00eancia do transgressor faz parte da economia \u201ctensional\u201d que une repress\u00e3o/transgress\u00e3o/toler\u00e2ncia. Essa tens\u00e3o se reproduz a si mesma na medida em que cria e recria a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o do ato transgressivo atrav\u00e9s daquilo que interdita ou tolera. Espera-se secretamente pelo transgressor, aquele que ser\u00e1 o complexo exemplar pelo qual a natureza hedonista se far\u00e1 contradit\u00f3ria, para reafirmar ao individualismo do homem contempor\u00e2neo que, se tudo \u00e9 permitido, \u00e9 intoler\u00e1vel abandonar a torrente m\u00faltipla dos prazeres por for\u00e7a de um desejo t\u00e3o absoluto, como o daquele que quer apenas consumir drogas. Ao dispositivo das drogas o importante n\u00e3o s\u00e3o aqueles que se colocam obedientes e d\u00f3ceis \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o, mas justamente aqueles que se deixam levar pelo absoluto prazer de um desejo tantas vezes incitado, e que por ele chegam ao ponto da inef\u00e1vel transgress\u00e3o. A transgress\u00e3o, cirurgicamente restrita ao h\u00e1bito de determinadas drogas, opera positivando os fatores de segrega\u00e7\u00e3o e hierarquiza\u00e7\u00e3o social, garantindo rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o direta entre as institui\u00e7\u00f5es jur\u00eddico-policiais e o indiv\u00edduo tornado \u201cperigoso\u201d. Al\u00e9m disso, produz tamb\u00e9m efeitos indiretos de hegemonia sobre o tipo de corpo e desejo considerados adequados socialmente. Esses \u201crecortes\u201d s\u00e3o feitos ao mesmo tempo pelas inst\u00e2ncias de medicaliza\u00e7\u00e3o do Estado, da sociedade civil ou do mercado - todos a contaminarem a vontade de transgress\u00e3o n\u00e3o apenas com o v\u00edrus da m\u00e1 consci\u00eancia, mas antes e principalmente, com a vontade de liberdade. Pois, por tr\u00e1s dos discursos moralistas n\u00e3o est\u00e1 a valoriza\u00e7\u00e3o do ascetismo, como em geral se pensa, mas, inversamente, a supremacia de uma individualidade capaz de exercitar o tipo de liberdade necess\u00e1ria \u00e0 alma hedonista: se auto-estilizar, autogerenciar, ser respons\u00e1vel - em suma, capaz de um autocontrole para fins, por certo, muito pouco castos\u201d. (ALARCON, 2008, p. 215).\nA conviv\u00eancia entre dispositivos de proibi\u00e7\u00e3o e toler\u00e2ncia sugere um ciclo de aparente alternatividade, mas que, na verdade, tem promovido a continuidade do paradigma proibitivo e excludente. Aos usu\u00e1rios de drogas l\u00edcitas, nenhum conjunto de orienta\u00e7\u00e3o minimamente pautado nos conhecimentos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre risco, dano e subjetividade parece ser anunciado; o consumo de \u00e1lcool e de medicamentos psicotr\u00f3picos alcan\u00e7a n\u00fameros absolutos expressivos e nocividade relativa ainda mais agravada, dado o cen\u00e1rio de desorienta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, permanecemos fortemente mobilizados e estimulados por uma cultura de consumo desenfreado, que, al\u00e9m de nocivo, se mostra desnecess\u00e1rio e insustent\u00e1vel. Aos usu\u00e1rios de drogas il\u00edcitas resta\npermanecer em condi\u00e7\u00f5es de marginalidade, exclus\u00e3o e silenciamento de suas pr\u00e1ticas e necessidades, como impossibilidades de pensar a aten\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Em uma cultura fortemente determinada pela l\u00f3gica consumista, onde est\u00edmulos ao consumo, inclusive de drogas, pululam e transitam aleatoriamente em todas as dire\u00e7\u00f5es, os usu\u00e1rios de drogas il\u00edcitas permanecem num limbo social, desassistidos e desconhecidos. Nem mesmo estimativas sobre a quantidade de pessoas que fazem uso de drogas il\u00edcitas \u00e9 pass\u00edvel de credibilidade, dado o contexto repressor, moralizante e de produ\u00e7\u00e3o de estigmas em que s\u00e3o relegados a conviver.\nO controle do Estado sobre as pr\u00e1ticas de uso de drogas se torna, ent\u00e3o, difuso e, na apar\u00eancia, abrandado. Os discursos sociais que apontam para a toler\u00e2ncia s\u00e3o, na pr\u00e1tica, bul\u00e1rios de autocontrole e esbo\u00e7am-se alguns sobre modera\u00e7\u00e3o ao consumo de drogas l\u00edcitas e permanece quase absoluta a desconsidera\u00e7\u00e3o com o consumo das il\u00edcitas. Em que pese o fato de alguns setores da sociedade emprestar voz a interpreta\u00e7\u00f5es que apontam a fal\u00eancia dessa divis\u00e3o jur\u00eddico-penal arbitr\u00e1ria e apartada da aten\u00e7\u00e3o e do cuidado em sa\u00fade, esta cis\u00e3o sustenta dicotomias confusionais e alija um desconhecido e amplo contingente social das possibilidades de vivenciar ativamente, e \u00e0s claras, a rela\u00e7\u00e3o subjetividade-drogas. Ao sujeito-usu\u00e1rio s\u00e3o negados e silenciados saberes, fazeres e todas as possibilidades de cria\u00e7\u00e3o de processos subjetivos n\u00e3o reconhecidos pelos entendimentos conformadores do nosso olhar habitual (ou poder\u00edamos dizer viciado?) sobre as drogas.\n3.7\tTRANSI\u00c7\u00c3O E ALTERNATIVIDADE DE PARADIGMAS SOBRE AS DROGAS: EMPODERAMENTO E IMPLICA\u00c7\u00c3O SUBJETIVOS COMO CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO P\u00d3S-PROIBICIONISMO\nA disposi\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es at\u00e9 aqui problematizadas encontra, nesta se\u00e7\u00e3o, o ensejo e o dever epist\u00eamico de se condensar em alguma forma de proposi\u00e7\u00e3o. Como produ\u00e7\u00e3o que pretende minimamente contribuir com certo olhar ao campo das ideias, uma tese deve oferecer posicionamento e autoral vis\u00e3o. Mesmo retomando os pedidos de clem\u00eancia metodol\u00f3gica apresentados no in\u00edcio deste trabalho, o formato de uma produ\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de doutoramento implica em cria\u00e7\u00e3o. Assim, nesta se\u00e7\u00e3o, buscar-se-\u00e1 fazer dialogar os elementos que configurariam uma transposi\u00e7\u00e3o e suplanta\u00e7\u00e3o do\nproibicionismo com as diretrizes e pressupostos da aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental, vigente como pol\u00edtica p\u00fablica de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nInicialmente, a tentativa de problematiza\u00e7\u00e3o dos elementos concernentes \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de abuso de drogas em nossa sociedade deve ser compreendida como tarefa herc\u00falea e fugidia. Tais elementos est\u00e3o constantemente em muta\u00e7\u00e3o e respondendo aos processos regulat\u00f3rios e \u00e0s pr\u00e1ticas e h\u00e1bitos de consumo das drogas, tudo isso em meio \u00e0s condi\u00e7\u00f5es gerais de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade mental e de produ\u00e7\u00e3o de sofrimento ps\u00edquico intersubjetivo. Um objeto, portanto, amorfo, ou, minimamente, polimorfo. Neste sentido, pode parecer que esbo\u00e7ar determinantes e proposi\u00e7\u00f5es soe ambicioso e quase petulante. Todavia, \u00e9 da pesquisa e do pesquisador que tal norteamento se espera. Nos par\u00e1grafos seguintes, uma s\u00edntese dos diferentes condicionantes relativos \u00e0 configura\u00e7\u00e3o dos saberes e fazeres sobre as drogas \u00e9 esbo\u00e7ada e uma proposta de s\u00edntese aventada.\nEntre as diversas condi\u00e7\u00f5es estruturais a que faremos men\u00e7\u00e3o nas linhas seguintes, pode-se partir do entendimento que reconhece a forma\u00e7\u00e3o de um olhar sobre as pr\u00e1ticas de uso e abuso de drogas em sua rela\u00e7\u00e3o com a economia da circula\u00e7\u00e3o das drogas. Seculares, o com\u00e9rcio e a circula\u00e7\u00e3o de drogas marcaram substancialmente a expans\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos mercados e das rela\u00e7\u00f5es de troca internacionais, tendo sido fortemente intensificado e geopoliticamente ressignificado nos \u00faltimos dois s\u00e9culos. Em nossa sociedade contempor\u00e2nea as drogas representam um tipo de mercadoria fung\u00edvel de total e completa identifica\u00e7\u00e3o com a atual face do modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, cuja express\u00e3o maior se volta para forma\u00e7\u00e3o de mercado consumidor. Este momento fez do ato de consumir n\u00e3o somente o elemento que configura a raz\u00e3o de ser deste modo de produ\u00e7\u00e3o, mas, o que nos \u00e9 diretamente pertinente, tamb\u00e9m afeta a produ\u00e7\u00e3o de subjetividade e impacta o lugar que o consumo ocupa na conforma\u00e7\u00e3o social intersubjetiva. Portanto, este \u00e9 um primeiro elemento sobre o qual devemos nos ater: a atual economia capitalista de consumo, em um mercado dito flex\u00edvel, encontra na produ\u00e7\u00e3o e consumo de drogas suas ideais condi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o, adapta\u00e7\u00e3o e sobreviv\u00eancia. Capitalismo e drogas representam categorias de an\u00e1lise diretamente intercomunic\u00e1veis e constru\u00eddas em rela\u00e7\u00e3o de interdepend\u00eancia.\nEm segundo lugar, entendemos que as an\u00e1lises sobre uso e abuso de drogas devam, tamb\u00e9m, considerar o lugar que elas t\u00eam ocupado na economia ps\u00edquica das rela\u00e7\u00f5es intersubj etivas. Entre algumas premissas presentes nos autores que se debru\u00e7am sobre\nessa rela\u00e7\u00e3o drogas-subjetividade, talvez seja poss\u00edvel destacar o entendimento de que os fen\u00f3menos de abuso de drogas s\u00e3o identificados como sintomas de um mal-estar social e subjetivo presentes em nossa cultura contempor\u00e2nea; e a partir da modernidade, t\u00e3o somente. Esta cultura \u00e9 testemunha de uma perda na condi\u00e7\u00e3o de certa intelig\u00eancia intuitiva para o uso de drogas, verificada em diferentes momentos anteriores na rela\u00e7\u00e3o do homem com as drogas. Os fen\u00f3menos de adi\u00e7\u00e3o massivos, modernamente nominados como de depend\u00eancia qu\u00edmica, est\u00e3o atrelados a condi\u00e7\u00f5es de vida intersubjetivas relativamente recentes. O racioc\u00ednio n\u00e3o \u00e9 novo nem tampouco nosso, mas deve-se reconhecer o entendimento de que o funcionamento ps\u00edquico e a conforma\u00e7\u00e3o subjetiva do (fr\u00e1gil) vir a ser humano, na atual conjuntura social e cultural, est\u00e3o submetidos a um n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o de ansiedade e sofrimento ps\u00edquicos at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidos. Alguns fatores, de ordem social, econ\u00f3mica e cultural poderiam ser destacados como indutores desta configura\u00e7\u00e3o intersubjetiva adoecida. Nesta tese, s\u00e3o elencados alguns a seguir, feita a ressalva de que n\u00e3o se trata de desenvolv\u00ea-los, mas t\u00e3o somente elencar alguns elementos que nos auxiliam a compor nosso quadro de an\u00e1lise.\nPrimeiramente, h\u00e1 que se destacar, no que respeita \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com a atual fase do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, guiada pela exacerba\u00e7\u00e3o do consumo, a condi\u00e7\u00e3o em que os sentimentos de perten\u00e7a e inclus\u00e3o sociais passam a ser, tamb\u00e9m, mediados e definidos pelas condi\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de consumo. Um cen\u00e1rio em que processos de subjetiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o validados e valorizados, nos diferentes estratos sociais, pelo ato de consumir. Dadas as desigualdades intr\u00ednsecas ao funcionamento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, contingente social largamente majorit\u00e1rio permanece e permanecer\u00e1 ausente e exclu\u00eddo deste caminho integrativo. Exclus\u00e3o, desintegra\u00e7\u00e3o e desamparo soam como uma f\u00f3rmula sequencial dos resultados.\nDiscorrer sobre condi\u00e7\u00f5es de desamparo e desencanto sociais nos remete, tamb\u00e9m, a outras categorias de an\u00e1lise, em especial \u00e0quelas relacionadas \u00e0 cultura viva e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento. Nas sociedades ditas p\u00f3s-modernas, entre seus elementos definidores encontra-se o colapso da pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do saber e rachaduras no lugar da raz\u00e3o como ordenadora da vida social. A perda de for\u00e7a das narrativas oficiais e o enfraquecimento da autoridade e da tradi\u00e7\u00e3o como balizas tamb\u00e9m comp\u00f5em este cen\u00e1rio anunciador de certo abandono e desalento. Soma-se a este quadro o cen\u00e1rio de crise em que se inserem as propostas formativas oficiais e tem-se boa medida de qu\u00e3o ausentes de par\u00e2metros e sustenta\u00e7\u00e3o cultural se encontram os\nprocessos de conforma\u00e7\u00e3o intersubjetivos. O resultado, novamente, n\u00e3o poderia ser outro sen\u00e3o o mesmo desalento e a mesma desassist\u00eancia face aos quais o sujeito contempor\u00e2neo se encontra.\nNo \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o da vida material, tamb\u00e9m o cen\u00e1rio pode ser considerado desestabilizador e produtor de tensionamento ps\u00edquico e intersubjetivo. De um lado, as crescentes e reiteradamente negativas previs\u00f5es acerca da insustentabilidade da l\u00f3gica e dos efeitos do modo de produ\u00e7\u00e3o no qual estamos inseridos. Discursos, entendimentos e mesmo exemplos dessa inviabilidade se mostram alhures. N\u00e3o raro, previs\u00f5es sobre irreversibilidade na forma\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio ambiental catastr\u00f3fico figuram como certas, a permanecer as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo. Por outro lado, tem-se um contexto de desmonte, transforma\u00e7\u00e3o e precariza\u00e7\u00e3o do mundo do Trabalho, o que enseja um sem n\u00famero de distintos e intensos questionamentos sobre alguns elementos fundamentais na constru\u00e7\u00e3o de processos de forma\u00e7\u00e3o subjetiva e sociais. De forma for\u00e7osamente resumida, poder-se-ia dizer: trabalho em xeque, sujeito idem.\nPor \u00faltimo, mas nada menos importante, finalizando este esbo\u00e7o constitutivo de um pano de fundo social esquem\u00e1tico, sobre o qual assentam alguns aspectos que entendemos relativos ao cen\u00e1rio de uso e abuso de drogas em nossa sociedade contempor\u00e2nea, poderia ser arrolada a caracter\u00edstica de liquidez das rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas e afetivas, somada ao esvaziamento dos espa\u00e7\u00f5es p\u00fablicos e da viv\u00eancia coletiva. A exacerba\u00e7\u00e3o do individualismo e a transitoriedade fugidia nas rela\u00e7\u00f5es de afeto s\u00e3o marcadamente caracterizadoras do atual estado de transa\u00e7\u00f5es subjetivas e inter-relacionais, denunciando o abandono afetivo no qual o sujeito contempor\u00e2neo est\u00e1 inserido.\nO cen\u00e1rio das quest\u00f5es relativas ao uso e abuso de drogas \u00e9, portanto, atravessado por um sem n\u00famero de influenciadores e condicionantes. Falar de transi\u00e7\u00e3o de modelo e paradigma na regula\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o e consumo de drogas nos remete \u00e0 certeza de caminhar em terreno belicoso e pr\u00f3prio a contradit\u00f3rios. Na esteira das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas principalmente nos pa\u00edses ocidentais e a partir da d\u00e9cada de 1980, o modelo de regula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das subst\u00e2ncias psicoativas no Brasil re\u00fane alguns elementos vanguardistas, mas parece manter e ainda recrudescer em certas conquistas de direitos. Esta dubiedade da atual Pol\u00edtica Nacional est\u00e1 presente em distintos e variados elementos. Entre eles, por exemplo, pode ser citada a conviv\u00eancia, de um lado, de\ndiretrizes orientadas pela Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial, cuja no\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00e3o subjetiva sugere protagonismo e empoderamento do sujeito e, portanto, os processos de conquista e desenvolvimento da autonomia e reposicionamento subjetivo na rela\u00e7\u00e3o com a subst\u00e2ncia devem figurar como objetivos de qualquer projeto terap\u00eautico de interven\u00e7\u00e3o ou de programa de preven\u00e7\u00e3o; e, por outro lado, encontra-se entre as a\u00e7\u00f5es e propostas do Governo Federal no campo da repress\u00e3o, endurecimento na aplica\u00e7\u00e3o das leis penais e no investimento e custeio de vagas para tratamento de usu\u00e1rios de drogas em institui\u00e7\u00f5es totais36 do setor civil n\u00e3o governamental, em geral as intituladas Comunidades Terap\u00eauticas. Este cen\u00e1rio nos sugere a problematiza\u00e7\u00e3o de seus desdobramentos, pois a afinidade entre os princ\u00edpios e diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial e o funcionamento dessas institui\u00e7\u00f5es, fundamentalmente ainda asilares, soa muitas vezes contradit\u00f3rio.\nPara uma breve an\u00e1lise do lugar e funcionamento dessas institui\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o a usu\u00e1rios de drogas, inicialmente caberia dizer que qualquer posicionamento que se pretenda cr\u00edtico deveria partir do reconhecimento obrigat\u00f3rio de que elas surgiram e se desenvolveram na e pela hist\u00f3rica aus\u00eancia do Estado no trato das quest\u00f5es referentes a esta aten\u00e7\u00e3o. As Comunidades Terap\u00eauticas e seus correlatos, bem como os grupos de m\u00fatua ajuda de modelo e funcionamento provenientes principalmente dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (entre outros, destaque para o chamado Modelo Minnesota), se desenvolveram substancial e exatamente pela lacuna de proposi\u00e7\u00f5es oficialmente fundamentadas e tal absten\u00e7\u00e3o do Estado e a inexist\u00eancia de Pol\u00edticas P\u00fablicas para a tem\u00e1tica explicam consideravelmente este fen\u00f4meno. Ainda hoje, tais institui\u00e7\u00f5es representam reconhecidamente o maior volume de atendimentos em regime de interna\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios abusivos pelo Pa\u00eds afora37.\nEm que pese este reconhecimento do papel efetivo de oferta de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, an\u00e1lises mais aproximadas da atua\u00e7\u00e3o das Comunidades Terap\u00eauticas t\u00eam apontado uma s\u00e9rie de sen\u00f5es. Nos \u00faltimos anos, tornou-se not\u00f3ria a produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios e de\n36\tPor institui\u00e7\u00f5es totais deve-se entender aquelas cuja inser\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos se d\u00e1 na totalidade de suas a\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas cotidianas, em regime de internato e moradia diuturna, sob funcionamento institucional regulador e determinante das viv\u00eancias intersubjetivas.\n37\tCenso realizado pela Secretaria Nacional sobre Drogas, SENAD, em parceria com Centro de Pesquisas em \u00c1lcool e outras Drogas, CEPAD, do Hospital das Cl\u00ednicas de Porto Alegre, realizado em 2011, informa o n\u00famero de 1.795 Comunidades Terap\u00eauticas cadastradas regularmente. Dispon\u00edvel no endere\u00e7o eletr\u00f4nico:\nhttp://portal.mi.gov.br/senad/data/Pages/MJ3C4C8244ITEMID1A9A094EF6E444C6B6452AC3E0046825 PTBRNN.htm (acesso em 08/12/2015).\norienta\u00e7\u00f5es para funcionamento de institui\u00e7\u00f5es, produzidos pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, ANVISA38, os quais evidenciam a presen\u00e7a de consider\u00e1vel n\u00famero de irregularidades e inadequa\u00e7\u00f5es de funcionamento m\u00ednimo institucional. For\u00e7oso concluir que o trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle realizado por \u00f3rg\u00e3o de compet\u00eancia sanit\u00e1ria atenta majoritariamente para as quest\u00f5es relacionadas \u00e0 funcionalidade estrutural b\u00e1sica, e pouco tangencia as adequa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 t\u00e9cnica e ao modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial em sa\u00fade mental, embora com elas dialogue. No tocante a este quadro, na pr\u00e1tica, o Governo institui uma pol\u00edtica p\u00fablica que preconiza o entendimento psicossocial e executa a\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o voltadas ao custeio de institui\u00e7\u00f5es integralmente apartadas deste entendimento.\nAs no\u00e7\u00f5es mais elementares da aten\u00e7\u00e3o psicossocial, o empoderamento e a implica\u00e7\u00e3o subjetivos, exigem desdobramentos demasiadamente caros \u00e0 t\u00e9cnica e aos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o. Fundamentalmente, deslocam os objetivos terap\u00eauticos da suplanta\u00e7\u00e3o sintomatol\u00f3gica para o reposicionamento subjetivo diante de seu quadro cl\u00ednico. A produ\u00e7\u00e3o de subjetividade autonomizada deve convocar o sujeito ao questionamento e \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o frente ao pr\u00f3prio devir. Tais esfor\u00e7os se chocam com as tratativas focadas na obstru\u00e7\u00e3o de liberdades individuais e cerceamento de direitos. A aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, no modelo ambulatorial prestada pelos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial para \u00c1lcool e outras Drogas, precisar\u00e1, tamb\u00e9m, de colocar em pr\u00e1tica este protagonismo subjetivo, atrav\u00e9s do ordenamento de sua funcionalidade tanto t\u00e9cnica quanto de gest\u00e3o. Um modelo de aten\u00e7\u00e3o que coloque este protagonismo no centro das pr\u00e1ticas de cuidado, necessariamente n\u00e3o pode prescindir do respeito integral a direitos subjetivos b\u00e1sicos; incluindo os de ir e vir, credo, coparticipa\u00e7\u00e3o nos processos decis\u00f3rios e nas propostas de interven\u00e7\u00e3o e tratamento. Tal modelo, n\u00e3o \u00e9 certamente o que a absoluta maioria das institui\u00e7\u00f5es totais tem apresentado e a apresentar.\nMas caberia questionarmos: o qu\u00ea, em termos e desdobramentos pr\u00e1ticos, significa a express\u00e3o \u201creposicionamento subjetivo\u201d, e qual sua rela\u00e7\u00e3o com a no\u00e7\u00e3o de implica\u00e7\u00e3o e empoderamento? Para al\u00e9m da ret\u00f3rica das palavras de efeito, faz-se necess\u00e1rio o esbo\u00e7o dos delineamentos t\u00e9cnicos e das pr\u00e1ticas viabilizadoras de tal reposicionamento. Somos pelo entendimento de que as pr\u00e1ticas de cuidado sustentadas\n38 Vide a RDC 101/01 da ANVISA e o texto Exig\u00eancias m\u00ednimas para funcionamento de servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o a pessoas com transtornos decorrentes do uso ou abuso de subst\u00e2ncias psicoativas (BRASIL, 2002).\npelo modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial imp\u00f5em total reconfigura\u00e7\u00e3o sobre o qu\u00ea entendemos, at\u00e9 o momento, como sendo efetivamente empoderador e promotor de autonomia. Apenas pra come\u00e7o de reflex\u00e3o, basta reconhecer que a produ\u00e7\u00e3o de discursos sobre as drogas s\u00e3o, at\u00e9 aqui, de autoria de outrem, nunca pronunciada pela palavra do usu\u00e1rio, especialmente se de droga il\u00edcita. Assim, tal reposicionamento invocaria, antes, necessariamente e no m\u00ednimo, os saberes e dizeres sobre as drogas produzidos pelos pr\u00f3prios sujeitos da viv\u00eancia subjetiva com as drogas.\nUm modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade a usu\u00e1rios de drogas nesta perspectiva necessita, portanto, de abandonar a preocupa\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a e oferta de subst\u00e2ncias para, ent\u00e3o, voltar-se ao manejo da condi\u00e7\u00e3o subjetiva perante a mir\u00edade de distintos tipos de drogas e possibilidades de uso. Urge, enfim, preparar o sujeito para produzir a si mesmo com melhor condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, no tocante \u00e0 presen\u00e7a do consumo de subst\u00e2ncias psicoativas em nossa sociedade. De antem\u00e3o, o isolamento social institucionalizado e as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o que n\u00e3o prescindem da condi\u00e7\u00e3o de monitoramento integral e vigil\u00e2ncia baseada na heteronomia, n\u00e3o podem se credenciar ao desenvolvimento e forma\u00e7\u00e3o da implica\u00e7\u00e3o subjetiva, nem tampouco da autonomia. A cl\u00ednica psicossocial para usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas deve estar posicionada de modo a possibilitar condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade no contexto pr\u00f3prio da exist\u00eancia subjetiva. Este contexto inclui o real, o social e o simb\u00f3lico, na medida em que representa o resultado das condi\u00e7\u00f5es concretas e materiais, das rela\u00e7\u00f5es sociais e intersubjetivas, e das representa\u00e7\u00f5es culturais nas quais o sujeito se insere. Pr\u00e1ticas sustentadas pela l\u00f3gica do isolamento e no cerceamento das viv\u00eancias de liberdade individual e exerc\u00edcio de autonomia parecem n\u00e3o comungar com tais elementos e princ\u00edpios39.\n9 Uma nota necess\u00e1ria sobre pr\u00e1ticas de interna\u00e7\u00e3o em institui\u00e7\u00f5es totais: este autor \u00e9 de opini\u00e3o de que as cr\u00edticas que possamos tecer aos modelos de aten\u00e7\u00e3o em funcionamento de internato devem recair exclusivamente sobre as pr\u00e1ticas de cuidado e gest\u00e3o desenvolvidas concretamente, e tamb\u00e9m sobre a \u00e9tica a ser imposta diante do sofrimento ps\u00edquico que se apresenta. A exist\u00eancia em si de institui\u00e7\u00f5es totais n\u00e3o deve invalidar suas pr\u00e1ticas nem sua t\u00e9cnica a priori. Usu\u00e1rios que admitem necessidade de isolamento e inviabilidade de contato com as drogas devem ser atendidos em condi\u00e7\u00f5es de interna\u00e7\u00e3o e h\u00e1 fartura de argumentos favor\u00e1veis a esta condi\u00e7\u00e3o, ao menos inicialmente. E ainda pode-se objetar e argumentar pela admissibilidade de interven\u00e7\u00f5es que busquem interna\u00e7\u00e3o para a pequena parcela de usu\u00e1rios que n\u00e3o aceitam nem desejam esta interna\u00e7\u00e3o, mas que sua condi\u00e7\u00e3o de uso possa sugerir tal procedimento. Quest\u00e3o mui sens\u00edvel e que mereceria maiores desdobramentos. A Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental preconiza, desde a Lei 10.216/2001, a admissibilidade da interna\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria. Em tempos recentes, tornaram-se not\u00f3rias a\u00e7\u00f5es recrudescedoras, em diferentes n\u00edveis de governo, de interven\u00e7\u00f5es do tipo compuls\u00f3rias, avalizadas e sustentadas por \u00f3rg\u00e3os do sistema judici\u00e1rio e seus representantes. A admissibilidade de tais a\u00e7\u00f5es dever\u00e1 sempre ser problematizada e se mostra inevit\u00e1vel a presen\u00e7a de tens\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com as diretrizes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial. Se\nDesta maneira, os desdobramentos para a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas s\u00e3o de ordem hom\u00e9rica. O deslocamento do foco de aten\u00e7\u00e3o inicialmente reca\u00eddo sobre a subst\u00e2ncia em si, ao transladar-se para os processos subjetivos inerentes \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o dos comportamentos de abuso e adi\u00e7\u00e3o, invoca exig\u00eancias \u00e0 t\u00e9cnica e \u00e0 \u00e9tica de cuidados; a come\u00e7ar pela admiss\u00e3o a priori da possibilidade de manuten\u00e7\u00e3o do uso, a qual prov\u00e9m do anterior e magno direito do livre dispor. Tal admiss\u00e3o implica que, entre as pr\u00e1ticas de interven\u00e7\u00e3o, se possa construir, tamb\u00e9m, conhecimentos minimizadores de danos inerentes ao uso. Os elementos basais mais estruturalmente sustentadores das pr\u00e1ticas em RD se encontram, portanto, nos mesmos fundamentos legitimadores da condi\u00e7\u00e3o moderna subjetiva. A liberdade individual est\u00e1 no centro desses fundamentos e toda estrutura burocr\u00e1tica estatal que tenha sido criada em torno da no\u00e7\u00e3o de cidadania deve estar a servi\u00e7o de garantir a plena viv\u00eancia dessa exist\u00eancia livre. \u00c0s pr\u00e1ticas de sa\u00fade, cabe o cuidado, t\u00e3o somente.\nOs desdobramentos \u00e0 t\u00e9cnica partem desse sedimento legal e, incontinenti, reconhecem a centralidade do sujeito na constru\u00e7\u00e3o do projeto terap\u00eautico singular. O come\u00e7o de um projeto de constru\u00e7\u00e3o de autonomia, assentado no empoderamento subjetivo, deve reconhecer no sujeito a pot\u00eancia para desenvolvimento da conviv\u00eancia entre liberdade, prazer, gozo e autogoverno. O projeto de uma Psicologia indutora dessas condi\u00e7\u00f5es deve partir do cr\u00e9dito no potencial de um devir autonomizado e seu objetivo final n\u00e3o pode ser outro que n\u00e3o a emancipa\u00e7\u00e3o dos sujeitos. Nestes termos, invocamos outro caro conceito umbilicalmente relacionado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do sujeito na Modernidade: o esclarecimento! Assaz e outrora explorado, de Kant \u00e0 Adorno e Horkheimer, o esclarecimento, na condi\u00e7\u00e3o subjetiva moderna, sugere a inexist\u00eancia de qualquer tipo de subjugo limitador ou que apequene a dimens\u00e3o potencial da vida social e intersubjetiva. Esta condi\u00e7\u00e3o fora festejada pelos te\u00f3ricos da filosofia e de todo contexto iluminista, na antessala da Modernidade, anunciando que o usufruto da raz\u00e3o moderna sustentaria o fim da submiss\u00e3o da exist\u00eancia dos homens \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o e ao mito. Embora\nreconhecidos e pacificados alguns elementos iustificadores de interven\u00e7\u00e3o para interna\u00e7\u00e3o for\u00e7osa, uma criativa engenharia terap\u00eautica dever\u00e1 ser forjada para tornar poss\u00edvel a este sujeito condi\u00e7\u00f5es de manejo e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade de forma ativa, aut\u00f4noma e autoral, notadamente quando na aus\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o e dos processos institucionalizadores. Portanto, caber\u00e1 sempre indagarmos: como gerar condi\u00e7\u00f5es de autonomia e independ\u00eancia, em uma personalidade que se poderia dizer de \"funcionamento dependente\u201d, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es cerceadoras de direitos e liberdade individual? Ainda por cima \u00e0 revelia do consentimento do sujeito em sofrimento ps\u00edquico e, muitas vezes, pelo emprego da for\u00e7a, admoesta\u00e7\u00e3o moral, imposi\u00e7\u00e3o de credos ou de c\u00f3digos de conduta? Propostas frontalmente em rota de colis\u00e3o com as diretrizes da Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial.\nn\u00e3o seja nosso objetivo desenvolver os desdobramentos e analisar o lugar da raz\u00e3o iluminista esclarecedora, alguns elementos da condi\u00e7\u00e3o subjetiva nos contornos da vida social contempor\u00e2nea nos fornecem pistas sobre tais desdobramentos. A p\u00f3s-Modernidade n\u00e3o viu o coroamento da raz\u00e3o como indutora e governadora da vida social, mas sim o seu colapso e subsun\u00e7\u00e3o a novas formas de domina\u00e7\u00e3o. A viol\u00eancia, a barb\u00e1rie, a degrada\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es afetivas e a deteriora\u00e7\u00e3o da sustentabilidade e exist\u00eancia material nos remetem ao reconhecimento de um cen\u00e1rio que suscita preocupa\u00e7\u00f5es de toda ordem e invoca responsabilidade da pesquisa e das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.\nEste \u00e9 o ponto em que pensar instrumental e modelo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas, atrav\u00e9s da l\u00f3gica de cuidado que sup\u00f5e a defesa dos direitos individuais, o respeito \u00e0 dignidade, a constru\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de autonomia e a busca pelo reposicionamento subjetivo (e, portanto, tamb\u00e9m social) diante do papel psicoativo das drogas, implica em um integral deslocamento das pr\u00e1ticas at\u00e9 aqui esbo\u00e7adas. As tens\u00f5es e fissuras descritas neste trabalho, no tocante \u00e0 transi\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista ao modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, denunciam resist\u00eancias substancialmente impeditivas da possibilidade de considerarmos transposto o proibicionismo. At\u00e9 aqui, estamos correndo o risco de ver a l\u00f3gica da Redu\u00e7\u00e3o de Danos reduzida e compreendida apenas como um provis\u00f3rio e insuficiente lenitivo para uma condi\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel e aprioristicamente danosa e prejudicial com as drogas. Cuidados paliativos para um quadro de agravamento incontorn\u00e1vel das condi\u00e7\u00f5es gerais de sa\u00fade, pela via da manuten\u00e7\u00e3o do uso desregrado40. Em oposi\u00e7\u00e3o, naquilo que entendemos ser realmente de transposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, aludimos, nesta Tese, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de aventar sobre por quais meios nossa sociedade poderia reconhecer n\u00e3o apenas a inevitabilidade da presen\u00e7a de drogas em circula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m que o uso delas poderia ser de valor ps\u00edquico experimental e fornecedor de contrapesos e possibilidades de contornos intersubjetivos escapistas \u00e0 normalidade gestora de sofrimento. Portanto, com potencial regulador e homeost\u00e1tico na busca de condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e viv\u00eancia social equilibrada. Um uso que pudesse constituir, tamb\u00e9m, em usufruto; empr\u00e9stimo de uma morada transit\u00f3ria. N\u00e3o apenas a recomunh\u00e3o com a valoriza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do gozo, mas tamb\u00e9m a reconquista dos saberes que visem a uma regula\u00e7\u00e3o com as drogas poderiam e deveriam ser almejadas.\n40 N\u00e3o \u00e0 toa e profundamente relativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es concretas do campo de aten\u00e7\u00e3o, uma das express\u00f5es coloquiais que mais se repetem entre aqueles que operam as a\u00e7\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de padr\u00e3o abusivo \u00e9 a de \u201cenxugar gelo\u201d.\nUm paradigma que se pretenda suplantador do nosso atual estado de inabilidade para com as drogas deve partir da necessidade b\u00e1sica de compreend\u00ea-las sem a opacidade dos discursos enviesados. As diferentes \u201cverdades\u201d que foram constru\u00eddas em torno das drogas ao longo do s\u00e9culo passado atestam a fecundidade que este desconhecimento tem em produzir agravos. O ponto de muta\u00e7\u00e3o (e aqui propomos problematizar sobre) poderia ser um entendimento que nos levaria \u00e0 busca por certa \u201ceduca\u00e7\u00e3o para o consumo de drogas\u201d, e n\u00e3o \u201capenas\u201d ao desenvolvimento de t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gias redutoras de danos inevit\u00e1veis. Estamos falando francamente de se admitir e vivenciar possibilidades de uso de drogas em associa\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia, relativamente pac\u00edfica, com condi\u00e7\u00f5es gerais de sa\u00fade (inclu\u00eddas as dimens\u00f5es emocionais, ps\u00edquicas, fisiol\u00f3gicas e sociais).\n\u00d3bvia e reiteradamente repetimos que n\u00e3o se trata, em absoluto, de n\u00e3o reconhecer todo o potencial aditivo das subst\u00e2ncias psicoativas, nem t\u00e3o pouco ignorar a parcela de usu\u00e1rios que, de fato e clinicamente, se despersonalizam em fun\u00e7\u00e3o da ingovernabilidade da compuls\u00e3o pelo uso de certos tipos de drogas. Para nos lembrarmos ad eternum dessas condi\u00e7\u00f5es, h\u00e1 um arsenal de meios de comunica\u00e7\u00e3o alarmistas e \u00e1vidos por fomentar o consumo de informa\u00e7\u00f5es dramatizadas e produtoras de percep\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica. Pensar em qualquer n\u00edvel de \u201ceduca\u00e7\u00e3o para o consumo de drogas\u201d nunca dever\u00e1 se confundir com o desconhecimento de sua ofensividade, nem t\u00e3o pouco sugerir derrotismo conformista com seus incontorn\u00e1veis danos. Ao contr\u00e1rio, este novo paradigma implicar\u00e1 no realmente esclarecido debate acerca das drogas, no melhor sentido a que estamos fazendo refer\u00eancia ao esclarecimento. Qualquer que seja o ponto de vista adotado, o fato \u00e9 que a intangibilidade do objeto-drogas, que nos \u00e9 t\u00e3o caro e fugidio, \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o social certamente relacionada com este estado de circula\u00e7\u00e3o de conhecimentos velados, dos interditos, das lacunas e dos n\u00e3o-saberes sobre as drogas; ess\u00eancias fundamentais na configura\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista. Uma transposi\u00e7\u00e3o deste atual estado de coisas n\u00e3o se far\u00e1 apenas com aprova\u00e7\u00e3o de aparato legal, ainda mais se recheado de contradi\u00e7\u00f5es e incapaz de se concretizar nas institui\u00e7\u00f5es que operam as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com as drogas.\nA suplanta\u00e7\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas atual, alicer\u00e7ado no proibicionismo, se configura, ent\u00e3o, em desafio multideterminado. Fundamentalmente, o deslocamento imposto \u00e9 de ordem cultural, no mais ampliado n\u00edvel de repercuss\u00f5es sociais que tal transi\u00e7\u00e3o de paradigmas suscitaria. As express\u00f5es da exist\u00eancia de\ntens\u00f5es recaindo sobre as pr\u00e1ticas e sobre o modo de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios se fazem presentes, hoje, no seio das discuss\u00f5es sobre sa\u00fade e sobre a pr\u00f3pria sociedade. No plano pol\u00edtico, o cen\u00e1rio \u00e9 de conviv\u00eancia de proposi\u00e7\u00f5es adversas e mesmo controversas41. Dada a magnitude dos desafios, n\u00e3o poderia ser diferente a percep\u00e7\u00e3o de que as discuss\u00f5es sobre a tem\u00e1tica encontram-se em momento de efervesc\u00eancia, suscitando nos profissionais e pesquisadores um estado de aten\u00e7\u00e3o e mesmo de tens\u00e3o. Qual modelo de aten\u00e7\u00e3o deve ser apresentado como adequada resposta aos desafios impostos pelos fen\u00f4menos de adi\u00e7\u00e3o e todas as demais consequ\u00eancias dos diferentes tipos abusivos de uso das diferentes drogas? A pergunta em sua extens\u00e3o traduz o tamanho do desafio e explica a quantidade de querelas que atravessam este campo de debates e proposi\u00e7\u00f5es atualmente.\nNesta Tese buscamos desenvolver o racioc\u00ednio segundo o qual as drogas se tornaram objeto de tangibilidade fugidia e de contornos imprecisos. A quase infinita quantidade de quest\u00f5es e interesses difusos, em contradi\u00e7\u00e3o e desacordo com raz\u00f5es verdadeiramente alinhadas aos debates que teriam por objetivo a busca por condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, fez da \u201cquest\u00e3o-drogas\u201d um obscuro e incompreendido fen\u00f4meno ps\u00edquico e social, produtor e reprodutor de divergentes discursos e entendimentos sobre o lugar das subst\u00e2ncias psicoativas em nossa sociedade. Este estado de saber obscurecido atinge a condi\u00e7\u00e3o de um n\u00e3o-saber, que \u00e9 o que fica dispon\u00edvel ao usu\u00e1rio como plataforma de sua rela\u00e7\u00e3o com as drogas. Em oposi\u00e7\u00e3o, uma dada condi\u00e7\u00e3o esclarecida na rela\u00e7\u00e3o sujeito-drogas suporia outro patamar na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o dos saberes em sa\u00fade. Entre tantos exemplos a que se poderia recorrer sobre como a \u201cgest\u00e3o dos conhecimentos\u201d sobre as drogas pode ser enviesada, bastaria reconhecer minimamente que qualquer sociedade que se proponha a discutir e decidir os rumos de suas pol\u00edticas sobre drogas deve necessariamente incluir neste debate as quest\u00f5es sobre consumo de medicamentos psicotr\u00f3picos. No meio de muitas outras urg\u00eancias, esta \u00e9 uma das lacunas crassas de nossa sociedade e nossa pol\u00edtica sobre drogas atual. Os medicamentos psicotr\u00f3picos no\n1 Apenas para citar dois projetos de lei de maior repercuss\u00e3o e conhecimento geral, atualmente tramitam na C\u00e2mara dos Deputados dois projetos de lei antag\u00f4nicos, em seus entendimentos gerais: o PL 7270/2014, de autoria do Deputado Jean Wyllys, do PSOL, que entre outros dispositivos, prop\u00f5e regulamentar a circula\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo de cannabis; e o PL 7663/2010, do Deputado Osmar Terra, do PMDB, que, entre outras proposi\u00e7\u00f5es, sustenta procedimentos de interna\u00e7\u00e3o involunt\u00e1ria e o recrudescimento de a\u00e7\u00f5es penais para usu\u00e1rios e traficantes.\nBrasil s\u00e3o largamente consumidos42, sem que verdadeiramente se tenha um aprofundado debate e um conjunto de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos suficientes sobre, por exemplo, potencial de adi\u00e7\u00e3o e arranjos poss\u00edveis das fun\u00e7\u00f5es psicoativas na rela\u00e7\u00e3o com a constitui\u00e7\u00e3o intersubjetiva. Em verdade e a rigor, o que se observa \u00e9 uma crescente medicaliza\u00e7\u00e3o da sociedade como um todo, sustentada por discursos de curabilidade de um leque cada vez maior de caracter\u00edsticas e padr\u00f5es de comportamento tipologiz\u00e1veis, produzidos, ao melhor estilo do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, pelos monumentais interesses das ind\u00fastrias farmac\u00eautica e qu\u00edmica pelo mundo. No Brasil, em particular, da inf\u00e2ncia \u201critalinizada\u201d \u00e0 vida adulta \u201cdiazepinizada\u201d, pouco ou nada se tem dito sobre os impactos \u00e0 sa\u00fade desta popula\u00e7\u00e3o usu\u00e1ria de drogas.\nAinda outra prioridade gravemente negligenciada pela atual pol\u00edtica e modelo de aten\u00e7\u00e3o refere-se ao preciso dimensionamento da extens\u00e3o dos impactos causados pelo consumo massivo de \u00e1lcool. O \u00e1lcool \u00e9 subst\u00e2ncia psicoativa consumida em escala ampliada, amparada por todo um sistema oficial de gerenciamento desta droga, que envolve desde criativa e premiada publicidade a sistema de arrecada\u00e7\u00e3o de tributos e outras rela\u00e7\u00f5es menos briosas com a ind\u00fastria. Seu consumo \u00e9 alastrado para todas as classes sociais e tamb\u00e9m inexiste circula\u00e7\u00e3o de precisos e apurados conhecimentos acerca das melhores pr\u00e1ticas e h\u00e1bitos de consumo dispon\u00edveis. A qualidade do produto ingerido tamb\u00e9m n\u00e3o figura como preocupa\u00e7\u00e3o assimilada por grande parcela dos consumidores43 e o que se v\u00ea s\u00e3o pr\u00e1ticas de abuso desmedido, cujos resultados atingem as conex\u00f5es sociais dos usu\u00e1rios de maneira prejudicial. Inexistem elementos para a forma\u00e7\u00e3o de bebedores conscientes das caracter\u00edsticas dos produtos consumidos e o uso de \u00e1lcool entre a popula\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o encontra, em geral, caracter\u00edsticas de\n42\tSegundo a Anvisa, o consumo brasileiro do princ\u00edpio ativo do Rivotril, o clonazepam, em 2007 era de 29 mil caixas por ano. Em 2015, este n\u00famero atingiu os 23 milh\u00f5es, de acordo com a IMS Health.\nEncontrado\tem:\thttp://www.cartacapital.com.br/saude/rivotril-a-droga-da-paz-quimica-\n3659.html?utm content=buffer07ae9&amp;utm medium=social&amp;utm source=twitter.com&amp;utm campaign =buffer (acesso em 31 de dezembro de 2015).\n43\tComo exemplo, poderia ser citado do fato de que as marcas de cerveja mais consumidas no Brasil utilizam a possibilidade, criada pela legisla\u00e7\u00e3o, de que, em sua composi\u00e7\u00e3o, possam ter at\u00e9 45% de gr\u00e3os n\u00e3o maltados, como o trigo e o milho, ao inv\u00e9s da cevada. Muitos consideram at\u00e9 mesmo descaracteriza\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o de uma cerveja. N\u00e3o obstante, o consumidor brasileiro comum de cerveja ignora tal fato e, em termos globais, consome massivamente produtos com estas caracter\u00edsticas. O mercado das cervejas que seguem padr\u00f5es estabelecidos tanto pela tradi\u00e7\u00e3o quanto pela busca de aprimoramento \u00e9 dito como o de \u201ccervejas especiais\u201d, que passa a pertencer a limitado c\u00edrculo de acesso e conhecimento. N\u00e3o \u00e0 toa, \u00e9 o padr\u00e3o de consumo mais capaz de gerar apreciadores, em oposi\u00e7\u00e3o a abusadores.\nfinalidade apreciadora ou de degusta\u00e7\u00e3o; o consumo \u00e9 abusivo e automatizadamente abusivo.\nSomemos a este cen\u00e1rio ideologizado e enviesado da produ\u00e7\u00e3o de saberes sobre as drogas, os apontamentos, j\u00e1 trazidos nesta Tese, tais como: o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es operadoras do Direito, as pr\u00e1ticas de encarceramento penal e suas caracter\u00edsticas, os desdobramentos em termos de viol\u00eancia e corrup\u00e7\u00e3o dessas mesmas institui\u00e7\u00f5es. O conjunto destes condicionantes atuantes, aqui problematizados, nos convoca a sustentar que o almejado ponto de muta\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos e das sociedades com as drogas n\u00e3o se encontra apenas no desenvolvimento de instrumental t\u00e9cnico minimizador de danos e nos mecanismos lenitivos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o irreversivelmente danosa dos efeitos do consumo de drogas pelas popula\u00e7\u00f5es. Trata-se, em nosso entendimento, de quest\u00e3o profundamente filos\u00f3fica e psicol\u00f3gica. Tal deslocamento subjetivo, da posi\u00e7\u00e3o de automatizado para a de \u201cusufrutur\u00e1rio\u201d das fun\u00e7\u00f5es psicoativas das drogas, imp\u00f5e a no\u00e7\u00e3o proposta de esclarecimento. Ainda que todo consumo de drogas, como premissa, esteja imediatamente relacionado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de risco, melhores condi\u00e7\u00e3o de desenvolvimento humano e subjetivo s\u00e3o o que se poderia chamar de \u201cfator de prote\u00e7\u00e3o\u201d. Por isso a \u00eanfase no reposicionamento do sujeito e n\u00e3o na acessibilidade \u00e0s drogas.\nEsta condi\u00e7\u00e3o esclarecida suporia, por sua vez, a forma\u00e7\u00e3o um conjunto de saberes sobre as drogas at\u00e9 aqui negado aos usu\u00e1rios e \u00e0 sociedade como um todo. Compreender melhor o lugar das drogas entre n\u00f3s implica na consci\u00eancia de uma quantidade significativa de condicionantes. Da forma\u00e7\u00e3o de mercado internacional \u00e0 geopol\u00edtica, dos conhecimentos sobre cadeia de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e sustentabilidade, passando pelos saberes sobre a Justi\u00e7a, Direito e as liberdades individuais. Conhecimentos sobre reais efeitos, potencial aditivo e psicoativo, dosagem, pr\u00e1ticas de uso seguro, especifica\u00e7\u00f5es de qualidade. Elementos que, combinados, poder\u00e3o fornecer aos sujeitos melhor condi\u00e7\u00e3o de desenvolver mais apurado e sens\u00edvel \u201csaber-usar\u201d na constru\u00e7\u00e3o de uma dada rela\u00e7\u00e3o com as drogas. Contrariamente ao que o paradigma proibicionista buscou determinar, as drogas precisam ser conhecidas! O acesso a este saber poder\u00e1 significar melhores condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de uma raz\u00e3o desentorpecida; o que anunciaria, mais realisticamente e de fato, outro paradigma.\nDesta forma, a problematiza\u00e7\u00e3o que esta Tese encontra realizar aponta para algo que poderia ser intitulado como \u201ceduca\u00e7\u00e3o para as drogas\u201d. O alinhamento com as diretrizes e princ\u00edpios da aten\u00e7\u00e3o psicossocial para a Sa\u00fade Mental se dar\u00e3o na conflu\u00eancia entre a garantia das liberdades individuais e o empoderamento subjetivo, mediante os princ\u00edpios t\u00e9cnicos e o posicionamento \u00e9tico imposto por tal modelo. Por natureza e defini\u00e7\u00e3o, este modelo de aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se edificar sobre entendimentos calcados no proibicionismo, pois estes s\u00e3o, essencialmente, moldados pela nega\u00e7\u00e3o do potencial emancipat\u00f3rio que os sujeitos podem manter e/ou desenvolver na e pela rela\u00e7\u00e3o com as drogas. O paradigma proibicionista, pela premissa da defesa da interdi\u00e7\u00e3o do Estado no devir dos sujeitos, \u00e9 conceitualmente contr\u00e1rio \u00e0 aten\u00e7\u00e3o psicossocial, pois todo projeto ou a\u00e7\u00e3o interventiva nele fundamentado anula, na raiz, o potencial da raz\u00e3o autonomizada. O gerenciamento da circula\u00e7\u00e3o das drogas, pela perspectiva do proibicionismo, veta e cancela o livre dispor aut\u00f3nomo, relegando aos sujeitos o ajustarse ou o transgredir das for\u00e7as de biopoder. Negar aos sujeitos o acesso \u00e0 realidade e viv\u00eancia das drogas, mesmo que travestido de real inten\u00e7\u00e3o protetiva, se contrap\u00f5e \u00e0s exig\u00eancias da forma\u00e7\u00e3o subjetiva emancipada e total; cerceia e submete os sujeitos ao jugo da for\u00e7a e transfere ao Estado o arb\u00edtrio sobre a vida.\nO uso desse enorme conjunto de produtos, plantas e mol\u00e9culas tem diversas motiva\u00e7\u00f5es e parte delas s\u00e3o de indiscut\u00edvel import\u00e2ncia para a humanidade: ajudam no enfrentamento de doen\u00e7as e infec\u00e7\u00f5es, aliviam a dor, apaziguam a ansiedade, melhoram o desempenho, despertam prazer, excitam, inspiram reflex\u00f5es, facilitam rela\u00e7\u00f5es sociais e, o que talvez seja uma combina\u00e7\u00e3o de cada uma dessas coisas, suspendem a forma ordin\u00e1ria de perceber o mundo. Por essas e muitas outras raz\u00f5es, os seres humanos as procuraram em toda a hist\u00f3ria e continuar\u00e3o a faz\u00ea-lo. Como outras experi\u00eancias e pr\u00e1ticas liminares, essa altera\u00e7\u00e3o \u00e9 arriscada e, por isso mesmo, o consumo de subst\u00e2ncias psicoativas foi sempre cercado de controles e interdi\u00e7\u00f5es sociais. O exagero da premissa proibicionista \u00e9 fazer do Estado, cujo motivo primordial de exist\u00eancia \u00e9 a garantia de liberdades e direitos individuais, o promotor dessas interdi\u00e7\u00f5es por meio da criminaliza\u00e7\u00e3o que impe\u00e7a a adultos dispor de seus corpos (e ainda supor, como ser\u00e1 discutido a seguir, que eles, com isso, deixar\u00e3o de faz\u00ea-lo). Isso n\u00e3o \u00e9 o mesmo que advogar por um cen\u00e1rio libert\u00e1rio radical, potencialmente inconsequente, em que ao indiv\u00edduo \u00e9 dada uma autossufici\u00eancia abstrata. Sabe-se que o Estado se constr\u00f3i em permanente arena de conflitos de interesses e valores, alguns antag\u00f3nicos, mas deve haver limites para sua atua\u00e7\u00e3o. As pr\u00e1ticas corporais e a ingest\u00e3o de subst\u00e2ncias devem ser um desses marcos de autonomia, e as interdi\u00e7\u00f5es tutelares s\u00f3 se justificariam em casos individuais com cuidadoso processo m\u00e9dico-judici\u00e1rio. E, se esse \u00e9 o caso do consumo de algumas subst\u00e2ncias hoje proscritas, ent\u00e3o o Estado teria, por decorr\u00eancia, que estender a interdi\u00e7\u00e3o para um\ncampo geral das drogas, dos alimentos e at\u00e9 de outras pr\u00e1ticas tidas como \u201cperigosas\u201d. O bra\u00e7o mais poderoso e, portanto, perigoso do Estado \u00e9 a puni\u00e7\u00e3o e, por isso, seu uso deve ser sempre considerado um recurso excepcional (FIORE, 2012, p. 13).\nO que o autor chama de \u201cexagero da premissa proibicionista\u201d, al\u00e9m de gerar questionamento moral e filos\u00f3fico, pois que interv\u00e9m no potencial emancipat\u00f3rio subjetivo e ignora o maior pilar de forma\u00e7\u00e3o do sujeito moderno (a liberdade!), \u00e9, tamb\u00e9m, em nossa forma\u00e7\u00e3o social contempor\u00e2nea, instrumento legitimado de uso desproporcional da for\u00e7a e da viol\u00eancia do Estado sobre certas camadas e parcelas da popula\u00e7\u00e3o. Somados \u00e0 improficuidade pr\u00e1tica deste modelo de aten\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o, cremos que h\u00e1 elementos suficientes para a decreta\u00e7\u00e3o de sua fal\u00eancia.\nOs problemas que esta transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica suscita s\u00e3o, assim, de ordem hom\u00e9rica. Diversos setores da sociedade apresentam \u201csolu\u00e7\u00f5es\u201d e expressam interesses e cren\u00e7as difusos. O momento atual de consolida\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental exp\u00f5e algumas fraturas e sugere questionamentos44. Nesta Tese, se, por um lado, nos alinhamos aos entendimentos de que o modelo de aten\u00e7\u00e3o constru\u00eddo e mantido sob os ausp\u00edcios do proibicionismo s\u00e3o reconhecidamente inadequados e mesmo contraproducentes e violentadores de direitos e liberdades individuais b\u00e1sicos, por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 que se advogar a revoga\u00e7\u00e3o e a total desconsidera\u00e7\u00e3o dos conhecimentos produzidos pelos modelos e propostas de aten\u00e7\u00e3o constru\u00eddos at\u00e9 aqui. As no\u00e7\u00f5es de \u201cest\u00e1gio motivational\u201d, as estrat\u00e9gias de \u201centrevista motivacional45\u201d, as pr\u00e1ticas e\n44\tEm dezembro de 2015, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade anunciou a substitui\u00e7\u00e3o da Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade Mental, nomeando o m\u00e9dico Psiquiatra Walencius Wurch. Esta nomea\u00e7\u00e3o gerou e tem gerado, entre os profissionais de sa\u00fade mental, protestos e questionamentos, pois Walencius \u00e9 um profissional cuja trajet\u00f3ria tem sido associada \u00e0s pr\u00e1ticas e interesses asilares, manicomiais e isolacionistas, em oposi\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios e diretrizes da Pol\u00edtica de Sa\u00fade Mental em voga. Walencius, durante a d\u00e9cada de 1990, foi Diretor da Casa de Sa\u00fade Dr. Eiras, no Rio de Janeiro; institui\u00e7\u00e3o que ganhou notoriedade por den\u00fancias de maus tratos e interven\u00e7\u00f5es representativas do modelo de aten\u00e7\u00e3o pr\u00e9-Reforma Psiqui\u00e1trica, por assim dizer.\n45\tEntre os referenciais cl\u00e1ssicos das abordagens de tratamento existentes e comumente estudadas, encontra-se a ideia de motiva\u00e7\u00e3o e labilidade volitiva dos usu\u00e1rios no tocante \u00e0 ades\u00e3o aos tratamentos. Este olhar sobre o fen\u00f4meno das adi\u00e7\u00f5es \u00e0s drogas incute nos usu\u00e1rios o pertencimento a certa categoria de est\u00e1gio motivacional para ades\u00e3o a tratamento e tomada de decis\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a. Aos profissionais, infere-se a necessidade de categorizar e classificar esta motiva\u00e7\u00e3o, que por sequ\u00eancia orientar\u00e1 o plano terap\u00eautico e as propostas interventivas sobre o sujeito. Por entrevista motivacional, por sua vez, entende-se ser o conjunto de diretrizes e a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o que partem do pressuposto de que a motiva\u00e7\u00e3o de qualquer sujeito que fa\u00e7a uso abusivo de drogas possui estas caracter\u00edsticas de labilidade e ambival\u00eancia no tocante \u00e0s drogas. Atrav\u00e9s de certos procedimentos de interven\u00e7\u00e3o, se poderia acender ou despertar esta motiva\u00e7\u00e3o para tratamento ou melhoria no padr\u00e3o de\ncomportamento.\nalternativas de aten\u00e7\u00e3o em regime de internato, as propostas terap\u00eauticas guiadas pelos entendimentos dos grupos de m\u00fatua ajuda ou o \u201cmodelo Minnesota\u201d, qualquer que sejam as pr\u00e1ticas at\u00e9 aqui desenvolvidas, podem encontrar e encontram suas validades e sustenta\u00e7\u00e3o para in\u00fameros usu\u00e1rios. A pr\u00f3pria necessidade de interna\u00e7\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o cl\u00ednica assaz verificada, em diferentes contextos. Assim, a oferta de aten\u00e7\u00e3o em regime exclusivamente ambulatorial \u00e9 outro ponto que deve ser problematizado. Esta discuss\u00e3o tamb\u00e9m urge: qual a rede de aten\u00e7\u00e3o e em quais condi\u00e7\u00f5es deve se dar a oferta de vaga em regime de internamento? E em quais dispositivos? Hospitais Psiqui\u00e1tricos? Emerg\u00eancias Psiqui\u00e1tricas de Hospitais Gerais? Capsad III? Resid\u00eancias Terap\u00eauticas? Como j\u00e1 dito, em clara amostra das contradi\u00e7\u00f5es a que a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas est\u00e1 exposta, a destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos para custeio de vagas de interna\u00e7\u00e3o est\u00e1, atualmente, concentrada nas institui\u00e7\u00f5es privadas do tipo comunidades terap\u00eauticas, o que possibilita a formula\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es sobre as tens\u00f5es presentes na suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo, conforme j\u00e1 aludido.\nOs desdobramentos dessa problematiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se esgotam. Os dispositivos de aten\u00e7\u00e3o psicossocial para \u00e1lcool e outras drogas, em especial os modelos de tipo AD III, merecem aten\u00e7\u00e3o acurada da pesquisa e das pol\u00edticas p\u00fablicas. Regulados pela Portaria 130/GM/MS, de 26 de janeiro de 2012, os dispositivos AD III t\u00eam a prerrogativa de funcionamento diuturno, mas sua \u00eanfase n\u00e3o recai no isolamento social. Embora n\u00e3o fa\u00e7a obje\u00e7\u00e3o direta a frequ\u00eancia do tipo interna\u00e7\u00e3o, o texto da Portaria enfatiza o papel articulador em rede que o dispositivo deve representar e descreve principalmente atividades de acolhimento 24 horas e de cunho tamb\u00e9m protetivo. O texto faz ainda men\u00e7\u00e3o ao papel de regulador dos leitos de acesso em per\u00edodo noturno, dispostos na Rede de aten\u00e7\u00e3o. Todavia, permanecem muitas as quest\u00f5es sobre a oferta de leitos e vagas em regime total, assim como sobre suas pr\u00e1ticas e funcionamento dos dispositivos. Al\u00e9m dessas reflex\u00f5es, cabe o j\u00e1 mencionado reconhecimento inconteste de que a maior parcela da aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas permanece sendo ofertada em rede auxiliar, privada ou de natureza n\u00e3o governamental, em modelos e pr\u00e1ticas sem nenhum alinhamento com as diretrizes da Pol\u00edtica Nacional, nem tampouco fiscaliza\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o ou controle46.\n46\tResolu\u00e7\u00e3o 01/2015 do Conselho Nacional sobre Drogas, CONAD, pretende regulamentar e balizar este funcionamento.\nEncontramo-nos, pois, em momento assemelhado a uma encruzilhada t\u00e9cnica, conceitual e pol\u00edtica. As discuss\u00f5es muito se referem \u00e0 transi\u00e7\u00e3o de paradigmas, mas as pr\u00e1ticas e mesmo as pol\u00edticas p\u00fablicas patinam nos arraigados entendimentos e na cultura de consumo massivo e irreflexivo. Os patamares e padr\u00f5es de consumo seguem elevados e seguir\u00e3o impactando gravemente usu\u00e1rios e n\u00e3o usu\u00e1rios, a permanecerem os mesmos valores e os saberes velados, os quais n\u00e3o possibilitam a constru\u00e7\u00e3o de entendimentos verdadeiramente \u00fateis na rela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-drogas. Uma condi\u00e7\u00e3o que signifique e inaugure o modelo e paradigma \u201cp\u00f3s-proibicionista\u201d n\u00e3o poder\u00e1 prescindir de uma revolu\u00e7\u00e3o no estado das coisas, e n\u00e3o apenas ensaiar ret\u00f3ricas reformistas sobre as pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o. Dizemos ret\u00f3ricas reformistas porque, fundamentalmente, os usu\u00e1rios abusivos de drogas permanecem nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de ilegalidade e clandestinidade, desassistidos e relegados a servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o principalmente extra-oficiais; os usu\u00e1rios ocasionais seguem desinformados e desorientados sobre boas pr\u00e1ticas de manejo e uso das drogas; crian\u00e7as e adolescentes seguem sem ter acesso a um debate consubstanciado e pautado pelas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. O mercado de drogas l\u00edcitas se beneficia da complac\u00eancia do Estado e suas institui\u00e7\u00f5es, pois a ele recolhe vultosos tributos e dele recebe a permissividade necess\u00e1ria. Com direito a uso de publicidade e descontrole e desregulamenta\u00e7\u00e3o do acesso47. J\u00e1 o mercado de drogas il\u00edcitas se beneficia da desregulamenta\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo da proibi\u00e7\u00e3o, pois que s\u00e3o desenvolvidos mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e3s tentativas de esgotamento da oferta e \u00e0s san\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo em que incorrem na corrup\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e dos operadores do Direito.\nPor isso est\u00e1 sendo aventada aqui a proposi\u00e7\u00e3o segundo a qual a transposi\u00e7\u00e3o do paradigma proibicionista implica na condi\u00e7\u00e3o de verdadeiramente outro patamar nos entendimentos sobre as drogas. Estamos chamando de esclarecimento tal condi\u00e7\u00e3o, para fazer refer\u00eancia ao estado de entendimento que inclua tanto os saberes sobre as drogas em si, no que respeita a todos os significantes que as mesmas carregam, quanto sobre a \u201cusabilidade\u201d das subst\u00e2ncias a ser depurada pelos sujeitos em suas rela\u00e7\u00f5es com as drogas. Este estado inclui, naturalmente, melhores condi\u00e7\u00f5es de compreens\u00e3o de si e do funcionamento ps\u00edquico operante. Dado o papel psicoativo determinante das drogas, conhecer que poss\u00edveis arranjos formar\u00e3o com a atividade ps\u00edquica \u00e9 seguramente fator\nNo Brasil, adolescente compra bebida alco\u00f3lica sem maiores problemas e a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos psicotr\u00f3picos tampouco encontra dificuldades em muitas das drogarias do Pa\u00eds.\nque amplia as alternativas de uma rela\u00e7\u00e3o segura com as subst\u00e2ncias. Esta condi\u00e7\u00e3o, reconhecemos, est\u00e1 no plano das utopias, pois o suporte basilar sobre o qual tal equil\u00edbrio se daria \u00e9 fundamentalmente tamb\u00e9m composto por condi\u00e7\u00f5es sociais, culturais e materiais. Este \u00e9 o motivo pelo qual o problema-drogas em nossa sociedade rejeita terminantemente solu\u00e7\u00f5es simplificadas. Nada que se aproxime de uma resposta suficiente aos problemas de adi\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas caberia em esparsas e limitadas medidas legais e proposi\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas, ainda mais em risco permanente de revoga\u00e7\u00e3o, como atualmente se encontram. Para muito al\u00e9m da constitui\u00e7\u00e3o dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o adequada de seus profissionais (o que j\u00e1 estaria a anos-luz do atual estado das coisas), uma mudan\u00e7a estrutural, com base na cultura e na dissemina\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e pr\u00e1ticas sobre as drogas, deve ser intentada. Um projeto de educa\u00e7\u00e3o para as drogas, que ousasse restituir aos usu\u00e1rios um saber deles usurpado, que partisse da considera\u00e7\u00e3o da ancestralidade da presen\u00e7a das subst\u00e2ncias na rela\u00e7\u00e3o com a humanidade, mas que pudesse desenvolver saberes espec\u00edficos \u00e0 realidade social e intersubjetiva em que se d\u00e1 o uso das subst\u00e2ncias, visando desarmar as forma\u00e7\u00f5es aditivas de depend\u00eancia, atrav\u00e9s do empoderamento e implica\u00e7\u00e3o subjetivos.\nOs referenciais te\u00f3rico, t\u00e9cnico e metodol\u00f3gico voltados \u00e0 compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos de abuso de drogas, n\u00e3o obstante difiram em seus olhares e interpreta\u00e7\u00f5es, costumam partilhar um entendimento que empresta \u00e0s subst\u00e2ncias certa for\u00e7a aut\u00f4noma e nocividade a priori. Isto determina que os saberes lan\u00e7ados sobre as drogas enfatizem a busca por compreender e explicar por quais caminhos se dar\u00e3o as forma\u00e7\u00f5es de comportamento abusivo e aditivo. Necessariamente um destino consensual para qualquer sujeito que se aventure aos riscos de fazer uso de drogas. Outros saberes e olhares sobre as drogas que ensaiaram dizer algo sobre suas propriedades, por assim dizer, utiliz\u00e1veis e manej\u00e1veis, foram silenciados para certos tipos de drogas e produzidos para outros. O mesmo vale para a constru\u00e7\u00e3o dos saberes sobre os riscos e psicoatividade das drogas. A arbitrariedade com que estes conhecimentos s\u00e3o produzidos n\u00e3o significa outra coisa sen\u00e3o o reverso do esclarecimento sobre as drogas. O que sabemos, na pr\u00e1tica, n\u00e3o passa muito de formula\u00e7\u00f5es opacas e patrocinadas por interesses diversos constru\u00eddos ao longo do s\u00e9culo passado. Esses saberes ignoraram o fato de as drogas somente terem sentido cognosc\u00edvel quando entendidas como resultado das rela\u00e7\u00f5es que com elas os usu\u00e1rios estabelecem, e n\u00e3o possuindo uma verdade defin\u00edvel de antem\u00e3o e inquestion\u00e1vel. A \u201cverdade\u201d sobre as drogas, justamente por seu\ncar\u00e1ter transit\u00f3rio e fugidio, sujeita a significantes vari\u00e1veis tanto quanto s\u00e3o as possibilidades e processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, desaconselha, portanto, a proposi\u00e7\u00e3o de saberes doutrinantes e terminantes. Assim, a constru\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de apreens\u00e3o dos fen\u00f4menos sobre as drogas n\u00e3o estaria exclusivamente nelas alocada, mas substancialmente na pot\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es que com elas \u00e9 composta a subjetividade dos usu\u00e1rios. Uma equa\u00e7\u00e3o de contornos imprecisos e inalcan\u00e7\u00e1veis, pela mera aplica\u00e7\u00e3o desses saberes tornados praxe. Esta \u201cverdade\u201d \u00e9 de acessibilidade \u201cpsicologiz\u00e1vel\u201d e um profundo caminho de ausculta\u00e7\u00e3o ps\u00edquica pode oferecer alternativas aos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o autonomizados na rela\u00e7\u00e3o com as subst\u00e2ncias psicoativas.\nNo plano da comunh\u00e3o entre as orienta\u00e7\u00f5es da atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas e as propostas de interven\u00e7\u00e3o e cuidado atualmente conhecidas, caberiam apontamentos que podem nos auxiliar com as problematiza\u00e7\u00f5es aqui esbo\u00e7adas. No que respeita \u00e0s diretrizes voltadas ao tratamento e cuidado especificamente, os desafios sinalizam para a diversifica\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas de interven\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios. Classicamente, h\u00e1 um conjunto de pr\u00e1ticas fortemente orientadas por referenciais pertencentes aos conhecimentos em Terapias Cognitivo-Comportamentais. O vi\u00e9s \u00e9 normalmente orientado para a mudan\u00e7a dos comportamentos, digamos, automatizados na rela\u00e7\u00e3o sujeito-drogas. As estrat\u00e9gias compreendem t\u00e9cnicas e orienta\u00e7\u00f5es focadas na reprograma\u00e7\u00e3o das viv\u00eancias e mesmo da compreens\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre sua rela\u00e7\u00e3o em desequil\u00edbrio com as drogas. Preconizam como meta terap\u00eautica v\u00e1lida os resultados mensur\u00e1veis e circunscritos \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de abstin\u00eancia e n\u00e3o incluem nem instrumental ou tampouco l\u00f3gica de aten\u00e7\u00e3o na perspectiva da Redu\u00e7\u00e3o de Danos. Como vimos, este \u00e9 ainda um ponto de tens\u00e3o e contradi\u00e7\u00e3o, no momento fortemente marcado por debates, rea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e discuss\u00f5es entre os profissionais de sa\u00fade. A Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial prop\u00f5e reformula\u00e7\u00f5es de ordem estrutural aos aportes te\u00f3rico-t\u00e9cnicos, pois convoca o sujeito-usu\u00e1rio ao protagonismo e \u00e0 coautoria sobre suas pr\u00f3prias tratativas. Neste sentido, al\u00e9m de abordagens tradicionais calcadas nas ci\u00eancias do comportamento, cujas matrizes te\u00f3ricas s\u00e3o de vertentes funcionalistas, e dos referenciais da psican\u00e1lise, atentos ao funcionamento ps\u00edquico e \u00e0 psicodin\u00e2mica da rela\u00e7\u00e3o sujeito-drogas, o modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial convoca tamb\u00e9m abordagens psicossociais, que se aproximam dos objetivos de reconhecimento e consci\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas e do lugar do sujeito na constru\u00e7\u00e3o dessas mesmas rela\u00e7\u00f5es. Este modelo de aten\u00e7\u00e3o requer um ativismo dif\u00edcil\nde ser conciliado com as tratativas alicer\u00e7adas em pressupostos que atestem a ingovernabilidade da voli\u00e7\u00e3o e do desejo do usu\u00e1rio. Este deslocamento, da evita\u00e7\u00e3o da subst\u00e2ncia inadministr\u00e1vel \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de esclarecimento e emancipa\u00e7\u00e3o sobre a mesma, requerer\u00e1, de fato, a tal suplanta\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. A transi\u00e7\u00e3o do proibicionismo para outro estado de entendimento n\u00e3o \u00e9 somente condi\u00e7\u00e3o para a aten\u00e7\u00e3o psicossocial, mas se confunde com a pr\u00f3pria.\nEste cap\u00edtulo anuncia suas conclus\u00f5es apontando a dimens\u00e3o da profundidade com que a suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo necessita ser considerada. O modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial para usu\u00e1rios de drogas faz refer\u00eancias a outro (e desconhecido ainda) estado das coisas. N\u00e3o apenas estamos falando da imprescind\u00edvel reforma dos fundamentos legais e institucionais, visando \u00e0 plena garantia das liberdades individuais e dos direitos humanos; n\u00e3o apenas conclama a reforma dos dispositivos de aten\u00e7\u00e3o e cuidado, visando \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o de um modelo de aten\u00e7\u00e3o integral que protagonize a subjetividade; n\u00e3o apenas uma revolu\u00e7\u00e3o de ordem cultural, que recuperasse o lugar devidamente valorizado48 das drogas numa dada sociedade; o paradigma e a condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-proibicionistas se dar\u00e3o se e quando o conjunto dessas transforma\u00e7\u00f5es se articularem integralmente; quando a aten\u00e7\u00e3o psicossocial se consolidar como pr\u00e1ticas e l\u00f3gica de cuidado disseminada e incorporada pelos profissionais; quando os dispositivos estiverem aparelhados e adequados para promover cidadania e protagonismo social; quando a cultura circulante reconhecer o lugar das drogas em meio as tens\u00f5es e fraturas sociais e com seus usu\u00e1rios souber relacionar-se aberta e francamente; quando, enfim, a p\u00e1gina do proibicionismo, em n\u00edvel internacional e dom\u00e9stico, houver sido superada de fato e substancialmente. Esta condi\u00e7\u00e3o, na pr\u00e1tica e a rigor, \u00e9 ainda desconhecida, mesmo que em alguns pa\u00edses certos e consistentes passos adiante j\u00e1 tenham sido dados. Quest\u00f5es como a descriminaliza\u00e7\u00e3o do porte e uso pessoal de drogas para recrea\u00e7\u00e3o s\u00e3o significativas, por\u00e9m insuficientes, embora sugiram avan\u00e7os e certa maturidade das sociedades que as sustentam. Todavia, o p\u00f3s-proibicionismo ser\u00e1 ainda de outra ordem. A n\u00f3s significaria uma rela\u00e7\u00e3o com as drogas a partir de um patamar de saberes\n48 J\u00e1 cansadamente, reiteramos que tal valoriza\u00e7\u00e3o muito difere de defesa apolog\u00e9tica ou minimizadora dos riscos e danos em potencial que o uso de drogas pode significar. Mesmo sabedores de que, em termos ideais e no entendimento de uma condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-proibicionista, esta ressalva se mostraria prescind\u00edvel, \u00e9 justamente pelo cen\u00e1rio de n\u00e3o supera\u00e7\u00e3o do proibicionismo que esta nota se justifica. Valorizar, aqui, se refere, ent\u00e3o, a uma condi\u00e7\u00e3o em que as drogas sejam reconhecidas em sua rela\u00e7\u00e3o amalgamada com as trocas sociais e intersubjetivas; parte inexor\u00e1vel da vida em sociedade, como atestam os estudos e trabalhos sobre a antropologia dos diferentes tipos de uso ao longo da hist\u00f3ria.\nesclarecidos, que as reconhe\u00e7a e as integre equilibradamente \u00e0s trocas intersubjetivas e express\u00f5es da vida em sociedade. N\u00e3o h\u00e1, queiramos ou n\u00e3o, que falarmos em sociedade livre do uso de drogas. Uma premissa como tal se configura em ing\u00eanua e falaciosa inten\u00e7\u00e3o de gerenciamento dos corpos e saberes sobre os mesmos. Al\u00e9m de falacioso, na atualidade, esta proposi\u00e7\u00e3o tem causado vultosos impactos sobre a sa\u00fade dos usu\u00e1rios, conflitos sociais, viol\u00eancia e in\u00edquas pr\u00e1ticas e interven\u00e7\u00f5es do Estado sobre parcelas espec\u00edficas da popula\u00e7\u00e3o. Outro estado de entendimento e pr\u00e1ticas urge e a n\u00f3s, profissionais de sa\u00fade e pesquisadores, recaem inescus\u00e1veis responsabilidades.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO momento de tecer posi\u00e7\u00f5es conclusivas sobre um trabalho de pesquisa em n\u00edvel de doutoramento \u00e9, por si s\u00f3, um desafio de dificuldades \u00f3bvias. A responsabilidade por oferecer posicionamento sobre o objeto trabalhado parece lan\u00e7ar sobre o autor certa for\u00e7a implicada e implicadora. Como produtor de conhecimento, o pesquisador almeja a contribui\u00e7\u00e3o autoral, qui\u00e7\u00e1 anunciadora de paragens ainda n\u00e3o visitadas, ao mesmo tempo em que reside num concreto contexto cultural e cient\u00edfico de produ\u00e7\u00e3o acerca de seu objeto, devendo extrair dessa soma um posicionamento. Trata-se de dialogar com a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos circulante de modo a oferecer um discurso aud\u00edvel e cognosc\u00edvel.\nNo caso particular da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, a formata\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio cient\u00edfico de uma tese, em geral, procura responder a certos par\u00e2metros de forma e procedimentos, e imp\u00f5e m\u00e9todos e t\u00e9cnicas para alcance de seus prop\u00f3sitos. No que respeita ao trabalho percorrido por esta tese em particular, devem ser retomadas as balizas metodol\u00f3gicas propostas no in\u00edcio deste trabalho. Por um lado, relembramos certo pedido de clem\u00eancia com rigores sobre o racioc\u00ednio cient\u00edfico que se poderia dizer ortodoxo. Uma tese como produto final de uma equa\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es argumentativas, voltada ao fornecimento de resposta a uma dada problem\u00e1tica previamente est\u00e1vel, esteve, desde o in\u00edcio desta produ\u00e7\u00e3o, descartada. Por outro lado, e sendo metodologicamente justific\u00e1vel, este trabalho se situou na seara das produ\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o do quadro encontrado sobre a tem\u00e1tica, pelo olhar emprestado da hermen\u00eautica da profundidade, conforme j\u00e1 explicitado. Esta op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica encontra na natureza do objeto justificativa sustent\u00e1vel, uma vez que as drogas constituem tem\u00e1tica fugidia e imprecisa, devido, entre outras, \u00e0s conting\u00eancias determinadas pelo proibicionismo. Assim, buscou-se tra\u00e7ar determinada arqueologia da forma\u00e7\u00e3o dos entendimentos e regula\u00e7\u00f5es sobre as drogas, nos planos nacional e internacional, na tentativa de delinear os contornos deste conjunto de condicionantes intitulado paradigma proibicionista.\nNo tocante aos objetivos, o caminho adotado e percorrido por esta tese procurou conduzir esses elementos conformadores do proibicionismo ao encontro dos modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas na esfera da sa\u00fade mental. No Brasil, tais modelos possuem, atualmente, categoria de pol\u00edtica p\u00fablica e for\u00e7a de lei. Este cen\u00e1rio, como\nvimos, passa por intensos debates e efervesc\u00eancia ret\u00f3rica em diferentes setores da sociedade, assim como est\u00e1 sujeito a idas e vindas em termos de efetiva\u00e7\u00e3o do modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial. Dada a inser\u00e7\u00e3o do pesquisador em seu pr\u00f3prio e determinado contexto social, no qual a produ\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sobre os fen\u00f4menos aos quais se debru\u00e7a se encontra marcada por uma dada \u00e9poca, o autor, para produzir seu pr\u00f3prio conhecimento, deve conseguir localizar no tempo e na hist\u00f3ria as produ\u00e7\u00f5es e os significados que foram criados e possibilitados em torno de seu objeto. Da\u00ed deriva a conveni\u00eancia de se proceder a determinado tipo de racioc\u00ednio de escava\u00e7\u00e3o e arqueologia hist\u00f3rica, que possa fornecer ao pesquisador melhor compreens\u00e3o sobre a conjuntura dos conhecimentos produzidos sobre tal ou qual formato. No tocante \u00e0 compreens\u00e3o do lugar das drogas em nossa sociedade e na tentativa de esbo\u00e7ar a produ\u00e7\u00e3o de \u201cverdades\u201d que sobre elas recaem, este racioc\u00ednio \u00e9 particularmente pertinente e necess\u00e1rio \u00e0 busca de apreens\u00e3o de seus significados. Desta forma, para intentarmos localizar a produ\u00e7\u00e3o de sentidos sobre as drogas, este tese percorreu alguns elementos formadores do paradigma proibicionista, buscando tra\u00e7ar uma genealogia dos entendimentos tornados poss\u00edveis e que s\u00e3o respons\u00e1veis pelas regula\u00e7\u00f5es sobre as drogas no cen\u00e1rio internacional. Apenas com finalidade pr\u00e1tica, retomemos este caminho.\nNo primeiro cap\u00edtulo, foram apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es que buscaram relacionar o per\u00edodo hist\u00f3rico da Modernidade, a no\u00e7\u00e3o emergente de conforma\u00e7\u00e3o do sujeito moderno, e os condicionantes da regula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das drogas em cen\u00e1rio mundial. Buscou-se estabelecer tal rela\u00e7\u00e3o no af\u00e3 de demonstrar como as drogas ocuparam um papel de significativo destaque na conforma\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o de certa incipiente no\u00e7\u00e3o de sujeito, muito amparada nas ci\u00eancias psi tamb\u00e9m em sua g\u00eanese. Este sujeito rec\u00e9m-reconhecido passou a ser anunciado e sustentado pelas configura\u00e7\u00f5es sociais modernas, notadamente aquelas anunciadoras da exist\u00eancia de direitos e liberdades individuais. Estes elementos, em nossa compreens\u00e3o, est\u00e3o amalgamados de forma a possibilitarem sentido e configura\u00e7\u00e3o mutuamente interinfluenciados, fornecendo sustento ao empreendimento geneal\u00f3gico/arqueol\u00f3gico que nesta tese intentamos. A tentativa de compreens\u00e3o dos elementos formadores do lugar das drogas em nossa sociedade encontra na busca de seus condicionantes repert\u00f3rio de fatos suficiente ao racioc\u00ednio buscado, qual seja: estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre sujeito, Modernidade e os modelos regulat\u00f3rios sobre as drogas. O cap\u00edtulo intentou revelar\ncomo as drogas tiveram um papel significativo no imagin\u00e1rio e na forma\u00e7\u00e3o da ideia de sujeito aut\u00f4nomo e livre, ao passo que tamb\u00e9m auxiliaram na anuncia\u00e7\u00e3o do desenvolvimento de benesses e revolu\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e farmac\u00eauticas, avalistas da \u201ccondi\u00e7\u00e3o moderna\u201d. As drogas significaram esp\u00e9cie de \u201cpor ta-estandarte\u201d, tanto de uma \u00e9poca quanto do sujeito moderno nascente, pois que, ao mesmo tempo, afirmavam e confirmavam a disposi\u00e7\u00e3o de viv\u00eancia subjetiva experimental e tamb\u00e9m anunciavam descobertas e inventos fascinantemente modernos, verdadeiros \u201cpara\u00edsos artificiais\u201d.\nNo cap\u00edtulo segundo, buscou-se tra\u00e7ar alguns elementos conformadores do que viria a se constituir como o paradigma proibicionista no tocante \u00e0s drogas, ou, simplesmente, o proibicionismo. O cap\u00edtulo explicitou o papel das ag\u00eancias reguladoras e dos acordos internacionais, capitaneados por um conjunto de pa\u00edses centrados em seus interesses de natureza, sobretudo, geopol\u00edtica e econ\u00f4mica. O resultado desse processo auxilia na compreens\u00e3o das for\u00e7as componentes do proibicionismo e sustenta nossa interpreta\u00e7\u00e3o de consider\u00e1-lo um produto multideterminado e historicamente ancorado nas transforma\u00e7\u00f5es, especialmente de ordem socioecon\u00f4mica, ocorridas ao longo do s\u00e9culo XX. O cap\u00edtulo oferece destaque para a forma\u00e7\u00e3o dos acordos legais e para o papel de pa\u00edses protagonistas nos acordos, em meio \u00e0s tentativas de multilateralismo na regulamenta\u00e7\u00e3o sobre as drogas. Diferentes e definidas for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas s\u00e3o identificadas na rela\u00e7\u00e3o com os contornos institucionais de forma\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o do proibicionismo, avan\u00e7ando nas transforma\u00e7\u00f5es de ordem internacional e em sua repercuss\u00e3o para os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, em geral, e para o Brasil, em particular. O alinhamento do Brasil com os acordos dos pa\u00edses signat\u00e1rios de conven\u00e7\u00f5es internacionais \u00e9 sublinhado, bem como \u00e9 identificado o v\u00e1cuo institucional-legal, em que se destaca a aus\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e independente, pelo qual ocorreu grande parte da condu\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o sobre as drogas no Brasil. O cap\u00edtulo se encerra destacando o momento em que se deu a forma\u00e7\u00e3o de aparato legal regulador, notadamente no contexto de um estado (e Estado) de exce\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, o per\u00edodo de ditadura militar, e sua transi\u00e7\u00e3o para o que hoje \u00e9 a atual Lei de Drogas no Pa\u00eds. Transi\u00e7\u00e3o que se encontra no v\u00f3rtice de conflu\u00eancia entre a filosofia do Direito, a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das institui\u00e7\u00f5es, as quest\u00f5es de ordem econ\u00f4mica, o pensamento e a cultura circulante, em sua rela\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de sa\u00fade mental e de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios de drogas.\nNo terceiro e \u00faltimo cap\u00edtulo, este trabalho desenvolveu os elementos que configuram o contexto das mais recentes transforma\u00e7\u00f5es em termos de regula\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das drogas, bem como analisa seus desdobramentos no que respeita aos modelos de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Inicia descrevendo o processo de modifica\u00e7\u00f5es de ordem legal-institucional, que culmina na implanta\u00e7\u00e3o da atual lei de drogas 11.343/2006. Parte da inicial identifica\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as em n\u00edvel governamental, destacando os movimentos ministeriais e a gesta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, e segue mostrando como tais transforma\u00e7\u00f5es desembocam nas propostas reformadas de aten\u00e7\u00e3o e trato com usu\u00e1rios de drogas. Em seguida, o cap\u00edtulo apresenta o modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial, definido pela Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental como a orienta\u00e7\u00e3o em termos de compreens\u00e3o te\u00f3rica e desdobramentos t\u00e9cnicos dessa aten\u00e7\u00e3o. S\u00e3o descritas algumas balizas dessa proposta, bem como feita a caracteriza\u00e7\u00e3o dos dispositivos em rede e seu funcionamento. O cap\u00edtulo buscou transmitir a implanta\u00e7\u00e3o desse modelo em meio \u00e0s quest\u00f5es estruturais concretas e culturais simb\u00f3licas, buscando articular o modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental com as pr\u00e1ticas institucionais de cuidado dispensadas aos usu\u00e1rios de drogas. Entre os objetivos centrais, buscou-se explicitar o racioc\u00ednio segundo o qual este momento tem sido considerado como de transi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica, fruto direto de inconteste esgotamento dos modelos de aten\u00e7\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o das drogas embebidos no proibicionismo. Tal transi\u00e7\u00e3o tem se mostrado fundamentalmente tensionada, pois que da combina\u00e7\u00e3o de avan\u00e7os e retrocessos tem se produzido os efeitos pr\u00e1ticos da aten\u00e7\u00e3o nos dispositivos e nas a\u00e7\u00f5es de governo. Esta tens\u00e3o, por sua vez, explicita as dimens\u00f5es dos desafios postos e escancara um sem n\u00famero de lacunas legais, conceituais e t\u00e9cnicas. Nesta tese e nos trabalhos que a ela foram refer\u00eancias, inquirir e sabatinar este atual estado das coisas \u00e9 papel implicado e indeclin\u00e1vel da pesquisa e de seus autores. A esta pretens\u00e3o intentamos ter contribu\u00eddo.\nEste \u00e9, enfim, o momento de oferecer os contornos finais deste trabalho. Tarefa sempre ingrata e fadada \u00e0 incompletude, pois que a pesquisa cient\u00edfica est\u00e1 irremediavelmente aqu\u00e9m da apreens\u00e3o total de qualquer objeto a que se proponha. Nesta tese em particular, h\u00e1 muito abandonamos a pretens\u00e3o de completude em nossas an\u00e1lises e conclus\u00f5es, a ponto at\u00e9 de optarmos pela supress\u00e3o de nomear estas \u00faltimas. De fato, n\u00e3o se trata de oferecer conclus\u00f5es ou senten\u00e7as terminantes. Mais ainda se consideramos a natureza do objeto eleito por esta tese, cujos contornos se mostram, por diferentes raz\u00f5es, imprecisos e fugidios. Como visto, por um lado, a tem\u00e1tica das\ndrogas, como objeto de conhecimento e apreens\u00e3o cient\u00edfica, est\u00e1 fortemente obscurecida pelas consequ\u00eancias da pr\u00f3pria exist\u00eancia e vig\u00eancia do proibicionismo, que, entre outros desdobramentos, foi e \u00e9 determinante na circula\u00e7\u00e3o seletiva e marcadamente intencional de certos conhecimentos sobre as drogas. A \u201cverdade\u201d sobre estas, mesmo que aceitemos consider\u00e1-la profundamente et\u00e9rea e relativamente inalcan\u00e7\u00e1vel, pela for\u00e7a do proibicionismo tornou-se, tamb\u00e9m, refut\u00e1vel, question\u00e1vel e sujeita a mir\u00edade de contradi\u00e7\u00f5es. Os conhecimentos sobre as drogas, ao longo do s\u00e9culo XX, caminharam em dire\u00e7\u00e3o oposta aos da melhoria das condi\u00e7\u00f5es de apreens\u00e3o, esclarecimento e, portanto, conv\u00edvio com essas subst\u00e2ncias. E, por outro lado, dada a natureza do recorte do objeto pretendido nesta tese (a conflu\u00eancia entre a Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas, o modelo de aten\u00e7\u00e3o e o lugar do sujeito usu\u00e1rio), esta caracter\u00edstica, de objeto transit\u00f3rio e fugidio, se agiganta. Isto porque o Pa\u00eds vive, hoje, precisamente um momento concomitantemente d\u00fabio de ratifica\u00e7\u00e3o e/ou retifica\u00e7\u00e3o de algumas propostas e a\u00e7\u00f5es de governo, no tocante a esse modelo de cuidado e sa\u00fade dos usu\u00e1rios de drogas. Portanto, um objeto m\u00f3vel e polimorfo. Tecer ou pretender tecer senten\u00e7as afirmativamente conclusivas e terminantes seria, desta forma e em nosso entendimento, contradit\u00f3rio e temer\u00e1rio.\nFeita essa ressalva, estas considera\u00e7\u00f5es finais apontam para o cen\u00e1rio de intricados problemas a serem abordados. Aquilo que se poderia considerar como a supera\u00e7\u00e3o ou a suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo, em que pese alguma men\u00e7\u00e3o institucional em curso, suporia um estado de coisas fundamentalmente de outra ordem, em termos jur\u00eddicos, assistenciais e, principalmente, culturais. O atual aparato regulador sobre a circula\u00e7\u00e3o das drogas em nossa sociedade \u00e9 rico em contradi\u00e7\u00f5es e lacunas, como pretendemos ter demonstrado. A mesma legisla\u00e7\u00e3o que acena para movimentos de descriminaliza\u00e7\u00e3o do uso recreativo endurece penas e ritos processuais para a fr\u00e1gil caracteriza\u00e7\u00e3o do crime de tr\u00e1fico, resultando em encarceramento massivo e socioeconomicamente seletivo. A mesma pol\u00edtica nacional que acena para pr\u00e1ticas e estrat\u00e9gias em redu\u00e7\u00e3o de danos tergiversa sobre o alastrado consumo de \u00e1lcool e medicamentos controlados, resultando em question\u00e1vel criteriza\u00e7\u00e3o de prioridades e classifica\u00e7\u00e3o de nocividade a priori das drogas. \u00c9 tamb\u00e9m a mesma pol\u00edtica nacional que, de um lado, preconiza o modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial e, de outro, investe na abertura e manuten\u00e7\u00e3o de vagas de atendimento em regime de internato e em rede paralela de aten\u00e7\u00e3o. Um momento de conv\u00edvio e choque entre movimentos e coletivos sociais organizados em defesa dos\ndireitos e liberdades dos usu\u00e1rios, em franca rota de colis\u00e3o com projetos de lei reacion\u00e1rios e movimentos pol\u00edticos hesitantes, como a j\u00e1 mencionada troca da Coordena\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade Mental do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\nAssim, temos um cen\u00e1rio de intrincado tensionamento institucional, legal e t\u00e9cnico, em que propostas divergentes clamam por audi\u00eancia e al\u00e7am a tem\u00e1tica das drogas como pauta aparentemente acolhida pela sociedade. Esta publiciza\u00e7\u00e3o, todavia, nada ou muito pouco tem contribu\u00eddo para a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de esclarecimento e para o melhor aparelhamento dessa mesma sociedade no trato com as drogas, que continuam sendo mal consumidas. Os usu\u00e1rios seguem desassistidos, a economia da circula\u00e7\u00e3o das drogas, em que pese todo o aparato repressor, segue movimentando vultosas e desregulamentadas quantias, as popula\u00e7\u00f5es de baixa renda seguem sofrendo viol\u00eancias e achaques protagonizados pelo Estado, o modelo de aten\u00e7\u00e3o em sa\u00fade segue gerando controversas e contradi\u00e7\u00f5es e as diretrizes da aten\u00e7\u00e3o psicossocial permanecem sendo metas ainda ut\u00f3picas e impratic\u00e1veis. Tudo isso em nome de uma governabilidade biopol\u00edtica que, at\u00e9 aqui, mostrou-se inalcan\u00e7\u00e1vel e promotora de desdobramentos colaterais. Mesmo considerando e reconhecendo alguns sopros de ensaios reformistas, vivemos ainda sob os ditames de um regime de entendimentos alicer\u00e7ados no proibicionismo e um conjunto desses desdobramentos fora aqui analisado. Entre as quest\u00f5es de natureza problematizadora que esbo\u00e7amos, deve constar o reconhecimento de que, na pr\u00e1tica, modelo alternativo e suplementar ao paradigma proibicionista, em termos completos e globais, ainda n\u00e3o se tem not\u00edcia. Esta condi\u00e7\u00e3o implica no fato de inexistir modelo concretamente experimentado e, portanto, as pol\u00edticas p\u00fablicas e os dispositivos, inclu\u00eddos as propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o e os modelos de aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, permanecem no plano das conjecturas e, hesitantes que s\u00e3o, gravitam em torno de avan\u00e7os e resist\u00eancias, sem, no entanto, em nossa vis\u00e3o, significar algum estado p\u00f3s-proibicionista de fato.\nO resultado dessa equa\u00e7\u00e3o complexa nos leva a sinalizar que esta condi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica do porvir, embora n\u00e3o possa prescindir das reformas principalmente legais e institucionais, nelas n\u00e3o se esgotam, nem se completam. O p\u00f3s-proibicionismo ser\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o em que os saberes sobre as drogas ser\u00e3o absorvidos pelo tecido social de modo a ressignific\u00e1-las em suas propriedades e usos. Os padr\u00f5es de uso abusivo precisam ser reconhecidos pelo que s\u00e3o: sintomas; express\u00f5es de um desacordo entre a vida material, o simb\u00f3lico e a produ\u00e7\u00e3o de subj etividade. O desarme dessa estrutura de\npotencial aditivo n\u00e3o se encontra na ca\u00e7a \u00e0s propriedades das subst\u00e2ncias psicoativas, mas sim na equa\u00e7\u00e3o entre as condi\u00e7\u00f5es ps\u00edquicas e intersubjetivas. Da\u00ed falarmos em esclarecimento e educa\u00e7\u00e3o para o consumo de drogas. Em todas as perspectivas de onde os modelos regulat\u00f3rios e as pr\u00e1ticas de cuidados extra\u00edram seus entendimentos sobre as subst\u00e2ncias, um consenso entre elas tem permanecido inabal\u00e1vel: as drogas s\u00e3o encaradas a partir unicamente de sua nocividade. Os conhecimentos s\u00e3o gerados sobre a elementar for\u00e7a dessa condi\u00e7\u00e3o negativa e nenhum esbo\u00e7o de usufruto potencialmente s\u00e1bio ou saud\u00e1vel das drogas tem sido aventado. A n\u00f3s, transposi\u00e7\u00e3o de paradigma significaria tamb\u00e9m a reformula\u00e7\u00e3o dos conhecimentos e da produ\u00e7\u00e3o de verdades sobre as drogas, ampliando o quase infinito leque de possibilidades de experi\u00eancia subjetiva que delas se poderia extrair.\nPropomos encerrar estas considera\u00e7\u00f5es finais sinalizando o potencial e a diversidade de possibilidades de pesquisa que se encontram atualmente em pauta. Dada a efervesc\u00eancia e fertilidade das discuss\u00f5es contempor\u00e2neas, muitas s\u00e3o as vertentes de an\u00e1lise cab\u00edveis e necess\u00e1rias. Inicialmente, destacamos o amplo campo de pesquisas voltadas ao modelo de aten\u00e7\u00e3o psicossocial e seus desdobramentos \u00e0 t\u00e9cnica e \u00e0 \u00e9tica do cuidado aos usu\u00e1rios de drogas. Conv\u00e9m o aprofundamento na compreens\u00e3o de suas diretrizes e suas consequ\u00eancias \u00e0s pr\u00e1ticas de aten\u00e7\u00e3o, buscando melhor adequa\u00e7\u00e3o entre implica\u00e7\u00e3o e empoderamento subjetivos e os dispositivos e institui\u00e7\u00f5es de cuidado. Atualmente, h\u00e1 um ineg\u00e1vel hiato ente os fundamentos da aten\u00e7\u00e3o psicossocial e muitas das pr\u00e1ticas institucionais em voga, como, por exemplo, as comuns e prevalentes a\u00e7\u00f5es de isolamento social e desconsidera\u00e7\u00e3o com direitos fundamentais da pessoa usu\u00e1ria de drogas. Sem mencionar o intranspon\u00edvel conflito moral que nasce da aplica\u00e7\u00e3o seletiva de ordenamento jur\u00eddico caracterizador de algumas condutas penalmente tipific\u00e1veis. A n\u00f3s soa tamb\u00e9m como afronta aos princ\u00edpios de empoderamento e esclarecimento subjetivos, pois, como toda viol\u00eancia, implica no silenciamento das possibilidades plenas de subjetiva\u00e7\u00e3o.\nRelacionado a esta quest\u00e3o, destacamos, tamb\u00e9m, o amplo leque de exig\u00eancias advindas da seara jur\u00eddica no tocante \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o sobre as drogas. A tens\u00e3o presente na equa\u00e7\u00e3o sintetizadora da Modernidade (liberdade versus seguran\u00e7a) adquire contornos solenes, quando trazida \u00e0 baila em meio \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o dos direitos dos usu\u00e1rios de drogas. Muitos s\u00e3o os questionamentos e, urgentes, as respostas. Inicialmente, destacase a garantia do livre e pleno dispor sobre o pr\u00f3prio corpo e consci\u00eancia, direitos\ncustosamente inalien\u00e1veis. O avan\u00e7o do exerc\u00edcio de controle sobre os corpos e comportamentos figura entre as doen\u00e7as do poder, na melhor express\u00e3o foucaultiana, e que, na contemporaneidade, adquiriu esbo\u00e7os de estados de exce\u00e7\u00e3o. Entre alguns sinais desses sombrios tempos, podem ser destacados os apelos, normalmente dramatizados, \u00e0s interven\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es de isolamento compuls\u00f3rio ou involunt\u00e1rio. Travestido de legitimidade sobre a garantia da seguran\u00e7a, o Estado cruza a linha dos direitos subjetivos e contamina a suposta tutela sobre os corpos com abuso e desvio de poder. N\u00e3o faltam discursos eug\u00eanicos sustentadores e justificadores de tais pr\u00e1ticas. As quest\u00f5es sobre os direitos dos usu\u00e1rios de drogas, entendemos, deveriam se sobrepor e antecedem quaisquer argumentos pretensamente voltados \u00e0 \u201cseguran\u00e7a\u201d desses usu\u00e1rios.\nOutro ponto que reclama melhor e mais desenvolvimento das pesquisas diz respeito \u00e0 economia da circula\u00e7\u00e3o das drogas. A movimenta\u00e7\u00e3o financeira, em termos globais, proveniente da circula\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias psicoativas, notadamente as ilegais, figura entre os mais expressivos montantes de produ\u00e7\u00e3o de riqueza ao redor do mundo. As engenharias cont\u00e1beis e fiscais que a ilegalidade dessas transa\u00e7\u00f5es exige implicam no reconhecimento inconteste da exist\u00eancia de um mundial esquema de lavagem e regulariza\u00e7\u00e3o das fortunas relacionadas ao tr\u00e1fico de drogas. Bancos e \u00f3rg\u00e3os de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o financeira sabem disso e s\u00e3o coniventes. Declarar \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d, sem minimamente resvalar nesta urgente quest\u00e3o, al\u00e9m de for\u00e7oso e irreal exerc\u00edcio de ret\u00f3rica, n\u00e3o passa de ofensivo contrassenso pr\u00e1tico e disparate conceitual. A economia da circula\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o das drogas possui imensa e intrincada cadeia, que inclui desde agricultores familiares a produtores em escala industrial, passando por canais de distribui\u00e7\u00e3o, transporte, log\u00edstica, armazenagem, al\u00e9m de refino, preparo e venda, em varejo ou atacado. Um complexo e escandaloso arranjo entre estruturas econ\u00f4micas, institucionais e mesmo jur\u00eddicas, seguramente imposs\u00edvel de ser acobertado e despercebido, dadas as propor\u00e7\u00f5es em que opera.\nFinalizando estas proposi\u00e7\u00f5es e indica\u00e7\u00f5es de pesquisas (e totalmente conscientes do qu\u00e3o mais diversas poderiam ser), sinalizamos, tamb\u00e9m, a necessidade de estudos de ordem sociocultural, que atentem para os n\u00edveis mais aprofundados da rela\u00e7\u00e3o de nossa sociedade com as drogas. Com isto queremos dizer que os h\u00e1bitos e comportamentos de consumo de subst\u00e2ncias psicoativas possuem valor e lugar hist\u00f3ricos e culturalmente\nrelevantes \u00e0 compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o social; e que tais comportamentos em nada deveriam desabonar os sujeitos usu\u00e1rios. O opr\u00f3brio que acompanha usu\u00e1rios abusadores de drogas, em nosso entendimento, se resume a certo tipo de funcionamento psicossocial de elei\u00e7\u00e3o de p\u00e1rias, com fins de expia\u00e7\u00e3o e proje\u00e7\u00e3o de afetos n\u00e3o reconhecidos. As tratativas violentas e cerceadoras de direitos atestam e referendam este papel social dos usu\u00e1rios abusivos de drogas. Al\u00e9m disto, estudos de natureza sociocultural podem, ainda, favorecer a reformula\u00e7\u00e3o dos entendimentos sobre usu\u00e1rios de drogas regulares e n\u00e3o abusivos (em especial os de drogas il\u00edcitas), atualmente o grande e maior ponto cego dos conhecimentos sobre os sujeitos que fazem uso de subst\u00e2ncias psicoativas. Somente transforma\u00e7\u00f5es de ordem revolucion\u00e1ria na produ\u00e7\u00e3o de saberes e sentidos sobre as drogas poder\u00e1 lan\u00e7ar luz sobre esta categoria desconhecida de usu\u00e1rios de drogas. Talvez seja poss\u00edvel dizer que o usu\u00e1rio regular n\u00e3o abusivo de drogas il\u00edcitas se encontre \u201cno arm\u00e1rio\u201d, social e culturalmente impelido a esconder suas pr\u00e1ticas de consumo habitual e todo seu savoir-faire de rela\u00e7\u00e3o relativamente equilibrada com as drogas. Como vimos, entre tantas outras consequ\u00eancias perniciosas, o proibicionismo silencia e anula esse tipo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos.\nEsta tese se encerra buscando alinhar-se com a problematiza\u00e7\u00e3o \u00e0 qual se prop\u00f4s. De forma ampla, fora tra\u00e7ado geral panorama acerca das estruturas e condi\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dos entendimentos que passaram a ser identificados como o paradigma proibicionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s drogas. Vimos como essas condi\u00e7\u00f5es possuem intrincados e difusos interesses e de que modos o lugar dos sujeitos usu\u00e1rios esteve e est\u00e1 atrelado a discursos e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sentidos n\u00e3o esclarecidos, formulados em meio \u00e0 miscel\u00e2nea de acordos econ\u00f4micos internacionais, conhecimentos cient\u00edficos em colis\u00e3o e pr\u00e1ticas culturais arraigadas e desconhecidas. Tudo isso amalgamado a uma modific\u00e1vel no\u00e7\u00e3o de sujeito parido na e pela Modernidade, cujas balizas definidoras constantemente desafiam a formula\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos direitos humanos fundamentais e individuais. Nossa atual Pol\u00edtica Nacional sobre Drogas hesita no reconhecimento desses direitos e n\u00e3o resiste ao aceno e \u00e0 simpatia com pr\u00e1ticas e a\u00e7\u00f5es de repress\u00e3o e higienismo social, flagrantemente em desacordo com a anuncia\u00e7\u00e3o de tais direitos. Nossa problematiza\u00e7\u00e3o aponta para uma pol\u00edtica p\u00fablica d\u00fabia, vacilante, indefinidora de novo e transposto estado. Sinaliza, tamb\u00e9m, um incerto lugar dos sujeitos usu\u00e1rios de drogas, posto que n\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 o momento, garantias de pleno exerc\u00edcio (legal, social e cultural) da\ncondi\u00e7\u00e3o de uso de drogas, notadamente as il\u00edcitas. O lugar dos sujeitos usu\u00e1rios de drogas permanece sendo um limbo social, uma quase \u201cn\u00e3o-condi\u00e7\u00e3o\u201d, em que lhes s\u00e3o negados acesso \u00e0 sa\u00fade, salvaguarda de direitos, dignidade e estatura moral condizente com exerc\u00edcio de cidadania. Assim, em nossas \u201cconclus\u00f5es\u201d, somos levados a visualizar o longo e ainda distante caminho que pavimentar\u00e1 a concreta e ampla supera\u00e7\u00e3o e suplanta\u00e7\u00e3o do proibicionismo. Se este paradigma continua a significar, fundamentalmente, a nega\u00e7\u00e3o e o n\u00e3o reconhecimento dos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do uso de drogas; se a nocividade das drogas continua sendo desvinculada dos arranjos psicossociais do usu\u00e1rio; se o uso de drogas permanece, enfim, tem\u00e1tica intrat\u00e1vel e incomunic\u00e1vel, ent\u00e3o n\u00e3o se deve falar em paradigma substitutivo.\nAo invocarmos o reconhecimento dos descompassos entre o plano das ideias, das pol\u00edticas, das pr\u00e1ticas e das institui\u00e7\u00f5es, defendemos a tese de que alguma transposi\u00e7\u00e3o de paradigma exigiria outro patamar na produ\u00e7\u00e3o da cultura e dos conhecimentos sobre as drogas. Tal condi\u00e7\u00e3o talvez pudesse legitimar a metaboliza\u00e7\u00e3o social do uso de drogas a partir de uma rela\u00e7\u00e3o modificada, baseada n\u00e3o apenas em uma l\u00f3gica e uma \u00e9tica redutoras de danos, mas tamb\u00e9m de educa\u00e7\u00e3o esclarecida para o consumo. A no\u00e7\u00e3o de esclarecimento, ao remeter ao estado de emancipa\u00e7\u00e3o e fim da menoridade ante ao mito, \u00e9 emprestada a esta discuss\u00e3o para sinalizar como a tem\u00e1tica das drogas permanece tratada como enigma a ser decifrado. A produ\u00e7\u00e3o de saberes e conhecimentos sobre as drogas segue tergiversando sobre o autoral ponto de vista dos usu\u00e1rios, ignorando suas pr\u00e1ticas e silenciando os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o enquadrados na forma\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de abuso e depend\u00eancia. Assim, permanecemos em um estado de ignor\u00e2ncia e trevas, oposto, por excel\u00eancia, \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de esclarecimento. Tal condi\u00e7\u00e3o, ainda que desconhecida, poder\u00e1 significar um retorno conciliat\u00f3rio com a presen\u00e7a das drogas no tecido social, uma vez que a ubiquidade e ancestralidade dessa presen\u00e7a \u00e9 o fato incontorn\u00e1vel a partir do qual deve partir qualquer modelo regulat\u00f3rio. O paradigma p\u00f3s-proibicionismo n\u00e3o ser\u00e1 representado pelo fim da exist\u00eancia das drogas e de seu consumo. Mas, fundamentalmente, pela conquista (ou reapropria\u00e7\u00e3o) de uma sabedoria subjetiva garantidora de condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio e enkrateia49; uma reconcilia\u00e7\u00e3o entre processos subjetivos experimentais, gozo, autonomia e sa\u00fade. Esta rela\u00e7\u00e3o com as drogas sugere processos sociais que\n9 Do grego \u00e8yKQ\u00e1TSia, que significa determinada condi\u00e7\u00e3o de s\u00edntese dial\u00e9tica entre raz\u00e3o e liberdade, express\u00e3o filos\u00f3fica e pr\u00e1tica do controle sobre si mesmo.\napontam para uma revis\u00e3o integral do que consideramos educa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e dos n\u00e3o usu\u00e1rios de drogas. Qualquer processo de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de tais melhoradas condi\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o da sociedade com as drogas se encontra em essencialmente distinto patamar do atual estado das coisas. O aparato e a cultura proibicionistas apenas refor\u00e7am e asseguram esta condi\u00e7\u00e3o obscurecida e alimentam o despreparo de nossa sociedade em criar mecanismos de rela\u00e7\u00e3o inteligente com as drogas.\nREFER\u00caNCIAS\nACOSTA, Y. La constituci\u00f3n del sujeto en La filosof\u00eda latinoamericana. Dial\u00e9ctica, nueva \u00e9poca. A\u00f1o 33, n\u00fameros 42, invierno 2009 - primavera 2010.\nADORNO, T. W.; HORKHEIMER, M. Dial\u00e9tica do Esclarecimento. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985.\nALARCON, S. A S\u00edndrome de El\u00eausis: considera\u00e7\u00f5es sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas no campo de aten\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de \u00e1lcool e outras drogas. In:________(org.) \u00c1lcool e\noutras Drogas: di\u00e1logos sobre um mal-estar contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Editora Fiocruz, 2012.\n_______________. O diagrama das drogas como dispositivos de poder na sociedade brasileira contempor\u00e2nea. Tese de Doutorado em Ci\u00eancias (Sa\u00fade P\u00fablica) - Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica S\u00e9rgio Arouca/Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, 2008.\nAMARANTE, P. (org.) Loucos Pela Vida: A trajet\u00f3ria da Reforma Psiqui\u00e1trica. Rio de Janeiro: SDN/ENSP, 1996.\n_________________. A Cl\u00ednica e a Reforma Psiqui\u00e1trica. Archivos de Sa\u00fade Mental e\nAten\u00e7\u00e3o Psicossocial. Rio de Janeiro: Nau Editora, 2003.\nBAGLEY, B.; WALKER, W. Drug Trafficking in the Americas. Miami: Lyenne Rienner, 1994.\nBAUDELAIRE, C. Para\u00edsos artificiais. Porto Alegre: L&amp;PM, 2007.\nBAUMAN, Z. Modernidade e ambival\u00eancia. Rio de Janeiro: Jorge Zahar,1999.\n__________________. Freedom. Milton Keynes: Open University Press, 1988.\nBENTHAM, M. The Politics of Drug Control. Londres: Macmillian Press, 1998.\nBERRIDGE, V.; EDWARDS, G. Opium and the People: Opiate Use in NineteenthCentury. London: Allen Lane, 1982.\nBOITEAUX, L. Tr\u00e1fico de Drogas e Constitui\u00e7\u00e3o. S\u00e9rie Pensando o Direito. n. 1; Secretaria de Assuntos Legislativos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a: Bras\u00edlia, 2009.\nBRASIL. Pol\u00edtica Nacional Antidrogas. D.O.U. N. 165, 27/08/2002. Bras\u00edlia: Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, 2003.\n___________. Sa\u00fade Mental no SUS: Os Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2004.\n___________. Legisla\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas P\u00fablicas sobre Drogas. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas. Bras\u00edlia, 2008.\n___________. Lei Federal n. 6.368 de 21 de outubro de 1976. Disp\u00f5e sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o ao tr\u00e1fico il\u00edcito e uso indevido de subst\u00e2ncias entorpecentes ou que determinem depend\u00eancia f\u00edsica ou ps\u00edquica. Gabinete da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Bras\u00edlia, 1976.\n___________. Lei Federal n. 10.216, de 04 de junho de 2001. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o e os direitos das pessoas portadoras de transtornos mentais e redireciona o modelo assistencial em sa\u00fade mental. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2001.\n___________. A Pol\u00edtica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para aten\u00e7\u00e3o integral a usu\u00e1rios de \u00e1lcool e outras drogas. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: Coordena\u00e7\u00e3o Nacional de DST e Aids, 2003.\n___________. Relat\u00f3rio das a\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de danos com usu\u00e1rios de crack desenvolvidas em 2004 e planejamento de a\u00e7\u00f5es para 2005. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2004.\n___________. Exig\u00eancias m\u00ednimas para funcionamento de servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o a pessoas com transtornos decorrentes do uso ou abuso de subst\u00e2ncias psicoativas. Bras\u00edlia: SENAD/ANVISA, 2002.\n____________. Lei Federal 11.343, de 23 de agosto de 2006. Institui o Sistema Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Bras\u00edlia, 2006.\n__________. Decreto n. 7.179, de 20 de maio de 2010. Institui o Plano Integrado de Enfrentamento ao Crack e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Casa Civil da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Bras\u00edlia, 2010.\n__________. Portaria n. 1.190, de 04 de junho de 2009. Institui o Plano Emergencial de Amplia\u00e7\u00e3o do Acesso ao Tratamento e Preven\u00e7\u00e3o em \u00c1lcool e outras Drogas. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Bras\u00edlia, 2009.\nBRUNN, K; PAN; L. REXED, I. The Gentlemens\u2019s Club: International Control of Drugs and Alcohol. Chicago: The University of Chicago Press, 1975.\nBUCHER, R. As drogas e a vida: uma abordagem biopsicossocial. S\u00e3o Paulo: EPU, 1988.\n_________________. Drogas e Drogadi\u00e7\u00e3o no Brasil. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1992.\nCARPENTER, T. G. Bad Neighbor Policy: Washington's Futile War on Drugs in Latin America. New York: Palgrave MacMillan, 2003.\nCARLINI, E. A. (supervis\u00e3o) [et. al.]. VI Levantamento Nacional sobre o Consumo de Drogas Psicotr\u00f3picas entre Estudantes do Ensino Fundamental e M\u00e9dio das Redes P\u00fablica e Privada de Ensino nas 27 Capitais Brasileiras. CEBRID - Centro Brasileiro de Informa\u00e7\u00f5es sobre Drogas Psicotr\u00f3picas: UNIFESP - Universidade Federal de S\u00e3o Paulo 2010. SENAD - Secretaria Nacional de Pol\u00edticas sobre Drogas, Bras\u00edlia -SENAD, 2010.\nCHAIBUB, J. R. W. Entre o Mel e o Fel: Drogas, Modernidade e Redu\u00e7\u00e3o de Danos: An\u00e1lise do Processo de Regulamenta\u00e7\u00e3o Federal das A\u00e7\u00f5es de Redu\u00e7\u00e3o de Danos ao uso de Drogas. Tese de Doutorado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Pol\u00edtica Social; Departamento de Servi\u00e7o Social. Universidade de Bras\u00edlia, UNB, 2009.\nCHIAVERINI, D. H. (org.). Guia Pr\u00e1tico de Matriciamento em Sa\u00fade Mental. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: Centro de Estudo e Pesquisa em Sa\u00fade Coletiva, 2011.\nCOSTA-ROSA, A. O Modo Psicossocial: um paradigma das pr\u00e1ticas substitutivas ao Modo Asilar. In: AMARANTE, P. (org.). Ensaios: subjetividade, sa\u00fade mental, sociedade. Rio de Janeiro: Fio Cruz, 1996.\n_____________. Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial Al\u00e9m da Reforma Psiqui\u00e1trica: contribui\u00e7\u00f5es da Cl\u00ednica Cr\u00edtica aos processos de subjetiva\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade Coletiva. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2013.\nCROCHIK, J. L. A constitui\u00e7\u00e3o do sujeito na contemporaneidade. Revista da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Goi\u00e1s. v. 35, n. 2, p. 387-403, jul./dez. 2010.\nDEJOURS, C. Por um novo conceito de Sa\u00fade. Revista Brasileira de Sa\u00fade Ocupacional. S\u00e3o Paulo, v. 14, n. 54, 1986.\nDOMANICO, A. Craqueiros e cracados: bem-vindo ao mundo dos noias! Estudo sobre a implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de danos para usu\u00e1rios de crack nos cinco projetos-piloto do Brasil. (Tese de Doutorado). Faculdade de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal da Bahia, 2006.\nDORES, A. P. A. Proibicionismo: contribui\u00e7\u00f5es para um debate sobre as finalidades sociais da justi\u00e7a. Anais do V Congresso Portugu\u00eas de Sociologia das Sociedades Contempor\u00e2neas. p. 64-65, 2004.\nDORN, N. Functions and varieties of explanation of recreational drug use. British Journal of Addiction, 1975.\nESCOHOTADO, A. Historia General de las Drogas: fenomenologia de las drogas. Espanha: Espasa, 2005.\n________________. Historia General de Las Drogas. Madrid: Plaza de Edici\u00f3n, 2005.\nESTEBAN, J. El direcho a la ebriedad: manifesto libert\u00e1rio contra la prohibici\u00f3n. Madrid: Ediciones Amargord, 2007.\nFIORE, Maur\u00edcio. O lugar do Estado na quest\u00e3o das drogas: O paradigma proibicionista e as alternativas. Revista Novos Estudos - Cebrap (on line), mar\u00e7o 2012.\nFOUCAULT, M. Security, Territory, Population: Lectures at the College de France,1977-1978. Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2007.\n__________________. The Birth of Biopolitics: Lectures at the College de France, 19781979. Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2008.\nFUENTE, A. V. Modelos Interpretativos de la Problem\u00e1tica de las Drogas. Revista Espa\u00f1ola de Drogodepencia. n. 17, v. 4, p. 221-232, 1992.\nGARLAND, D. Punishment and Welfare: A History of Penal Strategies. Aldershot: Gower, 1985.\nGENTIL, H. S. Individualismo e Modernidade. Revista Psicologia &amp; Sociedade; v. 8, n.01, pg. 83-101, 1996.\nGRAY, J. Why our Drug Laws have failed and what we can do about it - a Judicial Indictment of the War on Drugs. Philadelphia: Temple University Press, 2001.\nHABERMAS, J. The Philosofical Discourse of Modernity. Cambridge: MIT Press, 1987.\nHARDING, G. Opium Addiction, Morality and Medicine: From Moral Illness to Pathological Disease. Londres: Macmilian, 1988.\nHARVEY, D. O Neoliberalismo: Hist\u00f3ria e Implica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Palo: Loyola, 2008.\nINGRAM, D.; SIMON-INGRAM, J. Critial Theory: Essential Readings. Nova Iorque: Paragon House, 1990.\nJESUS, M. G. M.(org.); OI, A. H.; ROCHA, T.; LAGATA, P. Pris\u00e3o Provis\u00f3ria e Lei de Drogas: um estudo sobre os flagrantes de tr\u00e1fico de drogas na cidade de S\u00e3o Paulo. N\u00facleo de Estudo da Viol\u00eancia. S\u00e3o Paulo, 2011.\nKANT, Immanuel. Resposta \u00e0 Pergunta: Que \u00e9 esclarecimento? [Aufkl\u00e3r\u00fcng]. Petr\u00f3polis: Vozes, 1974.\nKARAM, Maria L\u00facia. Proibi\u00e7\u00f5es, riscos, danos e enganos: as drogas tornadas il\u00edcitas. RJ: Ed. Lumine Juris, Escritos sobre a liberdade, vol. 3, 2009.\nLANCETTI, A. A cl\u00ednica peripat\u00e9tica. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec, 2006.\nLEVINE, H. The discovery of addiction: changing conceptions of habitual drunkenness in America. Journal of Studies on Alcohol. 39(1) 143-74, (1978).\nLIMA, R. C. C. O Problema das Drogas no Brasil: Revis\u00e3o Legislativa Nacional. Libertas: Juiz de Fora, v. 10, n.1, p.102-123, jan-jun 2010.\n______________________. Uma hist\u00f3ria das drogas e do seu proibicionismo internacional: rela\u00e7\u00f5esBrasil-Estados Unidos e os organismos internacionais. RJ, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o a Escola de Servi\u00e7o Social, UFRJ, 2009 (mimeo).\nMACRAE, E.J.B.N. A abordagem etnogr\u00e1fica do uso de drogas. in: MESQUITA, F.; BASTOS, F. I. Drogas e Aids estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o de danos. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec; 1994.\nMANCEBO, D. Modernidade e Produ\u00e7\u00e3o de subjetividades: breve percurso hist\u00f3rico. Psicologia Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o. Vol. 22, n. 1 Bras\u00edlia, mar. 2002.\nMARCONDES, Danilo. Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria da filosofia: dos pr\u00e9-socr\u00e1ticos a Wittgenstein. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2004\nMCALLISTER, W. B. Drug Diplomacy in the Twentieth Century. Nova York: Routledge, 2000.\nMARLATT, G. A. Redu\u00e7\u00e3o de Danos: estrat\u00e9gias para lidar com comportamentos de alto risco. Porto Alegre: Ed. Artes M\u00e9dicas do Sul; 1999.\nMESQUITA, F. AIDS na rota da coca\u00edna - um conto santista. S\u00e3o Paulo: Editora Anita Garibaldi,1992.\nMESQUITA, F. et al. Trends of hiv infection among injection frug users in Brazil in the 1990s: the impact of changes in parttenrs of drug use. Instituto de Estudos e Pesquisas em AIDS de Santos. S\u00e3o Paulo, 2001.\nPASSOS, E. H.; SOUZA, T. P. Redu\u00e7\u00e3o de Danos e Sa\u00fade P\u00fablica: constru\u00e7\u00f5es alternativas \u00e0 pol\u00edtica global de \u201cguerra \u00e0s drogas\u201d. Psicolog ia &amp; Sociedade, 23(1), 154162, 2011.\nPACHET, P. Coleridge, De Quincey, Baudelaire: la droga del individuo moderno. In: EHRENBERG, A. (org). Individuos bajo influencia: drogas, alcoholes, medicamentos psicotr\u00f3picos. Bueno Aires: Nova Visi\u00f3n, 2004.\nRODRIGUES, L. B. de F. Controle Penal sobre as Drogas: O impacto do Proibicionismo sobre o sistema penal e a sociedade. Tese de Doutorado - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Direito. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Direito Penal, Medicina Legal e Criminologia) - Faculdade de Direito da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2006.\nRODRIGUES, L. B. (Coordenadora) Tr\u00e1fico e Constitui\u00e7\u00e3o: um estudo sobre a atua\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a criminal do Rio de Janeiro e de Bras\u00edlia no crime de tr\u00e1fico de drogas. Revista Jur\u00eddica, v. 11, n\u00b0 94, p. 1-29, Bras\u00edlia, 2009.\nRODRIGUES, T. Pol\u00edtica e Drogas nas Am\u00e9ricas. S\u00e3o Paulo: Educ, FAPESP, 2004.\nROSE, N. Powers of Freedom: Reframing Political Thought. Cambridge: Cambridge University Press, 1999.\nSEDDON, T. A history of drugs : drugs and freedom in the liberal age. Nova Iorque: Routledge, 2010.\nSILVA, L. L. A quest\u00e3o das drogas nas rela\u00e7\u00f5es internacionais: uma perspectiva brasileira. Bras\u00edlia: Funag, 2013.\nSILVA, A. F. da; OLIVEIRA, A. C. A transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no Brasil e a constru\u00e7\u00e3o do discurso sobre drogas: rupturas e continuidades. Anais do XVI Encontro Regional de Hist\u00f3ria da Anpuh-Rio: Saberes e Pr\u00e1ticas Cient\u00edficas. Rio de Janeiro, 2014.\nSMITH, Peter. Drug Policy in the Americas. S\u00e3o Francisco: Westview Press, 1992.\nYOUNGERS, C.; ROSIN, E. (eds.). Drogas y Democracia en Am\u00e9rica Latina - El impacto de la Pol\u00edtica de Estados Unidos. Buenos Aires: Editorial Biblos, 2005.\nTHOMPSON, J. Ideologia e Cultura Moderna: teoria social cr\u00edtica na era dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Petr\u00f3polis: Vozes, 2012.\nTOURAINE, A. Cr\u00edtica da Modernidade. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002.\nUNODC. World Drug Report - United Nations Office on Drugs and Crime. Viena, 2014.\nVEGA, A. Modelos interpretativos de la problem\u00e1tica de las drogas. Ver. Esp. Drogodep. n.17, v(4), 221-232, 1992.\nWHO, World Health Organization. Global status report on alcohol and health. Genebra: WHO Press, 2014."}]}}}