{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22453"}, {"@name": "filename", "#text": "6415_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "F\u00c1BIO CELSO DE OLIVEIRA \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nESTIMATIVA DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA PARA AS \nBACIAS DOS RIOS DOCE, S\u00c3O MATEUS E JEQUITINHONHA \n\n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia Agr\u00edcola, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \nScientiae. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2010 \n\n\n\n \n\n \n\nF\u00c1BIO CELSO DE OLIVEIRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTIMATIVA DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA PARA AS \nBACIAS DOS RIOS DOCE, S\u00c3O MATEUS E JEQUITINHONHA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Meteorologia Agr\u00edcola, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Magister \nScientiae. \n \n\n \n\n \n\n \n\nAPROVADA: 30 de julho de 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \nPesq. Mariano Pereira Silva Prof. Paulo Jos\u00e9 Hamakawa \n\n  \n  \n  \n  \n\nProf. S\u00e9rgio Zolnier Prof. Antonio Jos\u00e9 Steidle Neto \n(Coorientador) (Coorientador) \n\n  \n  \n  \n  \n\n   \n Prof. Aristides Ribeiro  \n\n(Orientador) \n\n\n\n \n\n ii\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u00c0 minha esposa: Carla Fernandes de Oliveira \n \n\n \u00c0 minha filha: Lara Fernandes Oliveira \n \n\nDEDICO \n\n\n\n \n\n iii\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Aos meus pais: \n \n\n Ant\u00f4nio Alberto de Oliveira \n \n\n Margarida Leoc\u00e2dio de Oliveira \n \n\nOFERE\u00c7O \n \n\n\n\n \n\n iv\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADE\u00c7IMENTOS \n \n\n \n\nAo Deus da minha vida, por ser a fonte de for\u00e7a e coragem nos momentos mais \n\ndif\u00edceis. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, pela oportunidade oferecida e aos professores \n\ndo Departamento de Meteorologia Agr\u00edcola pela amizade e ensinamentos \n\nministrados. \n\nAo CNPq pelo aux\u00edlio financeiro. \n\nAo professor Aristides Ribeiro, pela orienta\u00e7\u00e3o e amizade. \n\nAo amigo Antonio Steidle, pela ajuda no desenvolvimento do trabalho. \n\nAos colegas, pela ajuda nos momentos de d\u00favidas. \n\nAos meus irm\u00e3os, que sempre estiveram presentes mesmo distantes. \n\nA todos que, direta e indiretamente, contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n\n\n \n\n v\n\n \n\n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n \n\n \n\nF\u00c1BIO CELSO DE OLIVEIRA, filho de Ant\u00f4nio Alberto de Oliveira e Margarida \n\nLeoc\u00e2dio de Oliveira, nasceu em 28 de julho de 1980, em Vi\u00e7osa, estado de \n\nMinas Gerais. Em dezembro de 2003, concluiu o curso de gradua\u00e7\u00e3o em F\u00edsica \n\nna Universidade Federal de Vi\u00e7osa. Em agosto de 2008, ingressou no curso de \n\nMestrado em Meteorologia Agr\u00edcola da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\nsubmetendo-se \u00e0 defesa de disserta\u00e7\u00e3o em julho de 2010. \n\n\n\n \n\n vi\n\nSUM\u00c1RIO  \n \n\nP\u00e1gina \nRESUMO ............................................................................................................ viii \nABSTRACT .......................................................................................................... x \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................. 01 \n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA ........................................................................... 03 \n   2.1.  DUALIDADE ONDA-PART\u00cdCULA ........................................................... 03 \n   2.2.  IRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR GLOBAL ............................................................. 04 \n    2.2.1. RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA ................................................................ 05 \n    2.2.2.  RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIFUSA ............................................................... 06 \n   2.3. RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA ...................................... 06         \n   2.4. A RFA E A FOTOSS\u00cdNTESE .................................................................... 07 \n   2.5. FATORES DE CONVERS\u00c3O DA RFA ..................................................... 09 \n   2.6. MEDIDA DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA ................. 09 \n   2.7. ESTIMATIVA DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA .......... 10 \n   2.8. TRANSMIT\u00c2NCIA ATMOSF\u00c9RICA .......................................................... 10 \n   2.9. INSTRUMENTOS DE MEDIDAS DA RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR ....................... 11 \n     2.9.1. PIRAN\u00d4METROS ................................................................................. 11 \n       2.9.1.1. TIPOS DE PIRAN\u00d4METROS .......................................................... 12 \n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................ 14 \n   3.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS LOCALIDADES ESTUDADAS ...................... 14 \n   3.2. SISTEMA DE AQUISI\u00c7\u00c3O DE DADOS METEOROL\u00d3GICOS ................ 16 \n   3.3. DESENVOLVIMENTO E VALIDA\u00c7\u00c3O DE MODELOS ............................ 18 \n   3.4. AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA ........................................................................... 19 \n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ....................................................................... 22 \n   4.1. VARIABILIDADE DA RADIA\u00c7\u00c3O GLOBAL............................................. 22 \n   4.2. VARIABILIDADE DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA.... 24 \n   4.3. VARIABILIDADE DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/Rg................................................. 27 \n   4.4. INFLU\u00caNCIA DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIAL NA RELA\u00c7\u00c3O RFA/Rg.... 36 \n   4.5. MODELAGEM DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/Rg.................................................... 44 \n   4.6. VALIDA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/Rg........................... 46 \n    4.6.1. AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA....................................................................... 51 \n5. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................ 55 \n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................... 56 \n\n\n\n \n\n vii\n\n7. ANEXOS .......................................................................................................... 62 \n\n\n\n \n\n viii\n\n \n\nRESUMO \n \n\nOLIVEIRA, F\u00e1bio Celso de, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Julho de \n2010. Estimativa da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa para as bacias dos \nrios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Orientador: Aristides Ribeiro. \nCoorientadores: Antonio Jos\u00e9 Steidle Neto e S\u00e9rgio Zolnier. \n\n \n\n A radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (RFA) \u00e9 uma fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global (Rg) de grande interesse para diferentes \u00e1reas relacionadas \u00e0 \n\nfisiologia vegetal e \u00e0s ci\u00eancias agr\u00e1rias, pois est\u00e1 diretamente associada \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa, \u00e0 morfologia vegetal e ao crescimento de plantas; sendo \n\ntamb\u00e9m essencial em estudos ecol\u00f3gicos e no c\u00e1lculo da \u00e1rea foliar do dossel \n\nvegetativo de culturas. Apesar da sua import\u00e2ncia, a RFA n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\nfrequentemente medida nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais e \n\nautom\u00e1ticas. Para superar a falta de dados desta vari\u00e1vel clim\u00e1tica, v\u00e1rios \n\npesquisadores propuseram modelos capazes de estimar a RFA com base na sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a Rg. Neste trabalho, foi realizada a modelagem da RFA em fun\u00e7\u00e3o \n\nda Rg, a partir de dados medidos durante os anos de 2005 e 2006, em regi\u00f5es \n\ndas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, pertencentes aos estados \n\nde Minas Gerais, Bahia e Esp\u00edrito Santo, respectivamente, considerando-se as \n\nvariabilidades sazonal (per\u00edodos chuvosos e secos), interanual e espacial. \n\nAdicionalmente, os modelos de estimativa gerados foram validados utilizando-se \n\ns\u00e9ries hist\u00f3ricas referentes ao ano de 2007 para cada localidade estudada. Os \n\ndados utilizados nesta pesquisa foram obtidos em 18 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \n\nautom\u00e1ticas pertencentes \u00e0s empresas florestais CENIBRA e FIBRIA durante o \n\nper\u00edodo de 01 de janeiro de 2005 a 31 de dezembro de 2007. Na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndos per\u00edodos chuvosos, considerou-se os quatro meses (novembro, dezembro, \n\njaneiro e fevereiro) ao longo do ano com os maiores valores acumulados de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial enquanto que no per\u00edodo seco foram utilizados os quatro \n\nmeses (maio, junho, julho e agosto) de precipita\u00e7\u00e3o pluvial menos elevada. A \n\navalia\u00e7\u00e3o dos desvios dos valores de RFA estimados em rela\u00e7\u00e3o aos medidos foi \n\nefetuada por meio de erros estat\u00edsticos (m\u00e9dia dos erros de estimativa, erro \n\npadr\u00e3o de estimativa, raiz quadrada da m\u00e9dia dos erros ao quadrado, \u00edndice de \n\nconcord\u00e2ncia de Wilmott). Com o aux\u00edlio do programa computacional ArcMap \n\nforam feitas espacializa\u00e7\u00f5es dos resultados. Os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n ix\n\nm\u00ednimo (93%) e m\u00e1ximo (99%) demonstraram que os valores da RFA est\u00e3o bem \n\ncorrelacionados com valores da Rg. Em termos percentuais, a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg no \n\nper\u00edodo anual variou de 45% a 48% com m\u00e9dia de 46%, e de 43% a 50% com \n\nm\u00e9dia de 47% para as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas das empresas CENIBRA e \n\nFIBRIA, respectivamente. Os resultados obtidos pelos modelos com parti\u00e7\u00e3o \n\nsazonal foram ligeiramente melhores do que os modelos de parti\u00e7\u00e3o anual. A \n\nrela\u00e7\u00e3o RFA/Rg variou com a precipita\u00e7\u00e3o ao longo dos anos e, de maneira geral, \n\nconstatou-se que as rela\u00e7\u00f5es apresentaram tend\u00eancias de serem superiores nos \n\nper\u00edodos chuvosos comparativamente aos per\u00edodos secos. Com base na \n\nvariabilidade espacial, concluiu-se que os valores determinados neste estudo t\u00eam \n\naplicabilidade somente para as localidades estudadas. \n\n\n\n \n\n x\n\n \n\nABSTRACT \n \n \nOLIVEIRA, F\u00e1bio Celso de, M. Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July, 2010. \n\nEstimation of the photosynthetically active radiation for the Doce, S\u00e3o \nMateus and Jequitinhonha river basins. Advisor: Aristides Ribeiro. Co-\nadvisors: Antonio Jos\u00e9 Steidle Neto and S\u00e9rgio Zolnier. \n\n \n\n Photosynthetically active radiation (PAR) is a fraction of the global solar \n\nradiation (Rg) of great interest for different fields related to vegetal physiology and \n\nagrarian sciences since it is directly associated to the production of biomass, \n\nvegetal morphology and plant growth. It is also essential in ecological studies and \n\nin the calculation of the canopy leaf area in vegetative species. Despite its \n\nimportance, the PAR is not a frequently measured variable at conventional and \n\nautomatic meteorological stations. To overcome the lack of data for this climatic \n\nvariable, various studies propose models capable of estimating PAR based on its \n\nrelation with Rg. In this study, PAR was modeled in function of Rg, using data \n\nmeasured during the years of 2005 and 2006 in regions of the Doce, S\u00e3o Mateus \n\nand Jequitinhonha river basins, located in the Brazilian states of Minas Gerias, \n\nBahia, and Esp\u00edrito Santo, respectively, considering the seasonal (rainy and dry \n\nperiods), temporal and spatial variabilities. Additionally, the generated predictive \n\nmodels were validated using a historical series referring to the year of 2007 for \n\neach location studied. The data utilized in this study were obtained at 18 automatic \n\nmeteorological stations belonging to the forestry companies CENIBRA and FIBRIA \n\nduring the period of January 1, 2005 to December 31, 2007. Characterization of \n\nthe rainy period considered the four months (November, December, January and \n\nFebruary) of the year as those with greatest rainfall, while the dry period consisted \n\nof the four months (May, June, July and August) of minimal rainfall. Evaluation of \n\ndeviations of the estimated PAR values in relation to those measured was \n\nperformed by means of statistical errors (average error of estimation, root mean \n\nsquare of the squared errors, Willmott concordance index). With the aid of the \n\nArcMap computational program, spatialization of the results was performed. The \n\nminimum (93%) and maximum (99%) coefficients of determination demonstrated \n\nthat the PAR values correlate well with the Rg. In terms of percentages, the \n\nPAR/Rg ratio over the year varied from 45% to 48% with an average of 46%, and \n\nfrom 43% to 50% with an average of 47% for the meteorological stations of the \n\n\n\n \n\n xi\n\ncompanies CENIBRA and FIBRIA, respectively. The results obtained by the \n\nmodels with seasonal partitioning were slightly better than those of the annual \n\npartitioned models. The PAR/Rg ratio varied with precipitation along the years \n\nand, in general it was found that the relations presented tendencies to be greater \n\nin the rainy periods in comparison with the dry periods. Based on spatial variability, \n\nit was concluded that the values determined in this study have applicability only for \n\nthe locations studied. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 o fluxo de energia proveniente do Sol, que emite em \n\numa densidade de fluxo de cerca de 6,33 x 107 W m-2, na forma de ondas \n\neletromagn\u00e9ticas. Ao incidir no topo da atmosfera, a radia\u00e7\u00e3o solar se propaga \n\nat\u00e9 atingir a superf\u00edcie terrestre, passando durante este percurso pelos processos \n\nde reflex\u00e3o, absor\u00e7\u00e3o e espalhamento, que n\u00e3o s\u00e3o suficientes para reter todo o \n\nespectro da radia\u00e7\u00e3o solar. A parcela da radia\u00e7\u00e3o solar que atinge a superf\u00edcie \n\nterrestre, que aparentemente n\u00e3o sofre intera\u00e7\u00e3o com a atmosfera, \u00e9 denominada \n\nde irradia\u00e7\u00e3o solar direta, enquanto a que atinge a superf\u00edcie ap\u00f3s sofrer o \n\nprocesso de espalhamento \u00e9 denominada de irradia\u00e7\u00e3o solar difusa (GOMES, \n\n2006). A somat\u00f3ria das irradia\u00e7\u00f5es direta e difusa \u00e9 denominada de irradia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global (Rg). \n\nA fra\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar global, compreendida na faixa espectral do \n\nvis\u00edvel (0,4 a 0,7 ?m) e denominada de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (RFA), \n\napresenta grande import\u00e2ncia em estudos sobre a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, \n\nmorfologia vegetal, crescimento de plantas, taxa fotossint\u00e9tica e condut\u00e2ncia \n\nestomatal por ser a radia\u00e7\u00e3o capaz de excitar as mol\u00e9culas de clorofila, iniciando \n\no processo qu\u00edmico que ocorre nos cloroplastos, o que resulta na libera\u00e7\u00e3o de \n\noxig\u00eanio molecular e na captura de di\u00f3xido de carbono da atmosfera (CARTER &amp; \n\nKLINKA, 1992; ACKERLY &amp; BAZZAZ, 1995). \n\nApesar da sua import\u00e2ncia, a RFA n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel frequentemente \n\nmedida nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas convencionais e autom\u00e1ticas (STEIDLE \n\nNETO et al., 2006). De acordo com FRISINA (2002), medi\u00e7\u00f5es de RFA podem ser \n\nrealizadas diretamente por meio de sensores qu\u00e2nticos que medem a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar na faixa espectral do vis\u00edvel ou por espectroradi\u00f4metros que medem as \n\ndistintas faixas espectrais da Rg. \n\nFRISINA (2000) menciona o custo dos sensores e a necessidade peri\u00f3dica \n\nde manuten\u00e7\u00e3o dos instrumentos (limpeza, calibra\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o) como os \n\nprincipais fatores que dificultam o estabelecimento de bancos de dados de \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa, pois a maioria dos detectores da RFA \n\nutilizados no Brasil \u00e9 de natureza qu\u00e2ntica, sendo estes sensores sujeitos \u00e0 \n\ndegrada\u00e7\u00e3o quando expostos constantemente \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar, o que acaba \n\ninviabilizando sua utiliza\u00e7\u00e3o por per\u00edodos de tempo prolongados. \n\n\n\n \n\n 2\n\nMuitos trabalhos cient\u00edficos, consideram-se que a RFA corresponde a uma \n\nfra\u00e7\u00e3o constante da Rg igual a 50% (OLIVEIRA et al., 2007; SPOLADOR et al., \n\n2006; HEINEMANN et al., 2005). Contudo, v\u00e1rios trabalhos (ASSIS &amp; MENDES, \n\n1989; SZEICZ, 1974; BRITTON &amp; DODD, 1976; MARTIN et al., 2008; \n\nSTEIDLE NETO et al., 2006) t\u00eam demonstrado que esta rela\u00e7\u00e3o al\u00e9m de n\u00e3o ser \n\nexata \u00e9 bastante vari\u00e1vel no tempo e no espa\u00e7o. Diversos trabalhos mostram que \n\nesta fra\u00e7\u00e3o varia em fun\u00e7\u00e3o de diferentes fatores como eleva\u00e7\u00e3o solar (WEISS &amp; \n\nNORMAN, 1985), turbidez atmosf\u00e9rica, teor de \u00e1gua precipit\u00e1vel (BRITTON et al., \n\n1976), press\u00e3o atmosf\u00e9rica, esta\u00e7\u00f5es seca e chuvosa (STEIDLE NETO et al., \n\n2006) e nebulosidade (ALADOS, 1994). \n\nPara superar a aus\u00eancia de dados de RFA, v\u00e1rios pesquisadores \n\npropuseram modelos capazes de estimar a RFA com base na sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nRg, que \u00e9 mais frequentemente medida na esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas autom\u00e1ticas \n\n(FRAN\u00c7A et al., 1997; M\u00d5TTUS et al., 2001). Conforme j\u00e1 mencionado, outras \n\nvari\u00e1veis atmosf\u00e9ricas podem afetar esta rela\u00e7\u00e3o, por\u00e9m modelos de estimativa \n\nde RFA que envolvem muitas vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas s\u00e3o complexos e, em \n\nraz\u00e3o disso, s\u00e3o de pouca ado\u00e7\u00e3o (STEIDLE NETO et al., 2006). \n\nPesquisas cient\u00edficas que proponham modelos capazes de estimar a RFA \n\nn\u00e3o foram amplamente realizadas para regi\u00f5es das bacias dos rios Doce, S\u00e3o \n\nMateus e Jequitinhonha. Os resultados podem ser de utilidade para \n\npesquisadores, empresas florestais e produtores agr\u00edcolas de grande porte na \n\notimiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de cultivo de esp\u00e9cies vegetais, como vari\u00e1vel de \n\nentrada em modelos de crescimentos de plantas, dentre outras aplica\u00e7\u00f5es. \n\nDiante do exposto, o presente trabalho foi realizado com o objetivo de \n\ncaracterizar a varia\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar global, radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente \n\nativa e a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg durante os anos de 2005 a 2007. Com base nos dados \n\nreferentes aos anos de 2005 e 2006, desenvolver modelos de estimativa da RFA \n\nem fun\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar global para diferentes regi\u00f5es da bacia dos rios \n\nDoce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, considerando as variabilidades sazonal \n\n(per\u00edodos secos e chuvosos), interanual e espacial. Utilizando os dados referentes \n\nao ano de 2007, validar os modelos de estimativa da rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global e a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa. \n\n\n\n \n\n 3\n\n2. REVIS\u00c3O DE LITERATURA \n \n\n2.1. DUALIDADE ONDA-PART\u00cdCULA \n \n\nSegundo Varej\u00e3o-Silva (2005), a denomina\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o, ou energia \n\nradiante, se vincula \u00e0 energia que se propaga sem necessidade da presen\u00e7a de \n\num meio material, tamb\u00e9m aplicada para designar o pr\u00f3prio processo de \n\ntransfer\u00eancia desse tipo de energia. A energia radiante ora revela uma natureza \n\ncorpuscular (f\u00f3ton), ora se comporta como uma onda eletromagn\u00e9tica, \n\nacontecendo, na escala subat\u00f4mica, de as propriedades ondulat\u00f3ria e corpuscular \n\ncoexistirem e se complementarem.  \n\nSob o ponto de vista ondulat\u00f3rio, a radia\u00e7\u00e3o se caracteriza pelo \n\ncomprimento de onda (?), ou pela freq\u00fc\u00eancia de oscila\u00e7\u00e3o (f). O produto do \n\ncomprimento de onda (dist\u00e2ncia entre duas cristas consecutivas) pela freq\u00fc\u00eancia \n\nda radia\u00e7\u00e3o (n\u00famero de cristas que passa por um ponto de refer\u00eancia) \u00e9 igual \u00e0 \n\nvelocidade de propaga\u00e7\u00e3o da luz no v\u00e1cuo (c), segundo a express\u00e3o:  \n\n \n\nC = ?.f                                                                                                                    (1) \n\n \n\nsendo c = 2,997925x108 ms-1 (Yavorsky e Detlaf, 1972). As unidades mais usadas \n\npara comprimento de onda s\u00e3o o micrometro (?m) = 10-6 m e o Angstron ( ?)  = \n\n10-10 m.  \n\nPraticamente toda a troca de energia entre a Terra e o resto do Universo \n\nocorre por radia\u00e7\u00e3o. O sistema Terra-atmosfera est\u00e1 constantemente absorvendo \n\nradia\u00e7\u00e3o solar e emitindo sua pr\u00f3pria para o espa\u00e7o, sendo as taxas de absor\u00e7\u00e3o \n\ne emiss\u00e3o aproximadamente iguais (LUTGENS,TARBUCK, 1989). A radia\u00e7\u00e3o \n\neletromagn\u00e9tica, considerada como um conjunto de ondas el\u00e9tricas e magn\u00e9ticas, \n\ntamb\u00e9m tem papel importante na transfer\u00eancia de calor entre a superf\u00edcie da \n\nTerra e a atmosfera, e entre diferentes camadas da atmosfera. As diversas \n\nformas de radia\u00e7\u00e3o, caracterizadas pelo comprimento de onda, comp\u00f5em o \n\nespectro eletromagn\u00e9tico (Fig. 1). \n\n\n\n \n\n 4\n\n \nFigura 1 - Espectro Eletromagn\u00e9tico das radia\u00e7\u00f5es conhecidas, organizadas  \n\n                de acordo com o comprimento de onda.  \n\nFonte: GRIMM, 1999. \n\n \n\nA energia radiante do sol, concentrada na parte vis\u00edvel do espectro ou \n\npr\u00f3xima, se distribui, em rela\u00e7\u00e3o ao total, com 43% de luz vis\u00edvel, 49% de \n\ninfravermelho pr\u00f3ximo e 7% de ultravioleta. Quando tal energia \u00e9 absorvida por \n\num corpo, resulta num aumento do seu movimento molecular e de sua \n\ntemperatura (LUTGENS,TARBUCK, 1989). \n\nSegundo o modelo corpuscular, a radia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 uma part\u00edcula, a qual \n\ndenominamos f\u00f3ton. Cada f\u00f3ton cont\u00e9m uma quantidade de energia que \u00e9 \n\nchamada de \u201cquantum\u201d. O conte\u00fado de energia da luz n\u00e3o \u00e9 cont\u00ednuo, mas \n\nemitido em pequenos \u201cpacotes\u201d os quanta. A energia de um f\u00f3ton depende da \n\nfreq\u00fc\u00eancia de vibra\u00e7\u00e3o descrita pela lei de Planck. \n\n \n\nE = h.f                                                                                                                    (2) \n\n \n\nOnde h \u00e9 constante de Planck (6,626 x 10-34Js) e f a freq\u00fc\u00eancia do oscilador.  \n \n2.2. IRRADIA\u00c7\u00c3O SOLAR GLOBAL \n \n\n O fluxo de energia proveniente do Sol, conhecido como radia\u00e7\u00e3o solar, \n\ninfluencia a temperatura do ar, a press\u00e3o barom\u00e9trica, a velocidade do ar, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial e a umidade relativa do ar, al\u00e9m de ser a fonte prim\u00e1ria de \n\n\n\n \n\n 5\n\nenergia para os principais processos terrestres, desde a fotoss\u00edntese at\u00e9 a \n\ncircula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera e dos oceanos. \n\nAo atravessar a atmosfera terrestre, a irradia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 parcialmente \n\nabsorvida pelo di\u00f3xido de carbono, oz\u00f4nio e vapor de \u00e1gua. A outra parte \u00e9 \n\nrefletida pelas nuvens, sendo espalhada seletivamente pelas mol\u00e9culas dos \n\ngases constituintes de mesmas dimens\u00f5es do comprimento de onda da radia\u00e7\u00e3o \n\ne espalhada n\u00e3o seletivamente por part\u00edculas em suspens\u00e3o (aeross\u00f3is) que \n\ndifundem em todas as dire\u00e7\u00f5es (VIANELLO &amp; ALVES, 1991). Como resultado \n\ndestes processos f\u00edsicos, a irradia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 atenuada durante a sua trajet\u00f3ria. \n\nEstudos mostram que esta atenua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mesma para todos os \n\ncomprimentos de onda do espectro solar (IQBAL, 1983). \n\nA parcela da energia solar incidente no topo da atmosfera que atinge \n\ndiretamente a superf\u00edcie do solo \u00e9 chamada de radia\u00e7\u00e3o solar direta. Por outro \n\nlado, a parcela espalhada em v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es pelo processo de difus\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica \u00e9 denominada de radia\u00e7\u00e3o solar difusa (VIANELLO &amp; ALVES, 1991). \n\nA somat\u00f3ria das radia\u00e7\u00f5es direta e difusa \u00e9 denominada de radia\u00e7\u00e3o solar global \n\n(Rg).  \n\n \n2.2.1. RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIRETA \n \n\nPode-se dizer que a distribui\u00e7\u00e3o espectral da radia\u00e7\u00e3o solar incidente, na \n\ncamada superior da atmosfera, \u00e9 compar\u00e1vel \u00e0quela emitida por um corpo negro \n\na aproximadamente 6000K. A diferen\u00e7a verificada entre as curvas, na regi\u00e3o do \n\nultravioleta, tem como causa principal as transi\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas ocorridas na \n\ncamada de gases do Sol. Na travessia da radia\u00e7\u00e3o pela atmosfera, v\u00e1rios \n\nprocessos, que mudam sua distribui\u00e7\u00e3o espectral, s\u00e3o observados. As mais \n\nimportantes absor\u00e7\u00f5es s\u00e3o devidas ao vapor d\u00b4\u00e1gua, no infravermelho, e ao \n\noz\u00f4nio, no ultravioleta. O espalhamento da radia\u00e7\u00e3o, notadamente nas ondas \n\ncurtas, \u00e9 respons\u00e1vel pelo decr\u00e9scimo nas regi\u00f5es do vis\u00edvel e o UV pr\u00f3ximo.  \n\nPor\u00e9m, grande parte da radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 transmitida diretamente e alcan\u00e7a \n\na superf\u00edcie terrestre em feixes aproximadamente paralelos, como se comprova \n\nolhando diretamente para o Sol, sendo este processo regido pela lei de Bouguer-\n\nLambert. Portanto, a radia\u00e7\u00e3o direta \u00e9 aquela que se recebe na superf\u00edcie \n\nterrestre sem ter sofrido nenhum dos processos antes mencionado ao passar pela \n\natmosfera.  \n\n\n\n \n\n 6\n\nMede-se a radia\u00e7\u00e3o solar direta por meio de instrumentos denominados de \n\nPireli\u00f4metros, cujas superf\u00edcies receptoras s\u00e3o dispostas normalmente aos raios \n\nsolares incidentes. \n \n2.2.2.  RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR DIFUSA \n \n\nA energia constituinte da radia\u00e7\u00e3o difusa do c\u00e9u \u00e9 o resultado do \n\nespalhamento dos raios solares incidentes em algum tipo de part\u00edcula, suspensa \n\nna atmosfera. Dos dois tipos de espalhamentos mais gerais, um deles \u00e9 aquele \n\nproduzido por part\u00edculas de tamanho muito pequeno, comparado ao comprimento \n\nde onda (Rayleigh) e o outro, aquele produzido por part\u00edculas de tamanho \n\ncompar\u00e1vel ou maior que o comprimento de onda (Mie).  \n\nAs mol\u00e9culas gasosas do ar, principalmente oxig\u00eanio e nitrog\u00eanio, s\u00e3o os \n\nmaiores espalhadores de Rayleigh e dominam a forma de espalhamento nos \n\ncasos de atmosferas claras e livres de turbid\u00e2ncia. Para as atmosferas t\u00farbidas, \n\nas part\u00edculas de aeross\u00f3is espalham fortemente e o espalhamento de Mie chega \n\nser t\u00e3o importante quanto o de Rayleigh em comprimentos de onda no azul e no \n\nUV. No vis\u00edvel long\u00ednquo e infra-vermelho, o processo de espalhamento em \n\natmosferas t\u00farbidas est\u00e1 dominado pelo espalhamento de Mie e para as \n\natmosferas fortemente contaminadas ou nubladas, o espalhamento de Mie \u00e9 o \n\ndominante em todos os comprimentos de ondas. Diz-se que radia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar recebida do Sol ap\u00f3s sua dire\u00e7\u00e3o ter sido alterada devido \u00e0 \n\ndispers\u00e3o pela atmosfera, ou, ainda, que a radia\u00e7\u00e3o difusa \u00e9 a que se recebe \n\ndepois de ter mudado sua dire\u00e7\u00e3o pelos processos de refra\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o que \n\nocorrem na atmosfera. \n\n \n2.3. RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA \n \n\nDe maneira simplificada, a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (RFA) \u00e9 \n\nconsiderada a densidade de fluxo de energia compreendida na faixa espectral do \n\nvis\u00edvel. Segundo ALADOS &amp; ALADOS-ARBOLEDAS (1999), a RFA pode ser \n\nexpressa tanto em termos de energia como de fluxo de f\u00f3tons fotossint\u00e9ticos nos \n\nlimites de 0,40 a 0,70 ?m, por\u00e9m outras faixas de comprimento de onda da RFA \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o encontradas na literatura, devido principalmente \u00e0 caracter\u00edsticas \n\npeculiares dos diferentes m\u00e9todos de medida adotados, como entre 0,39 a \n\n\n\n \n\n 7\n\n0,71 ?m (GAASTRA, 1959) e 0,40 a 0,63 ?m (HOWELL &amp; MEEK, 1983; \n\nKARALIS, 1983). \n\nEm termos de energia, a RFA pode ser representada por irradia\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, densidade de fluxo de energia radiante fotossinteticamente ativa que incide \n\nem uma superf\u00edcie. Dependendo da parti\u00e7\u00e3o adotada, as unidades de fluxo de \n\nenergia da RFA s\u00e3o dadas em W m-2 para valores instant\u00e2neos e, MJ m-2 para \n\nvalores di\u00e1rios. As unidades de fluxo de f\u00f3tons fotossint\u00e9ticos da RFA s\u00e3o \n\nexpressos em ?E m-2 para valores hor\u00e1rios e, E m-2 para valores di\u00e1rios (ALADOS \n\n&amp; ALADOS-ARBOLEDAS, 1999). \n\nA radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa atravessa a atmosfera praticamente \n\nsem sofrer redu\u00e7\u00e3o por absor\u00e7\u00e3o, sendo esta a maior componente da radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar global incidente, podendo chegar a, aproximadamente, 50% de todo o \n\nespectro (PEREIRA et al., 2002). \n\n \n\n2.4. A RFA E A FOTOSS\u00cdNTESE \n \n\nA vida na terra depende da energia derivada do sol. A fotoss\u00edntese \u00e9 o \n\n\u00fanico processo de import\u00e2ncia biol\u00f3gica que pode colher esta energia. O termo \n\nfotoss\u00edntese significa literalmente \u201cs\u00edntese com o uso da luz\u201d, sendo ent\u00e3o, este \n\nprocesso, capaz de transformar a energia luminosa, em energia el\u00e9trica e \n\nconvert\u00ea-la, atrav\u00e9s da fixa\u00e7\u00e3o do carbono, em energia qu\u00edmica resultando com \n\nisto a s\u00edntese de compostos de carbono, que apresentam fun\u00e7\u00f5es como fonte \n\nenerg\u00e9tica para a c\u00e9lula, osmorregulador, sinalizador de processos de \n\nfisiol\u00f3gicos, transforma-se em a\u00e7\u00facar de reserva ou ainda constituinte de parede \n\ncelular que \u00e9 de fato o carbono fixado (TAIZ; ZEIGER, 2004). A fotoss\u00edntese \u00e9 a \n\nvia pela qual praticamente quase toda energia entra na Biosfera, sendo o \n\nprocesso mais importante que ocorre na Terra. Durante a fotoss\u00edntese as plantas, \n\nalgas, bact\u00e9rias fotossintetizantes s\u00e3o capazes de utilizar a luz para converter \n\nmol\u00e9culas simples (CO\n2 \n\ne H\n2\nO) em mol\u00e9culas org\u00e2nicas complexas que s\u00e3o \n\nutilizadas igualmente por plantas e animais como fontes de energia e mol\u00e9culas \n\nestruturais. Al\u00e9m disso, a fotoss\u00edntese libera O\n2 \n\npara atmosfera, sendo importante \n\npara a respira\u00e7\u00e3o celular e na s\u00edntese de ATP (RAVEN et al., 1999).   \n\nNo processo biol\u00f3gico, o espectro radiante do sol \u00e9 praticamente dividido \n\nem tr\u00eas faixas distintas de comprimento de onda, representadas por radia\u00e7\u00e3o \n\nultravioleta, de 0,3 a 0,4 mm, pela banda vis\u00edvel, ou radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente \n\n\n\n \n\n 8\n\nativa, de 0,4 a 0,7 mm, e pelo infravermelho pr\u00f3ximo, de 0,7 a 2,8 mm \n\n(MONTEITH &amp; UNSWORTH, 1990). Neste comprimento de onda, a forma de \n\nabsor\u00e7\u00e3o das clorofilas e caroten\u00f3ides presentes nos cloroplastos \u00e9 a mesma, \n\nsomente alterando a intensidade e velocidade da rea\u00e7\u00e3o (RAVEN et al. 1999). A \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (PAR) \u00e9 a faixa espectral que mais ativa as \n\nmol\u00e9culas de clorofila das plantas, j\u00e1 que a radia\u00e7\u00e3o ultravioleta tamb\u00e9m contribui \n\ncom a ocorr\u00eancia do processo de fotoss\u00edntese, s\u00f3 que de forma pouco \n\nsignificativa (McCREE, 1971-72). O conhecimento da PAR \u00e9 importante para \n\ndiferentes \u00e1reas relacionadas \u00e0 fisiologia vegetal e ci\u00eancias agr\u00e1rias, pois est\u00e1 \n\ndiretamente associada a produ\u00e7\u00e3o de biomassa e taxa de crescimento das \n\nplantas, sendo tamb\u00e9m um importante par\u00e2metro para estudos ecol\u00f3gicos, onde a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 tomada como sendo uma vari\u00e1vel independente (BROCK, 1981). \n\nA produtividade biol\u00f3gica de uma vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada por sua \n\nhabilidade em capturar e transformar a irradia\u00e7\u00e3o solar, constituindo um espectro \n\nde intera\u00e7\u00e3o com a irradia\u00e7\u00e3o incidente. Mas segundo MOTA (1985) existe uma \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o de rendimento fotossint\u00e9tico, dependendo n\u00e3o s\u00f3 das \n\ncaracter\u00edsticas \u00f3ticas das folhas (reflet\u00e2ncia, transmit\u00e2ncia), como fatores \n\nagron\u00f4micos (condi\u00e7\u00f5es de cultura, idade, arquitetura foliar, geometria foliar) e de \n\ncondi\u00e7\u00f5es do meio ambiente (temperatura, umidade e vento). \n\nV\u00e1rios trabalhos destacam a efici\u00eancia da RFA pelas plantas. HALL &amp; RAO \n\n(1978) citam que somente uma pequena porcentagem do total de energia \n\nluminosa recebida \u00e9 convertida em energia qu\u00edmica, que \u00e9 armazenada como \n\nproduto fotossint\u00e9tico e novo material vegetativo.  \n\nGASTRA (1962) citado por MOTA (1985) comparou em um ensaio com \n\nbeterraba a\u00e7ucareira a varia\u00e7\u00e3o estacional de produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca em \nfun\u00e7\u00e3o do potencial fotossint\u00e9tico, verificando que a efici\u00eancia de convers\u00e3o de \n\nenergia ocorreu no meio da esta\u00e7\u00e3o, quando a planta estava crescendo \n\nativamente, chegando a uma convers\u00e3o de 6,1% para a luz vis\u00edvel  e 2,5% para o \n\ntotal incidente. \n\nWAHTLEY &amp; WAHTLEY (1980) citam, que para uma pastagem bem \n\ncuidada a convers\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossint\u00e9tica chega a apenas a 2% da \n\nincidente, devido ao alto \u00edndice de albedo (radia\u00e7\u00e3o refletida) e de convers\u00e3o em \n\nenergia t\u00e9rmica e para a cana-de-a\u00e7ucar a convers\u00e3o pode apresentar um \u00edndice \n\nde 7%. \n\n \n\n\n\n \n\n 9\n\n2.5. FATORES DE CONVERS\u00c3O DA RFA \n \n\nPara a representa\u00e7\u00e3o de unidades fisiol\u00f3gicas, a densidade de fluxo de \n\nf\u00f3tons fotossint\u00e9tico \u00e9 dada como ?E m-2 s-1, quanta mol-1s-1 ou ?mol m-2 s-1, \n\nbaseada na faixa de 0,4 a 0,7 ?m incidente por unidade de tempo em uma \n\nunidade de superf\u00edcie (ALADOS-ARBOLEDAS et al., 2000). \n\nMcCREE (1972) obteve a raz\u00e3o de fluxo de f\u00f3tons fotossint\u00e9ticos pelo fluxo \n\nde energia da RFA para dias de c\u00e9u nublado em torno de 4,24 ?mol J-1 e para \n\ndias de c\u00e9u claro em torno de 4,57 ?mol J-1, sugerindo estes como fatores de \n\nconvers\u00e3o de ?E J-1 para W m-2. BAKER &amp; FOUIN (1987) encontraram valores de \n\naproximadamente 4,38 ?E J-1 para a convers\u00e3o entre o fluxo de f\u00f3tons e o fluxo \n\nde energia. \n\nVisando a padroniza\u00e7\u00e3o, HOWELL &amp; MEEK (1983) sugeriram que as \n\nirradia\u00e7\u00f5es de ondas curtas, RFA e medi\u00e7\u00f5es de fluxo de f\u00f3tons fotossint\u00e9ticos \n\ndevem ser feitas simultaneamente, evitando as diferen\u00e7as entre as componentes, \n\nencontrando o valor de 4,7 ?mol J-1 para convers\u00e3o. \n\n \n\n2.6. MEDI\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA \n \n\nDiversas pesquisas cient\u00edficas foram realizadas com a finalidade de se \n\nobter uma melhor defini\u00e7\u00e3o para os limites de comprimento de onda que \n\ncompreendem a RFA. Os dois principais m\u00e9todos de obten\u00e7\u00e3o da RFA s\u00e3o \n\nclassificados como direto e indireto. \n\nNo m\u00e9todo direto, a radia\u00e7\u00e3o solar global \u00e9 medida por meio de um \n\npiran\u00f4metro de termopilhas e a RFA \u00e9 medida por um sensor qu\u00e2ntico (ALADOS-\n\nARBOLEDAS et al., 2000). Por outro lado, no m\u00e9todo indireto, descrito por \n\nPAPAIOANNOU et al. (1993), a RFA pode ser definida como a diferen\u00e7a entre \n\nduas medidas de irradi\u00e2ncia correspondentes, geralmente entre o comprimento \n\nde onda de 0,3 a 2,7 ?m e 0,7 a 2,7 ?m, sendo necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\ninstrumentos, um piran\u00f4metro para a radia\u00e7\u00e3o solar global, um piran\u00f4metro \n\nespec\u00edfico para a faixa do infravermelho e um medidor de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. \n\nROSS &amp; SULEV (2000) apontam para o fato da n\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o da faixa \n\nespectral da RFA ser uma das principais fontes de erros nas medi\u00e7\u00f5es desta \n\nfra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar global, al\u00e9m do limite m\u00e9dio de sensibilidade dos dois \n\npiran\u00f4metros mais amplamente empregados (Eppley PSP e Kipp &amp; Zonen), que \n\n\n\n \n\n 10\n\ntamb\u00e9m pode afetar seriamente os resultados. Sendo assim, o m\u00e9todo indireto \n\nnem sempre permite que se obtenha exatamente os limites de comprimento de \n\nonda da RFA entre 0,4 a 0,7 ?m, sendo geralmente menos preciso do que as \n\nmedidas diretas. \n\n \n\n2.7. ESTIMA\u00c7\u00c3O DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA \n \n\nEm v\u00e1rios trabalhos cient\u00edficos, a RFA foi estimada por meio da Rg medida \n\nrotineiramente em esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas autom\u00e1ticas (ASSIS &amp; MENDES, \n\n1989; BRITTON &amp; DODD, 1976; MARTIN et al., 2008). Uma das maneiras \n\nutilizadas para estimar a RFA \u00e9 atrav\u00e9s do c\u00e1lculo do fluxo de densidade de \n\nf\u00f3tons relativa, ou seja, da raz\u00e3o RFA/Rg proposta inicialmente por McCREE \n\n(1972). Algumas pesquisas evidenciaram a necessidade de calibra\u00e7\u00f5es locais da \n\nrela\u00e7\u00e3o RFA/Rg, devido \u00e0 diferen\u00e7as clim\u00e1ticas existentes entre distintas \n\nlocalidades. \n\nMOON (1940) foi um dos primeiros pesquisadores a apresentar a RFA \n\ncomo 44% da radia\u00e7\u00e3o global incidente dentro da faixa espectral de 0,4 a 0,7 ?m. \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os fluxos de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (E m-2) e de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global (MJ m-2) foi determinada por ASSIS &amp; MENDES (1989) para \n\nRio Grande do Sul, onde a RFA p\u00f4de ser estimada em 2,23 vezes a Rg (MJm-2d-\n\n1), com raz\u00e3o RFA/Rg de 47%. \n\nSZEICZ (1974) registrou na Inglaterra para dias claros e secos, a raz\u00e3o \n\nRFA/Rg igual a 50% no ver\u00e3o e 46% no inverno. J\u00e1 BRITTON &amp; DODD (1976), \n\nencontraram um valor m\u00e9dio de 48% durante o ver\u00e3o e 46% no inverno dos \n\nEstados Unidos. \n\nAnalisando a sazonalidade da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg em localidades do estado \n\nde Minas Gerais, STEIDLE NETO et al. (2006) obtiveram valores variando entre \n\n48 a 51% para per\u00edodos secos e de 47 a 49% para per\u00edodos chuvosos. \n\n \n\n2.8. TRANSMIT\u00c2NCIA ATMOSF\u00c9RICA \n \n\nNa presen\u00e7a de nebulosidade, o fluxo de energia radiante pode aumentar \n\nou diminuir. Se a nebulosidade \u00e9 parcial e o Sol n\u00e3o est\u00e1 totalmente encoberto, a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global pode ser maior do que aquela de um dia de c\u00e9u claro. Em \n\n\n\n \n\n 11\n\ncondi\u00e7\u00f5es de nebulosidade intensa, a radia\u00e7\u00e3o solar global \u00e9 sempre menor do \n\nque aquela de um dia de c\u00e9u sem nuvens (DUFFIE et al., 1980). \n\nDe VAULT &amp; KTSAROS (1983) citam que as nuvens atenuam a Rg em \n\ncomprimentos de onda maiores que 0,7 ?m por processos de absor\u00e7\u00e3o e \n\nespalhamento, atuando como verdadeiros filtros, ao passo que a atenua\u00e7\u00e3o pelas \n\nnuvens, na faixa do vis\u00edvel, deve-se somente ao espalhamento. \n\nFEITOSA et al. (1998) estudaram a radia\u00e7\u00e3o solar global em \u00e1reas de \n\nfloresta e de pastagem na Amaz\u00f4nia durante as esta\u00e7\u00f5es seca e chuvosa. Esta \n\npesquisa evidenciou uma diferen\u00e7a de 1,2 MJ m-2 d-1 maior para a \u00e1rea de floresta \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pastagem no per\u00edodo seco, devido \u00e0 maior presen\u00e7a de aeross\u00f3is \n\nna atmosfera (fuligem) provenientes de queimadas nas pastagens. \n\n \n2.9. INSTRUMENTOS DE MEDIDAS DA RADIA\u00c7\u00c3O SOLAR \n\n \n2.9.1. PIRAN\u00d4METROS \n\n \n\nA radia\u00e7\u00e3o direta somada com a radia\u00e7\u00e3o difusa d\u00e3o como resultado o \n\nvalor da radia\u00e7\u00e3o global. Logo, se pode obter valores de radia\u00e7\u00e3o direta a partir \n\nde valores medidos de radia\u00e7\u00e3o global e de radia\u00e7\u00e3o difusa, ou atrav\u00e9s de \n\ninstrumento que forne\u00e7a valores medidos de radia\u00e7\u00e3o direta normal. Tais \n\ninstrumentos s\u00e3o denominados Pireli\u00f4metros, existindo os que s\u00e3o considerados \n\npadr\u00e3o (prim\u00e1rio e secund\u00e1rio) e os de primeira e segunda classes. S\u00e3o \n\ninstrumentos de alta precis\u00e3o ( de \u00b10,1% a , \u00b12,0%).  \n\nUsa-se, habitualmente, piran\u00f4metros cujo elemento de capta\u00e7\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o, o sensor, \u00e9 uma termopilha, que mede a diferen\u00e7a de temperatura entre \n\nduas superf\u00edcies, normalmente pintadas de preto e branco, e igualmente \n\niluminadas. A vantagem principal de tal sensor \u00e9 a sua resposta uniforme em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao comprimento de onda (Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil,2000). \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m muito usados, para medi\u00e7\u00f5es piranom\u00e9tricas, instrumentos \n\ncom sensores de fotoc\u00e9lulas de sil\u00edcio monocrom\u00e1tico. Seus custos s\u00e3o de 10 a \n\n20% dos custos dos instrumentos que usam termopilhas. A maior limita\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nn\u00e3o uniformidade da resposta espectral e a regi\u00e3o relativamente limitada de \n\ncomprimento de onda (0,40 ?m a 1,1 ?m com m\u00e1ximo em torno dos 0,90 ?m), a \n\nqual a fotoc\u00e9lula \u00e9 sens\u00edvel (Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil, 2000). \n\n \n\n\n\n \n\n 12\n\n2.9.1.1. TIPOS DE PIRAN\u00d4METROS \n \n\na) Piran\u00f4metro Fotovoltaico  \n\n \n\nTrabalhos, com grande consist\u00eancia cient\u00edfica, de Michalsky, Harrison, \n\nLebaron (1987) apostam que este tipo de instrumento (de primeira e segunda \n\nclasse) apresenta boas condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o, tanto pelo desempenho \n\napresentado, como pelo baixo custo. O seu elemento sensor \u00e9 uma c\u00e9lula \n\nfotoel\u00e9trica, normalmente de sil\u00edcio monocristalino, que tem a propriedade de \n\nproduzir uma corrente el\u00e9trica quando iluminada, sendo que quando atinge o \n\ncurto-circuito, esta corrente \u00e9 proporcional \u00e0 intensidade da radia\u00e7\u00e3o incidente. \n\nSeu uso \u00e9 recomendado para integrais di\u00e1rias de radia\u00e7\u00e3o solar global sobre um \n\nplano horizontal ou para verificar pequenas flutua\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua grande sensibilidade e resposta quase instant\u00e2nea, cerca de 10s. Avalia-se \n\nque, para valores di\u00e1rios, pode apresentar um erro de mais ou menos 3%, por\u00e9m \n\ncom alguns procedimentos de corre\u00e7\u00e3o, pode-se conseguir erros menores do que \n\n1% (Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil, 2000).  \n\nOs sensores fotoel\u00e9tricos t\u00eam sua efici\u00eancia afetada, basicamente, como \u00e9 \n\nexposto por Ara\u00fajo (1985), por dois fatores: seletividade de absor\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula e \n\nprocedimentos de fabrica\u00e7\u00e3o. A seletividade desses sensores faz com que nem \n\ntodos os f\u00f3tons que incidem no material semicondutor sejam aproveitados para \n\ngerarem pares el\u00e9trons-lacunas. Alguns f\u00f3tons que incidem no material \n\nsemicondutor possuem energia menor que a do gap (lacunas) do material, n\u00e3o \n\ngerando pares el\u00e9trons-lacunas. Outros possuem energia muito maior e podem \n\npassar pelo material sem serem absorvidos. Devido a estes fatos, os sensores \n\nfotoel\u00e9tricos constitu\u00eddos por sil\u00edcio somente s\u00e3o sens\u00edveis a radia\u00e7\u00f5es com \n\ncomprimentos de onda correspondentes a luz vis\u00edvel e ao infravermelho perto do \n\nvis\u00edvel.  \n\nA n\u00e3o coincid\u00eancia dos m\u00e1ximos de energia para cada comprimento de \n\nonda do espectro solar e o da resposta espectral do sensor fotoel\u00e9trico faz com \n\nque nem toda a energia solar seja captada pelo sensor.  \n\nUm outro fator que contribui para o aumento da incerteza da medida de \n\nradia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 a sensibilidade do sensor. Sua absor\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o varia com  \n\n\u00e2ngulo de incid\u00eancia e para sensores fotoel\u00e9tricos dotados de sil\u00edcio, essa \n\n\n\n \n\n 13\n\nsensibilidade cai bruscamente para \u00e2ngulos de incid\u00eancia altos, n\u00e3o obedecendo \n\n\u00e0 lei dos co-senos.  \n\n \n\nb) Piran\u00f4metro Termoel\u00e9trico  \n\n \n\nNeste instrumento, o que d\u00e1 forma ao que se denomina pilha termoel\u00e9trica \n\ns\u00e3o pares termoel\u00e9tricos (termopares) ligados em s\u00e9rie. Estes geram uma tens\u00e3o \n\nel\u00e9trica proporcional \u00e0 diferen\u00e7a de temperatura entre suas juntas, as quais se \n\nencontram em contato t\u00e9rmico com placas met\u00e1licas que se aquecem de forma \n\ndistinta, quando iluminadas. A citada diferen\u00e7a de potencial medida na sa\u00edda do \n\ninstrumento pode ser relacionada com o n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o incidente. S\u00e3o \n\nradi\u00f4metros que apresentam boa precis\u00e3o, na faixa de 2% a 5%, podendo ser \n\nusados para medir radia\u00e7\u00e3o em escala di\u00e1ria, hor\u00e1ria ou menor, com depend\u00eancia \n\ndo equipamento de aquisi\u00e7\u00e3o de dados associado (Atlas Solarim\u00e9trico do Brasil, \n\n2000). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n 14\n\n3. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n \n\n3.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS LOCALIDADES ESTUDADAS \n \n\nOs dados de radia\u00e7\u00e3o solar global, radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluvial utilizados nesta pesquisa foram provenientes de esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas autom\u00e1ticas pertencentes \u00e0 empresa CENIBRA, localizada na \n\nbacia do rio Doce, estado de Minas Gerais (Figura 2), e de esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas autom\u00e1ticas pertencentes \u00e0 empresa FIBRIA, localizada nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, estados da Bahia e do \n\nEsp\u00edrito Santo (Figuras 3). \n\n\u00b2  \n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b030'0\"W\n\n43\u00b030'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nALTITUDE (m)\n\n240 - 413\n\n414 - 585\n\n586 - 757\n\n758 - 929\n\n930 - 1.100\n\n1.110 - 1.270  \nFigura 2. Posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das localidades estudadas no estado de Minas \n\nGerais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 15\n\n\u00b2  \nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nJoeirana\n\nQueixadas\n\nPastinhos\n\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n41\u00b00'0\"W\n\n41\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\nALTITUDE (m)\n66 - 78\n\n79 - 89\n\n90 - 100\n\n110 - 110\n\n120 - 120\n\n130 - 140  \nFigura 3. Posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das localidades estudadas no estado da Bahia e do \n\nEsp\u00edrito Santo. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas \u00e1reas estudadas \u00e9 feita por florestas plantadas de \n\neucalipto para fins de extra\u00e7\u00e3o de papel e celulose. As coordenadas geogr\u00e1ficas \n\ndestas localidades s\u00e3o apresentadas na Tabela 1. \n\n \n\nTabela 1. Coordenadas geogr\u00e1ficas das localidades estudadas. \n\nNome da \u00e1rea Munic\u00edpio - Estado Latitude Longitude Altitude\n\nBelo Oriente Belo Oriente - MG 19\u00b018\u201950\u201dS 42\u00b023\u201938\u201dO 240 m \n\nLagoa Perdida Caratinga - MG 19\u00b032\u201914\u201dS 42\u00b027\u201925\u201dO 310 m \n\nGaspar Santa B\u00e1rbara - MG 19\u00b059\u201900\u201dS 43\u00b018\u201919\u201dO 847 m \n\nCoqueiro Sto Ant\u00f4nio do Itamb\u00e9 - MG 18\u00b033\u201917\u201dS 43\u00b010\u201903\u201dO 993 m \n\nLagoa Grande Sabin\u00f3polis - MG 18\u00b039\u201958\u201dS 42\u00b055\u201916\u201dO 1.012 m\n\nCataquinho Pe\u00e7anha - MG 18\u00b042\u201924\u201dS 42\u00b029\u201925\u201dO 1.015 m\n\nAlfi\u00e9 S. Domingos do Prata - MG 19\u00b046\u201928\u201dS 42\u00b054\u201924\u201dO 1.143 m\n\n\n\n \n\n 16\n\n \n\n \n\nTabela 1. Continua\u00e7\u00e3o. \n\nNome da \u00e1rea Munic\u00edpio - Estado Latitude Longitude Altitude\n\nCocais Ant\u00f4nio Dias - MG 19\u00b029\u201919\u201dS 42\u00b051\u201954\u201dO 1.273 m\n\nJoeirana Caravelas \u2013 BA 17\u00b044\u201925\u201dS 39\u00b032\u201913\u201dO 90 m \n\nNova Bras\u00edlia Mucuri \u2013 BA 18\u00b008\u201900\u201dS 39\u00b042\u201956\u201dO 94 m \n\nSanto Ant\u00f4nio Vereda \u2013 BA 17\u00b015\u201955\u201dS 39\u00b041\u201905\u201dO 117 m \n\nCOSB Nova Vi\u00e7osa - BA 17\u00b053\u201935\u201dS 39\u00b050\u201920\u201dO 134 m \n\nGuaran\u00e1 Aracruz \u2013 ES 19\u00b040\u201950\u201dS 40\u00b013\u201908\u201dO 66 m \n\nPastinhos Aracruz \u2013 ES 19\u00b039\u201906\u201dS 40\u00b006\u201951\u201dO 80 m \n\nSantana Concei\u00e7\u00e3o da Barra - ES 18\u00b031\u201932\u201dS 39\u00b047\u201926\u201dO 73 m \n\nQueixadas Concei\u00e7\u00e3o da Barra - ES 18\u00b023\u201935\u201dS 39\u00b049\u201948\u201dO 86 m \n\nPRF S\u00e3o Mateus - ES 18\u00b038\u201930\u201dS 39\u00b054\u201901\u201dO 91 m \n\nItauninhas S\u00e3o Mateus - ES 18\u00b031\u201925\u201dS 40\u00b006\u201946\u201dO 144 m \n\n  \n\n3.2. SISTEMA DE AQUISI\u00c7\u00c3O DE DADOS METEOROL\u00d3GICOS \n \n\nA radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e a irradia\u00e7\u00e3o solar global foram \n\nmedidas, respectivamente, por meio de sensores qu\u00e2nticos (modelo PAR LITE, \n\nKipp &amp; Zonen B.V., Delft, Holanda) e de piran\u00f4metros (modelo SP LITE, Kipp &amp; \n\nZonen B.V., Delft, Holanda) (Figuras 4A). A precipita\u00e7\u00e3o foi medida utilizando-se \n\npluvi\u00f4metros (modelo CS700-L, Hydrological Services Pty., Liverpool, Austr\u00e1lia) \n\n(Figura 4B). Estes sensores foram instalados no topo de torres met\u00e1licas com \n\n30 m de altura, de maneira a permanecerem devidamente nivelados acima do \n\ndossel vegetativo das \u00e1rvores de eucalipto (Figura 4C). Os sensores foram \n\nconectados a sistemas de aquisi\u00e7\u00e3o de dados (modelo CR10X, Campbell \n\nScientific Inc., Utah, EUA), programados para realizarem 6 leituras por hora, em \n\nintervalos de 10 minutos, e armazenarem a m\u00e9dia hor\u00e1ria (Figura 4D). \n\n \n\n\n\n \n\n 17\n\n   \n\n   \nFigura 4. Sensores de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (A), radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal (A) e de precipita\u00e7\u00e3o pluvial (B), instalados no topo de torres \n\nmeteorol\u00f3gicas (C) e conectados a sistemas modulares de aquisi\u00e7\u00e3o de dados \n\n(D). \n\n \n\nOs valores mensais de radia\u00e7\u00e3o solar global foram obtidos atrav\u00e9s da \n\nsoma dos valores di\u00e1rios, expressos em MJ m-2 d-1, para cada ano. De maneira \n\nsemelhante, os valores mensais de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa tamb\u00e9m \n\nforam obtidos pela soma dos valores di\u00e1rios, sendo convertidos de \u00b5mol m-2 d-1 \n\npara mol m-2 d-1, para cada ano. Por outro lado, a precipita\u00e7\u00e3o pluvial mensal, \n\nexpressa em mm, para cada ano foi obtida a partir do ac\u00famulo dos valores \n\nregistrados diariamente. \n\nAs convers\u00f5es das unidades dos fluxos de f\u00f3tons fotossint\u00e9ticos da RFA \n\nforam realizadas conforme recomendado no manual da LI-COR (1991), onde o \n\nfator de convers\u00e3o de ?E J-1 para W m-2 foi de 4,6 ?E J-1, que \u00e9 aproximadamente \n\n8% do valor determinado por McCREE (1972). \n\nA B \n\nC D \n\n\n\n \n\n 18\n\nOs erros observados nos valores de cada vari\u00e1vel clim\u00e1tica devido \u00e0 falhas \n\nnos processos de aquisi\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia e armazenamento de dados foram \n\ndevidamente identificados, sendo eliminados os valores esp\u00farios. \n\n \n\n3.3. DESENVOLVIMENTO E VALIDA\u00c7\u00c3O DE MODELOS \n \n\nAs s\u00e9ries de dados de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa, radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal e precipita\u00e7\u00e3o pluvial, coletadas em cada localidade estudada, foram \n\ncompreendidas no per\u00edodo de 01 de janeiro de 2005 a 31 de dezembro de 2007. \n\nOs dados referentes aos dois primeiros anos (2005 e 2006) foram utilizados no \n\ndesenvolvimento dos modelos de estimativa, enquanto os de 2007 foram \n\nutilizados na valida\u00e7\u00e3o dos modelos. \n\nOs dados empregados na obten\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros e na valida\u00e7\u00e3o dos \n\nmodelos foram divididos em parti\u00e7\u00f5es anual, sazonal e espacial. Na parti\u00e7\u00e3o \n\nanual, foram considerados os per\u00edodos de 01 de janeiro a 31 de dezembro de \n\ncada ano. Na parti\u00e7\u00e3o sazonal, foram considerados como per\u00edodo chuvoso, a \n\nsequ\u00eancia dos quatro meses com maior precipita\u00e7\u00e3o ao longo do ano (novembro, \n\ndezembro, janeiro e fevereiro) e como per\u00edodo seco, os quatro meses com menor \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (maio, junho, julho e agosto). J\u00e1 na parti\u00e7\u00e3o espacial, foram \n\nconsideradas as localiza\u00e7\u00f5es de cada esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica estudada. A \n\nespacializa\u00e7\u00e3o (interpola\u00e7\u00e3o) dos dados foi realizada por meio do programa \n\ncomputacional ArcMap vers\u00e3o 9.3. Essa interpola\u00e7\u00e3o de dados foi realizada com \n\no m\u00e9todo krigagem. Esse m\u00e9todo assume estacionaridade dos dados, o que de \n\ncerta forma tem pressuposi\u00e7\u00e3o que os dados s\u00e3o provenientes de uma popula\u00e7\u00e3o \n\ncom distribui\u00e7\u00e3o normal.  \n\nO desenvolvimento dos modelos de estimativa de RFA em fun\u00e7\u00e3o de Rg foi \n\nrealizado por meio de regress\u00f5es lineares simples, passando pelas origens dos \n\neixos, utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 3. \n\n \n\nRFA = a Rg                                                                                                            (3) \n\n \n\nem que, \n\nRFA - vari\u00e1vel dependente associada a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa; \n\na \u2013 coeficiente angular da reta; \n\nRg - vari\u00e1vel independente associada a radia\u00e7\u00e3o solar global. \n\n\n\n \n\n 19\n\n \n\nNa valida\u00e7\u00e3o dos modelos de estimativa de RFA em fun\u00e7\u00e3o de Rg, os \n\nvalores estimados pelos modelos e medidos em campo foram correlacionados \n\ngraficamente, sendo os valores estimados de RFA plotados no eixo das \n\nordenadas (Y) e os valores medidos de RFA plotados no eixo das abscissas (X). \n\nAdicionalmente, foram plotados, em cada gr\u00e1fico, retas com inclina\u00e7\u00e3o de 45\u00b0 \n\n(1:1) com a finalidade de evidenciar subestimativas ou superestimativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos valores medidos. \n\n \n\n3.4. AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA \n \n\nAvalia\u00e7\u00f5es dos desvios dos valores de RFA estimados pelos modelos em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos valores de RFA medidos, durante todo o ano de 2007, foram \n\nefetuadas a partir das determina\u00e7\u00f5es de \u00edndices estat\u00edsticos de precis\u00e3o e \n\nexatid\u00e3o, descritos pelas Equa\u00e7\u00f5es 4 a 7. \n\n \n\n( )??\n==\n\nn\nRFA RFAest med\n\ni 1MBE\nn\n\n                                                                        (4) \n\n \n\n( )\n? ?\n\n??? ?\n? ?== ? ??\n? ?\n? ?? ?\n\n1/2n 2RFA RFAest med\ni 1SEE\n\nn 1\n                                                                  (5) \n\n \n\n( )\n? ?\n\n??? ?\n? ?== ? ?\n? ?\n? ?? ?\n\n1/2n 2RFA RFAest med\ni 1RMSE\n\nn\n                                                               (6) \n\n \n\n( )\n\n( )\n\n? ?\n??? ?\n\n? ?== ? ? ?\n? ?? + ??\n? ?=? ?\n\nn 2RFA RFAest med\ni 1d 1\n\nn 2\nRFA RFA RFA RFAest med med med\n\ni 1\n\n                                  (7) \n\n\n\n \n\n 20\n\n \n\nem que, \n\nMBE - m\u00e9dia dos erros de estimativa; \n\nSEE - erro padr\u00e3o de estimativa; \n\nRMSE - raiz quadrada da m\u00e9dia dos erros ao quadrado; \n\nd - \u00edndice de concord\u00e2ncia de Wilmott; \n\nRFAest - radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa estimada pelo modelo; \n\nRFAmed - radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa medida pelo sensor qu\u00e2ntico; \n\nRFAmed - m\u00e9dia da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa medida pelo sensor; \n\nn- n\u00famero de pares de dados. \n\n \n\nO erro m\u00e9dio de estimativa (MBE) quantifica o desvio das m\u00e9dias e fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es quanto ao desempenho dos modelos no que se refere \u00e0s \n\nsubestimativas e/ou superestimativas, mas n\u00e3o sobre a dispers\u00e3o dos dados. \n\nUma desvantagem do MBE \u00e9 que uma subestimativa individual anula uma \n\nsuperestimativa (GOMES &amp; ESCOBEDO, 2002). Quanto mais pr\u00f3ximo este \u00edndice \n\nfor de zero, melhor ser\u00e1 a exatid\u00e3o da estimativa de RFA. J\u00e1 o erro padr\u00e3o de \n\nestimativa (SEE) mede a variabilidade em torno da reta de regress\u00e3o ajustada, ou \n\nseja, o quanto a vari\u00e1vel dependente (RFA estimada) e independente (RFA \n\nmedida) est\u00e1 associada. \n\nA raiz quadrada do erro m\u00e9dio de estimativa (RMSE) quantifica a \n\nmagnitude do erro proporcionado pelo modelo, possibilitando avaliar a precis\u00e3o \n\ndo modelo de estimativa. O RMSE fornece uma informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndispers\u00e3o dos valores, ou seja, sobre o grau de espalhamento obtido na corre\u00e7\u00e3o \n\nentre os valores estimados e medidos. Quanto menor for o RMSE, menor ser\u00e1 o \n\ndesvio dos valores estimados pelo modelo em rela\u00e7\u00e3o aos valores medidos e, \n\nassim, melhor o desempenho do modelo. \n\nO \u00edndice de concord\u00e2ncia de Willmott (d) n\u00e3o quantifica a magnitude do \n\nerro proporcionado pelo modelo, mas avalia a exatid\u00e3o do modelo de estimativa. \n\nIndica o grau de concord\u00e2ncia entre os valores preditos e observados, \n\nressaltando-se que, quanto mais pr\u00f3ximo de 1 (um), melhor o desempenho do \n\nmodelo e, quanto mais pr\u00f3ximo de 0 (zero), pior o desempenho do modelo \n\n(WILLMOTT et al., 1985). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o conjunta dos \u00edndices estat\u00edsticos mencionados acima \u00e9 a \n\nalternativa adequada para valida\u00e7\u00e3o de modelos, pois permite an\u00e1lise simult\u00e2nea \n\n\n\n \n\n 21\n\ndos desvios da m\u00e9dia, identificando a ocorr\u00eancia de subestimativas e/ou \n\nsuperestimativas, dispers\u00e3o e ajustamento das estimativas do modelo em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s medidas em campo. \n\n\n\n \n\n 22\n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n \n4.1. VARIABILIDADE DA RADIA\u00c7\u00c3O GLOBAL \n \n As Figuras 5 e 6 mostram a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da radia\u00e7\u00e3o solar global nos \n\nper\u00edodos chuvosos e secos de 2005, 2006 e 2007, correspondentes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Esta varia\u00e7\u00e3o \n\nobservada pode ser explicada por dois fatores principais, a saber; pela ordem de \n\nimport\u00e2ncia: 1) Declina\u00e7\u00e3o solar, que justifica a maior exposi\u00e7\u00e3o dos raios solares \n\nentre outubro (final) e fevereiro (in\u00edcio) e a menor entre abril (final) e agosto \n\n(in\u00edcio). 2) Coincid\u00eancia do per\u00edodo chuvoso do ano com o ver\u00e3o e o per\u00edodo seco \n\ncom o inverno. FRISINA et al. (1998), monitorando as radia\u00e7\u00f5es global em \n\nBotucatu, SP, encontraram varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 15 MJm-2d-1no inverno e 30 MJm-2 \n\nd-1 no ver\u00e3o. Segundo TEIXEIRA et al. (1994) para condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do \n\nmunic\u00edpios de Petrolina-PE, no per\u00edodo de junho a julho de 1994, os valores de \n\nRFA variaram de 9,8 a 20,3 MJm-2d-1. Esses resultados s\u00e3o semelhantes aos \n\nencontrados nas regi\u00f5es das bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, \n\nconsiderando os per\u00edodos chuvosos e secos, com m\u00ednimo 12 MJm-2d-1 e m\u00e1ximo \n\nde 22 MJm-2d-1 com m\u00e9dia 17 MJm-2d-1.  \n\n De maneira geral, os menores valores de Rg, tanto para o per\u00edodo chuvoso \n\ncomo seco dos anos de estudos, s\u00e3o observados nas localidades de Alfi\u00e9, \n\nCocais, Lagoa Grande, COSB e Santo Ant\u00f4nio. Isso pode ser explicado pela \n\nmaior eleva\u00e7\u00e3o destes locais, o que promove maior resfriamento do ar \n\natmosf\u00e9rico e a forma\u00e7\u00e3o de nuvens (Tabela 1).  \n\n\u00b2 \u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2005\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2006\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n \n\n 23\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2005\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2006\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRg (MJm-\u00b2d-\u00b9)\n12 - 14\n14,1 - 16\n\n16,1 - 18\n18,1 - 20\n\n20,1 - 22\n22,1 - 24 \u00a0\n\n\u00a0\nFigura 5 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o solar global (MJm-2d-1) nos \n\nper\u00edodos chuvosos para os tr\u00eas anos do estudo (2005-2007) nas bacias dos rios \n\nDoce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2005\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2006\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2005\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2006\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRg (MJm-\u00b2d-\u00b9)\n12 - 14\n14,1 - 16\n\n16,1 - 18\n18,1 - 20\n\n20,1 - 22\n22,1 - 24 \u00a0\n\n\u00a0\nFigura 6 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o solar global (MJm-2d-1) nos \n\nper\u00edodos secos para os tr\u00eas anos do estudo (2005-2007) nas bacias dos rios \n\nDoce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n\n\n \n\n 24\n\n A Figura 7 ilustra a m\u00e9dia geral da radia\u00e7\u00e3o global dos tr\u00eas anos de estudo \n\npara o per\u00edodo chuvoso e seco. No per\u00edodo chuvoso, as localidades de Belo \n\nOriente e Santana tiveram as maiores m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o global (19,21 MJm-2d-1 \ne 21,48 MJm-2d-1) sendo as menores m\u00e9dias pertencentes \u00e0s localidades Alfi\u00e9 e \n\nGuaran\u00e1 (13,57 MJm-2d-1 e 19,04 MJm-2d-1). No per\u00edodo seco as localidades \n\nLagoa perdida e Queixadas est\u00e3o com as maiores m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o global \n\n(14,83 MJm-2d-1 e 14,81 MJm-2d-1), sendo a menor pertencente \u00e0s localidades \n\nCataquinho e Nova Bras\u00edlia (13,33 MJm-2d-1 e 13,68 MJm-2d-1).  \n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRg (MJm-\u00b2d-\u00b9)\n12 - 14\n14,1 - 16\n\n16,1 - 18\n18,1 - 20\n\n20,1 - 22\n22,1 - 24 \u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 7 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias geral da radia\u00e7\u00e3o solar global (MJm-2d-1) \n\ndos tr\u00eas anos do estudo para os per\u00edodos chuvosos e secos nas bacias dos rios \n\nDoce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n4.2. VARIABILIDADE DA RADIA\u00c7\u00c3O FOTOSSINTETICAMENTE ATIVA \n \n\n As Figuras 8 e 9 ilustram a distribui\u00e7\u00e3o espacial das m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa nos per\u00edodos chuvosos e secos dos anos de 2005, 2006 \n\ne 2007 das esta\u00e7\u00f5es localizadas nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\n\n\n \n\n 25\n\nJequitinhonha. Esta varia\u00e7\u00e3o observada pode ser explicada por dois fatores \n\nprincipais, a saber pela ordem de import\u00e2ncia: 1) Declina\u00e7\u00e3o solar, que justifica a \n\nmaior exposi\u00e7\u00e3o dos raios solares entre outubro (final) e fevereiro (in\u00edcio) e a \n\nmenor entre abril (final) e agosto (in\u00edcio). 2) Coincid\u00eancia do per\u00edodo chuvoso do \n\nano com o ver\u00e3o e o per\u00edodo seco com o inverno. Segundo TEIXEIRA et al. \n\n(1994) no per\u00edodo de observa\u00e7\u00f5es, de junho a julho de 1994, nas condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do munic\u00edpios de Petrolina-PE, os valores de RFA variaram de 20,2 a \n\n40,6 molm-2d-1. Esses resultados s\u00e3o semelhantes aos encontrados nas regi\u00f5es \n\ndas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, considerando os per\u00edodos \n\nchuvosos e secos, com m\u00ednimo 25 molm-2d-1 e m\u00e1ximo de 50 molm-2d-1 com \n\nm\u00e9dia 37,5 molm-2d-1.  \n\n De maneira geral, os menores valores de RFA, tanto para o per\u00edodo \n\nchuvoso como seco dos anos de estudos, s\u00e3o observados nas localidades de \n\nAlfi\u00e9, Cocais, Cataquinho, Lagoa Grande, COSB e Santo Ant\u00f4nio. Isso pode ser \n\nexplicado pela maior eleva\u00e7\u00e3o destes locais, o que promove maior resfriamento \n\ndo ar atmosf\u00e9rico e a forma\u00e7\u00e3o de nuvens (Tabela 1). \n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2005\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2006\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\nFigura 8 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa \n\n(molm-2d-1) nos per\u00edodos chuvosos para os tr\u00eas anos do estudo (2005-2007) nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0\n\n\n\n \n\n 26\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2005\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2006\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA (molm-\u00b2d-\u00b9)\n25 - 30\n30,1 - 35\n\n35,1 - 40\n40,1 - 45\n\n45,1 - 50\n50,1 - 55\n\n\u00a0\n\nFigura 8 \u2013 Continua\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2005\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2006\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2005\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2006\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n2007\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA (molm-\u00b2d-\u00b9)\n25 - 30\n30,1 - 35\n\n35,1 - 40\n40,1 - 45\n\n45,1 - 50\n50,1 - 55\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\nFigura 9 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa \n\n(molm-2d-1) nos per\u00edodos secos para os tr\u00eas anos do estudo (2005-2007) nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n\n\n\n \n\n 27\n\n A Figura 10 ilustra a m\u00e9dia geral da RFA dos tr\u00eas anos de estudo para o \n\nper\u00edodo chuvoso e seco. No per\u00edodo chuvoso, as localidades Belo Oriente e \n\nSantana exibiram as maiores m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (39,4 \n\nmolm-2d-1 e 49,95 molm-2d-1) sendo as menores m\u00e9dias pertencentes \u00e0s \n\nlocalidades Alfi\u00e9 e COSB (29,14 molm-2d-1 e 39,81 molm-2d-1). No per\u00edodo seco as \n\nlocalidades Gaspar e Santana apresentaram as maiores m\u00e9dias da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa (30,76 molm-2d-1 e 33,61 molm-2d-1) sendo os menores \n\npertencentes \u00e0s localidades Alfi\u00e9 e COSB (27,41 molm-2d-1 e 26,86 molm-2d-1).  \n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA (molm-\u00b2d-\u00b9)\n25 - 30\n30,1 - 35\n\n35,1 - 40\n40,1 - 45\n\n45,1 - 50\n50,1 - 55\n\n\u00a0\n \n\nFigura 10 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias geral da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente \n\nativa (molm-2d-1) dos tr\u00eas anos do estudo para os per\u00edodos chuvosos e secos nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n4.3. VARIABILIDADE DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/Rg \n \n\n A Figura 11 demonstra a varia\u00e7\u00e3o espacial da raz\u00e3o entre a RFA (molm-2   \n\nd-1) e Rg (MJm-2d-1) para as bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha \n\n\n\n \n\n 28\n\nnos per\u00edodos chuvosos e secos. Verifica-se que, no geral, a raz\u00e3o RFA/Rg \u00e9 \n\nsempre maior nos meses com maior \u00edndice pluviom\u00e9tricos no ano, que pode ser \n\nexplicado pela maior concentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua na atmosfera neste per\u00edodo. \n\nO vapor d\u2019\u00e1gua absorve radia\u00e7\u00e3o incidente na faixa do espectro de radia\u00e7\u00e3o \n\nreferente ao infravermelho. Assim, no per\u00edodo chuvoso, a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o de \n\ninfravermelho na componente da Rg \u00e9 reduzido, minorando seu valor e assim \n\naumentando a raz\u00e3o. Este resultado est\u00e1 de acordo com FRISINA et al. (1998), \n\nque encontraram valores para a rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa \n\ne global, sendo menor no inverno (39,13%), e maior no ver\u00e3o (44,07%), SILVA et \n\nal. (2006) trabalhando no ecossistema de manguezal em Bragan\u00e7a-PA \n\nverificaram varia\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg de 40% a 45%. Segundo TEIXEIRA et al. \n\n(1994)  a radia\u00e7\u00e3o solar na faixa do espectro de RFA foi cerca de 45% daquela do \n\nespectro solar, durante o per\u00edodo de junho a julho, nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do \n\nmunic\u00edpio de Petrolina-PE.  \n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA/Rg (molMJ-\u00b9)\n1,9 - 1,99\n2,0 - 2,09\n\n2,10 - 2,19\n2,20 - 2,29\n\n2,3 - 2,39\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura 11 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (molm-2d-1) e \n\nradia\u00e7\u00e3o global (MJm-2d-1) di\u00e1rias m\u00e9dias nos per\u00edodos chuvosos e secos. \n\n \n\n\n\n \n\n 29\n\n A an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o de freq\u00fc\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg ao longo dos \n\nper\u00edodos chuvosos e secos dos anos de 2005, 2006 e 2007 est\u00e3o apresentadas \n\nnas Figuras 12, 13, 14 e 15. O n\u00famero de repeti\u00e7\u00f5es dos maiores valores da \n\nrela\u00e7\u00e3o RFA/Rg \u00e9 maior nos per\u00edodos chuvosos, enquanto que o maior n\u00famero \n\nde repeti\u00e7\u00f5es dos menores valores est\u00e3o concentrados na maior parte nos \n\nper\u00edodos secos. Houve a tend\u00eancia de valores maiores durante a esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, no entanto, ocorreram casos onde os menores valores estiveram \n\ntamb\u00e9m presentes nesse per\u00edodo. Isso mostra o efeito das varia\u00e7\u00f5es da \n\nnebulosidade, hora do dia e eleva\u00e7\u00e3o solar na magnitude dessa rela\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \nFigura 12 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de ocorr\u00eancias da RFA/Rg nos per\u00edodos \n\nchuvosos (    ) dos tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007) na bacia do rio Doce - MG. \n\n\n\n \n\n 30\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 13 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de ocorr\u00eancias da RFA/Rg nos per\u00edodos \n\nchuvosos (   ) dos tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007) nas bacias dos rios Doce, \n\nS\u00e3o Mateus e Jequitinhonha \u2013 ES e BA. \n\n \n\n\n\n \n\n 31\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 14 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de ocorr\u00eancias da RFA/Rg nos per\u00edodos \n\nsecos(    ) dos tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007), na bacia do rio Doce - MG. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 32\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 15 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de n\u00famero de ocorr\u00eancias da RFA/Rg nos per\u00edodos \n\nsecos(    ) dos tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007), nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o \n\nMateus e Jequitinhonha \u2013 ES e BA. \n\n \n\n\n\n \n\n 33\n\n A Figura 16 mostra a rela\u00e7\u00e3o percentual entre a RFA/Rg a partir das \n\nm\u00e9dias mensais ao longo dos anos de 2005, 2006 e 2007, para as localidades \n\ndas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Na bacia do rio Doce \n\n(MG), a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg varia de 45,0% a 48,0%, com m\u00e9dia de 46,0%; enquanto \n\nque nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha (ES e BA) houve uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de 43,0% a 50,0%, com m\u00e9dia de 47,0%. Analisando a sazonalidade da \n\nrela\u00e7\u00e3o RFA/Rg em regi\u00f5es da bacia do rio Doce, Estado de Minas Gerais, \n\nSTEIDLE NETO et al. (2006) obtiveram valores variando entre 48 a 51% para \n\nper\u00edodos secos e de 47 a 49% para per\u00edodos chuvosos. \n\n As maiores rela\u00e7\u00f5es percentual s\u00e3o observadas nas localidades Gaspar e \n\nSantana, onde s\u00e3o encontradas altos valores na precipita\u00e7\u00e3o. Os resultados \n\nmostram que a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg encontra-se dentro do intervalo de 44,0 a 69,0% \n\n(PAPAIOANNOU et al., 1976; ALADOS et al.,1996; ZHANG et al., 2000), \n\ndependendo da nebulosidade, dos aeross\u00f3is, da concentra\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, do \n\nvapor de \u00e1gua na atmosfera, caracter\u00edsticas para cada regi\u00e3o em estudo. \n\nBRITTON &amp; DODD (1976) encontraram um valor m\u00e9dio de 48% durante o ver\u00e3o e \n\n46% no inverno dos Estados Unidos. Em Botucatu (SP), Gomes et al. (2002), \n\ntrabalhando em escala di\u00e1ria obtiveram os mesmos 48% para a rela\u00e7\u00e3o RFA /Rg. \n\n \nFigura 16 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o percentual entre RFA/Rg para a parti\u00e7\u00e3o anual dos tr\u00eas anos \n\ndo estudo (2005 \u2013 2007). \n\n \n\n As esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da empresa CENIBRA est\u00e3o localizadas na \n\nbacia do Rio Doce, no estado de Minas Gerais, com concentra\u00e7\u00e3o de chuvas nos \n\nmeses de novembro, dezembro, janeiro e fevereiro, caracterizado como per\u00edodo \n\nchuvoso. A esta\u00e7\u00e3o seca \u00e9 marcada pelo baixo volume de precipita\u00e7\u00e3o, com \n\npouca nebulosidade e grande concentra\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is na atmosfera. \n\n\n\n \n\n 34\n\nSTEIDLE NETO et al. (2006) obtiveram valores para RFA/Rg variando entre 1,99 \n\na 2,09 (molMJ-1d-1) para o per\u00edodo geral, 2,01 a 2,14 (molMJ-1d-1) para per\u00edodos \n\nchuvosos e de 1,95 a 2,08 (molMJ-1d-1) para per\u00edodos secos, em regi\u00f5es do \n\nestado de Minas Gerais. Os resultados apresentados nesse estudo, para essas \n\nmesmas regi\u00f5es, variaram de 2,14 (molMJ-1d-1) para o per\u00edodo geral, 2,16 (molMJ-\n\n1d-1) para o chuvoso e de 2,10 (molMJ-1d-1) para o per\u00edodo seco. \n\n As esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da empresa FIBRIA est\u00e3o localizadas nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha, nos estados da Bahia e \n\nEsp\u00edrito Santo, regi\u00f5es litor\u00e2neas, com precipita\u00e7\u00e3o anual elevada e com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o uniforme de chuva ao longo dos anos. Esta regi\u00e3o tem uma atmosfera \n\ncom baixa concentra\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is, elevada concentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua e \n\nmuita nebulosidade. Os resultados apresentados variaram de 2,15 (molMJ-1d-1) \n\npara o per\u00edodo geral, 2,16 (molMJ-1d-1) para o chuvoso e de 2,12 (molMJ-1d-1) para \n\no per\u00edodo seco. \n\n Uma rela\u00e7\u00e3o entre os fluxos de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa (em Em-\n\n2) e de radia\u00e7\u00e3o global (em MJm-2) foi determinada por ASSIS &amp; MENDES (1989) \n\npara Rio Grande do Sul, onde a RFA pode ser estimada em 2,23 vezes a \n\nradia\u00e7\u00e3o global, com raz\u00e3o RFA pela radia\u00e7\u00e3o solar de 47%. \n\n HOWELL et al. (1983) registraram na Calif\u00f3rnia a raz\u00e3o RFA pela radia\u00e7\u00e3o \n\nglobal em 2,009 para o per\u00edodo anual, 2,034 para o per\u00edodo chuvoso e 2,027 para \n\no per\u00edodo seco. Valores pr\u00f3ximos foram observados por FINCH et al. (2004), em \n\nLusaka;  1,992 para o per\u00edodo anual, 2,097 para o per\u00edodo chuvoso e 2,014 para \n\no per\u00edodo seco. \n\n A Figura 17 mostra a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual e sazonal da raz\u00e3o entre RFA \n\n(molm-2d-1) e a Rg (MJm-2d-1) para as bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinhonha. Verifica-se que a m\u00e9dia da raz\u00e3o RFA/Rg \u00e9 sempre maior nas \n\nlocalidades das bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha (ES e BA), \n\nquando comparados \u00e0s localidades da bacia do rio Doce (MG). Isso pode ser \n\nexplicado pela maior concentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua na atmosfera dessas regi\u00f5es \n\nlitor\u00e2neas. O vapor d\u2019\u00e1gua absorve radia\u00e7\u00e3o incidente na faixa do espectro de \n\nradia\u00e7\u00e3o referente ao infravermelho. Assim, nas localidades com maior freq\u00fc\u00eancia \n\nde dias chuvosos, a fra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o de infravermelho na componente da Rg \u00e9 \n\nreduzido, diminuindo seu valor e assim aumentando a raz\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n 35\n\n\u00a0\u00a0   \n\n \n\n \nFigura 17 - Rela\u00e7\u00e3o em molMJ-1 entre a RFA e a Rg para a parti\u00e7\u00e3o anual e \n\nsazonal dos tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 36\n\n4.4. INFLU\u00caNCIA DA PRECIPITA\u00c7\u00c3O PLUVIAL NA RELA\u00c7\u00c3O RFA/RG \n \n\nNa Tabela 2 encontra-se a variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o total e sazonal ao \n\nlongo dos anos de 2005 a 2007, em cada localidade estudada. Diferen\u00e7as no \n\ncomportamento da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg podem ser notadas durante o per\u00edodo \n\nestudado, isso pode ser principalmente atribu\u00eddo \u00e0s varia\u00e7\u00f5es relativas dos \n\nprocessos de absor\u00e7\u00e3o e espalhamento na atenua\u00e7\u00e3o da irradia\u00e7\u00e3o solar \n\nincidente pelas nuvens em diferentes regi\u00f5es do espectro. As nuvens atenuam a \n\nirradia\u00e7\u00e3o solar incidente em comprimentos de onda maior que 0,7?m por ambos \n\nabsor\u00e7\u00e3o e espalhamento, ao passo que a atenua\u00e7\u00e3o (pelas nuvens), no vis\u00edvel, \n\ndeve-se somente ao espalhamento (DE VAULT e KTSAROS, 1983). No geral o \n\nesperado \u00e9 que quando a localidade apresenta valores elevados na precipita\u00e7\u00e3o \n\nocorra uma redu\u00e7\u00e3o na radia\u00e7\u00e3o global, for\u00e7ando um aumento na rela\u00e7\u00e3o \n\nRFA/Rg. \n\n      \n\n Tabela 2. Precipita\u00e7\u00e3o pluvial total e sazonal para os anos de 2005 a 2007, \n\nocorrida em cada localidade estudada. \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o sazonal (mm) Nome da \u00e1rea Precipita\u00e7\u00e3o total (mm) Chuvoso Seco \nAlfi\u00e9 \n\nCataquinho \nCocais \n\nCoqueiro \nGaspar \n\nLagoa Grande \nLagoa Perdida \nBelo Oriente \n\n3.626,0 \n3.649,0 \n3.845,0 \n4.095,0 \n4.015,0 \n3.367,0 \n3.524,0 \n4.131,0 \n\n2.430,0 \n2.346,0 \n2.485,0 \n2.579,0 \n2.554,0 \n2.497,0 \n2.361,0 \n3.020,0 \n\n130,0 \n179,0 \n138,0 \n116,0 \n161,0 \n102,0 \n238,0 \n143,0 \n\nCOSB \nGuaran\u00e1 \n\nItauninhas \nJoeirana \n\nNova Bras\u00edlia \nPastinhos \n\nPRF \nQueixadas \nSantana \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\n2.973,0 \n4.071,0 \n3.349,0 \n4.828,0 \n4.447,0 \n3.866,0 \n3.794,0 \n3.606,0 \n4.237,0 \n828,0 \n\n1.424,0 \n2.308,0 \n1.726,0 \n2.325,0 \n1.986,0 \n2.108,0 \n1.815,0 \n1.743,0 \n2.040,0 \n332,0 \n\n648,0 \n800,0 \n514,0 \n\n1.031,0 \n951,0 \n648,0 \n854,0 \n784,0 \n803,0 \n183,0 \n\n \n\n\n\n \n\n 37\n\n Nas Figuras 18 e 19 pode-se observar uma varia\u00e7\u00e3o mensal da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas localizadas na \n\nbacia dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha sendo, no geral, os meses com \n\nmaior \u00edndice pluviom\u00e9trico acompanhados dos maiores valores para a rela\u00e7\u00e3o \n\nRFA/Rg. \u00c9 apresentado a seguir a varia\u00e7\u00e3o que a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg sofre ao longo \n\ndos anos e entre as diferentes localidades das esta\u00e7\u00f5es. A distribui\u00e7\u00e3o da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o na bacia do rio Doce (MG) ao longo dos anos possui elevada \n\nconcentra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo chuvoso e baixa concentra\u00e7\u00e3o no per\u00edodo seco, \n\nenquanto que nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha (ES e BA) a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o \u00e9 bem uniforme em todas as esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. A rela\u00e7\u00e3o \n\nRFA/Rg sofre uma varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o uniforme, evidenciando que diversos fatores \n\ncomo aeross\u00f3is, nebulosidade, press\u00e3o atmosf\u00e9rica, podem influenciar esta \n\nrela\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 18 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg para os tr\u00eas \n\nanos do estudo (2005 - 2007) na bacia do Rio Doce. \n\n\u00a0\n\n\n\n \n\n 38\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\nFigura 18 \u2013 Continua\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 19 - Varia\u00e7\u00e3o mensal da precipita\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg para os tr\u00eas \n\nanos do estudo (2005 - 2007) nas bacias dos Rio Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinonha. \n\n\n\n \n\n 39\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\nFigura 19 \u2013 Continua\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n A Figura 20 e 21 exibe a varia\u00e7\u00e3o sazonal da rela\u00e7\u00e3o radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa pela radia\u00e7\u00e3o global ao longo dos per\u00edodos chuvosos e \n\nsecos dos anos de 2005, 2006 e 2007 nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinhonha. Em geral, a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg foi maior nos per\u00edodos chuvosos \n\nquando comparados com o per\u00edodo seco, considerando-se n\u00e3o somente os \n\nvalores m\u00e9dios, mas tamb\u00e9m as dispers\u00f5es representadas pelas barras de \n\ndesvio. Devido a uma varia\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o ao longo dos anos \n\ndo estudo, constata-se uma maior varia\u00e7\u00e3o no valor da raz\u00e3o RFA pela Rg. A \n\nmaior altern\u00e2ncia de dias com e sem eventos de chuva no per\u00edodo chuvoso \n\nexplica os maiores desvios observados nesta \u00e9poca do ano. No per\u00edodo seco o \n\n\n\n \n\n 40\n\npredom\u00ednio de um centro de alta press\u00e3o na regi\u00e3o sudeste do Brasil inibe a \n\nnebulosidade sendo verificados maiores n\u00fameros de dias com c\u00e9u claro \n\njustificando os menores desvios observados nesta \u00e9poca do ano. \n\n \n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 20 - Varia\u00e7\u00e3o sazonal da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg ao longo dos per\u00edodos chuvosos \n\ne secos para os tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007) na bacia do Rio Doce. \n\n \n\n\n\n \n\n 41\n\n   \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nFigura 21 - Varia\u00e7\u00e3o sazonal da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg ao longo dos per\u00edodos chuvosos \n\ne secos para os tr\u00eas anos do estudo (2005 \u2013 2007) nas bacias dos Rios Doce, \n\nS\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n\n\n\n \n\n 42\n\n A Figura 22 e 23 representa a tend\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa pela radia\u00e7\u00e3o global nos anos de 2005, 2006 e 2007 nas \n\nbacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Ao longo dos anos pode-se \n\nconstatar uma redu\u00e7\u00e3o na precipita\u00e7\u00e3o e na rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg. A redu\u00e7\u00e3o na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de vapor d\u2019\u00e1gua e aumento de aeross\u00f3is na atmosfera podem \n\naumentar a radia\u00e7\u00e3o global for\u00e7ando a redu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00a0\n\n\u00a0 \u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 22 - Varia\u00e7\u00e3o interanual da precipita\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg nos anos de \n\n2005, 2006 e 2007 na bacia do Rio Doce. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 43\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nFigura 23 - Varia\u00e7\u00e3o interanual da precipita\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg nos anos de \n\n2005, 2006 e 2007 nas bacias dos Rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha.\u00a0\n\n \n \n\n\n\n \n\n 44\n\n4.5. MODELAGEM DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/RG \n \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para as diferentes parti\u00e7\u00f5es foram encontradas por meio de \n\nregress\u00e3o linear simples com parti\u00e7\u00e3o anual e sazonal. Os coeficientes angulares \n\n(A) e o coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2) ser\u00e3o apresentados em forma de tabela, \n\ndevido a grande quantidade e por serem similares em termos de distribui\u00e7\u00e3o \n\n(Tabela 3). De acordo com as tabelas, pode-se observar que em todos os meses \n\nobtiveram-se altos valores de coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2), variando de 0,93 \n\na 0,99, mostrando a forte rela\u00e7\u00e3o entre a RFA e a radia\u00e7\u00e3o global. Verificando a \n\ntabela 3, onde s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es para os modelos, verifica-se que o \n\ncoeficiente angular apresentou valor m\u00e9dio de 2,154 para o per\u00edodo anual, 2,167 \n\npara o per\u00edodo chuvoso e 2,121 para o per\u00edodo seco. Valores pr\u00f3ximos foram \n\nobservados por UDO e ARO (1999) na Nig\u00e9ria, que obtiveram 2,079 para a \n\nparti\u00e7\u00e3o anual, 2,120 e 2,020 para a parti\u00e7\u00e3o sazonal chuvoso e seco \n\nrespectivamente. \n\n   \n\nTabela 3. Coeficiente angular (A) e coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) dos modelos \n\ngerados para a rela\u00e7\u00e3o RFA/Rg, considerando a s\u00e9rie hist\u00f3rica de dados dos \n\nanos de 2005 e 2006 para as 20 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, situadas nas bacias \n\ndos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha.  \n\nAnual (2005 - \n2006) Chuvoso Seco Esta\u00e7\u00f5es \n\nA R2 A R2 A R2 \nAlfi\u00e9 2,088 0,987 2,136 0,989 2,046 0,995 \n\nCataquinho 2,122 0,992 2,135 0,990 2,061 0,996 \nCocais 2,168 0,994 2,195 0,992 2,119 0,996 \n\nCoqueiro 2,167 0,993 2,172 0,992 2,124 0,993 \nGaspar 2,219 0,986 2,224 0,994 2,210 0,997 \n\nLagoa Grande 2,165 0,996 2,171 0,994 2,139 0,996 \nLagoa Perdida 2,081 0,996 2,103 0,975 2,040 0,979 \nBelo Oriente 2,092 0,980 2,093 0,979 2,058 0,977 \n\nCOSB 1,962 0,956 1,935 0,934 1,964 0,970 \nGuaran\u00e1 2,260 0,996 2,256 0,995 2,269 0,994 \n\nItauninhas 2,250 0,991 2,268 0,994 2,216 0,989 \n \n\n \n\n\n\n \n\n 45\n\nTabela 3. Continua\u00e7\u00e3o \n\nAnual (2005 - \n2006) Chuvoso Seco Esta\u00e7\u00f5es \n\nA R2 A R2 A R2 \nJoeirana 2,005 0,988 2,020 0,985 1,975 0,974 \n\nNova Bras\u00edlia 2,308 0,992 2,309 0,996 2,287 0,976 \nPastinho 2,021 0,991 2,051 0,995 1,956 0,988 \n\nPRF 2,265 0,988 2,292 0,996 2,207 0,968 \nQueixadas 2,115 0,988 2,142 0,985 2,066 0,990 \nSantana 2,321 0,996 2,327 0,997 2,294 0,996 \n\nSanto Ant\u00f4nio 2,025 0,981 2,039 0,970 1,976 0,989 \nM\u00e9dia 2,154 0,989 2,167 0,987 2,121 0,988 \n\n \n\n \n\n4.6. VALIDA\u00c7\u00c3O DOS MODELOS DA RELA\u00c7\u00c3O RFA/RG \n \n\n As Figuras 24, 25, 26 e 27 representam as correla\u00e7\u00f5es obtidas entre os \n\nvalores estimados atrav\u00e9s do modelo e medidos da componente RFA, bem como \n\na reta ideal 1:1 (com 45\u00ba graus de inclina\u00e7\u00e3o). Observa-se uma boa distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos pontos ao longo da reta, justificado pela excelente predi\u00e7\u00e3o dos modelos. \n\n Comparando as equa\u00e7\u00f5es anuais com as sazonais, pode-se notar que, \n\npara maioria das esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o foram \n\nmaiores na parti\u00e7\u00e3o sazonal, no entanto, as diferen\u00e7as podem ser consideradas \n\npequenas.  \n\nOs melhores resultados s\u00e3o apresentados nas Figuras 24, 25, 26 e 27 \n\npelos modelos sazonais, na atual vers\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, enquanto que os \n\ngr\u00e1ficos com as rela\u00e7\u00f5es anuais (gerais) entre a RFA medida e a RFA estimada \n\npelos modelos est\u00e3o no Anexo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 46\n\n\u00a0\n\n \u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a RFA medida e a RFA estimada pelos modelos para o \n\nper\u00edodo chuvoso considerando os dados referentes ao ano de 2007, na bacia do \n\nrio Doce. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 47\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n \n\nFigura 25 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a RFA medida e a RFA estimada pelos modelos para o \n\nper\u00edodo chuvoso considerando os dados referentes ao ano de 2007, nas bacias \n\ndos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n\n\n\n \n\n 48\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a RFA medida e a RFA estimada pelos modelos para o \n\nper\u00edodo seco considerando os dados referentes ao ano de 2007, na bacia do rio \n\nDoce. \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 49\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a RFA medida e a RFA estimada pelos modelos para o \n\nper\u00edodo seco considerando os dados referentes ao ano de 2007, nas bacias dos \n\nrios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. \n\n \n\n\n\n \n\n 50\n\n As espacializa\u00e7\u00f5es apresentadas nas Figuras 28 e 29 relacionam os \n\nvalores medidos no ano de 2007 com valores estimados em parti\u00e7\u00e3o anual e \n\nsazonal nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Na maioria das \n\nlocalidades os modelos apresentaram uma superestima\u00e7\u00e3o, sendo a RFA no \n\nper\u00edodo chuvoso maior do que no per\u00edodo seco, resultados compat\u00edveis aos \n\nencontrados com os valores medidos.  \n\n \n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n\u00a0\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\nAlfie\n\nGaspar\n\nCocais\n\nCoqueiro\nL. Grande\n\nL. Perdida\n\nCataquinho\n\nBelo Oriente\n\n42\u00b030'0\"W\n\n42\u00b030'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n\n43\u00b00'0\"W\n18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n20\u00b00'0\"S 20\u00b00'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA (molm-\u00b2d-\u00b9)\n25 - 30\n30,1 - 35\n\n35,1 - 40\n40,1 - 45\n\n45,1 - 50\n50,1 - 55\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nFigura 28 - M\u00e9dia da RFA medida e estimada no ano de 2007, nos per\u00edodos geral, \n\nchuvosos e secos nas localidades da bacia do rio Doce (MG). \n\u00a0\n\n\n\n \n\n 51\n\n\u00a0\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\nPRF\n\nCOSB\n\nGuarana\n\nQueixadas\nItauninhas\n\nSanto Antonio\n\nNova Brasilia\n\n39\u00b00'0\"W\n\n39\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n40\u00b00'0\"W\n\n17\u00b030'0\"S 17\u00b030'0\"S\n\n18\u00b00'0\"S 18\u00b00'0\"S\n\n18\u00b030'0\"S 18\u00b030'0\"S\n\n19\u00b00'0\"S 19\u00b00'0\"S\n\n19\u00b030'0\"S 19\u00b030'0\"S\n\n\u00a0\n\u00a0\n\nRFA (molm-\u00b2d-\u00b9)\n25 - 30\n30,1 - 35\n\n35,1 - 40\n40,1 - 45\n\n45,1 - 50\n50,1 - 55 \u00a0\n\n \n\nFigura 29 - M\u00e9dia da RFA medida e estimada no ano de 2007, nos per\u00edodos geral, \n\nchuvosos e secos nas localidades das bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinhonha (ES e BA). \n\n \n4.6.1. AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA  \n \n\n As Tabelas 4, 5 e 6 apresentam os Indicativos estat\u00edsticos determinados a \n\npartir dos valores de RFA medidos e estimados, considerando o ano de 2007 \n\n\n\n \n\n 52\n\n(anual e sazonal) para as 18 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, situadas nas bacias dos \n\nrios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha. Os modelos em parti\u00e7\u00e3o anual e sazonal \n\nfornecem valores negativos (subestimativa) e positivos (superestimativa), com \n\npredomin\u00e2ncia dos positivos. Em termos percentuais absolutos de MBE, os \n\nmodelos que obtiveram os melhores desempenhos foram os da parti\u00e7\u00e3o sazonal \n\nchuvoso, variando entre -0,96 a 2,85 %, com desempenho intermedi\u00e1rio os da \n\nparti\u00e7\u00e3o anual, variando entre 0,22 a 3,05 %, com o pior desempenho os da \n\nparti\u00e7\u00e3o sazonal seco, variando entre -0,01 a 4,81 %. Quanto ao RMSE os \n\nmodelos em parti\u00e7\u00e3o sazonal, tem os melhores desempenho, variando de 0,62 a \n\n5,05 %; enquanto que o pior desempenho foi encontrado na parti\u00e7\u00e3o anual, \n\nvariando de 0,89 a 3,72 %.  Os valores obtidos para o  \u00edndice de concord\u00e2ncia de \n\nWilmott foram elevados e pr\u00f3ximos de 1, variando de 0,94 a 1,00, sendo os \n\nmelhores resultados encontrados para a parti\u00e7\u00e3o sazonal.  \n\n \n\nTabela 4. Indicativos estat\u00edsticos determinados a partir dos valores de RFA \n\nmedidos e estimados, considerando o ano de 2007 (geral) para as 18 esta\u00e7\u00f5es \nmeteorol\u00f3gicas, situadas nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e Jequitinhonha.  \n\nEsta\u00e7\u00f5es \nRMSE \n\n(molm-2d-1) \nMBE \n\n(molm-2d-1) \nd \n \n\nSEE \n(molm-2d-1) \n\nAlfi\u00e9 1,554 0,220 0,995 2,413 \nCataquinho 1,582 0,291 0,995 2,502 \n\nCocais 3,722 3,049 0,980 13,857 \nCoqueiro 1,091 0,586 0,997 1,191 \nGaspar 3,100 1,913 0,990 9,610 \n\nLagoa Grande 1,323 0,579 0,996 1,751 \nLagoa Perdida 1,906 1,472 0,998 3,631 \nBelo Oriente 2,752 2,351 0,988 7,575 \n\nCOSB 1,488 0,955 0,998 2,214 \nGuaran\u00e1 0,982 0,436 1,000 0,964 \n\nItauninhas 1,495 0,874 0,999 2,236 \nJoeirana 2,355 2,044 0,988 5,546 \n\nNova Bras\u00edlia 1,244 0,401 0,999 1,548 \nPastinho 1,506 1,140 0,999 2,268 \n\nPRF 1,307 0,550 0,999 1,708 \nQueixadas 2,315 2,028 0,995 5,359 \n\n\n\n \n\n 53\n\nTabela 4. Continua\u00e7\u00e3o \n\nEsta\u00e7\u00f5es \nRMSE \n\n(molm-2d-1) \nMBE \n\n(molm-2d-1) \nd \n \n\nSEE \n(molm-2d-1) \n\nSantana 0,868 0,463 0,999 0,754 \nSanto Ant\u00f4nio 2,265 1,952 0,996 5,131 \n\nM\u00e9dia 1,765 1,123 0,995 3,662 \n \n\nTabela 5. Indicativos estat\u00edsticos determinados a partir dos valores de RFA \n\nmedidos e estimados, considerando o per\u00edodo chuvoso do ano de 2007 para as \n18 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, situadas nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinhonha.  \n\nEsta\u00e7\u00f5es \nRMSE \n\n(molm-2d-1)\nMBE \n\n(molm-2d-1)\nd \n\nSEE \n(molm-2d-1) \n\nAlfi\u00e9 1,450 -0,964 0,997 2,103 \nCataquinho 0,657 -0,057 0,999 0,432 \n\nCocais 2,079 1,105 0,995 4,321 \nCoqueiro 1,068 0,189 0,997 1,140 \nGaspar 4,634 2,852 0,976 21,471 \n\nLagoa Grande 1,147 -0,484 0,998 1,315 \nLagoa Perdida 1,646 0,682 0,996 2,710 \nBelo Oriente 3,099 2,326 0,988 9,604 \n\nCOSB 1,961 1,118 0,994 3,846 \nGuaran\u00e1 1,186 0,577 0,999 1,406 \n\nItauninhas 1,497 0,427 0,998 2,241 \nJoeirana 2,544 2,134 0,991 6,470 \n\nNova Bras\u00edlia 1,123 -0,393 0,999 1,261 \nPastinho 1,121 0,698 0,999 1,256 \n\nPRF 1,223 0,009 0,999 1,495 \nQueixadas 2,167 1,832 0,993 4,694 \nSantana 0,840 0,148 0,999 0,705 \n\nSanto Ant\u00f4nio 2,358 1,790 0,992 5,559 \nM\u00e9dia 1,733 0,746 0,995 3,807 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 54\n\nTabela 6. Indicativos estat\u00edsticos determinados a partir dos valores de RFA \n\nmedidos e estimados, considerando o per\u00edodo seco do ano de 2007 para as 18 \nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, situadas nas bacias dos rios Doce, S\u00e3o Mateus e \n\nJequitinhonha.  \n\nEsta\u00e7\u00f5es \nRMSE \n\n(molm-2d-1) \nMBE \n\n(molm-2d-1) \nd \n\nSEE \n(molm-2d-1) \n\nAlfi\u00e9 1,075 0,895 0,997 1,155 \nCataquinho 0,981 -0,064 0,998 0,962 \n\nCocais 5,053 4,812 0,939 5,530 \nCoqueiro 1,354 1,096 0,995 1,834 \nGaspar 2,062 1,020 0,997 4,253 \n\nLagoa Grande 1,377 1,158 0,993 1,895 \nLagoa Perdida 2,052 1,950 0,996 4,209 \nBelo Oriente 2,472 2,323 0,977 6,113 \n\nCOSB 1,421 1,220 0,999 2,018 \nGuaran\u00e1 0,624 0,306 1,000 0,390 \n\nItauninhas 1,500 1,276 0,999 2,249 \nJoeirana 2,037 1,879 0,990 4,150 \n\nNova Bras\u00edlia 1,245 1,041 1,000 1,551 \nPastinho 1,873 1,637 0,999 3,509 \n\nPRF 0,966 0,759 1,000 0,933 \nQueixadas 2,445 2,231 0,997 5,979 \nSantana 0,922 0,783 1,000 0,849 \n\nSanto Ant\u00f4nio 2,458 2,262 0,997 6,039 \nM\u00e9dia 1,696 1,410 0,994 3,785 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 55\n\n5. CONCLUS\u00d5ES  \n \n\nA radia\u00e7\u00e3o solar global e a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa variam em \n\nparti\u00e7\u00e3o anual, sazonal e espacial. \n\nEm termos percentual, a rela\u00e7\u00e3o RFA pela Rg n\u00e3o \u00e9 constante, variando de \n\n43% a 50 %. \n\nA rela\u00e7\u00e3o RFA pela Rg variou com a precipita\u00e7\u00e3o ao longo dos anos, e de \n\nmaneira geral, constatou-se que as rela\u00e7\u00f5es apresentaram tend\u00eancias de serem \n\nsuperiores nos per\u00edodos chuvosos comparativamente aos per\u00edodos secos.  \n\nOs modelos obtidos com parti\u00e7\u00e3o sazonal s\u00e3o ligeiramente melhores dos \n\nque os modelos com parti\u00e7\u00e3o anual.    \n\nAtrav\u00e9s dos erros estat\u00edsticos conclui-se que os modelos est\u00e3o bem \n\najustados; e que a modelagem da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa pode ser \n\nutilizada com boa precis\u00e3o, mesmo sendo a radia\u00e7\u00e3o global a \u00fanica vari\u00e1vel de \n\nentrada dos modelos. \n\nA modelagem da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa em fun\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o \n\nglobal pode ser utilizada para estimar a RFA, sendo uma t\u00e9cnica confi\u00e1vel e de \n\nbaixo custo. \n\nOs modelos apresentados tem aplicabilidade somente nas regi\u00f5es de \n\nestudo, podendo ser calibrado para qualquer regi\u00e3o. \n\n\n\n \n\n 56\n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nACKERLY, D.D.; BAZZAZ, F.A. Seedling crown orientation and interception of \n\ndiffuse radiation in tropical forest gaps. Ecology, New York, v. 76, p. 1134-1146, \n\n1995. \n\nALADOS, I., ALADOS-ARBOLEDAS, L. Direct and diffuse photosynthetically \n\nactive radiation: mensurements and modeling. Agricultural and Forest \n\nMeteorology, v.93, p.27-28, 1999. \n\nALADOS, I.; FOYO-MORENO, I.; ALADOS-ARBOLEDAS, L. Photosyntethically \n\nactive radiation: measurements and modelling. Agricultural and Forest \n\nMeteorology. Amsterdam, v.78, p.121-131, 1996. \n\nALADOS, I; OLMO, F.J.; FOYO-MORENO, I.; ALADOS-ARBOLEDAS, L. \n\nEstimation of photosynthetically active radiation under cloudy conditions. \n\nAgricultural and Forest Meteorology 102 (2000) 39\u201350. \n\nASSIS, F. N.; MENDEZ, M. E. G. Rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente \n\nativa e radia\u00e7\u00e3o global. Pesquisa agropecu\u00e1ria brasileira. v.24, p.797-800, \n\n1989. \n\nASSUN\u00c7\u00c3O, H. F.; ESCOBEDO,J. F.; CARNEIRO, M. A. C.; Efici\u00eancia de uso da \n\nradia\u00e7\u00e3o e propriedades \u00f3ticas da cultura do amendoim. Pesquisa \n\nagropecu\u00e1ria tropical v. 38, n. 3,  p. 215-222, jul./set. 2008. \n\nBAKER, K. S.; FROUIN, R. Relation between photosyntethically available \n\nradiation and total isolation at the surface under clear skies. Limnol  \n\nOceanography. V.32, p1370-1377,1987. \n\nBRITTON, C.M.; DODD, J.D. Relationships of photosynthetically active radiation \n\nand shortwave irradiance. Agricultural Meteorology, v. 17, p. 1-7, 1976. \n\nCARTER, R.E.; KLINKA, K. Variation in shade tolerance of Douglas-fir, western \n\nhemlock, and western red cedar in coastal British Columbia. For. Ecol. Manag., \n\nAmsterdam, v. 55, p. 87-105, 1992. \n\nDALLACORT, R.; RICIERI, R.P.; SILVA, S. L.; FREITAS, P.S.L.; SILVA, F.F. \n\nAn\u00e1lises do comportamento de um actin\u00f3grafo bimet\u00e1lico (R. Fuess-Berlin-\n\nSteglitz) em diferentes tipos de cobertura do c\u00e9u. Acta Scientiarum. Agronomy \n\nv. 26, no. 4, p. 413-419, 2004. \n\n\n\n \n\n 57\n\nDe VAULT, J.E.; KTSAROS, K.B. Remote determination of cloud liquid water path \n\nfrom bandwidth-limited shortwave measurements. J. Atm. Sci., v. 40, p. 665-\n\n685, 1983. \n\nDUFFIE, J.A., BECKMAN, W.A. Solar engineering of thermal processes. New \n\nYork: John Wiley &amp; Sons, 1980. 652p. \n\nFINCH, D.A. et al. Photosynthetically active radiation regimes in a southern \n\nAfrican savanna environment. Agric.For. Meteorol., Amsterdam, v. 122, p. 229-\n\n238, 2004. \n\nFEITOSA, J.R.P.; FERREIRA DA COSTA, R.; FISCH, G.; SOUZA, S. S. de e \n\nNOBRE, C. A. Radia\u00e7\u00e3o solar global em \u00e1reas de floresta e pastagem na \n\nAmaz\u00f4nia. REVISTA BRASILEIRA DE AGROMETEOROLOGIA (no prelo), \n\n1998. \n\nFONSECA, E. L.; SILVEIRA, V. C. P.; SALOMONI, E. Efici\u00eancia de convers\u00e3o da \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa incidente em biomassa a\u00e9rea da vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncampestre natural no bioma Campos Sulinos do Brasil. Ci\u00eancia Rural, Santa \n\nMaria, v.36, n.2, p.656-659, mar - abr, 2006. \n\nFRAN\u00c7A, S.; ROSA, L.M.G.; BERGAMASCHI, H.; NABINGER, C.; \n\nSPANENNBERG, P. Radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar global em dossel de alfafa, em fun\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \u00e1rea foliar. \n\nRevista Brasileira de Agrometeorologia. v.5, n.2, p. 147-153, 1997. \n\nFRISINA, V. A.; GOMES, E.N.; PASQUAL, P. H.; ESCOBEDO, J. F. Estimativa da \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa em fun\u00e7\u00e3o do \u00edndice de claridade, 2002. \n\nFRISINA, V. A. Modelagem das radia\u00e7\u00f5es global, difusa e fotossinteticamente \n\nativa em ambiente protegido e suas rela\u00e7\u00f5es com o crescimento e \n\nprodutividade da cultura de piment\u00e3o (Capsicum annuum L.). 2002. Tese \n\n(Doutorado)- Faculdade de Ci\u00eancias Agron\u00f4micas, Universidade Estadual \n\nPaulista, Botucatu, 2002. \n\nGAASTRA, P. Photosynthesis of crop plants as influenced by light, carbondioxide, \n\ntemperature and stomatal diffusion resistance. Meded. Landbouwhogesh. \n\nWagening, v59, p.1-68, 1959. \n\n \n\n\n\n \n\n 58\n\nGOMES, E. N.; Medidas e modelos de estimativa da radia\u00e7\u00e3o direta na incid\u00eancia \n\n\u2013 Tese (Doutorado). Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias \n\nAgron\u00f4micas, Botucatu, p. 8-9, 2006. \n\nGOMES, E. N.; ESCOBEDO, J.F.; Modelos de estimativa da radia\u00e7\u00e3o \n\nfotossinteticamente ativa global e difusa da radia\u00e7\u00e3o de ondas curtas e do \n\n\u00edndice de claridade. Irriga, Botucatu, v. 7, n. 2, 2002. \n\nGRIMM, A.M., Meteorologia B\u00e1sica \u2013 Notas de Aula. Primeira vers\u00e3o eletr\u00f4nica - \n\nsetembro 1999. Dispon\u00edvel em:&lt;http://fisica.ufpr.br/grimm/aposmeteo/> Acesso \n\nem: 12 jun. 2007. \n\nHALL, D. O.; RAO, K. K.; Photosynthesis. Ed. Edward Arnold Publishers , Ltd. \n\nInglaterra. p. 1- 58, 1978. \n\nHEINEMANN, A. B.; STONE, L. F.; DIDONET, A. D.;TRINDADE, M. G.; SOARES, \n\nB. B.; MOREIRA, J. A. A.;C\u00c1NOVAS, A. D.; Efici\u00eancia de uso da radia\u00e7\u00e3o solar \n\nna produtividade do trigo decorrente da aduba\u00e7\u00e3o nitrogenada. Revista \n\nBrasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental v.10, n.2, p.352\u2013356, 2006. \n\nHOFFMANN, R.; VIEIRA , S. An\u00e1lise  de regress\u00e3o, uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\neconometria. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 379p, 1998. \n\nHOWELL, T. A.; MEEK, D. W. Relationship of Photosynthetically Active Radiation \n\nto Shortwave Radiation in the  San Joaquin Valley. Agricultural Meteorology. \n\nV.28, p. 157-175, 1983. \n\nIQBAL, M. An introduction to solar radiation. New York: Academic Press, 1983. \n\nKARALIS, J. D. Characteristics of direct photosynthetically active  radiation . \n\nAgricultural and Forest Meteorology., v.48, p.225-234, 1989. \n\nLI-COR INTRUMENTS. Radiation measurement instruments; Radiometers ,PAR \n\nsensors, Dataloggers, Spectroradiometers, Photometers. Lincoln, 24p. \n\n(cat\u00e1logo), 1991. \n\nLUTGENS, F.K. e E.J. TARBUCK, The Atmosphere: an introduction to \n\nMetorology. Prentice Hall, 1989. \n\nMARTINI, T. N.; NETO, D. D.; STORCK, L.; BURAUE, P.; SANTOS, E. A.; \n\nRegi\u00f5es homog\u00eaneas e tamanho de amostra para atributos do clima no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, Brasil. Ci\u00eancia Rural, Santa Maria, v.38, n.3, p.690-697, mai-jun, \n\n2008. \n\n\n\n \n\n 59\n\nMcCREE, K . J. A solarimeter for measuring photosynthetically  active radiation. \n\nAgric. Meteorol. 3:352-363, 1966. \n\nMEZA, F., VARAS, E. Estimation of mean monthly solar global radiation as a \n\nfunction of temperature. Agricultural and Forest Meteorology. v.100, p. 231\u2013\n\n241. 2000. \n\nMOONTEITH, J. L. Solar radiation and productivity in tropical ecosystems. Journal \n\nof Applied Ecology, 9, 747-766, 1972. \n\nMOON, P. Proposed solar-radiation curves for engineering use. J. Franklin Inst., \n\n230, 583-618. 1940. \n\nMOTA, F. S. Meteorologia Agr\u00edcola. S\u00e3o Paulo: Nobel. p. 63-141, 1985. \n\nM\u00d5TTUS, M.; ROSS, J.; SULEV, M. Experimental study of ratio of PAR to direct \n\nintegral solar radiation under cloudless conditions. Agricultural and Forest \n\nMeteorology. 109 (2001) 161\u2013170. \n\nOLIVEIRA, A. S.; GAIO, D. C.; WYREPKOWSKI, C. C.; CAMPELO, J. H.; LOBO, \n\nF. A.; NOGUEIRA, J. S.; SANCHES, S.; PAL\u00da, A. E. R.; RODRIGUES, V. \n\nEfici\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa na produ\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria seca de uma pastagem mista no cerrado de Mato Grosso. Revista \n\nBrasileira de Agrometeorologia, Piracicaba, v.15, n.3, p.299-303, 2007. \n\nPAPAIOANNOU, G.; PAPANIKOLAOU, N.; RETAILS, D. Relationships of \n\nphotosynthetically active radiation and shortwave radiation. Theor. Appl. \n\nClimatol. V.48, p.23-27, 1996. \n\nPEREIRA, A.R.; ANGELOCCI, L. R.; SENTELHAS, P.C. Agrometeorologia: \n\nfundamentos e aplica\u00e7\u00f5es. Gua\u00edba: Agropecu\u00e1ria. 478p, 2002. \n\nPEREIRA, A. R., VRIS MAN , A. L., GAL VANI , E. Estimativa da Radia\u00e7\u00e3o solar \n\nglobal di\u00e1ria em fun\u00e7\u00e3o do potencial de energia solar na superf\u00edcie do solo. \n\nScientia Agr\u00edcola. v. 59, p.211-216. abr./jun. 2002. \n\nRAVEN, P. H.; EVERT, R. F.; EICHHORN, S. E. Biology of Plants, sixth edition. \n\nEd. W. H. Freeman and company, New York, E.U.A. p. 125-151, 1999. \n\nROSS, J., SULE V, M. Sources of errors in measurements of PAPAR. Agricultural \n\nand Forest Meteorology. v. 100, p. 103-125. 2000. \n\n\n\n \n\n 60\n\nRUBIO, M. A.; LOPEZ, G.; TOVAR, J.; POZO, D.; BATLLES, F.J. The use of \n\nsatellite measurements to estimate photosynthetically active radiation. Physics \n\nand Chemistry of the Earth 30 (2005) 159\u2013164. \n\nSILVA, R.B.C; SILVA, R. M; COSTA, J. M. N; COSTA, A. C. L. Efici\u00eancia de uso \n\nda \u00e1gua e da radia\u00e7\u00e3o em um ecossistema de manguezal no estado do Par\u00e1. \n\nRevista Brasileira de Meteorologia, v.21, n.3a, 104-116, 2006.  \n\nSIRTOLI, A. E.; SILVEIRA, C. T.; MANTOVANI, L. E.;SIRTOLI, A. R. A.; OKA-\n\nFIORI, C.; Atributos do relevo derivados de modelos digital de eleva\u00e7\u00e3o e suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com solos. Scientia Agraria, Curitiba, V.9, n.3, p.317-329, 2008. \n\nSPOLADOR, J.; SANCHES, L.; COSTA, M. Radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa \n\nem uma floresta de transi\u00e7\u00e3o cerrado-amaz\u00f4nica. Revista Brasileira de \n\nMeteorologia, v.21, n.3b, 301-307, 2006. \n\nSTEIDLE NETO, A. J.; RIBEIRO, A.; ZOLNIER, S.; LEITE, F. P. Variabilidade \n\nsazonal da rela\u00e7\u00e3o entre a radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e a radia\u00e7\u00e3o \n\nglobal na bacia do rio Doce, Estado de Minas Gerais. Acta Sci. Agron. Maring\u00e1, \n\nv. 28, n. 3, p. 427-431, 2006. \n\nSTEIDLE NETO, A. J.; ZOLNIER, S.;  MAROUELLI, W. A.; CARRIJO, O. A. \n\nRaz\u00e3o entre radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa e radia\u00e7\u00e3o global no cultivo do \n\ntomateiro em casa-de-vegeta\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \n\nAmbiental v.12, n.6, p.626\u2013631, 2008. \n\nSZEICZ, G. Field measurements of energy in the 0.4-0.7 micron range. Light as \n\nan Ecological Factor. p.41-51. Blackwell scientific Publications, Oxford.1966. \n\nTAIZ, L.; ZEIGER, E. Fisiologia Vegetal. 3 ed. Porto Alegre: Artmed, p. 719, \n2004.  \n\nTEIXEIRA, A. H .C.; SILVA, B. B.; AZEVEDO, P.V. Estimativa do fluxo de \n\nradia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa, no munic\u00edpio de Petrolina-PE, 2003. \n\nVAREJ\u00c3O-SILVA, M.A. 2005, Meteorologia e climatologia, vers\u00e3o digital 2.    \n\nDispon\u00edvelem:http://www.agritempo.gov.br/modules.php?name=Downloads&amp;d_\n\nop=viewdownload&amp;cid=19. Acesso em: 17 Mar. 2010. \n\nVIANELO, R. L.; ALVES, A. R.; Meteorologia b\u00e1sica e aplica\u00e7\u00f5es. Imprensa \n\nUniversit\u00e1ria UFV, 1991. \n\n\n\n \n\n 61\n\nWHATLEY, J.M.; WHATLEY, F. R. Light and Plant Life. Inglaterra. Edward Arnold \n\nPublishers Ltd. p. 1 -101, 1980. \n\nWEISS, A.; NORMAN, J. M. Partitioning solar radiation into direct and diffuse, \n\nvisible and near-infrared components, Agricultural e Forest Meteorology, pag. \n\n205-213, 1985. \n\nWILLMOTT, C.J.; ACKLESON, S.G.; DAVIS, R.E.; FEDDEMA, J.J.; KLINK, K.M.; \n\nLEGATES, D.R.; ODONNELL, J.; ROWE, C.M. Statistics for the evaluation and \n\ncomparison of models. Journal of Geophysical Research Oceans, Washington, \n\nn.90, p.8995-9005, 1985. \n\nYAVORSKY, B. and DETLAF, A.: Handbook of Physics. Mir, 964pp, 1972. \n\n\n\n \n\n 62\n\n \n\n7. ANEXOS \n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n\nFigura 31 \u2013 Regress\u00e3o simples ajustada para a RFA estimada em fun\u00e7\u00e3o da \n\nmedida para a parti\u00e7\u00e3o anual do ano 2007 para a bacia do rio Doce. \n \n\n\n\n \n\n 63\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Regress\u00e3o simples ajustada para a RFA estimada em fun\u00e7\u00e3o da \n\nmedida para a parti\u00e7\u00e3o anual do ano 2007 para as bacias do rio Doce, rio S\u00e3o \n\nMateus e Jequitinhonha (ES e BA)."}]}}}