{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17986"}, {"@name": "filename", "#text": "24820_Tacas_em_pasta_cinzenta_imitante_TSI_de.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "N.\u00ba        DEZ\u2019154\n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Franca de Xira\nwww.cm-vfxira.pt\n\n \n\nwww.museumunicipalvfxira.pt\n\n\n\n N.\u00ba4DEZ\u201915 Cira\nArqueologia\n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Franca de Xira\nwww.cm-vfxira.pt\n\n \n\nwww.museumunicipalvfxira.pt\n\n\n\nPROPRIEDADE \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira\n\n Museu Municipal \n\nEDI\u00c7\u00c3O \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira \n\nMuseu Municipal \n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O GERAL \nF\u00e1tima Roque\n\nCOORDENA\u00c7\u00c3O DA EDI\u00c7\u00c3O \nJo\u00e3o Pimenta\n\nTEXTOS\nAnt\u00f3nio M. Monge Soares, Carlos Fabi\u00e3o, Eurico Sep\u00falveda, \n\nGon\u00e7alo Costa, Henrique Mendes, Jo\u00e3o Pimenta, Jo\u00e3o Sequeira, \nMaria de F\u00e1tima Ara\u00fajo, Marisol Ferreira, Marta Santos, Pedro Val\u00e9rio, \n\nT\u00e2nia Casimiro, Teresa Rita, Vincenzo Soria\n\nREVIS\u00c3O\nJo\u00e3o Pimenta, Patr\u00edcia Ramos\n\nCAPA \nPormenor da marca impressa (tr\u00edscele) proveniente de Ch\u00f5es de Alpomp\u00e9. Fotografia de Jo\u00e3o Almeida\n\nDESIGN E PAGINA\u00c7\u00c3O \nC\u00e2mara Municipal de Vila Franca de Xira DIMRP/SDPG \n\nPatr\u00edcia Victorino \n\nEDI\u00c7\u00c3O \nCD-Rom | 100 exemplares \n\nDATA DA EDI\u00c7\u00c3O\n Dezembro de 2015 \n\nOs artigos s\u00e3o da inteira responsabilidade dos autores. \n\nISSN \n2183069X\n\n\n\n4 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nTexto de apresenta\u00e7\u00e3o Revista Cira Arqueologia n.\u00ba 4 \n\nO Munic\u00edpio de Vila Franca de Xira, tem vindo, nos \u00faltimos anos a efetuar uma forte aposta \nna atividade e investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. Fruto desse labor, o ano de 2015, ficou marcado \npor momentos assaz relevantes para o Museu Municipal e para a afirma\u00e7\u00e3o da arqueologia \nenquanto disciplina estruturante no conhecimento da ocupa\u00e7\u00e3o do nosso territ\u00f3rio.  \n\nA 23 de Mar\u00e7o, com a inaugura\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o internacional \u201cLusitania Romana. Origen \nde dos pueblos / Lusit\u00e2nia Romana. Origem de dois Povos\u201d no Museu Nacional de Arte \nRomana de Espanha - M\u00e9rida, assinalou-se a ced\u00eancia tempor\u00e1ria de uma das pe\u00e7as mais \nemblem\u00e1ticas do acervo do Museu Municipal, o escudo romano de Monte dos Castelinhos. \n\nA 6 de Maio, teve lugar a apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, da Revista CIRA Arqueologia n.\u00ba 3. Neste \nvolume com mais de 400 p\u00e1ginas, coordenado pelo Professor Carlos Fabi\u00e3o e pelo Arque\u00f3-\nlogo do Museu Municipal, Jo\u00e3o Pimenta, materializam-se os resultados do Congresso Inter-\nnacional de Arqueologia, \u201cConquista e Romaniza\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo\u201d, realizado em Vila Franca \nde Xira em 2013. \n\nA 16 de Maio, inaugur\u00e1mos, no N\u00facleo Museol\u00f3gico do M\u00e1rtir Santo, a Exposi\u00e7\u00e3o mono-\ngr\u00e1fica, \u201cO S\u00edtio arqueol\u00f3gico de Monte dos Castelinhos. Em busca de Ierabriga\u201d. Esta mostra \nconstituiu pretexto para darmos a conhecer o ponto de situa\u00e7\u00e3o dos estudos sobre a presen\u00e7a \nromana no baixo-Tejo, sublinhando a centralidade do territ\u00f3rio de Vila Franca de Xira no \nquadro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\nN\u00e3o \u00e9 de mais sublinhar que, a par da Exposi\u00e7\u00e3o, o Museu Municipal apresentou um \nCat\u00e1logo com 200 p\u00e1ginas, em que \u00e9 aprofundado o conhecimento sobre este s\u00edtio e sobre o \nterrit\u00f3rio que o rodeia. De territ\u00f3rio desconhecido no \u00e2mbito do estudo do mundo romano, \nMonte dos Castelinhos assume-se hoje como um s\u00edtio incontorn\u00e1vel para o estudo da roma-\nniza\u00e7\u00e3o no ocidente da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\nA 19 de Maio realiz\u00e1mos uma visita, em colabora\u00e7\u00e3o com o Museu Nacional de Arqueo-\nlogia e a Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \u201cLusit\u00e2nia Romana: \nOrigem de dois Povos\u201d, no Museu Nacional de Arte Romana, em M\u00e9rida. Esta iniciativa \npermitiu levar p\u00fablicos de Vila Franca de Xira a uma relevante exposi\u00e7\u00e3o internacional, assu-\nmindo o munic\u00edpio o seu papel de agente cultural.\n\nA 26 de Setembro, abrimos as portas do Centro de Estudos Arqueol\u00f3gicos de Vila Franca \nde Xira \u2013 CEAX. Este novo equipamento cultural do Munic\u00edpio emerge na sequ\u00eancia da \ndin\u00e2mica da atividade arqueol\u00f3gica e da sua subsequente divulga\u00e7\u00e3o pela comunidade. Na sua \ng\u00e9nese, este Centro, tem como objetivos program\u00e1ticos, o estudo, investiga\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o, \ndos mais antigos vest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o humana no vale do Tejo. O CEAX, enquanto espa\u00e7o \ncient\u00edfico e cultural, re\u00fane assim as condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de um conjunto de \natividades no dom\u00ednio da investiga\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico. Nas suas ins-\ntala\u00e7\u00f5es funcionam, al\u00e9m dos gabinetes de trabalho destinados a acolher investigadores, uma \nampla \u00e1rea expositiva, o servi\u00e7o educativo, assim como as reservas municipais das Cole\u00e7\u00f5es \nde Arqueologia. \n\nSobre este \u00faltimo ponto, ressalve-se que resulta da necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um novo \nespa\u00e7o de \u00e1rea de reserva, planeado em moldes modernos e destinado a acolher a heteroge-\nneidade de esp\u00f3lios e registos. As novas instala\u00e7\u00f5es permitem agora concentrar aquilo que \nse encontrava disperso e a, partir deste momento, receber outras cole\u00e7\u00f5es e tornar visit\u00e1vel \n(mediante marca\u00e7\u00e3o, e devidamente enquadrada pelos t\u00e9cnicos) a \u00e1rea de \u201cbastidores\u201d do \nMuseu Municipal.  \n\n\n\n5 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nDesde o primeiro desenho deste novo projeto, foi acautelada a exist\u00eancia de um servi\u00e7o \neducativo espec\u00edfico, destinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o patrimonial na \u00e1rea da arqueologia. Nasceu assim \no \u201cAteli\u00ea de Arqueologia experimental\u201d, que simula uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, introdu-\nzindo conceitos, metodologias e pr\u00e1ticas da atividade arqueol\u00f3gica. Ainda que pensado para \no p\u00fablico escolar do territ\u00f3rio onde este Centro se insere, encontra-se por\u00e9m aberto a todos \nos interessados.  \n\nA \u00e1rea expositiva, que se pretende tempor\u00e1ria, abriu com a mostra \u201cArqueologia em \nVila Franca de Xira. O desvelar de um patrim\u00f3nio milenar\u201d, que d\u00e1 a conhecer algumas das \nescava\u00e7\u00f5es e estudos mais relevantes ocorridas no concelho nos \u00faltimos anos.    \n\nCulminando um ano pleno de atividade, apresentamos hoje o mais recente volume da \nRevista CIRA Arqueologia. Trata-se do quarto volume de uma Revista que se tem vindo a \nafirmar na sua \u00e1rea de especialidade, e que pretendemos que mantenha a sua periodicidade, \napostando no princ\u00edpio de que, o conhecimento sobre o passado do nosso territ\u00f3rio constitui \npapel estruturante da nossa filosofia de atua\u00e7\u00e3o. \n\n O VICE-PRESIDENTE DA C\u00c2MARA MUNICIPAL\n\n FERNANDO PAULO FERREIRA\n\nmuseumunicipal@cm-vfxira.pt\nsede@museumunicipalvfxira.org\nwww.museumunicipalvfxira.org\nwww.cm-vfxira.pt\n\nMuseu Municipal de Vila Franca de Xira\nRua Serpa Pinto, 65\n2600-263 Vila Franca de Xira\nTel. 263 280 350\n\n\n\n6 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 1 e 2\nApresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica \nda Revista CIRA \nArqueologia N.\u00ba 3, a 6 \nde Maio de 2015. \n\nFigura 3\nInaugura\u00e7\u00e3o \nda Exposi\u00e7\u00e3o \ninternacional \n\u201cLusitania Romana. \nOrigen de dos pueblos \n/ Lusit\u00e2nia Romana. \nOrigem de dois Povos\u201d \nno Museu Nacional \nde Arte Romana de \nEspanha - M\u00e9rida, a 23 \nde Mar\u00e7o de 2015. \n\n\n\n7 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 5 e 6\nInaugura\u00e7\u00e3o da \nExposi\u00e7\u00e3o \u201cO s\u00edtio \narqueol\u00f3gico de \nMonte dos Castelinhos \n\u201d no N\u00facleo \nMuseol\u00f3gico do M\u00e1rtir \nSanto em Vila Franca \nde Xira, a 16 de Maio \nde 2015. \n\nFigura 4 \nO Secret\u00e1rio de \nestado da Cultura \nde Portugal, Jorge \nBarreto Xavier, assiste \n\u00e0 explica\u00e7\u00e3o por parte \ndo Diretor do Museu \nNacional de Arte \nRomano de M\u00e9rida. \nJos\u00e9 Maria Alvarez, \nem torno do escudo \nromano de Monte \ndos Castelinhos \u2013 Vila \nFranca de Xira.  \n\n\n\n8 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 7, 8 e 9\nInaugura\u00e7\u00e3o do \nCentro de Estudos \nArqueol\u00f3gicos de \nVila Franca de Xira \u2013 \nCEAX e da Exposi\u00e7\u00e3o \n\u201cArqueologia em \nVila Franca de Xira. \nO desvelar de um \npatrim\u00f3nio milenar\u201d,  \na 26 de Setembro  \nde 2015. \n\n\n\n9 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 10 a 13 \nVisita, em colabora\u00e7\u00e3o \ncom o Museu Nacional \nde Arqueologia e a \nFaculdade de Letras \nda Universidade de \nLisboa, \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o \n\u201cLusit\u00e2nia Romana: \nOrigem de dois Povos\u201d, \nno Museu Nacional \nde Arte Romana, em \nM\u00e9rida., a 19 de Maio \nde 2015. \n\n\n\n10 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 14, 15 e 16\nCampo Arqueol\u00f3gico \nMonte dos Castelinhos \n2015.\n\n\n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Franca de Xira\nwww.cm-vfxira.pt\n\n \n\nwww.museumunicipalvfxira.pt\n\n\n\n55 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nUm con\u00fabio de sabedoria t\u00e9cnica e novas modas \nconviviais: as ta\u00e7as em pasta cinzenta imitante TSI \nde Monte dos Castelinhos (Vila Franca de Xira)1\n\nVINCENZO SORIA  DOUTORANDO DA UNIARQ, UNIVERSIDADE DE LISBOA\n\nRESUMO \n\nNo presente estudo tratar-se-\u00e1 dum not\u00e1vel conjunto de ta\u00e7as em pasta cinzenta imitante \nTerra Sigillata it\u00e1lica e proveniente das escava\u00e7\u00f5es dos anos 2008-2013 do s\u00edtio de Monte dos \nCastelinhos (Vila Franca de Xira \u2013 Portugal). A coloca\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica do conjunto permite \na sua inser\u00e7\u00e3o num horizonte cronol\u00f3gico de in\u00edcios do s\u00e9c. I d.C. (fase 4), per\u00edodo pouco \nconhecido em termos urban\u00edsticos mas que atualmente est\u00e1 comprovado pelo esp\u00f3lio arte-\nfatual exumado. \nO conceito de \u201cimita\u00e7\u00e3o\u201d com o qual se interpretam estes artefactos \u00e9 particularmente apto \na sugerir uma explica\u00e7\u00e3o da logica produtiva e de consumo que causaram a apari\u00e7\u00e3o desta \nclasse de artefactos n\u00e3o somente em termos cronol\u00f3gicos mas tamb\u00e9m do ponto de vista \ndo processo de adapta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos conviviais das comunidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a dos \ntempos e das \u201cmodas\u201d. \n\nSUMMARY\n\nThe main goal of the present study is the analysis of a group of grey clay bowls imitating Italic \nTerra Sigillata and coming from the 2008-2013 excavation seasons in the site of Monte dos Cas-\ntelinhos (Vila Franca de Xira \u2013 Portugal). The chronology attributed to these materials (early \n1st century CE) is based on the recognition of a particular phase of the site (phase 4), currently \nunder study. \nThe concept of \u201cimitation\u201d is particularly suitable and flexible to shed light on the productive and \nconsumer logics at the heart of the spread of these materials in Monte dos Castelinhos as well as \nin other Portuguese sites. Their occurrence could be due to the change in the daily consumption \nof the local community at the turn of the current Era. \n\n1. A problem\u00e1tica \nGra\u00e7as \u00e0s interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas levadas a cabo no s\u00edtio de Monte dos Castelinhos nos \nanos 2008-2013, foi poss\u00edvel exumar um not\u00e1vel conjunto de manufatos cer\u00e2micos, claros \ntestemunhos da viv\u00eancia quotidiana da comunidade aqui instalada. Nesta sede analisar-se-\n-\u00e1 uma parte deste conjunto artefatual considerando um lote de ta\u00e7as que pelas pr\u00f3prias \ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e morfol\u00f3gicas s\u00e3o particularmente interessantes para a investiga-\n\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos conviviais desta comunidade. Tratando-se de produ\u00e7\u00f5es que em termos \ntipol\u00f3gicos se situam entre as duas grandes categorias cer\u00e2micas, as de verniz negro e as de \n\n1 Este trabalho \u00e9 devedor do incans\u00e1vel apoio e da ilimitada boa disposi\u00e7\u00e3o dos Drs. Jo\u00e3o Pimenta e Henrique Mendes.\n Para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho gostaria de agradecer \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia \u2013 FCT pelo suporte financeiro \n\natrav\u00e9s de uma Bolsa de Doutoramento (SFRH/BD/87209/2012).\n\n\n\n56 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nverniz vermelho it\u00e1lico, que tanto marcaram o territ\u00f3rio portugu\u00eas quer em termos sociais \nquer em termos de din\u00e2micas de aquisi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o resulta f\u00e1cil estabelecer uma sequ\u00eancia \ndiacr\u00f3nica de utiliza\u00e7\u00e3o linear destes produtos. Embora este seja um dos aspetos em que a \nan\u00e1lise ceramol\u00f3gica tem que se debru\u00e7ar, a natureza do conjunto transcende estas consi-\ndera\u00e7\u00f5es situando-se no campo do constante processo de adapta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos conviviais \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a dos tempos. \n\n \n2. Apontamentos terminol\u00f3gicos \nAs formas alvo deste estudo puseram problemas de denomina\u00e7\u00e3o, sendo formas que encaixam \nquer no repert\u00f3rio da cer\u00e2mica de verniz negro it\u00e1lico (Lamboglia 1952; Morel 1981) quer no \nda terra sigillata it\u00e1lica (TSI; Conspectus 2000). Optou-se para manter as duas designa\u00e7\u00f5es2 sem \navan\u00e7ar novas propostas sendo o estudo destes produtos ainda preliminar em termos de reco-\nnhecimento de lugares de fabrico, n\u00e3o obstante a sua dispers\u00e3o est\u00e1 a ser cada vez mais frequente \n(Sor\u00eda 2014). Uma outra raz\u00e3o para esta prefer\u00eancia \u00e9 o facto de entender estes artefactos como \no resultado de compet\u00eancias oleiras e de escolhas de consumidores resultantes de d\u00e9cadas de \nutiliza\u00e7\u00e3o de determinados repert\u00f3rios cer\u00e2micos como os de verniz negro juntos com novas \ne massivas influ\u00eancias vindas sempre da Pen\u00ednsula it\u00e1lica como \u00e9 o caso da terra sigillata it\u00e1lica. \n\nComo sublinham alguns autores (Fern\u00e1ndez Ochoa et al. 2014: 60, nota 13) as \u201cpropuestas \nde concordancia tienen repercusi\u00f3n en el horizonte cronol\u00f3gico de inicio de las imitaciones\u201d. Se por um \nlado este caveat alerta sobre as implica\u00e7\u00f5es do termo \u201cimita\u00e7\u00e3o\u201d, do outro lado ser\u00e1 preciso \nvalorar a unicidade e as peculiaridades de cada contexto face \u00e0 mera aplica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \ncronol\u00f3gicos ou funcionais estabelecidos em outros lugares. \n\nNos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos ser\u00e1 apresentado o conjunto do ponto de vista composicional, \nmorfol\u00f3gico e funcional sem nenhuma pretensa de exaustividade nem prop\u00f3sitos de limi-\nta\u00e7\u00e3o de eventuais incorpora\u00e7\u00f5es futuras de outras formas e diferentes funcionalidades que \napresentem similares caracter\u00edsticas composicionais. \n\n\u00c9 preciso destacar que os fundos n\u00e3o foram diretamente relacionados com os bordos por \nfalta de paralelos \u00edntegros e por esta raz\u00e3o se preferiu manter uma diferente determina\u00e7\u00e3o \nmorfol\u00f3gica.\n\n3. Os fabricos em pasta cinzenta de Monte dos Castelinhos \nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das diferen\u00e7as composicionais das pastas, foi poss\u00edvel identificar dois grupos \nno \u00e2mbito das produ\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta encontradas em Monte dos Castelinhos (Pimenta \net al. 2014). A presen\u00e7a de revestimento n\u00e3o foi portanto uma das vari\u00e1veis que contribuiu ao \nreconhecimento dos grupos porque a maioria das pe\u00e7as s\u00f3 apresentavam pequenos vest\u00edgios, \ndevido provavelmente a fen\u00f3menos de car\u00e1cter tafon\u00f3mico. Segue-se a descri\u00e7\u00e3o detalhada \ndos elementos caracterizadores dos dois grupos reconhecidos: \n\nGrupo 1= Pasta: M. 2.5Y 7/1 (light gray)3. Calc\u00e1ria, pulverulenta, muito depurada com \naltas percentagens de presen\u00e7a de mica e inclus\u00f5es org\u00e2nicas de m\u00e9dias e grandes dimens\u00f5es. \nRevestimento: quase totalmente ausente com vest\u00edgios de engobe cinzento fosco pouco ade-\nrente ao corpo cer\u00e2mico. \n\n2 No caso da cer\u00e2mica de tipo Pe\u00f1aflor, Bustamante e Huguet (2008, 300) decidiram aplicar a denomina\u00e7\u00e3o das tipologias dos pro-\nt\u00f3tipos de refer\u00eancia embora tivessem a disposi\u00e7\u00e3o alguns estudos monogr\u00e1ficos como o de Mart\u00ednez F. que todavia \u00e9 utilizado por \nRuiz P. (2012, 41). Este autor afirma a \u201cinconveni\u00eancia de aplicar la ordenaci\u00f3n tipol\u00f3gica de las esp\u00e9cies originales a unas imitaciones que \nno sempre son una r\u00e9plica fiel del referente\u201d (apud Fern\u00e1ndez et al. 2014, 67-68).\n\n3 Para a identifica\u00e7\u00e3o das cores das pastas utilizou-se a tabela das cores de Munsell (2000).\n\n\n\n57 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nGrupo 2= Pasta: M. 10 YR 5/2-4/2 (grayish brown). Calc\u00e1ria, presen\u00e7a de inclus\u00f5es de \npequenas e m\u00e9dias dimens\u00f5es brancas; baixas percentagens de mica; presen\u00e7a de inclus\u00f5es \norg\u00e2nicas reconhecidas pela presen\u00e7a de vac\u00faolos. Revestimento: engobe fosco bem aderente.\n\nN\u00e3o obstante esta subdivis\u00e3o, considerar-se-\u00e3o os dois grupos em conjunto devido \u00e0s \ncaracter\u00edsticas t\u00e9cnicas similares (cozedura e resfriamento redutores), \u00e0 espera de futuras \nan\u00e1lises miradas a comprovar as diferen\u00e7as composicionais identificadas macroscopicamente. \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfo-funcional do conjunto\nO conjunto em exame compreende 45 fragmentos. Contudo, nesta amostragem pretende-\n-se analisar mais aprofundadamente os fragmentos de bordos (16) por proporcionar mais \nconfian\u00e7a na hora do reconhecimento formal e das considera\u00e7\u00f5es que daqui derivem acerca \nda presen\u00e7a destes artefactos em Monte dos Castelinhos. A n\u00edvel funcional, avan\u00e7ar-se-\u00e1 a \nproposta de estarmos perante um conjunto de \u201cta\u00e7as\u201d provavelmente dirigido ao consumo \nde alimentos l\u00edquidos ou semil\u00edquidos apesar de estar cientes do facto de poderem ter sido \nutilizadas com outras finalidades (por exemplo, como mero contentor de frutos frescos ou \nsecos, etc...). As formas reconhecidas apresentam manifestas semelhan\u00e7as com as ta\u00e7as em \nTSI Consp. 8-13-14 ou com as produ\u00e7\u00f5es em verniz negro sicilianas, conhecidas como \n\u201ccampaniense C\u201d, L. 19 (F1162a1-F1252b1).\n\nA restante parte do conjunto \u00e9 constitu\u00eddo por fundos, alguns dos quais (7) foram com-\nparados aos pratos em TSI Consp.B.1.6/L.7, tendo considerado a morfologia e o di\u00e2metro \ncomo os elementos discriminantes para esta proposta terminol\u00f3gica. Os outros fundos (22) \nn\u00e3o receberam nenhuma atribui\u00e7\u00e3o formal e funcional em concreto. \n\nFigura 1\nFotografia dos dois \ngrupos de fabrico \nidentificados. \n\nGRUPO 1\n\nGRUPO 2\n\n\n\n58 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nFigura 2\nBordos de ta\u00e7as \nConsp. 8-13-14/L.19 \n(F1162a1 1252b1).\n\n\n\n59 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\n4.1. Di\u00e2metro de bordos e fundos das imita\u00e7\u00f5es\n\nEstas ta\u00e7as s\u00e3o caracterizadas por apresentar um bordo pendente e vertical, bem pronun-\nciado, com carena muito baixa. \n\nFoi poss\u00edvel constatar que as ta\u00e7as Consp. 8-13-14/L.19 (F1162a1 1252b1) se mant\u00eam \nconstantes entre os 14 e os 20 cm, com um \u00fanico exemplar que alcan\u00e7a os 25 cm4. \n\nOs fundos dos pratos Consp.B.1.6/L. 7 e aqueles genericamente definidos como \u201cfundos\u201d \nparecem manter dois diferentes padr\u00f5es que se encontram na medida de 8 cm sugerindo a \neventual presen\u00e7a de dois diferentes formatos.\n\n\u00a0 DI\u00c2METRO (CM)\n\nFrag. Forma 5 5,5 6 6,5 7 7,5 8 8,5 10 11 12 14 15 16 16,5 18 20 25 Total\n\nBordo\nConsp. 8-13-14/L.19 \n(F1162a1 1252b1)\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1 2 1 1 \u00a02 \u00a02 1 10\n\nFundo\nConsp.B.1.6/L. 7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1 1 1 2 1 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 6\n\nInd. 1 1 6 3 2 1 3 2 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 19\n\nTotal 1 1 6 3 2 1 4 3 1 2 1 1 2 1 1 2 2 1 35\n\nFigura 4  Tabela com di\u00e2metros.\n\n4  Dado o seu tamanho, este exemplar podia tamb\u00e9m ser enquadrado na classe funcional de prato.\n\nFigura 3\nFundos de pratos \nConsp.B.1.6/ L. 7 \n(n.os 13-19); fundos \nindeterminados \n(n.os 20-32).\n\n\n\n60 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\n4.2. Di\u00e2metro de bordos e fundos dos prot\u00f3tipos \n\nPor quanto concerne as dimens\u00f5es das ta\u00e7as em TSI Consp.13-14, estes rondam os 15 \ncm, com s\u00e9ries mais pequenas de 10-12 cm. Contudo, as formas F1162a1 e F1252b1 (Morel \n1981), cronologicamente mais antigas, alcan\u00e7am no primeiro caso os 12 cm e no segundo \ncaso os 18 cm. Resumindo, se por um lado o conjunto de ta\u00e7as aqui analisado mostra uma \ncorrespond\u00eancia em termos de dimens\u00f5es com o correspetivo em TSI, o mesmo n\u00e3o se pode \ndizer para com os correspetivos em verniz negro. \n\nAs ta\u00e7as em TSI Consp.8 rondam os 15-16 cm, dimens\u00f5es consideravelmente menores \ncom respeito aos artefactos em pasta cinzenta de Monte dos Castelinhos. \n\nOs fundos em TSI Consp.B.1.6, os quais est\u00e3o geralmente associados aos pratos de forma \nConsp.1, 3.1, 4.1-5, 11-12, 18-19, t\u00eam uma m\u00e9dia de 10-12 cm, embora apresentem \ntamb\u00e9m m\u00f3dulos de tamanho maior. \n\n5. An\u00e1lise estratigr\u00e1fica e cronol\u00f3gica do conjunto \nAs imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI s\u00e3o alguns dos materiais caracterizantes da fase 4 \nda ocupa\u00e7\u00e3o de Monte dos Castelinhos (Pimenta-Mendes 2015b:109-110). Esta corres-\nponde a um per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o do n\u00facleo habitacional ap\u00f3s o abandono/destrui\u00e7\u00e3o das \nestruturas da fase 2, com presen\u00e7a de a\u00e7\u00f5es relacionadas com espolia\u00e7\u00e3o de estruturas \nanteriores e a forma\u00e7\u00e3o de estruturas negativas (Idem). Embora ainda n\u00e3o seja clara a \nextens\u00e3o f\u00edsica e seja necess\u00e1rio calibrar o seu arco cronol\u00f3gico, a dispers\u00e3o de materiais \nt\u00edpicos do s\u00e9c. I d.C., entre as quais TSI e TSSG, deixa justamente supor numa continua\u00e7\u00e3o \nde utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o durante os primeiros s\u00e9culos depois da viragem da Era. A este \nrespeito, foi poss\u00edvel identificar uma fase de reutiliza\u00e7\u00e3o em per\u00edodo alto imperial dum \ncompartimento (ambiente 33 do sector 5), cujo esp\u00f3lio material compreende TSI e \nsuas imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta, assim como \u00e2nforas Haltern 70 e Ov\u00f3ides 6 do Guadal-\nquivir. Outro contexto relacion\u00e1vel com a fase 4 s\u00e3o as UEs [16, 18, 19] no ambiente \n1 que correspondem a um n\u00edvel de abandono brusco ou destrui\u00e7\u00e3o (Pimenta-Mendes \n2015a: 32). No ambiente 5 reconheceu-se uma estrutura negativa, UE [62], que corta \no pavimento UE [6] e a parede UE [26]. O seu enchimento, UE [61], permite datar o \nabandono do compartimento a partir dos in\u00edcios do s\u00e9c. I d.C., dada a presen\u00e7a de TSI. No \nambiente 7, tal como acontece no ambiente 18, detetou-se um n\u00edvel, UE [39], resul-\ntante aparentemente de uma vala de roubo de pedras cujos materiais mais significativos \nse resumem \u00e0 presen\u00e7a de verniz negro it\u00e1lico e TSI. O ambiente 12, tal como acontece \nno ambiente 32, considerado como \u00e1rea externa ao edif\u00edcio, apresenta um conjunto de \nelementos estratigr\u00e1ficos e datantes que permitem atestar o abandono deste espa\u00e7o em \nfinais do s\u00e9c. I a.C.- in\u00edcios do s\u00e9c. I d.C..\n\nEsperando que mais dados venham sustentar ou contradizer a equa\u00e7\u00e3o \u201cidentifica\u00e7\u00e3o \nformal = valora\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica\u201d, ler-se-\u00e1 a morfologia das imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de \nTSI aqui identificadas tendo em conta as data\u00e7\u00f5es convencionais dos prot\u00f3tipos (Conspectus \n2002), tal como foi proposto em outras circunst\u00e2ncias (Fernandez et al. 2014). A ta\u00e7a de \nforma Consp. 8 em TSI \u00e8 geralmente enquadrada nos in\u00edcios do reinado do Augusto enquanto \na forma Consp.13-14 \u00e9 reconhecida como t\u00edpica dos meados do reinado de Augusto (15-10/9 \na.C.), sendo presente nos s\u00edtios de Dangstetten/Oberaden e Haltern (9/7 a.C.-9 d.C.). \u00c9 \nfrequente a associa\u00e7\u00e3o dos fundos Consp.B.1.6 junto a formas t\u00edpicas do per\u00edodo augustano-\n-tiberiano (27 a.C.-37 d.C.).\n\n\n\n61 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nA presen\u00e7a de terra sigillata, quer it\u00e1lica quer g\u00e1lica5, parece uma constante em n\u00edveis da \nfase 4 abrangendo o espa\u00e7o temporal entre os finais do s\u00e9c. I a.C. at\u00e9 os in\u00edcios do s\u00e9c. II \nd.C.. Atendendo ao acima referido e vista a presen\u00e7a simult\u00e2nea de imita\u00e7\u00f5es e prot\u00f3tipos, \npropomos a coloca\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica das imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI entre os finais do \ns\u00e9c. I a.C. e meados do s\u00e9c. I d.C. \n\n6. Distribui\u00e7\u00e3o das imita\u00e7\u00f5es em Monte dos Castelinhos \nA presen\u00e7a de exemplares de imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI foi detetada no complexo \nidentificado na sondagem 4 e nos compartimentos da sondagem 5. Notamos uma distribui\u00e7\u00e3o \ndas pe\u00e7as quer no interior (ambientes 1, 2, 6, 7, 22, 24) quer no exterior (ambientes 11, \n12) do complexo, circunst\u00e2ncia que sugere uma contempor\u00e2nea utiliza\u00e7\u00e3o e descarte destes \nmanufactos. O estado de conserva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de exuma\u00e7\u00e3o destes materiais resulta ser \numa \u00f3tima base sobre a qual poder assentar estas ila\u00e7\u00f5es. Para este prop\u00f3sito, \u00e9 indicativo de \ncomo o fundo Consp.B.1.6/L.7 proveniente do ambiente 7 e a ta\u00e7a Consp. 8-13-14 exumada \nno ambiente 34 permitiram a reconstru\u00e7\u00e3o de boa parte do pr\u00f3prio perfil (7 fragmentos no \nprimeiro caso e 13 fragmentos no segundo caso). \n\n5  Agradece-se a am\u00e1vel disponibiliza\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o ao Dr. Jo\u00e3o Pimenta.\n\nFigura 4\nSondagem 4: \nDistribui\u00e7\u00e3o Imita\u00e7\u00f5es \nde TSI\n\n\n\n62 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\n7. Paralelos pr\u00f3ximos \nQuerendo evitar a apresenta\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno das imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI como \ncircunscrito ao Monte dos Castelinhos, referimos, mesmo de forma sucinta, que a presen\u00e7a \ndeles foi atestada em outras esta\u00e7\u00f5es da fachada atl\u00e2ntica portuguesa.\n\n\u00c9 o caso dos achados nas escava\u00e7\u00f5es da alc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m (Sor\u00eda 2014). O conjunto \n\u00e9 constitu\u00eddo por ta\u00e7as e pratos (ta\u00e7as Consp 3.2.2, Consp. 8.1.1 e Consp. 14.3.1; pratos \nConsp. 10.1.1 e Consp. 11.1.3), demostrando mais variedade a n\u00edvel formal face ao conjunto \nde Monte dos Castelinhos. Tamb\u00e9m em Alc\u00e1cer do Sal foi detetada a presen\u00e7a destes mate-\nriais, mais concretamente no lado ocidental do castelo (Sepulveda et al. 2001). Neste caso \no conjunto \u00e9 composto sobretudo por pratos semelhantes ao tipo Consp. 10.1-11. Tamb\u00e9m \nem Alto dos Cacos foram identificadas imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI com morfologia \npr\u00f3xima aos exemplares em TSI Consp. 10-11 (Pimenta et al. 2012: 46). Em Lisboa, recentes \nestudos sublinham como a presen\u00e7a de cer\u00e2micas imitantes TSI cozidas quer em ambiente \nredutor quer oxidante seja relativamente frequente em contextos tardo republicanos e proto-\n-imperiais. Nas escava\u00e7\u00f5es do NARC, o conjunto de imita\u00e7\u00f5es em pasta cinzenta de TSI \nencontra-se em contexto de necr\u00f3pole em associa\u00e7\u00e3o com TSI (Bugalh\u00e3o et al. 2013: 261). \nAqui as formas representadas resumem-se ao prato Consp. 10 e \u00e0s ta\u00e7as Consp. 7 e 8. Des-\ntacamos tamb\u00e9m a presen\u00e7a num contexto alto-imperial da rua dos Rem\u00e9dios (Silva 2015: \n55) dum grupo de ta\u00e7as em pasta cinzenta de carena baixa aparent\u00e1veis com os prot\u00f3tipos \nem verniz negro L. 28 ou em verniz vermelho Consp. 7. \n\nA an\u00e1lise aut\u00f3ptica de alguns destes conjuntos permitiu constatar que estes n\u00e3o apre-\nsentam grandes disparidades a n\u00edvel de fabricos, sendo a maioria das pastas compactas, bem \ndepuradas e de tonalidades entre cinzento e castanho claro, com revestimentos (quando \nconservados!) constitu\u00eddos por um engobe as vezes brilhante que mant\u00e9m tonalidades de \ncinzento constatadas nas pr\u00f3prias pastas. Contudo, sente-se a necessidade de uma mais siste-\nm\u00e1tica analise paralelamente a uma abordagem arqueom\u00e9trica que ligue an\u00e1lises qu\u00edmicas e \npetrogr\u00e1ficas junto com uma adequada amostragem geol\u00f3gica de refer\u00eancia para aproximar-\n-mos ao poss\u00edvel foco irradiador e compreender a em que din\u00e2micas comerciais estes mate-\nriais estavam envolvidos.\n\nFigura 5\nSondagem 5: \nDistribui\u00e7\u00e3o Imita\u00e7\u00f5es \nde TSI\n\n\n\n63 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\n8. Considera\u00e7\u00f5es finais \nMuitas vezes prestar aten\u00e7\u00e3o nos aspetos morfol\u00f3gicos dos conjuntos cer\u00e2micos faz com que \nnos esque\u00e7amos que os artefactos s\u00e3o o resultado de pr\u00e1ticas oleiras. No caso do conjunto \nde ta\u00e7as analisado, \u00e9 poss\u00edvel constatar como o cuidado no molde dos bordos seja de facto \no reflexo duma forma mentis do oleiro bem treinada. A utiliza\u00e7\u00e3o de produtos cozidos em \nmodalidade redutora estava bem presente na comunidade instalada em Monte dos Casteli-\nnhos, circunst\u00e2ncia que teria permitido uma inser\u00e7\u00e3o das ta\u00e7as em pasta cinzenta imitante \nTSI no pr\u00f3prio quotidiano com alguma facilidade. De facto, cabe referir a utiliza\u00e7\u00e3o da j\u00e1 \ntratada produ\u00e7\u00e3o em pasta cinzenta de pratos e ta\u00e7as imitantes prot\u00f3tipos em verniz negro \nit\u00e1lico (Pimenta et al. 2014). \n\nDe forma sucinta, reparamos como os pratos Consp. 10-11 e as ta\u00e7as Consp. 8-13-14 s\u00e3o \nas formas mais imitadas e com maior utiliza\u00e7\u00e3o nos referidos s\u00edtios.\n\nO conjunto aqui analisado n\u00e3o se deve intender como um \u201csubstituto\u201d de outras ta\u00e7as \nporque a n\u00edvel quantitativo as suas baixas percentagens, quando comparadas com outras \nclasses cer\u00e2micas, n\u00e3o justifiquem esta considera\u00e7\u00e3o. Antes, \u00e9 necess\u00e1rio considerar este con-\njunto em rela\u00e7\u00e3o com as outras cer\u00e2micas de modo a avaliar a sua import\u00e2ncia e reconstituir \no \u201cservi\u00e7o de mesa\u201d utilizado nas pr\u00e1ticas comensais da comunidade em apre\u00e7o.\n\nComo previamente destacado em outros estudos (Pimenta et al. 2014; Pimenta-Mendes \n2015a), o excecional estado de conserva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos de Monte dos Casteli-\nnhos permitem o estabelecimento de sequ\u00eancias cronol\u00f3gicas particularmente informativas. \nIsto tem um not\u00e1vel interesse na hora de determinar a cronologia de artefactos, como \u00e9 o \ncaso das ta\u00e7as imitantes TSI, que n\u00e3o possuem uma valora\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca. \n\nOs materiais aqui analisados s\u00e3o, junto com a terra sigillata, mais um testemunho da con-\ntinuidade de ocupa\u00e7\u00e3o do Monte dos Castelinhos em per\u00edodo imperial.\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nBUGALH\u00c3O, J.; ARRUDA, A. M.; SOUSA, E. DE; DUARTE, C. (2013) \u2013 Uma necr\u00f3pole na praia: o cemi-\nt\u00e9rio romano do N\u00facleo Arqueol\u00f3gico da Rua dos Correeiros (Lisboa). In Revista Portuguesa de Arqueologia. \nN.\u00ba 16, p. 243-275. \n\nCONSPECTUS = ETTLINGER, E. et al (2002): Conspectus Formarum Terrae Sigillatae Italico Modo Confectae,  \nDr. Rudolf Habelt Gmbh, Bonn (Materialen zur romischgermanischen Keramik, Heft 10).\n\nFERNANDEZ OCHOA, C.; MORILLO, A.; ZARZALEJOS PRIETO, M. (2014) \u2013 Imitaciones de terra sigi-\nllata en Hispania durante el Alto Imperio (\u00e9poca augustea y julioclaudia). In Morais, R.; Fern\u00e1ndez, A.; \nSousa, M. J. (eds.). As Produ\u00e7\u00f5es Cer\u00e2micas de Imita\u00e7\u00e3o na Hispania. Monografias Ex Officina Hispana II. Porto. \nTomo I, p. 43-74. \n\nLAMBOGLIA, N. (1952) \u2013 Per una Classificazione preliminare della Ceramica Campana. In Atti del I\u00ba Congresso \nInternazionale di Studi Liguri (Monaco-Bordighera-Genova, 1950), p. 139-206. \n\nMOREL, J. P. (1981a) \u2013 C\u00e9ramiques Campanienne. Les Formes. 2 Vols. Rome. Ecole Fran\u00e7aise de Rome. \nPEDRONI, L. (2001) \u2013 Ceramica calena a vernice nera, produzione e diffusione. Petruzzi Editore.\nPIMENTA, J. (coord.) (2015) \u2013 Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o: O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de Monte dos Castelinhos \u2013 Vila Franca \n\nde Xira- em busca de Ierabriga. Museu Municipal de Vila Franca de Xira.\nPIMENTA, J.; MENDES, H. (2015a) \u2013 Trabalhos realizados 2008-2014. In Cat\u00e1logo da Exposi\u00e7\u00e3o: O S\u00edtio \n\nArqueol\u00f3gico de Monte dos Castelinhos \u2013 Vila Franca de Xira- em busca de Ierabriga. Museu Municipal de Vila Franca \nde Xira, p. 23-106.\n\nPIMENTA, J.; MENDES, H. (2015b) \u2013 Considera\u00e7\u00f5es em torno do faseamento da ocupa\u00e7\u00e3o. In Cat\u00e1logo \nda Exposi\u00e7\u00e3o: O S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de Monte dos Castelinhos \u2013 Vila Franca de Xira- em busca de Ierabriga. Museu \nMunicipal de Vila Franca de Xira, p.107-112.\n\nPIMENTA, J.; SORIA, V.; MENDES, H. (2014) \u2013 Cer\u00e2micas de verniz negro it\u00e1lico e imita\u00e7\u00f5es em pasta cin-\nzenta de Monte dos Castelinhos \u2013 Vila Franca de Xira. In Revista CIRA Arqueologia 3, p. 86- 121. \n\n\n\n64 C I R A - A R Q U E O LO G I A  I V\n\nPIMENTA, J.; HENRIQUES, E.; MENDES, H. (2012) \u2013 O acampamento romano de Alto dos Cacos- Almeirim. \nAssocia\u00e7\u00e3o de Defesa do patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Cultural do Concelho de Almeirim.\n\nROCA ROUMENS, M.; PRINCIPAL I PONCE, J. (coord.) (2007) \u2013 Les imitacions de vaixella fina importada a \nla \u201cHispania Citerior\u201d(segles I a.C.-I d.C.). Tarragona: ICAC.\n\nSEPULVEDA, E.; MELIM, E.; FARIA, J. C.; FERREIRA, M. (2001) \u2013 Cer\u00e2micas romanas do lado ocidental \ndo castelo de Alc\u00b4cer do Sal, 2: \u201ccer\u00e2micas de verniz negro\u201d e cinzentas. In O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. S\u00e9rie IV. \n19, p. 199-234.\n\nSILVA, R., B. (2015) \u2013 O contexto alto-imperial da rua dos rem\u00e9dios (Alfama \u2013 Santa Maria Maior, Lisboa): \nvidros, cer\u00e2micas e an\u00e1lise contextual. In Monografias Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses. N.\u00ba 1, p. 41-67.\n\nSOR\u00cdA, V. (2014) \u2013 A cer\u00e2mica de mesa de pasta cinzenta que imita prot\u00f3tipos it\u00e1licos tardo republicanos/\nprotoimperiais, proveniente da Alc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m. In Morais, R.; Fern\u00e1ndez, A.; Sousa, M. J. (eds.), As \nProdu\u00e7\u00f5es Cer\u00e2micas de Imita\u00e7\u00e3o na Hisp\u00e2nia. Monografias Ex Officina Hispana II. Porto. Tomo II, p 75- 84.\n\n\n\nC\u00e2mara Municipal \nde Vila Franca de Xira\nwww.cm-vfxira.pt\n\n \n\nwww.museumunicipalvfxira.pt\n\n\n\tApresenta\u00e7\u00e3o\n\tcapa\n\tApresenta\u00e7\u00e3o\n\tcontracapa\n\n\t3\n\tcontracapa"}]}}}