{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16690"}, {"@name": "filename", "#text": "23354_000671406.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n \n \n \n \n \n\nCL\u00c1UDIA IN\u00caS HORN \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\u201cTUDO NA ESCOLA TEM ASAS... AT\u00c9 A GENTE\u201d: OS SABERES DAS \n\nCRIAN\u00c7AS NO CONTEXTO ESCOLAR DA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL. \n\n \n \n\n \n\n    \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nDADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGA\u00c7\u00c3O NA PUBLICA\u00c7\u00c3O (CIP) \n\n__________________________________________________________________________ \n \n      H51f   Horn, Claudia In\u00eas \n\n\u201cTudo na escola tem asas... at\u00e9 a gente\u201d : os saberes das crian\u00e7as no contexto \nescolar da educa\u00e7\u00e3o infantil  [manuscrito]  / Claudia In\u00eas Horn; orientadora: Maria \nCarmen Silveira Barbosa.  \u2013 Porto Alegre, 2008. \n\n119 f. + Anexos. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, 2008, Porto \nAlegre, BR-RS. \n\n \n1. Crian\u00e7a - Saber. 2. Educa\u00e7\u00e3o infantil \u2013 Ensino p\u00fablico municipal \u2013 Estrela \n\n(RS). 3. Cultura escolar. 4. Etnografia. I. Barbosa, Maria Carmen Silveira. II. \nT\u00edtulo. \n\n  \n \n                                                                                          CDU \u2013  373.2(816.51) \n\n \n________________________________________________________________________ \n\nBibliotec\u00e1ria Neliana Schirmer Antunes Menezes \u2013 CRB 10/939 \n \n\n\n\n2 \n \n\n \n\n \n \n \n\nCL\u00c1UDIA IN\u00caS HORN \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cTUDO NA ESCOLA TEM ASAS... AT\u00c9 A GENTE\u201d: OS SABERES DAS \n\nCRIAN\u00c7AS NO CONTEXTO ESCOLAR DA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL. \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de \nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul, como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o. \n \n \n \n \n \n\n                                   \n \n\nOrientadora:Prof\u00aa Dr\u00aa Maria Carmen Silveira Barbosa \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2008 \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\n  \nCL\u00c1UDIA IN\u00caS HORN \n\n \n \n \n \n \n \n\u201cTUDO NA ESCOLA TEM ASAS... AT\u00c9 A GENTE\u201d: OS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS \n\nNO CONTEXTO ESCOLAR DA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL. \n\n \n\n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o  \n\n \nRequisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre  \n\n \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul,  \n\n \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o  \n\n \nData da aprova\u00e7\u00e3o: \n\n \n \n \nComponentes da banca: \n \n \n \n_____________________ \nAna Cristina Coll Delgado \n \n \n \n \n____________________________ \nGabriel de Andrade Junqueira Filho \n \n \n \n \n_______________________ \nMaria da Gra\u00e7a Souza Horn \n\n \n\n\n\n4 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 orienta\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o da professora Dr\u00aa. Maria Carmen Silveira Barbosa \n\n\u2013  a querida Lica \u2013  pelos momentos de orienta\u00e7\u00e3o e \u201cdesorienta\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nAos professores participantes da banca examinadora, Dr\u00aa. Ana Cristina Coll \n\nDelgado, Dr. Gabriel de Andrade Junqueira Filho e Dr\u00aa Maria da Gra\u00e7a Souza Horn.   \n\n \n\n\u00c0s colegas integrantes do \u201cgrupo de orienta\u00e7\u00e3o da Lica\u201d, especialmente \u00e0 \n\nJacque e Cinthia e a todos os amigos e amigas que, de alguma forma, incentivaram \n\ne contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n\u00c0s crian\u00e7as e aos educadores que participaram desta pesquisa, por \n\npossibilitarem a minha entrada em suas vidas na escola. \n\n \n\nMeus especiais agradecimentos aos queridos familiares, pelas palavras de \n\nentusiasmo e for\u00e7a \u00e0 continuidade da minha trajet\u00f3ria como pesquisadora. \n\n  \n \n \n\n\n\n5 \n \n\n \n\n \nAo contr\u00e1rio, as cem existem. \n\n \nA crian\u00e7a \u00e9 feita de cem. \nA crian\u00e7a tem cem m\u00e3os \n\ncem pensamentos \ncem modos de pensar \n\nde jogar e de falar. \nCem sempre cem modos de escutar \n\nas maravilhas de amar. \nCem alegrias \n\npara cantar e compreender. \nCem mundos para descobrir. \nCem mundos para inventar. \nCem mundos para sonhar. \n\nA crian\u00e7a tem cem linguagens \n(e depois de cem cem cem) \n\nmas roubaram-lhe noventa e nove. \nA escola e a cultura  \n\nlhe separam a cabe\u00e7a do corpo. \nDizem-lhe: \n\nde pensar sem as m\u00e3os \nde fazer sem a cabe\u00e7a \nde escutar e n\u00e3o falar \n\nde compreender sem alegrias \nde amar e maravilhar-se \n\ns\u00f3 na P\u00e1scoa e no Natal. \nDizem-lhe: \n\nde descobrir o mundo que j\u00e1 existe \ne de cem \n\nroubaram-lhe noventa e nove. \nDizem-lhe: \n\nque o jogo e o trabalho \na realidade e a fantasia \n\na ci\u00eancia e a imagina\u00e7\u00e3o \no c\u00e9u e a terra \n\na raz\u00e3o e o sonho \ns\u00e3o coisas que n\u00e3o est\u00e3o juntas. \n\n \nDizem-lhe: \n\nque as cem n\u00e3o existem \nA crian\u00e7a diz: \n\nao contr\u00e1rio, as cem existem. \n \n \n\nLoris Malaguzzi, in Edwards, 1999. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste estudo procura registrar os saberes manifestados pelas crian\u00e7as a \npartir da conviv\u00eancia num determinado contexto escolar - espa\u00e7o privilegiado de \nencontro entre pares e adultos, estabelecendo um di\u00e1logo com alguns autores da \nSociologia da Inf\u00e2ncia, Antropologia da Crian\u00e7a, Filosofia e Pedagogia. Foram \nregistrados os saberes que as crian\u00e7as criam, manifestam, reproduzem, \nressignificam enquanto brincam, conversam, desenham, negociam, disputam no \ncotidiano da turma do Jardim 1 numa Escola Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil do \nmunic\u00edpio de Estrela/RS. Para construir os dados da pesquisa, foram utilizados \ninstrumentos metodol\u00f3gicos com base na etnografia, como: a observa\u00e7\u00e3o \nparticipante, o di\u00e1rio de campo, as entrevistas com crian\u00e7as. Estes dados \nconfiguram-se em narrativas de epis\u00f3dios, os quais deram origem \u00e0s categorias de \nan\u00e1lise, conforme prop\u00f5e Bardin (1977). Partindo da an\u00e1lise dos dados, foi poss\u00edvel \nobservar que as crian\u00e7as possuem saberes complexos sobre si, sobre os outros, \nsobre a vida e sobre o estar na escola. Esses saberes s\u00e3o originados nas \nconversas, nas intera\u00e7\u00f5es entre pares e adultos, principalmente nas brincadeiras \nque constituem as culturas infantis. Observa-se que no cotidiano escolar ocorrem \nconfrontos e constrangimentos entre crian\u00e7as e adultos, ambos procurando legitimar \nseus saberes. Na medida em que a l\u00f3gica adultoc\u00eantrica for questionada em rela\u00e7\u00e3o \naos saberes das crian\u00e7as, manifestados atrav\u00e9s de suas m\u00faltiplas linguagens, \u00e9 que \nse poder\u00e1 pensar em pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas conectadas \u00e0s culturas infantis.  \n\n  \n \n \n\nPALAVRAS-CHAVE: Saberes das crian\u00e7as \u2013  Educa\u00e7\u00e3o infantil  \u2013 Culturas infantis \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \nThis study intends to register the knowledges demonstrated by children \n\nthrough  living together in a given school context \u2013 privileged space of meeting \nbetween peers and adults, establishing a dialog with some authors of Child \nSociology, Child Anthropology, Philosophy and Pedagogy. The knowledges which \nchildren create, demonstrate, reproduce, give other meaning while playing, talking, \ndrawing, dealing, disputing on the daily life of the group of Kindergarten 1 were \nregistered in a City School of  Child Education in the city of Estrela in Rio Grande do \nSul State.In order to build the data of the research, methodological tools were used. \nThey were based on Ethnography like: the participant observation, the field diary, the \ninterviews with the children. These data came from the narratives of episodes which \noriginated the categories of analysis, as Bardin (1977) proposes. Through the data \nanalysis, it was possible to observe that children have complex knowledges about \nthemselves, about the others, about life and about being at school. These \nknowledges come from talks, from interactions between peers and adults, and mostly \nfrom children\u2019s amusements that make the child culture. It was observed in the \nschool day, occur confrontations and embarrassments between children and adults, \nboth of them trying to legitimate their knowledges. Since the adult centered logic is \nthought in relation to the cildren knowledges observed through their multiple \nlanguages, then it is possible to think about pedagogical practises connected to \nchildren culture. \n \nKey Words: Child knowledges \u2013 Child Education \u2013 Child Culture  \n  \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n8 \n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................... 11 \n1 SOBRE INF\u00c2NCIAS E CRIAN\u00c7AS ................................................... 15 \n\n1.1 Concep\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia e de crian\u00e7a na Modernidade ..................... 15 \n\n1.2 E a crian\u00e7a passa a carregar o fardo de aluno ................................ 17 \n\n1.3 Um campo de estudos de Inf\u00e2ncias: outras perspectivas. ............... 20 \n\n1.4 As Culturas Infantis .......................................................................... 22 \n2 OS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS ........................................................ 26 \n\n2.1 Conhecimentos cient\u00edficos, escolares e cotidianos: buscando \n\nformas de entender essa diferencia\u00e7\u00e3o ................................................. \n\n \n27 \n\n2.2 Novos desafios ao pensamento cient\u00edfico moderno ........................ 30 \n\n2.3 Os saberes das crian\u00e7as como experi\u00eancia .................................... 31 \n\n2.4 A Educa\u00e7\u00e3o Infantil e os estudos a partir das crian\u00e7as.................... 34 \n3 CAMINHOS METODOL\u00d3GICOS DA PESQUISA ............................. 38 \n\n3.1 A pesquisa etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as .............................................. 38 \n\n3.2 Mas afinal... como escutar as crian\u00e7as? .......................................... 41 \n\n3.3 Os sujeitos e os cen\u00e1rios da investiga\u00e7\u00e3o ....................................... 42 \n\n3.4 A Pesquisa de Campo: Situando a Escola ...................................... 44 \n\n3.5 As permiss\u00f5es para estar no grupo ................................................. 52 \n\n3.6 Construindo e registrando dados ..................................................... 57 \n\n3.6.1 Cenas que nos escapam: experi\u00eancias com gravador, filmadora \n\ne m\u00e1quina fotogr\u00e1fica ............................................................................ \n\n \n\n61 \n\n3.7 \u201cAmanh\u00e3 tu vem brincar com a gente de novo?\u201d Sobre o momento \n\nde sair de cena ....................................................................................... \n\n \n63 \n\n3.8 A triangula\u00e7\u00e3o e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados gerados ....................... 64 \n\n4 AS CATEGORIAS DE AN\u00c1LISE........................................................ 68 \n\n4.1 \u201cEu aprendo na escola porque eu brinco\u201d \u2013 o brincar como \n\nespelho dos saberes das crian\u00e7as ......................................................... \n\n \n68 \n\n4.2 Os saberes das crian\u00e7as e os saberes dos adultos: qual tem mais \n\nvalor na escola? ..................................................................................... \n\n \n\n79 \n\n4.3 \u201cEu gosto da escola quando tem sol\u201d: as percep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nsobre a rotina ......................................................................................... \n\n \n93 \n\n\n\n9 \n \n\n \n\nUM ESPA\u00c7O EM BRANCO, PARA SEGUIR LENDO, PENSANDO, \n\nESCREVENDO ...................................................................................... \n\n \n\n104 \nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................... 113 \nANEXOS ................................................................................................ 120 \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cTudo na escola tem asas... at\u00e9 a gente\u201d \n\nDiz Micaela, ao desenhar e falar sobre si e sobre seus colegas na escola de Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil do munic\u00edpio de Estrela/RS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nMeu interesse em pesquisar a tem\u00e1tica aqui apresentada est\u00e1 associado, \n\nantes de tudo, \u00e0 minha experi\u00eancia te\u00f3rico-pr\u00e1tica como professora. Desde 1997, \n\nquando optei por fazer o Curso Normal n\u00edvel M\u00e9dio, assuntos voltados \u00e0s culturas \n\ninfantis e aos conhecimentos das crian\u00e7as v\u00eam sendo minha preocupa\u00e7\u00e3o. \n\nInicialmente, minha id\u00e9ia era de que havia certos conhecimentos predeterminados \n\npara cada faixa et\u00e1ria e para cada \u00e1rea de conhecimento, imprescind\u00edveis para a \n\neduca\u00e7\u00e3o dos pequenos. Lembro-me de que, ao iniciar o est\u00e1gio, tinha em m\u00e3os \n\numa pasta com \u201creceitas\u201d e modelos de atividades para trabalhar os mais variados \n\nconte\u00fados nas diferentes s\u00e9ries. Na pr\u00e1tica, percebia um distanciamento entre os \n\nconhecimentos que eu estava propondo e os conhecimentos trazidos pelas crian\u00e7as, \n\npor vezes muito mais interessantes. Acredito que a no\u00e7\u00e3o que constru\u00ed sobre \n\ninf\u00e2ncia era universal, e caberia ao adulto oferecer um conjunto de conhecimentos \n\nprontos como pr\u00e9-requisitos para uma vida futura; a no\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as era \n\npadronizada, sendo que todas deveriam ter interesses iguais, devendo gostar das \n\nmesmas coisas, de acordo com a faixa et\u00e1ria em que se encontravam. \n\nDurante minha gradua\u00e7\u00e3o no Curso de Pedagogia \u2013 habilita\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o \n\nInfantil e mat\u00e9rias pedag\u00f3gicas do Ensino M\u00e9dio, as interroga\u00e7\u00f5es, oriundas da \n\nminha atua\u00e7\u00e3o em sala de aula, come\u00e7aram a se tornar mais que uma inquieta\u00e7\u00e3o. \n\nBuscava entender o que as crian\u00e7as precisavam aprender na escola para \n\nconhecerem a si mesmas, aos outros e ao mundo. Questionava-me se o que eu e a \n\nescola consider\u00e1vamos interessante e necess\u00e1rio para as crian\u00e7as aprenderem era \n\nrealmente de seus interesses e de suas necessidades, e se o que eu considerava \n\ncomo aprendizagem significativa teria de fato significado para elas. Perguntas que \n\nn\u00e3o tinham respostas... \n\nAcredito que existam tr\u00eas fontes significativas que marcaram \n\nprofundamente a escolha por esta investiga\u00e7\u00e3o.  A primeira delas foi quando \n\ntrabalhei numa escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil com crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de tr\u00eas a \n\nquatro anos. Nela, a dire\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica selecionavam os \n\n\n\n12 \n \n\n \n\nconte\u00fados que deveriam ser trabalhados durante o ano letivo, sendo iguais para \n\ntodas as turmas e repetiam-se de um ano para o outro. Recordo-me das estrat\u00e9gias \n\nque utilizava para dar tempo e espa\u00e7o \u00e0s necessidades e curiosidades das crian\u00e7as \n\nno meu planejamento. \n\nNum segundo momento, fui tamb\u00e9m supervisora pedag\u00f3gica nas escolas \n\nque ainda ofertam Educa\u00e7\u00e3o Infantil na Rede Estadual de Ensino. Analisar planos de \n\nestudos/atividades e proporcionar forma\u00e7\u00e3o continuada aos professores era minha \n\nprincipal tarefa ou, talvez, a minha preferida. Chamava-me a aten\u00e7\u00e3o que, mesmo \n\nem munic\u00edpios distantes, muitos planos eram semelhantes em rela\u00e7\u00e3o a objetivos, \n\nconte\u00fados, atividades, temas, projetos, enfim, similares na sua descri\u00e7\u00e3o como um \n\ntodo. A grande parte das escolas acreditava que a Educa\u00e7\u00e3o Infantil tinha por \n\nfinalidade criar condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento integral das crian\u00e7as; para tanto o \n\nprocesso de ensino-aprendizagem precisava ser significativo, contextualizado, atual \n\ne comprometido com a forma\u00e7\u00e3o humana em todas as suas dimens\u00f5es, formando \n\num sujeito livre, respons\u00e1vel, aut\u00f4nomo, participante e cr\u00edtico. Por\u00e9m, o que eu \n\nobservava eram professoras preocupadas com a entrada das crian\u00e7as na primeira \n\ns\u00e9rie do ensino fundamental e, por esse motivo, muitas valorizavam atividades \n\npreparat\u00f3rias, como o ensino de letras do alfabeto, da escrita de n\u00fameros e do treino \n\nmotor. \n\nO terceiro momento foram as descobertas oriundas do meu trabalho de \n\nmonografia na Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Nessa pesquisa, tive como \n\nobjetivo entrevistar algumas professoras que atuavam com crian\u00e7as da faixa et\u00e1ria \n\nde cinco a seis anos de idade, analisando suas concep\u00e7\u00f5es sobre \u201cconte\u00fado\u201d, que \n\ncrit\u00e9rios utilizavam para a sele\u00e7\u00e3o dos mesmos e como faziam sua articula\u00e7\u00e3o com o \n\nplanejamento. Entre as diferentes constata\u00e7\u00f5es, a que mais me instigou foi a de que, \n\nembora as professoras entrevistadas afirmassem que o conte\u00fado deveria partir do \n\ninteresse das crian\u00e7as, ao expressarem seus crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o demonstravam \n\numa contradi\u00e7\u00e3o, pois consideravam como prioridade seus pr\u00f3prios interesses e os \n\nda escola, ou seja, os interesses dos adultos. Tamb\u00e9m relatavam que a listagem de \n\nconte\u00fados que continha os Planos de Atividades era \u201cperfeitamente adapt\u00e1vel\u201d aos \n\ninteresses das crian\u00e7as.  \n\nEsse trabalho investigativo realizado no Curso de Especializa\u00e7\u00e3o serviu \n\ncomo fonte de motiva\u00e7\u00e3o para estudar n\u00e3o mais o ponto de vista das professoras \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos interesses das crian\u00e7as, mas ouvir das pr\u00f3prias crian\u00e7as quais s\u00e3o \n\n\n\n13 \n \n\n \n\nos seus interesses, desejos, necessidades, formas de pensar, estar, ver, sentir, falar \n\nsobre si, sobre os outros, sobre mundo e sobre a vida. \n\nPercebo que estamos t\u00e3o acostumados a pensar na crian\u00e7a como aluno \n\ndentro de creches e pr\u00e9-escolas, que simplesmente naturalizamos quem s\u00e3o e o que \n\nlhes deve ser ensinado. Parece-me que pouco nos interessa saber o porqu\u00ea da \n\nescolha de determinadas atividades e tampouco ouvir o que as crian\u00e7as t\u00eam a nos \n\ndizer. Reconhec\u00ea-las n\u00e3o mais como seres passivos, incompletos, em busca de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o e consumidores de cultura, mas como sujeitos ativos, produtores de \n\ncultura envolve aceitar que elas possam falar em seu pr\u00f3prio direito, que sejam \n\ncapazes de descrever experi\u00eancias e de interpretar o que lhes \u00e9 interessante e \n\nsignificativo. \n\nEstudos realizados, principalmente na \u00e1rea da Sociologia da Inf\u00e2ncia e na \n\nAntropologia da Crian\u00e7a, t\u00eam nos mostrado que a crian\u00e7a, enquanto ator social, \n\nproduz culturas e n\u00e3o apenas internaliza e reproduz a cultura dos adultos. Ao \n\nelaborar sentidos para o mundo e para suas experi\u00eancias, ela partilha culturas com \n\nos adultos. Assim, parte-se do pressuposto de que a crian\u00e7a possui conhecimentos \n\ne saberes sobre si, sobre os outros e sobre o mundo que a rodeia, n\u00e3o sendo \n\napenas receptora dos saberes dos adultos.  \n\nPartindo desses indicativos, o principal objetivo desta pesquisa foi \n\nconhecer e tentar compreender quais os saberes das crian\u00e7as manifestados atrav\u00e9s \n\nda conviv\u00eancia cotidiana num determinado contexto escolar, espa\u00e7o privilegiado de \n\nencontro entre crian\u00e7as e adultos. Analisei que saberes elas criam, manifestam, \n\nreproduzem, ressignificam enquanto brincam, conversam, desenham, negociam, \n\ndisputam numa turma de Jardim de uma escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil do munic\u00edpio \n\nde Estrela/RS. \n\nAtrav\u00e9s deste estudo, procuro problematizar a cren\u00e7a na exist\u00eancia de um \n\nconjunto de conhecimentos predeterminados para serem trabalhados com as \n\ncrian\u00e7as, como ainda se pretendem definir nos discursos da Pedagogia, atrav\u00e9s de \n\nalguns referenciais te\u00f3ricos, par\u00e2metros curriculares nacionais, livros did\u00e1ticos, \n\ncursos de forma\u00e7\u00e3o, entre outras fontes. Atrav\u00e9s deste trabalho, busco contribuir \n\ntamb\u00e9m nas discuss\u00f5es acerca da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica1 pensada para a Educa\u00e7\u00e3o \n\n                                            \n1 A express\u00e3o \u201cPr\u00e1tica pedag\u00f3gica\u201d inclui todo o trabalho de uma escola infantil: proposta pedag\u00f3gica, \ncurr\u00edculo, planejamento, rotina, avalia\u00e7\u00e3o entre outros. \n\n\n\n14 \n \n\n \n\nInfantil, refletindo o quanto uma escuta atenta aos saberes constru\u00eddos pelas \n\npr\u00f3prias crian\u00e7as no interior de um grupo pode ser considerada no cotidiano escolar. \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas na \u00e1rea da Sociologia da Inf\u00e2ncia \n\nconstatam que, como constru\u00e7\u00e3o social, a inf\u00e2ncia varia em diferentes per\u00edodos e \n\nlugares, que n\u00e3o existe uma inf\u00e2ncia, mas muitas inf\u00e2ncias e que, portanto, \n\ndiscursos do tipo \u201cas crian\u00e7as adoram ...\u201d ou \u201ccrian\u00e7as desta idade gostam muito de \n\n...\u201d n\u00e3o possuem mais significado, sen\u00e3o originados no campo das rela\u00e7\u00f5es sociais \n\ne culturais de cada grupo de crian\u00e7as. Para tanto, neste trabalho, fez-se necess\u00e1rio \n\nestabelecer um di\u00e1logo entre alguns campos do conhecimento, selecionando \n\nautores que colaborassem com a discuss\u00e3o desta pesquisa, a saber: a Sociologia \n\nda Inf\u00e2ncia, atrav\u00e9s de Sarmento, Pinto, Alderson, Corsaro, Ferreira, Delgado, \n\nMuller, entre outros autores; a Antropologia da Crian\u00e7a com o aux\u00edlio te\u00f3rico de \n\nCohn, a Filosofia com Morin e Larrosa e a Pedagogia com Junqueira Filho, Barbosa, \n\nHorn e Rinaldi, entre outros. \n\n\u00c9 importante destacar que n\u00e3o pretendi analisar como se d\u00e1 o processo \n\nde constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, mas busquei entender o que a crian\u00e7a expressa \n\nsaber sobre si mesma, sobre os outros e sobre o mundo em que vive. Assim, \n\nprocurei repensar os interesses e as necessidades de um grupo infantil e n\u00e3o \n\nconfirmar aqueles sugeridos pelos adultos atrav\u00e9s de seus discursos. A \n\nproblem\u00e1tica desta investiga\u00e7\u00e3o, portanto, parte de um olhar de estranhamento \n\nsobre o que as crian\u00e7as produzem e reproduzem no cotidiano escolar. \n\nFoi uma tentativa de inverter o caminho: partindo das crian\u00e7as, \n\nobservando aquilo que elas faziam e sobre o que conversavam e brincavam nos \n\ndiferentes espa\u00e7os-tempos do contexto escolar, procurei repensar quest\u00f5es \n\nreferentes \u00e0s culturas infantis e tamb\u00e9m sobre as respectivas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas.  \n\nMinha prioridade n\u00e3o foi analisar o trabalho da professora, seu planejamento, seus \n\nobjetivos e projetos e sua intencionalidade nas atividades que estava propondo. Ao \n\ncontr\u00e1rio, procurei observar que intencionalidade as crian\u00e7as estavam dando \u00e0quilo \n\nque vivenciavam.  \n\nDiante do exposto, acredito ser este um tema que merece ainda ser \n\nestudado, necessitando de uma nova abordagem, de uma nova compreens\u00e3o, de \n\numa nova roupagem. Talvez as id\u00e9ias sobre inf\u00e2ncias aqui apresentadas possam \n\najudar a pensar de outro modo as a\u00e7\u00f5es educativas que organizamos para as \n\ncrian\u00e7as nas escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\n\n\n15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1 SOBRE INF\u00c2NCIAS E CRIAN\u00c7AS \n \n\nAo acreditar que s\u00e3o \u201cmenores\u201d, sua voz n\u00e3o nos importa e n\u00e3o os \nconsultamos para elaborar ou reconstruir a id\u00e9ia que temos sobre quem \neles s\u00e3o. Os adultos definem a si mesmos, e os menores s\u00e3o definidos \n\npelos adultos. Se eles n\u00e3o falam, e n\u00f3s adultos fazemos isso por eles, \u00e9 \nl\u00f3gico que a explica\u00e7\u00e3o de sua experi\u00eancia esteja muito intermediada pelas \n\nvis\u00f5es que temos deles. \n (SACRIST\u00c1N, 2005, p. 12) \n\n \n\nA id\u00e9ia que temos sobre a inf\u00e2ncia surgiu com a modernidade que, por \n\nsua vez, preocupou-se em criar uma s\u00e9rie de prescri\u00e7\u00f5es e determina\u00e7\u00f5es do que \u00e9 \n\nser crian\u00e7a. Foi aproximadamente na d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo passado que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de inf\u00e2ncia passou a ser desconstru\u00edda. Atrav\u00e9s desse processo de \n\nruptura de significa\u00e7\u00e3o \u00e9 que busco compreender como a inf\u00e2ncia e a crian\u00e7a est\u00e3o \n\nsendo vistas nos estudos contempor\u00e2neos na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n1.1 CONCEP\u00c7\u00c3O DE INF\u00c2NCIA E DE CRIAN\u00c7A NA MODERNIDADE \n\n \n\n Os estudos de Ari\u00e8s (1981) e de alguns de seus seguidores apontam que, \n\nat\u00e9 o s\u00e9culo XII, a arte medieval desconhecia a inf\u00e2ncia ou n\u00e3o tentava represent\u00e1-\n\nla. Segundo o autor, as crian\u00e7as da Idade M\u00e9dia viviam misturadas aos adultos, \n\nparticipando das mesmas atividades. Foi somente a partir do s\u00e9culo XIII que se \n\niniciou a \u201cdescoberta da inf\u00e2ncia\u201d, mas sua evolu\u00e7\u00e3o pode ser acompanhada na \n\nhist\u00f3ria da arte e na iconografia entre os s\u00e9culos XV a XVII, podendo-se destacar \n\ndois sentimentos de inf\u00e2ncia: a paparica\u00e7\u00e3o e a moraliza\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora essas constata\u00e7\u00f5es sejam fortemente divulgadas, \u00e9 sabido que \n\nalguns autores, dentre eles Heywood (2004), contrariam a id\u00e9ia de Ari\u00e8s, afirmando \n\nque \u201ca inf\u00e2ncia (assim como a adolesc\u00eancia) durante a Idade M\u00e9dia n\u00e3o passou t\u00e3o \n\nignorada, mas foi antes definida de forma imprecisa e, por vezes, desdenhada\u201d (p. \n\n29). Kohan (2003) tamb\u00e9m nos mostra que, entre os gregos, j\u00e1 havia uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as e um sentimento de inf\u00e2ncia. \n\nSegundo Sarmento (2004), a id\u00e9ia de inf\u00e2ncia \u00e9 uma id\u00e9ia moderna. Sua \nconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica foi o resultado de um processo complexo de produ\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n16 \n \n\n \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre as crian\u00e7as, de estrutura\u00e7\u00e3o dos seus cotidianos e modos de \n\nvida e, especialmente, da constitui\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es sociais.  \n\nPartindo da constata\u00e7\u00e3o de Sarmento e Pinto (1997, p. 13) \u201ccrian\u00e7as \n\nexistiram desde sempre, desde o primeiro ser humano\u201d, por\u00e9m a inf\u00e2ncia \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o social \u201ca prop\u00f3sito da qual se construiu um conjunto de representa\u00e7\u00f5es \n\nsociais e de cren\u00e7as e para a qual se estruturam dispositivos de socializa\u00e7\u00e3o e \n\ncontrole que institu\u00edram como categoria social pr\u00f3pria\u201d. \n\nFaz-se necess\u00e1rio compreender que o conceito de negatividade esteve \n\npor tr\u00e1s do conceito de inf\u00e2ncia, gerado pela id\u00e9ia de menoridade. As crian\u00e7as eram \n\nvistas como criaturas selvagens, isoladas do contato social, seres anormais e \n\ndegenerados. Sarmento constata que \n \n\na crian\u00e7a \u00e9 o que n\u00e3o pode nem sabe defender-se, o que n\u00e3o pensa \nadequadamente (e, por isso, necessita de encontrar quem submeta \nde processos de instru\u00e7\u00e3o), o que n\u00e3o tem valores morais e, por isso, \ncarece de ser disciplinado e conduzido moralmente (2004, p. 368).  \n\n \n\nConforme Boto (2002), na modernidade a crian\u00e7a \u00e9 vista como um n\u00e3o-ser \n\nadulto: \n A crian\u00e7a \u00e9 percebida pelo que lhe falta, pelas car\u00eancias que \napenas a matura\u00e7\u00e3o da idade e da educa\u00e7\u00e3o poderiam suprir. Fr\u00e1gil \nna constitui\u00e7\u00e3o f\u00edsica, na conduta p\u00fablica e na moralidade, a crian\u00e7a \n\u00e9 um ser que dever\u00e1 ser regulado, adestrado, normalizado para o \nconv\u00edvio social. [...] Com tal prop\u00f3sito, ser\u00e3o delineados, pelos \nintelectuais da mesma Renascen\u00e7a, os primeiros tratados modernos \ncom a finalidade de edificar uma normaliza\u00e7\u00e3o de comportamentos \nprescritivos: roteiros de civilidade para dirigir as a\u00e7\u00f5es dos familiares \ne dos educadores na condu\u00e7\u00e3o dos modos de as crian\u00e7as estarem \nno mundo e interagirem nesse mundo (In FREITAS &amp; KUHLMANN \nJr., 2002, p. 17). \n\n \n\nPortanto, a idade adulta era considerada a etapa mais importante da vida \n\nde um ser humano, e a inf\u00e2ncia n\u00e3o passava de uma prepara\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar essa \n\netapa. Por ter o car\u00e1ter de um ser incompleto, a crian\u00e7a foi afastada do adulto. Ao \n\nmesmo tempo, por acreditar que ela era influenci\u00e1vel pelos adultos, passou a ser \n\norientada, conduzida, corrigida atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de imposi\u00e7\u00e3o, instru\u00e7\u00e3o e \n\neduca\u00e7\u00e3o. Acreditava-se que se poderia governar o desenvolvimento humano a \n\npartir de fora e melhor\u00e1-lo atrav\u00e9s da interven\u00e7\u00e3o adequada e dirigida.  \n\nA modernidade acabou, portanto, por incorporar uma universaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00f3digos de conduta aceitos socialmente: havia padr\u00f5es recomendados para agir em \n\n\n\n17 \n \n\n \n\nsociedade. Tudo isso deveria ser aprendido pelas crian\u00e7as nas institui\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas, projetadas especialmente para elas.  Assim como as escolas, foram \n\ntamb\u00e9m inventadas as atividades, as roupas, os espa\u00e7os e os tempos pr\u00f3prios para \n\na inf\u00e2ncia. \u00c9 assim tamb\u00e9m que se refor\u00e7a sua vulnerabilidade e sua depend\u00eancia \n\nabusiva em rela\u00e7\u00e3o aos adultos. \n\nSarmento (2004) aponta que a institucionaliza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia na \n\nmodernidade aconteceu por v\u00e1rios fatores: a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias p\u00fablicas de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o (com a expans\u00e3o da escola de massa e com a separa\u00e7\u00e3o formal das \n\ncrian\u00e7as face aos adultos) originou a exig\u00eancia de uma cultura escolar (um saber \n\nhomogeneizado, uma \u00e9tica e disciplina mental e corporal), o recentramento do \n\nn\u00facleo familiar nos cuidados de prote\u00e7\u00e3o e nos est\u00edmulos ao desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as, a forma\u00e7\u00e3o de um conjunto de saberes e disciplinas sobre ela e sobre a \n\ninf\u00e2ncia (originando padr\u00f5es de normalidade atrav\u00e9s da inculca\u00e7\u00e3o comportamental, \n\ndisciplinar e normativa), a administra\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica da inf\u00e2ncia atrav\u00e9s de normas e \n\nde atitudes esper\u00e1veis, prescri\u00e7\u00f5es que condicionam e constrangem a vida das \n\ncrian\u00e7as na sociedade, criando instrumentos reguladores para uma inf\u00e2ncia global.  \n\n \n\n1.2 E A CRIAN\u00c7A PASSA A CARREGAR O FARDO DE ALUNO  \n  \n\nUma das caracter\u00edsticas das sociedades modernas, afirma Sacrit\u00e1n \n\n(2005), foi considerar o ser escolarizado como forma natural de conceber aqueles \n\nque t\u00eam a condi\u00e7\u00e3o de infantil. \u201cAcreditamos que o modo de ser aluno \u00e9 a maneira \n\nnatural de ser crian\u00e7a; representamos os dois conceitos como se fossem, de alguma \n\nforma, equivalentes\u201d (p. 15). A categoria aluno, portanto, passa a ser a forma social, \n\nnatural e dominante de ser crian\u00e7a e de viver a inf\u00e2ncia. Em conseq\u00fc\u00eancia disso, a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o produziu, nos adultos, formas de ver, de pensar e de comportar-se \n\nfrente \u00e0s crian\u00e7as. O autor segue registrando que a consolida\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de aluno \n\ncomo imagem socialmente compartilhada ocorreu simultaneamente \u00e0 expans\u00e3o e \u00e0 \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas educacionais em sociedades urbanizadas. \n\nBoto tamb\u00e9m evidencia a transforma\u00e7\u00e3o e naturaliza\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a em \n\nser-aluno, afirmando que \n\n \na Modernidade, pela apropria\u00e7\u00e3o que far\u00e1 da categoria inf\u00e2ncia, \ntransforma crian\u00e7as em alunos, gerando, sob tal perspectiva, uma \n\n\n\n18 \n \n\n \n\ndiferente compreens\u00e3o do pr\u00f3prio campo de estudo educacional.[...] \nSeja como for, os col\u00e9gios ser\u00e3o a moderna express\u00e3o de como \ntratar as crian\u00e7as mediante c\u00f3digos das boas maneiras requeridos \npela cultura moderna. [...] o papel conferido \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, \nmediante a organiza\u00e7\u00e3o dos modelos dos col\u00e9gios, corresponderia \u00e0 \nprogressiva elimina\u00e7\u00e3o de quaisquer tra\u00e7os da espontaneidade \ninfantil (in FREITAS &amp; KUHLMANN Jr., 2002, p. 23-4). \n\n \n\nSarmento (2004) constata que a constitui\u00e7\u00e3o de aluno se deu pela morte \nsimb\u00f3lica da crian\u00e7a, atrav\u00e9s do surgimento da escola p\u00fablica para todos. Os \n\npequenos passaram a freq\u00fcentar a escola com o prop\u00f3sito de adquirirem \u201cos \n\nfundamentos para sua inser\u00e7\u00e3o social como seres preparados para o trabalho e para \n\na vida social\u201d (p.63). \n\nA crian\u00e7a passou a ser aluno, e sua vida come\u00e7ou a ser estruturada em \n\nrituais de disposi\u00e7\u00e3o em classes, em faixas de idades, em est\u00e1gios de \n\ndesenvolvimento, em graus de aprendizado, em horas de atividades, de entrada, de \n\nsa\u00edda e de intervalo, em castigos e recompensas. Enquanto aluno, ela possui modos \n\nde ser, estar e agir no mundo: sempre vigiada, amea\u00e7ada, amedrontada, atarefada, \n\nocupada. \n\nPelo fato de as crian\u00e7as serem vistas como seres a caminho de conseguir \n\na identidade adulta, carentes de plenitude e capacidades, os adultos, considerados \n\nseres superiores, tinham o direito de impor, ordenar, mandar, planejar, decidir por \n\nelas. Justifica-se assim seu poder sobre os infantes. Sacrist\u00e1n comenta que, \n\n \nPara que os adultos pudessem dominar os menores, foi preciso \n\nlegitimar esse tratamento, explicando-o com raz\u00f5es que o \njustificassem. A diferen\u00e7a entre adultos e menores foi um motivo \npoderoso para estabelecer uma hierarquia social dentro da qual \naqueles exercem o poder sobre estes. Essa conduta foi gerada e \napoiada por um meio cultural e social em que existiram id\u00e9ias \nnegativas e temores sobre a natureza das crian\u00e7as (2005, p. 87). \n\n \n\n Para Boto (in FREITAS &amp; KUHLMANN JR., 2002), a crian\u00e7a dita pela \n\nraz\u00e3o moderna foi desencantada, secularizada e institucionalizada. A inf\u00e2ncia foi \n\nconstitu\u00edda como uma categoria universal \u201csempre a mesma; sempre igual, \n\ninquebrant\u00e1vel, inamov\u00edvel \u2013 um m\u00ednimo denominador comum\u201d (p. 57). \n\nPopkewitz (1994) contribui nessa discuss\u00e3o, afirmando que as categorias \n\nde estudante e aluno passaram a existir no s\u00e9culo XIX, e sua inven\u00e7\u00e3o reconstruiu a \n\ncrian\u00e7a como objeto de manipula\u00e7\u00e3o. Essa id\u00e9ia tornou-se t\u00e3o natural que, hoje, \u00e9 \n\n\n\n19 \n \n\n \n\ndif\u00edcil pensar nas crian\u00e7as sen\u00e3o como aprendizes. Isso implicou transforma\u00e7\u00f5es no \n\npensamento social: ela passou a ser concebida como ser universal, \n\nindependentemente da rela\u00e7\u00e3o concreta de tempo e espa\u00e7o. O autor ressalta: \n\n \na moderna crian\u00e7a escolar \u00e9 a pessoa que aprende a ser um \n\u201ccidad\u00e3o\u201d, que tem responsabilidades abstratas relacionadas ao \ngoverno do Estado, que tem \u2018potencial\u2019 como trabalhador, que \naprende habilidades e sensibilidades culturais para \u2018uso\u2019 futuro e que \n\u00e9 automonitorada em seu desenvolvimento afetivo e cognitivo \n(POPKEWITZ, 1994, p. 179). \n\n \n\nDiante do exposto, percebe-se que o termo inf\u00e2ncia esteve carregado de \n\ntra\u00e7os de homogeneidade, como se todas as crian\u00e7as tivessem que brincar, pensar, \n\nfalar, desenhar, enfim viver as mesmas coisas independente do tempo e do espa\u00e7o \n\nem que estivessem inseridas. Tamb\u00e9m ficam evidentes as diferen\u00e7as entre crian\u00e7as \n\ne adultos, sendo que as primeiras s\u00e3o vistas como sujeitos vulner\u00e1veis, \n\nmanipul\u00e1veis, dependentes, e os segundos como sujeitos acabados, inteligentes, \n\ncapazes de oferecer uma boa instru\u00e7\u00e3o aos menores. \n\nMollo-Bouvier (2005), ao criticar o saber psicol\u00f3gico que define as etapas \n\ndo desenvolvimento infantil, afirma que a sociedade recortou a inf\u00e2ncia em etapas, \n\nfragmentando as faixas et\u00e1rias, segmentando assim o processo de socializa\u00e7\u00e3o. \n\nEssa fragmenta\u00e7\u00e3o das idades homogeneizou a vida coletiva dentro das institui\u00e7\u00f5es \n\ndedicadas \u00e0 inf\u00e2ncia. A autora percebe que a segmenta\u00e7\u00e3o dos lugares, das idades \n\ne das tarefas forma um primeiro conjunto de caracter\u00edsticas do seu modo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o. \n\nA autora salienta que as atividades nas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o organizadas para \n\nocupar todo o tempo ocioso e buscam oferecer prazer \u00e0 crian\u00e7a, desde que esse \n\nprazer responda \u00e0s exig\u00eancias sociais e morais inseridas num projeto educativo \n\nvisando a uma sociedade melhor.  As aprendizagens precoces e a obsess\u00e3o pelo \nsucesso escolar invadem o tempo/espa\u00e7o das crian\u00e7as, e isso justifica os \n\ninvestimentos materiais da fam\u00edlia. Os modelos padronizados de desenvolvimento \n\nesquecem-se das crian\u00e7as enquanto atores sociais, pois criam um mundo \u00e0 parte \n\npara elas, separando-as da vida social. \n\n\u00c9 vis\u00edvel a exist\u00eancia de uma cultura pensada para a inf\u00e2ncia, posta em \n\na\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas familiares, de institui\u00e7\u00f5es educacionais, de discursos \n\npedag\u00f3gicos, da m\u00eddia, enfim, de alguma forma essas representa\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nforam incorporadas ao imagin\u00e1rio coletivo social, originando formas de pensar e agir \n\nsobre elas.  \n\nAutores como Dahlberg, Moss, Pence (2003) apontam que as institui\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o locais onde as crian\u00e7as devem produzir resultados predeterminados e \n\ndesejados pelos adultos. Eles comparam-nas \u00e0 mat\u00e9ria-prima, a qual \u00e9 processada \n\npara reproduzir um corpo de produtos pr\u00e9-fabricados \u2013 conhecimentos e valores \n\nculturais dominantes \u2013 para se tornarem adultos adaptados \u00e0s necessidades \n\necon\u00f4micas e sociais, bem como para proteger a sociedade da disfun\u00e7\u00e3o social, \n\nfamiliar e individual. \n\n \n\n1.3 UM CAMPO DE ESTUDOS DE INF\u00c2NCIAS: OUTRAS PERSPECTIVAS. \n\n \nAtualmente, debates contempor\u00e2neos v\u00eam enfatizando que a inf\u00e2ncia \n\nconstitui-se por um grupo com estatuto social diferenciado e n\u00e3o como uma \n\nagrega\u00e7\u00e3o de seres singulares, homog\u00eaneos, a-hist\u00f3ricos e abstratos. Portanto, a \n\ninf\u00e2ncia \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que se transforma ao longo do tempo e do espa\u00e7o, \n\npodendo-se afirmar que existem, ent\u00e3o, v\u00e1rias inf\u00e2ncias2.  \n\nImporta considerar que pesquisas recentes v\u00eam nos mostrando que as \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o apenas alunos, uma vez que a escola representa apenas uma \n\nparte de suas vidas; que as crian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o seres pr\u00e9-sociais, objetos \n\nmanipul\u00e1veis, v\u00edtimas passivas, seres culturalmente neutros, subordinados a modos \n\nde domina\u00e7\u00e3o e controle social; que elas s\u00e3o produtoras de culturas, n\u00e3o sendo \n\napenas consumidoras da cultura dos adultos; que s\u00e3o atores sociais, dotados de \n\ncapacidades de a\u00e7\u00e3o e culturalmente criativos, participando de seus processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, transformando a sociedade e sendo tamb\u00e9m transformados por ela. \n\nAtualmente, as discuss\u00f5es em torno da Educa\u00e7\u00e3o Infantil s\u00e3o amplas, v\u00e1rios \n\nestudos e pesquisas est\u00e3o sendo desenvolvidos, contribuindo de maneira \n\nsignificativa para refletir sobre a qualidade no seu atendimento.  \n\nAnalisando alguns referenciais te\u00f3ricos e pesquisas desenvolvidas, \u00e9 \n\nsabido que existem posi\u00e7\u00f5es que criticam o fato de chamarmos as crian\u00e7as que \n\nfreq\u00fcentam a primeira etapa da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de \u201calunos\u201d, e as pr\u00e1ticas \n\n                                            \n2 O termo inf\u00e2ncias (no plural) procura apontar para uma pluraliza\u00e7\u00e3o dos modos de ser \ncrian\u00e7a e para a heterogeneiza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia enquanto categoria social geracional, nas \nencruzilhadas da segunda modernidade, como destaca Sarmento (2004). \n\n\n\n21 \n \n\n \n\npedag\u00f3gicas dos professores serem denominadas de \u201caula\u201d. Quero deixar claro aqui \n\no meu ponto de vista sobre essas denomina\u00e7\u00f5es de aluno e aula quando falamos na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil. Se o fato de chamarmos a crian\u00e7a na escola de \u201caluno\u201d remete-\n\nnos \u00e0quele ser incompleto, incapaz e incompetente, tornando-se um ser completo \u00e0 \n\nmedida que a transmiss\u00e3o de conhecimentos vai se dando pelos adultos nas \n\nescolas, ou seja, as \u201caulas\u201d dadas pelos professores, a\u00ed penso que devemos rever \n\nnossas nomenclaturas. Se considerarmos, contudo, crian\u00e7as e adultos como \n\nprotagonistas do trabalho pedag\u00f3gico na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, n\u00e3o vejo problemas em \n\nutilizar os termos alunos, professores, ensino, conte\u00fados, aulas. \n\nConsidero v\u00e1lido relatar rapidamente uma experi\u00eancia que tive ao realizar \n\num est\u00e1gio num grupo de crian\u00e7as entre um e tr\u00eas anos de idade, numa escola de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia na cidade de Leiria, em Portugal3. L\u00e1 n\u00e3o eram permitidos os \n\ntermos \u201csala de aula\u201d e \u201caluno\u201d, pois me explicaram que eram crian\u00e7as e, uma vez \n\nn\u00e3o havendo alunos, os professores n\u00e3o davam aulas nem ensinavam. Embora \n\nessa realidade tenha mostrado um avan\u00e7o nos discursos correntes, observei que a \n\npr\u00e1tica de alguns professores continuava a tratar as crian\u00e7as como alunos;  o \n\nplanejamento e a intencionalidade pedag\u00f3gica permaneciam semelhantes \u00e0 aula em \n\nque o adulto era o centro, dirigia os momentos e detinha o saber verdadeiro. \n\nO que quero mostrar aqui \u00e9 que em nada adianta criticarmos os termos, as \n\nnomenclaturas e denomina\u00e7\u00f5es se nossos discursos e pr\u00e1ticas permanecerem \n\niguais. \u00c9 preciso revermos as pr\u00e1ticas e o estatuto dos adultos junto \u00e0s crian\u00e7as. \n\nSarmento (2005) afirma que h\u00e1 id\u00e9ias extremadas sobre a inf\u00e2ncia: uma \n\nque considera a crian\u00e7a um ser carente, em devir, que se torna adulto mediante a \n\nintera\u00e7\u00e3o com os adultos; outra que as considera atores sociais, dotados de \n\ncompet\u00eancia e de um certo grau de iniciativa frente \u00e0s circunst\u00e2ncias em que vivem \n\n(p. 64). O autor conclui que \n\n \nEsta \u00faltima perspectiva, que \u00e9, evidentemente, aquela que aqui \n\nnos interessa em primeiro lugar [...] as crian\u00e7as t\u00eam algum grau de \nconsci\u00eancia dos seus sentimentos, id\u00e9ias, desejos e expectativas, \nque s\u00e3o capazes de express\u00e1-los e que efectivamente os exprimem, \ndesde que haja quem os queira escutar e ter em conta. O segundo \u00e9 \no de que h\u00e1 realidades sociais que s\u00f3 a partir do ponto de vista das \n\n                                            \n3 No segundo semestre do ano letivo 2003/2004, cursei a Gradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia no Instituto \nPolit\u00e9cnico de Leiria, em Portugal. L\u00e1 tive a oportunidade de realizar o Est\u00e1gio Docente I, com \ncrian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 0 a 3 anos. O Est\u00e1gio teve como carga hor\u00e1ria 75 horas de pr\u00e1tica numa \nEscola de Educa\u00e7\u00e3o de Inf\u00e2ncia. \n\n\n\n22 \n \n\n \n\ncrian\u00e7as e dos seus universos espec\u00edficos podem ser descobertas, \napreendidas e analisadas (SARMENTO, 2005, p. 65). \n\n \n\nComo afirma o referido autor, as crian\u00e7as t\u00eam a capacidade de \n\nconstitu\u00edrem culturas n\u00e3o redut\u00edveis totalmente \u00e0s culturas dos adultos. A \n\ncontemporaneidade aponta para uma pluraliza\u00e7\u00e3o dos modos de ser crian\u00e7a e para \n\na heterogeneiza\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia enquanto categoria social geracional. Boto (in \n\nFREITAS &amp; KUHLMANN JR., 2002) tamb\u00e9m contribui, afirmando que \u201cDevem existir, \n\npor\u00e9m, crian\u00e7as capazes de contar de si, de ser protagonistas e narradores de seu \n\npr\u00f3prio relato. Ouvir essa voz parece-nos ser condi\u00e7\u00e3o inarred\u00e1vel para levar \n\nadiante o discurso moderno\u201d (p. 58). \n\nAceitar que as crian\u00e7as falem em seu pr\u00f3prio direito, que sejam capazes \n\nde descrever experi\u00eancias e de interpretar o que lhes \u00e9 interessante n\u00e3o \u00e9 tarefa \n\nsimples para os adultos, uma vez que envolve uma mudan\u00e7a de perspectiva, uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o de paradigmas j\u00e1 consolidados, enfim, representa rupturas. Ser\u00e1 que \n\naceitamos a afirma\u00e7\u00e3o expressa no livro \u201cO Pequeno Pr\u00edncipe\u201d? \n\n \nAs pessoas grandes n\u00e3o compreendem nada sozinhas e \u00e9 \n\ncansativo, para as crian\u00e7as, estar a toda hora explicando [...] Ent\u00e3o, \neu n\u00e3o falava nem de jib\u00f3ia, nem de florestas virgens, nem de \nestrelas. Colocava-me ao seu n\u00edvel. Falava de bridge, de golfe, de \npol\u00edtica, de gravatas (SAINT-EXUP\u00c9RY, 2003, p.8-9). \n\n \nAcredito que essas contribui\u00e7\u00f5es realizadas no campo da inf\u00e2ncia possam \n\nnos ajudar a pensar de outro modo as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas junto aos pequenos. As \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es fabricadas socialmente sobre como pensam, como se relacionam, \n\ndo que mais gostam e o que lhes deve ser ensinado precisam ser problematizadas. \n\n\u00c9 preciso inventar novas formas de pensar sobre inf\u00e2ncias e crian\u00e7as.  \n\n \n1.4 AS CULTURAS INFANTIS \n\n \n\nAo trazer as contribui\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas sobre inf\u00e2ncias e crian\u00e7a, \n\npercebo a necessidade de falar mais sobre a id\u00e9ia de culturas infantis. Assim, \n\npretendo discutir, de forma breve, alguns conceitos contempor\u00e2neos de culturas, \n\nabordando em especial as culturas infantis. \n\n\n\n23 \n \n\n \n\n\u00c9 dif\u00edcil conceber a cultura como uma estrutura fixa, est\u00e1vel, herdada, \n\nestanque, como se fosse um produto acabado e finalizado por outras gera\u00e7\u00f5es, \n\nposs\u00edvel de ser transmitida e recebida. \u00c9 preciso entender a cultura como uma \n\npr\u00e1tica de significa\u00e7\u00e3o, assumindo um papel constituidor, n\u00e3o determinado e \n\nsuperestrutural. Silva (1999) afirma que \u201cA cultura \u00e9 um campo de luta em torno da \n\nconstru\u00e7\u00e3o e da imposi\u00e7\u00e3o de significados sobre o mundo social\u201d (p. 14). \n\nA cultura deve ser vista como produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o como produto. Os \n\nsignificados s\u00e3o constru\u00eddos nas rela\u00e7\u00f5es sociais, atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00f5es, de \n\nresist\u00eancias, de conflitos e de poder. Nesse processo de significa\u00e7\u00e3o, argumenta \n\nSilva (1999) que \u201cS\u00e3o traduzidos, transpostos, deslocados, condensados, \n\ndesdobrados, redefinidos, sofrem, enfim, um complexo e indeterminado processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o\u201d (p. 20). Assim, \u00e9 poss\u00edvel perceber que toda significa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de poder, em que se fazem valer significados particulares ou coletivos sobre \n\nsignificados de outros grupos. \n\nCohn, numa perspectiva antropol\u00f3gica, afirma: \n\n \nn\u00e3o s\u00e3o os valores ou as cren\u00e7as que s\u00e3o os dados culturais, mas \naquilo que os conforma. E o que os conforma \u00e9 uma l\u00f3gica particular, \num sistema simb\u00f3lico acionado pelos atores sociais a cada momento \npara dar sentido a suas experi\u00eancias. Ele n\u00e3o \u00e9 mensur\u00e1vel portanto, \ne nem detect\u00e1vel em um lugar apenas \u2013 \u00e9 aquilo que faz com que as \npessoas possam viver em sociedade compartilhando sentidos, \nporque eles s\u00e3o formados a partir de um mesmo sistema simb\u00f3lico \n(2005, p. 19). \n\n \n \nPortanto, a cultura n\u00e3o est\u00e1 nos artefatos, nos museus, nas obras de arte, \n\nnas frases, nos livros, mas na simbologia e nas rela\u00e7\u00f5es sociais que lhes d\u00e3o \n\nsentido. \u00c9 nesse contexto que se faz necess\u00e1rio discutir as culturas de pares das \n\ncrian\u00e7as.  \n\nEstudos realizados na \u00e1rea da Sociologia da Inf\u00e2ncia e na Antropologia da \n\nCrian\u00e7a mostram que a crian\u00e7a, enquanto ator social, produz culturas e n\u00e3o apenas \n\ninternaliza e reproduz o que os adultos fazem. Ao elaborarem sentidos para o \n\nmundo e para suas experi\u00eancias, elas compartilham culturas com os adultos, \n\ntransformando a sociedade onde est\u00e3o inseridas. Assim, \u00e9 preciso reconhec\u00ea-las \n\ncomo produtores de culturas e n\u00e3o apenas receptores.  \n\nCorsaro (1997), ao dizer que as crian\u00e7as s\u00e3o produtoras de culturas, \n\nelabora o conceito de \u201creprodu\u00e7\u00e3o interpretativa\u201d. O termo reprodu\u00e7\u00e3o significa que \n\n\n\n24 \n \n\n \n\nelas n\u00e3o est\u00e3o simplesmente internalizando a sociedade e a cultura, mas est\u00e3o \n\ncontribuindo para a produ\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o cultural. J\u00e1 o termo \u201cinterpretativa\u201d \n\nsignifica que as crian\u00e7as t\u00eam a capacidade de cria\u00e7\u00e3o, ou seja, elas n\u00e3o s\u00e3o \n\ndep\u00f3sitos dos conhecimentos dos adultos, ao contr\u00e1rio, elas mostram \n\nconhecimentos complexamente elaborados.  \n\nPrado (2002) chama-nos a aten\u00e7\u00e3o de que as culturas infantis n\u00e3o est\u00e3o \n\ndepartamentalizadas da produ\u00e7\u00e3o dos adultos. Quando se afirma que a crian\u00e7a \n\nproduz culturas n\u00e3o redut\u00edveis \u00e0s culturas dos adultos, n\u00e3o se pretende definir que \n\nela vive num mundo isolado, separado do mundo adulto. A crian\u00e7a vive numa \n\nsociedade que produz culturas, portanto ela \u00e9 produzida na cultura e produtora de \n\nculturas, onde se pode novamente citar o conceito de \u201creprodu\u00e7\u00e3o interpretativa\u201d \n\n(CORSARO, 1997). \n\nCohn (2005) enfatiza que \u201ca diferen\u00e7a entre as crian\u00e7as e os adultos n\u00e3o \u00e9 \n\nquantitativa, mas qualitativa; a crian\u00e7a n\u00e3o sabe menos, sabe outra coisa\u201d (p. 33). \n\nOs significados elaborados por elas s\u00e3o diferentes do que os adultos produzem, mas \n\nnem por isso s\u00e3o err\u00f4neos ou inferiores. \n\nAinda, segundo Cohn (2005), ao elaborarem sentidos para o mundo e \n\npara suas experi\u00eancias, est\u00e3o compartilhando culturas: \n\n \nEsses sentidos t\u00eam uma particularidade, e n\u00e3o se confundem e \n\nnem podem ser reduzidos \u00e0queles elaborados pelos adultos; as \ncrian\u00e7as t\u00eam autonomia cultural em rela\u00e7\u00e3o ao adulto. Essa \nautonomia deve ser reconhecida, mas tamb\u00e9m relativizada: digamos, \nportanto, que elas t\u00eam uma relativa autonomia cultural. Os sentidos \nque elaboram partem de um sistema simb\u00f3lico compartilhado com os \nadultos. Neg\u00e1-lo seria ir de um extremo ao outro; seria afirmar a \nparticularidade da experi\u00eancia infantil, cis\u00e3o entre os mundos. Seria \ntornar esses mundos incomunic\u00e1veis (p. 35). \n\n \n \n\nFrente ao que foi exposto, torna-se fundamental dialogar sobre os \n\nprocessos de escolariza\u00e7\u00e3o a que s\u00e3o submetidas. Diariamente, elas criam sentidos \n\ne atuam ativamente sobre o que vivenciam nas escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil, \n\nproduzindo conhecimentos sobre o mundo, sobre si mesmas e sobre os outros. \n\nCabe refletir sobre a import\u00e2ncia que \u00e9 dada a esses conhecimentos e que lugar \n\neles ocupam nas pr\u00e1ticas educativas. \n\nConsiderar que a crian\u00e7a tem pontos de vista diferentes dos adultos \n\nimplica valorizar seus conhecimentos no contexto escolar. Como aponta Sacrist\u00e1n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n(2005), \u201cOs menores tamb\u00e9m t\u00eam suas id\u00e9ias sobre quem s\u00e3o os mais velhos, mas \n\nsalvo por sedu\u00e7\u00e3o afetiva, n\u00e3o podem impor suas vis\u00f5es a estes\u201d (p. 42). \n\nTonucci discute sobre o distanciamento da escola em rela\u00e7\u00e3o ao mundo \n\ninfantil, afirmando que \u201cpor vezes, a escola resulta dif\u00edcil e misteriosa para as \n\ncrian\u00e7as. Pede coisas estranhas, considera importantes habilidades que na vida de \n\nsua fam\u00edlia a crian\u00e7a nunca v\u00ea utilizadas\u201d (p. 176). Al\u00e9m disso, contribui dizendo que  \n \nAs atividades importantes, geralmente, n\u00e3o s\u00e3o divertidas, mas \n\ncansativas, e a crian\u00e7a mal pode esperar a hora de terminar. As aulas \n\u201cnormais\u201d baseiam-se no princ\u00edpio da superioridade do adulto que sabe e \nque ensina o respeito ao aluno que n\u00e3o sabe e que escuta (2005, p. 177). \n\n \n\nPenso ser poss\u00edvel afirmar que, enquanto estudos recentes sobre a \n\ninf\u00e2ncia t\u00eam enfocado as crian\u00e7as em seus contextos, apontando para a pluraliza\u00e7\u00e3o \n\ne para a complexidade, algumas escolas ainda ressaltam a homogeneiza\u00e7\u00e3o, como \n\nse a inf\u00e2ncia fosse uma categoria singular, vivida de uma \u00fanica maneira. \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n  \n\n\n\n26 \n \n\n \n\n \n\n \n2 OS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS \n \n\nComo abordei no in\u00edcio deste trabalho, meu objetivo nesta pesquisa \u00e9 \n\nconhecer e tentar compreender sobre os saberes das crian\u00e7as, manifestados num \n\ndeterminado contexto escolar \u2013 espa\u00e7o privilegiado de encontro entre pares4 e \n\nadultos. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 problematizar a cren\u00e7a na exist\u00eancia de um universo de \n\nconhecimentos predeterminados para serem trabalhados com as crian\u00e7as nas \n\nescolas, originado a partir de discursos sobre quem s\u00e3o, o que devem conhecer e \n\ncomo podem aprender.  \n\nEstes discursos se formaram e se naturalizaram historicamente, \n\nconstituindo-se em pressupostos dos modos de pensar e selecionar os \n\nconhecimentos que s\u00e3o significativos para elas. Nas escolas em geral, essa sele\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 uma tarefa comumente realizada pelo adulto, ou seja, s\u00e3o os adultos quem \n\ndeterminam aquilo que as crian\u00e7as devem saber. Geralmente os professores fazem \n\nessa sele\u00e7\u00e3o, entretanto ainda encontramos realidades em que a secretaria \n\nmunicipal ou a mantenedora da escola seleciona os conhecimentos, al\u00e9m dos \n\npar\u00e2metros locais ou nacionais e manuais did\u00e1ticos adotados que fundamentam \n\naquilo que ser\u00e1 trabalhado. \n\nNesse sentido, considero importante analisar como as discuss\u00f5es em \n\ntorno do conhecimento escolar5 v\u00eam se desenvolvendo no campo educacional, uma \n\nvez que influenciam o campo da Educa\u00e7\u00e3o Infantil e, como j\u00e1 referi, constituem-se \n\nem modos de entender e selecionar os conhecimentos a serem trabalhados com as \n\ncrian\u00e7as na escola. \n\n Sabemos que, historicamente, houve uma diferencia\u00e7\u00e3o entre os tipos de \n\nconhecimentos: cient\u00edfico, escolar, cotidiano. Minha inten\u00e7\u00e3o, posteriormente, \u00e9 \n\nabordar e problematizar essas diferencia\u00e7\u00f5es, apontando o que Foucault (2001) \n\nchama de \u201cconhecimentos subjugados\u201d ou \u201csaberes da gente\u201d, o que Morin (2001) \n\n                                            \n4 A express\u00e3o \u201centre pares\u201d segue defini\u00e7\u00e3o utilizada por Corsaro (2005) que associa o termo \u00e0 \nintera\u00e7\u00e3o com outras crian\u00e7as. \n5 Quando falo sobre o conhecimento escolar, estou me referindo aos saberes que podem, ou n\u00e3o, ser \nensinados, aprendidos, esquecidos, valorizados, negligenciados, legitimados na/pela escola.  \n \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nafirma sobre o pensamento complexo em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos cient\u00edficos e o \n\nque Larrosa (2004) aborda em rela\u00e7\u00e3o ao acontecimento experi\u00eancia. \n\n \n\n \n2.1 CONHECIMENTOS CIENT\u00cdFICOS, ESCOLARES E COTIDIANOS: \n\nBUSCANDO FORMAS DE ENTENDER ESSA DIFERENCIA\u00c7\u00c3O.  \n \n\n\u201cQue conhecimento \u00e9 mais \u00fatil para as crian\u00e7as?\u201d Essa pergunta sempre \n\nexistiu e sempre existir\u00e1 quando se fala na sele\u00e7\u00e3o do conhecimento escolar. \n\nIndependente das correntes pedag\u00f3gicas, a validade do que deve, ou n\u00e3o, ser \n\nensinado na escola sempre \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o de educadores e pesquisadores em \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nPor muito tempo, e ainda hoje, h\u00e1 quem acredite que o conhecimento \n\ntrabalhado na escola possa ser compreendido como um conjunto de conhecimentos \n\nselecionados do estoque mais amplo do campo cultural e cient\u00edfico para serem \n\napenas transmitidos \u00e0s crian\u00e7as. A escola, portanto, deveria transmitir um conjunto \n\nde conhecimentos validados pela atividade cient\u00edfica, caracterizada pela produ\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento rigoroso, objetivo e verdadeiro. \n\nMuitos autores acreditam que h\u00e1 um v\u00ednculo entre conhecimento cotidiano \n\ne conhecimento cient\u00edfico, e que essa rela\u00e7\u00e3o determina um tipo espec\u00edfico de \n\nsaber, um novo conhecimento, o conhecimento escolar, cujo processo \u00e9 \n\ndenominado de transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. (CHERVEL, 1990; PERRENOUD,1993; \n\nVADEMARIN, 1998). \n\nVademarin (1998) percebe que, ao organizar a transmiss\u00e3o do saber, a \n\nescola produz um novo conhecimento, diferente dos resultados da ci\u00eancia quanto ao \n\nseu conte\u00fado. Em rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento cient\u00edfico, a autora afirma que os \n\nresultados produzidos colocam-se na condi\u00e7\u00e3o de saber objetivo, constru\u00eddo \n\nsocialmente, portanto adequado a ser partilhado e aceito por todos os indiv\u00edduos.  \n\nO conhecimento cient\u00edfico tomaria por problemas de investiga\u00e7\u00e3o certos \n\naspectos da vida cotidiana, reelaborando-os a partir de uma l\u00f3gica pr\u00f3pria. Ao \n\nproceder cientificamente, estabelece uma ruptura com os conhecimentos cotidianos.  \n\nO conhecimento escolar buscaria a constru\u00e7\u00e3o articulada dos dados do mundo a fim \n\nde torn\u00e1-los um todo coerente e compreens\u00edvel para as crian\u00e7as, formando uma \n\nbase homog\u00eanea do saber.  \n\n\n\n28 \n \n\n \n\nO saber escolar estaria, ent\u00e3o, intimamente ligado \u00e0 atividade de construir \n\nsignificados assimil\u00e1veis pelos alunos, fazendo uso da raz\u00e3o, do racioc\u00ednio \n\nnormalizado, organizando o conhecimento numa seq\u00fc\u00eancia compreens\u00edvel, fixando \n\nexerc\u00edcios que estimulam a aprendizagem, tendo por objetivo a manuten\u00e7\u00e3o da \n\ncultura. \n\nPerrenoud (1993) aponta as transforma\u00e7\u00f5es a que os saberes cient\u00edficos \n\ns\u00e3o submetidos para se tornarem conte\u00fados ensin\u00e1veis, produzindo, assim, um \n\nsaber espec\u00edfico. O autor afirma n\u00e3o ser poss\u00edvel restringir-se a dois p\u00f3los: fazer \n\nci\u00eancia e transmitir conhecimentos cient\u00edficos. Ao selecionar conte\u00fados e \n\nprocedimentos de transmiss\u00e3o de conte\u00fados, o professor produz um novo \n\nconhecimento.  \n\nFrente a esse panorama, pretendo problematizar essas concep\u00e7\u00f5es, \n\nutilizando as contribui\u00e7\u00f5es das abordagens p\u00f3s-modernas ou p\u00f3s-estruturalistas, as \n\nquais questionam as cren\u00e7as surgidas na modernidade, a saber: a cren\u00e7a na \n\nracionalidade, nas verdades universais, nas metanarrativas, nas utopias, no poder \n\nda ci\u00eancia. Foucault e seus seguidores contribuem para refletir sobre os dispositivos \n\ncriados hist\u00f3rica e socialmente, os quais controlam saberes, definindo estatutos para \n\nos mesmos, como foi poss\u00edvel visualizar acima.  \n\nVarela (1994) analisa, desde os tempos jesu\u00edtas, os dispositivos que \n\ncolocaram em a\u00e7\u00e3o toda a maquinaria escolar, dotando as crian\u00e7as de um estatuto \n\nde alunos, e os saberes de um estatuto de falsos ou verdadeiros. Diz a autora que a \n\ninten\u00e7\u00e3o dos mestres jesu\u00edtas era formar bons cidad\u00e3os, para tanto precisavam \n\neducar as crian\u00e7as em espa\u00e7os fechados \u2013 os col\u00e9gios \u2013 controlando saberes, \n\norganizando-os de acordo \u201ccom as supostas capacidades infantis\u201d (p. 88). \n\nA autora diz tamb\u00e9m que os saberes da cultura cl\u00e1ssica e crist\u00e3 foram \n\norganizados em diferentes n\u00edveis e programas de dificuldades crescentes, bem \n\ncomo foram objetos de censura caso n\u00e3o se adequassem ao seu car\u00e1ter moral. Ela \n\nafirma que \n\n \nOs mestres passaram a ser os \u00fanicos detentores do saber e os \n\nestudantes viram-se relegados a uma posi\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o, \nconverteram-se em sujeitos destinados a adquirir os ensinamentos \ndosificados transmitidos por seus professores para convert\u00ea-los, tamb\u00e9m a \neles pr\u00f3prios, em seres virtuosos (VARELA, 1994, p. 89). \n\n \n\n\n\n29 \n \n\n \n\nOs professores jesu\u00edtas, conclui Varela (1994), possu\u00edam saberes \n\nverdadeiros, oriundos de autores cl\u00e1ssicos, por\u00e9m descontextualizados, \n\ndesvinculados das necessidades do mundo do trabalho, dos problemas sociais. \n\n\u201cEsse processo de pedagogiza\u00e7\u00e3o dos saberes implicou a instaura\u00e7\u00e3o, \n\nprogressivamente aperfei\u00e7oada, de um aparato disciplinar de penaliza\u00e7\u00e3o e de \n\nmoraliza\u00e7\u00e3o dos colegiais\u201d (p. 89). \n\nA autora segue registrando que Foucault (2001) chama isso de \n\ndisciplinamento interno dos saberes. Para Foucault, o Estado, tendo necessidades \n\nde governar sujeitos e popula\u00e7\u00f5es, reestruturou o campo do saber atrav\u00e9s de uma \n\ns\u00e9rie de dispositivos. Apropriou-se dos saberes, disciplinando-os e colocando-os a \n\nseu servi\u00e7o. Iniciativas, pr\u00e1ticas, institui\u00e7\u00f5es e agentes leg\u00edtimos foram os \n\nrespons\u00e1veis pela desapari\u00e7\u00e3o de certos saberes e a prolifera\u00e7\u00e3o de novos.  \n\nO controle dos conte\u00fados tornou-se muito mais rigoroso e interno, \n\npassando \u00e0 coer\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e n\u00e3o mais da verdade cat\u00f3lica. Assim, cada campo \n\nde saber delimitou seus pr\u00f3prios crit\u00e9rios de cientificidade para selecionar o falso do \n\nverdadeiro. Talvez esta seja a raz\u00e3o pela qual os conhecimentos cient\u00edficos \n\nadquiriram um estatuto de saber universalmente v\u00e1lido. Por ser v\u00e1lido, p\u00f4de ser um \n\nconhecimento escolarmente legitimado. \n\nVarela (1994) destaca que, segundo Foucault, a disciplinariza\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes n\u00e3o alcan\u00e7ou totalmente seus objetivos propostos \u201cporque tamb\u00e9m se \n\nproduziram resist\u00eancias, surgiram contrapoderes, desencadeou-se a insurrei\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes submetidos\u201d (p. 93). Ao lado dos saberes oficiais, surgiram os saberes \n\ndescentrados, fragment\u00e1rios, alternativos. Afirma a autora que \u201cEstes saberes \n\nalternativos enfrentam saberes e discursos que se servem de supostas categorias \n\nuniversais para falar de tudo sem se referir nunca a processos reais\u201d (p. 93). \n\nEm fun\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias e contrapoderes, surgem os \u201cconhecimentos \n\nsubjugados\u201d ou \u201csaberes da gente\u201d (FOUCAULT, 2001). S\u00e3o saberes que nunca \n\nforam pensados que virariam conhecimentos escolares. S\u00e3o aqueles abolidos dos \n\nconte\u00fados cient\u00edficos. \n\nA Pedagogia, resultado da disciplinariza\u00e7\u00e3o dos saberes, racionalizou \n\ncertas formas de transmiss\u00e3o e n\u00e3o questionou a arbitrariedade dessa organiza\u00e7\u00e3o \n\nnem o estatuto dos saberes que s\u00e3o objeto desta transmiss\u00e3o. Varela (1994) sugere \n\nque se fa\u00e7a uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os saberes gerais ou as teorias cient\u00edficas e \n\nsaberes locais ou saberes dos pr\u00e1ticos. \n\n\n\n30 \n \n\n \n\nSe o conhecimento escolar seria formado por um conjunto de \n\nconhecimentos validados pela atividade cient\u00edfica, caracterizada pela produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento rigoroso, objetivo e verdadeiro, como eles seriam vistos na medida \n\nem que a atividade cient\u00edfica n\u00e3o det\u00e9m mais essas caracter\u00edsticas? Assim, o \n\nconhecimento cotidiano, aquele originado do senso comum, dos saberes pr\u00e1ticos ou \n\ndos saberes da gente, passa a ter mais espa\u00e7o nas escolas? H\u00e1 enfrentamentos \n\npara legitimar esses conhecimentos? Como eles acontecem? \n\n \n2.2 NOVOS DESAFIOS AO PENSAMENTO CIENT\u00cdFICO MODERNO \n\n \n\nFundamentado nas contribui\u00e7\u00f5es de Karl Popper, Morin (2001) constata \n\nque, \u201cao contr\u00e1rio do que se pensava, a cientificidade n\u00e3o se define pela certeza, e \n\nsim pela incerteza\u201d (p. 38). Adiante, o autor segue destacando que \u201cA ci\u00eancia n\u00e3o \n\ntem verdade, n\u00e3o existe uma verdade cient\u00edfica, existem verdades provis\u00f3rias que \n\nse sucedem, e a \u00fanica verdade \u00e9 aceitar essa regra e essa investiga\u00e7\u00e3o\u201d (p. 56). \n\nMorin traz contribui\u00e7\u00f5es importantes na reflex\u00e3o sobre os conhecimentos \n\ncient\u00edficos, questionando no\u00e7\u00f5es de objetividade, pureza e verdade, al\u00e9m de colocar \n\nem jogo o positivismo, a elimina\u00e7\u00e3o do sujeito e o reflexo do real que sempre foram \n\ncaracter\u00edsticas do conhecimento cient\u00edfico. Nesse sentido, o autor afirma que \n\n \nexistem diversos fatores de evolu\u00e7\u00e3o, derivas, deslocamentos. \nTamb\u00e9m \u00e9 preciso dizer que, mesmo na atividade da ci\u00eancia dita \nnormal, existe uma revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica permanente. No fundo, a \nci\u00eancia est\u00e1 sempre em movimento, em ebuli\u00e7\u00e3o e, talvez, o pr\u00f3prio \nfundamento de sua atividade \u2013 mesmo tendo suas formas \nburocratizadas \u2013 \u00e9 ser impulsionada por um poder de transforma\u00e7\u00e3o \n(MORIN, 2001, p. 51-2). \n \n\nSegundo o autor, o desenvolvimento do conhecimento preenche vazios, \n\nmas abre outros, ele resolve enigmas, mas ao mesmo tempo revela mist\u00e9rios. A \n\nci\u00eancia est\u00e1 longe de ser apenas pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o. A ci\u00eancia \u201c\u00e9 submergida, \n\ninibida, embebida, bloqueada e abafada por efeito de manipula\u00e7\u00f5es, de pr\u00e1tica, de \n\npoder, por interesses sociais, etc\u201d (p. 57). Assim, Morin afirma que a ci\u00eancia se \n\nconstr\u00f3i, se desconstr\u00f3i, se reconstr\u00f3i num movimento ininterrupto. \u201cConhecer \n\ncomporta \u2018informa\u00e7\u00e3o\u2019 [...] mas o conhecimento n\u00e3o se reduz a informa\u00e7\u00f5es; ele \n\nprecisa de estruturas te\u00f3ricas para dar sentido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es\u201d (p.98). Segue \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nexplicando que, se tivermos muitas informa\u00e7\u00f5es, mas estruturas mentais \n\ninsuficientes, \u201co excesso de informa\u00e7\u00e3o mergulha-nos numa nuvem de \n\ndesconhecimentos\u201d (p. 98). \n\nAssim, acompanhado do progresso dos conhecimentos, h\u00e1 tamb\u00e9m o \n\nprogresso das incertezas, da ignor\u00e2ncia. Para Morin (2001), \u201cEstamos numa nuvem \n\nde desconhecimento e de incerteza, produzida pelo conhecimento; podemos dizer \n\nque a produ\u00e7\u00e3o dessa nuvem \u00e9 um dos elementos do progresso, desde que o \n\nreconhe\u00e7amos\u201d (p. 104). \n\nPartindo dessas contribui\u00e7\u00f5es acerca dos conhecimentos cient\u00edficos, \u00e9 \n\nposs\u00edvel estabelecer interlocu\u00e7\u00f5es com os conhecimentos escolares presentes nas \n\nescolas, evidenciados nos curr\u00edculos, nos planejamentos das aulas, nos planos de \n\natividades e estudos elaborados, nas pr\u00e1ticas escolares, em que muitas vezes os \n\nadultos selecionam os conhecimentos que as crian\u00e7as dever\u00e3o aprender nos \n\nprocessos de escolariza\u00e7\u00e3o. Geralmente esses conhecimentos fundamentam-se nos \n\nconhecimentos produzidos pelas ci\u00eancias e, portanto, acess\u00edveis e dominados \n\nsomente pelos adultos. Os conhecimentos das crian\u00e7as estariam mais vinculados ao \n\nconhecimento cotidiano, um conhecimento que n\u00e3o \u00e9 legitimado como \n\nconhecimento.  \n\nH\u00e1 que se questionar o estatuto que historicamente os conhecimentos \n\nreceberam, se cristalizaram e se naturalizaram no tempo. Penso que, ao \n\npesquisarmos sobre os saberes das crian\u00e7as, precisamos problematizar a soberania \n\nque os saberes dos adultos, na figura do professor, ocupam nas pr\u00e1ticas escolares. \n\nComo aponta Morin (2001), estamos sempre numa nuvem de desconhecimento. Ou \n\nseja, \u201cConhecer \u00e9 negociar, trabalhar, discutir, debater-se com o desconhecido que \n\nse reconstitui incessantemente, porque toda solu\u00e7\u00e3o produz uma nova quest\u00e3o\u201d (p. \n\n104). \n\n \n2.3 OS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS COMO EXPERI\u00caNCIA \n\n \n\nMayall (2005), ao utilizar o termo \u201cconhecimento das crian\u00e7as\u201d num de \n\nseus textos, explica que \u201cConhecimento implica algo que deriva das experi\u00eancias \ndo passado [grifo meu]; as pessoas reflectem sobre elas, constroem sobre elas e \n\nchegam a um corpo de conhecimento, geralmente atrav\u00e9s de um processo de \n\nrevis\u00e3o\u201d (p. 123). \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nNesse sentido, de acordo com a autora, o conhecimento estaria vinculado \n\n\u00e0 experi\u00eancia passada do indiv\u00edduo. Mayal acredita que as intera\u00e7\u00f5es verbais com \n\nas outras pessoas ampliam e refinam nossos conhecimentos; assim, atrav\u00e9s dos \n\ndi\u00e1logos com as crian\u00e7as, os adultos podem aprender sobre o que elas conhecem. A \n\nautora, ao estudar a tem\u00e1tica envolvendo gera\u00e7\u00f5es, afirma que \u00e9 poss\u00edvel perceber \n\nque os conhecimentos dos adultos s\u00e3o tomados como superiores, e a inf\u00e2ncia \u00e9 \n\ndocumentada por este conhecimento. \n\nPortanto, partindo da defini\u00e7\u00e3o de Mayall (2005), procuro fazer uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre os termos saber e experi\u00eancia e, utilizando-me de Larrosa \n\n(2004), busco um maior entendimento sobre as no\u00e7\u00f5es de experi\u00eancia.  \n\nSegundo Larrosa (2004), no ensaio Experi\u00eancia e Paix\u00e3o, \u201cA experi\u00eancia \u00e9 \n\no que nos passa, ou o que nos acontece, ou o que nos toca. N\u00e3o o que passa ou o \n\nque acontece, ou o que toca\u201d (p. 154). O autor comenta, baseando-se em Benjamin, \n\nque vivemos num mundo onde a pobreza da experi\u00eancia \u00e9 marcante, \u201cNunca se \n\npassaram tantas coisas, mas a experi\u00eancia \u00e9 cada vez mais rara\u201d (p. 154).  \n\nLarrosa (2004) expressa quatro pontos para, talvez, justificar a pobreza da \n\nexperi\u00eancia na contemporaneidade: primeiro, diz que a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa lugar \n\npara a experi\u00eancia. O sujeito da informa\u00e7\u00e3o sabe muitas coisas, busca informa\u00e7\u00f5es \n\no tempo todo, sempre quer se manter informado para ser informante, mas \u00e9 preciso \n\nseparar o saber da experi\u00eancia do saber coisas; \u201cuma sociedade constitu\u00edda sob \n\nsigno da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma sociedade que a experi\u00eancia \u00e9 imposs\u00edvel\u201d (p. 155); \n\nsegundo, o autor destaca que o excesso de opini\u00e3o sobre qualquer coisa que o \n\nsujeito sente-se informado, cancela as possibilidades de experi\u00eancia. Larrosa \n\nsublinha, em terceiro lugar, que a experi\u00eancia \u00e9 rara pela falta de tempo. Tudo o que \n\npassa, passa atrav\u00e9s de est\u00edmulo fugaz e ef\u00eamero, na forma de viv\u00eancia \n\ninstant\u00e2nea, pontual e desconectada, impedindo conex\u00f5es significativas. Por \u00faltimo, \n\nele enfatiza o excesso de trabalho como algo que destr\u00f3i a experi\u00eancia. Conceitua \n\ntrabalho como toda atividade que deriva da pretens\u00e3o de conformar o mundo, \u201ctanto \n\no mundo natural quanto o mundo social e humano, tanto a natureza externa quanto \n\na natureza interna segundo seu saber, seu poder e sua vontade\u201d (p. 159). \n\nA experi\u00eancia requer um gesto de interrup\u00e7\u00e3o que, segundo o autor, \n\ncompreende o parar para pensar, olhar, escutar mais devagar, demorar nos \n\ndetalhes, suspender julgamentos, cultivar a aten\u00e7\u00e3o, aprender a lentid\u00e3o, cultivar o \n\nencontro, ter paci\u00eancia. Acrescenta, ainda, que o sujeito da experi\u00eancia seria como \n\n\n\n33 \n \n\n \n\n\u201cum territ\u00f3rio de passagem, algo como uma superf\u00edcie de sensibilidades na qual \n\naquilo que passa afeta de algum modo, produz alguns afetos, inscreve algumas \n\nmarcas, deixa alguns vest\u00edgios, alguns efeitos\u201d (p. 160). Dar lugar ao que lhe chega \n\ne ao que recebe: \u201co sujeito da experi\u00eancia \u00e9, sobretudo, o espa\u00e7o onde tem lugar os \n\nacontecimentos\u201d (p. 161). E, assim, a palavra experi\u00eancia transforma os sujeitos que \n\nest\u00e3o abertos \u00e0 sua pr\u00f3pria transforma\u00e7\u00e3o. \n\nMas, o que os saberes das crian\u00e7as t\u00eam a ver com a experi\u00eancia? De fato, \n\ns\u00e3o aproxima\u00e7\u00f5es ousadas e complexas. Frente \u00e0s leituras e estudos realizados \n\ncom enfoque nas crian\u00e7as e nas inf\u00e2ncias contempor\u00e2neas, acredito que elas \n\ntrazem conhecimentos complexos sobre si, sobre os outros, sobre o mundo em que \n\nvivem, e esses conhecimentos s\u00e3o fruto das experi\u00eancias que lhes acontecem nos \n\nespa\u00e7os e tempos que partilham com outras pessoas \u2013 tanto adultos e jovens \n\nquanto crian\u00e7as.  \n\nNesse sentido, a escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil constitui-se em um espa\u00e7o \n\nonde saberes s\u00e3o partilhados, criados, manifestados, reproduzidos e ressignificados \n\ndurante as brincadeiras, as conversas, as negocia\u00e7\u00f5es e as disputas. Esses saberes \n\nrefletem as experi\u00eancias anteriores das crian\u00e7as e, na medida em que novas \n\nexperi\u00eancias lhes acontecem na conviv\u00eancia com o seu grupo de pares e com \n\neducadores, novos saberes s\u00e3o apropriados e compartilhados num movimento \n\ncont\u00ednuo. \n\nAs raz\u00f5es apresentadas por Larrosa para explicar por que a experi\u00eancia \n\nest\u00e1 cada faz mais rara ou que estamos vivenciando a destrui\u00e7\u00e3o generalizada da \n\nexperi\u00eancia tamb\u00e9m afeta a vida das crian\u00e7as nas escolas. O excesso de \n\ninforma\u00e7\u00e3o e opini\u00e3o, o tempo e o trabalho s\u00e3o fatores que contribuem para o \n\nacontecimento da experi\u00eancia ser cada vez mais raro. \n\n Quando algo nos toca, nos acontece e nos passa, novos conhecimentos \n\ns\u00e3o agregados e transformados, e novas hip\u00f3teses s\u00e3o levantadas. O conhecimento \n\n\u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o coletiva que, a partir do di\u00e1logo, partilhamos o que j\u00e1 sabemos e \n\nnos apropriamos de novas formas de conhecer. A crian\u00e7a n\u00e3o apenas recebe, mas \n\ncria e transforma sentidos e significado para as pessoas e as coisas. \n\nNo ensaio \u201cSobre leitura, experi\u00eancia e forma\u00e7\u00e3o\u201d, Larrosa (2004) critica \n\naquele saber que todo mundo sabe, dizendo que \u00e9 preciso questionar o que todo \n\nmundo sabe, diz, pensa e fala, \u201co que poder\u00edamos chamar de os automatismos do \n\nsaber, os automatismos do dizer e os automatismos do pensar. E esse gesto de \n\n\n\n34 \n \n\n \n\ninterrup\u00e7\u00e3o, de questionamento, tem mais de desaprendizagem que de \n\naprendizagem\u201d (p. 313). \u00c9 preciso desautomatizar nossa percep\u00e7\u00e3o das coisas, \n\nconvertendo em problema tudo o que j\u00e1 sabemos, convertendo em desconhecido \n\naquilo que cremos saber.  \n\nO autor colabora, dizendo que \n\n  \nA experi\u00eancia seria precisamente o indeterminado da vida, esse \n\npassar do que nos passa quando n\u00e3o sabemos o que nos passa, essas \nafec\u00e7\u00f5es que nos levam a questionar o que j\u00e1 sabemos, o que j\u00e1 queremos, \ntudo o que se deixa submeter sem dificuldades a medida do que j\u00e1 somos \n(LARROSA, 2004, p. 331).  \n\n \n\nE mais: \u201cE se a experi\u00eancia n\u00e3o est\u00e1 do lado do que sabemos, sen\u00e3o do \n\nque interrompe o que sabemos, \u00e9 imposs\u00edvel saber o que \u00e9 a experi\u00eancia\u201d (p. 331-\n\n2). Assim, os saberes das crian\u00e7as estariam vinculados \u00e0s experi\u00eancias na e fora da \n\nescola, e n\u00e3o naquilo que todo mundo sabe, diz e informa para ela. N\u00e3o aquelas \n\ninforma\u00e7\u00f5es sem sentido, que nada lhes toca, passa ou acontece, mas naqueles \n\nsaberes que rompem fronteiras, que resistem, que negociam, que se partilham com \n\noutras pessoas. Como diz Iturra (2002), o saber da crian\u00e7a passa pela sua forma de \n\ninteragir com o mundo. \n\n \n\n2.4 A EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL E OS ESTUDOS A PARTIR DAS CRIAN\u00c7AS \n \n\nSe analisarmos a hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o Infantil no Brasil, poderemos \n\nperceber que a discuss\u00e3o sobre propostas curriculares, planejamento, sele\u00e7\u00e3o de \n\nconte\u00fados e avalia\u00e7\u00e3o nessa etapa \u00e9 recente. \u00c0 medida que a import\u00e2ncia em \n\noferecer um atendimento com qualidade para a primeira inf\u00e2ncia aumenta, essas \n\ndiscuss\u00f5es passam a se tornar um debate crescente nas pol\u00edticas p\u00fablicas entre \n\npesquisadores e te\u00f3ricos, e experi\u00eancias junto \u00e0s crian\u00e7as passam a ser divulgadas. \n\nExistem muitos autores nacionais e internacionais que nos prop\u00f5em uma \n\ninteressante reflex\u00e3o sobre o curr\u00edculo na Educa\u00e7\u00e3o Infantil e o lugar da crian\u00e7a \n\ncomo sujeito de conhecimento, e isso se faz notar atrav\u00e9s das diversas \n\npublica\u00e7\u00f5es6. As mais recentes valorizam uma constru\u00e7\u00e3o curricular independente \n\n                                            \n6 Para aprofundar an\u00e1lise sobre curr\u00edculo na Educa\u00e7\u00e3o Infantil: Rizzo (1982), Freire (1983), \nDeheinzelin (1994), Kramer (1991), Jolibert (1994), Hern\u00e1ndez &amp; Ventura (1998), Minist\u00e9rio da \n\n\n\n35 \n \n\n \n\ndos demais n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o tomam como ponto de partida os \n\nconhecimentos escolares trabalhados no Ensino Fundamental, mas buscam pensar \n\num curr\u00edculo pr\u00f3prio para as crian\u00e7as pequenas. \n\nCabe destacar tamb\u00e9m que as bibliografias italianas7 trazem grandes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para refletir sobre os espa\u00e7os e tempos que s\u00e3o organizados para as \n\ncrian\u00e7as na Educa\u00e7\u00e3o Infantil em que a produ\u00e7\u00e3o das culturas infantis, as \n\nexperi\u00eancias e os encontros entre crian\u00e7as s\u00e3o fundamentais.  \n\nRinaldi (in GANDINI e EDWARDS, 1999) afirma que, em Reggio Emilia, a \n\ncrian\u00e7a \u00e9 vista \u201ccomo algu\u00e9m que experimenta o mundo, que se sente uma parte do \n\nmundo desde o momento do nascimento\u201d (p. 76). Segue dizendo que a crian\u00e7a \u00e9 um \n\nsujeito com curiosidade, com desejo de viver, com desejo e capacidade de se \n\ncomunicar desde o nascimento, capaz de criar mapas para sua pr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica, afetiva, cognitiva, social e pessoal. Ela apresenta um competente sistema \n\nde habilidades, estrat\u00e9gias de aprendizagem e formas de organizar seus \n\nrelacionamentos, ou seja, ela \u00e9 vista como um ser competente, ativo e cr\u00edtico. As \n\ncrian\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o vistas simplesmente como sujeitos com necessidades, pois, al\u00e9m \n\nde receber, elas  querem tamb\u00e9m oferecer. \n\nO papel dos adultos \u00e9 muito mais de ouvir que falar. Eles consideram \n\nimportante aquilo que \u00e9 inesperado, colaborando para que as crian\u00e7as fa\u00e7am \n\nindaga\u00e7\u00f5es relevantes a si mesmas. O adulto oferece um ambiente, materiais, \n\nequipamentos desafiadores para as crian\u00e7as. Rinaldi (in EDWARDS,1999) afirma \n\nque  \nReinventamos e reeducamos a n\u00f3s mesmos, junto com as crian\u00e7as. \n\nN\u00e3o apenas o nosso conhecimento organiza o conhecimento das crian\u00e7as, \nmas tamb\u00e9m o modo de ser e de lidar com sua realidade influencia \nsimilarmente o que conhecemos, sentimos e fazemos (p.122).  \n\n \n\nEm Reggio Emilia, os professores chamam o curr\u00edculo de \u201ccurr\u00edculo \n\nemergente\u201d, justificando que ele \n\n \ndefine o planejamento como um m\u00e9todo de trabalho no qual os professores \napresentam objetivos educacionais gerais, mas n\u00e3o formulam os objetivos \n\n                                                                                                                                        \nEduca\u00e7\u00e3o e do Desporto (1998), Edwards, Gandini, Forman (1999), Rabitti (1999), Junqueira Filho \n(1994; 2005), Helm &amp; Beneke (2005). \n \n7 Sobre as bibliografias italianas, temos discutido muito a experi\u00eancia de Reggio Emilia. Mas \u00e9 \nimportante ressaltar que outras cidades italianas desenvolvem trabalhos significativos; entre elas cito \nPist\u00f3ia, Bologna, Mil\u00e3o, Parma, Modena. \n\n\n\n36 \n \n\n \n\nespec\u00edficos para cada projeto ou atividade de antem\u00e3o. Em vez disso, \nformulam hip\u00f3teses sobre o que poderia ocorrer, com base em seu \nconhecimento das crian\u00e7as e das suas experi\u00eancias anteriores. Juntamente \ncom estas hip\u00f3teses, formulam objetivos flex\u00edveis e adaptados \u00e0s \nnecessidades e interesses das crian\u00e7as, os quais incluem aqueles \nexpressados por elas a qualquer momento do projeto, bem como aqueles \nque os professores inferem e trazem \u00e0 baila \u00e0 medida que o trabalho \navan\u00e7a (p. 113). \n\n \n \n\n Assim, os projetos de trabalho visam a ajudar os pequenos a extra\u00edrem um \n\nsentido mais profundo e completo de eventos e fen\u00f4menos de seu pr\u00f3prio ambiente \n\ne de experi\u00eancias que mere\u00e7am sua aten\u00e7\u00e3o. Os projetos oferecem a parte do \n\ncurr\u00edculo na qual as crian\u00e7as s\u00e3o encorajadas a tomarem suas pr\u00f3prias decis\u00f5es e a \n\nfazerem suas pr\u00f3prias escolhas, geralmente em coopera\u00e7\u00e3o com seus colegas, \n\nsobre o trabalho a ser realizado.  Esse tipo de trabalho aumenta a confian\u00e7a das \n\ncrian\u00e7as em seus pr\u00f3prios poderes intelectuais e refor\u00e7a sua disposi\u00e7\u00e3o de continuar \n\naprendendo.  \n\nEm fevereiro de 2008, tive a oportunidade de participar do grupo de \n\nestudos nas escolas de Reggio Emilia e percebi que, de fato, as crian\u00e7as s\u00e3o o foco \n\nem todo o trabalho: os espa\u00e7os e tempos s\u00e3o organizados de modo que elas \n\ntenham in\u00fameras possibilidades de explora\u00e7\u00e3o, visando a enriquecer suas \n\npotencialidades. Os professores muito mais escutam e observam suas produ\u00e7\u00f5es e \n\nintera\u00e7\u00f5es do que d\u00e3o aulas e organizam atividades dirigidas. Nesse contexto, \n\npercebi que as culturas infantis s\u00e3o consideradas, compreendidas e potencializadas \n\ne, assim, os pequenos deixam de ser apenas alunos, passando a ocupar diferentes \n\npap\u00e9is na escola. \n\nPude perceber que os professores aprendem junto com as crian\u00e7as. \n\n\u201cAprender junto\u201d significa construir no cotidiano escolar, movimentos de curiosidade, \n\npesquisa, descoberta, abrindo espa\u00e7o para o inusitado, para o imprevisto, para o \n\nnovo. Resgatando o que Cohn (2005) diz sobre os saberes das crian\u00e7as, em Reggio \n\nEmilia os adultos compreendem que elas possuem conhecimentos diferentes dos \n\nadultos, n\u00e3o inferiores, e passam a dar significado para esses saberes nas escolas. \n\nOs projetos trabalhados em Reggio Emilia nascem da necessidade, do desejo \n\nde descobrir e da intera\u00e7\u00e3o entre adultos e crian\u00e7as. O papel dos professores \u00e9 \n\nprestar aten\u00e7\u00e3o nas suas atividades e, atrav\u00e9s da escuta sens\u00edvel e atenta sobre \n\naquilo que produzem na rotina, vai sendo constru\u00edda pelos adultos e crian\u00e7as a \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o daquele grupo. Os professores reggianos dizem que a \n\n\n\n37 \n \n\n \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o serve \u201cpara dizer o que os momentos n\u00e3o dizem no tempo\u201d. Os \n\ndiferentes ambientes da escola e das salas s\u00e3o organizados para contemplar os \n\ninteresses infantis e estimular todas as capacidades. L\u00e1, s\u00e3o as crian\u00e7as que d\u00e3o \n\nforma aos lugares, e n\u00e3o os lugares que d\u00e3o forma \u00e0s crian\u00e7as.  \n\n\u00c9 nesse contexto que as possibilidades do acontecimento experi\u00eancia \n\n(conforme LARROSA, 2004) pode lhes tocar, passar, acontecer, abrindo espa\u00e7o \n\npara partilhar saberes j\u00e1 constru\u00eddos e para apropriarem-se de saberes de outras \n\ncrian\u00e7as e adultos envolvidos no processo, num movimento cont\u00ednuo de trocas, de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, de confrontos, de formula\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses e de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias.  \n\nMinha inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 aprofundar o que nos dizem os referenciais \n\nitalianos, mas apont\u00e1-los como embasamentos para pensar sobre como podemos \n\nvalorizar os saberes das crian\u00e7as no trabalho cotidiano na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\nmostrando como as pedagogias atuais est\u00e3o se questionando e buscando novas \n\nformas de atendimento \u00e0 primeira inf\u00e2ncia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\n \n\n \n\n \n\n3 CAMINHOS METODOL\u00d3GICOS DA PESQUISA \n\n \nNeste cap\u00edtulo, apresento os caminhos metodol\u00f3gicos dos quais me \n\napropriei para estar, escutar, brincar e observar as crian\u00e7as no seu cotidiano \n\nescolar. Discuto sobre a possibilidade de realizar pesquisa etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as, \n\nesclarecendo suas etapas e os instrumentos utilizados para a gera\u00e7\u00e3o dos dados \n\nemp\u00edricos. Apresento a escola pesquisada, descrevo seus cen\u00e1rios, os sujeitos \n\nenvolvidos e as din\u00e2micas que regem o dia-a-dia desse espa\u00e7o. Ap\u00f3s, te\u00e7o algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es acerca do papel de pesquisador junto \u00e0s crian\u00e7as: postura \u00e9tica, \n\nconstrangimentos e privil\u00e9gios. \n\n \n3.1 A PESQUISA ETNOGR\u00c1FICA COM CRIAN\u00c7AS \n \n\nQuando partimos da perspectiva de que a crian\u00e7a n\u00e3o \u00e9 somente \n\nconsumidora da cultura estabelecida pelos adultos, mas que tanto uns quanto outros \n\nparticipam igualmente de maneira ativa na constru\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \n\ndo mundo que os rodeia, \u00e9 imposs\u00edvel conceber instrumentos metodol\u00f3gicos que \n\ncapturem o ponto de vista somente dos adultos. \u00c9 preciso muito mais ouvir o que as \n\ncrian\u00e7as t\u00eam a dizer sobre si mesmas, sobre os outros e sobre o mundo em que \n\nvivem que ouvir o que os outros t\u00eam a dizer sobre elas. \n\nPartindo desse princ\u00edpio, para tentar compreender as vozes e as a\u00e7\u00f5es \n\ndas crian\u00e7as, esta investiga\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter qualitativo buscou aproxima\u00e7\u00f5es com a \n\netnografia, uma vez que esta define alguns instrumentos metodol\u00f3gicos que t\u00eam o \n\nobjetivo de compreender o ponto de vista dos sujeitos envolvidos na pesquisa em \n\nsua profundidade. Para tanto, \u00e9 preciso estar e conversar com as crian\u00e7as, num \n\ntempo mais longo, num movimento profundo de ir e vir. Somente assim \u00e9 poss\u00edvel \n\nrealizar a tentativa de sair-se de uma determinada realidade para voltar a ela \n\nposteriormente com outras interroga\u00e7\u00f5es e inquieta\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 importante compreender que a etnografia foi um m\u00e9todo de coleta de \n\ndados surgido na antropologia. A \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o apropriou-se dele, e a etnografia \n\nvem, cada vez mais, ocupando espa\u00e7o nas recentes pesquisas de Bronfmann e \n\nMartinez (1996), Fonseca (1999; 2004), Ferreira (2004), Delgado (2005). \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nBronfmann e Martinez (1996) afirmam que a etnografia pode ser definida \n\ncomo uma ci\u00eancia da descri\u00e7\u00e3o cultural, pois se desenvolveu sobre os modelos das \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es antropol\u00f3gicas, em que o investigador permanecia um tempo \n\nprolongado com um determinado grupo de pessoas, observando suas atividades \n\ncotidianas. Os antrop\u00f3logos geralmente observavam grupos culturalmente distintos \n\nna l\u00edngua, nos costumes, com organiza\u00e7\u00e3o social isolada dos demais povos e, por \n\neste motivo, era preciso dedicar bastante tempo para impregnar-se nessas culturas. \n\nExemplo disso, podemos citar a obra de Malinowski, \u201cArgonautas do Pac\u00edfico \n\nOcidental\u201d, em que o autor registra o conv\u00edvio junto aos nativos do litoral sul de Nova \n\nGuin\u00e9 e a obra de Mead, \u201cAdolesc\u00eancia e cultura em Samoa\u201d, em que a autora \n\ndescreve o ponto de vista dos adolescentes samoanos sobre as escolhas que dizem \n\nrespeito \u00e0s suas situa\u00e7\u00f5es de vida, estabelecendo um comparativo com as escolhas \n\ndos jovens de sociedades consideradas modernas. \n\nComo afirma Fonseca (1998), o etn\u00f3grafo precisa mergulhar em situa\u00e7\u00f5es \n\nestranhas para conhecer o seu universo simb\u00f3lico. \u201cA reflexividade \u00e9 realizada por \n\nessa ida e volta entre dois universos simb\u00f3licos\u201d (p. 12). Geertz (apud Fonseca, \n\n1998, p. 14) contribui dizendo que a etnografia n\u00e3o foi pensada para acrescentar \n\nmais \u201cum tijolo no edif\u00edcio das certezas acad\u00eamicas, mas antes para explorar \n\nd\u00favidas, desconstruir bloqueios e assim tornar intelig\u00edveis comportamentos que, sob \n\noutros enfoques, pareceriam ca\u00f3ticos ou irracionais\u201d. Para conhecer certas \u00e1reas, \u00e9 \n\npreciso um contato e uma viv\u00eancia longa, como afirma Velho (1978), pois existem \n\naspectos da cultura e da sociedade que n\u00e3o s\u00e3o expl\u00edcitos, n\u00e3o aparecem \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie e exigem esfor\u00e7o na observa\u00e7\u00e3o detalhada e aprofundada da realidade.  \n\nFonseca (1998) desdobra o m\u00e9todo etnogr\u00e1fico em seis etapas: \n1) Estranhamento: s\u00e3o as impress\u00f5es estranhas de algum acontecimento no campo, \n\nas quais permitem levantar hip\u00f3teses sobre pr\u00e1ticas e atitudes dos sujeitos \n\nenvolvidos na pesquisa. Este estranhamento \u00e9 necess\u00e1rio, pois leva o pesquisador \u00e0 \n\nan\u00e1lise interpretativa. \n\n2) Esquematiza\u00e7\u00e3o: trata-se de um primeiro exerc\u00edcio de abstra\u00e7\u00e3o dos dados \n\nemp\u00edricos; h\u00e1 diversas t\u00e9cnicas para realiz\u00e1-lo (di\u00e1rio de campo, levantamento \n\ncensit\u00e1rio do territ\u00f3rio, genealogias, mapas, quadros sin\u00f3ticos). \u00c9 um momento da \n\npesquisa em que todas as \u201cpart\u00edculas\u201d interessam, ou seja, todos os dados, todas as \n\nvari\u00e1veis s\u00e3o considerados importantes. \u00c9 um momento de cruzar dados e observar \n\ncertas regularidades; trata-se de um primeiro exerc\u00edcio de abstra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n40 \n \n\n \n\n3) Desconstru\u00e7\u00e3o: \u00e9 preciso desconstruir estruturas conceituais (esteri\u00f3tipos pr\u00e9-\n\nconcebidos) que guiam o olhar do pesquisador para determinados fatos em \n\ndetrimento de outros. \u00c9 preciso rever no\u00e7\u00f5es da nossa pr\u00f3pria cultura, que j\u00e1 foram \n\nnaturalizadas, duvidando da normalidade. \n\n4) Compara\u00e7\u00e3o: etapa que se caracteriza pela realiza\u00e7\u00e3o de leituras e investiga\u00e7\u00f5es \n\nbibliogr\u00e1ficas sobre o tema da pesquisa a fim de descobrir coisas novas, \n\nestabelecendo um olhar comparativo com a realidade investigada. \n\n5) Sistematiza\u00e7\u00e3o do material: \u201cO pesquisador \u00e9 confrontado, ent\u00e3o, com o desafio \n\nde juntar os peda\u00e7os \u2013 as diversas din\u00e2micas \u2013 para entender a l\u00f3gica que subjaz e \n\nordena as v\u00e1rias partes do sistema. Uma maneira para elucidar esta l\u00f3gica \u00e9 de \n\nconcentrar-se em casos exemplares\u201d (p. 28).  \n\n6) Aplica\u00e7\u00e3o do novo modelo para a interpreta\u00e7\u00e3o de comportamentos e atitudes: os \n\nmodelos s\u00e3o cria\u00e7\u00f5es abstratas que auxiliam na compreens\u00e3o dos outros, ajudando \n\na ver e pensar o mundo que n\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo nem estanque nas suas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais.  \n\nA autora acrescenta que \n\n \n        Os nossos modelos devem ser trabalhados como hip\u00f3teses a serem \ntestadas ao lado de outras hip\u00f3teses. Servem para oferecer alternativas, \npara abrir o leque de interpreta\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, n\u00e3o para fechar o assunto, \nou criar novas f\u00f3rmulas dogm\u00e1ticas. \u201cCada caso \u00e9 um caso\u201d s\u00f3 quando faz \nsentido dentro dessa perspectiva aberta \u2013 em que o educador ou agente \nsocial n\u00e3o somente se mune de diversos modelos explicativos, mas tamb\u00e9m \nousa \u2013 a partir da observa\u00e7\u00e3o de caso ap\u00f3s caso \u2013 criar ele mesmo novas \nhip\u00f3teses (FONSECA, 1998, p. 34). \n \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a essas etapas, nos itens a seguir procuro fazer uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o de como foi a minha inser\u00e7\u00e3o no campo, trazendo reflex\u00f5es acerca do \n\nestranhamento, do papel do di\u00e1rio de campo junto \u00e0s crian\u00e7as, al\u00e9m de explicar as \n\nestrat\u00e9gias utilizadas para sistematizar os dados gerados no contexto pesquisa. \n\nNesse sentido, as contribui\u00e7\u00f5es de Fonseca (1998) foram importantes neste \n\nprocesso, justificando assim a descri\u00e7\u00e3o dessas etapas. \n\nAo desdobrar o m\u00e9todo etnogr\u00e1fico em etapas, Fonseca (1998) procura \n\nviabilizar modos de transformar a experi\u00eancia de campo em interpreta\u00e7\u00f5es \n\nanal\u00edticas, e isso contribui para o exerc\u00edcio de reflex\u00e3o sobre os dados gerados no \n\ncontexto investigado. Posteriormente, procurei descrever a minha caminhada \n\nmetodol\u00f3gica nesta pesquisa em que, a partir de um olhar de estranhamento \u00e0 \n\n\n\n41 \n \n\n \n\npr\u00e1tica escolar que parece banal ao pesquisador professor, como no meu caso, \n\nbusquei levantar hip\u00f3teses, elaborar compara\u00e7\u00f5es com o contexto e sistematizar os \n\ndados gerados.  \n\nTecidas essas considera\u00e7\u00f5es acerca da pesquisa etnogr\u00e1fica, \n\npercebemos que o caminho a ser seguido \u00e9, muitas vezes, constru\u00eddo enquanto \n\n\u201ccaminhamos\u201d. Essas incertezas durante a pesquisa, evidentes nas etapas tra\u00e7adas \n\npor Fonseca (1998), dar\u00e3o origem \u00e0 riqueza de um trabalho constru\u00eddo na e com a \n\npesquisa de campo, na e com a intera\u00e7\u00e3o dos sujeitos envolvidos na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAo buscar aproxima\u00e7\u00f5es com as possibilidades de realizar pesquisa \n\netnogr\u00e1fica com crian\u00e7as, os autores como Corsaro (2005), Sarmento (2004), \n\nSirota (2005), Rayou (2005), Montandom (2005) e Cohn (2005) acabam por me \n\nconvencer de que essa forma de investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor maneira, neste momento, \n\npara conhecer e tentar compreender que saberes surgem a partir da conviv\u00eancia \n\ndas crian\u00e7as num determinado contexto escolar \u2013 espa\u00e7o privilegiado de encontro \n\nentre pares e adultos. \n\nNas pesquisas etnogr\u00e1ficas, h\u00e1 um destaque para o pesquisador visto \n\ncomo observador participante da vida cotidiana do grupo observado. Ao observar, \n\no pesquisador descreve atividades e situa\u00e7\u00f5es, construindo significado sobre elas, \n\npois esteve presente na sua movimenta\u00e7\u00e3o, nas intera\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\ncom os sujeitos investigados. Para Cohn, a observa\u00e7\u00e3o participante consiste numa \n\n\u201cintera\u00e7\u00e3o direta e cont\u00ednua de quem pesquisa com quem \u00e9 pesquisado\u201d, tendo \n\ncar\u00e1ter dial\u00f3gico e de intera\u00e7\u00e3o (2005, p. 45). \n\nPenso que, ao se tratar de pesquisa com crian\u00e7as, participar das \n\ndin\u00e2micas que envolvem o cen\u00e1rio escolar \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00ednculos afetivos e para a busca de aceita\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o em suas brincadeiras e \n\nespa\u00e7os coletivos. \n\n \n\n3.2 MAS AFINAL... COMO ESCUTAR AS CRIAN\u00c7AS? \n \n\nCorsaro (2005) tem contribu\u00eddo de maneira significativa para pensar sobre \n\npesquisa etnogr\u00e1fica com crian\u00e7as. Ele diz que a aceita\u00e7\u00e3o de suas falas \u00e9 \n\ndesafiadora, devido \u00e0s diferen\u00e7as \u00f3bvias existentes com os adultos como, por \n\nexemplo, a maturidade cognitiva e comunicativa, as rela\u00e7\u00f5es de poder, o tamanho \n\nf\u00edsico, entre outras. O autor alerta sobre a import\u00e2ncia de \u201cn\u00e3o agir como um adulto \n\n\n\n42 \n \n\n \n\nt\u00edpico\u201d para n\u00e3o ser associado a uma figura autorit\u00e1ria. E isso envolve um di\u00e1logo \n\nprofundo com suas professoras sobre esse aspecto, antes da entrada em campo.  \n\nO autor sugere, ao relatar uma de suas pesquisas, a estrat\u00e9gia de entrada \n\n\u201creativa\u201d. Narra que, ap\u00f3s perceber que havia lugares restritos de contatos entre \n\ncrian\u00e7as e adultos, decidiu permanecer em \u00e1reas dominadas pelas crian\u00e7as, como \n\npor exemplo, a casinha de boneca, as caixas de areia, o trepa-trepa. Com isso, ele \n\nesperava que as crian\u00e7as reagissem \u00e0 sua presen\u00e7a nesses espa\u00e7os como um \n\nadulto diferente, at\u00edpico, esquisito e, posteriormente, como um \u201camigo adulto \n\nespecial\u201d.  \n\nAssim, o pesquisador precisa tornar-se uma \u201cfigura familiar\u201d, express\u00e3o \n\nutilizada por Mayall (2005), ou tornar-se um \u201cadulto menos importante\u201d, como afirma \n\nMandell (apud CHRISTENSEN e JAMES, 2005), para que as crian\u00e7as n\u00e3o se \n\ncomportem de maneira especial durante as aulas, mas que possam conversar de \n\nforma confidencial. \n\nAlderson (2005) tamb\u00e9m nos chama a aten\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis \n\nobst\u00e1culos enfrentados nas pesquisas etnogr\u00e1ficas com crian\u00e7as, demonstrando \n\nque os adultos tendem a infantiliz\u00e1-las, refor\u00e7ando a id\u00e9ia de imaturidade e \n\nincompet\u00eancia.  \n\nFrente ao exposto, busquei nesta investiga\u00e7\u00e3o escutar as crian\u00e7as com \n\nseriedade, entendendo que elas possuem v\u00e1rias linguagens8 para expressarem seus \n\npensamentos, desejos e necessidades. Atrav\u00e9s da fala, mas tamb\u00e9m de suas \n\nbrincadeiras, desenhos e gestos, elas interpretam e significam o mundo, a si \n\npr\u00f3prias e aos outros, e isso \u00e9 bastante complexo para a compreens\u00e3o dos adultos \n\npesquisadores. \n\nAtrav\u00e9s da pergunta t\u00e3o freq\u00fcente apresentada por Tonucci (2005) \u201cO que \n\nse poderia fazer ouvindo as crian\u00e7as?\u201d, \u00e9 poss\u00edvel perceber a contribui\u00e7\u00e3o que elas \n\nt\u00eam a nos dar, na medida em que consideramos seu ponto de vista com respeito. \n\n \n\n3.3 OS SUJEITOS E OS CEN\u00c1RIOS DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n \n\nOs sujeitos envolvidos neste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o foram as crian\u00e7as e \n\nas educadoras de uma turma de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Os cen\u00e1rios foram todos os \n\n                                            \n8 Utilizo este termo, baseada no livro As cem linguagens da crian\u00e7a: a abordagem de Reggio Emilia \nna Educa\u00e7\u00e3o da primeira inf\u00e2ncia. \n\n\n\n43 \n \n\n \n\nespa\u00e7os utilizados por essa turma de uma escola municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil da \n\ncidade de Estrela\\RS. \n\n O crit\u00e9rio para a escolha desse sistema educacional, ou seja, a rede \n\nmunicipal de ensino foi intencional, uma vez que n\u00e3o tinha v\u00ednculo empregat\u00edcio com \n\nesse sistema no momento da pesquisa. Esse aspecto, no meu ponto de vista, \n\nfacilitou a entrada e a aceita\u00e7\u00e3o da pesquisadora por parte da dire\u00e7\u00e3o da escola e \n\ndos professores.  \n\nA escolha da escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil proveio do trabalho que \n\ndenominei, no momento da minha qualifica\u00e7\u00e3o do projeto desta pesquisa, de \n\n\u201cPequenos Ensaios\u201d, ou seja, foram tentativas de estar e conviver com as crian\u00e7as \n\nde diferentes turmas e escolas a fim de encontrar um espa\u00e7o de aceita\u00e7\u00e3o para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo. Para tanto, obtive o consentimento informado da \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Estrela/RS, das dire\u00e7\u00f5es de \n\nescolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, bem como das professoras titulares das turmas. \n\nEsses ensaios foram realizados no m\u00eas de abril de 2007. Nesse per\u00edodo, \n\nrealizei algumas entradas em quatro turmas de crian\u00e7as, cuja faixa et\u00e1ria variava \n\nentre tr\u00eas e cinco anos. Permaneci em cada turma durante alguns momentos \n\ndiferenciados da rotina da turma. Entrei em sala com o prop\u00f3sito de observar a aula \n\ne permanecer com as crian\u00e7as, sem entrar em detalhes sobre meus objetivos de \n\npesquisa com a professora titular, uma vez que esses ensaios n\u00e3o tinham essa \n\ncaracter\u00edstica. Minha inten\u00e7\u00e3o era estar com um grupo de crian\u00e7as para observar \n\nseus gestos, suas falas, suas manifesta\u00e7\u00f5es, suas negocia\u00e7\u00f5es, enfim, suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es.  \n\nUm dos crit\u00e9rios utilizados por mim para selecionar em qual desses quatro \n\ncen\u00e1rios investigativos permaneceria por mais tempo, foi a aceita\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as e, \n\nposteriormente, a aceita\u00e7\u00e3o da professora. Todas foram receptivas, buscaram \n\naproxima\u00e7\u00f5es, quiseram saber se eu iria ser professora delas ou se iria ser ajudante \n\nna escola, enfim, questionaram minha presen\u00e7a naquele grupo como forma de \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es. Um segundo crit\u00e9rio, ent\u00e3o, foi a organiza\u00e7\u00e3o da rotina da \n\nescola e da turma, considerando os \u201cmomentos livres\u201d em que as crian\u00e7as tinham \n\ncerta autonomia para organizarem suas brincadeiras, e a professora, nas suas \n\na\u00e7\u00f5es, evidenciasse um consentimento informal para eu, como pesquisadora, estar, \n\nbrincar e conversar com as crian\u00e7as.  \n\n\n\n44 \n \n\n \n\nFeita essa sele\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Infantil escolhida, as \n\nobserva\u00e7\u00f5es foram realizadas de julho a dezembro de 2007, com retorno em mar\u00e7o \n\ne abril de 2008. Minhas entradas em sala de aula foram semanais, contemplando \n\nmomentos alternados da rotina da turma, visando a acompanhar o que ocorria entre \n\nas crian\u00e7as em diferentes atividades e nos diferentes espa\u00e7os f\u00edsicos da escola (sala \n\nde aula, pra\u00e7a, p\u00e1tio, refeit\u00f3rio...). Em fun\u00e7\u00e3o de permanecer alguns meses de 2007 \n\ne 2008 nessa escola, ao longo da escrita deste trabalho aparecer\u00e3o registradas \u201ca \n\nturma do Jardim 1\u201d e \u201ca turma do Jardim 2\u201d. Por este motivo, quando falo da turma \n\ndo Jardim 1, refiro-me \u00e0s observa\u00e7\u00f5es realizadas em 2007; quando falo do  Jardim \n\n2, \u00e0quelas realizadas em 2008. \n\nCabe ressaltar ainda que, em fun\u00e7\u00e3o do tempo dispon\u00edvel para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo, optei por trabalhar com as crian\u00e7as da faixa et\u00e1ria \n\naproximada de tr\u00eas a cinco anos de idade, por considerar que suas formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais rapidamente percept\u00edveis para n\u00f3s, \n\nadultos/professores/pesquisadores que as idades menores. Suas diferentes \n\nmaneiras de express\u00e3o, como palavras, gestos, risos, choros, aproxima\u00e7\u00f5es, \n\ndistanciamentos, formas de brincar, jogar, suas produ\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas, pl\u00e1sticas, \n\ncorporais, suas imita\u00e7\u00f5es e seus conflitos, entre outras, s\u00e3o mais vis\u00edveis ao olhar \n\nr\u00fastico do adulto que em faixas et\u00e1rias inferiores. \n\n \n3.4 A PESQUISA DE CAMPO: SITUANDO A ESCOLA  \n\n \n\nA escola, campo de estudo desta pesquisa, est\u00e1 situada no Bairro das \n\nInd\u00fastrias do munic\u00edpio de Estrela9, estado do Rio Grande do Sul. Atualmente, \n\nexistem dez escolas municipais de Educa\u00e7\u00e3o Infantil do munic\u00edpio, tendo, portanto, a \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Turismo da Prefeitura de Estrela como \n\nEntidade Mantenedora.  \n\nConsta no hist\u00f3rico dessa escola que suas atividades iniciaram em mar\u00e7o \n\nde 1991, contando com apenas cinco auxiliares que cuidavam das crian\u00e7as, \n\ncozinhavam, preparavam a merenda e faziam a limpeza geral da escola. A escola \n\nrecebeu inicialmente crian\u00e7as do Jardim e Pr\u00e9, num total de 62. A partir de abril de \n\n1991, iniciou as atividades com o dormit\u00f3rio e o almo\u00e7o e com as turmas de \n\nmaternal, atendendo a crian\u00e7as de dois a quatro anos. Em agosto de 1991, foram \n                                            \n9 Este munic\u00edpio possui uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 29.071 habitantes, segundo dados do IBGE \n(Contagem da Popula\u00e7\u00e3o e Estimativas em 2007), e integra a regi\u00e3o do Vale do Taquari. \n\n\n\n45 \n \n\n \n\nnomeadas mais auxiliares e uma professora, devido ao aumento do n\u00famero de \n\nalunos. \n\nEm abril de 1997, foi criado o Ber\u00e7\u00e1rio com crian\u00e7as de quatro meses at\u00e9 \n\ndois anos completos e, consecutivamente, houve aumento no quadro de \n\nfuncion\u00e1rios. Em 2003, foram constru\u00eddas mais tr\u00eas salas, sendo uma para o \n\nBer\u00e7\u00e1rio e dois banheiros no p\u00e1tio, com parceria do CPM e Prefeitura.  \n\nAtualmente a escola atende a turmas de Ber\u00e7\u00e1rio 1, Ber\u00e7\u00e1rio 2, Ber\u00e7\u00e1rio 3, \n\nMaternal A, Maternal B, Jardim 1 e Jardim 2. Seu funcionamento \u00e9 em turno integral, \n\ndas 06 horas e 30 minutos \u00e0s 18 horas e 30 minutos. Como funcion\u00e1rios, a escola \n\npossui tr\u00eas serventes, uma diretora, doze auxiliares de creche, cinco professoras, \n\nnove estagi\u00e1rias CIEE e um auxiliar administrativo. Atende aproximadamente a 150 \n\ncrian\u00e7as, num total de 137 fam\u00edlias, sendo que a grande maioria reside nesse bairro.  \n\nO Bairro das Ind\u00fastrias10 possui somente essa escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\ne uma Escola Municipal de Ensino Fundamental, a qual atende aproximadamente a \n\n550 alunos. Esse bairro possui cerca de 2.660 moradores, num total aproximado de \n\n770 resid\u00eancias. \u00c9 importante salientar que h\u00e1 um grande n\u00famero de crian\u00e7as e \n\njovens que, somados, chegam a 41,7% da popula\u00e7\u00e3o local com menos de dezoito \n\nanos. Sobre infra-estrutura do bairro, conv\u00e9m destacar que os moradores desejam \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es na ilumina\u00e7\u00e3o, cal\u00e7amento e limpeza urbana. Comparado com \n\noutros do munic\u00edpio, o Bairro das Ind\u00fastrias apresenta o maior n\u00famero de f\u00e1bricas \n\nde cal\u00e7ados instaladas, totalizando cerca de 700 empregos diretos. Essa informa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 importante, uma vez que os pais das crian\u00e7as envolvidas na pesquisa, na sua \n\ngrande maioria, trabalham nessas f\u00e1bricas, principalmente as m\u00e3es.  \n\nO Jardim 1, turma foco da pesquisa no ano letivo de 2007, \u00e9 composta por \n\n22 crian\u00e7as, sendo que todas possuem quatro anos de idade. As crian\u00e7as s\u00e3o \noriundas do bairro no qual a escola est\u00e1 inserida. Atrav\u00e9s de suas conversas, pude \n\nperceber que moram pr\u00f3ximas umas das outras e encontram-se fora da escola para \n\nbrincar uma na casa da outra ou para encontrar-se na rua, no mercado com os pais, \n\nou em outros lugares do bairro. Frequentemente as crian\u00e7as falavam: \u201cN\u00e9 que eu te \n\nvi com a tua m\u00e3e l\u00e1 no mercado?\u201d, \u201cOntem o Mizael foi brincar l\u00e1 na minha casa.\u201d, \n\n\u201cEu te vi passeando com o teu mano\u201d. \n\n                                            \n10 Os dados sobre o Bairro das Ind\u00fastrias foram retirados de uma pesquisa divulgada num jornal local \ndo munic\u00edpio de Estrela, denominada \u201cNossos bairros/Nossas Ruas\u201d, datada em 10/10/2003. \n\n\n\n46 \n \n\n \n\nNo ano letivo de 2008, continuei acompanhando a mesma turma de \n\ncrian\u00e7as at\u00e9 o m\u00eas de abril, por\u00e9m, nesse momento, no Jardim 2, com uma outra \n\nprofessora, numa sala diferente. Todas haviam permanecido na escola e receberam \n\napenas um colega novo \u2013 o Ariel.  \n\nO pr\u00e9dio da escola possui um refeit\u00f3rio, uma cozinha, uma sala para \n\natividades m\u00faltiplas, uma sala para os professores, banheiro adulto, uma sala para \n\ndire\u00e7\u00e3o e secretaria, sete salas de aula, uma biblioteca infantil, tr\u00eas banheiros para \n\nas crian\u00e7as, sagu\u00e3o e tr\u00eas p\u00e1tios.  \n\nPara ter acesso \u00e0 sala do Jardim 1, \u00e9 preciso passar pela sala da dire\u00e7\u00e3o e \n\nsecretaria, que \u00e9 uma pequena sala logo \u00e0 entrada da escola (conforme planta do 2\u00ba \n\npiso no Anexo E). Dessa sala, por ter uma grande janela basculante com visibilidade \n\npara a porta principal de entrada, \u00e9 poss\u00edvel ter o controle de todas as pessoas que \n\ncirculam \u2013 entram e saem \u2013 na escola, bem como aquelas que passam pela rua \n\nfronteiri\u00e7a. Em frente \u00e0 sala da dire\u00e7\u00e3o e secretaria, h\u00e1 uma \u00e1rea coletiva ou um \n\nsagu\u00e3o, onde geralmente s\u00e3o realizadas algumas reuni\u00f5es e encontros das crian\u00e7as \n\ndas diferentes turmas. Na \u00e9poca do natal, foi nesse local onde ocorreu o ensaio \n\ngeral para uma apresenta\u00e7\u00e3o natalina \u00e0s fam\u00edlias e comunidade em geral. Parece \n\nser nessa \u00e1rea coletiva que algumas comemora\u00e7\u00f5es e ensaios s\u00e3o realizados com \n\ntodas as crian\u00e7as, quando h\u00e1 previs\u00e3o de mau tempo. \n\nDesse sagu\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a dois banheiros infantis ao fundo (\u00e0 \n\ndireita para a sala do Ber\u00e7\u00e1rio 1, e \u00e0 esquerda para a sala do Ber\u00e7\u00e1rio 2) e \u00e0 \n\nescadaria que nos leva ao primeiro piso da escola (como mostra o Anexo D). \n\nDescendo, encontramos logo o refeit\u00f3rio e, mais em frente, a cozinha. Ao lado \n\nesquerdo do refeit\u00f3rio, est\u00e1 a sala de atividades m\u00faltiplas, com alguns brinquedos \n\nde pl\u00e1stico (casinha, cavalinhos e motocas). Tamb\u00e9m h\u00e1 banheiros para as crian\u00e7as \n\nnessa sala e, em frente aos banheiros, h\u00e1 espa\u00e7o com pias para a escova\u00e7\u00e3o dos \n\ndentes. De acordo com minhas observa\u00e7\u00f5es, as turmas maiores \u2013 Jardim 1 e 2 \u2013 \u00e9 \n\nque escovam os dentes nesse local, logo ap\u00f3s o primeiro lanche da tarde. \u00c9 na sala \n\nde atividades m\u00faltiplas onde se encontra uma porta que d\u00e1 acesso \u00e0 sala do \n\nMaternal 1. \n\nRetornando ao refeit\u00f3rio, temos acesso \u00e0 sala dos professores, uma sala \n\npequena e aconchegante, onde os funcion\u00e1rios ficam no seu momento de intervalo \n\ncerca de quinze minutos. \u00c0 direita do refeit\u00f3rio, temos acesso \u00e0 sala do Maternal 2 e \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nao Jardim 2. Tamb\u00e9m \u00e0 direita, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a outro pr\u00e9dio, um anexo, um \n\n\u201cpuxado\u201d pequeno e bem pr\u00f3ximo ao pr\u00e9dio maior. \n\n\u00c9 nesse \u201cpuxado\u201d que fica a sala do Jardim 1 e a biblioteca infantil. A sala \n\ndo Jardim 1 \u00e9 pequena; seu assoalho \u00e9 coberto de parquet e possui quatro mesas \n\narredondadas, com altura adequada ao tamanho das crian\u00e7as. Essas mesas est\u00e3o \n\ndispostas logo na entrada da sala, ocupando quase todo o espa\u00e7o dispon\u00edvel. Nas \n\ntr\u00eas paredes h\u00e1 janelas basculantes e cortinas de tecido e, na quarta parede, que \u00e9 \n\nde madeira e divide a sala com a biblioteca, est\u00e3o pendurados v\u00e1rios cartazes e \n\ntrabalhos confeccionados pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as e pela professora.  \n\nEncostada em uma das paredes com janelas, h\u00e1 uma estante baixa onde \n\ns\u00e3o guardados brinquedos como legos, quebra-cabe\u00e7as e jogos de montar entre \n\noutros, todos guardados em caixas. H\u00e1 tamb\u00e9m ali outras caixas identificadas como \n\nfolhas de of\u00edcio, l\u00e1pis, giz-de-cera e t\u00eamperas. Somente a professora mexia nesses \n\nmateriais.  \n\nPercebi que as crian\u00e7as tinham liberdade e autonomia para mexer nos \n\nbrinquedos da estante somente quando a professora permitia. Numa segunda \n\nparede com janelas, h\u00e1 espa\u00e7o individualizado e identificado para cada crian\u00e7a \n\npendurar sua mochila e seus trabalhos e, em uma terceira parede, h\u00e1 um pequeno \n\nespelho pendurado.  \n\nNo fundo da sala, bem pr\u00f3ximo \u00e0s mesas das crian\u00e7as, h\u00e1 uma mesa alta \n\npara a professora e um espa\u00e7o \u201cvazio\u201d para a realiza\u00e7\u00e3o da rodinha. Digo vazio \n\nporque, quando n\u00e3o tem rodinha, o espa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 ocupado para nada. Na rodinha, \n\nalgumas vezes a professora sentava no ch\u00e3o e, em outros momentos, sentava numa \n\ndas cadeirinhas das crian\u00e7as, ficando numa posi\u00e7\u00e3o mais superior.  \n\nAs crian\u00e7as ficavam bem \u201capertadas\u201d nesse momento, sentadas no ch\u00e3o. \n\nNa medida em que foram me conhecendo, sempre reservavam um lugar \u2013 um mini-\n\nespa\u00e7o \u2013 para eu ocupar na rodinha. Eu ocupava tr\u00eas vezes o espa\u00e7o reservado \n\npelas crian\u00e7as, e isso acabava tirando um pouco de tempo da educadora, at\u00e9 que \n\ntodas se acomodassem para iniciar a conversa. Aos poucos fui percebendo que o \n\nmais interessante da rodinha era justamente disputar espa\u00e7os, sentar sobre as \n\npernas do colega, atirar-se no colo de algu\u00e9m, trocar de lugar, passar e passear no \n\ncentro da rodinha, cutucar o colega pr\u00f3ximo, entre outras brincadeiras.  \n\nNo refeit\u00f3rio h\u00e1 uma mesa grande com dois bancos. Mais \u00e0 frente dessa \n\nmesa, h\u00e1 outra maior a que apenas os adultos t\u00eam acesso. Ali ficam as comidas e a \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nbebida.  Em uma das paredes, h\u00e1 um mural com recados e card\u00e1pio semanal. A \n\neducadora coloca o lanche em uma tigela ou prato pequeno e vai passando na mesa \n\nretangular. Logo ap\u00f3s comerem um pouco, a educadora distribui as canecas e a \n\nbebida, normalmente leite, ch\u00e1 ou suco. Esse primeiro lanche da tarde ocorre logo \n\nap\u00f3s as crian\u00e7as acordarem.  \n\nDepois do lanche, encaminham-se para a escova\u00e7\u00e3o dos dentes. A sala do \n\nrefeit\u00f3rio n\u00e3o tem janelas, mas muitas portas que d\u00e3o acesso \u00e0 sala dos \n\nprofessores, \u00e0 sala do Jardim 2, \u00e0 sala de atividades m\u00faltiplas, \u00e0 sala do Jardim 1 e \n\n\u00e0 cozinha, al\u00e9m de possuir em um de seus cantos a escada que acessa o segundo \n\nandar da escola. No decorrer da pesquisa, percebi que o refeit\u00f3rio era uma sala de \n\npassagem, onde cada turma tinha o seu hor\u00e1rio para lanchar e almo\u00e7ar e, assim que \n\nestivessem prontos, sa\u00edam para outros lugares. \n\nTudo isso era bastante r\u00e1pido para mim. O lanche sempre durava em torno \n\nde 10 a 15 minutos. Como a turma do Jardim 1 era numerosa (discurso bastante \n\nouvido pelas professoras e auxiliares da escola), as crian\u00e7as acabavam sempre \n\nlanchando sozinhas, ou seja, apenas a turma, e assim tamb\u00e9m acontecia com o \n\np\u00e1tio.  \n\nOs dois p\u00e1tios ficam logo abaixo da sala do Jardim 1. Na verdade \u00e9 um \n\np\u00e1tio s\u00f3 que foi dividido por um cercado com tela. Fica evidente, no dia-a-dia da \n\nescola, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel as crian\u00e7as de diferentes turmas se misturarem no p\u00e1tio.  \n\nObservei que, quando h\u00e1 duas turmas nesse espa\u00e7o, as crian\u00e7as n\u00e3o \n\npodem ultrapassar a cerca, \u00e9 preciso ficar com a sua professora e turma ou no \u201cp\u00e1tio \n\nde cima\u201d, ou no \u201cp\u00e1tio de baixo\u201d, como s\u00e3o chamadas as duas partes do mesmo \n\nespa\u00e7o. Presenciei v\u00e1rios momentos em que algumas crian\u00e7as do Jardim 1 \n\nconversavam na \u201cporta\u201d (pequena abertura na tela) com as crian\u00e7as de outra turma, \n\ngeralmente o Jardim 2. O Jardim 1 n\u00e3o tentava ir ao \u201cp\u00e1tio de baixo\u201d, nem o Jardim 2 \n\ntentava ficar no \u201cp\u00e1tio de cima\u201d. \n\nEsses \u201cdois p\u00e1tios\u201d s\u00e3o os locais mais adorados pela turma do Jardim 1. \n\nPelo que pude perceber atrav\u00e9s das falas das crian\u00e7as, a localiza\u00e7\u00e3o da sala do \n\nJardim 1 \u00e9 a melhor, pois est\u00e1 mais pr\u00f3xima a eles. Lembro-me que, no primeiro dia \n\nem que cheguei \u00e0 escola e estive em contato com as crian\u00e7as da turma do Jardim 1, \n\nalgumas queriam me apresentar a escola, a sala, enfim, todo o espa\u00e7o que \n\nocupavam e diziam: \u201cNossa sala, este ano, \u00e9 do ladinho do p\u00e1tio\u201d,  \u201cDa janela da nossa \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nsala, d\u00e1 pra ver o p\u00e1tio. Sempre sabemos quando chove ou quando tem sol, que d\u00e1 pra \n\nbrincar no p\u00e1tio\u201d e \u201cQuando \u00e9 hora do p\u00e1tio, \u00e9 s\u00f3 abrir a porta e j\u00e1 estamos nele. Isso \u00e9 \n\nbem legal !\u201d \n\nO terceiro p\u00e1tio fica mais distante, bem pr\u00f3ximo \u00e0 sala da dire\u00e7\u00e3o e da \n\nsecretaria. \u00c9 um p\u00e1tio para as crian\u00e7as menores, pois possui brinquedos espec\u00edficos \n\npara a faixa et\u00e1ria dos beb\u00eas. Uma das crian\u00e7as me disse que \u201cOs maiores n\u00e3o usam \n\naquele p\u00e1tio, porque ele \u00e9 s\u00f3 de nen\u00ea\u201d. As pessoas que passam pela rua enxergam e \n\nescutam o que acontece nesse espa\u00e7o. Os outros \u201cdois p\u00e1tios\u201d, ao contr\u00e1rio, ficam \n\nnos fundos da escola. \n\nNos p\u00e1tios \u201cdos grandes\u201d, como dizem as crian\u00e7as, h\u00e1 algumas \u00e1rvores, \n\nnuma quantidade ideal para dar sombra e, ao mesmo tempo, permitir que o sol \n\napare\u00e7a. O \u201cp\u00e1tio de baixo\u201d \u00e9 todo gramado, tem duas casinhas grandes de pl\u00e1stico, \n\ne outros brinquedos, como balan\u00e7o, escorregador e carrossel. A educadora do \n\nJardim 1 explicou-me que havia uma escala para a ocupa\u00e7\u00e3o dos p\u00e1tios, mas \n\nsempre que ali estive, as crian\u00e7as ocupavam o \u201cp\u00e1tio de cima\u201d e, por essa raz\u00e3o, \n\nposso descrev\u00ea-lo com maiores detalhes. \n\nNo \u201cp\u00e1tio de cima\u201d h\u00e1 britas e terra no ch\u00e3o e, \u00e0 esquerda, h\u00e1 uma grande \n\ncaixa de areia, cercada com tela. Assim, as crian\u00e7as podem brincar na areia apenas \n\ncom autoriza\u00e7\u00e3o das professoras. Existem ali quatro balan\u00e7os, dois cavalinhos de \n\nmadeira, um escorregador, um carrossel, uma estrutura de madeira e metal com \n\numa casinha na parte superior e, na parte inferior, h\u00e1 brinquedos, como balan\u00e7o de \n\npneu e dois vai-e-vem. As crian\u00e7as sobem para o n\u00edvel superior atrav\u00e9s de duas \n\nescadas e descem por dois escorregadores. Este \u00e9 um dos brinquedos preferidos e, \n\npor isso, mais ocupado pelas crian\u00e7as do Jardim 1. Ali tamb\u00e9m h\u00e1 bancos embaixo \n\nde uma bela sombra de \u00e1rvores, onde vi algumas vezes as crian\u00e7as comerem a fruta \n\noferecida pela escola, por volta das 16 horas e 30 minutos.   \n\nH\u00e1, aproximadamente, tr\u00eas ton\u00e9is onde s\u00e3o guardados materiais de sucata \n\npara serem utilizados no p\u00e1tio: potes pl\u00e1sticos e embalagens diversas. Havia poucos \n\nbrinquedos industrializados de pracinha, como baldes, p\u00e1s e peneiras, entre outros. \n\nAs crian\u00e7as brincavam mesmo com as sucatas, e nunca ouvi qualquer reclama\u00e7\u00e3o \n\nde que ali faltava algum brinquedo. \n\nA sala do Jardim 2 \u00e9 bem pr\u00f3xima ao refeit\u00f3rio. Nela h\u00e1 quatro mesas \n\npequenas distribu\u00eddas do centro da sala para a direita. Pr\u00f3ximo \u00e0s mesas das \n\n\n\n50 \n \n\n \n\ncrian\u00e7as, h\u00e1 tamb\u00e9m uma mesa mais alta para a professora. Na parte esquerda, h\u00e1 \n\num tapete com almofadas e espelho para os momentos de rodinha. Tamb\u00e9m este \n\nespa\u00e7o \u00e9 ocupado para as crian\u00e7as brincarem com fantasias, pois o cabideiro est\u00e1 \n\npr\u00f3ximo ao tapete. Em frente ao tapete, h\u00e1 um pequeno espa\u00e7o constru\u00eddo pela \n\nprofessora com materiais de sucata, representando um escrit\u00f3rio, pois h\u00e1 tr\u00eas \n\nteclados de computador, m\u00e1quina de escrever, dois telefones, uma mesinha e uma \n\ncadeira. Tamb\u00e9m h\u00e1 uma estante baixa com alguns livros infantis, pr\u00f3xima ao \n\nespelho e ao tapete.  \n\nConv\u00e9m dizer que nessa sala h\u00e1 pequenas janelas basculantes na parte \n\nsuperior de uma das paredes. Por este motivo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter visibilidade na \n\nparte externa nem interna da escola. Numa das paredes, h\u00e1 uma estante baixa, \n\nonde s\u00e3o guardados os brinquedos, como legos, quebra-cabe\u00e7as e jogos de montar, \n\nentre outros.  \n\nOs materiais como folhas, l\u00e1pis, giz-de-cera, t\u00eamperas, tamb\u00e9m est\u00e3o \n\nguardados nessa mesma estante. H\u00e1 muitos cartazes afixados nessa sala, dentre \n\neles o calend\u00e1rio do tempo, o cartaz dos aniversariantes, o alfabeto, os numerais de \n\n0 a 9, al\u00e9m dos trabalhos das crian\u00e7as expostos num painel atrav\u00e9s de sacos \n\npl\u00e1sticos transparentes.  \n\nA rotina do Jardim 1 e 2 basicamente compreende: \n\n6:30 \u2013 Chegada dos educadores e recep\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\n6:30 \u00e0s 7:30 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o da sala, TV, brinquedos. \n\n7:30 \u00e0s 8:00 \u2013 Caf\u00e9 e troca de roupas. \n\n8:00 \u2013 Escova\u00e7\u00e3o. \n\n8:30 \u00e0s 10:30 - Atividades planejadas pelas educadoras. \n\n10:30 \u00e0s 11:15 \u2013 P\u00e1tio. \n\n11:15 \u2013 Higieniza\u00e7\u00e3o. \n\n11:35 \u2013 Almo\u00e7o. \n\n11:55 \u2013 Higieniza\u00e7\u00e3o. \n\n12:00 \u2013 Descanso. \n\n12:25 \u2013 Troca de informa\u00e7\u00f5es entre educadoras na mudan\u00e7a de turno. \n\n13:50 \u2013 Troca de roupas e higieniza\u00e7\u00e3o. \n\n14:00 \u2013 Hora do lanche. \n\n14:30 \u2013 Escova\u00e7\u00e3o. \n\n14:45 \u2013 Atividade planejada pelas educadoras. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\n16:00 \u2013 P\u00e1tio. \n\n16:30 \u2013 Lanche. \n\n17:00 \u2013 P\u00e1tio. \n\n18:25 \u2013 Fechamento da Escola. \n\nSegundo o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da escola, documento elaborado em \n\n2006, o objetivo das turmas do Jardim 1 e 2 \u00e9 \u201cProporcionar \u00e0s crian\u00e7as um \n\nambiente acolhedor, onde possam explorar com atitude de curiosidade, sentindo-se \n\nmotivados e incentivados a estabelecer v\u00ednculos afetivos, ampliando seus \n\nconhecimentos, expressando suas emo\u00e7\u00f5es, sentimentos, desejos e pensamentos \n\nde maneira l\u00fadica, pr\u00e1tica e prazerosa\u201d. \n\n\u00c9 importante esclarecer que a realidade das escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil do \n\nmunic\u00edpio de Estrela, no que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o dos profissionais \u2013 \n\nprofessores e auxiliares de creche \u2013 nas diferentes faixas et\u00e1rias atendidas \u00e9 que, \n\nnum dos turnos, as crian\u00e7as s\u00e3o atendidas por uma professora concursada para tal \n\natividade, tendo como forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima exigida o Curso Normal em n\u00edvel M\u00e9dio, \n\ndevendo cumprir uma carga hor\u00e1ria semanal de 35 horas, sendo que duas horas \n\nsemanais s\u00e3o dedicadas \u00e0s reuni\u00f5es administrativo-pedag\u00f3gicas e tr\u00eas horas para o \n\nseu planejamento individual. No outro turno, as crian\u00e7as s\u00e3o atendidas pela auxiliar \n\nde creche concursada para tal atividade, tendo como forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima exigida a \n\nconclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio Regular, devendo cumprir uma carga hor\u00e1ria semanal \n\nde 35 horas. \n\nCabe esclarecer que, no ano de 2007, a turma observada \u2013 Jardim 1 \u2013 \n\nestava acompanhada por uma professora no turno da manh\u00e3 e por uma auxiliar de \n\ncreche no turno da tarde. J\u00e1 a turma do Jardim 2, em 2008, estava acompanhada \n\npor uma auxiliar de creche no turno da manh\u00e3 e por uma professora no turno da \n\ntarde que tem como forma\u00e7\u00e3o o Curso Normal P\u00f3s-M\u00e9dio e est\u00e1 cursando \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Pedagogia. Como acompanhei, tanto em 2007 quanto 2008, o turno \n\nda tarde, tive contato com uma auxiliar11 e uma professora.  \n\nConsta no item \u201cAtribui\u00e7\u00f5es do Corpo Docente\u201d, no Projeto Pol\u00edtico \n\nPedag\u00f3gico da escola, que compete \u00e0s auxiliares de creche:  \n\n \n                                            \n11 Por este motivo, quando me refiro ao adulto que acompanhava as crian\u00e7as do Jardim 1 no ano \nletivo de 2007 \u2013 fun\u00e7\u00e3o esta denominada no Plano de Carreira do munic\u00edpio de Estrela de \u201cAuxiliar de \nCreche\u201d \u2013  eu denomino de Educadora. Cabe esclarecer que as crian\u00e7as dirigiam-se a ela, \nchamando-a de professora. \n\n\n\n52 \n \n\n \n\nExecutar atividades que se relacionem com as crian\u00e7as, tais como \nrecrea\u00e7\u00e3o, higiene, primeiros socorros e alimenta\u00e7\u00e3o. Executar servi\u00e7os \ngerais, tais como limpeza de pr\u00e9dio, cozinha, recep\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico. Orientar \ne coordenar o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o de jogos e entretenimento, \natividades musicais r\u00edtmicas e outras atividades de recrea\u00e7\u00e3o a serem \ndesenvolvidas por crian\u00e7as de creches, de outros estabelecimentos \neducacionais, ou ainda, que freq\u00fcentam pra\u00e7as de esportes ou locais de \nlazer. Consultar e trocar id\u00e9ias com as orientadoras educacionais para obter \norienta\u00e7\u00f5es que facilitem nas atividades educativas e recreativas postas em \npr\u00e1tica pelas crian\u00e7as que lhe s\u00e3o confiadas. Auxiliar a desenvolver nas \ncrian\u00e7as que est\u00e3o sob sua orienta\u00e7\u00e3o o gosto pelas atividades recreativas, \nprocurando desenvolver e estimular suas inclina\u00e7\u00f5es e aptid\u00f5es. Procurar \ninfundir nas crian\u00e7as h\u00e1bitos de limpeza, obedi\u00eancia, toler\u00e2ncia e outros \natributos morais e sociais. Supervisionar as atividades recreativas das \ncrian\u00e7as e orient\u00e1-las no sentido de se precaverem contra les\u00f5es ou \nluxa\u00e7\u00f5es. Executar outras tarefas correlatas (PROJETO POL\u00cdTICO \nPEDAG\u00d3GICO DA ESCOLA, 2006). \n\n \nCompete \u00e0s professoras de Educa\u00e7\u00e3o Infantil: \n \n\nParticipar do processo de planejamento e elabora\u00e7\u00e3o da proposta \npedag\u00f3gica da escola. Orientar a aprendizagem dos alunos. Organizar as \nopera\u00e7\u00f5es inerentes ao processo ensino-aprendizagem. Contribuir para o \naprimoramento da qualidade do cuidar/educar. Elaborar e cumprir o plano \nde trabalho segundo a proposta pedag\u00f3gica da escola. Levantar e \ninterpretar os dados relativos \u00e0 realidade de sua turma. Zelar pela \naprendizagem do aluno. Estabelecer os mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o. \nComprometer-se em atender \u00e0s necessidades das crian\u00e7as desenvolvendo \natividades m\u00faltiplas (l\u00fadico-instigantes e de conhecimento), visando \nadiantar/desenvolver suas habilidades e potencialidades para a etapa \nseguinte da sua vida. Desenvolver a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica comprometida com o \ndesenvolvimento das crian\u00e7as como sujeitos criativos e interados no \ncontexto em que vivem. Atender \u00e0s crian\u00e7as nas necessidades peculiares \nde cada faixa et\u00e1ria e etapa da educa\u00e7\u00e3o infantil. Respeitar suas originais \nformas de express\u00e3o e linguagens no processo de aprender. Organizar \nregistros de observa\u00e7\u00e3o dos alunos. Participar de atividades extraclasse. \nRealizar trabalho integrado com o apoio pedag\u00f3gico. Participar dos \nper\u00edodos dedicados ao planejamento, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento \nprofissional. Cumprir os hor\u00e1rios de trabalho estabelecidos. Colaborar com \nas atividades e articula\u00e7\u00e3o da escola com as fam\u00edlias e a comunidade. \nIntegrar \u00f3rg\u00e3os complementares da escola. Executar tarefas afins com a \neduca\u00e7\u00e3o (PROJETO POL\u00cdTICO PEDAG\u00d3GICO DA ESCOLA, 2006). \n\n \n\nNesse sentido, a escola organiza-se para, no turno em que h\u00e1 a \n\nprofessora, desenvolver o trabalho \u201cpedag\u00f3gico\u201d e, no turno em que a auxiliar fica \n\ncom as crian\u00e7as, a proposta \u00e9 recrea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.5 AS PERMISS\u00d5ES PARA ESTAR NO GRUPO \n \n\nO consentimento informado, afirma Spink (2000), caracteriza-se por \n\nacordo inicial que sela a colabora\u00e7\u00e3o, a abertura do espa\u00e7o para discuss\u00e3o sobre \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nprocedimentos da pesquisa, como se fosse um contrato. Nesse sentido considero \n\nimportante relatar como se deu o processo de \u201cautoriza\u00e7\u00e3o\u201d para estar com as \n\ncrian\u00e7as. \n\nO consentimento da diretora da escola foi obtido atrav\u00e9s de uma conversa \n\ninformal, anterior \u00e0s primeiras entradas na turma de crian\u00e7as. Nessa ocasi\u00e3o, \n\napresentei minha pesquisa, meus objetivos para estar ali e como se daria minha \n\ncaminhada metodol\u00f3gica na escola. A diretora interessou-se pelo assunto, inclusive \n\nna leitura do projeto de pesquisa, o qual carregava comigo naquela ocasi\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m foi assinado pela diretora, nessa oportunidade, o Termo de Consentimento \n\nInformado, conforme o modelo exposto no anexo A. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educadora, tive um momento inicial para conversar sobre a \n\nminha pesquisa, apresentando os objetivos para estar ali e como se daria minha \n\ncaminhada junto \u00e0s crian\u00e7as. Nessa ocasi\u00e3o, foi assinado o Termo de \n\nConsentimento Informado, conforme o modelo exposto no anexo B. \n\nJ\u00e1 com as fam\u00edlias das crian\u00e7as, conversas informais foram se dando na \n\nmedida em que vinham trazer ou buscar as crian\u00e7as na escola. Como pesquisadora, \n\napresentava-me \u00e0s fam\u00edlias e, na maior parte das vezes, as crian\u00e7as apresentavam-\n\nme aos seus pais ou respons\u00e1veis, dizendo: \n\n\u2013 Pai, esta \u00e9 a Cl\u00e1udia! Ela vai ficar na nossa turma alguns dias! \n\n\u2013 M\u00e3e, vem conhecer a Cl\u00e1udia! Ela vai vir brincar com a nossa turma algumas \n\ntardes! \n\nE, assim, o contato inicial ia se fortalecendo na medida em que os pais \n\npassaram a me conhecer como algu\u00e9m que iria estudar e conhecer seus filhos. \n\nAl\u00e9m desse contato, o Termo de Consentimento Informado foi assinado, conforme o \n\nmodelo exposto no anexo C. \n\nTalvez o consentimento mais embara\u00e7oso de ser obtido \u00e9 o consentimento \n\ninformado das crian\u00e7as. Ao se tratar de realizar pesquisas com crian\u00e7as, obter o \n\nconsentimento formal dos adultos \u2013 diretores, professores, pais e respons\u00e1veis \n\npelas crian\u00e7as \u2013 \u00e9 apenas uma autoriza\u00e7\u00e3o parcial. Parcial, pois a outra parte do \n\nconsentimento se refere ao relacionamento de respeito, de confian\u00e7a, de \n\ncumplicidade e amizade estabelecido entre as crian\u00e7as e o pesquisador. As crian\u00e7as \n\ntamb\u00e9m precisam dar o consentimento informado e volunt\u00e1rio, entretanto essa \n\npermiss\u00e3o n\u00e3o se caracteriza como uma assinatura no papel. Alderson (2005) \n\n\n\n54 \n \n\n \n\nressalta que o consentimento de pais, professores e respons\u00e1veis, n\u00e3o \u00e9 suficiente; \n\nas crian\u00e7as tamb\u00e9m precisam do consentimento informado e volunt\u00e1rio. \n\nEntendo que \u00e9 atrav\u00e9s da conviv\u00eancia \u00e9tica que o pesquisador vai \n\ncapturar formas de consentir o que \u00e9 poss\u00edvel analisar e publicar e aquilo que \u00e9 \n\nextremamente confidencial. Como afirma Spink (2000), a \u00e9tica na pesquisa n\u00e3o \n\ndepende somente da \u201c\u00e9tica prescritiva\u201d, ou seja, dos c\u00f3digos, dos consentimentos, \n\ndas autoriza\u00e7\u00f5es, das permiss\u00f5es para estar ali. \u00c9 preciso uma \u201c\u00e9tica dial\u00f3gica\u201d, \n\ncaracterizada pela capacidade interacional do pesquisador com os pesquisados. \n\nIsso implica considerar que a permiss\u00e3o dos sujeitos envolvidos na pesquisa vai \n\nmuito al\u00e9m do consentimento livre informado. \n\nSpink (2000) constata que \u201ca pesquisa \u00e9tica nessa perspectiva parte do \n\npressuposto que a dialogia \u00e9 intr\u00ednseca aos processos de coleta e interpreta\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, ressignificando a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre pesquisadores e \n\nparticipantes\u201d (p. 19). Assim, pesquisador e participantes est\u00e3o inter-relacionados \n\nn\u00e3o apenas no momento da coleta de dados, mas tamb\u00e9m no momento de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e na publiciza\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa.  \n\nFui apresentada ao grupo de crian\u00e7as pela educadora, que disse \u201cEsta \u00e9 a \n\nprofessora Cl\u00e1udia. Ela tamb\u00e9m \u00e9 professora de crian\u00e7as, e veio aqui na escola para \n\nobservar voc\u00eas brincando\u201d (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Julho 2007). Percebi que a express\u00e3o \n\n\u2013 ela tamb\u00e9m \u00e9 professora de crian\u00e7as \u2013 causou certo impacto nos pequenos. Eles \n\nvinham at\u00e9 mim, nos primeiros contatos, e conversavam sobre \u201ccoisas de escola\u201d, \n\ntais como: \n\n                                      \u2013 Tu sabe contar hist\u00f3rias de crian\u00e7a? \n\u2013 Tu n\u00e3o vai fazer uma brincadeira com a gente? Tipo uma roda, uma \nm\u00fasica, pega-pega! \n \u2013 Quando tu vai ser a nossa profe? \nFaziam perguntas, expressando certa desconfian\u00e7a por eu estar ali: \n \u2013 Tu t\u00e1 aqui pra ver se a gente se comporta? \n\n                                  (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Julho de 2007) \n \n\nMinha aproxima\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as foi se intensificando na medida em \n\nque passamos a nos conhecer melhor. Atrav\u00e9s das conversas nos momentos de \n\nbrincadeiras, as crian\u00e7as foram descobrindo coisas da minha vida, e eu descobrindo \n\ncoisas sobre elas. Quando um grupo de crian\u00e7as cochichou \u201cA Cl\u00e1udia nem parece \n\nprofe, n\u00e9?!\u201d fiquei mais tranq\u00fcila, pois estava percebendo que, aos poucos, estava \n\n\n\n55 \n \n\n \n\nocupando um papel diferente do simples papel de ser mais uma professora no \n\ngrupo.  \n\nPercebi que, aos poucos, as permiss\u00f5es para estar ali foram sendo \n\nconcedidas, atrav\u00e9s de confid\u00eancias e declara\u00e7\u00f5es narradas, conselhos para ficar \n\nbem no grupo, espa\u00e7os reservados nas rodas, no p\u00e1tio, cadeiras guardadas nos \n\nmomentos das atividades, lugar guardado nas filas para os deslocamentos dentro da \n\nescola. Spink (2000) ressalta que \u00e9 preciso estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, \n\nem que \u00e9 assegurado aos participantes o direito de n\u00e3o-revela\u00e7\u00e3o ou de revela\u00e7\u00e3o \n\nvelada. Todo pesquisador precisa ter sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o aos limites da \n\nrevela\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es confidenciais, bem como respeitar as estrat\u00e9gias de \n\nenfrentamento presentes na interlocu\u00e7\u00e3o.  \n\nAbaixo, registro algumas declara\u00e7\u00f5es e conselhos narrados pelas \n\ncrian\u00e7as, os quais me fizeram refletir sobre a minha presen\u00e7a no grupo: \n\n \n\n \nREGISTRO ENVOLVENDO DECLARA\u00c7\u00d5ES E CONSELHOS DAS CRIAN\u00c7AS: \n \n\u00c9dina me falou: N\u00f3s passeamos na enchente! E achamos um caracol na \u00e1gua! N\u00f3s mexemos no \ncaracol, mas ele estava morto! Mas tu n\u00e3o conta pra ningu\u00e9m, nem pra profe! (Di\u00e1rio de Campo \u2013 \nAgosto de 2007). \nCamila pede \u00e0 professora: profe, posso na cozinha pegar as frutas? A professora diz: N\u00e3o, aqui \nquem pega as frutas sou eu. Quando a professora sai da sala para ir at\u00e9 a cozinha pegar as \nfrutas, Camila olha pra mim e fala: aqui as profes s\u00e3o bem brabas, cuida pra n\u00e3o incomodar! \n(Di\u00e1rio de Campo \u2013 Agosto de 2007). \nMizael me chamou e disse: tu quer brincar comigo? Eu sei onde tem um segredo! Eu disse que \nsim. Logo Camila se aproximou, dizendo: Eu sei que segredo \u00e9 esse. \u00c9 um ninho de passarinho! \nMizael fala: \u00c9! \u00c9 um ninho, mas \u00e9 de abelha! E s\u00f3 eu sei como se faz para ver!  Eu confirmei: \nEnt\u00e3o tu vais me contar como se faz? Mizael disse: Sim, \u00e9 s\u00f3 subir no escorregador e virar a \ncabe\u00e7a. Est\u00e1 em cima da \u00e1rvore! Viu? Mas n\u00e3o conta pra ningu\u00e9m!\u201d \n                                                                                              (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Agosto de 2007) \n \n\n \n\nGraue e Walsh (2003), ao abordar formas de pensar sobre o modo como \n\num investigador precisa se posicionar no campo, afirmam que \u201cA escolha do papel \n\ndever\u00e1 ser, pelo menos em parte, uma decis\u00e3o teoricamente conduzida, porque est\u00e1 \n\nrelacionada com o tipo de entendimento que o investigador espera criar\u201d (p. 97). \n\nPrincipalmente nas primeiras entradas em sala, questionava-me, enquanto \n\nprofessora atuante em sala de aula durante alguns anos, sobre minha postura como \n\npesquisadora. Entrando e permanecendo em sala de aula, n\u00e3o mais como \n\n\n\n56 \n \n\n \n\nprofessora, mas como investigadora, n\u00e3o estar\u00e1 minha familiaridade \u201ccegando\u201d meu \n\nolhar? Como fazer para estar com as crian\u00e7as, n\u00e3o agindo com a postura de \n\nprofessora que tenho incorporada em mim?  \n\nSobre a primeira quest\u00e3o, encontrei importantes reflex\u00f5es em Da Matta \n\n(apud Velho, 1978, p. 37) que, numa vis\u00e3o antropol\u00f3gica, demonstra que \u00e9 preciso \n\ntransformar \u201co ex\u00f3tico em familiar e o familiar em ex\u00f3tico\u201d. Ainda ressalta que  \n\n \no que sempre vemos e encontramos pode ser familiar, mas n\u00e3o \u00e9 \nnecessariamente conhecido e o que n\u00e3o vemos e encontramos pode ser \nex\u00f3tico mas, at\u00e9 certo ponto, conhecido. No entanto estamos sempre \npressupondo familiaridades e exotismos como fontes de conhecimento ou \ndesconhecimento, respectivamente (p. 39). \n\n   \nVelho (1978) contribui dizendo que, se as categorias sociais est\u00e3o \n\nhierarquizadas, n\u00e3o haver\u00e1 estranheza, nem choque cultural, uma vez que os \n\nestere\u00f3tipos, as rotinas, os h\u00e1bitos \u201ccegam\u201d os olhos, pois tudo \u00e9 tomado como \n\nfamiliar, padr\u00e3o, normal. Conforme o autor, \n \nEm princ\u00edpio dispomos de mapas mais complexos e cristalizados para \n\na nossa vida cotidiana do que em rela\u00e7\u00e3o a grupos ou sociedades distantes \nou afastados. Isso n\u00e3o significa que, mesmo ao nos defrontarmos, como \nindiv\u00edduos e pesquisadores, com grupos e situa\u00e7\u00f5es mais ex\u00f3ticos ou \ndistantes, n\u00e3o estejamos sempre classificando e rotulando de acordo com \nprinc\u00edpios b\u00e1sicos atrav\u00e9s dos quais fomos e somos socializados (VELHO, \n1978, p. 42). \n\n \nSobre a segunda quest\u00e3o, tive que me policiar para n\u00e3o intervir nas \n\nsolu\u00e7\u00f5es de conflito entre as crian\u00e7as; precisei manter minha postura de \n\npesquisadora nos momentos em que a educadora retirava-se da sala de aula por \n\nalgum tempo (e talvez ela se afastasse das crian\u00e7as \u201ctranq\u00fcila\u201d, por saber que \n\nestavam acompanhadas por uma professora). Observava que, nesses momentos, \n\nqualquer interven\u00e7\u00e3o no grupo \u2013 com caracter\u00edsticas de professora (aquela que \n\norienta a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, determina quem foi o aluno que iniciou a briga, \n\nquem deve pedir desculpas...) \u2013 poderia prejudicar os la\u00e7os de confian\u00e7a j\u00e1 \n\nestabelecidos. \n\nAssim, percebo que o meu papel como investigadora foi sendo constru\u00eddo \n\ne se consolidando no grupo de acordo com as intera\u00e7\u00f5es estabelecidas nos diversos \n\nmomentos em que estive na escola, frente \u00e0s situa\u00e7\u00f5es envolvendo as crian\u00e7as e a \n\neducadora. Graue e Walsh (2003) afirmam que \u201cO investigador n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica \n\npessoa a tomar decis\u00f5es sobre posi\u00e7\u00f5es e pap\u00e9is. Os participantes tamb\u00e9m tomam \n\n\n\n57 \n \n\n \n\ne retomam decis\u00f5es \u00e0 medida que v\u00e3o conhecendo melhor a situa\u00e7\u00e3o e se \n\napercebem de vantagens e dificuldades [...]\u201d (p. 98). \n\nOs autores acrescentam ainda que  \n \nOs adultos nunca s\u00e3o participantes totais nas vidas daqueles que \n\ninvestigam. Esta fronteira \u00e9 ainda mais imperme\u00e1vel quando se trata de \ncrian\u00e7as: os adultos n\u00e3o podem p\u00f4r de lado todos os marcadores de \ndiferen\u00e7a e tornarem-se participantes totais nas vidas das crian\u00e7as\u201d (p. 101). \n\n \nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, Kramer (2002) afirma que o \n\nanonimato tem seu lado positivo, somente quando protege as crian\u00e7as em casos \n\nespec\u00edficos (viol\u00eancia da fam\u00edlia frente aos seus relatos, rela\u00e7\u00f5es conflituosos entre \n\nprofessor e aluno, exposi\u00e7\u00e3o negativa das institui\u00e7\u00f5es na qual elas se encontram). A \n\nautora nos chama a aten\u00e7\u00e3o sobre a contradi\u00e7\u00e3o em utilizar um referencial te\u00f3rico \n\nque ressalta as crian\u00e7as como atores sociais, produtores de cultura e, ao mesmo \n\ntempo, manter sua autoria negada ou escondida.  \n\nNesse sentido, esclare\u00e7o que os nomes das crian\u00e7as participantes da \n\npesquisa, bem como da educadora, foram utilizados na forma escrita, conforme seus \n\nnomes verdadeiros. Justifico que as crian\u00e7as puderam consentir sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nescrita do seu nome, sendo que todas concordaram que seus nomes poderiam \n\naparecer escritos, tal como s\u00e3o chamadas. \n\n \n\n3.6 CONSTRUINDO E REGISTRANDO DADOS \n \n\nColetar dados remete-me ao significado de colher, de arrecadar, como se \n\nalgo j\u00e1 estivesse l\u00e1 pronto e acabado, e a minha tarefa como pesquisadora seria \n\nencontr\u00e1-los e apenas recolh\u00ea-los. Nesse sentido, a presente pesquisa n\u00e3o coletou \n\ndados no trabalho de campo, mas construiu dados a partir da minha intera\u00e7\u00e3o com \n\nos sujeitos e os contextos envolvidos. Como afirma Geertz (1978), os \u201cnossos dados \n\ns\u00e3o realmente nossa pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es de outras pessoas, do que \n\nelas e seus compatriotas se prop\u00f5em\u201d (p. 19).  \n\nGraue e Walsh (2003) contribuem para essa reflex\u00e3o quando afirmam que \n\nos dados n\u00e3o andam por a\u00ed, \u00e0 espera de serem recolhidos, mas eles prov\u00eam das \n\nintera\u00e7\u00f5es do investigador num contexto local, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\ncom os participantes e das interpreta\u00e7\u00f5es do que \u00e9 importante para as quest\u00f5es de \n\n\n\n58 \n \n\n \n\ninteresse. Essa constru\u00e7\u00e3o de dados envolveu diferentes formas de registro, pois, \n\ncomo afirma Geertz (1978), ao abordar a import\u00e2ncia do registro,  \n\n \nO etn\u00f3grafo \u2018inscreve\u2019 o discurso social: ele o anota. Ao faz\u00ea-lo, ele o \n\ntransforma de acontecimento passado, que existe apenas em seu pr\u00f3prio \nmomento de ocorr\u00eancia, em um relato, que existe em sua inscri\u00e7\u00e3o e que \npode ser consultado novamente (p. 29). \n\n \n\nAo se tratar de pesquisa com crian\u00e7as, \u00e9 preciso refletir sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde algumas formas de registros. Graue e Walsh (2003) contribuem nessa discuss\u00e3o \n\nao afirmarem que a sele\u00e7\u00e3o dos instrumentos a serem utilizados \u00e9 um detalhe \n\nsublinhado, uma vez que \n\n  \ns\u00e3o ferramentas importantes de gera\u00e7\u00e3o de dados e maneiras importantes \nde garantir que o processo de gera\u00e7\u00e3o de dados abranja uma multiplicidade \nde perspectivas. Os instrumentos s\u00e3o coisas, coisas utilizadas para auxiliar \nna descri\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, quer da medi\u00e7\u00e3o quer da narrativa. Um bom \ninstrumento torna mais f\u00e1cil um tipo particular de descri\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica (p. \n149). \n\n \n\nNesta pesquisa procurei utilizar Di\u00e1rio de Campo, grava\u00e7\u00e3o de conversas, \n\nfilmagem, registros fotogr\u00e1ficos, registro de entrevistas. Sobre esses recursos \u00e9 que \n\nrelato a seguir, procurando descrever os significados constru\u00eddos no grupo a partir \n\nda sua utiliza\u00e7\u00e3o junto \u00e0s crian\u00e7as. \n\nSobre o Di\u00e1rio de Campo, Winkin (1998) diz que todo pesquisador, t\u00e3o \n\nlogo chegar a campo, deve comprometer-se a ter um di\u00e1rio. Ele afirma que \u201c\u00c9 \n\npreciso que o di\u00e1rio seja privado, que s\u00f3 voc\u00eas tenham o direito de l\u00ea-lo e rel\u00ea-lo. [...] \n\no di\u00e1rio ser\u00e1 o lugar do corpo-a-corpo consigo mesmos, ante o mundo social \n\nestudado\u201d (p. 138). Aponta ainda que o di\u00e1rio tem uma fun\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, no qual o \n\npesquisador dever\u00e1 anotar tudo o que chamar a sua aten\u00e7\u00e3o durante as \n\nobserva\u00e7\u00f5es. O Di\u00e1rio tem a fun\u00e7\u00e3o reflexiva e anal\u00edtica, pois \u201cNum primeiro \n\nmomento, o pesquisador anota tudo, depois j\u00e1 consegue fazer um procedimento \n\nmais anal\u00edtico, e por fim, escrever\u00e1 rapidamente\u201d (p. 139). \n\nMagnani (1997) colabora dizendo que o di\u00e1rio de campo significa um \n\ndeposit\u00e1rio de notas, impress\u00f5es, observa\u00e7\u00f5es, primeiras teoriza\u00e7\u00f5es, mapas, \n\nesbo\u00e7os, desabafos, entrevistas e garatujas de informantes. Logo que cheguei \u00e0 \n\nescola, levei meu Di\u00e1rio de Campo, o qual foi selecionado por mim como sendo um \n\nobjeto simples \u2013 era uma agenda de anos anteriores, que nunca tinha usado, \n\n\n\n59 \n \n\n \n\nformada por p\u00e1ginas com linhas. Na capa, como a agenda fazia propaganda de \n\ntintas, havia v\u00e1rios pr\u00e9dios e edifica\u00e7\u00f5es, pintadas de diversas cores. Nunca \n\nimaginei que aquela capa pudesse chamar tanto a aten\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as. \n\nAs primeiras rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as com o Di\u00e1rio de Campo, bem como \n\nsuas intera\u00e7\u00f5es iniciais comigo, foram de curiosidade e certa desconfian\u00e7a. As \n\ncrian\u00e7as queriam saber o que eu estava escrevendo, para que servia aquele \n\ncaderno. Quando um colega \u201cbagun\u00e7ava\u201d (segundo crit\u00e9rios utilizados pelas \n\ncrian\u00e7as e educadora), algumas vinham ao meu encontro e pediam para escrever no \n\nmeu caderno o nome de quem estava desobedecendo as combina\u00e7\u00f5es do grupo. \n\nAssim como perguntavam se eu estava na sala para ver quem n\u00e3o se comportava, \n\ntamb\u00e9m fizeram questionamentos nesse sentido sobre o Di\u00e1rio de Campo: \n\n \n\n- Tu t\u00e1 anotando neste caderno quem n\u00e3o obedece a profe? \n\n- O que tu escreve neste caderno?  \n\n- Anota a\u00ed no teu caderno que o \u00c1drian saiu da sala sem pedir! \n\n(Di\u00e1rio de Campo \u2013 Julho de 2007) \n\n \n\nAos poucos, fui mostrando para as crian\u00e7as que tanto eu quanto aquele \n\ncaderno, n\u00e3o estavam ali para anotar essas coisas, mas para escrever sobre o que \n\nas crian\u00e7as faziam, do que elas estavam brincando e sobre o que estavam \n\nconversando. \n\nAssim, as crian\u00e7as come\u00e7aram a se apropriar do caderno e passaram a \n\nfazer seus registros iniciais. Penso que esses registros iniciais foram um elo entre \n\nmim e as crian\u00e7as, bem como com o Di\u00e1rio de Campo. As crian\u00e7as queriam \n\ndesenhar e escrever seus nomes. No p\u00e1tio, faziam fila para usar o caderno.  \n\nNas diferentes tardes em que l\u00e1 estive, elas queriam escrever algo, \n\nregistrar alguma coisa no Di\u00e1rio de Campo. Talvez isso mostre que ali, naquele \n\nlugar, existiam coisas NOSSAS escritas. N\u00e3o s\u00f3 minhas, mas um espa\u00e7o coletivo de \n\nregistro, de viv\u00eancias... e elas tamb\u00e9m queriam fazer parte dessa constru\u00e7\u00e3o. \n\nDepois de escrever bastante, as crian\u00e7as passaram a brincar e a disputar \n\no Di\u00e1rio. Como a capa era atrativa, as crian\u00e7as passaram a brincar de \u201cvender \n\napartamentos\u201d. Foi ent\u00e3o que tive que introduzir os rascunhos. Levava comigo o \n\nDi\u00e1rio de Campo e, nos bolsos, algumas folhas de rascunho e algumas canetas a \n\nmais. Penso que, se introduzisse um segundo caderno para fazer minhas \n\n\n\n60 \n \n\n \n\nanota\u00e7\u00f5es, as crian\u00e7as tamb\u00e9m desejariam brincar com ele. Assim, as folhas de \n\nrascunho n\u00e3o lhes atra\u00edram o interesse. \n\n \n\n \nREGISTROS SOBRE AS BRINCADEIRAS COM O DI\u00c1RIO DE CAMPO: \n \nCamila e Helena pegam meu di\u00e1rio para brincar. Na capa do di\u00e1rio, h\u00e1 fotos de edif\u00edcios de \ndiferentes cores. As meninas olham para a capa e come\u00e7am a brincar de vender apartamentos. \nVieram em minha dire\u00e7\u00e3o para oferecer um, pedindo para que eu apontasse a cor que eu gostaria \nde comprar. Em instantes, criam a brincadeira e toda a situa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria, pensando em \ndiferentes espa\u00e7os do p\u00e1tio. Eu escolhia, elas davam o pre\u00e7o, e ent\u00e3o caminhavam at\u00e9 o \nescrit\u00f3rio, onde pesquisavam se aquele apartamento ainda estava dispon\u00edvel para venda. Por duas \nvezes elas vieram dizer que aquele que eu havia escolhido j\u00e1 estava vendido, pois era o mais \nbarato. Recomendavam que eu escolhesse um mais caro, pois estes ainda n\u00e3o estavam vendidos! \nLogo, mais crian\u00e7as se aproximaram para brincar tamb\u00e9m. \n- Este custa mil reais. \n- \u00c9 um monte de reais! \n- Ah, tu vai ter que escolher outra casa. Essa j\u00e1 foi vendida, olha j\u00e1 est\u00e1 at\u00e9 assinado por quem \ncomprou! \n-Ah, esta outra aqui custa mil d\u00f3lares! \n                                                                Di\u00e1rio de Campo \u2013 Novembro de 2007 . \n \n\n \n\nOs registros feitos no Di\u00e1rio de Campo, denominados de notas de campo, \n\nprecisam ser organizados e ordenados. Graue e Walsh (2003) abordam a diferen\u00e7a \n\nexistente entre os dados brutos (notas de campo) e os registros de dados, afirmando \n\nque somente quando as notas de campo escritas \u00e0s pressas se expandirem, \n\ntransformando-se em narrativas completas, \u00e9 que se tornam parte do registro de \n\ndados. E esse exerc\u00edcio foi feito por mim, na medida do poss\u00edvel, logo ap\u00f3s retornar \n\ndo campo. Juntava meus rascunhos, as anota\u00e7\u00f5es do Di\u00e1rio de Campo e transcrevia \n\npara o computador, registrando os dados gerados naquela tarde, registrando as \n\nminhas impress\u00f5es.  \n\nAssim, o Di\u00e1rio de Campo constru\u00eddo no decorrer desta pesquisa traduz \n\nfragmentos de uma hist\u00f3ria vivida na turma do Jardim. Digo fragmentos porque a \n\nviv\u00eancia, a experi\u00eancia, a intera\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as \u2013 nos diferentes espa\u00e7os e \n\ntempos da escola \u2013 s\u00e3o acontecimentos complexos e, por mais que o pesquisador \n\nse esforce para descrever detalhes, eles s\u00e3o apenas partes de um todo, que s\u00f3 \n\nsabe, sente e lembra aquele que os viveu.  \n\n\n\n61 \n \n\n \n\nA entrevista com as crian\u00e7as foi um recurso importante para auxiliar-me na \n\nbusca de significados sobre algumas quest\u00f5es que estavam me chamando aten\u00e7\u00e3o \n\nnas intera\u00e7\u00f5es entre elas. Os autores que abordam a utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas, \n\ndentre eles cito Graue e Walsh (2003), Rayou (2005), Alderson (2005), Mayall \n\n(2005), O\u2019Kane (2005) entre outros, alertam-nos sobre os modos de realizar tal \n\natividade. As entrevistas precisam ser interessantes para as crian\u00e7as e, quando s\u00e3o \n\nrealizadas em pequenos grupos, facilitam o di\u00e1logo entre elas. \n\nGraue e Walsh (2003) sugerem a realiza\u00e7\u00e3o de perguntas hipot\u00e9ticas, do \n\ntipo \u201cImagina que eu era uma crian\u00e7a pequena que estava a vir para este \n\nacampamento... O que \u00e9 que dizias para eu n\u00e3o ficar assustada e sair dos \n\narbustos?\u201d (p. 142). Sugerem tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de perguntas na terceira pessoa \n\ndo plural, como \u201co que as crian\u00e7as fazem\u201d e n\u00e3o \u201co que ela (a crian\u00e7a) faz\u201d (p. 142). \n\nFoi partindo das contribui\u00e7\u00f5es dos autores citados acima que, ao realizar \n\nas entrevistas com crian\u00e7as, propus uma conversa em grupos \u2013 geralmente grupos \n\nde quatro.  At\u00e9 o momento das entrevistas, percebi que as crian\u00e7as daquele grupo \n\nconversavam bastante sobre si e sobre suas vidas enquanto desenhavam \n\n(desenhos diversos \u2013 livres ou dirigidos pela educadora). Assim, optei por propor um \n\ndesenho sobre o que mais gostavam na escola e, a partir disso, lan\u00e7ar algumas \n\nquest\u00f5es e deixar que elas conversassem sobre as coisas da escola, enquanto \n\ndesenhavam. Ao final da conversa, a maioria deixou o desenho comigo como \n\npresente, lembran\u00e7a, algo para n\u00e3o ficar esquecido naquele momento. Uma crian\u00e7a \n\ndisse: \u201cFica com o meu desenho, assim tu te lembra do que eu te contei\u201d.  \n\nNo decorrer da pesquisa, entrevistas informais tamb\u00e9m foram feitas nos \n\nmais diversos momentos e espa\u00e7os que envolvem a rotina da escola. Quando \n\nestava pr\u00f3xima e envolvida na brincadeira como pesquisadora, sentia-me \u00e0 vontade \n\npara fazer-lhes algumas perguntas sobre o que conversavam no momento. \n\n \n\n3.6.1 Cenas que nos escapam: experi\u00eancias com o gravador, filmadora e \n\nm\u00e1quina fotogr\u00e1fica. \n\n \n\nOs registros, usando gravador, filmadora, m\u00e1quina fotogr\u00e1fica, foram \n\nutilizados ap\u00f3s um contato de, aproximadamente, quatro meses em campo. Procurei \n\nintroduzir aos poucos esses instrumentos, considerando a curiosidade que os \n\nmesmos despertariam nas crian\u00e7as. Embora tendo os cuidados de uma inser\u00e7\u00e3o \n\n\n\n62 \n \n\n \n\ngradativa e prolongada, a tentativa de introduzir esses instrumentos no contexto \n\npesquisado, a fim de registrar algumas conversas e cenas dos pequenos, n\u00e3o \n\natingiu os objetivos inicialmente previstos por mim. Na tentativa de justificar o porqu\u00ea \n\nde n\u00e3o obter respostas afirmativas ao utilizar esses instrumentos, poderia elencar \n\ndois motivos: o primeiro \u00e9 que, como pesquisadora, percebia que as cenas \n\ninteressantes me \u201cescapavam\u201d; segundo, porque comecei a perceber que as \n\ncrian\u00e7as modificavam ou paravam as suas a\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o dos aparelhos, mesmo \n\nestando familiarizadas com os instrumentos. Um exemplo significativo pode ser \n\ndescrito no dia em que cheguei com o gravador: as crian\u00e7as vieram em minha \n\ndire\u00e7\u00e3o querendo saber o que era aquilo.  \n\n \n\n \nREGISTROS SOBRE O USO DO GRAVADOR: \n\n \nAs crian\u00e7as acharam estranho aquele aparelho... algumas achavam que era um r\u00e1dio, e pediam \npara escutar uma m\u00fasica ou um jogo de futebol. Outros achavam que era um celular e \nperguntavam: Por que tu trouxe um celular para escola?  Fiquei constrangida por atrapalhar as \natividades da educadora, pois com aquele gravador, as crian\u00e7as nem ouviam mais o que ela falava. \nEnt\u00e3o, guardei o aparelho e disse que no p\u00e1tio n\u00f3s brincar\u00edamos com ele. No p\u00e1tio fizemos v\u00e1rias \nexplora\u00e7\u00f5es, todas as crian\u00e7as gravaram e ouviram suas vozes. Nesse primeiro dia, ent\u00e3o, as \ngrava\u00e7\u00f5es giraram em torno da descoberta deste novo instrumento. Depois de muito gravar, \nouvir, gravar, ouvir, as crian\u00e7as passaram a n\u00e3o estranhar mais e pediam para eu gravar suas \nbrincadeiras. \n \n                                                                                         Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro 2007. \n \n\n \n\nA minha experi\u00eancia, ao utilizar o gravador com as crian\u00e7as, foi que, \n\nmesmo depois de brincar, conhecer e explorar esse instrumento nas primeiras \n\ntardes em que o levei para escola, as crian\u00e7as combinavam o que iriam falar nas \n\nbrincadeiras. Suas brincadeiras ent\u00e3o eram ensaiadas num outro espa\u00e7o \u2013 distante \n\nde mim \u2013 e quando achavam que j\u00e1 tinham ensaiado bastante, vinham em minha \n\ndire\u00e7\u00e3o brincar e pediam para gravar. Assim, depois de algumas tardes, mesmo as \n\ncrian\u00e7as familiarizadas, n\u00e3o levei mais o gravador nem a m\u00e1quina fotogr\u00e1fica! \n\nV\u00e1rios estudos t\u00eam abordado as contribui\u00e7\u00f5es acerca da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00eddeos e fotografias ao se tratar de pesquisas com crian\u00e7as. Os autores desses \n\nestudos afirmam que \u00e9 poss\u00edvel realizar micro-an\u00e1lises, atrav\u00e9s da transcri\u00e7\u00e3o das \n\nsitua\u00e7\u00f5es e das cenas envolvidas, analisando-as minimamente, uma vez que \u00e9 \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nposs\u00edvel ver e rever tantas vezes quanto necess\u00e1rio. Entretanto, \u00e9 importante um \n\nolhar atento do pesquisador para determinados contextos, observando at\u00e9 que ponto \n\nos recursos interrompem \u2013 ou n\u00e3o \u2013 as brincadeiras e invadem a privacidade das \n\ncrian\u00e7as, como no contexto em que desenvolvi minha pesquisa. Ap\u00f3s realizada esta \n\navalia\u00e7\u00e3o por parte do pesquisador, \u00e9 poss\u00edvel dar continuidade \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\nequipamentos, a fim de prosseguir com a coleta de dados. Desse modo, sempre se \n\nfaz uma escolha que est\u00e1 ligada ao modo como o pesquisador e o grupo interagem, \n\nn\u00e3o havendo uma defini\u00e7\u00e3o a priori. \n\n \n\n3.7 \u201cAMANH\u00c3 TU VEM BRINCAR COM A GENTE DE NOVO?\u201d SOBRE O \nMOMENTO DE SAIR DE CENA. \n\n \nDurante toda a pesquisa de campo, ao me despedir das crian\u00e7as, \n\ngeralmente no final da tarde, elas me perguntavam \u201cAmanh\u00e3 tu vem brincar com a \n\ngente de novo?\u201d Eu precisava explicar-lhes quando voltaria para escola novamente e, \n\nembora repetitivos, responder aos questionamentos sempre foi f\u00e1cil: combinava com \n\nas crian\u00e7as e depois agendava com a educadora uma nova tarde para observa\u00e7\u00e3o. \n\nCom freq\u00fc\u00eancia, encontramos textos de autores que falam sobre a entrada \n\nno terreno e a aceita\u00e7\u00e3o da figura do pesquisador, mas pouco de n\u00f3s temos contato \n\ncom referenciais que falam sobre a sa\u00edda do campo e o retorno da pesquisa para os \n\nsujeitos envolvidos. Afinal, conviver durante tantos meses com um mesmo grupo \u00e9 \n\nfazer parte dele, \u00e9 ser mais um membro, algu\u00e9m \u201cda turma\u201d. E por ser integrante, a \n\ndespedida n\u00e3o \u00e9 um momento agrad\u00e1vel. Ter que responder \u00e0 pergunta \u201cAmanh\u00e3 tu \n\nvem brincar com a gente de novo?\u201d, sabendo que chegou o momento de sair de \n\ncampo, \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil para o pesquisador que cria v\u00ednculos afetivos com os \n\nsujeitos envolvidos na investiga\u00e7\u00e3o. \n\nGraue e Walsh (2003), ao discutirem sobre o papel do investigador e os \n\nla\u00e7os emocionais presentes na pesquisa com crian\u00e7as, afirmam que \u201cComo \n\ninvestigadores, estamos ali com um objetivo particular, e partiremos assim que esse \n\nobjetivo for conseguido. Entramos e sa\u00edmos da vida das crian\u00e7as a nosso bel-prazer, \n\npor raz\u00f5es principalmente emp\u00edricas. A nossa vida n\u00e3o \u00e9 a vida das crian\u00e7as\u201d (p. \n\n101). \n\nFrente a isso, considero importante estar atenta ao momento de sa\u00edda de \n\ncampo, bem como pensar nas possibilidades de dar retorno \u00e0 escola pesquisada \n\n\n\n64 \n \n\n \n\nsobre alguns resultados encontrados. Nesse sentido, \u00e9 importante registrar a \n\npergunta da diretora, no nosso primeiro contato. Ao explicar sobre a pesquisa, o \n\ntempo que ficaria ali, ela me questionou: \u201cEm que sentido esta pesquisa contribuir\u00e1 pra \n\nminha escola, para os professores?\u201d Ou seja, desde o in\u00edcio, j\u00e1 firmamos um \n\ncompromisso, no qual eu tive a responsabilidade de retornar ao corpo docente com \n\nalguns achados da pesquisa.  \n\n \n\n3.8 A TRIANGULA\u00c7\u00c3O E A INTERPRETA\u00c7\u00c3O DOS DADOS GERADOS \n\n \n\nAs ferramentas metodol\u00f3gicas utilizadas nesta pesquisa talvez poderiam \n\nser resumidas nos seguintes itens: \n\n- observa\u00e7\u00e3o participante (espa\u00e7os e tempos escolares diversos); \n\n- registro de dados, utilizando principalmente o Di\u00e1rio de Campo, mas \n\ntamb\u00e9m tentativas de grava\u00e7\u00f5es em v\u00eddeo, fotos e \u00e1udio; \n\n- entrevistas formais e informais com crian\u00e7as; \n\n- coleta de produ\u00e7\u00f5es realizadas (desenhos das crian\u00e7as). \n\nGraue e Walsh (2003) sugerem v\u00e1rias maneiras de gerar dados, \n\nenfatizando um olhar cuidadoso e variado do pesquisador. Afirmam que a \n\ntriangula\u00e7\u00e3o de dados, utilizada nas pesquisas qualitativas, \u00e9 uma via que possibilita \n\n\u201ccompreender as intera\u00e7\u00f5es observadas\u201d (p. 128).  \n\nPara tanto, apropriando-me desse conceito, ao buscar uma compreens\u00e3o \n\ndos dados gerados no contexto investigado, procurei fazer uma triangula\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos, fazendo uso dos materiais constru\u00eddos nas diversas estrat\u00e9gias utilizadas. \n\nA subjetividade e a capacidade de interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que permitem o \n\nencontro do pesquisador com o objeto de estudo. Velho (1978) afirma que \u201cA \n\nrealidade (familiar ou ex\u00f3tica) sempre \u00e9 filtrada por um determinado ponto de vista \n\ndo observador, ela \u00e9 percebida de maneira diferenciada\u201d (p. 42-3). O autor ainda \n\nafirma que \u201cEstou consciente de que se trata, no entanto, de uma interpreta\u00e7\u00e3o e \n\nque, por mais que tenha procurado reunir dados \u2018verdadeiros\u2019 e \u2018objetivos\u2019 sobre a \n\nvida daquele universo, a minha subjetividade est\u00e1 presente em todo o trabalho\u201d (p. \n\n43). \n\nDiante dessas constata\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel evidenciar que toda constru\u00e7\u00e3o \n\nde dados n\u00e3o implicou fielmente a realidade tal como apareceu. Uma gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n65 \n \n\n \n\ndados, bem como seus registros e interpreta\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre representa\u00e7\u00f5es do \n\nfato ocorrido. Graue e Walsh (2003) comentam que \u201cA interpreta\u00e7\u00e3o depende do \n\nponto de vista do observador e \u00e9 regulada por tradi\u00e7\u00f5es disciplinares e perspectivas \n\nsobre o que realmente significa compreender a realidade\u201d (p. 192). \n\nTodo exerc\u00edcio de interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 um trabalho complexo e, \n\ncomo concluem Graue e Walsh (2003), um trabalho penoso que envolve fadiga e \n\ncriatividade, um exerc\u00edcio que compreende ci\u00eancia-arte. Os autores afirmam que \n\n\u201cInterpreta\u00e7\u00e3o \u00e9, simultaneamente, separar e juntar, uma actividade anal\u00edtica e \n\nsint\u00e9tica, descritiva e evocativa, a bela e o monstro\u201d (p. 192). \n\nComo registrei anteriormente sobre os usos e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nno contexto com o meu Di\u00e1rio de Campo, expliquei que, ao retornar para casa, \n\nprocurei juntar meus rascunhos, transcrevendo-os para o computador. E foi diante \n\ndessa colet\u00e2nea de informa\u00e7\u00f5es que realizei in\u00fameras leituras e releituras, fazendo \n\ntentativas de recortar e colar epis\u00f3dios que, a meu ver, tinham afinidades em termos \n\nde tem\u00e1ticas, crian\u00e7as, brincadeiras ou espa\u00e7os.  \n\nEsses epis\u00f3dios, fundamentada em Graue e Walsh (2003), \u201ccontam uma \n\nhist\u00f3ria que ilustra um tema interpretativo dentro de um estudo de investiga\u00e7\u00e3o\u201d (p. \n\n255). Os epis\u00f3dios contam hist\u00f3rias de acontecimentos-chave vivenciadas nas \n\nintera\u00e7\u00f5es com as crian\u00e7as no contexto investigado. Esses autores definem que os \n\nepis\u00f3dios focam a experi\u00eancia di\u00e1ria, mas n\u00e3o constituem a vida real; s\u00e3o \n\ncristaliza\u00e7\u00f5es descritas para contar algo, s\u00e3o hist\u00f3rias da experi\u00eancia vivida. \u201cOs \n\nepis\u00f3dios s\u00e3o vers\u00f5es buriladas das suas notas de campo\u201d (p. 256). \n\nAtrav\u00e9s do exerc\u00edcio de recortar as partes de um todo \u2013 os epis\u00f3dios \u2013 \n\npara colar numa nova configura\u00e7\u00e3o, formando um outro todo ou uma outra parte do \n\ntodo, \u00e9 que algumas tem\u00e1ticas foram sendo percebidas como comuns e \n\nsignificativas nos diversos epis\u00f3dios registrados.  Essa atividade deu origem ao que \n\ndenominei de categorias de an\u00e1lise (BARDIN, 1977).  \n\nGraue e Walsh (2003) afirmam que \u201cOs epis\u00f3dios s\u00e3o ferramentas para \n\najudar a perceber que s\u00e3o complementares a outras formas de configura\u00e7\u00e3o \n\nanal\u00edtica\u201d (p. 257). Assim, entendo que os epis\u00f3dios n\u00e3o aparecem soltos como \n\nrecortes fragmentados de uma vida maior, por isso foram agrupados com o objetivo \n\nde criar, inventar, imaginar significados e interpreta\u00e7\u00f5es \u00e0s diversas situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas no contexto, categorias criadas, inventadas e imaginadas por mim, \n\npesquisadora, frente aos dados gerados no contexto escolar, pois sempre vemos \u201co \n\n\n\n66 \n \n\n \n\nmundo atrav\u00e9s de uma multiplicidade de camadas de experi\u00eancias, das crian\u00e7as e \n\nnossas, e de uma multiplicidade de camadas de teoria\u201d (Graue e Walsh, 2003, p. \n\n56). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao termo que utilizo \u201ccategorias de an\u00e1lise\u201d, as contribui\u00e7\u00f5es \n\nde Bardin (1977) foram importantes. O autor aborda quest\u00f5es referentes \u00e0 an\u00e1lise \n\nde conte\u00fado, trazendo basicamente tr\u00eas etapas que d\u00e3o origem a uma \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o: \n\n1- pr\u00e9-an\u00e1lise: consiste na organiza\u00e7\u00e3o do material coletado. Faz-se uma \n\nleitura geral, que ele denomina \u201cflutuante\u201d, de todo o material pesquisado \n\nidentificando quais aspectos est\u00e3o de acordo com os objetivos da pesquisa; \n\n2- descri\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (explora\u00e7\u00e3o do material): constitui-se de \n\nprocedimentos com a codifica\u00e7\u00e3o, a classifica\u00e7\u00e3o e a categoriza\u00e7\u00e3o a partir de \n\nunidades de registro. A codifica\u00e7\u00e3o constitui-se no estabelecimento de c\u00f3digos que \n\npossibilitem identificar cada elemento da amostra de depoimentos a serem \n\nanalisados. A classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um procedimento de agrupar dados, considerando a \n\nparte comum existente entre eles, e a categoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de elementos de uma mensagem; \n\n3- interpreta\u00e7\u00e3o e tratamento dos resultados: nessa fase realiza-se o \n\nreagrupamento dos elementos classificados nas etapas anteriores. \u00c9 o momento de \n\nexpressar todos os significados captados e lidos nas mensagens analisadas, \n\nprocurando atingir uma compreens\u00e3o mais profunda do conte\u00fado das mensagens \n\natrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o. \n\nNos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, apresento as categorias de an\u00e1lise, trazendo \n\nalguns epis\u00f3dios que as constituem. Cabe ressaltar que a formata\u00e7\u00e3o dos epis\u00f3dios \n\nsegue um padr\u00e3o diferenciado, justamente para chamar a aten\u00e7\u00e3o do leitor. Utilizo \n\noutro tipo de letra, bem como os encaixo dentro de \u201ccaixas de texto\u201d. Tamb\u00e9m j\u00e1 \n\nficou evidente que, ao transcrever fragmentos do Di\u00e1rio de Campo ao longo da \n\nminha escrita, com o objetivo de exemplificar ou de auxiliar-me sobre aquilo que \n\nestava a contar, procurei marcar o texto utilizando um tipo de letra diferente. A \n\nordem em que os epis\u00f3dios aparecem n\u00e3o seguem a ordem temporal em que foram \n\nse dando, mas agrupados conforme as tem\u00e1ticas que denominei categorias de \n\nan\u00e1lise, que s\u00e3o: \n\n1) \u201cEu aprendo na escola porque eu brinco\u201d \u2013 o brincar como espelho dos \n\nsaberes das crian\u00e7as. \n\n\n\n67 \n \n\n \n\n2) Os saberes das crian\u00e7as e os saberes dos adultos: qual tem mais valor \n\nna escola? \n\n3) \u201cEu gosto da escola quando tem sol\u201d \u2013 as percep\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as \n\nsobre a rotina. \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n68 \n \n\n \n\n4 AS CATEGORIAS DE AN\u00c1LISE \n\n \n4.1 \u201cEU APRENDO NA ESCOLA PORQUE EU BRINCO\u201d - O BRINCAR COMO \nESPELHO DOS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS. \n\n \nFaz de conta que os sabugos s\u00e3o bois... \n\nE os sabugos de milho \nmugem como bois de verdade... \n\nE os tacos que deveriam ser \nsoldadinhos de chumbo s\u00e3o \n\ncangaceiros de chap\u00e9u de couro... \nO menino pousa a testa \n\ne sonha dentro da noite quieta \nda l\u00e2mpada apagada \n\ncom um mundo maravilhoso \nque ele tirou do nada...  \n\nLima, in Machado (1994, p.42) \n\n \n\u201cAqui me desenhei brincando na escola\u201d (\u00c9dina) \n\n \n \n \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nA frase \u201cEu aprendo na escola porque eu brinco\u201d12, dita por um menino de \n\ncinco anos chamado Mizael no momento da entrevista realizada nos pequenos \n\ngrupos (cujo procedimento expliquei anteriormente), demonstra toda complexidade \n\nque h\u00e1 no ato de brincar: eu aprendo porque eu brinco. Nesse mesmo sentido, \n\nSarmento (2004) afirma que \u201cO brincar \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o da aprendizagem\u201d (p.376). \n\nDiferentes \u00e1reas, dentre elas a Psicologia, a Pedagogia, a Sociologia, a \n\nFilosofia e a Antropologia, tomam o brincar como objeto de estudos. \u00c9 sabido que h\u00e1 \n\numa significativa produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca da import\u00e2ncia que o brincar ocupa na \n\nvida das crian\u00e7as, tanto ao afirmar sua contribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \n\ncognitivo e para a aprendizagem infantil na constru\u00e7\u00e3o subjetiva e relacional quanto \n\na se constituir como um elemento fundamental das culturas infantis.  \n\nDurante a pesquisa emp\u00edrica, muitas situa\u00e7\u00f5es envolvendo o brincar foram \n\nobservadas e vivenciadas por mim, uma vez que o brincar ocupou um papel central \n\nnas a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as no espa\u00e7o escolar. Nesse sentido, epis\u00f3dios \n\nenvolvendo o brincar foram agrupados, constituindo-se como uma categoria \n\nimportante de an\u00e1lise para este trabalho.  \n\nFerreira (2004) constata que, se o brincar \u00e9 considerado uma experi\u00eancia \n\ninterativa, \u201cimplica n\u00e3o o dissociar da vida e da realidade e, portanto, assumi-lo \n\ncomo assunto s\u00e9rio na vida das crian\u00e7as\u201d (p. 84). A perspectiva do brincar, descrita \n\nnesta categoria, compreende o brincar livre n\u00e3o pedagogizado ou n\u00e3o orientado pelo \n\nadulto para alcan\u00e7ar determinados objetivos de aprendizagem. Falo do brincar como \n\num fim em si mesmo, do brincar pelo prazer e desejo de brincar, do prazer de \n\ninventar coisas, fantasiar e interpretar o mundo com maneiras pr\u00f3prias, de estar livre \n\npara \u201cser\u201d outras personagens, de fantasiar, criar e envolver-se com os colegas. E, \n\nnesse sentido, tomo a palavra brincadeira como a a\u00e7\u00e3o desse brincar. \n\nE \u00e9 nesse brincar livre que o \u201cbrincar junto\u201d coletivo se concretiza, pois, \n\ncomo afirma Ferreira (2004), as crian\u00e7as, durante as suas brincadeiras, s\u00e3o capazes \n\nde elaborar uma ordem social infantil que corresponde a uma \u201cvis\u00e3o intersubjetiva do \n\nmundo e um modo de estar no mundo, constru\u00eddos social e culturalmente nas \n\ninterac\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es sociais e din\u00e2micas de sociabilidade pr\u00f3prias\u201d dos grupos de \n\ncrian\u00e7as (FERREIRA, 2004, p. 61). Brincar junto torna-se patrim\u00f4nio cultural inerente \n\n                                            \n12 Ressalto que, ao transcrever as falas das crian\u00e7as procurei conservar a oralidade, ou seja, busquei \nescrever da mesma forma como as crian\u00e7as falaram durante a pesquisa de campo. \n \n\n\n\n70 \n \n\n \n\nao grupo, representando um dos pilares constituintes das culturas infantis \n\n(SARMENTO, 2004). \n\nNo decorrer da pesquisa de campo, observei que o brincar livre ficava \n\nrestrito aos momentos de p\u00e1tio, no qual as crian\u00e7as estavam \u201cautorizadas\u201d pela \n\neducadora a criar suas pr\u00f3prias brincadeiras com os colegas da turma do Jardim 1, \n\nbem como escolher seus brinquedos, tempos e espa\u00e7os onde a a\u00e7\u00e3o do brincar se \n\ndesenvolveria. Enquanto permaneciam na sala de aula, as a\u00e7\u00f5es eram bastante \n\ndirigidas pela educadora, e o brincar era orientado em termos de sele\u00e7\u00e3o de \n\ncolegas, objetos, espa\u00e7os e tempos. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios e da escala elaborada pelos \n\nprofessores para ocupar os p\u00e1tios da escola, a turma do Jardim 1 permanecia \n\ndiariamente na sala at\u00e9, aproximadamente, \u00e0s 16 horas. Enquanto esse hor\u00e1rio n\u00e3o \n\nchegava, a educadora organizava algumas \u201catividades\u201d que, segundo ela, eram \n\n\u201catividades dirigidas de recrea\u00e7\u00e3o\u201d, como ouvir hist\u00f3rias, conversar na rodinha, \n\ndesenhar livremente ou desenhar sobre uma tem\u00e1tica determinada por ela, usar \n\nmassinha de modelar ou os brinquedos de montagem existentes ali. S\u00e3o sobre \n\nesses momentos que te\u00e7o algumas reflex\u00f5es a seguir. \n\nAntes de trazer o primeiro epis\u00f3dio, \u00e9 importante dizer que os registros de \n\ncampo s\u00e3o ricos em tem\u00e1ticas, complexos em termos de detalhes e, em momento \n\nalgum, a minha an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o ir\u00e3o esgotar a riqueza da cena observada. \n\nSeria ousado da minha parte, mas creio que, a partir desta experi\u00eancia, posso \n\nafirmar que todo pesquisador interessado em investiga\u00e7\u00f5es com crian\u00e7as poderia \n\nanalisar esses epis\u00f3dios e construir uma gama infind\u00e1vel de novas considera\u00e7\u00f5es e \n\nde outras interpreta\u00e7\u00f5es. Ao mesmo tempo, registro que todo o trabalho de escrita, \n\npor mais detalhado que o desejei fazer, descrevendo cenas, espa\u00e7os, pessoas \n\nenvolvidas, transformando aquilo que vivenciei em palavras foi um exerc\u00edcio de \n\nabstra\u00e7\u00e3o dif\u00edcil, uma vez que as palavras nem sempre \u2013 ou talvez nunca \u2013 s\u00e3o fi\u00e9is \n\n\u00e0s experi\u00eancias que tive no contexto investigado. \n\n \n\n \n\u201cPosso brinc\u00e1 junto?\u201d \n\nCen\u00e1rio: P\u00e1tio \n \n\n\u00c1drian est\u00e1 brincando de fazer comidas na areia e tem v\u00e1rios potes de sucata ao seu redor, sob \no seu dom\u00ednio (ningu\u00e9m podia mexer naqueles potes). Percebo que ele organiza seu espa\u00e7o muito \nbem: tem ao seu redor v\u00e1rios potes de sucata \u2013 as suas panelas; folhas das \u00e1rvores do p\u00e1tio \u2013 \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nque s\u00e3o as diferentes comidas; gravetos das \u00e1rvores \u2013 que s\u00e3o os talheres.  \nNeste momento, \u00c1drian brinca sozinho e n\u00e3o deixa ningu\u00e9m chegar perto do seu \n\nespa\u00e7o. Como tudo est\u00e1 bem organizado, e \u00c1drian circula com as suas comidas, chamando \naten\u00e7\u00e3o de alguns colegas, todos querem brincar junto com ele. Guilherme passa, observa e diz: \n\u00c1drian, posso brinc\u00e1 junto? \u00c1driam diz logo que n\u00e3o. E assim passam por ele outros colegas como \na Helen, o Mizael, a \u00c9dina e a Camila. Para todos que pedem para brincar junto, \u00c1drian diz N\u00c3O! \n\n\u00c9dina e Camila saem insatisfeitas com o \u201cn\u00e3o\u201d do \u00c1drian, voltando ao seu encontro, \ndizendo: \n\u00c9dina: Adrian eu posso s\u00ea a tua m\u00e3e? \nCamila: Ah, e eu quero s\u00ea a tua irm\u00e3! \n\u00c9dina: Eu vou faz\u00ea um bolo pra ti! \nCamila: E eu vou faz\u00ea um sorvete! \n\u00c1drian: Ah, ent\u00e3o voc\u00eas podem brinc\u00e1 junto!      \n\n                                                                                  Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n \n\nNa medida em que \u00c1drian come\u00e7ou a organizar um espa\u00e7o no p\u00e1tio, o \n\n\u201cseu espa\u00e7o\u201d, pegando alguns potes, folhas, gravetos dispon\u00edveis no ch\u00e3o, alguns \n\ncolegas come\u00e7aram a se interessar por suas a\u00e7\u00f5es de encher potes com areia, \n\nmexer a areia com gravetos, picar folhas secas, e pediram para brincar junto. Ou \n\nseja: atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o de \u00c1drian, grande parte das crian\u00e7as \n\nse dirigia a ele, pedindo \u201cPosso brinc\u00e1 junto?\u201d. Somente \u00c9dina e Camila, ao \n\nrepresentarem os pap\u00e9is de m\u00e3e e irm\u00e3, conseguiram entrar na brincadeira. Al\u00e9m \n\ndisso, ao falar que iriam fazer um bolo e um sorvete se pudessem brincar, a \n\nresposta afirmativa foi r\u00e1pida. \n\nEsse epis\u00f3dio nos apresenta uma solicita\u00e7\u00e3o para entrar na brincadeira, \n\nbuscando, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, uma negocia\u00e7\u00e3o, uma troca de \n\n\u201cfavores\u201d e, autorizando o brincar junto, aquele que inventou e organizou a \n\nbrincadeira foi beneficiado, recebendo bolo, sorvete e tudo mais que uma m\u00e3e e \n\numa irm\u00e3 podiam fazer. As duas meninas, trazendo as suas representa\u00e7\u00f5es sobre o \n\npapel de m\u00e3e e irm\u00e3, foram espertas para negociarem a entrada na brincadeira.  \n\nMuitas cenas observadas no contexto possibilitaram essa reflex\u00e3o sobre o \n\nbrincar junto. Foi poss\u00edvel perceber que as crian\u00e7as negociavam suas a\u00e7\u00f5es, com \n\ndin\u00e2micas muito pr\u00f3prias. Em alguns momentos, um olhar ou um gesto bastavam \n\npara entrar na brincadeira com os colegas. Em outros momentos, era preciso \n\nargumenta\u00e7\u00f5es, acordos verbais, trocas (sem falar nas in\u00fameras disputas de \n\nespa\u00e7o, brinquedo e aten\u00e7\u00e3o de colegas). Essas a\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as se constituem \n\nem contextos de negocia\u00e7\u00e3o de significados que s\u00e3o atribu\u00eddos ao ato de brincar, \n\nem que saberes s\u00e3o constru\u00eddos e compartilhados.   \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nO epis\u00f3dio abaixo, intitulado \u201cVem, cachorrinho\u201d traz uma riqueza de \n\nsignificados atribu\u00eddos ao enredo criado por Camila.  \n\n \n\n \n\u201cVem, Cachorrinho\u201d \n\nCen\u00e1rio: P\u00e1tio \n \n\nCamila pega um la\u00e7o de papel crepon ca\u00eddo no ch\u00e3o do p\u00e1tio e pede que eu amarre na \nal\u00e7a de um pote (no p\u00e1tio h\u00e1 v\u00e1rias sucatas para as crian\u00e7as brincarem, como potes de margarina, \namaciantes, iogurte, entre outras). Feito isso, sai correndo pelo p\u00e1tio, com o pote arrastando. D\u00e1 \nvoltas e voltas, correndo e gritando v\u00e1rias vezes \u201cVem, cachorrinho! Vem, cachorrinho!\u201d. O pote \n\u00e9 o seu cachorro. Ao se aproximar de mim, ap\u00f3s correr bastante, Camila percebe que s\u00f3 est\u00e1 com \numa parte do la\u00e7o de papel na sua m\u00e3o, pois o mesmo arrebentou, e o pote ficou distante. Camila \nolha pra mim e diz \u201cEsse cachorro! Ele corre t\u00e3o r\u00e1pido, que escapou de mim! Fugiu, mas vou \natr\u00e1s dele ...\u201d \n\nAo se aproximar do pote, percebe que est\u00e1 com dois peda\u00e7os de papel: um na sua m\u00e3o e \noutro preso no pote. Neste mesmo momento, Giovana se aproxima de Camila, e esta \nimediatamente, diz: Qu\u00e9 t\u00ea um cachorrinho tamb\u00e9m? \n\nGiovana diz: Mas eu n\u00e3o tenho nada para s\u00ea um cachorro. \nCamila responde: Como n\u00e3o, t\u00e1 cheio de cachorro aqui no p\u00e1tio (aponta para as \n\ndiferentes sucatas jogadas no ch\u00e3o do p\u00e1tio). Olha s\u00f3 quanto cachorro, Giovana!!! Mas este daqui \n(apontando para uma sucata sem al\u00e7a) \u00e9 um cachorro de rua, n\u00e3o pode ser preso. Sai, vira-lata! \n \n                                                                                Di\u00e1rio de Campo \u2013 Novembro de 2007. \n\n \n\n \n\nCamila, nessa situa\u00e7\u00e3o, ilustra uma grande capacidade de imagina\u00e7\u00e3o e \n\ncriatividade, na medida em que introduz elementos criativos que sustentam a \n\nbrincadeira inventada \u2013 imaginar que todas as sucatas do p\u00e1tio s\u00e3o cachorros, que a \n\ntira de papel crepon \u00e9 uma coleira, que \u201co cachorro\u201d sem al\u00e7a \u00e9 um vira-lata. Na \n\nmedida em que sua tira de papel crepon \u00e9 rasgada pelo fato de correr bastante com \n\no seu cachorro, logo percebe que poderia convidar uma amiga para brincar junto, \n\npois agora ela tinha duas coleiras. \n\nUm ponto de an\u00e1lise a ser feito, a partir dessa cena, \u00e9 o convite ao \n\nbrincar. Camila convida Giovana para brincar, perguntando se queria ter um \n\ncachorrinho tamb\u00e9m. Imediatamente Giovana entra na composi\u00e7\u00e3o criativa \n\nelaborada por Camila, passando a fazer de conta. Giovana parece captar o enredo \n\nimaginado por Camila, sem precisar de maiores explica\u00e7\u00f5es sobre a brincadeira. A \n\npergunta de Camila \u201cQu\u00e9 t\u00ea um cachorrinho tamb\u00e9m?\u201d simboliza um convite para \n\nbrincar junto, e a resposta de Giovana \u201cMas eu n\u00e3o tenho nada para s\u00ea um cachorro\u201d \n\n\n\n73 \n \n\n \n\nconfirma a vontade de entrar e brincar junto. O conte\u00fado dram\u00e1tico foi rapidamente \n\ncompreendido por Giovana, o que permitiu o brincar coletivo.  \n\nA crian\u00e7a, como ator social, utilizando o conceito de \u201creprodu\u00e7\u00e3o \n\ninterpretativa\u201d (CORSARO, 2005), recria o mundo \u00e0 sua volta brincando, trazendo \n\nelementos novos, reinventados, imaginados de uma maneira muito pr\u00f3pria. Visto \n\ncomo uma possibilidade para o acontecimento experi\u00eancia, o brincar \u00e9 entendido \n\ncomo reflexo dos saberes das crian\u00e7as (LARROSA, 2004). \n\nNesse sentido, Vygotsky (1987) j\u00e1 compreendia a brincadeira como a\u00e7\u00e3o \n\nde reprodu\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o infantil, mas, ao mesmo tempo, como uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o na qual a crian\u00e7a n\u00e3o a faz passivamente: inventa e produz novos \n\nsignificados. Assim, ao assumir o papel de pai, por exemplo, em suas brincadeiras, a \n\ncrian\u00e7a n\u00e3o apenas reproduz modos de ser pai que ela conhece, mas reinterpreta \n\nnovos modos de ser pai. \n\nFerreira afirma que o brincar \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o social n\u00e3o separada do mundo \n\nreal. Embora envolva situa\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, como costumamos chamar de faz-de-\n\nconta,  \no brincar \u00e9 um dos meios de realizar e agir no mundo, n\u00e3o unicamente para \nas crian\u00e7as se prepararem para ele, mas, usando-o como um recurso \ncomunicativo, para participarem da vida quotidiana pelas vers\u00f5es da \nrealidade que s\u00e3o feitas na interac\u00e7\u00e3o social, dando significado \u00e0s ac\u00e7\u00f5es \n(2004, p. 84).  \n\n \n\nAtrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, podemos perceber a apropria\u00e7\u00e3o que \n\ncada crian\u00e7a faz do mundo. Assim, o brincar \u00e9 sin\u00f4nimo, como aponta Ferreira \n\n(2004), de confronto intercultural entre as crian\u00e7as e lutas para afirmar e legitimar \n\nseus \u201csaberes e fazeres em detrimento de outros\u201d (p. 86), fazendo expandir os \n\nconhecimentos tanto da vida adulta como da vida infantil. \n\n\u00c9 com base nos seus saberes que as crian\u00e7as brincam. Ao desenvolver tal \n\na\u00e7\u00e3o, partilham esses saberes sobre o mundo, sobre as pessoas e sobre si, abrindo \n\nespa\u00e7o para novos saberes. \u00c9 na a\u00e7\u00e3o do brincar que as crian\u00e7as adquirem e \n\npartilham conhecimentos, possibilitando e enriquecendo o brincar coletivo. \n\nA seguir, apresento dois epis\u00f3dios denominados \u201cA viagem ao fundo do \n\nMar II\u201d e \u201cDesenhar brincando\u201d, para tecer reflex\u00f5es acerca do \u201cbrincar proibido\u201d ou \n\ndo \u201cbrincar fora de hora\u201d, uma vez que foi poss\u00edvel observar muitas cenas em que as \n\ncrian\u00e7as passavam a fazer outras coisas com os recursos que a educadora \n\ndisponibilizava para o momento. Vejamos: \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n \n\n \n\u201cA viagem ao fundo do Mar II\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nNa medida em que cada crian\u00e7a termina o seu desenho, a educadora distribui \npequenos peda\u00e7os de massinha guardados dentro de potes de margarina e solicita que cada uma \nfa\u00e7a um barco \u2013 o barco da hist\u00f3ria \u201cA viagem ao fundo do mar\u201d. A educadora, ap\u00f3s distribuir \npotes de massinha para todas as crian\u00e7as, circula entre as mesas e pede que as crian\u00e7as tentem \nfazer um barco. \n\nPercebo que o \u00c1drian, depois de mexer alguns instantes na massinha, inventa uma \nbrincadeira com o pote de margarina e convida os colegas da mesa para brincar. A brincadeira \ninventada por \u00c1drian era assim: Ele fazia um objeto com a massinha, tampava com o pote, e os \ncolegas da mesa deveriam adivinhar o que ele tinha feito. Esse era o combinado: cada colega \ntinha tr\u00eas chances para acertar. Os colegas da mesa gostaram da brincadeira, deixando de lado \na atividade proposta pela educadora.  \n\n \n                                                                                  Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n\n \n\n \n\nNesse epis\u00f3dio, existe uma cena em que \u00c1drian foi capaz de brincar, \n\nmesmo que a proposta da educadora fosse outra, mesmo que os materiais fossem \n\npoucos e mesmo que a solicita\u00e7\u00e3o fosse \u201cn\u00e3o levantar das cadeiras e n\u00e3o sair das \n\nmesas\u201d. A situa\u00e7\u00e3o criada pelo menino buscou a participa\u00e7\u00e3o dos colegas que \n\nestavam sentados ao seu lado, e esses prontamente aceitaram participar da sua \n\ninven\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse momento, meu olhar como pesquisadora procurou observar as \n\nrea\u00e7\u00f5es da educadora. Ao vibrarem com os erros e acertos, os meninos \n\naumentavam o tom de voz, e a educadora aproximou-se da mesa para ver o que \n\nestavam fazendo. Ela passou rapidamente e n\u00e3o percebeu a brincadeira inventada, \n\napenas disse: \u201cOnde est\u00e3o os barcos que voc\u00eas fizeram?\u201d Os meninos disfar\u00e7aram, \n\npararam de brincar, e esperaram que ela se afastasse da mesa para ent\u00e3o \n\nretornarem. Com essa rea\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel perceber que os meninos sabiam que \n\nn\u00e3o estavam fazendo aquilo que a educadora pediu, mas, ao mesmo tempo, sabiam \n\nque o \u00c1drian tinha inventado uma brincadeira interessante, talvez mais interessante \n\nque fazer o barco da hist\u00f3ria narrada. \n\nEsse epis\u00f3dio revela o quanto os atores envolvidos, nesse caso os \n\nmeninos \u00c1drian, Mizael, Vin\u00edcius e Fabr\u00edcio, s\u00e3o capazes de criar situa\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas e interessantes a partir da proposta da educadora. \n\n\n\n75 \n \n\n \n\n \n\n\u201cDesenhar brincando\u201d \nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n\n \nA atividade proposta pela educadora \u00e0s crian\u00e7as \u00e9 preencher a parte interna do \n\npinheiro \u2013 desenhado numa folha de of\u00edcio \u2013 com bolinhas de papel crepon nas cores verde e \nvermelho.  Nas quatro mesas da sala, h\u00e1 v\u00e1rias tiras de papel crepon e um montinho de cola em \ncima de uma folha de revista. Eu estou sentada na mesa juntamente com os meninos Mizael, \nVin\u00edcius, Guilherme e Fabr\u00edcio. Com as tiras de papel crepon, eles brincam com a imagina\u00e7\u00e3o: \ncolocam na cabe\u00e7a, representando a faixa de um super-her\u00f3i como o Batman, o Homem-\nAranha...  E suas conversas passam a girar em torno destes assuntos: filmes e desenhos \nanimados dos super-her\u00f3is a que assistem. Ao mesmo tempo em que fazem o trabalho, brincam \nde super-her\u00f3is. \n                                                                             Di\u00e1rio de Campo \u2013 Dezembro de 2007. \n\n \n\n \n\nComo no epis\u00f3dio anterior, aqui existiu uma cena em que os meninos \n\nestavam fazendo o trabalho proposto pela educadora, mas, ao mesmo tempo, as \n\nsuas falas e parte de suas a\u00e7\u00f5es giravam em torno dos filmes, desenhos animados \n\ne a\u00e7\u00f5es dos personagens de fic\u00e7\u00e3o, transformando os recursos existentes \u2013 nesse \n\ncaso as tiras do papel crepom do trabalho natalino \u2013 em fitas do Homem-Aranha e \n\ndo Batman. Isso pode nos auxiliar a refletir sobre os modos como as crian\u00e7as lidam \n\ncom estruturas pensadas e impostas pelos adultos. Ser\u00e1 que as crian\u00e7as est\u00e3o \n\nbuscando sentidos para sua a\u00e7\u00e3o, uma vez que a atividade em si n\u00e3o tem \n\nsignificado para elas?  \n\nDelgado e M\u00fcller (2005) entendem que as crian\u00e7as \u201cs\u00e3o capazes de burlar \n\nalgumas regras e normas dos adultos e criam entre elas verdadeiros sistemas \n\nculturais de apreens\u00e3o dos significados do mundo\u201d (p. 174). As crian\u00e7as introduzem \n\ninova\u00e7\u00f5es naquilo que o adulto est\u00e1 propondo, e isso ficou evidente nas minhas \n\nobserva\u00e7\u00f5es: as crian\u00e7as estavam sempre a criar sobre a proposta da educadora. \n\nAs conversas, os olhares, os modos de observar a educadora, o deixar de fazer \n\naquilo que foi solicitado pelo adulto s\u00e3o indicadores de que existe uma conex\u00e3o \n\nentre os desejos das crian\u00e7as e uma cumplicidade sutil naquilo que est\u00e3o a fazer \n\ncom seus pares, nos momentos dirigidos pelo adulto. \n\nFerreira (2004, p.61) aponta que \u201cdecorrentes da adop\u00e7\u00e3o, do confronto e \n\ncontraponto \u00e0 ordem adulta e/ou entre pares, emergem rotinas, regras e princ\u00edpios \n\nde ac\u00e7\u00e3o no interior do grupo de crian\u00e7as\u201d, e essas rotinas s\u00e3o apropriadas na \n\nintera\u00e7\u00e3o social e \u201cpor elas usados como conhecimentos e compet\u00eancias sociais \n\n\n\n76 \n \n\n \n\npara participarem no mundo adulto e, ao mesmo tempo, para se afirmarem perante \n\nele\u201d (p.61). Talvez eu pudesse agrupar esses quatro epis\u00f3dios at\u00e9 aqui descritos em \n\ndois grupos: um que traz o momento do brincar livre, daquele brincar autorizado pelo \n\nadulto, em que as crian\u00e7as circulam pelo espa\u00e7o de forma independente e \n\naut\u00f4noma, interagindo com grupos de colegas selecionados conforme seus \n\ninteresses, combina\u00e7\u00f5es e negocia\u00e7\u00f5es, e outro que traz os momentos das \n\n\u201catividades dirigidas\u201d, em que o brincar \u00e9 entendido pelas crian\u00e7as como \u201cproibido\u201d, e \n\n\u00e9 a educadora quem organiza os espa\u00e7os, os materiais/brinquedos e os grupos de \n\ncolegas que ser\u00e3o \u201coficialmente\u201d permitidos.   \n\nNo decorrer da pesquisa, isso ficou muito evidente: o momento de ficar na \n\nsala do Jardim 1 e fazer algumas atividades organizadas pela educadora e o \n\nmomento de ficar no p\u00e1tio, um momento \u201clivre\u201d, onde as crian\u00e7as criavam suas \n\npr\u00f3prias brincadeiras nos encontros e desencontros com seu grupo. Como expliquei \n\nanteriormente, em fun\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios da escola e da escala \n\norganizada para ocupar os p\u00e1tios, a turma do Jardim 1 permanecia na sala at\u00e9, \n\naproximadamente, \u00e0s 16 horas. Enquanto esse hor\u00e1rio n\u00e3o chegava, a educadora \n\norganizava algumas \u201catividades\u201d. \n\nForam muitos os epis\u00f3dios observados que evidenciaram um planejamento \n\ncentrado na educadora: era ela quem decidia o que seria feito na sala, era ela quem \n\ncoordenava as atividades, selecionava hist\u00f3rias, m\u00fasicas, brinquedos e at\u00e9 mesmo \n\nos grupos de crian\u00e7as para sentarem \u00e0s mesas. Na maior parte das vezes, observei \n\nque as crian\u00e7as ficavam sentadas sempre junto \u00e0s mesas, e a educadora circulava \n\nentre elas. \u00c9 interessante dizer que aquilo que era proposto no turno da tarde pela \n\neducadora n\u00e3o tinha articula\u00e7\u00e3o com o que era proposto pela professora no turno da \n\nmanh\u00e3. Cada uma planejava seu trabalho de acordo com crit\u00e9rios pr\u00f3prios. N\u00e3o \n\npretendo julgar a organiza\u00e7\u00e3o da escola nem das educadoras envolvidas, mas \n\nmostrar o quanto as pr\u00f3prias crian\u00e7as poderiam nos ajudar a planejar situa\u00e7\u00f5es \n\ninteressantes, tem\u00e1ticas para estudos e pesquisas, al\u00e9m de colaborar na \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os/tempos para suas intera\u00e7\u00f5es. \n\nImporta dizer que, embora acredite muito que a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e \n\ntempos contribua para a brincadeira acontecer, constatei que a vontade das crian\u00e7as \n\nem brincar era muito maior do que isso, ou seja, as crian\u00e7as estavam a brincar \n\nsempre, mesmo que a proposta da educadora tivesse outros objetivos que n\u00e3o a \n\nbrincadeira. \n\n\n\n77 \n \n\n \n\nN\u00e3o quero dizer com isso que as propostas, as situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem podem continuar a ser desinteressantes, pois as crian\u00e7as as tornam \n\ninteressantes, mas reafirmar a capacidade criativa das crian\u00e7as frente a propostas \n\nque n\u00e3o desafiam suas capacidades e se tornam desinteressantes para elas. O que \n\nas crian\u00e7as poderiam criar com situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem constru\u00eddas a partir de \n\nseus interesses e curiosidades? \n\nAcredito que o brincar ocupa um papel central no desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as, pois atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o l\u00fadica \u00e9 poss\u00edvel partilhar significados de mundo, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es do mundo adulto, compartilhar e apropriar-se dos saberes que est\u00e3o \n\nem jogo quando brincamos. Segundo Sarmento (2004), \u201cA ludicidade constitui um \n\ntra\u00e7o fundamental das culturas infantis\u201d (p. 376), apontando que a ludicidade, a \n\nfantasia do real, a interatividade e a reintera\u00e7\u00e3o s\u00e3o eixos estruturados nas culturas \n\ninfantis.  \n\nO brincar \u00e9 uma atividade fundamental quando se pretende conhecer e \n\ncompreender os saberes que as crian\u00e7as criam, inventam, partilham, reproduzem \n\nnas intera\u00e7\u00f5es com seus pares e adultos, no contexto escolar. Broug\u00e8re afirma que  \n\n \nA brincadeira \u00e9 um meio de a crian\u00e7a intervir ativamente na cultura \n\npopular infantil: ela interpreta seus conte\u00fados e inspira certos aspectos \ndessa cultura, num movimento de constru\u00e7\u00e3o sem fim, no qual ela \u00e9, \nalternativamente, emissora e receptora. E isso ocorre em grande parte com \na media\u00e7\u00e3o do brinquedo, suporte de divulga\u00e7\u00e3o ativa dessa cultura e \nrecept\u00e1culo de tradi\u00e7\u00f5es e de inova\u00e7\u00f5es l\u00fadicas das crian\u00e7as (2004, p. 335). \n\n \nPenso que o brincar deveria alcan\u00e7ar um maior espa\u00e7o nas atividades \n\ndesenvolvidas em sala de aula ou que as atividades poderiam apoiar-se no brincar \n\nlivremente, assim ele seria pano de fundo da rotina escolar. Mas n\u00e3o basta dar \u00e0s \n\ncrian\u00e7as o direito de brincar, ampliando o tempo de perman\u00eancia no p\u00e1tio ou \n\naumentando os estoques de brinquedos na sala. \u00c9 preciso despertar e manter seu \n\ndesejo de brincar, o que implica uma nova postura dos adultos diante da brincadeira \n\n(HORN, SILVA e POTHIN, 2007). \n\nCompreender o brincar como reflexo dos saberes das crian\u00e7as sobre si, \n\nsobre os outros e sobre o mundo implica em aproximarmo-nos desse brincar para \n\nconhecermos mais sobre elas, sobre suas experi\u00eancias, desejos e curiosidades. \n\nBrincando, uma crian\u00e7a tem a possibilidade de compartilhar seus conhecimentos \n\ncom outras crian\u00e7as e tamb\u00e9m com o adulto, caso este esteja interessado em \n\nobserv\u00e1-la e escut\u00e1-la enquanto brinca. Mas, al\u00e9m de compartilhar, tamb\u00e9m aciona \n\n\n\n78 \n \n\n \n\nmovimentos de apropriar-se daquilo que o sujeito que est\u00e1 brincando junto com ela \n\nj\u00e1 sabe.  \n\nFerreira (2004) aponta cinco pressupostos b\u00e1sicos acerca do brincar, os \n\nquais nos ajudam a perceber as din\u00e2micas, as formas complexas de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nnegocia\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as durante suas brincadeiras. S\u00e3o eles: \n\n 1) Envolvimento m\u00fatuo (p. 88), em que cada participante dever\u00e1 ter uma \n\nperformance de acordo com e em resposta \u00e0 do outro, e isso possibilitar\u00e1 tomar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as perspectivas e o papel do outro, assumindo posturas diferentes das \n\nhabituais.  \n\n2) Intera\u00e7\u00e3o verbal e/ou n\u00e3o-verbal (p. 89): nela e atrav\u00e9s dela acontece a \n\n(re)negocia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o de acordos, resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, defini\u00e7\u00e3o \n\nde pap\u00e9is, cria\u00e7\u00e3o de regras.  \n\n3) N\u00e3o literalidade dos espa\u00e7os e objetos (p. 90) em que o contexto \u00e9 constru\u00eddo \n\natrav\u00e9s de regras t\u00e1citas combinadas pelas crian\u00e7as, no qual o faz-de-conta \n\ntransforma fun\u00e7\u00f5es, formas, configura\u00e7\u00f5es e possibilita a reversibilidade de pap\u00e9is.  \n\n4) Repeti\u00e7\u00e3o (p. 91): a rotiniza\u00e7\u00e3o das brincadeiras atrav\u00e9s da repeti\u00e7\u00e3o nas \n\nintera\u00e7\u00f5es, articulada com um contexto permanente e est\u00e1vel onde espa\u00e7os e \n\nobjetos fornecem a base para um envolvimento m\u00fatuo, possibilita a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nrepert\u00f3rio comum entre as crian\u00e7as.  \n\n5) Rela\u00e7\u00f5es de amizade (p. 93): a constru\u00e7\u00e3o de significados comuns se d\u00e1 atrav\u00e9s \n\ndas rela\u00e7\u00f5es de amizades que se desenvolvem no brincar, participando de uma \n\ncultura de pares. \n\nEstes pressupostos contribuem para compreender o brincar a partir das \n\nculturas infantis e constituem-se em pontos importantes a serem considerados pelos \n\nadultos que buscam aproxima\u00e7\u00f5es com os saberes das crian\u00e7as.  \n\nNovamente cito Cohn (2005), autora que trabalha com a Antropologia da \n\nCrian\u00e7a, centrando seus estudos nas crian\u00e7as ind\u00edgenas. Essa autora defende a \n\nid\u00e9ia de que a diferen\u00e7a entre as crian\u00e7as e os adultos n\u00e3o \u00e9 quantitativa, mas \n\nqualitativa. A crian\u00e7a n\u00e3o sabe menos que o adulto, mas sabe outras coisas. Saber \n\noutras coisas que o adulto \u00e9 um ponto-chave nesta pesquisa que buscou conhecer e \n\ncompreender os saberes infantis produzidos, ressignificados, compartilhados num \n\ndeterminado grupo, em contexto escolar.  \n\n\u00c9 preciso romper com a id\u00e9ia de que os saberes dos adultos t\u00eam mais valor, \n\nque possuem no\u00e7\u00f5es de verdade e cientificidade e que os saberes das crian\u00e7as s\u00e3o \n\n\n\n79 \n \n\n \n\nvulner\u00e1veis ou inferiores. Romper com essa postura envolve um trabalho dos \n\nadultos sobre eles pr\u00f3prios, o que requer uma aproxima\u00e7\u00e3o com mundo das \n\ncrian\u00e7as, sabendo escut\u00e1-las e aprendendo com elas.  \n\n \n\n4.2 OS SABERES DAS CRIAN\u00c7AS E OS SABERES DOS ADULTOS: QUAL TEM \nMAIS VALOR NA ESCOLA?  \n\n \nTodo conhecimento [...] deve conter \n\n um m\u00ednimo de contra-senso, como os \nantigos padr\u00f5es de tapetes ou de frisos \n\nornamentais, onde sempre se pode \ndescobrir, nalgum ponto, um desvio \n\ninsignificante do seu curso normal. Em \noutras palavras: o decisivo n\u00e3o \u00e9 o \n\nprosseguimento de conhecimento em \nconhecimento, mas o salto que se d\u00e1 \n\nem cada um deles. \n(WALTER BENJAMIN, 2004) \n\n \nEsta categoria procurou agrupar epis\u00f3dios que envolveram os saberes das \n\ncrian\u00e7as e os saberes do adulto, nesse caso a educadora que acompanhava a turma \n\ndo Jardim 1. Foram muitos os epis\u00f3dios observados que evidenciaram uma riqueza \n\nde conhecimentos articulados com o que as crian\u00e7as conversavam, desenhavam, \n\nbrincavam, manifestavam. Observei que havia uma ruptura entre os saberes das \n\ncrian\u00e7as e dos adultos, ruptura evidenciada atrav\u00e9s das diferentes propostas \n\nplanejadas pela educadora, na forma de atividades e de conversa\u00e7\u00e3o nos momentos \n\nda rodinha, no brincar e na organiza\u00e7\u00e3o da rotina, entre outras formas. \n\n\u00c9 importante destacar novamente que acompanhei o trabalho da escola \n\nem 2007 no turno da tarde, portanto, na turma do Jardim 1; as crian\u00e7as ficavam com \n\numa auxiliar e, nesta pesquisa, eu a chamo de educadora. J\u00e1 no ano seguinte, a \n\nturma do Jardim 2, na parte da tarde, estava com uma professora. Nesse sentido, \n\nminha inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tecer cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho das auxiliares e \n\nprofessoras nem estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre uma forma de atendimento e outra. \n\nApenas quero buscar, a partir do que foi observado nas e com as crian\u00e7as, pontos \n\npara reflex\u00f5es, uma vez que esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 comum e est\u00e1 presente em muitas \n\nsalas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\nVamos aos epis\u00f3dios, pois eles se constituem um in\u00edcio e me ajudam a \n\ncontextualizar minhas reflex\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n \n\n \n\n \n\u201cA viagem ao fundo do Mar I\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nA educadora pede para as crian\u00e7as aproximarem-se dela, pois quer contar uma \nhist\u00f3ria intitulada \u201cA viagem ao fundo do Mar\u201d. As crian\u00e7as, que neste momento est\u00e3o \nterminando de guardar os brinquedos, aproximam-se lentamente. A educadora pede para as \ncrian\u00e7as deitarem no ch\u00e3o, fecharem os olhos e imaginarem o lugar da hist\u00f3ria que ela iria \ncontar. A hist\u00f3ria estava contida em uma s\u00f3 folha de of\u00edcio, n\u00e3o demorando mais de cinco \nminutos para ser lida. Quando a hist\u00f3ria termina, a educadora pede que as crian\u00e7as desenhem o \nque mais gostaram. \n\n Ent\u00e3o, as crian\u00e7as v\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s mesas, onde aguardam a educadora distribuir \nas folhas e os l\u00e1pis de giz-de-cera. As crian\u00e7as, timidamente, trocam olhares para os desenhos \ndos colegas da sua mesa e, passados alguns minutos, come\u00e7am a conversar. Chamam-me a \naten\u00e7\u00e3o algumas respostas que as crian\u00e7as davam \u00e0 educadora, no momento em que esta as \nquestionava sobre seus desenhos.  \n\nEducadora pergunta ao \u00c1drian: \u00c1drian, o que est\u00e1 desenhando aqui? (aponta para \num desenho no canto da folha). \n\nAdrian: \u00c9 um caminh\u00e3o! \nEducadora: Ah, tem caminh\u00e3o no fundo do mar? \nAdrian \u2013 N\u00e3o, este caminh\u00e3o n\u00e3o t\u00e1 no fundo do mar. Ele t\u00e1 aqui pra levar os peixes \n\nque morreram! \nEducadora pergunta ao Fabr\u00edcio: Isso \u00e9 uma \u00e1rvore? T\u00eam \u00e1rvore no fundo do mar? \nFabr\u00edcio \u2013 Tem, porque os peixes comem coisas verdes. \nEducadora pergunta ao Vin\u00edcius: O que s\u00e3o esses rabiscos? \nVin\u00edcius responde que s\u00e3o pingos de chuva. \nEducadora: Eu disse que na hist\u00f3ria estava chovendo? \nVin\u00edcius: N\u00e3o, mas na minha hist\u00f3ria t\u00e1 chovendo agora! \nA educadora, neste momento, olha pra mim, d\u00e1 um sorrisinho, mexe a cabe\u00e7a e diz: \n\nCoisas de crian\u00e7as, n\u00e9! \n \n                                                                                 Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n \n\n \n\nEsta cena, bastante t\u00edpica em ambientes escolares, em que os adultos \n\nsolicitam um desenho sobre algo que foi contado, como uma esp\u00e9cie de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que as crian\u00e7as entenderam, possibilita in\u00fameras an\u00e1lises. Primeiro, que as \n\ncrian\u00e7as possuem saberes sobre as coisas da vida que v\u00e3o muito al\u00e9m das hist\u00f3rias \n\nque contamos para elas. As crian\u00e7as reinterpretam as hist\u00f3rias contadas, \n\nintroduzindo elementos novos, como foi poss\u00edvel constatar na cena descrita acima: a \n\nchuva, o caminh\u00e3o, as \u00e1rvores. Essa riqueza de novas produ\u00e7\u00f5es ou o acr\u00e9scimo de \n\nnovos elementos precisa ser ouvida, percebida, escutada pelo adulto; al\u00e9m disso, \n\nprecisa ser considerada, legitimada, entendida como possibilidades a serem \n\nexploradas e n\u00e3o vistas como uma \u201ccoisa qualquer de crian\u00e7a\u201d, um descumprimento \n\n\n\n81 \n \n\n \n\n\u00e0s ordens dadas ou, ainda, como no epis\u00f3dio acima, pensar que as crian\u00e7as n\u00e3o \n\nouviram ou n\u00e3o entenderam a hist\u00f3ria realmente como foi contada.  \n\nOutro aspecto interessante de ser analisado s\u00e3o os argumentos utilizados \n\npelas crian\u00e7as ao explicarem \u00e0 educadora o porqu\u00ea desses elementos novos \n\naparecerem nas suas produ\u00e7\u00f5es. Ao ouvirem as perguntas da educadora, as quais \n\neram ditas com tom de voz que remetia a uma cobran\u00e7a, a um desvio de ordem, a \n\num descumprimento do que era para ser \u201crealmente\u201d feito, as crian\u00e7as davam \n\nargumentos muito convincentes e com fundamenta\u00e7\u00e3o, tanto \u00e9 que, ap\u00f3s ouvir suas \n\nrespostas, a educadora acabava por n\u00e3o falar mais nada. Isso nos mostra que as \n\ncrian\u00e7as t\u00eam hip\u00f3teses, suposi\u00e7\u00f5es sobre aquilo que est\u00e3o produzindo.  \n\nNo epis\u00f3dio acima, \u00c1drian diz que estava desenhando um caminh\u00e3o para \n\nlevar os peixes que morreram na hist\u00f3ria. J\u00e1 o menino Fabr\u00edcio desenhava coisas \n\nverdes porque sabia que os peixes comiam coisas verdes. E o Vin\u00edcius logo deu um \n\nsignificado para os seus rabiscos - eles s\u00e3o pingos de chuva, porque na sua hist\u00f3ria \n\nestava chovendo. Tamb\u00e9m aqui poder\u00edamos buscar aproxima\u00e7\u00f5es com estudos \n\nrecentes sobre os desenhos infantis: por que n\u00f3s adultos sempre queremos que as \n\ncrian\u00e7as desenhem objetos que conseguimos interpretar? O que h\u00e1 entre o \n\ndesenho, a realidade e a verdade? N\u00e3o vou me deter em tentar responder a esses \n\nquestionamentos, mas acredito que s\u00e3o pontos para maiores reflex\u00f5es nas escolas, \n\numa vez que os desenhos s\u00e3o pr\u00e1ticas comuns e cotidianas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \n\nPor que transgredir a norma, ir al\u00e9m daquilo que foi proposto, criar novos \n\nelementos, mostrar conhecimentos complexos incomoda o adulto? A educadora, \n\natrav\u00e9s de sua fala, gestos, olhares, legitima os saberes das crian\u00e7as como um \n\n\u201csaber verdadeiro\u201d?  \n\nRefletir sobre esses questionamentos implica pensar sobre o papel do \n\nadulto, nesse caso a educadora, frente \u00e0s crian\u00e7as. Quando pensamos no sistema \n\nescolar, logo imaginamos o professor como aquele que det\u00e9m o saber, um saber \n\nverdadeiro, organizado, coerente, objetivo, com certa pitada de teoriza\u00e7\u00e3o, e esse, \n\npor sua vez, deveria ser capaz de transmitir \u00e0s crian\u00e7as essa gama de \n\nconhecimento para que elas aprendam no\u00e7\u00f5es e conceitos para \u201cviver neste \n\nmundo\u201d. \n\nNesse sentido, resgato as contribui\u00e7\u00f5es de Varela (1994) ao analisar, \n\ndesde os tempos jesu\u00edtas, os dispositivos que colocaram em a\u00e7\u00e3o toda a maquinaria \n\nescolar, dotando as crian\u00e7as de um estatuto de alunos, e os saberes de um estatuto \n\n\n\n82 \n \n\n \n\nde falsos ou verdadeiros. Diz a autora que os professores jesu\u00edtas possu\u00edam \n\nsaberes verdadeiros, oriundos de autores cl\u00e1ssicos, e que os alunos deveriam \n\natingi-los. \n\nPosterior \u00e0 coer\u00e7\u00e3o da Igreja, o campo da ci\u00eancia \u00e9 que passou a delimitar \n\nos crit\u00e9rios de cientificidade para selecionar o conhecimento falso do verdadeiro. \n\nVarela (1994) destaca que, segundo Foucault, ao lado dos saberes oficiais, surgiram \n\nos saberes descentrados, fragment\u00e1rios, alternativos. Em fun\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias e \n\ndos contrapoderes, surgem os \u201cconhecimentos subjugados\u201d ou \u201csaberes da gente\u201d \n\n(2001).  \n\nVoltando ao epis\u00f3dio anterior, posso perceber que h\u00e1 espa\u00e7os de \n\nresist\u00eancias, de negocia\u00e7\u00f5es e de confrontos de saberes entre as crian\u00e7as e a \n\neducadora. Tamb\u00e9m h\u00e1 espa\u00e7os de novas produ\u00e7\u00f5es, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 apenas \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de saberes dos adultos por parte das crian\u00e7as. Essa \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimentos acontece nas intera\u00e7\u00f5es entre seus pares, bem como \n\nna intera\u00e7\u00e3o com os adultos, no momento de buscar significados para as coisas.  \n\nCorsaro (2005), ao definir o termo \u201creprodu\u00e7\u00e3o interpretativa\u201d percebe que \n\nas crian\u00e7as s\u00e3o afetadas pela estrutura social e cultural existente, mas, ao mesmo \n\ntempo, afetam essa estrutura atrav\u00e9s de sua capacidade de interpretar o que j\u00e1 est\u00e1 \n\ndado. E essa capacidade infantil precisa ser valorizada pelos adultos, n\u00e3o vista \n\ncomo enfrentamento, mas como um potencial para ir al\u00e9m. Nesse sentido, \u00e9 \n\nimportante apontar que as crian\u00e7as no seu processo de constitui\u00e7\u00e3o social, tamb\u00e9m \n\ntrazem consigo saberes cristalizados, os quais foram constru\u00eddos nas suas viv\u00eancias \n\ne intera\u00e7\u00f5es nos diferentes contextos sociais em que est\u00e3o inseridas. S\u00e3o saberes \n\nsolidificados, prontos, que privilegiam a repeti\u00e7\u00e3o, a perman\u00eancia, a continuidade. \n\nAo mesmo tempo, na pesquisa de campo, foi poss\u00edvel perceber o quanto \n\nas crian\u00e7as estavam propondo inova\u00e7\u00f5es naquilo que era imposto pela educadora. \n\nAo mesmo tempo em que \u201ccumpriam\u201d o que era determinado, estavam participando \n\nativamente, recriando propostas, negociando sentidos para suas a\u00e7\u00f5es, partilhando \n\ne apropriando-se de saberes. Na categoria inicial, abordei a import\u00e2ncia do brincar \n\nnas a\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as na escola e foi poss\u00edvel perceber o quanto elas \n\nintroduzem novos elementos naquilo que est\u00e3o a fazer cotidianamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n \n\n \n\n \n\u201cImitando os filhotes\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nAo chegar \u00e0 escola, n\u00e3o encontro ningu\u00e9m na sala do Jardim 1. Em seguida, a servente \nvem e me fala que as crian\u00e7as foram dar uma caminhada ao redor da escola e j\u00e1 estariam quase \nvoltando. Passados alguns minutos, escuto as vozes das crian\u00e7as retornando \u00e0 sala. Quando me \nviram, vieram correndo me contar ... todas falavam ao mesmo tempo ...  \n\n\u201cA gente tava passeando, a gente foi olhar os filhotinhos da cachorrinha da profe, a \ngente ficou com medo da m\u00e3e dos cachorrinhos, os filhotinhos s\u00e3o bem bonitos...\u201d \n\nA educadora ent\u00e3o me conta que sua m\u00e3e tem uma cadela que deu cria esta semana. \nAssim, como sua m\u00e3e mora perto da escola, resolveu levar as crian\u00e7as at\u00e9 l\u00e1 para observarem os \nfilhotinhos. \n\nA educadora chama as crian\u00e7as para a roda, e pergunta \u201cquantos filhotes voc\u00eas viram, \nquais as cores dos filhotes, como estavam deitados, por que a m\u00e3e ficava perto deles\u201d. As \ncrian\u00e7as respondiam \u00e0s perguntas, demonstrando alegria em observar os filhotes. De repente, \nem meio \u00e0s perguntas, Camila come\u00e7a a imitar os filhotes de cachorro, jogando-se no centro da \nrodinha. Ela deita e come\u00e7a a latir como os filhotes. Observando isso, todas as crian\u00e7as imitam \nCamila. Foi muito engra\u00e7ado, pois elas come\u00e7am a latir, a se lamber, a engatinhar imitando a \ncadela! A educadora tentou retornar a posi\u00e7\u00e3o de rodinha e seguir o di\u00e1logo, mas foi dif\u00edcil, pois \nenquanto fazia esta tentativa, as crian\u00e7as estavam TODAS no centro da roda, imitando os \nfilhotinhos. \n\n \n                                                                              Di\u00e1rio de Campo \u2013 Novembro de 2007. \n\n \n\nSer\u00e1 que podemos buscar entender o que aconteceu nesse epis\u00f3dio?  Meu \n\nolhar de pesquisadora leva-me a crer que a educadora queria fazer, ap\u00f3s a \n\nvisita\u00e7\u00e3o, uma retomada dos \u201cconte\u00fados\u201d presentes nessa visita: estimular as \n\ncrian\u00e7as, atrav\u00e9s do pensamento matem\u00e1tico, na contagem dos filhotes, relembrar \n\nquais eram as cores, como era a rela\u00e7\u00e3o da cadela com os seus filhotes, entre \n\noutras perguntas. Mas as crian\u00e7as foram capazes de ludibriar as quest\u00f5es impostas \n\npela educadora, passando a criar novos significados para a tem\u00e1tica em debate, \n\nnesse caso os filhotinhos que foram visitar.  \n\nCom uma sintonia muito pr\u00f3pria, as crian\u00e7as passaram a imitar os \n\nfilhotinhos sem precisar expressar verbalmente \u201cAgora vamos imitar os filhotes\u201d! \n\nPareceu-me que, automaticamente, foram se observando e compartilhando \n\nsignificados comuns para suas a\u00e7\u00f5es. E, nesse caso, as crian\u00e7as estabeleceram \n\numa intera\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte que ela, mesmo chamando aten\u00e7\u00e3o, pedindo que voltassem \n\npara a rodinha e que sentassem direito, os pequenos n\u00e3o pararam com a \n\nbrincadeira, e quem acabou \u201ccedendo\u201d foi a educadora. \n\n\n\n84 \n \n\n \n\nNessa cena, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel perceber que a experi\u00eancia corporal das \n\ncrian\u00e7as \u00e9 diferente da do adulto.  Para elas tudo \u00e9 movimento, sensa\u00e7\u00e3o, rela\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, as aprendizagens, as experi\u00eancias, as descobertas, os saberes passam \n\npelo corpo, da\u00ed a necessidade e a vontade do movimento, da\u00ed a necessidade e a \n\nvontade do adulto para entender e dar lugar a isso. Referindo-me ao que Larrosa \n\n(2004) traz sobre a experi\u00eancia, penso que o corpo precisa estar presente naquilo \n\nque nos passa, nos acontece ou naquilo que nos toca.   \n\nNa perspectiva de Sarmento (2005), h\u00e1 duas posi\u00e7\u00f5es extremadas sobre \n\na inf\u00e2ncia: uma que considera a crian\u00e7a um ser carente, em devir, que se torna \n\nadulto mediante a intera\u00e7\u00e3o com os adultos; outra que a considera como atores \n\nsociais, dotados de compet\u00eancia e de um certo grau de iniciativa frente \u00e0s \n\ncircunst\u00e2ncias em que vivem (p. 64). O autor constata que as crian\u00e7as t\u00eam \u201calgum \n\ngrau de consci\u00eancia dos seus sentimentos, id\u00e9ias, desejos e expectativas que s\u00e3o \n\ncapazes de express\u00e1-los e que efectivamente os exprimem desde que haja quem os \n\nqueira escutar e ter em conta\u201d (2005, p. 65).  \n\nAssim, penso que precisamos buscar uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os saberes \n\ndos adultos e os saberes das crian\u00e7as, n\u00e3o analisando qual deles \u00e9 certo ou errado, \n\nqual deles tem mais validade, mas, sim, buscarmos significados para aquilo que se \n\nquer descobrir, partindo de diferentes pontos de vista. A crian\u00e7a, entendida como \n\nator social, precisa ser considerada como sujeito de conhecimento, como \n\nprotagonista do seu processo de descoberta, e o adulto precisa buscar entender \n\nessa l\u00f3gica, abrindo m\u00e3o do seu saber onipotente sobre o saber infantil. Os \n\nepis\u00f3dios narrados acima nos mostram que, no cotidiano escolar, ocorrem \n\nconfrontos e constrangimentos entre crian\u00e7as e adultos, ambos procurando legitimar \n\nseus saberes frente ao outro. \n\nAs tr\u00eas cenas a seguir trazem reflex\u00f5es acerca das experi\u00eancias das \n\ncrian\u00e7as fora da escola. O espa\u00e7o escolar n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico ambiente que as crian\u00e7as \n\nfreq\u00fcentam. Fora da escola, elas convivem com outros grupos, construindo e \n\npartilhando saberes, que s\u00e3o tamb\u00e9m levados para o grupo de pares na escola. \n\n \n\n \n\u201cA Internet e o computador\u201d \n\nCen\u00e1rio: Refeit\u00f3rio \n \n\nEstou sentada perto da Giovana, no refeit\u00f3rio. De repente, enquanto come seu lanche, \n\n\n\n85 \n \n\n \n\nela me cutuca com os bra\u00e7os e diz: \u201cHoje, quando eu cheg\u00e1 em casa, depois do banho, eu vou \nentr\u00e1 na internet com meu irm\u00e3o\u201d.  Assim, iniciamos um di\u00e1logo: \n\n\u2013Ah, tu tens um irm\u00e3o mais velho? \n\u2013 Sim, minha m\u00e3e tem um monte de filho, sabe! Uns n\u00e3o moram mais em casa. Tem um \n\nque \u00e9 do tamanho do meu pai j\u00e1! Eu sou a mais menor!  \n\u2013 O que tu faz na internet com teu irm\u00e3o? \n\u2013 Eu jogo joguinhos e fa\u00e7o desenhos bem legal. Eu prefiro desenh\u00e1 no computador. \n\nDesenh\u00e1 no papel cansa, e a m\u00e3o fica vermelha com os l\u00e1pis e come\u00e7a a do\u00ea. Mas aqui na escola a \ngente tem que desenh\u00e1 no papel. \n\nAp\u00f3s fazer esse coment\u00e1rio que ao desenhar no papel sua m\u00e3o fica vermelha, eu \nautomaticamente fa\u00e7o uma express\u00e3o facial de espanto e estranhamento, e ela logo me mostra \na sua m\u00e3o, e percebo que um dos dedos realmente estava um pouco inchado, com um tom \navermelhado. Giovana diz: \u201cOlha aqui, t\u00e1 vendo, isso \u00e9 desenh\u00e1 aqui na escola!\u201d \n \n                                                                                  Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n \n\n \n\n \n\u201cEu aprendi na TV\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nAs crian\u00e7as, enquanto brincam na sua sala, escutam um CD. Quando chegou numa \ndeterminada m\u00fasica, \u00c9dina fala aos colegas: \u201cEsta m\u00fasica \u00e9 aquela que um bicho corta a barriga \ndo ping\u00fcim no meio!\u201d E todos come\u00e7am a conversar sobre o seu coment\u00e1rio, demonstrando saber \nexatamente sobre o que \u00c9dina estava falando. Eu perguntei \u00e0 ela: \u201cComo tu sabe disso?\u201d. E ela \nresponde: \u201d\u00c9 um DVD que d\u00e1 pra olh\u00e1 na TV. Eu vi na minha casa. Esta \u00e9 a mesma m\u00fasica que \naparece na TV. \u00c9 um filme onde, na parte dessa m\u00fasica, o bicho corta a barriga do ping\u00fcim no \n\nmeio e ele sai machucado. Eu aprendi na TV essa m\u00fasica\u201d \n \n\n                                                                         Di\u00e1rio de Campo \u2013 Dezembro de 2007 \n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEu vi num filme\u201d \nCen\u00e1rio: P\u00e1tio \n\n \nMilena e \u00c9dina conversam sobre dentes, no momento em que est\u00e3o comendo a fruta \n\n(em fun\u00e7\u00e3o do tempo, a educadora deu a fruta \u00e0s crian\u00e7as nos bancos de madeira do p\u00e1tio, \nembaixo da sombra de umas \u00e1rvores): \n\n\u00c9dina: Por que teus dentes s\u00e3o pretos? \nMilena: Porque quando eu era pequena, eu coloquei um l\u00e1pis preto no meio, sangrou e \n\nficou tudo preto! \n\u00c9dina: E agora eles v\u00e3o ca\u00ed? \nMilena: Sim. E quando cai tem que coloc\u00e1 o dente embaixo do travesseiro. Da\u00ed a \n\nfadinha vem de noite, pega o dente e troca por um real. Da\u00ed a gente troca o um real por um \npirulito ou uma bala. \n\n\n\n86 \n \n\n \n\n\u00c9dina: Como tu sabe disso? \nMilena: Eu vi num filme, l\u00e1 na minha casa. \n\u00c9dina: Ent\u00e3o eu vou arranc\u00e1 um monte de dente, para ganh\u00e1 um monte de dinheiro! \nMilena: Mas da\u00ed tu n\u00e3o vai consegui mais falar! \n\n \n                                                                               (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Setembro de 2007) \n\n \n\nPoderia estabelecer aqui um debate sobre a produ\u00e7\u00e3o e consumo de \n\nobjetos voltados \u00e0s crian\u00e7as, dentre eles os filmes, desenhos e programas \n\ntelevisivos, objetos consum\u00edveis (mochilas, videogames, brinquedos, livros, \n\ncadernos, roupas, etc)13 que est\u00e3o presentes nas culturas infantis.  Entretanto, n\u00e3o \n\nutilizo este vi\u00e9s de an\u00e1lise, mas busco refletir sobre os saberes evidenciados nesses \n\nepis\u00f3dios.  \n\nO que fazer com esses saberes partilhados nas conversas das crian\u00e7as, \n\nfrutos de experi\u00eancias anteriores com a televis\u00e3o, filmes, internet? A educadora, na \n\nfigura de adulto, reconhece-os como saberes aut\u00eanticos e complexos? Como os \n\nadultos se posicionam diante desses saberes coletivos, comuns, com os quais \n\ngeralmente n\u00e3o t\u00eam contato? \n\nHistoricamente, pesquisadores e professores acreditam que o \n\nconhecimento escolar \u00e9 compreendido como um conjunto de conhecimentos \n\nselecionados do estoque mais amplo do campo cultural e cient\u00edfico para ser \n\ntransmitido \u00e0s crian\u00e7as. Assim, a escola deveria transmitir um conjunto de \n\nconhecimentos validados pela atividade cient\u00edfica, caracterizada pela produ\u00e7\u00e3o de \n\num conhecimento rigoroso, objetivo e verdadeiro, utilizando-se dos conhecimentos \n\ncotidianos como conhecimentos pr\u00e9vios das crian\u00e7as. Abordei essa problem\u00e1tica \n\nsobre os estatutos do conhecimento no cap\u00edtulo 2.  \n\nAt\u00e9 aqui poder\u00edamos dizer que est\u00e1 tudo bem: os professores organizam \n\num planejamento coerente, com metodologias adequadas \u00e0s crian\u00e7as de \n\ndeterminadas faixas et\u00e1rias, selecionam conte\u00fados assimil\u00e1veis pelos pequenos e \n\nprop\u00f5em algumas atividades interessantes. Mas retorno ao questionamento anterior: \n\no que fazer com os saberes que as crian\u00e7as expressam a todo momento? Que \n\nsaberes s\u00e3o esses e como s\u00e3o constru\u00eddos e partilhados?  \n\n                                            \n13 Para maior aprofundamento, sugiro BROUG\u00c8RE (2004) e STEINBERG, S.; KINCHELOE, J.L \n(2001), Barra e Sarmento (2006). Esses autores mostram-nos o quanto as crian\u00e7as reproduzem, mas \ntamb\u00e9m reinterpretam os elementos da m\u00eddia televisiva, da internet, dos filmes, desenhos, entre \noutros objetos de consumo infantil. \n\n\n\n87 \n \n\n \n\nDurante os momentos em que estive com as crian\u00e7as, percebi o quanto \n\nelas eram protagonistas de suas a\u00e7\u00f5es: estavam todos os momentos conversando, \n\nnarrando, desenhando, brincando, negociando com seus pares e com a educadora, \n\nenfim, produzindo coisas coletivamente.   \n\nVasconcelos (1997), ao relatar a pr\u00e1tica de uma professora portuguesa \n\nchamada Ana, afirma que \u201cA Ana v\u00ea cada crian\u00e7a, n\u00e3o isoladamente, mas como \n\nparte de um grupo que inclui outras crian\u00e7as muito diferentes\u201d (p. 247). E segue \n\ndizendo que \u201cA Ana sabe que o saber se constr\u00f3i, e que as crian\u00e7as constroem esse \n\nsaber atrav\u00e9s da negocia\u00e7\u00e3o e do di\u00e1logo\u201d (p. 247). Ao redor da Mesa Grande, s\u00e3o \n\noferecidas as oportunidades de di\u00e1logo entre as culturas das crian\u00e7as e  \n\n \n\u00c0 medida que acontecimentos, experi\u00eancias e situa\u00e7\u00f5es v\u00e3o fluindo, a \n\nAna capta-os (e tr\u00e1-los) para o grupo. E, depois, sistem\u00e1tica e \nrigorosamente, d\u00e1-lhes seq\u00fc\u00eancia atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o, conduzindo o \ngrupo passo a passo num processo anal\u00edtico (VASCONCELOS, 1997, p. \n250). \n\n \nNos epis\u00f3dios transcritos anteriormente, podemos perceber uma cultura \n\ninfantil presente nos di\u00e1logos das crian\u00e7as; h\u00e1 coisas em comuns, como no caso da \n\nm\u00fasica que \u00c9dina e alguns colegas reconhecem, narrado no epis\u00f3dio \u201cEu aprendi na \n\nTV\u201d. Mas tamb\u00e9m h\u00e1 alguns \u201censinamentos\u201d, coisas novas originadas nos c\u00edrculos \n\nnos quais as crian\u00e7as transitam em que uma crian\u00e7a conta para a outra aquilo que \n\nsabe, como no caso da conversa entre \u00c9dina e Milena, no epis\u00f3dio intitulado \u201cEu vi \n\nnum filme\u201d. \n\nDelgado e M\u00fcller (2005), baseadas em estudos com Sarmento (2005), \n\ntrazem importantes reflex\u00f5es acerca das culturas das inf\u00e2ncias. As autoras \n\ncolaboram, dizendo que \u00e9 atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es nos diferentes sistemas simb\u00f3licos \n\ndos quais as crian\u00e7as participam e partilham, ou seja, os c\u00edrculos nos quais elas \n\ntransitam tornam as culturas das inf\u00e2ncias um elemento complexo. Isto \u00e9 \n\nevidenciado a partir da cultura societal (culturas da m\u00eddia, por exemplo), das culturas \n\nlocais (cada crian\u00e7a nasce no interior de uma cultura simbolicamente estruturada), \n\ndas culturas de pares (formas espec\u00edficas de representa\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, resultado \n\ndas articula\u00e7\u00f5es entre elas) e da cultura escolar (a crian\u00e7a recebe a cultura que foi \n\nselecionada dentre as existentes na sociedade, mais articulada com a cultura da \n\nclasse m\u00e9dia).  \n\n\n\n88 \n \n\n \n\nDelgado (2007) (in REDIN, 2007) colabora, dizendo que \u201cAs brincadeiras \n\ndas crian\u00e7as indicam que elas acompanham o que acontece no mundo, na pol\u00edtica e \n\nnos seus cotidianos\u201d (p. 121). A autora afirma que as crian\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o isoladas do \n\nmundo adulto e \u00e9 atrav\u00e9s da fantasia e imagina\u00e7\u00e3o que manifestam suas \n\nexpress\u00f5es culturais. Ao entrevistar algumas crian\u00e7as sobre o porqu\u00ea elas v\u00eam para \n\na escola e o que fazem e aprendem no Jardim 2, algumas respostas me chamaram \n\naten\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\u201cA gente vem pr\u00e1 creche pra t\u00ea caderno, l\u00e1pis, borracha, apontador, essas coisa, \n\nsabe!\u201d \u2013 relata Luana. \n\u201cEu aprendo a dizer muito obrigado, de nada, com licen\u00e7a, as ordem pr\u00e1 fica \n\neducada\u201d \u2013 comenta Camila. \n\u201cNo fim do dia, a gente tem que diz\u00ea pros pais o que aprendeu na escola. Eu sempre \n\ndigo a mesma coisa, que aprendi as letra, ah e a escrev\u00ea meu nome tamb\u00e9m\u201d \u2013 diz Micaela. \n \n(Fragmentos retirados da entrevista com as crian\u00e7as, registrados no Di\u00e1rio de Campo \u2013 \n\nAbril de 2008). \n \n\n \n\nAtrav\u00e9s dessas respostas, percebo que as crian\u00e7as refletem, \n\npossivelmente, algumas inten\u00e7\u00f5es dos adultos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. Micaela, \u201cao \n\nprestar contas\u201d do que fez na escola aos seus pais, talvez j\u00e1 perceba que eles \n\nesperam que ela adquira um conhecimento legitimado como necess\u00e1rio para sua \n\nvida escolar: o saber ler e escrever.  Um ambiente rodeado de cadernos, borrachas, \n\nl\u00e1pis, entre outros objetos que lembram o universo escolar, parecem chamar \n\naten\u00e7\u00e3o de Luana. A cultura escolar est\u00e1 presente na vida das crian\u00e7as, e o que me \n\nchama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 que, ao falarem sobre seus aprendizados na escola, as crian\u00e7as \n\ntrazem aquilo que elas identificam como um conhecimento importante, ou seja, o \n\nsaber que os adultos transmitem e ensinam: as letras e as boas maneiras, conforme \n\nas falas transcritas acima.  \n\nEm contrapartida, durante a entrevista, as crian\u00e7as estavam desenhando, \n\ne a grande parte delas representou o p\u00e1tio e as oportunidades de brincadeiras que \n\nesse espa\u00e7o possibilita como algo significativo. Penso que, pelo fato de eu \u2013 adulta \n\n\u2013 estar questionando o porqu\u00ea de elas estarem na escola, logo buscaram dar \n\nrespostas convincentes, embora suas prefer\u00eancias sejam outras: o brincar. Atrav\u00e9s \n\n\n\n89 \n \n\n \n\ndas respostas das crian\u00e7as, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel perceber que, em suas falas, elas \n\ntrazem algumas \u201cvozes\u201d dos adultos.  \n\nLahire (2002), ao abordar quest\u00f5es envolvendo a pluralidade, afirma que \n\n\u201cUm ator plural \u00e9, portanto, o produto da experi\u00eancia \u2013 muitas vezes precoce \u2013 de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o em contextos sociais m\u00faltiplos e heterog\u00eaneos\u201d (p. 46). Assim, as \n\ncrian\u00e7as trazem vozes de outras pessoas com as quais convivem em seus diferentes \n\nmeios, \u201cao longo da sua trajet\u00f3ria ou simultaneamente ao longo de um mesmo \n\nper\u00edodo de tempo em universos sociais variados, ocupando neles posi\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes\u201d (2002, p.46). \n\nO mesmo autor acrescenta ainda que \u201ca multiplicidade dos saberes \n\nincorporados, das experi\u00eancias vividas, dos \u2018eu\u2019 ou dos \u2018pap\u00e9is\u2019 interiorizados pelo \n\nator\u201d (p.21) originam-se nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas, nas situa\u00e7\u00f5es sociais \n\nvivenciadas, \u201csendo o ator o produto da incorpora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es\u201d (p. 73). \n\nOs epis\u00f3dios que selecionei para descrever a seguir trazem registradas as \n\nhip\u00f3teses, as descobertas, as argumenta\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as frente a determinadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es que lhes exigem desafios. \n\n \n\n \n\n\u201cRel\u00f3gio e an\u00e9is: um desenho criativo \u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n\n \n\nNas mesas da sala do Jardim 1, as crian\u00e7as desenham livremente. Nat\u00e1lia diz querer desenhar \n\num rel\u00f3gio, mas n\u00e3o sabia como. Olha pra mim e pede que eu desenhe: \u201ctu desenha um rel\u00f3gio pra \n\nmim?\u201d Eu digo que tamb\u00e9m n\u00e3o sei desenhar direito, mas poderia emprestar meu rel\u00f3gio para que \n\nela observasse e, depois, tentasse desenh\u00e1-lo. Nat\u00e1lia aceita a id\u00e9ia, pegando o meu rel\u00f3gio na \n\nm\u00e3o, tentando reproduzi-lo no papel.  \n\nProntamente, as meninas da mesma mesa \u2013 H\u00e9len e Maiara \u2013 olham para minha m\u00e3o e falam: \u201cEu \n\nn\u00e3o sei desenh\u00e1 anel\u201d. \u201cNem eu\u201d. Assim, requisitam os an\u00e9is da minha m\u00e3o para manipular.   \n\nNat\u00e1lia diz: \u201cMas no teu rel\u00f3gio n\u00e3o aparece os n\u00fameros? Como tu sabe a hora?\u201d Expliquei que \n\ntinham rel\u00f3gios diferentes, com outros sinais, diferentes dos n\u00fameros. Mas ela conclui: \u201cO meu \n\nrel\u00f3gio precisa ser com n\u00fameros!\u201d \n\n                                                                                   (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007) \n\n \n\n\n\n90 \n \n\n \n\n\u201cAgora voc\u00eas precisam me ajudar\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n\nAs crian\u00e7as, utilizando massinha de modelar, representam os filhotes de cachorrinho \n\nanteriormente visitados no passeio, segundo proposta da educadora. Observo que Milena faz a \n\nseguinte representa\u00e7\u00e3o para um cachorrinho: uma bola grande e quatro tiras presas nesta bola. \n\nMilena solicita a ajuda dos colegas da sua mesa para cal \n\ncular e explica: \u201cOlha como eu fiz, esta parte maior \u00e9 o corpo, e as menor s\u00e3o as perna. T\u00eam duas \n\nperna atr\u00e1s, e duas na frente. Agora voc\u00eas precisam me ajudar. Quantas eu tenho que faz\u00ea? \n\nQuantos filhotes tinham mesmo? Quantos eu j\u00e1 fiz? Quantos eu preciso fazer ainda?\u201d \n\n                                                                                 (Di\u00e1rio de Campo \u2013 Novembro de 2007) \n\n \n\n \n\nNos epis\u00f3dios acima, podemos analisar os movimentos de descoberta \n\nlan\u00e7ados pelas pr\u00f3prias crian\u00e7as, umas \u00e0s outras, e a mim tamb\u00e9m, frente \u00e0s suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es. A quest\u00e3o da quantifica\u00e7\u00e3o, como mostra o epis\u00f3dio \u201cAgora voc\u00eas \n\nprecisam me ajudar\u201d, revela um interesse por parte de Milena de querer descobrir \n\nquantas patas precisaria fazer para a quantidade de filhotes observados. Ela pedia \n\najuda para os colegas pr\u00f3ximos, numa tentativa de solucionar seu \u201cproblema\u201d. Da \n\nmesma forma, no epis\u00f3dio anterior, Nat\u00e1lia procura desenhar um rel\u00f3gio, objeto que \n\ndizia n\u00e3o saber faz\u00ea-lo, observando um rel\u00f3gio concreto. Helen e Maiara, atrav\u00e9s de \n\nolhares, conseguiram comunicar-se de uma forma t\u00e3o surpreendente para mim que, \n\nsem dizer, pareceu-me que pensaram a mesma coisa: \u201cela deu o rel\u00f3gio para \n\nNat\u00e1lia e tem dois an\u00e9is na m\u00e3o, ent\u00e3o vamos dizer que n\u00e3o sabemos desenhar \n\nan\u00e9is, e assim ela nos dar\u00e1 seus an\u00e9is\u201d.  \n\nAs hip\u00f3teses elaboradas pelas crian\u00e7as, uma vez compartilhadas com \n\nseus pares e com a educadora, possibilitaram a apropria\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos. O adulto, a partir de uma escuta atenta, p\u00f4de contribuir para que a \n\ncuriosidade se estendesse o tempo necess\u00e1rio \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de novas hip\u00f3teses. \n\nTamb\u00e9m aqui \u00e9 poss\u00edvel refletir sobre as diferentes \u00e1reas do \n\nconhecimento que est\u00e3o presentes em algumas propostas curriculares, nos planos \n\nde atividades de escolas infantis, bem como no planejamento dos professores. Nos \n\nepis\u00f3dios acima, de forma \u201cnatural\u201d, apareceram situa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, e digo \n\nnatural porque n\u00e3o foi objetivo expl\u00edcito da educadora trabalhar com no\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n91 \n \n\n \n\ncontagem ao propor a atividade de representar os filhotes com massinha. Mas, \n\ncomo os conhecimentos matem\u00e1ticos est\u00e3o inseridos na nossa vida assim como os \n\nconhecimentos de outras \u00e1reas do saber, isso apareceu concretizado numa \n\nprodu\u00e7\u00e3o infantil.  \n\nDeheinzelin (1994) \u00e9 uma das autoras que aborda a tem\u00e1tica do curr\u00edculo \n\nna Educa\u00e7\u00e3o Infantil atrav\u00e9s das \u00e1reas de conhecimento e acredita que a fun\u00e7\u00e3o da \n\nescola \u00e9 \u201c[...] colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as as regras, normas e conven\u00e7\u00f5es dos \n\nobjetos de conhecimento. Em poucas palavras, ensinar \u00e0s crian\u00e7as elementos \n\nfundamentais de nossa cultura\u201d (p. 48).  \n\nConforme a autora, os objetos de conhecimento na Educa\u00e7\u00e3o Infantil seriam \n\na L\u00edngua Portuguesa, a Matem\u00e1tica, as Ci\u00eancias e as Artes. Ao descrever sobre \n\ncada objeto de conhecimento, a autora afirma que as atividades de leitura e escrita \n\nem L\u00edngua Portuguesa devem ocupar parte das atividades di\u00e1rias propostas \u00e0s \n\ncrian\u00e7as, segundo dimens\u00f5es culturais e significativas. Se isso n\u00e3o for trabalhado na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil, pode existir uma situa\u00e7\u00e3o de desigualdade econ\u00f4mica, de \n\ninjusti\u00e7a social e dificuldades. Assim, a escola deve fornecer os elementos da cultura \n\nem geral, mas n\u00e3o trabalhar apenas com aqueles trazidos pelas crian\u00e7as, uma vez \n\nque esses j\u00e1 fazem parte do seu universo.  \n\nConsidero importante trazer as id\u00e9ias de Deheinzelin (1994), pois ainda \n\nhoje nos deparamos com propostas curriculares que levam em considera\u00e7\u00e3o esses \n\nprinc\u00edpios de fragmenta\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas ou eixos14. Mas eu defendo a id\u00e9ia \n\nde que as crian\u00e7as trazem em seus saberes uma complexidade que poderia se \n\nassociar \u00e0s diferentes \u00e1reas de conhecimentos, como foi poss\u00edvel analisar no \n\nepis\u00f3dio descrito e em tantos outros que pude observar no decorrer da pesquisa de \n\ncampo.  \n\nPenso que se faz necess\u00e1rio questionar a compartimentaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsaberes, como Morin (2000) prop\u00f5e a religa\u00e7\u00e3o dos saberes. E isso pode come\u00e7ar \n\natrav\u00e9s daquilo que as crian\u00e7as nos mostram: pensar curr\u00edculos partindo daquilo que \n\ntrazem e n\u00e3o partindo das diferentes \u00e1reas do conhecimento. \n\n                                            \n14 O Referencial Curricular Nacional para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil (1998), no \u00e2mbito \u201cConhecimento de \nMundo\u201d, traz diferentes \u201ceixos de trabalho\u201d ou \u201cdiferentes linguagens\u201d, a saber: Movimento, M\u00fasica, \nArtes Visuais, Linguagem Oral e Escrita, Natureza e Sociedade e Matem\u00e1tica, al\u00e9m de abordar o \n\u00e2mbito \u201cForma\u00e7\u00e3o Pessoal e Social\u201d. \n\n \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nMorin (2001) afirma que o progresso pode estar na especializa\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho, na fragmenta\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento das disciplinas, e que isso faz \n\nprogredir os conhecimentos. Mas, ao mesmo tempo, tamb\u00e9m produz regress\u00e3o, uma \n\nvez que s\u00e3o conhecimentos fragment\u00e1rios, n\u00e3o comunicantes, mutilados e que \n\nconduzem a uma pr\u00e1tica tamb\u00e9m mutilante. O autor diz que a especializa\u00e7\u00e3o trouxe \n\nprogressos cient\u00edficos incontest\u00e1veis, mas tamb\u00e9m houve a forma\u00e7\u00e3o de imp\u00e9rios \n\nisolados entre si que dificultam a comunica\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o entre as disciplinas.  \n\nDeste modo, h\u00e1 que se pensar sobre as pr\u00e1ticas, sobre os curr\u00edculos, \n\nsobre os planos e planejamentos de situa\u00e7\u00f5es de aprendizagens voltadas \u00e0s \n\ndiferentes \u00e1reas do conhecimento. Como aponta Morin (2001), \u201cCada disciplina \n\npretende primeiro fazer reconhecer sua soberania territorial, e, \u00e0 custa de algumas \n\nmagras trocas, as fronteiras confirmam-se em vez de se desmoronarem\u201d (p. 135).   \n\nPara finalizar esta categoria de an\u00e1lise, fundamento-me no que diz \n\nJunqueira Filho (1994) a respeito do trabalho do professor em sala de aula. O autor \n\nafirma que a sala de aula \u00e9 um espa\u00e7o onde se re\u00fanem m\u00faltiplas, diferentes e \n\ncomplexas realidades e pr\u00e1ticas sociais. Assim, as culturas das crian\u00e7as chegam ao \n\nprofessor, revelando o que \u00e9 significativo atrav\u00e9s das in\u00fameras produ\u00e7\u00f5es cotidianas \n\ncomo \u201cna roda de conversa, nas brincadeiras no p\u00e1tio, no desempenho dos pap\u00e9is \n\nassumidos durante os jogos simb\u00f3licos, nos seus desenhos, ao selecionar uma \n\nfigura de revista\u201d (p. 45). \n\nPara tanto, o autor constata que o professor deve estar atento e sens\u00edvel \n\npara captar, reconhecer, saber ler, levantar hip\u00f3teses sobre as crian\u00e7as, \n\nrelacionando-as entre si e \u00e0s demais manifesta\u00e7\u00f5es do grupo, interagindo, ele \n\ntamb\u00e9m, com sua cultura junto a elas. Com base nas contribui\u00e7\u00f5es dos estudos \n\nsobre inf\u00e2ncias, h\u00e1 que se garantirem espa\u00e7os para as crian\u00e7as participarem da vida \n\nescola e das decis\u00f5es que lhes competem, compreendendo que os seus \n\nconhecimentos n\u00e3o s\u00e3o apenas redut\u00edveis aos conhecimentos dos adultos; pelo \n\ncontr\u00e1rio, as crian\u00e7as elaboram saberes complexos, carregados de particularidades, \n\nos quais precisam ter visibilidade no cotidiano escolar.  \n\n \n\n\n\n93 \n \n\n \n\n4.3 \u201cEU GOSTO DA ESCOLA QUANDO TEM SOL\u201d \u2013 AS PERCEP\u00c7\u00d5ES DAS \n\nCRIAN\u00c7AS SOBRE A ROTINA \n\n \n\u201cAdoro o p\u00e1tio da minha escola!\u201d, comenta C\u00e9sar ao me mostrar o seu desenho. \n\n \n\nEsta categoria de an\u00e1lise contempla epis\u00f3dios que retratam cenas sobre \n\nos espa\u00e7os-tempos das crian\u00e7as da turma observada e tem a inten\u00e7\u00e3o de refletir \n\ncomo os saberes infantis emergem, influenciam ou s\u00e3o influenciados nas/pelas \n\nrotinas cotidianas. Utilizo o termo rotinas para falar sobre os espa\u00e7os e os tempos da \n\nturma e da escola investigada, pois, como destaca Barbosa (2006), \u201cna palavra \n\nrotina est\u00e1 impl\u00edcita uma no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o e de tempo\u201d (p. 45), porque trata dos \n\ndeslocamentos, dos usos dos espa\u00e7os existentes numa determinada seq\u00fc\u00eancia \n\ntemporal. \n\nUm aspecto tamb\u00e9m importante a ser destacado \u00e9 que esta categoria que \n\ntrata de rotinas est\u00e1 inteiramente relacionada com as categorias anteriores que \n\nabordaram reflex\u00f5es acerca do brincar e dos saberes das crian\u00e7as e dos adultos. \n\nConforme nos aponta Barbosa (2006),  \n\n \nA distribui\u00e7\u00e3o das atividades durante a jornada, priorizando-se \n\ndeterminados aspectos e definindo-se os tempos atribu\u00eddos a cada tipo de \na\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, acaba por caracterizar um determinado tipo de curr\u00edculo. \nAssim, as rotinas s\u00e3o os filtros curriculares, porque podem efetivar o \ncurr\u00edculo ou constituir-se no empecilho para a sua execu\u00e7\u00e3o (p. 203). \n\n \n\nA frase que utilizei como t\u00edtulo \u201cEu gosto da escola quando t\u00eam sol\u201d foi dita \n\npor Fabr\u00edcio, quatro anos, ao ser questionado por mim sobre o que gostava de fazer \n\n\n\n94 \n \n\n \n\nna escola. Eu perguntei por que gostava da escola quando tinha sol e ele me \n\nrespondeu: \u201cQuando tem sol, a gente pode brinc\u00e1 no p\u00e1tio. Quando chove, n\u00e3o tem coisa \n\nlegal pra faz\u00ea\u201d. \n\nComo expliquei anteriormente, o Jardim 1 precisava ficar na sala at\u00e9, \n\naproximadamente, \u00e0s 16 horas, todas as tardes. Depois desse hor\u00e1rio, o p\u00e1tio era \n\ndesocupado pelas outras turmas \u2013 geralmente as turmas de menor faixa et\u00e1ria. \n\nComo a sala do Jardim 1 era pequena e \u201cn\u00e3o tinha muito espa\u00e7o para brincar\u201d, \n\nsegundo a fala da educadora, percebi atrav\u00e9s das diferentes express\u00f5es das \n\ncrian\u00e7as \u2013 faciais, gestuais, corporais, verbais \u2013 que o p\u00e1tio ocupava um espa\u00e7o e \n\ntempo muito significativo para aquele grupo. As express\u00f5es faciais de alegria, \n\natrav\u00e9s de sorrisos e olhares, as express\u00f5es corporais de acelerar a caminhada ou \n\nde at\u00e9 correr (mesmo sabendo que, na escola, a combina\u00e7\u00e3o era de n\u00e3o correr), as \n\nexpress\u00f5es verbais, geralmente dizendo \u201cEba, cheg\u00f4 a hora do p\u00e1tio\u201d e as gestuais, \n\natrav\u00e9s de bra\u00e7os levantados, abra\u00e7os nos colegas, foram cenas recorrentes nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas. \n\nNo espa\u00e7o da sala do Jardim 1, o brincar era organizado pela educadora, \n\nsendo que cada agrupamento de crian\u00e7as (conforme seus lugares nas mesas) \n\nrecebia um tipo de brinquedo, e este n\u00e3o poderia ser misturado com a mesa ao lado \n\nque, por sua vez, estava formada por outras crian\u00e7as e por outro tipo de brinquedo. \n\nAs crian\u00e7as estavam orientadas a conversarem somente com os colegas da sua \n\nmesa, procurando ficar sentadas sem caminhar muito pela sala.  \n\nObservei que as crian\u00e7as respeitavam a combina\u00e7\u00e3o da conversa, \n\ndesenvolvendo di\u00e1logos somente com os colegas sentados \u00e0 sua mesa, mas \n\nestavam sempre atentas \u00e0s conversas e produ\u00e7\u00f5es dos colegas das outras. Al\u00e9m \n\ndisso, percebi que o fato de evitar sair do seu espa\u00e7o era uma combina\u00e7\u00e3o dif\u00edcil de \n\nser cumprida pela maioria.  \n\nAcho significativo falar um pouco mais dessa organiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \n\nnas mesas, pois constatei que essa din\u00e2mica influenciava as formas de brincar, os \n\nmodos de intera\u00e7\u00e3o, as conversas, as produ\u00e7\u00f5es. Como j\u00e1 procurei explicar \n\nanteriormente, na sala do Jardim 1 havia quatro mesas azuis e redondas, na altura \n\ndas crian\u00e7as, sendo que cada mesa tinha cinco cadeiras, tamb\u00e9m azuis e na mesma \n\npropor\u00e7\u00e3o. Depois que as crian\u00e7as acordavam, por volta das 14h15min (o dormit\u00f3rio \n\nestava localizado no segundo andar), j\u00e1 ficavam na sala do refeit\u00f3rio e s\u00f3 depois da \n\n\n\n95 \n \n\n \n\nescova\u00e7\u00e3o se dirigiam para a sua sala (por volta das 14h 45min). Nesse momento, \n\npercebia que elas se dirigiam para determinada mesa, sem ficar escolhendo lugares \n\nou amigos para sentar ao seu lado. Isso me chamava a aten\u00e7\u00e3o, pois em nenhuma \n\ndas tardes presenciei disputas ou negocia\u00e7\u00f5es de lugares.  \n\nPerguntei para algumas crian\u00e7as como elas escolhiam os lugares onde \n\niriam sentar. Responderam (todas queriam falar ao mesmo tempo para contar sobre \n\no processo de escolha dos lugares): \u201cA profe da manh\u00e3 \u00e9 que escolhe os colegas que \n\nv\u00e3o do nosso lado. Ela faz sorteio ou escolhe sozinha. Tem vezes que a gente pode \n\nescolh\u00ea tamb\u00e9m\u201d. Perguntei ent\u00e3o se isso era feito todos os dias pela manh\u00e3 e elas \n\nme contaram: \u201cDepende... tem vezes que \u00e9 todo dia; quando d\u00e1 certo a gente fica mais \n\ndias\u201d. E quando d\u00e1 certo? \u201cAh, quando a gente se comporta, quando n\u00e3o d\u00e1 briga na \n\nmesa, assim!\u201d \n\nAo entender a din\u00e2mica de organiza\u00e7\u00e3o dos pequenos grupos, passei a \n\nobservar como as crian\u00e7as se comportavam nela. Percebi que elas conversavam \n\nbasicamente com os colegas da sua mesa e circulavam pouco na sala (essas eram \n\nas orienta\u00e7\u00f5es dos adultos \u2013 professora e educadora). As crian\u00e7as estavam sempre \n\na observar o que os colegas das mesas vizinhas estavam fazendo e seguidas vezes \n\nchamavam a educadora para \u201cdenunciar\u201d o que estavam fazendo quando percebiam \n\nque isso descumpria as combina\u00e7\u00f5es da turma.  \n\nNo \u201cbrincar livre\u201d, momento assim denominado pelos adultos da escola, \n\nessa organiza\u00e7\u00e3o em mesas tornava-se um desafio para as crian\u00e7as no sentido de \n\nfaz\u00ea-las pensar como iriam lidar e burlar as combina\u00e7\u00f5es para brincar \u201cmelhor\u201d. O \n\nepis\u00f3dio abaixo retrata um destes momentos observados: \n\n \n\n \n\u201cBrinquedo Livre\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nA proposta da educadora \u00e9 \u201cbrinquedo livre\u201d. Observo que sobre cada uma das quatro \nmesas tem alguns legos para brincar. Todas as crian\u00e7as permanecem no seu lugar. \u00c1drian me diz \nque o combinado \u00e9 n\u00e3o levantar nem trocar os brinquedos de uma mesa para a outra: \u201cA gente \nbrinca com o que tem na nossa mesa\u201d. \n\nAproximo-me da mesa em que Milena, Maiara e Micaela est\u00e3o brincando. Percebo que \ncada uma est\u00e1 montando a sua torre e, passados alguns instantes, comparam para ver qual est\u00e1 \nmaior. De repente, Milena diz \u00e0s colegas: \u201cVamo junt\u00e1 as tr\u00eas torres?\u201d Todas concordam. Assim \ncome\u00e7am a juntar: Milena deixa sua torre sobre a mesa e pede que Maiara coloque a sua em cima \nda dela. Depois, Milena chama a Micaela para colocar sua torre sobre as duas.  \n\n\n\n96 \n \n\n \n\nMicaela diz: \u201cN\u00e3o vai d\u00e1, a gente n\u00e3o alcan\u00e7a\u201d e mostra com as m\u00e3os que realmente \u00e9 \nimposs\u00edvel alcan\u00e7ar. Milena diz: \u201cSobe na cadeira\u201d. Micaela: \u201cEu n\u00e3o, a profe n\u00e3o deixa\u201d. Maiara \ndiz: \u201cColoca no ch\u00e3o, a\u00ed a gente alcan\u00e7a\u201d. E assim fizeram. Vibram com a conquista. Ao fazerem \nbarulho, a educadora, que est\u00e1 mais afastada das crian\u00e7as colando garrafas pets com cola \nquente (uma lembran\u00e7a que ser\u00e1 entregue para o \u201cDia das Crian\u00e7as\u201d e que precisa ficar pronta \nhoje) diz: \u201cMeninas... \u00e9 pra brincar na mesa!!! E n\u00e3o no ch\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 hora da rodinha ainda!\u201d. \n\n \n                                                                                   Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n \n\n \n\nEsse epis\u00f3dio fez-me pensar o quanto essas meninas estavam \n\ncompartilhando saberes nesse momento, expressando suas hip\u00f3teses de como \n\nfazer para unir as torres sem cair nenhuma pe\u00e7a, realizando suposi\u00e7\u00f5es sobre o \n\npeso e a altura e as tentativas para unir os peda\u00e7os. Penso que a forma de \n\norganizar o espa\u00e7o foi um fator que n\u00e3o contribuiu para estimular a brincadeira e \n\npossibilitar tantas tentativas quantas necess\u00e1rias, uma vez que as restri\u00e7\u00f5es de usar \n\no ch\u00e3o e de subir nas cadeiras \u201cfalaram mais alto\u201d para que elas acabassem \n\ndeixando as descobertas de lado. \n\nAo analisar cenas como essa, sou remetida a Horn (2004), ao abordar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. A autora diz que \u00e9 preciso planejar \n\nespa\u00e7os estruturados numa sala onde as crian\u00e7as manipulem materiais \n\ndesafiadores, os quais possam enriquecer e estimular o faz-de-conta. A disposi\u00e7\u00e3o \n\nda sala em cantos espec\u00edficos descentraliza as a\u00e7\u00f5es dirigidas pelo professor, \n\noportunizando \u00e0 crian\u00e7a ser protagonista de suas aprendizagens. Tamb\u00e9m se faz \n\nnecess\u00e1rio refletir que, organizando a sala em \u201ccantinhos\u201d, o professor consegue \n\nquebrar com as atividades \u00fanicas, em que todas as crian\u00e7as devem fazer tudo igual \n\ne ao mesmo momento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do professor na sala, Horn (2004) afirma que \u201co papel dos \n\nadultos \u00e9 o de ativar, de um modo indireto, a compet\u00eancia das crian\u00e7as de extra\u00edrem \n\nsignificados que embasar\u00e3o suas pr\u00e1ticas\u201d.  Assim, n\u00e3o basta ao professor apenas \n\norganizar a sala com v\u00e1rios materiais interessantes; \u00e9 preciso observar e dialogar \n\ncom as crian\u00e7as para acompanhar suas aprendizagens e dificuldades enquanto \n\nbrincam.  \n\n  No decorrer da pesquisa, percebi que a organiza\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nespa\u00e7os e tempos n\u00e3o era muito flex\u00edvel, pois a escola era como um quebra-cabe\u00e7a: \n\nas diferentes turmas eram as pe\u00e7as que deveriam encaixar-se para formar um todo \n\norganizado. Como os diferentes espa\u00e7os ocupados comportavam basicamente uma \n\n\n\n97 \n \n\n \n\nturma (exemplo disso era o refeit\u00f3rio e o p\u00e1tio), as escalas de ocupa\u00e7\u00e3o deveriam \n\nser rigorosamente cumpridas. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel perceber uma internaliza\u00e7\u00e3o da rotina por parte das \n\ncrian\u00e7as, o que por si s\u00f3 poderia auxili\u00e1-las na constru\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias de tempo \n\ne espa\u00e7o, nas intera\u00e7\u00f5es com os amigos da escola, bem como na sua estrutura\u00e7\u00e3o \n\nsubjetiva. Vejamos o que nos conta o epis\u00f3dio abaixo: \n\n \n\n  \n                              \u201cHora da fruta e depois p\u00e1tio\u201d \n                                 Cen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n\n \nDe repente o \u00c1drian (sem a educadora falar nada) come\u00e7a a guardar o giz de cera que \n\nest\u00e1 sobre a mesa e, de forma aligeirada, vai guardando tamb\u00e9m o seu desenho. Os colegas ainda \nestavam pintando. Mizael diz: \u201c\u00c1drian, p\u00e1ra de guard\u00e1.... eu n\u00e3o terminei meu desenho!\u201d E \u00c1drian \nfala: \u201cMas j\u00e1 t\u00e1 quase na hora da fruta. E depois a gente vai pro p\u00e1tio! Termina logo esse \ndesenho!\u201d \n\n                                                                                   Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro de 2007. \n \n\n \n\nNessa cena, \u00c1drian se d\u00e1 conta de que, depois do \u201ctrabalhinho\u201d realizado \n\nna sala, vem a hora da fruta, depois do p\u00e1tio e ainda a hora de ir embora. Ele \n\ninternalizou a padroniza\u00e7\u00e3o da seq\u00fc\u00eancia dos acontecimentos, e isso o fez acelerar \n\nos momentos dos quais, talvez, demonstrava n\u00e3o gostar muito. Percebo que, para \n\nele, assim como para as demais crian\u00e7as, o p\u00e1tio era o espa\u00e7o-tempo mais \n\nesperado na escola. Remeto-me novamente ao t\u00edtulo escolhido para esta categoria \n\n\u201cEu gosto da escola quando tem sol\u201d, em que a percep\u00e7\u00e3o sobre o tempo \u2013 chuva e sol \n\n\u2013 foi associada ao que \u00e9 poss\u00edvel ou n\u00e3o fazer na escola: quer dizer que, quando \n\nchove, alguns lugares n\u00e3o podem ser freq\u00fcentados e, com isso, n\u00e3o haver\u00e1 p\u00e1tio \n\nnaquele dia.  \n\nNesses casos, \u00e9 poss\u00edvel perceber a a\u00e7\u00e3o da rotina sobre os fazeres das \n\ncrian\u00e7as na escola. Como aponta Barbosa: \n\n \nA interioriza\u00e7\u00e3o das normas e dos pap\u00e9is sociais n\u00e3o tem apenas a \n\nfun\u00e7\u00e3o de socializa\u00e7\u00e3o ou de reprodu\u00e7\u00e3o, pois nelas ocorre, ao mesmo \ntempo, a exterioriza\u00e7\u00e3o, pelos indiv\u00edduos, de novas formas de sociabilidade, \nde interioriza\u00e7\u00e3o e de modos de vida. Assim, os sujeitos v\u00e3o constituindo-\nse, simultaneamente, como seres colonizados e resistentes, gen\u00e9ricos e \nsingulares (2006, p. 38). \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n \n\nLarrosa (2004) percebe que existem determinados fatores que n\u00e3o deixam \n\nlugar para o acontecimento experi\u00eancia. Entre esses, destaca os excessos de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, de opini\u00f5es, de trabalhos e de falta de tempo. Ele aponta que tudo o \n\nque passa, passa atrav\u00e9s de est\u00edmulo fugaz e ef\u00eamero, na forma de viv\u00eancia \n\ninstant\u00e2nea, pontual e desconectada, impedindo conex\u00f5es significativas.  \n\nIsso nos auxilia a pensar sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos tempos das crian\u00e7as e \n\na considerar que aquilo que est\u00e1 sendo vivenciado seja significativo, dando lugar \u00e0 \n\noportunidade da experi\u00eancia, \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com os amigos e aos objetos existentes \n\nnos espa\u00e7os ocupados. Importa considerar que, conforme afirma Barbosa (2006), \n\n\u201cao criar rotinas, \u00e9 fundamental deixar uma ampla margem de movimento, sen\u00e3o \n\nencontraremos o terreno prop\u00edcio \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o\u201d (p.39). \n\nRabitti (1999), ao apresentar sua pesquisa numa das escolas de Reggio \n\nEmilia, observa que h\u00e1 na organiza\u00e7\u00e3o dos tempos uma parte ordin\u00e1ria, que \n\ncompreende a parte fechada e definida pela escola, aquilo que \u00e9 chamado de rotina, \n\nque cont\u00e9m atividades c\u00edclicas e di\u00e1rias. A outra parte, denominada extraordin\u00e1ria, \n\ncompreende a parte aberta, indefinida pela escola, formada pelos momentos nos \n\nquais as crian\u00e7as agem de forma aut\u00f4noma no espa\u00e7o. Segundo Rabitti, \u201c\u00c9 \n\nimportante salientar que as duas partes est\u00e3o relacionadas e que cada uma pode \n\nmodificar a outra; [...] O ordin\u00e1rio produz o extraordin\u00e1rio que, por sua vez, produz o \n\nordin\u00e1rio\u201d (p. 90). \n\nFrente \u00e0s observa\u00e7\u00f5es realizadas no decorrer da pesquisa de campo, \n\ntamb\u00e9m foi poss\u00edvel refletir sobre algumas cenas que me chamaram aten\u00e7\u00e3o, as \n\nquais envolviam \u201cprodu\u00e7\u00f5es invis\u00edveis \u00e0 educadora\u201d, ou seja, muitas produ\u00e7\u00f5es, \n\nricas em significados, passavam despercebidas. Constatei que nos momentos em \n\nque as crian\u00e7as produziam essas \u201cinvisibilidades\u201d, a educadora estava envolvida \n\ncom outras coisas: hor\u00e1rios, resolvendo conflitos, organizando materiais e trabalhos \n\nda sala, controlando o retorno da crian\u00e7a que saiu para ir ao banheiro ou pegar um \n\nmaterial solicitado, colando bilhetes nas agendas, observando quem comeu... Os \n\nprofissionais que est\u00e3o envolvidos com o dia-a-dia das escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\npor mais diferentes que sejam, sabem que tudo acontece ao mesmo tempo. E o \n\neducador \u00e9 aquele que precisa dar conta de muita coisa! \n\nEnvolvida nesse cotidiano, comecei a perceber que muitas coisas que os \n\npequenos estavam fazendo eram invis\u00edveis para a educadora ou entendidas de \n\noutra forma, como um recorte, um fragmento, justamente por n\u00e3o ter acompanhado \n\n\n\n99 \n \n\n \n\no processo, o contexto, o enredo, o percurso da situa\u00e7\u00e3o. Como pesquisadora, eu \n\nocupava um lugar bem diferente e conseguia prestar aten\u00e7\u00e3o naquilo que as \n\ncrian\u00e7as estavam produzindo. Os epis\u00f3dios abaixo procuram retratar esses \n\nmomentos: \n\n \n\u201cO L\u00e1pis de Cor\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\nO menino Guilherme vai ao encontro da educadora e fala: \u201cEu vou terminar meu \ndesenho em casa, t\u00e1 profe. Posso lev\u00e1 os l\u00e1pis?\u201d \n\nA Educadora, bastante atarefada em escrever os nomes das crian\u00e7as atr\u00e1s das folhas \nde of\u00edcio, observando para n\u00e3o trocar os desenhos de seus \u201cdonos\u201d, olha rapidamente para \nGuilherme e diz: \u201cN\u00e3o, \u00e9 pra terminar aqui na escola e ainda tem bastante tempo pra isso\u201d. \n\nAo dar-me conta desta cena, procurei me aproximar de Guilherme e observar as suas \na\u00e7\u00f5es. Quando retornou \u00e0 mesa, desenhou muito devagar, como se estivesse esperando aquele \ntempo terminar, e com isso n\u00e3o ter conclu\u00eddo o seu desenho. Ao ouvir a professora dizer que era \nhora de terminar, pois iriam todos para o p\u00e1tio, Guilherme novamente vai at\u00e9 ela e diz: \u201cPosso \nlevar os l\u00e1pis, ainda n\u00e3o terminei meu desenho!\u201d A educadora diz que ele teve bastante tempo \npara desenhar e que os l\u00e1pis s\u00e3o da escola. Pediu que levasse o desenho pra casa ent\u00e3o. \n\nQuando Guilherme retorna para a mesa e guarda os l\u00e1pis, eu pergunto: \u201cPor que tu \nqueres levar os l\u00e1pis pra casa?\u201d Ele veio em minha dire\u00e7\u00e3o e cochichou no meu ouvido: \u201cEu n\u00e3o \ntenho l\u00e1pis de cor em casa!\u201d \n\n \n                                                                                Di\u00e1rio de Campo \u2013 Setembro de 2007. \n \n\n \n\nGuilherme pretendia levar os l\u00e1pis para casa e, para conseguir isso, \n\nestava elaborando algumas estrat\u00e9gias convincentes para que a educadora o \n\nautorizasse a lev\u00e1-los. Primeiro disse que queria terminar o desenho em casa, \n\ndepois fez um desenho demorado para utilizar-se do argumento da falta de tempo \n\npara concluir o trabalho. Mas a educadora, envolvida na escrita dos nomes no verso \n\ndas folhas utilizadas pelas crian\u00e7as, envolvida em expor os trabalhos j\u00e1 acabados e \n\nencaminhar tarefas para as crian\u00e7as que j\u00e1 tinham terminado o desenho, n\u00e3o deu \n\nmuita import\u00e2ncia \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Guilherme. Vejo que essa rotiniza\u00e7\u00e3o escolar \n\natrapalha a escuta do adulto naquilo que as crian\u00e7as est\u00e3o nos mostrando. Com \n\noutras tarefas, por vezes, tamb\u00e9m importantes, a educadora n\u00e3o questionou o \n\nporqu\u00ea desse desejo de levar os l\u00e1pis para casa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n \n\n \n\n \n\u201cA flor de verdade n\u00e3o tem rosto\u201d \n\nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n \n\n\u00c9dina, ao pintar o desenho de uma flor com olhos e boca, entregue pela professora \nnuma folha mimeografada de of\u00edcio, diz para as colegas que estavam ao seu lado na mesa:  \u201cEsta \nflor tem olhos, boca e nariz, mas a flor de verdade n\u00e3o tem rosto. Olha aquela flor de verdade \nque t\u00e1 na mesa da profe. N\u00e3o tem olho\u201d. \n                                                                                      Di\u00e1rio de Campo \u2013 Setembro 2007. \n \n \n\n \n\n \n\u201cEscuta o barulho da cobra!\u201d \nCen\u00e1rio: Sala do Jardim 1 \n\n \nEnquanto as crian\u00e7as pintam, Camila e \u00c9dina conversam: \nCamila: \u201cEscuta o barulho do meu l\u00e1pis ... (risca forte, fazendo um tra\u00e7o reto no papel e \n\npede para a colega ouvir) ... \u00e9 igual ao barulho de uma cobra!\u201d  \n\u00c9dina, ao ouvir o barulho do l\u00e1pis no papel da colega, pega o seu pr\u00f3prio l\u00e1pis e risca \n\nforte no papel de of\u00edcio, fazendo tra\u00e7os circulares. Ent\u00e3o, \u00c9dina diz: \u201cEscuta Camila, o meu \nparece o barulho de uma abelha!\u201d \n\n \n                                                                                        Di\u00e1rio de Campo \u2013 Outubro 2007. \n\n \n \n\nEstes dois epis\u00f3dios passaram completamente despercebidos pela \n\neducadora, e isso me faz questionar se, na escola, os saberes das crian\u00e7as est\u00e3o \n\nsendo silenciados em detrimento da rotina estabelecida. N\u00e3o pretendo fazer o leitor \n\nconcluir aqui nem dar a entender que a educadora precisa saber de tudo, ouvir tudo \n\ne acompanhar tudo, at\u00e9 porque isso \u00e9 imposs\u00edvel quando estamos junto a um grupo \n\nde crian\u00e7as.  \n\nComo referi anteriormente, a educadora tem muitas coisas para fazer ao \n\nmesmo tempo: observar os hor\u00e1rios de dormir, acordar, lanchar, comer fruta, motivar \n\nas crian\u00e7as que n\u00e3o est\u00e3o comendo, observar as escalas de p\u00e1tio e refeit\u00f3rio, ver \n\nquem escovou ou n\u00e3o os dentes, pendurar trabalhos, dar conta dos machucados, \n\nbrigas e conflitos, observar os materiais das crian\u00e7as, dar conta da organiza\u00e7\u00e3o da \n\nsala, refeit\u00f3rio, p\u00e1tio, bem como de todos os espa\u00e7os ocupados pela sua turma, \n\nenfim, poderia aqui fazer uma lista quase infind\u00e1vel de tarefas com as quais o \n\nadulto, no cotidiano de uma Escola Infantil, precisa dar conta.  \n\n\n\n101 \n \n\n \n\nDescrevo esses epis\u00f3dios para refletir sobre quais poderiam ser as  \n\nprioridades quando estamos com as crian\u00e7as. Acredito que estar junto, conversar, \n\nobservar, registrar suas produ\u00e7\u00f5es, suas hip\u00f3teses, suas falas e interven\u00e7\u00f5es \u00e9 que \n\ns\u00e3o importantes. As outras coisas s\u00e3o secund\u00e1rias e precisam ser adaptadas \u00e0s \n\nprioridades das crian\u00e7as.  \n\nPercebo que seus saberes n\u00e3o est\u00e3o sendo ouvidos pela educadora, uma \n\nvez que a rotina n\u00e3o permite a escuta atenta, pois existem outras coisas a serem \n\nfeitas. Mas h\u00e1 outro princ\u00edpio subjacente a isso: por que escutar as crian\u00e7as \u00e9 mais \n\nimportante que fazer as tarefas cotidianas? Que valor tem aquilo que as crian\u00e7as \n\ndizem? O que fazer com aquilo que as crian\u00e7as falam ou mostram? \n\nEntram em cena as concep\u00e7\u00f5es de crian\u00e7a que fomos construindo a partir \n\ndos discursos dominantes, que nos dizem quem s\u00e3o elas e como devemos educ\u00e1-\n\nlas. E, com isso, as rotinas organizadas nas escolas seguem essa tradi\u00e7\u00e3o: \u00e9 mais \n\nimportante \u201cdar conta\u201d das tarefas rotineiras que precisam ser cumpridas do que \n\nestar junto \u00e0s crian\u00e7as. Mas, \u00e0 medida que o adulto passa a querer escutar aquilo \n\nque as crian\u00e7as produzem em suas conversas, brincadeiras e demais momentos de \n\nintera\u00e7\u00e3o com o grupo, acontecem aproxima\u00e7\u00f5es e reestrutura\u00e7\u00f5es nos tempos e \n\nespa\u00e7os.  \n\nAcredito ser poss\u00edvel a professora administrar o cotidiano escolar e, junto \n\ncom essas demandas, estar atenta \u00e0s produ\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, num movimento \n\ncont\u00ednuo de observar, mediar, registrar, problematizar e desafiar as crian\u00e7as para a \n\nbusca de novos saberes. Assim, partindo da escuta sens\u00edvel, o professor ser\u00e1 um \n\npesquisador e um investigador junto com as crian\u00e7as e com sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \n\nEssa escuta \u00e0 qual estou me referindo, est\u00e1 fundamentada naquilo que traz \n\nBarbier (1993), fundamentado no termo \u201cescuta sens\u00edvel\u201d: ela ap\u00f3ia-se na totalidade \n\ncomplexa das pessoas, e isso envolve os cinco sentidos. A escuta sens\u00edvel constitui-\n\nse na sensibilidade de entrar numa rela\u00e7\u00e3o com a totalidade do outro.  O autor \n\nafirma que essa escuta \u201cn\u00e3o julga, n\u00e3o mede, n\u00e3o compara. Ela compreende sem, \n\nentretanto, aderir \u00e0s opini\u00f5es ou se identificar com o outro, com o que \u00e9 enunciado \n\nou praticado\u201d (BARBIER, 2007, p.94).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n \n\n \n\n \n\u201cA hora da fruta\u201d \n\nCen\u00e1rio: P\u00e1tio de cima \n \n\n\u00c1drian disse para educadora: \u201cEu quero uma ma\u00e7\u00e3 inteira, porque eu t\u00f4 doente\u201d. Ela riu \ne deu apenas meia ma\u00e7\u00e3, como \u00e9 comum nesta escola no momento da fruta (dar meia ma\u00e7\u00e3, e \nincentivar as crian\u00e7as a com\u00ea-la com casca).  \n\nBruna disse, quando chegou a sua vez de pegar a fruta: \u201cEu quero uma ma\u00e7\u00e3 sem casca, \nporque t\u00f4 com dor de cabe\u00e7a\u201d. Novamente, a educadora sorriu e disse que a casca iria fazer \npassar a sua dor de cabe\u00e7a, pois tinha bastante energia. \n\n \n                                                                                Di\u00e1rio de Campo \u2013 Novembro de 2007. \n \n\n \n\nAssim como aconteceu com \u00c1drian, outros epis\u00f3dios como esse puderam \n\nser observados com bastante freq\u00fc\u00eancia; as crian\u00e7as pareciam dar pistas, a partir \n\ndas suas intera\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias vivenciadas, para pensar e fazer as coisas de \n\noutro jeito. Esse epis\u00f3dio pode nos dar sinais de que as crian\u00e7as est\u00e3o tentando \n\nreagir \u00e0quilo que est\u00e1 determinado pelos adultos: \u00e9 meia ma\u00e7\u00e3 com casca para cada \n\ncrian\u00e7a. Talvez elas estejam dando sinais de resist\u00eancia, acompanhados de alguns \n\nargumentos como o fato de estar doente ou de ter dor de cabe\u00e7a. S\u00e3o movimentos \n\nde internalizar o que est\u00e1 dado, mas, ao mesmo tempo, de externalizar um porqu\u00ea, \n\nde propor uma mudan\u00e7a, uma ruptura. \n\nSarmento (2004) refere-se \u00e0s intera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as entre si e com os \n\nadultos e constata que as culturas da inf\u00e2ncia exprimem a cultura da sociedade - a \n\nmacro-cultura em que est\u00e3o inseridas - que veiculam formas infantis de \n\ninteligibilidade, representa\u00e7\u00e3o e simboliza\u00e7\u00e3o do mundo. Por n\u00e3o serem \n\nacompanhados de perto pela educadora, esses momentos chegam a ela apenas \n\ncomo fragmentos, como recortes de uma cena maior, muitas vezes com in\u00edcio, meio \n\ne uma inten\u00e7\u00e3o, que seria o fim, como ficou evidente na cena em que se envolveram \n\no Guilherme, o \u00c1drian e a Bruna.  \n\nFoi a partir daquilo que as crian\u00e7as mostraram saber sobre os espa\u00e7os e \n\ntempos que ocupam na escola, sobre suas viv\u00eancias, constrangimentos e \n\npermiss\u00f5es que considerei importante repensar as propostas \n\ninventadas/planejadas/pensadas para elas. Talvez estas id\u00e9ias sobre a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas rotinas na escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil aqui apresentadas possam ajudar a \n\npensar de um outro modo aquilo que propomos para as crian\u00e7as. Acredito que os \n\n\n\n103 \n \n\n \n\npequenos possam contribuir de maneira significativa nessa reestrutura\u00e7\u00e3o, \n\ncompartilhando os saberes j\u00e1 constru\u00eddos.  \n\nO foco n\u00e3o pode estar na rotina e, posteriormente, nas estrat\u00e9gias de \n\ncolocar as crian\u00e7as dentro dela, mas focar a crian\u00e7a e, posteriormente, as \n\nestrat\u00e9gias de encaixar a rotina frente \u00e0s suas necessidades e interesses. Como \n\nadultos, precisamos refinar o olhar para perceber as produ\u00e7\u00f5es culturais dos \n\npequenos e, quando encontramos algo novo, diferente, inusitado, de normaliz\u00e1-lo, \n\nde buscar a ordem, a padroniza\u00e7\u00e3o, devemos permitir que as crian\u00e7as nos mostrem \n\nseu potencial imprevisto, ao inv\u00e9s de tratar criativo e complexo, articulando o seu \n\nmodo particular de ver o mundo com o modo particular do adulto. Se adultos e \n\ncrian\u00e7as fossem vistos como seres inacabados, incompletos, em busca de novas \n\nexperi\u00eancias, outros saberes, poder\u00edamos sair dessa vis\u00e3o redutora da educa\u00e7\u00e3o em \n\nque o adulto \u00e9 visto sempre como aquele que ensina e a crian\u00e7a como aquela que \n\ns\u00f3 aprende. \n\n  \n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nUM ESPA\u00c7O EM BRANCO, PARA SEGUIR LENDO, PENSANDO, \n\nESCREVENDO... \n\n \n [...] a \u00faltima palavra est\u00e1 queimada para que n\u00e3o haja \u00faltima palavra, \n\npara que n\u00e3o haja ponto final, \npara que o livro se abra a um espa\u00e7o em branco \n\nno qual seguir lendo, pensando, escrevendo ... \n(Larrosa, 2004, p. 315) \n\n \n\nLarrosa (2004) expressa de um modo bastante interessante novos modos \n\nde concluir os trabalhos escritos: queimar a \u00faltima palavra, para que n\u00e3o haja uma \n\npalavra final. Assim como o autor, esta tamb\u00e9m \u00e9 a minha inten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o trazer neste \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo as considera\u00e7\u00f5es finais, mas sim algumas considera\u00e7\u00f5es iniciais \n\nsobre a tem\u00e1tica em quest\u00e3o, que me ajudem a pensar adiante e para que novas \n\ndescontinuidades sejam poss\u00edveis. Nesse sentido, n\u00e3o gostaria de colocar um ponto \n\nfinal, mas muitos pontos iniciais... \n\nPartindo dos referenciais te\u00f3ricos aqui utilizados, bem como da an\u00e1lise dos \n\ndados gerados na pesquisa de campo, \u00e9 poss\u00edvel perceber que as crian\u00e7as \n\npossuem saberes complexos sobre si, sobre os outros e sobre a vida, os quais s\u00e3o \n\noriginados nas culturas infantis, nas intera\u00e7\u00f5es entre pares e adultos. Pude observar \n\nque, no cotidiano escolar, ocorrem alguns confrontos e constrangimentos entre \n\ncrian\u00e7as e adultos, ambos procurando legitimar seus saberes, como foi evidenciado \n\nna categoria \u201cOs saberes das crian\u00e7as e os saberes dos adultos: qual tem mais \nvalor na escola?\u201d.  \n\nEm tempos contempor\u00e2neos, h\u00e1 que se questionar sobre a diferencia\u00e7\u00e3o \n\nque os conhecimentos foram obtendo, como referi num dos cap\u00edtulos, no qual o \n\nconhecimento cient\u00edfico seria selecionado e, a partir da transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica, esse \n\nconhecimento, vinculado com os conhecimentos cotidianos, transforma-se num \n\nconhecimento escolar. Partindo desse princ\u00edpio, os conhecimentos passaram a ter \n\num estatuto, ou seja, a sociedade passou a legitimar alguns conhecimentos em \n\ndetrimento de outros, partindo de no\u00e7\u00f5es de verdade, veracidade, l\u00f3gica e \n\ncientificidade.  \n\n\n\n105 \n \n\n \n\nVarela (1994), fundamentada em Foucault, constata que, a partir de \n\nresist\u00eancias e de contrapoderes, surgiram os conhecimentos subjugados que \n\npassaram a se constituir tamb\u00e9m em conhecimentos escolares. \u00c9 aqui que \u201centram \n\nem cena\u201d os saberes das crian\u00e7as! Fundamentada em Larrosa (2004), procurei fazer \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o entre a no\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia e os saberes das mesmas. Ou seja, \n\na partir daquilo que as crian\u00e7as vivenciam, experimentam, sensibilizam-se, \n\ninteressam-se, descobrem, nas suas mais variadas formas de ser e estar no mundo \n\n\u2013 com adultos e com outras crian\u00e7as, em contato com a m\u00eddia televisiva, filmes, \n\ndesenhos, nas brincadeiras coletivas, entre outras coisas que as circundam \u2013 \n\nelaboram saberes complexos sobre tudo o que vivem. E estes saberes precisam ser \n\nlegitimados pelos adultos como \u201csaberes\u201d que ocupam um espa\u00e7o significativo nas \n\nintera\u00e7\u00f5es, \u201centrando em cena\u201d tamb\u00e9m a escola. Nesse espa\u00e7o privilegiado de \n\nencontros entre crian\u00e7as e adultos, como no caso desta pesquisa, h\u00e1 que se \n\nproblematizar as propostas, o curr\u00edculo, o planejamento, a avalia\u00e7\u00e3o entre outros, \n\nconsiderando aquilo que as crian\u00e7as trazem para esse espa\u00e7o. \n\nDizem Oliveira-Formosinho e Ara\u00fajo (2008) que a investiga\u00e7\u00e3o sobre \n\ninf\u00e2ncia esteve influenciada, durante v\u00e1rias d\u00e9cadas, por um vi\u00e9s adultoc\u00eantrico em \n\nque a refer\u00eancia sempre foi a voz do adulto \u2013 pais e professores \u2013 para entender \n\nsobre as experi\u00eancias di\u00e1rias da crian\u00e7a. Por\u00e9m, te\u00f3ricos e investigadores est\u00e3o \n\n\u201cabrindo importantes brechas nesta tend\u00eancia, concentrando-se na voz das crian\u00e7as \n\nenquanto meio para (melhor) construir conhecimento acerca de aspectos da \n\ninf\u00e2ncia\u201d (p. 13). \n\nNo decorrer deste trabalho falei muito das crian\u00e7as, como era a minha \n\ninten\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 importante que fique claro que n\u00e3o pretendi com isso desconsiderar \n\no papel dos adultos no trabalho junto a elas. Por vezes, tive a impress\u00e3o de que \n\nestaria \u201cdescartando\u201d o adulto como sujeito importante no contexto educativo. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, considero-o n\u00e3o mais como ator principal de todas as a\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem no cotidiano escolar, mas como mais um ator social que, na intera\u00e7\u00e3o \n\ncom as crian\u00e7as, \u00e9 tamb\u00e9m um dos protagonistas da hist\u00f3ria do grupo.  \n\nO professor n\u00e3o \u00e9 mais aquele que planeja, prop\u00f5e, organiza, det\u00e9m a a\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica, e isso ficou evidente na grande parte dos epis\u00f3dios aqui narrados em \n\nque os pequenos estavam sempre agindo, interferindo, contribuindo, mudando \n\nrumos, expressando novas a\u00e7\u00f5es sobre aquilo que era trazido pelo adulto, na figura \n\nda educadora da escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil pesquisada.  \n\n\n\n106 \n \n\n \n\nMuitos epis\u00f3dios mostraram que a presen\u00e7a do adulto n\u00e3o foi fator \n\ndeterminante para a regula\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es infantis, nem o \u00fanico a \u201ccolocar em \n\na\u00e7\u00e3o\u201d as potencialidades das crian\u00e7as e seus saberes sobre a vida. Pelo contr\u00e1rio, \n\nquando as situa\u00e7\u00f5es lhes pareciam muito controladoras ou desinteressantes, \n\ntratavam logo de reinventar outros significados para suas a\u00e7\u00f5es. \n\nOs saberes dos adultos est\u00e3o permanentemente em constru\u00e7\u00e3o, assim \n\ncomo os das crian\u00e7as. Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 saberes certos ou errados, n\u00e3o h\u00e1 \n\nsaberes verdadeiros ou falsos, pois, como nos aponta Morin (2001), \u201cEstamos numa \n\nnuvem de desconhecimento e de incerteza produzida pelo conhecimento; podemos \n\ndizer que a produ\u00e7\u00e3o dessa nuvem \u00e9 um dos elementos do progresso, desde que o \n\nreconhe\u00e7amos\u201d (p 104). \n\nProut (2004) realiza uma discuss\u00e3o importante para a Sociologia da Inf\u00e2ncia \n\ne nos aponta algumas contribui\u00e7\u00f5es. Fundamentado em Nick Lee, Prout reconhece \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio entender a crian\u00e7a atrav\u00e9s de ambas as condi\u00e7\u00f5es \u2013 ser e devir. \n\nAfirma que, tanto os adultos quanto os pequenos possuem um car\u00e1ter inacabado \n\nnas suas vidas, ou seja, ambos podem ser entendidos como seres em forma\u00e7\u00e3o, \n\nsem comprometer a necessidade de respeitar o seu estatuto de seres ou pessoas.  \n\nAo enfatizar a id\u00e9ia de que as crian\u00e7as s\u00e3o seres \u2018por direito pr\u00f3prio', Prout \n\n(2004) afirma que a nova Sociologia da Inf\u00e2ncia arrisca-se a apoiar o mito da pessoa \n\naut\u00f4noma e independente, \u201ccomo se fosse poss\u00edvel ser-se humano e n\u00e3o pertencer \n\na uma complexa teia de interdepend\u00eancias\u201d (p.04). Suas cr\u00edticas est\u00e3o baseadas no \n\nfato de a Sociologia da Inf\u00e2ncia considerar as crian\u00e7as enquanto seres plenamente \n\nformados. \u201cPelo contr\u00e1rio, as crian\u00e7as e os adultos devem ser vistos como uma \n\nmultiplicidade de seres em forma\u00e7\u00e3o, incompletos e dependentes\u201d (p. 04). \n\nBaseada nas considera\u00e7\u00f5es de Prout (2004), \u00e9 preciso mais uma vez \n\nargumentar que, partindo dos dados gerados e analisados nesta pesquisa, \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que as crian\u00e7as possuem saberes complexos sobre si, sobre os \n\noutros e sobre a vida, mas que esses saberes fazem parte dessa complexa teia de \n\ninterdepend\u00eancias, que afeta tanto a vida dos adultos, quanto a delas, ou seja, os \n\natores sociais possuem um car\u00e1ter de ser inacabado e sempre estar\u00e3o em busca de \n\nnovos conhecimentos. Nessa perspectiva, podemos nos questionar, enquanto \n\nprofessores, como organizar ou planejar propostas que considerem os interesses \n\ninfantis, os seus modos de interpretar o mundo e entender as coisas que as \n\nrodeiam. Como considerar e valorizar os saberes das crian\u00e7as? Junqueira Filho \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n(2005), ao definir algumas especificidades no planejamento da Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \n\nafirma que ele \u00e9 composto de duas partes: a parte cheia e a parte vazia. E isso nos \n\nd\u00e1 excelentes pistas de como dar visibilidade \u00e0quilo que as crian\u00e7as est\u00e3o nos \n\nmostrando. \n\nA parte cheia, conforme Junqueira Filho (2005), diz respeito \u00e0s escolhas \n\nfeitas pela professora para receber as crian\u00e7as. Suas primeiras cren\u00e7as e escolhas,  \n\nbaseadas nas concep\u00e7\u00f5es de inf\u00e2ncia, na fun\u00e7\u00e3o social de educa\u00e7\u00e3o infantil s\u00e3o os \n\nsaberes instrumentais que a professora tem, a partir de seus estudos e forma\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m das oportunidades e experi\u00eancias que lhe fizeram sentido durante sua atua\u00e7\u00e3o \n\ndocente. A parte vazia refere-se \u00e0 surpresa, ao inusitado, \u00e0 abertura, \u00e0 perplexidade. \n\nEla vai sendo preenchida no dia-a-dia, a partir das leituras e articula\u00e7\u00f5es, das \n\nprodu\u00e7\u00f5es de sentido na intera\u00e7\u00e3o coletiva de grupo. E mais: \n \n\na professora tamb\u00e9m precisa dos olhos e ouvidos livres, atentos, sens\u00edveis \npara conhecer aquelas crian\u00e7as para al\u00e9m do que ela j\u00e1 conhece sobre \ncrian\u00e7as daquela faixa et\u00e1ria, porque estudou nos livros ou aprendeu na \npr\u00e1tica como professora, ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o. Parte vazia de um \nconjunto de ind\u00edcios, vest\u00edgios, sinais, pistas, setas, a serem articuladas \u2013 \ngerados, identificados, significados \u2013 pela professora, sobre as crian\u00e7as, \nsobre si mesma, sobre seu trabalho; pelas crian\u00e7as, sobre a professora, a \nescola, o mundo (JUNQUEIRA FILHO, 2005, p. 24). \n\n \n\nNesse sentido, como me referi na categoria de an\u00e1lise intitulada \u201cEu \ngosto da escola quando tem sol \u2013 Os saberes das crian\u00e7as sobre as rotinas\u201d, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o das rotinas nas escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil precisa ser compreendida \n\npelo adulto como uma estrat\u00e9gia de aproxima\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, e n\u00e3o como uma \n\nrotiniza\u00e7\u00e3o de tarefas di\u00e1rias, a qual o afasta das produ\u00e7\u00f5es infantis ou, como \n\nescrevi anteriormente, na qual os saberes das crian\u00e7as s\u00e3o silenciados pela \n\neducadora, pois a rotina n\u00e3o permite uma escuta atenta.   \n\nAo buscar preencher a parte vazia (JUNQUEIRA FILHO, 2005), os \n\nprofessores precisam refinar o olhar e a escuta, a fim de perceber as produ\u00e7\u00f5es \n\nculturais das crian\u00e7as, e uma das estrat\u00e9gias \u00e9 aproximar-se nos momentos do \n\nbrincar livre, do brincar junto, como foi abordado na categoria \u201cEu aprendo na \nescola porque eu brinco \u2013 o brincar como espelho dos saberes das crian\u00e7as\u201d. \n\nJunqueira Filho tamb\u00e9m traz contribui\u00e7\u00f5es ao abordar express\u00f5es e conceitos como \n\nlinguagens geradoras, sujeitos-leitores, objeto de conhecimento-linguagem e \n\nsitua\u00e7\u00f5es de aprendizagens.  O autor destaca que o professor \u00e9 apenas um dos \n\n\n\n108 \n \n\n \n\nsujeitos-leitores e um dos objetos de conhecimento-linguagem que, em di\u00e1logo com \n\nas crian\u00e7as (outros sujeitos-leitores e objetos de conhecimento-linguagem), v\u00e3o \n\nproduzindo conte\u00fados, di\u00e1logos, humanidades, complexidades. Explica que \n\n \n\na crian\u00e7a aprende o objeto de conhecimento-linguagem com o qual est\u00e1 \ninteragindo e a professora aprende a crian\u00e7a pela intera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com \no objeto de conhecimento-linguagem (por isso, al\u00e9m de sujeito-leitor do \nobjeto de conhecimento com o qual est\u00e1 interagindo, a crian\u00e7a \u00e9 tamb\u00e9m \nobjeto de conhecimento-linguagem para a professora). Al\u00e9m disso, na \nmedida do acompanhamento e interven\u00e7\u00f5es da professora diante das \nintera\u00e7\u00f5es das crian\u00e7as, estas aprendem tamb\u00e9m a professora \n(JUNQUEIRA FILHO, 2005, p. 52). \n\n \n\nJunqueira Filho (2005) considera a intera\u00e7\u00e3o, o di\u00e1logo verbal e n\u00e3o-verbal \n\nentre professor e aluno um ponto fundamental para a continuidade da proposta de \n\nplanejamento. Os temas-assuntos-conte\u00fados-linguagens, identificados no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o da parte vazia do planejamento, dizem respeito somente ao contexto \n\nde produ\u00e7\u00e3o daquele grupo, n\u00e3o podendo ser estendido e aplicado em outras \n\nrealidades. E afirma: \n\n \nCrian\u00e7as e professores, portanto, s\u00e3o sujeitos, leitores, objetos de \n\nconhecimento, conte\u00fados, linguagens-sujeitos-objetos-linguagens \u2013 a serem \nconhecidos uns pelos outros. S\u00e3o dois dos conte\u00fados-linguagens com os \nquais v\u00e3o interagir ao longo do ano, independentemente de suas escolhas \nem rela\u00e7\u00e3o a outros conte\u00fados-linguagens com os quais v\u00e3o interagir, \nestudar, explorar, como as linguagens selecionadas previamente pela \nprofessora na parte cheia e os temas-assuntos-conte\u00fados-linguagens que \nser\u00e3o identificados em conjunto pela professora e as crian\u00e7as, ao longo do \nano letivo, preenchendo, dessa maneira, a parte vazia do planejamento \n(JUNQUEIRA FILHO, 2005, p. 29). \n\n \n\nCompactuo com as constata\u00e7\u00f5es de Junqueira Filho (2005) ao afirmar que \n\nas produ\u00e7\u00f5es de um determinado grupo n\u00e3o podem ser estendidas e aplicadas em \n\noutros grupos, e isso refor\u00e7a a minha inten\u00e7\u00e3o com este estudo, que \u00e9 problematizar \n\na cren\u00e7a na exist\u00eancia de um conjunto de conhecimentos predeterminados para \n\nserem trabalhados com as crian\u00e7as, presente em alguns discursos no campo da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil.  \n\nAtrav\u00e9s de um olhar e de uma escuta atenta aos saberes constru\u00eddos \n\npelas pr\u00f3prias crian\u00e7as no interior de um grupo, acredito que o professor-educador-\n\nauxiliar, como quer que chamemos o adulto que acompanha o grupo, pode \n\n\n\n109 \n \n\n \n\naproximar-se delas e conhecer mais sobre as culturas das inf\u00e2ncias, tornando-se \n\ntamb\u00e9m um \u201cpar\u201d das crian\u00e7as. \n\nOs saberes que elas trazem para a escola emanam de suas experi\u00eancias \n\nescolares e fora da escola: na rua, no bairro, na vizinhan\u00e7a, nos filmes, nos \n\ndesenhos, enfim, em todas as suas experi\u00eancias, constituindo as culturas infantis. \n\nEm muitos epis\u00f3dios narrados ao longo deste trabalho, ficou evidente que h\u00e1 uma \n\ncultura comum que circula entre as crian\u00e7as do grupo investigado. Principalmente \n\nnos epis\u00f3dios \u201cDesenhar brincando\u201d, \u201cEu vi num filme\u201d, \u201cVem, Cachorrinho\u201d, \n\u201cImitando os filhotes\u201d, \u201cEu aprendi na TV\u201d podemos perceber tra\u00e7os culturais \n\ncompartilhados coletivamente entre os pequenos atrav\u00e9s de gestos, olhares, \n\ndesenhos, conversas e brincadeiras.  \n\nDe acordo com Sarmento (2005), In Delgado e Muller (2005), os estudos \n\nsobre as culturas das inf\u00e2ncias geram conseq\u00fc\u00eancias pedag\u00f3gicas \u201ccomo pensar o \n\ntrabalho pedag\u00f3gico a partir das crian\u00e7as e n\u00e3o como adultos, como atores sociais e \n\nn\u00e3o como alunos\u201d (p. 07). As implica\u00e7\u00f5es dessa constata\u00e7\u00e3o, a qual tamb\u00e9m foi \n\nevidenciada nos diferentes epis\u00f3dios aqui narrados, \u00e9 que a professora n\u00e3o \u00e9 mais a \n\npossuidora total da a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o partilhadas entre adultos e \n\ncrian\u00e7as, atrav\u00e9s de acordos, negocia\u00e7\u00f5es, constrangimentos, disputas, entre outras \n\nestrat\u00e9gias que ambos encontram no cotidiano escolar.  \n\nConsidero a escola de Educa\u00e7\u00e3o Infantil um espa\u00e7o privilegiado para abrir \n\nespa\u00e7o a essas aproxima\u00e7\u00f5es culturais, uma vez que sua organiza\u00e7\u00e3o estrutural, \n\nespa\u00e7o-temporal e curricular ainda resguarda especificidades em rela\u00e7\u00e3o ao ensino \n\nobrigat\u00f3rio, referindo-me aqui ao Ensino Fundamental e M\u00e9dio. Embora muitas \n\nquest\u00f5es possam ser revistas na Educa\u00e7\u00e3o Infantil, considero que este \u00e9 um n\u00edvel \n\nde ensino que ainda possibilita, dentro de suas rotinas, espa\u00e7os-tempos \u00e0s crian\u00e7as \n\ne \u00e0s culturas infantis, embora muitas vezes o possibilitemos sem perceber, sem \n\nficarmos atentos \u00e0quilo que est\u00e1 sendo veiculado nesses mesmos espa\u00e7os-tempos. \n\n Ficou evidente que as crian\u00e7as possuem saberes complexos, os quais \n\nprecisam ser descobertos, considerados e problematizados pelos adultos \u2013 \n\neducadores, auxiliares, professores \u2013 nas escolas de Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Desse \n\nmodo, poderia afirmar que os curr\u00edculos, o planejamento, as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, \n\nas rotinas deveriam estar conectados \u00e0s culturas das inf\u00e2ncias, ou que as culturas \n\ninfantis trazem consigo os saberes das crian\u00e7as para tamb\u00e9m comporem o curr\u00edculo, \n\no planejamento, a rotina, a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\n\n\n110 \n \n\n \n\nA palavra \u201ctamb\u00e9m\u201d \u00e9 utilizada para enfatizar que, al\u00e9m dos saberes das \n\ncrian\u00e7as, os saberes dos adultos, originados a partir de suas cren\u00e7as, cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia junto \u00e0s crian\u00e7as, comp\u00f5em o curr\u00edculo o planejamento, a \n\nrotina, a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. \u00c9 como se fosse uma mistura, uma uni\u00e3o. \u00c9 como se \n\ntudo na escola tivesse \u201casas\u201d ... As crian\u00e7as e os adultos, juntos, descobrindo, \n\nconhecendo, questionando, pesquisando mais sobre si, sobre os outros e sobre a \n\nvida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c9 como se tudo na escola tivesse asas, como disse Micaela (5 anos), \n\nenquanto desenhava e falava sobre si e sobre seus colegas da escola.  Tudo na \n\nescola tem asas ... at\u00e9 a gente! Olha bem, Cl\u00e1udia... tem borboletas voando, tem \n\nnuvem se mexendo, o escorregador tem asas ... e agora eu vou desenhar asas aqui \n\nna escola, pra ela voar junto com a gente. \n\nEste trabalho escrito procurou contar uma hist\u00f3ria particular vivenciada por \n\nmim, enquanto pesquisadora, no seio de uma Escola Municipal de Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n\ndo munic\u00edpio de Estrela. Buscou trazer consigo o percurso vivido por um grupo de \n\ncrian\u00e7as entre tr\u00eas e cinco anos. Embora dedicadas exaustivas horas, tenho \n\nconsci\u00eancia de que todo o exerc\u00edcio de escrita e reflex\u00e3o deixou \u00e0 margem alguns \n\nfragmentos, os quais transparecem ou justificam a complexidade que constitui as \n\npr\u00e1ticas educativas na escola, e a sua forma escrita parece sempre inacabada.  \n\nGraue e Walsh (2003), ao abordarem a escrita como contexto, destacam \n\nque \u201cEscrever devia ser a parte mais f\u00e1cil. J\u00e1 est\u00e1 percorrido o longo caminho do \n\n\n\n111 \n \n\n \n\ntrabalho de campo\u201d (p. 241). Mas vejo que contar a trajet\u00f3ria vivida com as crian\u00e7as \n\ne com a educadora ao longo da pesquisa de campo trouxe consigo um exerc\u00edcio de \n\nabstra\u00e7\u00e3o bastante trabalhoso. At\u00e9 porque escolher palavras para representar a \n\nminha experi\u00eancia parece constituir-se sempre em algo ainda n\u00e3o dito, algo ainda \n\nn\u00e3o escrito, como se algo sempre estivesse faltando. \n\nEstes autores seguem descrevendo que \u201cO modo como optamos escrever \n\npermite-nos contar apenas determinadas coisas e permite aos nossos leitores \n\nexperimentar um conjunto particular de entendimentos\u201d (p. 243). Assim, foi preciso \n\nfazer algumas escolhas de epis\u00f3dios, de te\u00f3ricos, de caminhos para a an\u00e1lise. \n\n\u201cEnquanto escritor h\u00e1 que se fazer escolhas [...]. S\u00e3o escolhas poderosas que \n\nincluem e excluem certos assuntos, pessoas e terreno te\u00f3rico\u201d (p. 245). \n\n\u00c9 assim que me mostro como pesquisadora, e \u00e9 assim que os leitores \n\nconhecer\u00e3o e representar\u00e3o aquele grupo muito especial de crian\u00e7as - atrav\u00e9s das \n\nminhas lentes, dos meus olhares, das minhas an\u00e1lises. Como afirmam Graue e \n\nWalsh (2003),  \n \nA escrita tem algo de muito auto-revelador. Independentemente \n\nda presen\u00e7a ou n\u00e3o do autor no texto, este conta-nos algo. A identidade do \nautor est\u00e1 reflectida tanto no modo como ele ou ela tem conhecimento do \nassunto em quest\u00e3o como na forma como o assunto \u00e9 retratado na escrita \n(p. 244). \n\n \nPara conhecer os saberes das crian\u00e7as da turma do Jardim, utilizei-me de \n\nalguns instrumentos metodol\u00f3gicos fundamentados nas pesquisas etnogr\u00e1ficas com \n\ncrian\u00e7as (CORSARO, 2005; COHN, 2005; MONTANDOM, 2005; RAYOU, 2005; \n\nSARMENTO, 2004; SIROTA, 2005). Meu desejo era perceber quais os saberes que \n\nas crian\u00e7as partilhavam, apropriavam-se, recriavam a partir das suas intera\u00e7\u00f5es com \n\noutras, bem como com os adultos. Assim, acompanhei o cotidiano do grupo durante \n\nalguns meses, servindo-me da observa\u00e7\u00e3o participante, de entrevistas com crian\u00e7as \n\ne dos registros no Di\u00e1rio de Campo a fim de apreender o contexto daquele grupo.   \n\nSobre as quest\u00f5es metodol\u00f3gicas, acredito que tenhamos muito a \n\naprender com as crian\u00e7as. Nem tudo que prevemos anteriormente \u00e0 entrada em \n\ncampo \u00e9 poss\u00edvel ser utilizado junto a elas. Exemplos disto foram as minhas \n\nexperi\u00eancias que considero importante resgatar novamente: a primeira refere-se ao \n\nuso de alguns aparelhos como filmadora, m\u00e1quina fotogr\u00e1fica e gravador; a outra \n\nsobre o significado e a import\u00e2ncia do desenho e dos momentos de desenhar. Isso \n\nmostra que \u00e9 preciso construir com as crian\u00e7as novas formas de fazer pesquisa.  \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nAcredito que essa constata\u00e7\u00e3o poderia ter algumas implica\u00e7\u00f5es nas \n\nbancas examinadoras que os pesquisadores de mestrado e doutorado precisam \n\npassar, ou seja, no que diz respeito \u00e0s pesquisas com crian\u00e7as, nem tudo \u00e9 poss\u00edvel \n\nser previsto e definido no projeto de disserta\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso ter uma \u201cparte vazia\u201d \n\n(JUNQUEIRA FILHO, 2005) tamb\u00e9m na metodologia da pesquisa, para que o \n\npesquisador possa junto com as crian\u00e7as construir formas de gerar dados que sejam \n\nsignificativos para determinados contextos infantis. Dessa forma, a parte vazia n\u00e3o \n\nseria interpretada como falha ou lacuna metodol\u00f3gica do pesquisador, mas sim \n\ncomo um avan\u00e7o nas pesquisas junto aos pequenos. \n\nFinalizar este trabalho escrito implica em colocar-me numa posi\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade, de interesse em realizar novas pesquisas com crian\u00e7as, uma vez que \n\ntodo o estudo abre espa\u00e7o para a provoca\u00e7\u00e3o de outras d\u00favidas, outras perguntas e \n\noutros problemas. Como afirma Larrosa (2004), \n\n \nPara que a manh\u00e3 seja virgem, nova, rec\u00e9m-nascida, faz falta uma \n\nnoite e uma aurora, uma obscuridade e um inc\u00eandio. Por isso, convidar o \nleitor a que pare para pensar, a que questione o que j\u00e1 sabe, e convida-lo \ntamb\u00e9m a que leia incendiando o que l\u00ea, n\u00e3o \u00e9 outra coisa que provocar \nseu pr\u00f3prio pensamento, suas pr\u00f3prias perguntas, suas pr\u00f3prias palavras ( \np. 316). \n\nPor fim, fica a vontade de aprender mais com as crian\u00e7as, de aprender a \n\nolhar, a escutar, a brincar, a interagir e a envolver-me com elas, num exerc\u00edcio \n\ncont\u00ednuo de questionamento sobre aquilo que penso e digo sobre elas. Fica a \n\nvontade de conhecer e compreender seus saberes complexos originados nas \n\nculturas infantis a partir das mais diversas express\u00f5es do brincar, do desenhar, do \n\nconversar, do fazer algo e do estar em constante movimento. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n113 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n \n\nALDERSON, P. As crian\u00e7as como pesquisadoras: os efeitos dos direitos de \nparticipa\u00e7\u00e3o sobre a metodologia de pesquisa. In: Dossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: \nPesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas. Vol. 26, n.91, \nMaio/Ago. 2005. \n \nARI\u00c8S, Philippe. Hist\u00f3ria Social da Crian\u00e7a e da Fam\u00edlia. 2\u00aa ed. Rio de Janeiro: LTC \nEditora, 1981. \n \nBARBIER, Ren\u00e9. A escuta sens\u00edvel em educa\u00e7\u00e3o. Cadernos Anped, Porto Alegre, \nn\u00ba 5, p. 187-286, 1993. \n \nBARBIER, Ren\u00e9. A pesquisa-a\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Liber Livro Editora, 2007. \n \nBARBOSA, Maria Carmem Silveira. Por amor e por for\u00e7a: Rotinas na Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil. Porto Alegre, Artmed, 2006. \n \nBARDIN, Laurence (1997). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1977. \n\n \nBARRA, Sandra Marlene e SARMENTO, Manuel J. Os saberes das crian\u00e7as e as \nintera\u00e7\u00f5es em REDE. Revista eletr\u00f4nica Zero-a-seis. N\u00facleo de Estudos e \nPesquisas da Pequena Inf\u00e2ncia. Centro de Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o UFSC. N\u00ba 14, \nAgosto/Dezembro, 2006. \n \nBENJAMIN, W. Obras escolhidas 2. Rua de M\u00e3o \u00danica. S\u00e3o Paulo: Editora \nBrasiliense, 2004. \n \nBOTO, Carlota. O desencantamento da crian\u00e7a: entre a Renascen\u00e7a e o S\u00e9culo das \nLuzes. In: FREITAS, M.C.; KUHLMANN JUNIOR, M. (orgs.). Os Intelectuais na \nHist\u00f3ria da Inf\u00e2ncia. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002. \n \nBRONFMANN, Ana V. &amp; MARTINEZ, Isabel. La socializaci\u00f3n em la escuela: uma \nperspectiva etnogr\u00e1fica. Barcelona: Paid\u00f3s, 1996 \n \nBROUG\u00c8RE, Gilles. Brinquedos e Companhia. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004. \n \nCOHN, Clarice. Antropologia da crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 2005. \n \nCAMPOS, Maria M.; ROSEMBERG, F\u00favia; FERREIRA, Isabel M. Creche e pr\u00e9-\nescolas no Brasil. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Cortez/FCC,1995. \n \nCHERVEL, Andr\u00e9. Hist\u00f3ria das disciplinas escolares: Reflex\u00f5es sobre um campo \nde pesquisa. Teoria e Educa\u00e7\u00e3o. vol. 2. Porto Alegre, 1990, p. 177-229.  \n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\nCHRISTENSEN, P.; JAMES, A. (orgs.). Investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as: perspectivas e \npr\u00e1ticas. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Paula Frassinetti, 2005. \n \nCORSARO, W. The sociollogy of Childhood. Calif\u00f3rnia: Pine Forge Press, 1997 \n \nCORSARO, W.  Entrada no campo, aceita\u00e7\u00e3o e natureza da participa\u00e7\u00e3o nos \nestudos etnogr\u00e1ficos com crian\u00e7as pequenas. In: Dossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: \nPesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas. vol. 26, n.91, Maio/Ago. \n2005. \n \nDAHLBERG, G; MOSS, P.; PENCE, A. Qualidade na Educa\u00e7\u00e3o da Primeira \nInf\u00e2ncia: perspectivas p\u00f3s-modernas. Tradu\u00e7\u00e3o de Magda Lopes. Porto Alegre: \nArtmed, 2003. \n \nDEHEINZELIN, Monique. A fome com a vontade de comer: uma proposta \ncurricular de educa\u00e7\u00e3o infantil. Petr\u00f3polis, Rio de Janeiro: Vozes, 1994. \n \nDELGADO, Ana Cristina Coll e M\u00dcLLER, Fernanda. Em busca de metodologias \ninvestigativas com as crian\u00e7as e suas culturas. Cadernos de Pesquisa, v.35, n\u00ba \n125, p. 161 -179. Maio/Ago, 2005. \n \n______. Abordagens etnogr\u00e1ficas nas pesquisas com crian\u00e7as e suas culturas. In: \n28\u00aa Reuni\u00e3o ANPED \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa em \nEduca\u00e7\u00e3o, 2005, Caxambu. Anais. Caxambu: ANPED, 2005. CD-ROM.  \n \nDELGADO, Ana Cristina Coll. Uma etnografia com crian\u00e7as: grupos geracionais e \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais das crian\u00e7as. In: Inf\u00e2ncias: cidades e escolas amigas das \ncrian\u00e7as. Porto Alegre: Editora Media\u00e7\u00e3o, 2007. \n \nEDWARDS, Carolin; GANDINI, Lella; FORMAM, George (orgs.). As cem \nlinguagens da crian\u00e7a: a abordagem de Reggio Emilia na Educa\u00e7\u00e3o da primeira \ninf\u00e2ncia. Porto Alegre: Cal\u00e1bria, 1999. \n \nESCOLA MUNICIPAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL ESTRELINHA. Projeto Pol\u00edtico \nPedag\u00f3gico da Escola, 2006. \n \nFERREIRA, Manuela. Do \u201cavesso\u201d do brincar ou ... as rela\u00e7\u00f5es entre pares. In: \nMANUEL, M. J. ; CERISARA, A.B. Crian\u00e7as e mi\u00fados: perspectivas \ns\u00f3ciopedag\u00f3gicas da inf\u00e2ncia e educa\u00e7\u00e3o. Porto, Portugal: Asa Editores, 2004. \n \nFONSECA, Cl\u00e1udia. Quando cada caso n\u00e3o \u00e9 um caso: pesquisa etnogr\u00e1fica e \neduca\u00e7\u00e3o. Trabalho apresentado em Anped, Caxambu, 1998. \n \nFOUCAULT, M. Hist\u00f3ria da sexualidade. 14 ed. Rio de Janeiro: Graal, 2001, 3v. \n \nFREIRE, Madalena. A paix\u00e3o de conhecer o mundo. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n1983. \n \nGEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. \n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\nGRAUE, M. Elizabeth e WALSH, Daniel J. A investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica com \ncrian\u00e7as: teorias, m\u00e9todos e \u00e9tica. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 2003. \n \nHADDAD, Lenira. A creche em busca de identidade. S\u00e3o Paulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, \n1993. \n \nHEYWOOD, Colin. Uma hist\u00f3ria da inf\u00e2ncia: da Idade M\u00e9dia \u00e0 \u00c9poca \nContempor\u00e2nea no Ocidente. Porto Alegre: Artmed, 2004. \n \nHELM, J. Harris; BENEKE, Salle. O poder dos projetos: novas estrat\u00e9gias e \nsolu\u00e7\u00f5es para a educa\u00e7\u00e3o infantil. Porto Alegre: Artmed, 2005. \n \nHERN\u00c1NDEZ, F. &amp; VENTURA, M. A organiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo por projetos de \ntrabalho: o conhecimento \u00e9 um caleidosc\u00f3pio. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1998. \n \nHORN, Maria da Gra\u00e7a Souza. Sabores, cores, sons e aromas: a organiza\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os na Educa\u00e7\u00e3o Infantil. Porto Alegre: Artmed, 2004. \n \nHORN, Cl\u00e1udia In\u00eas; SILVA, Jacqueline S.; POTHIN, Juliana. Brincar e Jogar: \nAtividades com materiais de baixo custo. Porto Alegre: Editora Media\u00e7\u00e3o, 2007. \n \nITURRA, Raul. A epistemologia da inf\u00e2ncia - ensaio de antropologia da educa\u00e7\u00e3o. \nEduca\u00e7\u00e3o, Sociedade e Cultura, n.\u00ba17, 2002, p.135-54. \n \nJAVEAU, Claude. Crian\u00e7a, inf\u00e2ncia(s), crian\u00e7as: que objetivo dar a uma ci\u00eancia \nsocial da inf\u00e2ncia? In: Dossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas, vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nJOLIBERT, Josette. Formando crian\u00e7as leitoras. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas,1994. \n \nJUNQUEIRA FILHO, Gabriel de Andrade. Interdisciplinariedade na pr\u00e9-escola: \nanota\u00e7\u00f5es de um educador \u201con the road\u201d. S\u00e3o Paulo: Pioneira Thomson Learning, \n1994. \n \n______. Linguagens Geradoras: Sele\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados em educa\u00e7\u00e3o \ninfantil. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 2005. \n \nKOHAN, Walter O. (org.) Lugares da inf\u00e2ncia: filosofia. Rio de Janeiro: DP&amp;A, \n2004. \n \nKRAMER, Sonia (org.). Com a pr\u00e9-escola nas m\u00e3os: uma alternativa curricular \npara a educa\u00e7\u00e3o infantil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1991. \n \n______. A Pol\u00edtica do Pr\u00e9-Escolar no Brasil: a arte do disfarce. 6\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nEditora Cortez, 2001.   \n \n______. Autoria e autoriza\u00e7\u00e3o: quest\u00f5es \u00e9ticas na pesquisa com crian\u00e7as. \nCadernos de Pesquisa, S\u00e3o Paulo, n.116, p.41-59, jul. 2002. \n \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nKUHLMANN JUNIOR, Moys\u00e9s. Inf\u00e2ncia e educa\u00e7\u00e3o infantil: uma abordagem \nhist\u00f3rica. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 1998. \n \n______. Educa\u00e7\u00e3o Infantil e Curr\u00edculo. In: FARIA, A.L.G.; PALHARES, M.S. (org.). \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil P\u00f3s-LDB: rumos e desafios. Campinas: Autores Associados, \nFE/Unicamp; S\u00e3o Carlos: Editora da UFSCar; Florian\u00f3polis: EdUFSC, 1999. \n \nLAHIRE, Bernard. Homem Plural: os determinantes da a\u00e7\u00e3o. Petr\u00f3polis, Rio de \nJaneiro, Editora Vozes, 2002. \n \nLARROSA, Jorge. Linguagem e Educa\u00e7\u00e3o depois de Babel. Belo Horizonte: \nAut\u00eantica, 2004. \n \nMACHADO, Marina Marcondes. O brinquedo sucata e a crian\u00e7a. S\u00e3o Paulo: \nLoyola, 1994. \n \nMAGNANI, Jos\u00e9 G. Cantor. O (velho e bom) caderno de campo. Revista Sexta-\nfeira. S\u00e3o Paulo, n. 1, maio de 1997. \n \nMALINOVSKI, B. Argonautas do Pac\u00edfico Ocidental: um relato do \nempreendimento e da aventura dos nativos no Arquip\u00e9lago da Nova Guin\u00e9 \nMelan\u00e9sia. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1978. \n \nMAYALL, Berry. Conversas com Crian\u00e7as: trabalhando com problemas geracionais. \nIn: CHRISTENSEN, P.; JAMES, A. (orgs.). Investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as: \nperspectivas e pr\u00e1ticas. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Paula \nFrassinetti, 2005. \n \nMEAD, M. Adolesc\u00eancia y Cultura em Samoa. Barcelona: Paidos, 1990. \n \nMOLLO-BOUVIER, Suzanne.  Transforma\u00e7\u00e3o dos modos de socializa\u00e7\u00e3o das \ncrian\u00e7as: uma abordagem sociol\u00f3gica. In: Dossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: \nPesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas. vol.26, n.91, Maio/Ago, \n2005. \n \nMONTANDON, C. As pr\u00e1ticas educativas parentais e a experi\u00eancia das crian\u00e7as. In: \nDossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. \nCampinas. vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nMOREIRA, A.F.B. Curr\u00edculos e Programas no Brasil. 2\u00aa ed. Campinas, SP: \nPapirus, 1995.  \n \n______. Curr\u00edculo: quest\u00f5es atuais. SP: Papirus, 1997. \n \nMORIN, Edgar. A cabe\u00e7a bem-feita: repensar a reforma, reformar o pensamento. \nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n \n______. Ci\u00eancia com Consci\u00eancia. 5\u00aa Ed. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, 2001. \n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nO\u2019KANE, Claire. O desenvolvimento de T\u00e9cnicas Participativas. In: CHRISTENSEN, \nP. JAMES, A. (orgs.). Investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as: perspectivas e pr\u00e1ticas. Porto: \nEdi\u00e7\u00f5es Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Paula Frassinetti, 2005. \n \nOLIVEIRA-FORMOSINHO, J. e ARA\u00daJO, S.B. Escutar as vozes das crian\u00e7as como \nmeio de (re)constru\u00e7\u00e3o de conhecimento acerca da inf\u00e2ncia: algumas implica\u00e7\u00f5es \nmetodol\u00f3gicas. In: OLIVEIRA-FORMOSINHO (org.). A Escola vista pelas crian\u00e7as. \nCole\u00e7\u00e3o Inf\u00e2ncia. Porto, Portugal: Porto Editora, 2008. \n \nPERRENOUD, Philippe. Pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e profiss\u00e3o docente: Tr\u00eas facetas. In: \nPr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, profiss\u00e3o docente e forma\u00e7\u00e3o. Perspectivas sociol\u00f3gicas. \nLisboa: Dom Quixote, 1993.  \n \nPLAICENSE, E. Denomina\u00e7\u00f5es da inf\u00e2ncia: do anormal ao deficiente. In: Dossi\u00ea \nSociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. \nCampinas, vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nPOPKEWITZ, Thomas S. Hist\u00f3ria do Curr\u00edculo, Regula\u00e7\u00e3o Social e Poder. In: \nSILVA,Tomas Tadeu da (org.). O sujeito da educa\u00e7\u00e3o: estudos foucaultianos. 2\u00aa \ned. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes,1994.  \n \nPRADO, Patr\u00edcia D. Quer brincar comigo? Pesquisa, brincadeira e educa\u00e7\u00e3o infantil. \nIn: FARIA, A. L. G. DEMARTINI, Z. de B. F. PRADO, P. D.(orgs.) Por uma cultura \nda inf\u00e2ncia- metodologias de pesquisa com crian\u00e7as. Campinas: Prado Editores \nAssociados, 2002, p.93-111. \n \nPROUT, Alan. Reconsiderar a Nova Sociologia da Inf\u00e2ncia. Braga: Universidade \ndo Minho, 2004. (texto digitado). \n \nRABITTI, Giordana. \u00c0 procura da dimens\u00e3o perdida: Uma Escola de Inf\u00e2ncia de \nReggio Emilia. Porto Alegre: Editora Artes M\u00e9dicas Sul Ltda., 1999. \n  \nRAYOU, Patrick. Crian\u00e7as e jovens, atores sociais na escola. Como os \ncompreender? In: Dossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. \nEduca\u00e7\u00e3o e Sociedade. Campinas, vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nREDIN, E., M\u00dcLLER, F. &amp; REDIN, M. M (orgs.). Inf\u00e2ncias: cidades e escolas amigas \ndas crian\u00e7as. Porto Alegre: Editora Media\u00e7\u00e3o, 2007.  \n \nRIZZO, Gilda. Educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1982. \n \nRINALDI, Carlina. Reggio Emilia: a imagem da crian\u00e7a e o ambiente em que ela vive \ncomo princ\u00edpio fundamental. In: GANDINI, Lella e EDWARDS, Carolyn (orgs.). \nBambini: a abordagem italiana \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil. Porto Alegre: Artmed, 2002. \n \n______. O Curr\u00edculo Emergente e o Construtivismo Social. In: EDWARDS, Carolyn. \nAs cem linguagens da crian\u00e7a: a abordagem de Reggio Emilia na Educa\u00e7\u00e3o da \nprimeira inf\u00e2ncia. Porto Alegre: Editora Artes M\u00e9dicas Sul Ltda., 1999. \n \n\n\n\n118 \n \n\n \n\nROBERTS, Helen. Ouvindo as crian\u00e7as: e escutando-as. In: CHRISTENSEN, P. \nJAMES, A. (orgs.). Investiga\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as: perspectivas e pr\u00e1ticas. Porto: \nEdi\u00e7\u00f5es Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Paula Frassinetti, 2005. \n \nSACRIST\u00c1N, J. G. O aluno como inven\u00e7\u00e3o. POA: Artmed, 2005.  \n \nSAINT-EXUP\u00c9RY, A. O pequeno pr\u00edncipe. Rio de Janeiro: Agir, 2003. \n \nSARMENTO, Manuel J.; PINTO, Manuel. As crian\u00e7as e a inf\u00e2ncia: definindo \nconceitos, delimitando o campo. In: PINTO, M.; SARMENTO, M.J. (coord.). As \ncrian\u00e7as: Contextos e Identidades. Braga, Portugal: Centro de Estudos da Crian\u00e7a \nda Universidade do Minho, 1997.  \n \nSARMENTO, Manuel J. As culturas da inf\u00e2ncia nas encruzilhadas da Segunda \nModernidade. In: MANUEL, M. J. ; CERISARA, A.B. Crian\u00e7as e mi\u00fados: \nperspectivas s\u00f3ciopedag\u00f3gicas da inf\u00e2ncia e educa\u00e7\u00e3o. Porto, Portugal: Asa \nEditores, 2004. \n \n______. Gera\u00e7\u00f5es e alteridade: interroga\u00e7\u00f5es a partir da sociologia da inf\u00e2ncia. In: \nDossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. \nCampinas, vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nSILVA, Tom\u00e1s Tadeu da. O curr\u00edculo como fetiche: a po\u00e9tica e a pol\u00edtica do texto \ncurricular. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 1999. \n \nSIROTA, R.  Primeiro os amigos: os anivers\u00e1rios da inf\u00e2ncia, dar e receber. In: \nDossi\u00ea Sociologia da Inf\u00e2ncia: Pesquisas com crian\u00e7as. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. \nCampinas, vol.26, n.91, Maio/Ago, 2005. \n \nSPINK, Mary J. P. A \u00e9tica na pesquisa social: da perspectiva prescritiva \u00e0 \ninteranima\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica. EDIPCS. Revista semestral da Faculdade de Psicologia \nPUCRS. Porto Alegre, vol. 31, n.1, Janeiro/Julho, 2000, p. 7-22. \n\nSTEINBERG, S.; KINCHELOE, J.L. Cultura infantil: a constru\u00e7\u00e3o corporativa da \ninf\u00e2ncia. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001.  \n\nTONUCCI, F. Quando as crian\u00e7as dizem: agora chega! POA: Artmed, 2005. \n \nVADEMARIN, Vera Vanessa. O discurso pedag\u00f3gico como forma de \ntransmiss\u00e3o do conhecimento. CEDES, vol.19, n.44, Campinas, Abr, 1998. \n \nVARELA, Julia. O Estatuto do saber pedag\u00f3gico. In: SILVA, Tomas Tadeu da (org.). \nO sujeito da educa\u00e7\u00e3o: estudos foucaultianos. 2\u00aa ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes,1994.  \n \nVASCONCELOS, Teresa Maria S. Ao Redor da Mesa Grande: A pr\u00e1tica educativa \nde Ana. Cole\u00e7\u00e3o Inf\u00e2ncia. Porto, Portugal: Porto Editora, 1997. \n \nVELHO, Gilberto. Observando o familiar. In: NUNES, E. (org.) A aventura \nsociol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Zahar, 1978. \n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nVYGOTSKY, L.S. A forma\u00e7\u00e3o Social da Mente. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1987. \n \nWINKIN, Yves. A nova comunica\u00e7\u00e3o: da teoria ao trabalho de campo. Campinas: \nPapirus Editora, 1998. \n \nBRASIL. MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E DO DESPORTO, SECRETARIA DE \nEDUCA\u00c7\u00c3O FUNDAMENTAL. Referenciais Curriculares para a Educa\u00e7\u00e3o Infantil. \nBras\u00edlia, 1998. \n \nIBGE, 2007. Dispon\u00edvel em http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/contagem2007 \n \nNossos Bairros/Nossas Ruas. Jornal Nova Gera\u00e7\u00e3o, Estrela, p. 05, 10 de out. de \n\n2003.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nANEXOS \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nANEXO A \nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\nDIRETOR (A) DA ESCOLA \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\nDIRETOR (A) DA ESCOLA \n \n\nEu,___________________________, na condi\u00e7\u00e3o de diretora da institui\u00e7\u00e3o \n\n_______________________________________, autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desenvolvida pela pesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn, aluna mestranda \n\ndo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. \n\n Fui esclarecido(a) de que a pesquisa poder\u00e1 se utilizar de observa\u00e7\u00f5es, \n\ngrava\u00e7\u00f5es em fita K7, imagens fotogr\u00e1ficas e filmagens de situa\u00e7\u00f5es do cotidiano \n\ndesta escola. As fotografias e filmagens que ser\u00e3o geradas ter\u00e3o o prop\u00f3sito \u00fanico \n\nde pesquisa, respeitando-se as normas \u00e9ticas quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o nominal desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, de seus profissionais, bem como das crian\u00e7as da turma observada. Sei \n\nque o estudo poder\u00e1 fazer uso de observa\u00e7\u00f5es e filmagens do cotidiano escolar, \n\nconversas com as crian\u00e7as e adultos, podendo ocorrer grava\u00e7\u00f5es em fita K7 de \n\nentrevistas previamente combinadas e consentidas durante o desenvolvimento da \n\npesquisa. \n\nA participa\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um ato volunt\u00e1rio, o que me deixa \n\nciente de que a pesquisa n\u00e3o trar\u00e1 nenhum apoio financeiro, dano ou despesa para \n\na escola. \n\nA pesquisadora colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para esclarecer quaisquer d\u00favidas \n\nque eu tiver em qualquer momento da pesquisa. \n\nEstou ciente de que esse tipo de pesquisa exige uma apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nresultados, por isso autorizo a divulga\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es, imagens e das \n\nentrevistas geradas na escola para fins exclusivos de publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e para atividades formativas de educadores. \n\n \n\nEstrela/RS, ____________ de _____________________________ de 2007. \nNome do (a) diretor (a): _________________________________________. \nPesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn: __________________________________. \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B  \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \nPROFESSORA DA ESCOLA \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\nPROFESSORES DA ESCOLA \n\n \n\n \n\nEu, ___________________________, aceito participar da investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida pela pesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn, aluna mestranda do Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul. \n\nFui esclarecido(a) de que a pesquisa poder\u00e1 se utilizar de grava\u00e7\u00f5es em fita \n\nK7, imagens fotogr\u00e1ficas e filmagens de situa\u00e7\u00f5es do cotidiano escolar. As \n\nfotografias e filmagens que ser\u00e3o geradas, ter\u00e3o o prop\u00f3sito \u00fanico de pesquisa, \n\nrespeitando-se as normas \u00e9ticas quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o nominal. Sei que o estudo \n\npoder\u00e1 fazer uso de observa\u00e7\u00f5es e filmagens do cotidiano escolar, conversas com \n\nas crian\u00e7as e adultos, podendo ocorrer grava\u00e7\u00f5es em fita K7, de entrevistas \n\npreviamente combinadas e consentidas durante o desenvolvimento da pesquisa. \n\nMinha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por um ato volunt\u00e1rio, o que me deixa ciente de que \n\na pesquisa n\u00e3o me trar\u00e1 nenhum apoio financeiro, dano ou despesa. \n\nA pesquisadora colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para esclarecer quaisquer d\u00favidas \n\nquanto ao desenvolvimento da pesquisa. \n\nEstou ciente de que esse tipo de pesquisa exige uma apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nresultados, e a utiliza\u00e7\u00e3o dos materiais coletados (fotos, entrevistas, filmagens) \n\npoder\u00e3o ser necess\u00e1rios. Por isso, autorizo a divulga\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es, imagens \n\nfotogr\u00e1ficas e entrevistas geradas para fins exclusivos de publica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica e para atividades formativas de educadores. \n\n \nEstrela/RS, _________ de _________________________________ de 2007. \nNome do (a) professor (a): ________________________________________. \nPesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn: ___________________________________. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO C \nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \n\nRESPONS\u00c1VEIS PELAS CRIAN\u00c7AS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO INFORMADO \nRESPONS\u00c1VEIS PELAS CRIAN\u00c7AS \n\n \n\n \n\nEu, ___________________________, aceito que meu/ minha filho(a) \n\nparticipe da investiga\u00e7\u00e3o desenvolvida pela pesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn, aluna \n\nmestranda do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nFui esclarecido(a) de que a pesquisa poder\u00e1 se utilizar de observa\u00e7\u00f5es, \n\ngrava\u00e7\u00f5es em fita K7, imagens fotogr\u00e1ficas e filmagens de situa\u00e7\u00f5es do cotidiano \n\nescolar. As fotografias e as filmagens que ser\u00e3o geradas ter\u00e3o o prop\u00f3sito \u00fanico de \n\npesquisa, respeitando-se as normas \u00e9ticas quanto ao seu uso e ao sigilo nominal de \n\nmeu/minha  filho(a). \n\nEstou ciente de que a pesquisa n\u00e3o me trar\u00e1 nenhum apoio financeiro, dano \n\nou despesa, uma vez que a participa\u00e7\u00e3o de meu/minha filho(a) \u00e9 um ato volunt\u00e1rio. \n\nHouve a garantia de que esse tipo de pesquisa n\u00e3o compromete ou prejudica em \n\nnada o desenvolvimento do meu/minha filho(a). \n\nA pesquisadora colocou-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para esclarecer quaisquer d\u00favidas \n\nquanto ao desenvolvimento da pesquisa. \n\nEsta pesquisa pode contribuir no campo educacional, por isso autorizo a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o das imagens fotogr\u00e1ficas, filmagens, observa\u00e7\u00f5es para fins exclusivos de \n\npublica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e para atividades formativas de educadores. \n\n \n\nEstrela/RS, _____________ de ______________________________ de 2007. \nNome da crian\u00e7a: ________________________________________________. \nRespons\u00e1vel legal pela crian\u00e7a: _____________________________________. \nPesquisadora Cl\u00e1udia In\u00eas Horn: ____________________________________. \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO D \nPLANTA BAIXA DO PRIMEIRO PISO DA ESCOLA MUNICIPAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nINFANTIL PESQUISADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO E \n\nPLANTA BAIXA DO SEGUNDO PISO DA ESCOLA MUNICIPAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nINFANTIL PESQUISADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130"}]}}}