{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12874"}, {"@name": "filename", "#text": "18643_COM_Jos%c3%a9Amorim_2012_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\nA tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel e as suas implica\u00e7\u00f5es ambientais \n\n \n\nJos\u00e9 de Campos Amorim? \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOs autom\u00f3veis constituem uma componente indispens\u00e1vel da vida quotidiana para um \n\ngrande n\u00famero de pessoas e representam uma fonte de crescimento para muitos \n\nEstados. A tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel levanta uma s\u00e9rie de quest\u00f5es ao n\u00edvel das suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es ambientais, quer na aquisi\u00e7\u00e3o, quer na utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel.  \n\n \n\nO autom\u00f3vel tem um impacto significativo nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas causadas, \n\nprincipalmente, pelas emiss\u00f5es de CO2. A polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica provocada pelo uso \n\nintensivo do transporte rodovi\u00e1rio \u00e9 uma das principais causas da deteriora\u00e7\u00e3o da \n\ncamada de ozono e do aquecimento global. O autom\u00f3vel \u00e9 respons\u00e1vel pela polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica que causa por ano a morte de dois milh\u00f5es de pessoas e que provoca \n\ndiretamente danos ambientais com o aquecimento global e aumento da quantidade e \n\nfrequ\u00eancia de chuvas \u00e1cidas.  \n\n \n\nCom o aumento constante das emiss\u00f5es de gases, os Estados, obrigados pelas inst\u00e2ncias \n\ninternacionais, t\u00eam vindo a adotar certas medidas com vista a promover a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica atrav\u00e9s, entre outros, de incentivos fiscais \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nenergias menos poluentes e de meios alternativos de transporte. Foram assim criadas \n\nnovas bases da tributa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s de diversas medidas fiscais destinadas a \n\ninterferir no comportamento dos contribuintes e a estimular e incentivar a diminui\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, tendo em vista a prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana e a preserva\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos biol\u00f3gicos e dos ecossistemas.  \n\n \n\nA reforma da tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel de 2007 introduz no Imposto sobre ve\u00edculos (ISV) e \n\nno Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o (IUC) um elemento ambiental no c\u00e1lculo do montante \n\nfiscal a pagar, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de emiss\u00f5es de CO2 emitidas pelo ve\u00edculo e da \n\ncilindrada. Estas altera\u00e7\u00f5es promovidas no \u00e2mbito da fiscalidade autom\u00f3vel v\u00e3o ao \n\nencontro das preocupa\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia que \u00e9 o da tributa\u00e7\u00e3o se reger pelo \n\nprinc\u00edpio da equival\u00eancia ou do poluidor-pagador. No campo dos impostos especiais de \n\nconsumo, nomeadamente o Imposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos e Energ\u00e9ticos (ISP), \n\no C\u00f3digo dos IEC (CIEC) elenca toda uma lista de produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos \n\nsujeitos a tributa\u00e7\u00e3o e tributa de acordo com o impacto ambiental que cada um produtos \n\npetrol\u00edferos e energ\u00e9ticos produz. No \u00e2mbito dos impostos indiretos, h\u00e1 ainda a referir o \n\nC\u00f3digo do IVA que prev\u00ea dedu\u00e7\u00f5es de IVA na aquisi\u00e7\u00e3o de gas\u00f3leo, gases de petr\u00f3leo \n\nliquefeitos (GPL), g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis no caso de utiliza\u00e7\u00e3o desses \n\ncombust\u00edveis em viaturas autom\u00f3veis.  \n\n \n\nTodo este regime de tributa\u00e7\u00e3o, baseado numa forte componente ambiental, tem grandes \n\nimplica\u00e7\u00f5es no c\u00e1lculo dos impostos a pagar. Neste estudo, procuraremos equacionar o \n\ncrit\u00e9rio ambiental face aos outros crit\u00e9rios de tributa\u00e7\u00e3o, analisar os efeitos da \n\nconverg\u00eancia da tributa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios, ponderar o peso da tributa\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00f3vel em termos de receitas fiscais, apreciar os fatores que mais influenciam a \n\nforma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o final dos combust\u00edveis, olhar para o modo como os impostos \n\n\n\n2 \n\n \n\nautom\u00f3veis contribuem para a defesa do ambiente e influenciam o comportamento dos \n\nconsumidores, examinar as subcategorias que integram os pre\u00e7os dos combust\u00edveis, \n\nobservar o peso da carga fiscal no pre\u00e7o dos combust\u00edveis e os incentivos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de energias alternativas.  \n\n \n\nH\u00e1 assim todo um conjunto de elementos e crit\u00e9rios na tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel que \n\npretendem contribuir para a prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \n\n \n\n \n\n1 \u2013 O processo europeu de tributa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica  \n\n \n\nEm Janeiro de 2007, a Comiss\u00e3o Europeia prop\u00f4s que a Uni\u00e3o Europeia promovesse \n\n\u201cno contexto de negocia\u00e7\u00f5es internacionais, o objetivo de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\ngases com efeito de estufa dos pa\u00edses desenvolvidos, at\u00e9 2020, de 30% relativamente \n\naos n\u00edveis de 1990\u201d e que assumisse, desde j\u00e1, \u201cde forma aut\u00f3noma o compromisso \n\nfirme de alcan\u00e7ar, at\u00e9 2020, uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa de, \n\npelo menos, 20% relativamente a 1990\u201d\n1\n.  \n\n \n\nCerca de 12% das emiss\u00f5es globais da Uni\u00e3o Europeia de di\u00f3xido de carbono (CO2), \n\nprincipal g\u00e1s com efeito de estufa, prov\u00eam do combust\u00edvel consumido pelos ve\u00edculos de \n\npassageiros. O setor do transporte representa 15,9% de emiss\u00f5es de CO2, segundo dados \n\nda Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Ind\u00fastria Automobil\u00edstica (OICA)\n2\n. Al\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, a polui\u00e7\u00e3o do ar ocasiona cada ano, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \n\nSa\u00fade, a morte prematura de 2 milh\u00f5es de pessoas no mundo, e causa ainda infe\u00e7\u00f5es \n\nrespirat\u00f3rias, doen\u00e7as card\u00edacas e cancro do pulm\u00e3o\n3\n.  \n\n \n\nAs perspectivas ambientais apontam para emiss\u00f5es globais de gases com efeito de \n\nestufa que crescer\u00e3o mais de 37% at\u00e9 2030, e 52% at\u00e9 2050. Tal poder\u00e1 resultar, at\u00e9 \n\n2050, num aumento da temperatura m\u00e9dia global entre 1,7 a 2,4\u00b0 C, superior aos n\u00edveis \n\npr\u00e9-industriais, e conduzir a um aumento das ondas de calor, secas, tempestades e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, resultando em graves danos nas infra-estruturas b\u00e1sicas e culturas \n\nagr\u00edcolas\n4\n. \n\n \n\nEste aumento das emiss\u00f5es globais de gases com efeito de estufa deve-se em parte \u00e0 \n\nquantidade de emiss\u00e3o de CO2 ao longo da vida do ve\u00edculo. Um estudo realizado pela \n\nOCDE em 2010 indica que Portugal \u00e9 um dos pa\u00edses com taxa de emiss\u00e3o de CO2 de \n\n330 gramas por km ao longo da vida do ve\u00edculo\n5\n:  \n\n \n\n                                                 \n? Professor Coordenador do ISCAP \n1\n COM (2007) 2. \n\n2\n http://www.oica.net/category/climate-change-and-CO2 \n\n3\n http://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs313/en/index.html. \n\n4\n OCDE, Environmental Outlook to 2030, 2008, p. 4. \n\n5\n http://www.oecd.org/dataoecd/14/13/38882408.pdf \n\nhttp://www.who.int/mediacentre/factsheets/fs313/en/index.html\nhttp://www.oecd.org/dataoecd/14/13/38882408.pdf\n\n\n3 \n\n \n\n \n \n\n \n\nPara fazer face a esta situa\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o Europeia tem vindo a incentivar os Estados \n\nmembros a promover ve\u00edculos menos poluentes e adotar um sistema de tributa\u00e7\u00e3o mais \n\n\u201camigo\u201d do ambiente\n6\n. Foi assim que em Julho de 2005 a Comiss\u00e3o Europeia come\u00e7ou \n\npor propor a cria\u00e7\u00e3o de uma Diretiva\n7\n destinada a incluir um elemento relativo ao CO2 \n\nna tributa\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos. Na base desta proposta, e na falta de Diretiva, v\u00e1rios Estados \n\nadotaram medidas fiscais destinadas a promover a compra e a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos \n\ncom n\u00edveis reduzidos de emiss\u00e3o de CO2.  \n\n \n\nCom a entrada em vigor do Regulamento Comunit\u00e1rio CE n.\u00ba 715/2007, a Uni\u00e3o \n\nEuropeia imp\u00f5e aos Estados o controlo da polui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o do consumo de \n\ncombust\u00edvel. Mais tarde, com a ado\u00e7\u00e3o da Diretiva 2008/50/CE, relativa \u00e0 qualidade do \n\nar, a Uni\u00e3o Europeia estabelece medidas mais eficazes de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de CO2, \n\nimpondo aos Estados o desenvolvimento de planos de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ar e a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes. Mais recentemente, foi \n\naprovado o Regulamento CE n\u00b0 443/2009, de 23 de abril, que obriga a uma redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de CO2 dos ve\u00edculos ligeiros, considerando que a m\u00e9dia global da frota dos \n\nautom\u00f3veis registados na Uni\u00e3o Europeia dever\u00e1 ser de 130 g de CO2/km em fun\u00e7\u00e3o do \n\npeso dos ve\u00edculos. S\u00e3o assim permitidas emiss\u00f5es mais elevadas aos carros mais \n\npesados do que os carros mais leves. Este novo padr\u00e3o deve atingir em 2012 65% dos \n\nautom\u00f3veis novos matriculados, em 2013 75%, em 2014 80% e a partir de 2015 100% \n\nda frota. Caso o fabricante exceda o limite de emiss\u00f5es, ser\u00e1 penalizado por cada \n\nve\u00edculo registado. Tamb\u00e9m constitui um elemento chave deste Regulamento a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um limite de emiss\u00f5es de CO2 a longo prazo, nomeadamente, 95g de \n\nCO2/km para o ano de 2020. \n\n                                                 \n6\n COM (2007) 19 final. \n\n7\n COM (2005) 261. \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nA transposi\u00e7\u00e3o para o direito interno destes dispositivos introduziu a necessidade de \n\ndiminuir a polui\u00e7\u00e3o. Foi feita uma profunda revis\u00e3o do regime de emiss\u00f5es de poluentes \n\ne institu\u00eddo um novo regime legal de protec\u00e7\u00e3o e controlo da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica com \n\nvista \u00e0 preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. S\u00e3o assim fixados limites m\u00ednimos \n\ne m\u00e1ximos de emiss\u00e3o na fonte para os poluentes atmosf\u00e9ricos mais significativos a \n\nn\u00edvel nacional, atrav\u00e9s da Portaria n.\u00ba 80/2006, de 23 de Janeiro e da Portaria n.\u00ba \n\n675/2009, de 23 de Junho. O estabelecimento de valores limite de emiss\u00e3o \u00e9 aplic\u00e1vel \n\n\u00e0s emiss\u00f5es de SO2, NOx, COV, NH3, para al\u00e9m dos compostos halogenados, \n\npart\u00edculas e metais. \n\n \n\nEm julho de 2009, a Comiss\u00e3o Europeia iniciou um processo de tributa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\nbaseada na emiss\u00e3o de CO2 (di\u00f3xido de carbono), designado por carbon tax, com o \n\nobjetivo de reduzir as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa em 20% at\u00e9 o ano de \n\n2020, quando comparado com os n\u00edveis de 1990\n8\n.  \n\n \n\nUma taxa m\u00ednima sobre as emiss\u00f5es de CO2 seria introduzida, alterando o m\u00e9todo de \n\ntributa\u00e7\u00e3o previsto na Diretiva 2003/96/CE, sendo que a tributa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica deixaria \n\nde ser calculada de acordo com a quantidade de combust\u00edvel consumido e passaria \n\nassim a ser determinada de acordo com as emiss\u00f5es de CO2 e o valor energ\u00e9tico do \n\ncombust\u00edvel consumido. Seriam assim mais fortemente tributados os combust\u00edveis com \n\nelevadas emiss\u00f5es de CO2.  \n\n \n\nEsta proposta acabou por n\u00e3o ser aprovada por raz\u00f5es de ordem pol\u00edtica \u2013 tratava-se de \n\nn\u00e3o comprometer a ratifica\u00e7\u00e3o do Tratado de Lisboa -, e foi mais tarde apresentado uma \n\noutra proposta em 13/04/2011 destinada a fixar taxas m\u00ednimas de tributa\u00e7\u00e3o a aplicar \n\naos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios baseadas na emiss\u00e3o de CO2 dos produtos energ\u00e9ticos e \n\nno valor energ\u00e9tico gerado pelos pr\u00f3prios produtos energ\u00e9ticos. Esta proposta de \n\nrevis\u00e3o da Diretiva 2003/96/CE tamb\u00e9m tem em vista eliminar a diferen\u00e7a de tributa\u00e7\u00e3o \n\nentre a gasolina e o gas\u00f3leo e fazer com que o gas\u00f3leo deixasse de ser tributado a uma \n\ntaxa m\u00ednima mais baixa do que a gasolina.  \n\n \n\nEsta proposta prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o de taxas m\u00ednimas pelos Estados membros aos \n\ncombust\u00edveis rodovi\u00e1rios de acordo com o seguinte calend\u00e1rio\n9\n:  \n\n  \n\n CO2-related \n\ntaxation \n\nGeneral energy \n\nconsumption \n\ntaxation \n\nGeneral energy \n\nconsumption \n\ntaxation  \n\nGeneral energy \n\nconsumption \n\ntaxation \n\n 01-01-2013 01-01-2013 01-01-2015 01-01-2015 \n\nPetrol 20 \u20ac /t CO2 9,6 \u20ac /t CO2 9,6 \u20ac /t CO2 9,6 \u20ac /t CO2 \n\nG\u00e1s Oil 20 \u20ac /t CO2 8,2 \u20ac /t CO2 8,8 \u20ac /t CO2 9,6 \u20ac /t CO2 \n\n \n\nFonte: Proposta de Diretiva COM 2011 169 final, Table A, Annex I. \n\n \n\n \n\n2 \u2013 O recurso a energias alternativas  \n\n \n\n                                                 \n8\n COM (2011) 168 final. \n\n9\n SEC (2011) 409 final e SEC (2011) 410. \n\n\n\n5 \n\n \n\nOutros recursos podem ser utilizados para diminuir a polui\u00e7\u00e3o gerada por ve\u00edculos e \n\npara reduzir, sobretudo, a sua depend\u00eancia ao petr\u00f3leo. Um deles passa pela energia \n\nel\u00e9ctrica e, mais concretamente, pela sua utiliza\u00e7\u00e3o no carro el\u00e9ctrico\n10\n\n, cuja propuls\u00e3o \n\ndeixa de ser efetuada atrav\u00e9s da combust\u00e3o de l\u00edquidos ou gases e \u00e9 movida por motores \n\nel\u00e9tricos.  \n\n \n\nO Programa para Mobilidade El\u00e9trica, criado atrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de \n\nMinistros n.\u00ba 20/2009, lan\u00e7a a primeira pedra da mobilidade el\u00e9trica em Portugal. Mais \n\ntarde, concretizando o estipulado no Programa, \u00e9 aprovado o Decreto-Lei n.\u00ba 39/2010, \n\nque organiza as atividades referente \u00e0 mobilidade el\u00e9trica, em que \u00e9 previsto o \n\nlan\u00e7amento de uma rede nacional de pontos de carregamento de baterias de ve\u00edculos \n\nel\u00e9ctricos. A implanta\u00e7\u00e3o deste Programa \u00e9 acompanhada de dois subs\u00eddios \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \n\ncarros el\u00e9ctricos. Para incentivar a aquisi\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9ctricos, est\u00e1 \n\nprevisto a atribui\u00e7\u00e3o de um subs\u00eddio de \u20ac 5.000, \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, por particulares, de \n\nve\u00edculos autom\u00f3veis el\u00e9ctricos, que poder\u00e1 atingir os \u20ac 6.500, no caso de haver \n\nsimultaneamente abate de ve\u00edculo autom\u00f3vel de combust\u00e3o interna, sujeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\natualmente vigentes em mat\u00e9ria de abate de ve\u00edculos\n11\n\n. \n\n \n\nNo sentido de operacionalizar estes incentivos, a Portaria n.\u00ba 468/2010, de 7 de Julho, \n\ndetermina, no seu pre\u00e2mbulo, que os incentivos s\u00e3o concedidos exclusivamente na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos novos el\u00e9ctricos comercializados no territ\u00f3rio nacional que, \n\ncumulativamente: \n\n\u201ca) Constem da lista de elegibilidade t\u00e9cnica referida nos n\u00fameros seguintes; \n\nb) Tenham um pre\u00e7o de venda ao p\u00fablico, incluindo as respetivas baterias, inferior a \u20ac \n\n50 000, incluindo impostos; \n\nc) Sejam adquiridos para uso n\u00e3o comercial e por pessoa singular, considerando-se \n\ntamb\u00e9m como tal os adquiridos a cr\u00e9dito com reserva de propriedade, em loca\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira e em aluguer de longa dura\u00e7\u00e3o, desde que nestes dois \u00faltimos casos os \n\nrespetivos contratos tenham uma dura\u00e7\u00e3o superior a um ano e neles conste a op\u00e7\u00e3o de \n\ncompra dos ve\u00edculos\u201d. \n\n \n\nAcresce que a concess\u00e3o de incentivos \u00e9 limitada a um ve\u00edculo por pessoa singular (art. \n\n3.\u00ba, n.\u00ba 1) e que os incentivos n\u00e3o podem ser concedidos quando o adquirente do ve\u00edculo \n\ntenha d\u00edvidas fiscais ou com a seguran\u00e7a social (art. 3.\u00ba, n.\u00ba 2). O adquirente do ve\u00edculo \n\nfica constitu\u00eddo no dever de o repor integral, imediata e incondicionalmente se nos dois \n\nanos subsequentes \u00e0 sua concess\u00e3o o ve\u00edculo for objeto de uso comercial ou utilizado \n\nem benef\u00edcio de uma pessoa coletiva (al. b) do n.\u00ba 1 do art. 5.\u00ba) ou se nos dois anos \n\nsubsequentes \u00e0 sua concess\u00e3o o ve\u00edculo for vendido a uma pessoa singular que lhe d\u00ea \n\num uso comercial ou a uma pessoa coletiva (al. c) do n.\u00ba 1 do art. 5.\u00ba). \n\n \n\nCom estes incentivos, deixa de produzir efeito o incentivo ao abate de ve\u00edculos em fim \n\nde vida, tal como previsto no relat\u00f3rio da lei do Or\u00e7amento do Estado para 2010 e no \n\nPrograma de Estabilidade e Crescimento 2010 -2013\n12\n\n. \n\n                                                 \n10\n\n European Commission, European Green Cars Initiative. Towards an electric future?, Luxembourg, \n\n2010.  \n11\n\n A Comiss\u00e3o Europeia divulgou dados de um estudo sobre a pol\u00edtica de abate de ve\u00edculos em fim de \n\nvida no \u00e2mbito de treze Estados-Membros aderentes. Constatou que, em 2009, s\u00f3 em Portugal foi \n\nposs\u00edvel evitar a emiss\u00e3o de 8.500 toneladas de CO2. Comiss\u00e3o Europeia, DG Enterprise and Industry e \n\nAutomotive Industry, Assessment the effectiveness of scrapping schemes for vehicles, mar\u00e7o 2010.  \n12\n\n Pre\u00e2mbulo da Portaria n.\u00ba 468/2010, de 7 de julho. \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nAo n\u00edvel do IRC, est\u00e1 previsto que no caso de aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos el\u00e9tricos para as \n\nempresas, n\u00e3o s\u00e3o dedut\u00edveis para efeitos fiscais as deprecia\u00e7\u00f5es das viaturas ligeiras de \n\npassageiros ou mistas (incluindo os ve\u00edculos el\u00e9ctricos) na parte correspondente ao \n\ncusto de aquisi\u00e7\u00e3o ou ao valor de reavalia\u00e7\u00e3o que exceder o montante definido em \n\nportaria do Ministro das Finan\u00e7as (cfr. Portaria n.\u00ba 467/2010, de 7 de Julho, cujo art.\u00ba 1.\u00ba \n\nfixa limites diferenciados em fun\u00e7\u00e3o da data de aquisi\u00e7\u00e3o das viaturas e - quanto \u00e0s \n\nviaturas adquiridas nos per\u00edodos de tributa\u00e7\u00e3o iniciados em ou ap\u00f3s 1 de Janeiro de \n\n2011 - consoante se trate ou n\u00e3o de ve\u00edculos movidos exclusivamente a energia \n\nel\u00e9ctrica, pretendendo promover o recurso massificado, por parte das empresas, \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes autom\u00f3veis, ao inv\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis convencionais), \n\nexcepto se afectas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o p\u00fablico de transportes ou destinadas ao \n\naluguer no exerc\u00edcio da atividade normal da empresa (v.g. rent-a-car)\n13\n\n.  \n\n \n\nComo outra alternativa aos combust\u00edveis f\u00f3sseis est\u00e1 previsto a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis nos transportes com vista a reduzir, por um lado, a depend\u00eancia \n\n\u00e0queles combust\u00edveis e, por outro lado, contribuir para um ambiente mais saud\u00e1vel. Esta \n\nalternativa est\u00e1 hoje contemplada no Decreto-Lei n.\u00ba 62/2006, de 21 de Mar\u00e7o, que \n\ntransp\u00f4s para o direito nacional a Diretiva n.\u00ba 2003/30/CE, do Parlamento Europeu e do \n\nConselho, de 8 de Maio. \n\n \n\nComplementarmente a este diploma, o Decreto-Lei n.\u00ba 66/2006, de 22 de Mar\u00e7o, que \n\nalterou o C\u00f3digo dos Impostos Especiais de Consumo (CIEC), prev\u00ea que os \n\nbiocombust\u00edveis possam beneficiar de isen\u00e7\u00e3o, total ou parcial, de imposto sobre \n\nprodutos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos (ISP), fixando as condi\u00e7\u00f5es de concess\u00e3o do \n\nbenef\u00edcio, de acordo com o n.\u00ba 5 do artigo 71.\u00ba-A do CIEC. \n\n \n\nAo mesmo tempo que a Portaria fixa as quantidades pass\u00edveis de isen\u00e7\u00e3o de ISP, \n\ntamb\u00e9m admite a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de diversos tipos de res\u00edduos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis, tais como o bioetanol (biocombust\u00edvel destinado a ser \n\nincorporado na gasolina) e o biodiesel (biocombust\u00edvel destinado a ser incorporado no \n\ngas\u00f3leo rodovi\u00e1rio). O objetivo \u00e9 aqui de incorporar essencialmente mat\u00e9rias-primas \n\nagr\u00edcolas end\u00f3genas e de proceder \u00e0 sua discrimina\u00e7\u00e3o positiva em termos da respetiva \n\nisen\u00e7\u00e3o de ISP. Esta isen\u00e7\u00e3o do ISP para os biocombust\u00edveis deve-se ao facto de os \n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o dos biocombust\u00edveis serem superiores aos custos de produ\u00e7\u00e3o dos \n\ncombust\u00edveis de origem f\u00f3ssil (gas\u00f3leo e gasolina), sendo o valor da isen\u00e7\u00e3o fixado por \n\nportaria, entre um limite m\u00ednimo e um m\u00e1ximo por cada 1000 l, no caso do \n\nbiocombust\u00edvel substituto do gas\u00f3leo e no caso do biocombust\u00edvel substituto da \n\ngasolina\n14\n\n.  \n\n \n\nCom os biocombust\u00edveis pretende-se uma redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2, atrav\u00e9s da \n\nrecolha e transforma\u00e7\u00e3o de \u00f3leos alimentares usados e gorduras animais em vez da sua \n\nrejei\u00e7\u00e3o no sistema de esgotos, constituindo assim uma alternativa ambientalmente \n\nprefer\u00edvel. Estas possibilidades pressup\u00f5e a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas para o \n\ncultivo das respetivas mat\u00e9rias primas sob pena de inviabilidade de aplica\u00e7\u00e3o destas \n\nalternativas\n15\n\n.  \n\n                                                 \n13\n\n A al. e) do n.\u00ba 1 do art. 34.\u00ba do CIRC. \n14\n\n Portaria n.\u00ba 134/2009, de 2 de fevereiro. \n15\n\n Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as e da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Secretaria de Estado dos Assuntos Fiscais, \n\nRelat\u00f3rio do grupo para o estudo da pol\u00edtica fiscal, competitividade, efici\u00eancia e justi\u00e7a do sistema fiscal, \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\nPara o efeito, O Or\u00e7amento de Estado para 2011, aprovado pela Lei n.\u00ba 55 -A/2010, de \n\n31 de Dezembro, alterou o artigo 90.\u00ba do CIEC, que consagra as isen\u00e7\u00f5es para os \n\nbiocombust\u00edveis, passando a admitir apenas a exist\u00eancia de isen\u00e7\u00f5es de imposto sobre \n\nos produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos (ISP) para os produtores de biocombust\u00edveis que \n\nse enquadrem na figura de pequenos produtores dedicados (PPD), nos termos do artigo \n\n19.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 117/2010, de 25 de Outubro. Este regime de isen\u00e7\u00e3o, total ou \n\nparcial, aplica-se aos biocombust\u00edveis que se destinam exclusivamente a ser \n\nintroduzidos no consumo.  \n\n \n\n \n\n3 \u2013 O regime da tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel  \n\n \n\nA tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel inclui crit\u00e9rios de cariz ambiental nas diversas categorias de \n\nimpostos. Os impostos autom\u00f3veis integram na sua base tribut\u00e1vel aspectos ecol\u00f3gicos, \n\ntais como o fator de emiss\u00e3o de CO2 e o tipo de combust\u00edvel, destinados a influenciar o \n\nconsumo das pessoas. \u00c9 na base destes crit\u00e9rios ambientais\n16\n\n que se calcula o imposto \n\nou se determina a gradua\u00e7\u00e3o das taxas dos impostos. Este modelo de tributa\u00e7\u00e3o \n\nautom\u00f3vel de cariz ambiental vigora em v\u00e1rios pa\u00edses europeus de acordo com dos \n\ndados da European Automobile Manufacturer\u2019s Association (ACEA). \n\n \n\nDe modo geral, os impostos sobre ve\u00edculos incidem, por um lado, no momento da \n\naquisi\u00e7\u00e3o/matr\u00edcula e correspondem ao valor pago no registo pelo propriet\u00e1rio do \n\nve\u00edculo e aplicam-se, por outro lado, aquando da sua utiliza\u00e7\u00e3o, sendo pago anualmente, \n\nindependente de como o ve\u00edculo \u00e9 utilizado. \n\n \n\nEm 2007, a tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel foi objeto de uma profunda reforma em Portugal. A \n\nLei n.\u00b0 22-A/2007, de 29 de Junho, aboliu o imposto autom\u00f3vel, o imposto municipal \n\nsobre ve\u00edculos, o imposto de circula\u00e7\u00e3o e o imposto de camionagem, dando lugar ao \n\nImposto sobre Ve\u00edculos (ISV) e ao Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o (IUC). O objetivo era \n\nde clarificar e simplificar o sistema fiscal, reduzir a carga fiscal aquando da aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndo ve\u00edculo e inserir preocupa\u00e7\u00f5es ambientais na gradua\u00e7\u00e3o das taxas dos impostos em \n\nfun\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2\n17\n\n. \n\n \n\nCom a introdu\u00e7\u00e3o destes novos impostos, ISV e IUC, foi poss\u00edvel introduzir um \n\nelemento ambiental no c\u00e1lculo do montante fiscal a pagar, em fun\u00e7\u00e3o, nomeadamente, \n\ndo n\u00edvel de emiss\u00f5es de CO2 emitidas pelo ve\u00edculo e da cilindrada\n18\n\n. Estas altera\u00e7\u00f5es \n\npromovidas no \u00e2mbito da fiscalidade autom\u00f3vel v\u00e3o ao encontro das preocupa\u00e7\u00f5es da \n\nUni\u00e3o Europeia\n19\n\n. \n\n                                                                                                                                               \nCoordena\u00e7\u00e3o Geral: Ant\u00f3nio Carlos dos Santos, Ant\u00f3nio M. Ferreira Martins, 3 de Outubro de 2009,p. \n\n550. \n16\n\n \u201cA base tribut\u00e1vel (\u2026) dever\u00e1 ser quantificada a partir de um par\u00e2metro constitu\u00eddo pela quantidade de \n\nemiss\u00f5es geradas, cuja medi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita de acordo com os crit\u00e9rios (unidade de medida e m\u00e9todo de \n\nmensura\u00e7\u00e3o) fixados na lei\u201d; Cl\u00e1udia Alexandra Dias Soares, O imposto ecol\u00f3gico \u2013 contributo para o \n\nestudo dos instrumentos econ\u00f3micos de defesa do ambiente, Coimbra Editora, 2001, p. 393.    \n17\n\n A. Brigas Afonso e Manuel T. Fernandes, Imposto sobre ve\u00edculos e Imposto \u00fanico de circula\u00e7\u00e3o, \n\nC\u00f3digos Anotados, Coimbra, Coimbra Editora, 2009. \n18\n\n Manuel Teixeira Fernandes, \u201cA reforma da tribula\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel\u201d, in Revista de Finan\u00e7as P\u00fablicas e \n\nDireito Fiscal, Ano l, n.\u00ba 2, Junho, 2008, 165-178. \n19\n\n S\u00e9rgio Vasques, A reforma da tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel: problemas e perspectivas, Fiscalidade, n.\u00b0 10, \n\nAbril, 2002, p. 59-94. Cf. Comunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Europeia ao Conselho e ao Parlamento Europeu \n\n\n\n8 \n\n \n\n \n\nO ISV e o IUC regem-se pelo princ\u00edpio da equival\u00eancia ou do poluidor-pagador\n20\n\n, em \n\nque \u00e9 atribu\u00eddo ao contribuinte a responsabilidade principal pelos custos ambientais \n\ncausados, cujo objetivo \u00e9 de compensar os custos ambientais\n21\n\n, em vez de fazer recair \n\nesta responsabilidade sobre os construtores autom\u00f3veis, que s\u00e3o os que respons\u00e1veis \n\norigin\u00e1rios da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n \n\nA exigibilidade do imposto verifica-se no momento da introdu\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo no \n\nconsumo, que ocorrer\u00e1 (art. 6\u00b0 do C\u00f3digo do Imposto sobre Ve\u00edculos - CISV): \n\n- para os casos do art. 5\u00b0, n.\u00b0 l (fabrico, montagem, admiss\u00e3o ou importa\u00e7\u00e3o): com a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do pedido de introdu\u00e7\u00e3o no consumo (operadores registados e \n\nreconhecidos) e com a apresenta\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o aduaneira ou complementar de \n\nve\u00edculos pelos particulares; \n\n- para os casos do art. 5\u00b0, n.\u00b0 2 (matr\u00edcula nova, reclassifica\u00e7\u00e3o fiscal do ve\u00edculo, \n\nmudan\u00e7a de chassis e fim de isen\u00e7\u00e3o): com a ocorr\u00eancia do facto gerador ou, sendo este \n\nindetermin\u00e1vel, no momento da respetiva constata\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAs taxas n\u00e3o incidem sobre o valor do autom\u00f3vel mas t\u00eam por base os cent\u00edmetros \n\nc\u00fabicos por cilindrada (cm3) e os gramas de CO2 por quil\u00f3metro. A cilindrada e o n\u00edvel \n\nde emiss\u00e3o de CO2 por quil\u00f3metro percorrido s\u00e3o os dois elementos constitutivos da \n\ntributa\u00e7\u00e3o\n22\n\n. Esta regra n\u00e3o vale para os motociclos, triciclos, quadriciclos e caravanas, \n\nque apenas se baseiam no fator cilindrada\n23\n\n. Em alguns casos, as taxas baseiam-se \n\nsomente na cilindrada, como \u00e9 o caso de alguns autom\u00f3veis de uso profissional (art. 8\u00b0, \n\nn.\u00ba 2 e 3), motociclos, triciclos e quadriciclos (art. 10\u00b0), devido ao facto de n\u00e3o existir \n\ninforma\u00e7\u00f5es suficientes sobre as emiss\u00f5es de CO2. \n\n \n\nNo CISV, as taxas foram estruturadas em taxa normal, taxa intermedi\u00e1ria e taxa \n\nreduzida e taxa para ve\u00edculos usados, nos termos do disposto nos artigos 7.\u00ba a 11.\u00ba do \n\nCISV. Estas taxas aplicam-se em fun\u00e7\u00e3o da cilindrada, da emiss\u00e3o de CO2 e do tipo de \n\nve\u00edculo\n24\n\n. As taxas normais s\u00e3o destinadas aos autom\u00f3veis de passageiros e certos tipos \n\nde autom\u00f3veis ligeiros de utiliza\u00e7\u00e3o mista e de mercadoria, que n\u00e3o se enquadram nas \n\ntaxas intermedi\u00e1ria e reduzida (art. 7\u00b0, n.\u00b0 l do CISV). Nas taxas normas estabelecem-se \n\ntaxas diferenciadas para os ve\u00edculos movidos a diesel e gasolina e prev\u00ea-se uma redu\u00e7\u00e3o \n\nfiscal de \u20ac 500 para os ve\u00edculos movidos a diesel que se apresentem equipados com \n\n                                                                                                                                               \nsobre a tributa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de passageiros na Uni\u00e3o Europeia, COM (2002) 431 final, de 06 de \n\nSetembro de 2002, e proposta de Diretiva relativa \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos autom\u00f3veis ligeiros de \n\npassageiros, COM (2005) 261 final, de 05 de julho de 2005. \n20\n\n Segundo o art. 1\u00b0 do C\u00f3digo do Imposto sobre Ve\u00edculos, \u201c[o] imposto sobre ve\u00edculos obedece ao \n\nprinc\u00edpio da equival\u00eancia, procurando onerar os contribuintes na medida dos custos que estes provocam \n\nnos dom\u00ednios do ambiente, infra-estruturas vi\u00e1rias e sinistralidade rodovi\u00e1ria, em concretiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nregra geral de igualdade tribut\u00e1ria\u201d. Nos termos do art. 1\u00b0 do C\u00f3digo do Imposto \u00danico de Circula\u00e7\u00e3o, \n\n\u201c[o] imposto \u00fanico de circula\u00e7\u00e3o obedece ao princ\u00edpio da equival\u00eancia, procurando onerar os \n\ncontribuintes na medida do custo ambiental e vi\u00e1rio que estes provocam, em concretiza\u00e7\u00e3o de uma regra \n\ngeral de igualdade tribut\u00e1ria\u201d. \n21\n\n Segundo Jos\u00e9 Casalta Nabais, \u201ca quantifica\u00e7\u00e3o dos custos ambientais torna-se impratic\u00e1vel\u201d \u201cdada a \n\nimpossibilidade de medir ou mensurar a contrapresta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que corresponda aos tributos bilaterais \n\nou taxas ambientais\u201d, in \u201cTributos com fins ambientais\u201d, Revista de Finan\u00e7as P\u00fablicas e Direito Fiscal, \n\nano 1, n.\u00ba 4, 2008, p. 132. Ver igualmente S\u00e9rgio Vasques, O Princ\u00edpio da Equival\u00eancia como Crit\u00e9rio de \n\nigualdade Tribut\u00e1ria, Almedina, Coimbra, 2008, p. 338-340. \n22\n\n Art. 4.\u00b0, n.\u00b0 l, al. a) do C\u00f3digo do Imposto sobre Ve\u00edculos. \n23\n\n Art. 4.\u00b0, n.\u00b0 l, al. b) do C\u00f3digo do Imposto sobre Ve\u00edculos. \n24\n\n Manuel Teixeira Fernandes, op. cit., p. 172-174. \n\n\n\n9 \n\n \n\nfiltros de part\u00edculas (art. 7.\u00ba, n.\u00ba 3 do CISV). As taxas intermedi\u00e1rias, que funcionam \n\ncomo uma isen\u00e7\u00e3o parcial, aplicam-se aos ve\u00edculos referidos no art. 8\u00b0, n.\nos\n\n l a 3 do \n\nCISV. Assim, os autom\u00f3veis que utilizem exclusivamente como combust\u00edvel gases de \n\npetr\u00f3leo liquefeito (GPL) ou g\u00e1s natural, bem como os autom\u00f3veis equipados com \n\nmotores h\u00edbridos, preparados para o consumo de energia el\u00e9trica, solar, gasolina ou \n\ngas\u00f3leo, uns e outros sujeitos a uma redu\u00e7\u00e3o de 50% (art. 8.\u00ba, n.\u00ba 1 do CISV). As taxas \n\nreduzidas a 10% do imposto, com base na tabela B, destinam-se aos ve\u00edculos definidos \n\nno art. 9\u00b0. As taxas para ve\u00edculos usados portadores de matr\u00edculas definitivas \n\ncomunit\u00e1rias atribu\u00eddas por outros Estados membros da Uni\u00e3o Europeia s\u00e3o aplicadas \n\ncom vista \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria do ISV. O c\u00e1lculo do imposto a pagar tem em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a percentagem de redu\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de uso do ve\u00edculo, sem ter \n\nem conta a componente ambiental (art. 11\u00b0 do CISV).  \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 base tribut\u00e1vel da tributa\u00e7\u00e3o do ISV, as taxas aplic\u00e1veis t\u00eam por \n\nbase tribut\u00e1vel uma componente cilindrada e uma componente ambiental. A primeira \n\ncomponente prev\u00ea uma taxa a aplicar consoante a cilindrada e o tipo de ve\u00edculo \n\n(ve\u00edculos de passageiros, ve\u00edculos mistos, ve\u00edculos de mercadorias com caixa fechada, \n\nve\u00edculos de mercadorias com caixa ou sem caixa autocaravanas, autovivendas, etc.). A \n\nsegunda componente estabelece uma discrimina\u00e7\u00e3o positiva entre os ve\u00edculos a gasolina \n\ne os ve\u00edculos a gas\u00f3leo, prevendo uma tributa\u00e7\u00e3o progressiva em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nCO2 g/km. Por exemplo, um ve\u00edculo a gasolina com um n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o entre os 146 e \n\n175 g/km est\u00e1 sujeito a uma taxa fixa de \u20ac 42,72, com parcela a abater de \u20ac 5.010,87, ao \n\npasso que um ve\u00edculo a gas\u00f3leo com um n\u00edvel de polui\u00e7\u00e3o entre os 121 e 140 g/km est\u00e1 \n\nsujeito a uma taxa de \u20ac 123,06, com parcela a abater de \u20ac 13.245,34 (Lei n\u00ba 64-B/2011, \n\nde 30 de Dezembro)\n25\n\n.  \n\n \n\nAs taxas do ISV incluem uma componente ambiental que varia entre um m\u00ednimo e um \n\nm\u00e1ximo nos ve\u00edculos a gasolina e nos ve\u00edculos a gas\u00f3leo. Verifica-se um decr\u00e9scimo da \n\ntributa\u00e7\u00e3o sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos autom\u00f3veis em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de CO2 do \n\nve\u00edculo em causa, que ser\u00e1 tanto mais acentuado quanto menor for a polui\u00e7\u00e3o do \n\nve\u00edculo\n26\n\n.    \n\n \n\nQuanto ao IUC, este incide, igualmente, sobre um conjunto de categoria de ve\u00edculos. A \n\nsua base tribut\u00e1vel assenta, conforme a categoria de ve\u00edculos, em v\u00e1rios elementos: a \n\ncilindrada, a voltagem, a antiguidade da matr\u00edcula, o combust\u00edvel, o n\u00edvel de emiss\u00e3o de \n\nCO2, o peso bruto, o n\u00famero de eixos e o tipo de suspens\u00e3o dos eixos motores (art. 7\u00b0, \n\nn.\u00b0 1 do CIUC). Nota-se, mais uma vez, a preocupa\u00e7\u00e3o do legislador em utilizar \n\npar\u00e2metros ambientais para a determina\u00e7\u00e3o do imposto. \u00c9 o caso das taxas aplic\u00e1veis \n\naos autom\u00f3veis da categoria B que variam de acordo com a cilindrada, a emiss\u00e3o de \n\nCO2 e o ano de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo (art. 10\u00b0, n.\u00b0 l e 2 do CIUC). Est\u00e1 assim previsto \n\num agravamento de taxas de acordo com o ano de aquisi\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo, a partir da \n\nentrada em vigor do C\u00f3digo, ou seja, 2007 (art. 10\u00b0, n.\u00b0 2 do CIUC). A combina\u00e7\u00e3o \n\ndestas componentes conduz \u00e0 penaliza\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos mais poluentes. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos autom\u00f3veis de mercadoria, o CIUC adotou uma tributa\u00e7\u00e3o mais elevada \n\npara os ve\u00edculos pesados de transporte de mercadoria baseada n\u00e3o na componente \n\n                                                 \n25\n\n Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira - Servi\u00e7os Aduaneiros. http://www.dgaiec.min-\n\nfinancas.pt/pt/estatisticas/ \n26\n\n Francisco Alegria Carreira, Francisco Peixe e Rui Lima, \u201cA fiscalidade e o ambiente: o caso \n\nportugu\u00eas\u201d, Ci\u00eancia e T\u00e9cnica Fiscal, n.\u00ba 420, julho/dezembro de 2007, p. 319. \n\nhttp://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/\nhttp://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/\n\n\n10 \n\n \n\nambiental de emiss\u00f5es de CO2, mas no peso bruto, no tipo de suspens\u00e3o, no ano da \n\nprimeira matr\u00edcula e na cilindrada, conforme a categoria de ve\u00edculo\n27\n\n. \n\n \n\nO C\u00f3digo consagra um regime de isen\u00e7\u00f5es para um conjunto de ve\u00edculos, incluindo, \n\nevidentemente, os ve\u00edculos el\u00e9tricos ou movidos a energias renov\u00e1veis n\u00e3o \n\ncombust\u00edveis (art. 5.\u00ba). Da mesma forma, est\u00e3o isentos de imposto os autom\u00f3veis de \n\npassageiros que se destinem ao aluguer com condutor, bem como ao transporte em t\u00e1xi, \n\ncomo medida de est\u00edmulo ao transporte p\u00fablico (art. 5\u00b0, n.\u00b0 l, al\u00edneas d) e e) do CIUC). \n\n \n\nNo campo dos impostos especiais de consumo, destaca-se o Imposto sobre os Produtos \n\nPetrol\u00edferos e Energ\u00e9ticos (ISP), previsto nos artigos 88.\u00ba e seguintes do C\u00f3digo dos \n\nImpostos Especiais de Consumo (CIEC)\n28\n\n.  \n\n \n\nO art. 88.\u00ba, n.\u00ba 1 do CIEC elenca toda uma lista de produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos \n\nsujeitos a tributa\u00e7\u00e3o, prevendo que o montante total do ISP, com exclus\u00e3o do IVA, deve \n\nser calculado, direta ou indiretamente, com base na quantidade de produtos petrol\u00edferos \n\ne energ\u00e9ticos \u00e0 data da sua introdu\u00e7\u00e3o no consumo (n.\u00ba 5). A base tribut\u00e1vel \u00e9 calculada \n\na partir da unidade tribut\u00e1vel dos produtos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos que \u00e9 de 1000 l \n\nconvertidos para a temperatura de refer\u00eancia de 15\u00b0C ou de 1000 kg nos casos dos \n\nprodutos petrol\u00edferos e energ\u00e9ticos referidas no n.\u00ba 2 do art. 91.\u00ba do CIEC. As taxas de \n\ntributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s gasolinas, aos gas\u00f3leos, aos petr\u00f3leos, aos fuel\u00f3leos e \u00e0 \n\nelectricidade, fixadas por portaria do Governo, s\u00e3o estabelecidas entro os intervalos \n\nm\u00ednimos e m\u00e1ximos consagrados no art. 92.\u00ba do CIEC. S\u00e3o tributados com taxas \n\nreduzidas o gas\u00f3leo, o gas\u00f3leo de aquecimento e o petr\u00f3leo coloridos e marcados com \n\nos aditivos definidos por portaria do Governo, de acordo com o disposto no art. 93.\u00ba do \n\nCIEC. \n\n \n\n \n\nTaxas do ISP \n \n\nGAS\u00d3LEO RODOVI\u00c1RIO GASOLINA GAS\u00d3LEO COLORIDO E MARCADO \n\u20ac 278,41 a) \u20ac 518,95 a) \u20ac 77,51 b) \n\n \n\nUnidade tributa\u00e7\u00e3o (1.000 litros) \n \n\na) Portaria n.\u00ba 16-C/2008, de 9 de Janeiro \nb) Portaria n.\u00ba 510/2005, de 9 de Junho \n\n \n\nAl\u00e9m dos impostos referidos, no \u00e2mbito dos impostos indiretos\n29\n\n, o C\u00f3digo do IVA \n\nprev\u00ea uma dedu\u00e7\u00e3o do imposto de 50% das despesas com aquisi\u00e7\u00e3o de gas\u00f3leo, gases \n\nde petr\u00f3leo liquefeitos (GPL), g\u00e1s natural e biocombust\u00edveis\n30\n\n no caso de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndesses combust\u00edveis em viaturas autom\u00f3veis. Ser\u00e1 totalmente dedut\u00edvel se o uso destes \n\ncombust\u00edveis se destine aos ve\u00edculos pesados de passageiros, ve\u00edculos licenciados para \n\n                                                 \n27\n\n A. Brigas Afonso e Manuel T. Fernandes, op. cit, p. 205. \n28\n\n O ISP resulta da transposi\u00e7\u00e3o para a ordem jur\u00eddica portuguesa das diretivas comunit\u00e1rias em mat\u00e9ria \n\nde harmoniza\u00e7\u00e3o dos impostos especiais de consumo sobre o \u00e1lcool e bebidas alco\u00f3licas, produtos \n\npetrol\u00edferos e energ\u00e9ticos e tabacos manufacturados. Ver S\u00e9rgio Vasques e Guilherme Waldemar \n\nd\u2019Oliveira Martins, \u201cA evolu\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o ambiental em Portugal\u201d, in Estudos em Homenagem ao \n\nProfessor Doutor Paulo Pitta e Cunha, Vol. II, Almedina, 2010, p. 925. \n29\n\n Francisco Alegria Carreira, Francisco Peixe e Rui Lima, \u201cA fiscalidade e o ambiente: o caso \n\nportugu\u00eas\u201d, in Ci\u00eancia e T\u00e9cnica Fiscal, n.\" 420, Jul-Dez., 2007, p. 312 \n30\n\n Art. 21\u00b0, n.\u00b0 l, al. b) do CIVA. \n\n\n\n11 \n\n \n\ntransportes p\u00fablicos (com exce\u00e7\u00e3o dos rent-a-car), m\u00e1quinas (que n\u00e3o sejam ve\u00edculos \n\nmatriculados), tratores com emprego exclusivo ou predominante na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00f5es culturais inerentes \u00e0 atividade agr\u00edcola e ve\u00edculos de transporte de \n\nmercadorias com peso superior a 3500 kg. \n\n \n\n \n\n4 \u2013 A tributa\u00e7\u00e3o autom\u00f3vel como importante fonte de receitas fiscais  \n\n \n\nAs receitas fiscais dos impostos sobre os combust\u00edveis rodovi\u00e1rios (gasolina e gas\u00f3leo) \n\nrepresentam partes substanciais dos or\u00e7amentos dos Estados. Para garantir um n\u00edvel de \n\nreceitas fiscais razo\u00e1vel, alguns Estados membros optam por manter taxas baixas de \n\nimposto de modo a n\u00e3o reduzir o consumo e sofrer uma quebra de receitas fiscais.  \n\n \n\nOs Estados membros que fixam os IEC mais altos podem perder uma parte do consumo \n\ne da sua receita fiscal em prol dos Estados membros que fixam taxas mais baixo. Um \n\naumento de pre\u00e7os \u00e9 altamente prejudicial para as economias nacionais que praticam \n\npre\u00e7os e IEC altos. A concorr\u00eancia fiscal entre os Estados obriga-os a implementar \n\npoliticas fiscais nacionais mais competitivas para evitar o \u201cturismo de combust\u00edvel\u201d \n\n(fuel tourism) no caso de consumidores transfronteiri\u00e7os. Uma sociedade com uma \n\nimportante frota de cami\u00f5es pode, por exemplo, adquirir uma parte do gas\u00f3leo nos \n\npa\u00edses com baixos n\u00edveis de tributa\u00e7\u00e3o sobre combust\u00edveis. O mesmo sucede em rela\u00e7\u00e3o \n\naos consumidores finais que praticam o \u201cturismo de combust\u00edvel\u201d, devido ao diferencial \n\nde pre\u00e7os de combust\u00edveis rodovi\u00e1rios, gasolina e gas\u00f3leo.  \n\n \n\nEstas diferen\u00e7as podem resultar da quota elevada de imposto relativamente ao pre\u00e7o de \n\nvenda. Considerando as tr\u00eas componentes que comp\u00f5em o pre\u00e7o na bomba - pre\u00e7o de \n\ncusto, margem do vendedor e impostos \u2013 estes \u00faltimos podem representar mais de 60% \n\ndo pre\u00e7o de venda. De acordo com o Market Observatory for Energy (2009) nos pa\u00edses \n\neuropeus, a percentagem dos impostos em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o de venda foi de 69 % em \n\n2009. \n\n \n\nDe acordo com os dados dispon\u00edveis no s\u00edtio da Internet da Direc\u00e7\u00e3o-Geral das \n\nAlf\u00e2ndegas e dos Impostos Especiais sobre o Consumo (\u201cDGAIEC\u201d) e constantes dos \n\nquadros a seguir referidos, os IEC t\u00eam vindo a registar, desde a reforma de 2007, uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de receitas fiscais resultante da introdu\u00e7\u00e3o de uma componente ambiental no \n\nc\u00e1lculo do imposto e a procura de autom\u00f3veis menos poluentes. Esta queda verifica-se, \n\nmais concretamente, nos produtos sujeitos a ISP e no ISV. Com a introdu\u00e7\u00e3o da \n\ncomponente ambiental e a procura de autom\u00f3veis menos poluentes, j\u00e1 era de esperar, na \n\nverdade, uma diminui\u00e7\u00e3o das receitas nos primeiros anos da reforma.  \n\n \n\nConstata-se um aumento da procura das categorias menos poluentes de ve\u00edculos a \n\ngasolina e nas demais categorias observa-se uma queda, com exce\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos a \n\ngas\u00f3leo, mais poluentes, que continuam em alta, raz\u00e3o pela qual pensamos ser \n\nnecess\u00e1rio adotar alguma medida que desincentiva este consumo. Quanto aos h\u00edbridos, \n\nem geral, continuam a ter uma procura significativa.  \n\n \n\n \nISP \u2013 Imposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos e Energ\u00e9ticos: \n\n \nIntrodu\u00e7\u00f5es no consumo (IC) de produtos sujeitos a ISP de janeiro a abril     \n\n\n\n12 \n\n \n\n(acumula\u00e7\u00e3o) \n\n            \n\nAno  2010 2011 2012 \nVaria\u00e7\u00e3o \n\nPercentual \n2012/2011 \n\n  \n\n  \n\n            \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do Produto \nIC quantidades \n\n(em KLT) \nIC quantidades \n\n(em KLT) \nIC quantidades \n\n(em KLT) \n% \n\n  \n\nGAS\u00d3LEO RODOVI\u00c1RIO 1.769.211 1.690.531 1.567.732 -7,26 \n  \n\nGASOLINA  566.434 508.867 462.182 -9,17 \n  \n\nGAS\u00d3LEO COLORIDO E \nMARCADO \n\n104.366 97.589 98.017 0,44 \n  \n\n            \n\n        \n\nFonte: Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT) \u2013 Servi\u00e7os Aduaneiros31 \n \n ISV - Imposto sobre Ve\u00edculos: \n\n \nAcumulado de Janeiro a Abril de 2012 \n\nLigeiros por Tipo de Combust\u00edvel ANO 2010 ANO 2011 ANO 2012 \n?% \n\n2012-\n2011 \n\nGASOLEO  66.750 60.822 32.283 -46,9% \n\nGASOLINA 24.583 19.501 9.420 -51,7% \n\nGASOLINA/GPL 114 150 344 129,3% \n\nGASOLINA/GASOLEO \u2013 HIBRIDO 394 444 292 -34,2% \n\nOUTROS 1 56 38 -32,1% \n\nTOTAL 91.842 80.973 42.377 -47,7% \n\n     \n\nLigeiros por tipo de Ve\u00edculo      \n\nPASSAGEIROS (001) 75.887 67.564 36.161 -46,5% \n\nAMBULANCIA (002) 48 17 11 -35,3% \n\nMISTO (004) 206 125 73 -41,6% \n\nAUTOCARAVANA (051) E AUTOVIVENDA (082) 276 192 120 -37,5% \n\nEspeciais 18 30 5 -83,3% \n\nLIG. MERCADORIAS&lt;3 LUGARES  (077)   3.714 3.198 715 -77,6% \n\nMISTO PB>2300KG E CX>145/130CM (04\u00aa) 348 255 118 -53,7% \n\nMISTO PB>2500KG S/TRACCAO 4X4 (04B) 1.672 1.322 860 -34,9% \n\nLIG. MERCADORIAS EXCLUIDOS ISV (0M2) 0 0 464 #DIV/0! \n\nLIG. MERCADORIAS EXCLUIDOS IA/ 10% TAB. B (0M3) 8.813 7.438 3.339 -55,1% \n\nLIG MERC >3 LUG S/ TRACCAO 4X4 (0M4) 123 301 101 -66,4% \n\nLIG MERC >3 LUG C/ TRACCAO 4X4 (0M5) 161 149 327 119,5% \n\nTOTAL  91.266 80.591 42.294 -47,5% \n\n     \n\nLigeiros por Cilindrada  0 0 0  \n\nAt\u00e9 1250 cc 22.476 20.702 10.707 -48,3% \n\n                                                 \n31\n\n http://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/ \n\nhttp://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/\n\n\n13 \n\n \n\nMais 1250 cc  15.142 13.695 8.234 -39,9% \n\nTOTAL 37.618 34.397 18.941 -44,9% \n\n     \n\nLigeiros de passageiros/mistos por CO2     \n\nGasolina (01) \n0 0 0   \n\nAt\u00e9 115 2.617 2.864 2.436 -14,9% \n\n116 -145 18.853 15.075 6.368 -57,8% \n\n146-175 2.220 1.077 482 -55,2% \n\n176-195 317 239 113 -52,7% \n\nMais de 195 142 97 109 12,4% \n\nTOTAL 24.149 19.352 9.508 -50,9% \n\nH\u00edbridos (14,15,17,18) \n0 0 0   \n\nAt\u00e9 115 340 363 201 -44,6% \n\n116 -145 16 41 78 90,2% \n\n146-175 20 6 3 -50,0% \n\n176-195 17 34 11 -67,6% \n\nMais de 195 0 0 0 #DIV/0! \n\nTOTAL 393 444 293 -34,0% \n\nGas\u00f3leo (02) \n0 0 0   \n\nAt\u00e9 95 955 2.068 1.876 -9,3% \n\n96-120 26.081 24.628 14.986 -39,2% \n\n121-140 15.001 14.070 6.470 -54,0% \n\n141-160 5.722 6.303 2.182 -65,4% \n\nMais de 160 1.214 485 446 -8,0% \n\nTOTAL 48.973 47.554 25.960 -45,4% \n\n     \n\nFonte: Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT) \u2013 Servi\u00e7os Aduaneiros32 \n \n\n \nEvolu\u00e7\u00e3o das receitas fiscais do ISP comparativamente com o IA/ISV:  \n\n \n   \n\n  \nImposto sobre os Produtos Petrol\u00edferos \n\ne Energ\u00e9ticos \nImposto Autom\u00f3vel e Imposto Sobre \n\nVe\u00edculos \n\n  ISP (milh\u00f5es de euros) IA / ISV (milh\u00f5es de euros) \n\n2001 2.147,4 1.192,9 \n\n2002 2.745,4 1.150,4 \n\n2003 2.946,4 985,1 \n\n2004 2.963,4 1.121,3 \n\n2005 2.992,7 1.173,2 \n\n2006 3.045,1 1.166,0 \n\n2007 3.169,4 1.186,6 \n\n2008 2.530,0 917,6 \n\n2009 2.434,2 693,3 \n\n2010 2.406,1 809,1 \n\n  \n \n \n\n                                                 \n32\n\n http://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/ \n\nhttp://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nFonte: Autoridade Tribut\u00e1ria e Aduaneira (AT) \u2013 Servi\u00e7os Aduaneiros33 \n \n\n \nAo n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia, segundo dados do Eurostat de Setembro de 2011\n\n34\n, a \n\nreceita total de impostos ambientais na Uni\u00e3o Europeia em 2009 era igual a 286.600 \n\nmilh\u00f5es de Euros, valor equiparado a 2,4% do PIB e a 6,3% do total das receitas \n\nderivadas de impostos e contribui\u00e7\u00f5es sociais. Os impostos ambientais (incluindo os \n\nimpostos sobre os combust\u00edveis) representaram, de longe, a maior parcela da receita \n\nfiscal global ambiental - respons\u00e1vel por 74,0% do total da Uni\u00e3o Europeia em 2009. \n\nDe entre os v\u00e1rios impostos ambientais, os impostos sobre o transporte constituem o \n\nsegundo contributo mais importante para a receita total de impostos ambientais e \n\nrepresentam 21,8% do total dos impostos ambientais da Uni\u00e3o Europeia em 2009. \n\n \n\n \nEnvironmental taxes by tax category (% of total environmental taxes) \u2013 2009\n\n35\n \n\n \n\n                                                 \n33\n\n http://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/ \n34\n\n http://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php/Environmental_taxes#Further_Eurostat_ \n\ninformation \n35\n\n http://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php?title=File:Environmental_taxes_by_tax \n\n_category,_2009_%28%25_of_total_environmental_taxes%29.png&amp;filetimestamp=20111111090646 \n\nhttp://www.dgaiec.min-financas.pt/pt/estatisticas/\nhttp://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php/Environmental_taxes#Further_Eurostat_\nhttp://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php?title=File:Environmental_taxes_by_tax\n\n\n15 \n\n \n\n \n \n5 \u2013 O mercado dos pre\u00e7os de combust\u00edveis \n\n \n\nOs pre\u00e7os dos combust\u00edveis t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o direta com o pre\u00e7o dos produtos refinados \n\nnos mercados internacionais, mas n\u00e3o diretamente com o pre\u00e7o do barril de petr\u00f3leo e a \n\nvolatilidade dos mercados de negocia\u00e7\u00e3o do crude (spot markets). O pre\u00e7o dos produtos \n\nrefinados, sendo naturalmente influenciado pela cota\u00e7\u00e3o do crude - expressa em d\u00f3lares \n\n\u2013 resulta da lei da oferta e da procura, dos custos de produ\u00e7\u00e3o e da cota\u00e7\u00e3o do euro face \n\nao d\u00f3lar. Sendo o petr\u00f3leo bruto (gasolina e gas\u00f3leo) comercializado em d\u00f3lares nos \n\nmercados internacionais, a taxa de c\u00e2mbio euro/d\u00f3lar tem portanto um grande impacto \n\nsobre os pre\u00e7os finais. \u201cOs pre\u00e7os dos combust\u00edveis l\u00edquidos \u00e0 sa\u00edda da refinaria \n\ndependem, n\u00e3o diretamente do pre\u00e7o do crude e dos custos de refina\u00e7\u00e3o das refinarias \n\nnacionais, mas antes dos pre\u00e7os a que o comprador pode adquirir esse produto noutras \n\nrefinarias, acrescido dos custos de transporte e outros spreads relevantes para o local \n\nonde pretende realizar a armazenagem em Portugal\u201d\n36\n\n.  \n\n \n\nAs taxas/impostos que fazem parte da composi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o na bomba procuram atenuar \n\nas varia\u00e7\u00f5es percentuais do pre\u00e7o para cima ou para baixo. Neste sentido, a Diretiva \n\n2003/96/CE, de 27 de outubro de 2003, que estabelece um novo quadro comunit\u00e1rio de \n\ntributa\u00e7\u00e3o dos produtos energ\u00e9ticos e da electricidade tendo em vista a sua \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria e a converg\u00eancia da tributa\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de IEC, em \n\nparticular no caso dos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios, gasolina e gas\u00f3leo, prev\u00ea um conjunto \n\nde medidas destinadas a atenuar as varia\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o, que passam pelo alargamento do \n\n\u00e2mbito da taxa m\u00ednima a todos os produtos energ\u00e9ticos, pelo aumento da taxa dos \u00f3leos \n\nminerais estabelecidos em 1992 (Diretiva 92/82/CEE), pela cria\u00e7\u00e3o de n\u00edveis m\u00ednimos \n\nde tributa\u00e7\u00e3o para os carburantes utilizados em motores estacion\u00e1rios e trabalhos \n\nagr\u00edcolas e pela possibilidade para os Estados membros de separar o gas\u00f3leo comercial \n\ndo n\u00e3o-comercial e praticar taxas diferentes para cada um dos combust\u00edveis\n37\n\n. Por outro \n\n                                                 \n36\n\n Manuel Sebasti\u00e3o, \u201cOs pre\u00e7os dos combust\u00edveis l\u00edquidos\u201d, Audi\u00e7\u00e3o Parlamentar Comiss\u00e3o de \n\nEconomia e Obras P\u00fablicas, Assembleia da Rep\u00fablica, 4 abril 2012, p. 18, \u00a7 81. \n37\n\n A Diretiva relativa \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o da energia (art. 7.3 da Diretiva 2003/96/CE (2003)) define gas\u00f3leo \n\ncomercial como o gas\u00f3leo utilizado como combust\u00edvel para os fins profissionais seguintes: (i) o transporte \n\nde mercadorias por ve\u00edculos a motor destinados exclusivamente ao transporte rodovi\u00e1rio de mercadorias e \n\ncom um peso total em carga autorizado igual ou superior a 7,5 toneladas, (ii) o transporte de passageiros \n\nem um ve\u00edculo a motor das categorias M2 ou M3 categoria (conforme definido na Diretiva 70/156/CEE \n\n\n\n16 \n\n \n\nlado, a Diretiva requer uma maior harmoniza\u00e7\u00e3o das taxas que incidem sobre o gas\u00f3leo \n\ncomercial em fun\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o, tal como se encontra expresso no quadro A para \n\nos carburantes. O artigo 7.\u00ba, n.\u00ba 1 da Diretiva 2003/96/CE determinou que a partir de 1 \n\nde janeiro de 2004 e de 1 de janeiro de 2010, os n\u00edveis m\u00ednimos de tributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis \n\naos carburantes sejam os fixados no quadro A e no quadro B.  \n\n \n\n \n            Quadro A \u2014 N\u00edveis m\u00ednimos de tributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis aos carburantes \n\nestabelecido pela Diretiva 2003/96/CE \n \n\n \n 1 de Janeiro de 2004 \n\nEUR/1000 l \n1 de Janeiro de 2010 \n\nEUR/1000 l \n\nGasolina com chumbo (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 11 31, 2710 11 51 e 2710 11 59 \n \n\n421 \n \n\n421 \n \n\nGasolina sem chumbo (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 11 31, 2710 11 41, 2710 11 45 e \n2710 11 49 \n \n\n359 \n \n\n359 \n\nGas\u00f3leo (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 19 41 a 2710 19 49 302 330 \n \n\n302 330 \n\nQuerosene (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 19 21 e 2710 19 25 \n \n\n302 330 \n\nGPL (em euros por 1 000 kg) \nC\u00f3digos NC 2711 12 11 a 2711 19 00 \n \n\n125 125 \n\n \n\nFonte: Diretiva 2003/96/CE \n \n\n \n\n \n\nQuadro B \u2014 N\u00edveis m\u00ednimos de tributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis aos carburantes utilizados \n\npara os fins referidos no n.\u00ba 2 do artigo 8.\u00ba da Diretiva 2003/96/CE \n \n\n A partir de 1 de Janeiro de 2004 \nEUR/1000 l \n\nGas\u00f3leo (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 19 41 a 2710 19 49 \n \n\n21 \n\nQuerosene (em euros por 1 000 l) \nC\u00f3digos NC 2710 19 21 e 2710 19 25 \n \n\n21 \n\nGPL (em euros por 1 000 kg) \nC\u00f3digos NC 2711 12 11 a 2711 19 00 \n \n\n41 \n\n \n\nFonte: Diretiva 2003/96/CE \n \n\n \n\nA Diretiva 2003/96/CE prev\u00ea igualmente no seu n.\u00ba 2 que os \u201cEstados membros podem \n\nestabelecer uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o gas\u00f3leo utilizado como carburante para fins \n\ncomerciais e para fins n\u00e3o comerciais, desde que sejam observados os novos n\u00edveis \n\nm\u00ednimos comunit\u00e1rios e que a taxa para a utiliza\u00e7\u00e3o comercial do gas\u00f3leo utilizado \n\n                                                                                                                                               \n(1970)). S\u00f3 quatro Estados membros (Fran\u00e7a, Espanha, B\u00e9lgica, e It\u00e1lia) diferenciam o IEC aplicado \n\nrespetivamente ao gas\u00f3leo comercial ou ao gas\u00f3leo n\u00e3o-comercial. O pre\u00e7o \u00e9 o mesmo na bomba, mas os \n\nprofissionais do setor de transportes s\u00e3o reembolsados da diferen\u00e7a. \n\n\n\n17 \n\n \n\ncomo carburante n\u00e3o des\u00e7a abaixo do n\u00edvel nacional de tributa\u00e7\u00e3o vigente em 1 de \n\njaneiro de 2003, n\u00e3o obstante quaisquer derroga\u00e7\u00f5es ao disposto na presente Diretiva \n\nrelativamente a esta utiliza\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 o que sucede na Uni\u00e3o Europeia visto as taxas de IEC \n\nque incidem sobre os combust\u00edveis rodovi\u00e1rios variarem de Estados membros para \n\nEstados membros. Apesar do esfor\u00e7o de harmoniza\u00e7\u00e3o fiscal na Europa, os Estados n\u00e3o \n\nparecem estar dispostos a aproximar as suas taxas e a promover a converg\u00eancia das \n\ntaxas com a m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia. Ali\u00e1s, esta estrat\u00e9gia tem sido criticada por \n\nv\u00e1rios autores, nomeadamente Evers et al. (2005), Dreher e Krieger (2007) e Paizs \n\n(2010), que encontraram ind\u00edcios de tax competition na fixa\u00e7\u00e3o de taxas dos IEC na \n\nEuropa, para n\u00e3o falar da quantidade de derroga\u00e7\u00f5es \u00e0 atual Diretiva, que permite a \n\naplica\u00e7\u00e3o de regras diferentes entre os Estados membros.  \n\n \n\nAl\u00e9m da tributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis aos combust\u00edveis, os Estados membros praticam pre\u00e7os \n\ncom ou sem taxas/impostos diferentes em todos os produtos petrol\u00edferos, tal como se \n\npode observar no quadro seguinte:   \n\n \n\nQuadro A - Consumer prices of petroleum products net of duties and taxes - \n\nEuropean Commission - Energy Policy, 28/05/2012 \n\n \n\n  \nEuro-super 95 \n\n (I) \n\nGas oil automobile \n\n Automotive gas oil \n\n Dieselkraftstoff \n\n (I) \n\nFuel oil - \n\n Schweres Heiz\u00f6l \n\n (III) \n\n Soufre&lt;= 1% \n\n Sulphur&lt;= 1% \n\n Schwefel&lt;= 1% \n\nFuel oil - \n\n Schweres Heiz\u00f6l \n\n (III) \n\n Soufre > 1% \n\n Sulphur > 1% \n\n Schwefel > 1% \n\n  1000L 1000L T t \n\n\u00c1ustria 669,26 710,60 578,00   \n\nBelgium 733,87 760,08 524,78   \n\nBulg\u00e1ria 665,71 697,92     \n\nCyprus 749,27 799,99 735,12   \n\nCzech Republic 708,61 761,75 447,39   \n\nDenmark 772,78 768,07 622,32   \n\nEst\u00f3nia 706,40 713,75     \n\nFinland 720,20 759,96     \n\nFrance 694,36 712,26 578,40   \n\nGermany 734,58 773,30     \n\nGreece 723,94 825,11 604,64   \n\nHungary 713,69 756,82 629,41   \n\nIreland 744,65 799,14 794,47   \n\nItaly 762,84 794,57 609,43   \n\nLatvia 711,07 745,85     \n\nLithuania 734,88 795,25   486,37 \n\nLuxembourg 732,73 738,47     \n\nMalta 801,81 804,04     \n\nNetherlands 726,65 752,38 521,53   \n\nPoland 705,05 732,64 605,89 520,95 \n\nPortugal 746,47 797,84 733,02   \n\nRomania 683,75 755,25 649,06   \n\nSlovakia 729,00 784,78 580,00 573,36 \n\nSlovenia 701,16 735,79 637,00   \n\nSpain 738,48 766,62 603,82   \n\n\n\n18 \n\n \n\nSweden 703,92 751,93 617,57   \n\nUnited Kingdom 675,28 739,01     \n\nCE/EC/EG EUR 27 (IV) \n\n  \n\nMoyenne pond\u00e9r\u00e9e \n\n  \n\nWeighted average \n\n  \n\nGewichteter \n\nDurchschnitt \n\n718,77 755,63 613,55 502,35 \n\nCE/EC/EG Euro Area 17 \n\n(\u20ac) (V) \n\n  \n\nMoyenne pond\u00e9r\u00e9e \u20ac \n\n  \n\nWeighted average \u20ac \n\n  \n\nGewichteter \n\nDurchschnitt \u20ac \n\n732,63 759,73 613,90 573,36 \n\n \n\nFonte: Comiss\u00e3o Europeia, Energia, Oil Bulletin, valores de 28 de maio de 2012\n38\n\n  \n\n \n\nQuadro B - Consumer prices of petroleum products with duties and taxes - \n\nEuropean Commission - Energy Policy, 28/05/2012 \n\n \n\n  \nEuro-super 95 \n\n (I) \n\nGas oil \n\nautomobile \n\nAutomotive gas \n\noil \n\nDieselkraftstoff \n\n (I) \n\nFuel oil - \n\n Schweres Heiz\u00f6l \n\n (III) \n\n Soufre&lt;= 1% \n\n Sulphur&lt;= 1% \n\n Schwefel&lt;= 1% \n\nFuel oil - \n\n Schweres \n\nHeiz\u00f6l \n\n (III) \n\n Soufre > 1% \n\n Sulphur > 1% \n\n Schwefel > 1% \n\n  1000L 1000L t t \n\n\u00c1ustria 1.434,00 1.377,00 645,70   \n\nBelgium 1.630,40 1.437,20 539,78   \n\nBulg\u00e1ria 1.234,48 1.224,05     \n\nCyprus 1.309,20 1.334,61 752,82   \n\nCzech Republic 1.459,13 1.433,28 466,04   \n\nDenmark 1.694,41 1.458,89 1.034,68   \n\nEst\u00f3nia 1.355,00 1.328,00     \n\nFinland 1.653,00 1.504,00     \n\nFrance 1.563,00 1.377,50 596,90   \n\nGermany 1.653,00 1.480,00     \n\nGreece 1.732,00 1.539,00 652,44   \n\nHungary 1.431,20 1.444,49 654,54   \n\nIreland 1.663,41 1.596,71 876,20   \n\nItaly 1.775,12 1.679,20 640,82   \n\nLatvia 1.395,42 1.336,68     \n\nLithuania 1.414,87 1.327,76   501,43 \n\nLuxembourg 1.374,04 1.228,74     \n\nMalta 1.500,00 1.400,00     \n\nNetherlands 1.741,00 1.415,00 556,00   \n\n                                                 \n38\n\n http://ec.europa.eu/energy/observatory/oil/bulletin_en.htm \n\n\n\n19 \n\n \n\nPoland 1.338,92 1.311,00 620,64 535,70 \n\nPortugal 1.637,00 1.432,00 748,67   \n\nRomania 1.276,99 1.313,65 663,50   \n\nSlovakia 1.559,00 1.429,00 626,20 619,56 \n\nSlovenia 1.435,00 1.320,00 727,02   \n\nSpain 1.409,72 1.330,32 619,59   \n\nSweden 1.664,78 1.588,10 1.093,66   \n\nUnited Kingdom 1.679,48 1.755,96     \n\nCE/EC/EG EUR 27 (IV) \n\n  \n\nMoyenne pond\u00e9r\u00e9e \n\n  \n\nWeighted average \n\n  \n\nGewichteter Durchschnitt \n\n1.614,92 1.470,39 689,66 517,52 \n\nCE/EC/EG Euro Area 17 (\u20ac) (V) \n\n  \n\nMoyenne pond\u00e9r\u00e9e \u20ac \n\n  \n\nWeighted average \u20ac \n\n  \n\nGewichteter Durchschnitt \u20ac \n\n1.639,05 1.450,61 641,46 619,56 \n\n \n\nFonte: Comiss\u00e3o Europeia, Energia, Oil Bulletin, valores de 28 de maio de 2012\n39\n\n \n\n \n\nOs dados constantes das tabelas A e B foram obtidos atrav\u00e9s do Oil Bulletin da \n\nComiss\u00e3o Europeia, disponibilizado on-line pela DG Energia da Comiss\u00e3o Europeia \n\nque fornece semanalmente os pre\u00e7os da gasolina 95 (Euro-Super 95) e do gas\u00f3leo \n\nrodovi\u00e1rio (Gas-Oil Automobile) para toda a Uni\u00e3o Europeia. Est\u00e3o dispon\u00edveis pre\u00e7os \n\nsem impostos e pre\u00e7os ao consumidor \u201c na bomba\u201d que s\u00e3o expressos em euros por \n\n1000 litros. Com base nas informa\u00e7\u00f5es sobre os direitos e impostos que incidem sobre o \n\npre\u00e7o l\u00edquido dos combust\u00edveis, obt\u00e9m-se a carga fiscal composta, por um lado, pelos \n\nIEC e, por outro lado, pelos IEC + IVA (o total). Os pre\u00e7os dos combust\u00edveis podem ser \n\nassim divididos em v\u00e1rias subcategorias: pre\u00e7os sem impostos (net prices) e pre\u00e7os com \n\nimpostos (na bomba) (gross prices), em que temos uma carga fiscal constante sobre o \n\npre\u00e7o dos combust\u00edveis (IEC) ou uma carga fiscal total (IEC + IVA), sendo que aqui o \n\nIVA incide em cascata sobre o valor tribut\u00e1vel (Pre\u00e7o liquido + IEC). \n\n \n\nA n\u00edvel europeu, os pre\u00e7os sem impostos est\u00e3o sujeitos a uma grande volatilidade, \n\npr\u00f3pria dos mercados da energia. A carga fiscal pode funcionar como um nivelador dos \n\npre\u00e7os dos combust\u00edveis e pode assim absorver as subidas nos pre\u00e7os l\u00edquidos derivadas \n\ndo aumento do barril de petr\u00f3leo. Esta carga fiscal gera receitas para o Estados e \n\nconstitui igualmente um incentivar \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor dos transportes.  \n\n \n\nDa an\u00e1lise do relat\u00f3rio da Oil Bulletin da Comiss\u00e3o Europeia constata-se que foram \n\napurados na tabela A os pre\u00e7os m\u00e9dios ponderados sem impostos e na tabela B os \n\npre\u00e7os m\u00e9dios ponderados com impostos \u00e0 data da publica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o os pre\u00e7os m\u00e9dios \n\nponderados normalmente praticados pelos Estados membros que, em alguns pa\u00edses, s\u00e3o \n\nbastante superiores \u00e0 m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia. Trata-se de pre\u00e7os representativos das \n\nvendas totais dos produtos petrol\u00edferos que n\u00e3o t\u00eam em conta as eventuais diferen\u00e7as de \n\n                                                 \n39\n\n http://ec.europa.eu/energy/observatory/oil/bulletin_en.htm \n\n\n\n20 \n\n \n\nqualidade de produto ou os custos associados \u00e0 venda dos produtos que s\u00e3o suscet\u00edveis \n\nde alterar os pre\u00e7os de venda e de justificar parte da diferen\u00e7a entre os Estados. \n\n \n\nObserva-se que os pre\u00e7os de combust\u00edveis (gasolina e gas\u00f3leo) sem impostos e ao \n\nconsumidor (\u201cna bomba\u201d) n\u00e3o variaram de maneira homog\u00e9nea na Uni\u00e3o Europeia, \n\ncomparativamente com a m\u00e9dia da Uni\u00e3o Europeia. Muitos pa\u00edses apresentam pre\u00e7os \n\nsem impostos (Dinamarca, Chipre, Litu\u00e2nia, It\u00e1lia, Malta, Portugal e Gr\u00e9cia) e pre\u00e7os \n\nna bomba (Dinamarca, Finl\u00e2ndia, Holanda, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia e Reino Unido) muito acima \n\nda m\u00e9dia europeia. No caso da Dinamarca, da Gr\u00e9cia e da It\u00e1lia, s\u00e3o pa\u00edses que n\u00e3o s\u00f3 \n\npraticam pre\u00e7os l\u00edquidos acima da m\u00e9dia bem como praticam uma carga fiscal mais \n\npesada nos pre\u00e7os na bomba. Mas muitos dos Estados que praticam pre\u00e7os sem \n\nimpostos acima da m\u00e9dia n\u00e3o agravaram a carga fiscal para n\u00e3o apresentar um \n\ndiferencial muito elevado nos pre\u00e7os na bomba.  \n\n \n\nPor outro lado, h\u00e1 ainda os Estados que diferenciam a gasolina do gas\u00f3leo e que, por \n\nmotivos ambientais, tributam mais pesadamente o gas\u00f3leo (mais poluente) do que a \n\ngasolina. Depois, temos pa\u00edses com taxas mais baixas que pretendem crescer mais \n\nrapidamente do que os pa\u00edses com taxas altas. O mercado dos combust\u00edveis \u00e9 um \n\nmercado de plena concorr\u00eancia em que os Estados podem fixar livremente os seus \n\npre\u00e7os e as suas taxas/impostos, estando apenas sujeitos a um m\u00ednimo de tributa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nprecisamente nesta diferencia\u00e7\u00e3o de regimes de tributa\u00e7\u00e3o que reside a efici\u00eancia dos \n\nimpostos em mat\u00e9ria ambiental\n40\n\n.   \n\n \n\n \n\n6 - O peso da carga fiscal no pre\u00e7o dos combust\u00edveis \n \n\nNa forma\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o dos combust\u00edveis entram em linha de conta o custo dos produtos \n\nrefinados (gasolina e gas\u00f3leo) no mercado internacional, os impostos e taxas e outros \n\ncustos, tais como o armazenamento, o transporte, a manuten\u00e7\u00e3o de reservas estrat\u00e9gicas, \n\nas despesas de marketing, as margens, etc. Mas o componente de maior peso no pre\u00e7o \n\nfinal dos combust\u00edveis \u00e9 constitu\u00eddo por impostos e taxas. \n\n \n\n\u00c9 fundamentalmente a carga fiscal que determina a diferen\u00e7a de pre\u00e7os entre os \n\ndiferentes pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia. A carga fiscal nos combust\u00edveis l\u00edquidos \u00e9 fun\u00e7\u00e3o \n\nde dois impostos: um imposto fixo \u2013 o ISP, de 58,3 e 36,4 c\u00eantimos de euro por litro de \n\ngasolina e de gas\u00f3leo, respetivamente \u2013 e um imposto ad valorem \u2013  o IVA, \u00e0 taxa \n\nm\u00e1xima de 23% \u2013 que incide sobre todas as componentes do pre\u00e7o, incluindo o ISP\n41\n\n. O \n\nque significa que \u201c[q]uando as varia\u00e7\u00f5es de subida ou descida do pre\u00e7o ex-refinaria ou \n\nda log\u00edstica e distribui\u00e7\u00e3o se repercutem no pre\u00e7o de venda ao p\u00fablico (PVP), essas \n\nvaria\u00e7\u00f5es s\u00e3o amortecidas pela componente de valor fixo (ISP), mas s\u00e3o acentuadas \n\npela componente de valor percentual (IVA)\u201d\n42\n\n.  \n\n \n\nAo n\u00edvel dos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia, regista-se o seguinte peso da carga fiscal:  \n\n \n\n                   Energy taxes as % of total taxation \u2013 Transport fuel taxes \n \n\n                                                 \n40\n\n Cl\u00e1udia Alexandra Dias Soares, op. cit., p. 591.    \n41\n\n Manuel Sebasti\u00e3o, op. cit., p. 22, \u00a7 116. \n42\n\n Ibidem, p. 22, \u00a7 118. \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n \n1) In percentage points 2) In millions of euro \n\nFonte: European Commission, Taxation trends in the European Union, Data for the EU Member States, \n\nIceland and Norway, Eurostat, 2011\n43\n\n. \n\n \n\nA generalidade dos pa\u00edses europeus aplica impostos sobre os combust\u00edveis. A Uni\u00e3o \n\nEuropa \u00e9 uma das zonas econ\u00f3micas mundiais com pre\u00e7os de combust\u00edveis na bomba \n\naltos comparativamente com outros mercados (OCDE, 2011).   \n\n \n\nOs impostos sobre os combust\u00edveis representam um peso significativo face ao total dos \n\nimpostos. A carga fiscal dos combust\u00edveis em Portugal est\u00e1 acima da m\u00e9dia europeia, \n\ncontrariamente a outros pa\u00edses como a Espanha que se situa bastante abaixo dessa \n\nm\u00e9dia. Existe uma diferen\u00e7a muito acentuada da carga fiscal entre Portugal e Espanha. \n\nEsta diferen\u00e7a s\u00f3 poderia ser reduzido se houvesse uma subida do ISP/IVA espanhol ou \n\numa redu\u00e7\u00e3o do ISP/IVA portugu\u00eas.  \n\n \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n \n\nNo seguimento das recomenda\u00e7\u00f5es da Uni\u00e3o Europeia e da OCDE, Portugal adotou \n\ntodo um conjunto de medidas em mat\u00e9ria de fiscalidade autom\u00f3vel destinadas a atenuar \n\na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica causada pelo transporte rodovi\u00e1rio. Deste conjunto de medidas \n\ndestacam-se a introdu\u00e7\u00e3o de uma componente ambiental no regime de tributa\u00e7\u00e3o, a \n\nfixa\u00e7\u00e3o de limites \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios e a cria\u00e7\u00e3o de incentivos \n\nfiscais \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de energias alternativas.  \n\n \n\n                                                 \n43\n\n http://epp.eurostat.ec.europa.eu/cache/ITY_OFFPUB/KS-DU-11-001/EN/KS-DU-11-001-EN.PDF \n\n\n\n22 \n\n \n\nA carga fiscal constitui um incentivo \u00e0 efici\u00eancia energ\u00e9tica no setor dos transportes e \n\nmarca as diferen\u00e7as de pol\u00edtica fiscal ambiental entre os pa\u00edses. Neste sentido, a carga \n\nfiscal pode funcionar como um nivelador dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis e absorver as \n\nsubidas dos pre\u00e7os l\u00edquidos derivadas do aumento do barril de petr\u00f3leo e da grande \n\nvolatilidade que \u00e9 pr\u00f3pria aos mercados da energia. Por outro lado, o peso dos impostos \n\npode influenciar o comportamento dos consumidores na escolha de meios de transporte \n\nmenos poluentes e contribuir assim para a diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2 de origem \n\nautomobil\u00edstica. \n\n \n\nMuitos dos Estados membros da Uni\u00e3o Europeia e da OCDE adotaram pol\u00edticas fiscais \n\nambientais e medidas de preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Num mercado \n\ncomo o Europeu, com 27 Estados membros, \u00e9 natural que haja diferen\u00e7as de pre\u00e7os \n\nentre os pa\u00edses e regi\u00f5es devido aos custos de transporte, \u00e0 oferta e procura, ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico do pa\u00eds, ao regime de tributa\u00e7\u00e3o, \u00e0s dificuldades de acesso \n\naos mercados internacionais das mat\u00e9rias-primas, etc. N\u00e3o defendemos aqui uma \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o dos regimes fiscais, nem desincentivar a concorr\u00eancia fiscal entre os \n\npa\u00edses, apenas pretendemos uma redu\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, tal como sucede \n\ncom as taxas m\u00ednimas de tributa\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis aos combust\u00edveis rodovi\u00e1rios baseadas na \n\nemiss\u00e3o de CO2 dos produtos energ\u00e9ticos e no valor energ\u00e9tico gerado pelos pr\u00f3prios \n\nprodutos energ\u00e9ticos. \n\n \n\nH\u00e1 muitas outras medidas fiscais ambientais que se imp\u00f5em aos Estados e que v\u00e3o no \n\nsentido de refor\u00e7ar ou complementar algumas das medidas j\u00e1 adotadas, como \u00e9 o caso \n\ndo ISP, dos incentivos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de carros el\u00e9tricos, da necessidade de uma maior \n\nvigil\u00e2ncia ao n\u00edvel das subst\u00e2ncias nocivas no ar com a institui\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\npreven\u00e7\u00e3o, controlo e avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, da atribui\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de energia alternativas, da destrui\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis em fim de vida, \n\nda isen\u00e7\u00e3o do imposto sobre ve\u00edculos no caso de aquisi\u00e7\u00e3o de um carro el\u00e9trico ou de \n\num outro autom\u00f3vel com baixas emiss\u00f5es de CO2. \n\n \n\nAtrav\u00e9s destas medidas fiscais, pretende-se criar uma certa harmoniza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel da \n\nUni\u00e3o Europeia atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o da componente ambiental na pol\u00edtica fiscal dos \n\nrespetivos Estados e lutar assim mais eficazmente contra a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica."}]}}}