{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24425"}, {"@name": "filename", "#text": "8807_336970.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Talita Laura G\u00f3es \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nECOLOGIA DA PAISAGEM DA PLAN\u00cdCIE ENTRE MARES NA \n\nILHA DE SANTA CATARINA: CONECTIVIDADE ENTRE \n\nFRAGMENTOS DE VEGETA\u00c7\u00c3O ATRAV\u00c9S DE \n\nCORREDORES ECOL\u00d3GICOS. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, Centro \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade Federal de Santa \n\nCatarina para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de \n\nMestre em Geografia. \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Angela da \nVeiga Beltrame \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2015 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFicha de identifica\u00e7\u00e3o da obra elaborada pelo autor \n\natrav\u00e9s do Programa de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica da Biblioteca Universit\u00e1ria \n\nda UFSC. \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nTalita Laura G\u00f3es \n\n \n\n \n\n \n\nECOLOGIA DA PAISAGEM DA PLAN\u00cdCIE ENTRE MARES NA \n\nILHA DE SANTA CATARINA: CONECTIVIDADE ENTRE \n\nFRAGMENTOS DE VEGETA\u00c7\u00c3O ATRAV\u00c9S DE \n\nCORREDORES ECOL\u00d3GICOS. \n \n\n \n\nEsta Disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nmestre em geografia,e aprovada em sua forma final pelo Programa de \n\nP\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \n\n \n\nFlorian\u00f3polis,30 de junho de 2015. \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Angela da Veiga Beltrame \n\nOrientadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Dr.Ademir Reis \n\nBanca Examinadora \n\nHerb\u00e1rio Barbosa Rodrigues \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Marinez Eymael Garcia Scherer \n\nBanca Examinadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Dr.Orlando Ednei Ferretti \n\nBanca Examinadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste trabalho \u00e9 dedicado \u00e0 Gaia, a m\u00e3e Terra, o \n\nplaneta vivo. E que o mantenhamos saud\u00e1vel e vivo \n\nsempre!\n\n\n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nPrimeiramente gostaria de agradecer a amiga Angela Bookmann \n\npor toda sua amizade e companheirismo durante este trabalho. Sua ajuda \n\nn\u00e3o se restringiu apenas na companhia em v\u00e1rios dos campos desta \n\npesquisa como tamb\u00e9m me dando est\u00edmulos com palavras amig\u00e1veis nos \n\nmomentos em que a tens\u00e3o estava grande. \n\nOutras amigas tamb\u00e9m foram muito importante no decorrer desta \n\npesquisa mesmo que indiretamente, pois ouviam minhas angustias, \n\nanseios e  a amizade foi elemento importante para tornar esta caminhada \n\nmais leve. Cris, L\u00edvia, Aruca, Talitta,Gi, muito obrigada pela amizade de \n\nvoc\u00eas. \n\nOutro agradecimento vai para o amigo Raoni Borges, que  entrou \n\nno meio da mata em meio aos capins cortantes se molhando nos \n\nbanhados da Plan\u00edcie comigo. \n\nAo Amigo Saul Ribeiro que tamb\u00e9m me acompanhou em um dos \n\ncampos. \n\nUm agradecimento especial tamb\u00e9m ao Danilo Funke, por sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em fornecer dados e interesse na efetividade destes \n\ncorredores ec\u00f3logicos. \n\nAo amigo Mauro Costa  que sempre muito me inspira com suas \n\npalavras, mesmo  conseguindo pouco conversar com ele durante esta \n\npesquisa, nossos encontros foram sempre iluminadores. \n\nAo amigo professor Doutor Orlando Ferretti, que ia me coorientar \n\nmas por quest\u00f5es legais n\u00e3o foi possivel. Nossos encontros tamb\u00e9m  n\u00e3o \n\nforam muitos mas foram essenciais para dar a largada na pesquisa e \n\ndesanuviar algumas ideias que surgiram no meio do caminho. \n\nAos amigos Thiago e Oscar que devido seus trabalhos de \n\ncondutores ambientais me forneceram informa\u00e7\u00f5es ricas sobre as aves \n\nobservadas por eles. \n\nAo Z\u00e9 Klain, por me acompanhar at\u00e9 algumas nascentes no \n\nMaci\u00e7o da Costeira e tamb\u00e9m com alguns relatos de fauna. \n\nAo Marcelo do Projeto Lontra no qual n\u00e3o tive a possibilidade de \n\nconhecer pessoalmente mas que atrav\u00e9s de e-mails me passou \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes sobre as lontras. \n\nA Professora Cristina Santos por me receber t\u00e3o prontamente e \n\nesclarescer d\u00favidas sobre os saguis e os macacos prego aqui na Ilha. \n\nAo Le\u00f4nidas Filho por seu minicurso na SEPEX  de QGIS, este \n\nminicurso foi um passo importante para que eu pudesse depois gerar os \n\nmapas para os corredores ecol\u00f3gicos da pesquisa. \n\n\n\nAo Amigo Bruno Andrade que me ajudou na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\noutros mapas no ARCGIS enquanto eu ainda n\u00e3o dominava as t\u00e9cnicas \n\nde GIS. \n\nUm agradecimento especial tamb\u00e9m a minha orientadora e amiga \n\nProfessora Doutora Angela Beltrame que al\u00e9m de suas orienta\u00e7\u00f5es me \n\nemprestou um notebook para finalizar a pesquisa quando o meu resolveu \n\nn\u00e3o funcionar mais no meio do caminho.O meu muito obrigada, sem \n\nisso talvez este trabalho ainda n\u00e3o estivesse concluido. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a banca examinadora. Meu muito obrigada ao \n\nprofessor Ademir Reis e a Professora Marinez Scherer que contribu\u00edram \n\nimensamente e tamb\u00e9m o Professor Orlando Ferretti novamente. \n\n E claro, um agradecimento importante \u00e0 minha fam\u00edlia, por \n\nsempre acreditar em mim.  \n\nTamb\u00e9m toda minha gratid\u00e3o as for\u00e7as do universo que \n\nconspiraram sempre a favor para que tudo fosse se ajustando como \n\ndeveria ser, colocando pessoas e situa\u00e7\u00f5es importantes no meu caminho. \n\nGratid\u00e3o! \n\n \n\n. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando entramos na floresta estamos \n\nmergulhando nas profundezas de um campo \n\nenerg\u00e9tico. Al\u00e9m do frescor do clima florestal, dos \n\nsons melodiosos e misteriosos dos animais, das \n\nformas, perfumes e cores da flora, um campo \n\nenerg\u00e9tico nos banha e revitaliza. \n\n(Costa, 2014) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste trabalho analisa a ecologia da paisagem na Plan\u00edcie Entre Mares \n\nlocalizada ao sul da Ilha de Santa Catarina, parte insular do munic\u00edpio \n\nde Florian\u00f3polis, tendo por finalidade  a proposta e mapeamento de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos para a conectividade entre fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Procurando relacionar os aspectos biogeogr\u00e1ficos da Ilha e as \n\namea\u00e7as para a conserva\u00e7\u00e3o dos  remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o, com um \n\nolhar, em especial, ao atual processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana que leva a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais, habitats para a fauna e a flora. \n\nEnfatizando a import\u00e2ncia dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o isolados pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, identificando as principais a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e naturais que \n\nprejudicam estes ambientes colocando em risco a biodiversidade dos \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o na Plan\u00edcie Entre Mares. Assim, este \n\ntrabalho tem como m\u00e9todo principal as aplica\u00e7\u00f5es de uma \u00e1rea do \n\nconhecimento comum \u00e0 ecologia e \u00e0 geografia que \u00e9 a ecologia da \n\npaisagem. Atrav\u00e9s dos elementos da ecologia da paisagem foi poss\u00edvel \n\ncompreender a din\u00e2mica da paisagem da Plan\u00edcie adquirindo maiores \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre os fragmentos e a fauna existente, finalizando com a \n\nproposta de dois corredores ecol\u00f3gicos para a fauna e flora, bem como \n\nas melhorias desses ambientes fragmentados. O corredor 1 atravessa \n\ntoda a Plan\u00edcie Entre Mares atrav\u00e9s dos principais rios da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Tavares e englobando fragmentos de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas (vegeta\u00e7\u00e3o quase extinta na Ilha), \n\nfazendo a conectividade entre os maci\u00e7os do setor sul e os maci\u00e7os do \n\nsetor central da Ilha, que tratam-se de duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. O \n\ncorredor 2 tamb\u00e9m faz a conectividade entre duas Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o unidades de paisagem diferentes. Esta \n\nconectividade se d\u00e1 atrav\u00e9s dos pastos que ainda se mantem na \n\npaisagem, resqu\u00edcios da paisagem rural da Ilha, por onde foi constatada \n\na utiliza\u00e7\u00e3o como passagem pela esp\u00e9cie Cerdocyon thous. \n\n \n\nPalavras-chave: Ecologia. Paisagem. Corredor ecol\u00f3gico. fragmentos \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o. Plan\u00edcie Entre Mares.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis work analyses the landscape ecology of the \u201cEntre Mares Plain\u201d, \n\nwhich is located on the south of the Island of Santa Catarina, part of the \n\nregion of Florianopolis, with the main goal of identifying and mapping \n\nan ecological corridor of the area connecting several vegetation \n\nfragments.Seeking to relate the several biogeographic aspects of the \n\nIsland and the threats regarding the survival of the remaining fragments, \n\nfocusing specifically in the current process of property development and \n\nhuman interaction that leads to the fragmentation of the natural \n\nenvironments habitats for fauna and the flora.Emphasizing the \n\nimportance of vegetation fragments isolated by urbanization, identifying \n\nthe main anthropogenic and natural actions that undermine these \n\nenvironments endangering the biodiversity of the remaining vegetation \n\nin \u201cEntre Mares Plain\u201d. The main method of this work is the appliance \n\nof a common method between two different areas of knowledge: \n\nEcology and Geography, which is the Landscape Ecology.Through the \n\nlandscape ecology elements it was possible to understand the landscape \n\ndynamics of the Plain acquiring more information on the fragments and \n\nthe existing fauna, ending with the proposal of two ecological corridors \n\nfor fauna and flora as well as the improvements of these fragmented \n\nenvironments. The first corridor crosses the entire \u201cEntre Mares Plain\u201d \n\nthrough the main rivers of the hydrographic basin of the Tavares River \n\nand encompassing rain forest fragments \u201cDense Lowlands\u201d (almost \n\nextinct vegetation on the Island), making the connection between the \n\nmassive southern sector and the massive central sector of the Island, \n\nboth protected areas. The second corridor also creates a connection \n\nbetween two protected areas, which are two different landscape units. \n\nThis connection is through the pastures that are still keep the in the \n\nlandscape, which are remnants of the countryside of the island, where it \n\nwas found to be used as passage by the species Cerdocyon thous. \n\n \n\nKeywords: Ecology. Landscape. Ecological corridor. vegetation \n\nfragments. Entre Mares Plain. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \n\n \nFigura 1: Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na Plan\u00edcie Entre Mares e entorno em \n\nverde. .................................................................................................................27 \nFigura 2:Localiza\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego Grande ........................32 \nFigura 3: Fluxograma metodol\u00f3gico. .................................................................33 \nFigura 4:Perda de Habitat e Fragmenta\u00e7\u00e3o. .......................................................48 \nFigura 5:Perda de \u00e1rea em formas geom\u00e9tricas distintas. ..................................57 \nFigura 6: Rela\u00e7\u00e3o entre interior e borda de acordo com formas e tamanhos \n\ndiferentes. ..........................................................................................................58 \nFigura 7: Localiza\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Entre Mares (\u00e1rea limitada em vermelho) ....59 \nFigura 8: Mapa das bacias Hidrogr\u00e1ficas da Plan\u00edcie Entre Mares. ...................60 \nFigura 9:Plan\u00edcie do Campeche com destaque para o Morro do Ribeir\u00e3o ao \n\nfundo e fragmentos de floresta de plan\u00edcie quatern\u00e1ria em meio \u00e0s pastagens e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. .......................................................................................................62 \nFigura 10: Paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares em quatro planos. ......................62 \nFigura 11: Plan\u00edcie do Campeche com destaque para Lagoa Pequena e Dunas da \n\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o ao fundo. ...........................................................................63 \nFigura 12:Simula\u00e7\u00e3o do arquip\u00e9lago Jurer\u00ea-Mirim com destaque para o que \n\nveio mais tarde ser a Plan\u00edcie Entre Mares. .......................................................64 \nFigura 13: Recorte do mapa geomorfol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina, \n\ndestacando a Plan\u00edcie Entre Mares. ...................................................................65 \nFigura 14: Plan\u00edcie do Campeche com destaque para o manguezal do Rio \n\nTavares ao fundo e vertente Oeste do Morro do Lampi\u00e3o em primeiro plano. ..66 \nFigura 15: Recorte dos espa\u00e7os naturais protegidos no entorno e na Plan\u00edcie \n\nEntre Mares........................................................................................................67 \nFigura 16: Fotografia a\u00e9rea do Morro do Lampi\u00e3o. ...........................................70 \nFigura 17: Perfil esquem\u00e1tico da Floresta Ombr\u00f3fila Densa .............................71 \nFigura 18: Bloco diagrama da Floresta Ombr\u00f3fila Densa. .................................71 \nFigura 19: Localiza\u00e7\u00e3o e hidrografia do morro do lampi\u00e3o. ..............................73 \nFigura 20: Laguinho no p\u00e9 do Morro do Lampi\u00e3o. ............................................74 \nFigura 21: Ao fundo rocha por onde escorre a \u00e1gua que forma o laguinho. ......74 \nFigura 22: Trilha Principal do Morro do Lampi\u00e3o. ............................................75 \nFigura 23: Trilha Principal do Morro do Lampi\u00e3o. ............................................75 \nFigura 24: Trilha  da vertente Sul do Morro do Lampi\u00e3o. .................................76 \nFigura 25: Nascente do Rio Tavares (encosta atr\u00e1s da PEDRITA) no bairro Rio \n\nTavares e Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana preservada. ..........................78 \nFigura 26: Uma das nascente do Rio Tavares na encosta de tr\u00e1s da PEDRITA no \n\nbairro Rio Tavares. ............................................................................................79 \nFigura 27: Represa no Rio Tavares. ...................................................................79 \nFigura 28: Vista da  PEDRITA. .........................................................................81 \nFigura 29: Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira visto a partir do Morro do \n\nLampi\u00e3o. ............................................................................................................81 \n\n\n\nFigura 30: Ribeir\u00e3o da fazenda e vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria \n\nest\u00e1gio m\u00e9dio ..................................................................................................... 83 \nFigura 31: Ribeir\u00e3o da fazenda e Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado. ........................................................................................................... 84 \nFigura 32: Rio ribeir\u00e3o da Fazenda com tubula\u00e7\u00e3o para passagem de \u00e1gua. ..... 84 \nFigura 33: Estrada cortando a Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria. ....................... 84 \nFigura 34: Figueira cortada. ............................................................................... 85 \nFigura 35: Figueira ainda de p\u00e9. ........................................................................ 85 \nFigura 36: Banhado em meio as dunas do Campeche. ...................................... 87 \nFigura 37: Banhado em meio as dunas do Campeche. ...................................... 87 \nFigura 38: Hist\u00f3rico do n\u00edvel do mar na Costa Catarinense. ............................. 88 \nFigura 39: Lagartixa-da-praia (Lioalaemus occipitalis). ................................... 90 \nFigura 40: Lagoa Pequena ................................................................................. 91 \nFigura 41: Posto de gasolina e lagoa pequena aos fundos (indica\u00e7\u00e3o em \n\nvermelho)........................................................................................................... 92 \nFigura 42: Amplia\u00e7\u00e3o dos limites do PMDLC. ................................................. 94 \nFigura 43: Lagoa da Chica e ocupa\u00e7\u00e3o no entorno. ........................................... 96 \nFigura 44: Lagoa da Chica e a invas\u00e3o de Typha domingensis e Schoenoplectus \n\ntabernaemontani. ............................................................................................... 98 \nFigura 45: \u00c1rea de inunda\u00e7\u00e3o da lagoa tomada pela urbaniza\u00e7\u00e3o. .................... 99 \nFigura 46: Revitaliza\u00e7\u00e3o da Lagoa da Chica. .................................................... 99 \nFigura 47: Praia do berbig\u00e3o - Tapera. ............................................................ 101 \nFigura 48:  Praia do berbig\u00e3o - Tapera. Coletores e pescadores. ..................... 103 \nFigura 49: Ocupa\u00e7\u00e3o nas margens do Rio Alto Ribeir\u00e3o. ................................ 103 \nFigura 50: Rio Alto Ribeir\u00e3o assoreado e sem mata ciliar............................... 104 \nFigura 51: Meandro do rio Alto Ribeir\u00e3o e Spatinas. ...................................... 104 \nFigura 52: Pequena embarca\u00e7\u00e3o no rio Alto Ribeir\u00e3o. .................................... 105 \nFigura 53: Hidrografia d Bacia do Rio Tavares. .............................................. 121 \nFigura 54: Cobra d\u2019\u00e1gua atropelada no Alto Ribeir\u00e3o durante um estudo de \n\ncampo. ............................................................................................................. 125 \nFigura 55: Vala por onde transita a lontra em dire\u00e7\u00e3o ao p\u00e1tio da empresa \n\ninsular. ............................................................................................................. 126 \nFigura 56: Vala por onde transita a Lontra, passagem por de baixo da Rodovia \n\nSC 405. ............................................................................................................ 127 \nFigura 57: Ponto 1 e Ponto 2 locais de travessia da fauna indicados na imagem \n\nde sat\u00e9lite. ........................................................................................................ 128 \nFigura 58: Edifica\u00e7\u00e3o na passagem do graxaim. Ponto 2 ................................ 128 \nFigura 59: Exemplo de passagem no estrato arb\u00f3reo instalada na Rodovia SC \n\n450, Praia Grande. ........................................................................................... 132 \nFigura 60: Passagem obstru\u00edda. ....................................................................... 132 \nFigura 61: Passagem  inferior por onde passa o rio Ribeir\u00e3o da Fazenda........ 133 \nFigura 62: Passagem nferior por onde passa o rio Ribeir\u00e3o da Fazenda. ......... 133 \nFigura 63: Registro de Capivara por meio de armadilha fotogr\u00e1fica por Marcos \n\nTortato na RESEX Pirajuba\u00e9. .......................................................................... 134 \nFigura 64: Amplia\u00e7\u00e3o da Avenida Deputado Diom\u00edcio Freitas. ...................... 135 \n\n\n\n \n\nFigura 65: Amplia\u00e7\u00e3o da Avenida Deputado Diom\u00edcio Freitas cortando a \n\nRESEX Pirajuba\u00e9.............................................................................................135 \nFigura 66: Gr\u00e1fico de porcentagem das classes da paisagem. .........................139 \nFigura 67: Mapa de Uso e Cobertura da Terra da Plan\u00edcie Entre Mares. .........141 \nFigura 68: Mapeamento do Plano Diretor \u2013 Distrito do Campeche .................145 \nFigura 69: Mapeamento do Plano Diretor \u2013 Distrito Ribeir\u00e3o da Ilha com \n\nrecorte apenas do que tange a Plan\u00edcie Entre Mares. .......................................146 \nFigura 70: Recorte do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra com foco no fragmento \n\nde Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas mais expressiva na paisaem. ..147 \nFigura 71: Recorte de fragmento de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas \n\nmenor, acompanhando o Ribeir\u00e3o da Fazenda. ...............................................149 \nFigura 72: Recorte de fragmento de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Tarras Baixas \n\nde tamanho m\u00e9dio em rela\u00e7\u00e3o aos dois outros fragmentos. .............................150 \nFigura 73: Recorte de imagem do Google Earth mostrando novo acesso ao \n\nAeroporto fragmentando a Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. ........150 \nFigura 74: Corredor de urbaniza\u00e7\u00e3o no formato espinha de peixe no bairro Rio \n\nTavares. ...........................................................................................................151 \nFigura 75: Recorte do plano diretor: \u00c1rea de Limita\u00e7\u00e3o Ambiental. ...............153 \nFigura76:Mapa das APPs.................................................................................157 \nFigura 77: Mapa dos Corredores Ecol\u00f3gicos da Plan\u00edcie Entre Mares. ...........160 \nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o as margens do Rio Tavares pr\u00f3ximo \u00e0 ponte. ................161 \nFigura 79: Canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Ribeir\u00e3o da fazenda na cal\u00e7ada as margens \n\nda Rod Baldicero Filomeno. ............................................................................162 \nFigura 80: Ribeir\u00e3o da fazenda do lado oposto a Rodovia Baldicero Filomeno, \n\ncoberto por vegeta\u00e7\u00e3o. .....................................................................................162 \nFigura 81: Imagem de sat\u00e9lite das ocupa\u00e7\u00f5es as margens do Rio Tavares, no \n\nbairro Rio Tavares. ..........................................................................................162 \nFigura 82: Imagem de sat\u00e9lite das ocupa\u00e7\u00f5es as margens do Rio Tavares, no \n\nbairro Rio Tavares. ..........................................................................................162 \nFigura 83: Propostra de Corredor Entre PMMC e PMDLC. ............................164 \nFigura 84: Liga\u00e7\u00e3o entre as duas Unidades da paisagem atrav\u00e9s do pastos. ....165 \nFigura 85: Corredor de Pastagem com \u00e1reas alagaveis ....................................166 \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\n \n\n \nQuadro 1: Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa Catarina ........................29 \nQuadro 2:Diferen\u00e7as entre as ilhas oce\u00e2nicas e fragmentos continentais. .........52 \nQuadro 3: Principais Unidades de Paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares. .............61 \nQuadro 4: Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea e porcentagem de Vegeta\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa \n\nCatarina originalmente. ......................................................................................69 \nQuadro 5: Avifauna da Plan\u00edcie Entre Mares. .................................................108 \nQuadro 6: Mastofauna da Plan\u00edcie Entre Mares. .............................................123 \nQuadro 7: Rela\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e porcentagem das classes da paisagem ................137 \nQuadro 8: Porcentagem de \u00e1reas naturais e alteradas ......................................139 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \nACI- \u00c1rea Comunit\u00e1ria Institucional \n\nALA- \u00c1rea de Limirta\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPL - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com Uso Limitado \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nAUE -  \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial \n\nAVL - \u00c1rea Verde de lazer \n\nCBEE- Centro Brasileiro de Ecologia de Estradas \n\nCCA - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias \n\nCECCA - Centro de Estudos Cultura e Cidadania  \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nEIA - Estudo de Impacto Ambiental \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nFLORAM - Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente de Florian\u00f3polis \n\nFOD - Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nFOD- TB - Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas \n\nFOD-SM - Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatistica \n\nIPUF - Iinstituto de Planejamento Urbano de Florian\u00f3polis \n\nIUCN - International Union for Conservation of Nature \n\nLEPAC- Laborat\u00f3rio de Ecologia da Paisagem e Conserva\u00e7\u00e3o \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nPD - Plano Diretor \n\nPMLP - Parque Municipal Lagoa do Peri \n\nPMMC - Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira \n\nRBMA - Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica \n\nRESEX - Reserva Extrativista \n\nRIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nSNUC - Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUC - Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O..........................................................................................25 \n\n1.1. PROBLEMA DE PESQUISA.....................................................................27 \n\n1.2. HIP\u00d3TESE..................................................................................................28 \n\n1.3. OBJETIVOS................................................................................................28 \n\n1.3.1 Objetivo geral...........................................................................................28 \n\n1.3.2. Objetivos espec\u00edficos...............................................................................28 \n\n1.4. JUSTIFICATIVA........................................................................................29 \n\n2- PROCEDIMENTOS METODOLOGICOS..............................................33 \n\n2.1 METODOLOGIA........................................................................................33 \n\n3 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA.............................................................39 \n\n3.1. BIOGEOGRAFIA E MEIO AMBIENTE...................................................39 \n\n3.2. PAISAGEM E A ECOLOGIA DA PAISAGEM........................................40 \n\n3.2.1. Os elementos da paisagem......................................................................42 \n\n3.3. CORREDOR ECOL\u00d3GICO, BIOL\u00d3GICO E \n\nCONECTIVIDADE............................................................................................44 \n\n3.4. A FRAGMENTA\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM NA ILHA DE SANTA \n\nCATARINA........................................................................................................47 \n\n3.4.1 Fragmenta\u00e7\u00e3o de habitat e a biogeografia de ilhas..............................47 \n\n3.5. ESP\u00c9CIES EX\u00d3TICAS...............................................................................53 \n\n3.6. A FAUNA E OS EFEITOS DA FRAGMENTA\u00c7\u00c3O................................55 \n\n3.7. EFEITO DE BORDA..................................................................................56 \n\n4 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA.............................................................59 \n\n4.1- A PLAN\u00cdCIE ENTRE MARES..................................................................59 \n\n5- AS UNIDADES DE PAISAGEM...............................................................69 \n\n5.1 \u2013 UNIDADE DE PAISAGEM FLORESTA DE MACI\u00c7OS CRISTALINOS \n\n(FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA SUBMONTANA)..................................70 \n\n5.1.1- Morro do Lampi\u00e3o ou Mato de Dentro................................................70 \n\n5.1.2 \u2013 PMMC - Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira..........................77 \n\n\n\n5.2 \u2013 UNIDADE DE PAISAGEM FLORESTA DE PLAN\u00cdCIE \n\nQUATERN\u00c1RIA \u2013 ( FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA DE TERRAS \n\nBAIXAS)............................................................................................................82 \n\n5.3 -  UNIDADES DE PAISAGEM RESTINGAS E DUNAS.........................85 \n\n5.4 \u2013UNIDADE DE PAISAGEM  LAGOAS.....................................................90 \n\n5.4.1 - Lagoa pequena.......................................................................................90 \n\n5.4.2 Lagoa da Chica........................................................................................96 \n\n5.5 \u2013 UNIDADE DE PAISAGEM MANGUEZAIS.........................................100 \n\n5.6.1. A Vegeta\u00e7\u00e3o dos Manguezais...............................................................105 \n\n6. A FAUNA DA PLAN\u00cdCIE ENTRE \n\nMARES...........................................................................................................107 \n\n6.1. AVES DA PLAN\u00cdCIE................................................................................107 \n\n6.2. MAM\u00cdFEROS DA PLAN\u00cdCIE..................................................................122 \n\n7- POTENCIAL DE CONECTIVIDADE E PROPOSTA DE \n\nCORREDORES ECOL\u00d3GICOS.................................................................137 \n\n7.1 - ECOLOGIA DA PAISAGEM DA PLANICIE ENTRE-MARES............137 \n\n7.1.2 \u2013 O mapeamento de Uso e Cobertura da Terra X mapeamento do \n\nPlano Diretor................................................................................................... 142 \n\n7.1.3 - As \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente...............................................154 \n\n7.2 - OS CORREDORES PARA A PAISAGEM..............................................158 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS........................................................................169 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.........................................................173 \n\nAP\u00caNDICE.....................................................................................................189 \n\n\n\n25 \n\n \n\n1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs paisagens s\u00e3o moldadas e transformadas ao longo do tempo \n\npor processos naturais como a influ\u00eancia do clima, da vegeta\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m pelo homem. Portanto, est\u00e3o em constante transforma\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, cada vez mais, elas est\u00e3o sendo alteradas pela a\u00e7\u00e3o do homem, \n\nhavendo assim um aumento da velocidade de sua transforma\u00e7\u00e3o. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es na paisagem se refletem normalmente na \n\ndevasta\u00e7\u00e3o de florestas, para dar lugar a estradas, moradias, com\u00e9rcios, \n\nind\u00fastrias entre outros.  De acordo com Dean (1995), ao longo da \n\nhist\u00f3ria do territ\u00f3rio brasileiro, a Mata Atl\u00e2ntica sempre foi o bioma \n\ncom a floresta mais atingida, haja visto que a hist\u00f3ria do \n\n\u201cdescobrimento\u201d come\u00e7ou com o dom\u00ednio desta floresta. Muitos dos \n\nrecursos florestais foram extra\u00eddos e n\u00e3o replantados o que levou \n\npraticamente a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies como o Pau-brasil j\u00e1 no primeiro \n\ns\u00e9culo de explora\u00e7\u00e3o. Ciclos como o da cana-de-a\u00e7\u00facar e do caf\u00e9 \n\ntamb\u00e9m contribu\u00edram para o aumento da devasta\u00e7\u00e3o da floresta.   \n\nUma das maiores causas da perda da biodiversidade na Mata \n\nAtl\u00e2ntica atualmente \u00e9 a sua fragmenta\u00e7\u00e3o devido ao adensamento \n\nurbano e a dissemina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (REASER et al, 2005). \n\nO termo fragmenta\u00e7\u00e3o \u00e9 usado para descrever transforma\u00e7\u00f5es \n\nque ocorrem quando uma \u00e1rea \u00e9 desmatada permanecendo pequenas \n\n\u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o, isoladas umas das outras.  \n\nNo Estado de Santa Catarina e mais especificamente no \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis, onde predomina a Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa, h\u00e1 um intenso processo de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal e os \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o t\u00eam ficado cada vez mais isolados.  \n\nConectar estes remanescentes atrav\u00e9s de corredores biol\u00f3gicos e \n\necol\u00f3gicos de vegeta\u00e7\u00e3o natural, constitui-se numa estrat\u00e9gia para \n\nmitigar os efeitos desta a\u00e7\u00e3o, e garantir a biodiversidade dos mesmos \n\n(VALERI e SEN\u00d4, 2004). \n\nNo Brasil, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, devido ao \n\nuso excessivo dos recursos da natureza e da crescente urbaniza\u00e7\u00e3o, t\u00eam-\n\nse criado algumas medidas para tentar conservar e preservar as florestas, \n\ncomo a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o para proteger \u00e1reas ainda \n\npreservadas em seu territ\u00f3rio. As Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, preveem \n\nzonas de amortecimento e corredores ecol\u00f3gicos, mas na realidade da \n\nIlha de Santa Catarina, isto n\u00e3o vem ocorrendo.  \n\nA Plan\u00edcie Entre Mares, a maior \u00e1rea plana da Ilha de Santa \n\nCatarina tem sido uma regi\u00e3o atrativa para urbaniza\u00e7\u00e3o devido aos \n\nespa\u00e7os planos ainda \u201cvazios\u201d. No entanto estes espa\u00e7os possuem \n\n\n\n26 \n\n \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o de ecossistemas fr\u00e1geis como restingas e \n\nmanguezais, al\u00e9m de uma forma\u00e7\u00e3o florestal quase extinta nas plan\u00edcies \n\nda Ilha, a Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. Na Plan\u00edcie \n\ntamb\u00e9m se encontra uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, a Reserva \n\nExtrativista Marinha do Pirajabu\u00e9, que se localiza entre duas outras \n\n(Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira e Parque Municipal da Lagoa \n\ndo Peri) que n\u00e3o se conectam, o que faz dessas unidades tamb\u00e9m \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, pois mesmo que esses espa\u00e7os de natureza \n\nprotegida se constituam por \u00e1reas n\u00e3o t\u00e3o pequenas, ainda assim se \n\nencontram fragmentados. \n\nPensando no futuro desses fragmentos \u00e9 que desenvolveu-se o \n\npresente trabalho. Tem como objetivo analisar as conectividades \n\nexistentes na Plan\u00edcie Entre Mares na Ilha de Santa Catarina, destacando \n\na import\u00e2ncia da manuten\u00e7\u00e3o destes fragmentos e as possibilidades de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos e/ou biol\u00f3gicos.  \n\nDentre os problemas encontrados nos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ne que se constitui tamb\u00e9m na segunda das causas da perda de habitats e \n\nde diversidade, est\u00e1 \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\nprincipalmente do g\u00eanero Pinus spp e Eucalipthus spp. (BRASIL, 2015) \nBuscou-se relacionar aspectos biogeogr\u00e1ficos da Ilha e as \n\namea\u00e7as para a conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ncom um olhar em especial ao atual processo de ocupa\u00e7\u00e3o humana que \n\nleva a fragmentar os ambientes naturais, habitats para a fauna e flora. \n\nPara isso foi preciso enfatizar a import\u00e2ncia dos fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o isolados pela urbaniza\u00e7\u00e3o, identificando as principais a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas e naturais que prejudicam estes ambientes colocando em \n\nrisco a biodiversidade dos remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o na Plan\u00edcie Entre \n\nMares. Portanto este trabalho tem como m\u00e9todo principal as aplica\u00e7\u00f5es \n\nde uma \u00e1rea do conhecimento comum \u00e0 ecologia e a geografia que \u00e9 a \n\necologia da paisagem. Atrav\u00e9s dos elementos da ecologia da paisagem \n\nfoi poss\u00edvel compreender a din\u00e2mica da paisagem da Plan\u00edcie \n\nadquirindo maiores informa\u00e7\u00f5es sobre os fragmentos. \n\n Desta forma, finaliza-se com propostas de poss\u00edveis corredores \n\nbiol\u00f3gicos e/ou ecol\u00f3gicos tanto para fauna como flora e melhorias \n\ndesses ambientes fragmentados buscando conex\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n1.1. PROBLEMA DE PESQUISA \n\n \n\nA Plan\u00edcie Entre Mares comporta a principal forma\u00e7\u00e3o vegetal \n\noriginal da Ilha \u2013 a Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. Esta \n\nfloresta hoje s\u00f3 se encontra em pequenos fragmentos isolados nesta \n\nplan\u00edcie e no Norte da Ilha. Nesta \u00e1rea constitui-se a possibilidade de \n\nconex\u00e3o terrestre entre o maci\u00e7o sul da Ilha que compreende uma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o, o Parque Municipal da Lagoa do Peri (PMLP) \n\ne o Maci\u00e7o Central que compreende tamb\u00e9m uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, o Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira (PMMC). \n\nAl\u00e9m de possibilitar a conex\u00e3o com o Manguezal que tamb\u00e9m faz parte \n\nde outra Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, a Reserva Extrativista Marinha do \n\nPirajuba\u00e9 (RESEX Pirajuab\u00e9) como pode ser observado na figura 1. A \n\nconserva\u00e7\u00e3o e conex\u00f5es entre estas \u00e1reas podem viabilizar corredores \n\nbiol\u00f3gicos e/ ou ecol\u00f3gicos para fauna e flora. \n\n \nFigura 1: Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na Plan\u00edcie Entre Mares e entorno em \n\nverde. \n\n \nFonte: Geoprocessamento Corporativo PMF, 2015 adaptado pela autora, 2015. \n\n\n\n28 \n\n \n\nA Ilha de Santa Catarina, por se tratar de territ\u00f3rio insular, \n\napresenta riscos maiores de fragmenta\u00e7\u00e3o conforme ser\u00e1 visto adiante \n\ncom a Teoria de Biogeografia de Ilhas. Ainda que a Ilha de Santa \n\nCatarina seja uma ilha costeira, estando n\u00e3o muito afastada do \n\ncontinente, n\u00e3o existem liga\u00e7\u00f5es terrestres entre a ilha e o continente, o \n\nque dificulta algumas trocas gen\u00e9ticas tanto de fauna como de flora. \n\nPara alguns animais como mam\u00edferos terrestres,  impossibilita o transito \n\nj\u00e1 que encontram-se isoladas num territ\u00f3rio  insular e em ilhas de habitat \n\nem meio aos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto surgem as indaga\u00e7\u00f5es: Quais s\u00e3o as principais \n\ncondi\u00e7\u00f5es que comprometem a biodiversidade nos fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Entre Mares? Quais s\u00e3o as possibilidades de \n\ncorredores biol\u00f3gicos e/ou ecol\u00f3gicos para a conex\u00e3o dessas \u00e1reas?  \n\nLogo, para responder estas quest\u00f5es se faz necess\u00e1rio analisar os \n\nelementos da ecologia da paisagem da \u00e1rea em quest\u00e3o. \n\n \n\n1.2. HIP\u00d3TESE  \n\n \n\nA Plan\u00edcie Entre Mares, apesar de apresentar crescimento da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, ainda possui potencial para o estabelecimento de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos e/ ou biol\u00f3gicos, para conex\u00e3o entre os seus \n\nremanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o e Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n1.3. OBJETIVOS \n\n \n\n1.3.1 Objetivo geral \n\n \n\nAnalisar a ecologia da paisagem na Plan\u00edcie Entre Mares a fim \n\nde caracterizar os fragmentos florestais e as possibilidades de \n\nconectividade da vegeta\u00e7\u00e3o, considerando a press\u00e3o humana sobre a \n\npaisagem. \n\n \n\n1.3.2. Objetivos espec\u00edficos \n\n \na) Realizar mapeamento de uso e cobertura da terra da Plan\u00edcie Entre \n\nMares; \n\nb) Caracterizar os elementos da ecologia da paisagem; \n\nc) Delimitar as \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) na \u00e1rea de \n\nestudo; \n\nd) Levantar as principais esp\u00e9cies de aves e mam\u00edferos que utilizam os \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie; \n\n\n\n29 \n\n \n\ne) Identificar fragilidades, conflitos e potencialidades para os \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o; \n\nf) Desenvolver propostas para o estabelecimento de corredores \n\nbiol\u00f3gicos e/ou ecol\u00f3gicos com o uso de mapeamento \n \n\n1.4. JUSTIFICATIVA \n \n \n\nA Ilha de Santa Catarina abriga um n\u00famero consider\u00e1vel de \n\n\u00e1reas legalmente protegidas, se levarmos em conta sua dimens\u00e3o de \n\n438,5 km\u00b2 de \u00e1rea, sua forma alongada no sentido norte/sul com 54 km; \n\ne com largura m\u00e1xima de 18 km no sentido leste/oeste \n\n(FLORIAN\u00d3POLIS, 2009). As unidades de Conserva\u00e7\u00e3o soma-se 18 \n\ndestas na Ilha entre as Federais (5), Particulares (2), Estaduais (3) e \n\nMunicipais (8) conforme pode ser visualizado no quadro 1. \n\n \n \n\nQuadro 1: Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa Catarina \n\nUnidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \n\nNomes \n\nFederais  \n\n \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental da Baleia Franca \n\nReserva Extrativista Marinha do Pirajuba\u00e9 \n\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Carij\u00f3s \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Anhatomirim \n\nReserva Biol\u00f3gica Marinha do Arvoredo \n\nParticulares  \n\n Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural Menino \n\nDeus \n\nReserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural Morro das \n\nAranhas \n\nEstaduais  \n\n Parque Estadual do Rio Vermelho \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental do Entorno Costeiro \n\nParque Estadual da Serra do Tabuleiro \n\nMunicipais  \n\n Parque Municipal Maci\u00e7o da Costeira \n\nParque Municipal Manguezal do Itacorubi \n\nParque Municipal Lagoa do Peri \n\nParque Municipal Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o \n\nParque Natural Municipal Maci\u00e7o do Morro da Cruz \n\nParque Municipal Lagoinha do Leste \n\nParque Municipal da Galheta \n\nParque Municipal An\u00edbal da Rocha Nunes Pires \n\nFonte: Elaborado pela autora, 2014. \n\n\n\n30 \n\n \n\nEssas \u00e1reas n\u00e3o se distanciam muito espacialmente umas das \n\noutras e poderiam estar conectadas por corredores naturais, mas isso n\u00e3o \n\nvem ocorrendo. O resultado \u00e9 um municipio com fragmentos de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa e seus ecossistemas associados, Manguezais e \n\nRestingas, que cada vez mais est\u00e3o sendo comprimidos pela urbaniza\u00e7\u00e3o \n\ncrescente, restringindo o deslocamento de animais entre esses ambientes \n\ne consequentemente as trocas gen\u00e9ticas tanto da fauna como da flora. \n\nN\u00e3o h\u00e1 legisla\u00e7\u00e3o atual que reconhe\u00e7a os corredores biol\u00f3gicos \n\nexistentes e que possibilite a cria\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos. \n\nA Plan\u00edcie Entre Mares ou Plan\u00edcie do Campeche se trata de \n\numa das ultimas \u00e1reas planas onde a tend\u00eancia \u00e9 a expans\u00e3o urbana. \n\nO nome Plan\u00edcie Entre Mares se d\u00e1 pelo fato desta \u00e1rea plana, \n\nformada por sedimentos marinhos e e\u00f3licos, se situar na zona entre \n\nmar\u00e9s. De um lado da plan\u00edcie tem-se a influ\u00eancia de mar\u00e9 do \n\nmanguezal, na Ba\u00eda Sul contornando a plan\u00edcie \u00e0 Oeste. Do outro lado, \u00e0 \n\nleste, tem-se a influ\u00eancia de mar\u00e9s do mar aberto da praia do Campeche \n\ne Morro das Pedras.  \n\nEstes dep\u00f3sitos marinhos e\u00f3licos s\u00e3o respons\u00e1veis por uma \n\ngrande recarga de um manancial subterr\u00e2neo da Ilha, que constitui o \n\naqu\u00edfero do Campeche que compreende todo o campo de dunas do \n\nparque Municipal das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. Ou seja, al\u00e9m da \n\nimport\u00e2ncia em conservar os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, a plan\u00edcie \n\narenosa permite a conserva\u00e7\u00e3o da recarga h\u00eddrica, que abastece parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea. E tamb\u00e9m \u00e9 habitat de esp\u00e9cies como a Lagartixa \n\nda areia (Liolaemus occipitalis) esp\u00e9cie end\u00eamica encontrada no campo \n\nde dunas.  \n\nOutra import\u00e2ncia j\u00e1 mencionada \u00e9 o fato desta Plan\u00edcie ainda \n\nabrigar uma das principais forma\u00e7\u00f5es vegetais originais da Ilha, a \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas (Floresta de Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria), atualmente bastante fragmentada. \n\nPara que as fragmenta\u00e7\u00f5es e a falta de conectividade n\u00e3o se \n\ntornem maiores, \u00e9 preciso estudar melhor os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nseus potenciais corredores biol\u00f3gicos e/ ou ecol\u00f3gicos levando em conta \n\nas previs\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea. \n\nAinda no que diz respeito \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, o aumento da densidade \n\nde esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que se dispersam aleatoriamente, tamb\u00e9m tem sido \n\num problema, pois acabam por se tornarem contaminantes ambientais. \n\nNa \u00e1rea em quest\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar dispersas na paisagem esp\u00e9cies \n\nde ex\u00f3ticas como Pinus e Eucalipto. Segundo Ziller e Galv\u00e3o \n\n(2001), as invas\u00f5es biol\u00f3gicas ocorrem quando uma esp\u00e9cie ex\u00f3tica \n\nanimal ou vegetal, introduzida em determinado ambiente, se adapta, se \n\n\n\n31 \n\n \n\nestabelece, passa a se propagar e a dominar esp\u00e9cies nativas, \n\nexpulsando-as e gerando consequente perda de biodiversidade e \n\naltera\u00e7\u00f5es nos ciclos ecol\u00f3gicos naturais. \n\nO isolamento aumenta os cruzamentos entre \u00e1rvores com \n\nparentesco pr\u00f3ximo, e as novas gera\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais pobres \n\ngeneticamente, e, portanto, mais vulner\u00e1veis \u00e0 extin\u00e7\u00e3o \n\n(ZOLNERKEVIC, 2010).  \n\n\u00c9 importante que haja conectividade entre os fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e os ecossistemas pr\u00f3ximos, para que se mantenha a \n\nbiodiversidade n\u00e3o s\u00f3 na Plan\u00edcie, mas tamb\u00e9m na Ilha de Santa \n\nCatarina num todo.  \n\nA import\u00e2ncia destas conectividades p\u00f4de ser comprovada no \n\nParque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego Grande (PECG) em estudo realizado entre \n\no ano de 2010 e 2011 (GOES, 2011). O Parque \u00e9 um pequeno fragmento \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o de 21,3 hectares \u201cilhado\u201d em meio \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro \n\ndo C\u00f3rrego Grande, que vem crescendo rapidamente desde a d\u00e9cada de \n\n1960 (figura 2). \n\nApesar do seu hist\u00f3rico de devasta\u00e7\u00e3o, hoje a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nmata tem atra\u00eddo uma boa diversidade de esp\u00e9cies animais que se \n\nrefugiam na \u00e1rea. Um dos limites do parque \u00e9 um c\u00f3rrego que \n\ndesemboca no Manguezal do Itacorubi. Este c\u00f3rrego tem desempenhado \n\no papel de corredor ecol\u00f3gico mantendo a conectividade entre o parque \n\ne o ecossistema de manguezal. A import\u00e2ncia deste c\u00f3rrego como \n\ncorredor ecol\u00f3gico entre os dois ambientes, foi constatada com a vinda \n\nde um exemplar de jacar\u00e9 do papo amarelo f\u00eamea no ano de 2008, do \n\nmanguezal atrav\u00e9s deste c\u00f3rrego para o parque, onde hoje possui \n\nresid\u00eancia fixa. Mesmo mantendo a liberdade de transitar entre esses \n\ndois ambientes, este  jacar\u00e9 f\u00eamea permanece vivendo no parque com \n\nseus filhotes, frutos de crias que teve dentro do parque desde que l\u00e1 \n\nchegou. Em \u00e9pocas de reprodu\u00e7\u00e3o, sai por este canal at\u00e9 o manguezal \n\nonde acasala e retorna para \u00e0quele que \u00e9 o seu lar hoje em dia. Logo, o \n\ncanal que faz liga\u00e7\u00e3o entre o Parque e o manguezal se estabeleceu como \n\num corredor ecol\u00f3gico para este animal. \n\nAssim, apesar da fragmenta\u00e7\u00e3o da paisagem na Ilha, \u00e9 poss\u00edvel \n\nainda em alguns lugares manter ou proporcionar corredores ecol\u00f3gicos \n\ne/ou biol\u00f3gicos a fim de beneficiar a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nFigura 2:Localiza\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego Grande \n\n \nFonte: autora,2011. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n33 \n\n \n\n2- PROCEDIMENTOS METODOLOGICOS \n\n \n\n2.1 METODOLOGIA \n\n \n\nA pesquisa seguiu tr\u00eas etapas que se subdividem em outras \n\nconforme a figura 3. A primeira etapa se constituiu nos levantamentos \n\nbibliogr\u00e1ficos, a segunda nos levantamentos cartogr\u00e1ficos e a an\u00e1lise de \n\nimagens e a terceira etapa nas atividades de campo. \n \n\nFigura 3: Fluxograma metodol\u00f3gico. \n\n \nFonte: Elaborado pela autora, 2014. \n\n \n\nPrimeiramente foi feito um levantamento bibliogr\u00e1fico e \n\nalgumas reflex\u00f5es sobre as categorias de an\u00e1lise que dialogam com a \n\npesquisa como paisagem e a ecologia da paisagem, al\u00e9m dos elementos \n\nda paisagem que configuram o mosaico: corredor, matriz, mancha.  \n\n Tamb\u00e9m foram levantados documentos cartogr\u00e1ficos sobre a \n\nIlha de Santa Catarina, mais especificamente da Plan\u00edcie Entre Mares, \n\nque subsidiaram as an\u00e1lises realizadas nesta pesquisa. \nFoi realizada uma an\u00e1lise de uso e cobertura da terra com \n\nfotografias a\u00e9reas do ano de 2010 na escala de 1:5000 cedidas pela \n\nSecretaria de Estado do Desenvolvimento Econ\u00f4mico Sustent\u00e1vel (SDS) \n\npor meio do programa de levantamento aerofotogram\u00e9trico do Estado de \n\nSanta Catarina para a Prefeitura Municipal de Florian\u00f3polis (PMF). As \n\n\n\n34 \n\n \n\nimagens est\u00e3o dispon\u00edveis por meio de um ortofotomosaico na escala de \n\n1:5000 tamb\u00e9m no site do  Geoprocessamento Coorporativo da \n\nPrefeitura de Florian\u00f3polis (FLORIAN\u00d3POLIS, 2014). Para delimita\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de estudo, utilizou-se o shapefile de bacias hidrogr\u00e1ficas da \n\nEPAGRI/CIRAM\n1\n. \n\nCom as mesmas imagens foi gerado um segundo mapa com as \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente da Plan\u00edcie: nascentes, rios, lagoas, \n\nrestingas, manguezais e topos de morro. Para os topos de morro foi \n\nutilizado o Modelo Digital do Terreno (MDT) de Florian\u00f3polis do ano \n\nde 2010 na resolu\u00e7\u00e3o espacial de 1 metro. \n\nPara realizar a analise de uso e cobertura da terra foi utilizado o \n\nprograma ArcGIS que \u00e9 um SIG com fun\u00e7\u00f5es que permitem o \n\nprocessamento de imagens e an\u00e1lise espacial. Depois de processadas as \n\nimagens a\u00e9reas foram criadas classes tem\u00e1ticas para o uso e cobertura da \n\nterra tais como: Corpos d\u2019 \u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o de encosta, vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nrestinga, vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00famidas, \u00e1reas inund\u00e1veis, pastagens, dunas \n\ne \u00e1reas urbanizadas. \n\nAp\u00f3s o mapeamento das classes tem\u00e1ticas na \u00e1rea de estudo, foi \n\nposs\u00edvel caracterizar e mapear os elementos da paisagem. Para \n\ncompreender a din\u00e2mica da paisagem na Plan\u00edcie Entre Mares al\u00e9m da \n\nan\u00e1lise dos pr\u00f3prios mapas tem\u00e1ticos gerados, tamb\u00e9m foram elaboradas \n\ntabelas e gr\u00e1ficos para melhor visualiza\u00e7\u00e3o.  \n\nAs tabelas e gr\u00e1ficos mostram a \u00e1rea em km\u00b2 ocupada por cada \n\nclasse mapeada e o percentual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea total. As tabelas e \n\ngr\u00e1ficos subsidiaram o debate com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie \n\njuntamente com a an\u00e1lise dos zoneamentos do Plano Diretor do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis para a Plan\u00edcie Entre Mares. \n\nUma vez j\u00e1 mapeadas as classes de paisagem, a an\u00e1lise dos \n\nfragmentos foi feita com base no mapa de uso e cobertura da terra \n\nobtendo-se o n\u00famero dos principais fragmentos existentes, a rela\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1rea e per\u00edmetro, e posteriormente o formato atrav\u00e9s do \u00edndice de \n\ncircularidade. Tamb\u00e9m foram analisadas as proximidades medindo-se a \n\ndistancia ponto a ponto atrav\u00e9s de um seguimento de linha reta entre um \n\nfragmento e outro.   \n\nPortanto, as m\u00e9tricas da paisagem escolhidas para as an\u00e1lises \n\ndeste trabalho foram: \u00e1rea, per\u00edmetro, forma, e vizinho mais pr\u00f3ximo. \n\n                                                             \n1\n Epagri - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de Santa \n\nCatarina \n\nCiram -Centro de Informa\u00e7\u00f5es de Recursos Ambientais e de \n\nHidrometeorologia de Santa Catarina \n\n\n\n35 \n\n \n\nSegue breve descri\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia destas m\u00e9tricas de acordo com \n\nVolot\u00e3o (1998). \n\n A m\u00e9trica de \u00e1rea em geral s\u00e3o as bases do conhecimento da \n\npaisagem, s\u00e3o muito \u00fateis para estudos ecol\u00f3gicos, uma vez que a \n\nriqueza e abund\u00e2ncia de certas esp\u00e9cies dependem das dimens\u00f5es dos \n\nfragmentos da paisagem para existir. \n\n A m\u00e9trica de borda representa a configura\u00e7\u00e3o da paisagem, \n\nainda que n\u00e3o explicitamente.  V\u00e1rios fen\u00f4menos ecol\u00f3gicos se \n\ncaracterizam pela quantidade total de bordas e as informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\nmesmas. O efeito de bordas numa floresta, por exemplo, resulta em \n\ndiferentes intensidades de vento e de intensidade e qualidade de \n\nilumina\u00e7\u00e3o solar, produzindo microclimas e taxas de dist\u00farbios. \n\nA m\u00e9trica de forma \u00e9 muito importante, pois o tamanho e \n\nforma dos fragmentos de paisagem podem influenciar in\u00fameros \n\nprocessos ecol\u00f3gicos importantes. Esta m\u00e9trica mede a complexidade da \n\nforma comparada a um c\u00edrculo ou um quadrado. Sua forma pode \n\ninfluenciar processos entre fragmentos, como a migra\u00e7\u00e3o de pequenos \n\nmam\u00edferos e a coloniza\u00e7\u00e3o de plantas de m\u00e9dio e grande porte, e pode \n\ninfluenciar as estrat\u00e9gias de fuga de certos animais. O principal aspecto \n\nda forma, entretanto, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o com o efeito de borda. \n\nA m\u00e9trica de vizinho mais pr\u00f3ximo \u00e9 definida como a \n\ndist\u00e2ncia de um fragmento para o fragmento que est\u00e1 \u00e0 sua volta, e \n\nbaseado na dist\u00e2ncia borda-a-borda. \n\nA proximidade entre os fragmentos \u00e9 importante para os \n\nprocessos ecol\u00f3gicos, e tem impl\u00edcito em seus resultados o grau de \n\nisolamento dos fragmentos, podendo-se assim tamb\u00e9m analisar as \n\npossibilidades de conectividade. \n\nForam realizadas sa\u00eddas a campo para confirma\u00e7\u00e3o de algumas \n\nfei\u00e7\u00f5es da paisagem. Os campos tamb\u00e9m foram utilizados para  \n\ncaracterizar as unidades da paisagem\n2\n e seus hist\u00f3ricos de pertuba\u00e7\u00e3o, \n\nidentificando os conflitos, fragilidades e potencialidades dos seus \n\nfragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o. Para isso foi utilizada uma ficha de campo \n\npara anotar algumas observa\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o se deu atrav\u00e9s da \n\nobserva\u00e7\u00e3o in situ de uma lista de par\u00e2metros f\u00edsicos e biol\u00f3gicos pr\u00e9-\ndefinidos (ap\u00eandice 1). As unidades da paisagem foram definidas como \n\n                                                             \n2\nAs unidades de paisagem foram agrupadas a partir de \u00e1reas com \n\ncaracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas  semelhantes. De forma que os \n\nagrupamentos se deram a partir de um conjunto de fatores semelhantes entre \n\ncada unidade .  \n\n\n\n36 \n\n \n\nFlorestas dos Maci\u00e7os Cristalinos ( FOD\n3\n \u2013 submontana), Florestas de \n\nPlan\u00edcie Quatern\u00e1ria ( FOD - terras baixas) , vegeta\u00e7\u00e3o de Restingas, \n\nDunas , Manguezais e Lagoas. \n\nTamb\u00e9m foi realizado um levantamento da mastofauna e \n\navifauna vivente na \u00e1rea de estudo.  \n\nPara a pesquisa de fauna na Plan\u00edcie Entre Mares foram \n\ncoletados dados em levantamentos bibliogr\u00e1ficos, em conversas com \n\nmoradores da regi\u00e3o e atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es em campo. Os \n\nlevantamentos bibliogr\u00e1ficos que mais subsidiaram os dados para a \n\npesquisa foram os EIA- RIMA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental - \n\nRelat\u00f3rios de Impacto Ambiental de alguns empreendimentos. Um deles \n\nfoi o \u201cVia Parque\u201d (MPB, 1995) que iria atravessar as dunas desde o \n\nMorro das Pedras at\u00e9 a Joaquina. Elaborado mais recentemente \u00e9 o \n\nRIMA para as obras do novo terminal aeroportu\u00e1rio da cidade \n\n(PROSUL, 2006). Outro documento importante \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\nfauna da regi\u00e3o feita por profissionais ligados \u00e0 Fazenda Experimental \n\nda UFSC, situada na \u00e1rea de estudo. \n\nForam realizadas 15 entrevistas/conversas com moradores da \n\nplan\u00edcie, escolhidos aleatoriamente e por vezes, indicados por outro \n\nentrevistado.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de moradores para a entrevista, optou-\n\nse por 15 pois segundo Gaskel (2008), h\u00e1 um limite m\u00e1ximo ao n\u00famero \n\nde entrevistas que \u00e9 necess\u00e1rio fazer e poss\u00edvel de analisar, para cada \n\npesquisador. Este limite \u00e9 algo entre 15 e 25 entrevistas individuais.   \n\n Procurou-se dar prefer\u00eancia para entrevistar os moradores das \n\nproximidades de algumas das unidades de paisagem da Plan\u00edcie: Lagoa \n\nPequena, Lagoa da Chica, Morro do Lampi\u00e3o, Dunas do Campeche, \n\nMaci\u00e7o da Costeira, Manguezal do Rio Tavares e da Tapera. \n\nTamb\u00e9m foram realizadas conversas com profissionais da \n\nFLORAM\n4\n, ICMBIO\n\n5\n e Instituto Ekko Brasil \u2013 Projeto Lontra.  Alguns \n\ncolegas que trabalham como condutores ambientais em algumas dessas \n\n\u00e1reas tamb\u00e9m contribu\u00edram no levantamento de esp\u00e9cies observadas. \n\nPara ajudar na identifica\u00e7\u00e3o da avifauna observada em campo, \n\nfoi utilizado como refer\u00eancia o site Wikiaves que muito auxiliou na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o muitas vezes da vocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s estes levantamentos foi elaborada uma listagem com todas \n\nas aves e mam\u00edferos citados para a \u00e1rea de estudo em quest\u00e3o. \n\n                                                             \n3\n FOD \u2013 Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\n4\n FLORAM- Funda\u00e7\u00e3o Municipal do Meio Ambiente de Florian\u00f3polis \n\n5\n ICMBIO \u2013 Instituto Chico Mendes de  Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade \n\n\n\n37 \n\n \n\nPor fim, com todas as an\u00e1lise dos elementos da paisagem e \n\nfauna, foi poss\u00edvel ser discutida, proposta e mapeada as possibilidades \n\nde corredores ecol\u00f3gicos para Plan\u00edcie Entre Mares. Os mapas dos \n\ncorredores ecol\u00f3gicos foram feitos utilizando o software livre  \n\nQuantumGIS. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n39 \n\n \n\n3 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\n3.1. BIOGEOGRAFIA E MEIO AMBIENTE \n\n \n\nNesta pesquisa, o foco nos estudos da paisagem se dar\u00e1 a partir \n\nde uma vis\u00e3o sist\u00eamica, correlacionando seus atributos, (espa\u00e7o, tempo e \n\nformas) e as rela\u00e7\u00f5es com os organismos onde inclui-se o homem. Estes \n\ncomponentes em conjunto, permitir\u00e3o o entendimento dos padr\u00f5es de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos elementos na paisagem, dando o car\u00e1ter biogeogr\u00e1fico. \n\n \nFoi a partir da tentativa de se compreender os \n\npadr\u00f5es gerais de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, a \n\nrela\u00e7\u00e3o da biota com suas \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o e a \n\npr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas \u00e9 que surgiu a \n\nBiogeografia. (NELSON e PLATNICK, 1981 \n\napud, GILLUNG 2011, p.1). \n\n \n\nSegundo Brown &amp; Lomolino (2006), a biogeografia \u00e9 a ci\u00eancia \n\nque se preocupa em documentar e compreender modelos espaciais de \n\nbiodiversidade. \u00c9 o estudo da distribui\u00e7\u00e3o dos organismos, tanto no \n\npassado quanto no presente, e dos padr\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o ocorridos na \n\nTerra. \n\nEstudar os elementos da ecologia da paisagem permitir\u00e1 \n\ncompreender certos modelos espaciais de biodiversidade, permitindo o \n\nrefinamento de dados espaciais para a conserva\u00e7\u00e3o desta atrav\u00e9s de \n\ncorredores. \n\nNo mesmo sentido, Troppmair (2002) conceitua os estudos \n\nbiogeogr\u00e1ficos como aqueles que propiciam o entendimento das \n\nintera\u00e7\u00f5es dos seres vivos, sua organiza\u00e7\u00e3o espacial, e seus processos \n\nespaciais, atuais e do passado. \n\n Segundo Troppmair (1983), o trabalho biogeogr\u00e1fico conduz a \n\numa geografia ambiental, eliminando o dualismo presente na geografia.  \n\n \u00c9 ambiental, pois n\u00e3o deixa de lado tamb\u00e9m as influ\u00eancias que o \n\nhomem e suas interven\u00e7\u00f5es refletem no meio ambiente. Normalmente \n\nquando se fala em meio ambiente a ideia que se tem \u00e9 apenas de \n\nnatureza, daquilo que \u00e9 f\u00edsico e biol\u00f3gico, muito embora ainda assim o \n\nhomem seja um componente biol\u00f3gico e tamb\u00e9m pode ser considerado \n\nnatureza. Mas ao longo dos tempos o homem se afastou da natureza e se \n\nv\u00ea como aquele que se apropria dela e n\u00e3o como sendo parte dela.  \n\n\n\n40 \n\n \n\nO homem e as suas rela\u00e7\u00f5es sociais est\u00e3o inseridos no conceito de \n\nMeio Ambiente. Podemos tomar como exemplo a conceitua\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\ndada pela Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 306 de 2002 que define:   \n\n \nMeio Ambiente \u00e9 o conjunto de condi\u00e7\u00f5es, \n\nleis, influ\u00eancia e intera\u00e7\u00f5es de ordem \n\nf\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, social, cultural e \n\nurban\u00edstica, que permite, abriga e rege a \n\nvida em todas as suas formas (BRASIL, \n\n2002). \n\n \n\nE s\u00e3o justamente estas rela\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, biol\u00f3gica, \n\nsocial, cultural e urban\u00edsticas que ir\u00e3o aparecer ao longo de todo o \n\ntrabalho. \n\n \n\n3.2. PAISAGEM E A ECOLOGIA DA PAISAGEM \n\n \n\nA paisagem \u00e9 o elo principal deste trabalho e por isso, se faz \n\nnecess\u00e1rio compreender do que se trata, como tamb\u00e9m a ecologia da \n\npaisagem e a correla\u00e7\u00e3o dos dois conceitos no trabalho. \n\nA defini\u00e7\u00e3o mais simples de paisagem e de senso comum \u00e9 de \n\num \u201cespa\u00e7o\u201d abarcado por um \"golpe de vista\u201c, por\u00e9m, n\u00e3o abrange a \n\ncomplexidade do termo dentro da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, j\u00e1 que a paisagem \n\n\u00e9 um conceito-chave para os ge\u00f3grafos a partir do qual diversas \n\nabordagens s\u00e3o constru\u00eddas. (CASTRO, 2004) \n\nA geografia tradicional faz diferen\u00e7a entre paisagem natural \n\n(refere-se aos elementos combinados de terreno, vegeta\u00e7\u00e3o, solo, rios e \n\nlagos) e paisagem cultural (humanizada, inclui todas as modifica\u00e7\u00f5es \n\nfeitas pelo homem, como nos espa\u00e7os urbanos e rurais) (SCHIER, \n\n2003). \n\nO termo paisagem foi introduzido como conceito geogr\u00e1fico-\n\ncientifico no inicio do s\u00e9culo XIX por Alexander Von Humbolt, \n\nconsiderado como o grande pioneiro da geografia f\u00edsica e geobot\u00e2nica \n\n(NAVEH; LIEBERMAN, 1989 apud SOARES FILHO, 1998).  \nInicialmente os conceitos de paisagem eram puramente f\u00edsico-\n\nnaturais, s\u00f3 a partir do s\u00e9culo XX alguns autores come\u00e7am a relacionar a \n\npaisagem com a cultura.   \nO entendimento que se tem hoje \u00e9 que a paisagem por si s\u00f3 n\u00e3o \n\nprecisa ser classificada como natural ou cultural, a paisagem abarca \n\nambos. Na Europa, por exemplo, os estudos da paisagem tem valorizado \n\ncada vez mais a influ\u00eancia das a\u00e7\u00f5es humanas. De acordo com o \n\n\n\n41 \n\n \n\nConselho da Europa, (2000) para a Comunidade Europeia, Paisagem \n\nsignifica uma \u00e1rea, como percebido pelas pessoas, cujo car\u00e1ter \u00e9 o \n\nresultado da a\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o de fatores naturais e/ou humanos. \n\nCada paisagem tem marcas impressas que resultam do di\u00e1logo \n\nentre a sociedade e o ambiente, o que as tornam por si s\u00f3 culturais. \n\nPode-se subdividi-las para efeito de an\u00e1lise, em unidades de paisagem \n\ntais como espa\u00e7os com agricultura, lagoas, fragmentos florestais, etc. \n\nSegundo Moura e Sim\u00f5es, (2010), a express\u00e3o ecologia da \n\npaisagem, foi desenvolvida em 1939, pelo ge\u00f3grafo alem\u00e3o Carl Troll, \n\nque privilegiou inicialmente os estudos de ecossistemas, deixando de \n\nlado os componentes abi\u00f3ticos. O termo como uma disciplina cient\u00edfica \n\nemergente, foi cunhado por ele ao estudar quest\u00f5es relacionadas ao uso \n\nda terra por meio de fotografias a\u00e9reas e interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens \n\n(NUCCI, 2007). \n\nOu seja, muito embora tamb\u00e9m existam diversas formas para \n\nexplicar do que se trata a ecologia da paisagem, o essencial dela, \n\nprincipalmente nos dias atuais, \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas de analise \n\nde imagens para a interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens. Sobretudo na d\u00e9cada de \n\n1980 houve um grande incremento metodol\u00f3gico com o surgimento dos \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1ficas (SIG\u2019s).  \n\nSegundo Forman &amp; Godron (1986), os SIG\u2019s constituem-se de \n\numa importante ferramenta para a ecologia da paisagem, pois permite \n\nanalisar, extrair dados, realizar sobreposi\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e manter um \n\nbanco de dados entre outras fun\u00e7\u00f5es que antes eram realizadas mais \n\nlentamente de forma restrita. \n\nCom a sugest\u00e3o desse termo, Troll teve a inten\u00e7\u00e3o de incentivar \n\numa colabora\u00e7\u00e3o entre a Geografia e a Ecologia combinando, assim, na \n\npr\u00e1tica, a aproxima\u00e7\u00e3o \u201chorizontal\u201d do ge\u00f3grafo examinando a intera\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos fen\u00f4menos humanos da sociedade, com a aproxima\u00e7\u00e3o \n\n\u201cvertical\u201d dos ec\u00f3logos, no estudo das intera\u00e7\u00f5es funcionais de um dado \n\nlugar (NAVEHE e LIEBERMAN, 1984).  \n\n Podemos ver com isso que Troll \u201ccasou\u201d a geografia (paisagem) \n\ncom a biologia (ecologia) e muito embora a ecologia da paisagem tenha \n\nse desenvolvido a partir deste autor ge\u00f3grafo, ainda \u00e9 pouco utilizada na \n\ngeografia. Foi apropriada mais nos trabalhos de biologia do que de \n\ngeografia em si.   \n\nDe acordo com Metzer (2001), a abordagem geogr\u00e1fica \n\nprivilegia o estudo da influ\u00eancia do homem sobre a paisagem e a gest\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio; a abordagem ecol\u00f3gica enfatiza a import\u00e2ncia do contexto \n\nespacial sobre os processos ecol\u00f3gicos, e a import\u00e2ncia destas rela\u00e7\u00f5es \n\nem termos de conserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. \n\n\n\n42 \n\n \n\nResumidamente, podemos dizer que o objetivo da ecologia da \n\npaisagem \u00e9 de investigar a influencia de padr\u00f5es espaciais sobre os \n\nprocessos ecol\u00f3gicos. \n\nEsta pesquisa ir\u00e1 se utilizar das ferramentas deste campo do \n\nconhecimento, a fim de obter o objetivo proposto de estudo que vai se \n\nutilizar a analise de imagem para compreender os padr\u00f5es espaciais, \n\nsobretudo aqueles referentes \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o humana sobre os processos \n\necol\u00f3gicos na paisagem, analisando os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o e suas \n\nconex\u00f5es. \n\n \n\n3.2.1. Os elementos da paisagem \n \n\nOs elementos ambientais que comp\u00f5em a paisagem s\u00e3o: efeitos \n\ndo clima, geomorfologia, geologia, solos, hidrografia, vegeta\u00e7\u00e3o e \n\nfauna. Da intera\u00e7\u00e3o e imbricamento dos diferentes elementos e a a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem \u00e9 que resultam as paisagens. Portanto, a paisagem \u00e9 um mosaico \n\nonde, individualmente, os constituintes ambientais desempenham o seu \n\npapel deixando a sua impress\u00e3o e tornando cada espa\u00e7o \u00fanico (SANTOS \n\ne PEREIRA, 2005). \n\nPara a ecologia da paisagem, a paisagem \u00e9 feita de mosaicos, \n\nestes podem ser composto de tr\u00eas elementos principais: matriz, manchas \n\ne corredores da paisagem.  \n\nSegundo Odum &amp; Barret (2008), Matriz de paisagem \u00e9 uma \u00e1rea grande \n\ncom tipos de ecossistemas ou vegeta\u00e7\u00e3o similares na qual est\u00e3o \n\nembutidas as manchas e os corredores de paisagem. Trata-se da unidade \n\nda paisagem funcionalmente (e em geral, espacialmente) dominante, ou \n\nseja, \u00e9 a unidade que controla a din\u00e2mica da paisagem. \n\nMancha \u00e9 uma \u00e1rea relativamente homog\u00eanea que difere da \n\nmatriz que a cerca. Uma mancha de paisagem difere da matriz \n\ncircundante e pode ser referida como uma mancha de baixa qualidade ou \n\nde alta qualidade dependendo de sua cobertura vegetal, qualidade da \n\nplanta e composi\u00e7\u00e3o especifica. (ODUM &amp; BARRET, 2008). \n\nCorredor de paisagem \u00e9 uma faixa do ambiente que difere da \n\nmatriz em ambos os lados e com frequ\u00eancia conecta (de forma natural \n\nou planejada), duas ou mais manchas de paisagem de habitat similar. \n\nA fun\u00e7\u00e3o de um corredor depende de sua estrutura, tamanho, \n\nforma, tipo e da sua rela\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com os arredores. Os corredores \n\ncomo elementos da paisagem dependendo de sua origem, proporcionam \n\nmultiplicidade de fun\u00e7\u00f5es dentro do mosaico da paisagem   para a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. (FORMAN &amp; GORDON, 1986; BENNETT, A, \n\n2004; FERRETTI, 2013). \n\n\n\n43 \n\n \n\nOs corredores s\u00e3o \u00e1reas florestadas biologicamente priorit\u00e1rias e \n\nvi\u00e1veis para a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica. Os corredores s\u00e3o \n\nestrat\u00e9gias para a conserva\u00e7\u00e3o indo al\u00e9m do paradigma de \u201cilhas\u201d, que \n\nconstituem o mosaico da paisagem na Ilha de Santa Catarina. Atrav\u00e9s \n\ndos corredores pode-se ter um manejo integrado de fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. A faixa de vegeta\u00e7\u00e3o dos corredores possibilita a liga\u00e7\u00e3o \n\nentre fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o separados, sobretudo pela atividade \n\nhumana. O principal objetivo desses corredores \u00e9 possibilitar o \n\ndeslocamento da fauna entre as \u00e1reas isoladas e garantir a troca gen\u00e9tica \n\nentre as esp\u00e9cies (PORTAL ECO-DESENVOLVIMENTO, 2010). \n\nS\u00e3o fun\u00e7\u00f5es presum\u00edveis dos corredores segundo o LEPAC \u2013 \n\nLaborat\u00f3rio de Ecologia da Paisagem e Conserva\u00e7\u00e3o (2014): \n\n\u2022facilitar fluxos h\u00eddricos e biol\u00f3gicos na paisagem; \n\n\u2022reduzir os riscos de extin\u00e7\u00e3o local e favorecer as recoloniza\u00e7\u00f5es (ou o \n\nefeito de resgate), aumentando assim a sobreviv\u00eancia das \n\nmetapopula\u00e7\u00f5es; \n\n\u2022suplemento de habitat na paisagem; \n\n\u2022ref\u00fagio para a fauna quando ocorrem perturba\u00e7\u00f5es;  \n\n\u2022facilitar a propaga\u00e7\u00e3o de algumas perturba\u00e7\u00f5es, tais como o fogo ou \n\ncertas doen\u00e7as. \n\nA import\u00e2ncia dos corredores \u00e9 defendia por diversos \n\nestudiosos, pois afirmam que o isolamento dos fragmentos de floresta \n\nest\u00e1 avan\u00e7ando rapidamente e que isso pode causar um colapso das \n\nfun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas e da biodiversidade local (PORTAL ECO-\n\nDESENVOLVIMENTO, 2010).  \n\n Segundo Odum e Barret (2008), esses corredores podem ser \n\nclassificados em cinco tipos b\u00e1sicos, segundo sua origem:  \n\n1- Corredor remanescente: ocorre quando a maior parte da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 removida de uma \u00e1rea, mas uma faixa de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa \u00e9 mantida sem corte. Incluem a vegeta\u00e7\u00e3o preservada ao longo de \n\nc\u00f3rregos, declives e limites de propriedades. (BIOLOGICO) \n\n2-Corredores de perturba\u00e7\u00e3o: ocorrem quando h\u00e1 uma \n\nperturba\u00e7\u00e3o linear na matriz da paisagem. Os corredores de linha de \n\ntransmiss\u00e3o que cortam uma paisagem s\u00e3o um exemplo de corredor de \nperturba\u00e7\u00e3o. (ANTROPICO) \n\n3- Corredores plantados: faixas de vegeta\u00e7\u00e3o plantadas por \n\npor  raz\u00f5es econ\u00f4micas ou ecol\u00f3gicas. (ECOLOGICO) \n\n\n\n44 \n\n \n\n4- Corredores de recurso: faixas estreitas de vegeta\u00e7\u00e3o natural \n\nque se estendem por longas dist\u00e2ncias na paisagem (como uma mata em \n\nforma de galeria ao longo de um curso d\u2019\u00e1gua) (BIOLOGICO). \n\n5 - Corredor regenerado: resulta do reestabelecimento de uma \n\nfaixa de vegeta\u00e7\u00e3o em uma matriz de paisagem. (ECOLOGICO). \n\n J\u00e1 na classifica\u00e7\u00e3o de Forman &amp; Godron (1986) os corredores podem \n\nser divididos em tr\u00eas tipos:   \n\n1- Linhas: com forma linear (estradas, trilhas, cercas, diques, \n\ncanais e outros). S\u00e3o estreitos n\u00e3o permitindo a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies do \n\ninterior dos ecossistemas, mas apenas a dispers\u00e3o das esp\u00e9cies de borda. \n\n(ECOLOGICO). \n\n2- Faixas: com forma mais larga que as linhas e usualmente \n\ncom presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o (ou ainda autoestradas, sistemas de torres de \n\nenergia etc.) permitem a manuten\u00e7\u00e3o da fauna no interior dos \n\necossistemas (ECOLOGICO). \n\n3- Cursos d\u2019\u00e1gua: principalmente considerando a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nciliar formada por \u00e1rvores variadas ao longo dos mesmos. \n\n(BIOLOGICO). \n\nSegundo Dajoz (2005), os corredores tamb\u00e9m s\u00e3o divididos em \n\ntr\u00eas, sendo estes, lineares, faixa e fluviais, ou seja, classifica\u00e7\u00e3o similar a \n\nde Forman &amp; Godron (1986). A classifica\u00e7\u00e3o adotada para esta pesquisa \n\nfaz uma mescla entre  todas estas classifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.3. CORREDOR ECOL\u00d3GICO, BIOL\u00d3GICO E A \n\nCONECTIVIDADE \n\n \n\nO conceito de corredores ecol\u00f3gicos surgiu em 1990 e \u00e9 uma \n\ndas principais estrat\u00e9gias utilizadas na conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade de \n\ndeterminado local. No Brasil, os corredores ecol\u00f3gicos s\u00e3o planejados e \n\nexecutados pela iniciativa governamental e pelas ONG\u00b4s ambientais. \n\nEles v\u00eam sendo utilizados em diferentes contextos, com diferentes \n\ndefini\u00e7\u00f5es e em escalas diversas (PORTAL ECO-\n\nDESENVOLVIMENTO, 2010). \n\nEsse instrumento est\u00e1 previsto na legisla\u00e7\u00e3o brasileira desde \n\n1993, quando o Decreto n\u00ba 750, que disp\u00f5e sobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n45 \n\n \n\na supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica proibiu a explora\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o que \n\ntenha por fun\u00e7\u00e3o formar corredores de remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria ou em est\u00e1gio avan\u00e7ado e m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o (VERONESE, \n\n2009).  \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 9/96 estabelece par\u00e2metros e \n\nprocedimentos para identifica\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de corredores ecol\u00f3gicos. \n\nDe acordo com a resolu\u00e7\u00e3o, os corredores devem ser constru\u00eddos nas \n\nmatas ciliares em toda sua extens\u00e3o, caso essa n\u00e3o exista, a \n\nrecomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica dever\u00e1 ser feita com esp\u00e9cies aut\u00f3ctones\n6\n\u00b7. E \n\nainda a largura dos corredores \u00e9 fixada previamente em 10% (dez por \n\ncento) do seu comprimento total, sendo que a largura m\u00ednima ser\u00e1 de \n\n100 metros. \n\nJ\u00e1 a lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000, que instituiu o Sistema \n\nNacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (SNUC), imp\u00f5e em \n\nseu Art. 25 que as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o devem possuir uma zona \n\nde amortecimento e quando conveniente, corredores ecol\u00f3gicos. \n\nEntende-se por Zona de Amortecimento o entorno de uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o, onde as atividades humanas est\u00e3o sujeitas a normas e \n\nrestri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, com o prop\u00f3sito de minimizar os impactos \n\nnegativos sobre a unidade (inciso XVIII, do art. 2, da Lei 9985/00). \n\nO maior argumento em favor a implanta\u00e7\u00e3o e restaura\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores biol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos, \u00e9 o fato de ser uma estrat\u00e9gia vi\u00e1vel \n\npara \u00e1reas de fragmenta\u00e7\u00e3o florestal. \n\nSegundo Brito (2006), enfrenta-se uma s\u00e9rie de dificuldades no \n\ngerenciamento das UC, devido ao crescente isolamento dessas unidades \n\ncom as \u00e1reas naturais. Em raz\u00e3o disso, h\u00e1 um certo confinamento de \n\nesp\u00e9cies, que ficam sujeitas a riscos ambientais e suscet\u00edveis \u00e0 extin\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que isto compromete a sua viabilidade gen\u00e9tica.  \n\nVale relembrar que na Plan\u00edcie Entre Mares existe uma UC, a \n\nReserva Extrativista Marinha do Purajuba\u00e9, mas sem conectividade com \n\noutras \u00e1reas preservadas. \n\nPortanto n\u00e3o basta que existam e criem-se UC. Sem \n\nconectividade essas \u00e1reas n\u00e3o passar\u00e3o de fragmentos isolados, mesmo \n\nque alguns sejam um pouco maiores e outros menores. \n\nSegundo Ferretti (2013), pensando esta conectividade algumas \n\npropostas de corredores foram constru\u00eddas: \n\n                                                             \n6\nQue \u00e9 natural da regi\u00e3o ou do territ\u00f3rio em que habita; abor\u00edgene, ind\u00edgena; \n\nnativo ( Dicion\u00e1rio Online de Portugues).  \n\n\n\n46 \n\n \n\n- Corredor Biol\u00f3gico: refere-se \u00e0 conectividade estrutural ou \n\nf\u00edsica, de habitats \u00edntegros, entre \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o priorizadas \n\n(essencialmente, mas n\u00e3o s\u00f3 de vegeta\u00e7\u00e3o) \n\n- Corredor Ecol\u00f3gico: refere-se a restaura\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas nos espa\u00e7os de conex\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter conex\u00f5es \n\nf\u00edsicas evidentes, mas sim que a paisagem permita conectividade para o \n\ndesenvolvimento de processos ecol\u00f3gicos. Podem-se combinar \n\ncorredores cont\u00ednuos ou descont\u00ednuos e realizar interven\u00e7\u00f5es para a \n\nrestaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. (FORMANN &amp; GODRON, 1986; BENNETT, \n\n2004 apud FERRETTI, 2013). \n\n- Corredores de Conserva\u00e7\u00e3o: refere-se \u00e0 soma de diferentes \n\nestrat\u00e9gias de planejamento regional de prote\u00e7\u00e3o em um determinado \n\nterrit\u00f3rio, selecionado como uma entidade para o planejamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o em grande \n\nescala, onde a conserva\u00e7\u00e3o pode conciliar a demanda de uso do solo e \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nPortanto, existe um aparato legal para a cria\u00e7\u00e3o desses \n\ncorredores de biodiversidade e se faz necess\u00e1rio e urgente a \n\nconectividade dos remanescentes florestais da Ilha de Santa Catarina.  \nA conectividade faz refer\u00eancia \u00e0 conex\u00e3o existente entre restos de \n\nsistemas ecol\u00f3gicos facilitando a dispers\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies (fluxos de \n\nentrada e sa\u00edda das mesmas) atrav\u00e9s da paisagem, para satisfazer requisitos \n\nb\u00e1sicos de habitat. Uma paisagem com alta conectividade \u00e9 aquela em que os \n\nindiv\u00edduos de uma esp\u00e9cie determinada podem movimentar-se com liberdade \n\nentre habitats requeridos para alimentar-se e proteger-se (BENNETT, G. 2004). \n\nAlguns exemplos s\u00e3o os canais fluviais, as linhas de cumes de montanhas, as \n\nrotas migrat\u00f3rias e as cercas vivas em pastos (ODUM &amp; BARRETT, 2008). \nA efetividade dos corredores biol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos est\u00e1 \n\ndiretamente ligada \u00e0 sua largura e comprimento. No entanto, a largura \n\nideal \u00e9 uma medida emp\u00edrica, existindo outros fatores que podem \n\ninfluenciar na sua utiliza\u00e7\u00e3o pela fauna, como a \u00e1rea, a composi\u00e7\u00e3o e a \n\nestrutura da vegeta\u00e7\u00e3o, a vizinhan\u00e7a, o efeito de borda, as press\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, a tens\u00e3o de agentes externos, como fogo, inseticidas e \n\nesp\u00e9cies invasoras, a biologia, a ecologia e a din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es \n\ndo corredor e dos fragmentos interligados (D\u00c1RIO &amp; ALMEIDA, 2000 \n\napud BERGHER, 2008) . \n\nNo entanto, considera-se como largura m\u00ednima para um \n\ncorredor aquela que consta na resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 09, de 24 de \n\noutubro de 1996 em seu terceiro artigo. \n\n \nA largura dos corredores ser\u00e1 fixada \n\npr\u00e9viamente em 10% (dez por cento) do \n\n\n\n47 \n\n \n\nseu comprimento total, sendo que a largura \n\nm\u00ednima ser\u00e1 de 100 metros. Par\u00e1grafo \n\n\u00danico - Quando em faixas marginais a \n\nlargura m\u00ednima estabelecida se far\u00e1 em \n\nambas as margens do rio (BRASIL,1996). \n \n\n \n\n \n\n3.4. A FRAGMENTA\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM NA ILHA DE SANTA \n\nCATARINA \n \n\nA popula\u00e7\u00e3o nativa da Ilha de Santa Catarina era formada por \n\nind\u00edgenas do grupo ling\u00fc\u00edstico Tupi-guarani, conhecidos como Carij\u00f3s. \n\nEsses habitavam o litoral sul do Brasil, e diversas aldeias foram \n\nidentificadas no interior da Ilha (FUHR e  DAL SANTO,2012). De \n\nacordo com Caruso (1983), os ind\u00edgenas j\u00e1 utilizavam o solo para o \n\ncultivo sobretudo da mandioca. No entanto, n\u00e3o  havia nesta \u00e9poca um \n\ndesmatamento impactante. \n\nSegundo Caruso (1983), com a chegada dos imigrantes \n\na\u00e7orianos \u00e9 que iniciou de fato o desmatamento na Ilha. Os imigrantes \n\nnecessitavam de madeira para a constru\u00e7\u00e3o das suas resid\u00eancias e  \u00e1rea \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de lavouras. \n\nAinda segundo Caruso (1983), at\u00e9 a d\u00e9cada de 1940 ainda \n\npredominava na Ilha de Santa Catarina as \u00e1reas com pastagens e \n\nagricultura. Somente ap\u00f3s alguns anos de abandono da atividade \n\nagropecu\u00e1ria \u00e9 que esta paisagem foi se modificando e a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nMata Atl\u00e2ntica aos poucos, atrav\u00e9s de sucessivos processos de \n\nregenera\u00e7\u00e3o naturais ou induzidos, vem retomando o seu espa\u00e7o. \n\nContudo, a partir da segunda metade do s\u00e9culo XX, a paisagem \n\nda Ilha de Santa Catarina vem sendo transformada atrav\u00e9s do processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4.1 Fragmenta\u00e7\u00e3o de habitat e a biogeografia de ilhas \n \n\nSegundo M\u00fagica de la Guerra et al (2002) e Ferretti (2013), \n\npode-se distinguir a fragmenta\u00e7\u00e3o em um gradiente continuo com quatro  \n\nn\u00edveis de altera\u00e7\u00e3o de paisagem: intacta, pontilhada, fragmentada e \n\nrelicto. Na medida em que aumenta a perda de superf\u00edcie de habitat \n\n\n\n48 \n\n \n\nnatural, aumenta a fragmenta\u00e7\u00e3o, diminui a conectividade e se faz mais \n\nforte o efeito de borda\n7\n. \n\nAinda segundo os mesmos autores, os efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o \n\namea\u00e7am a sobreviv\u00eancia dos organismos nos habitat naturais em tr\u00eas \n\nsentidos: \n\na) Ao diminuir a disponibilidade de superf\u00edcie do habitat \nnatural, se produz uma perda do tamanho das popula\u00e7\u00f5es \n\nque a ocupam; \n\nb) A redu\u00e7\u00e3o dos fragmentos produz um aumento na rela\u00e7\u00e3o \nper\u00edmetro-\u00e1rea, o que aumenta a permeabilidade dos \n\nfragmentos aos efeitos de borda. \n\nc) A dist\u00e2ncia entre os fragmentos dificulta o intercambio de \nindiv\u00edduos, que se associam em muitas ocasi\u00f5es levando a \n\num progressivo desaparecimento das esp\u00e9cies. \n\nSistemas naturais com menos de 60% de habitat natural \n\nsegundo M\u00fagica de la Guerra et al (2002), s\u00e3o caracterizados como \n\nfragmenta\u00e7\u00f5es. J\u00e1 come\u00e7am a ter problemas devido a diminui\u00e7\u00e3o de \n\nsuperf\u00edcie de habitat. Esquema disto pode ser observado na figura 4. \n\n \nFigura 4:Perda de Habitat e Fragmenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: M\u00fagica de la Guerra et al, 2002 adaptado por Ferretti, 2013. \n\n                                                             \n7\n O efeito de borda \u00e9 caracterizado por mudan\u00e7as abi\u00f3ticas (maior exposi\u00e7\u00e3o a \n\nventos, altas temperaturas e baixa umidade), biol\u00f3gicas diretas (mudan\u00e7as na \n\nabund\u00e2ncia e distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies causadas diretamente por varia\u00e7\u00f5es nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas das bordas) e biol\u00f3gicas indiretas (que envolvem mudan\u00e7as \n\nnas intera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas entre as esp\u00e9cies) (MURCIA, 1995). \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats \u00e9 um processo fundamental a se \n\nconsiderar nas estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o de biodiversidade. A perda de \n\nh\u00e1bitat consiste na diminui\u00e7\u00e3o de ambientes  com caracter\u00edsticas \n\necol\u00f3gicas que possibilitam a manuten\u00e7\u00e3o de diversas esp\u00e9cies, \n\npopula\u00e7\u00f5es e comunidades. Este processo \u00e9 consequ\u00eancia das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es que o homem vem causando no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\nocupando vastas \u00e1reas principalmente pela constru\u00e7\u00e3o de estruturas \n\nurbanas.  \n\nBensusan (2006) ressalta a import\u00e2ncia dos tipos de fragmentos: \n\n \nA fragmenta\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitats \u00e9 um processo \n\ndin\u00e2mico constitu\u00eddo basicamente de tr\u00eas \n\ncomponentes: a perda de h\u00e1bitats na paisagem \n\ncomo um todo, a redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos \n\nremanescentes e o crescente isolamento do \n\nfragmento por novas formas de uso. \n\nEssas transforma\u00e7\u00f5es produzem grandes efeitos \n\nsobre a biodiversidade. Os fragmentos s\u00e3o mais \n\nsuscet\u00edveis aos riscos demogr\u00e1ficos e gen\u00e9ticos \n\nassociados com o pequeno tamanho da popula\u00e7\u00e3o, \n\ncom o efeito das bordas do h\u00e1bitat e com os \n\nperigos enfrentados pelos organismos ao se \n\nmoverem entre os fragmentos. A magnitude de \n\ntais efeitos depende da extens\u00e3o e da forma do \n\nfragmento, de seu n\u00famero, da dist\u00e2ncia entre eles \n\ne do ambiente do entorno (BENSUSAN, 2006, p. \n\n88).   \n\n \n\nSegundo Primack (1993) apud Hero &amp; Ridgway (2006), para os \n\nhabitats remanescentes que s\u00e3o altamente fragmentados, tamb\u00e9m se \n\nconsidera o tamanho, a forma e a conectividade das reservas como \n\nimportantes no desenho da paisagem para a conserva\u00e7\u00e3o.  \n\nO que se pode perceber, nas \u00e1reas pr\u00f3ximas a ambientes \n\nurbanos, \u00e9 que de fato os habitats t\u00eam sido altamente fragmentados e \n\ndeve-se buscar o quanto antes medidas para que estes sejam preservados \n\npara garantir que os processos que mant\u00e9m a biodiversidade sejam \n\nperpetuados. Uma das formas de se proteger esses habitats \u00e9 atrav\u00e9s da \ncria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n\n8\n. \n\n                                                             \n8\n Unidade de conserva\u00e7\u00e3o compreende o espa\u00e7o territorial e seus recursos \n\nambientais, incluindo as \u00e1guas jurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais \n\nrelevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com objetivos de \n\n\n\n50 \n\n \n\nAs pesquisas em fragmenta\u00e7\u00e3o florestal se baseiam em duas \n\nteorias que devem ser testadas em estudos aplicados: a teoria de \n\nbiogeografia de ilhas e a din\u00e2mica de metapopula\u00e7\u00f5es. Essas duas \n\nteorias constitu\u00edram a base para muitos dos atuais princ\u00edpios da \n\nconserva\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, incluindo o uso de corredores para aumentar o \n\nfluxo de flora e da fauna (KORMAN, 2003 apud VALERI &amp; SEN\u00d4, \n2004). \n\nPara a prioriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para implanta\u00e7\u00e3o de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o no Brasil e no mundo, costumam serem considerados \n\nalguns crit\u00e9rios derivados da Teoria de Biogeografia de Ilhas de \n\nMacArthur &amp; Wilson (1967), que foi desenvolvida para explicar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o em riqueza de esp\u00e9cies durante determinado tempo ecol\u00f3gico \n\nem Ilhas.  \n\nMas estas ideias n\u00e3o se aplicam apenas nas ilhas insulares, o \n\nmesmo tamb\u00e9m se aplica para os fragmentos florestais continentais que \n\nda mesma forma se encontram \u201cilhados\u201d, ou seja, isolados sendo \n\nconsideradas \u201cilhas de habitats\u201d. \n\nSegundo MacArthur &amp; Wilson (1967), a taxa de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nnas ilhas vai depender da dist\u00e2ncia entre a ilha e a fonte das esp\u00e9cies \n\npotenciais colonizadoras, logo ilhas mais pr\u00f3ximas da fonte possuem  \n\numa taxa mais alta de coloniza\u00e7\u00e3o. Quanto a extin\u00e7\u00e3o, esta depende do \n\ntamanho da ilha, sendo que  ilhas menores possuem taxas mais altas de \n\nextin\u00e7\u00e3o.  \n\nA teoria do equil\u00edbrio insular de MacArthur &amp; Wilson (1967) \n\nparte do principio que as ilhas menores t\u00eam taxas de extin\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies maiores que as ilhas grandes. Estas por sua vez tendem a ter um \n\nn\u00famero menor de esp\u00e9cies. Ilhas mais distantes do continente tamb\u00e9m \n\ntendem a ter uma coloniza\u00e7\u00e3o menor devido a dificuldade de transpor as \n\nbarreiras geogr\u00e1ficas. \n\n \nNo entanto \u201c[...] a Ilha de Santa Catarina, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o ser uma ilha pequena, est\u00e1 \n\nmuito pr\u00f3xima do continente, o que lhe \n\ncredencia (ou credenciava em condi\u00e7\u00f5es \n\noriginais) para possuir praticamente todas \n\nas esp\u00e9cies da fauna continental que nela \n\nencontram habitat adequado\u201d (OLIMPIO, \n\n1995, p 36).  \n\n                                                                                                                                 \n\nconserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual \n\nse aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o (inciso I. do Art.2, da Lei 9985/00) . \n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nScarano (2006), levanta alguns desses crit\u00e9rios na cria\u00e7\u00e3o de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o como: a) reservas maiores s\u00e3o prefer\u00edveis que \n\nreservas menores; b) unidades s\u00e3o prefer\u00edveis que subdivis\u00f5es; c) \n\npr\u00f3ximas entre si s\u00e3o prefer\u00edveis a distantes entre si; d) agrupadas \n\ncircularmente s\u00e3o prefer\u00edveis \u00e1s lineares; e) fragmentos devem \n\npreferencialmente ser conectados por corredores. \n\nNa ilha de Santa Catarina as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e outras \n\n\u00e1reas legalmente protegidas existentes, vem de encontro com estes \n\ncrit\u00e9rios exceto com o ultimo, pois raramente h\u00e1 conectividade entre as \n\n\u00e1reas.  \n\nPor\u00e9m, tamb\u00e9m existem alguns pressupostos advindos da teoria \n\nde biogeografia de Ilhas como a de que fragmentos menores seriam \n\nmenos priorit\u00e1rios para a conserva\u00e7\u00e3o do que fragmentos maiores. De \n\nfato, para uma \u00e1rea tornar-se priorit\u00e1ria em sua conserva\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se deve \n\napenas levar em conta o seu tamanho, mas sim levar em conta outros \n\nfatores como a quantidade de esp\u00e9cies e habitats nessas \u00e1reas.  \n\nRecentemente alguns estudos demonstram que nem sempre uma \n\n\u00e1rea com grande extens\u00e3o pode possuir mais esp\u00e9cies ou ser melhor do \n\nque uma \u00e1rea de extens\u00e3o menor. \n\nSegundo Zimmerman &amp; Bierregaard (1986) apud Pires, \n\nFernandez &amp; Barros (2006), a partir de estudos com anuros na \n\nAmaz\u00f4nia, observaram que para a sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es de \n\nanuros nos fragmentos estudados, era importante a disponibilidade de \n\nhabitats favor\u00e1veis \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o e n\u00e3o a \u00e1rea da reserva em si. Logo \n\numa reserva de 100 ha contendo uma s\u00e9rie de s\u00edtios adequados para \n\nreprodu\u00e7\u00e3o, seria melhor do que uma \u00e1rea de 500 ha que n\u00e3o os \n\npossu\u00edsse. \n\n Ainda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria de biogeografia de ilhas, existem \n\nalgumas diferen\u00e7as se compararmos as Ilhas como territ\u00f3rio insular e as \n\nilhas de habitat, ou seja, os fragmentos florestais tem algumas diferen\u00e7as \n\npara o sucesso de sobreviv\u00eancia de esp\u00e9cies que devem ser levadas em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o como pode ser observado no quadro 2 a seguir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nQuadro 2:Diferen\u00e7as entre as ilhas oce\u00e2nicas e fragmentos continentais. \n\nPropriedades ou \n\nprocessos \n\nIlha Fragmento \n\n \n\nGeografia \nPeda\u00e7o isolado de \n\nterra cercado por \u00e1gua \n\nem todas as dire\u00e7\u00f5es \n\nParte de um habitat \n\nanteriormente \u00fanico ou \n\nunidade de paisagem \n\ncontinental remanescente \n \n\nHist\u00f3ria \n\n \n\nOriginada a milh\u00f5es \n\nde anos.  \nOriginada h\u00e1 d\u00e9cadas \n\n \n\nDin\u00e2mica da \u00e1rea \n\n(tamanho) \n\nEst\u00e1vel no tempo \n\necol\u00f3gico \nRedu\u00e7\u00e3o e isolamento de \n\noutros fragmentos de \n\nhabitat repentinos ou \n\ngraduais \n \n\nEdge (borda) \nMatriz de \u00e1gua \n\nsalgada \nUm ou diversos tipos de \n\nhabitat cercam o \n\nfragmento \n \n\nEc\u00f3tono\n9 \n\nAusente Um ou muitos. Depende \nda composi\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem \n \n\nPreda\u00e7\u00e3o \nBaixa Alta: A maioria dos \n\npredadores est\u00e1 presente. \n\nF\u00e1cil acesso a partir da \n\nborda \n \n\n \n\nEstabilidade \n\nAlta: exceto ap\u00f3s \n\nalgum dist\u00farbio de \n\norigem externa ou \n\nvulc\u00e2nica \n\nBaixa: devido a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo tamanho das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Esp\u00e9cies \n\ngrandes, raras e \n\nespecialistas tendem a \n\ndesaparecer do fragmento. \n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o \nT\u00e1xons end\u00eamicos  Fragmentos podem \n\nconter Popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis \n\nou n\u00e3o vi\u00e1veis de t\u00e1xons \n\ncontinentais \n \n\n \n\nInvasibilidade \n\nNegligenci\u00e1vel exceto \n\nse suportado pelo \n\nhomem, barreira de \n\n\u00e1gua altamente \n\nprotetora. \n\nAlta: devido ao efeito de \n\nborda e proximidade com \n\na matriz adjacente \n\n                                                             \n9\n \u00c9 a regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre duas comunidades ou entre dois ecossistemas \n\n(CASSINI, 2005). \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\nRobustez \n\nAlta: suporta toda sua \n\ndiversidade em longo \n\nprazo \n\nN\u00e3o pode suportar \n\nanimais com alta home \n\nranges (\u00e1rea de vida), \n\nperda de qualidade do \n\nhabitat devido ao efeito \n\nde borda. \n \n\nSucess\u00e3o \nEst\u00e1gios normais \n\ndentro do ecossistema \n\ninsular \n\nSucess\u00e3o impedida: \u00e1reas \n\nde floresta naturais ir\u00e3o \n\ndesaparecer \nFonte: Walter, 2004 adaptado pela autora, 2014. \n\n \n\nA Teoria de Biogeografia de Ilhas (TEBI) \u00e9 importante \n\nrefer\u00eancia nesta pesquisa, pois como cita Laurence (2008), inspirou \n\nmuito do pensamento sobre a import\u00e2ncia do tamanho da reserva e da \n\nconectividade dos fragmentos vegetais na manuten\u00e7\u00e3o da diversidade de \n\nesp\u00e9cies. \n\n A Teoria de Biogeografia de Ilhas ser\u00e1 adotada nesta pesquisa \n\npara os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, associando com as m\u00e9tricas da \n\necologia da paisagem. \n\nNa Teoria de Biogeografia de Ilhas, McArthur &amp; Wilson (1967) \n\nenfatizaram que a diversidade de esp\u00e9cies est\u00e1 relacionada ao tamanho \n\ndo fragmento e a dist\u00e2ncia das fontes de propaga\u00e7\u00e3o. As m\u00e9tricas de \n\n\u00e1rea e vizinho mais pr\u00f3ximo da ecologia da paisagem dar\u00e3o suporte para \n\nesta \u00eanfase. Ainda de acordo com a Teoria de Biogeografia de Ilhas, \n\npopula\u00e7\u00f5es nos grandes fragmentos tendem a serem maiores e menos \n\nvulner\u00e1veis \u00e0 extin\u00e7\u00e3o e quanto maior o isolamento e menor o \n\nfragmento, menor a taxa de imigra\u00e7\u00e3o e maior a taxa de extin\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies. Ou seja, com os resultados que obtidos nesta pesquisa a partir \n\ndas m\u00e9tricas da ecologia da paisagem juntamente com os dados da \n\npesquisa sobre a fauna nos fragmentos de cada unidade da paisagem, \n\ngerou-se uma compara\u00e7\u00e3o entre os dados obtidos e a Teoria de \n\nBiogeografia de Ilhas.  \n\n \n\n3.5. ESP\u00c9CIES EX\u00d3TICAS  \n\n \n\n Mesmo as \u00e1reas para prote\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\nt\u00eam apresentado contamina\u00e7\u00e3o por esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 429, de 28 de fevereiro de 2011 \n\ndefine no seu Artigo 2\u00ba inciso I, esp\u00e9cie ex\u00f3tica como sendo qualquer \n\nesp\u00e9cie fora de sua \u00e1rea natural de distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. No seu inciso \n\nII define esp\u00e9cie ex\u00f3tica invasora como a esp\u00e9cie ex\u00f3tica cuja \n\n\n\n54 \n\n \n\nintrodu\u00e7\u00e3o ou dispers\u00e3o ameace ecossistema, habitat ou esp\u00e9cies locais e \n\ncause impactos negativos ambientais, econ\u00f4micos, sociais ou culturais. \n\nAs esp\u00e9cies ex\u00f3ticas invasoras podem ser introduzidas atrav\u00e9s \n\nda a\u00e7\u00e3o humana, acidental ou intencional, se proliferando e passando a \n\nformar novas popula\u00e7\u00f5es, expandindo sua \u00e1rea de ocorr\u00eancia, podendo \n\nprejudicar a diversidade biol\u00f3gica, a economia ou a sa\u00fade humana.  \n\nMesmo esp\u00e9cies nativas podem ter em seu habitat natural \n\npotencial invasor ou de r\u00e1pida explos\u00e3o demogr\u00e1fica, especialmente \n\nmediante dist\u00farbios (e.g., CIRNE et al, 2003 apud SCARANO, 2006). \n\nNa Ilha de Santa Catarina um exemplo de esp\u00e9cie nativa com \n\ncar\u00e1ter invasor foi identificado no Parque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego Grande \n\n( que pode ser considerado fragmento de floresta). \n\n \n[...] em determinadas \u00e1reas, nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\ntrilha de nome \u201cpau-jacar\u00e9\u201d, \u00e9 percept\u00edvel uma \n\ndomin\u00e2ncia de esp\u00e9cie aroeira brava (Lithraea \n\nmalleoides), que apesar de ser nativa tem se \n\nmostrado altamente agressiva, tomando conta do \n\nespa\u00e7o e n\u00e3o permitindo o desenvolvimento de \n\noutras esp\u00e9cies diferentes (G\u00d3ES, 2011, P.66). \n\n \n\nAs mudan\u00e7as biol\u00f3gicas associadas \u00e0 perda e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o de \n\nhabitat, favorecem esp\u00e9cies adaptadas a paisagens alteradas por a\u00e7\u00e3o do \n\nhomem. Em consequ\u00eancia disto, a maioria das esp\u00e9cies florestais est\u00e1 \n\ndeclinando e sendo substitu\u00edda por um n\u00famero menor de esp\u00e9cies que \n\nest\u00e3o em expans\u00e3o e que resistem em habitats alterados (PEARMAN, \n\n1997; MCKINNEY &amp; LOCKWOOD, 1999 apud HERO &amp; RIDGWAY, \n2006). \n\n Na Plan\u00edcie Entre Mares \u00e9 vis\u00edvel em algumas localidades um \n\nelevado n\u00famero de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas do g\u00eanero Pinus spp, Eucalyptus \n\nspp e Casuarina spp. Por isso esta pesquisa tamb\u00e9m destacou atrav\u00e9s do \n\nmapeamento de uso e cobertura da terra a concentra\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies. \n\nTanto as ex\u00f3ticas como nativas com car\u00e1ter dominante, acabam por \n\nprejudicar a biodiversidade levando \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\necossistemas. \n\nPortanto, n\u00e3o basta apenas criar \u00c1reas Legalmente Protegidas \u00e9 \n\npreciso ter o manejo adequado dessas \u00e1reas, erradicar estas esp\u00e9cies \n\nex\u00f3ticas dominantes, e para tal, \u00e9 importante saber a localiza\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o destas. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 preciso garantir que as \u00e1reas n\u00e3o fiquem isoladas \n\ncorrendo o risco de perder todo o seu potencial biogeogr\u00e1fico, \n\n\n\n55 \n\n \n\ndificultando a passagem de animais e troca g\u00eanica entre esp\u00e9cies. \u00c9 a\u00ed \n\nque entra a import\u00e2ncia e efic\u00e1cia dos corredores ecol\u00f3gicos e \n\nbiol\u00f3gicos. \n\n \n\n3.6. A FAUNA E OS EFEITOS DA FRAGMENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNa Ilha de Santa Catarina temos alguns exemplos de \n\nrepresentantes da fauna, sobretudo de mam\u00edferos de grande porte, que \n\ndevido ao isolamento e diminui\u00e7\u00e3o de habitats n\u00e3o fazem mais parte \n\ncomo a jaguatirica e o veado campeiro, registrados em restos faun\u00edsticos \n\nde s\u00edtios arqueol\u00f3gicos escavados na Ilha de Santa Catarina, citados em \n\nOl\u00edmpio (1995) . Muitos outros  s\u00e3o citados nos relatos de viajantes \n\nestrangeiros na Ilha de Santa Catarina nos s\u00e9culos XVIII e XIX (HARO, \n\n1996). \n\nA sobreviv\u00eancia dos animais est\u00e1 intimamente relacionada com \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes naturais e sua vegeta\u00e7\u00e3o. De acordo com o \n\nIBAMA ( BRASIL,1990), a capacidade reprodutiva e a sobreviv\u00eancia \n\nde muitas esp\u00e9cies vegetais, dependem das rela\u00e7\u00f5es co-evolutivas com \n\nesp\u00e9cies animais, incluindo dispersores de sementes, polinizadores entre \n\noutros. \n\nA perda de habitat elimina esp\u00e9cies com distribui\u00e7\u00e3o restrita, \n\nenquanto a fragmenta\u00e7\u00e3o impede que esp\u00e9cies de maior porte, que \n\nprecisam de espa\u00e7os maiores ou distribuem-se de modo mais esparso, \n\nconsigam manter popula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis em fragmentos pequenos \n\n(MARINI-FILHO &amp; MARTINS, 2000 e METZGER, 2003 apud \n\nC\u00d4RREA et al, 2004). \n\nDe acordo com a teoria de metapopula\u00e7\u00f5es citada por C\u00f4rrea et \n\nal. (2004), para se manter popula\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis em regi\u00f5es  com \n\nproblemas de fragmenta\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio existir uma \u00e1rea grande e em \n\nbom estado de conserva\u00e7\u00e3o, que possa abastecer as \u00e1reas menores  com \n\nesp\u00e9cimes de fauna e de flora.  \n\nOu seja, \u00e9 preciso ter um banco gen\u00e9tico. Portanto as \u00e1reas de \n\npequena extens\u00e3o fragmentadas existentes na Ilha de Santa Catarina \n\nprecisam ter conectividade com as \u00e1reas naturais maiores para que desta \n\nforma essas faixas de vegeta\u00e7\u00e3o permitam que os animais possam passar \n\nde um fragmento florestal para o outro e garantir a perpetua\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies. Esse tr\u00e2nsito permite tamb\u00e9m a dispers\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais \n\ne a recoloniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, conciliando a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade e o desenvolvimento ambiental na regi\u00e3o. \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n3.7. EFEITO DE BORDA \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas fragmentadas implica tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de \n\numa borda, ou seja, ir\u00e1 criar uma regi\u00e3o de contato com a matriz que h\u00e1 \n\nem sua volta. Esta zona de contato tamb\u00e9m \u00e9 conhecida como ec\u00f3tono \n\n  No entanto este termo \u00e9 mais utilizado para transi\u00e7\u00e3o entre \n\necossistemas e/ ou biomas. No caso de fragmentos menores como na \n\n\u00e1rea de estudo, essa transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 com outro bioma ou outro \n\necossistema, a transi\u00e7\u00e3o ocorre  entre a mancha e a matriz que \n\npredomina na paisagem. \n\n As discuss\u00f5es sobre o efeito de borda na literatura dizem \n\nrespeito a largura m\u00ednima que torna um corredor eficiente em fun\u00e7\u00e3o do \n\nefeito de borda adentrar nos corredores ecol\u00f3gicos. \n\nPrimack e Rodrigues (2001), dizem que os principais efeitos de \n\nborda teriam apenas 35 m de largura.  \n\n\u00c1reas isoladas e com elevado efeito de borda s\u00e3o mais \n\nacess\u00edveis \u00e0s pessoas e, portanto mais vulner\u00e1veis a a\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias \n\ncomo ca\u00e7a, desmatamento, invas\u00e3o e queimadas. Esses efeitos de borda \n\ns\u00e3o por vezes mais evidentes at\u00e9 500 m para o interior da floresta \n\n(LAURANCE, 1991), contudo frequentemente notados nos primeiros 35 \n\nm da borda (RODRIGUES, 1998, apud PRIMACK &amp; RODRIGUES, \n2001) \n\nDe acordo com Rodrigues (1998), o micro ambiente nas bordas \n\nde um fragmento florestal \u00e9 diferente do encontrado no seu interior. Nas \n\nbordas haver\u00e1 mais luminosidade, aumento da temperatura, mais vento e \n\nmenor umidade. Estes fatores podem resultar na diminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nque vivem no interior destas florestas.   \n\n  Segundo Za\u00fa (1998), a vegeta\u00e7\u00e3o da borda de um fragmento \n\nflorestal costuma apresentar uma menor diversidade, menor porte, \n\nmenor permeabilidade, menor di\u00e2metro m\u00e9dio das esp\u00e9cies arb\u00f3reas, \n\nmaior espa\u00e7amento entre os indiv\u00edduos de maior di\u00e2metro, al\u00e9m de \n\ntornar mais frequentes as esp\u00e9cies heli\u00f3fitas. A produ\u00e7\u00e3o de serapilheira, \n\nreflexo da produ\u00e7\u00e3o de biomassa, tamb\u00e9m \u00e9 menor na borda do que no \n\ninterior dos fragmentos (VIDAL et al. 2007). \n\n             A import\u00e2ncia relativa dos efeitos de borda vai depender \n\ntamb\u00e9m da forma e do tamanho do fragmento. Se considerarmos dois \n\nfragmentos com o mesmo tamanho, mas com formatos diferentes, como \n\npor exemplo  um de formato circular e outro com formato retangular, o \n\nprimeiro ser\u00e1 menos afetado pelos efeitos de borda do que o segundo j\u00e1 \n\nque tem uma menor raz\u00e3o entre o seu per\u00edmetro e a sua \u00e1rea. Por isso, \n\ndeterminar a distancia que o efeito de borda pode penetrar dentro do \n\n\n\n57 \n\n \n\nfragmento \u00e9 importante para conserva\u00e7\u00e3o, (EWRES &amp; DDHAM 2008). \n\n Utilizando-se a f\u00f3rmula de \u00edndice de borda ou \u00edndice de \n\ncircularidade,  IC = 2 . ? ? . S /  P (NASCIMENTO et al., 2006) \u00e9 \n\nposs\u00edvel saber o quanto a forma de um fragmento se aproxima de uma \n\ncircunfer\u00eancia. A f\u00f3rmula \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea e o per\u00edmetro. \n\nPortando as \u00e1reas com per\u00edmetro maiores possuem maior proximidade \n\ncom o interior dos fragmentos e a borda facilitando a altera\u00e7\u00e3o do \n\nhabitat. Um dos princ\u00edpios ecol\u00f3gicos baseados na teoria da \n\nbiogeografia de ilhas \u00e9 de que manchas circulares ou quadradas que \n\nmaximizam a rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea-per\u00edmetro, s\u00e3o prefer\u00edveis a manchas \n\nretangulares e prolongadas com muita borda. A figura 5 a seguir \n\nrelaciona o efeito de borda de 20 metros sobre tr\u00eas figuras geom\u00e9tricas \n\npara melhor compreens\u00e3o do quanto as bordas afetam o interior de \n\nacordo com o seu formato. \n \n\nFigura 5:Perda de \u00e1rea em formas geom\u00e9tricas distintas. \n\n \nFonte: Ferretti, 2013. \n\n \n\nObservando a figura 6 tamb\u00e9m podemos notar a rela\u00e7\u00e3o que \n\nfragmentos de formas e tamanhos diferentes t\u00eam com a borda e o \n\ninterior. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 6: Rela\u00e7\u00e3o entre interior e borda de acordo com formas e tamanhos \n\ndiferentes. \n\n \nFonte: FORMAN &amp; GODRON, 1986 adaptado pela autora, 2014. \n \n\nDe acordo com Odum (2001), o efeito de borda \u00e9 a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o dada \u00e0s mudan\u00e7as que ocorrem na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre \n\nas comunidades vegetais. Essa \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida tamb\u00e9m \n\ncomo ec\u00f3tono, um dos mais importantes \u00e9 a bordadura da floresta.  \n\nA borda natural \u00e9 formada pelo encontro de comunidades \n\nvegetais naturais distintas e pode refletir efeitos positivos sobre a \n\ndiversidade de animais silvestres na paisagem. Segundo Dajoz (2005), \n\ngeralmente s\u00e3o mais ricos em esp\u00e9cies e indiv\u00edduos que os ambientes \n\nque separam. Entretanto, a borda antr\u00f3pica \u00e9 um ec\u00f3tono induzido. Na \n\nPlan\u00edcie Entre Mares existem alguns ec\u00f3tonos naturais, mas a grande \n\nmaioria se constitui de pastagens, estradas e outras atividades humanas o \n\nque pode promover efeitos negativos para as unidades de paisagem, sua \n\nfauna e flora. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n4 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA   \n\n  \n\n4.1- A PLAN\u00cdCIE ENTRE MARES \n\n \n\nA Plan\u00edcie do Campeche ou Plan\u00edcie Entre Mares (figura 7) \n\nocupa uma \u00e1rea de 65 km\u00b2, e est\u00e1 localizada entre as coordenadas \n\n48\u00ba28\u201916\u2019\u2019 a 48\u00ba30\u201939\u2019\u2019 de longitude Oeste e 27\u00ba38\u201948\u2019\u2019 a 27\u00ba42\u201947\u2019\u2019 de \n\nlatitude Sul, na por\u00e7\u00e3o Sul da Ilha de Santa Catarina abrangendo os \n\nbairros a leste (Campeche, Rio Tavares e Morro das Pedras) e a oeste \n\n(Tapera, Ribeir\u00e3o da Ilha e Carianos).  \n\n \nFigura 7: Localiza\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Entre Mares (\u00e1rea limitada em vermelho) \n\n \nFonte: Google Earth, 2014 e DSD, 2010 adaptado pela autora, 2015. \n \n\nTr\u00eas bacias hidrogr\u00e1ficas se inserem na Plan\u00edcie, conforme pode \n\nser observado na figura 08, s\u00e3o elas: Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tavares \n\ncom 49.238,504 km\u00b2  e 36.997 m de per\u00edmetro, Bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nMorro das Pedras com 10.798,994 km\u00b2  e 23.747 m de per\u00edmetro e Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica da Tapera com 7.607,564 km\u00b2 e 11.715m de per\u00edmetro. \n(PMF, 2009) \n\nExistem dois corpos lagunares na Plan\u00edcie: a lagoa pequena e a \n\nlagoa da chica. Tem como principal Rio o Tavares, al\u00e9m de pequenos \n\nc\u00f3rregos e lagoas tempor\u00e1rias em meio \u00e0 restinga. \n\n\n\n60 \n\n \n\n \nFigura 8: Mapa das bacias Hidrogr\u00e1ficas da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \nFonte: Mapa dos Geossistemas da Ilha de Santa Catarina, Ferretti (2013) \n\nadaptado pela autora, 2014. \n\n \n\nAs principais unidades de paisagem na Plan\u00edcie Entre Mares \n\npodem ser verificadas no quadro 03. \n\n \n \n\n\n\n61 \n\n \n\n] \n\nQuadro 3: Principais Unidades de Paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\nUnidade de Paisagem \u00c1rea Observa\u00e7\u00e3o \n\nManguezal da Tapera 52,2 hectares Menor manguezal da Ilha protegido \n\npela Lei. Mun.2193/ 1985 - APP \n\nLagoa da Chica 5,351 hectares Localizada no Campeche protegida \n\npelo Dec. Mun.135/1 988 - APP \n\nLagoa pequena 35,495 hectares Localizada no Campeche protegida \n\npelo Dec. Mun.135/1 988 - APP \n\nDunas do Campeche 136,459 hectares Dentro do Parque Municipal Dunas \n\nda Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o protegidas \n\npelo Dec. Mun.112/1 985 - APP \n\nManguezal do Rio \n\nTavares \n\n 7 40  hectares Dentro da Reserva Extrativista \n\nMarinha do Pirajuba\u00e9 criada pelo \n\nDec n\u00ba 533 de 20 de maio de 1992 \n\nMorro do Lampi\u00e3o 96,56 hectares Existe uma proposta de projeto de \n\nlei a fim de transform\u00e1-lo num \n\nRef\u00fagio da Vida Silvestre \n\n(BOPPR\u00c9, 2013). \n\nFonte: Elaborada pela autora, 2014 com base em Ferretti, 2013. \n\n \n\nTamb\u00e9m fazem parte da Paisagem o Morro do Ribeir\u00e3o e o \n\nParque Municipal Maci\u00e7o da Costeira, delimitando a plan\u00edcie. \n\nOutras unidades de paisagem s\u00e3o os Fragmentos de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas ( Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria) \n\nque se encontram em meio \u00e0s \u00e1reas de pastagem que est\u00e3o sofrendo a \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (figura 09).  \n\nSegundo o Cecca (1997), a Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria \u00e9 \n\nprotegida pelos mesmos dispositivos legais de defesa da Mata Atl\u00e2ntica, \n\nj\u00e1 que trata-se da mesma. Por\u00e9m, na Ilha n\u00e3o possui nenhum outro \n\namparo legal espec\u00edfico, n\u00e3o fazendo parte  tamb\u00e9m  de nenhuma \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o. Esta floresta \u00e9 uma das principais forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais originais da Ilha.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nFigura 9:Plan\u00edcie do Campeche com destaque para o Morro \n\ndo Ribeir\u00e3o ao fundo e fragmentos de floresta de plan\u00edcie \n\nquatern\u00e1ria em meio \u00e0s pastagens e urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nNa figura 10 \u00e9 possivel visualizar parte da paisagem da Plan\u00edcie \n\nEntre Mares em quatro planos, onde tem-se a Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nSubmontana, Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas, \u00c1rea \n\ninund\u00e1vel e Pastagem. \n\n \nFigura 10: Paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares em  \n\nquatro planos. \n\n \n\n \n\n- Quarto Plano FOD-SM\n10\n\n \n\n- Terceiro Plano FOD-TB\n11\n\n \n\n- Segundo Plano \u00c1rea inund\u00e1vel \n \n\n- Primeiro Plano Pastagem \n\nFonte: autora, 2014. \n\n                                                             \n10\n\n  FOD-SM: Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana. \n11\n\n FOD-TB: Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. \n\n\n\n63 \n\n \n\nA regi\u00e3o tem sua geomorfologia constitu\u00edda por dois dom\u00ednios: \n\nem formas de morros, e outro sobe a forma de uma extensa plan\u00edcie de \n\norigem marinha. A Plan\u00edcie Entre Mares se constitui na maior \u00e1rea de \n\nplan\u00edcie sedimentar da Ilha de Santa Catarina. \n\nTamb\u00e9m faz parte da paisagem da Plan\u00edcie os cord\u00f5es arenosos \n\ncompostos de dep\u00f3sitos e\u00f3licos holoc\u00eanicos, de dunas ativas, localizado \n\na leste (figura 11). S\u00e3o dep\u00f3sitos sedimentares compostos quase que \n\nexclusivamente por gr\u00e3os de quartzo, tamanho areia fina, que formam \n\nacumula\u00e7\u00f5es espessas, podendo atingir at\u00e9 50 metros de altura e grandes \n\nprofundidades. Estendem-se desde a Praia do Campeche ao sul, \n\npassando pelas dunas da Joaquina. O n\u00edvel fre\u00e1tico \u00e9 superficial, sendo \n\nque por vezes aflora em depress\u00f5es. Estes dep\u00f3sitos recobrem dep\u00f3sitos \n\ntamb\u00e9m e\u00f3licos, mais antigos, dep\u00f3sitos paleolagunares e dep\u00f3sitos \n\nmarinho-priaiais (PMF, 2009). \n\n         Na figura 11 \u00e9 poss\u00edvel observar tamb\u00e9m a Lagoa Pequena \n\nsituada paralelamente as Dunas do Campeche. A Lagoa Pequena \u00e9 uma \n\n\u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) . Seu tombamento abrange toda \n\na \u00c1rea Verde no seu entorno (Dec. 135/88). Esta lagoa j\u00e1 foi maior, sua \n\n\u00e1rea foi reduzindo-se ao longo dos anos e vem sendo estrangulada \n\ndevido \u00e0s novos loteamentos que est\u00e3o surgindo no seu entorno. Os \n\nloteamentos est\u00e3o em uma \u00e1rea extremamente fr\u00e1gil do ponto de vista \n\nambiental, pois \u00e9 poss\u00edvel observar que alguns se encontram entre a \n\nlagoa e o mar ocupando uma \u00e1rea da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o entre a lagoa \n\ne o mar. \nFigura 11: Plan\u00edcie do Campeche com destaque para Lagoa \n\nPequena e Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o ao fundo. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n\n\n64 \n\n \n\nMuitas dessas fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o o resultado de processos que \n\nocorreram no per\u00edodo quatern\u00e1rio, de regress\u00f5es e transgress\u00f5es \n\nmarinhas nos \u00faltimos milhares de anos.  \n\nAntes da composi\u00e7\u00e3o atual, a Ilha de Santa Catarina era \n\nformada por um arquip\u00e9lago, como pode ser observado na figura 12, no \n\nqual essas ilhas se uniram por sedimenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos processos de \n\noscila\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, resultando na atual forma da ilha. Os maci\u00e7os \n\ndo setor sul ao receberem estes sedimentos, formaram a Plan\u00edcie Entre \n\nMares (IPUF,2004).   \n\nUma reconstitui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o sedimentar da Ilha de Santa \n\nCatarina mostra que h\u00e1 cerca de 3.620 anos o n\u00edvel relativo do mar \n\nsituava-se aproximadamente 2,6 m acima do atual (SUGUIO et al, \n\n1985). Ap\u00f3s a ultima transgress\u00e3o marinha a Ilha configurou-se no que \u00e9 \n\natualmente. \n\n \nFigura 12:Simula\u00e7\u00e3o do arquip\u00e9lago Jurer\u00ea-Mirim com destaque para o que \n\nveio mais tarde ser a Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \nFonte: Mittmann, 2008 adaptado pela autora, 2014. \n\n\n\n65 \n\n \n\n A plan\u00edcie do Campeche est\u00e1 representada, principalmente, \n\npelos dep\u00f3sitos sedimentares de origem marinha e lagunar (figura 13), \n\nrecobertos por dep\u00f3sitos e\u00f3licos que formam os campos de dunas ativas \n\ne estabilizadas (BENTO, 2004).  \n \n\nFigura 13: Recorte do mapa geomorfol\u00f3gico da Ilha de Santa Catarina, \n\ndestacando a Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \nFonte: Norberto Olmiro Horn Filho &amp; Nat\u00e1lia Steilein Livi, 2013 adaptado pela \n\nautora, 2015. \n\n \n\n Os solos da Plan\u00edcie, de idade quatern\u00e1ria, foram classificados \n\ncomo \u201careias quartzosas hidrom\u00f3rficas \u00e1licas\u201d (IPUF, 2004:45), \natualmente classificados como neossolos quartzar\u00e9nicos hidrom\u00f3rficos \n\n(EMBRAPA,2006). O solo arenoso atua como uma esponja, pois \n\nacumula a \u00e1gua da chuva e recarrega o len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n\n\n66 \n\n \n\nOs rios que atravessam a Plan\u00edcie s\u00e3o de pequeno porte cujos \n\nprincipais tribut\u00e1rios nascem em eleva\u00e7\u00f5es rochosas. Ao norte, o Rio \n\nTavares inicia seu curso nos morros do Sert\u00e3o e do Badejo, e ao sul, o \n\nprincipal afluente, Ribeir\u00e3o da Fazenda, nasce no Morro dos Padres \n\n(ARA\u00daJO, 1993). Os m\u00e9dios e baixos cursos desses rios percorrem \n\n\u00e1reas da plan\u00edcie, desaguando na ba\u00eda Sul, ap\u00f3s atravessar uma grande \n\nextens\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o pioneira ed\u00e1fica de influ\u00eancia \n\nfluviomarinha arb\u00f3rea - o manguezal do Rio Tavares (figura. 14).  \n\n \nFigura 14: Plan\u00edcie do Campeche com destaque para o \n\nmanguezal do Rio Tavares ao fundo e vertente Oeste do Morro \n\ndo Lampi\u00e3o em primeiro plano. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nEsta Plan\u00edcie est\u00e1 delimitada por alguns espa\u00e7os naturais \n\nprotegidos (figura 15), conforme mapeou Ferretti (2013). \n\nRessalta-se, entretanto, a aus\u00eancia de espa\u00e7os naturais \n\nprotegidos no interior da Plan\u00edcie, o que dificulta poss\u00edveis corredores \n\necol\u00f3gicos ou biol\u00f3gicos legalmente institu\u00eddos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nFigura 15: Recorte dos espa\u00e7os naturais protegidos no entorno e na Plan\u00edcie \n\nEntre Mares. \n\n \nFonte: Ferretti (2013), adaptado pela autora, 2015. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n5- AS UNIDADES DE PAISAGEM  \n\n \n\nSegundo Caruso (1983), 90% do territ\u00f3rio da Ilha (423 km\u00b2) era \ncoberto originalmente por vegeta\u00e7\u00e3o, correspondendo uma \u00e1rea de \n\n(380,7km2), sendo 74% (313km2) Mata Atl\u00e2ntica (Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa Submontana, Montana e de Terras Baixas), 9% (38,1 km2) de \n\nmanguezais, 7% (29,6km2) de vegeta\u00e7\u00e3o de restingas. Estes dados \n\npodem ser visualizados no quadro 4 . Os 10% de \u00e1reas restantes eram \n\nocupados por dunas sem vegeta\u00e7\u00e3o (4%) e pelas lagoas (6%). Ainda \n\nsegundo a mesma autora at\u00e9 1978 havia sido desmatado 87,8% da \u00e1rea \n\ntotal de floresta restando apenas 12,7% (39,9km2). \n\n \nQuadro 4: Rela\u00e7\u00e3o entre \u00e1rea e porcentagem de Vegeta\u00e7\u00e3o na Ilha de Santa \n\nCatarina originalmente. \n\n\u00c1rea ( km\u00b2) Porcentagem \n\n(%) \n\nForma\u00e7\u00e3o Vegetal \n\n313 km\u00b2 74% Floresta Ombr\u00f3fila Densa  \n\n( Terra baixa, Submontana e Montana) \n\n38,1 km\u00b2 9% Manguezais \n\n29,6 km\u00b2 7% Restingas \n\n380,7km2 90%  \nFonte: autora, 2015 adaptado de Caruso, 1983. \n\n \n\nA paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares ainda apresenta um pouco \n\nde cada uma destas forma\u00e7\u00f5es vegetais que s\u00e3o hoje fragmentos na \n\npaisagem, algumas menores e outras maiores. Ap\u00f3s o decl\u00ednio da \n\nagricultura na Ilha, a floresta regenerou-se e tem-se mais floresta do que \n\nhavia at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, sobretudo nos topos de morro. Hoje a maior \n\ndevasta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 nas \u00e1reas planas que s\u00e3o os locais passiveis \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o urbana, e o que ainda n\u00e3o foi destru\u00eddo corre risco \n\neminente dada \u00e0s estimativas da expans\u00e3o imobili\u00e1ria. \n\nCaracteriza-se a seguir as unidades da paisagem  da Plan\u00edcie \n\nEntre Mares. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n5.1 \u2013 UNIDADE DE PAISAGEM FLORESTA DE MACI\u00c7OS \n\nCRISTALINOS (FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA \n\nSUBMONTANA) \n\n \n\n5.1.1- Morro do Lampi\u00e3o ou Mato de Dentro \n\n \n\nEste morro (figura 16) localiza-se no Campeche entre as \n\ncoordenada de latitude 27, 39\u201936\u201d e 27, 40\u201930\u201d S e longitude 48, 28\u201958\u201d \n\nE 48,30\u201908\u201d . Tem em seu ponto mais alto a altitude de 210 m (IPUF, \n\n1991). Al\u00e9m do seu valor ambiental, por abrigra em seu ecossistema \n\nnatural, a Floresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana (BRASIL, 2012) em \n\ndiversos est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m possui valor hist\u00f3rico e \n\ncultural. \n \n\nFigura 16: Fotografia a\u00e9rea do Morro do Lampi\u00e3o. \n\n \nFonte:Mauro Costa, 2014. \n\n \n\nSegundo a Classifica\u00e7\u00e3o do IBGE ( BRASIL, 2012:65), a \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana ocorre nas encostas de 24\u00b0 de \n\nlatitude S a 32\u00b0 de latitude S a partir de 30 m at\u00e9 400 m. Portanto a \n\nfloresta do Morro do Lampi\u00e3o entra nesta classifica\u00e7\u00e3o. Na figura 17, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar o perfil esquem\u00e1tico e na figura 18 o bloco diagrama \n\nda Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n \nFigura 17: Perfil esquem\u00e1tico da Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\n \nFonte: Veloso, Rangel Filho e Lima (1991) in IBGE ( BRASIL,2012). \n\n \n\nFigura 18: Bloco diagrama da Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\n \nFonte: Veloso, Rangel Filho e Lima (1991) in IBGE ( BRASIL, 2012). \n\n \n\nPossui tamb\u00e9m afloramentos rochosos e enormes matac\u00f5es que \n\nproporcionam mirantes naturais. Conta com uma fauna significativa no \n\nque diz respeito \u00e0 Avifauna.  \n\nO Morro do Lampi\u00e3o cumpre importante fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. \n\nApesar de n\u00e3o manter conectividade aparente com outras unidades de \n\npaisagem devido a urbaniza\u00e7\u00e3o no seu entorno, tem importante fun\u00e7\u00e3o \n\npara a avifauna na qualidade de  trampolim ecol\u00f3gico.  \n\n \n\nTrampolins ecol\u00f3gicos: Quando \nlocalizadas a menos de 50 km de uma \u00e1rea \n\npriorit\u00e1ria, essas \u00e1reas estrat\u00e9gicas servem \n\nna Paisagem de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nBiodiversidade como \u201cilhas\u201d que podem \n\ntanto facilitar o fluxo g\u00eanico de esp\u00e9cies \n\nque transitam por uma matriz n\u00e3o florestal \n\n\n\n72 \n\n \n\nquanto ajudar no planejamento e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de corredores biol\u00f3gicos. \n\nEm alguns casos, ajudam a aumentar a \n\nrepresentatividade de algumas unidades de \n\npaisagem.(RBMA,2015) \n\n \n\nAs aves mant\u00e9m um corredor a\u00e9reo do  Maci\u00e7o da Costeira para \n\na Restinga, encontrando no Morro do Lampi\u00e3o uma importante conex\u00e3o.\n\n O Morro do Lampi\u00e3o tamb\u00e9m possui alguns setores com \n\ndeclividades mais baixas, sendo estas as \u00e1reas onde a ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nse acentua. \n\nO nome Lampi\u00e3o deve-se ao fato de ter servido para a \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o de aeronaves atrav\u00e9s de lampi\u00f5es, que no ano de 1920 \n\npousavam no Campo de Avia\u00e7\u00e3o do bairro. A popula\u00e7\u00e3o local no \n\npassado subia o morro com os lampi\u00f5es para orientar os aviadores de \n\nforma que n\u00e3o colidissem. Segundo alguns relatos de antigos moradores \n\nesta pr\u00e1tica se deu at\u00e9 1940.  \n\n \nEntre os anos 1920 e a Segunda Guerra Mundial, \n\nos franceses operaram o campo de avia\u00e7\u00e3o no \n\nCampeche. Para as opera\u00e7\u00f5es serem feitas com \n\nseguran\u00e7a, j\u00e1 que muitas delas eram realizadas \u00e0 \n\nnoite ou com o tempo fechado, era contratado um \n\nnativo que levava de carro\u00e7a quarenta lampi\u00f5es \n\nat\u00e9 o topo do morro e colocava em lugares \n\nescolhidos pelos franceses. Por esse motivo, o \n\nlocal foi batizado de Morro dos Lampi\u00f5es \n\n(NEVES, 2003) \n\n \n\n Segundo Neves (2003), com a inaugura\u00e7\u00e3o do Aeroporto \n\nHerc\u00edlio Luz, o campo de avia\u00e7\u00e3o foi desativado e o terreno foi, aos \n\npoucos, sendo utilizado como \u00e1rea de uso comum pelos moradores, que \n\nal\u00e9m da instala\u00e7\u00e3o de ro\u00e7as de mandioca, de milho e de melancia, era \n\ntamb\u00e9m utilizada para pastagem. Os antigos moradores tinham, at\u00e9 \n\nrecentemente, algumas cabe\u00e7as de gado de leite. \n\nO Morro do Lampi\u00e3o possui algumas nascentes e c\u00f3rregos \n\n(figura 19), entre elas uma fonte, cuja nascente vai originar o Rio Noca \n\nou o tamb\u00e9m conhecido na atualidade como Riozinho, que des\u00e1gua na \n\nPraia do Campeche (PIPPI, 2004). O riozinho como \u00e9 chamado, virou \n\num ponto de atra\u00e7\u00e3o no ver\u00e3o, \u00e9 a localidade da praia que concentra o \n\nmaior numero de banhistas e, no entanto a qualidade da \u00e1gua deste rio \n\nque desemboca na praia \u00e9 de qualidade duvidosa.  \n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 19: Localiza\u00e7\u00e3o e hidrografia do morro do lampi\u00e3o. \n\n \nFonte: Mapa Pol\u00edtico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis Escala 1:100000 IPUF, \n\n1997. Levantamento Aerofotogram\u00e9trico do aglomerado urbano de \n\nFlorian\u00f3polis Escala 1:10000 IPUF, 1979. Vidal, (2001) adaptado pela autora, \n2015. \n\n\n\n74 \n\n \n\n Ao longo do caminho at\u00e9 a praia este rio recebe dejetos e \n\nefluentes dom\u00e9sticos da Rua da Capela, Pau-de-Canela e ruas paralelas a \n\nAvenida Campeche. \n\n Na base do morro do lampi\u00e3o tamb\u00e9m se forma um lago (figura \n\n20 e 21.), abastecido pela \u00e1gua da chuva. \n\n \nFigura 20: Laguinho no p\u00e9 do Morro \n\ndo Lampi\u00e3o. \n\nFigura 21: Ao fundo rocha por onde \n\nescorre a \u00e1gua que forma o laguinho. \n\n  \nFonte: Autora, 2014. \n\n \n Fonte: Autora, 2014. \n \n\nSegundo Vidal (2001), durante a d\u00e9cada de 50 at\u00e9 a d\u00e9cada e \n\n70, mais de 70% da superf\u00edcie do morro era utilizado para o plantio \n\nagr\u00edcola. \n\nNeves (2003) menciona que os terrenos de cada fam\u00edlia eram \n\ngrandes o suficiente para as diversas pr\u00e1ticas de subsist\u00eancia. As \u00e1reas \n\neram de uso comum e as encostas do Morro do Lampi\u00e3o eram \n\nintensamente utilizadas para o cultivo do caf\u00e9, da cana-de-a\u00e7\u00facar e do \n\nalho, entre outras culturas que requerem \u00e1reas mais extensas. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m relativamente est\u00e1vel durante a primeira metade do \n\ns\u00e9culo XX. \n\nA popula\u00e7\u00e3o do Campeche por muito tempo utilizou as \u00e1reas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga e as encostas do Morro do Lampi\u00e3o como terras \n\ncomunais. Estas eram usadas como pastagem para o gado, \n\nabastecimento de lenha, madeira, fonte d\u2019\u00e1gua, agricultura, coleta de \n\nfrutos e plantas medicinais (CAMPOS, 1991). \n\nDe acordo com Vidal (2001), algumas esp\u00e9cies como \n\nbrom\u00e9lias, orqu\u00eddeas e o palmiteiro que antes eram facilmente \n\nencontrados no morro, foram retirados do seu habitat por colecionadores \n\nou mesmo por outras pessoas com fins lucrativos. A ca\u00e7a predat\u00f3ria da \n\n\n\n75 \n\n \n\nfauna do morro, tamb\u00e9m ajudou para o seu desaparecimento gerando \n\nconsequ\u00eancias j\u00e1 quem muitos animais, sobretudo aves s\u00e3o os principais \n\ndispersores de sementes.  \n\nEm seu trabalho Vidal (2001), tamb\u00e9m relata que em conversa \n\ncom antigos ca\u00e7adores, foi constatado animais que n\u00e3o s\u00e3o mais \n\navistados com facilidade como o graxaim, macacos (n\u00e3o h\u00e1 descri\u00e7\u00e3o de \n\nqual esp\u00e9cie), quati e tamandu\u00e1. \n\nO acesso principal ao morro se d\u00e1 atrav\u00e9s da Rua Pau de Canela \n\ne Servid\u00e3o Brasiliano. O caminho principal de acesso tem no seu inicio \n\nalgumas casas, que s\u00e3o ocupa\u00e7\u00f5es j\u00e1 antigas. Este caminho principal de \n\nacesso ao topo do morro, encontra-se bastante erodido (figura 22) e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o na borda do caminho ainda passa por um est\u00e1gio inicial a \n\nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s os sucessivos usos da \u00e1rea. H\u00e1 presen\u00e7a de \n\nmuitas \u00e1rvores do g\u00eanero Pinus ao longo do caminho,o que torna-se um \nproblema, pois atrapalha a regenera\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies nativas. \n\nSegundo Vidal (2001), o caminho que \u00e9 usado como principal \n\nsubida do morro (figura 23), foi aberto na d\u00e9cada de 80. A estrada com \n\ncerca de 5 metros de largura, foi aberta para a instala\u00e7\u00e3o de uma antena \n\nda RBS TV no alto do morro. Esta estrada quando abandonada teve \n\nacentuado os processos erosivos (figura 34.) ao longo deste e seus \n\npontos sinuosos. Segundo o mesmo autor, foi a partir da abertura desta \n\nestrada que se abriu mais brechas para ocupa\u00e7\u00f5es clandestinas. \n\n  \nFigura 22: Trilha Principal do Morro do \n\nLampi\u00e3o. \n\nFigura 23: Trilha Principal do Morro \n\ndo Lampi\u00e3o. \n\n  \nFonte: autora, 2014. Fonte: autora, 2014. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nH\u00e1 trilha na vertente sul do Morro do Lampi\u00e3o (figura 24),  que  \n\n\u00e9 mais fechada e a vegeta\u00e7\u00e3o se encontra em est\u00e1gio m\u00e9dio \u00e0 avan\u00e7ado \n\nde sucess\u00e3o. Na vertente sul onde a declividade \u00e9 menor, tamb\u00e9m \n\nocorrem ocupa\u00e7\u00f5es urbanas na encosta. \n\n \nFigura 24: Trilha  da vertente Sul do Morro do \n\nLampi\u00e3o. \n\n \nFonte: Valeska Marquette, 2014. \n\n \n\nHouveram algumas reuni\u00f5es ao longo do ano de 2014 nas \n\ncomunidades do Campeche e Rio Tavares para discutir o projeto que \n\nprop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o para proteger o Morro \n\ndo Lampi\u00e3o. A iniciativa partiu do gabinete do vereador Afr\u00e2nio Boppr\u00e9 \n\nque prop\u00f5e uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o na Categoria de Refugio da \n\nVida Silvestre. A comunidade d\u00e1 apoio e de fato \u00e9 uma iniciativa \n\nimportante para a conserva\u00e7\u00e3o deste maci\u00e7o isolado no meio da \n\nPlan\u00edcie. No entanto, talvez a categoria Refugio da Vida Silvestre n\u00e3o \n\nvenha de encontro com a realidade deste pequeno maci\u00e7o, uma vez que \n\nsua fauna n\u00e3o \u00e9 muito expressiva.  Portanto, acreditamos que esta \n\ncategoria esta sendo proposta muito mais em fun\u00e7\u00e3o de permitir \n\nocupa\u00e7\u00e3o. A categoria Refugio da vida Silvestre pode ser constitu\u00edda por \n\n\u00e1reas particulares, desde que seja poss\u00edvel compatibilizar os objetivos da \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o da terra e dos recursos \n\nnaturais do local pelos propriet\u00e1rios. \n\nH\u00e1 exist\u00eancia de varias propriedades particulares ao longo do \n\nLampi\u00e3o. Por outro lado, o que parece ser o mais vi\u00e1vel \u00e9 que o Morro \n\ndo Lampi\u00e3o se torne uma Gleba do Parque Municipal do Maci\u00e7o da \n\nCosteira, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 institu\u00edda e tendo seus limites \n\n\n\n77 \n\n \n\nrevistos recentemente para readequa\u00e7\u00e3o ao SNUC.  O Morro do \n\nLampi\u00e3o e o Maci\u00e7o da Costeira n\u00e3o est\u00e3o afastados. A proximidade \n\npermite que a avifauna tenha um corredor a\u00e9reo constante e di\u00e1rio entre \n\num maci\u00e7o e outro. Logo, pensa-se que o fato de j\u00e1 existir uma Unidade \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima, facilita o processo de apenas anexar o Morro \n\ndo Lampi\u00e3o como Gleba, tornando mais rapido sua transforma\u00e7\u00e3o em \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o. A problem\u00e1tica em torno  das ocupa\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nexistentes  pode ser resolvida de forma participativa com a Funda\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal do Meio Ambiente que tem feito nas novas propostas de \n\namplia\u00e7\u00e3o de limites de suas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o.  Seria possivel \n\ncontornar estas \u00e1reas privadas j\u00e1 institu\u00eddas e deixa-las de fora da UC, \n\ngarantindo desta forma a conserva\u00e7\u00e3o integral das \u00e1reas que ainda n\u00e3o \n\nforam ocupadas no morro.  \n\n \n\n5.1.2 \u2013 PMMC - Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira. \n\n \nO Maci\u00e7o da Costeira \u00e9 constitu\u00eddo por um complexo de morros \n\nlocalizado na regi\u00e3o central do munic\u00edpio. Entre as import\u00e2ncias que \n\nesta \u00e1rea tem para a cidade, talvez a maior delas seja seu grande \n\npotencial h\u00eddrico, al\u00e9m de preservar ainda um importante remanescente \n\nflorestal que protege suas nascentes. \n\nO Maci\u00e7o \u00e9 legalmente protegido desde 1995 pela Lei \n\nMunicipal N\u00ba 4.605/95 que cria a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC) Parque \n\nMunicipal do Maci\u00e7o da Costeira (PMMC).  O Parque localiza-se na \n\npor\u00e7\u00e3o central da Ilha de Santa Catarina, entre as coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas 27\u00b037\u201930\u201d \u2013 27\u00b038\u201905\u201d Latitude Sul e 48\u00b030\u201900\u201d \u2013 \n\n48\u00b032\u201901\u201d Longitude Oeste. Possui 14.558.816,34m\u00b2, referentes a pouco \n\nmais de 14 ha, com per\u00edmetro de 25079,484m que \u00e9 equivalente \u00e0 3.4% \n\nda \u00e1rea da Ilha de Santa Catarina (FLORIAN\u00d3POLIS, 1996; BORGES, \n\n2010; DEBETIR, 2006; FLORIAN\u00d3POLIS, 2012\u00aa  apud BARBOSA \n\nNETO, 2012).  \n\nEm termos ecol\u00f3gicos, o PMMC apresenta um remanescente \n\nflorestal que comporta todos os est\u00e1gios de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica da \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Sub-Montana. Em algumas por\u00e7\u00f5es do \n\nparque, se encontra floresta em estado de recupera\u00e7\u00e3o avan\u00e7ado e talvez \n\nat\u00e9 em cl\u00edmax em algumas zonas (CARUSO, 1983). Estas condi\u00e7\u00f5es de \n\nrelevo e vegeta\u00e7\u00e3o propiciam a exist\u00eancia de nascentes (fig.25) e torna o \n\nparque importante pelo manancial h\u00eddrico.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 25: Nascente do Rio Tavares (encosta atr\u00e1s da \n\nPEDRITA) no bairro Rio Tavares e Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nSubmontana preservada. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nOs rios que nascem no maci\u00e7o formam algumas das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas mais importantes da Ilha, entre elas, a principal bacia \n\nhidrogr\u00e1fica da Plan\u00edcie Entre mares, a do Rio Tavares. \n\nOs moradores do bairro Rio Tavares que moram nas \n\nproximidades com as nascentes deste rio, utilizam esta \u00e1gua. Alguns \n\nlevando canos at\u00e9 as nascentes (fig.26) e ainda outros captando a \u00e1gua a \n\npartir de um represamento da \u00e1gua (fig.27). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\nFigura 26: Uma das nascente do Rio Tavares na \n\nencosta de tr\u00e1s da PEDRITA no bairro Rio Tavares. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n \n\nFigura 27: Represa no Rio Tavares. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nO Parque Municipal Maci\u00e7o da Costeira \u00e9 importante elemento \n\nna paisagem pois  devido a sua localiza\u00e7\u00e3o centralizada na Ilha pode \n\nfornecer  conectividade  entre os maci\u00e7os ao Norte da Ilha, e os maci\u00e7os \n\nao Sul separados pela Plan\u00edcie Entre Mares.  \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nAo norte, contra-fortes e vertentes fazem  \n\nrela\u00e7\u00e3o com o Maci\u00e7o do Morro da Cruz, \n\ncom  a Bacia do Itacorubi e principalmente \n\ncom os morros da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, \n\nque d\u00e3o continuidade \u00e0 cordilheira norte. \n\nA oeste, as maiores declividades do \n\nmaci\u00e7o s\u00e3o encontradas, e este se conecta \n\ndireto ao mar sem a presen\u00e7a de plan\u00edcie \n\nrelevante (salvo o aterro da Ba\u00eda Sul). Ao \n\nleste, as vertentes cercam a parte sul da \n\nLagoa da Concei\u00e7\u00e3o e seguem ao sul, \n\nencontrando o campo de dunas e o Rio \n\nTavares onde por fim se integra ao len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico do Campeche e ao Manguezal do \n\nRio Tavares. (BARBOSA NETO ,2012 : \n\n56) \n\n As nascentes do Maci\u00e7o da Costeira s\u00e3o importantes pois \n\ncontribuem para a forma\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de outro ecossistema da \n\nPlan\u00edcie Entre Mares, o Manguezal do Rio Tavares, que recebe \u00e1guas do \n\nrio de mesmo nome e do rio Prejuba\u00e9.    \n\n No que diz respeito \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o da Costeira, de \n\nacordo com Borges (2010), o capoeir\u00e3o \u00e9 o est\u00e1gio de sucess\u00e3o vegetal \n\nsecund\u00e1ria ocupante da maior parte da \u00e1rea do PMMC, seja atrav\u00e9s de \n\nbols\u00f5es semi-isolados ao longo das florestas rip\u00e1rias, seja distribuindo-\n\nse irregularmente pelas encostas. E segundo Schneider (1999), as \n\nregi\u00f5es florestais, nos bairros Rio Tavares e Canto da Lagoa encontram-\n\nse mais conservados com grande parte das \u00e1reas cobertas por floresta \n\nsecund\u00e1ria. O PMMC \u00e9 ecologicamente importante tamb\u00e9m no que \n\ndiz respeito a fauna. \u00c9 nele que a grande maioria de aves e mam\u00edferos \n\nque circulam na Plan\u00edcie Entre Mares encontram ref\u00fagio.  \n\n Os maiores problemas encontrados no Maci\u00e7o atualmente, \n\nespecificamente no lado do Rio Tavares diz respeito \u00e0 ETE que ali est\u00e1 \n\nsendo instalada que vai despejar o esgoto tratado dentro da RESEX e as \n\ndetona\u00e7\u00f5es de pedras pela PEDRITA (fig.28). De acordo com Barbosa \n\nNeto (2012), a PEDRITA tem rela\u00e7\u00e3o direta com a eclos\u00e3o dos ovos dos \n\np\u00e1ssaros nas matas pr\u00f3ximas,que ao sofrerem vibra\u00e7\u00f5es internas, \n\nrompem os processos de desenvolvimento do embri\u00e3o. Outra quest\u00e3o \n\ns\u00e3o os reclames das popula\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, que v\u00e3o das perturba\u00e7\u00f5es \n\nsonoras at\u00e9 o trincamento de vidros e rachaduras nas edifica\u00e7\u00f5es por \n\nconta das detona\u00e7\u00f5es recorrentes. \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nFigura 28: Vista da  PEDRITA. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\nAs aves e mam\u00edferos do PMMC tamb\u00e9m utilizam o Morro do \n\nLampi\u00e3o (fig.29) em meio a Plan\u00edcie Entre Mares como trampolim \n\necol\u00f3gico. Algumas aves como o caso dos papagaios j\u00e1 relatado nesta \n\npesquisa, atravessam o Maci\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o ao morro do Lampi\u00e3o, onde \n\ndepois se deslocam para as restingas. \n\n \nFigura 29: Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira visto a \n\npartir do Morro do Lampi\u00e3o. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n5.2 \u2013 UNIDADE DE PAISAGEM FLORESTA DE PLAN\u00cdCIE \n\nQUATERN\u00c1RIA \u2013 ( FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA DE TERRAS \n\nBAIXAS). \n\n \n\nSegundo o IBGE ( BRASIL, 2012), a Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nde Terras Baixas, caracteriza-se por ser uma forma\u00e7\u00e3o que ocupa \n\nterra\u00e7os antigos das plan\u00edcies quatern\u00e1rias. Apresenta com frequ\u00eancia \n\ndossel emergente, entretanto, devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o principalmente para \n\nfins madeireiros, a sua fitosionomia tornou-se bastante aberta. \u00c9 uma \n\nforma\u00e7\u00e3o com muitas palmeiras no estrato intermedi\u00e1rio.  Esta forma\u00e7\u00e3o \n\nequivale a Floresta Tropical de Plan\u00edcies Quatern\u00e1rias, descrita por \n\nKlein (1978). \u00c9 esta a principal fitofisionomia dos remanescentes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da Plan\u00edcie Entre Mares nas \u00e1reas do entorno do rio Tavares e \n\nribeir\u00e3o da Fazenda.  \n\nSegundo Caruso (1983), as plan\u00edcies quatern\u00e1rias s\u00e3o \u00e1reas \n\narenosas planas da Ilha formadas por sedimentos marinhos durante o \n\nper\u00edodo geol\u00f3gico do quatern\u00e1rio. Encontramos, al\u00e9m da vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nrestingas as Florestas de plan\u00edcie quatern\u00e1ria. Estas ocupam \u00e1reas mais \n\nantigas, anteriormente ocupado por vegeta\u00e7\u00e3o de restinga (herb\u00e1cea e \n\narbustiva). \u00c9 considerada uma vegeta\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o entre a restinga e a \n\nFloresta Pluvial Tropical da Encosta Atl\u00e2ntica descrita de Klein (1978), \n\npossuindo mais semelhan\u00e7a com a ultima apesar de apresentar um \n\nn\u00famero bem inferior de esp\u00e9cies. \n\nEsta floresta se desenvolve nas \u00e1reas planas com solo arenoso, \n\ncom maior quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e umidade, formada pela \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos, areno-argilosos, depositados em \n\nambientes marinhos, fluviais, lagunares, e\u00f3licos e coluvio-aluvionares. \n\n(HERRMANN, ROSA, 1990 apud IPUF, 2004) . Trata-se de uma \ntransi\u00e7\u00e3o entre a restinga e a floresta pluvial de Encosta Atl\u00e2ntica ou \n\nFloresta Ombrofila Densa de acordo com o IBGE ( BRASIL,2012). Esta \n\nforma\u00e7\u00e3o florestal possui maior diversidade que a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \n\ne  menor  diversidade que a Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\nO est\u00e1gio superior alcan\u00e7a cerca de 15 m  de altura, as \n\nprincipais  esp\u00e9cies que se destacam neste estrato s\u00e3o o olandi \n\n(Calophyllum brasiliense) e a figueira de folha mi\u00fada (Ficus \n\norganensis). Nas \u00e1rvores s\u00e3o observadas grande diversidade de ep\u00edfitas: \nar\u00e1ceas, orquid\u00e1ceas, bromeli\u00e1ceas e piper\u00e1ceas. \n\nPor estarem nas \u00e1reas planas, esta vegeta\u00e7\u00e3o foi quase \n\ntotalmente destru\u00edda tendo sido ocupada pelos pastos e pela agricultura  \n\nno per\u00edodo colonial at\u00e9  meados do s\u00e9culo XX. Atualmente em algumas \n\n\n\n83 \n\n \n\ndestas \u00e1reas de pastos se encontram com pequenos fragmentos de \n\nFloresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria regenerada em est\u00e1gio de sucess\u00e3o \n\navan\u00e7ado. No entanto, est\u00e3o com limites restritos e com riscos iminentes \n\nde corte, haja visto que  estes pastos s\u00e3o terrenos sujeitos a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria crescente na Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n Outra dificuldade em se preservar estes fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o se encontra dentro de nenhuma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o na Ilha. \n\nEsta vegeta\u00e7\u00e3o apresenta fragmentos no entorno do principal \n\nafluente do rio Tavares ao sul da bacia, o Ribeir\u00e3o da Fazenda. Este \n\nribeir\u00e3o nasce no Morro dos Padres ( Morro das Pedras), e percorre uma \n\nextens\u00e3o da plan\u00edcie em que conserva em alguns trechos tal vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem est\u00e1gios m\u00e9dio (figura 30) \u00e0 avan\u00e7ado (figura 31) margeando o rio. \n\nAo longo do rio as esp\u00e9cies como espinheiro (Mimosa bimucronata), \njeriv\u00e1s (Arecastrum romanzoffianum) e taboas (Typha domingensis) s\u00e3o \n\nas mais visualizadas. \n\n \nFigura 30: Ribeir\u00e3o da fazenda e vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta \n\nde Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria est\u00e1gio m\u00e9dio \n\n \nFonte: autora, 2014. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nFigura 31: Ribeir\u00e3o da fazenda e Floresta de Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria est\u00e1gio avan\u00e7ado. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n \n\nNo entanto, o ribeir\u00e3o da Fazenda e a Floresta de Plan\u00edcie \n\nQuatern\u00e1ria no seu entorno est\u00e3o sendo mais impactados com as obras \n\nde acesso ao novo terminal do Aeroporto de Florian\u00f3polis. O rio e seus \n\nafluentes est\u00e3o sendo canalizados (fig.32) e a floresta mais fragmentada \n\n(fig.33). \n \n\nFigura 32: Rio ribeir\u00e3o da Fazenda \n\ncom tubula\u00e7\u00e3o para passagem de \u00e1gua. \n\nFigura 33: Estrada cortando a Floresta \n\nde Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria. \n\n  \n\nFonte: autora, 2015. Fonte: autora, 2015. \n \n\nExemplares de \u00e1rvores bastante antigas foram cortadas, como \n\npode ser observado na figura 34,  e na figura 35 exemplar semelhante as \n\nmargens do novo acesso ainda de p\u00e9. \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nFigura 34: Figueira cortada. Figura 35: Figueira ainda de p\u00e9. \n\n  \nFonte: autora, 2015. Fonte: autora, 2015. \n\n \n\n5.3 -  UNIDADE DE PAISAGEM RESTINGAS E DUNAS \n \n\nRestinga n\u00e3o \u00e9 somente uma forma de vegeta\u00e7\u00e3o, partindo do \n\nmar encontra-se uma faixa de areia depositada pelo trabalho construtivo \n\ndo mesmo a qual  se chama restinga ( FLORIAN\u00d3POLIS, 2009). A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o que se instala nestas faixas de dep\u00f3sitos sedimentares \n\nquatern\u00e1rios \u00e9 denominada de vegeta\u00e7\u00e3o de restinga, ocupando essa \n\ndelimita\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica das plan\u00edcies marinhas. \n\nDe acordo com Reitz (1961),  a vegeta\u00e7\u00e3o da restinga apresenta \n\nduas seres sucessionais distintas: a hidrossera e a xerossera. \n\nSegundo Bresolin (1979), ambas est\u00e3o representadas por urn \n\ngrande n\u00famero de seres sucessionais, onde podemos observar a \n\nconstante substitui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies, de acordo corn as sucessivas \n\nmudan\u00e7as ed\u00e1ficas locais. Desta forma, temos mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o e diferentes habitats. \n\nNa xerossera arenosa de acordo com Bresolin (1979), temos a  \n\nvegeta\u00e7\u00e3o  de ante-dunas, as dunas m\u00f3veis, dunas semi-fixas e dunas \n\nfixas. \n\nNa hidrossera de \u00e1gua doce ( helossera) segundo Reitz (1961), \n\ntemos temos  sete etapas  conforme suas fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas: etapa \n\nsubmersa, etapa flutuante, etapa das ciper\u00e1ceas, etapa das turfeiras, \n\netapa paludosa, etapa brejosa e etapas subsequentes. Segundo Bresolin \n\n(1979), podemos perceber estas etapas em  quatro ambientes: vegeta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n86 \n\n \n\nde lagoas, banhados, vegeta\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o e mata semi-brejosa das \n\nplan\u00edcies quatern\u00e1rias. \n\nNa hidrosserra de \u00e1gua salgada (halosserra) tem-se  duas etapas, \n\numa submersa e flutuante  e outra paludosa (manguezais). \n\nNa restinga do Campeche, as dunas t\u00eam dire\u00e7\u00e3o Sul-Sudoeste e \n\nNorte-Noroeste. Est\u00e3o protegidas pelo decreto municipal n\u00ba 112/85 que \n\ntomba o sistema f\u00edsico natural das dunas dos Ingleses, Santinho, \n\nArma\u00e7\u00e3o do P\u00e2ntano do Sul, e tamb\u00e9m do Campeche. \n\nA \u00e1rea de tombamento das dunas do Campeche \u00e9 de 121 \n\nhectares abrangendo dunas fixas, semifixas e moveis, al\u00e9m de banhados \n\nao longo da praia do Campeche. Estende-se desde a comunidade do Rio \n\nTavares at\u00e9 as Areias do Campeche, pr\u00f3ximo ao Morro das Pedras. \n\nAl\u00e9m do tombamento as dunas s\u00e3o \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente \u2013 \n\nAPP pela resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n 303/02 e tamb\u00e9m pelo Plano Diretor \n\ndo Munic\u00edpio. \n\nSegundo Reitz (1961), as dunas s\u00e3o dep\u00f3sitos e\u00f3licos de areias, \n\nas quais ocorrem isoladas ou  em associa\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o que se \n\ndesenvolve est\u00e1 fortemente adaptada ao ambiente de praia e duna. \n\nAs dunas podem ser m\u00f3veis, semi-fixas e fixas.  Segundo Reitz \n\n(1961), as ante-dunas formam uma faixa arenosa entre a zona das mar\u00e9s \n\ne as dunas, umedecida pelo mar, constantemente batida pelo vento e \n\nborrifada pelos respingos das ondas, predominam nas ante-dunas as \n\ngram\u00edneas resistentes ao excesso de sol e sal. Entre a lagoa da concei\u00e7\u00e3o \n\ne as praias da Joaquina e Campeche, as dunas s\u00e3o moveis e mudam sua \n\nforma com a a\u00e7\u00e3o dos ventos, o que acarreta grande escassez de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. (BISHEIMER, et al, 2013) \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o das dunas est\u00e1 adaptada para resistir as condi\u00e7\u00f5es \n\nde sol intenso, escassez de \u00e1gua e ventos que constantemente as \n\nsoterram. As plantas t\u00eam folhas pequenas e estreitas para resistir ao \n\nvento e a insola\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de folhas de aspectos pilosos ou coreaceos \n\npara reduzir a perda de \u00e1gua. Os pelos reduzem a  transpira\u00e7\u00e3o e perda \n\nde \u00e1gua. \n\nSegundo Bisheimer et al (2013), os agrupamentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\ne o porte reduzido tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para a sobreviv\u00eancia \n\ntornando menor o impacto do vento. \n\nAs dunas estabilizadas aparecem no interior das restingas, em \n\n\u00e1reas mais protegidas do vento. S\u00e3o cobertas por uma densa vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ncujos esp\u00e9cimes se juntam em grupos cerrados, formados por arbustos e \n\n\u00e1rvores baixas. ( FLORIAN\u00d3POLIS, 2004) A areia j\u00e1 mostra um teor de \n\nargila, ainda pequeno e uma fina  camada de h\u00famus.  \n\n\n\n87 \n\n \n\nNas dunas do Campeche, existem pequenas depress\u00f5es entre \n\ndunas protegidas do vento que favorece o aparecimento de plantas mais \n\naltas devido tamb\u00e9m a proximidade com o len\u00e7ol fre\u00e1tico, maior \n\numidade e  um maior teor de h\u00famus. \n\nEm meio a estas depress\u00f5es, \u00e9 comum tamb\u00e9m se encontrar \n\npequenas lagoas ou banhados de \u00e1gua salobra formados pelo acumulo de \n\n\u00e1gua da chuva e afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Nessas lagoas \n\nencontram-se plantas higr\u00f3filas contrastando com as plantas que se \n\ndesenvolvem no substrato arenoso. \n\nSegundo Bisheimer et al (2013), a vegeta\u00e7\u00e3o de banhado - \n\npalud\u00edcola oferece ref\u00fagio e alimento para in\u00fameras esp\u00e9cies  sobretudo \n\nde aves, t\u00edpicas deste ambiente como o ja\u00e7an\u00e3 ( Jacana jacana) a gar\u00e7a \n\nbranca pequena ( Egretta thula), a gar\u00e7a branca grande ( Ardea alba), o  \n\nsocozinho ( Butorides striatus) e a marreca de p\u00e9 vermelho ( \nAmazonetta brasiliensis). Todas estas esp\u00e9cies j\u00e1 foram observadas nos \n\nbanhados  entre as restingas do Campeche figuras 36 e 37. \n\n \nFigura 36: Banhado em meio as dunas \n\ndo Campeche. \n\nFigura 37: Banhado em meio as \n\ndunas do Campeche. \n\n  \nFonte: autora, 2014. Fonte: autora, 2014. \n\n \n\nAs restingas, principalmente aquelas em torno das lagoas \n\nPequena e da Chica, formam ambientes com papel important\u00edssimo de \n\nfixa\u00e7\u00e3o do solo, filtro na din\u00e2mica das \u00e1guas e manuten\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico. \n\nSegundo o CECCA (1997), a forma atual da Ilha de Santa \n\nCatarina deve-se \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das restingas, que uniram as antigas ilhas \n\nque s\u00e3o hoje os morros da ilha. Assim, a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \n\ndesempenhou e desempenha importante papel na fixa\u00e7\u00e3o dos solos mais \n\nrecentes. \n\n\n\n88 \n\n \n\nH\u00e1 cinco mil anos a Ilha de Santa Catarina era um arquip\u00e9lago \n\nformado por cerca de 20 ilhas segundo entrevista dos professores Abreu \n\ne Horn Filho ao Di\u00e1rio Catarinense em 09/09/2014. \n\nSegundo o professor Norberto Horn Filho em entrevista ao \n\nDi\u00e1rio Catarinense o mar j\u00e1 esteve 120 metros abaixo do n\u00edvel atual a \n\ncerca de 18 mil anos, e levando em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o de altura e \n\ndist\u00e2ncia da costa brasileira, diz  ainda que  a \u00e1gua estava a pelo menos \n\n120 quil\u00f4metros da costa. \n\nAnalises geof\u00edsicas por imagens de sonar realizadas na Ba\u00eda \n\nNorte mostraram vest\u00edgios do que seria um rio ou canal nesta regi\u00e3o \n\n(DC, 2014). Isto evidencia ainda mais o fato de que a ilha esteve ligada \n\nao continente. Na figura 38 \u00e9 poss\u00edvel observar esquema das oscila\u00e7\u00f5es \n\ndo n\u00edvel do mar na Costa Catarinense. \n\n \n      Figura 38: Hist\u00f3rico do n\u00edvel do mar na Costa Catarinense. \n\n \n       Fonte: Di\u00e1rio Catarinense. 09/09/2014. \n\n \n\nSegundo Falkenberg (1999), a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga \u00e9 \n\nfundamental na manuten\u00e7\u00e3o da drenagem natural, bem como para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da fauna residente e migrat\u00f3ria.  \n\n\n\n89 \n\n \n\nDe acordo com Covello (2007), a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga do \n\nCampeche, contribui para a fixa\u00e7\u00e3o das dunas, al\u00e9m de ter a fun\u00e7\u00e3o \n\nambiental de receber a drenagem natural das \u00e1guas da plan\u00edcie, o que \n\nresultou na forma\u00e7\u00e3o das duas lagoas (lagoa Pequena e lagoa da Chica), \n\nal\u00e9m de lagos sazonais. Tamb\u00e9m proporciona o surgimento de uma \n\ncobertura vegetal significativa, atraindo a fauna, sobretudo as aves. \n\nNo Campeche cada vez mais vem crescendo os novos \n\nloteamentos o que vem descaracterizando a restinga, primeiro, pela \n\nretirada da vegeta\u00e7\u00e3o e em segundo, pelos aterros. Esta pr\u00e1tica altera a \n\npaisagem al\u00e9m de impermeabilizar o solo, causa rebaixamento do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico e ainda assoreia lagoas. \n\nSegundo Santos (2001) apud Covello (2007), h\u00e1 ainda outros \n\nimpactos como a expuls\u00e3o dos predadores para \u00e1reas distantes devido a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos habitats, o que faz com que aumente as esp\u00e9cies \n\nprejudiciais ao homem como os ratos e insetos. Ou seja, destr\u00f3i \u00e1reas \n\ncom utilidade para ref\u00fagio da fauna silvestre.Tamb\u00e9m ocorre a perda de \n\nnutrientes no solo, o que acarreta no empobrecimento gradual da \n\ndiversidade de vegeta\u00e7\u00e3o e por consequ\u00eancia tamb\u00e9m da fauna \n\nassociada. \n\nO corpo aqu\u00edfero do Campeche um dos maiores da Ilha \n\njuntamente com o aqu\u00edfero dos Ingleses, tamb\u00e9m corre risco de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, pois com o aumento das edifica\u00e7\u00f5es, aumenta o esgoto \n\nsanit\u00e1rio, que pode contaminar o len\u00e7ol fre\u00e1tico que \u00e9 superficial. \n\nS\u00e3o v\u00e1rios os dispositivos legais no qual o termo Restinga \u00e9 \n\nreferido e definido, s\u00e3o eles: \n\n-O novo C\u00f3digo florestal - lei n\u00ba 12.651/2012; \n\n-A Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00ba 303/2002; \n\n-A Lei da Mata Atlantica 11.428/2006; \n\n-A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 261/1999  \n\nNas restingas da Joaquina e Campeche  encontra-se uma esp\u00e9cie \n\nend\u00eamica encontrada apenas nas restingas, a lagartixa-da-praia \n\n(Lioalaemus occipitalis)(figura 39).  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nFigura 39: Lagartixa-da-praia (Lioalaemus occipitalis). \n\n \nFonte: Angela Beltrame, 2008. \n\n \n\nEnquanto estas restingas ainda se mantiverem preservadas, \n\npossibilitar\u00e1  a preserva\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie e sobretudo da grande \n\nquantidade de aves que as utilizam. \n\n \n\n5.4 \u2013UNIDADE DE PAISAGEM  LAGOAS \n\n \n\n5.4.1 - Lagoa pequena \n\n \n\nO Distrito do Campeche teve seus primeiros adensamentos \n\nurbanos ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Avenida Pequeno Pr\u00edncipe, de onde \n\nposteriormente originaram-se in\u00fameras servid\u00f5es e ruas. Muitas delas, \n\nsobretudo, constru\u00e7\u00f5es e servid\u00f5es sem alvar\u00e1s de licen\u00e7a e loteamentos \n\nconsiderados \u201clegais\u201d, avan\u00e7aram sobre \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o como foi o \n\ncaso da lagoa pequena ( ANTUNES, 2007). \n\nDo ponto de vista social, a localidade da lagoa pequena (Fig.40) \n\ntem sua origem vinculada ao florescimento de um pequeno n\u00facleo rural, \n\nonde diversas fazendas at\u00e9 meados dos anos 50,configuravam o cen\u00e1rio \n\nda regi\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o vivia basicamente da agricultura de subsist\u00eancia, \n\nda produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca e de subprodutos das cana-de-\n\na\u00e7ucar (ANTUNES, 2007) . \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n    Figura 40: Lagoa Pequena \n\n \n                   Fonte: Danilo Funke, 2014. \n\n \n\nA localidade vem sofrendo com a expans\u00e3o urbana desordenada \n\nque avan\u00e7a sobre a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e a plan\u00edcie lagunar, \n\nconsiderados como \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente pelo C\u00f3digo \n\nFlorestal e Plano Diretor Municipal. \n\nEnquanto o n\u00famero de edifica\u00e7\u00f5es cresce ao longo dos anos, de \n\nmodo irregular, a infra-estrutura urbana atende parcialmente as \n\nnecessidades dos moradores, assim como a localidade da Lagoa \n\nPequena, que mesmo sendo tombada pelo poder municipal como \n\nPatrim\u00f4nio Natural e Paisag\u00edstico no Decreto n 135/88, sofre com a falta \n\nde controle dessa expans\u00e3o. (ANTUNES, 2007) \n\n Entre o final da d\u00e9cada de 1980 at\u00e9 os dias atuais, muitas \n\nconstru\u00e7\u00f5es foram erguidas em \u00e1reas legalmente preservadas. Parte das \n\nmargens da Lagoa foi aterrada para constru\u00e7\u00e3o de uma estrada dividindo \n\na Lagoa em duas partes, ocorrendo supress\u00e3o da  vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e \n\nqueimadas. \n\n Conforme Hermann et al (1987), a configura\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da \nlagoa pequena e seu entorno \u00e9 marcada por sedimentos lagunares ao \n\nredor da lagoa e a sudeste de material com granulometria media a fina \n\nde cor cinza clara; a sudeste tamb\u00e9m localizam-se os dep\u00f3sitos fluvio-\n\nlagunares, constitu\u00eddos por sedimentos areno-argilosos; a leste o \n\nmaterial \u00e9 mais antigo, a granulometria varia entre areia fina e m\u00e9dia e \n\njuntamente com a vegeta\u00e7\u00e3o forma-se as dunas fixas; mais pr\u00f3ximo ao \n\nmar encontra-se dunas fixas mais recentes de dire\u00e7\u00e3o SO-NE de formas \n\nbastantes diversas. E na linha de praia existem materiais mais recentes, \n\n\n\n92 \n\n \n\nque se originam da din\u00e2mica dos ventos e mar\u00e9s, de granulometria fina e \n\nmedia e cor cinza clara. Neste ambiente se formam as dunas m\u00f3veis e \n\nsemi-fixas. \n\nA Lagoa pequena tem uma \u00e1rea de aproximadamente 186.372 \n\nm\u00b2 e representa o mais importante afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico da \n\nPlan\u00edcie e do ponto de vista hidrogeol\u00f3gico, constitui uma sub-bacia \n\nhidrol\u00f3gica do aqu\u00edfero mais importante da Ilha de Santa Catarina. \n\n(BARBOSA e SOUZA, 1999:19 apud ANTUNES 2007). No entanto \neste importante manancial subterr\u00e2neo corre riscos de contamina\u00e7\u00e3o por \n\nesgoto dom\u00e9stico das resid\u00eancias no seu entorno e ainda, soma-se ao \n\nfato de haver dois postos de gasolina (Fig 41) muito pr\u00f3ximos da lagoa \n\no que pode estar contribuindo tamb\u00e9m para a contamina\u00e7\u00e3o do aqu\u00edfero \n\nque \u00e9 bastante superficial. \n\nGrande parte dos bairros da Ilha ainda n\u00e3o tem rede coletora de \n\nesgoto sanit\u00e1rio, sendo este depositados em fossas s\u00e9pticas individuais. \n\nPor\u00e9m,  grande parte da plan\u00edcie \u00e9 inund\u00e1vel (lagoas , manguezais e \n\n\u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o),  o que potencializa a satura\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\nap\u00f3s longas chuvas. Isto por vezes gera um refluxo das fossas \n\ndom\u00e9sticas em muitas resid\u00eancias da regi\u00e3o (PACHECO, 2012). \n \n\nFigura 41: Posto de gasolina e lagoa pequena aos fundos \n\n(indica\u00e7\u00e3o em vermelho). \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nAtualmente o adensamento urbano no entorno da Lagoa \n\nPequena poder\u00e1 vir a ter uma prote\u00e7\u00e3o maior fazendo com que n\u00e3o haja \n\numa intensifica\u00e7\u00e3o nas margens leste e sul da lagoa onde ainda mant\u00e9m \n\numa restinga preservada.   A lagoa vai ser incorporada na amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites do Parque Municipal das dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o (figura \n\n\n\n93 \n\n \n\n42). Este anteriormente ia at\u00e9 o limite distrital da Lagoa, chegando at\u00e9 a \n\nlocalidade do Porto da Lagoa. O novo limite do Parque ir\u00e1 englobar toda \n\na continuidade do campo de dunas que se estendem ao sul, indo at\u00e9 o \n\nCampeche englobando al\u00e9m da Lagoa Pequena tamb\u00e9m a Lagoa da \n\nChica. \n\nEspera-se que este tipo de prote\u00e7\u00e3o, ou seja, estas unidades da \n\npaisagem estando dentro de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, confira uma \n\nprote\u00e7\u00e3o mais efetiva do que estas \u00e1reas vem tendo at\u00e9 o momento, \n\ncomo APPs. \n \n\n\n\n94 \n\n \n\nFigura 42: Amplia\u00e7\u00e3o dos limites do \n\nPMDLC.\n\n \nFonte: Danilo Funke \u2013 FLORAM, 2014. \n\n\n\n95 \n\n \n\nAt\u00e9 o fim da d\u00e9cada de 1970 j\u00e1 havia ocorrido um decl\u00ednio da \n\nagricultura e atrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas do ano de 1979 \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar pastagens com mata em regenera\u00e7\u00e3o, mas j\u00e1 se constatava o \n\nparcelamento inicial do solo para  futuros lotes ( ANTUNES , 2007)  \n\nContudo, foi a partir das d\u00e9cadas de 1980 e 1990 que a expans\u00e3o das \n\n\u00e1reas urbanas come\u00e7ou a ocorrer, o que levou a lagoa a ter sua \u00e1rea \n\nreduzida devido os aterros e aberturas de canais de drenagem. \n\nO Plano Diretor dos Balne\u00e1rios (1985), referente a lei n\u00famero \n\n2.193/85 considerava a \u00e1rea da Lagoa Pequena como AVL \u2013 \u00c1rea Verde \n\nde Lazer e  em seu entorno a exist\u00eancia de APP \u2013 \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente  que s\u00e3o as dunas e a vegeta\u00e7\u00e3o de restinga de acordo com o \n\nc\u00f3digo florestal de 1965. Referente \u00e0 lei 4.771/65. Tamb\u00e9m em 1985 o \n\npoder publico municipal tombou as dunas do Campeche como \n\nPatrim\u00f4nio natural e paisag\u00edstico. \n\nNo ano de 1988 entrou em vigor o decreto n 135/88 que tomba \n\ntamb\u00e9m a Lagoa Pequena como Patrim\u00f4nio Natural e Paisag\u00edstico com \n\numa \u00e1rea de 32 h\u00e1, tombando tamb\u00e9m a Lagoa da Chica. \n\n Segundo o documento de tombamento o espelho de \u00e1gua da \n\nlagoa era de 169.000 m\u00b2 e no seu interior  se compunham 4 pequenas \n\nilhas que somavam 61.000m\u00b2 de superf\u00edcie. \n\n Nos dias atuais  j\u00e1 n\u00e3o se observa mais estas pequenas ilhas e  o \n\nque se constata \u00e9 uma grande diminui\u00e7\u00e3o do espelho da \u00e1gua devido aos \n\naterros para contru\u00e7\u00e3o de estradas e loteamentos. \n\nEsta lagoa j\u00e1 foi moradia de jacar\u00e9s de papo amarelo (Caiman \nlatirostris) . Foram todos ca\u00e7ados n\u00e3o havendo mais a sua exist\u00eancia na \n\nlagoa desde a d\u00e9cada de 1990. \n\nNo ano de 1991 com o decreto n\u00ba 440/91 foi reduzida a \u00e1rea \n\ntombada pelo decreto 135/88, o que veio a facilitar mais a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nlocal. \n\nUm ano depois, a c\u00e2mara municipal aprova a lei n 4854/92 que \n\naltera mais uma vez o zoneamento do entorno da lagoa transformando-a \n\nnovamente em \u00c1rea Verde de Lazer \u2013 AVL. \n\nUm dos impactos no entorno da lagoa \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nsangradouro. Este, \u00e9 interrompido no meio do seu percurso, onde se \n\nencontra os condom\u00ednios do loteamento do Novo Campeche. Existem \n\ntres lagoas intermitentes a Leste da Lagoa Pequena, possuindo uma \n\nsuperf\u00edcie de 8.500 m\u00b2. Estas, resultam das antigas lagoas que sofreram  \n\nprocesso de sedimenta\u00e7\u00e3o natural e antr\u00f3pica. Uma das caracter\u00edsticas \n\nmais evidentes s\u00e3o os ambientes pantanosos que, nos per\u00edodos de chuvas \n\nmais intensas, retornam \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de lagoa (TIRELLI et al ,2007). \n \n\n\n\n96 \n\n \n\n5.4.2 Lagoa da Chica \n\n \n\nA  lagoa  da  Chica  \u00e9  uma  \u00c1rea  de  Preserva\u00e7\u00e3o  Permanente  \n\n(APP)  que  abrange  um territ\u00f3rio de 4,6 hectares e foi tombada como \n\npatrim\u00f4nio Natural e Paisag\u00edstico do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis pelo \n\ndecreto municipal n\u00b0 135/88, de 5 de junho de 1988. Com intuito de \n\nproteger  o  entorno  da  Lagoa,  \u00e9  garantida  tamb\u00e9m  uma  faixa  ao  \n\nseu  redor  de  50  metros medidos a partir do seu leito maior sazonal, \n\ndemarcado na \u00e9poca da elabora\u00e7\u00e3o do decreto (FLORAM,  [s.d.]).  No  \n\nentanto,  esta  \u00e1rea  sofre  com  fortes  problemas  de  ocupa\u00e7\u00e3o  e \n\nloteamentos ilegais ao seu redor (fig.43) que podem comprometer a \n\nqualidade da \u00e1gua por causa de suas  fossas.  Al\u00e9m  disso,  existem  \n\ncanais  de  drenagem  que  prejudicam  o  abastecimento  do manancial \n\n(CECCA, 1997). \n\n \nFigura 43: Lagoa da Chica e ocupa\u00e7\u00e3o no entorno. \n\n \nFonte: Mauro Costa, 2014. \n\n \n\nEm 1983, fam\u00edlias de artes\u00e3os pretendiam constituir uma \n\ncomunidade alternativa autossustent\u00e1vel. Estes ocuparam uma faixa da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de restinga pr\u00f3xima a lagoa da Chica, denominada Areias do \n\nCampeche. As terras ocupadas al\u00e9m de serem APP, tamb\u00e9m tinham \n\npropriet\u00e1rio. Contudo, parte das terras foram griladas, transformadas em \n\npequenos lotes e vendidas a trabalhadores de baixa renda, vindos de \ndiferentes locais do Estado de Santa Catarina. Estes se organizaram para \n\npermanecer no local, totalizando uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente \n\n130 fam\u00edlias que permanecem at\u00e9 hoje ali (NEVES, 2003 apud \n\nCOVELLO, 2007) . \n\n\n\n97 \n\n \n\nSegundo o IPUF (1995) - Plano diretor da Plan\u00edcie Entre Mares, \n\naumentou o n\u00famero de loteamentos ilegais em torno da lagoa. Al\u00e9m de \n\nque a \u00e1rea tombada \u00e9 inferior \u00e0 bacia de acumula\u00e7\u00e3o da lagoa. A lagoa \n\nda Chica  foi reduzida pelo rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico devido ao \n\nuso excessivo de ponteiras para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do subsolo.  \n\nDe acordo com Amora (1996), devido \u00e0 omiss\u00e3o da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea da lagoa, ela se encontra \n\nabandonada, e est\u00e1 se transformando em dep\u00f3sito de lixo e entulhos. \n\n \n[...] a quantidade de \u00e1gua da lagoa n\u00e3o \n\nsofreu altera\u00e7\u00e3o ao longo dos anos \n\nsomente em decorr\u00eancia do assoreamento \n\n(provocado por uso descontrolado de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas, constru\u00e7\u00e3o de canal de \n\ndrenagem na dire\u00e7\u00e3o Sul, aterros ao redor \n\nda lagoa, eutrofiza\u00e7\u00e3o artificial), mas \n\ntamb\u00e9m, devido \u00e0s diferen\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nsazonais e anuais nos \u00edndices de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o.  Tal constata\u00e7\u00e3o foi feita \n\nquando se percebeu um aumento na l\u00e2mina \n\nda \u00e1gua de 1957 para 1977.  Isso n\u00e3o era \n\nprevisto, levando em conta os processos \n\ndecorrentes de interfer\u00eancias humanas e \n\npostos acima e que normalmente \n\ncontribuem para a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  Nos \n\nanos subsequentes, esses processos de \n\ninterfer\u00eancia na lagoa se agravaram em \n\ndecorr\u00eancia do aumento de resid\u00eancias, o \n\nque diminuiu o espelho da \u00e1gua, \n\nfavorecendo o crescimento de macr\u00f3fitas \n\naqu\u00e1ticas. (SILVEIRA et al, 2009) \n\n \n\nAtualmente, a Lagoa da Chica est\u00e1 quase sem l\u00e2mina de \u00e1gua e \n\nquase totalmente invadida por taboa (Typha domingensis) e Peri \n\n(Scirpus validus) (fig. 44), al\u00e9m de apresentar muito lixo e gram\u00edneas \n\ncom crescimento n\u00e3o controlado, em seus arredores. O uso \n\nindiscriminado de ponteiras na regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um processo que \n\ncontribui para secar a lagoa. Com o rebaixamento da \u00e1gua, se constata  \n\nque a Lagoa da Chica est\u00e1 se transformando num banhado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nFigura 44: Lagoa da Chica e a invas\u00e3o de Typha \n\ndomingensis e Schoenoplectus tabernaemontani. \n\n \nFonte: autora, 2015. \n\n \n\nAssim como na lagoa Pequena, existem relatos de moradores \n\nantigos da exist\u00eancia de jacar\u00e9s tamb\u00e9m na Lagoa da Chica. Devido \u00e0 \n\nintensidade de ocupa\u00e7\u00e3o em seu entorno e \u00e1 ca\u00e7a indiscriminada, tal \n\nesp\u00e9cie deixou de existir no final dos anos 80. \n\nComo pode ser observado na figura 45 , existe uma ocupa\u00e7\u00e3o \n\nno entrono da Lagoa da Chica, \u00e1rea de alta suscetibilidade a inunda\u00e7\u00f5es. \n\nTais inunda\u00e7\u00f5es ocorrem frequentemente em eventos chuvosos \n\nimpossibilitando muitas vezes a passagem de carros e pedestres. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nFigura 45: \u00c1rea de inunda\u00e7\u00e3o da lagoa tomada pela urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: geoprocessamento coorporativo PMF apud  Pacheco (2012), \n\nadaptado pela autora (2015). \n\n \n\n  Em 2014 a Funda\u00e7\u00e3o Municipal de Meio Ambiente de \n\nFlorian\u00f3polis iniciou a revitaliza\u00e7\u00e3o da Lagoa da Chica (fig.46) que \n\nconsistiu na retirada de entulhos do entorno da lagoa e plantio de \u00e1rvores \n\nnativas. Tamb\u00e9m foi implantado um parquinho infantil e equipamentos \nde gin\u00e1stica ao ar livre. Tamb\u00e9m foi constru\u00eddo um deck no entorno. \n\n \nFigura 46: Revitaliza\u00e7\u00e3o da Lagoa da Chica. \n\n \nFonte: autora, 2015. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nApesar dos projetos para revitaliza\u00e7\u00e3o, esta lagoa vem sendo \n\nisolada pela urbaniza\u00e7\u00e3o que cresceu no seu entorno. A Lagoa da Chica, \n\nem pouco tempo dever\u00e1 se transformar em banhado, devido ao seu \n\nr\u00e1pido processo de assoreamento e crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o cobrindo \n\ntodo espelho d`agua. No entanto, n\u00e3o \u00e9 por isso que ela deixa de ter \n\nimport\u00e2ncia ecol\u00f3gica, pois ainda como banhado \u00e9 um lugar bastante \n\nutilizado pela fauna, sobretudo a avifauna. \n\n \n\n5.5 -  UNIDADE DE PAISAGEM MANGUEZAIS \n\n \n\nSanta Catarina \u00e9 o limite austral da ocorr\u00eancia de manguezais \n\nna Am\u00e9rica. Esta condi\u00e7\u00e3o faz com que os manguezais aqui se \n\napresentem em faixas menos cont\u00ednuas e com uma flora com menor \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies e altura se comparada a de outros Estados \n\nbrasileiros. Na Ilha de Santa Catarina, as ba\u00edas Norte e Sul possuem \n\ncaracter\u00edsticas prop\u00edcias para a forma\u00e7\u00e3o de manguezais.  \n\nNa \u00e1rea que abrange esta pesquisa, t\u00eam-se dois manguezais na \n\nba\u00eda sul: o manguezal do Rio Tavares e o manguezal da Tapera. O do \n\nRio Tavares apesar dos impactos que vem sofrendo ainda se mant\u00e9m \n\nconservado por se tratar de uma Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o: a Reserva \n\nExtrativista Marinha do Pirajuba\u00e9. Criada com uma \u00e1rea de 1444 \n\nhectares da qual 740 hectares pertencem ao Manguezal do rio Tavares e \n\no restante ao Baixio da Tipitinga atrav\u00e9s do Decreto Federal n\u00ba 533, de \n\n20 de maio de 1992. Tem como objetivo assegurar a explora\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos naturais, em especial o berbig\u00e3o, por parte das \n\ncomunidades tradicionais extrativistas (OBSERVAT\u00d3RIO DE UC`s, \n\n2015) . \n\n J\u00e1 o manguezal da Tapera, trata-se do menor manguezal da \n\nIlha, com uma \u00e1rea de 52,2 hectares. J\u00e1 perdeu bastante \u00e1rea, mas \n\nmesmo assim continua com grande import\u00e2ncia para a popula\u00e7\u00e3o do \n\nbairro Tapera. \u00c9 protegido desde 1985 pela Lei Municipal 2193/85, \n\ncomo \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Encontram-se s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos neste manguezal que t\u00eam amparo legal para sua prote\u00e7\u00e3o. \n\n Segundo Bastos e Teixeira (2004) apud Trindade (2009), h\u00e1 \nind\u00edcios de ocupa\u00e7\u00e3o dos manguezais da Ilha pr\u00e9-hist\u00f3rica. Dos 142 \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos conhecidos na Ilha, cerca de 30 est\u00e3o em \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas a manguezais. As maiores concentra\u00e7\u00f5es destes s\u00edtios al\u00e9m do \n\nmanguezal de Ratones, se encontram no manguezal do Rio Tavares e \n\nTapera. J\u00e1 foram encontrados sambaquis, vest\u00edgios de acampamentos, \n\noficinas l\u00edticas e fragmentos cer\u00e2micos.  \n\n\n\n101 \n\n \n\nLogo, \u00e9 evidente que a utiliza\u00e7\u00e3o dos manguezais \u00e9 bastante \n\nantiga. Os manguezais sempre foram uma importante fonte de alimento, \n\nn\u00e3o \u00e9 em v\u00e3o que \u00e9 dito \u201cber\u00e7\u00e1rio da vida marinha\u201d, nele encontramos \n\numa abund\u00e2ncia de peixes, moluscos e crust\u00e1ceos que \u00e9 apreciado n\u00e3o \n\ns\u00f3 pela popula\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m por uma fauna que tamb\u00e9m \n\nvisita os manguezais em busca destes alimentos. \n\nNa praia do Berbig\u00e3o na Tapera (fig. 47) algumas fam\u00edlias \n\nainda se utilizam desta riqueza do manguezal, retirando dali o seu \n\nsustento. \n\nSegundo o depoimento de dois coletores de berbig\u00e3o da regi\u00e3o \n\nrelatados \u00e0 professora Angela Beltrame em dezembro de 2014 ,mais de \n\n40 fam\u00edlias retiram o berbig\u00e3o desta praia. A produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria pode \n\nchegar a 300 kg por coletor, totalizando 300 reais/ dia. \n \n\nFigura 47: Praia do berbig\u00e3o - Tapera. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nDe acordo com V\u00e1rzea (1984) e o CECCA (1997), com a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o na Ilha este povoamento tamb\u00e9m fez uso dos manguezais, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para a obten\u00e7\u00e3o de alimentos, mas tamb\u00e9m de madeira e para o \n\nestabelecimento de rotas. \n\nSegundo V\u00e1rzea (1984), o Rio Tavares era a principal via de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do arraial, por onde era enviado atrav\u00e9s dele todo produto \n\nde lavoura. Tamb\u00e9m \u00e9 evidenciado pelo mesmo autor a explora\u00e7\u00e3o do \n\nmanguezal pelos curtumes da capital, que iam se prover das folhas do \n\nmangue para a prepara\u00e7\u00e3o do couro. Outra utiliza\u00e7\u00e3o era da madeira \n\ncomo combust\u00edvel para queima das caieiras. A madeira do manguezal \n\nera preferida aquelas dos topos dos morros devido a sua abundancia na \n\nembocadura dos rios e pelo f\u00e1cil alcance e deslocamento. \n\n\n\n102 \n\n \n\nCom essas evidencias, fica f\u00e1cil perceber que ainda hoje os \n\nbairros que levam o nome de \u201cCaieira\u201d ficam pr\u00f3ximos desses \n\nmanguezais (Rio Tavares e Tapera), portanto tiveram significativa \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na devasta\u00e7\u00e3o desses ecossistemas. \n\nAo que tudo indica, com a intensifica\u00e7\u00e3o do movimento \n\nimigrat\u00f3rio, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII de acordo com Caruso (1983), a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o dos manguezais passou a ser retirada n\u00e3o s\u00f3 devido ao \n\nextrativismo vegetal, mas tamb\u00e9m para dar lugar \u00e0 agricultura.  \n\nE foi a partir da\u00ed que os manguezais come\u00e7aram a perder \u00e1rea. \n\nContudo, ap\u00f3s o decl\u00ednio da agricultura na Ilha, o principal problema \n\nenfrentado pela perda de \u00e1rea dos manguezais \u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Um \n\nexemplo de ocupa\u00e7\u00e3o dentro do manguezal e nas margens do Rio \n\nTavares, \u00e9 na localidade onde se encontra a ponte sobre o Rio Tavares.  \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o maior nos dias de hoje no que diz respeito ao \n\nmanguezal do Rio Tavares \u00e9 a abertura das novas vias de acesso ao \n\naeroporto Herc\u00edlio Luz. A obra vem retirando mais as bordas do \n\nmanguezal na Avenida Deputado Diomicio Freitas e a partir da Rodovia \n\nApar\u00edcio Ramos Cordeiro, adentrando \u00e1reas \u00famidas de transi\u00e7\u00e3o e o \n\npr\u00f3prio manguezal. Com as facilidades de acesso e as facilidades de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do novo Plano Diretor para esta regi\u00e3o, o futuro deste \n\necossistema \u00e9 preocupante. Juntamente com a ocupa\u00e7\u00e3o urbana, vem \n\nproblemas como deposi\u00e7\u00e3o de efluentes dom\u00e9sticos que v\u00e3o parar no \n\nmanguezal. De fato a CASAN\n12\n\n j\u00e1 planeja em breve depositar o esgoto \n\nda popula\u00e7\u00e3o do sul da Ilha no manguezal do Rio Tavares. Enquanto a \n\npopula\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m como est\u00e1, o risco talvez n\u00e3o seja ainda dos \n\nmaiores, mas o fato \u00e9 que a popula\u00e7\u00e3o estimada apenas para o sul da \n\nIlha atinja o n\u00famero de habitantes que a Ilha no todo j\u00e1 possui. \n\nLogo, apesar das press\u00f5es sobre este manguezal que o reduzem \n\na um fragmento de 52,2 hectares, ainda \u00e9 uma \u00e1rea de import\u00e2ncia para \n\na vida da popula\u00e7\u00e3o local. Na figura 48 pode-se observar alguns \n\ncoletores e pescadores na praia do berbig\u00e3o. \n\nNo manguezal da Tapera, as principais press\u00f5es s\u00e3o decorrentes \n\ndo crescimento das ocupa\u00e7\u00f5es de baixa renda nas suas proximidades, \n\nal\u00e9m da fragmenta\u00e7\u00e3o causada pela Rodovia A\u00e7oriana e pela Rodovia \n\nBaldicero Filomeno. Al\u00e9m disso, parte da vegeta\u00e7\u00e3o de manguezal foi \n\nremovida no passado para dar lugar a pastagens. \n\n \n \n\n                                                             \n12\n\n CASAN \u2013 Companhia Catari nense de \u00c1gua e Saneamento. \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 48:  Praia do berbig\u00e3o - Tapera. Coletores e \n\npescadores. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n \n\nO Rio que desemboca na ba\u00eda sul dando origem ao manguezal \n\nda Tapera \u00e9 o rio Alto Ribeir\u00e3o. Tal rio tem suas nascentes no morro do \n\nAlto Ribeir\u00e3o. Este rio quando pr\u00f3ximo da Rodovia Baldicero \n\nFilomeno, come\u00e7a a ter ocupa\u00e7\u00f5es em suas margens (fig.49). \n\n \nFigura 49: Ocupa\u00e7\u00e3o nas margens do Rio Alto \n\nRibeir\u00e3o. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nPassando para o outro lado da rodovia, este rio encontra-se \nbastante assoreado, embora n\u00e3o tenha casas em volta, tamb\u00e9m n\u00e3o existe \n\nmata ciliar (fig. 50). Ao longo de seu percurso passa por alguns trechos \n\nonde existem ocupa\u00e7\u00f5es bem nas margens do rio e em alguns trechos \n\npossui suas margens preservadas. Os trechos desmatados caracterizam-\n\n\n\n104 \n\n \n\nse por resid\u00eancias e tamb\u00e9m pastagens para cria\u00e7\u00e3o de bovinos. Nos \n\ntrechos preservados a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 arb\u00f3rea de pequeno e m\u00e9dio porte. \n\n  \nFigura 50: Rio Alto Ribeir\u00e3o assoreado e sem mata \n\nciliar. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nNas proximidades da ponte na Rodovia A\u00e7oriana, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar a presen\u00e7a de Spartina (fig.51), graminea que caracteriza o \n\ninicio do manguezal.  \n       \n\n     Figura 51: Meandro do rio Alto Ribeir\u00e3o e Spatinas. \n\n \n      Fonte: autora, 2014. \n\n \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar meandros do rio ainda \n\nconservados, o que \u00e9 muito bom j\u00e1 que a maioria dos rios da Ilha foram \n\nretilinizados, sobretudo na d\u00e9cada de 80. Este rio \u00e9 utilizado pelos \n\n\n\n105 \n\n \n\npescadores e \u00e9  naveg\u00e1vel at\u00e9 certo ponto por pequenas embarca\u00e7\u00f5es \n\n(fig.52) \n\n \nFigura 52: Pequena embarca\u00e7\u00e3o no rio Alto Ribeir\u00e3o. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nDe acordo com Cesa (2008), a \u00e1rea do manguezal da Tapera foi \n\nsendo aterrada e vendida por pre\u00e7os muito acess\u00edveis, o que levou \u00e0 sua \n\nocupa\u00e7\u00e3o r\u00e1pida que foi ocorrendo sem planejamento algum. As ruas \n\nforam sendo abertas sem respeito \u00e0 dimens\u00f5es, o que dificulta a entrada \n\nde caminh\u00f5es de lixo por exemplo. Houve uma grande ocupa\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m das \u00e1reas de manguezal, salientando que estas resid\u00eancias est\u00e3o \n\nlocalizadas em terrenos com len\u00e7ol fre\u00e1tico alto e fortemente \n\ninfluenciado pelas mar\u00e9s, o que dificulta o escoamento das \u00e1guas de \n\nqualquer natureza.  \n\nA grande parte dos terrenos da Plan\u00edcie est\u00e1 em cotas baixas de \n\nat\u00e9 3 metros,caracterizando \u00e1reas inund\u00e1veis. Os terrenos possuem \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico alto,e tamb\u00e9m est\u00e3o sob a influencia das mar\u00e9s. Logo, \n\ns\u00e3o terrenos sens\u00edveis e suscet\u00edveis a contamina\u00e7\u00e3o por despejos de \n\nefluentes. \n\n \n\n 5.6.1. A Vegeta\u00e7\u00e3o dos Manguezais \n\n \nOs manguezais da Ilha de forma geral tem o estrato superior \n\ndominado pelo mangue-preto (Avicennia schaueriana), que forma \n\nagrupamentos densos e atinge entre 6 e 12m de altura. O mangue-branco \n\n(Laguncularia racemosa) no estrato m\u00e9dio \u00e9 o segundo em ocorr\u00eancia e \n\no mangue-vermelho (Rhizophora mangle), o mais raro. Nas margens das \n\n\n\n106 \n\n \n\nba\u00edas e dos rios s\u00e3o normalmente ocupadas pelas gram\u00edneas (Spartina \n\nalterniflora) e (Spartina densiflora), que se comportam como pioneiras. \n\n(COURA NETO E KLEIN, 1991). \n\nAs duas esp\u00e9cies de Spartina, o Hibiscus pernambucensis e as \n\nsamambaias Acrostichum danaeifolium e Acrostichum aureum \n\npredominam entre a vegeta\u00e7\u00e3o associada. Al\u00e9m dessas, tamb\u00e9m podem \n\nestar presentes em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o: a corticeira (Annona glabra), a \n\ncapororoca-do-brejo (Rapanea parvifolia) e, mais esporadicamente, a \ncebolama (Crinum maritimum). Na transi\u00e7\u00e3o entre o manguezal e a \n\nrestinga s\u00e3o comuns o marmeleiro-da-praia (Dalbergia hecastophylla) e \n\no junco (Juncus acutus) (COURA NETO E KLEIN, 1991) . \n De forma geral, a vegeta\u00e7\u00e3o dos manguezais tem se recuperado \n\nap\u00f3s o declinio da agricultura na Ilha. Mesmo o manguezal da Tapera \n\nque n\u00e3o \u00e9 protegido por nenhuma outra lei a n\u00e3o ser como APP (tendo \n\nem vista que todos os outros manguezais da Ilha s\u00e3o Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o), vem se recuperando. Este manguezal poderia tamb\u00e9m se \n\ntransformar em UC, pois ficou evidente que, mesmo bastante \n\nfragmentado, \u00e9 de import\u00e2ncia n\u00e3o apenas ecol\u00f3gica mas tamb\u00e9m social \n\npara a economia da comunidade local. Cabe aqui pensar no manguezal \n\nda Tapera como uma possibilidade ne anexa\u00e7\u00e3o a RESEX- Pirajuba\u00e9, \n\npor sua proximidade e por sua utiliza\u00e7\u00e3o extrativista pela comunidade da \n\nTapera. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n6. A FAUNA DA PLAN\u00cdCIE ENTRE MARES \n \n\nO levantamento de fauna da Plan\u00edcie Entre Mares abrangeu \n\nsomente as aves e os mam\u00edferos.  \n\nOs mam\u00edferos est\u00e3o entre os vertebrados mais atingidos pela \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitats naturais (Cullen et al., 2001), \n\nassim como a  perda e fragmenta\u00e7\u00e3o de habitats configuram as \n\nprincipais amea\u00e7as para as aves no Brasil (MARINI &amp; GARCIA, 2005 \n\napud OLIVEIRA ,2011). As aves ainda s\u00e3o importantes para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico de fragmentos, por atuarem como \n\ndispersoras de sementes, polinizadoras e ainda como bioindicadores de \n\nconserva\u00e7\u00e3o.  \n\nOs grupos de aves e mam\u00edferos segundo a PROSUL (2006), \n\nest\u00e3o entre os organismos mais importantes na avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais, por ocuparem diferentes habitats e n\u00edveis tr\u00f3ficos. \n \n\n6.1. AVES DA PLAN\u00cdCIE \n\n \n\nAs aves s\u00e3o excelentes indicadores de qualidade ambiental, pois \n\nal\u00e9m de serem facilmente estudadas e monitoradas, demonstram \n\nfidelidade a determinados ambientes e exibem grande variedade de \n\nrespostas \u00e0s diferentes mudan\u00e7as ambientais, muitas vezes \n\ndesaparecendo quando as condi\u00e7\u00f5es lhes s\u00e3o insuport\u00e1veis (ARGEL-\n\nDE-OLIVEIRA, 1993). \n\nSegundo CBRO (2011), o Brasil possui 1801 esp\u00e9cies de aves \n\nconhecidas, das quais aproximadamente 600 ocorrem no estado de Santa \n\nCatarina (ROS\u00c1RIO, 1996) e 269 possuem registro para o munic\u00edpio de \n\nFlorian\u00f3polis/SC (NAKA et al, 2002). Todavia, este n\u00famero vem \n\naumentando devido a novos estudos realizados na Ilha de Santa Catarina \n\n(CCA, 2014).  \n\nSegundo Castro, (2008) algumas aves podem sofrer aumento da \n\npreda\u00e7\u00e3o de ninhos e parasitismo pr\u00f3ximo \u00e0 borda das florestas, de \n\nforma que as bordas podem se tornar verdadeiras armadilhas ecol\u00f3gicas. \n\nAlguns autores sugerem que o fen\u00f4meno das bordas pode contribuir \n\npara o decl\u00ednio de algumas esp\u00e9cies de aves (BRITIINHAM &amp; \n\nTEMPLE, 1983; WILCASE, 1985 apud CASTRO, 2008).  \n\nO levantamento de aves desta pesquisa \u00e9 importante, pois \n\natrav\u00e9s dele podemos ter ideia da diversidade de aves presentes na \n\nPlan\u00edcie Entre Mares que podem e devem ser preservadas. Isso refor\u00e7a a \n\nimport\u00e2ncia de corredores ecol\u00f3gicos adequados para que o efeito de \n\nborda n\u00e3o atue de forma devastadora para tais esp\u00e9cies. \n\n\n\n108 \n\n \n\nNa Plan\u00edcie Entre Mares, as aves s\u00e3o frequentes principalmente \n\nnas ante-dunas, lagoas, banhados e nos manguezais aonde comumente \n\nv\u00e3o \u00e0 busca de alimento. J\u00e1 nos maci\u00e7os montanhosos, grande parte das \n\naves utiliza o topo das \u00e1rvores da Floresta Ombr\u00f3fila Densa como \n\ndormit\u00f3rio. \n\nForam levantadas as seguintes Ordens, Fam\u00edlias e Esp\u00e9cies de \n\naves presentes na Plan\u00edcie apresentados no quadro 5:  \n\n \nQuadro 5: Avifauna da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nPodicipeformes    \nPodicipedidae    \nMergus \n\noctosetaceus \n\nMergulh\u00e3o Banhado, \n\nManguezal \n\nO/B \n\nTachybaptus \n\ndominicus \n\nMergulh\u00e3o-pequeno Banhado, \n\nmanguezal \n\nB \n\nPodilymbus \n\npodiceps \n\nMergulh\u00e3o-ca\u00e7ador Banhado, \n\nmanguezal \n\nB \n\nRollandia rolland Mergulh\u00e3o-de-orelha-\n\nbranca \n\nBanhado, \n\nmanguezal \n\nB \n\nPelecaniformes     \nSulidae     \nSula leucogaster Atob\u00e1 \n\n \n\nAnte-dunas B/O/E \nPhalacrocoracidae    \nPhalacrocorax \nbrasilianus \n\nBigu\u00e1 \n\n \n\nBanhado e \n\nmanguezal \n\nO/B/E \n\nFregatidae  \n\n \n\n   \nFregata  \n\n \n\n \n\n \nmagnificens \n\nFragata/tesour\u00e3o \n\n \n\nAnte-dunas O/B \n\nThreskiornithidae    \nPlegadis chihi Cara\u00fana-de-cara-branca \n\n \n\nManguezal \n\ne banhado \n\nB \n\nPlatalea ajaja Colheireiro Manguezal B/O \n\nPhimosus \n\ninfuscatus \n\nTapicuru-de-cara-pelada Lagoas, \n\nbanhados, \nmanguezal. \n\nO/B/E \n\nTheristicus \n\ncaudatus \n\nCuricaca Pastagem e \n\nbanhados \n\nB \n\nSuliformes    \n\n\n\n109 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nAnhingidae    \n\nAnhinga anhinga Biguatinga \n\n \n\nLagoas. \n\nBanhados e \n\nmanguezal \n\nB/O \n\nCiconiiformes    \nArdeidae \n\n \n   \n\nNycticorax \n\nnycticorax \n\nSavacu Lagoas e \n\nbanhados \n\nO/B \n\nEgretta thula Gar\u00e7a-branca-pequena Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nO/B/E \n\nArdea alba Gar\u00e7a-branca-Grande Lagoas, \nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nO/B/E \n\nBubulcus ibis Gar\u00e7a-vaqueira Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nO/B/E \n\nSyrigma sibilatrix Maria-faceira Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nB \n\nEgretta caerulea Gar\u00e7a-azul Lagoas, \nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nO/B \n\nArdea cocoi Gar\u00e7a-Moura Lagoas, \nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nO/B/E \n\nBotaurus pinnatus Soc\u00f3-boi-baio Banhado B \nTigrisoma \nfasciatum \n\nSoc\u00f3-boi-escuro Banhado B \nButorides striata Socozinho Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nB/O \n\nNyctanassa \n\nviolacea \n\nSavacu-de-coroa Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nB \n\n\n\n110 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nNycticorax \n\nnycticorax \n\nSavacu Lagoas, \n\nbanhados, \n\nmanguezal. \n\nB \n\nCiconiidae    \nMycteria \n\namericana \n\nCabe\u00e7a-seca \n\n \n\nManguezal \n\ne banhados \n\nB \n\nFalconiformes    \nFalconidae    \nFalco peregrinus Falc\u00e3o-peregrino Pastagem, \n\nbanhados \n\nB \n\nMilvago \n\nchimachima \n\nGavi\u00e3o-carrapateiro Restinga, \n\npastagem \n\nB/E \n\nMilvago \n\nchimango \n\nChimango Ante-dunas B/O \nCaracara plancus Caracar\u00e1 Restinga O/B \nHerpetotheres \ncachinnans \n\nAcau\u00e3 Floresta, \n\nmatas \n\nciliares, \n\nbanhados \n\nB \n\nGalliformes    \nCracidae \n\n \n   \n\nOrtalis squamata Aracu\u00e3-escamoso Floresta, \n\nmatas \n\nciliares, \n\nbanhados \n\nB/O \n\nAburria jacutinga Jacutinga Banhados B \nPenelope obscura Jacua\u00e7u Banhados B \nPenelope \n\nsuperciliaris \n\nJacupemba Banhados B \nGruiformes    \nRallidae  \n\n \n   \n\nLaterallus \n\nleucopyrrhus \n\nSan\u00e3-vermelha Banhados B \nAramides \n\nsaracura \n\nSaracura-do-mato Banhados B/O \nAramides \ncajaneus \n\nSaracura-tr\u00eas-potes Banhados B/O/E \nPardirallus \n\nsanguinolentus \n\nSaracura-do-banhado Banhados B/O \nRallus \nlongirostris \n\nSaracura-matraca Banhados B/O \nGallinula galeata Frango-d\u2019\u00e1gua-comum Banhados O \nJacanidae    \nJacana jacana Ja\u00e7an\u00e3 \n\n \n\nLagoas e \n\nbanhados \n\nB \n\nCharadriiformes    \n\nhttp://www.wikiaves.com/ciconiidae\n\n\n111 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nScolopacidae    \nCalidris alba Ma\u00e7arico-branco Ante-dunas B \nCalidris canutus Ma\u00e7arico-de-papo-\n\nvermelho \n\nAnte-dunas B \nCalidris \n\nfuscicollis \n\nMa\u00e7arico-de-sobre-branco Ante-dunas B \nGallinago \nparaguaiae \n\nNarceja Banhados B \nTringa flavipes Ma\u00e7arico-de-perna-\n\namarela \n\nAnte-dunas B \nCharadriidae \n\n \n   \n\nVanellus chilensis Quero-quero Banhados e \n\npastagens \n\nB/O/E \n\nCharadrius \ncollaris \n\nBatuira-de-coleira Ante-dunas B \nCharadrius \n\nsemipalmatus \n\nBatu\u00edra-de-bando Ante-dunas B \nRecurvirostridae    \nHimantopus \n\nmelanurus \n\nPernilongo-de-costas-\n\nbrancas \n\n \n\nAnte-dunas B/O \nLaridae    \nLarus \ndominicanus \n\nGaivot\u00e3o Ante-dunas B/O/E \nSterna \n\nhirundinacea \n\nTrinta-r\u00e9is-de-bico-\n\nvermelho \n\nAnte-dunas B \nSterna eurygnatha Trinta-r\u00e9is-de-bico-\n\namarelo \n\nAnte-dunas B \nSternidae    \nThalasseus \n\nacuflavidus \n\nTrinta-r\u00e9is-de-bando Ante-dunas B \nThalasseus \n\nmaximus \n\nTrinta-r\u00e9is-real Ante-dunas B \nRynchopidae    \nRynchops niger Talha-mar \n\n \n\nAnte-dunas B \nColumbiformes    \nColumbidae    \nColumbina \n\ntalpacoti \n\nRolinha-roxa Pastagens, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas. \n\nB/O/E \n\nColumbina picui Picu\u00ed Pastagem B \nCuculiformes    \nCuculidae    \nTapera naevia Saci Pastagem B \nPiaya cayana Alma-de-gato Floresta B/O/E \nCrotophaga ani Anu-preto Pastagem, \n\nrestinga \n\nB/O/E \n\nGuira guira Anu-branco Pastagem, \nrestinga \n\nB/O/E \n\nStrigiformes    \nStrigidae    \nAthene \ncunicularia \n\nCoruja-buraqueira \n\n \n\nRestinga B/O/E \n\nhttp://www.wikiaves.com/sternidae\nhttp://www.wikiaves.com/rynchopidae\n\n\n112 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nAsio clamator Coruja-orelhuda Pastagem e \n\nex\u00f3ticas \n\nB \n\nApodiformes    \nApodidae    \nChaetura \nmeridionalis \n\nAndorinh\u00e3o-do-temporal \n\n \n\nPastagem, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas. \n\nB \n\nTrochilidae    \nRamphodon \n\nnaevius \n\nBeija-flor-grande-do-mato Floresta B \nChlorostilbon \n\nlucidus \n\nBesourinho-bico-\n\nvermelho \n\nFloresta B \nThalurania \n\nglaucopis \n\nBeija-flor-de-fronte-\n\nvioleta \n\nFloresta B/O \nAmazilia \n\nfimbriata \n\nBeija-flor-grande-de-\n\nventre-branco \n\nFloresta B \nCoraciiformes  \n\n \n\n   \nAlcedinidae    \nMegaceryle \n\ntorquata \n\nMartim-pescador-grande \n\n \n\nLagoas e \n\nmanguezais \n\nB/O \n\nPiciformes  \n\n \n\n   \nPicidae    \nPicumnus \n\ntemminckii \n\nPica-pau-an\u00e3o-de-coleira Floresta B/E \nColaptes \ncampestris \n\nPica-pau-do-campo Pastagem B/O/E \nVeniliornis \n\nspilogaster \n\nPicapauzinho-verde-carij\u00f3 Pastagem, \n\nFloresta \n\nB \n\nRamphastidae \n\n \n\n   \nRamphastos \n\ndicolorus \n\nTucano-de-bico-verde Floresta B/O/E \nRamphastos \nvitellinus \n\nTucano-de-bico-preto Floresta B/O/E \nPasseriformes    \nFormicariidae    \nThamnophilus \n\ncaerulescens \n\nChoca-da-mata Floresta e \n\nmata ciliar \n\nB \n\nDysithamnus \nmentalis \n\nChoquinha-lisa Floresta e \n\nmata ciliar \n\nB \n\nRhopias gularis Choquinha-garganta-\n\npintada \n\nMata ciliar B \n\nPyriglena \nleuconota \n\nPapa-taoca Floresta B \nMyrmoderus \n\nsquamosus \n\nPapa-formiga-de-grota Floresta B \nFurnariidae    \nFurnarius rufus Jo\u00e3o-de-barro \n\n \n\nPastagem e \n\n\u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nSynallaxinae    \n\n\n\n113 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nSynallaxis spixi Jo\u00e3o-tenenem Pastagem B \nPhilydeorinae    \nLochmias \n\nnematura \n\nJo\u00e3o-porca \n\n \n\nPastagem e \n\nrestinga \n\nB/E \n\nDendrocolaptidae    \nSittasomus \n\ngriseicapillus \n\nArapa\u00e7u-verde \n\n \n\nFloresta B \nTyrannidae    \n\nAttila rufus Capit\u00e3o-de-sa\u00edra Floresta E \nPitangus \n\nsulphuratus \n\nBem-te-vi Restinga, \n\npastagem, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nTyrannus savana Tesourinha Pastagem B/O \nXolmis irupero Noivinha Restinga B \nElaeniinae  \n \n\n   \nCamptostoma \n\nobsoletum \n\nRisadinha Floresta B \nMionectes \nrufiventris \n\nSupi-de-cabe\u00e7a-cinza Floresta e \n\nbanhados \n\nB \n\nLeptopogon \n\namaurocephalus \n\nCabe\u00e7udo Floresta B \nPlatyrinchus \nmystaceus \n\nPatinho \n\n \n\nFloresta, \n\nbanhados \n\nB \n\nFluvicolinae  \n\n \n\n   \nSatrapa \n\nicterophrys \n\nSuiriri-Pequeno \n\n \n\nRestinga e \n\nlagoas \n\nB \n\nMachetornis \n\nrixosa \n\nSuiriri-cavaleiro Pastagem, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas. \n\nB \n\nPasseriformes    \nThraupidae    \nHemithraupis \n\nruficapilla \n\nSaira-ferrugem Floresta E \nConirostrum \nbicolor \n\nFigurinha-do-mangue Manguezal B/E \nSicalis luteola Tipio Pastagem B \nDacnis cayana Sa\u00ed-azul  Floresta B/O/E \nPipraeidea \nmelanonota \n\nSa\u00edra-vi\u00fava  Restinga B \nRamphocelus \n\nbresilius \n\nTi\u00ea-sangue  Restinga B/E \nTachyphonus \ncoronatus \n\nTi\u00ea-preto  Floresta, \n\nrestinga \n\nB/E \n\nSaltator similis Trica-ferro-verdadeiro  Floresta B \n\n\n\n114 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nTangara \n\ncyanoptera \n\nSanha\u00e7u-de\u2013encontro-azul Floresta B/O/E \nTangara sayaca Sanha\u00e7u-cinzento Floresta B/O \nSporophila \n\ncaerulescens \n\nColeirinho Floresta B \nVolatinia jacarina Tiziu Pastagem B \nZonotrichia \ncapensis  \n\nTico-tico Ante-duna B \nSicalis flaveola Can\u00e1rio-da-terra-\n\nverdadeiro \n\nRestinga, \n\npastagem, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nAnthus lutescens Caminheiro-zumbidor \n\n \n\nPastagem B \nOscines    \nHirundinidae \n\n \n\n   \nProgne chalybea Andorinha-dom\u00e9stica-\n\ngrande \n\nPastagem B \nPygochelidon \ncyanoleuca \n\nAndorinha-dom\u00e9stica- \n\npequena \n\nPastagem B/O/E \nCorvidae    \nCyanocorax \ncaeruleus \n\nGralha-azul \n\n \n\n B/O/E \nTroglodytidae    \nTroglodytes \n\nmusculus \n\nCorru\u00edra \n\n \n\nEx\u00f3ticas B/E \nMuscicapidae  \n\n \n\n   \nTurdus rufiventris Sabi\u00e1-laranjeira Restinga, \n\npastagem \n\nB/O/E \n\nTurdus \namaurochalinus \n\nSabi\u00e1-Poca Floresta B \nMimidae    \nMimus saturninus Sabia-do-campo \n\n \n\nPastagem B \nVireonidae \n\n \n\n   \nCyclarhis \n\ngujanensis \n\nGente-de-fora-vem Floresta B \nVireo chivi Juruviara Floresta B \nEmberezidae    \nParulinae    \nSetophaga \n\npitiayumi \n\nMariquita Floresta B \nGeothlypis \n\naequinoctialis \n\nPia-cobra Banhado B \nBasileuterus \nculicivorus \n\nPula-pula Floretas, \n\nalagados \n\nB \n\nCoerebidae  \n\n \n\n   \nCoereba flaveola Cambacica \n\n \n\nFloresta B/O/E \nThraupinae    \nEuphonia \nviolacea \n\nGaturamo Floresta B \nIcteridae    \nPseudoleistes \nguirahuro \n\nChopim Banhados B \nMolothrus \n\nbonariensis \n\nVira-bosta Pastagem B \npasseridae    \n\n\n\n115 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nPasser domesticus Pardal \n\n \n\nPastagem, \n\nrestinga, \n\n\u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nEstrildidae  \n\n \n\n   \nEstrilda astrild Bico-de-lacre \n\n \n\nRestinga, \n\npastagem \n\nB/O \nPsittacidae    \nAmazona aestiva Papagaio-verdadeiro \n\n \n\nFlorestas O \nTyranni \n\n \n\n   \nScleruridae    \nGeositta \n\ncunicularia \n\nCurriqueiro \n\n \n\nRestinga B/E \nNyctibiiformes    \nNyctibiidae    \nNyctibius griseus Urutau /M\u00e3e-da-lua \n\n \n\nFlorestas, \n\npastagem \n\nE \n\nCharadriiformes    \nCharadrii    \nHaematopodidae    \nHaematopus \npalliatus \n\nPiru-piru \n\n \n\nAnte-dunas, \n\nlagoas \n\nB/O/E \n\nCathartiformes    \nCathartidae    \nCoragyps atratus Urubu-de-cabe\u00e7a-preta Restinga, \n\nante-dunas \n\nB/O/E \n\nCathartes \nburrovianus \n\nUrubu-de-cabe\u00e7a-amarela Pastagem, \n\nFlorestas \n\nnos topos de \n\nmorro \n\nB/E \n\nCathartes aura Urubu-de-cabe\u00e7a-\nvermelha \n\nPastagem, \n\nFloresta nos \n\ntopos de \n\nmorro \n\nB/E \n\nAccipitriformes    \nAccipitridae    \nElanoides \n\nforficatus \n\nGavi\u00e3o-tesoura Floresta B/O/E \nUrubitinga \n\nurubitinga \n\nGavi\u00e3o-preto Banhados B \n\nhttp://www.wikiaves.com.br/charadriiformes\nhttp://www.wikiaves.com.br/charadrii\nhttp://www.wikiaves.com.br/haematopodidae\n\n\n116 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nAmadonastur \n\nlacernulatus \n\nGavi\u00e3o-pombo Pastagem, \n\nbanhados, \n\nfloresta. \n\nB \n\nAccipiter striatus Gavi\u00e3o-mi\u00fado Florestas B \nButeo brachyurus Gavi\u00e3o-de-cauda-curta Pastagem, \n\nflorestas , \n\n\u00e1reas \n\nurbanas \n\nB \n\nCircus buffoni Gavi\u00e3o-do-banhado Banhados B \nHarpagus diodon Gavi\u00e3o-bombachinha Floresta B \nIctinia plumbea Sovi Floresta, \n\nmargem de \n\nrios \n\nB \n\nRupornis \n\nmagnirostris \n\nGavi\u00e3o-Carij\u00f3 Ex\u00f3ticas, \n\nFloresta e \n\npastagem \n\nB/O \n\nSpizaetus \n\ntyrannus \n\nGavi\u00e3o-Pega-Macaco Floresta B \nPandionidae    \nPandion haliaetus \u00c1guia-pescadora Lagoas e \n\nrestingas \n\nB \nTinamiformes    \nTinamidae \n\n \n\n   \nCrypturellus \n\nobsoletus \n\nInhambugua\u00e7u Floresta B \nCrypturellus \nparvirostris \n\nInhambu-choror\u00f3 Floresta e \n\npastos \n\nB \n\nCrypturellus \n\ntataupa \n\nInhambu-chit\u00e3 Floresta e \n\npastos \n\nB \n\nTinamus \nsolitarius \n\nMacuco Florestas \n\npr\u00f3ximas de \n\nrios \n\nB \nNothura maculosa Codorna Pastagem B \nProcellariiformes \n \n\n   \nProcellariidae \n\n \n\n   \nFulmarus \nglacialoides \n\nPardel\u00e3o-prateado \n\n \n\nAnte-dunas B \nDiomedeidae    \nDiomedea exulans Albatroz-gigante \n\n \n\nAnte-dunas B/O \nAnseriformes    \nAnatidae \n\n \n\n   \n\nhttp://www.wikiaves.com/tinamiformes\nhttp://www.wikiaves.com/diomedeidae\n\n\n117 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fontes \nAmazonetta \n\nbrasiliensis \n\nP\u00e9-vermelho Lagoas e \n\nbanhados \n\nB/O \n\nAnas bahamensis Marreca-toicinho Lagoas e \nbanhados \n\nB \n\nAnas versicolor Marreca-cricri Lagoas e \n\nbanhados \n\nB \n\nCairina moschata Pato-do-mato Lagoas e \n\nbanhados \n\nB/O \n\nCoscoroba \ncoscoroba \n\nCaporora Lagoas e \n\nbanhados \n\nB \n\nDendrocygna \n\nbicolor \n\nMarreca-caneleira Lagoas e \n\nbanhados \n\nB/O \n\nDendrocygna \n\nviduata \n\nIrer\u00ea \n\n \n\nLagoas e \n\nbanhados \n\nB/O/E \n\nAnas georgica Marreca-parda Lagoas e \n\nbanhados \n\nB/O \n\nFonte: autora, 2014. \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Na primeira coluna da esquerda para a direita: Em negrito nome do \n\ng\u00eanero, sublinhado nome da fam\u00edlia e em it\u00e1lico nome da esp\u00e9cie. Os habitats \n\naqui indicados s\u00e3o aqueles no qual tais esp\u00e9cies foram observadas com maior \n\nfrequ\u00eancia, relatado pelos entrevistados ou que constava nas bibliografias, o que \n\nn\u00e3o significa que tais esp\u00e9cies n\u00e3o possam estar presentes tamb\u00e9m em outros \n\nambientes. Legenda da ultima coluna: B \u2013 Bibliografia, O- Observa\u00e7\u00e3o, E- \n\nEntrevista. \n\n \n\nO Gavi\u00e3o-pombo (Amadonastur lacernulatus) \u00e9 uma esp\u00e9cie \nque aparece no estudo de impacto ambiental do novo terminal \n\naeroportu\u00e1rio de Florian\u00f3polis e \u00e9 enquadrada na categoria de amea\u00e7a \n\nvulner\u00e1vel apontada pelo Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (BRASIL, \n\n2003).  \n\nO Curriqueiro (Geositta cunicularia), foi uma das esp\u00e9cies \nobservadas pelo colega Fabricio Almeida em seu grupo de observadores \n\nde aves e segundo o Wikiaves \u00e9 uma esp\u00e9cie que sofre amea\u00e7a nas \n\ndunas das praias catarinenses, principalmente devido ao tr\u00e2nsito de \n\nve\u00edculos nestes ambientes. Constr\u00f3i seus ninhos no interior de galerias \n\nque ele mesmo cava nos sedimentos arenosos de restingas e dunas, fato \n\nque devido ao pisoteamento e por vezes, a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos se \n\ntorna vulner\u00e1vel a perda de habitat. \n\n\n\n118 \n\n \n\nVale ressaltar que sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ocorre no extremo \n\nsul do Brasil, apenas nos estados do RS e SC, sendo que o limite norte \n\nde sua distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 a Ilha de Santa Catarina. Cabe aqui tamb\u00e9m, dar \n\ndestaque para o Gavi\u00e3o-tesoura (Elanoides forficatus) que \u00e9 uma esp\u00e9cie \n\nmigrat\u00f3ria, aparece na Ilha no come\u00e7o da primavera e sua presen\u00e7a \u00e9 \n\nnotada constantemente neste per\u00edodo do ano, sobrevoando as encostas \n\ndo Morro do Lampi\u00e3o e Maci\u00e7o da Costeira (observa\u00e7\u00e3o da autora). \n\nUm fato interessante s\u00e3o os Papagaios-verdadeiros (Amazona \naestiva). Durante alguns anos esta esp\u00e9cie entrou em decl\u00ednio na Ilha \n\nsendo que muito pouco era avistado. De fato os papagaios chegaram a se \n\nextinguir da Ilha e isso se deu pela ca\u00e7a intensa desde animal desde o \n\ns\u00e9culo XVIII.  \n\n \nSabe-se, por exemplo, que papagaio era o \n\nprato preferido do engenheiro militar \n\nFrances Am\u00e9d\u00e9e Fran\u00e7ois Fr\u00e9zier, quando \n\nse encontrava de passagem pela Ilha de \n\nSanta Catarina em 1712. Segundo o \n\npr\u00f3prio Fr\u00e9zier: os p\u00e1ssaros mais comuns \n\n[da Ilha] \u2018eram\u2019 os papagaios, muito bons \n\npara comer. (NAKA ; RODRIGUES, \n\n2000). \n\n \n\nNaka e Rodrigues (2000) tamb\u00e9m citam que o pirata ingl\u00eas \n\nShelvocke que permaneceu um m\u00eas na Ilha no ano de 1719 menciona \n\ntais papagaios, relatando que a mata estava cheia deles e que eram um \n\nbom prato. Shelvocke relatou que eram vistos sempre voando aos pares, \n\nhavendo, no entanto, centenas. \n\nDe alguns anos para c\u00e1, principalmente nos \u00faltimos tr\u00eas anos, \n\ntem sido observado um aumento da popula\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie. \n\nProvavelmente reintroduzidos na Ilha a partir de solturas de cativeiro. \n\n Importante registro para a \u00e1rea da Plan\u00edcie, \u00e9 que tais papagaios \n\nmant\u00eam diariamente um corredor ecol\u00f3gico a\u00e9reo. Todos os dias no \n\nmesmo hor\u00e1rio, pelo inicio da manh\u00e3 e final da tarde, os papagaios \n\nfazem o mesmo trajeto se deslocando do Maci\u00e7o da Costeira pela manh\u00e3 \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao Morro do Lampi\u00e3o e no final do dia fazendo o caminho \n\ninverso (observa\u00e7\u00e3o da autora). \n\nAs lagoas e \u00e1reas inund\u00e1veis s\u00e3o zonas ricas em alimento e \n\nref\u00fagio para as aves aqu\u00e1ticas. Nestes ambientes \u00e9 poss\u00edvel observar as \n\naves procurando alimento tanto nas margens como dentro d\u2019\u00e1gua. Foram \n\nencontradas no entorno da Lagoa Pequena, Lagoa da Chica e Manguezal \n\n\n\n119 \n\n \n\ndo Rio Tavares grande variedade de esp\u00e9cies, o que foi reafirmado com \n\no levantamento bibliogr\u00e1fico e entrevistas. \n\nPodemos destacar nestes ambientes, a presen\u00e7a da fam\u00edlia \n\nRallidae na qual foram levantadas seis esp\u00e9cies diferentes e a fam\u00edlia \n\nArdeidae que apresentou onze esp\u00e9cies. \n\nA Saracura-matraca (Rallus longirostris) est\u00e1 presente no \nManguezal do Rio Tavares, por\u00e9m \u00e9 uma esp\u00e9cie que se encontra \n\namea\u00e7ada no Estado de Santa Catarina, segundo a lista de esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o para o Estado de Santa Catarina RESOLU\u00c7\u00c3O \n\nCONSEMA N\u00ba 002, de 06 de dezembro de 2011. A esp\u00e9cie est\u00e1 na \n\ncategoria de vulner\u00e1vel (VU) na IUCN \u2013 Uni\u00e3o Internacional para a \n\nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Esta categoria \u00e9 considerada em risco elevado \n\nde sofrer extin\u00e7\u00e3o na natureza. \n\nAinda no manguezal, outras duas esp\u00e9cies aparecem como \n\namea\u00e7adas na lista do Estado e s\u00e3o vulner\u00e1veis pela IUCN: o Figuinha-\n\ndo-mangue (Conirostrum bicolor) e o Trinta-reis-real (Thalasseus \nmaximus). \n\nA zona de rebenta\u00e7\u00e3o, ou seja, as ante-dunas s\u00e3o usadas como \n\n\u00e1rea de alimenta\u00e7\u00e3o para muitas esp\u00e9cies, como o Gaivot\u00e3o (Larus \ndominicanus), Chimango (Milvago chimango), Batu\u00edra-de-coleira \n\n(Charadrius collaris), Pernilongo (Himantopus melanurus). \nO Ti\u00ea-sangue (Ramphocelus bresilius) \u00e9 outra ave amea\u00e7ada na \n\nlista do Estado e considerado vulner\u00e1vel pela IUCN. No ambiente praial \n\ntamb\u00e9m o Albatroz-gigante (Diomedea exulans) est\u00e1 na lista. O Ti\u00ea-\nsangue \u00e9 encontrado ainda nas restingas. \n\nOutras aves que ocorrem na \u00e1rea de estudo, que s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nconsideradas vulner\u00e1veis e aparecem na lista de esp\u00e9cies amea\u00e7adas no \n\nEstado s\u00e3o: o Macuco (Tinamus solitarius), tamb\u00e9m na lista oficial de \n\naves amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no Brasil, o Gavi\u00e3o-pombo (Amadonastur \nlacernulatus) e o Gavi\u00e3o-pega-macaco (Spizaetus tyrannus). Todas estas \n\nesp\u00e9cies est\u00e3o presentes nas \u00e1reas inund\u00e1veis da plan\u00edcie. \n\nO Soc\u00f3-boi-escuro (Tigrisoma fasciatum) e Jacutinga (Aburria \njacutinga) s\u00e3o esp\u00e9cies que se encontram na Plan\u00edcie e est\u00e3o na lista de \n\nesp\u00e9cies amea\u00e7adas no Estado e est\u00e3o na categoria de perigo cr\u00edtico \n\n(CR) pela IUCN. Esta categoria indica risco extremamente elevado de \n\nextin\u00e7\u00e3o na natureza.  \n\nAs esp\u00e9cies a seguir foram destacadas num estudo na Fazenda \n\nExperimental da Ressacada (CCA, 2014): \n\na) O Coleirinho (Sporophila caerulescens) foi registrado \n\npr\u00f3ximo \u00e0s \u00e1reas antropizadas na Plan\u00edcie. De acordo com Naka &amp; \n\n\n\n120 \n\n \n\nRodrigues (2000), esta esp\u00e9cie \u00e9 rara na ilha de Santa Catarina e sua \n\nca\u00e7a pode levar a esp\u00e9cie ao desaparecimento na Ilha. \n\nb)  O Gavi\u00e3o-do-banhado (Circus buffoni) foi registrado em \n\u00e1rea de banhado da Fazenda Experimental e n\u00e3o possu\u00eda registros \n\nbibliogr\u00e1ficos para a Ilha de Santa Catarina at\u00e9 ent\u00e3o. Assim como a \n\nSan\u00e3-vermelha (Laterallus leucopyrrhus) representa o primeiro registro \nda esp\u00e9cie para Ilha de Santa Catarina. Ela \u00e9 t\u00edpica de ambientes \n\nalagados e com vegeta\u00e7\u00e3o densa, sendo de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o. \n\nc) A Acau\u00e3, (Herpetotheres cachinnans) foi observada nos \n\nestudos de fauna (CCA, 2014) sobre um fragmento de mata em est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o localizado junto ao aeroporto internacional \n\nHerc\u00edlio Luz, correspondendo tamb\u00e9m o primeiro registro da esp\u00e9cie na \n\nIlha de Santa Catarina.  \n\nd) A Saracura-do-banhado (Pardirallus sanguinolentus) \u00e9 uma \nesp\u00e9cie com registros escassos na Ilha, possuindo um registro para a \n\nLagoa Pequena em 1998 de acordo com Naka &amp; Rodrigues (2000). \n\n\u00c9 relevante salientar a import\u00e2ncia dos habitats em \u00e1reas de \n\nbanhado. Neste levantamento apareceram muitas esp\u00e9cies end\u00eamicas \n\nque usam estes ambientes, como a Saracura-do-banhado (Pardirallus \nsanguinolentus), por exemplo. O levantamento feito pela Fazenda \n\nExperimental (CCA, 2014) cita tr\u00eas esp\u00e9cies novas para a Ilha: Soc\u00f3-\n\nboi-baio (Botaurus pinnatus), Gavi\u00e3o-do-banhado (Circus buffoni) e \n\nSan\u00e3-vermelha (Laterallus leucopyrrhus). Estes fatos demonstram a \n\ndistin\u00e7\u00e3o deste ambiente na manuten\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies.  \n\nAl\u00e9m de abrigar as esp\u00e9cies, os banhados possuem outra \n\nimportante fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. De acordo com os dados da RESEX- \n\nPirajuba\u00e9 (2014), essas \u00e1reas possuem fun\u00e7\u00e3o reguladora h\u00eddrica.  \n\nQuando ocorrem muitas chuvas, os banhados absorvem o excesso de \n\n\u00e1gua, diminuindo a velocidade com que a \u00e1gua escoa para dentro do Rio \n\nTavares, e na plan\u00edcie de alagamento do rio num todo (figura 53). Isto, \n\nevita os alagamentos nas \u00e1reas onde a urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima. Em \n\ncontrapartida, em per\u00edodos de muita seca, o banhado libera a \u00e1gua que \n\nficou acumulada aos pouco, evitando a seca total do rio.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Rio_Tavares\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Rio_Tavares\n\n\n121 \n\n \n\n \n           \n\n         Figura 53: Hidrografia d Bacia do Rio Tavares. \n\n \n          Fonte: CCA- UFSC, 2014. \n\n \n\nDe acordo com Naka e Rodrigues (2000), mais de 40% das \n\nesp\u00e9cies que vivem na Ilha s\u00e3o aves especialistas, ou seja, necessitam de \n\nalgum tipo de ambiente em particular. Vivem exclusivamente em \n\nflorestas, restingas, manguezais, banhados ou lagoas e espelhos d\u2019\u00e1gua, \n\nsem considerar as aves marinhas. \n\nEste fator leva a conclus\u00e3o de que a perda de alguma destas \n\nunidades de paisagem pode levar a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies especialistas.  \n\nVale a pena ressaltar que a Plan\u00edcie comporta um fragmento florestado \n\nque ainda \u00e9 rico em diversidade apesar de extremamente reduzido. S\u00e3o \n\nas Floretas de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria, ou seja, as restingas arb\u00f3reas em \n\nmeio \u00e0s \u00e1reas inund\u00e1veis da mesma. Preservar este ambiente \u00e9 de \nextrema import\u00e2ncia. E uma das medidas para manter a viabilidade em \n\nlongo prazo destas manchas de vegeta\u00e7\u00e3o e sua fauna associada \u00e9 \n\natrav\u00e9s de corredores ecol\u00f3gicos naturais. \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n6.2. MAM\u00cdFEROS DA PLAN\u00cdCIE \n\n \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o gera perda de habitat para muitas esp\u00e9cies e \n\ndiminui as ocorr\u00eancias, inclusive de esp\u00e9cies dispersoras de sementes. A \n\ncomplexidade da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada positivamente ao n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies ou abund\u00e2ncia total de pequenos mam\u00edferos n\u00e3o voadores \n\nem \u00e1reas de Mata Atl\u00e2ntica (GENTILE e FERNANDEZ 1999, \n\nPARDINI et al. 2005; PARDIN e UMETSU, 2006 apud CCA, 2014) \n\nO processo de altera\u00e7\u00f5es ambientais vem reduzindo as \n\nextens\u00f5es de \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, isso reduz o tamanho dos \n\nambientes e leva tamb\u00e9m a eliminar alguns tipos de habitat, o que tem \n\nresultado no decl\u00ednio da biodiversidade da fauna de mam\u00edferos.  \n\nNa \u00e1rea de estudo, que boa parte \u00e9 composta por restingas, \n\ndificulta ainda mais a conserva\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos. \n\nOs mam\u00edferos da restinga dependem do ambiente de floresta \n\ndos topos de morros e sofrem com a descontinuidade destas florestas \n\ncom as restingas. \n\nDentre os diversos impactos est\u00e3o atropelamentos, preda\u00e7\u00e3o por \n\nc\u00e3es, urbaniza\u00e7\u00e3o, desmatamento, fragmenta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitats e invas\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas (GALLETI &amp; SAZIMA, 2006; LOYOLA &amp; \n\nLEWINSOHN, 2009 apud CCA, 2014). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao endemismo, o \u00fanico animal encontrado para a \n\nregi\u00e3o, end\u00eamico da restinga, n\u00e3o entra neste estudo, pois n\u00e3o \u00e9 nem \n\nmam\u00edfero e nem ave. Trata-se da Lagartixa-da-praia (Lioalaemus \n\noccipitalis), j\u00e1 citada. \n\nA maioria dos pequenos mam\u00edferos n\u00e3o voadores ainda \n\npresentes na Plan\u00edcie, correspondem aos marsupiais e roedores (ordens \n\nDidelphimorphia e Rodentia, respectivamente). \nEmbora estes animais sejam de pequeno porte, atuam tamb\u00e9m \n\ncomo polinizadores, dispersores e predadores de sementes, \n\ninfluenciando assim na distribui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o. Portanto \n\nimportantes no ambiente. \n\nEm todos os ambientes da Plan\u00edcie (restinga, floresta ombr\u00f3fila \n\ndensa, e manguezal), as seguintes esp\u00e9cies de mam\u00edferos foram \n\nidentificadas atrav\u00e9s de levantamento bibliogr\u00e1fico, observa\u00e7\u00e3o e \n\nrelatos, apresentados no quadro 6. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nQuadro 6: Mastofauna da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fonte \nMarsupialia    \nDidelphidae    \nDidelphis \n\nmarsupialis \n\nGamb\u00e1-de-\n\norelha-preta \n\nFloresta, restinga, \n\nbanhado, manguezal, \n\n\u00e1reas urbanas. \n\nB/O/E \n\nLutreolina \ncrassicaudata \n\nCu\u00edca-da-\n\ncauda-grossa \n\n \n\nBanhados B \n\nPhilander opossum Cu\u00edca-cinza Banhados B \nEdendata    \nMyrmecophagidae    \nTamandua \ntetradactyla \n\nTamandu\u00e1 \n\nMirim \n\n \n\nFlorestas B \nCarn\u00edvora    \nCanidea    \nCerdocyon thous Graxaim ou \n\nCachorro-do-\n\nmato \n\nFlorestas, pastagem, \n\nrestinga \n\nB/O/E \n\nMustelidae    \nLuntra longicaudis Lontra Floresta, banhados, \n\nrios, manguezal. \n\nB/E \n\nEira barbara \n \n\nIrara Floretas, banhados \n\n \n\nB \nProcyonidae    \nNasua nasua Quati Floresta, restinga E \nProcyon cancrivorus Guaxinim ou \n\nM\u00e3o-pelada \n\nFloresta, restinga, \n\nmanguezal \n\nE \n\nRodentia    \nCricetidae    \nAkodon montensis Rato-do-campo Floresta, pastagem B \nOligoryzomys.sp Rato-do-mato Floresta, pastagem B \nEchimydae    \nMyocastor coypus Rat\u00e3o-do-\n\nbanhado \n\nBanhados, restingas B/E \n\nCaviidae    \nHydrochoerus \nhydrochaeris \n\n \n\nCapivara Manguezal e floresta B/E \nCingulata    \nDasypodidae \n\n \n\n   \nDasypus \n\nnovemcinctus \n\nTatu-galinha Floresta B \nPrimata    \ncebidae \n\n \n\n   \n\n\n\n124 \n\n \n\nTax\u00f3n Nome Popular Habitat  Fonte \nCallithrix penicillata Sagui-de-tufos-\n\npretos \n\nFloresta, \u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nCallithrix jacchus Sagui-de-tufos-\nbrancos \n\nFloresta, \u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nCallithrix geoffroyil Sagui-de-cara-\n\nbranca. \n\nFloresta, \u00e1reas \n\nurbanas \n\nB/O/E \n\nFonte: autora, 2014. \n\nObserva\u00e7\u00e3o: Na primeira coluna da esquerda para a direita: Em negrito nome do \n\ng\u00eanero, sublinhado nome da fam\u00edlia e em it\u00e1lico nome da esp\u00e9cie. Os habitats \n\naqui indicados s\u00e3o aqueles no qual tais esp\u00e9cies foram observadas com maior \n\nfrequ\u00eancia, relatado pelos entrevistados ou que constava nas bibliografias, o que \n\nn\u00e3o significa que tais esp\u00e9cies n\u00e3o possam estar presentes tamb\u00e9m em outros \n\nambientes. Legenda da ultima coluna: B \u2013 Bibliografia, O- Observa\u00e7\u00e3o, E- \n\nEntrevista. \n\n \n\n Cabe relembrar que um dos aspectos que limitam a capacidade \n\nde regenera\u00e7\u00e3o da fauna, sobretudo de mam\u00edferos na Ilha \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o \n\ninsular. Existe uma barreira geogr\u00e1fica natural que s\u00e3o as Ba\u00edas \n\nseparando a ilha do continente. \n\nSegundo Ol\u00edmpio (1995), j\u00e1 foram extintas esp\u00e9cies como \n\ntamandu\u00e1-bandeira (Myrmecophaga tridactyla), bugio (Alouatta fusca), \npuma (Puma concolor), on\u00e7a (Panthera onca), jaguatirica (Leopardus \n\npardalis), gatos-do-mato (tr\u00eas esp\u00e9cies), anta (Tapirus terrestres), \nporco-queixada (Tayassu pecari), porco-cateto (Tayassu tajacu), cervo \n\ndo pantanal (Lastocerus dichotomus), veado-campeiro (Ozotocerus \n\nbezoarticus), veado-mateiro (Mazama americana) e a capivara\n13\n\n \n\n(Hydrochoerus hydrochaeris). Estas esp\u00e9cies, que ocorreram em \n\ndiferentes n\u00edveis de abund\u00e2ncia na Ilha, foram extintas pela grande \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de seus h\u00e1bitat (desmatamento) e pela ca\u00e7a implac\u00e1vel dos \n\nexemplares restantes e isolados em pequenas \u00e1reas de matas. Devido \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o insular da Ilha de Santa Catarina estas esp\u00e9cies n\u00e3o \n\nrepovoaram. \n\nAtualmente a principal amea\u00e7a \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da fauna de \n\nmam\u00edferos se d\u00e1 pela fragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou no \n\nper\u00edodo colonial e se intensificou com a agricultura na Ilha. No entanto, \n\nenquanto ainda eram \u00e1reas rurais, as \u00e1reas de pastagens, apesar de \n\n                                                             \n13\n\n As capivaras haviam sido extintas na Ilha na d\u00e9cada de 80, mas atualmente se \n\ntem registros delas n\u00e3o s\u00f3 na Plan\u00edcie Entre Mares, mas tamb\u00e9m em outras \n\nlocalidades da Ilha. \n\n\n\n125 \n\n \n\nfragmentar \u00e1reas florestadas, n\u00e3o representavam de todo uma barreira \n\npara a fauna se deslocar, diferente da urbaniza\u00e7\u00e3o, pois as rodovias e a \n\nvelocidade com que passam os carros, acabam sendo uma barreira para a \n\ntravessia da fauna. Muitas vezes, quando algum animal tenta ultrapassar \n\nesta barreira ainda corre o risco de ser atropelado como de fato por \n\nvezes \u00e9. \n\nDurante estudo de campo para esta pesquisa no Alto Ribeir\u00e3o, \n\nfoi observada uma Cobra d\u2019\u00e1gua (Liophis miliaris) que acabara de ser \natropelada (figura 54). As serpentes n\u00e3o fazem parte deste levantamento \n\nde fauna, mas os r\u00e9pteis tamb\u00e9m s\u00e3o bastantes presentes na Plan\u00edcie e na \n\nIlha de Santa Catarina. Segundo o Banco de dados brasileiro de \n\nAtropelamento de Fauna Selvagem (BAFS, 2014), os repteis tem o \n\nmaior n\u00famero de atropelamento nas rodovias da Ilha de Santa Catarina. \n\n \nFigura 54: Cobra d\u2019\u00e1gua atropelada no Alto Ribeir\u00e3o \n\ndurante um estudo de campo. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nSegundo dados do Centro Brasileiro de Estudo em Ecologia de \n\nEstradas (CBEE, 2015), a regi\u00e3o sul dos Pais \u00e9 a segunda com mais \n\natropelamento de fauna depois da regi\u00e3o sudeste. Sendo que 90% s\u00e3o \n\npequenos vertebrados, 9% vertebrados de m\u00e9dio porte e 1% vertebrados \n\nde grande porte. \n\nA Lontra (Luntra longicaudis) tamb\u00e9m vive na Plan\u00edcie e se \nutiliza das \u00e1reas planas de banhado e dos canais. \n\nSegundo o Projeto Lontra Ekko Brasil, as lontras j\u00e1 foram \n\navistadas na plan\u00edcie. Foi relatado que uma delas foi resgatada, pois \n\n\n\n126 \n\n \n\nestava numa vala (figuras 55 e 56) dentro do p\u00e1tio da empresa Insular no \n\nRio Tavares, que tem canais de liga\u00e7\u00e3o com o manguezal. Outro relato \n\nda mesma fonte \u00e9 que tamb\u00e9m acontecem muitos atropelamentos na \n\nrodovia em dire\u00e7\u00e3o ao aeroporto. O local \u00e9 uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o das \n\nlontras que passam pelo manguezal e v\u00e3o para outras \u00e1reas. \n\nAs lontras segundo Cimardi (1996) frequentam rios, riachos, \n\nlagos, lagoas, de prefer\u00eancia onde existe vegeta\u00e7\u00e3o marginal. Tamb\u00e9m \u00e9 \n\nencontrada em estu\u00e1rios, manguezais e ambiente marinho. Passa grande \n\nparte do tempo dentro da \u00e1gua, mas vai para \u00e1reas secas para comer \n\ndormir e se reproduzir. Por este motivo \u00e9 que correm risco de \n\natropelamento quando fazem esta travessia para o ambiente seco. \n\n \nFigura 55: Vala por onde transita a lontra em dire\u00e7\u00e3o ao \n\np\u00e1tio da empresa insular. \n\n \nFonte: Intend\u00eancia do distrito do Campeche em \n\n18/12/2014. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\nFigura 56: Vala por onde transita a Lontra, passagem \n\npor de baixo da Rodovia SC 405.  \n\n \nFonte: Intend\u00eancia do distrito do Campeche em \n\n18/12/2014. \n\n \n\nOutro representante da fauna que merece destaque \u00e9 a Cu\u00edca-de-\n\ncalda-grossa (Lutreolina crassicaudata). Esp\u00e9cie end\u00eamica de \u00e1reas de \nbanhado e vulner\u00e1vel na lista da IUCN. O animal foi identificado num \n\nlevantamento da fauna feito pela Fazenda Experimental da UFSC (CCA, \n\n2014).  \n\nNas \u00e1reas de banhado em meio \u00e0 restinga, na praia do \n\nCampeche e proximidades com o manguezal do Rio Tavares, foi \n\nrelatado e constatado visualmente o Rat\u00e3o-do-banhado (Myocastor \n\ncoypus). \nTamb\u00e9m foi observado em campo um individuo de Cachorro-\n\ndo-mato (Cerdocyon thous), um dos mam\u00edferos de maior porte que se \n\ntem ainda na Ilha, atravessando a Rodovia Dr. Luiz Moura Gonzaga , \n\nSC 406 (Figura 57, ponto 2), do Maci\u00e7o da Costeira para a restinga e \n\n\u00e1rea de pastagem, um dos espa\u00e7os que preservam caracter\u00edsticas rurais \n\nno Rio Tavares. E atravessando a Rodovia Apar\u00edcio Ramos Cordeiro \n\n(Figura 57, ponto 1), estrada que d\u00e1 acesso entre o Campeche e \n\nTapera/Ribeir\u00e3o da Ilha, entre \u00e1rea de pastagem e banhado, onde \n\nprovavelmente vai em busca de alimentos. Segundo Cimardi (1996), \n\neste se alimenta de quase tudo que encontra, desde vegetais at\u00e9 animais; \n\ngosta de comer frutos, insetos, aves e outros mam\u00edferos. Aprecia \n\ntamb\u00e9m ovos de aves e tartarugas, o que explica a suas visitas \u00e0 restinga. \n\n\n\n128 \n\n \n\nEssas travessias s\u00e3o perigosas, pois se d\u00e3o, sobretudo no \n\ncrep\u00fasculo. Segundo Cimardi (1996) os animais n\u00e3o conseguem escapar \n\ndos ve\u00edculos, pois ficam ofuscados com os far\u00f3is dos carros. Segundo a \n\nmesma autora, este animal \u00e9 mais comum em \u00e1rea florestada, mas pode \n\nfrequentar regi\u00f5es campestres.  \n\nNa ocasi\u00e3o do RIMA\n14\n\n do novo acesso ao aeroporto, foi \n\nconstatado que o Graxaim (cachorro-do-mato), juntamente com o \n\nTamandu\u00e1-mirim (Tamandua tetradactyla) eram as esp\u00e9cies com \npotencial risco de atropelamento. \n\n \nFigura 57: Ponto 1 e Ponto 2 locais de \n\ntravessia da fauna indicados na \n\nimagem de sat\u00e9lite. \n\nFigura 58: Edifica\u00e7\u00e3o na passagem do \n\ngraxaim. Ponto 2 \n\n  \nFonte: Google maps (2015), adaptado \n\npela autora (2015) \nFonte:autora, 2015. \n\n \n\n \n\nO ponto 2, onde foi avistado o graxaim, \u00e9 justamente um dos  \n\n\u00fanicos locais ao longo da SC 406 em que o animal consegue atravessar \n\ncampos de pastagem (fig.58) sem nenhuma edifica\u00e7\u00e3o, chegando at\u00e9 a \n\nrestinga na Lagoa Pequena, onde provavelmente deve se dar outra \n\ntravessia na Avenida Campeche. \n\n\u00c9 altamente recomendado que este local possa continuar \n\nexercendo esta fun\u00e7\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico.  Assim como o graxaim, \u00e9 \n\nprov\u00e1vel que outros animais fa\u00e7am o mesmo caminho por estes campos \n\nde pastagens. De acordo com um dos moradores, tamb\u00e9m j\u00e1 foi avistado \n\num Quati (Nasua nasua) nesta dire\u00e7\u00e3o atravessando o pasto para a \nLagoa Pequena. \n\n                                                             \n14\n\n RIMA- Relat\u00f3tio de Impacto Ambiental \n\n\n\n129 \n\n \n\n Como sugest\u00e3o para que seja um corredor eficiente na \n\npassagem da fauna \u00e9 proposto fazer passagens inferiores por baixo da \n\nestrada no ponto da SC 406 e no ponto da Avenida Campeche. Para \n\ntanto \u00e9 necess\u00e1rio que estes terrenos particulares possam ser adquiridos \n\npela prefeitura, a fim de garantir que permane\u00e7am com a sua fun\u00e7\u00e3o \n\necol\u00f3gica e se transformem em \u00e1reas verdes para o bairro com fun\u00e7\u00e3o de \n\nconectividade. Caso esta rara passagem que a fauna encontrou para fazer \n\na transi\u00e7\u00e3o entre o ambiente de floresta e a restinga n\u00e3o puder ser \n\ngarantida, as esp\u00e9cies correm o risco de serem atropeladas ou de se \n\nextinguirem por ficarem confinadas apenas em um lado da estrada e n\u00e3o \n\nconseguirem ir em busca de alimentos.  \n\nEm parte deste local, onde predomina esta pastagem (do lado \n\nleste da rodovia), est\u00e1 sendo constru\u00edda uma edifica\u00e7\u00e3o de grande porte \n\n(figura. 58) , futuro centro comercial. As estimativas de crescimento s\u00f3 \n\nir\u00e3o aumentar o adensamento nas margens desta rodovia, e se medidas \n\nn\u00e3o forem tomadas em tempo, haver\u00e1 menos uma passagem para a \n\nfauna. \n\nVale lembrar tamb\u00e9m que a conectividade por este ponto estar\u00e1 \n\nse dando n\u00e3o simplesmente entre a floresta e a restinga, mas entre dois \n\nparques. De um lado o Parque Natural Municipal do Maci\u00e7o da Costeira \n\ne do outro lado o Parque Natural Municipal das Dunas da Lagoa da \n\nConcei\u00e7\u00e3o que ter\u00e1 seus limites ampliados. O novo limite do Parque \n\nalcan\u00e7a a Lagoa da Chica no Campeche, englobando toda a regi\u00e3o de \n\ndunas e restingas do Campeche. Logo a Lagoa Pequena tamb\u00e9m estar\u00e1 \n\ndentro do parque. \n\nA exist\u00eancia de corredores ecol\u00f3gicos ligando Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada pelo SNUC, mas poucas UC efetivamente \n\nconseguem fazer tal conectividade. Este pode ser um dos corredores \n\nefetivos entre UC. O mapeamento da proposta para este corredor \n\nencontra-se no anexo 1 \n\nOutra esp\u00e9cie que corre risco em travessias \u00e9 o Tamandu\u00e1-\n\nmirim (Tamandua tetradactyla). Al\u00e9m do levantamento do EIA\n15\n\n para o \n\naeroporto o Tamandu\u00e1 Mirim tem registros na Plan\u00edcie no ano de 1988 \n\nno Ribeir\u00e3o da Ilha e no ano de 1990 no bairro Carianos (OLIMPIO, J. \n\net al., 1991 apud CIMARDI, 1996). \n\nO Eia-Rima da Via Parque em 1995 tamb\u00e9m havia observado \n\num indiv\u00edduo de Tamandu\u00e1 mirim em rua p\u00fablica do Campeche. \n\nSegundo o mesmo, h\u00e1 registro de um elemento coletado nesta regi\u00e3o na \n\ncole\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Lamaq-UFSC. Segundo Graipel et al. (2001), dos \n\n                                                             \n15\n\n EIA - Estudo de Impacto Ambiental \n\n\n\n130 \n\n \n\n10 indiv\u00edduos adultos depositados na cole\u00e7\u00e3o da UFSC procedentes da \n\nIlha de Santa Catarina, pelo menos 6 foram mortos por c\u00e3es. \n\nNo estudo da Via Parque foi registrado a presen\u00e7a do Tatu-\n\ngalinha (Dasypus novemcinctus), exemplar jovem, morto por um \n\ncachorro dom\u00e9stico. \n\n Ou seja, os animais dom\u00e9sticos s\u00e3o tamb\u00e9m um problema da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o para os animais silvestres. \n\nRecentemente a FLORAM fez o registro de um exemplar de \n\nTamandu\u00e1-mirim (Tamandua tetradactyla) na \u00e1rea de reserva biol\u00f3gica \n\ndo Parque Natural Municipal da Lagoa do Peri. Provavelmente \u00e9 atrav\u00e9s \n\nainda deste fragmento de floresta com caracter\u00edsticas de mata prim\u00e1ria \n\nexistente no Parque que v\u00eam os tamandu\u00e1s para a Plan\u00edcie. \n\nTrata-se da mais importante matriz gen\u00e9tica da mata original da \n\nIlha de acordo com a engenheira agr\u00f4noma da FLORAM, Cl\u00e1udia \n\nQueiroz Lopes. Segundo Mauro Costa, chefe da Divis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o \n\ne Manejo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o municipais, n\u00e3o se trata apenas \n\nde indiv\u00edduos centen\u00e1rios de grande porte, mas de intensa popula\u00e7\u00e3o dos \n\nv\u00e1rios tipos de canela preta, branca, sassafr\u00e1s... al\u00e9m de paus jacar\u00e9, \n\nguamirins, breu-branco, pau-\u00f3leo e canjeranas. Todas estas esp\u00e9cies \n\nquase extintas na Ilha. (Jornal Noticias do dia, 2014). \n\nEstes fatores nos levam a reflex\u00e3o de que a supress\u00e3o e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o que atualmente se d\u00e1 por estradas e casas, \n\nassume um car\u00e1ter mais negativo para a fauna do que quando havia \n\napenas pastagens e terrenos rurais. \n\nEssas fragmenta\u00e7\u00f5es aumentam as chances de extin\u00e7\u00e3o \n\nlocalizada, pois isolam pequenas \u00e1reas de mata que n\u00e3o s\u00e3o muitas vezes \n\nsuficientes para comportar certas popula\u00e7\u00f5es. Falta \u00e1rea m\u00ednima, \n\nocorrem altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es de preda\u00e7\u00e3o ou mesmo gen\u00e9ticas como \n\no excesso de consanguinidade. As altera\u00e7\u00f5es e enfraquecimento \n\ngen\u00e9tico ocorrem com a vegeta\u00e7\u00e3o e com a fauna. \n\n  H\u00e1 exemplo de fauna, na Ilha existe um grupo de macacos \n\nprego (Cebus apela) que ocorrem do morro da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o pra \no norte da Ilha, que n\u00e3o ultrapassam a barreira que a estrada do Morro \n\ndas Sete Voltas (SC - 404) imp\u00f4s. N\u00e3o havendo conectividade entre este \n\nmorro e o Maci\u00e7o da Costeira, ao que parece esta popula\u00e7\u00e3o preferiu \n\nmanter-se isolada e n\u00e3o ultrapassar a barreira. Durante toda a pesquisa, \n\nem campo e em entrevistas, n\u00e3o apareceu nenhum relato de macacos \n\npregos al\u00e9m desta barreira em dire\u00e7\u00e3o ao sul da Ilha.  \n\nNo passado estes animais certamente ocupavam outras \u00e1reas da \n\nIlha, inclusive na Plan\u00edcie Entre Mares. De acordo com Olimpio (1995), \n\nexistem registros para este animal encontrados em dois s\u00edtios \n\n\n\n131 \n\n \n\narqueol\u00f3gicos, um na Praia da Tapera e outro na Base A\u00e9rea. No sitio \n\narqueol\u00f3gico da praia da Tapera tamb\u00e9m foi encontrado restos \n\nfaun\u00edsticos de bugio, esp\u00e9cie j\u00e1 extinta na ilha de Santa Catarina. \n\nOs restos faun\u00edsticos indicam um vasto uso da fauna de \n\nmam\u00edferos, sobretudo. Nos relatos de viajantes que passaram pela Ilha \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que no caso do bugio provavelmente sua extin\u00e7\u00e3o se \n\ndeu pelo fato de sua carne servir de alimenta\u00e7\u00e3o dos habitantes da Ilha \n\nconforme pode ser verificado na seguinte passagem: \u201cA ca\u00e7a oriunda \n\ndos habitantes \u00e9 o macaco, que comumente se alimentam\u201d (FR\u00c9ZIER, \n\napud ASSEMBLEIA, 1979). \n\nNo caso dos macacos prego, um corredor com passagem seria \n\nbastante interessante, pois se trata da \u00fanica esp\u00e9cie de primata nativa, no \n\nqual se encontra restrita apenas nos maci\u00e7os norte da Ilha com registros \n\nnos Morros da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o e UCAD - Vargem Grande,  \n\nenquanto em contrapartida, os saguis que n\u00e3o s\u00e3o nativos da mata \n\natl\u00e2ntica do sul do pa\u00eds est\u00e3o espalhados por toda a Ilha. Existem duas \n\nesp\u00e9cies pela Ilha: Callithrix jacchu, nativo da mata atl\u00e2ntica, mas \n\nocorre com maior frequ\u00eancia no nordeste do pa\u00eds, enquanto o Callithrix \n\npenicillata  ocorre no cerrado e caatinga. Uma terceira esp\u00e9cie de sagui \no Callithrix geoffroyil tamb\u00e9m ocorre, mas em menor quantidade \n\n(BISHEIMER et al. 2013). \n\nOs saguis, segundo Bisheimer et al. (2013) s\u00e3o falsamente \n\nassociados com a diminui\u00e7\u00e3o da avifauna. Estudos tanto na \u00e1rea de \n\nocorr\u00eancia natural como em \u00e1reas introduzidas tem revelado que ovos e \n\nfilhotes de aves s\u00e3o pouco frequentes na dieta desses animais. \n\nOs ecodutos ou pontes de ecossistemas s\u00e3o estruturas \n\nrecomend\u00e1veis que permitem o deslocamento da fauna. Mas no caso dos \n\necodutos, s\u00e3o obras que demandam um pouco mais de verbas para \n\ninstala\u00e7\u00e3o. \u00c9 recomend\u00e1vel neste caso, na rodovia que separa o morro \n\nda Lagoa do Maci\u00e7o da Costeira (Morro das Sete Voltas), uma \n\npassagem no estrato arb\u00f3reo (figura 59), numa tentativa experimental \n\npara ver como essa popula\u00e7\u00e3o de macacos pregos reagiriam. Talvez seja \n\nesta uma forma de expandir a popula\u00e7\u00e3o para o restante da Ilha. \n\nDe acordo com Beckmann et al. (2010) apud Lauxen (2012), \npassagens no estrato arb\u00f3reo geralmente s\u00e3o constitu\u00eddas de cabos de \n\na\u00e7o ou cordas que ligam as copas das \u00e1rvores, destinando-se \u00e0 passagem \n\nde esp\u00e9cies semi-arbor\u00edcolas e arbor\u00edcolas em ambientes florestais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna de mam\u00edferos terrestres, ao longo de toda a \n\nPlan\u00edcie foi constatado apenas um local poss\u00edvel de passagem da fauna \n\ncom um pouco mais de seguran\u00e7a. Na Rodovia Apar\u00edcio Ramos \n\nCordeiro, existe uma passagem inferior por onde passa um dos canais \n\n\n\n132 \n\n \n\nartificiais retilinizados da Plan\u00edcie e que \u00e9 utilizada pelo gado para \n\npassar de um lado ao outro da rodovia. No entanto, em campo observou-\n\nse a passagem obstru\u00edda com um arame ( figura 60), o que n\u00e3o permite a \n\ntravessia do gado e t\u00e3o pouco se torna atrativo para a fauna silvestre.  \n\n \n\n \nFigura 59: Exemplo de passagem no estrato arb\u00f3reo \n\ninstalada na Rodovia SC 450, Praia Grande. \n\n \nFonte Lauxen, 2012. \n\n \nFigura 60: Passagem obstru\u00edda. \n\n \nFonte: autora ,2014. \n\n \n\n     \u00c9 recomend\u00e1vel que ao longo de uma rodovia de tamanha extens\u00e3o \n\n(aproximadamente 4 km), sejam constru\u00eddas algumas passagens de \n\nfauna. A principal delas deveria ocorrer no ponto da estrada onde o \n\nprincipal rio, Ribeir\u00e3o da Fazenda, vai se unir ao Rio Tavares. No \n\n\n\n133 \n\n \n\nentanto, a passagem inferior por onde passa o rio n\u00e3o serve para \n\ntravessia de fauna terrestre (figura 61 e 62). Trata-se de uma passagem \n\nestreita para o volume de \u00e1gua que por ali passa, de forma que n\u00e3o deixa \n\nnenhuma parte seca para a fauna atravessar.  \n\n \nFigura 61: Passagem  inferior por \n\nonde passa o rio Ribeir\u00e3o da Fazenda. \n\nFigura 62: Passagem nferior por onde \n\npassa o rio Ribeir\u00e3o da Fazenda. \n\n  \nFonte: autora ,2014. Fonte: autora ,2014. \n\n \n\n           Segundo Clevenger &amp; Huijser (2011) apud Lauxen (2012), \n\naquelas passagens de maiores dimens\u00f5es, podem estar associadas a \n\ndrenagens, desde que seja mantida passagem seca por meio da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de plataformas laterais. Logo, esta passagem inferior da \n\nestrada deveria ser retrabalhada para atender a demanda de fauna que \n\nutiliza este ambiente fragmentado pela estrada. \n\nPassagens inferiores s\u00e3o estruturas constru\u00eddas exclusivamente \n\npara a fauna mais utilizada nas rodovias brasileiras, destinando-se a \n\ngrande n\u00famero de esp\u00e9cies terrestres, semiaqu\u00e1ticas e inclusive \n\nquir\u00f3pteras (GAISLER et al. 2009 apud LAUXEN, 2012). As passagens \ninferiores apresentam temperaturas significativamente menores do que o \n\nambiente externo, caracter\u00edstica que funciona como atrativo para sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como pontos de regula\u00e7\u00e3o de temperatura e consequentemente \n\nde travessia (ASCENS\u00c3O &amp; MIRA 2007; CAIN et al. 2003  apud  \n\nLAUXEN, 2012), \n\nAinda de acordo com Lauxen (2012), \u00e9 importante que recebam \n\nilumina\u00e7\u00e3o natural para permitir o crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o, tornando o \n\nambiente mais atrativo para a fauna. A manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\npr\u00f3xima as entradas servindo como guia para a fauna tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante. \n\n\u00c9 este tipo de passagem que necessita esta estrada. Desta forma \n\n\u00e9 poss\u00edvel a travessia de pelo menos tr\u00eas animais que fazem a travessia \n\n\n\n134 \n\n \n\nde um lado para o outro desta rodovia: o graxaim, o tamandu\u00e1 mirim e a \n\nlontra. \n\nUma observa\u00e7\u00e3o importante constatada no levantamento para \n\neste trabalho, \u00e9 que na pesquisa de Ol\u00edmpio (1995), at\u00e9 aquela data, a \n\ncapivara tinha sido considerada extinta na Ilha. Na ocasi\u00e3o deste \n\ntrabalho constatou-se um registro fotogr\u00e1fico (figura 63) feito na \n\nRESEX Pirajuba\u00e9 no ano de 2014. H\u00e1 duas possibilidades: ou a \n\npopula\u00e7\u00e3o encontrava-se bastante reduzida, o que dificultou ser \n\ndiagnosticado o registro para a Ilha no ano de 1995, ou outra explica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 que a esp\u00e9cie tenha sido reintroduzida recentemente. \n\n \nFigura 63: Registro de Capivara por meio de armadilha \n\nfotogr\u00e1fica por Marcos Tortato na RESEX Pirajuba\u00e9.  \n\n \nFonte: Foto divulga\u00e7\u00e3o Resex Pirajuba\u00e9 no facebook. em \n\n31 de julho de 2014. \n\n \n\nA fauna da Plan\u00edcie corre riscos maiores de morte por \n\natropelamentos com a amplia\u00e7\u00e3o da Avenida Deputado Diom\u00edcio Freitas \n\nque corta, ainda mais, a RESEX Pirajuba\u00e9 em cerca de 700 metros \n\n(figura. 64 e 65). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\nFigura 64: Amplia\u00e7\u00e3o da Avenida \n\nDeputado Diom\u00edcio Freitas.  \n\n \n\nFigura 65: Amplia\u00e7\u00e3o da Avenida \n\nDeputado Diom\u00edcio Freitas cortando a \n\nRESEX Pirajuba\u00e9.  \n\n  \nFonte: Foto divulga\u00e7\u00e3o Jornal O Eco \n\npor Maria Tereza Jorge P\u00e1dua em \n\n07/08/2013 \n\nFonte: foto divulga\u00e7\u00e3o jornal do \n\nCampeche. 22/09/2014. \n\n \n\n \n\n      Relembrando que, de acordo com Ol\u00edmpio (1995), 53% das esp\u00e9cies \n\nde mam\u00edferos silvestres de m\u00e9dio e grande porte foram extintas da Ilha, \n\nsobretudo os de grande porte, restando alguns poucos representantes da \n\nfauna de mam\u00edferos de pequeno e m\u00e9dio porte. Os mam\u00edferos de porte \n\nmaior atualmente s\u00e3o o graxaim, a lontra e a capivara. As esp\u00e9cies que \n\neram mais especialistas, carn\u00edvoras, que precisavam de maior \u00e1rea para \n\nsobreviver e que tamb\u00e9m eram esp\u00e9cies cobi\u00e7adas e suscet\u00edveis \u00e0 ca\u00e7a \n\nforam extintas, como as tr\u00eas esp\u00e9cies de gato-do-mato, jaguatiricas e o \n\npuma. \n\nPortanto h\u00e1 de se refor\u00e7ar com tudo que \u00e9 urgente e necess\u00e1rio \n\num corredor ecol\u00f3gico a fim de possibilitar a travessia das esp\u00e9cies, \n\nequil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias e trocas gen\u00e9ticas. As barreiras \n\nurbanas, numa cidade que tem todo seu crescimento futuro apontado \n\npara a Plan\u00edcie Entre Mares, poder\u00e3o colocar em risco essa riqueza de \n\nesp\u00e9cies que ainda sobrevivem aos processos de fragmenta\u00e7\u00e3o, e/ou \n\nainda manterem grupos isolados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n7- POTENCIAL DE CONECTIVIDADE E PROPOSTA DE \n\nCORREDORES ECOL\u00d3GICOS \n\n \n7.1 - ECOLOGIA DA PAISAGEM DA PLANICIE ENTRE-MARES \n \n\nAtrav\u00e9s das an\u00e1lises do mapa de uso e cobertura da terra, p\u00f4de-\n\nse chegar a alguns resultados sobre a ecologia da paisagem da Plan\u00edcie \n\nEntre Mares. \n\nCom a an\u00e1lise de \u00e1rea total da paisagem constatou-se que a \n\nmatriz predominante ainda se constitui como natural, o que pode ser \n\nobservado no quadro 7.  \n\n \nQuadro 7: Rela\u00e7\u00e3o de \u00e1rea e porcentagem das classes da paisagem \n\nClasses da Paisagem \u00c1rea  km\u00b2 Porcentagem \n\nCorpos d'\u00e1gua artificiais  0,00757 0% \n\nCorpos d'\u00e1gua 0,2458 0% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00famidas 0,3381 1% \n\nPraia 0,34512 1% \n\nDunas 0,48161 1% \n\nSolo exposto 0,69319 1% \n\nEsp\u00e9cies ex\u00f3ticas 1,54319 2% \n\nRestinga Arbustiva 0,8201 1% \n\nAr\u00e9as Urbanizadas 12,99334 20% \n\nVegeta\u00e7\u00e3o de encosta 14,89746 23% \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas 7,43 11% \n\nManguezal 7,65116 12% \n\nPastagem 8,7459 13% \n\n\u00c1reas inundav\u00e9is 8,9962 14% \n\nTotal 65,18874 100% \n\n  Fonte: autora, 2014. \n\n \n\nDos 65,18874 km\u00b2 de \u00e1rea total da paisagem, 49,95145 km\u00b2 \n\ncorresponde \u00e0s classes de paisagens naturais, ou seja, 64% da paisagem \n\nda Plan\u00edcie Entre Mares ainda se constitui por uma matriz natural, onde \n\na classe que mais predomina \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o de encosta, que corresponde \n\na 23%. \n\nNo que diz respeito \u00e0 paisagem alterada, a classe predominante \n\ns\u00e3o as \u00c1reas Urbanizadas, que correspondem a 20%. Nesta classe est\u00e3o \n\na \u00e1rea ocupada pelo aeroporto e a \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m se \n\n\n\n138 \n\n \n\nconstituem como altera\u00e7\u00f5es da paisagem, solo exposto, presen\u00e7a de \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas e pastagens. \n\nQuanto \u00e0s esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, dentro da \u00e1rea que pertence \u00e0 base \n\na\u00e9rea de Florian\u00f3polis existe uma grande concentra\u00e7\u00e3o de Pinus da \n\nd\u00e9cada de 1970, cuja \u00e1rea corresponde a 0.5363 km\u00b2. Dentro da fazenda \n\nexperimental da UFSC e adjac\u00eancias, tem-se a segunda maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas (pinus e eucaliptos) com uma \u00e1rea de \n\naproximadamente 0.2796 km\u00b2. Somadas as duas \u00e1reas tem-se um total \n\nde 0.8159 km\u00b2. A soma das duas \u00e1reas juntas totaliza mais da metade de \n\n\u00e1reas da paisagem da Plan\u00edcie Entre Mares coberta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nex\u00f3tica, perfazendo 53% das esp\u00e9cies ex\u00f3ticas da plan\u00edcie apenas nestas \n\nduas localidades. \n\nEssa concentra\u00e7\u00e3o pode vir a ser um problema para as outras \n\n\u00e1reas naturais do entorno. Na RESEX- Pirajuba\u00e9, por exemplo, j\u00e1 \u00e9 \n\nobserv\u00e1vel alguns exemplares de Pinus brotando em meio ao \n\nmanguezal.  \n\n\u00c9 sabido que as sementes aladas do Pinus se espalham com \n\nfacilidade e viajam longas dist\u00e2ncias. Logo, as demais Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o como o PMMC e PMLP e at\u00e9 mesmo o Morro do Lampi\u00e3o \n\npodem apresentar dispers\u00e3o de Pinus. \n\n  As \u00e1reas de Pastagem da Plan\u00edcie, em sua maioria localizam-se \n\nem \u00e1reas tamb\u00e9m alag\u00e1veis, por\u00e9m, muitas destas est\u00e3o sobre espessas \n\ncamadas de aterro. Tais pastagens em \u00e1rea alag\u00e1vel s\u00e3o os focos da \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria para esta regi\u00e3o. \n\nAs classes da paisagem e o seu porcentual correspondente \n\ntamb\u00e9m podem ser melhor visualizadas no gr\u00e1fico (fig.66). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n  Figura 66: Gr\u00e1fico de porcentagem das classes da paisagem. \n\n \n   Fonte: autora, 2014. \n\n \n\n  No quadro 8, pode-se visualizar a rela\u00e7\u00e3o da porcentagem entre \n\n\u00e1reas naturais e \u00e1reas urbanas e/ou alteradas na paisagem da Plan\u00edcie \n\nEntre Mares \nQuadro 8: Porcentagem de \u00e1reas \n\nnaturais e alteradas \n\n% \n\nporcentagem \n\nNatural Urbana \n\nAlterada \n\n36 %  x \n\n64 % x  \n\nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nDe acordo com M\u00fagica de La Guerra et al (2002), pode-se \n\ndistinguir a fragmenta\u00e7\u00e3o em um gradiente cont\u00ednuo com quatro n\u00edveis \n\nde altera\u00e7\u00e3o de paisagem: intacta, pontilhada, fragmentada e relicto.   \n\nSegundo M\u00fagica de La Guerra et al (2002), quando se tem de \n10 a 40 % do habitat destru\u00eddo, tem-se uma paisagem pontilhada. \n\nPortanto a Plan\u00edcie Entre Mares ainda n\u00e3o se apresenta fragmentada, \n\nmas pontilhada, pois segundo o mesmo autor, a fragmenta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 \n\nquando se tem entre 40 e 60 % do habitat alterado. Tratando-se de uma \n\n\n\n140 \n\n \n\npaisagem pontilhada, isso representa que ainda existem possibilidades \n\nde conectividade. \n\nO que se observa, \u00e9 que a medida em que aumenta a perda do \n\nhabitat natural, aumenta a fragmenta\u00e7\u00e3o diminuindo a conectividade e se \n\nfaz mais forte o efeito de borda.   \n\n O porcentual de 64% de paisagem natural se deve ao fato de \n\ncontabilizar a vegeta\u00e7\u00e3o de encosta do Maci\u00e7o da Costeira e morro do \n\nAlto Ribeir\u00e3o. As encostas entram como parte da \u00e1rea de estudo, pois a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea se d\u00e1 a partir do limite das bacias hidrogr\u00e1ficas do \n\nRio Tavares, Tapera e Morro das Pedras. No entanto, se pensarmos \n\napenas nas classes da paisagem que se encontram somente na \u00e1rea plana, \n\neste porcentual diminui, de forma que podemos considerar a paisagem j\u00e1 \n\nfragmentada. \n\nNo entanto, pode-se dividir a paisagem em dois seguimentos, \n\nno qual a divis\u00e3o \u00e9 bastante clara ao observar o mapa de uso e cobertura \n\nda terra (figura 67).  No local onde a Rodovia SC 405 passa, fragmenta a \n\npaisagem dividindo-a de forma que ao lado direito da Rodovia se tem o \n\npredom\u00ednio de uma matriz Urbana e do outro uma matriz Natural. \n\nObservando o mapa, fica bastante vis\u00edvel que a legenda cor de rosa se \n\ndestaca ao lado direito, indicando maior urbaniza\u00e7\u00e3o, e ao lado esquerdo \n\nse sobressaem \u00e0s \u00e1reas inund\u00e1veis, seguidas pelos manguezais, \n\npastagens e  Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n                                        Figura 67: Mapa de Uso e Cobertura da Terra da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \n            Fonte: autora,2014. \n\n\n\n142 \n\n \n\n7.1.2 \u2013 O mapeamento de Uso e Cobertura da Terra X mapeamento \n\ndo Plano Diretor \n \n\nApesar do predom\u00ednio da matriz natural, esta \u00e1rea da Plan\u00edcie \n\nde acordo com as observa\u00e7\u00f5es do novo zoneamento proposto pelo Plano \n\nDiretor do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, ter\u00e1 provavelmente um grande \n\naumento na ocupa\u00e7\u00e3o urbana nos pr\u00f3ximos anos. \n\nCom o mapeamento realizado nesta pesquisa, pode-se observar \n\nque grande parte desta Plan\u00edcie \u00e9 constitu\u00edda de \u00e1reas sujeitas a \n\ninunda\u00e7\u00f5es. Isso, devido ao len\u00e7ol fre\u00e1tico superficial e pela forte \n\ninflu\u00eancia das mar\u00e9s. Os terrenos tamb\u00e9m s\u00e3o baixos, e com cotas entre \n\num e tr\u00eas metros acima do n\u00edvel do mar, al\u00e9m da proximidade com os \n\ndois manguezais. \n\nEstas \u00e1reas deveriam ser priorit\u00e1rias para a conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade por se tratarem de \u00e1reas  \u00famidas. Al\u00e9m disso, uma vez \n\nque os assentamentos humanos se instalarem nestas \u00e1reas, elas tamb\u00e9m \n\nse tornam \u00e1reas de risco \u00e0 enchentes e alagamentos. Isto j\u00e1 ocorre em \n\noutra \u00e1rea da Plan\u00edcie onde o assentamento urbano encontra-se em APP, \n\nnas imedia\u00e7\u00f5es da localidade Areias do Campeche. Diversas ruas no \n\nentorno da lagoa da Chica e adjac\u00eancias alagam em eventos de muita \n\nchuva. \n\nSegundo o WWF (2015), s\u00e3o zonas \u00famidas: manguezais, \n\nestu\u00e1rios, lagoas, lagos, p\u00e2ntanos e etc. Ao todo s\u00e3o classificados 42 \n\ndiferentes tipos de zonas \u00famidas. \n\nSegundo dados do MMA (BRASIL, 2015), 64% das \u00e1reas \n\n\u00famidas do mundo desapareceram desde 1900. Este decl\u00ednio dificulta o \n\nacesso a \u00e1gua doce para 192 bilh\u00f5es de pessoas no mundo e deteriora \n\noutros servi\u00e7os ecossist\u00eamicos como o controle de inunda\u00e7\u00f5es. As \n\npopula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua doce tamb\u00e9m reduziram em 76% entre 1970 e 2010. \n\nAinda de acordo com o MMA, a perda destas \u00e1reas se d\u00e1, pois s\u00e3o vistas \n\ncomo \u00e1reas abandonadas que deveriam ser aterradas ou drenadas para \n\noutros fins. \n\n Isto \u00e9 exatamente o que observamos nas \u00e1reas \u00famidas da Ilha. \n\nOutro exemplo de \u00e1rea \u00famida que foi drenada \u00e9 na localidade da Lagoa \n\nPequena quando foi constru\u00eddo nas proximidades o loteamento do novo \n\nCampeche. Muitos eucaliptos tamb\u00e9m foram plantados para secar o \n\nterreno em volta da lagoa pequena na d\u00e9cada de 80. \n\nDe acordo com o MMA (BRASIL, 2015), as \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o \n\nzonas importantes, pois unem ecossistemas costeiros, previnem eros\u00f5es, \n\nretardam eleva\u00e7\u00f5es bruscas do n\u00edvel da \u00e1gua, aumentam a resiliencia dos \n\nambientes as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, asseguram a disponibilidade de \u00e1gua, \n\n\n\n143 \n\n \n\najudam a recarregar \u00e1gua de aqu\u00edferos e mantem  plantas t\u00edpicas de \u00e1reas \n\n\u00famidas. \n\nVale ressaltar aqui a import\u00e2ncia  dessas \u00e1reas \u00famidas na \n\nPlan\u00edcie pois existe um grande aqu\u00edfero, o do Campeche, em que sua \n\nrecarga est\u00e1 intimamente relacionada com a manuten\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas \n\n\u00famidas. Tamb\u00e9m a import\u00e2ncia no retardo das eleva\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do \n\nmar em ocasi\u00f5es de mar\u00e9 alta, onde se tem como exemplo a regi\u00e3o do \n\nRio Tavares que inunda durante essas mar\u00e9s. \n\nAs \u00e1reas \u00famidas na Plan\u00edcie correspondem a um total de 26 \n\n%, ou seja, parte expressiva da Plan\u00edcie se constitui de \u00e1reas \u00famidas. No \n\nmapeamento desta pesquisa (figura 67), essas \u00e1reas aparecem nas \n\ncategorias \u00e1reas inund\u00e1veis, manguezais e corpos d\u2019\u00e1gua. \n\nComparando com o mapeamento do Plano Diretor Lei \n\nComplementar n\u00famero 482 de 17 de janeiro de 2014, (figuras 68 e 69), \n\na maioria destas \u00e1reas aparecem como \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o Especial \n\n(AUE) \u2013 que de acordo com o Plano Diretor s\u00e3o:  \n\n \n\n\u00e1reas urbaniz\u00e1veis a partir de projeto amplo, \n\nque reserva setor predominante para \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental e adensa a \u00e1rea \n\nremanescente, criando novas centralidades \n\ncaracterizadas pela mescla de fun\u00e7\u00f5es e \n\nespa\u00e7os humanizados ( FLORIAN\u00d3POLIS, \n\n2014). \n\n \n\nOutra parte da Plan\u00edcie que tamb\u00e9m abrange \u00e1reas \u00famidas, \n\nencontra-se no local onde est\u00e1 as obras de acesso ao novo terminal do \n\nAeroporto Herc\u00edlio Luz. Esta \u00e1rea \u00e9 mapeada como \u00c1rea Comunit\u00e1ria \n\nInstitucional (ACI) \u2013 de acordo com o Plano Diretor: \u201cS\u00e3o aquelas \n\ndestinadas a todos os equipamentos comunit\u00e1rios ou aos usos \n\ninstitucionais, necess\u00e1rios \u00e0 garantia do funcionamento satisfat\u00f3rio dos \n\ndemais usos urbanos e ao bem estar da popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nOu seja, \u00e1reas sujeitas a inunda\u00e7\u00e3o e que ter\u00e3o um adensamento \n\nurbano alto, e onde as vias de acesso ter\u00e3o grande fluxo de ve\u00edculos. \n\nA sucess\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 um tipo particular da sucess\u00e3o prim\u00e1ria. \n\nInicia em ambientes aqu\u00e1ticos e devido a sedimenta\u00e7\u00e3o passa \n\nsucessivamente pelos est\u00e1gios de banhado, floresta paludosa e floresta \n\nsobre solo \u00famido (Cooper 1913 in Glenn-Lewin et al. 1992 apud \n\nOLIVEIRA e SILVA J\u00daNIOR, 2011). Ou ainda, de acordo com Reitz \n\n(1961), a Hidrossera em \u00e1gua doce (Helossera) apresenta sete etapas: \n\nsubmersa, flutuante, das ciper\u00e1ceas, das turfeiras, paludosa, brejosa e \n\n\n\n144 \n\n \n\netapas subsequentes. Segundo Reitz (1961), \u00e9 vasto o territ\u00f3rio litor\u00e2neo \n\nocupado por esta vegeta\u00e7\u00e3o, especialmente na Ilha de Santa Catarina \n\npara o sul onde o terreno aluvial recentemente emergido do mar toma \n\ngrandes propor\u00e7\u00f5es regulares.     \n\n \u00c9 neste sentido que est\u00e3o inclu\u00eddos os banhados e outras \u00e1reas \n\n\u00famidas da Plan\u00edcie Entre Mares. Sendo estas \u00e1reas de sucess\u00e3o prim\u00e1ria, \n\nconstituem-se por \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente.  \n\n A lei da Mata Atl\u00e2ntica (Lei n\u00ba 11.428/2006) em seu artigo 11 \n\nveda o corte e a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria do bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica.      \n\n Diante do exposto, acredita-se que o Plano Diretor do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis deve rever o seu zoneamento e priorizar a \n\npreserva\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas \u00famidas que s\u00e3o sucess\u00f5es prim\u00e1rias, portanto, \n\nn\u00e3o licenci\u00e1veis. Sendo assim incompat\u00edvel qualquer empreendimento \n\nencima destas \u00e1reas.       \n\n \u00c9 necess\u00e1rio que o Plano Diretor inclua em seus mapas as \u00e1reas \n\nde APPs de banhados naturais, j\u00e1 que no Plano Diretor em seu Artigo \n\n43, \u00a71\u00ba inclui nas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente os banhados \n\nnaturais e sua faixa marginal, em proje\u00e7\u00e3o horizontal, com largura \n\nm\u00ednima de cinquenta metros, a partir do limite do espa\u00e7o brejoso e \n\nencharcado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nFigura 68: Mapeamento do Plano Diretor \u2013 Distrito do Campeche ( \u00e1reas \n\n\u00famidas nos zoneamentos em azul  escuro e azul claro). \n\n \nFonte: IPUF- PMF (2014) , adaptado pela autora (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\nFigura 69: Mapeamento do Plano Diretor \u2013 Distrito Ribeir\u00e3o da Ilha com \n\nrecorte apenas do que tange a Plan\u00edcie Entre Mares ( \u00e1reas \u00famidas nos \n\nzonemanetos em azul escuro e azul claro). \n\n \nFonte:IPUF- PMF(2014), adaptado pela autora (2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\nNo mapeamento de uso e cobertura da terra da Plan\u00edcie, \n\nmapeou-se 17 classes tem\u00e1ticas diferentes, de forma que cada uma \n\ndessas classes constitui uma mancha na paisagem com maior ou menor \n\n\u00e1rea. No entanto, a mancha da paisagem que mais chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\ndevido a sua grande fragmenta\u00e7\u00e3o, foi a de vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa De Terras Baixas. Esta mata est\u00e1 quase extinta na Ilha, \n\nj\u00e1 que ocupa a as \u00e1reas planas suscet\u00edveis a urbaniza\u00e7\u00e3o. Foram \n\nidentificados 90 fragmentos na Plan\u00edcie Entre Mares. Embora alguns \n\nfiquem bem pr\u00f3ximos entre s\u00ed, ainda assim encontram-se fragmentados \n\npor outras classes da paisagem, normalmente pela urbaniza\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nos fragmentos n\u00e3o conseguem manter conectividade entre si. No geral \n\ns\u00e3o todos  muito pequenos, menores que 1 km\u00b2. \n\nTodavia, entorno do Rio Ribeir\u00e3o da Fazenda, um fragmento de \n\npropor\u00e7\u00f5es maiores que os demais se destaca com 1,2 km\u00b2. Este \n\nfragmento forma um corredor remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas acompanhando o rio at\u00e9 ser \n\nfragmentado pela Rodovia Apar\u00edcio Ramos Cordeiro. Este fragmento \n\napesar de seu tamanho mais expressivo, apresenta um efeito de borda \n\ngrande devido ao seu per\u00edmetro (18 km) e sua forma bastante alongada, \n\ncomo pode ser visto no recorte do mapa (figura 70). \n\n \nFigura 70: Recorte do mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda terra com foco no fragmento de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas mais \n\nexpressiva na paisaem. \n\n \nFonte: autora, 2014 \n\n\n\n148 \n\n \n\nAplicando o \u00cdndice de circularidade se tem a forma aproximada \n\ndo fragmento. Os fragmentos considerados arredondados possuem \n\nvalores pr\u00f3ximos de 1 e fragmentos alongados possuem valores mais \n\npr\u00f3ximos de 0. Normalmente quando se pensa na cria\u00e7\u00e3o de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o, s\u00e3o preferiveis fragmentos mais arredondados, pois \n\nest\u00e3o menos sujeitos ao efeito de borda j\u00e1 que o centro da \u00e1rea fica mais \n\ndistante das bordas. Desta forma, fica mais protegido de fatores \n\nexternos. Logo, mesmo que tenhamos fragmentos de tamanhos iguais, \n\nser\u00e3o as formas geom\u00e9tricas do fragmento que ir\u00e3o conferir um efeito de \n\nborda pequeno ou acentuado. \n\nNo caso do fragmento em quest\u00e3o, apenas visualizando a sua \n\nimagem fica evidente a sua forma alongada, o que lhe confere um efeito \n\nde borda maior. Tal forma pode ser confirmada aplicando o c\u00e1lculo do \n\n\u00cdndice de Circularidade ou \u00cdndice de borda.  \n\n \n\nA f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do \u00edndice de Circularidade com base \n\nna metodologia proposta por NASCIMENTO et al., (2006)  \u00e9 : \n\n \n\nIC = 2 . ? ? . S /  P \n \n\nOnde: \n\n? = 3,1416 \n\nS= \u00e1rea do Fragmento \n\nP= Per\u00edmetro do fragmento \n\n \n\nCom a aplica\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo chegou-se a um valor de IC= 0,222, \n\nou seja, valor mais pr\u00f3ximo de zero, conferindo uma forma alongada. \n\nDo outro lado da Rodovia Apar\u00edcio Ramos, mais um fragmento \n\nde Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas acompanha o rio, mas \n\neste \u00e9 um fragmento de propor\u00e7\u00f5es menores (figura 71 ). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\nFigura 71: Recorte de fragmento de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas menor, \n\nacompanhando o Ribeir\u00e3o da Fazenda. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nO \u00edndice de circularidade para este fragmento \u00e9 de 0.634, ou \n\nseja, conferindo a geometria do fragmento uma forma levemente \n\nalongada. \n\nA direita deste fragmento tem-se outro de Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa de Terras Baixas. Este, um pouco maior que o segundo e menor \n\nque o primeiro (fig.72). O \u00edndice de circularidade \u00e9 de 0.456. Ao fim \n\ndeste trabalho, tal \u00e1rea apresenta-se um pouco mais fragmentada, devido \n\no avan\u00e7o das obras do acesso ao novo terminal do Aeroporto Herc\u00edlio \n\nLuz (fig.73).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\nFigura 72: Recorte de fragmento de \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa de Tarras \n\nBaixas de tamanho m\u00e9dio em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos dois outros fragmentos. \n\nFigura 73: Recorte de imagem do \n\nGoogle Earth mostrando novo acesso ao \n\nAeroporto fragmentando a Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. \n\n \n\n \n\nFonte: autora, 2014. Fonte: Google Earth (2015), adaptado \n\npela autora (2015). \n\n \n\nO diferencial aqui \u00e9 que estes fragmentos com suas formas \n\nalongadas proporcionando  diversas bordas, \u00e9 um fator favor\u00e1vel para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de  corredores ecol\u00f3gicos. Diferente  de quando se  cria \n\numa Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o, em que se busca priorizar \u00e1reas com \n\npouca borda afim de se manter habitats favor\u00e1veis \u00e0s esp\u00e9cies no \n\ninterior das reservas, em fragmentos que ser\u00e3o corredores de passagem \n\nas bordas s\u00e3o facilitadoras. \n\nOs aspectos irregulares das manchas de Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa de Terras Baixas possibilitam mais pontos de acesso para as \n\nesp\u00e9cies de fauna se comparadas com as manchas que possuem \n\nformatos mais regulares. \n\nAs bordas  de acordo com Tres (2010), tendem a favorecer as \n\nesp\u00e9cies generalistas, que utilizam recursos de v\u00e1rias unidades e que \n\npossuem menor especificidade de habitats.  \n\nOu seja, acredita-se que, as esp\u00e9cies da Plan\u00edcie Entre Mares em \n\nsua maioria, circulam entre as diferentes unidades de paisagem, tendo \n\nassim, com as bordas maiores probabilidades de passagens. \n\nDe acordo com Willis (1979); Estrada et al (1994); Christiansen \n\n&amp; Pitter (1997) apud Tres (2010), as caracter\u00edsticas  de  \u00e1rea,  forma,  \nborda  e  interior  do  conjunto  de manchas  indicam  que  a  paisagem  \n\nfavorece  o  desenvolvimento  de esp\u00e9cies  generalistas,  por  se  \n\napresentar  mais  diversificada espacialmente.  Por outro lado, para as \n\n\n\n151 \n\n \n\nesp\u00e9cies sens\u00edveis \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o, com habitat ou alimenta\u00e7\u00e3o \n\nespecializada, as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia s\u00e3o limitadas a habitats \n\nmais espec\u00edficos. No entanto, segundo Tres (2010), a hip\u00f3tese \u00e9 de que \n\nas esp\u00e9cies generalistas podem posteriormente atuarem como \n\nfacilitadoras para as esp\u00e9cies sens\u00edveis na paisagem.  Diante do arranjo \n\nespacial atual da paisagem, ao mantermos condi\u00e7\u00f5es que propiciem uma \n\nmelhor permeabilidade para as esp\u00e9cies  generalistas, tendemos a criar \n\nnovas situa\u00e7\u00f5es  de conectividade local, o que em longo prazo, permitir\u00e1 \n\nque esp\u00e9cies mais sens\u00edveis (especialistas),  encontrem  n\u00facleos  de  \n\nhabitats  mais  favor\u00e1veis  \u00e0  sua sobreviv\u00eancia.  \n\nOu seja,  diferente das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, para os \n\ncorredores ecol\u00f3gicos, quanto mais bordas, maior o fluxo de esp\u00e9cies \n\ngeneralistas, que \u00e9 onde se enquadram a maioria das esp\u00e9cies da \n\nPlan\u00edcie. \n\nOutros elementos observados na Plan\u00edcie s\u00e3o dois corredores de \n\n\u00e1rea urbana no formato \u201cespinha de peixe\u201d. Um ao longo da Rodovia \n\nBaldicero Filomeno  e outro na SC 405 entre o trevo da Seta e trevo do \n\nRio Tavares (figura 74).  \n\n \nFigura 74: Corredor de urbaniza\u00e7\u00e3o no formato espinha de peixe \n\nno bairro Rio Tavares. \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nCorredores urbanos deste tipo s\u00e3o as formas aglomeradas \n\nurbanas mais comuns na Ilha de Santa Catarina, onde se tem ruas \n\nconectadas apenas por uma rodovia, ou rua principal longa. \n\n\n\n152 \n\n \n\nFatores como este, saturam as vias principais de carros e \n\ntendem a gerar os grandes congestionamentos por falta de conectividade \n\nentre as vias de acesso. A falta de planejamento urbano, gera problemas \n\nambientais no futuro, pois a cidade cresce e sente a necessidade de \n\nampliar as vias de acesso, como o que vem ocorrendo agora com a nova \n\nvia para acesso ao Aeroporto da cidade e o elevado no trevo do bairro \n\nRio Tavares. Estas novas vias, ou a duplica\u00e7\u00e3o das existentes, geram a \n\nderrubada de matas nativas, e aterramento de espa\u00e7os que se constituem \n\npor \u00e1reas naturalmente inund\u00e1veis nesta Plan\u00edcie. \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o importante  no que diz respeito aos \n\ncorredores, \u00e9 que a parcela da Plan\u00edcie que corresponde aquela por onde \n\ncorre o Ribeir\u00e3o da Fazenda que ira se unir ao Rio Tavares ( principais \n\nrios da Plan\u00edcie), se tem naturalmente um corredor natural de curso \n\nd\u2019\u00e1gua. Est\u00e1 com seu entorno mapeado pelo Plano Diretor como \u00c1rea \n\nResidencial Predominante (ARP), que segundo o mesmo s\u00e3o \n\n\u201cdestinadas ao uso preferencial de moradias, onde se admitem pequenos \n\nservi\u00e7os e com\u00e9rcios vicinais\u201d. \n\nEstas \u00e1reas apesar de apresentarem-se como residenciais no \n\nmapeamento do PD, tamb\u00e9m apresenta um contorno na \u00e1rea em que se \n\nlocaliza o maior fragmento de Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria (fig.75) \n\nou Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas e por onde atravessa o rio \n\nRibeir\u00e3o da Fazenda. Esta \u00e1rea est\u00e1 indicada como ALA \u2013 \u00c1rea de \n\nLimita\u00e7\u00e3o Ambiental (vegeta\u00e7\u00e3o). O Artigo 140 do Plano Diretor define \n\nALA da seguinte forma: \n\n \nS\u00e3o espa\u00e7os territoriais cujas \n\ncaracter\u00edsticas naturais s\u00e3o \n\nincompat\u00edveis com a ocupa\u00e7\u00e3o urbana, \n\nmas que n\u00e3o exigem a sua prote\u00e7\u00e3o \n\nabsoluta, admitindo-se nessas \u00e1reas locais \n\nde ocorr\u00eancia natural cuja caracter\u00edstica \n\nambiental representa limita\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana, que dever\u00e1 ser observada, diversa \n\ndas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\npodendo ocorrer a supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nna forma e nos limites fixados na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica. \u00a71\u00ba As \n\n\u00c1reas de Limita\u00e7\u00e3o Ambiental s\u00e3o \n\ndeterminadas pela presen\u00e7a de mata \n\natl\u00e2ntica em diferentes est\u00e1gios de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, \u00e1reas inund\u00e1veis, abrigos \n\nde elementos da fauna, entre outros \n\n\n\n153 \n\n \n\n(FLORIAN\u00d3POLIS,2014,art.140,grifo \n\nnosso). \n\n \n\nEste zoneamento do Plano Diretor soa contradit\u00f3rio, pois \n\nreconhece essas \u00e1reas como locais com caracter\u00edsticas naturais \n\nincompat\u00edveis com a ocupa\u00e7\u00e3o humana, no entanto, n\u00e3o garante a \n\nprote\u00e7\u00e3o absoluta. Na figura 75, pode-se visualizar um recorte com as \n\n\u00e1reas de limita\u00e7\u00e3o ambiental para a Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \n Figura 75: Recorte do plano diretor: \u00c1rea de Limita\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \nFonte: Plano Diretor Florian\u00f3polis (2014), adaptado pela autora (2015). \n\n \n\nO fato de n\u00e3o ser garantia de prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas mesmo \n\nincompat\u00edveis para ocupa\u00e7\u00e3o urbana, colocam em risco importantes \n\nunidades de paisagem. Como exemplo, as bordas de manguezais, \n\nrestingas e as duas lagoas da Plan\u00edcie, que s\u00e3o as unidades da paisagem \n\nque est\u00e3o mapeadas sob este zoneamento. Ressalta-se tamb\u00e9m os \n\nfragmentos de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas apresentados \n\nnas figuras 70,71 e 72, que est\u00e3o zoneadas no Plano Diretor como ALA. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n7.1.3 - As \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\n \n\nDe acordo com o novo C\u00f3digo Florestal, Lei n\u00famero 1.265 de \n\n25 de maio de 2012 s\u00e3o \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APP: \n \n\n\u00c1rea protegida, coberta ou n\u00e3o por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental \n\nde preservar os recursos h\u00eddricos, a \n\npaisagem, a estabilidade geol\u00f3gica e a \n\nbiodiversidade, facilitar o fluxo g\u00eanico de \n\nfauna e flora, proteger o solo e assegurar o \n\nbem-estar das popula\u00e7\u00f5es humanas \n\n(BRASIL, 2012) . \n \n\n \n\nS\u00e3o consideradas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de acordo \n\ncom o C\u00f3digo Florestal e que se aplicam a \u00e1rea de estudo e o \n\nmapeamento gerado de APPs para a Plan\u00edcie (fig.76): \n\n \n\n- Faixas marginais de qualquer curso d\u2019\u00e1gua variando de 30 a 500 \n\nmetros dependendo da largura do curso d\u2019\u00e1gua, no caso da \u00e1rea de \n\nestudo nenhum rio ultrapassa 10 metros, logo as faixas de preserva\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o de no m\u00ednimo 30 metros; \n\n- No entorno de lagos ou lagoas, no caso das zonas urbanas 30 metros; \n\n- No entorno das nascentes faixas m\u00ednima de 50 metros; \n\n- Encostas com declividade superior a 45\u00b0, equivalente a 100% (cem por \n\ncento) na linha de maior declive; \n\n- Restingas como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues; \n\n- Manguezais em toda a sua extens\u00e3o \n\n \n\nUma considera\u00e7\u00e3o importante a se fazer com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APPs \n\nrestinga, \u00e9 que o C\u00f3digo Florestal n\u00e3o faz men\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o \n\ndas restingas conforme a resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 303 de 29 de mar\u00e7o de \n\n2002. Esta resolu\u00e7\u00e3o se refere \u00e0s \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente de \n\nRestinga em faixa m\u00ednima de trezentos metros a partir da linha de \n\npreamar m\u00e1xima. \n\n \nArt. 3\u00ba Constitui \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente a \u00e1rea situada: IX - nas \n\nrestingas: a) em faixa m\u00ednima de trezentos \n\nmetros, medidos a partir da linha de \n\npreamar m\u00e1xima (BRASIL,2002). \n\n\n\n155 \n\n \n\nCaso seja desconsiderado o limite de trezentos metros a partir \n\nda preamar m\u00e1xima para a conserva\u00e7\u00e3o das restingas, torna-se ainda \n\nmais complicado garantir que estas se mantenham preservadas. Portanto \n\no mapa de APPs (figura 76) desta pesquisa se pauta na resolu\u00e7\u00e3o do \n\nCONAMA para mapeamento da APP de restinga e n\u00e3o apenas no \n\nC\u00f3digo Florestal. \n\nPreservar restingas apenas quando recoberta por vegeta\u00e7\u00e3o \n\ncomo fixadora de dunas, deixa muitas brechas para a especula\u00e7\u00e3o e \n\ndestrui\u00e7\u00e3o de tal ecossistema. Torna-se f\u00e1cil  a explora\u00e7\u00e3o, retirada, ou \n\nmesmo atear fogo nas restingas para descaracterizar o ambiente, e desta \n\nforma, se consegue instalar obras e edifica\u00e7\u00f5es com a justificativa da \n\nausencia de vegeta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o caracterizando restinga. \n\n\u00c9 sabido que o termo restinga vai al\u00e9m do biol\u00f3gico, Restinga \u00e9 \n\num termo, sobretudo geol\u00f3gico e por consequ\u00eancia a vegeta\u00e7\u00e3o que se \n\ninstala encima desses cord\u00f5es arenosos de origem marinha e e\u00f3lica, se \n\ndenomina vegeta\u00e7\u00e3o de restinga. A mesma resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA em \n\nseu segundo artigo define desta forma: \n\n \nArt. 2\u00ba Para os efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nadotadas as seguintes defini\u00e7\u00f5es: VIII - \n\nrestinga: dep\u00f3sito arenoso paralelo a linha \n\nda costa, de forma geralmente alongada, \n\nproduzido por processos de sedimenta\u00e7\u00e3o, \n\nonde se encontram diferentes comunidades \n\nque recebem influ\u00eancia marinha, tamb\u00e9m \n\nconsideradas comunidades ed\u00e1ficas por \n\ndependerem mais da natureza do substrato \n\ndo que do clima. A cobertura vegetal nas \n\nrestingas ocorrem mosaico, e encontra-se \n\nem praias, cord\u00f5es arenosos, dunas e \n\ndepress\u00f5es, apresentando, de acordo com o \n\nest\u00e1gio sucessional, estrato herb\u00e1ceo, \n\narbustivos e ab\u00f3reo, este \u00faltimo mais \n\ninteriorizado (BRASIL,2002). \n\n \n\nDiante disso, para todos os efeitos, continuou-se considerando \n\nos trezentos metros no mapeamento desta pesquisa. \n\nCom a inten\u00e7\u00e3o de desfragmentar ambientes, n\u00e3o faz sentido \n\nalgum  conservar apenas retalhos. Para o bem desta unidade de \n\npaisagem da Plan\u00edcie, podemos contar agora com a amplia\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites do Parque Natural Municipal das Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o, \n\nque incorporou estas restingas e as duas lagoas em meio a estas. \n\n\n\n156 \n\n \n\n S\u00e3o poucas as \u00e1reas de restinga na Planicie que mantem ainda \n\nessa faixa de trezentos metros conservada. No entanto, \u00e9 possivel \n\nafirmar que a regi\u00e3o do Campeche ao norte da Avenida Pequeno \n\nPrincipe, \u00e9 a que mais mantem esta faixa preservada. Exe\u00e7\u00e3o se faz no \n\nLoteamento Novo Campeche e outro atras da Lagoa Pequena, al\u00e9m de  \n\nalgumas casas nas proximidades do Riozinho. A regi\u00e3o ao sul da \n\nAvenida Pequeno Pr\u00edncipe, no entanto, encontra-se totalmente sobre a \n\nfaixa de trezentos metros de restinga, exceto da avenida at\u00e9 a Lagoa da \n\nChica. At\u00e9 chegar na Lagoa da Chica existe uma faixa  que n\u00e3o abriga \n\ntodos os  trezentos metros de prote\u00e7\u00e3o, embora mantenha uma parcela \n\nsignificativa preservada. Esta parcela ainda preservada esta zoneada no \n\nPlano Diretor como APP. No entanto, as outras \u00e1reas j\u00e1 ocupadas \n\nencontram legaliza\u00e7\u00e3o para estarem ali e tamb\u00e9m abrindo espa\u00e7o para \n\nnovas ocupa\u00e7\u00f5es, pois est\u00e1 zoneada como \u00c1rea Residencial \n\nPredominante (ARP). \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s APPs de topo de morro , o zoneamento do \n\nPlano Diretor traz alguns questionamentos por parte da popula\u00e7\u00e3o, pois \n\ntransformou antigas APPs em APLs\n16\n\n  e antigas APLs em ARP\n17\n\n. \n\nOutra observa\u00e7\u00e3o \u00e9 que parte das nascentes do Maci\u00e7o da \n\nCosteira est\u00e3o em cotas abaixo da APP \u201ctopo de morro\u201d. Esta \n\nobserva\u00e7\u00e3o se faz, pois em muitos casos se protege nascentes apenas \n\nquando em topo de morro. Por\u00e9m todas as nascentes s\u00e3o APPs e \n\ndeveriam ser protegidas independente da cota onde se encontram. \n\nNo mapa de APPs (figura 76), podemos observar na classe \n\nAPPs de Rios, dois principais mapeados na Plan\u00edcie. E \u00e9 atrav\u00e9s deles, \n\nos principais contribuintes da bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Tavares, que se \n\nprop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o do principal corredor ecol\u00f3gico da paisagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n16\n\n APL \u2013 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o com uso Limitado \n17\n\n ARP- \u00c1rea Residencial Predominante \n\n\n\n157 \n\n \n   Figura76:Mapa das APPs \n\n \n   Fonte: autora, 2014. \n\n\n\n158 \n\n \n\n7.2 - OS CORREDORES PARA A PAISAGEM \n\n \n\nAnalisando toda a ecologia da paisagem da Plan\u00edcie Entre \n\nMares, e a fauna da regi\u00e3o, ficou evidente a necessidade de um corredor \n\necol\u00f3gico de liga\u00e7\u00e3o entre os maci\u00e7os do Setor sul (que se conectam \n\ncom o Parque Municipal da Lagoa do Peri) e a conex\u00e3o com os maci\u00e7os \n\ncentrais que abrangem o Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira. \n\nPelas caracter\u00edsticas analisadas, o mais vi\u00e1vel \u00e9 um corredor \n\nnatural do tipo linear atrav\u00e9s dos cursos d\u2019\u00e1gua dos rios principais da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do Rio Tavares, ou seja, atrav\u00e9s do rio Ribeir\u00e3o da \n\nFazenda e do pr\u00f3prio Rio Tavares. \n\nAl\u00e9m de se aproveitar a conex\u00e3o natural que estes rios fazem \n\nentre um maci\u00e7o e outro atravessando toda a plan\u00edcie, tamb\u00e9m se \n\npreserva o maior remanescente de vegeta\u00e7\u00e3o composto por Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa de Terras Baixas (figura 69). Esta vegeta\u00e7\u00e3o \n\nacompanha boa parte do Ribeir\u00e3o da Fazenda. A conectividade atrav\u00e9s \n\ndos rios tamb\u00e9m conecta com outra unidade de conserva\u00e7\u00e3o, a RESEX- \n\nPirajuba\u00e9 que conserva o manguezal do Rio Tavares. \n\nApenas a preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais j\u00e1 justificaria uma \n\nconectividade entre estas tr\u00eas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: PMMC, \n\nRESEX e PMLP. Mas ainda assim, temos uma fauna que ainda utiliza \n\neste espa\u00e7o e um dos fragmentos de floresta em vias de extin\u00e7\u00e3o na Ilha \n\n\u2013 a Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas. Portanto, um corredor \n\nlinear, recuperando a mata ciliar dos rios principais da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Rio Tavares e englobando a \u00e1rea de 1,2 km\u00b2 de \n\nfragmento de vegeta\u00e7\u00e3o remanescente de Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nde Terras Baixas, ir\u00e1 cumprir a tripla fun\u00e7\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico e \n\nbiol\u00f3gico para a fauna, para a flora e conectar tr\u00eas Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o. \n\nA sugest\u00e3o \u00e9 recuperar a mata ciliar destes rios, pois, al\u00e9m de \n\nestarem preservados legalmente como APP, estar\u00e3o estabelecendo a \n\nfun\u00e7\u00e3o de corredor ecol\u00f3gico e biol\u00f3gico, com a possibilidade de \n\nreconhecimento diante do Plano Diretor municipal na qualidade de \n\nParque Linear. \n\n \nParque linear: \u00e1reas que dever\u00e3o seguir o \n\nconceito de recupera\u00e7\u00e3o ambiental das \n\n\u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, \n\ncompatibilizadas com as atividades de \n\nlazer e recrea\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \u00e1reas cont\u00ednuas com \n\ncapacidade de interligar fragmentos \n\n\n\n159 \n\n \n\nflorestais e outros elementos de uma \n\npaisagem, como corredores ecol\u00f3gicos, \n\ncom a agrega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es de uso \n\nhumano compondo, agregando tamb\u00e9m \n\nprinc\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n(FLORIAN\u00d3POLIS,2014) \n\n \n\nNo entanto, o ideal \u00e9 recuperar as margens dos rios quando \n\nposs\u00edvel mantendo no m\u00ednimo 100 metros com vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Esta \u00e9 \n\na largura m\u00ednima para corredores de acordo  com a Resolu\u00e7\u00e3o Conama \n\nn\u00ba 09/1996. A proposta de corredor que se faz (figura 77), \u00e9  englobando \n\nos fragmentos mais significativos de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de \n\nTerras Baixas e quando esta vegeta\u00e7\u00e3o estiver ausente, ainda Assim \n\nrecuperar a vegeta\u00e7\u00e3o mantendo quando poss\u00edvel a faixa de 100 metros \n\npara cada lado do rio. Ao todo, o corredor principal da Plan\u00edcie \n\n(corredor1), percorre cerca de 12 km na Plan\u00edcie at\u00e9 se encontrar com o \n\ncorredor2. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n160 \n\n \nFigura 77: Mapa dos Corredores Ecol\u00f3gicos da Plan\u00edcie Entre Mares. \n\n \nFonte:autora,2015.\n\n\n\n161 \n\n \n\n Desta forma, teremos um corredor biol\u00f3gico conectando \u00e1reas \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o. No entanto, ao longo do caminho estes rios s\u00e3o \n\nfragmentados em alguns pontos por estradas e manchas de urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente perto da ponte do Rio Tavares (figura 78). Assim, o que \n\nteremos \u00e9 um corredor com partes cont\u00ednuas e descont\u00ednuas. \u00c9 ai que se \n\ncoloca a finalidade do corredor ecol\u00f3gico.  \n\nDe acordo com Forman e Gordon (1986), n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\ntermos conex\u00f5es f\u00edsicas evidentes para constituir um corredor ecol\u00f3gico, \n\nmas que se permita \u00e0 paisagem a conectividade para o desenvolvimento \n\nde processos ecol\u00f3gicos.  Assim, podemos combinar os dois tipos de \n\ncorredores e fazer restaura\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o ambiental para se ter esta \n\nconectividade efetivada. \n\n \nFigura 78: Ocupa\u00e7\u00e3o as margens do Rio \n\nTavares pr\u00f3ximo \u00e0 ponte. \n\n \n\nFonte: Google Earth, 2015. \n\n \n\nOutra fragmenta\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela nova estrada de acesso ao \n\nAeroporto. Esta fragmenta o Ribeir\u00e3o da Fazenda em um ponto e em \n\noutro o mesmo \u00e9 fragmentado pela Rodovia Apar\u00edcio Ramos Cordeiro. \n\nNa Rodovia Baldicero Filomeno, este aparece apenas de um lado desta, \n\nde forma que neste ponto ao lado oposto, se perde em meio \u00e0s casas na \n\nencosta. Apenas pode-se observar uma \u201cboca de lobo\u201d (figura 79) por \n\nonde escorre as \u00e1guas do rio passando por debaixo da estrada, \n\nressurgindo do lado oposto, estando bastante coberto por vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(figura 80). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n Neste trecho do rio \u00e9 importante a realiza\u00e7\u00e3o de limpeza do \n\ncanal para retirada da vegeta\u00e7\u00e3o que o recobre e realizar plantio de \n\n\u00e1rvores nativas para recompor a mata ciliar. \n\nAo longo de todo o trajeto do Rio Tavares, ap\u00f3s a ponte, at\u00e9 \n\nchegar \u00e0 Pedreira no bairro de mesmo nome, apenas em mais dois \n\npontos se encontra algumas casas. Devido a proximidade destas com o \n\nrio, n\u00e3o \u00e9 possivel uma margem preservada contemplando os 30 metros \n\nde APP como pode ser observado nas Figuras 81 e 82. \n \n\nFigura 81: Imagem de sat\u00e9lite das \n\nocupa\u00e7\u00f5es as margens do Rio \n\nTavares, no bairro Rio Tavares. \n\nFigura 82: Imagem de sat\u00e9lite das \n\nocupa\u00e7\u00f5es as margens do Rio Tavares, \n\nno bairro Rio Tavares. \n\n \nFonte: Google Earth (2015), adaptado \n\npela autora (2015). \n\n \nFonte: Google Earth (2015), adaptado \n\npela autora (2015) . \n\n  \n\nFigura 79: Canaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do \n\nRibeir\u00e3o da fazenda na cal\u00e7ada as \n\nmargens da Rod Baldicero Filomeno. \n\nFigura 80: Ribeir\u00e3o da fazenda do \n\nlado oposto a Rodovia Baldicero \n\nFilomeno, coberto por vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFonte: autora, 2014 Fonte: autora, 2014 \n\n\n\n163 \n\n \n\nNo entanto, entre estas duas concentra\u00e7\u00f5es de casas, existe uma \n\n\u00e1rea de pastagem que \u00e9 interrompida apenas pela Rodovia Luiz Moura \n\nGonzaga - SC 406 e depois pela Avenida Campeche. Estes pastos \n\nconectam o Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira at\u00e9 a Lagoa \n\nPequena e \u00e1reas que pertenceram aos novos limites do Parque Municipal \n\ndas Dunas da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. E \u00e9 neste ponto que se pensou em \n\num segundo corredor ecol\u00f3gico com a fun\u00e7\u00e3o de conectividade entre \n\nestas duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, a necessidade deste corredor se faz n\u00e3o apenas pelo fato \n\nde poder conectar duas UCs, mas porque ainda \u00e9 a \u00fanica \u00e1rea da Plan\u00edcie \n\nque pode fazer esta liga\u00e7\u00e3o antes que fique estrangulada pela crescente \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Est\u00e1 sendo constru\u00eddo \u00e0s margens destes pastos um \n\nshopping, que mudar\u00e1 bastante a paisagem.  \n\nAtrav\u00e9s dos estudos da fauna da Plan\u00edcie, ficou constatado que \n\neste j\u00e1 \u00e9 um corredor utilizado pela fauna, principalmente pelo cachorro \n\ndo mato (Cerdocyon thous). Prop\u00f5em-se este segundo corredor \necol\u00f3gico (fig.83), antes que esta \u00e1rea se perca, e devido \u00e0 import\u00e2ncia \n\nde se manter uma conectividade entre estas duas unidades de paisagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n164 \n\n \n \n\nFigura 83: Propostra de Corredor Entre PMMC e PMDLC. \n\n \nFonte:autora,2015\n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia deste corredor se d\u00e1 n\u00e3o apenas pelo fato de ser a \n\n\u00fanica conectividade poss\u00edvel atualmente entre estas duas UC, mas \n\ntamb\u00e9m porque conecta duas unidades de paisagem distintas, a Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Densa Submontana e a  Vegeta\u00e7\u00e3o de Restinga (figura 84). \n\n \nFigura 84: Liga\u00e7\u00e3o entre as duas Unidades da paisagem atrav\u00e9s do pastos. \n\n \nFonte: fotografia Mauro Costa (2014), modificada pela autora (2015) . \n\n \n\nAs restingas possuem pouca fauna end\u00eamica, de forma que os \n\nanimais que vivem na floresta visitam com frequ\u00eancia a restinga em \n\nbusca de alimento. Um destes animais \u00e9 o cachorro do mato (Cerdocyon \nthous), que al\u00e9m dos relatos e pesquisas bibliogr\u00e1ficas, foi avistado \n\ndurante a pesquisa realizando travessias neste local. Esta passagem al\u00e9m \n\nde pastos tamb\u00e9m s\u00e3o alagaveis como pode ser visualizado na figura 85. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\n \nFigura 85: Corredor de Pastagem com \u00e1reas alagaveis \n\n \nFonte: autora, 2014. \n\n \n\nAo todo, o corredor ter\u00e1 uma \u00e1rea de 0,398 km\u00b2 e um per\u00edmetro \n\nde 5,068km. Aplicando-se o \u00edndice de circularidade tem-se o valor de \n\nIC= 0.441. Visualmente tamb\u00e9m se pode perceber que n\u00e3o \u00e9 um ideal de \n\n\u00e1rea para conserva\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 bastante afetada pelo efeito de borda. No \n\nentanto, independente de tal efeito, este local servir\u00e1 mais como \n\ntravessia do que abrigo de fauna. A Conserva\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 nas duas \n\nunidades de paisagem, Vegeta\u00e7\u00e3o de Restinga e Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa Submontana, com a garantia da travessia da fauna entre um \n\nambiente e outro sem riscos de atropelamento. Estabelecendo-se assim \n\num corredor plantado do tipo faixa. \n\nRecomenda-se a recomposi\u00e7\u00e3o da cobertura florestal da \u00e1rea \n\ncom esp\u00e9cies nativas de restinga e constru\u00e7\u00e3o de passagens para a fauna \n\nna Rodovia Luiz Moura Gonzaga e Avenida Campeche, evitando o \n\natropelamento da fauna. \n\nDesde fevereiro de 2015, est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na c\u00e2mara dos \n\ndeputados o projeto de lei n\u00ba466/2015, com o objetivo de criar uma \n\npol\u00edtica nacional para redu\u00e7\u00e3o de atropelamentos de fauna. Segundo \n\ndados da Associa\u00e7\u00e3o O Eco (2015), ser\u00e1 uma legisla\u00e7\u00e3o \u00fanica no \n\nmundo, pois em outros pa\u00edses existem legisla\u00e7\u00f5es feitas por \u00f3rg\u00e3os de \n\ngest\u00e3o de rodovias, que acaba sendo muito mais uma norma t\u00e9cnica do \n\nque legisla\u00e7\u00e3o. Espera-se com isso, diminuir o atropelamento de fauna \n\nque segundo o CBEE (2015), \u00e9 11 mil vezes maior do que as mortes \n\nhumanas nas estradas brasileiras. A cada ano morrem cerca de 475 \n\n\n\n167 \n\n \n\nmilh\u00f5es de animais vertebrados atropelados. Logo, em prol da \n\nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade \u00e9 preciso pensar nas passagens de fauna. \n\nPortanto, diante da import\u00e2ncia desses corredores para a \n\npaisagem, se prop\u00f5e algumas altera\u00e7\u00e3o no zoneamento do Plano Diretor \n\ndo munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. Na \u00e1rea que atuamente \u00e9 zoneada como \n\nALA no entorno do Ribeir\u00e3o da Fazenda e que corresponde ao maior \n\nfragmento de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de Terras Baixas, a proposta \u00e9 \n\nde transformar essa \u00e1rea em APP. A lei da Mata Atl\u00e2ntica veda o corte e \n\na supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o dentre algumas especificidades, uma delas \u00e9 \n\nquando formar corredores entre remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria ou secund\u00e1ria. Al\u00e9m disso, esse fragmento por estar entorno \n\ndo Ribeir\u00e3o da Fazenda j\u00e1 era para estar zoneado como APP ao menos \n\nos 30 metros de margem. Com tudo fica evidente a necessidade de \n\nprote\u00e7\u00e3o destes remanescentes de vegeta\u00e7\u00e3o que formam o corredor \n\necol\u00f3gico 1 da Plan\u00edcie Entre Mares de forma que devem ser mantidos \n\nna paisagem e terem seu zoneamento modificado no Plano Diretor  \n\npassando de ALA \u2013 \u00c1rea de Limita\u00e7\u00e3o Ambiental para APP- \u00c1rea de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao corredor ecol\u00f3gico 2, refor\u00e7a-se aqui a \n\nimport\u00e2ncia de se implantar este, pois, corredores ecol\u00f3gicos n\u00e3o \n\nprecisam se dar somente onde j\u00e1 \u00e9 \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente e \n\nem tese j\u00e1 se teria esta  preserva\u00e7\u00e3o garantida. \n\n Este corredor vem justamente para suprir a necessidade \n\ncomprovada de uma \u00e1rea que tem import\u00e2ncia ecol\u00f3gica embora seja \n\ncomposta por pastagens. Por se tratar de terrenos particulares, para \n\nviabilizar essa proposta, se faz necess\u00e1rio a vontade pol\u00edtica de colocar \n\ntal projeto em a\u00e7\u00e3o e arcar com poss\u00edveis indeniza\u00e7\u00f5es. \n\nO fato de estar sendo contruido um shopping ao lado destes \n\npastos, poderia ser tamb\u00e9m uma forma de viabilizar o corredor atrav\u00e9s \n\nde uma medida compensat\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n169 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEsta pesquisa confirmou a hip\u00f3tese inicial de que h\u00e1 \n\npossibilidade de Conectividade na Plan\u00edcie Entre Mares entre os \n\nMaci\u00e7os  do Sul e o Maci\u00e7o Central. Tamb\u00e9m prop\u00f4s uma nova \n\nalternativa de conectividade entre  duas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o unidades de paisagem distintas. Assim, temos um corredor \n\nprincipal na paisagem do tipo linear de curso d`\u00e1gua, aproveitando \n\ntamb\u00e9m uma faixa de vegeta\u00e7\u00e3o remanecente. Um segundo corredor do \n\ntipo faixa  em meio as pastagens que dever\u00e1 ser plantado. Este, al\u00e9m de \n\nmanter a conectividade entre duas UC e unidades de paisagem distintas, \n\npossibilita a travessia de animais silvestres como o graxaim identificado \n\nnesta pesquisa. \n\nA Plan\u00edcie Entre Mares ainda mant\u00e9m uma matriz natural com \n\num total de 64% das classes da paisagem ainda naturais, o que ainda n\u00e3o \n\nindica uma paisagem fragmentada, mas pontilhada. No entanto, deve-se \n\natentar para o fato de que este risco est\u00e1 muito pr\u00f3ximo. Se  \n\ndesconsiderarmos as vegeta\u00e7\u00f5es de encostas levando em conta apenas as \n\n\u00e1reas planas temos uma paisagem j\u00e1 fragmentada.   \n\nOs fragmentos da Plan\u00edcie s\u00e3o pequenos, alongados, estando \n\nsob intenso efeito de borda e vulner\u00e1veis \u00e0s press\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nAnalisando os \u00edndices de circularidade  dos fragmentos de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, chegou-se a conclus\u00e3o que nenhuma destas \u00e1reas \n\nisoladamente seria o ideal para conserva\u00e7\u00e3o, pois apresentam um efeito \n\nde borda elevado. No entanto, se tratando de corredores ecol\u00f3gicos, as \n\nbordas atuam como  facilitadoras para  a passagem de fauna. Estas \u00e1reas \n\nainda mantem vizinhan\u00e7a com outros fragmentos que interligados \n\natrav\u00e9s de um corredor ecol\u00f3gico,  manteriam a conectividade entre \n\nunidades de paisagem e de conserva\u00e7\u00e3o diferentes. \n\nEste trabalho refor\u00e7a a  premissa citada por  Zimmerman &amp; \n\nBierregaard (1986) apud Pires et al (2006), de que  a disponibilidade de \n\nhabitats favoraveis a reprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais importante do que a \u00e1rea da \n\nreserva em s\u00ed. Por isso s\u00e3o t\u00e3o importantes estes corredores, fazendo a \n\nconectividades entre unidades de paisagem diferentes. Isto aumenta as \n\npossibilidades de deslocamento, reprodu\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o da fauna. \n\nTamb\u00e9m refor\u00e7a a premissa da Teoria de Biogeografia de Ilhas, \n\nde que quanto maior o isolamento, e menor o fragmento, menor a taxa \n\nde imigra\u00e7\u00e3o e maior a taxa de extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Portanto, a \n\nconectividade \u00e9 importante para manter as popula\u00e7\u00f5es de fauna da \n\nPlan\u00edcie Entre Mares, citadas nessa pesquisa. \n\n\n\n170 \n\n \n\nForam identificadas atrav\u00e9s de bibliografias, entrevistas e \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o, 160 aves  na Plan\u00edcie de um total de 269 registros para a \n\nIlha ou seja, 60% das aves registradas na Ilha se encontra na Plan\u00edcie. \n\nAs Lagoas, manguezais e \u00e1reas alag\u00e1veis  demostraram abrigar uma \n\nriqueza de esp\u00e9cies na qual algumas  est\u00e3o amea\u00e7adas no Estado de \n\nSanta Catarina e  vulner\u00e1veis de acordo com a IUCN. Por exemplo, \n\ntemos a Saracura-matraca (Rallus longirostris), Figuinha-do-mangue \n\n(Conirostrum bicolor) e o Trinta-reis-real (Thalasseus maximus) todas \nesp\u00e9cies encontradas no manguezal. Nas lagoas e \u00e1reas inundaveis o \n\nSoc\u00f3-boi-escuro (Tigrisoma fasciatum) e a Jacutinga (Aburria \n\njacutinga)  s\u00e3o exemplos de esp\u00e9cies amea\u00e7adas no Estado e na \ncategoria de perigo cr\u00edtico pela IUCN. Esta categoria indica risco \n\nextremamente elevado de extin\u00e7\u00e3o na natureza. O levantamento feito \n\npela Fazenda Experimental da UFSC (CCA, 2014),  cita tr\u00eas esp\u00e9cies \n\nnovas para a Ilha: Soc\u00f3-boi-baio (Botaurus pinnatus), Gavi\u00e3o-do-\n\nbanhado (Circus buffoni) e San\u00e3-vermelha (Laterallus leucopyrrhus). \nEstes fatos demonstram a import\u00e2ncia destes ambientes na manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies. Lembrando que as \u00e1reas \u00famidas na Plan\u00edcie correspondem \n\na um total de 26 %, ou seja, parte expressiva da Plan\u00edcie se constitui de \n\n\u00e1reas \u00famidas. Logo, as \u00e1reas \u00famidas al\u00e9m de todas outras import\u00e2ncias \n\nexpostas nesta pesquisa, abrigam esp\u00e9cies end\u00eamicas de \u00e1reas alagadas \n\nal\u00e9m de apresentarem novos registros para a Ilha. \n\n O Fragmento de vegeta\u00e7\u00e3o de Floresta Ombr\u00f3fila Densa de \n\nTerras Baixas, \u00e0s margens do Ribeir\u00e3o da Fazenda, est\u00e1 no meio destas \n\n\u00e1reas alag\u00e1veis, o que representa ser um fragmento importante para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies. Conservar este fragmento tamb\u00e9m \u00e9 \n\nimportante pois trata-se de um dos \u00faltimos fragmentos desta forma\u00e7\u00e3o \n\nvegetal de tamanho ainda expressivo na Ilha. Manter a conectividade \n\nentre estes ambientes, tamb\u00e9m contribu\u00ed para a recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nfragmentos atrav\u00e9s da dispers\u00e3o de sementes por essas aves. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o a fauna de mam\u00edferos, 17 esp\u00e9cies  foram \n\nlevantadas na Plan\u00edcie de 25 registros ( Graipel et al,2001)  para a Ilha. \n\nOu seja, correspondem a 64% das esp\u00e9cies de mam\u00edferos da Ilha. Os \n\ncasos mais emblem\u00e1ticos s\u00e3o o graxaim (Cerdocyon thous), a Lontra \n(Luntra longicaudis) e a Cu\u00edca-de-calda-grossa (Lutreolina \n\ncrassicaudata).  As duas primeiras esp\u00e9cies foram confirmadas com \n\ntravessia constante entre as unidades de paisagem da Plan\u00edcie, sob risco \n\nde atropelamento.A terceira \u00e9 uma esp\u00e9cie end\u00eamica de \u00e1reas de \n\nbanhado e vulner\u00e1vel na lista da IUCN. Outra esp\u00e9cie menos frequente, \n\nmas justamente por isso com maiores riscos devido a sua popula\u00e7\u00e3o \n\npravavelmente menor, \u00e9 o Tamandu\u00e1-mirim (Tamandua tetradactyla).  \n\n\n\n171 \n\n \n\nA conectividade entre os fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante \n\npara n\u00e3o gerar metapopula\u00e7\u00f5es vulnerav\u00e9is a correr risco de extin\u00e7\u00e3o, \n\nlembrando que na Ilha existe um grupo de macacos-prego que est\u00e3o \n\nrestritos apenas aos maci\u00e7os do setor norte da Ilha.    \n\nPara a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade vegetal, ressalta-se a \n\nimport\u00e2ncia do controle de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, principalmente do g\u00eanero \n\nPinus na Base A\u00e9rea e na fazenda experimental da UFSC, j\u00e1 que podem \n\ndispersar sementes para as unidades de paisagem circundantes. \n\n Sugere-se tamb\u00e9m a anexa\u00e7\u00e3o de duas unidades de paisagem \u00e0s \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes. \u00c9 o caso do Morro do Lampi\u00e3o \n\ncomo gleba do Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira e do \n\nManguezal da Tapera como gleba da Reserva Extrativista Marinha do \n\nPirajuba\u00e9. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao Morro do Lampi\u00e3o, ressalta-se que apesar de \n\nn\u00e3o manter uma fauna significativa de mam\u00edferos, possui remanescente \n\nde Floresta Ombrofila Densa Submontana, que cumpre importante \n\nfun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Apesar de n\u00e3o manter conectividade aparente com \n\noutras unidades de paisagem devido a urbaniza\u00e7\u00e3o no seu entorno, tem \n\nimportante fun\u00e7\u00e3o para a avifauna na qualidade de  trampolim \n\necol\u00f3gico. As aves  como o caso do papagaio-verdadeiro, mant\u00e9m um \n\ncorredor a\u00e9reo do  Maci\u00e7o da Costeira para a Restinga, encontrando no \n\nMorro do Lampi\u00e3o uma conex\u00e3o.      \n\nEnfim, os corredores ecol\u00f3gicos n\u00e3o tem como fun\u00e7\u00e3o principal \n\nabrigar popula\u00e7\u00f5es no seu interior, mas elevam as possibilidades de  \n\nsobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies, sobretudo aquelas generalistas que se \n\nutilizam das bordas dos fragmentos para passagem. Portanto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio e urgente a conectividade das unidades de paisagem enquanto \n\nainda h\u00e1 matriz natural, o que possibilita tal conectividade,antes que o \n\nadensamento urbano previsto para a Plan\u00edcie se torne concreto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nAMORA, A. M. G. A. O lugar do p\u00fablico no Campeche. 1996. 189 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia - \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Florian\u00f3polis, 1996.    \n\n \n\nANTUNES. G. L. O uso do solo e suas transforma\u00e7\u00f5es no entorno da \n\nLagoa Pequena - Distrito do Campeche, Florian\u00f3polis - SC. Trabalho \n\nde Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Curso de Geografia) - \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina. 2007. \n\n \n\nARA\u00daJO, N. D. Contribui\u00e7\u00e3o ao Estudo da qualidade da \u00e1gua da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Tavares \u2013 Polui\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica. Florian\u00f3polis \n\n- SC, 1993. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UFSC. \n\n \n\nARGEL-DE-OLIVEIRA, M. M. Publicar ou n\u00e3o publicar? Listas de \n\nesp\u00e9cies s\u00e3o necess\u00e1rias? Boletim CEO, 9: 36-41. 1993. \n\n \n\nBAFS - Banco de Atropelamento da Fauna Silvestre. Mapa de \n\natropelamento. Dispon\u00edvel em: http://sig.bafs.cbee.ufla.br. Acessado \n\nem 20 de dezembro de 2014. \n\n \n\nBARBOSA NETO, Arac\u00eddio de Freitas. As rela\u00e7\u00f5es socioambientais \n\ndo Parque Municipal do Maci\u00e7o da Costeira, Florian\u00f3polis, SC. \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2012, 339f. Monografia (Trabalho de Conclus\u00e3o \n\nde Curso), Curso de Geografia, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Florian\u00f3polis, 2012. \n\n(Orienta\u00e7\u00e3o: Orlando E. Ferretti). \n\n \n\nBENNETT, Andrew F. Enlazando el paisaje: el papel de los \n\ncorredores y la conectividad en la conservaci\u00f3n de la vida silvestre. \n\nSan Jos\u00e9, Costa Rica: UICN. 2004. \n\n \n\nBENSUSAN, N. Conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade em \u00e1reas \n\nprotegidas. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2006.  \n\n \n\nBENTO, H. R. Ordenamento urbano e patrim\u00f4nio cultural como \n\nobjeto de crime ambiental: estudo de caso: Plano de \n\nDesenvolvimento de Plan\u00edcie Entremares, na Praia do Campeche - Ilha \n\nde Santa Catarina - Brasil. Florian\u00f3polis, SC. Tese (Doutorado) \n\nhttp://sig.bafs.cbee.ufla.br/\n\n\n174 \n\n \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o - Centro \n\nTecnol\u00f3gico. Universidade Federal de Santa Catarina. 2004. \n\n \n\nBERGHER, I. S. Estrat\u00e9gias para edifica\u00e7\u00e3o de micro-corredores \n\necol\u00f3gicos entre fragmentos de Mata Atl\u00e2ntica no sul do Esp\u00edrito \n\nSanto. 2008. 111 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Curso de Produ\u00e7\u00e3o Vegetal, \n\nDepartamento de Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal do \n\nEsp\u00edrito Santo,  2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://www.cor\n\nredoresecologicos.es.gov.br/publicacoes/CE_Dissertacao_Idalucia_Berg\n\nher_Ufes.pdf Acesso em: 31 jan./2014. \n\n \n\nBISHEIMER, M. V. ; et al. A Mata Atl\u00e2ntica na Ilha de Santa \n\nCatarina. Lagoa Editora. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o. 2013. \n\n \n\nBOPPR\u00c9, A. Convite para debater o futuro do morro do Lampi\u00e3o \n\ndo Campeche. Florian\u00f3polis, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://afranio.org.br/2013/07/04/convite-para-debater-o-futuro-do-\n\nmorro-do-lampiao-do-campeche/. Acesso em: 04 jul. 2013. \n\n \n\nBORGES, Ra\u00f4ni. Contribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do Parque \n\nMunicipal do Maci\u00e7o da Costeira. Florian\u00f3polis, 2010. 99f. Trabalho \n\nde conclus\u00e3o de curso (monografia). Curso de Geografia. Centro de \n\nCi\u00eancias Humanas e da Educa\u00e7\u00e3o. Universidade do Estado de Santa \n\nCatarina, 2010. \n\n \n\nBRASIL. IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos \n\nRecursos Naturais Renov\u00e1veis. Manual de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas. Bras\u00edlia: MINTER/IBAMA, 1990. 96p. \n\n \n\nBRASIL. IBGE. Manual T\u00e9cnico da Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira: S\u00e9rie \n\nManuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias no 1. Rio de Janeiro, 2012. \n\n \n\nBRASIL. Decreto N\u00ba 750/1993 - \"Disp\u00f5e sobre o corte, a explora\u00e7\u00e3o e \n\na supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou nos est\u00e1gios avan\u00e7ado e m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\" - Data da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o: 10/02/1993 - Publica\u00e7\u00e3o DOU, de 11/02/1993. \n\n \n\nBRASIL. Lei N\u00ba 1265 de 25 de maio de 2012. C\u00f3digo Florestal. \n\n \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://www.corredoresecologicos.es.gov.br/publicacoes/CE_Dissertacao_Idalucia_Bergher_Ufes.pdf\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://www.corredoresecologicos.es.gov.br/publicacoes/CE_Dissertacao_Idalucia_Bergher_Ufes.pdf\nhttp://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:http://www.corredoresecologicos.es.gov.br/publicacoes/CE_Dissertacao_Idalucia_Bergher_Ufes.pdf\nhttp://afranio.org.br/2013/07/04/convite-para-debater-o-futuro-do-morro-do-lampiao-do-campeche/\nhttp://afranio.org.br/2013/07/04/convite-para-debater-o-futuro-do-morro-do-lampiao-do-campeche/\n\n\n175 \n\n \n\nBRASIL. Lei N\no\n 9.985 de 18 de Julho de 2000. \u201cRegulamenta o art. \n\n225, \u00a7 1\no\n, incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o \n\nSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias\u201d. Publica\u00e7\u00e3o DOU de 19/07/2000.  \n\n \n\nBRASIL. MMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Dia Mundial das \n\n\u00e1reas \u00famidas. [internet] Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/zonas-\n\numidas-convencao-de ramsar/conven%C3%A7%C3%A3o-de-ramsar. \n\nAcesso em 10 de abril de 2015. \n\n \n\nBRASIL. MMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Lista de fauna \n\namea\u00e7ada. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.meioambiente.es.gov.br/download/NovaListaFaunaAmeaca\n\nMMA2003.pdf. Acessado em 18 de janeiro de 2015. \n\n \n\nBRASIL. MMA- Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Esp\u00e9cies ex\u00f3ticas \n\ninvasoras. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biosseguranca/especies-\n\nexoticas-invasoras. Acessado em 11 de fevereiro de 2015. \n\n \n\nBRASIL. CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 09/1996 - \u201cDefine corredores entre remanescentes\" citado \n\nno art. 7\u00ba do Decreto n\u00ba 750/93. Data da legisla\u00e7\u00e3o: 24/01/1996. \n\n \n\nBRASIL. CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 303 de 29 de mar\u00e7o de 2002. \u201cDisp\u00f5e sobre par\u00e2metros, \n\ndefini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanete.\u201d \n\n \n\nBRASIL. CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 429/2011 - \"Disp\u00f5e sobre a metodologia de recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente - APPs\".  Data da legisla\u00e7\u00e3o: \n\n28/02/2011. Publica\u00e7\u00e3o DOU n\u00b0 43, de 02/03/2011. \n\n \n\nBRASIL. CONAMA - Conselho Nacional de Meio Ambiente \n\nResolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 306/2002 - \"Estabelece os requisitos m\u00ednimos e o termo \n\nde refer\u00eancia para realiza\u00e7\u00e3o de auditorias ambientais\". Data da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o: 05/07/2002. Publica\u00e7\u00e3o DOU n\u00ba 138, de 19/07/2002, p. 75-\n\n76.  \n\n \n\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/zonas-umidas-convencao-de%20ramsar/conven%C3%A7%C3%A3o-de-ramsar\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biodiversidade-aquatica/zonas-umidas-convencao-de%20ramsar/conven%C3%A7%C3%A3o-de-ramsar\nhttp://www.meioambiente.es.gov.br/download/NovaListaFaunaAmeacaMMA2003.pdf\nhttp://www.meioambiente.es.gov.br/download/NovaListaFaunaAmeacaMMA2003.pdf\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biosseguranca/especies-exoticas-invasoras\nhttp://www.mma.gov.br/biodiversidade/biosseguranca/especies-exoticas-invasoras\n\n\n176 \n\n \n\nBRESOLIN, Ant\u00f4nio. Flora da restinga da Ilha de Santa Catarina (material \n\nsuplementar: carta chorographica do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis). Insula, \n\nRevista de Bot\u00e2nica, v. 10 (1979). Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/insula/article/view/13574. Acesso em 12 \n\njun. 2015. \n \n\nBRITO, Francisco. Corredores ecol\u00f3gicos: uma estrat\u00e9gia integradora \n\nna gest\u00e3o de ecossistemas. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2006. \n\n \n\nBROWN, J. H.; LOMOLINO, M. V. Biogeografia. Ribeir\u00e3o Preto, SP. \n\n2a ed. FUNPEC, 2006. \n\n \n\nCAMPOS, Nazareno Jos\u00e9 de. Terras comunais na Ilha de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 1991. 162 p. \n\n \n\nCARUSO, M. M. l. O desmatamento da ilha de Santa Catarina de \n\n1500 aos dias atuais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1983. \n\n \n\nCASSINI, S\u00e9rvio T\u00falio. Ecologia: Conceitos Fundamentais. Programa \n\nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental \u2013 PPGEA. Universidade \n\nFederal do Esp\u00edrito Santo \u2013 UFES.  Vit\u00f3ria - ES, 2005. \n\n \n\nCASTRO, D. G. Significados do conceito de paisagem: um debate \n\natrav\u00e9s da epistemologia da Geografia. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.pucsp.br/~diamantino/PAISAGEM.htm#_edn1. Acessado \n\nem: 20 de novembro de 2013. \n\n \n\nCASTRO, D. M. Efeitos de borda em ecossistemas tropicais: s\u00edntese \n\nbibliogr\u00e1fica e estudo de caso em fragmentos de cerrado, na regi\u00e3o \n\nnordeste do Estado de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de \n\nBioci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo. Departamento de Ecologia, \n\n2008. \n\n \n\nCBEE - Centro Brasileiro de Estudo em Ecologia de Estradas. \n\nAtropel\u00f4metro. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cbee.ufla.br/portal/atropelometro/. Acesso em 14 de maio/2015. \n\n \nCBRO - Comit\u00ea Brasileiro de Registros Ornitol\u00f3gicos. Lista das aves \n\ndo Brasil. (10. ed.), 2011.  Dispon\u00edvel em: www.cbro.org.br. Acessado \n\nem 20 de dezembro de 2014. \n\n \n\nhttp://www.pucsp.br/~diamantino/PAISAGEM.htm#_edn1\nhttp://cbee.ufla.br/portal/atropelometro/\nfile:///G:/Disserta\u00e7\u00e3o%20Final/www.cbro.org.br\n\n\n177 \n\n \n\nCCA - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias/UFSC. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Fauna \n\nNativa. Dispon\u00edvel em: http://fazenda.ufsc.br/descricao-\n\nfisica/caracterizacao-da-fauna-nativa/ Acessado em 20 de dezembro de \n\n2014. \n\n \n\nCCA - Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias/UFSC. Hidrologia. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://fazenda.ufsc.br/files/2013/07/Cap-3.8-Hidrologico-EAS-Fazenda-\n\nUFSC-Final.pdf. Acessado em 20 de dezembro de 2014. \n\n \n\nCECCA \u2013 CENTRO DE ESTUDOS CULTURA E CIDADANIA. Uma \n\ncidade numa ilha: relat\u00f3rio sobre os problemas socioambientais da Ilha \n\nde Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Insular, 1997. 248 p.  \n\n \n\nCESA. M\u00e1rcia de Vicente.As condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas e s\u00f3cio-ambientais e \n\nos reflexos na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o do Ribeir\u00e3o da Ilha \u2013 \n\nFlorian\u00f3polis/SC. Disserta\u00e7\u00e3o. Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia da Universidade Federal de Santa Catarina, 2008. \n\n \n\nCIMARDI, Ana Veronica. Mam\u00edferos de Santa \n\nCatarina. Florian\u00f3polis: FATMA, 1996.  \n\n \n\nCORR\u00caA, R. S.; MELO FILHO, B.; CARDOSO, E. S. Identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncorredores ecol\u00f3gicos no Distrito Federal. In: IV Congresso Brasileiro \n\nde Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2004, Curitiba. Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o. Curitiba: Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio, 2004. v. 1. p. 241-249. \n\n \n\nCOSTA, Mauro Manoel. Sonhando com a Floresta. Gr\u00e1fica Darwin, \n\n2014. \n\n \n\nCOVELLO. C. Avalia\u00e7\u00e3o fitofision\u00f4mica da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga no \n\nDistrito do Campeche - Ilha de Santa Catarina. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia), Centro de Filosofia e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade Federal de Santa Catarina, 2007. \n\n \n\nCOUNCIL OF EUROPE. European Landscape Convention \u2013 Doc. \n\n8833, 25 September 2000. Site do Conselho Europeu. Disponivel em: \n\nhttp://www.assembly.coe.int/Mainf.asp?link=/Documents/WorkingDocs\n\n/Doc00/EDOC8833.htm. Acesso em 26/02/2014.  \n\n \n\nhttp://fazenda.ufsc.br/descricao-fisica/caracterizacao-da-fauna-nativa/\nhttp://fazenda.ufsc.br/descricao-fisica/caracterizacao-da-fauna-nativa/\nhttp://fazenda.ufsc.br/files/2013/07/Cap-3.8-Hidrologico-EAS-Fazenda-UFSC-Final.pdf\nhttp://fazenda.ufsc.br/files/2013/07/Cap-3.8-Hidrologico-EAS-Fazenda-UFSC-Final.pdf\nhttp://www.assembly.coe.int/Mainf.asp?link=/Documents/WorkingDocs/Doc00/EDOC8833.htm\nhttp://www.assembly.coe.int/Mainf.asp?link=/Documents/WorkingDocs/Doc00/EDOC8833.htm\n\n\n178 \n\n \n\nCOURA NETO, A. B.; KLEIN, R. M. Mapeamento tem\u00e1tico do \n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis: vegeta\u00e7\u00e3o: s\u00edntese tem\u00e1tica. IBGE, 1991. \n\n \n\nCULLEN, L.; BODMER, E. R.; VALLADARES-P\u00c1DUA, C. 2001. \n\nEcological consequences of hunting in Atlantic Forest patches, S\u00e3o \n\nPaulo, Brazil. Oryx, 35: 137-144. \n\n \n\nDAJOZ, R. Princ\u00edpios de Ecologia. Editora: Artmed, 2005. \n\n \n\nDC - Di\u00e1rio Catarinense. Vest\u00edgios podem comprovar tese de que \n\nFlorian\u00f3polis nem sempre teve uma ilha. Florian\u00f3polis. 09 de \n\nsetembro de 2014. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://diariocatarinense.clicrbs.com.br/sc/geral/noticia/2014/09/vestigios\n\n-podem-comprovar-tese-de-que-florianopolis-nem-sempre-teve-uma-\n\nilha-4593909.html. Acessado em 10 de setembro de 2014. \n\nDEAN, Warren. A ferro e a fogo: a hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da mata \n\natl\u00e2ntica brasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1995. \n\n \n\nDICION\u00c1RIO ONLINE DE PORTUGU\u00caS. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.dicio.com.br/autoctone/. Acesso em 18 maio de 2015. \n\n \n\nEMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Sistema brasileiro \n\nde classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2. ed. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2006. \n\n306 p. \n\n \n\nEWERS R. M.; DIDHAM R. K. Pervasive impact of large-scale edge \n\neffects on a beetle community. PNAS, 2008. 105(14): 5426-5429. \n\n \n\nFALKENBERG. Daniel de Barcellos. Aspectos da flora e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria da restinga de Santa Catarina, sul do Brasil. \n\nInsula- Revista de Bot\u00e2nica. v. 28, 1999. \n\n \n\nFERRETTI, O. Os espa\u00e7os de natureza protegida na Ilha de Santa \n\nCatarina, Brasil. Florian\u00f3polis, SC, 2013. Tese (doutorado) \u2013 \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas, Curso de Geografia.  \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS. Decreto Municipal 135/88 - \u201cFicam tombados, \n\ncomo Patrim\u00f4nio Naturais e Paisag\u00edsticos do Munic\u00edpio, as Lagoinhas \n\nhttp://diariocatarinense.clicrbs.com.br/sc/geral/noticia/2014/09/vestigios-podem-comprovar-tese-de-que-florianopolis-nem-sempre-teve-uma-ilha-4593909.html\nhttp://diariocatarinense.clicrbs.com.br/sc/geral/noticia/2014/09/vestigios-podem-comprovar-tese-de-que-florianopolis-nem-sempre-teve-uma-ilha-4593909.html\nhttp://diariocatarinense.clicrbs.com.br/sc/geral/noticia/2014/09/vestigios-podem-comprovar-tese-de-que-florianopolis-nem-sempre-teve-uma-ilha-4593909.html\nhttp://www.dicio.com.br/autoctone/\nhttps://periodicos.ufsc.br/index.php/insula/issue/view/1336\n\n\n179 \n\n \n\nda Chica e Pequena, ambas localizadas no Campeche, Distrito da Lagoa \n\nda Concei\u00e7\u00e3o\u201d. Florian\u00f3polis, 05 de junho de 1988. \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS. Plano Municipal Integrado de Saneamento \n\nB\u00e1sico \u2013 PMISB. 2009. 92 p. Florian\u00f3polis-SC.  \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS. IPUF- Instituto de Planejamento Urbano de \n\nFlorian\u00f3polis. Atlas do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis (coordenado por \n\nMaria das Dores de Almeida Bastos. Florian\u00f3polis: IPUF, 2004. \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS. Lei complementar N\u00ba 482 de 17 de janeiro de \n\n2014. Plano Diretor do Munic\u00edpio de Florian\u00f3polis. \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS.Geoprocessamento Corporativo.Disponivel em: \n\ngeo.pmf.sc.gov.br/. Acesso em : 20 fev de 2015. \n\n \n\nFORMAN, R. T. T.; GODRON, M. Landscape ecology. New York: \n\nJhon Wiley and Sons, 1986. \n\n \n\nFUHR, Carline; DAL SANTO, Mariane Alves. A expans\u00e3o urbana na \n\nIlha de Santa Catarina e suas implica\u00e7\u00f5es na comunidade do \nSantinho. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geolab.faed.udesc.br/publicacoes/Artigos_Egal/Fuhr_Egal.p\n\ndf. Acesso em: 30 maio de 2015. \n\n \n\nGASKELL, G. Entrevistas individuais e grupais. In: BAUER, M. W.; \n\nGASKELL, G. Pesquisa qualitativa com texto, imagem e som: um \n\nmanual pr\u00e1tico. 7. ed. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2008, p.64 \u2013 84.   \n\n \n\nGILLUNG, J. P. Biogeografia: a hist\u00f3ria da vida na Terra. In: Revista \n\nda Biologia (2011) Vol. Esp. Biogeografia: 1-5. \n\n \n\nG\u00d3ES, T. L. Transforma\u00e7\u00f5es da cobertura vegetal do Parque \n\nEcol\u00f3gico Municipal Professor Jo\u00e3o Davi Ferreira Lima e a sua \nimport\u00e2ncia como \u00e1rea verde para Florian\u00f3polis - SC. Florian\u00f3polis, \n\nSC, 2011. 120 f. TCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, Curso de Geografia.  \n\n \n\nGRAIPEL, M. E.; CHEREM, J. J.; XIMENEZ, A. Mam\u00edferos \n\nterrestres n\u00e3o voadores da Ilha de Santa Catarina, sul do Brasil. \nRevista Biotemas.  v. 14, n. 2, 2001. \n\nhttp://www.geolab.faed.udesc.br/publicacoes/Artigos_Egal/Fuhr_Egal.pdf\nhttp://www.geolab.faed.udesc.br/publicacoes/Artigos_Egal/Fuhr_Egal.pdf\n\n\n180 \n\n \n\n \n\nHARO, M. A. P de. (Org). Ilha de Santa Catarina: relatos de \n\nviajantes estrangeiros nos s\u00e9culos XVIII e XIX. 4 ed. Florian\u00f3polis: \n\neditora da UFSC, 1996. \n\n \n\nHERO, J. M.; RIDGWAY, T. Decl\u00ednio Global de Esp\u00e9cies. In: \n\nROCHA, C. F. D.; BERGALLO, H. G.; SLUYS, M. V.; ALVES, M. A. \n\nS. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o: Ess\u00eancias. RIMA, S\u00e3o Carlos, 2006, p. \n\n53-90. \n\n \n\nHERRMANN, M. L. de P.; ROSA FILHO, O. ; REGO NETO, C. B.; \n\nMENDON\u00c7A, Magaly; SILVA, J. T. N.; SILVA, A. D. Aspectos \n\nAmbientais do Entorno da Por\u00e7\u00e3o Sul da Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o. \n\nFlorian\u00f3polis-SC: Geosul, UFSC- v. 4, p. 7-41, 1987. \n\n \n\nIUCN. Red List of Threatened Species. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iucnredlist.org. Acessado em 20 de dezembro de 2014. \n\n \n\nJORNAL DO CAMPECHE. Risco de impasse paira sobre obras no \n\nSul da Ilha. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jornaldocampeche.com.br/2014/09/ Acessado em 19 de \n\ndezembro de 2014. \n\n \n\nJORNAL NOT\u00cdCIAS DO DIA. Reserva Biol\u00f3gica do Peri esconde \n\n\u00faltimo fragmento de Mata Atl\u00e2ntica original de Florian\u00f3polis.  \n\nDispon\u00edvel em: http://ndonline.com.br/florianopolis/noticias/188087-\n\nreserva-biologica-do-peri-esconde-ultimo-fragmento-da-mata-atlantica-\n\noriginal-de-florianopolis.html. Acessado em 05 de agosto de 2014. \n\nJORNAL O ECO. Aterrando mangues e destruindo o futuro. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.oeco.org.br/maria-tereza-jorge-\n\npadua/27453-aterrando-mangues-e-destruindo-o-futuro. Acessado em 19 \n\nde dezembro de 2014. \n\n \n\nKLEIN, R. M. Mapa fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. \n\nHerb\u00e1rio \u201cBarbosa Rodrigues\u201d. Itaja\u00ed - SC. Universidade Federal de \n\nSanta Catarina, Florian\u00f3polis - SC. 22p, 1978. \n\n \n\nLABORAT\u00d3RIO DE ECOLOGIA DA PAISAGEM - LEPAC. \n\nEcologia da paisagem. Universidade de S\u00e3o Paulo- USP. (2014) \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iucnredlist.org/\nhttp://www.jornaldocampeche.com.br/2014/09/\nhttp://ndonline.com.br/florianopolis/noticias/188087-reserva-biologica-do-peri-esconde-ultimo-fragmento-da-mata-atlantica-original-de-florianopolis.html\nhttp://ndonline.com.br/florianopolis/noticias/188087-reserva-biologica-do-peri-esconde-ultimo-fragmento-da-mata-atlantica-original-de-florianopolis.html\nhttp://ndonline.com.br/florianopolis/noticias/188087-reserva-biologica-do-peri-esconde-ultimo-fragmento-da-mata-atlantica-original-de-florianopolis.html\nhttp://www.oeco.org.br/maria-tereza-jorge-padua/27453-aterrando-mangues-e-destruindo-o-futuro\nhttp://www.oeco.org.br/maria-tereza-jorge-padua/27453-aterrando-mangues-e-destruindo-o-futuro\n\n\n181 \n\n \n\nhttp://eco.ib.usp.br/lepac/eco_paisagem/10.rest_TOT2.pdf/ Acesso em \n\n18/12/2013. \n\n \n\nLAURANCE, W. F. Edge effects in tropical Forest fragments: \n\napplications of a model for the design of nature reserves. Biological \n\nConservation, 57: 205-219. 1991. \n\n \n\nLAURANCE, W. F. Theory meets reality: How habitat fragmentation \n\nresearch has transcended island biogeographic theory. Biological \n\nConservation 141: 1731-174. 2008. \n\n \n\nLAUXEN, M. S. A mitiga\u00e7\u00e3o dos impactos de rodovias sobre a \n\nfauna: um guia de procedimentos para tomada de decis\u00e3o. Porto \n\nAlegre/RS. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.lauxen.net/conecte/referencias/Lauxen_2012a.pdf. Acessado \n\nem 21 de dezembro de 2014. \n\n \n\nMAC ARTHUR, R. H.; WILSON, E. O. The Theory of Island \n\nBiogeography. Princeton: Princeton University Press, 1967 Dispon\u00edvel \n\nem: \n\nhttps://books.google.com.br/books?id=a10cdkywhVgC&amp;printsec=frontc\n\nover&amp;hl=ptBR&amp;source=gbs_ge_summar_r&amp;cad=0#v=onepage&amp;q&amp;f=f\n\nalse. Acesso em 10 abr./2014. \n\n \n\nMETZGER, J. P. O que \u00e9 ecologia de paisagens? Biota Neotropica v1 \n\n(n1) n\u00fameros 1 e 2, 2001 - ISSN 1676-0603 \n\n<http://www.biotaneotropica.org.br/v1n12/pt/abstract?thematicreview+\n\n>BN00701122001> \n\n \n\nMITTMANN, M. A. Uma cidade na areia: diretrizes urbano-\n\nambientais para a plan\u00edcie do Campeche. Florian\u00f3polis, SC, 2008. 147 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Urbanismo, \n\nHist\u00f3ria e Arquitetura da Cidade.  \n\n \n\nMOURA, D. V.; SIM\u00d5ES, C. S. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito de \n\npaisagem.  AMBIENTE &amp; EDUCA\u00c7\u00c3O. vol. 15(1), 2010. p. 179-186. \n\n \n\nMPB SANEAMENTO LTDA. EIA-RIMA - Estudo de Impacto \n\nAmbiental e Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental da Via Parque \u2013 \nTrecho Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o-Morro das Pedras. 1995. \n\nhttp://eco.ib.usp.br/lepac/eco_paisagem/10.rest_TOT2.pdf/\nhttp://www.lauxen.net/conecte/referencias/Lauxen_2012a.pdf\nhttps://books.google.com.br/books?id=a10cdkywhVgC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=ptBR&amp;source=gbs_ge_summar_r&amp;cad=0%23v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttps://books.google.com.br/books?id=a10cdkywhVgC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=ptBR&amp;source=gbs_ge_summar_r&amp;cad=0%23v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttps://books.google.com.br/books?id=a10cdkywhVgC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=ptBR&amp;source=gbs_ge_summar_r&amp;cad=0%23v=onepage&amp;q&amp;f=false\nhttp://www.biotaneotropica.org.br/v1n12/pt/abstract?thematicreview+%3eBN00701122001\nhttp://www.biotaneotropica.org.br/v1n12/pt/abstract?thematicreview+%3eBN00701122001\n\n\n182 \n\n \n\n \n\nM\u00daGICA DE LA GUERRA, M.; et al. Integraci\u00f3n territorial de \n\nspacios naturales protegidos y conectividad ecol\u00f3gica em paisajes \nmediterr\u00e2neos. Junta de Andalucia: Consejeria de Medio Ambiente, \n\n2002. \n\n \n\nMURCIA, C. (1995). Edge effects in fragmented forests: implications \n\nfor conservation. Trends in Ecology and Evolution, 10:58-62. \n \nNASCIMENTO, M. C. do et al. Mapeamento dos fragmentos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal nativa da bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Alegre, Esp\u00edrito Santo, a partir de \n\nimagens do sat\u00e9lite Ikonos II. Revista \u00c1rvore, v. 30, n.3, p. 389-398. Vi\u00e7osa, \n\nMinas Gerais, 2006. \n \n\nNAKA, Luciano Nicol\u00e1s; RODRIGUES, Marcos. As aves da Ilha de \n\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2000. \n\n \n\nNAKA, L. N.; RODRIGUES, M.; ROOS, A. L. &amp; M. A. G. Azevedo. \n\nBird conservation on Santa Catarina Island, Southern Brasil. Bird \n\nConservation International, 12: 123-150. , 2002. \n\n \n\nNAVEH, Z.; LIEBERMAN, A. S. Landscape ecology theory and \n\napplication. Springer-Verlag, New York. 1984. \n\n \n\nNEVES, Paulo C\u00e9sar da Fonseca. Do valor do espa\u00e7o ao valor no \n\nespa\u00e7o no distrito Campeche (Florian\u00f3polis - SC): loteamento Novo \n\nCampeche e loteamento Areias do Campeche. Florian\u00f3polis, 2003. 1 v. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade Federal de Santa Catarina, \n\nCentro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Geografia. \n\n \n\nNUCCI, J. C. Origem e desenvolvimento da ecologia e da ecologia da \n\npaisagem. Revista Eletr\u00f4nica Geografar. Curitiba, v. 2, n. 1, p.77-99, \n\njan./jun. 2007. ISSN: 1981-089X. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.ser.ufpr.br/geografar  \n\n \nOBESERVAT\u00d3RIO DE UC`s. RESEX Marinha Pirajuba\u00e9. \n\nDispon\u00edvel em: http://observatorio.wwf.org.br/unidades/cadastro/735/. \n\nAcesso em 30 mar/2015. \n\n \n\nhttp://www.ser.ufpr.br/geografar\nhttp://observatorio.wwf.org.br/unidades/cadastro/735/\n\n\n183 \n\n \n\nO ECO. Projeto de lei quer reduzir atropelamento de animais. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.oeco.org.br/reportagens/29126-projeto-de-\n\nlei-quer-reduzir-atropelamento-de-animais. Acesso em 14 maio de 2015.  \n\n \n\nODUM, E. P. Fundamentos de ecologia. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. 6.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. 2001. \n\n \n\nODUM, E. P.; BARRET, G. W. Fundamentos de ecologia. S\u00e3o Paulo: \n\nCengage Learning. 2008. \n\n \n\nOL\u00cdMPIO, J. Conserva\u00e7\u00e3o da fauna de mam\u00edferos silvestres da Ilha \n\nde Santa Catarina: Aspectos biogeogr\u00e1ficos, hist\u00f3ricos e s\u00f3cio-\n\nambientais. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, Santa Catarina, Brasil, 1995. \n\n \nOLIVEIRA, M. C ; SILVA J\u00daINIOR, M.C. Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das teorias de \n\nsucess\u00e3o vegetal e seus processos. Revista CEPPG \u2013 N\u00ba 24 \u2013 1/2011 \u2013 ISSN \n\n1517-8471 \u2013 P\u00e1ginas 104 \u00e0 118 \n\n \n\nOLIVEIRA .R, C .Relat\u00f3rio do Levantamento da Avifauna do \n\nParque Estadual Mata S\u00e3o Francisco, Corn\u00e9lio Proc\u00f3pio - Santa \n\nMariana, PR. Londrina,2011. \n\n \n\nPACHECO. E. F. Estudo dos impactos da drenagem urbana nos \n\nrecursos h\u00eddricos do Distrito do Campeche. Trabalho de Conclus\u00e3o de \n\nCurso (Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental) - Universidade \n\nFederal de Santa Catarina. 2012. \n\n \n\nPIPPI, Luis Guilherme Aita. Considera\u00e7\u00f5es ambientais e paisag\u00edsticas \n\npara o planejamento urbano do Campeche - Florian\u00f3polis - \n\nSC. Florian\u00f3polis, 2004. 173 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, Centro Tecnol\u00f3gico. Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo. \n\n \n\nPIRES, A. S.; FERNANDEZ, F. A. S.; BARROS, C. S. Vivendo em um \n\nmundo em peda\u00e7os: Efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal sobre \n\ncomunidades e popula\u00e7\u00f5es animais. In: ROCHA, C. F. D.; \n\nBERGALLO, H. G.; SLUYS, M. V.;  ALVES, M. A. S. Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o: Ess\u00eancias. RiMa. S\u00e3o Carlos. 2006, p.231-260. \n\n \n\nhttp://www.oeco.org.br/reportagens/29126-projeto-de-lei-quer-reduzir-atropelamento-de-animais\nhttp://www.oeco.org.br/reportagens/29126-projeto-de-lei-quer-reduzir-atropelamento-de-animais\n\n\n184 \n\n \n\nPORTAL ECODESENVOLVIMENTO. Biodiversidade: Corredor \n\nEcol\u00f3gico. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.ecodesenvolvimento.org/noticias/ecod-basico-corredor-\n\necologico/popup_impressao> Acesso em: 11. set. /2012. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIAL DE FLORIAN\u00d3POLIS \u2013 SC. \n\nGeoprocessamento Corporativo. 2014. Acesso em: 10. mar./2014. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://geo.pmf.sc.gov.br/geo_fpolis/>  \n\n \n\nPRIMACK, R. B.; RODRIGUES, E. Biologia da conserva\u00e7\u00e3o: \n\nEss\u00eancias. RiMa. S\u00e3o Carlos. 2006.  \n\n \n\nPROSUL. RIMA - Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental. Obras e servi\u00e7os \n\nde engenharia do novo terminal de passageiros, implanta\u00e7\u00e3o de \n\npista de t\u00e1xi paralela a pista 14-32 e acesso do Aeroporto \nInternacional de Florian\u00f3polis/SC. 2006. \n\n \n\nRBMA - Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica. Vis\u00e3o de Biodiversidade \n\nda Ecorregi\u00e3o Florestas do Alto Paran\u00e1. Bioma Mata Atl\u00e2ntica. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.rbma.org.br/anuario/mata_06_fap_capitulo_5_pag3.asp. \n\nAcesso em 24 de maio de 2015. \n\n \n\nREASER, J. K.; GALINDO-LEAL, C.; ZILLER, S. R. Visitas \n\nindesejadas: a invas\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas. In: GALINDO-LEAL C.; \n\nC\u00c2MARA, I. D. G. (Eds.). Mata Atl\u00e2ntica: biodiversidade, amea\u00e7as e \n\nperspectivas. Funda\u00e7\u00e3o S.O.S. Mata Atl\u00e2ntica: S\u00e3o Paulo. Conserva\u00e7\u00e3o \n\nInternacional: Belo Horizonte. 2005. \n\n \n\nREITZ, R. Vegeta\u00e7\u00e3o da zona mar\u00edtima de Santa Catarina. Sellowia. \n\n1961. v. 13 p. 17- 115. \n\n \n\nRESEX Pirajuba\u00e9. In: Wikip\u00e9dia: a enciclop\u00e9dia livre. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Reserva_Extrativista_Marinha_do_Pirajuba\n\n%C3%A9. Acessado em 18 de janeiro de 2014. \n\n \n\nRODRIGUES, E. Efeito de bordas em fragmentos de floresta. \n\nCadernos da Biodiversidade, v.1, n.2, p. 1-5. 1998. \n\n \n\nhttp://www.ecodesenvolvimento.org/noticias/ecod-basico-corredor-ecologico/popup_impressao\nhttp://www.ecodesenvolvimento.org/noticias/ecod-basico-corredor-ecologico/popup_impressao\nhttp://geo.pmf.sc.gov.br/geo_fpolis/\nhttp://www.rbma.org.br/anuario/mata_06_fap_capitulo_5_pag3.asp\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Reserva_Extrativista_Marinha_do_Pirajuba%C3%A9\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Reserva_Extrativista_Marinha_do_Pirajuba%C3%A9\n\n\n185 \n\n \n\nROSARIO, L. A. As aves em Santa Catarina: distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ne meio ambiente. Florian\u00f3polis: FATMA. 1996. \n\n \n\nSANTA CATARINA. Assembleia Legislativa. Ilha de Santa \n\nCatarina: relatos de viajantes estrangeiros nos s\u00e9culos XVIII e XIX. \n\nFlorian\u00f3polis: Assembleia Legislativa do Estado de Santa Catarina, \n\n1979.  \n\n \n\nSANTA CATARINA. Secretaria do Estado de Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico e Sustent\u00e1vel. RESOLU\u00c7\u00c3O CONSEMA N\u00ba 002, de 06 de \n\ndezembro de 2011. Lista Oficial de Esp\u00e9cies da Fauna Amea\u00e7adas de \n\nExtin\u00e7\u00e3o no Estado de Santa Catarina. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/upload/Fauna/resolucao_fauna__002_11_fa\n\nuna.pdf. Acessado em 20 de dezembro de 2014. \n\n \n\nSANTOS, A. L. S.; PEREIRA, Eugenia Cristina Gon\u00e7alves. \n\nBiogeografia e paisagem. In: Geonordeste. Sergipe, v. 1, n., p. 77-87, \n\n2005. \n\n \n\nSCARANO, F. R. Prioridades para Conserva\u00e7\u00e3o: a Linha T\u00eanue Que \n\nSepara Teorias e Dogmas. In: ROCHA, C. F. D.; BERGALLO, H. G.; \n\nVAN SLUYS, M.; ALVES, M. A. S. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o: \n\nEss\u00eancias. RIMA. S\u00e3o Carlos. 2006, p.23-39. \n\n \n\nSCHIER, R. A. Trajet\u00f3ria do conceito de paisagem na geografia. In: \n\nR.RA\u2019EGA, Curitiba, n.7,  p. 79-85, 2003. Editora UFPR. \n\n \n\nSCHNEIDER, Neide Beschtold; PHILIPPI, Luiz S\u00e9rgio. Educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental como instrumento de preserva\u00e7\u00e3o de mananciais para \nabastecimento de \u00e1gua em comunidades n\u00e3o assistidas: estudo de \n\ncaso das comunidades vizinhas do Parque Municipal do Maci\u00e7o da \n\nCosteira / Ilha de Santa Catarina. Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Engenharia \n\nSanit\u00e1ria e Ambiental, AIDIS. Desafios para o saneamento ambiental no \n\nterceiro mil\u00eanio. Rio de Janeiro: ABES, 1999. p. 1-12.  \n\n \n\nSILVEIRA, Marcelo; PINTO, Marina Ferreira Campos; ARRUDA, \n\nVera L\u00edcia Vaz . Trabalhando a educa\u00e7\u00e3o ambiental a partir da \n\nproblem\u00e1tica s\u00f3cio-ambiental de uma lagoa costeira.  EXTENSIO: \n\nRevista Eletr\u00f4nica de Extens\u00e3o. Ano 6  n. 7  Julho de 2009. ISSN: \n\n1807-0221.  \n\n \n\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/upload/Fauna/resolucao_fauna__002_11_fauna.pdf\nhttp://www.fatma.sc.gov.br/upload/Fauna/resolucao_fauna__002_11_fauna.pdf\n\n\n186 \n\n \n\nSOARES FILHO, B. S. Analise da paisagem: fragmenta\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7as. (Apostila). Departamento de cartografia, centro de \n\nSensoriamento remoto \u2013 Instituto de geoci\u00eancia \u2013 UFMG. Belo \n\nHorizonte, 1998. \n\n \n\nSUGUIO, K.; MARTIN, L.; BITTENCOURT, A. C. S. P.; \n\nDOMINGUEZ, J. M. L.; FLEXOR, J. M.; AZEVEDO, A. E. G. \n\nFlutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio superior \n\nao longo do litoral brasileiro e suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ncosteira. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias 15, 1985. p.273-286. \n\n \n\nTIRELLI, J.; BURGOS, R.; BARBOSA, T. C. P. (Orgs). O campo de \n\npeixes e os senhores do asfalto. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2007.  \n\n \n\nTRES, Deisy Regina  Abordagem sist\u00eamica para restaura\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem  [tese] Centro  de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. .Universidade Federal de \n\nSanta Catarina. Florian\u00f3polis, SC, 2010. 297 p. \n\n \n\nTRINDADE. Larissa Carvalho. Os manguezais da Ilha de Santa \n\nCatarina frente \u00e0  antropiza\u00e7\u00e3o da paisagem. (Disserta\u00e7\u00e3o). \n\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Arquitetura e Urbanismo da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, 2009. \n\n \n\nTROPPMAIR, H. Biogeografia e meio ambiente. Rio Claro, 2002. 5\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTROPPMAIR. H. Ecossistemas e geossistemas do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nBoletim geografia teor\u00e9tica. Rio Claro. V.13. n. 25. 1983. \n\n \n\nVALERI, S. V.; SEN\u00d4, M. A. A. F. A import\u00e2ncia dos corredores \n\necol\u00f3gicos para a fauna e a sustentabilidade de remanescentes florestais. \n\nIn: Congresso internacional de direito ambiental, v, 7. Anais. S\u00e3o Paulo: \n\nimprensa oficial, v. 1, p. 699-709, 2004.  \n\n \n\nVARZEA, virgilio. Santa Catarina: a Ilha.2.ed.Florian\u00f3polis: \n\n[s.n],1984,[1985].241p. \n\n \n\nVERONESE, J. V. An\u00e1lise de Fragmentos Florestais e Proposi\u00e7\u00e3o de \n\nCorredores Ecol\u00f3gicos com Base no C\u00f3digo Florestal \u2013 lei 4.771/65: \n\nAplica\u00e7\u00e3o na Serra do Brigadeiro. Universidade Federal de Juiz de \n\nFora \u2013 MG. Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em An\u00e1lise Ambiental. 2009. \n\n\n\n187 \n\n \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ufjf.br/analiseambiental/files/2009/11/tcc-\n\njuliana-veronese.pdf \n\n \n\nVIDAL, M. M. ; et al.. Produ\u00e7\u00e3o de serrapilheira em floresta Atl\u00e2ntica \n\nsecund\u00e1ria numa paisagem fragmentada (Ibi\u00fana, SP): import\u00e2ncia da \n\nborda e tamanho dos fragmentos. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, \n\n30(3), pp. 521-532. 2007. Available at: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010084042007\n\n000300016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt. \n\n \n\nVIDAL, V. S. A recomposi\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal do Morro do \n\nLampi\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com as vari\u00e1veis ambientais. Campeche - \n\nFlorian\u00f3polis - SC. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Bacharel em \n\nGeografia). Universidade Federal de Santa Catarina, 2001. \n\n \n\nVOLOTAO, C. F. S. Trabalho de an\u00e1lise espacial m\u00e9tricas do \n\nfragstats. Trabalho de An\u00e1lise Espacial do curso de Mestrado do INPE. \n\nINPE. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos. Outubro de 1998. \n\n \n\nWALTER, H. S. The mismeasure of islands: implications for \n\nbiogeographical theory and the conservation of nature. Journal of \n\nBiogeography 31: 177-197. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.juniata.edu/projects/it110/ms/References/362_Island%20Ec\n\nosystems/General%20and%20Biogeography/17_The%20Mismeasure%\n\n20of%20islands.pdf . Acesso em 20 de abril /2014. \n\n \n\nWIKIAVES. Dispon\u00edvel em: http://www.wikiaves.com.br/ Acessado em \n\nnovembro e dezembro de 2014. \n\n \n\nWWF - World Wide Fund for Nature. O que s\u00e3o \u00e1reas \u00famidas? \n\n[Internet]. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/areas_u\n\nmidas/. Acesso em 10 de abril de 2015. \n\n \n\nWWF - World Wide Fund for Nature. Quest\u00f5es Ambientais \u2013 \u00c1reas \n\n\u00damidas. Disponivel em: \n\nwww.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/areas_umidas \n\n. Acesso em janeiro de 2015.  \n\n \n\nZA\u00da, A. S. Fragmenta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica: aspectos te\u00f3ricos. \n\nFloresta e Ambiente, 5(1), pp.160-170. 1998. \n\nhttp://www.ufjf.br/analiseambiental/files/2009/11/tcc-juliana-veronese.pdf\nhttp://www.ufjf.br/analiseambiental/files/2009/11/tcc-juliana-veronese.pdf\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010084042007000300016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S010084042007000300016&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt\nhttp://www.juniata.edu/projects/it110/ms/References/362_Island%20Ecosystems/General%20and%20Biogeography/17_The%20Mismeasure%20of%20islands.pdf\nhttp://www.juniata.edu/projects/it110/ms/References/362_Island%20Ecosystems/General%20and%20Biogeography/17_The%20Mismeasure%20of%20islands.pdf\nhttp://www.juniata.edu/projects/it110/ms/References/362_Island%20Ecosystems/General%20and%20Biogeography/17_The%20Mismeasure%20of%20islands.pdf\nhttp://www.wikiaves.com.br/\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/areas_umidas/\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/areas_umidas/\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/areas_umidas\n\n\n188 \n\n \n\n \n\nZILLER, S.R; GALV\u00c3O, F.A. A degrada\u00e7\u00e3o da estepe gram\u00edneo-\n\nlenhosa do Paran\u00e1 por contamina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de Pinus elliotti e Pinus \n\ntaeda. Floresta, Curitiba, v.32, n.1, p.42-47, 2001. \n\n \n\nZOLNERKEVICK, I. Isolamento Fatal: Pesquisas em fragmentos da \n\nfloresta tropical refor\u00e7am a necessidade urgente de interlig\u00e1-los para \n\nevitar o avan\u00e7o da perda de diversidade gen\u00e9tica nos remanescentes.   \n\nRevista Unespci\u00eancia. Agosto de 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unesp.br/aci_ses/revista_unespciencia/acervo/11/isolamento\n\n-fatal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.unesp.br/aci_ses/revista_unespciencia/acervo/11/isolamento-fatal\nhttp://www.unesp.br/aci_ses/revista_unespciencia/acervo/11/isolamento-fatal\n\n\n189 \n\n \n\nAP\u00caNDICE  \n \n\nAn\u00e1lise das unidades de paisagem \u2013 FICHA DE CAMPO  \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o : \n \n\n\u00c1rea:     ( ) km2    ( )cm2       ( ) m2      ( ) km        ( ) m       ( )Hectare \n\n \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas (UTM): X:                                Y:               \n \n\n Descri\u00e7\u00e3o do local  \n( ) Floresta ombr\u00f3fila Densa \n\n( ) Lagoa   \n\n( ) Vegeta\u00e7\u00e3o de Restinga   \n\n( )Manguezal   \n\n( )Floresta de Plan\u00edcie Quatern\u00e1ria  \n\n \n\nUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o: sim ou n\u00e3o \n\n\u2022 SE SIM \n\nMunicipal, Estadual ou Federal \n\nCategoria da UC \n\nNome da UC: \n\n\u2022 SE N\u00c3O \n\nPropriedade: particular ou p\u00fablica \n \n\n Caracter\u00edsticas da vegeta\u00e7\u00e3o \n\n1. Natural \n\n(   ) herb\u00e1cea \n\n(    ) Arbustiva \n\n(    ) Arb\u00f3rea \n\n2. Artificial \n\n(   ) Reflorestamento com Nativas                      \n\n(   ) Reflorestamento com Ex\u00f3ticas \n\n(   ) \u00c1rea Antropizada Urbana \n\n(   ) Pastagem \n\n(   ) Outro __________________________________ \n\n3. Est\u00e1gio sucessional \n\n(  ) Vegeta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria    (   ) Vegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria     (   ) Vegeta\u00e7\u00e3o \nQueimada  (   ) ex\u00f3tica \n \n\nOutras informa\u00e7\u00f5es:  \n\nExposi\u00e7\u00e3o a luz ( clareiras)___________  \n\nserapilheira _________  \n\n\n\n190 \n\n \n\nProximidade de cursos d\u2019\u00e1gua______________ \n\nCondi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar_______________________ \n\nVo\u00e7orocas_________ \n\nBarrancos___________ \n\nTrilhas____________ \n \n\n4. Caracter\u00edsticas do Entorno/ Paisagem \n\nFatores de Press\u00e3o antr\u00f3pica: \n\n(    ) Desflorestamento  \n\n(    ) Pastos \n\n(    ) Urbaniza\u00e7\u00e3o/Com\u00e9rcio \n\n(    ) Recrea\u00e7\u00e3o/Turismo \n\n(    ) Outros informa\u00e7\u00f5es___________________________________ \n \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre a Fauna \n\n  \n\n Mam\u00edferos  Aves Nome popular \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o ou \n\nsonoriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n   \n\nPesquisa \n\nBibliogr\u00e1fica \n\n \n\n   \n\nEntrevista  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nObserva\u00e7\u00e3o: A pergunta da entrevista sobre a fauna da Plan\u00edcie foi \n\naberta. \n\n\u201cQuais s\u00e3o os animais ( p\u00e1ssaros e  mam\u00edferos) que voc\u00ea j\u00e1 observou \n\nnos arredores de onde localiza-se a sua casa?\u201d \n\nQuando havia d\u00favidas de que animal se tratava, a pesquisadora  \n\nmostrava a imagem de alguns poss\u00edveis animais o que ajudava o \n\nentrevistado a confirmar se era ou n\u00e3o tal animal. Quando se tratava de \n\naves, al\u00e9m das imagens tamb\u00e9m era apresentada a vocaliza\u00e7\u00e3o do \n\nanimal atrav\u00e9s do site wikiaves."}]}}}