{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11519"}, {"@name": "filename", "#text": "1687_Gustavo%20Colombo%20Dal%20Pont.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE \u2013 UNESC \n\nCIENCIAS BIOLOGICAS BACHARELADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGUSTAVO COLOMBO DAL PONT \n\n \n\n \n\n \n\nAVIFAUNA DE UM REMANESCENTE DE FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA \n\nSUBMONTANA NA BACIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA, SC \n\n2013\n\n\n\nGUSTAVO COLOMBO DAL PONT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVIFAUNA DE UM REMANESCENTE DE FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA \n\nSUBMONTANA NA BACIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso apresentado a \n\nUniversidade do Extremo Sul Catarinense - UNESC, \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do grau de Bacharel em Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas. \n\n \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRICI\u00daMA, SC \n\n2013\n\n\n\nGUSTAVO COLOMBO DAL PONT \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVIFAUNA DE UM REMANESCENTE DE FLORESTA OMBR\u00d3FILA DENSA \n\nSUBMONTANA NA BACIA CARBON\u00cdFERA CATARINENSE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso aprovado pela Banca Examinadora para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nBacharel no Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade do Extremo Sul Catarinense, \n\nUNESC. \n\n \n\n \n\n \n\nCrici\u00fama, 2013. \n\n \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche (Universidade do Extremo Sul Catarinense) - Orientador \n\n \n\nProf. Msc. Cl\u00e1udio Ricken (Universidade do Extremo Sul Catarinense) \n\n \n\nMsc. Cristian Marcelo Joenck (Universidade de Caxias do Sul)\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nA minha fam\u00edlia por sempre dar apoio aos estudos, e estarem presentes em todos os \n\nmomentos da minha vida, n\u00e3o me deixando desistir de nada. \n\n \n\nAo prof. Dr. Jairo Jos\u00e9 Zocche pela orienta\u00e7\u00e3o, pelo conhecimento transmitido, e pela \n\noportunidade de realizar o TCC nessa \u00e1rea dando total apoio \u00e0 pesquisa. \n\n \n\n\u00c0s minhas colegas do fundo pela paci\u00eancia, brincadeiras, brigas e apoio nos estudos durante \n\ntoda a gradua\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m pela companhia e amizade. \n\n \n\nAos colegas presentes em campo pela companhia e tamb\u00e9m pela ajuda e interesse na parte das \n\nlistas, ajudando na identifica\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \n\n \n\nA minha namorada por me esperar com carinho e um bom caf\u00e9 ap\u00f3s os campos. \n\nA UNESC pelo apoio financeiro aos trabalhos de campo Edital Grupos de Pesquisa  - UNESC \n\nn. 22/2012. \n\nA FAPESC, que atrav\u00e9s das Chamadas P\u00fablicas 007/2006, 005/2008 e 02/2012, e ao MPF-\n\nSC, que atrav\u00e9s do Edital MPF-SC, objeto da A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica n. 93.8000533-4 e do \n\nProcesso de Cumprimento de Senten\u00e7a n. 2000.72.04.002543-9 e propiciaram ao \n\nLABECO/UNESC a aquisi\u00e7\u00e3o de diversos equipamentos e materiais utilizados no presente \n\nestudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cWell everybody's heard about the bird,  \n\nBird, bird, bird, bird is the word!\u201d \n\nThe Trashmen \n\n\n\nResumo \n\nA Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 o bioma brasileiro mais afetado pelos processos de antropiza\u00e7\u00e3o. O Estado \n\nde Santa Catarina est\u00e1 inserido no bioma Mata Atl\u00e2ntica, sustentando atualmente menos de \n\n23% da sua cobertura original. A riqueza na classe das aves se encontra amea\u00e7ada pela \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de seus h\u00e1bitats naturais, pela fragmenta\u00e7\u00e3o florestal e, consequentemente, o \n\naumento de bordas florestais, que favorecem as aves generalistas. Enquanto algumas esp\u00e9cies \n\ns\u00e3o amea\u00e7adas pela fragmenta\u00e7\u00e3o outras se beneficiam. Este estudo teve por objetivo registrar \n\na riqueza da avifauna de um remanescente florestal localizado em \u00e1rea da Bacia Carbon\u00edfera \n\nno sul de Santa Catarina. A \u00e1rea estudada est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, SC. \n\nCaracteriza-se por uma poligonal que ocupa um topo de morro, coberto por remanescentes de \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana situado na Bacia Carbon\u00edfera Catarinense. O estudo \n\nfoi realizado de junho de 2012 a mar\u00e7o de 2013, totalizando cinco campanhas, incluindo o \n\nlevantamento piloto.  Foi conduzido sob a \u00f3ptica da avalia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica r\u00e1pida adotando-se, \n\nm\u00e9todo das Listas de MacKinnon para a obten\u00e7\u00e3o de dados. Foi percorrido, um transecto de \n\naproximadamente 2000 m, o qual abrangia diversos h\u00e1bitats de interior e borda de floresta. \n\nCom um total de 188 listas foram identificadas 128 esp\u00e9cies de aves distribu\u00eddas em 105 \n\ng\u00eaneros e 41 fam\u00edlias. As fam\u00edlias mais representativas foram Tyrannidae (16 esp\u00e9cies), \n\nThamnophilidae (10 esp\u00e9cies), Thraupidae (10 esp\u00e9cies), Trochilidae (oito esp\u00e9cies), \n\nRhynchocyclidae (sete esp\u00e9cies), Furnariidae (sete esp\u00e9cies) e Columbidae (seis esp\u00e9cies). \n\nDas 128 esp\u00e9cies registradas, oito s\u00e3o migrat\u00f3rias, e uma \u00e9 considerada amea\u00e7ada de \n\nextin\u00e7\u00e3o: Phylloscartes kronei. Vinte e duas esp\u00e9cies s\u00e3o end\u00eamicas da Mata Atl\u00e2ntica. Este \n\nestudo ressalta a import\u00e2ncia de novos estudos na Bacia Carbon\u00edfera Catarinense, devido a grande \n\ncar\u00eancia de estudos de avifauna para a regi\u00e3o, al\u00e9m do fato de possuir v\u00e1rios fragmentos florestais \n\nque abrigam v\u00e1rias esp\u00e9cies, que possivelmente podem estar amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPalavras chave: Mata Atl\u00e2ntica, Guildas Tr\u00f3ficas, Listas de Mackinnon, Sul Catarinense. \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 7 \n\n1.1 OBJETIVOS ................................................................................................................. 10 \n\n1.1.1 Objetivo geral ........................................................................................................... 10 \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos ................................................................................................. 10 \n\n2 MATERIAIS E M\u00c9TODOS .......................................................................................... 11 \n\n2.1 \u00c1REA DE ESTUDO ..................................................................................................... 11 \n\n2.2 METODOLOGIA ......................................................................................................... 13 \n\n2.3 AN\u00c1LISE DE DADOS ................................................................................................. 14 \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .................................................................................... 16 \n\n4 CONCLUS\u00c3O ................................................................................................................ 30 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................ 31 \n\n \n\n\n\n 7 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nA Mata Atl\u00e2ntica inicialmente abrangia uma \u00e1rea de 1.315.460 Km\u00b2, e \u00e9 \n\nconhecida pela sua grande biodiversidade, pelo grande n\u00famero de esp\u00e9cies end\u00eamicas, e \n\ntamb\u00e9m pelo seu elevado grau de amea\u00e7a, pois \u00e9 o bioma mais afetado pelos processos de \n\nantropiza\u00e7\u00e3o, restando aproximadamente 7% da sua cobertura original. A composi\u00e7\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica \u00e9 um mosaico de vegeta\u00e7\u00f5es, definidas como florestas ombr\u00f3filas densa, \n\naberta e mista; florestas estacionais decidual e semidecidual; campos de altitude, mangues e \n\nrestingas (FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2002).  \n\nO Estado de Santa Catarina est\u00e1 inserido no bioma Mata Atl\u00e2ntica, sustentando \n\natualmente menos de 23% da sua cobertura original. Apesar da taxa de desflorestamento \n\nainda continuar, a taxa anual caiu 79%. O bioma no estado \u00e9 caracterizado pelo predom\u00ednio de \n\nflorestas secund\u00e1rias em est\u00e1gio m\u00e9dio ou avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, restando poucos \n\nremanescentes de floresta prim\u00e1ria (FUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA, 2002). \n\nA Bacia Carbon\u00edfera Catarinense (BCC) est\u00e1 localizada no sudeste do estado de \n\nSanta Catarina e abrange uma \u00e1rea de 1850 km\n2\n. Ocupa uma faixa de 95 km de comprimento \n\npor 20 km de largura entre os paralelos 28\u00ba48\u201925\u201d e 28\u00ba23\u201954\u201d e meridianos 49\u00ba33\u201938\u201d e \n\n49\u00ba15\u201911\u201d (HORBACH et al., 1986). A lavra mecanizada do carv\u00e3o, nesta regi\u00e3o, teve in\u00edcio \n\npor volta de 1940 (CETEM, 2001) e desde ent\u00e3o, vem provocando altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, \n\nqu\u00edmicas e biol\u00f3gicas nos ecossistemas, comprometendo de forma direta os recursos h\u00eddricos, \n\no solo e \u00e0 biota (ZOCCHE, 2008a) numa extens\u00e3o que varia de 2000 a 6000 ha \n\n(ALEXANDRE, 1999, CETEM, 2001).  \n\nNo final do s\u00e9culo XIX, a regi\u00e3o sul de Santa Catarina come\u00e7ou a receber uma \n\ngrande demanda de imigrantes europeus, principalmente italianos, com o objetivo de povoar e \n\ncolonizar essa parte do Brasil. Os colonos que se fixaram na regi\u00e3o Sul de Santa Catarina \n\ntinham o prop\u00f3sito de poder construir uma nova Europa no territ\u00f3rio subtropical. Tendo em \n\nvista esse objetivo, come\u00e7aram a edificar primeiramente uma estrutura civilizat\u00f3ria \n\nconstitu\u00edda por casas, igrejas, pequenas estradas, \u00e1reas para planta\u00e7\u00e3o e, por fim, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais (PORTAL SIDER\u00d3POLIS, 2013).  \n\nAinda no s\u00e9culo XIX, a ind\u00fastria do carv\u00e3o n\u00e3o se viabilizou devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nprec\u00e1rias das estradas existentes na regi\u00e3o e tamb\u00e9m porque n\u00e3o havia uma pol\u00edtica nacional \n\npara o carv\u00e3o brasileiro, embora o primeiro trecho da Estrada de Ferro Dona Tereza Cristina \n\n(EFDTC) o qual estava ligando as minas de Lauro Muller ao porto de Laguna, tenha sido \n\ninaugurado em 1884. Em 1931, o Presidente Get\u00falio Vargas decreta a obrigatoriedade de \n\n\n\n 8 \n\nconsumo de 10% do carv\u00e3o nacional; em 1937, foi aumentado para 20% de consumo, e em \n\n1940 ratifica o mesmo percentual de consumo do carv\u00e3o nacional em rela\u00e7\u00e3o ao produto \n\nimportado. Al\u00e9m disso, em 1941, o presidente cria a Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN), \n\ncolocando em funcionamento ainda nessa d\u00e9cada, a usina de Volta Redonda - RJ, iniciando \n\nali a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o no Pa\u00eds. A CSN passa a ser a principal consumidora do carv\u00e3o nacional, \n\nimpulsionando o crescimento da ind\u00fastria carbon\u00edfera catarinense, que, na d\u00e9cada de 1940, \n\nteve sua produ\u00e7\u00e3o superior a um milh\u00e3o de toneladas. Em agosto de 1945, a CSN iniciou a \n\nexplora\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto em Sider\u00f3polis (PORTAL SIDER\u00d3POLIS, 2013). \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia da lavra de carv\u00e3o, tanto a c\u00e9u aberto quanto subterr\u00e2nea, \n\ngrandes \u00e1reas foram degradadas e tiveram seus recursos naturais comprometidos \n\n(CARBON\u00cdFERA CATARINENSE, 2013), resultando em uma cobertura vegetal \n\nfragmentada, caracterizada pela presen\u00e7a de remanescentes florestais em diversos est\u00e1dios de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Especialmente nos topos de morros e locais de dif\u00edcil acesso que n\u00e3o foram \n\nminerados, a presen\u00e7a da floresta \u00e9 mais expressiva, o que resulta em corredores de conex\u00e3o, \n\nos quais interligam diversos remanescentes florestais. A fragmenta\u00e7\u00e3o florestal resulta na \n\naltera\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o completa de micro h\u00e1bitats espec\u00edficos, sendo considerada, como uma \n\ndas principais causas dos decl\u00ednios populacionais observados em diversas esp\u00e9cies animais, \n\nentre as quais, as aves (PRIMACK; 1993).  \n\nDe acordo com o Comit\u00ea Brasileiro de Registros Ornitol\u00f3gicos (CBRO, 2011), \n\npara o Brasil atualmente est\u00e3o descritas 1.832 esp\u00e9cies de aves, dentre as quais 240 s\u00e3o \n\nend\u00eamicas do pa\u00eds. A Mata Atl\u00e2ntica abriga cerca de 1050 esp\u00e9cies de aves, sendo que 188 \n\ns\u00e3o end\u00eamicas deste bioma (MMA BRASIL, 2003). Dentre as esp\u00e9cies de aves do Brasil \n\nconsideradas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, 61% s\u00e3o residentes da Mata Atl\u00e2ntica (SILVEIRA; \n\nSTRAUBE, 2008). \n\nA primeira publica\u00e7\u00e3o importante para o Estado de Santa Catarina \u00e9 representada \n\npor Ros\u00e1rio (1996), onde na \u00e9poca obteve o registro de 596 esp\u00e9cies, por\u00e9m, atualmente com \n\no avan\u00e7o dos estudos na \u00e1rea os registros de avifauna j\u00e1 ultrapassam 650 esp\u00e9cies \n\n(BORCHARDT-JR. et al., 2004; PIACENTINI et al., 2004, 2006; RUPP et al., 2007, 2008). \n\nJ\u00e1 para o sul do Estado, trabalhos sobre a avifauna s\u00e3o mais escassos, mas podem ser citados \n\ncomo mais expressivos Zocche (2008b) no munic\u00edpio de I\u00e7ara, Vicente (2008) no munic\u00edpio \n\nde Sider\u00f3polis, Bianco (2008) no munic\u00edpio de Pedras Grandes, Vinholes (2010) em \n\nCrici\u00fama, Stringari (2011) e Vitto (2011) em Ararangu\u00e1 e Gomes (2011) em Sider\u00f3polis. \n\nA estrutura de uma comunidade de aves est\u00e1 intrinsecamente relacionada com a \n\ncobertura vegetal (ARGEL DE OLIVEIRA, 1996; MACHADO; LAMAS, 1996), assim como \n\n\n\n 9 \n\npela disponibilidade de recursos. Os principais fatores ambientais que determinam a riqueza \n\nda avifauna em florestas e que s\u00e3o alterados no processo de fragmenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o a \u00e1rea florestal, \n\no grau de isolamento, a diversidade de h\u00e1bitats e o efeito de borda (GIMENES; ANJOS, \n\n2003). Com o aumento do uso das \u00e1reas naturais para a agricultura, pastagem e minera\u00e7\u00e3o, a \n\nheterogeneidade natural tende a diminuir devido \u00e0 supress\u00e3o de esp\u00e9cies dependentes da \n\nconectividade entre h\u00e1bitats para realizarem movimentos migrat\u00f3rios (STOTZ et al., 1996).  \n\nA altera\u00e7\u00e3o de ambientes naturais e a consequente fragmenta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitats \n\npodem limitar o potencial de dispers\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies (PRIMACK, 1993), como \n\ntamb\u00e9m provocar desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos nas comunidades presentes (MELO; MARINI, \n\n1997), incluindo a redu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies especialistas e a perman\u00eancia de esp\u00e9cies generalistas \n\n(D\u2019ANGELO et al., 1997), o que se reflete na estrutura das comunidades e nos padr\u00f5es de \n\nabund\u00e2ncia relativa das esp\u00e9cies. \n\nOs efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal sobre as aves resultam em isolamentos de \n\npopula\u00e7\u00f5es nos fragmentos, que ficam isoladas por \u00e1reas desmatadas entre um fragmento e \n\noutro, dificultando n\u00e3o somente a reprodu\u00e7\u00e3o entre as esp\u00e9cies de um fragmento a outro, \n\ncomo tamb\u00e9m os movimentos migrat\u00f3rios, buscas por alimento e territ\u00f3rio, e poliniza\u00e7\u00e3o. \n\nEsses fatores influenciam em uma queda da biodiversidade podendo resultar a extin\u00e7\u00e3o local \n\nde esp\u00e9cies de aves (SOARES; ANJOS, 1999; GIMENES; ANJOS, 2003; ANJOS, 2006).  \n\nSegundo Motta-J\u00fanior (1990), esp\u00e9cies com h\u00e1bito alimentar on\u00edvoro aparecem \n\nem maior n\u00famero nos ambientes fragmentados devido ao fato de conseguirem se adaptar a \n\ndiferentes dietas em diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais, se beneficiando sobre outras esp\u00e9cies de \n\nh\u00e1bitos alimentares especializados. Com a diminui\u00e7\u00e3o das florestas, esp\u00e9cies frug\u00edvoras s\u00e3o as \n\nmais afetadas, pois necessitam de florestas mais preservadas com maior disponibilidade de \n\nalimento, ao contr\u00e1rio de esp\u00e9cies com h\u00e1bitos alimentares generalistas, que vinham \n\nacompanhando e se beneficiando das atividades humanas (GIMENES; ANJOS, 2003). \n\nAs aves constituem elos finais de cadeias alimentares (SICK, 1997), portanto, s\u00e3o \n\nconsideradas bioindicadores da qualidade ambiental. Em \u00e1reas submetidas a intensas \n\nperturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3pica, como \u00e9 o caso da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, as comunidades de aves s\u00e3o \n\nextremamente afetadas, devido \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat, redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de \n\nalimentos e \u00e1reas para sua reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nOs remanescentes florestais da Bacia Carbon\u00edfera Catarinense (BCC) representam \n\nimportantes ref\u00fagios \u00e0 fauna, sobretudo pela possibilidade de fornecerem elementos para a \n\nrecoloniza\u00e7\u00e3o de ambientes degradados em processo de recupera\u00e7\u00e3o. Neste sentido, \u00e9 de \n\nextrema import\u00e2ncia a realiza\u00e7\u00e3o de estudos sobre a taxocenose de aves, pois estas, \n\n\n\n 10 \n\njuntamente com os morcegos figuram com os dispersores de prop\u00e1gulos mais eficientes \n\n(FLEMING; HEITHAUS, 1981; LEVEY, 1988). A manuten\u00e7\u00e3o dos remanescentes florestais \n\nna BCC e o desenvolvimento de projetos de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela minera\u00e7\u00e3o \n\nv\u00eam a se constituir como pe\u00e7as chaves na conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da biodiversidade sul \n\ncatarinense. \n\n1.1 OBJETIVOS \n\n1.1.1 Objetivo geral \n\nDescrever e analisar a avifauna de um remanescente de Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nSubmontana, localizado na Bacia Carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina. \n\n1.1.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n? Descrever a riqueza da avifauna de um remanescente florestal localizado em \u00e1rea \n\nda Bacia Carbon\u00edfera no sul de Santa Catarina; \n\n? Enquadrar as esp\u00e9cies em guildas tr\u00f3ficas; \n\n? Verificar mudan\u00e7as sazonais na composi\u00e7\u00e3o da riqueza espec\u00edfica; \n\n? Quali-quantificar a comunidade detectada. \n\n\n\n 11 \n\n2 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n2.1 LOCALIZA\u00c7\u00c3O E DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA \u00e1rea de estudo (Figura 1) est\u00e1 localizada no munic\u00edpio de Sider\u00f3polis, SC entre \n\nas coordenadas UTM (Datum \u2013 SAD69) 656271 E, 6835356 S, e 654908 E, 6835315 S, com \n\neleva\u00e7\u00e3o variando de 326 a 189 m (Figura 2).  \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo delimitada pelo pol\u00edgono vermelho. \n\n \n\n                 \n\nFonte: IPAT/UNESC, (2002) e Google Earth (2011). \n\n \n\nO clima, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen (1948) enquadra-se no tipo Cfa. A \n\ntemperatura m\u00e9dia anual varia de 17,0 a 19,3\u00baC, a m\u00e9dia das m\u00e1ximas varia entre 23,4 a \n\n\n\n 12 \n\n25,9\u00baC e a m\u00e9dia das m\u00ednimas variam entre 12 a 15,1\u00baC. A umidade relativa do ar gira em \n\ntorno de 82% e a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica total anual oscila entre 1.220 e 1.660 mm, sendo \n\nbem distribu\u00edda ao longo do ano com o total de dias de chuva entre 102 e 150 dias (EPAGRI, \n\n1999). \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Em vermelho est\u00e1 assinalado o percurso que foi realizado para o levantamento da avifauna, Abaixo, \n\nem destaque, o perfil de eleva\u00e7\u00e3o do terreno do percurso. \n \n\n \n\nFonte: Google Earth, 2013. \n\n \n\nA geologia do Estado de Santa Catarina est\u00e1 divida em cinco prov\u00edncias distintas: \n\nEmbasamento Cristalino, Cobertura Vulcano-Sedimentar, Cobertura Sedimentar Gondw\u00e2nica, \n\nRochas Efusivas da forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e a Cobertura Sedimentar Cenozoica (SANTA \n\nCATARINA, 1991). Estas litologias apresentam distintas fei\u00e7\u00f5es ao longo do territ\u00f3rio \n\ncatarinense, sob a forma de ilhas, plan\u00edcies litor\u00e2neas, serras, planaltos e montanhas \n\n(PELUSO JUNIOR, 1986). A \u00e1rea de estudo pertence \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nArarangu\u00e1, pr\u00f3xima a Serra do Rio do Rastro, onde h\u00e1 ocorr\u00eancia sequencial de rochas \n\nsedimentares e vulc\u00e2nicas. Os solos encontrados na regi\u00e3o s\u00e3o classificados como \n\nArgilossolos Podz\u00f3lico Vermelho-Escuro (EPAGRI, 2001).  \n\nA cobertura vegetal original est\u00e1 representada pela Floresta Ombr\u00f3fila Densa \n\nSubmontana. Os ambientes mais expressivos da Floresta Ombr\u00f3fila Densa no sul do Brasil \n\nencontram-se entre, aproximadamente, 30 e 1.000 metros de altitude, compreendendo as \n\nforma\u00e7\u00f5es Submontana e Montana, que apresentam grande variedade de formas de vida, entre \n\nelas os ep\u00edfitos e as lianas (LEITE; KLEIN, 1990). A forma\u00e7\u00e3o Submontana, em Santa \n\n\n\n 13 \n\nCatarina, situa-se a partir de 30 at\u00e9 400 m de altitude e a forma\u00e7\u00e3o Montana de 400 at\u00e9 1.000 \n\nm (IBGE, 1992). \n\nO local escolhido para o desenvolvimento do estudo compreende uma poligonal \n\nde aproximadamente 21 ha, localizada em uma propriedade particular no ambiente rural do \n\nmunic\u00edpio. Caracteriza-se pela presen\u00e7a de um remanescente florestal cont\u00ednuo, o qual se \n\nencontra em diversos est\u00e1dios de conserva\u00e7\u00e3o, ocupando desde o topo de morro at\u00e9 \u00e1reas de \n\nvales totalmente desprovidos de cobertura vegetal florestal e utilizados para c\u00edclica (Figura 2).  \n\nO remanescente florestal \u00e9 cortado por uma antiga estrada da propriedade, a qual \n\nainda \u00e9 mantida para acesso particular e tamb\u00e9m, para manuten\u00e7\u00e3o das redes de transmiss\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica da Eletrosul, que atravessam toda a propriedade. Embora atualmente a \n\npropriedade n\u00e3o esteja sendo utilizada em toda a sua extens\u00e3o para a agricultura, o \n\npropriet\u00e1rio ainda mant\u00e9m em uma \u00e1rea muito restrita, o cultivo de bananas, cana de a\u00e7\u00facar, \n\nmilho, aipim, batata e amendoim. \n\n2.2 METODOLOGIA \n\nEste estudo foi conduzido sob a \u00f3ptica da avalia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica r\u00e1pida \n\n(SOBREVILA; BATH, 1992), cujo interesse prioriza os \u201celementos especiais da fauna\u201d, \n\nincluindo aves especialistas de habitat, end\u00eamicas e amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o (OREN, 2000).  \n\nO estudo foi realizado de junho de 2012 a mar\u00e7o de 2013, totalizando cinco \n\ncampanhas de dois dias cada e 65 horas de amostragem. Os registros das aves foram \n\nrealizados na parte da manh\u00e3, da tarde e a noite. No primeiro dia, a amostragem se iniciava \n\ncom o nascer do sol, era interrompida no hor\u00e1rio entre 11h00min e 15h00min (per\u00edodo de \n\ntemperatura mais elevada e com menor atividade para muitas aves) e durava at\u00e9 o por do sol, \n\ntotalizando em m\u00e9dia de 8,5 horas de amostragem. No segundo dia os registros foram \n\nrealizados apenas no per\u00edodo matutino, totalizando 5 horas de amostragem. No per\u00edodo \n\nnoturno, foram realizados apenas registros oportun\u00edsticos.  \n\nEm todas as campanhas foi percorrido um transecto (ida e volta) de \n\naproximadamente 2000 metros, que se iniciava no topo do morro (altitude de 326 m), descia \n\nat\u00e9 a parte mais baixa do vale (altitude de 189 m). O transecto foi percorrido na parte da \n\nmanh\u00e3 nos dois dias de amostragem e na parte da tarde, apenas no primeiro dia de \n\namostragem. Em cada percurso do transecto, o registro das aves foi realizado na ida e na \n\nvolta, sendo que no retorno, foram adicionadas \u00e0s listas apenas as esp\u00e9cies n\u00e3o registradas na \n\nida. \n\n\n\n 14 \n\nDurante o trajeto do transecto eram realizadas paradas em pontos estrat\u00e9gicos (em \n\n\u00e1rvores ornitoc\u00f3ricas (frut\u00edferas \u2013 bagueiras, \u00e1rvores em per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o, cobertas por \n\nlianas, esp\u00e9cies em flora\u00e7\u00e3o), aglomerados de teias de aranhas, locais de correi\u00e7\u00e3o de \n\nformigas, cachoeiras e margem de c\u00f3rregos e nascentes). \n\nO levantamento da avifauna se deu pelo m\u00e9todo de MacKinnon, adotando-se a \n\nlista das 10 esp\u00e9cies como unidade amostral (MACKINNON; PHILLIPS, 1993; RIBON, \n\n2007), por meio de contatos visuais e auditivos e uso da t\u00e9cnica de playback (durante o dia) e \n\na noite, por meio de registros oportun\u00edsticos, utilizando tamb\u00e9m a t\u00e9cnica de playback \n\n(JOHNSON et al., 1981; PARKER,, 1991). Ao estimularmos as aves por meio de playback \n\nutilizamos as vocaliza\u00e7\u00f5es gravadas no pr\u00f3prio local. \n\nA identifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies em campo se deu com aux\u00edlio de bin\u00f3culos 8x20mm \n\ne com guias de identifica\u00e7\u00e3o de aves. As esp\u00e9cies n\u00e3o identificadas em campo tiveram suas \n\nvocaliza\u00e7\u00f5es registradas em gravador digital acoplado a microfone unidirecional Sennheiser \n\nME-66. Em laborat\u00f3rio, as grava\u00e7\u00f5es feitas em campo foram comparadas com bancos de \n\nvocaliza\u00e7\u00f5es de aves nos sites http://www.xeno-canto.org; http://www.wikiaves.com.br. \n\n2.3 AN\u00c1LISE DE DADOS \n\nOs indiv\u00edduos registrados foram identificados at\u00e9 n\u00edvel de esp\u00e9cie, com a \n\nnomenclatura cient\u00edfica e popular seguindo a proposi\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica de Sick (1997), e \n\nadotando as novas orienta\u00e7\u00f5es fornecidas pelo Comit\u00ea Brasileiro de Registros Ornitol\u00f3gicos \n\n(CBRO, 2011). As esp\u00e9cies foram classificadas em guildas tr\u00f3ficas baseado em Sick (1997), \n\nBelton (1994) e em observa\u00e7\u00f5es pessoais de acordo com as seguintes categorias: Inset\u00edvoros \u2013 \n\nalimenta\u00e7\u00e3o baseada principalmente em insetos que podem ser capturados no ch\u00e3o, no ar \n\nentre a vegeta\u00e7\u00e3o e na casca de \u00e1rvores; Carn\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada em grandes \n\ninvertebrados, pequenos e grandes vertebrados vivos; Frug\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada \n\nprincipalmente em frutos; Nectar\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada principalmente em n\u00e9ctar; \n\nNecr\u00f3fagos \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada em animais mortos; On\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada em \n\nfrutos, artr\u00f3podes e pequenos vertebrados; Gran\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada na preda\u00e7\u00e3o de \n\nsementes; Pisc\u00edvoros \u2013 alimenta\u00e7\u00e3o baseada em peixes. \n\nA sufici\u00eancia amostral foi verificada por meio da curva do coletor. O ajuste da \n\ncurva real com a curva te\u00f3rica foi avaliado por meio da inser\u00e7\u00e3o da linha de tend\u00eancia, \n\nutilizando-se como algoritmo a fun\u00e7\u00e3o exponencial atrav\u00e9s do programa Microsoft Office \n\nExcel 2007.  \n\n\n\n 15 \n\nForam feitas as an\u00e1lises de similaridade entre as esta\u00e7\u00f5es, com o auxilio do \n\nprograma PAST (HAMMER; HARPER; RYAN, 2001) utilizando como algoritimo o \u00edndice \n\nde Jaccard e tamb\u00e9m as an\u00e1lises da abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies, calculada com base no \u00edndice de \n\nfrequ\u00eancia nas listas (IFL) conforme proposi\u00e7\u00f5es de Ribon (2007). A partir dos valores \n\npercentuais do IFL, as esp\u00e9cies foram enquadradas em classes de const\u00e2ncia como muito \n\nfrequente (acima de 50%), frequente (entre 25 e 49%) e pouco frequente (de 1 a 24%), \n\nadaptado de Dajoz (2007). \n\n\n\n 16 \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nCom um total de 188 listas, Foi registrado um total de 128 esp\u00e9cies de aves \n\nsilvestres distribu\u00eddas em 105 g\u00eaneros e 41 fam\u00edlias (Tabela 1). Relacionando o presente \n\nestudo com trabalhos anteriores, como o de Vicente (2008), que realizou seus estudos no \n\ncampo Malha II, pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea do presente estudo, que registrou 94 esp\u00e9cies, 92 g\u00eaneros e \n\n41 fam\u00edlias, vemos que a riqueza do presente estudo foi bastante significativa. Apesar do \n\nn\u00famero de fam\u00edlias em ambos os estudos ser o mesmo, no Campo Malha II foram registradas \n\nas fam\u00edlias Anatidae, Ardeidae e Threskiornithidae, que no presente estudo n\u00e3o foram \n\nregistradas. Isso se deve ao fato do Campo Malha II possuir lagoas e banhados, ambiente \n\nfrequentado por representantes dessas fam\u00edlias principalmente para alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 1 - Esp\u00e9cies de aves registradas na localidade de Sider\u00f3polis, SC, de acordo com a proposi\u00e7\u00e3o \ntaxon\u00f4mica de Sick (1997) com as altera\u00e7\u00f5es adotadas pelo CBRO (2011); \u00edndice de frequ\u00eancia por lista (IFL); \n\nregistros sazonais, onde: P = primavera; V = ver\u00e3o; O = outono; I = inverno; guildas tr\u00f3ficas, onde: O = on\u00edvoro, \n\nP = pisc\u00edvoro, Nef = necr\u00f3fago, C = carn\u00edvoro, I = inset\u00edvoro, G = gran\u00edvoro, F = frug\u00edvoro, Nec = nectar\u00edvoro; \n\nstatus: R = Residente da Mata Atl\u00e2ntica, E = End\u00eamico da M.A., M = Migrante; forma de registro: V = Visual, \nA = Auditivo. \n\nT\u00e1xon Nome Popular Guilda \nOcorr\u00eancia Status Ident IFL \n\nP V O I \n\nTinamidae Gray, 1840          \n\nCrypturellus obsoletus (Temminck, 1815) inhambugua\u00e7u O x x x x R A 14% \n\nCrypturellus tataupa (Temminck, 1815) inhambu-chint\u00e3 \nO \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V 1% \n\nCracidae Rafinesque, 1815  \n\n        Ortalis guttata (Spix, 1825) aracu\u00e3 \nF/I x x x x R V/A 10% \n\nOdontophoridae Gould, 1844  \n\n        Odontophorus capueira (Spix, 1825) uru \nF/I x \n\n   \n\nE V 1% \n\nThreskiornithidae Poche, 1904  \n\n        Theristicus caudatus (Boddaert, 1783) curicaca \nC/I x \n\n \n\nx \n\n \n\nR A 2% \n\nCathartidae Lafresnaye, 1839  \n\n        Cathartes aura (Linnaeus, 1758) urubu-de-cabe\u00e7a-vermelha \nCn \n\n \n\nx x \n\n \n\nR V 3% \n\nCoragyps atratus (Bechstein, 1793) urubu-de-cabe\u00e7a-preta \nCn \n\n \n\nx x x R V 2% \n\nAccipitridae Vigors, 1824  \n\n        Elanoides forficatus (Linnaeus, 1758) gavi\u00e3o-tesoura \nO x \n\n   \n\nM V 1% \n\nAccipiter striatus Vieillot, 1808 gavi\u00e3o-mi\u00fado \nC x \n\n   \n\nR V 1% \n\nRupornis magnirostris (Gmelin, 1788) gavi\u00e3o-carij\u00f3 \nC x x x \n\n \n\nR V/A 3% \n\nFalconidae Leach, 1820  \n\n        Milvago chimachima (Vieillot, 1816) carrapateiro \nO x \n\n \n\nx x R V/A 6% \n\nHerpetotheres cachinnans (Linnaeus, 1758) acau\u00e3 \nC x \n\n   \n\nR A 1% \n\nRallidae Rafinesque, 1815  \n\n        Aramides saracura (Spix, 1825) saracura-do-mato \nO x \n\n \n\nx x R A 2% \n\nCharadriidae Leach, 1820  \n\n        Vanellus chilensis (Molina, 1782) quero-quero \nI x x x x R A 10% \n\n\n\n 17 \n\nT\u00e1xon Nome Popular Guilda \nOcorr\u00eancia Status Ident IFL \n\nP V O I \n\nColumbidae Leach, 1820  \n\n        Columbina talpacoti (Temminck, 1811) rolinha-roxa \nG/F \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V 1% \n\nColumbina picui (Temminck, 1813) rolinha-picui \nG/F x \n\n   \n\nR V 1% \n\nPatagioenas picazuro (Temminck, 1813) pomb\u00e3o \nG/F \n\n \n\nx x \n\n \n\nR A 1% \n\nZenaida auriculata (Des Murs, 1847) pomba-de-bando \nG \n\n   \n\nx M A 1% \n\nLeptotila verreauxi Bonaparte, 1855 juriti-pupu \nG/F x \n\n  \n\nx R A 9% \n\nLeptotila rufaxilla (Richard &amp; Bernard, 1792) juriti-gemedeira \nG/F x x \n\n \n\nx R A 7% \n\nCuculidae Leach, 1820  \n\n        Piaya cayana (Linnaeus, 1766) alma-de-gato \nI x x x x R V/A 6% \n\nCrotophaga ani Linnaeus, 1758 anu-preto \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V 1% \n\nGuira guira (Gmelin, 1788) anu-branco \nI x \n\n  \n\nx R V/A 2% \n\nStrigidae Leach, 1820  \n\n        Megascops choliba (Vieillot, 1817) corujinha-do-mato \nC/I x x \n\n \n\nx R V/A 2% \n\nStrix virgata (Cassin, 1849) coruja-do-mato \nC/I \n\n   \n\nx R A 1% \n\nStrix hylophila Temminck, 1825 coruja-listrada \nC/I x \n\n  \n\nx E A 1% \n\nTrochilidae Vigors, 1825  \n\n        Aphantochroa cirrichloris (Vieillot, 1818) beija-flor-cinza \nNe/I \n\n  \n\nx x R V 2% \n\nFlorisuga fusca (Vieillot, 1817) beija-flor-preto \nNe/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nE V 1% \n\nAnthracothorax nigricollis (Vieillot, 1817) beija-flor-de-veste-preta \nNe/I \n\n   \n\nx R V 1% \n\nChlorostilbon lucidus (Shaw, 1812) besourinho-de-bico-vermelho \nNe/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V 1% \n\nThalurania glaucopis (Gmelin, 1788) beija-flor-de-fronte-violeta \nNe x x x \n\n \n\nE V 6% \n\nLeucochloris albicollis (Vieillot, 1818) beija-flor-de-papo-branco \nNe x x x x R V 5% \n\nAmazilia versicolor (Vieillot, 1818) beija-flor-de-banda-branca \nNe/I x \n\n  \n\nx R V 2% \n\nAmazilia fimbriata (Gmelin, 1788) beija-flor-de-garganta-verde \nNe x \n\n   \n\nR V 1% \n\nTrogonidae Lesson, 1828  \n\n        Trogon surrucura Vieillot, 1817 surucu\u00e1-de-barriga-amarela \nF/I x x x x R V/A 12% \n\nAlcedinidae Rafinesque, 1815  \n\n        Megaceryle torquata (Linnaeus, 1766) martim-pescador-grande \nP \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 1% \n\nRamphastidae Vigors, 1825  \n\n        Ramphastos dicolorus Linnaeus, 1766 tucano-de-bico-verde \nF/C x x x x R V/A 26% \n\nPicidae Leach, 1820  \n\n        Picumnus temminckii Lafresnaye, 1845 pica-pau-an\u00e3o-de-coleira \nI x x x x R V/A 14% \n\nVeniliornis spilogaster (Wagler, 1827) picapauzinho-verde-carij\u00f3 \nF/I x x x x E A 9% \n\nCeleus flavescens (Gmelin, 1788) pica-pau-de-cabe\u00e7a-amarela \nI x \n\n \n\nx \n\n \n\nR A 2% \n\nThamnophilidae Swainson, 1824  \n\n        Myrmeciza squamosa Pelzeln, 1868 papa-formiga-de-grota \nI x x x x E A 7% \n\nMyrmotherula gularis (Spix, 1825) choquinha-de-garganta-pintada \nI \n\n  \n\nx \n\n \n\nE A 1% \n\nMyrmotherula unicolor (M\u00e9n\u00e9tri\u00e8s, 1835) choquinha-cinzenta \nI x x x x E A 11% \n\nDysithamnus mentalis (Temminck, 1823) choquinha-lisa \nI x x x x R A 14% \n\nThamnophilus ruficapillus Vieillot, 1816 choca-de-chap\u00e9u-vermelho \nF/I x x x x R A 4% \n\nThamnophilus caerulescens Vieillot, 1816 choca-da-mata \nI x x x x R A 22% \n\nHypoedaleus guttatus (Vieillot, 1816) choc\u00e3o-carij\u00f3 \nI \n\n \n\nx x \n\n \n\nR A 1% \n\nBatara cinerea (Vieillot, 1819) matrac\u00e3o \nC/I x x \n\n  \n\nE A 4% \n\nMackenziaena leachii (Such, 1825) borralhara-assobiadora \nI x \n\n   \n\nR A 3% \n\n\n\n 18 \n\nT\u00e1xon Nome Popular Guilda \nOcorr\u00eancia Status Ident IFL \n\nP V O I \n\nPyriglena leucoptera (Vieillot, 1818) papa-taoca-do-sul \nI \n\n \n\nx x \n\n \n\nE V/A 1% \n\nConopophagidae Sclater &amp; Salvin, 1873  \n\n        Conopophaga lineata (Wied, 1831) chupa-dente \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 1% \n\nFormicariidae Gray, 1840  \n\n        Formicarius colma Boddaert, 1783 galinha-do-mato \nI x x x x R A 10% \n\nScleruridae Swainson, 1827  \n\n        Sclerurus scansor (M\u00e9n\u00e9tri\u00e8s, 1835) vira-folha \nI x \n\n   \n\nE V/A 2% \n\nDendrocolaptidae Gray, 1840  \n\n        Dendrocincla turdina (Lichtenstein, 1820) arapa\u00e7u-liso \nI \n\n  \n\nx \n\n \n\nR A 1% \n\nXiphorhynchus fuscus (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-rajado \nI x x x x E V/A 22% \n\nSittasomus griseicapillus (Vieillot, 1818) arapa\u00e7u-verde \nI x x x x R A 20% \n\nDendrocolaptes platyrostris Spix, 1825 arapa\u00e7u-grande \nI \n\n \n\nx x \n\n \n\nR A 1% \n\nFurnariidae Gray, 1840  \n\n        Incertae sedis  \n\n        Xenops rutilans Temminck, 1821 bico-virado-carij\u00f3 \nI x \n\n  \n\nx R V/A 2% \n\nLochmias nematura (Lichtenstein, 1823) jo\u00e3o-porca \nI x x x \n\n \n\nR A 3% \n\nAutomolus leucophthalmus (Wied, 1821) barranqueiro-de-olho-branco \nI x x x x R V/A 12% \n\nPhilydor atricapillus(Wied, 1821) limpa-folha-coroado \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nE A 1% \n\nPhilydor rufum (Vieillot, 1818) limpa-folha-de-testa-baia \nI x x \n\n  \n\nR A 2% \n\nSynallaxis ruficapilla Vieillot, 1819 pichoror\u00e9 \nI x x x x E A 18% \n\nSynallaxis spixi Sclater, 1856 jo\u00e3o-tenen\u00e9m \nI x \n\n   \n\nR A 1% \n\nPipridae Rafinesque, 1815  \n\n        Chiroxiphia caudata (Shaw &amp; Nodder, 1793) tangar\u00e1 \nO x x x x R V/A 36% \n\nTityridae Gray, 1840  \n\n        Schiffornis virescens (Lafresnaye, 1838) flautim \nF/I x x x x R A 12% \n\nPachyramphus castaneus (Jardine &amp; Selby, 1827) caneleiro \nF/I x \n\n \n\nx x R A 4% \n\nPachyramphus polychopterus (Vieillot, 1818) caneleiro-preto \nI \n\n  \n\nx \n\n \n\nR A 1% \n\nCotingidae Bonaparte, 1849  \n\n        Carpornis cucullata (Swainson, 1821) corococh\u00f3 \nF/I \n\n   \n\nx E A 1% \n\nTyrannoidea Vigors, 1825  \n\n        Incertae sedis  \n\n        Platyrinchus mystaceus Vieillot, 1818 patinho \nI x x x x R V/A 3% \n\nRhynchocyclidae Berlepsch, 1907  \n\n        Mionectes rufiventris Cabanis, 1846 abre-asa-de-cabe\u00e7a-cinza \nF/I \n\n \n\nx \n\n \n\nx E A 3% \n\nLeptopogon amaurocephalus Tschudi, 1846 cabe\u00e7udo \nI x x x x R V/A 9% \n\nPhylloscartes ventralis (Temminck, 1824) borboletinha-do-mato \nI x \n\n   \n\nR A 1% \n\nPhylloscartes kronei Willis &amp; Oniki, 1992 maria-da-restinga \nI x \n\n \n\nx x E A 4% \n\nTolmomyias sulphurescens (Spix, 1825) bico-chato-de-orelha-preta \nI x x x x R A 23% \n\nPoecilotriccus plumbeiceps (Lafresnaye, 1846) toror\u00f3 \nI x x x x R A 9% \n\nMyiornis auricularis (Vieillot, 1818) miudinho \nI x x \n\n  \n\nR A 2% \n\nTyrannidae Vigors, 1825  \n\n        Camptostoma obsoletum (Temminck, 1824) risadinha \nF/I x x x x R A 8% \n\nElaenia flavogaster (Thunberg, 1822) guaracava-de-barriga-amarela \nF/I x \n\n   \n\nR A 1% \n\nElaenia parvirostris Pelzeln, 1868 guaracava-de-bico-curto \nF/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 1% \n\n\n\n 19 \n\nT\u00e1xon Nome Popular Guilda \nOcorr\u00eancia Status Ident IFL \n\nP V O I \n\nElaenia mesoleuca (Deppe, 1830) tuque \nF/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 1% \n\nSerpophaga subcristata (Vieillot, 1817) alegrinho \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 1% \n\nAttila phoenicurus Pelzeln, 1868 capit\u00e3o-castanho \nI x x \n\n  \n\nR A 5% \n\nAttila rufus (Vieillot, 1819) capit\u00e3o-de-sa\u00edra \nF/I x x x x E V/A 21% \n\nLegatus leucophaius (Vieillot, 1818) bem-te-vi-pirata \nF x \n\n   \n\nR V 6% \n\nMyiarchus swainsoni Cabanis &amp; Heine, 1859 irr\u00e9 \nF/I x x \n\n  \n\nR V/A 6% \n\nPitangus sulphuratus (Linnaeus, 1766) bem-te-vi \nF/I x x x x R V/A 22% \n\nMyiodynastes maculatus (Statius Muller, 1776) bem-te-vi-rajado \nF/I x x \n\n  \n\nR V 3% \n\nMegarynchus pitangua (Linnaeus, 1766) neinei \nI x x \n\n  \n\nM V 3% \n\nTyrannus melancholicus Vieillot, 1819 suiriri \nF/I x x \n\n  \n\nM V/A 11% \n\nMyiophobus fasciatus (Statius Muller, 1776) filipe \nI x \n\n \n\nx x M A 3% \n\nLathrotriccus euleri (Cabanis, 1868) enferrujado \nI x x x \n\n \n\nR A 7% \n\nKnipolegus cyanirostris (Vieillot, 1818) maria-preta-de-bico-azulado \nI x \n\n   \n\nR A 1% \n\nVireonidae Swainson, 1837  \n\n        Cychlaris gujanensis (Gmelin, 1789) pitiguari \nI x x x x R A 27% \n\nVireo olivaceus (Linnaeus, 1766) juruviara \nI x x x \n\n \n\nM A 13% \n\nHylophilus poicilotis Temminck, 1822 verdinho-coroado \nF/I x x x x R A 19% \n\nCorvidae Leach, 1820  \n\n        Cyanocorax caeruleus (Vieillot, 1818) gralha-azul \nO x x \n\n \n\nx E V 3% \n\nHirundinidae Rafinesque, 1815  \n\n        Pygochelidon cyanoleuca (Vieillot, 1817) andorinha-pequena-de-casa \nI x \n\n \n\nx x R V 4% \n\nProgne tapera (Vieillot, 1817) andorinha-do-campo \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nM V 1% \n\nProgne chalybea (Gmelin, 1789) andorinha-dom\u00e9stica-grande \nI \n\n \n\nx \n\n  \n\nM V 1% \n\nTroglodytidae Swainson, 1831  \n\n        Troglodytes musculus Naumann, 1823 corru\u00edra \nI x x x x R V/A 13% \n\nTurdidae Rafinesque, 1815  \n\n        Turdus flavipes Vieillot, 1818 sabi\u00e1-una \nF/I x \n\n  \n\nx R A 4% \n\nTurdus rufiventris Vieillot, 1818 sabi\u00e1-laranjeira \nF/I x x x x R V/A 47% \n\nTurdus amaurochalinus Cabanis, 1850 sabi\u00e1-poca \nF/I x x x x R V/A 19% \n\nTurdus albicollis Vieillot, 1818 sabi\u00e1-coleira \nF/I x x x x R V/A 40% \n\nCoerebidae d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1838  \n\n        Coereba flaveola (Linnaeus, 1758) cambacica \nNe x x x x R V/A 16% \n\nThraupidae Cabanis, 1847  \n\n        Saltator similis d'Orbigny &amp; Lafresnaye, 1837 trinca-ferro-verdadeiro \nF \n\n  \n\nx \n\n \n\nR A 1% \n\nTachyphonus coronatus (Vieillot, 1822) ti\u00ea-preto \nF/I x x x x R V/A 45% \n\nLanio melanops (Vieillot, 1818) ti\u00ea-de-topete \nF/I x x x x R V/A 10% \n\nTangara seledon (Statius Muller, 1776) sa\u00edra-sete-cores \nF/I \n\n \n\nx \n\n \n\nx E V 4% \n\nTangara cyanocephala (Statius Muller, 1776) sa\u00edra-militar \nF/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nE V 1% \n\nTangara sayaca (Linnaeus, 1766) sanha\u00e7u-cinzento \nF/I x x x x R V/A 12% \n\nTangara palmarum (Wied, 1823) sanha\u00e7u-do-coqueiro \nF/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V 1% \n\nTangara preciosa (Cabanis, 1850) sa\u00edra-preciosa \nF/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nR A 2% \n\nPipraeidea melanonota (Vieillot, 1819) sa\u00edra-vi\u00fava \nF/I \n\n \n\nx \n\n \n\nx R V 2% \n\nDacnis cayana (Linnaeus, 1766) sa\u00ed-azul \nF/I x x x x R V/A 17% \n\n \n\n \n\n \n\n        \n\n\n\n 20 \n\nT\u00e1xon Nome Popular Guilda \nOcorr\u00eancia Status Ident IFL \n\nP V O I \n\nEmberizidae Vigors, 1825 \n\nZonotrichia capensis (Statius Muller, 1776) tico-tico \nG x \n\n  \n\nx R V/A 4% \n\nHaplospiza unicolor Cabanis, 1851 cigarra-bambu \nG/I \n\n \n\nx \n\n  \n\nE V 1% \n\nSicalis flaveola (Linnaeus, 1766) can\u00e1rio-da-terra-verdadeiro \nG \n\n \n\nx \n\n  \n\nR V/A 3% \n\nVolatinia jacarina (Linnaeus, 1766) tiziu \nG x x x \n\n \n\nR A 2% \n\nCardinalidae Ridgway, 1901  \n\n        Habia rubica (Vieillot, 1817) ti\u00ea-do-mato-grosso \nF/I x x x x R V/A 37% \n\nParulidae Wetmore, Friedmann, Lincoln, Miller, \n\nPeters, van Rossem, Van Tyne &amp; Zimmer 1947 \n\n \n\n        Parula pitiayumi (Vieillot, 1817) mariquita \nI x x x x R A 13% \n\nGeothlypis aequinoctialis (Gmelin, 1789) pia-cobra \nI x x \n\n \n\nx R A 4% \n\nBasileuterus culicivorus (Deppe, 1830) pula-pula \nI x x x x R V/A 60% \n\nBasileuterus leucoblepharus (Vieillot, 1817) pula-pula-assobiador \nI x x x x R A 24% \n\nFringillidae Leach, 1820  \n\n        Euphonia violacea (Linnaeus, 1758) gaturamo-verdadeiro \nF x x x x R V/A 15% \n\nEuphonia pectoralis (Latham, 1801) ferro-velho \nF/I x x x \n\n \n\nR A 5% \n\nEstrildidae Bonaparte, 1850  \n\n        Estrilda astrild (Linnaeus, 1758) bico-de-lacre \nG x \n\n  \n\nx R V 3% \n\n \nFonte: Pr\u00f3prio autor \n\n \n\nSegundo Ros\u00e1rio (1996), das 128 esp\u00e9cies registradas, apenas oito s\u00e3o \n\nmigrat\u00f3rias: Elanoides forficatus, Zenaida auriculata, Megarynchus pitangua, Tyrannus \n\nmelancholicus, Myiophobus fasciatus, Vireo olivaceus, Progne tapera e Progne chalybea. \n\nPhylloscartes kronei \u00e9 considerada amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o e Myrmotherula unicolor \u00e9 \n\nconsiderada uma esp\u00e9cie quase amea\u00e7ada (IUCN, 2012). Os sabi\u00e1s, principalmente o sabi\u00e1-\n\npoca (Turdus amaurochalinus) est\u00e3o entre as aves que emigram no outono, em grande \n\nn\u00famero, do sul para o norte do pa\u00eds. Duas esp\u00e9cies dentre as tr\u00eas andorinhas registradas na \n\n\u00e1rea de estudo (Progne tapera e P. chalybea) migram para a Am\u00e9rica Central, em parte at\u00e9 a \n\nNicar\u00e1gua e o M\u00e9xico. \n\nA fam\u00edlia Hirundinidae, representada pelas andorinhas, \u00e9 um dos maiores \n\ns\u00edmbolos representativos das aves migrat\u00f3rias, segundo Sick (1997) e ap\u00f3s a reprodu\u00e7\u00e3o, \n\nresidem no Brasil, principalmente para alimenta\u00e7\u00e3o. Segundo autor op. cit., a esp\u00e9cie Progne \n\nchalybea, por exemplo, atravessa o Equador, alcan\u00e7ando o rio Uaup\u00e9s (Amazonas) e o sul da \n\nVenezuela (julho, abril). S\u00e3o aves que sofrem com o mau tempo, como ventos fortes e chuvas \n\npesadas. Geralmente regressam para a regi\u00e3o sul na primavera, sendo \u201cbem recebidas\u201d pela \n\npopula\u00e7\u00e3o, de acordo com. \n\n\n\n 21 \n\nA esp\u00e9cie Elanoides forficatus foi registrada em um dia anterior ao de \n\namostragem, por\u00e9m foi considerado para o estudo devido ao fato de sua ocorr\u00eancia no local. \n\nSegundo Sick (1997), esta esp\u00e9cie \u00e9 considerada migrat\u00f3ria em grande escala, emigrando da \n\nregi\u00e3o sul durante o inverno. \n\nO n\u00famero de esp\u00e9cies migrat\u00f3rias registradas no presente estudo \u00e9 inferior ao \n\nn\u00famero registrado por Vitto (2011) que trabalhou em remanescente da Floresta ombr\u00f3fila \n\nDensa das Terras Baixas no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, sul de Santa Catarina, por\u00e9m se \n\nassemelha ao de Vicente (2008). Isso provavelmente se deve ao fato da \u00e1rea de estudo ser \n\npr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea estudada por Vicente (2008), e com uma cobertura vegetal semelhante, e \n\nrelativamente distante da \u00e1rea estudada por Vitto (2008), com caracter\u00edsticas e coberturas \n\ndiferentes. \n\nUm erro muito comum em alguns estudos de avifauna da regi\u00e3o \u00e9 confundir a \n\nesp\u00e9cie Trogon surrucura (tem colora\u00e7\u00e3o tipicamente amarela com a varia\u00e7\u00e3o vermelha) com \n\no Trogon curucui que ocorre no Cerrado (tem colora\u00e7\u00e3o t\u00edpica apenas vermelha). Este erro \n\nocorre devido ao fato do nome popular do T. curucui se chamar surucu\u00e1-de-barriga-vermelha, \n\ne o T. surrucura surucu\u00e1-de-barriga-amarela. Por\u00e9m, no sul do estado de Santa Catarina tem-\n\nse a ocorr\u00eancia de apenas uma das esp\u00e9cies, o T. surrucura, que segundo Sick (1997), em vez \n\nde aparecer com barriga amarela, aparece \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie com a barriga vermelha, por \n\nisso h\u00e1 essa confus\u00e3o. \n\nDas 41 fam\u00edlias registradas, as mais representativas em n\u00famero de esp\u00e9cies foram \n\nTyrannidae (n = 16), Thamnophilidae e Thraupidae (n = 10 cada), Trochilidae (oito esp\u00e9cies), \n\nRhynchocyclidae (sete esp\u00e9cies), Furnariidae (sete esp\u00e9cies) e Columbidae (seis esp\u00e9cies) \n\n(Figura 3). As demais fam\u00edlias apresentaram n\u00famero de esp\u00e9cies inferior a tr\u00eas e portanto, \n\nforam agrupadas na categoria outras. \n\n \n\n\n\n 22 \n\nFigura 3 \u2013 Representatividade das fam\u00edlias mais importantes em n\u00famero de esp\u00e9cies \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\nA fam\u00edlia Tyrannidae \u00e9 confinada ao hemisf\u00e9rio ocidental, sendo a fam\u00edlia mais \n\nrepresentativa no mesmo, correspondendo a cerca de 18% dos passeriformes da Am\u00e9rica do \n\nSul segundo Sick (1997). Costumam habitar todos os tipos de paisagens, desde campos \n\nantropizados at\u00e9 \u00e1reas mais preservadas, ocupando todos os estratos das florestas, tendo como \n\nseus representantes mais populares o bem-te-vi (Pitangus sulphuratus) e o suiriri (Tyrannus \n\nmelancholicus). \n\nA fam\u00edlia Thamnophilidae tem representantes predominantemente silvestres, com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o uniformemente inset\u00edvora. Seus representantes podem ser encontrados em todos \n\nos h\u00e1bitats ocupados por inset\u00edvoros, e no presente estudo teve como principais representantes \n\nas choquinhas (SIGRIST, 2009). \n\nDe acordo com Sirgrist (2009) os beija-flores, representando a fam\u00edlia \n\nTrochilidae, tem sua maior diversidade encontrada no Brasil e no Equador, em locais com \n\ndisponibilidade de flor devido ao seu h\u00e1bito alimentar nectar\u00edvoro. \n\nA fam\u00edlia Furnariidae \u00e9 restrita ao neotr\u00f3pico, habitando tr\u00eas tipos ecol\u00f3gicos \n\nsegundo Sick (1997): matas e brenhas, campos desprovidos de vegeta\u00e7\u00e3o mais alta, pantanais.  \n\nSeus ninhos podem ser aproveitados por outras esp\u00e9cies de aves, como por exemplo, Progne \n\ntapera, que utiliza os ninhos do Jo\u00e3o-de-barro. \n\nUm fator que pode ser usado como indicador do grau de preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nestudo \u00e9 a presen\u00e7a de fam\u00edlias como Picidae (pica-paus) e Dendrocolaptidae (arapa\u00e7us), que \n\ns\u00e3o esp\u00e9cies com alimenta\u00e7\u00e3o especializada e s\u00e3o mais exigentes quanto ao ambiente, pois \n\n\n\n 23 \n\nnecessitam de \u00e1rvores altas e grossas, com troncos mais preservados e com cavidades naturais \n\ntanto para alimenta\u00e7\u00e3o quanto para nidifica\u00e7\u00e3o. Os dendrocolapt\u00eddeos t\u00eam seu numero \n\nreduzido quando encontram matas secund\u00e1rias empobrecidas, com reduzido n\u00fameros de \n\nesp\u00e9cies vegetais, segundo Sick (1997). \n\nA presen\u00e7a de esp\u00e9cies rapinantes, das fam\u00edlias Accipitridae e Falconidae, \u00e9 um \n\nfator que tamb\u00e9m pode ser usado para indicar o grau de preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Apesar do fato \n\nda esp\u00e9cie registrada Rupornis magnirostris ser considerada pouco afetada pelas atividades \n\nantr\u00f3picas segundo Sick (1997), o g\u00eanero Accipiter, como no caso da esp\u00e9cie registrada \n\nAccipiter striatus, t\u00eam exig\u00eancia por matas mais fechadas, vivendo escondidos no seu interior, \n\ndificilmente saindo para a borda.  \n\nEmbora o m\u00e9todo auditivo seja muito eficiente em \u00e1reas florestais (SICK, 1997), \n\na combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos como observa\u00e7\u00e3o visual, auditiva e playback \u00e9 recomend\u00e1vel para \n\nmaximizar a amostragem de avifauna regional, considerando a varia\u00e7\u00e3o de chance de \n\ndetec\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies por determinado observador (SIMON et al., 2007). \n\nA curva cumulativa de esp\u00e9cies da \u00e1rea do estudo demonstra estar pr\u00f3xima da \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o (Figura 4), apesar do final ainda estar subindo, Segundo Mackinnon (1991), s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias de 150 a 200 listas para que a curva comece a ter uma estabilidade, e foi obtido \n\num total de 188 listas, e tamb\u00e9m se pode observar que a curva acompanha a linha de \n\ntend\u00eancia. Por\u00e9m, se observarmos as curvas obtidas em cada esta\u00e7\u00e3o (Figura 5), utilizando o \n\nmesmo m\u00e9todo, podemos observar que o ver\u00e3o n\u00e3o demonstra estar pr\u00f3ximo a uma \n\nestabilidade, necessitando de mais dias de amostragens, diferente das outras esta\u00e7\u00f5es, que \n\nest\u00e3o muito pr\u00f3ximas \u00e0 estabilidade. No ver\u00e3o n\u00e3o foi obtido um numero de esp\u00e9cies t\u00e3o \n\ngrande quanto na Primavera, por\u00e9m foram registradas esp\u00e9cies no ver\u00e3o que n\u00e3o apareceram \n\nnas outras esta\u00e7\u00f5es, como por exemplo, Crypturellus tataupa, Florisuga fusca, Megaceryle \n\ntorquata, Conopophaga lineata, Philydor atricapillus, Tangara cyanocephala, Haplospiza \n\nunicolor, entre outras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 24 \n\nFigura 4 \u2013 Curva acumulativa de esp\u00e9cies total (eixo x = Listas; eixo y = N\u00ba de esp\u00e9cies) \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor \n\nFigura 5 \u2013 Curva acumulativa de esp\u00e9cies por esta\u00e7\u00e3o (eixo x = n\u00famero listas; eixo y = n\u00famero de esp\u00e9cies) \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor. \n\n\n\n 25 \n\nExistem quatro esp\u00e9cies de aves ex\u00f3ticas estabelecidas do Brasil Segundo Sick \n\n(1997): Bubulcus ibis, Columba livia, Estrilda astrild, Passer domesticus. Na \u00e1rea de estudo \n\nfoi registrada apenas uma dessas quatro, o bico-de-lacre (Estrilda astrild). \n\nO bico-de-lacre, segundo Sick (1997), sendo origin\u00e1rio da \u00c1frica foi trazido para \n\no Brasil em navios negreiros para servir como p\u00e1ssaro de estima\u00e7\u00e3o. Tendo escapado das \n\ngaiolas, inicialmente no Rio de Janeiro, espalharam-se por diversas regi\u00f5es do pa\u00eds, com \n\nmaior ocorr\u00eancia nos estados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Paran\u00e1 e Santa \n\nCatarina. \n\nA esp\u00e9cie Phylloscartes ventralis \u00e9 uma esp\u00e9cie que vive em florestas \u00famidas e \n\ndensas, sendo comum para o sul do estado nas esta\u00e7\u00f5es mais quentes (SIGRIST, 2009). No \n\npresente estudo esta esp\u00e9cie apareceu na Primavera. \n\nO \u00edndice de similaridade na riqueza registrada entre esta\u00e7\u00f5es do ano (Figura 6) \n\nmostra uma grande similaridade entre o outono e o inverno. A primavera foi \u00e0 esta\u00e7\u00e3o com \n\nmaior n\u00famero de esp\u00e9cies registradas, por\u00e9m, \u00e9 mais semelhante ao outono e ao inverno do \n\nque com o ver\u00e3o. De acordo com Stringari (2011), esse fato pode ter acontecido devido ao \n\nfato de que no outono e no inverno, as aves tem maior atividade na borda do que no interior, \n\nem busca de raios solares para fugir das baixas temperaturas, e no ver\u00e3o, devido a \n\ntemperaturas mais elevadas, as aves possuem maior atividade no interior do fragmento. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao elevado n\u00famero de esp\u00e9cies registradas na primavera, e ao grande \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies registradas apenas no ver\u00e3o, Donatelli et al. (2004) explicam que o \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies durante a primavera aumenta, pois \u00e9 onde inicia a \u00e9poca de atividade \n\nreprodutiva da maioria das aves no hemisf\u00e9rio sul, como tamb\u00e9m \u00e9 caracterizado pela \n\nchegada de esp\u00e9cies migrat\u00f3rias \u00e0 regi\u00e3o Sul. Considerando que as campanhas de amostragem \n\nforam feitas aproximadamente na metade da primavera, e na metade do ver\u00e3o, a afirma\u00e7\u00e3o \n\nanterior \u00e9 valida. \n\n\n\n 26 \n\nFigura 6 \u2013 \u00cdndice de similaridade na riqueza de aves entre as esta\u00e7\u00f5es do ano, em um fragmento florestal em \n\nSider\u00f3polis, SC, onde: P = primavera; I = inverno; O = outono e V = ver\u00e3o. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio autor. \n\n \n\nDas 128 esp\u00e9cies registradas, agrupadas em muito frequentes, frequentes, e pouco \n\nfrequentes (Figura 7), a mais frequente na \u00e1rea, sendo a \u00fanica considerada muito frequente, \n\nfoi o Basileuterus culicivorus, com \u00edndice de frequ\u00eancia de 60%. Sete esp\u00e9cies s\u00e3o \n\nconsideradas frequentes, com \u00edndices de frequ\u00eancia variando de 25 a 49% (Turdus albicollis, \n\nT. rufiventris, Ramphastos dicolorus, Tachyphonus coronatus, Chiroxiphia caudata, Habia \n\nrubica e Cychlaris gujanensis). O restante foi considerado esp\u00e9cies pouco frequentes, pois \n\ntiveram uma frequ\u00eancia inferior a 24%. \n\nA esp\u00e9cie Crypturellus obsoletus apareceu em todas as esta\u00e7\u00f5es, mas com \n\nfrequ\u00eancia baixa nas listas, sendo que costuma habitar matas mais densas, como \u00e9 o caso da \n\n\u00e1rea de estudo. J\u00e1 Odontophorus capueira foi registrado apenas no ver\u00e3o. \n\n\n\n 27 \n\nFigura 7 - Percentual de ocorr\u00eancia das diferentes categorias de frequ\u00eancia das aves no local de estudo. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\nAs esp\u00e9cies T. rufiventris, T. albicolis e T. coronatus n\u00e3o foram consideradas \n\nesp\u00e9cies muito frequentes, por\u00e9m tiveram um \u00edndice de frequ\u00eancia pr\u00f3ximo a 50%. Algumas \n\nesp\u00e9cies tiveram um \u00edndice de frequ\u00eancia de apenas 1%, e isso pode ser explicado pelo fato de \n\napresentarem baixo \u00edndice de vocaliza\u00e7\u00e3o, e algumas foram registradas sobrevoando a \u00e1rea de \n\nestudo, como o caso dos urubus e das andorinhas. \n\nO Corococh\u00f3 (Carpornis cucullata) \u00e9 uma esp\u00e9cie muito discreta, que habita \n\ngeralmente o estrato m\u00e9dio da floresta e as proximidades das copas, vivendo solitariamente \n\nem seu interior (PORTAL BRASIL, 2013), tendo sua identifica\u00e7\u00e3o em maior parte por meio \n\nauditivo, como no caso do presente estudo, o que explica seu baixo \u00edndice de frequ\u00eancia. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares das esp\u00e9cies registradas (Figura \n\n8), temos a predomin\u00e2ncia de Inset\u00edvoros, com 40% dos registros, seguidos de aves com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o predominantemente Frug\u00edvoros, que totalizaram 30% dos registros. Os 30% \n\nrestante, se dividiram entre as outras guildas sendo que 9% s\u00e3o Gran\u00edvoros, 7% Nectar\u00edvoros, \n\n6% Carn\u00edvoros, 5% On\u00edvoros, 2% Necr\u00f3fagos e apenas 1% Pisc\u00edvoros. Nos trabalhos de \n\nBianco (2008), Vicente (2008), Vinholes (2010), Stringari (2011) e Vitto (2011) a guilda que \n\npredominou tamb\u00e9m foi a dos inset\u00edvoros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 28 \n\nFigura 8 \u2013 Representatividade das guildas alimentares em um remanescente florestal no munic\u00edpio de \n\nSider\u00f3polis, SC. Eixo X = guildas; Eixo Y = n\u00famero de registros: O = on\u00edvoro, P = pisc\u00edvoro, Nef = necr\u00f3fago, \n\nC = carn\u00edvoro, I = inset\u00edvoro, G = gran\u00edvoro, F = frug\u00edvoro, Nec = nectar\u00edvoro. \n\n \n\nFonte: Pr\u00f3prio Autor. \n\n \n\nA predomin\u00e2ncia de inset\u00edvoros ocorre devido ao fato de que s\u00e3o esp\u00e9cies que \n\nampliam sua distribui\u00e7\u00e3o na medida em que a vegeta\u00e7\u00e3o original \u00e9 suprimida, podendo \n\nhabitar tanto ambientes mais florestados quanto ambientes antr\u00f3picos. Segundo Sick (1997), \n\nesp\u00e9cies generalistas, ou seja, pouco exigentes em rela\u00e7\u00e3o aos recursos ambientais mais \n\nescassos envolvendo alimenta\u00e7\u00e3o especializada, como Guira guira, Crotophaga ani, Elaenia \n\nflavogaster, Pitangus sulphuratus, Tyrannus melancholicus, Turdus rufiventris, e Tangara \n\nsayaca, possuem uma elevada capacidade de se adaptar aos ambientes alterados, se \n\nfavorecendo em rela\u00e7\u00e3o a esp\u00e9cies com alimenta\u00e7\u00e3o mais especializada.  \n\nAo contr\u00e1rio de alguns trabalhos da regi\u00e3o sul, que tiveram, logo atr\u00e1s dos \n\ninset\u00edvoros, a predomin\u00e2ncia dos on\u00edvoros, a segunda guilda que predominou no presente \n\nestudo foi a dos frug\u00edvoros. Esse fato pode ser explicado devido a grande disponibilidade \n\ndesse tipo de alimento no local, pois na \u00e1rea de estudo se encontram diversas \u00e1rvores \n\nfrut\u00edferas, como por exemplo, bananeiras, assim como diversos tipos de bagueiras, oferecendo \n\ngrande disponibilidade de alimento para bandos mistos especializados nesse tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Sick (1997), alguns representantes da fam\u00edlia Thraupidae, como \n\npor exemplo, sanha\u00e7us e ti\u00e9s, que tem alimenta\u00e7\u00e3o predominantemente frug\u00edvora (mas podem \n\nse alimentar de artr\u00f3podes), n\u00e3o s\u00e3o bem vistas em pomares, o que indica a necessidade de \n\n\n\n 29 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea para evitar a invas\u00e3o destes locais, j\u00e1 que esta fam\u00edlia foi a segunda mais \n\nabundante na \u00e1rea de estudo, juntamente com Thamnophilidae. \n\nApesar da presen\u00e7a de torres da rede el\u00e9trica da Eletrosul, a \u00e1rea de estudo \n\nencontra-se bem preservada, em diversos n\u00edveis, desde vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva at\u00e9 \u00e1rvores altas e \n\ngrossas, favorecendo desde aves de sub-bosque, aves escaladoras de tronco, como tamb\u00e9m \n\naves de dossel como \u00e9 o exemplo do Ramphastos dicolorus, e tamb\u00e9m, como j\u00e1 citado, a \n\npresen\u00e7a dos arapa\u00e7us, dos pica-paus e dos gavi\u00f5es, confirmam essa afirma\u00e7\u00e3o. \n\nO baixo \u00edndice de predomin\u00e2ncia do tipo alimentar pisc\u00edvoro provavelmente deve-\n\nse ao fato de que na \u00e1rea de estudo n\u00e3o tem a ocorr\u00eancia de grandes rios, lagoas e banhados, \n\nh\u00e1 apenas um pequeno c\u00f3rrego que corta a propriedade, com um volume de \u00e1gua muito baixo \n\ne com uma oferta de alimentos muito escassa para esp\u00e9cies com esse tipo de alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n Esses dados corroboram com outros estudos da regi\u00e3o, como o de Vicente (2008) \n\ne Vitto (2011), que tiveram um baixo \u00edndice de pisc\u00edvoros, e com o de Bianco (2008) e \n\nGomes (2011), que n\u00e3o registraram indiv\u00edduos dessa categoria tr\u00f3fica. \n\n\n\n 30 \n\n4 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo abriga diversas esp\u00e9cies distribu\u00eddas entre 41 fam\u00edlias, com \n\npredomin\u00e2ncia dos tiran\u00eddeos. Dentre as fam\u00edlias registradas, as familias Picidae (pica-paus) e \n\nDendrocolaptidae (arapa\u00e7us), Accipitridae e Falconidae (gavi\u00f5es, e falc\u00f5es), indicam o grau \n\nde preserva\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, pelo fato de serem mais exigentes em rela\u00e7\u00e3o a ambientes \n\npreservados. A \u00e1rea abriga uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o e uma esp\u00e9cie quase amea\u00e7ada. \n\nAlgumas esp\u00e9cies foram registradas apenas no ver\u00e3o como \u00e9 o caso do Crypturellus tataupa e \n\ndo Odontophorus capueira.  \n\nApesar da predomin\u00e2ncia de esp\u00e9cies inset\u00edvoras, houve v\u00e1rios registros de \n\nesp\u00e9cies frug\u00edvoras, caracterizando a segunda guilda mais abundante. J\u00e1 para os pisc\u00edvoros, os \n\nregistros foram baixo devido \u00e0 escassez de fontes de alimento. Mesmo a \u00e1rea estando na \n\ncondi\u00e7\u00e3o fragmentada, devido ao seu grau de conserva\u00e7\u00e3o ela possui a capacidade de abrigar \n\nv\u00e1rios tipos de esp\u00e9cies dando suporte para abrigo, alimenta\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nCom um registro de 128 esp\u00e9cies de aves, sendo sete end\u00eamicas do Bioma Mata \n\nAtl\u00e2ntica, com presen\u00e7a de uma esp\u00e9cie amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, de esp\u00e9cies migrat\u00f3rias e de \n\nesp\u00e9cies rapinantes, demonstra a import\u00e2ncia da \u00e1rea de estudo para conserva\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade de aves brasileiras, ainda mais quando observado os diversos problemas que \u00e1 \n\n\u00e1rea apresenta, como o grau de fragmenta\u00e7\u00e3o, a presen\u00e7a de redes el\u00e9tricas e campos \n\nantr\u00f3picos, e o principal fator de degrada\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, que s\u00e3o as atividades de minera\u00e7\u00e3o. \n\nCabe ressaltar a import\u00e2ncia de novos sobre avifauna estudos na Bacia \n\nCarbon\u00edfera Catarinense, devido ao fato da grande car\u00eancia de estudos nessa linha de pesquisa \n\npara a regi\u00e3o, al\u00e9m do fato de possuir v\u00e1rios fragmentos florestais que abrigam v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies, que possivelmente podem estar amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 31 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nALEXANDRE, N. Z. Diagn\u00f3stico ambiental da regi\u00e3o carbon\u00edfera de Santa Catarina: \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Revista Tecnologia e Ambiente, Crici\u00fama, v. 5, p. 35-53, \n\n1999. \n\nANJOS, L. Bird species sensitivity in a fragmented landscape of the Atlantic Forest in \n\nSouthern Brazil. Biotropica. v.38, n.2, 2006. \n\nARGEL-DE-OLIVEIRA, M.M. Aves urbanas. In: V Congresso Brasileiro de Ornitologia. \n\nCampinas: UNICAMP,P. 151-162. 1996 \n\n \n\nBELTON, W. Aves do Rio Grande do Sul: distribui\u00e7\u00e3o e biologia. S\u00e3o Leopoldo: \n\nUNISINOS, 584 p. 1994. \n\n \n\nBENCKE, G.A.; MAUR\u00cdCIO, G.N.; DEVELEY, P.F.; GOERCK J.M. \u00c1reas  \n\nImportantes para a Conserva\u00e7\u00e3o das Aves no Brasil, Parte I \u2013  \n\nEstados do Dom\u00ednio da Mata Atl\u00e2ntica. SAVE Brasil, S\u00e3o Paulo, 2006. \n\nBIANCO, A. Diversidade da avifauna do parque ecotur\u00edstico e ecol\u00f3gico de Pedras \n\nGrandes, Santa Catarina, Brasil. 2008. 47 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) - Universidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama, 2008. \n\n  \n\nBORCHARDT Jr., C. A.; VEBER, L. M.; ZIMMERMANN, C. E. Primeiros registros de \n\nLaniisoma elegans (Thunberg, 1823) e Catharus ustulatus (Nuttall, 1840) em Santa Catarina. \n\nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE ORNITOLOGIA, 12., 2004. Blumenau, Resumos... \n\nBlumenau: FURB, 2004, p. 173. 2004. \n\n \n\nCARBON\u00cdFERA CATARINENSE. Carv\u00e3o Mineral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.carboniferacatarinense.com.br/carvaomineral.php> Acesso em: 22 maio. 2013  \n\nCBRO. Comit\u00ea Brasileiro de Registros Ornitol\u00f3gicos. Listas das aves do Brasil. 10. ed. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cbro.org.br>. Acesso em: 28 abr. 2013. \n\n \n\nCETEM. Centro de Tecnologia Mineral. Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia do Brasil. \n\nProjeto conceitual para recupera\u00e7\u00e3o ambiental da Bacia Carbon\u00edfera Sul Catarinense. \n\nRelat\u00f3rio T\u00e9cnico 1, 2 e 3, 2001. \n\n \n\nDAJOZ, R. Princ\u00edpios de Ecologia. 7.ed. Porto Alegre, Artmed, 520 p. 2005. \n\nD\u2019ANGELO G.; LEE H.; WEINER R.I. CAMP-dependent protein kinase inhibits the \n\nmitogenic action of vascular endothelial growth factor and fibroblast growth factor in \n\ncapillary endothelial cells by blocking Raf activation. J. Cell Biochem. 67. 1997 \n\nDONATELLI R. J.; FERREIRA, C. D.; DALBETO, A. C.; POSSO, S. R. An\u00e1lise \n\ncomparativa da assembl\u00e9ia de aves em dois remanescentes florestais no interior do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, Brasil. Revista Brasileira de Zoologia v. 24, n. 2, p. 362\u2013375, jun 2007. \n\n \n\nEPAGRI. Zoneamento Agroecol\u00f3gico e Socioecon\u00f4mico do Estado de Santa Catarina. \n\n1999. CD-ROM.  \n\n\n\n 32 \n\nEPAGRI. Dados e informa\u00e7\u00f5es biof\u00edsicas da unidade de planejamento regional litoral sul \n\ncatarinense-UPR 8. Boletim t\u00e9cnico. 77p. Epagri/Ciram. Florian\u00f3polis, 2001. \n\n \n\nFLEMING, T. H.; HEITHAUS, E. R. Frugivorous bats, seed shadows, and the structure \n\nof tropical forests. Biotropica 13(Supl.). 1981. \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O SOS MATA ATL\u00c2NTICA. Atlas da Mata Atl\u00e2ntica. 2002. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.sosmatatlantica.org.br/index.php?section=info&amp;action=mata>. Acesso em: 19 \n\nmaio. 2013. \n\n \n\nGIMENES, M. R; ANJOS, L. Efeitos da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal sobre as comunidades de \n\naves. Acta Scientiarum, Biological Sciences. v.25.n.2. 2003. \n\n \n\nGOMES, A.M. Avifauna no entorno da Barragem do Rio S\u00e3o Bento, munic\u00edpio de \n\nSider\u00f3polis, SC. 2011. 45 f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o) - Ci\u00eancias \n\nBiol\u00f3gicas, Universidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama, 2011. \n\nHAMMER, \u00d8.; HARPER, D. A. T.; RYAN, P. D. PAST: Palaeontological Statistics software \n\npackage for education and data analysis. Palaeontologia Electronica, v. 4, n. 1, p. 9, 2001. \n\n \n\nHORBACH, R. et al. Geologia. In: AUTOR??. Levantamento de recursos naturais. 33: \n\nFolha SH.22 Porto Alegre e parte das Folhas SH.21 Uruguaiana e SI.22. Rio de Janeiro: \n\nSEPLAN e IBGE.  1986. \n\n \n\nIBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatistica. Manual t\u00e9cnico da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. Rio de Janeiro, IBGE, 92 p. 1992. \n\n \n\nIUCN. INTERNATIONAL UNION FOR CONSERVATION OF NATURE -. IUCN Red \n\nList of Threatened Species. 2012 Version 2012.2. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.iucnredlist.org> Acesso em: 01 mai, 2013.  \n\n \n\nJOHNSON, R. R. et al. Playback recordings as a special avian censusing technique. Studies \n\nin Avian Biology, v. 6, p. 68- 75, 1981. \n\nK\u00d6PPEN, W. Climatologia: com un Est\u00fadio de los Climas de la Tierra. M\u00e9xico: Fondo de \n\nCultura Econ\u00f4mica, 466 p. 1948. \n\n \n\nLEITE, P. F.; KLEIN, R. M. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: IBGE. Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Sul. Rio de \n\nJaneiro: IBGE, p. 113-150. 1990. \n\nMACHADO, R. B.; LAMAS, I. R. Avifauna associada a um reflorestamento de eucalipto no \n\nmunic\u00edpio de Ant\u00f4nio Dias, Minas Gerais. Ararajuba, 4:15-22, 1996. \n\n \n\nMACKINNON, J.; PHILLIPS, K. A fi eld guide to the birds of Sumatra, Java and Bali. \n\nOxford: Oxford University Press, 1993. \n\n \n\nMELO, C.; MARINI M.A.. Preda\u00e7\u00e3o de ninhos artificiais em fragmentos de matas do \n\nBrasil Central. Ornitologia Neotropical 8: 7-14. 1997. \n\n\n\n 33 \n\nMMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Lista nacional das esp\u00e9cies da fauna brasileira \n\namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o. 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br>. Acesso em: 28 \n\nabr. 2013.  \n\n \n\nMOTTA-J\u00daNIOR, J. C. Estrutura tr\u00f3fica e composi\u00e7\u00e3o das avifaunas de tr\u00eas h\u00e1bitats \n\nterrestres na regi\u00e3o central do estado de S\u00e3o Paulo. Ararajuba, Rio de Janeiro, v. 1, p. 65-71, \n\n1990.  \n\nOREN, D. Avalia\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica r\u00e1pida: um exemplo com as savanas de terra fi rme do Estado \n\ndo Amap\u00e1, Brasil. In: ALVES, M. A. S. et al. (Org.). A ornitologia no Brasil: pesquisa atual \n\ne perspectivas. Rio de Janeiro: UERJ, p. 63-64. 2000. \n\nPARKER III, T. A. On the use of tape records in avifaunal surveys. Auk, v. 108, p. 443-444, \n\n1991. \n\nPELUSO JUNIOR, V. A. O relevo do territ\u00f3rio catarinense. In: Revista Geosul. \n\nFlorian\u00f3polis: Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade Federal de Santa Catarina, n\u00b0 2. \n\nano 1. 1986. \n\nPIACENTINI, V. de Q.; GHIZONI Jr., I. R.; AZEVEDO M. A. G. E.; KIRWAN G. M. Sobre \n\na distribui\u00e7\u00e3o de aves em Santa Catarina, Brasil, parte I: registros relevantes para o estado ou \n\nin\u00e9ditos para a Ilha de Santa Catarina. Cotinga, v. 26, p. 25-31, 2006.  \n\n \n\nPIACENTINI, V. Q.; STRAUBE ,F. C.; CAMPBELL-THOMPSON, E. R.; ROCHA, H. J. F. \n\nNovo registro da noivinha-branca, Xolmis velatus (Tyrannidae), em Santa Catarina, Brasil, ao \n\nsul de sua distribui\u00e7\u00e3o. Ararajuba, v. 12, p. 59-60, 2004. \n\n \n\nPORTAL BRASIL. 500 p\u00e1ssaros. D\u00edspon\u00edvel em \n\n<http://www.eln.gov.br/opencms/opencms/publicacoes/Pass500/BIRDS/1eye.htm> Acesso \n\nem: 12 junho, 2013. \n\nPORTAL SIDER\u00d3POLIS. A Coloniza\u00e7\u00e3o e a Minera\u00e7\u00e3o: Progresso E Impactos \n\nAmbientais Em Sider\u00f3polis \u2013 SC. D\u00edspon\u00edvel em \n\n<http://sideropolis.wordpress.com/a-colonizacao-e-a-mineracao-progresso-e-impactos-\n\nambientais/>. Acesso em: 20 maio. 2013.  \n\nPRIMACK, R.B. Essentials of conservation biology. 1.ed. Sunderland: Sinauer Associates \n\nInc, 1993. \n\n \n\nRIBON, R. Estimativa de riqueza de esp\u00e9cies de aves pelo m\u00e9todo de listas de Mackinnon. \n\nLivro de Resumos do XV Congresso Brasileiro de Ornitologia, Porto Alegre, RS, 2007. \n\nROS\u00c1RIO, L. A. As aves de Santa Catarina: Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e meio ambiente. \n\nFATMA, Florian\u00f3polis, Brasil, 326p. 1996. \n\n \n\nRUPP, A. E.; BRANDT, C. S.; FINK, D.; THOM-E-SILVA, G.; LAPS, R. R.; \n\nZIMMERMANN, C. E. Registros de Caprimulgiformes e a primeira ocorr\u00eancia de \n\nCaprimulgus sericocaudatus (bacurau-rabode-seda) no Estado de Santa Catarina, Brasil. \n\nRevista Brasileira de Ornitologia, v. 15, n. 4, p. 605-608, 2007. \n\n \n\n\n\n 34 \n\nRUPP, A. E.; FINK, D.; SILVA, G. T.; ZERMIANI, M.; LAPS, R. R.; ZIMMERMANN, C. \n\nE. Novas esp\u00e9cies de aves para o Estado de Santa Catarina, sul do Brasil. Biotemas, v. 21, n. \n\n3, p. 163-168. 2008.  \n\nSANTA CATARINA. Atlas escolar de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Imprensa Oficial do \n\nEstado de Santa Catarina/AEROFOTO CRUZEIRO S.A (RJ). Secretaria do Estado de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o e Planejamento, 135 p. il. Mapas, 1991. \n\nSICK, H. Ornitologia Brasileira. 3. ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 912 p. 1997. \n\n \n\nSIGRIST, T. Avifauna Brasileira: The avis brasilis field guide to the birds of Brazil, 1\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Editora Avis Brasilis, 2009. \n\nSILVEIRA, L. F.; STRAUBE, F. C. Aves. In: MACHADO, A. B. M.; DRUMMOND, G. M.; \n\nPAGLIA, A. P. (Ed.). Livro vermelho da fauna brasileira amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, \n\nDF: MMA; Belo Horizonte, MG: Funda\u00e7\u00e3o Biodiversitas, p. 378-679. 2008. \n\nSIMON, J. E.; LIMA, S. R.; CARDINALI; T. Comunidades de aves no Parque Estadual da \n\nFonte Grande, Vit\u00f3ria, Esp\u00edrito Santo, Brasil. Revista Brasileira de Zoologia, v. 24, n.1, p. \n\n121-132, 2007. \n\n \n\nSOARES, E. S.; ANJOS, L.. Efeito da fragmenta\u00e7\u00e3o florestal sobre aves escaladoras de \n\ntronco e galho na regi\u00e3o de Londrina, Norte do Estado do Paran\u00e1, Brasil. Ornitologia \n\nNeotropical. n.10, 1999. \n\n \n\nSOBREVILA, C.; BATH, P. Evaluacion ecologica rapida: um manual para usu\u00e1rios de \n\nAm\u00e9rica Latina y el Caribe. Arlington, VA: The Nature, 1992. \n\nSTOTZ, D. F., FITZPATRICK, J. W., PARKER III, T. A.; MOSKOVITS, D. K. Neotropical \n\nbirds: ecology and conservation. Chicago: University of Chicago Press, 478 p. 1996. \n\n \n\nSTRINGARI, R. B. Avifauna de sub-bosque de um remanescente de Floresta Ombr\u00f3fila \n\nDensa das Terras Baixas (mata paludosa) no sul de Santa Catarina. 2011. 38 f. Trabalho de \n\nConclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas)- Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense, Crici\u00fama, 2011. \n\n \n\nVICENTE, R. Avifauna e dispers\u00e3o de sementes com uso de poleiros artificiais em \u00e1reas \n\nreabilitadas ap\u00f3s minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a c\u00e9u aberto, Sider\u00f3polis, sul de Santa Catarina. \n\n2008. 81 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) - Universidade do Extremo Sul \n\nCatarinense, Crici\u00fama, 2008. \n\n  \n\nVINHOLES, A. R. Avifauna E Fenologia Da Frutifica\u00e7\u00e3o Em Fragmento Urbano De \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa Submontana, Crici\u00fama, Santa Catarina. 2010. 96 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) - Universidade do Extremo Sul Catarinense, \n\nCrici\u00fama, 2010. \n\n  \n\nVITTO, J. B. Avifauna de um remanescente da floresta ombr\u00f3fila densa das terras baixas e \n\nseu entorno, no sul de santa Catarina. 2011. 34f. Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso (Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas)- Universidade do Extremo Sul Catarinense, Crici\u00fama, 2011. \n\n\n\n 35 \n\nZOCCHE, J. J. Efeitos da minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o sobre os morcegos no sul de Santa Catarina: a \n\npresen\u00e7a de metais pesados e a ocorr\u00eancia de danos celulares. Anais do IV Congresso \n\nBrasileiro de Mastozoologia. (S\u00e3o Louren\u00e7o, MG, 2008, Julho, 2008). 2008a. \n\n \n\nZOCCHE, J.J. Monitoramento da avifauna no Aterro Sanit\u00e1rio Industrial da SANTEC, I\u00e7ara, \n\nSC, Brasil. XVI CONGRESSO BRASILEIRO DE ORNITOLOGIA. Universidade Federal de \n\nTocantis, Palmas, TO. Resumos\u2026 2008. Palmas, TO. 2008b"}]}}}