{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16098"}, {"@name": "filename", "#text": "22634_arquivo5121_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n\nFACULDADE DE DIREITO DO RECIFE \n\n \n\n \n\n \nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM DIREITO \n\n \n\n \n\n \nMESTRANDA: DANIELLE SPENCER HOLANDA \n\n \n\n \n\n \n\nDIREITO \u00c0 PRIVACIDADE: UMA AN\u00c1LISE SOB A \u00d3TICA \n\nDA NOVA SOCIEDADE DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nRECIFE/2005 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS JUR\u00cdDICAS \n\nFACULDADE DE DIREITO DO RECIFE \n\n \n\n \n\n \nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM DIREITO \n\n \n\n \nMESTRANDA: DANIELLE SPENCER HOLANDA \n\n \n\n \n\nDIREITO \u00c0 PRIVACIDADE: UMA AN\u00c1LISE SOB A \u00d3TICA \n\nDA NOVA SOCIEDADE DA INFORMA\u00c7\u00c3O \n\n \n \nORIENTADOR: Prof. Dr. PAULO LUIZ NETTO L\u00d4BO \n\n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O: DIREITO PRIVADO \n\nLINHA DE PESQUISA: CONSTITUCIONALIZA\u00c7\u00c3O E SUPRANACIONALIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nDIREITO PRIVADO \n\n \n\n \n\n \nRECIFE/2005 \n\n\n\n \n\n \n\n      \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n   CATALOGA\u00c7\u00c3O  NA  FONTE \n \n \n \n \n \n \n\n \nHolanda, Danielle Spencer \n\n                  Direito \u00e0 privacidade: uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica da nova sociedade da \ninforma\u00e7\u00e3o / Danielle Spencer Holanda. ? Recife : Edi\u00e7\u00e3o da Autora, 2005.  \n\n                   168 f.  \n                    \n                   Orientador: Paulo Luiz Netto L\u00f4bo.                           \n\n     Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco.  CCJ.     \nDireito, 2005. \n\n   \n  Inclui bibliografia.                  \n\n          1. Direito \u00e0 privacidade - Brasil. 2. Personalidade (Direito) - Brasil. 3. \nDignidade - Brasil. 4. Internet. 5. Sociedade da informa\u00e7\u00e3o - Brasil. 6. \nMonitoramento eletr\u00f4nico no ambiente de trabalho - Brasil. I. L\u00f4bo, Paulo \nLuiz Netto. II. T\u00edtulo.         \n\n                                                         \n\n                                                                   \n\n                                                               341.2732    (CDDir-D\u00f3ris de Queiroz Carvalho) (4.ed)     \n\n\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?Pouco a pouco, a imagem transborda do seu papel \n\nmeramente subsidi\u00e1rio da linguagem para usurpar \n\nfun\u00e7\u00f5es tradicionalmente reservadas \u00e0 palavra. O \n\ncartaz de publicidade e as hist\u00f3rias em quadrinhos n\u00e3o \n\nmais que a aplica\u00e7\u00e3o nos setores da propaganda e da \n\nliteratura dos mesmos princ\u00edpios que levaram os \n\ncientistas a fazerem da imagem o latim do mundo \n\nmoderno.? \n\n \nWilson Martins2 \n\n                                                \n2 MARTINS, Wilson. A palavra escrita. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1996, p. 418 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho \u00e0 Professora e Mestre Clarice \n\nCastro que, em determinado evento, proferiu uma \n\ninstigante palestra sobre as novas tecnologias, a qual \n\nserviu de inspira\u00e7\u00e3o e est\u00edmulo ao presente estudo.  \n\n\u00c0 Professora e Amiga Maura Gomes que, sempre, \n\nincentivou e auxiliou os caminhos a uma vida \n\nacad\u00eamica. \n\nAo Professor, orientador, paciente e sempre sol\u00edcito \n\na esclarecer meus intermin\u00e1veis questionamentos, \n\nDr. Paulo Luiz Netto Lobo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \nAgrade\u00e7o aos meus queridos pais e amigos pela \n\nfor\u00e7a, confian\u00e7a e compreens\u00e3o em toda trajet\u00f3ria \n\ndesse trabalho, o que proporcionou a constru\u00e7\u00e3o de \n\num saber. Enfim, o apoio incontest\u00e1vel de voc\u00eas \n\nforneceram a determina\u00e7\u00e3o para a conclus\u00e3o desse \n\nsaber. \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n \nHOLANDA, Danielle Spencer. Direito \u00e0 Privacidade: uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica da nova \nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. 2005, 168 fls. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado ?Centro de Ci\u00eancias \nJur\u00eddicas/ Faculdade de Direito de Recife . Universidade Federal de Pernambuco, Recife. \n \n\nExige-se a necessidade de refletir sobre um mundo novo, fruto do progresso tecnol\u00f3gico, que \n\nrepercute em todos os setores da sociedade contempor\u00e2nea, especialmente no \u00e2mbito do \n\nDireito: a Internet. A disserta\u00e7\u00e3o intenta analisar as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas que envolvem o ser \n\nhumano, suas manifesta\u00e7\u00f5es intelectuais, percorrendo o processo de constru\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica dos direitos da personalidade e focalizando o indiv\u00edduo no papel principal de suas \n\natividades, o que acarreta sua vincula\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas do conhecimento. Conseq\u00fcentemente, \n\ns\u00e3o abordados os principais conceitos e aspectos relevantes do direito \u00e0 privacidade \n\nverificados na legisla\u00e7\u00e3o e na doutrina, consubstanciando o seu sistema tradicional. Este \n\nsistema que come\u00e7a a sofrer press\u00f5es decorrentes da passagem do Estado Liberal, \n\ncaracterizado pelo esp\u00edrito patrimonial, para o Estado Social, exaltando-se o fen\u00f4meno da \n\nrepersonaliza\u00e7\u00e3o do ser, titular, pois, do direito \u00e0 privacidade. Esta nova constru\u00e7\u00e3o da \n\nprivacidade \u00e9 marcada pela ind\u00fastria cultural e social; enfim, pelo progresso tecnol\u00f3gico. \n\nEntretanto, apesar das mudan\u00e7as existentes na sociedade, originadas com o aparecimento das \n\nnovas tecnologias, especialmente no campo dos direitos da personalidade, urge salientar que o \n\nseu sistema de regula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica permanece disciplinado pelo modelo tradicional, \n\nnecessitando, t\u00e3o-somente, de novos instrumentos t\u00e9cnicos de prote\u00e7\u00e3o mais adequados \u00e0 \n\nrealidade digital, os quais dever\u00e3o ser criados com o aux\u00edlio de toda a sociedade. O direito \u00e0 \n\nprivacidade na era virtual \u00e9 mais uma forma de manifesta\u00e7\u00e3o da pessoa, tornando-se um meio \n\nconcretizador da dignidade humana. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: privacidade; intimidade; Internet; informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nHOLANDA, Danielle Spencer. Direito \u00e0 Privacidade: uma an\u00e1lise sob a \u00f3tica da nova \nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. 2005, 168 fls. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado ?Centro de Ci\u00eancias \nJur\u00eddicas/ Faculdade de Direito de Recife . Universidade Federal de Pernambuco, Recife. \n \n \n \n \nThis study aims at a demanded necessity to reflect on a new world. The attributes \nconsequences of technological progress, which it reverberates in all the sectors of \ncontemporary society, especially, in the scope of the Right: the Internet. The dissertation \nattempts to analyze the legal relationships that involve the human being, its intellectual \nmanifestations, covering the process of construction of legal regulation of the rights of the \npersonality and focusing the individual in the main role of its activities, what as well as causes \nits entailing to other areas of knowledge. The main concepts and excellent aspects of verified \nright to privacy in the legislation are boarded the doctrine overhelmed in its traditional \nsystem. A system that starts to suffer decurrent pressures from the ticket of the Liberal State \nfor the Social State. Despite the existing changes in society, originated with the appearance of \nthe new technologies, especially in the field of the rights of the personality, it urges to point \nout that its system of legal regulation remains to the adopted one for the traditional model. It \nneeds only new instruments, more adjusted to the digital reality, which will have to be created \nwith the aid of all society. The right to privacy in the virtual age is plus a form of \nmanifestation of the person, becoming a means of concretizing the dignity of the human \nbeing. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: privacy; intimacy; Internet; information \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n \n\n \n\nCC ? C\u00f3digo Civil. \n\nCF ? Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nCLT ? Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas. \n\nCP ? C\u00f3digo Penal. \n\nCPC ? C\u00f3digo de Processo Civil. \n\nNCC ? Novo C\u00f3digo Civil. \n\nSTF ? Supremo Tribunal Federal. \n\nSTJ ? Superior Tribunal de Justi\u00e7a. \n\nTRT ? Tribunal Regional do Trabalho. \n\nTST ? Tribunal Superior do Trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O: Sociedade Informatizada 12 \n\n1. Escopo geral do estudo 12 \n\n2. O surgimento ou a ressurrei\u00e7\u00e3o de um direito 15 \n\n3. Algumas perspectivas 17 \n\n \n\nCap\u00edtulo Primeiro ? Dos Direitos da Personalidade 20 \n\n1.1. Do \u00e2mbito 21 \n\n1.2. Das caracter\u00edsticas 27 \n\n1.3. Do regime legal no Brasil 33 \n\n1.3.1. Dos primeiros textos legais 37 \n\n1.3.2. Do enfoque constitucional pela Carta Magna de 1988 39 \n\n1.3.3. Do tratamento pelo C\u00f3digo Civil de 2002 42 \n\n \n\nCap\u00edtulo Segundo ? Do Direito \u00e0 Privacidade 46 \n\n2.1. Do conceito, do alcance e das esp\u00e9cies de privacidade 47 \n\n2.2. Da intimidade 52 \n\n2.3. Da vida privada 60 \n\n2.4. Da imagem 68 \n\n \n\nCap\u00edtulo Terceiro ? Do Direito \u00e0 Privacidade frente \u00e0 Internet 78 \n\n3.1. Da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o          79 \n\n3.2. Das viola\u00e7\u00f5es            85 \n\n3.3. A dignidade do ser humano como limite nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas    102 \n\n\n\n \n\nCap\u00edtulo Quarto - Privacidade Como Um Direito Fundamental 107 \n\n4.1. Direito Fundamental da Privacidade: aspectos gerais     108 \n\n4.2. Colis\u00e3o de Direitos e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o       111 \n\n4.3. Alguns Casos Pr\u00e1ticos          117 \n\n4.4. A Pondera\u00e7\u00e3o de Interesses e a Dignidade Humana      126 \n\n \n\nCap\u00edtulo Quinto ? Das solu\u00e7\u00f5es para elidir ou minimizar a viola\u00e7\u00e3o ao Direito \u00e0 \n\nPrivacidade         131 \n\n5.1. Das medidas indicadas para suprimir ou reduzir a ofensa ao direito \u00e0 privacidade \n\n  132 \n\n5.2. Do enfoque pelo Direito Brasileiro        137 \n\n5.2.1. Da Repara\u00e7\u00e3o do Dano        140 \n\n5.2.2. Alguns Casos Pr\u00e1ticos        146 \n\n5.3. Das sugest\u00f5es a serem possivelmente levadas em conta     150 \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O: Vivendo o futuro         155 \n\n1. A rela\u00e7\u00e3o: privacidade versus era virtual       156 \n\n2. O compromisso com a dignidade do ser humano      157 \n\n3. Um ponto de vista positivo         159 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS        162 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 12\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O: SOCIEDADE INFORMATIZADA \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 1. Escopo geral do estudo 2. O surgimento ou a ressurrei\u00e7\u00e3o \n\nde um direito 3. Algumas perspectivas \n\n \n\n \n\n1. Escopo geral do estudo \n\n  O presente estudo pretende demonstrar a necessidade de refletir sobre um \n\nmundo novo, fruto do progresso tecnol\u00f3gico, que repercute em todos os setores da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, especialmente no \u00e2mbito do direito: a Internet. \n\n  Hoje, o mundo \u00e9 dominado pelo conhecimento que nos \u00e9 fornecido pela \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Os novos meios de comunica\u00e7\u00e3o v\u00eam acelerar a expans\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e do \n\nconhecimento, provocando transforma\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios setores, entre eles, destacam-se os das \n\nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas nacionais e internacionais. A Internet surge rompendo as fronteiras \n\nculturais, pol\u00edticas e religiosas, facilitando o crescimento fixado no conhecimento e no acesso \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, como os computadores, integram, \n\nportanto, nossa vida quotidiana, tra\u00e7ando as caracter\u00edsticas da nossa atual sociedade, a \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o3.  \n\n  Entretanto, esse avan\u00e7o tecnol\u00f3gico acentuou, ainda mais, a barreira existente \n\nentre aqueles que t\u00eam acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e os que n\u00e3o t\u00eam, coibindo a absor\u00e7\u00e3o da \n\ninform\u00e1tica em todos os segmentos da sociedade. Percebe-se, ent\u00e3o, que a busca por um \n\nmundo informatizado pode gerar conseq\u00fc\u00eancias positivas e negativas: liberar o homem ou \n\ntorn\u00e1-lo escravo, enriquec\u00ea-lo ou aniquil\u00e1-lo. Assim, esse sistema, criado para facilitar a vida \n\n                                                \n3 LIMBERGER, T\u00eamis. A inform\u00e1tica e a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade. Revista da AJURIS, ano XXVI, n\u00ba 80, \ndez/2000, p. 320 \n\n\n\n 13\n\ndo ser humano, traz \u00e0 baila o debate de quest\u00f5es fundamentais que afetam os direitos \n\nindividuais dos cidad\u00e3os e que, por isso, merecem o exame e a manifesta\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nDireitos que comp\u00f5em a parte mais \u00edntima do ser humano, os chamados direitos da \n\npersonalidade, s\u00e3o, pois, analisados no Cap\u00edtulo Primeiro deste trabalho. \n\n  Privacidade e liberdade s\u00e3o alguns dos assuntos suscitados nessa nova \n\nrealidade, os quais exigem uma especial reflex\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 dos juristas e acad\u00eamicos, mas de \n\ntoda a sociedade. In casu, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade (intimidade, vida privada, imagem e \n\nsegredo), seja no \u00e2mbito real, seja no \u00e2mbito virtual, especialmente a monitora\u00e7\u00e3o de e-mails, \n\nmat\u00e9ria a ser examinada detalhadamente e que exige o devido amparo legal, quer \n\nconstitucional, quer infraconstitucional, pontos a serem abordados nos Cap\u00edtulos Segundo e \n\nTerceiro, respectivamente. \n\n  Dessa forma, o presente estudo tem, tamb\u00e9m, o escopo de revelar ou tentar \n\ndesvendar algumas das problem\u00e1ticas trazidas pela nova Comunidade Cibern\u00e9tica, ou \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o, quando se confronta com o direito, uma vez que a import\u00e2ncia \n\ndesse assunto reside, n\u00e3o s\u00f3 na sua complexidade, como tamb\u00e9m na riqueza de seu conte\u00fado e \n\npelo fato de n\u00e3o estar, ainda, bem estruturada sua normatiza\u00e7\u00e3o e de n\u00e3o serem substanciais os \n\nreposit\u00f3rios de jurisprud\u00eancia e doutrina. Esse quadro, por si s\u00f3, justifica o interesse em \n\nconhecer ou navegar (n)esse mundo novo. E uma vez evidenciada essa quest\u00e3o, torna-se \n\nimprescind\u00edvel refletir sobre situa\u00e7\u00f5es que podem minimizar, atenuar ou, at\u00e9 mesmo, elidir as \n\ncontrov\u00e9rsias oriundas do tema. E \u00e9 exatamente essa a proposta a ser desenvolvida no \n\nCap\u00edtulo Quinto dessa exposi\u00e7\u00e3o.  \n\n  Outrossim, o estudo almeja enfocar a constitucionaliza\u00e7\u00e3o e a repersonaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo direito civil, enaltecendo o princ\u00edpio da dignidade humana, como objetivo m\u00e1ximo a ser \n\nalcan\u00e7ado pelo ordenamento jur\u00eddico brasileiro. \u00c9 nessa \u00f3rbita que se enquadra o direito \u00e0 \n\n\n\n 14\n\nprivacidade, como um direito da personalidade, fazendo-se necess\u00e1ria sua an\u00e1lise diante da \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n  O presente trabalho pretende, ainda, demonstrar que a passagem do Estado \n\nLiberal para o Estado Social e, conseq\u00fcentemente, a supera\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o patrimonialista \n\npela tend\u00eancia a uma repersonaliza\u00e7\u00e3o, representou o ponto culminante dos direitos da \n\npersonalidade e, conseq\u00fcentemente, do direito \u00e0 privacidade, configurando-se, a partir da\u00ed, a \n\ninser\u00e7\u00e3o do direito civil na Constitui\u00e7\u00e3o, ou seja, a constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito civil. \n\nSegue-se, pois, a linha de pesquisa da constitucionaliza\u00e7\u00e3o e supranacionaliza\u00e7\u00e3o do direito \n\ncivil, com uma metodologia pautada, pois, em uma pesquisa bibliogr\u00e1fica a qual se adequa \n\nmais aos objetivos tra\u00e7ados nessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\n  Verifica-se, assim, al\u00e9m da disjun\u00e7\u00e3o antes existente entre o C\u00f3digo e a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, a divis\u00e3o cl\u00e1ssica entre o direito privado e o p\u00fablico. Sabe-se que o movimento \n\npela codifica\u00e7\u00e3o surgiu com a Escola da Exegese, de tal maneira que o direito codificado \n\nesgotava o fen\u00f4meno jur\u00eddico em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es. Da\u00ed, o C\u00f3digo Civil (direito \n\nprivado) assumiu o papel, no Estado Liberal, de estatuto e monopolizador das rela\u00e7\u00f5es \n\nprivadas; restando ao direito p\u00fablico (Constitui\u00e7\u00e3o) o papel de limitar profundamente o \n\nEstado e o poder pol\u00edtico. O advento do Estado Social proporcionou id\u00e9ias claras e precisas da \n\nsupera\u00e7\u00e3o de certos paradigmas surgidos no Estado Liberal (como C\u00f3digo x Constitui\u00e7\u00e3o, \n\ntend\u00eancias individuais/patrimonialistas x tend\u00eancias \u00e0 despatrimonializa\u00e7\u00e3o/repersonaliza\u00e7\u00e3o, \n\ndireito privado x direito p\u00fablico). Entretanto, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil ultrapassar esses padr\u00f5es, \n\nconsoante demonstra Edson Ferreira da Silva4, pois \n\n \n\nVemos que a grande dificuldade \u00e9 delimitar a fronteira entre o p\u00fablico e o privado, \nentre esfera privada e esfera \u00edntima, esfera \u00edntima e esfera do segredo e, mais do \nque isso, estabelecer o conte\u00fado de cada uma delas, sobretudo pelo seu car\u00e1ter \nextremamente vol\u00e1til. \n\n                                                \n4 SILVA, Edson Ferreira da. Direito \u00e0 Intimidade: De acordo com a doutrina, o direito comparado e a \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988. S\u00e3o Paulo: Oliveira Mendes, 1998, p. 45 \n\n\n\n 15\n\n \n\n  Imp\u00f5e-se trazer a lume, a fim de refor\u00e7ar e reiterar o exposto acima, as palavras \n\nde Raymond Wacks5 sobre o assunto, in verbis: \n\n \n\nNo centro do interesse para proteger ' a privacidade ' encontra-se uma concep\u00e7\u00e3o do \nindiv\u00edduo e de sua rela\u00e7\u00e3o com a sociedade. A id\u00e9ia das esferas de atividades \nprivadas e p\u00fablicas sup\u00f5e que uma comunidade em que n\u00e3o somente tal divis\u00e3o \nfa\u00e7a o sentido, mas as composi\u00e7\u00f5es institucionais e estruturais que facilitam uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o org\u00e2nica deste tipo estejam presentes. \n...................................................................................................................................... \nEm outras palavras, existe uma aparente rela\u00e7\u00e3o entre a exist\u00eancia da dicotomia \np\u00fablico/privado e outras caracter\u00edsticas fundamentais de uma sociedade. \n\n \n\n  O v\u00ednculo entre os conceitos ? privacidade e Internet ? tornou-se mais evidente \n\ne at\u00e9 mesmo pass\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o, na medida em que a Lei Maior recepcionou o fen\u00f4meno da \n\nrepersonaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, a supervaloriza\u00e7\u00e3o do homem, por meio de dados ontol\u00f3gicos e \n\naxiol\u00f3gicos. E esse fen\u00f4meno atinge, assim, o seu \u00e1pice nos direitos da personalidade, como \n\nconjunto de atributos inerentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o humana.  \n\n \n\n \n\n2. O surgimento ou a ressurrei\u00e7\u00e3o de um direito \n\n  Percebe-se que as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, com o aux\u00edlio do novo meio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa - a Internet -, imp\u00f5em novas quest\u00f5es que devem ser superadas e \n\nadaptadas \u00e0 natureza livre da Internet, preservando, por\u00e9m, os direitos fundamentais dos \n\ncidad\u00e3os, responsabilizando os infratores, mesmo que virtuais. N\u00e3o \u00e9 permitido, pois, ao \n\ndireito ser omisso a respeito desse novo contexto, uma vez que \u00e9 dever do Estado zelar pela \n\ncompleta presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, conforme consta no art. 5\u00ba, XXXV, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal/1988. \n\n                                                \n5 WACKS, Raymond. Personal information: privacy and the law. Oxford: Clarendon Press, 1989, p. 7-8 \n\n\n\n 16\n\n  Faz-se necess\u00e1rio estabelecer que o direito \u00e9 uma ci\u00eancia secund\u00e1ria, \n\ndependente, portanto, do conhecimento da realidade projetada. Assim, \u00e9 indispens\u00e1vel, \n\npreliminarmente, conhecer o fen\u00f4meno que se quer normatizar, estudar as situa\u00e7\u00f5es concretas, \n\nprevendo os efeitos entre o fato e a norma. \u00c9 aquela tradicional teoria tridimensional do \n\ndireito t\u00e3o exaltada pelo autor Miguel Reale6. Verifica-se, dessa forma, que n\u00e3o surge um \n\nnovo direito e, sim, um novo campo para sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\n  As id\u00e9ias de Cooley (1888), vivificadas por Warren e Brandeis (1890), j\u00e1 \n\ndemonstravam que o direito \u00e0 privacidade, ou melhor, o seu conte\u00fado, deveria ser mut\u00e1vel, a \n\nfim de se adaptar \u00e0s novas exig\u00eancias sociais, produzidas pelo avan\u00e7o cient\u00edfico. Nesse \n\nsentido, repousam os Cap\u00edtulos Segundo e, especialmente, Terceiro do presente trabalho. Com \n\no intuito, t\u00e3o apenas, de evidenciar a vis\u00e3o hist\u00f3rica sobre o campo no qual se desenvolver\u00e1 e \n\namadurecer\u00e1 essa id\u00e9ia, \u00e9 oportuno transcrever a seguinte passagem, da obra de Amaro \n\nMoraes e Silva Neto: \n\n \n\nEnfim, j\u00e1 em 1890, os disc\u00edpulos de Cooley tinham no\u00e7\u00e3o que as inven\u00e7\u00f5es e as \nnovas pr\u00e1ticas do mercado iriam exigir uma prote\u00e7\u00e3o legal para assegurar a nossa \nprivacidade.7 \n\n \n\n  Verificada, pois, a presen\u00e7a desse meio de comunica\u00e7\u00e3o no dia-a-dia, \u00e9 natural \n\na observa\u00e7\u00e3o de certas implica\u00e7\u00f5es no mundo jur\u00eddico. Assim sendo, as transforma\u00e7\u00f5es \n\nf\u00e1ticas na sociedade permitem o desenvolvimento ou cria\u00e7\u00e3o de novos direitos. As \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es humanas encontram, assim, novo local para o desenvolvimento pessoal e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ser humano. Enfim, h\u00e1 o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, a pessoa em sua \n\nontologia! \n\n \n\n \n\n                                                \n6 REALE, Miguel. Teoria tridimensional do direito. S\u00e3o Paulo: Saraiva. 1994, p. 153 \n7 SILVA NETO, Amaro Moraes e. Privacidade na Internet: um enfoque jur\u00eddico. Bauru: Edipro, 2001, p. 18-19 \n\n\n\n 17\n\n3. Algumas perspectivas \n\n  Observa-se, assim, que a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica permite uma explos\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o que ultrapassa fronteiras. Diante deste fato, questiona-se se n\u00e3o estar\u00edamos \n\nassistindo \u00e0 crise do direito \u00e0 privacidade. Reconhece-se que o progresso tecnol\u00f3gico n\u00e3o \n\nimplicaria uma altera\u00e7\u00e3o dos quadros fundamentais, mas apenas adapta\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria desse \n\nramo do direito, configurando-se em uma constante busca por sua prote\u00e7\u00e3o. O ideal, talvez, \n\nseria uma educa\u00e7\u00e3o para essa nova liberdade que se delineia e a adequa\u00e7\u00e3o a uma auto-\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, o que constitui um dos grandes desafios da atualidade. \n\n  Dessa forma, falar em crise desse direito representaria, sem d\u00favida, um \n\nexagero, constituindo, mesmo, afronta aos fundamentos e objetivos consagrados pela nossa \n\nLei Maior e, especialmente, ao princ\u00edpio da dignidade humana. Seria o mesmo que impedir o \n\nsurgimento de novas manifesta\u00e7\u00f5es humanas, o que \u00e9, por si s\u00f3, inconceb\u00edvel! Se h\u00e1 infinitas \n\npossibilidades de a pessoa se realizar, a depender de suas necessidades, conseq\u00fcentemente, h\u00e1 \n\nas mais variadas formas para o seu amparo legal, sem perder, com isso, a essencialidade do \n\ndireito da personalidade. E, conforme observado anteriormente, o direito da personalidade \n\nencontra o local ideal para sua efetiva\u00e7\u00e3o no fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, t\u00edpico do Estado \n\nSocial e consubstanciado no princ\u00edpio esculpido no art. 1\u00b0, III, da Carta Magna de 1988. E, \n\nsendo assim, a crise do direito \u00e0 privacidade implicaria, pois, em crise dos ideais \n\nconstitucionais, o que \u00e9 inadmiss\u00edvel! Se n\u00e3o \u00e9 permitido cogitar sobre sua crise, muito menos \n\no ser\u00e1 sobre sua extin\u00e7\u00e3o. \n\n  Refletir acerca da incid\u00eancia da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o sobre o direito, \n\nespecificamente o direito \u00e0 privacidade, requer, como ser\u00e1 analisado nos Cap\u00edtulos Terceiro, \n\nQuarto e Quinto, a consci\u00eancia de que \u00e9 necess\u00e1ria a participa\u00e7\u00e3o de toda a sociedade, nos \n\n\n\n 18\n\nseus mais diversos setores, para realiza\u00e7\u00e3o do aludido direito. \u00c9 o que se depreende do \n\nposicionamento sustentado por Cynthia Vianna8, eis que \n\n \n\nDebater a privacidade nos dias atuais \u00e9 uma tarefa dif\u00edcil, pois requer n\u00e3o apenas \numa discuss\u00e3o que envolve toda a sociedade, mas tamb\u00e9m burlar tentativas de \nrestri\u00e7\u00e3o do debate por parte da m\u00eddia, bem como a necessidade de educar setores \nestrat\u00e9gicos (pol\u00edticos, juristas, profissionais de tecnologia e m\u00eddia) para que \npercebam e respeitem direitos individuais. \n\n \n\n  Observa-se, ent\u00e3o, que uma das quest\u00f5es surgidas com o advento da Internet, \n\nnas esferas c\u00edvel e trabalhista, in casu, diz respeito \u00e0 viola\u00e7\u00e3o dos direitos da personalidade, \n\nprecisamente o direito \u00e0 privacidade, por meio, por exemplo, da informatiza\u00e7\u00e3o da demiss\u00e3o, \n\npois os trabalhadores utilizam constantemente essa nova ferramenta de trabalho de forma \n\nindevida, culminando, por isso, em alguns casos, na rescis\u00e3o do v\u00ednculo empregat\u00edcio, porque \n\nse constatou o cometimento de uma falta grave do empregado na utiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nproporcionados por esse equipamento eletr\u00f4nico,  - colocado pelo empregador para execu\u00e7\u00e3o \n\ndos seus trabalhos -, entre os quais o correio virtual, objeto a ser analisado no presente estudo, \n\nno Cap\u00edtulo Terceiro. De conseguinte, indaga-se se isso n\u00e3o constituiria um abuso do poder \n\nempregat\u00edcio em vasculhar a privacidade funcional, ou se essa, em ambiente virtual, tornar-se-\n\nia relativa, sobretudo porque, presumidamente, as mensagens transmitidas seriam de interesse \n\ndo empregador. \n\n  Outrossim, pretende-se demonstrar, no presente trabalho, a incessante busca da \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos ideais do Estado Social, consubstanciado no princ\u00edpio da dignidade \n\nhumana, o qual encontra solidifica\u00e7\u00e3o nos direitos da personalidade.  \n\n  A fim de refor\u00e7ar o posicionamento a ser ora defendido, faz-se necess\u00e1rio \n\ntrazer \u00e0 baila o ensinamento de Gilberto Haddad Jabur9 sobre o tema, eis que \n\n                                                \n8 VIANNA, Cynthia Sem\u00edramis Machado. Da privacidade como direito fundamental da pessoa humana. Revista \nde Direito Privado, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 5, janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 113 \n9 JABUR, Gilberto Haddad. Liberdade de pensamento e direito \u00e0 vida privada: conflitos entre direitos da \npersonalidade. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2000, p. 28-29 \n\n\n\n 19\n\n \n\nOs direitos da personalidade sofreram, na maioria das legisla\u00e7\u00f5es, parcial processo \nde constitucionaliza\u00e7\u00e3o, inspirado pelo crescente arb\u00edtrio do Estado cujo dom\u00ednio \namea\u00e7ava a cidadania e sobretudo a dignidade, mola mestra de qualquer sistema \njur\u00eddico civilizado, porque \u00e9 valor supremo e indissoci\u00e1vel da ordem social justa \nque encontra no homem o centro e a raz\u00e3o de ser de todo o ordenamento. \n\n \n\n  De fato, relacionar o princ\u00edpio da dignidade humana ao direito \u00e0 privacidade, \n\nseja qual for a forma de sua manifesta\u00e7\u00e3o ou realiza\u00e7\u00e3o (mundo real ou virtual), foi a \n\nalternativa encontrada para tornar evidente a n\u00e3o-supress\u00e3o desse direito com o avan\u00e7o da \n\ntecnologia, fen\u00f4meno t\u00edpico da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 20\n\nCAP\u00cdTULO PRIMEIRO ? DOS DIREITOS DA PERSONALIDADE \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 1.1. Do \u00e2mbito 1.2. Das caracter\u00edsticas 1.3. Do regime legal \n\nno Brasil 1.3.1. Dos primeiros textos legais 1.3.2. Do enfoque \n\nconstitucional pela Carta Magna de 1988 1.3.3. Do tratamento pelo \n\nC\u00f3digo Civil de 2002 \n\n \n\n \n\n  Atualmente, devido ao n\u00edvel elevado do desenvolvimento cient\u00edfico e \n\ntecnol\u00f3gico, a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 dignidade da pessoa humana \u00e9 analisada como uma necessidade \n\nimediata, fazendo da seara dos direitos da personalidade seu habitat natural. \n\n  Importa ressaltar que esses direitos encontram-se inseridos no fen\u00f4meno da \n\nchamada repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito civil, ao observar a pessoa como fundamento das \n\nrela\u00e7\u00f5es civis, em detrimento do patrim\u00f4nio. Considera-se, pois, um desafio aos civilistas, \n\nconsoante entendimento de Paulo L\u00f4bo10, ver a pessoa em toda a sua dimens\u00e3o ontol\u00f3gica e, \n\nassim, seu patrim\u00f4nio. Esse tamb\u00e9m \u00e9 o entendimento perfilhado pelo autor Maur\u00edcio \n\nD?Olivo11, pelo que se constata em seu artigo, eis que \n\n \n\n.... a personalidade faz parte do indiv\u00edduo, \u00e9 a parte que lhe \u00e9 intr\u00ednseca, pois \natrav\u00e9s dela, a pessoa poder\u00e1 adquirir e defender os demais bens. Como um bem do \nhomem, a personalidade poder\u00e1 ser defendida contra quaisquer agress\u00f5es. Atrav\u00e9s \nde normas do direito positivo, a coletividade autoriza o homem a cuidar e defender \nos seus demais bens. \n\n \n\n  Enaltecer o ser humano torna-se uma condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para se adequar o direito \n\n\u00e0 realidade e aos fundamentos constitucionais. \n\n                                                \n10 L\u00d4BO, Paulo Luiz Netto. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Civil. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa. Bras\u00edlia: \nSenado Federal, n\u00ba 141, jan./mar\u00e7o 1999, p. 103 \n11 D?OLIVO, Maur\u00edcio. O Direito \u00e0 Intimidade na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Cadernos de Direito \nConstitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 4, n. 15, Abril/Junho de 1996, p. 185 \n\n\n\n 21\n\n1.4. Do \u00e2mbito \n\n  Este t\u00f3pico versar\u00e1 sobre o conceito, a natureza e extens\u00e3o dos direitos da \n\npersonalidade, os quais est\u00e3o intimamente ligados pela ado\u00e7\u00e3o da tese naturalista. \n\n  Inicialmente, \u00e9 imprescind\u00edvel estabelecer o conceito de personalidade, uma \n\nvez que, por meio dele, alcan\u00e7a-se o \u00e2mbito dos direitos da personalidade. \n\n  A personalidade \u00e9, segundo Pietro Perlingieri12, um valor encontrado na base \n\nde uma s\u00e9rie aberta de situa\u00e7\u00f5es existenciais, exigindo, assim, sua incessante mut\u00e1vel tutela. \n\nComp\u00f5e-se de caracter\u00edsticas que a distinguem como ser humano, ao mesmo tempo em que \n\nintegra a sociedade e o g\u00eanero humano13. \n\n  Faz-se necess\u00e1rio tecer um breve coment\u00e1rio acerca das situa\u00e7\u00f5es existenciais. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es subjetivas podem ser existenciais ou patrimoniais, merecendo prote\u00e7\u00e3o pelas \n\nfun\u00e7\u00f5es sociais que exercem. Assim, o que define a situa\u00e7\u00e3o subjetiva como existencial ou \n\npatrimonial \u00e9 o interesse inserido no seu n\u00facleo. \n\n  Dessa maneira, ?as situa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 propriedade, ao cr\u00e9dito etc., s\u00e3o tidas \n\ncomo rela\u00e7\u00f5es patrimoniais, enquanto as situa\u00e7\u00f5es referentes aos chamados direitos da \n\npersonalidade s\u00e3o tidas como situa\u00e7\u00f5es existenciais\"14. \n\n  Os direitos da personalidade, segundo li\u00e7\u00e3o de Carlos Aberto Bittar15, s\u00e3o \n\naqueles reconhecidos \u00e0 pessoa humana considerada em si mesma e em sua proje\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade; e consagrados pelo ordenamento jur\u00eddico para a defesa de valores inatos ao \n\nhomem. \n\n                                                \n12 PERLINGIERI, Pietro. Perfis do Direito Civil ? Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Civil Constitucional. Tradu\u00e7\u00e3o de \nMaria Cristina de Cicco, Rio de Janeiro: Renovar, 1997, p. 155-156 \n13 MONTEIRO, Washington de Barros. Curso de direito civil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 1, 2003, p. 96 \n14 CORTIANO JUNIOR, Eroulths. Alguns apontamentos sobre os chamados direitos da personalidade. In: \nFACHIN, Luiz Edson (Coord.). Repensando fundamentos do direito civil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: \nRenovar, 1998, p. 33 \n15 BITTAR, Carlos Alberto. Os Direitos da Personalidade. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 1989, p. 1 \n\n\n\n 22\n\n  Entretanto, esse n\u00e3o \u00e9 um entendimento pac\u00edfico na doutrina. Segundo os \n\npositivistas, como De Cupis16, o ordenamento jur\u00eddico \u00e9 \u00e1rbitro na atribui\u00e7\u00e3o da personalidade \n\ne os direitos da personalidade configuram direitos subjetivos, constituindo o minimum \n\nnecess\u00e1rio e imprescind\u00edvel ao seu conte\u00fado. Outrossim, os naturalistas, como Carlos Alberto \n\nBittar17, defendem que esses direitos se relacionam com atributos inerentes \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\npessoa humana, portanto, direitos inatos, cabendo ao Estado reconhec\u00ea-los e sancion\u00e1-los em \n\num ou outro plano do direito positivo (constitucionalmente ou ordinariamente), dotando-os de \n\nprote\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria contra o arb\u00edtrio do poder p\u00fablico ou contra as incurs\u00f5es dos particulares. \n\nReduzir o Direito a normas positivas importa em nomear o Estado como \u00fanico definidor e \n\nidentificador dos direitos, contrariando a no\u00e7\u00e3o recente de Estado e o velho brocardo jur\u00eddico, \n\no qual preconiza exist\u00eancia anterior do homem \u00e0 sociedade e esta ao direito. \n\n  Verifica-se, portanto, que a concep\u00e7\u00e3o naturalista permite reconhecer a \n\nexist\u00eancia de direitos da personalidade n\u00e3o tipificados pelo ordenamento jur\u00eddico, os quais \n\nmerecem ser amparados, pois decorrem do princ\u00edpio geral da prote\u00e7\u00e3o da dignidade da pessoa \n\nhumana18. \u00c9 o posicionamento defendido por Luciana Fregadolli19, o qual \u00e9 adotado no \n\npresente trabalho, eis que \n\n \n\nAssim, a personalidade \u00e9 parte do indiv\u00edduo, a parte que lhe \u00e9 intr\u00ednseca, pois \natrav\u00e9s dela a pessoa poder\u00e1 adquirir e defender os demais bens. Todo homem tem \na sua personalidade, independentemente do que o manda o Direito. \n...................................................................................................................................... \nO direito objetivo autoriza a pessoa a defender sua personalidade, de forma que os \ndireitos da personalidade s\u00e3o os direitos subjetivos da pessoa de defender o que lhe \n\u00e9 pr\u00f3prio, ou seja, a identidade, a liberdade, a sociabilidade, a reputa\u00e7\u00e3o, a honra, a \nautoria etc. S\u00e3o direitos comuns da exist\u00eancia, porque s\u00e3o simples permiss\u00f5es dadas \npela norma jur\u00eddica, a cada pessoa, de defender um bem que a natureza lhe deu, de \nmaneira primordial e direta. \n\n \n                                                \n16CUPIS, Adriano de. Os direitos da personalidade. Tradutor: Afonso Celso Furtado Rezende. Campinas: \nRomana, 2004, p. 20-24 \n17 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 6-8 \n18 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. Direitos da personalidade: de acordo com o Novo C\u00f3digo Civil. S\u00e3o Paulo: \nAtlas, 2005, p. 24 \n19 FREGADOLLI, Luciana. O Direito \u00e0 Intimidade. Cadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica, S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, ano 5, n. 19, abril-junho de 1997, p. 197-199 \n\n\n\n 23\n\n  Direitos de personalidade s\u00e3o, pois, todos os direitos necess\u00e1rios \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nda personalidade, \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas20 e constituem prerrogativas ou \n\nfaculdades que permitem a cada ser humano o desenvolvimento de suas aptid\u00f5es e energias \n\ntanto f\u00edsicas como espirituais, que constituem o conte\u00fado essencial da personalidade21. \n\n  \u00c9 importante destacar, relativamente \u00e0 natureza desses direitos, que sua \n\ndetermina\u00e7\u00e3o decorre da sua pr\u00f3pria fun\u00e7\u00e3o em satisfazer as necessidades pr\u00f3prias das \n\npessoas, identificando-se com os bens m\u00e1ximos, sem os quais os demais perdem todo o valor. \n\nAssim, percebe-se que a incerteza e ambig\u00fcidade do assunto \u00e9 fruto da incid\u00eancia dos valores \n\njur\u00eddicos da pessoa no instituto da propriedade, reduzindo toda rela\u00e7\u00e3o privada \u00e0 categoria do \n\nter e gerando uma incompatibilidade com o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o. De fato, os \n\ndireitos da personalidade evidenciam o ser e n\u00e3o o ter. \n\n  Dessa forma, os direitos da personalidade s\u00e3o \u00ednsitos na pessoa, em fun\u00e7\u00e3o de \n\nsua pr\u00f3pria estrutura\u00e7\u00e3o f\u00edsica, mental e moral, portanto, \u00e9 express\u00e3o espiritual e f\u00edsica da \n\npessoa, representando uma categoria especial de direitos subjetivos e consubstanciando \n\natributos essenciais da pessoa, individualizados pelo ordenamento jur\u00eddico, que apresentam \n\ncar\u00e1ter dogm\u00e1tico. \n\n  \u00c9 oportuno mencionar o entendimento de Maria Helena Diniz, cujo conte\u00fado \n\nsintetiza a exposi\u00e7\u00e3o aqui desenvolvida, de que os direitos da personalidade s\u00e3o, pois, os \n\ndireitos subjetivos da pessoa de defender o que lhe \u00e9 pr\u00f3prio, destinando-se a resguardar a \n\ndignidade humana, mediante san\u00e7\u00f5es, as quais devem ser suscitadas pelo ofendido22.  \n\n  No tocante \u00e0 sua extens\u00e3o, nada mais do que reflexo do exposto anteriormente, \n\na posi\u00e7\u00e3o dominante classifica esses direitos em duas categorias: integridade f\u00edsica e \n\nintegridade moral, o que possibilita sua sistematiza\u00e7\u00e3o e evidencia diferentes direitos. No \n                                                \n20 MIRANDA, Pontes de. Tratado de direito privado. Campinas: Bookseller, vol. 7, 2000, p. 31-39 \n21 DINIZ, Rivanildo Pereira. A Prote\u00e7\u00e3o Constitucional da Vida Privada e a Repara\u00e7\u00e3o do Dano Moral. \nCadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 7, n. 29, outubro-\ndezembro, 1999, p. 192 \n22 DINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 1, 1994, p. 83-84 \n\n\n\n 24\n\nentanto, a evolu\u00e7\u00e3o possibilitou, por meio da a\u00e7\u00e3o da jurisprud\u00eancia e da doutrina, a inser\u00e7\u00e3o \n\nde novos direitos, os quais, posteriormente, dever\u00e3o ser reconhecidos pelo direito positivo. \n\n  Observa-se, pois, a seguinte distribui\u00e7\u00e3o quanto ao tema: a) direitos f\u00edsicos \n\n(corpo, \u00f3rg\u00e3os, membros, imagem), b) direitos ps\u00edquicos (liberdade, intimidade, sigilo) e c) \n\ndireitos morais (identidade, honra, manifesta\u00e7\u00f5es do intelecto). Constata-se, ent\u00e3o, a \n\nrefer\u00eancia, de um lado, \u00e0 pessoa em si (patrim\u00f4nio f\u00edsico e intelectual, origin\u00e1rios, existentes \n\npor sua natureza, como ente humano, com o nascimento); e, de outro, sua proje\u00e7\u00e3o na \n\ncoletividade (patrim\u00f4nio moral e social, ou seja, a pessoa em seu relacionamento com a \n\nsociedade)23.  \n\n  Portanto, ao satisfazer aspira\u00e7\u00f5es e necessidades pr\u00f3prias do indiv\u00edduo \n\nconsiderado em si mesmo, os direitos da personalidade est\u00e3o compreendidos, por isso, na \n\nesfera do interesse privado ? isto constitui um direito subjetivo privado; ao relacionar seu \n\nobjeto como um modo de ser f\u00edsico ou moral da pessoa, bem se compreende que ele nunca \n\ncontenha em si mesmo uma utilidade imediata de ordem econ\u00f4mica, vindo a situar-se entre os \n\ndireitos n\u00e3o-patrimoniais; ao confrontar, numa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, com outros seres, \n\ncompreendidos em sua generalidade, s\u00e3o absolutos24. \n\n  Por fim, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que os direitos da personalidade s\u00e3o distintos dos \n\ndireitos da pessoa ou direitos pessoais. Estes correspondem ao respectivo estado ou posi\u00e7\u00e3o \n\nna sociedade, ou seja, a pessoa \u00e9 analisada em seu desenvolvimento f\u00edsico e mental e em seus \n\nrelacionamentos com a coletividade como um todo e com seus n\u00facleos integrantes (estado \n\npol\u00edtico, familiar, individual e profissional).  \n\n  H\u00e1, ainda, quem defenda a identidade entre os direitos do homem ou direitos \n\nfundamentais e os direitos da personalidade, porque destacam em ambos a essencialidade, \n\nembora aqueles sejam relativos ao direito p\u00fablico, enquanto estes ao direito privado. S\u00e3o \n\n                                                \n23 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 17 \n24 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 34-37 \n\n\n\n 25\n\ndireitos considerados, portanto, essenciais ao desenvolvimento da pessoa humana25. \n\nEntretanto, sob o prisma material, direitos fundamentais s\u00e3o todos os direitos, expressos ou \n\nn\u00e3o na Carta Magna, que se destinam a garantir a realiza\u00e7\u00e3o do Estado Democr\u00e1tico e, em \n\n\u00faltima an\u00e1lise, da dignidade da pessoa. Observa-se que o \u00e2mbito destes \u00e9 mais amplo que os \n\ndireitos de personalidade, pois os primeiros pressup\u00f5em rela\u00e7\u00f5es de poder e os segundos de \n\nigualdade. Assim, os direitos da personalidade demarcam rela\u00e7\u00f5es entre particulares, est\u00e1 no \n\n\u00e2mbito pessoal. Enquanto os direitos fundamentais vinculam o cidad\u00e3o aos poderes do \n\nEstado, constituindo a seara pol\u00edtica e socioecon\u00f4mica. Conseq\u00fcentemente, conclui-se que \n\nnem todo direito fundamental \u00e9 direito de personalidade. \u00c9 o que se depreende da li\u00e7\u00e3o de \n\nSilvio Beltr\u00e3o26, in verbis: \n\n \n\nApesar de a maioria dos preceitos relativos ao direito da personalidade ser tratada \ncomo direitos e garantias fundamentais, h\u00e1 entre eles distin\u00e7\u00f5es, pois os direitos da \npersonalidade exprimem aspectos que n\u00e3o podem deixar de ser conhecidos sem \nafetar a pr\u00f3pria personalidade humana, enquanto que os direitos fundamentais \ndemarcam em particular a situa\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o perante o Estado, com a \npreocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da estrutura\u00e7\u00e3o constitucional. \n\n \n\n  De fato, pode haver uma coincid\u00eancia entre os conceitos, uma vez que os \n\ndireitos da personalidade s\u00e3o ub\u00edquos, admitindo-se sua pluridisciplinariedade. Incide, pois, \n\nnas esferas civil e constitucional, nesta \u00faltima como esp\u00e9cie do g\u00eanero direitos fundamentais. \n\nIsto permite reconhecer a dupla natureza jur\u00eddica da privacidade, como direito fundamental e \n\npersonal\u00edssimo27, a qual \u00e9 analisada nos Cap\u00edtulos Quarto e Segundo.  \n\n  Constata-se, portanto, que os direitos da personalidade abrangem um complexo \n\nvalorativo -- tese anteriormente exposta (Perlingiere) -- intr\u00ednseco (intelectual e moral) e \n\nextr\u00ednseco (f\u00edsico) do ente, alcan\u00e7ando a pessoa em si, ou integrada \u00e0 sociedade, possuindo \n\ncomo objeto seus atributos substanciais e, como fundamento, a pr\u00f3pria essencialidade do ser.  \n                                                \n25 GOMES, Orlando. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Civil. Rio de Janeiro: Forense, 1989, p. 168 \n26 BELTR\u00c3O, Silvio. 2005, p. 47 \n27 OLIVEIRA, Fl\u00e1via de Paiva Medeiros de. Genoma Humano, Direito \u00e0 Intimidade e o Novo C\u00f3digo Civil. \nRevista de Pr\u00e1tica Jur\u00eddica, ano II, n\u00ba 15, 30 de junho de 2003, p. 37 \n\n\n\n 26\n\n  Urge, pois, reiterar o posicionamento de Paulo L\u00f4bo28, com o qual concordo, \n\nde que \n\n \n\nUmas das mais promissoras tend\u00eancias nos estudos de direito civil aponta para a \nnecessidade em ter a pessoa como fundamento das rela\u00e7\u00f5es civis, perdendo o \npatrim\u00f4nio a primazia que sempre desfrutou nas grandes codifica\u00e7\u00f5es. ... Nos \ndireitos da personalidade, a teoria da repersonaliza\u00e7\u00e3o atinge seu ponto m\u00e1ximo, ... \n\n \n\n  \u00c9 f\u00e1cil constatar que o direito \u00e9 reflexo da no\u00e7\u00e3o de pessoa humana, anterior, \n\nmesmo, \u00e0 ordem jur\u00eddica. Esta constr\u00f3i, assim, a no\u00e7\u00e3o de personalidade com base em dado \n\nontol\u00f3gico (pessoa \u00e9), bem como em valores que lhe s\u00e3o imanentes (axiol\u00f3gico). \n\nConsubstancia-se o fen\u00f4meno da constitucionaliza\u00e7\u00e3o ou repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito, desloca-\n\nse a preocupa\u00e7\u00e3o do legislador com a pessoa, anteriormente centrada no ter e, hoje, no ser. \n\n  No mais, ?o int\u00e9rprete deve estar atento para a diversidade de princ\u00edpios e de \n\nvalores que inspiram a pessoa f\u00edsica e a pessoa jur\u00eddica, e para que esta, como comunidade \n\nintermedi\u00e1ria constitucionalmente privilegiada, seja merecedora de tutela jur\u00eddica e t\u00e3o-\n\nsomente como um instrumento (privilegiado) para a realiza\u00e7\u00e3o das pessoas que, em seu \n\n\u00e2mbito de a\u00e7\u00e3o, \u00e9 capaz de congregar?29. \n\n  Pode-se dizer, ent\u00e3o, que o direito da personalidade \u00e9 fruto das evolu\u00e7\u00f5es \n\nindustriais e de massa, e, em especial, do desenvolvimento tecnol\u00f3gico, o qual permite a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de novas rela\u00e7\u00f5es do homem com o mundo, com seu pr\u00f3prio semelhante e \n\nconsigo mesmo, proporcionando uma valora\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo. Vislumbra-se, mais uma vez, o \n\nfen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o. A restaura\u00e7\u00e3o da primazia da pessoa humana representa, \n\nportanto, a condi\u00e7\u00e3o primeira de adequa\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 realidade e aos fundamentos \n\nconstitucionais30. \n\n                                                \n28 L\u00d4BO, Paulo Luiz Netto. Danos morais e direitos da personalidade. Revista Trimestral de Direito Civil. Rio \nde Janeiro: Ed. Patmas, n\u00ba 6, abr/jun 2001, p. 81 \n29 TEPEDINO, Gustavo. Temas de direito civil. Rio de Janeiro: Renovar, 1999, p. 53 \n30L\u00d4BO, Paulo. jan./mar\u00e7o 1999, p. 103 \n\n\n\n 27\n\n  Com efeito, v\u00e1lido ressaltar o entendimento de Gilberto Haddad Jabur31 sobre a \n\nquest\u00e3o: direitos da personalidade e a repersonaliza\u00e7\u00e3o, pois, que \n\n \n\nOs direitos da personalidade assim efetivamente se afirmaram por obra da \nelabora\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e te\u00f3rica do presente s\u00e9culo, como conseq\u00fc\u00eancia das evolu\u00e7\u00f5es \nindustriais (Antonino Scalisi fala em ?Revolu\u00e7\u00e3o industrial?) e de massa, e do \nincessante desenvolvimento tecnol\u00f3gico respons\u00e1vel pela identifica\u00e7\u00e3o de novas \nrela\u00e7\u00f5es do homem com o mundo, com seu pr\u00f3prio semelhante, e consigo mesmo, \npropondo, por tais raz\u00f5es, uma valoriza\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, pelo que ele representa na \nrealidade da vida. \n\n \n\n \n\n1.5. Das caracter\u00edsticas \n\n  Constata-se que a exist\u00eancia peculiar dos direitos da personalidade torna-os \n\nproeminentes relativamente a todos os outros direitos da pessoa a que respeitem. A natureza \n\nn\u00e3o-patrimonial e a circunst\u00e2ncia de serem inatos e essenciais \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pessoa, \n\nexig\u00eancias que lhes s\u00e3o peculiares, refletem caracter\u00edsticas que os singularizam32. \n\n  De fato, \u00e9 importante ressaltar, como demonstra Silvio Beltr\u00e3o33, que o C\u00f3digo \n\nCivil de 2002 (art. 11) preceitua algumas dessas caracter\u00edsticas ao destacar os aspectos \n\nintransmiss\u00edveis e irrenunci\u00e1veis do tema, configurando-os como resultado da infungibilidade \n\npr\u00f3pria da pessoa, diante do nexo entre o direito e a personalidade. Pode-se acrescentar que \n\ns\u00e3o tamb\u00e9m absolutos, vital\u00edcios e incondicionais. \n\n  Insta, pois, destacar seus elementos substanciais, os quais est\u00e3o intrinsecamente \n\nrelacionados, ou seja, o conte\u00fado de um reflete necessariamente na dimens\u00e3o do outro. S\u00e3o \n\neles: intransmissibilidade, indisponibilidade, irrenunciabilidade, imprescritibilidade. \n\n  Preliminarmente, nos direitos da personalidade, a intransmissibilidade repousa \n\nno \u00e2mago do objeto, cuja identidade corresponde aos bens mais elevados da pessoa, situados \n\nem um liame de natureza org\u00e2nica. A import\u00e2ncia desse car\u00e1ter consubstancia a pr\u00f3pria \n\n                                                \n31 JABUR, Gilberto. 2000, p. 38 \n32 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, p. 82 \n33 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. 2005, p. 27 \n\n\n\n 28\n\ness\u00eancia da mat\u00e9ria, pois nem mesmo o ordenamento jur\u00eddico pode consentir que o ser \n\nhumano se despoje dos aludidos direitos, justamente por representarem os bens m\u00e1ximos da \n\npessoa, n\u00e3o podendo ser, pois, objeto de cess\u00e3o e at\u00e9 mesmo de sucess\u00e3o, seja por ato gratuito \n\nou oneroso34. \n\n  Abordar a intransmissibilidade \u00e9 destacar a sua natureza inata ou origin\u00e1ria. \n\nS\u00e3o direitos origin\u00e1rios ou inatos porque adquiridos com o simples nascimento com vida, sem \n\nnecessidade do concurso de meios legais de aquisi\u00e7\u00e3o, o que refor\u00e7a a tese do posicionamento \n\nda natureza naturalista dos direitos da personalidade, ainda destacada pelo autor Rivanildo \n\nDiniz35, in verbis: \n\n \nDa\u00ed Alberto Trabucchi falar em direitos essenciais origin\u00e1rios ou inatos porque se \npressup\u00f5e existam antes do reconhecimento jur\u00eddico. O direito objetivo teria como \nescopo principal garanti-los atrav\u00e9s de uma tutela de modo cada vez mais perfeita, \nsendo certo que a afirma\u00e7\u00e3o desses direitos gerou, no decorrer dos tempos, os \ngrandes movimentos pol\u00edticos que refletiram, grandemente, nas legisla\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  Portanto, quer sejam esses direitos inatos ou adquiridos, s\u00e3o eles \n\nintransmiss\u00edveis. Toda transmiss\u00e3o sup\u00f5e que uma pessoa se ponha no lugar de outra; se a \n\ntransmiss\u00e3o pudesse ocorrer, o direito n\u00e3o seria de personalidade. N\u00e3o h\u00e1, portanto, qualquer \n\nsub-roga\u00e7\u00e3o pessoal; nem poderes contidos em cada direito de personalidade, ou seu \n\nexerc\u00edcio, s\u00e3o suscet\u00edveis de ser transmitidos ou por outra maneira outorgados36. \n\n  Percebe-se que a intransmissibilidade pode parcialmente reconduzir \u00e0 \n\nindisponibilidade, ou falta, no sujeito, da faculdade ou poder de disposi\u00e7\u00e3o, como assevera De \n\nCupis37, eis que  \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre a transmissibilidade e a disponibilidade compreende-se \ncom facilidade, desde que uma das causas de mudan\u00e7a do sujeito dos direitos \u00e9 \n\n                                                \n34 PEREIRA, Caio M\u00e1rio da Silva. Institui\u00e7\u00f5es de direito civil. Rio de Janeiro: Forense, vol. 1, 2004, p. 242 \n35 DINIZ, Rivanildo. Outubro-dezembro, 1999, p. 189 \n36 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 31-32 \n37 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 56 \n\n\n\n 29\n\nprecisamente a vontade do seu titular, a qual reveste relev\u00e2ncia jur\u00eddica por virtude \nda exist\u00eancia da referida faculdade de disposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  Assim, os direitos da personalidade, enquanto intransmiss\u00edveis, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nindispon\u00edveis, n\u00e3o sendo permitida a mudan\u00e7a de sujeito, nem pela vontade do pr\u00f3prio titular. \n\nS\u00e3o, pois, subtra\u00eddos de disposi\u00e7\u00e3o individual, tanto como a pr\u00f3pria personalidade. \u00c9 \n\noportuno mencionar que nem mesmo a tempor\u00e1ria disponibilidade, a qual \u00e9 permitida, retira a \n\natribui\u00e7\u00e3o de vitaliciedade. \u00c9 o que se depreende da passagem a seguir transcrita, sustentada \n\npor Gilberto Jabur38, in verbis: \n\n \n\nA tempor\u00e1ria disponibilidade, que hoje em dia \u00e9 freq\u00fcentemente respons\u00e1vel pela \nrevers\u00e3o de frutos econ\u00f4micos ao titular da declara\u00e7\u00e3o de vontade, n\u00e3o desmerece a \natribui\u00e7\u00e3o da vitaliciedade. Porque, sendo irrenunci\u00e1veis, n\u00e3o autorizam a \naliena\u00e7\u00e3o, tampouco a transmissibilidade absoluta de seu conte\u00fado. H\u00e1, isto sim, \nparcial e tempor\u00e1ria limita\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcio, mediante excepcional e restrito \nconsentimento do titular. \n...................................................................................................................................... \n\u00c9 que, se os direitos da personalidade n\u00e3o podem, por um lado ser destacados da \npessoa, porque ?fazem corpo com ela?, como enfatizam os Mazeud, a frui\u00e7\u00e3o e a \nexplora\u00e7\u00e3o de algumas de suas faculdade encontra licitude, por n\u00e3o ofenderem a \npreserva\u00e7\u00e3o do direito de que emanam. \u00c9 o caso da utiliza\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o \nconsentida do retrato, da divulga\u00e7\u00e3o autorizada de aspectos \u00edntimos e da toler\u00e2ncia \nda ofensa \u00e0 honra. O direito permanece intacto. Suas potencialidades s\u00e3o cedidas \ntemporariamente, no que consiste a faculdade m\u00e1xima de disposi\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\n  Ademais, como resultado do car\u00e1ter indispon\u00edvel, s\u00e3o inexpropri\u00e1veis porque \n\nest\u00e3o fora do dom\u00ednio p\u00fablico ou coletivo, de modo que o Poder P\u00fablico n\u00e3o pode pretend\u00ea-\n\nlos. Significa dizer que os direitos da personalidade n\u00e3o s\u00e3o suscet\u00edveis de execu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, \n\nou seja, n\u00e3o pode haver transfer\u00eancia do direito de um sujeito para outro, sem o pressuposto \n\nda disposi\u00e7\u00e3o: o Estado, mediante um ato de imp\u00e9rio, de um lado n\u00e3o pode privar do direito o \n\ntitular origin\u00e1rio, e de outro o atribuir ao adquirente. \u00c0 execu\u00e7\u00e3o est\u00e3o somente submetidos os \n\ndireitos patrimoniais transmiss\u00edveis39. A relev\u00e2ncia do assunto pode ser percebida no texto \n\nabaixo colacionado: \n\n                                                \n38 JABUR, Gilberto. 2000, p. 45 -55 \n39 CUPIS, Adriano de. 2004., p. 65 \n\n\n\n 30\n\n \n\nPossibilitar, em sede de direitos personal\u00edssimos, a execu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada e a \nconseq\u00fcente penhora, fases do processo de expropria\u00e7\u00e3o, \u00e9 o mesmo que desprover \na pr\u00f3pria personalidade das proje\u00e7\u00f5es e faculdades m\u00ednimas para seu desempenho \nsadio e harm\u00f4nico. \u00c9 priv\u00e1-la do desenvolvimento ideal que sua natureza reclama.40 \n\n \n\n  Por sua vez, a irrenunciabilidade enuncia que o indiv\u00edduo n\u00e3o pode abdicar de \n\nseus direitos da personalidade. V\u00e1lido destacar que o n\u00e3o-exerc\u00edcio dos mesmos por longo \n\ntempo, n\u00e3o configura o fen\u00f4meno da ren\u00fancia, pois que aqueles s\u00e3o indissoci\u00e1veis da pessoa. \n\nObserva-se que a faculdade de ren\u00fancia est\u00e1 inserida na faculdade de disposi\u00e7\u00e3o, esta \n\ncompreendida em seu sentindo amplo, por isso, afirmar que um direito \u00e9 indispon\u00edvel \u00e9 dizer \n\nque o mesmo \u00e9 irrenunci\u00e1vel. \n\n  Dessa forma, aduz Pontes de Miranda41 que  \n\n \n\nA raz\u00e3o para a irrenunciabilidade \u00e9 a mesma da intransmissibilidade: ter liga\u00e7\u00e3o \n\u00edntima com a personalidade e ser efic\u00e1cia irradiada por essa. Se o direito \u00e9 direito \nde personalidade, irrenunci\u00e1vel \u00e9. \n\n \n\n  Outrossim, \u00e9 permitido restringir o desempenho desses direitos em alguns \n\ncasos, por meio de neg\u00f3cios jur\u00eddicos, sem que haja a extin\u00e7\u00e3o dos mesmos, uma vez que \n\npodem ser reestabelecidos a qualquer momento. \u00c9 o que ocorre quando algu\u00e9m \n\n?disponibiliza?, voluntariamente, o acesso ao seu direito \u00e0 intimidade ou \u00e0 privacidade em \n\nprograma de televis\u00e3o, ou por que n\u00e3o em qualquer outro meio de comunica\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o!? \n\nSitua\u00e7\u00e3o essa defendida por Carlos Bittar42 ao estabelecer que \n\n \n\nMas, frente a necessidades decorrentes de sua pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o, da posi\u00e7\u00e3o do \ntitular, do interesse negocial e da expans\u00e3o tecnol\u00f3gica, certos direitos da \npersonalidade acabaram ingressando na circula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, admitindo-se ora a sua \ndisponibilidade, exatamente para permitir a melhor frui\u00e7\u00e3o por parte de seu titular, \nsem, no entanto, afetar-se os seus caracteres intr\u00ednsecos. \n\n \n\n                                                \n40 JABUR, Gilberto. 2000., p. 62 \n41 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 32 \n42 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 12 \n\n\n\n 31\n\n  O importante \u00e9 mencionar que esses limites negociais est\u00e3o subordinados \u00e0s \n\nconven\u00e7\u00f5es estabelecidas pelas partes e \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es legais. A disponibilidade dos direitos \u00e9 \n\numa qualidade que n\u00e3o pode jamais se verificar relativamente a um s\u00f3 e determinado setor do \n\nordenamento jur\u00eddico, compreende o car\u00e1ter geral da ordem p\u00fablica e dos bons costumes43. \n\nAssim, s\u00e3o dispon\u00edveis, contratualmente (licen\u00e7a, cess\u00e3o de direitos e outros instrumentos \n\nespec\u00edficos), certos direitos, os quais poder\u00e3o ser utilizados por terceiro, por\u00e9m adstritos aos \n\najustes negociais. \n\n  A fim de refor\u00e7ar a sujei\u00e7\u00e3o desse neg\u00f3cio jur\u00eddico \u00e0s normas legais, o C\u00f3digo \n\nCivil de 2002 esclarece que a limita\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria do exerc\u00edcio dos direitos da personalidade \n\nsomente poder\u00e1 ocorrer nos casos previstos em lei, o que torna a exegese de dif\u00edcil \n\ncompreens\u00e3o, pois \u00e9 bastante complicado normatizar quais atos podem sofrer ou n\u00e3o a \n\nreferida limita\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria. Cabe, pois, ao hermeneuta, em cada caso, analisar se essa \n\nrestri\u00e7\u00e3o viola o princ\u00edpio geral da preserva\u00e7\u00e3o da dignidade humana e o respeito \u00e9tico da \n\npessoa humana como atributo de uma cl\u00e1usula geral44. \n\n  Dessa forma, o consentimento do titular de direito n\u00e3o fere o princ\u00edpio inerente \n\n\u00e0 dignidade da pessoa humana, o qual poder\u00e1 ser revog\u00e1vel, cabendo, por\u00e9m, ao titular do \n\ndireito indenizar o dano causado \u00e0s leg\u00edtimas expectativas da outra parte.  \n\n  Enfim, os direitos da personalidade devem necessariamente permanecer na \n\nesfera do pr\u00f3prio titular, gozando do elemento tempo e tornando-os imprescrit\u00edveis, devido \u00e0 \n\nfaculdade cont\u00ednua de seu exerc\u00edcio. Assim, n\u00e3o podem ser adquiridos por outrem, nem s\u00e3o \n\nsujeitos \u00e0 execu\u00e7\u00e3o for\u00e7ada. As pretens\u00f5es e a\u00e7\u00f5es que se irradiam deles, n\u00e3o prescrevem. \n\nNem precluem as exce\u00e7\u00f5es. A imprescritibilidade decorre do fato de que a pretens\u00e3o ou a \n\nexig\u00eancia de seu cumprimento n\u00e3o se sujeita a liames temporais, podendo a qualquer tempo \n\n                                                \n43 CUPIS, Adriano de. 2004., p. 63 \n44 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. 2005, p. 29-30 \n\n\n\n 32\n\nser exercidos. Pode, pois, o titular invocar os aludidos direitos, mesmo que por largo tempo \n\ndeixe de utiliz\u00e1-los45. \n\n  \u00c9 oportuno esclarecer que n\u00e3o se deve vincular o seu car\u00e1ter absoluto com a \n\nid\u00e9ia de erga omnes ou oponibilidade a terceiros, mas sim como sin\u00f4nimo de preponder\u00e2ncia \n\nquando analisados frente a outro direito. \u00c9 o que se depreende do entendimento de Gilberto \n\nJabur46, eis que \n\n \n\nO voc\u00e1bulo absolutos traz imediata id\u00e9ia de preponder\u00e2ncia, predom\u00ednio, \nsupremacia. Conv\u00e9m, por isso, n\u00e3o t\u00ea-lo como sin\u00f4nimo de erga omnes. Porque se \ns\u00e3o direitos que a todos se op\u00f5em, infundindo o dever geral de absten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o quer \nisto significar que sejam ilimitados, mesmo que se pretenda dizer que s\u00e3o absolutos \nou irrestritos at\u00e9 colidirem com direitos de igual categoria ou gradua\u00e7\u00e3o \n(personal\u00edssimos), quando ent\u00e3o se processaria natural acomoda\u00e7\u00e3o dos valores da \npersonalidade. \n\n \n\n  Conv\u00e9m, ainda, destacar que a chamada sub-rogat\u00f3ria, ou seja, a transfer\u00eancia \n\nde titularidade desses direitos e das faculdades de gozo, fere os caracteres da \n\nintransmissibilidade, indisponibilidade, irrenunciabilidade e imprescritibilidade, sendo, \n\nportanto, proibida a sua aplica\u00e7\u00e3o aos direitos da personalidade.  \n\n  Por fim, insta recordar o ensinamento do doutrinador Carlos Alberto Bittar47, \n\ndemonstrando que a singularidade da mat\u00e9ria confunde-se, mesmo, com o \u00e2mbito dos direitos \n\nda personalidade, ao estabelecer que \n\n \n\nCom efeito, esses direitos s\u00e3o dotados de caracteres especiais, para uma prote\u00e7\u00e3o \neficaz \u00e0 pessoa humana, em fun\u00e7\u00e3o de possuir, como objeto, os bens mais elevados \ndo homem. Por isso \u00e9 que o ordenamento jur\u00eddico n\u00e3o pode consentir que deles se \ndespoje o titular, emprestando-lhes car\u00e1ter essencial. \n\n \n\n  Do exposto, torna-se f\u00e1cil constatar o relacionamento intr\u00ednseco entre essas \n\ncaracter\u00edsticas, ou mesmo princ\u00edpios que norteiam os direitos da personalidade. Figura a \n\n                                                \n45 PEREIRA, Caio M\u00e1rio. 2004, p. 242 \n46 JABUR, Gilberto. 2000, p. 70 \n47 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 11 \n\n\n\n 33\n\nintransmissibilidade como o princ\u00edpio m\u00e1ximo ou g\u00eanero, do qual as demais qualidades s\u00e3o \n\nfrutos ou esp\u00e9cie. Funcionam, pois, como instrumentos realizadores da dignidade da pessoa \n\nhumana, como aduz Gilberto Jabur48 \n\n \n\nTais qualidades e caracteres passam, pois, a indicar, quando presentes \nintegralmente, uma manifesta\u00e7\u00e3o psicof\u00edsica do ser humano indispens\u00e1vel para o \npleno desenvolvimento de sua personalidade. \n \n\n  Portanto, esses elementos integram o conte\u00fado e \u00e2mbito dos direitos da \n\npersonalidade, local onde o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito civil atinge seu \u00e1pice: a \n\npessoa na sua ontologia! \n\n \n\n \n\n1.6. Do regime legal no Brasil \n\n  Doutrinariamente, discute-se a exist\u00eancia de um direito geral da personalidade, \n\ncujo conte\u00fado abrangeria todos os demais, tendo em vista a impossibilidade, ou mesmo, a \n\ndificuldade, de se prever legalmente todas as suas esp\u00e9cies, o que implicaria na recusa de \n\ntutela jur\u00eddica a situa\u00e7\u00f5es at\u00edpicas. \n\n  A tem\u00e1tica repousa na natureza aberta ou fechada da tipicidade dos direitos da \n\npersonalidade. A doutrina tradicional reconhece os direitos da personalidade como t\u00edpicos \n\n(tipicidade fechada), devido \u00e0 concep\u00e7\u00e3o patrimonialista das rela\u00e7\u00f5es civis, caracter\u00edstica dos \n\nc\u00f3digos oitocentistas. De fato, a preocupa\u00e7\u00e3o com o ter foi refletida na estrutura do C\u00f3digo \n\nCivil de 1916, \u00e9poca em que o Estado Liberal n\u00e3o interferia nas rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. \n\nAtualmente, esse posicionamento encontra-se obsoleto; n\u00e3o se coaduna, pois, com o advento \n\ndo Estado Social, marcado pela rever\u00eancia ao ser e, conseq\u00fcente, interven\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. O \n\nser, pessoa, se realiza por meio de variadas manifesta\u00e7\u00f5es humanas, as quais se modificam a \n\n                                                \n48 JABUR, Gilberto. 2000, p. 41 \n\n\n\n 34\n\ndepender dos fatores tempo e necessidade, e tantas quantas forem essas situa\u00e7\u00f5es, devem elas \n\nmerecer o devido amparo legal. \n\n  A ess\u00eancia deste t\u00f3pico, pois, reside no combate \u00e0 id\u00e9ia de que os direitos da \n\npersonalidade s\u00e3o t\u00edpicos, ou seja, fora das hip\u00f3teses legais estabelecidas, ou pelo C\u00f3digo \n\nCivil, ou pelas leis especiais, ou pela Lei Maior, n\u00e3o existiriam outras. Argumentando que n\u00e3o \n\nh\u00e1 um n\u00famero fechado de hip\u00f3teses tuteladas ? realmente ?, tutelado \u00e9 o valor da pessoa sem \n\nlimites, salvo aqueles colocados no seu interesse e naqueles de outras pessoas. A tutela da \n\npessoa n\u00e3o se fracionaria em isolados suportes f\u00e1ticos, em aut\u00f4nomas hip\u00f3teses n\u00e3o \n\ncomunic\u00e1veis entre si, mas deve ser apresentada como problema unit\u00e1rio, dado o seu \n\nfundamento representado pela unidade do valor da pessoa. \n\n  Da\u00ed, afirmar que a personalidade \u00e9 um valor e que est\u00e1 na base de uma s\u00e9rie \n\naberta de situa\u00e7\u00f5es existenciais, n\u00e3o impedindo que o ordenamento preveja algumas \n\nexpress\u00f5es que julgue mais qualificantes49. \n\n  De fato, a prote\u00e7\u00e3o tipificada da personalidade reinou na era do positivismo, \n\nmas, na fase p\u00f3s-guerra, cresceu a necessidade de uma prote\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica \u00e0 personalidade \n\nhumana. Efetivamente, existe uma tend\u00eancia mundial ao reconhecimento do direito geral de \n\npersonalidade, firmada nas mais variadas possibilidades de desenvolvimento da personalidade \n\nhumana e, conseq\u00fcentemente, isso implicar\u00e1 em infinitas possibilidades de ofensas. \n\n  N\u00e3o resta d\u00favida de que o nosso pa\u00eds adotou essa nova tend\u00eancia, pelo que se \n\nconstata no pre\u00e2mbulo do texto constitucional ao preconizar, taxativamente, os valores \n\nsupremos, assegurados pelo Estado Social e que devem reger a nossa sociedade. Al\u00e9m disso, a \n\nLei Maior traz como um dos fundamentos da Rep\u00fablica o respeito ao princ\u00edpio da dignidade \n\nda pessoa humana, dentro do qual se configuram os chamados direitos da personalidade. A \n\n                                                \n49 PERLINGIERI, Pietro. 1997, p. 155-156 \n\n\n\n 35\n\ndignidade da pessoa humana \u00e9, portanto, o centro de sua personalidade, e, por isso, merece a \n\nmaior prote\u00e7\u00e3o. \n\n  Perfilhando o mesmo entendimento dos autores Paulo L\u00f4bo e Pietro \n\nPerlingieri, a personalidade humana mostra-se insuscet\u00edvel de recondu\u00e7\u00e3o a uma ?rela\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddica-tipo? ou a um ?novelo de direitos subjetivos t\u00edpicos?, sendo, ao contr\u00e1rio, valor \n\njur\u00eddico a ser tutelado nas m\u00faltiplas e renovadas situa\u00e7\u00f5es em que o homem possa se \n\nencontrar a cada dia. Da\u00ed, resulta que o modelo do direito subjetivo tipificado ser\u00e1 \n\nnecessariamente insuficiente para atender \u00e0s poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es subjetivas em que a \n\npersonalidade humana reclame tutela jur\u00eddica. At\u00e9 porque, a realiza\u00e7\u00e3o plena da dignidade \n\nhumana, explicitada no texto constitucional, n\u00e3o se conforma com a setoriza\u00e7\u00e3o da tutela \n\njur\u00eddica ou com a tipifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es previamente estipuladas, nas quais pudesse incidir o \n\nordenamento. Nessa mesma linha de racioc\u00ednio, esclarece Gustavo Tepedino50 que  \n\n \n\nn\u00e3o se trataria de enunciar um \u00fanico direito subjetivo ou classificar m\u00faltiplos \ndireitos da personalidade, sen\u00e3o, mais tecnicamente, de salvaguardar a pessoa \nhumana em qualquer momento da atividade econ\u00f4mica, \n \n\n  Verifica-se, pois, que s\u00f3 \u00e9 permitido restringir os direitos inerentes \u00e0 pessoa \n\nquando se justifica na pr\u00f3pria dignidade da pessoa humana. \n\n  Portanto, correto \u00e9 o posicionamento abaixo sustentado de que \n\n \n\nA tipifica\u00e7\u00e3o dos direitos da personalidade deve ser entendida e operacionalizada \nem conjunto com a prote\u00e7\u00e3o de um direito geral da personalidade (um e outro se \ncompletam). Onde n\u00e3o houver previs\u00e3o tipificada, o operador do direito leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a prote\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica51. \n\n \n\n  Insta, pois, superar a tipicidade das situa\u00e7\u00f5es subjetivas existenciais de outrora, \n\npeculiar do Estado Liberal, permitindo, com isso, aflorar uma nova vis\u00e3o de pessoa, sua \n\n                                                \n50 TEPEDINO, Gustavo. 1999, p. 36 \n51 CORTIANO JUNIOR, Eroulths. 1998, p. 47 \n\n\n\n 36\n\nrepersonaliza\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica, pois, da denominada Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Civil, \n\nfen\u00f4meno singular do Estado Social. Quem sabe, assim, poder-se-\u00e1 garantir amplamente a \n\npessoa humana! \n\n  Importa ressaltar, ainda, a rela\u00e7\u00e3o entre a atipicidade e a cl\u00e1usula geral de tutela \n\nda personalidade, amparada no princ\u00edpio fundamental da dignidade da pessoa humana (art. 1\u00b0, \n\nIII, CF/88), que, ao lado da tipicidade social reconhecida, estabelece os limites mais amplos \n\nda considera\u00e7\u00e3o dos tipos. Dessa forma, s\u00e3o tipos de direitos da personalidade ? aqueles \n\nprevistos na Constitui\u00e7\u00e3o e na legisla\u00e7\u00e3o civil e os reconhecidos socialmente e conformes com \n\na cl\u00e1usula geral52. \n\n  A pessoa, \u00e0 luz do sistema constitucional, requer prote\u00e7\u00e3o integrada, que \n\nsupere a dicotomia direito p\u00fablico e direito privado e atenda \u00e0 cl\u00e1usula geral fixada pelo texto \n\nmaior, de promo\u00e7\u00e3o da dignidade humana. \n\n  Urge, pois, trazer \u00e0 baila o posicionamento de Pontes de Miranda53 sobre o \n\nassunto, para o qual \n\n \n\nOs direitos de personalidade n\u00e3o s\u00e3o impostos por ordem sobrenatural, ou natural, \naos sistemas jur\u00eddicos, quando, a certo grau de evolu\u00e7\u00e3o, a press\u00e3o pol\u00edtica fez os \nsistemas jur\u00eddicos darem entrada a suportes f\u00e1ticos que antes ficavam de fora, na \ndimens\u00e3o moral ou na dimens\u00e3o religiosa. \nPor outro lado, o direito de personalidade como tal, que tem o homem, \u00e9 ub\u00edquo: \nn\u00e3o se pode dizer que nasce no direito civil, e da\u00ed se exporta aos outros ramos do \nsistema jur\u00eddico, aos outros sistemas jur\u00eddicos e ao sistema jur\u00eddico supra-estatal; \nnasce, simultaneamente, em todos. \n\n \n\n  Se h\u00e1 infinitas possibilidades de desenvolvimento humano, por que pensar que \n\nsuas ofensas s\u00e3o sempre as mesmas? Em regra, esses direitos dividem-se em dois grupos: os \n\ndireitos \u00e0 integridade f\u00edsica e os direitos \u00e0 integridade moral. No primeiro, situam-se o direito \n\n\u00e0 vida, ao pr\u00f3prio corpo e ao cad\u00e1ver. No segundo, encontra-se o direito \u00e0 honra, \u00e0 liberdade, \n\n                                                \n52 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, ,p. 85 \n53 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 31- 39 \n\n\n\n 37\n\n\u00e0 imagem, o direito moral do autor, por exemplo. Constatam-se as seguintes caracter\u00edsticas: \n\nintransmissibilidade, indisponibilidade, irrenunciabilidade, inexpropriabilidade, \n\nimprescritibilidade e vitaliciedade. \n\n  Portanto, esse conjunto de direitos decorre n\u00e3o apenas da previs\u00e3o \n\nconstitucional e das leis especiais, mas das infinitas manifesta\u00e7\u00f5es do desenvolvimento \n\nhumano.  \n\n \n\n1.6.1. Dos primeiros textos legais \n\n  As regras gerais sobre os direitos da personalidade foram enunciadas, \n\ninicialmente, pelas  doutrinas  alem\u00e3  e  su\u00ed\u00e7a, embora o C\u00f3digo Austr\u00edaco, de 1810, j\u00e1 fizesse  \n\nalus\u00e3o aos chamados direitos inatos. Especificamente sobre a quest\u00e3o, no aspecto isolado, as \n\nprimeiras leis s\u00e3o a belga, de 1886, e a lei romana, de 1895, sobre os direitos de autor e o \n\ndireito ao nome54.  \n\n  Relativamente \u00e0 mat\u00e9ria, o ordenamento brasileiro possui antecedentes na obra \n\nde Teixeira de Freitas e na obra de Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua, demonstrando que esses autores tinham \n\nconhecimento dessa categoria de direitos anteriormente \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil de \n\n1916, conforme se observa do texto exposto por Silvio Beltr\u00e3o55, eis que \n\n \n\nNa Consolida\u00e7\u00e3o das leis civis, Teixeira de Freitas j\u00e1 compreendia a exist\u00eancia dos \ndireitos da personalidade; contudo, n\u00e3o aceitava que tais direitos fossem regulados \npelo C\u00f3digo Civil, entendendo que os mesmos se harmonizavam com as exig\u00eancias \nde bem social e n\u00e3o se explicavam pelas regras do direito da propriedade, devendo \nser regulados pelas leis administrativas.  \nAssim, Teixeira de Freitas, apesar de reconhecer a exist\u00eancia dos direitos da \npersonalidade, entendia que seu tratamento deveria ser de direito pol\u00edtico, inserido \nna Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\n \n\n                                                \n54BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 31 \n55 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. 2005, p. 44 \n\n\n\n 38\n\n  O referido texto destaca, ainda, que esse assunto foi abordado por Cl\u00f3vis \n\nBevil\u00e1qua, em sua obra Teoria Geral do Direito Civil, a t\u00edtulo, apenas, de reconhecimento, \n\nquando esclarece que \n\n \n\n..., Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua faz uma classifica\u00e7\u00e3o dos direitos tomando por base o objeto \nou interesse sob prote\u00e7\u00e3o da ordem jur\u00eddica, em que classifica o direito da pessoa, \nentre outros, como categoria de direito sob o modo de ser da pessoa, atribuindo na \nordem civil a denomina\u00e7\u00e3o de jus personarum. \n\n \n\n  Embora esses autores reconhe\u00e7am a exist\u00eancia dos direitos da personalidade, \n\nn\u00e3o foram objeto de estudo em suas obras esta categoria, que, por sua vez, tamb\u00e9m, n\u00e3o foi \n\nnarrada no C\u00f3digo Civil de 1916, apoiando-se em raz\u00f5es pragm\u00e1ticas, pelo fato de essa \n\nmat\u00e9ria j\u00e1 se encontrar amparada na Constitui\u00e7\u00e3o, obstando-se sua an\u00e1lise em duplicidade. \n\n  Portanto, constata-se que o C\u00f3digo Civil de 1916 seguiu a estrutura\u00e7\u00e3o geral \n\ndos diplomas tradicionais de influ\u00eancia francesa, n\u00e3o descrevendo os direitos da \n\npersonalidade, preferindo, ao inv\u00e9s, em uma ou outra disposi\u00e7\u00e3o, apenas, real\u00e7ar alguns \n\ndesses direitos, como o da imagem (art. 666, X) e segredo de correspond\u00eancia (art. 671, \n\npar\u00e1grafo \u00fanico). Tornou-se, pois, necess\u00e1ria a formula\u00e7\u00e3o de diplomas posteriores que \n\ncuidassem da mat\u00e9ria com a forma devida. \u00c9 o que se v\u00ea no C\u00f3digo de Menores, para a tutela \n\ndo menor em situa\u00e7\u00e3o irregular; Decreto 5083, de 1/12/1926; Decreto 24559, de 3/7/1934, \n\npara a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa e aos bens dos psicopatas; Lei 3133, de 8/5/1957, sobre ado\u00e7\u00e3o; e Lei \n\n4655, de 2/6/1965, sobre legitima\u00e7\u00e3o adotiva, al\u00e9m de outros. Cita-se, ainda, o Decreto \n\n20931, de 11/1/1932, sobre o exerc\u00edcio da medicina, que pro\u00edbe a esteriliza\u00e7\u00e3o; Lei 4117, de \n\n27/8/62 e Lei 5250, de 9/2/67, sobre as atividades de imprensa e de comunica\u00e7\u00f5es; Lei 7232, \n\nde 29/10/84, sobre inform\u00e1tica; e outros textos legais a par do assunto56. \n\n                                                \n56 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 36-38 \n\n\n\n 39\n\n  Dessa forma, pode-se dizer que a Constitui\u00e7\u00e3o Imperial possu\u00eda algumas \n\npoucas id\u00e9ias acerca da inviolabilidade da liberdade, igualdade e sigilo da correspond\u00eancia. \n\nNo entanto, a primeira Constitui\u00e7\u00e3o Republicana (1891) resguardou o cidad\u00e3o perante o \n\nEstado, impondo limita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ao exerc\u00edcio do pr\u00f3prio poder do Estado, n\u00e3o querendo \n\ncom isto, evidentemente, regular as exig\u00eancias da personalidade humana; os direitos aqui \n\nassegurados eram de car\u00e1ter pol\u00edtico, sem a sensibilidade necess\u00e1ria \u00e0 pessoa em si. A Carta \n\nde 1934 regulou o direito \u00e0 propriedade intelectual e a Carta de 1967 disp\u00f4s sobre as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas e telegr\u00e1ficas. \n\n  Todavia, os direitos da personalidade assumiram seu papel fundamental de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pessoa humana na Lei Maior de 1988, a qual consagrou, modernamente, \n\ndiversos direitos e garantias fundamentais, como a integridade f\u00edsica, a liberdade de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o religiosa, art\u00edstica, intelectual e cient\u00edfica, a intimidade, a honra, a imagem, \n\nconstitucionalizando, enfim, a dignidade da pessoa humana, como um dos valores relevantes \n\ninerentes \u00e0 pessoa. \n\n  A constitucionaliza\u00e7\u00e3o dos institutos do direito privado e a conseq\u00fcente an\u00e1lise \n\nda pessoa em toda sua ontologia foram fatores determinantes que estimularam a modifica\u00e7\u00e3o \n\ndo Diploma Civil, tornando-o mais coerente com a realidade e com o ideais do Estado Social, \n\nconsagrados na Carta Magna de 1988. \n\n \n\n1.6.2. Do enfoque constitucional pela Carta Magna de 1988 \n\n  Compreender o esp\u00edrito da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \u00e9 compreender a \n\npassagem do Estado Liberal para o Estado Social e, conseq\u00fcentemente, a supera\u00e7\u00e3o da \n\ntradi\u00e7\u00e3o patrimonialista pela tend\u00eancia a uma repersonaliza\u00e7\u00e3o, configurando-se, a partir da\u00ed, \n\na inser\u00e7\u00e3o do direito civil na Constitui\u00e7\u00e3o, ou seja, a constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito civil. \n\n\n\n 40\n\n  Ainda \u00e9 preciso advertir que a adjetiva\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao direito civil, se, por um \n\nlado, demonstra a necessidade de sua inser\u00e7\u00e3o no tecido normativo constitucional, por outro, \n\npoderia parecer desnecess\u00e1ria e at\u00e9 err\u00f4nea, pois poderia suscitar a imprecis\u00e3o de que o \n\npr\u00f3prio direito ?continua como antes, servindo os adjetivos para colorir, com elementos \n\nexternos, categorias que, ao contr\u00e1rio do que se pretende, permaneceriam imut\u00e1veis?57. \n\nCompartilhando o mesmo entendimento dos \u00faltimos autores, acredito, tamb\u00e9m, que esses \n\nadjetivos significam uma interpreta\u00e7\u00e3o do direito p\u00fablico e do privado, de tal maneira a se \n\nreelaborar a dogm\u00e1tica do direito civil. \n\n  Dessa forma, n\u00e3o h\u00e1 mais d\u00favida de que o direito civil deve ser interpretado \n\nsegundo a Lei Maior, jamais o contr\u00e1rio. O direito civil constitucional tem a tarefa de \n\nharmonizar o direito civil aos princ\u00edpios constitucionais ou \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o como um todo \n\norg\u00e2nico. Da\u00ed, o sentido t\u00e9cnico, talvez o mais correto, emprestado \u00e0 constitucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\ndireito civil; seria aquele no qual a Lei Maior, sem sufocar a vida privada e suas rela\u00e7\u00f5es, d\u00e1 \n\nmaior for\u00e7a ou credibilidade aos institutos codificados, revitalizando-os, mediante nova t\u00e1bua \n\naxiol\u00f3gica. E este \u00e9 o novo papel assumido pela Constitui\u00e7\u00e3o: o papel de v\u00e9rtice axiol\u00f3gico do \n\nsistema. \n\n  A problem\u00e1tica da quest\u00e3o surge quando da aplica\u00e7\u00e3o da norma a um caso \n\nconcreto. Qual norma prevalecer\u00e1? A civil ou a constitucional? Existir\u00e1 a supremacia \n\nconstitucional na atividade hermen\u00eautica? A incid\u00eancia dessas normas representaria um \n\nmomento fugaz ou uma solu\u00e7\u00e3o inexoravelmente inevit\u00e1vel no contexto social? \n\n  Hoje, \u00e9 tese mansa e pac\u00edfica a supremacia constitucional. Quando a legisla\u00e7\u00e3o \n\ncivil for incompat\u00edvel com os princ\u00edpios e regras do texto constitucional, deve ser considerada \n\nrevogada, se anterior \u00e0 Lei Maior, ou inconstitucional, se posterior a esta. Entretanto, quando \n\n                                                \n57 RAMOS, Carmem Lucia Silveira. A constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito privado e a sociedade sem fronteiras. In: \nFACHIN, Luiz Edson (Coord.). Repensando fundamentos do direito civil contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: \nRenovar, 1998, p. 11 \n\n\n\n 41\n\nfor poss\u00edvel o aproveitamento das normas infraconstitucionais, observar-se-\u00e1 a interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconforme a Lei Suprema. \n\n  Insta, pois, ressaltar a li\u00e7\u00e3o de Paulo L\u00f4bo58 sobre o tema, a fim de sintetizar o \n\nexposto anteriormente, pois que \n\n \n\n... a constitucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo de eleva\u00e7\u00e3o ao plano constitucional dos \nprinc\u00edpios fundamentais do direito civil, que passam a condicionar a observ\u00e2ncia \npelos cidad\u00e3os, e a aplica\u00e7\u00e3o pelos tribunais, da legisla\u00e7\u00e3o infraconstitucional. \n\n \n\n  De fato, a constitucionaliza\u00e7\u00e3o dos institutos do direito privado faz com que se \n\nrepense o direito no contexto de uma ordem capaz de vincular lei e realidade. Este modelo \n\nepistemol\u00f3gico significa que os resultados apontados jamais poder\u00e3o ser \u00fanicos, devendo ser \n\nadequados para a situa\u00e7\u00e3o, momento e local espec\u00edficos a que se dirigem, sob pena de criar-se \n\numa nova fic\u00e7\u00e3o, divorciada da realidade e sem condi\u00e7\u00e3o de atender, com sucesso, aos \n\nreclamos daquela determinada tens\u00e3o ou emerg\u00eancia social. \n\n  \u00c9 o que ocorre com os direitos da personalidade. Com o advento da Carta \n\nMagna de 1988, tornou-se imprescind\u00edvel a disciplina\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria pelo Novo C\u00f3digo Civil. \n\nRefere-se o texto, ao lado das liberdades e do sigilo, especialmente \u00e0: intimidade; vida \n\nprivada; honra; imagem das pessoas (art. 5\u00b0, inciso X). A prote\u00e7\u00e3o constitucional tem por \n\nobjetivo assegurar a cada qual a respectiva integridade, evitando-se que esses bens sejam \n\noferecidos a conhecimento, ou \u00e0 frui\u00e7\u00e3o de terceiros, ou mesmo submetidos a a\u00e7\u00f5es delet\u00e9rias \n\nou depreciativas, enfim, a resultados n\u00e3o desejados pela pessoa e, portanto, contr\u00e1rios \u00e0 ordem \n\njur\u00eddica, como bem observa Carlos Bittar59. \n\n  A Constitui\u00e7\u00e3o Federal brasileira, al\u00e9m do enunciado do inciso X do art. 5\u00b0, \n\ncuida, em outras passagens, dos direitos da personalidade, havendo sempre rela\u00e7\u00e3o aos danos \n\nmorais, expl\u00edcita ou implicitamente. \u00c9 o que se depreende da leitura do art. 5\u00b0, incisos XI, X, \n\n                                                \n58 L\u00d4BO, Paulo. Jan./mar\u00e7o 1999, p. 100 \n59 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 60 \n\n\n\n 42\n\nXII, XLVII, LIV, LXXV; art. 199, \u00a74\u00b0; art. 225, \u00a71\u00b0, V; art. 227, caput, \u00a76\u00b0; art. 230. V\u00e1lido \n\nressalvar que a realiza\u00e7\u00e3o desses direitos, especificamente o sigilo e a honra, ocorre por meio \n\ndo habeas data (art. 5\u00b0, LXXIII), regulamentado pela Lei n\u00b0 9505, de 199760. \n\n  \u00c9 importante mencionar a constante remiss\u00e3o dessas normas \u00e0 dignidade \n\nhumana, a demonstrar a sua natureza de princ\u00edpio fundamental ou de cl\u00e1usula geral e, \n\ntamb\u00e9m, de par\u00e2metro para as situa\u00e7\u00f5es subjetivas at\u00edpicas de direitos da personalidade. \n\n \n\n1.6.3. Do tratamento pelo C\u00f3digo Civil de 2002 \n\n  Percebe-se, pois, que o tratamento dispensado aos direitos da personalidade, \n\nat\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Civil de 2002, estava inserido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, apesar de \n\nesse direito ser uma mat\u00e9ria suficientemente espec\u00edfica para dar origem a um novo ramo. A \n\nLei Maior de 1988 reclamou, pois, a ado\u00e7\u00e3o de dispositivos espec\u00edficos \u00e0 mat\u00e9ria ao \n\nlegislador ordin\u00e1rio, a fim de adequar o direito \u00e0 realidade. \n\n  E esta foi a regulamenta\u00e7\u00e3o seguida pelo Novo Diploma Civil, estabelecendo \n\num regime comum aplic\u00e1vel aos direitos da personalidade e \u00e0 previs\u00e3o de alguns direitos da \n\npersonalidade em esp\u00e9cie, regulando aspectos sobre o corpo, o direito ao nome ou o direito \u00e0 \n\nimagem, n\u00e3o suficientemente versados na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 198861. \n\n  \u00c9 dedicado, pois, um cap\u00edtulo da parte geral aos direitos da personalidade, \n\nselecionando aqueles que produzem efeitos mais agudos nas rela\u00e7\u00f5es civis, a saber: direito \u00e0 \n\nintegridade f\u00edsica; veda\u00e7\u00e3o de tratamento m\u00e9dico ou interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica n\u00e3o consentidos; \n\ndireito \u00e0 identidade pessoal; direito \u00e0 imagem; direito \u00e0 honra; direito \u00e0 vida privada62. \n\n  Essa previs\u00e3o restrita a alguns direitos da personalidade ocorre porque a \n\nmat\u00e9ria \u00e9 definida como complexa e de significa\u00e7\u00e3o \u00e9tica essencial, deixando-a para o natural \n\ndesenvolvimento da doutrina e da jurisprud\u00eancia. \n                                                \n60 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, p. 92-94 \n61 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. 2005, p. 45-46 \n62 L\u00d4BO, Paulo Luiz Netto. Abr/jun 2001, p. 92 \n\n\n\n 43\n\n  Inicia-se a exposi\u00e7\u00e3o, com disposi\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica quanto \u00e0s suas caracter\u00edsticas, \n\ndefinindo-os, salvo casos previstos em lei, como: intransmiss\u00edveis e irrenunci\u00e1veis, n\u00e3o \n\npodendo o seu exerc\u00edcio sofrer limita\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria (art. 11). \n\n  Versa sobre o direito de disposi\u00e7\u00e3o do corpo, vedando os atos que importem \n\nem sua diminui\u00e7\u00e3o permanente (art. 13), ou seja, n\u00e3o se permite a mutila\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio corpo, \n\nsalvo o que \u00e9 renov\u00e1vel, como se d\u00e1 com o corte dos cabelos e das unhas e a doa\u00e7\u00e3o de \n\nsangue, ou de transplante de \u00f3rg\u00e3os duplos ou de partes de \u00f3rg\u00e3os, sem preju\u00edzo das fun\u00e7\u00f5es \n\nvitais, o que constitui o direito \u00e0 integridade f\u00edsica63.  \n\n  Enquanto o art. 13 estabelece a disposi\u00e7\u00e3o (do corpo) em vida, o art. 14 disp\u00f5e \n\nsobre essa capacidade - de dispor ? depois da morte, sendo v\u00e1lido, desde que tenha um fim \n\ncient\u00edfico ou altru\u00edstico, podendo esse ato ser revogado a qualquer tempo. Portanto, a doa\u00e7\u00e3o \n\ndo corpo, ou de partes, para depois da morte deve atender os seguintes requisitos: a) deve ser \n\nfeita a remo\u00e7\u00e3o depois da morte; b) o objetivo deve ser cient\u00edfico ou altru\u00edstico; c) deve haver \n\nautoriza\u00e7\u00e3o do doador ou de sua fam\u00edlia64. \n\n  Prev\u00ea, ainda, que ningu\u00e9m pode ser constrangido, com respeito ao direito \u00e0 \n\nvida, a tratamentos m\u00e9dicos ou \u00e0 interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica, sendo, pois, essencial, o \n\nconsentimento do paciente (art. 15). \u00c9 evidente que na medicina se busca a cura, n\u00e3o o fim da \n\nvida.  \n\n  Assegura o direito \u00e0 identidade pessoal, isto \u00e9, direito a ter nome, que \u00e9 \n\nabsoluto e inato (art. 16). O nome \u00e9 composto de prenome e sobrenome. O primeiro, simples \n\nou composto, \u00e9 individual; enquanto o segundo indica a proced\u00eancia familiar. \u00c9 v\u00e1lido \n\nressaltar que, para a perspectiva que aqui interessa, sustentada por Pietro Perlingieri, deve-se \n\nevidenciar que todo nome \u00e9 sempre express\u00e3o de um grupo familiar que tem a sua hist\u00f3ria e a \n\n                                                \n63 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 40 \n64 MONTEIRO, Washington . 2003, p. 98 \n\n\n\n 44\n\nsua reputa\u00e7\u00e3o65. Durante muito tempo, o prenome foi imut\u00e1vel, salvo hip\u00f3teses estreitas de \n\nerro gr\u00e1fico ou ridicularia, ou durante o primeiro ano ap\u00f3s adquirir a maioridade. Essa regra \n\nfoi mudada pela Lei 9708, de 1998, que admite a mudan\u00e7a por apelidos p\u00fablicos not\u00f3rios, ou \n\nseja, quando uma pessoa \u00e9 conhecida no meio social por nome diverso do que foi registrada66. \n\n  No tocante ao direito ao segredo e \u00e0 imagem (art. 20), ambos constituem o \n\ndireito \u00e0 privacidade e impedem a divulga\u00e7\u00e3o de escritos, a transmiss\u00e3o de palavras, ou a \n\npublica\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o ou a utiliza\u00e7\u00e3o da imagem da pessoa que afetem a honra, boa fama ou \n\nrespeitabilidade, ou se se destinarem a fins comerciais, salvo se autorizadas ou se necess\u00e1rias \n\n\u00e0 administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a ou \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica. \n\n  \u00c9 oportuno trazer \u00e0 baila o ensinamento de Washington Monteiro67 sobre o \n\nassunto, a fim de refor\u00e7ar o exposto anteriormente, ao afirmar que \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o intelectual e a imagem da pessoa s\u00e3o resguardadas por esse dispositivo; \nsomente ela poder\u00e1 autorizar a divulga\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de seus \nescritos, desenhos, trabalhos intelectuais, profissionais ou n\u00e3o, discursos, \ncoment\u00e1rios escritos ou verbais, enfim, manifesta\u00e7\u00f5es de seu pensamento ou \ncriatividade, exceto se necess\u00e1rio \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a ou \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \nordem p\u00fablica. Por igual, a imagem somente poder\u00e1 ser exposta, seja qual for o \nmeio de reprodu\u00e7\u00e3o, com o consentimento da pessoa, que pode exigir a proibi\u00e7\u00e3o \ndessa utiliza\u00e7\u00e3o, independentemente de alega\u00e7\u00e3o de preju\u00edzo. \n...................................................................................................................................... \nO gosto pessoal, a intimidade do lar, as amizades, as prefer\u00eancias art\u00edsticas, \nliter\u00e1rias, sociais, gastron\u00f4micas, sexuais, as doen\u00e7as porventura existentes, \nmedicamentos tomados, lugares freq\u00fcentados, as pessoas com quem se conversa e \nsai, at\u00e9 o lixo produzido, interessam exclusivamente a cada indiv\u00edduo, devendo \nficar fora da curiosidade, intromiss\u00e3o ou interfer\u00eancia de quem quer que seja. \n(realces de hoje) \n\n \n\n  Urge, ainda, salientar que o reconhecimento da exist\u00eancia desses direitos \n\nficaria incompleto sem a necess\u00e1ria prote\u00e7\u00e3o da lei. Por esse motivo, disp\u00f5em os arts. 12 e 20 \n\n                                                \n65 PERLINGIERI, Pietro. 1997, p. 180 \n66 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, p. 91 \n67 MONTEIRO, Washington . 2003, p. 99 \n\n\n\n 45\n\nsobre a titularidade daqueles que podem exigir que cesse a amea\u00e7a, ou a les\u00e3o a direito da \n\npersonalidade, e reclamar perdas e danos, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es previstas em lei68.  \n\n \n\n  Do exposto, verifica-se que os direitos da personalidade s\u00e3o, pois, \n\npluridisciplinares, permitindo rica abordagem da mat\u00e9ria, a depender do \u00e2ngulo de an\u00e1lise. \u00c9 \n\no que se depreende da li\u00e7\u00e3o de Paulo L\u00f4bo quando este assevera que na perspectiva do direito \n\nconstitucional, s\u00e3o esp\u00e9cies do g\u00eanero direitos fundamentais e assim s\u00e3o tratados pelos \n\npublicistas; e, na perspectiva do direito civil, constituem o conjunto de direitos inatos da \n\npessoa, notadamente da pessoa humana, que prevalecem sobre todos os demais direitos \n\nsubjetivos privados69. \n\n  Na verdade, esses direitos constituem cria\u00e7\u00e3o pretoriana, pois \u00e9 nos tribunais \n\nque eles v\u00eam adquirindo forma, for\u00e7a e consist\u00eancia. A jurisprud\u00eancia tem procurado deduzir \n\nos princ\u00edpios e caracter\u00edsticas comuns dos diferentes direitos, no sentido de assent\u00e1-los e \n\npossibilitar-se a sua sistematiza\u00e7\u00e3o. Isso ocorre porque as incurs\u00f5es na vida privada, \n\nespecialmente ditadas pela evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia e das comunica\u00e7\u00f5es, t\u00eam exigido o \n\nreconhecimento expresso desses direitos e a sua regulamenta\u00e7\u00e3o, para garantir-lhes prote\u00e7\u00e3o \n\nno \u00e2mbito privado. \n\n  Enfim, se o progresso cient\u00edfico possibilitou uma nova sede para realiza\u00e7\u00e3o do \n\nser humano, confirmando a viabilidade de suas infinitas manifesta\u00e7\u00f5es, justo \u00e9 proteger essa \n\nnova dimens\u00e3o da pessoa que se apresenta. Ampara-se o mesmo direito, apenas, sob um novo \n\n\u00e2ngulo. Isso porque a ?Personalidade pode ser apresentada como a condi\u00e7\u00e3o ou maneira de ser \n\nda pessoa, ou, ainda, a organiza\u00e7\u00e3o que a pessoa imprime \u00e0 multiplicidade de rela\u00e7\u00f5es que a \n\nconstituem?70. \n\n \n                                                \n68 MONTEIRO, Washington . 2003, p. 97 \n69 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, p. 83 \n70 DINIZ, Rivanildo. Outubro-dezembro de 1999, p. 190 \n\n\n\n 46\n\nCAP\u00cdTULO SEGUNDO ? DO DIREITO \u00c0 PRIVACIDADE \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 2.1. Do conceito, do alcance e das esp\u00e9cies de privacidade \n\n2.2. Da intimidade 2.3. Da vida privada 2.4. Da imagem \n\n \n\n \n\n  O fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito civil, de fato, constitui um marco \n\nrelevante aos institutos do direito privado. Analisar a pessoa em toda a sua dimens\u00e3o \n\nontol\u00f3gica e, por meio dela, seu patrim\u00f4nio, assumindo este, na rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, um papel \n\nsecund\u00e1rio, representou um avan\u00e7o do ordenamento brasileiro, com o advento do Estado \n\nSocial. \n\n  A Carta Magna de 1988 consubstancia essa realidade, enaltecendo o ser em \n\ndetrimento do ter, com a ado\u00e7\u00e3o em seu texto de valores essenciais \u00e0 pessoa, como os direitos \n\nda personalidade, notadamente o direito \u00e0 privacidade, figurando o princ\u00edpio da dignidade \n\nhumana como a t\u00e1bua norteadora de todo o sistema. \n\n  Sob esse r\u00f3tulo abrangente, direito \u00e0 privacidade, cabem os direitos da \n\npersonalidade que resguardem das interfer\u00eancias externas os fatos da intimidade e da reserva \n\nda pessoa, que n\u00e3o devem ser levados ao espa\u00e7o p\u00fablico. Incluem-se, pois, os direitos \u00e0 \n\nintimidade, \u00e0 vida privada, ao sigilo e \u00e0 imagem. \n\n  Em s\u00edntese, pode-se dizer segundo Paulo L\u00f4bo71 que \n\n \n\nO direito \u00e0 intimidade diz respeito a fatos, situa\u00e7\u00f5es e acontecimentos que a pessoa \ndeseja ver sob seu dom\u00ednio exclusivo, sem compartilhar com qualquer outra. \u00c9 a \nparte interna da hist\u00f3ria de vida de cada um, que o singulariza. \nO direito \u00e0 vida privada diz respeito ao ambiente familiar e cuja les\u00e3o resvala nos \noutros membros do grupo. .... Com o avan\u00e7o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, a vida \nprivada encontra-se muito vulner\u00e1vel \u00e0 viola\u00e7\u00e3o. \n\n                                                \n71 L\u00d4BO, Paulo. Abr/jun 2001, p. 89-90 \n\n\n\n 47\n\nO direito ao sigilo protege o conte\u00fado das correspond\u00eancias e das comunica\u00e7\u00f5es, \nsalvo autoriza\u00e7\u00e3o judicial para intercepta\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, para fins de prova em \nprocesso criminal, e apenas nessa hip\u00f3tese, \u00e9 problem\u00e1tica, pois quase sempre viola \na intimidade da pessoa, em rela\u00e7\u00e3o a comunica\u00e7\u00f5es pessoais ouvidas e gravadas. \nO direito \u00e0 imagem n\u00e3o se confunde com a honra, reputa\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o social \nde algu\u00e9m, como se difundiu na linguagem comum. Direito a retrato, \u00e0 ef\u00edgie, cuja \nexposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada \u00e9 repelida. ... Quando a divulga\u00e7\u00e3o ou exposi\u00e7\u00e3o do \nretrato, filme ou assemelhado danifica a reputa\u00e7\u00e3o da pessoa efigiada, viola-se o \ndireito \u00e0 honra e, quase sempre, a intimidade. \n\n \n\n  E \u00e9, primordialmente, sob essa \u00e9gide constitucional, bem como sob a civil que \n\nse far\u00e1 a an\u00e1lise do tema em fomento. \n\n \n\n \n\n2.5. Do conceito, do alcance e das esp\u00e9cies de privacidade \n\n  \u00c9 dif\u00edcil conceituar o termo privacidade, devido ao seu valor extremamente \n\nresidual e totalmente subjetivo. Nem mesmo o ordenamento brasileiro, por meio dos C\u00f3digos, \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal e de leis esparsas, sentiu-se apto, ou mesmo capaz, de delinear a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da aludida express\u00e3o.  \n\n  A sedimenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da palavra -privacidade ? ocorreu em duas acep\u00e7\u00f5es. \n\nPrimeiramente, indicou os direitos pol\u00edticos nas democracias modernas, ou seja, estabelecia o \n\npoder de tornar p\u00fablico as aspira\u00e7\u00f5es pessoais n\u00e3o lesivas \u00e0 liberdade do outro; em segundo, \n\nesteve relacionada \u00e0 intimidade, como o poder de ocultar do p\u00fablico aspira\u00e7\u00f5es da mesma \n\nordem. Entretanto, esses dois sentidos n\u00e3o prosperaram em virtude, respectivamente, da \n\ninvas\u00e3o do mercado e da dilui\u00e7\u00e3o na publicidade. \n\n  Segundo o autor Amaro Moraes e Silva Neto72, a nomenclatura ?o direito de \n\nser deixado s\u00f3? foi institu\u00edda em 1888 pelo Juiz Thomas Cooley, provocando sua difus\u00e3o no \n\nartigo The Right to Privacy73, publicado, em 1890, por dois advogados - Samuel Warren e \n\nLouis D. Brandeis, no qual se questiona a invas\u00e3o de privacidade por parte dos papparazzi. \n\n                                                \n72 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 18-19 \n73 WARREN, Samuel e D. BRANDEIS, Louis. The right to privacy. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.louisville.edu/library/law/brandeis/privacy.html>. Acesso em 28/04/05 \n\n\n\n 48\n\nInsta salientar que esses operadores jur\u00eddicos, \u00e0quela \u00e9poca, j\u00e1 haviam percebido a \n\nnecessidade de redefinir a exata natureza e extens\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade de tempos em \n\ntempos. Assim, demonstra o autor ao afirmar em sua obra que \n\n \n\nEnfim, j\u00e1 em 1890, os disc\u00edpulos de Cooley tinham no\u00e7\u00e3o que as inven\u00e7\u00f5es e as \nnovas pr\u00e1ticas do mercado iriam exigir uma prote\u00e7\u00e3o legal para assegurar a nossa \nprivacidade. \n\n \n\n  \u00c9 oportuno mencionar que a primeira parte do artigo Warren-Brandeis \n\nestabelece um v\u00ednculo entre propriedade e privacidade, pois que esta n\u00e3o deixa de constituir \n\nparte daquela ? n\u00e3o a material, mas a imaterial - , de cujo conte\u00fado n\u00e3o \u00e9 permitida a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. Dessa forma, insta, pois, ressaltar a li\u00e7\u00e3o de Morris L. Ernest e Alan U. \n\nSchawartz74, a qual sustenta esse posicionamento na seguinte passagem: \n\n \n\nAt\u00e9 este ponto a evolu\u00e7\u00e3o ou o desenvolvimento da privacidade tem envolvido \nrupturas de contrato, confian\u00e7a, confid\u00eancia e propriedade, mas nunca uma men\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica da pr\u00f3pria \"privacidade\". \n..................................................................................................................................... \nA primeira se\u00e7\u00e3o do artigo de Warren-Brandeis \u00e9 uma sucinta descri\u00e7\u00e3o de como \namplamente os significados iniciais e primitivos da vida, liberdade e da propriedade \ntinham-se desenvolvido, de modo que, no exemplo da propriedade, estendesse seus \nprinc\u00edpios para cobrir os produtos e os processos da mente. \n \n\n  Constata-se que as id\u00e9ias sustentadas inicialmente por Cooley e refor\u00e7adas e \n\nreiteradas por Warren e D. Brandeis, exerceram influ\u00eancia nos posicionamentos subseq\u00fcentes \n\ndos pensadores/doutrinadores, bem como em documentos relevantes sobre o direito \u00e0 \n\nprivacidade, relacionando-o, pois, com a id\u00e9ia de estar s\u00f3, o direito de ser deixado s\u00f3. \u00c9 o que \n\nse verifica no Brasil, em 1970, com a publica\u00e7\u00e3o da obra O direito de estar s\u00f3: tutela penal da \n\nintimidade, de Paulo Jos\u00e9 da Costa J\u00fanior, como o primeiro germe, em nossas terras, a tratar \n\nsobre o assunto. \n\n                                                \n74 ERNEST, Morris L.; SCHWARTZ, Alan U. The Rright To Be Let Alone. London: The Macmillan New York, \n1962, p. 44-47  \n\n\n\n 49\n\n  Merece destaque especial, como diploma relevante, a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos Humanos, a qual instituiu veementemente, em seu art. 12, a prote\u00e7\u00e3o ampla a esse \n\ndireito ao pontuar suas respectivas esp\u00e9cies, a saber: vida privada, fam\u00edlia, domic\u00edlio, \n\ncorrespond\u00eancia. Entretanto, esse amparo, por ser demasiadamente abrangente, ao mesmo \n\ntempo em que concebe a extens\u00e3o desse direito, torna-o vago, dificultando a tarefa do \n\nhermeneuta para que, de fato, se concretize o direito \u00e0 privacidade. \u00c9 o que se constata na \n\nan\u00e1lise do texto a seguir transcrito: \n\n \n\nEm particular, sugere-se que o conceito de 'privacidade' tem-se tornado um \nconceito demasiadamente vago e dif\u00edcil de controlar para executar um trabalho \nanal\u00edtico \u00fatil (e, aqui, legal). O conceito cresceu dentro de uma nebulosa no\u00e7\u00e3o de \n?liberdade? (com a qual \u00e9 freq\u00fcentemente igualado) ou de 'autonomia' (com a qual \u00e9 \nfreq\u00fcentemente confundido). Esta ambig\u00fcidade tem-no submetido, na verdade, a \numa import\u00e2ncia n\u00e3o determinada de 'privacidade' e impede sua eficaz prote\u00e7\u00e3o \nlegal.75  \n\n \n\n  O alcance constitucional do instituto, como j\u00e1 exposto anteriormente, \u00e9 \n\ndemasiadamente amplo, fruto, pois, da aus\u00eancia de sua conceitua\u00e7\u00e3o que, talvez, decorra das \n\ndificuldades em respeitar o status, as caracter\u00edsticas e a coer\u00eancia do direito ora analisado. \n\nEsses empecilhos foram objeto de estudo de Raymond Wacks76 e bem demonstram a \n\ninflu\u00eancia que eles exercem sobre o tema, ao afirmar que \n\n \n\n2.I. O STATUS DE ?PRIVACIDADE' \nUma defini\u00e7\u00e3o particularmente ub\u00edqua e influenci\u00e1vel (especialmente na literatura \nlegal) considera 'privacidade' como uma reivindica\u00e7\u00e3o: 'a reivindica\u00e7\u00e3o dos \nindiv\u00edduos, grupos, ou institui\u00e7\u00f5es a determinar quando, como, e qual informa\u00e7\u00e3o, \nsua extens\u00e3o, sobre eles deve ser comunicada a outrem. Para se considerar 'a \nprivacidade' como uma reivindica\u00e7\u00e3o (ou, por mais forte raz\u00e3o, um direito) presume \nn\u00e3o somente o valor de 'privacidade', mas falta definir seu conte\u00fado. \n..................................................................................................................................... \n2.2. AS CARACTER\u00cdSTICAS DA PRIVACIDADE \nEsta \u00e9 uma mat\u00e9ria de consider\u00e1veis desacordo e confus\u00e3o na literatura. A melhor \ndescri\u00e7\u00e3o considera 'a privacidade ' como acessibilidade limitada, relacionando-se \ncom  tr\u00eas componentes, mas independentes: \n(a) segredo: informa\u00e7\u00e3o sabida sobre um indiv\u00edduo; \n(b) anonimato \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dada a um indiv\u00edduo; \n\n                                                \n75 WACKS, Raymond. 1989, p. 10-11 \n76 Idem; Ibidem, p. 14-18 \n\n\n\n 50\n\n(c) solid\u00e3o: acesso f\u00edsico a um indiv\u00edduo. \n.................................................................................................................................... \n2.3. A COER\u00caNCIA ' DA PRIVACIDADE ' \nSe n\u00e3o consideramos sua utilidade ou aplica\u00e7\u00e3o como um conceito legal \n(considerado no cap\u00edtulo 2), a coer\u00eancia de cada id\u00e9ia ?da privacidade ' \u00e9 suspeita. \nIsto \u00e9 evidente em dois aspectos. Primeiro, discute-se, \u00e0s vezes, que protegendo os \nvalores que embasam ' a privacidade ', (direitos de propriedade, dignidade humana, \nimpedindo ou compensando o sofrimento da afli\u00e7\u00e3o emocional, etc.) o discurso \nmoral e legal a respeito ' da privacidade ' pode ser dispensado. Segundo, mesmo \nentre aqueles que negam o car\u00e1ter paras\u00edtico 'da privacidade?, h\u00e1 pouco acordo a \nrespeito de quem define as caracter\u00edsticas. \n\n \n\n  Com efeito, o status de privacidade representa n\u00e3o apenas seu valor, mas \n\ntamb\u00e9m seu conte\u00fado, basta recordar a observa\u00e7\u00e3o feita por Pietro Perlingieri77 sobre o fato \n\nde ser considerada a personalidade um valor \u00ednsito numa s\u00e9rie aberta de situa\u00e7\u00f5es existenciais, \n\nexigindo, assim, sua incessante mut\u00e1vel tutela. Por sua vez, as caracter\u00edsticas desse direito - \n\nsegredo, anonimato e solid\u00e3o - se confundem mesmo com o conceito apresentado ao Brasil, \n\nem 1970, como o direito de estar s\u00f3. Outrossim, sua coer\u00eancia \u00e9, na verdade, reflexo do \n\nprinc\u00edpio da dignidade humana, cujo alcance incide, especialmente, nos direitos da \n\npersonalidade e, especificamente, no direito \u00e0 privacidade. \n\n  Sem distin\u00e7\u00e3o, foi o tratamento fornecido pelas Constitui\u00e7\u00f5es modernas, pelo \n\nque se verifica na Lei Maior Brasileira de 1988, art. 5\u00b0, X e XII. Outrossim, apesar do amparo \n\nconstitucional, inexistem leis a proteger o referido valor ou quando existem, autorizam a \n\ninvas\u00e3o \u00e0 privacidade (Lei n\u00b0 9296, de 25 de junho de 1996). Eis que \n\n \n\nConsideramos que, nos dias atuais, privacidade n\u00e3o \u00e9 apenas um anglicismo para \num direito referente \u00e0 intimidade e vida privada, mas algo que extrapola esses \nconceitos, se caracterizando pela liberdade do indiv\u00edduo de s\u00f3 se expor se assim o \ndesejar. Informa\u00e7\u00f5es pessoais, pensamentos, ideologias, identidade, a\u00e7\u00f5es, \nimagens, devem estar sob o controle de quem as possui, e seu fornecimento \nobrigat\u00f3rio ou dissimulado \u00e9 uma restri\u00e7\u00e3o a esse direito. Note-se que a amplitude \ndessa liberdade a retira da vida privada para ser um direito p\u00fablico, opon\u00edvel a toda \na sociedade. N\u00e3o estamos falando apenas de respeito \u00e0 intimidade do indiv\u00edduo, por \nmeio de direitos como a inviolabilidade de domic\u00edlio, sigilo de correspond\u00eancia ou \nsegredo profissional, ou do cl\u00e1ssico ?direito de ser deixado s\u00f3?, mas do \nreconhecimento de que esses direitos e mais alguns, que surgem com altera\u00e7\u00f5es \nsociais, s\u00e3o necess\u00e1rios para que se reconhe\u00e7a uma natureza humana.78 \n\n                                                \n77 PERLINGIERI, Pietro. 1997, p. 155-156 \n78 VIANNA, Cynthia. Janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 105 \n\n\n\n 51\n\n  F\u00e1cil \u00e9, pois, constatar que privacidade n\u00e3o envolve apenas intimidade e vida \n\nprivada, e sim a manifesta\u00e7\u00e3o de todos esses direitos inerentes \u00e0 natureza humana, conforme \n\nse depreende da leitura ao art. 5\u00b0, X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. De fato, a terminologia \n\nabrange as express\u00f5es esculpidas neste texto, a saber: intimidade, vida privada e imagem, \n\nrepresentando, assim, o alcance e os elementos de um \u00fanico direito ou valor ? a privacidade. \n\n  \u00c9 dif\u00edcil estabelecer uma diferen\u00e7a substancial entre os elementos envolvidos \n\nno aludido inciso, at\u00e9 porque na vigente Carta Magna n\u00e3o se permite o emprego de palavras \n\nin\u00fateis, tornando-se, pois, necess\u00e1rio tra\u00e7ar as peculiaridades de cada elemento que comp\u00f5e a \n\nlocu\u00e7\u00e3o privacidade. Insta trazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o os coment\u00e1rios realizados por Manoel Gon\u00e7alves \n\nFerreira Filho79 sobre o conceito de cada express\u00e3o, in verbis \n\n \n\n... A vida privada \u00e9 a que se desenvolve fora das vistas da comunidade. \u00c9 a que se \ndesenvolve fora das vistas do p\u00fablico, perante, eventualmente, um pequeno grupo \nde \u00edntimos. \n...................................................................................................................................... \nEsta ? a imagem ? \u00e9, antes, a vis\u00e3o social a respeito de um indiv\u00edduo determinado. \n\n \n\n  Sob esse mesmo prisma, aduz J. Cretella Jr.80 que \n\n \n\n?Intimidade? \u00e9 o status ou situa\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 \u00edntimo, isolado, s\u00f3. H\u00e1 um  \ndireito ou liberdade p\u00fablica  de estar s\u00f3, de n\u00e3o ser importunado, devassado, visto \npor olhos estranhos. A no\u00e7\u00e3o de intimidade ou  vida privada  \u00e9 vinculada \u00e0 no\u00e7\u00e3o \nrelativa e subjetiva de espa\u00e7o e tempo, o que explica a dificuldade do tema. \n \n...................................................................................................................................... \nA ofensa \u00e0 imagem pode configurar qualquer dos tr\u00eas delitos, expostos no \ncoment\u00e1rio anterior: a cal\u00fania, a difama\u00e7\u00e3o, a inj\u00faria. \nA ofensa \u00e0 honra atinge a imagem, a reputa\u00e7\u00e3o, a estima e a administra\u00e7\u00e3o de que \ndesfruta no meio em que vive. \n\n \n\n                                                \n79 FERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira  de 1988. S\u00e3o Paulo: Saraiva, \nvol. 1, arts. 1\u00b0 a 43, 1990, p. 36 \n80 CRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria, vol. 1, arts. 1\u00ba a 5\u00ba, I a LXVII, 1988, p. 257 \n\n\n\n 52\n\n  Por fim, o direito \u00e0 privacidade est\u00e1 amparado em pensamentos, sentimentos e \n\nemo\u00e7\u00f5es expressas por qualquer meio, o que constitui a id\u00e9ia geral do direito do indiv\u00edduo ser \n\ndeixado s\u00f3, conforme exp\u00f5em Morris L. Ernest e Alan U. Schawartz81, in verbis: \n\n \n\nEstas considera\u00e7\u00f5es conduzem \u00e0 conclus\u00e3o de que a prote\u00e7\u00e3o amparou-se em \npensamentos, sentimentos e emo\u00e7\u00f5es expressas atrav\u00e9s da escrita comum e das \nartes, assim t\u00e3o distante como consiste em impedir a publica\u00e7\u00e3o, \u00e9 meramente um \nexemplo de obedi\u00eancia ao direito mais geral do indiv\u00edduo de ser deixado sozinho.  \n\n \n\n  \u00c9 importante ainda mencionar que a viola\u00e7\u00e3o de quaisquer dessas hip\u00f3teses \n\nprovoca um dano maior ou menor e, uma vez demonstrado o v\u00ednculo entre este e o nexo \n\ncausal, caber\u00e1 ao agente a responsabilidade patrimonial e moral pelos preju\u00edzos ocasionados. \n\nPortanto, a intimidade, a vida privada, a honra e a imagem autorizam a exigir a devida \n\nindeniza\u00e7\u00e3o, seja por dano moral ou patrimonial, conforme consta nos incisos V e X do art. \n\n5\u00b0, CF/88. \n\n \n\n \n\n2.6. Da intimidade \n\n  O direito \u00e0 intimidade comporta v\u00e1rios objetos ? art. 5\u00b0, X, XI e XII, CF/88 -, \n\nfrutos das in\u00fameras aplica\u00e7\u00f5es atuais e proje\u00e7\u00f5es futuras. Isso porque a sociedade convive em \n\nconstante e r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a qual p\u00f5e em risco o indiv\u00edduo e sua personalidade.  \n\n  O direito, sob exame, recebe as mais diversas denomina\u00e7\u00f5es, a depender do \n\nfator tempo e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \u00c9 o que se verifica na exposi\u00e7\u00e3o do artigo de Luciana \n\nFregadolli82, in verbis: \n\n \n\nO Direito anglo-norte-americano o denomina right of privacy, right to privacy, the \nright to be alone, private life e, \u00e0s vezes, intimacy;o franc\u00eas, de droit \u00e0 l avie \npriv\u00e9e; o italiano, de diritto ala risevatezza, ala segretezza, intimi\u00e0 ou reservo, \n\n                                                \n81 ERNEST, Morris L.; SCHWARTZ, Alan U. 1962, p.57 \n82 FREGADOLLI, Luciana. Abril-junho de 1997, p. 204, p. 204 \n\n\n\n 53\n\nenquanto o espanhol, de derecho a la esfera secreta de la propia personalidad \npersonal, vida privada, intimidad personal, esfera reservada de la vida ou  \nprivacidad. Existem, ainda, na Alemanha, as express\u00f5es Privatsph\u00e4re (esfera \nprivada) e Geheimnisph\u00e4re (espera secreta) e outras similares. E em Portugal, duas \nexpress\u00f5es para esse fim s\u00e3o utilizadas: prote\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade da vida privada e \ndireito \u00e0 zona de intimidade da esfera privada.  \n\n \n\n  Sob essa mesma \u00f3tica, foi o tratamento assumido pelo ordenamento brasileiro, \n\ndenominando-o como direito \u00e0 privacidade, direito ao resguardo, direito de estar s\u00f3 e direito \n\nao recato. Assim, as experi\u00eancias, paix\u00f5es e lutas pessoais est\u00e3o vinculadas a um conceito de \n\nreserva, o qual merece o cuidado e o zelo do pr\u00f3prio interessado, amparando-o de forma \n\nampla e resguardando-o da curiosidade p\u00fablica. O enquadramento, pois, do direito \u00e0 \n\nintimidade como direito da personalidade fica evidente quando se percebe o car\u00e1ter essencial \n\nde ambos, representando o m\u00ednimo capaz de garantir ao homem sua condi\u00e7\u00e3o humana. Enfim, \n\nrepresenta a pr\u00f3pria concretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade humana. \n\n  De fato, a dificuldade em estabelecer o dimensionamento preciso ao tema, \n\ntalvez seja decorrente das raz\u00f5es pelas quais se baseia o interesse pelo resguardo da \n\nintimidade, conforme se verifica na exposi\u00e7\u00e3o feita por Edson Ferreira da Silva83, in verbis: \n\n \n\nTemos que reconhecer a extrema dificuldade de formular uma boa defini\u00e7\u00e3o para \nalgo de conte\u00fado t\u00e3o impreciso, mut\u00e1vel, inconstante e diversificado, porque \nsubordinado aos costumes e aos valores sociais, que se diferenciam em cada \u00e9poca \ne lugar. \n......................................................................................................................................\nA intimidade tem a ver com o sentimento das pessoas, a respeito das quest\u00f5es que \nelas n\u00e3o se incomodam de participar aos outros e daquelas outras que preferem \nmanter sob certa reserva. \nEste sentimento, evidentemente, varia de pessoa para pessoa e \u00e9 tamb\u00e9m \ndiferenciado em cada cultura, em cada \u00e9poca e nos diferentes lugares. Est\u00e1, ainda, \nem constante muta\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o. \nDa\u00ed a dificuldade de se fixar o conceito, ainda que, restritivamente, para uma \ndeterminada \u00e9poca e lugar. \n\n \n\n  Assim, considera-se como uma boa defini\u00e7\u00e3o a que fornece a sua diferencia\u00e7\u00e3o \n\nde realidades outras. \n\n                                                \n83 SILVA, Edson. 1998, p. 50 \n\n\n\n 54\n\n  O direito \u00e0 intimidade, segundo Eneida Melo Correia de Ara\u00fajo84, representa \n\num direito individual de n\u00e3o ser incomodado em qualquer de suas esferas, manifestadas por \n\nmeio de opini\u00f5es e pensamentos, cren\u00e7as religiosas, segredos profissionais, sigilo de suas \n\ncorrespond\u00eancias e asilo familiar. A fim de refor\u00e7ar esse posicionamento, \u00e9 oportuno destacar \n\na opini\u00e3o de Carlos Alberto Bittar85, eis que para ele: \n\n \n\nNo campo do direito \u00e0 intimidade s\u00e3o protegidos, dentre outros, os seguintes bens: \nconfid\u00eancias; informes de ordem pessoal (dados pessoais); recorda\u00e7\u00f5es pessoais; \nmem\u00f3rias; di\u00e1rios; rela\u00e7\u00f5es familiares; lembran\u00e7as de fam\u00edlia; sepultura; vida \namorosa ou conjugal; sa\u00fade (f\u00edsica e mental); afei\u00e7\u00f5es, entretenimentos; costumes \ndom\u00e9sticos e atividades negociais, reservados pela pessoa para si e para seus \nfamiliares (ou pequeno circuito de amizade) e, portanto, afastados da curiosidade \np\u00fablica. \n\n \n\n  Depreende-se, ao analisar o trecho acima transcrito, que o tratamento oferecido \n\n\u00e0 intimidade \u00e9 similar ao da vida privada, ou seja, nessa passagem h\u00e1 semelhan\u00e7a entre os \n\nconceitos de intimidade e vida privada. \n\n  Definindo-o, ainda, como um direito negativo, pois consiste na n\u00e3o-exposi\u00e7\u00e3o \n\na conhecimento de terceiro de elementos particulares da esfera reservada do titular, ou seja, \n\nimpede o acesso de terceiros aos dom\u00ednios da confidencialidade86. \n\n  De fato, o seu fundamento repousa no isolamento mental, inerente \u00e0 natureza \n\nhumana, configurando o desejo do ser humano em n\u00e3o revelar ou expor elementos ou \n\ninforma\u00e7\u00f5es de sua vida a terceiros. Constitui, pois, um direito personal\u00edssimo. \n\n  \u00c9 comum referir-se \u00e0 vida privada evocando os substantivos intimidade e \n\nprivacidade. No campo pr\u00e1tico, invocar um ou outro termo n\u00e3o acarreta qualquer minora\u00e7\u00e3o \n\nprotetiva. O art. 5\u00ba, inciso X, da Lei Maior, determina a inviolabilidade da intimidade e da \n\nvida privada, optando o constituinte na distin\u00e7\u00e3o entre esses direitos. Do ponto de vista \n\n                                                \n84 ARA\u00daJO, Eneida Melo Correia de. A Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Intimidade do Trabalhador como Fundamento do Direito do \nTrabalho. Revista da Amatra VI, 6\u00aa Regi\u00e3o, ano 1, n\u00ba 5, julho de 1998, p. 24 \n85 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 103-104 \n86 Idem; Ibidem, p. 104 \n\n\n\n 55\n\nt\u00e9cnico, o direito \u00e0 vida privada \u00e9 o g\u00eanero ao qual pertence o direito \u00e0 intimidade. Segundo \n\nAlexandre de Moraes87, este \u00faltimo envolve rela\u00e7\u00f5es subjetivas e de trato \u00edntimo da pessoa, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es familiares e de amizade, enquanto o primeiro todos os demais relacionamentos \n\nhumanos, entre eles as rela\u00e7\u00f5es de trabalho. \n\n  De fato, este dispositivo constitucional considera a intimidade um direito \n\ndiverso dos direitos \u00e0 vida privada, \u00e0 honra e \u00e0 imagem das pessoas, quando a doutrina os \n\nreputava, com outros, manifesta\u00e7\u00e3o daquela. Destarte, a grande maioria entende que a vida \n\nprivada \u00e9 o g\u00eanero que inclui como n\u00facleo central a intimidade; assim, a intimidade seria a \n\nparte mais reservada da vida privada. A intimidade, pois, compreende o \u00e2mbito da \n\nexclusividade, da reserva para si, sem a repercuss\u00e3o social. A vida privada envolve, por sua \n\nvez, formas de prote\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia, \u00e9 sempre um viver com os outros (na fam\u00edlia, no \n\ntrabalho, no lazer em comum). Aqui, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel, e dela, em princ\u00edpio, s\u00e3o \n\nexclu\u00eddas as participa\u00e7\u00f5es de terceiros. \n\n  \u00c9 oportuno mencionar que as Cartas anteriores \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 \n\ntratavam da mat\u00e9ria, embora de forma impl\u00edcita, pelo que se constata da seguinte passagem: \n\n \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, de 1824, falava apenas em inviolabilidade do domic\u00edlio \nprotegido, portanto, a intimidade, em seu art. 179, inc. VII. \nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, de 1891, tamb\u00e9m regulava em seu art. 72, \u00a711, \natrav\u00e9s da inviolabilidade do domic\u00edlio. A mesma prote\u00e7\u00e3o das duas Constitui\u00e7\u00f5es \nanteriores, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934 dispensou \u00e0 intimidade, no art. 113, inc. XVI. \nNa Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, a intimidade continuou sendo tutelada de forma indireta, \nno art. 114, onde assegurava outros direitos e garantias, n\u00e3o expressos no texto, mas \ndecorrentes do regime e princ\u00edpios que adotava. \nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, chamada de Constitui\u00e7\u00e3o Polaca, repetiu, em linhas \ngerais, o conte\u00fado da Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, no seu art. 23. \nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1946 protegeu a intimidade atrav\u00e9s da inviolabilidade do \ndomic\u00edlio, no art. 114, \u00a715. \nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1967, e sua Emenda 1/69, continuaram a tutelar a intimidade, \nquando garantiram o sigilo da correspond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas, no \nart. 153, \u00a79\u00b0, e a inviolabilidade do domic\u00edlio, no art. 153, \u00a710. Nesta Constitui\u00e7\u00e3o, \na tutela gen\u00e9rica da intimidade pode ser implicitamente localizada no \u00a736 do art. \n153. \n\n                                                \n87 MORAES, Alexandre de. Direito Constitucional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003, p. 80 \n\n\n\n 56\n\n......................................................................................................................................\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no seu art. 5\u00b0, X, tutela de maneira expl\u00edcita e direta o \ndireito \u00e0 intimidade88. \n\n \n\n  Portanto, as constitui\u00e7\u00f5es anteriores tratavam da mat\u00e9ria nos seus cap\u00edtulos \n\nfinais, enquanto a vigente analisa o tema no in\u00edcio, ap\u00f3s os princ\u00edpios fundamentais, \n\nressaltando a import\u00e2ncia e relev\u00e2ncia do aludido direito. \n\n  O direito \u00e0 intimidade comporta o direito \u00e0 inviolabilidade do domic\u00edlio, da \n\ncorrespond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es, o direito ao segredo profissional, ao sigilo banc\u00e1rio e \n\naos dados pessoais. Torna-se necess\u00e1ria, pois, uma breve an\u00e1lise dessas manifesta\u00e7\u00f5es, a fim \n\nde que se possa amparar efetivamente esse direito em toda sua dimens\u00e3o. \n\n \n\n\u2022 Inviolabilidade do domic\u00edlio (art. 5\u00b0, XI, CF/88) ? o domic\u00edlio deve ser observado sob \n\na \u00f3tica constitucional e civil. A primeira o define como todo local, delimitado e \n\nseparado, que algu\u00e9m ocupa com direito exclusivo e pr\u00f3prio, a qualquer t\u00edtulo; \n\nenquanto a segunda, como o local onde se fixa a resid\u00eancia com animus definitivo de \n\nmoradia. A casa \u00e9, pois, um dos poucos recintos em que ainda \u00e9 poss\u00edvel assegurar a \n\nintimidade. Durante o dia, o lar pode ser invadido por determina\u00e7\u00e3o judicial. Sem o \n\nconsentimento do morador, o lar pode ser invadido no caso de flagrante delito, \n\ndesastre e presta\u00e7\u00e3o de socorro89. Dessa forma, esse desdobramento da intimidade \n\nconstitui um direito relativo, ou seja, o lar pode ser invadido por determina\u00e7\u00e3o judicial \n\nou n\u00e3o, este \u00faltimo, em caso de flagrante delito, desastre e necessidade de presta\u00e7\u00e3o de \n\nsocorro. \n\nOutrossim, constata-se que h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade sem a necess\u00e1ria transgress\u00e3o ao \n\ndomic\u00edlio, uma vez que: \n\n \n\n                                                \n88 FREGADOLLI, Luciana. Abril-junho de 1997, p. 217-218 \n89 D?OLIVO, Maur\u00edcio. Abril/Junho de 1996, p. 198 \n\n\n\n 57\n\nA viola\u00e7\u00e3o pode-se efetivar por interm\u00e9dio de aparelhos \u00f3ticos, gravadores e \ntransmissores miniaturizados e de alta sensibilidade, teleobjetivas e bin\u00f3culos \nmuito poderosos. Com o aux\u00edlio desses instrumentos, pode-se facilmente, \u00e0 longa \ndist\u00e2ncia, interceptar comunica\u00e7\u00f5es, fotografar, filmar, gravar e tomar \nconhecimento de fatos e momentos da vida privada alheia, sem penetrar na casa da \nv\u00edtima, nem mesmo se aproximar dela.90 \n \n\n\u2022 Sigilo da correspond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es (art. 5\u00b0, XII, CF/88) - O direito \u00e0 \n\nintimidade \u00e9 sucessivo ao direito de segredo, enquanto o primeiro refere-se \u00e0 pr\u00f3pria \n\npessoa, cujo conjunto de fatos ou aspectos seus que n\u00e3o deseja revelar; o segundo \n\nrelaciona-se \u00e0 n\u00e3o-viola\u00e7\u00e3o de confid\u00eancia feita por terceiro a si, abrange o direito ao \n\nsegredo epistolar, telef\u00f4nico, telegr\u00e1fico, ou qualquer outro meio que se inventar.  \n\nDessa forma, a palavra correspond\u00eancia \u00e9 utilizada em seu sentido amplo, englobando \n\nn\u00e3o s\u00f3 a carta, mas a comunica\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica e telegr\u00e1fica, o r\u00e1dio e demais \n\ninstrumentos de comunica\u00e7\u00e3o. Assim, torna-se ainda mais reduzido o campo da troca \n\nde mensagens (e-mail), nas quais, a exemplo das correspond\u00eancias pelo correio, \n\nmerecem a mesma prote\u00e7\u00e3o constitucional. Insta salientar que a viola\u00e7\u00e3o de \n\ncorrespond\u00eancias implica na correlata infra\u00e7\u00e3o ao direito ao segredo. \u00c9 importante \n\nressaltar que o desrespeito ao direito \u00e0 intimidade ou ao segredo pode ocorrer de forma \n\nisolada ou conjunta, ou at\u00e9 simult\u00e2nea, entretanto, podem-se encontrar suas \n\nrespectivas prote\u00e7\u00f5es nos incisos X e XII do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 198891. \n\nConv\u00e9m trazer a lume o entendimento de Pontes de Miranda92 sobre o tema, pois que \n\n \n\nDireito de personalidade, a respeito de sigilo da correspond\u00eancia, \u00e9, fora de d\u00favida, \na liberdade de n\u00e3o emitir o pensamento para todos ou al\u00e9m de certas \npessoas.Dessa liberdade nasce o direito ao sigilo da correspond\u00eancia, porque se \nexerce aquela. Portanto, da liberdade de se n\u00e3o emitir o pensamento irradia-se o \ndireito ao sigilo. \n\n \n\n                                                \n90 FREGADOLLI, Luciana. Abril-junho de 1997, p. 225 \n91 JABUR, Gilberto. 2000, p. 267 \n92 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 162-163 \n\n\n\n 58\n\nRessalte-se ainda o posicionamento de Adriano de Cupis93 ao pontuar as mais diversas \n\nformas de viola\u00e7\u00e3o ao aludido direito, in verbis: \n\n \n\nO direito do segredo constitui um aspecto particular do direito ao resguardo: Certas \nmanifesta\u00e7\u00f5es da pessoa destinam-se \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o e completamente inacess\u00edveis \nao conhecimento dos outros, isto \u00e9, secretas; n\u00e3o \u00e9 apenas il\u00edcito o divulgar tais \nmanifesta\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m o tomar delas conhecimento, e o revel\u00e1-las, n\u00e3o \nimporta quantas pessoas. \n\n \n\n\u00c9 oportuno mencionar que a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o, art. 5\u00b0, XII, parte final, ressalva a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal, bem como, em caso de estado de \n\ndefesa e no estado de s\u00edtio, como poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es ao sigilo da correspond\u00eancia e \n\ndas comunica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  Urge, pois, destacar que nem sempre a viola\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio ou \n\ncorrespond\u00eancia atentam contra o direito \u00e0 intimidade, como constata Edson Ferreira da \n\nSilva94, in verbis: \n\n \n\nPor\u00e9m, o interesse da reserva, o direito \u00e0 intimidade como tal, s\u00f3 pode ser \ninvocado, nas hip\u00f3teses de viola\u00e7\u00e3o de correspond\u00eancia ou do domic\u00edlio, se a \nintromiss\u00e3o ou desvelamento indevidos reca\u00edrem sobre aspectos que interessam, \nconcretamente, manter sob reserva. \nFora disto, pode haver ofensa \u00e0 inviolabilidade do domic\u00edlio, da correspond\u00eancia ou \ndas comunica\u00e7\u00f5es em geral, em detrimento da lei que os protege, mesmo sem afetar \no que se tutela no \u00e2mbito do direito \u00e0 intimidade. \nPortanto, nem toda intromiss\u00e3o em assuntos concernentes \u00e0 vida privada de outrem \nofende o direito ao resguardo, sendo indispens\u00e1vel para configur\u00e1-lo que o aspecto \nviolado seja de molde a causar algum embara\u00e7o ou constrangimento, segundo um \nsenso comum objetivamente afer\u00edvel. \n\n \n\n\u2022 Sigilo banc\u00e1rio e de dados (art. 5\u00b0, XII, CF/88) ? a situa\u00e7\u00e3o envolve toda rela\u00e7\u00e3o entre \n\no banqueiro e o cliente, abrangendo, pois, os dados cadastrais e a informa\u00e7\u00e3o sobre a \n\nabertura ou exist\u00eancia da conta. Visa a resguardar a confiabilidade das institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras e o interesse dos terceiros que se utilizam dos servi\u00e7os por elas prestados. \n                                                \n93 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 158 \n94 SILVA, Edson . 1998, p. 58-59 \n\n\n\n 59\n\nEntretanto, h\u00e1 limites legais, se respeitado o devido processo legal, como o Poder \n\nJudici\u00e1rio, o Fisco, as comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito. \n\n \n\n  Relativamente ao inciso XII, do art. 5\u00b0, \u00e9 assegurado, pois, o sigilo das \n\ncomunica\u00e7\u00f5es de pensamento que n\u00e3o visam a p\u00fablico indeterminado, seja por meio de cartas, \n\nseja atrav\u00e9s do telefone, do tel\u00e9grafo, ou por qualquer t\u00e9cnica que se inventar, constituindo \n\numa importante inova\u00e7\u00e3o essa tutela ao sigilo de dados, em virtude do desenvolvimento da \n\ninform\u00e1tica95. Dessa forma, constata-se que o direito fundamental de inviolabilidade da \n\ncorrespond\u00eancia decorre do direito \u00e0 intimidade que toda pessoa possui, desde o seu \n\nnascimento com vida. Verifica-se, assim, a admissibilidade da difus\u00e3o dos direitos \n\npersonal\u00edssimos, tamb\u00e9m no mundo cibern\u00e9tico. \n\n \n\n\u2022 Sigilo profissional (art. 5\u00b0, XV, CF/88) ? constitui uma ofensa constitucional e penal \n\n(art. 154, CP) a divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o-autorizada de eventos \u00edntimos da vida de algu\u00e9m, \n\nobtidos em raz\u00e3o de atividade profissional. Da\u00ed se tem que o direito ao segredo \n\nprofissional pertence \u00e0quele que revelou ao profissional segredos de sua vida \n\nparticular e estes \u00e9 que s\u00e3o protegidos. \u00c9 pertinente o esclarecimento de Maur\u00edcio \n\nD?Olivo96 sobre a implica\u00e7\u00e3o dos avan\u00e7os cient\u00edficos na esfera privada, pois \n\n \n\nA faculdade que tem o cidad\u00e3o de manter afastadas do conhecimento de outrem, \ncircunst\u00e2ncias pertinentes \u00e0 sua personalidade, \u00e9 um dos aspectos do direito \u00e0 \nintimidade (o sigilo ou direito ao segredo), que assume cada dia maior relev\u00e2ncia, \nem vista da massifica\u00e7\u00e3o social vivenciada pelo mundo todo, nesta era de avan\u00e7o \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. \n\n \n\n  A necessidade de preservar a intimidade decorre da vergonha em expor aos \n\noutros as fraquezas, imperfei\u00e7\u00f5es; do receio de assumir publicamente o que se faz, falar ou \n\n                                                \n95 FERREIRA FILHO, Manoel. 1990, p. 37-38 \n96 D?OLIVO, Maur\u00edcio. Abril/Junho de 1996, p. 201 \n\n\n\n 60\n\npensar reservadamente e de um ju\u00edzo negativo sobre si; enfim, o ser humano n\u00e3o quer se \n\nsujeitar a qualquer tipo de reprova\u00e7\u00e3o. Por essa raz\u00e3o, urge tutelar a intimidade, uma vez que \n\na divulga\u00e7\u00e3o de certos aspectos da vida das pessoas possivelmente causam disc\u00f3rdia, dor e \n\nmuito sofrimento97. \n\n  A preocupa\u00e7\u00e3o com esses valores pode ser extra\u00edda da li\u00e7\u00e3o de Pontes de \n\nMiranda98, eis que \n\n \n\nOnde a intimidade n\u00e3o lhe \u00e9 imposta e, pois, a sua vontade de recolhimento \ncoincide com a regra de lei escrita ou costumeira, a pessoa mesma a tra\u00e7a, dentro \ndo que \u00e9 a sua liberdade. N\u00e3o se pode pensar em intimiza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria, sem se \naludir a que se exerce liberdade de fazer e de n\u00e3o fazer. \n...................................................................................................................................... \nO direito a velar a intimidade \u00e9, portanto, efeito de exerc\u00edcio da liberdade de fazer e \nde n\u00e3o fazer; \u00e9 a liberdade que est\u00e1 \u00e0 base disso. Essa liberdade \u00e9 que pode ser \ndireito de personalidade inato; o direito a velar a intimidade prov\u00e9m dela, como o \ndireito ao sigilo prov\u00e9m da liberdade de se n\u00e3o emitir o pensamento ou o \nsentimento. O que est\u00e1 em contacto imediato, inato, com a personalidade \u00e9 o \npensar, \u00e9 o sentir, \u00e9 o agir; n\u00e3o o segredo, o velamento. \n \n\n \n\n2.7. Da vida privada \n\n  H\u00e1 certos dados e informa\u00e7\u00f5es pertencentes ao ser humano, cuja divulga\u00e7\u00e3o ele \n\nn\u00e3o permite que seja feita aos seus semelhantes, justificando-se na mera aus\u00eancia de vontade. \n\nE, uma vez satisfeito esse desejo, \u00e9 poss\u00edvel constatar a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio do esp\u00edrito, \n\npois o que importa \u00e9 o bem-estar do indiv\u00edduo, vislumbrado no seu aspecto \u00edntimo, \n\nproporcionando, assim, o desenvolvimento de suas virtudes. Verifica-se que o direito \u00e0 vida \n\nprivada \u00e9 corol\u00e1rio de outro valor supremo: o princ\u00edpio da dignidade da pessoa humana, pelo \n\nque se depreende do texto de Gilberto Jabur99, in verbis: \n\n \n\nO direito \u00e0 vida privada \u00e9 um agregado do qual tamb\u00e9m depende a manifesta\u00e7\u00e3o \nlivre e eficaz da personalidade, porque o bem-estar ps\u00edquico do indiv\u00edduo, \n\n                                                \n97 SILVA, Edson. 1998, p. 64-68 \n98 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 159 \n99 JABUR, Gilberto. 2000, p. 254 \n\n\n\n 61\n\nconsubstanciado no respeito \u00e0 sua esfera \u00edntima, constitui ineg\u00e1vel alimento para o \ndesenvolvimento sadio de suas virtudes. \n...................................................................................................................................... \nPor isso \u00e9 que o direito \u00e0 vida privada, corol\u00e1rio de outro valor supremo que \u00e9 ? a \ndignidade da pessoa humana -, deve renovar a preocupa\u00e7\u00e3o sociojur\u00eddica em conter \nas amea\u00e7as e les\u00f5es que diariamente sofre. A privacidade \u00e9 o ref\u00fagio impenetr\u00e1vel \npela coletividade, devendo, pois, ser respeitada. \n\n \n\n  \u00c9 comum, como exposto no item anterior, referir-se \u00e0 vida privada evocando os \n\nsubstantivos intimidade e privacidade, tratando-os como express\u00f5es sin\u00f4nimas, pois, no \n\ncampo pr\u00e1tico, recorrer a um ou outro termo n\u00e3o acarreta qualquer minora\u00e7\u00e3o protetiva. \n\nEntretanto, do ponto de vista t\u00e9cnico, direito \u00e0 vida privada \u00e9 g\u00eanero e direito \u00e0 intimidade, \n\nbem como ao segredo, s\u00e3o esp\u00e9cies, conforme se constata das defini\u00e7\u00f5es abaixo colacionadas: \n\n \n\nA intimidade \u00e9 direito personal\u00edssimo que confere ao seu titular a possibilidade de \nviver de modo particular, pr\u00f3prio e inadmitir a inger\u00eancia ou intromiss\u00e3o alheia, \nrepresentada pela curiosidade que busque adentrar o universo restrito e pouco \ncompartilh\u00e1vel do indiv\u00edduo, limitado ao conv\u00edvio de familiares e pessoas \npr\u00f3ximas. Pode ser ainda mais fechado e confidencial, passando \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de \nsegredo, grau mais acentuado de reserva, pertencendo ambos os bens \u00e0 privacidade \n? termo anglicizado (privacy) -, g\u00eanero do qual s\u00e3o esp\u00e9cies.100 \n\n \n\n  Imp\u00f5e-se, ainda, ressaltar as distin\u00e7\u00f5es etimol\u00f3gica e cotidiana dos dois \n\ndireitos \u00e0 privacidade ? intimidade e vida privada, conforme esclarece Jos\u00e9 Sampaio101, pois \n\n \nNova diferen\u00e7a de sentido \u00e9 registrada quando falamos em ?rela\u00e7\u00f5es \u00edntimas? e \n?rela\u00e7\u00f5es privadas?. A primeira traz a id\u00e9ia de proximidade, de contato f\u00edsico, de \nrela\u00e7\u00f5es de natureza sexual; enquanto ?rela\u00e7\u00f5es privadas? pode ser traduzida por \n?rela\u00e7\u00f5es entre iguais?. \nTanto o recurso \u00e0 etimologia, quanto \u00e0 linguagem vulgar ou comum s\u00e3o \nimportantes, sobretudo se houver uma certa converg\u00eancia sem\u00e2ntica, sint\u00e1tica e \npragm\u00e1tica. Sem embargo de algumas similaridares, n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancia ou regra \nsegura para que se possa fazer, cientificamente, uma distin\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  De fato, a preocupa\u00e7\u00e3o da doutrina em distinguir os referidos conceitos existe \n\npara demonstrar a aus\u00eancia de palavras in\u00fateis no Texto Maior. Sendo assim, \u00e9 oportuno \n\n                                                \n100 Idem; Ibidem, p. 261 \n101 SAMPAIO, Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite. Direito \u00e0 intimidade e \u00e0 vida privada: uma vis\u00e3o jur\u00eddica da sexualidade, da \nfam\u00edlia, da comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es pessoais, da vida e da morte. Belo Horizonte: Del Rey, 1998, p. 268-270 \n\n\n\n 62\n\ntrazer \u00e0 cola\u00e7\u00e3o mais uma concep\u00e7\u00e3o dos referidos termos, agora apresentada pelo autor \n\nRos\u00e2ngelo de Miranda102, eis que \n\n \n..., a intimidade diz respeito ao direito de estar s\u00f3, aspecto que se acredita ser \ncomum a toda pessoa ... Ou ainda, circunst\u00e2ncias da vida familiar como o \nnascimento, o matrim\u00f4nio, div\u00f3rcio, enfermidades, falecimentos, e a vida amorosa. \nJ\u00e1 a vida privada, por sua vez, envolve formas exclusivas ?de conviv\u00eancia?. Trata-\nse de ?situa\u00e7\u00f5es em que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel (em termos de rela\u00e7\u00e3o de \nalgu\u00e9m com algu\u00e9m, entre si, trocam mensagens), das quais, em princ\u00edpio, s\u00e3o \nexclu\u00eddos terceiros....? \n\n \n\n  Historicamente, percebe-se que a origem do termo privado vem da cl\u00e1ssica \n\ndivis\u00e3o do direito: p\u00fablico e privado, em Roma. O primeiro representava os neg\u00f3cios romanos \n\ne o segundo disciplinava os interesses dos particulares. Entretanto, a dimens\u00e3o atual do \n\naludido conceito foi fruto da modernidade ocidental, conforme se depreende da evolu\u00e7\u00e3o \n\nexposta pelo autor Rivanildo Diniz103, in verbis: \n\n \n\nNa Antiguidade,...O sentido de privado correspondia \u00e0 dimens\u00e3o da sobreviv\u00eancia, \ndo labor, n\u00e3o havendo espa\u00e7o para a liberdade, pois todos encontravam-se \nsubjugados pela necessidade. \nO p\u00fablico correspondia a esfera da a\u00e7\u00e3o, onde os cidad\u00e3os libertavam-se da esfera \nda casa (domus, oikia), exercendo sua atividades na polis. \n...................................................................................................................................... \nNo final da Antiguidade e in\u00edcio da Idade M\u00e9dia, o direito p\u00fablico praticamente \ndesapareceu, pois o Estado entrou em colapso com a invas\u00e3o dos b\u00e1rbaros e com o \nestabelecimento do feudalismo. \nA antiga distin\u00e7\u00e3o conceitual entre p\u00fablico e privado perdeu a nitidez. \n...................................................................................................................................... \nS\u00f3 teremos, novamente, uma distin\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o muito clara, entre a esfera p\u00fablica \ne a esfera privada com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e com a formula\u00e7\u00e3o de um novo \nconceito de soberania. \n...................................................................................................................................... \nO pr\u00f3prio Estado ? moderno ? ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela distin\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico e \nprivado, uma vez que, juridicamente, manifesta a soberania junto aos indiv\u00edduos, \ntransformando o direito em comando, rela\u00e7\u00e3o de autoridade, de poder. \nAssim, \u00e9 a distin\u00e7\u00e3o entre o poder soberano e sua esfera (direito p\u00fablico) e o poder \ndos indiv\u00edduos nas suas rela\u00e7\u00f5es (direito privado) que estabelece, na modernidade, \na diferen\u00e7a entre o p\u00fablico e privado. Onde o p\u00fablico associa-se aos pr\u00f3prios \ninteresses do Estado e o privado associa-se \u00e0 propriedade e \u00e0 id\u00e9ia de riqueza \n\n \n\n                                                \n102 MIRANDA, Ros\u00e2ngelo R. Tutela Constitucional do Direito \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3pria Vida Privada. Cadernos de \nDireito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 3, n. 3, outubro-dezembro de \n1995, p. 161 \n103 DINIZ, Rivanildo. Outubro-dezembro, 1999, p. 196-198 \n\n\n\n 63\n\n  Compreendido o conte\u00fado da terminologia vida privada (propriedade), \u00e9 \n\nposs\u00edvel constatar que ele ? o conte\u00fado ? carrega em si amea\u00e7as ao seu pleno \n\ndesenvolvimento, a saber: o individualismo exacerbado, a cultura de massas, o totalitarismo \n\nestatal e a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, como bem esclarece o autor Ros\u00e2ngelo Miranda104, eis que \n\n \n\nO totalitarismo estatal: \n...................................................................................................................................... \nO totalitarismo estatal aliena o indiv\u00edduo, tolhe suas a\u00e7\u00f5es e escolhas, cria \ndeterminismos que impedem cada qual buscar aquilo que o diferencia entre seus \npares. \n...................................................................................................................................... \nA a\u00e7\u00e3o niveladora da cultura de massas: \n...................................................................................................................................... \nEste ?conformismo nivelador? afeta n\u00e3o s\u00f3 um dos aspectos mais importantes da \nesfera privada, que \u00e9 o respeito \u00e0 singularidade do indiv\u00edduo, mas tamb\u00e9m um dos \npilares do Estado democr\u00e1tico de direito, qual seja: o pluralismo das manifesta\u00e7\u00f5es \ne posi\u00e7\u00f5es pessoais. \n...................................................................................................................................... \nA tirania do individualismo exacerbado: \n...................................................................................................................................... \nEssa introje\u00e7\u00e3o no eu, por paradoxal que seja, impede que o pr\u00f3prio eu satisfa\u00e7a \nsuas necessidades, pois os ?seres humanos precisam de uma certa dist\u00e2ncia da \nobserva\u00e7\u00e3o \u00edntima por parte do outro para poderem sentir-se soci\u00e1veis?. \n...................................................................................................................................... \nA revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: \nApesar de tamb\u00e9m ser um fato social, a revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica n\u00e3o possui \nautonomia como fator inibidor da plena frui\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 vida privada. Ao \ncontr\u00e1rio, ela reveste-se de uma qualidade de meio, de instrumento que, a servi\u00e7o \ndo totalitarismo estatal, da cultura de massas, e do individualismo narcisista, tornou \nposs\u00edvel que as infind\u00e1veis inger\u00eancias realizadas na esfera privada de cada um, \nocorressem de modo mais amplo e agudo. \n\n \n\n  Conv\u00e9m esclarecer que, embora o conte\u00fado da vida privada esteja associado ao \n\ndireito personal\u00edssimo, possui contornos pr\u00f3prios e peculiares e, por essa raz\u00e3o, reclama uma \n\ndisciplina aut\u00f4noma. Princ\u00edpios como direito \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o (assinala a especificidade \u00fanica \n\nde cada indiv\u00edduo frente ao Social) e exclusividade nas escolhas das op\u00e7\u00f5es pessoais \n\n(assegura ao indiv\u00edduo sua identidade diante dos riscos proporcionados pela niveladora \n\npress\u00e3o social e pela incontrast\u00e1vel impositividade do poder pol\u00edtico) s\u00e3o exemplos da \n\nsingularidade do aludido direito. \n\n                                                \n104 MIRANDA, Ros\u00e2ngelo. Outubro-dezembro de 1995, p. 162-164 \n\n\n\n 64\n\n  Imp\u00f5e-se fazer alus\u00e3o, tamb\u00e9m, a outros princ\u00edpios do Estado Democr\u00e1tico, \n\ncom o intuito de fixar um crit\u00e9rio coerente e justo no ato da sua aplica\u00e7\u00e3o, pois uma \n\nverdadeira an\u00e1lise \u00e9 aquela que consegue estabelecer um v\u00ednculo entre os preceitos \n\nparticulares e os p\u00fablicos. Nesse sentido, \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o feita por Ros\u00e2ngelo Miranda105, eis \n\nque \n\n \n\nPrinc\u00edpio republicano \n...................................................................................................................................... \n..., o direito ao resguardo da vida privada, ?otimizado? (vide item 5.2) segundo o \nprinc\u00edpio republicano positivado na CF de 1988, encontrar\u00e1 seus limites diante do \ninteresse maior representado pela sociedade. \n...................................................................................................................................... \nPrinc\u00edpio da rigidez constitucional \nAs normas constitucionais que tutelam o direito \u00e0 vida privada t\u00eam aplica\u00e7\u00e3o \nimediata (inciso X, c/c \u00a71\u00b0, ambos do art. 5\u00b0 da CF), isto \u00e9, n\u00e3o dependem, para sua \nefic\u00e1cia, de regulamenta\u00e7\u00e3o via lei infraconstitucional. \n...................................................................................................................................... \nO princ\u00edpio do devido processo legal como instrumento de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida privada \n...................................................................................................................................... \nSaliente-se que, no que tange \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da vida privada, o devido processo legal \natua tanto de modo preventivo e suspensivo, mediante as cautelas constitucionais, \nquanto de modo prospectivo, a facultar o direito de a\u00e7\u00e3o reparat\u00f3ria aos danos que \nj\u00e1 lhe foram causados. \n\n \n\n  Consoante o inciso X, art. 5\u00ba, da Carta Magna, considera-se vida privada \n\naquela desenvolvida fora das vistas do p\u00fablico, perante, eventualmente, um pequeno grupo de \n\n\u00edntimos, abrangendo, portanto, a intimidade, ou seja, a vida em ambiente de conv\u00edvio no \n\ninterior de um grupo fechado e reduzido. A no\u00e7\u00e3o de intimidade ou vida privada \u00e9 vinculada \u00e0 \n\nno\u00e7\u00e3o relativa e subjetiva de espa\u00e7o e tempo, o que explica a dificuldade do termo. De \n\nqualquer maneira, quando h\u00e1 refer\u00eancia \u00e0 intimidade do cidad\u00e3o comum106, esta \u00e9 a sua vida \n\nprivada no recesso do lar107.  \n\n                                                \n105 Idem; Ibidem, p. 177-180 \n106 Aos homens p\u00fablicos \u00e9 necess\u00e1ria reputa\u00e7\u00e3o ilibada. SILVA MARTINS, Ives Gandra da; SILVA MARTINS, \nRog\u00e9rio Vidal Gandra. Privacidade na Comunica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica, In GRECO, Marco Aurelio e SILVA \nMARTINS, Ives Gandra da (Coord.): Direito e Internet ? Rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas na sociedade informatizada. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, 2001, p. 49 \n107 CRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9. 1988, p. 257 \n\n\n\n 65\n\n  O Texto Maior consagra o direito \u00e0 vida privada como um dos direitos \n\nfundamentais, cujo princ\u00edpio \u00e9 respeitar e proteger a pessoa humana, de efic\u00e1cia imediata, de \n\nacordo com o art. 5\u00b0, \u00a71\u00b0, possibilitando ao legislador infraconstitucional, apenas, restringir \n\nseu campo de incid\u00eancia denotativo-conceitual, com a imposi\u00e7\u00e3o de respeitar seu conte\u00fado \n\nessencial. O papel assumido pelo legislador infraconstitucional \u00e9, pois, relevante: delimitar o \n\ncampo da privacidade em qualquer meio de atua\u00e7\u00e3o do ser humano, conforme assevera o \n\nautor Rivanildo Diniz108 que: ?N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil demarcar com precis\u00e3o o campo protegido pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. \u00c9 preciso notar que cada \u00e9poca d\u00e1 lugar a um tipo espec\u00edfico de privacidade?. \n\n  \u00c9 oportuno demonstrar, de maneira sucinta, que o direito \u00e0 vida privada \n\ncompreende elementos, como: sujeito, conte\u00fado e objeto. O primeiro abriga os brasileiros e \n\nestrangeiros residentes no pa\u00eds, estrangeiros n\u00e3o residentes e ap\u00e1tridas, que estejam, de \n\nalguma forma, sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. O segundo concerne \u00e0 faculdade de resistir ao \n\ndevassamento. O terceiro resguarda a integridade moral do sujeito. V\u00e1lido, pois, ressaltar, \n\nmais uma vez, a rela\u00e7\u00e3o entre o aludido direito e o princ\u00edpio da dignidade humana, pois este \u00e9 \n\nsuporte daquele, conforme consagra o autor Ros\u00e2ngelo Miranda109, in verbis: \n\n \n\nCom efeito, consoante o inciso III, do art. 1\u00b0, combinado com o \u00a72\u00b0 do art. 5\u00b0 da \nCF, n\u00e3o s\u00f3 a no\u00e7\u00e3o de dignidade humana, mas tamb\u00e9m a id\u00e9ia ?autoreferencial de \n?direitos do homem?? foram alcan\u00e7adas ao n\u00edvel de princ\u00edpios constitucionais. \n...................................................................................................................................... \nOra, a prote\u00e7\u00e3o da vida privada da pessoa pode n\u00e3o ser condi\u00e7\u00e3o suficiente, mas, \ncom certeza, \u00e9 condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que tanto a dignidade quanto os direitos \nhumanos sejam plenamente respeitados. \n\n \n\n  De fato, o direito \u00e0 vida privada assenta na pr\u00f3pria id\u00e9ia de autonomia privada \n\ne da no\u00e7\u00e3o de livre desenvolvimento da personalidade, porque, assim, h\u00e1 total realiza\u00e7\u00e3o do \n\nser humano e concretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade humana. E isso faz com que seu \n\n                                                \n108 DINIZ, Rivanildo. Outubro-dezembro, 1999, p. 203 \n109 MIRANDA, Ros\u00e2ngelo. Outubro-dezembro de 1995, p. 170-186 \n\n\n\n 66\n\nconte\u00fado esteja sempre aberto a novas interpreta\u00e7\u00f5es, acr\u00e9scimos e redu\u00e7\u00f5es, acompanhando \n\na evolu\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria humana, sem que importe ?fraqueza substancial?110. \n\n  Conv\u00e9m explicitar que devido \u00e0 natureza ampla do direito \u00e0 vida privada, cujo \n\nobjeto, tamb\u00e9m, engloba a intimidade, de raio mais restrito, todas as manifesta\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas a esta, expostas no item anterior, aplicam-se \u00e0quela. Entretanto, \u00e9 importante \n\nmencionar que, embora haja esse liame entre os direitos, cada um possui sua independ\u00eancia, \n\npelo que se v\u00ea da seguinte passagem: \n\n \n\nAo contr\u00e1rio, cada direito possui sua autonomia perante os demais. Nada obsta, \npor\u00e9m, que, em determinadas situa\u00e7\u00f5es, a prote\u00e7\u00e3o ao bem em perigo ou j\u00e1 afetado, \nfa\u00e7a-se mediante a instrumentaliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e das normas pertinentes a \ndois ou mais direitos essenciais \u00e0 pessoa.111 \n\n \n\n  Dessa forma, pode-se identific\u00e1-lo com seus m\u00faltiplos aspectos ditos \n\nmaterializantes ou concretizadores como a: \n\n \n\n\u2022 Liberdade sexual ? \u00e9 a liberdade de cada um viver a sua pr\u00f3pria sexualidade, ou seja, \n\nassumir sua identidade sexual, a qual envolve o homossexualismo, intersexualismo e \n\ntransexualismo, livre escolha de parceiros e a oportunidade de manter com os mesmos \n\nrela\u00e7\u00f5es sexuais. Entretanto, essa manifesta\u00e7\u00e3o ? sexual ? do ser humano encontra \n\nalguns \u00f3bices decorrentes do seu pr\u00f3prio conte\u00fado, os quais impedem um devido \n\namparo legal. As dificuldades do tema est\u00e3o expostas na obra de Jos\u00e9 Sampaio112, eis \n\nque \n\n \n\na) a desconsidera\u00e7\u00e3o da sexualidade como objeto de direito deve-se ao esfor\u00e7o \nconjugado da religi\u00e3o, da moral e mesmo da medicina, \u00e0 medida que a \ntratavam e em grande escala ainda a tratam ora como s\u00edmbolo do pecado, ora \ncomo manifesta\u00e7\u00e3o de alguma patologia ps\u00edquica ou f\u00edsica; \n\n                                                \n110 SAMPAIO, Jos\u00e9. 1998, p. 274 \n111 MIRANDA, Ros\u00e2ngelo. Outubro-dezembro de 1995, p. 171 \n112 SAMPAIO, Jos\u00e9. 1998, p. 278-279 \n\n\n\n 67\n\nb) contrariamente \u00e0 maioria dos direitos fundamentais, o pr\u00f3prio exerc\u00edcio da \nliberdade sexual pressup\u00f5e a clandestinidade, o recato, o rec\u00f4ndito e o \nesconderijo. Para muitos sua natural tend\u00eancia \u00e0 transgress\u00e3o impediria a \nnormatiza\u00e7\u00e3o; \n\nc) a ambival\u00eancia tamb\u00e9m se faz presente na sua estrutura\u00e7\u00e3o: congrega \nsimultaneamente um direito a viver a pr\u00f3pria sexualidade e um dever de faz\u00ea-\nlo em ambiente privado, desafiando assim um t\u00eanue limite, penalmente \nsancionado; \n\nd) seu exerc\u00edcio tamb\u00e9m requer, em regra, a participa\u00e7\u00e3o consentida de uma outra \npessoa. Diferentemente da maioria dos direitos fundamentais, essa \nbilateralidade desenha o outro n\u00e3o apenas como um limite da liberdade, mas \ntamb\u00e9m como parceiro incondicional pra o seu exerc\u00edcio; \n\ne) se a vontade \u00e9 pedra angular na manifesta\u00e7\u00e3o dessa liberdade, destaca-se, mais \ndo que nunca, a necessidade de que seja esclarecida e livre, trazendo a debate o \ntem\u00e1rio da capacidade jur\u00eddica em tons mais fortes do que em outros dom\u00ednios. \n\n \n\n\u2022 Liberdade da vida familiar ? \u00e9 o poder de organizar e desenvolver a vida em uma \n\ncomunidade formada pelos c\u00f4njuges, assim como por estes e por sua descend\u00eancia. \n\nImpondo-se ao Estado o dever de respeitar e promover a autonomia de sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o ou forma\u00e7\u00e3o, a qual se perfaz na edifica\u00e7\u00e3o de um lar e d\u00e1, \n\nconseq\u00fcentemente, ensejo \u00e0s rela\u00e7\u00f5es mais complexas. Um bom exemplo \u00e9 o \n\nestabelecido pela Carta Magna/1988, art. 226, \u00a7\u00a7 1\u00b0 a 6\u00b0, ou seja, a fam\u00edlia e suas \n\nentidades familiares. \n\n  Outrossim, o direito \u00e0 vida privada n\u00e3o \u00e9 absoluto, comporta, pois, restri\u00e7\u00f5es, \n\numa vez que a privacidade de um indiv\u00edduo encontra limita\u00e7\u00f5es na privacidade de outro \n\nindiv\u00edduo, bem como na necessidade de garantir as mais diversas manifesta\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\np\u00fablico. \n\n \n\n  Do exposto, verifica-se que, embora haja dificuldade na determina\u00e7\u00e3o \n\nterminol\u00f3gica ? intimidade e vida privada, em decorr\u00eancia dos fatores culturais e sociais, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio proteger o conte\u00fado dos aludidos direitos e, por via obl\u00edqua, o ser humano, por \n\nmeio de regras hermen\u00eauticas, consoante demonstra Jos\u00e9 Sampaio113, eis que \n\n \n\n                                                \n113 SAMPAIO, Jos\u00e9. 1998, p. 262-263 \n\n\n\n 68\n\na) o direito \u00e0 intimidade e \u00e0 vida privada goza de uma constitucionalidade, pelo \nmenos formal, pois a Constitui\u00e7\u00e3o em seu art. 5\u00b0, inciso X, define-o como \ndireito ou direitos inviol\u00e1veis; \n\nb) o direito \u00e0 intimidade e \u00e0 vida privada apresenta uma estrutura que se subsume \nao que chamamos de teoria estrutural-formal de um direito fundamental; \n\nc) a intimidade e a vida privada, por envolverem temas de que dimanam aspectos \npessoais e culturais, intimamente ligados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, devem ser \nconcebidas de forma ?aberta?, din\u00e2mica e flex\u00edvel, de modo a acompanhar essa \nconstante evolu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n2.8. Da imagem \n\n  Compreender \u00e9 apreender o verdadeiro sentido de algo, por isso, torna-se \n\nnecess\u00e1rio compreender o direito \u00e0 imagem, para se extrair sua natureza aut\u00f4noma, suas \n\ncaracter\u00edsticas peculiares, seu alcance e conte\u00fado pr\u00e1tico. E \u00e9 sob essa \u00f3tica que se far\u00e1 a \n\nan\u00e1lise do aludido item. \n\n  Inicialmente, \u00e9 preciso abordar as v\u00e1rias teorias que tentaram, de uma forma ou \n\nde outra, associar a imagem a um outro direito, tornando-a um direito subordinado. Todavia, \n\nessas teorias continham falhas, as quais ensejaram a concep\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do tema, cujo \n\nconte\u00fado foi objeto da Carta Magna de 1988, elevando o direito \u00e0 imagem a uma categoria \n\npr\u00f3pria. \n\n  \u00c9 oportuno mencionar que a evolu\u00e7\u00e3o da natureza jur\u00eddica do direito \u00e0 imagem, \n\nora apresentada, foi objeto de an\u00e1lise de autores como Vivian Silveira114, Rodrigo Fonseca115 \n\ne Maria Cec\u00edlia Nar\u00e9ssi Munhoz Affornalli116. Dessa forma, poder\u00e3o ser destacadas as \n\nseguintes teorias: \n\n \n\na) Teoria do Direito de Propriedade - relacionou o direito \u00e0 imagem como uma esp\u00e9cie de \n\npropriedade, pois possu\u00eda como atributos de seus titulares o nome e o corpo, possibilitando ao \n\n                                                \n114 SILVEIRA, Vivian de Melo. O direito \u00e0 pr\u00f3pria imagem, suas viola\u00e7\u00f5es e respectivas repara\u00e7\u00f5es. Revista \nForense. Rio de Janeiro: Forense, ano 96, volume 351, julho-agosto-setembro de 2000, p. 235-238 \n115 FONSECA, Rodrigo Garcia da. Direito \u00e0 Pr\u00f3pria Imagem. Revista de Direito Civil, Imobili\u00e1rio, Agr\u00e1rio e \nEmpresarial. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 15, janeiro-mar\u00e7o de 1991, p. 94-99 \n116 AFFORNALLI, Maria Cec\u00edlia Nar\u00e9ssi Munhoz. Direito \u00e0 pr\u00f3pria  imagem. Curitiba: Juru\u00e1, 2003, p. 41-49 \n\n\n\n 69\n\nindiv\u00edduo defender tais atributos como direitos absolutos (erga omnes). Entretanto, essa teoria \n\ndeve ser desconsiderada, pois a propriedade comporta caracter\u00edsticas, como a \n\ntransmissibilidade e a disponibilidade, que n\u00e3o est\u00e3o presentes naquele direito.  \n\n \n\nb) Teoria do Direito \u00e0 Intimidade - inseriu o direito \u00e0 imagem como direito \u00e0 intimidade, pois \n\nambos t\u00eam como objetivo principal a prote\u00e7\u00e3o de interesses morais do indiv\u00edduo; por\u00e9m, \n\naquele protege o titular contra a altera\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de sua personalidade e este contra a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o e a publica\u00e7\u00e3o de uma cena da vida pessoal ou familiar.  \n\n \n\nc) Teoria do Direito do Autor - pontua tra\u00e7os comuns \u00e0 imagem e ao autor, isto \u00e9, o titular do \n\ndireito \u00e0 imagem tem os mesmos direitos sobre sua imagem, assim como o autor tem sobre \n\nsua obra; contudo esse princ\u00edpio \u00e9 falho, pois que n\u00e3o se insere na imagem o ato de cria\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nd) Teoria do Direito \u00e0 Identidade Pessoal - especialmente defendida por Pontes de Miranda117, \n\nestabelece que a imagem tem a fun\u00e7\u00e3o de identificar a pessoa, individualizando-a entre as \n\ndemais. Ocorre que n\u00e3o se deve confundir individua\u00e7\u00e3o com identifica\u00e7\u00e3o. A imagem serve \n\ncomo individua\u00e7\u00e3o e a identifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia necess\u00e1ria.  \n\n \n\ne) Teoria do Patrim\u00f4nio Moral da Pessoa - situa a imagem no \u00e2mbito moral da personalidade, \n\ne n\u00e3o na \u00e1rea material, o que a inviabiliza, pois, conforme an\u00e1lise posterior, a imagem possui \n\num conte\u00fado material.  \n\n \n\nf) Teoria do Direito \u00e0 Honra - exerce, ainda hoje, forte influ\u00eancia sobre os pensamentos \n\ndoutrin\u00e1rios. Segundo essa teoria, a imagem deve ser protegida apenas quando sua divulga\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n117 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 80 \n\n\n\n 70\n\nofender a honra do retratado. Isso acarreta d\u00favida quanto \u00e0 real prote\u00e7\u00e3o que deve ser dada \u00e0 \n\nimagem: deve-se proteg\u00ea-la como um direito aut\u00f4nomo ou proteg\u00ea-la, por via obl\u00edqua, por \n\nmeio da honra? Insta, ent\u00e3o, trazer \u00e0 baila o entendimento de Adriano de Cupis118 sobre o \n\nassunto, in verbis: \n\n \n\nOu se atribui ao direito \u00e0 imagem uma import\u00e2ncia geral, que pode ser limitada \nsomente por exce\u00e7\u00f5es espec\u00edficas impostas pelo interesse p\u00fablico; ou o direito \u00e0 \nimagem \u00e9 compreendido na esfera do direito \u00e0 honra, no sentido de que a tutela \njur\u00eddica encontra aplica\u00e7\u00e3o somente no caso de a difus\u00e3o da imagem da pessoa ser \nprejudicial para a honra dela. Se se seguir esta \u00faltima solu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o resguardo em \nsi e por si considerado que assume valor de bem jur\u00eddico, uma vez que a raz\u00e3o \ndeterminante da interven\u00e7\u00e3o do direito \u00e9 constru\u00edda pela ofensa \u00e0 honra. \n\n \n\n  Portanto, fazer a an\u00e1lise conjunta ou simult\u00e2nea imagem-honra \u00e9 incidir e \n\npermanecer em erro. Essa vincula\u00e7\u00e3o, imagem-honra, nem sempre coincide, \u00e9 o que \n\ndemonstra o autor Rodrigo Fonseca119, pois \n\n \n\nN\u00e3o obstante sua aparente sensatez e modera\u00e7\u00e3o, esta teoria acaba por se mostrar \nimpotente diante de certas situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Como proteger, p. ex., uma pessoa \nque tenha sua fotografia divulgada com fins propagand\u00edsticos? Ningu\u00e9m discute \nhaver uma viola\u00e7\u00e3o de direito num caso tal. N\u00e3o h\u00e1 necessariamente, entretanto, \nqualquer atentado a ?honra, boa fama ou respeitabilidade?. \u00c9 indiscut\u00edvel, como j\u00e1 \ndissemos acima, que em certas ocasi\u00f5es a viola\u00e7\u00e3o da imagem est\u00e1 diretamente \nassociada \u00e0quela da honra. Esta n\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, pressuposto da outra, e nem poderia \nser. \n\n \n\n  Torna-se, assim, imprescind\u00edvel desvincular a imagem \u00e0 viola\u00e7\u00e3o de outro \n\nbem. Isso transforma a teoria num vazio, uma vez que explica o direito negando sua \n\nexist\u00eancia. O reconhecimento do direito \u00e0 imagem pressup\u00f5e, portanto, uma prote\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f4noma, com regime jur\u00eddico pr\u00f3prio! Urge, pois, ressaltar o entendimento de Pontes de \n\nMiranda120 sobre a autonomia desse direito, tamb\u00e9m perfilhado nesse trabalho, pois \n\n \n\n                                                \n118 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 140 \n119 FONSECA, Rodrigo. Janeiro-mar\u00e7o de 1991, p. 97 \n120 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 79-80 \n\n\n\n 71\n\nQuem viola direito ao uso da pr\u00f3pria imagem nem viola direito \u00e0 personalidade \ncomo tal, nem o direito \u00e0 integridade f\u00edsica, nem a honra. Se s\u00f3 se tutela o direito ao \nuso da imagem e se algum desses direitos foi violado, n\u00e3o existe direito \u00e0 pr\u00f3pria \nimagem; outrossim, quando s\u00f3 se tutela o direito ao uso da imagem se outro direito, \nabsoluto ou relativo, foi violado, n\u00e3o h\u00e1 pensar-se em direito \u00e0 pr\u00f3pria imagem. \n\n \n\n  Esse \u00e9 o tratamento adotado pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, ao abordar a \n\nimagem-atributo no inciso V, a imagem-retrato no inciso X e a imagem como direito autoral \n\nno inciso XXVIII, todos do art. 5\u00b0. Imp\u00f5e-se destacar as diferen\u00e7as entre as mesmas, como \n\nassevera o autor Carlos Souza121, eis que \n\n \n\nA denominada imagem-retrato refere-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dispensada \u00e0 fisionomia \nda pessoa, bem como \u00e0 sua reprodu\u00e7\u00e3o. Trata-se, portanto, da vertente original do \ndireito \u00e0 imagem, a qual objetiva promover o resguardo da identidade f\u00edsica da \npessoa e suas caracter\u00edsticas, sendo tamb\u00e9m tutelada a correta capta\u00e7\u00e3o e veicula\u00e7\u00e3o \nda fisionomia. \n...................................................................................................................................... \nA prote\u00e7\u00e3o da imagem como direito autoral, por seu turno, conforme prevista no \nart. 5\u00b0, XXVIII, a, da CF, visa \u00e0 tutela da pessoa enquanto criadora de uma \ndeterminada obra intelectual, especialmente no que tange \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o em \nobras coletivas, englobando, portanto, o chamado ?direito de arena? nas atividades \ndesportivas. \n...................................................................................................................................... \nA denominada imagem-atributo possui por objeto o conjunto de particularidades \ncomportamentais que distinguem uma pessoa perante terceiros. Tais \nparticularidades podem tanto abonar como desprestigiar a pessoa em referencia, \nn\u00e3o possuindo, assim, qualquer identidade com a honra objetiva do sujeito. \n\u00c9 importante notar que a imagem-atributo nasce do pr\u00f3prio uso vulgar do termo \n?imagem?, o qual passa a significar n\u00e3o apenas a fisionomia e a sua reprodu\u00e7\u00e3o, \nmas tamb\u00e9m o conjunto de caracter\u00edsticas comportamentais que identificam o \nsujeito. \n...................................................................................................................................... \nCumpre destacar, ainda, que o reconhecimento da imagem-atributo encontra-se em \nsintonia com a amplia\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 pessoa no Direito Civil, \nfen\u00f4meno representativo de uma mudan\u00e7a do paradigma patrimonialista, \npredominante no C\u00f3digo Civil de 1916, para a ado\u00e7\u00e3o de uma dogm\u00e1tica civilista \nque prioriza o aspecto existencial da pessoa humana. O estudo dos direitos da \npersonalidade ilustra como nenhuma outra seara do Direito Civil essa altera\u00e7\u00e3o na \nperspectiva do referido ramo jur\u00eddico, podendo-se elencar a defesa da imagem-\natributo como um dos vetores dessa personaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  Conv\u00e9m destacar que a imagem-retrato, atualmente correspondente \u00e0 \n\nidentidade f\u00edsica, entre os romanos era denominada de ius imaginis, consistente num direito \n\nexclusivo dos nobres, posteriormente ampliado a outras pessoas, de manter retratos ou bustos \n\n                                                \n121 SOUZA, Carlos Affonso Pereira de. Contornos atuais do direito \u00e0 imagem. Revista Forense. Rio de Janeiro: \nForense, vol. 367, ano 99, maio-junho de 2003, p.49/52 \n\n\n\n 72\n\nde seus antepassados na entrada de um determinado local, conforme defende Jacqueline \n\nDias122, in verbis:  \n\n \n\nO ius imaginis preocupava-se, ent\u00e3o, com a titularidade do direito de determinar \nquando e como a imagem poderia ser apresentada socialmente. A propriedade do \nobjeto sobre o qual a imagem era fixada era o ponto relevante. Suas caracter\u00edsticas \no aproxima dos atuais direitos de propriedade, sem deixar de ter similitudes com o \ndireito \u00e0 imagem. \n\n \n\n  Esse tipo de imagem, de fato, \u00e9 extremamente relevante, uma vez que constitui \n\nobjeto do direito \u00e0 privacidade e base de toda a sua teoria aut\u00f4noma, consagrada \n\nconstitucionalmente no art. 5\u00b0, X. Outrossim, enquanto a imagem-retrato \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\ntradi\u00e7\u00e3o, a concep\u00e7\u00e3o moderna de imagem relaciona-se com seu conceito p\u00fablico, ou o seu \n\nfim publicit\u00e1rio, ou ainda com o seu conte\u00fado econ\u00f4mico, t\u00edpico do progresso tecnol\u00f3gico. A \n\npublicidade associa o produto de consumo \u00e0 imagem de algu\u00e9m conhecido publicamente, a \n\nfim de gerar credibilidade e confian\u00e7a do mesmo, criando uma vincula\u00e7\u00e3o t\u00e3o intensa entre a \n\npessoa e o produto que, \u00e0s vezes, monopoliza o viver do indiv\u00edduo. \n\n  O liame produto-pessoa p\u00fablica se faz por meio do consentimento (o contrato \n\nde licen\u00e7a de uso), o que n\u00e3o afasta o atributo da extrapatrimonialidade e indisponibilidade da \n\nimagem, pois se estar\u00e1, t\u00e3o somente, permitindo que um terceiro se utilize desta dentro de \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es e limites, sendo l\u00edcito ao titular do direito \u00e0 imagem, a qualquer \n\ntempo, retirar a permiss\u00e3o outorgada, para a utiliza\u00e7\u00e3o de seus tra\u00e7os caracter\u00edsticos, por meio \n\nda figura da retrata\u00e7\u00e3o.  \n\n  V\u00e1lido, pois, ressaltar essa intera\u00e7\u00e3o (publicidade-pessoa), caracter\u00edstica da \n\nsociedade de massa, na seguinte passagem: \n\n \n\nA atual facilidade de difus\u00e3o de mensagens e imagens, a intensa utiliza\u00e7\u00e3o da \npublicidade, a atua\u00e7\u00e3o das m\u00eddias e o volume negocial que se associa \u00e0 imagem, \nacabam gerando um ciclo vicioso que carrega consigo, cada vez mais, a redu\u00e7\u00e3o do \n\n                                                \n122 DIAS, Jacqueline Sarmento. O direito \u00e0  imagem. Belo Horizonte: Del Rey, 2000, p.69 \n\n\n\n 73\n\nespa\u00e7o privado do cidad\u00e3o. Foi exatamente por esse ciclo que veio a interessar-se a \nsociedade contempor\u00e2nea123. \n\n \n\n  \u00c9 oportuno mencionar, ent\u00e3o, que o exerc\u00edcio do direito \u00e0 imagem encontra \n\n\u00f3bice, primeiramente, no pr\u00f3prio conte\u00fado do direito da personalidade, e, em segundo, pela \n\npreponder\u00e2ncia do interesse p\u00fablico, para que este seja v\u00e1lido \u00e9 necess\u00e1rio que, al\u00e9m de \n\ntratar-se de pessoa p\u00fablica ou not\u00f3ria, as imagens se refiram \u00e0 sua vida p\u00fablica e se destinem \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o124.  \n\n  Verifica-se, portanto, que a inten\u00e7\u00e3o do legislador constitucional foi \n\nestabelecer, particularmente no inciso X, a autonomia dos direitos \u00e0 intimidade, vida privada, \n\nimagem e honra, apesar de suas semelhan\u00e7as, a partir do momento em que a viola\u00e7\u00e3o a um \n\ndeles n\u00e3o implica viola\u00e7\u00e3o aos demais. Esse \u00e9 o entendimento sustentado por Janice Ferrari125, \n\ne ora defendido, pois \n\n \n\nConstatamos que a imagem \u00e9 bem jur\u00eddico independente, n\u00e3o atrelado \u00e0 tutela de \noutros bens. A imagem \u00e9 amparada em exclusividade, e n\u00e3o em conjunto com a \nhonra, intimidade, identidade, ou qualquer outro atributo da personalidade, e nesse \nsentido \u00e9 de se louvar a orienta\u00e7\u00e3o constitucional dada ao direito \u00e0 pr\u00f3pria imagem, \ngarantindo-lhe prote\u00e7\u00e3o de forma expl\u00edcita. \n\n \n\n  \u00c9 oportuno mencionar que essa considera\u00e7\u00e3o dada \u00e0 mat\u00e9ria foi, tamb\u00e9m, \n\nobjeto do novo Diploma Civil, art. 20. Todavia, a norma infraconstitucional n\u00e3o trouxe \n\nqualquer inova\u00e7\u00e3o ao assunto, disciplinando pontos j\u00e1 totalmente superados pela Doutrina e \n\npela Constitui\u00e7\u00e3o, como a incid\u00eancia da imagem na honra da pessoa. Aspecto esse, ainda, que \n\npossibilitaria uma certa confus\u00e3o pelos int\u00e9rpretes. A an\u00e1lise d\u00fabia do art. 20, CC/02, \u00e9 \n\nesclarecida com propriedade por Maria Affornalli126, in verbis: \n\n \n                                                \n123 Idem; Ibidem, p. 85 \n124 AFFORNALLI, Maria. 2003, p. 59-61 \n125 FERRARI, Janice Helena. Direito \u00e0 pr\u00f3pria imagem. Cadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. \nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 1, n. 4, julho-setembro de 1993, p. 139 \n126 AFFORNALLI, Maria. 2003, p. 33 \n\n\n\n 74\n\nEm uma primeira leitura do art. 20, pode parecer ao int\u00e9rprete que o cabimento de \nindeniza\u00e7\u00e3o do dano \u00e0 imagem condiciona-se ao tamb\u00e9m atingimento da honra, da \nboa fama ou da respeitabilidade, ainda, se o uso lesivo destinou-se a fins \ncomerciais. \nTal confus\u00e3o acabaria destruindo toda a teoria constru\u00edda pela Doutrina, nacional e \nestrangeira, pela Jurisprud\u00eancia e pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 acerca da \nautonomia do direito \u00e0 imagem, a qual estabelece que o mesmo n\u00e3o se confunde \ncom reputa\u00e7\u00e3o ou boa fama, ou seja, o direito \u00e0 imagem est\u00e1 t\u00e9cnica e \njuridicamente dissociado da no\u00e7\u00e3o de honra, s\u00e3o coisas distintas. \nPara que caiba a indeniza\u00e7\u00e3o do dano \u00e0 imagem, basta que a fixa\u00e7\u00e3o ou \nrepresenta\u00e7\u00e3o da imagem ou a sua utiliza\u00e7\u00e3o sejam feitas sem a autoriza\u00e7\u00e3o do seu \ntitular, n\u00e3o se indagando se houve finalidade comercial ou se paralelamente ao dano \n\u00e0 imagem, conforme seu conceito e conte\u00fado t\u00e9cnico-jur\u00eddico que ser\u00e1 explicado \nem cap\u00edtulo pr\u00f3prio, tamb\u00e9m foram atingidos outros direitos da personalidade como \na honra, a privacidade, a intimidade, etc. \n\n \n\n  V\u00e1lido, ainda, ressaltar a opini\u00e3o de Adriano de Cupis127 sobre o assunto, pois \n\n \n\nPelo contr\u00e1rio, quanto ao direito \u00e0 imagem, o ordenamento jur\u00eddico interv\u00e9m contra \nas abusivas exposi\u00e7\u00f5es ou publica\u00e7\u00f5es da imagem, mesmo que n\u00e3o haja ofensa para \no decoro ou reputa\u00e7\u00e3o.  Indubitavelmente, que em muitos casos nos quais se discute \no direito \u00e0 imagem traduzem hip\u00f3teses de difus\u00e3o da imagem de maneira e em \ncircunstancias tais que representam uma ofensa \u00e0 honra; mas, mesmo que tal se n\u00e3o \nverifique, subsiste do mesmo modo a tutela jur\u00eddica, e por isso o direito \u00e0 imagem \ntem car\u00e1ter aut\u00f4nomo. \n\n \n\n  A eleva\u00e7\u00e3o \u00e0 categoria aut\u00f4noma deve-se \u00e0s tentativas sem sucesso das \n\nreferidas teorias para identificar o direito \u00e0 imagem, bem como \u00e0s caracter\u00edsticas e ao \n\nconte\u00fado peculiares. Conforme disp\u00f5e Carlos Alberto Bittar128, o direito \u00e0 imagem: \n\n \n\nConsiste no direito que a pessoa tem sobre a sua forma pl\u00e1stica e respectivos \ncomponentes distintos (rosto, olhos, perfil, busto, etc) que a individualizam no seio \nda coletividade. Incide, pois, sobre a conforma\u00e7\u00e3o f\u00edsica da pessoa, compreendendo \nesse direito um conjunto de caracteres que a identifica no meio social. Por outras \npalavras, \u00e9 o v\u00ednculo que une a pessoa \u00e0 sua express\u00e3o externa, tomada no conjunto, \nou em partes significativas (como a boca, os olhos, as pernas, enquanto \nindividualizadoras da pessoa). \n\n \n\n  Constata-se, a partir da an\u00e1lise conceitual desse direito, que ele se enquadra \n\ncomo um direito da personalidade, preocupado, pois, com a pessoa, na sua dimens\u00e3o \n\nontol\u00f3gica, em efetivar o princ\u00edpio da dignidade humana. Eis que \n\n                                                \n127 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 150 \n128 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 87 \n\n\n\n 75\n\n \n\nTodas as grandes normas de ordena\u00e7\u00e3o social assentam no fato de que cada ser \nhumano, ao reconhecer em si uma vida humana, com valor infinito, reconhece a \nmesma qualidade em todos os outros seres humanos. Esse reconhecimento reflete-\nse em si mesmo, com o conseq\u00fcente refor\u00e7o da pr\u00f3pria dignidade humana.129 \n\n \n\n  De fato, sendo um direito da personalidade, carrega as mesmas caracter\u00edsticas \n\ndeste. Entretanto, possui um aspecto que o individualiza dos demais: a disponibilidade, \n\nmediante o consentimento, expresso ou t\u00e1cito, gratuito ou oneroso; e, conseq\u00fcentemente, a \n\nestima\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, em virtude do uso consentido. Esclarece Vivian Silveira130 a \n\nimport\u00e2ncia do consentimento como um fator distintivo dos demais direitos, pois \n\n \n\nMais importante ainda para entender a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da imagem \u00e9 o \nconsentimento. Este \u00e9 dado pelo titular do direito, ou seja, aquele cuja imagem se \npretende fixar, no sentido de autorizar ou proibir a utiliza\u00e7\u00e3o de sua imagem por \nterceiros. \n...................................................................................................................................... \nVale lembrar que o consentimento exclui a ilegalidade do ato, entretanto, s\u00f3 poder\u00e1 \na imagem ser usada para aqueles fins para os quais o consentimento foi dado.  \n...................................................................................................................................... \nDevemos, contudo, lembrar que o consentimento do titular da imagem n\u00e3o implica \nren\u00fancia a seu direito \u00e0 imagem. \n......................................................................................................................................\nPor ser o direito \u00e0 imagem, direito personal\u00edssimo, irrenunci\u00e1vel e intransmiss\u00edvel, \neste \u00e9 dispon\u00edvel apenas em determinadas circunst\u00e2ncias e por tempo determinado. \nExiste, contudo, a possibilidade da retrata\u00e7\u00e3o, que consiste na possibilidade do \ntitular da imagem revogar o consentimento dado para a veicula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  Constitui, assim, um direito dispon\u00edvel e isso n\u00e3o implica na sua ren\u00fancia, uma \n\nvez que o consentimento serve, apenas, para autorizar terceiro a se utilizar, dentro de \n\ndeterminados limites, de sua imagem. No mais, tem-se o instituto da retrata\u00e7\u00e3o como meio \n\nh\u00e1bil para revogar o consentimento outorgado e desfazer a disposi\u00e7\u00e3o da imagem em favor de \n\nterceiro, o que refor\u00e7a, mais uma vez, a presen\u00e7a do car\u00e1ter da irrenunciabilidade no direito \u00e0 \n\nimagem. Todavia, a reprodu\u00e7\u00e3o da imagem comporta exce\u00e7\u00f5es, autorizando-se sua \n\n                                                \n129 DIAS, Jacqueline. 2000,p. 24 \n130 SILVEIRA, Vivian. Julho-agosto-setembro de 2000, p. 243-244 \n\n\n\n 76\n\ndivulga\u00e7\u00e3o, independente do consentimento do retratado, caso seja necess\u00e1ria a administra\u00e7\u00e3o \n\nda justi\u00e7a ou a manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica.131 \n\n  Constata-se que seus atributos singulares enfatizam o conte\u00fado duplo desse \n\ndireito, evidenciados tanto na lei constitucional como infraconstitucional. H\u00e1 o elemento \n\nmoral ou negativo, consubstanciado no impedimento da divulga\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o da imagem, \n\ne o elemento material, o qual permite ao seu titular a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da sua pr\u00f3pria \n\nimagem. Conv\u00e9m esclarecer, ressalte-se, que o aspecto pecuni\u00e1rio n\u00e3o condiciona a sua \n\npossibilidade de transfer\u00eancia, mas sim implica em permiss\u00e3o ou concess\u00e3o do uso de acordo \n\ncom a vontade do dono da imagem e as suas estipula\u00e7\u00f5es contratuais, como: finalidade, \n\nespa\u00e7o territorial para propaga\u00e7\u00e3o, quantidade de publica\u00e7\u00e3o, meios de divulga\u00e7\u00e3o, pre\u00e7o, \n\nagente utilizador etc132. Igualmente, esse reflexo econ\u00f4mico n\u00e3o tem o interesse de afastar o \n\nconte\u00fado moral, apenas, surge em decorr\u00eancia da veicula\u00e7\u00e3o da imagem nos meios \n\npublicit\u00e1rios e jornal\u00edsticos, e na possibilidade de indeniza\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, em caso de sua \n\nviola\u00e7\u00e3o.  \n\n  Outrossim, o direito \u00e0 pr\u00f3pria imagem \u00e9 correlato a uma manifesta\u00e7\u00e3o humana \n\ne sendo esta infinita, difundida em qualquer meio, possibilita, na mesma intensidade, as mais \n\ndiversas formas de fixa\u00e7\u00e3o da imagem. Na realidade, ?N\u00e3o existem dois ?direitos \u00e0 pr\u00f3pria \n\nimagem? distintos, mas sim diversas formas de manifesta\u00e7\u00e3o de um mesmo e \u00fanico \n\ndireito?133. Sendo assim, a pel\u00edcula fotogr\u00e1fica, o cinema, a televis\u00e3o e, at\u00e9 mesmo, a Internet \n\ns\u00e3o bons instrumentos de propaga\u00e7\u00e3o da imagem! \u00c9 o que se observa da seguinte passagem: \n\n \n\nPodemos concluir que todos os meios modernos de fixa\u00e7\u00e3o da imagem permitem \nque ela seja fixada rapidamente, sem que se exija conhecimento t\u00e9cnico para tanto, \ncomo acontecia com a gravura e a pintura.134 \n\n \n\n                                                \n131 BELTR\u00c3O, Silvio Romero. 2005, p. 123 \n132 AFFORNALLI, Maria. 2003, p. 38 \n133 FONSECA, Rodrigo. Janeiro-mar\u00e7o de 1991, p. 100 \n134 SILVEIRA, Vivian. Julho-agosto-setembro de 2000, p.239 \n\n\n\n 77\n\n  Enfim, esse direito possui significativa relev\u00e2ncia jur\u00eddica, pois ele \u00e9 reflexo da \n\npersonalidade humana, sede na qual o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o atinge seu \u00e1pice. \u00c9 a \n\nan\u00e1lise do indiv\u00edduo em toda sua dimens\u00e3o, \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o do ser em detrimento do ter. \u00c9 \n\nfocar o ser humano como centro das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. Insta ressaltar o entendimento de \n\nMaria Affornalli135, refor\u00e7ando o exposto anteriormente, in verbis: \n\n \n\nA imagem interessa ao Direito como sendo toda e qualquer forma de representa\u00e7\u00e3o \nda figura humana, n\u00e3o sendo poss\u00edvel limitar e nem enumerar os meios t\u00e9cnicos \npelos quais ela se apresenta, vez que, com o avan\u00e7o da tecnologia, a cada momento \nsurgem novas maneiras e mecanismos capazes de exibir a imagem das pessoas. \nAssim, desde pelos primitivos desenhos na pedra e nas cavernas, feitos na Pr\u00e9-\nHist\u00f3ria, at\u00e9 por meios contempor\u00e2neos, como a pintura, a caricatura, a filmagem, a \nfotografia, o cinema, os computadores, a internet, a televis\u00e3o, os impressos etc. \npode o semblante humano ser representado, exibindo-se a sua imagem. \n\n \n\n  Verifica-se que o inevit\u00e1vel amparo \u00e0 pessoa contra a arbitr\u00e1ria difus\u00e3o da sua \n\nimagem, \u00e9 fruto de uma exig\u00eancia individualista, na qual a pessoa \u00e9 \u00e1rbitro do consentimento \n\ne consente ou n\u00e3o a reprodu\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias fei\u00e7\u00f5es: o sentido cuidadoso da pr\u00f3pria \n\nindividualidade cria uma exig\u00eancia de prud\u00eancia, de reserva, tornando, portanto, a imagem \n\numa das manifesta\u00e7\u00f5es do direito ao resguardo136. \n\n \n\n  Pode-se dizer que o objetivo desse cap\u00edtulo foi fornecer as diversas facetas da \n\nprivacidade, cada uma com sua singularidade e portando uma autonomia pr\u00f3pria, \n\nenquadrando-a como um direito da personalidade, cuja preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a valoriza\u00e7\u00e3o do ser e a \n\nefetiva realiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade humana! \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                \n135 AFFORNALLI, Maria. 2003, p. 23 \n136 CUPIS, Adriano de. 2004, p. 140 \n\n\n\n 78\n\nCAP\u00cdTULO TERCEIRO ? DO DIREITO \u00c0 PRIVACIDADE FRENTE \u00c0 INTERNET \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 3.1. Da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o 3.2. Das viola\u00e7\u00f5es 3.3. A \n\ndignidade do ser humano como limite nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \n\n \n\n \n\n  Observou-se, anteriormente, que as id\u00e9ias lan\u00e7adas por Cooley j\u00e1 advertiam \n\nsobre a probabilidade de perigo a ser enfrentado com a evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia, a qual \n\ninvadiria, por completo, a privacidade do ser humano, afrontando, assim, sua dignidade. \n\n  A fim de refor\u00e7ar esse posicionamento, o autor Amaro Moraes e Silva Neto137 \n\nassevera que \n\n \n\n..., se no Mundo F\u00edsico a invas\u00e3o \u00e0 nossa privacidade d\u00e1 mostras de \u00edmpar \ncrudelidade, no sistema neuro-social que se resolveu designar como ciberespa\u00e7o, \nessa invas\u00e3o alcan\u00e7a colores que buscam sua pigmenta\u00e7\u00e3o entre o s\u00e1dico e o \ns\u00f3rdido. \nComunicar-se atrav\u00e9s do ciberespa\u00e7o ? ou nele surfar ? implica na assun\u00e7\u00e3o de \nabsoluta perda de privacidade por parte do internauta, caso esse n\u00e3o tenha tomado \num m\u00ednimo de precau\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n  Urge, pois, repensar a descren\u00e7a no direito \u00e0 privacidade ao se deparar com a \n\nInternet. \u00c9 o que aconselha Cynthia Vianna138, em seu artigo, eis que \n\n \n\nA grande rede de computadores, que j\u00e1 foi um lugar de quase anonimato, vem se \ntornando mais invasiva. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, para o usu\u00e1rio, esconder todos os seus \ndados, pois alguns deles fazem parte da navega\u00e7\u00e3o e cada vez mais se observa que \nos sites obt\u00eam maiores detalhes sobre os internautas. Por vezes, os usu\u00e1rios podem \nser induzidos a fornecer dados. Em outros casos, estes s\u00e3o obtidos sem sua \nautoriza\u00e7\u00e3o. Neste caso, \u00e9 flagrante o desrespeito \u00e0 privacidade do usu\u00e1rio. Mas, no \ncaso de fornecimento volunt\u00e1rio de informa\u00e7\u00f5es, a viola\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade ocorre \nposteriormente, quando os dados obtidos s\u00e3o repassados a outros usu\u00e1rios ou \nempresas, ou mesmo cruzados em bancos de dados, sem que fosse esclarecido ao \n\n                                                \n137 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 24-25 \n138 VIANNA, Cynthia. Janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 103 \n\n\n\n 79\n\nusu\u00e1rio o destino das informa\u00e7\u00f5es prestadas, nem lhe fosse dada a possibilidade de \nrecusa. \n\n \n\n  \u00c9 interessante mencionar o desapego dos usu\u00e1rios \u00e0s viola\u00e7\u00f5es causadas pela \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. De fato, os usu\u00e1rios enfrentam a quest\u00e3o da privacidade como uma \n\ntentativa de esconder atitudes il\u00edcitas, considerando a vida p\u00fablica como sin\u00f4nimo de conduta \n\nrespeit\u00e1vel, ou mesmo se conformam \u00e0 submiss\u00e3o a uma vigil\u00e2ncia excessiva, recusando-se a \n\nperceber a exist\u00eancia de um direito \u00e0 privacidade, uma vez que este \u00e9 apenas um enunciado \n\nsem aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\n  Assim, sem desmerecer os demais direitos, percebe-se a relev\u00e2ncia do direito \u00e0 \n\nprivacidade, podendo-se nome\u00e1-lo como o mais importante e essencial ao princ\u00edpio da \n\ndignidade do ser humano, \u00ednsito no art. 1\u00b0, III, Carta Magna de 1988, o qual \u00e9 instrumento de \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos ideais do Estado Social.  \n\n  Assim, esclarece o autor Rivanildo Diniz139, in verbis: \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o de nosso Texto Maior justifica-se, pois, \u00e9 ineg\u00e1vel que o \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico criou meios dos mais diversos de viola\u00e7\u00e3o da \nprivacidade impondo, modernamente, a necessidade da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de \nprote\u00e7\u00e3o da vida privada. \n\n \n\n \n\n3.1. Da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \n\n  A nova Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o figura-se como uma congrega\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias, pela qual o mundo contempor\u00e2neo teria acesso a quantidades de informa\u00e7\u00e3o \n\ninimagin\u00e1veis em outras \u00e9pocas. A ?Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um conceito t\u00e9cnico ? \u00e9 \n\num slogan?140. Essa denomina\u00e7\u00e3o acarreta alguns inconvenientes: a uma, circula na rede, \n\nbem como por meio de outros meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, comunica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\n                                                \n139 DINIZ, Rivanildo. Outubro-dezembro, 1999, p. 188 \n140ASCEN\u00c7\u00c3O, Jos\u00e9 de Oliveira. Direito da Internet e da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: estudos. Rio de Janeiro: \nForense, 2002, p. 71 \n\n\n\n 80\n\nessencialmente informa\u00e7\u00e3o; a duas, as novas tecnologias n\u00e3o trazem uma quantidade \n\nsuficiente de informa\u00e7\u00e3o para nomear esse novo paradigma de comunica\u00e7\u00e3o da nova \n\nSociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Assim, a melhor denomina\u00e7\u00e3o para esse fen\u00f4meno, talvez, fosse \n\nSociedade da Comunica\u00e7\u00e3o ou Sociedade Tecno-Comunicacional141, pois o seu prop\u00f3sito \u00e9 \n\nimpulsionar a comunica\u00e7\u00e3o, e, apenas em sentido lato, pode-se qualificar todo tipo de \n\nmensagem como informa\u00e7\u00e3o. \n\n  Essa nova sociedade \u00e9 reflexo do progresso tecnol\u00f3gico. Merece, pois, analisar \n\nmelhor o significado desse progresso, a fim de compreender sua efetiva influ\u00eancia nas \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, como esclarece Carlos Souza142, eis que \n\n \n\n...., quando se refere a tal progresso tecnol\u00f3gico, n\u00e3o se enfoca meramente o \naperfei\u00e7oamento de m\u00e1quinas e o desenvolvimento de tecnologias pr\u00e1ticas. \nTomando-se a inform\u00e1tica como objeto de estudo e expoente maior do \ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico, e sendo ainda fato incontroverso a c\u00e9lere expans\u00e3o \nda mesma no cotidiano do homem contempor\u00e2neo, deve-se expandir o escopo de \numa an\u00e1lise meramente t\u00e9cnica/industrial para que sejam alcan\u00e7adas as implica\u00e7\u00f5es \nsociais de tal fen\u00f4meno. \n\n \n\n  Dessa forma, compreender o avan\u00e7o cient\u00edfico \u00e9 compreender sua pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria em determinada sociedade, como um fim impl\u00edcito da manifesta\u00e7\u00e3o humana, \n\nadmitindo-se que seus potenciais e suas atitudes sejam graduais. Significa demonstrar que as \n\nprerrogativas do ser humano s\u00e3o, por isso, oriundas do tempo, embora seu reconhecimento, \n\nmuitas vezes, se d\u00ea ap\u00f3s trag\u00e9dias, as quais tentam negar por completo esses privil\u00e9gios. Esse \n\nacontecimento representa o progresso jur\u00eddico que, ao lado do industrial, possui uma rela\u00e7\u00e3o \n\nintr\u00ednseca com as pr\u00f3prias transforma\u00e7\u00f5es sociais que comp\u00f5em o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico.  \n\n  Observa-se que a Internet provoca grandes repercuss\u00f5es sobre o Direito, pois \n\nas atividades jur\u00eddicas n\u00e3o conseguem acompanhar a mudan\u00e7a do mundo virtual, uma vez que \n\n                                                \n141 DRUMMOND, Victor. O Correio Eletr\u00f4nico no Ambiente Laboral e o Direito \u00e0 Privacidade. Revista da \nABPI, n\u00ba 57, mar/abr de 2002, p. 43 \n142 SOUZA, Carlos Affonso Pereira de. O Progresso Tecnol\u00f3gico e a Tutela Jur\u00eddica da Privacidade. Direito, \nEstado e Sociedade. Rio de Janeiro: Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, v. 9, n. 16, Jan/Jul de \n2000, p. 14 \n\n\n\n 81\n\nh\u00e1 aus\u00eancia de capacidade legislativa dos Estados na elabora\u00e7\u00e3o de leis capazes de \n\nregulamentar o espa\u00e7o cibern\u00e9tico. A intera\u00e7\u00e3o entre tecnologia e privacidade \u00e9 sentida, \n\nprimordialmente, por meio dos avan\u00e7os da ci\u00eancia, mostrando a necessidade de reconsiderar o \n\ndia-a-dia e modificar o estudo de direitos relacionados \u00e0s novidades tecnol\u00f3gicas. Percebe-se, \n\nultimamente, que grandes foram as transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas pelo mundo, especialmente as \n\ntecnol\u00f3gicas, fazendo com que o conceito de privacidade tamb\u00e9m fosse gradativamente \n\nalterado. Entretanto, essa evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, devido ao curto espa\u00e7o de tempo, n\u00e3o \n\npermitiu uma discuss\u00e3o de seus benef\u00edcios e malef\u00edcios, ou, ao menos, a determina\u00e7\u00e3o do \n\nchamado ?uso \u00e9tico?, incentivando, assim, a alian\u00e7a da tecnologia com regimes ditatoriais, \n\npodendo, ainda, observar sua utiliza\u00e7\u00e3o em um Estado democr\u00e1tico, conforme acontece na \n\npresente \u00e9poca143. \n\n  Percebe-se a rela\u00e7\u00e3o entre o homem moderno e as novas tecnologias, pois esta \n\nconstitui uma conquista daquele e \u00e9, portanto, uma manifesta\u00e7\u00e3o do seu intelecto e, por isso, \n\npode-se afirmar a inser\u00e7\u00e3o do ser humano na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, consoante \n\nentendimento de Carlos Souza144, in verbis: \n\n \n\nAo passo que o desenvolvimento da Inform\u00e1tica conclama uma nova configura\u00e7\u00e3o \ndo pensamento e da pr\u00e1tica jur\u00eddica, para fins de se regular devidamente os novos \nfen\u00f4menos sociais, deve-se ressaltar que o avan\u00e7o da Inform\u00e1tica encontra-se \nestreitamente conectado com a ampla difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es veiculadas atrav\u00e9s de \nmeios de comunica\u00e7\u00e3o, os quais, utilizando-se de tecnologia digital, t\u00e3o bem \ncaracterizam o homem moderno como inserido na ?sociedade da informa\u00e7\u00e3o?. \n\n \n\n  Pode-se, ainda, observar a inclus\u00e3o do ser humano \u00e0 sociedade contempor\u00e2nea \n\nquando da recep\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. O indiv\u00edduo \u00e9, pois, o destinat\u00e1rio, impulsionando o \n\ndesenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, como assevera Liliana Paesani145, in verbis: \n\n \n                                                \n143 VIANNA, Cynthia. Janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 110-113 \n144 SOUZA, Carlos. Jan/Jul de 2000, p. 9 \n145 PAESANI, Liliana Minardi. Direito e Internet: Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o, Privacidade e Responsabilidade \nCivil. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S/A, 2000, p. 27 \n\n\n\n 82\n\nExistem aspectos relevantes na Internet: a constata\u00e7\u00e3o de que se depara com uma \ngigantesca fonte de informa\u00e7\u00f5es destinadas ao navegador da Internet, que \u00e9 uma \npessoa. Portanto, a rede telem\u00e1tica \u00e9 uma oportunidade de encontro, de confronto, \nde troca de opini\u00f5es, de crescimento de rela\u00e7\u00f5es interpessoais (global village), com \ntodas as vantagens e os riscos das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n \n\n  \u00c9 poss\u00edvel observar a grande influ\u00eancia que a tecnologia exerce sobre as \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, notadamente as privadas, eis que \n\n \n\n..., vem a tecnologia, com a inser\u00e7\u00e3o de mecanismos cada vez mais sofisticados de \nfixa\u00e7\u00e3o e de difus\u00e3o de sons, escritos e imagens ? inclusive via sat\u00e9lite ? \ncontribuindo para um estreitamento crescente do circuito privado, na medida em \nque possibilita, at\u00e9 a longa dist\u00e2ncia, a penetra\u00e7\u00e3o na intimidade da pessoa e do \nlar.146 \n\n \n\n  Conseq\u00fcentemente, pode-se pensar, a princ\u00edpio, que a interfer\u00eancia do avan\u00e7o \n\ncient\u00edfico no ordenamento jur\u00eddico retira a prote\u00e7\u00e3o legal dos seus institutos, in casu, direitos \n\nda personalidade ? direito \u00e0 privacidade, mas, na realidade, deve-se analisar esse progresso \n\ncomo uma nova \u00e1rea para o desenvolvimento das atividades humanas, propiciando, enfim, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade, o qual possui o devido amparo constitucional. De fato, \n\nisso constitui uma preocupa\u00e7\u00e3o geral, como assevera Gilberto Jabur147, in verbis: \n\n \n\nA tecnologia faz irromper v\u00e1rios obst\u00e1culos e um deles confina o mundo exterior \ncom o universo pr\u00f3prio, escolhido por cada ser humano. Porque a tecnologia \nassume formas de materializa\u00e7\u00e3o que avultam com surpreendente velocidade e \ndisso deflui que a capacidade de isolamento e resguardo do homem decresce nessa \nmesm\u00edssima ordem. \n\n \n\n  A t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, pode-se afirmar que o computador (hardware) com seus \n\nprogramas (software) s\u00e3o utilizados em diversas atividades empresariais, configurando \n\nferramentas de trabalho oferecidas pelo empregador ao trabalhador, a fim de que este \n\n                                                \n146 BITTAR, Carlos Alberto. 1989, p. 108 \n147 JABUR, Gilberto. 2000, p. 253 \n\n\n\n 83\n\ndesenvolva suas atividades, como um novo meio de produ\u00e7\u00e3o148, em conson\u00e2ncia com as \n\nmetas elaboradas pela empresa. Contudo, essa nova ferramenta permite n\u00e3o somente o \n\ndesenvolvimento empresarial, mas implica na entrada de sites cujo conte\u00fado em nada se \n\nrelaciona com a atividade prestada pelo trabalhador, tampouco acresce algo aos \n\nconhecimentos exigidos no exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o. Constata-se, ent\u00e3o, que h\u00e1 \n\npossibilidade de ocorrer durante o trabalho, ou no per\u00edodo de descanso, a utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nInternet, especialmente do correio eletr\u00f4nico, indevidamente pelo empregado, executando, \n\nportanto, atividade diversa para qual foi contratado.  \n\n  Entretanto, ser\u00e1 que, realmente, o empregado, ao tirar proveito desse \n\ninstrumento virtual de trabalho para fins diversos de sua atividade, estaria violando seus \n\ndeveres de conduta, impostos no ato da contrata\u00e7\u00e3o? Ou, ao contr\u00e1rio, o empregador estaria \n\ntransgredindo a privacidade funcional ao observar os e-mails recebidos ou enviados por seu \n\nsubordinado? H\u00e1 limites ao poder empregat\u00edcio? \n\n  Percebe-se que a monitora\u00e7\u00e3o de e-mails constitui um bom exemplo de \n\nviola\u00e7\u00e3o da privacidade on line, uma vez que abarca as v\u00e1rias esp\u00e9cies de direito \u00e0 \n\nprivacidade, a saber: a intimidade, a vida privada, a imagem e o sigilo, conforme defini\u00e7\u00f5es \n\nextra\u00eddas do cap\u00edtulo anterior. \n\n  Urge, pois, tutelar esses direitos, tamb\u00e9m na era virtual, dignificando e \n\ncontribuindo para o desenvolvimento da personalidade do ser humano, uma vez que a Internet \n\nfoi concebida como local virtual onde as pessoas, an\u00f4nima e livremente, se expressam das \n\nmais diferentes formas. A rede \u00e9, portanto, mais um meio diferenciado de se realizarem os \n\nmesmos atos que anteriormente eram praticados por outra maneira. \u00c9 o que se depreende do \n\ntexto abaixo transcrito: \n\n \n\n                                                \n148 FINATI, Cl\u00e1udio Roberto. As rela\u00e7\u00f5es de trabalho na era da inform\u00e1tica. S\u00edntese Trabalhista, Porto Alegre: \nS\u00edntese, vol. 12, n\u00ba 136, out/2000, p. 17 \n\n\n\n 84\n\nO resguardo da privacidade e intimidade no \u00e2mbito da sociedade informatizada n\u00e3o \nvisa apenas proteger a esfera privada da personalidade, evitando que o cidad\u00e3o seja \nincomodado com a utiliza\u00e7\u00e3o de seus dados, mas evitar que o ser humano e sua \ndignidade sejam tratados somente como n\u00fameros, como mercadorias, esquecendo-\nse de seus aspectos subjetivos.149 \n\n \n\n  Portanto, a Internet constitui mais um meio para manifesta\u00e7\u00f5es humanas, a \n\nprivacidade na rede mundial merece, por isso, prote\u00e7\u00e3o legal, uma vez que representa uma \n\nextens\u00e3o da vida do indiv\u00edduo. V\u00e1lido, pois, ressaltar o posicionamento de Antonio \n\nMarques150 sobre o assunto, eis que: \n\n \n\n... acreditamos, sob essa nova perspectiva vivida e experimentada pelo homem, a \nnecessidade de ter-se uma maior especificidade protetiva, que cuide de resguardar \nessa nova dimens\u00e3o da privacidade, a qual podemos cham\u00e1-la de cyber-privacidade \nou privacidade virtual. \n\n \n\n  O devido amparo legal, no mundo cibern\u00e9tico, n\u00e3o implicaria em alterar a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o, conforme se analisar\u00e1 no cap\u00edtulo posterior, mas em cumprir o princ\u00edpio j\u00e1 \n\nconsagrado na Carta Magna de 1988, art. 1\u00b0, III ? o princ\u00edpio da dignidade humana, no caso \n\nconcreto. \u00c9 certo que, tamb\u00e9m, s\u00e3o protegidos constitucionalmente o direito a informa\u00e7\u00e3o \n\n(divulga\u00e7\u00e3o de fatos e dados objetivos, de forma imparcial) e a liberdade de express\u00e3o (livre \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do pensamento, seja qual for o meio, com o fito de difundir pensamentos), t\u00e3o \n\npresentes e caracter\u00edsticos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, mas eles possuem limites ditados pelo \n\nart. 5\u00b0, X, CF/88. Os direitos da personalidade - privacidade - , de fato, s\u00e3o o n\u00facleo das \n\nrepercuss\u00f5es humanas, ou seja, do fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o. \n\n  V\u00e1lido, pois, trazer \u00e0 baila o entendimento de Marcus Parede151 sobre o \n\nassunto, in verbis: \n\n \n                                                \n149 PAREDES, Marcus. Viola\u00e7\u00e3o da Privacidade na Internet. Revista de Direito Privado. S\u00e3o Paulo: Revista dos \nTribunais, Ano 3, Jan/Mar de 2002, p. 188 \n150 MARQUES, Antonio Ter\u00eancio G. L. Direitos e Deveres Individuais: incisos IX, X e XII do art. 5\u00b0 da CF, um \nbreve estudo \u00e0 luz da Internet. Revista de Direito Constitucional e Internacional. S\u00e3o Paulo: Revista dos \nTribunais, Ano 11, Out/Dez de 2003, p. 263 \n151 PAREDES, Marcus. Jan/Mar de 2002, p. 191 \n\n\n\n 85\n\n..., os crit\u00e9rios de solu\u00e7\u00e3o dos conflitos entre os direitos \u00e0 privacidade e \u00e0 \ninforma\u00e7\u00e3o, devem ser pautados na dignidade da pessoa humana e no respeito \u00e0 \npersonalidade de cada indiv\u00edduo, como valores constitucionais primordiais e \nunificadores de todo o sistema. \n\n \n\n \n\n3.2. Das viola\u00e7\u00f5es \n\n  No Cap\u00edtulo anterior, foram analisadas as diversas formas de privacidade, a \n\nsaber: intimidade, vida privada e imagem; tornando-se desnecess\u00e1rio estabelecer, agora, as \n\nsuas distin\u00e7\u00f5es, posto que a privacidade on line deve ser compreendida na mesma acep\u00e7\u00e3o \n\nadotada pela tradicional e, por isso, merece o devido amparo legal, sendo oportuno, t\u00e3o \n\nsomente, enfatizar a incid\u00eancia das suas respectivas esp\u00e9cies no \u00e2mbito virtual, conforme \n\nesclarece Antonio Marques152, in verbis: \n\n \n\n..., percebe-se que a intimidade relaciona-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es subjetivas e de trato \u00edntimo \ndo indiv\u00edduo, da pessoa, suas rela\u00e7\u00f5es familiares e de amizade, ao passo que a vida \nprivada diz respeito a todos os demais relacionamentos humanos, inclusive, os \nobjetivos, verbi gratia, as rela\u00e7\u00f5es comerciais, de trabalho, de estudo, profissionais, \nentre outras. \n...................................................................................................................................... \nNos dias de hoje, \u00e9 preciso perceber a revolu\u00e7\u00e3o que a Internet provocou e tem \nprovocado na sociedade moderna, conforme se verifica por meio das in\u00fameras \nnovidades tecnol\u00f3gica e digital, capaz que s\u00e3o, sem qualquer laivo de d\u00favida, de \nviolar direitos inviol\u00e1veis, sem que se tenha o menor pudor para isso, mantendo o \nviolador no anonimato. \n...................................................................................................................................... \nAcrescentemos, como dito, a quest\u00e3o da prote\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 intimidade e \u00e0 vida \nprivada na rede mundial, pois se trata de um prolongamento da vida do indiv\u00edduo, \ndo particular. \n...................................................................................................................................... \nNo que pertine \u00e0 inviolabilidade da imagem da pessoa, trata-se, tamb\u00e9m, de um \nbem imaterial tutelado e protegido pelo Texto Constitucional, que inclui os tra\u00e7os \ncaracter\u00edsticos da personalidade, fisionomia do sujeito, rosto, boca, partes do corpo, \nrepresenta\u00e7\u00e3o do aspecto visual da pessoa pela pintura, pela escultura, pelo \ndesenho, pela fotografia, pela caricatura etc. \n...................................................................................................................................... \nPortanto, o direito \u00e0 imagem nada mais \u00e9 do que um direito que assiste a cada \nindiv\u00edduo de n\u00e3o ver a sua face exposta em p\u00fablico sem o seu consentimento. E se \nassim \u00e9, tamb\u00e9m na Internet. \n\n \n\n                                                \n152 MARQUES, Antonio. Out/Dez de 2003, p. 262-264 \n\n\n\n 86\n\n  Dessa forma, podem-se, ainda, refor\u00e7ar as liga\u00e7\u00f5es entre as v\u00e1rias esp\u00e9cies de \n\nprivacidade com a era digital, pelo que se constata das passagens abaixo transcritas: \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o da intimidade no \u00e2mbito inform\u00e1tico, n\u00e3o \u00e9 apenas proteger a esfera \nprivada da personalidade, propiciando que o indiv\u00edduo n\u00e3o seja incomodado, por \nmeio da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de seus dados. Se pretende evitar, outrossim, que o cidad\u00e3o \nseja transformado somente em n\u00fameros, tratado como se fosse uma mercadoria, \nesquecendo-se de seus aspectos subjetivos.153 \n...................................................................................................................................... \nO aperfei\u00e7oamento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, das m\u00e1quinas ligadas \u00e0 imagem \nproporcionam ao indiv\u00edduo a possibilidade de reter um n\u00famero infinito de \ninforma\u00e7\u00f5es num menor espa\u00e7o de tempo. \nA grandiosidade desse sistema deixa o homem e a sua individualidade \u00e0 merc\u00ea da \nsua pr\u00f3pria sorte. Agora a civiliza\u00e7\u00e3o da imagem busca a prote\u00e7\u00e3o da personalidade \nde cada um. Enfrentamos a busca incessante da prote\u00e7\u00e3o da pessoa. Numa \nsociedade caracterizada pela import\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio um forte \ncontrole na divulga\u00e7\u00e3o da imagem.[...] Vivemos na civiliza\u00e7\u00e3o da imagem e da \nmensagem.154 \n...................................................................................................................................... \nA pr\u00f3pria Internet, ao flexibilizar as formas de express\u00e3o ling\u00fc\u00edstica, criando \nabrevia\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o em tempo real de s\u00edmbolos para a representa\u00e7\u00e3o de \nsentimentos do interlocutor, por exemplo, tamb\u00e9m constitui uma m\u00eddia que lan\u00e7a \nm\u00e3o do poder de transmiss\u00e3o imediata de conte\u00fado proporcionado pela utiliza\u00e7\u00e3o \nda imagem.155 \n\n \n\n  Esse direito, via Internet, deve ser analisado, pois, sob duas \u00f3ticas: a primeira \n\ncomo respeito \u00e0 esfera privada alheia, conte\u00fado tradicional de privacidade; a segunda como \n\nanonimato156, objeto da presente an\u00e1lise. Dessa forma, quer o anonimato na express\u00e3o do \n\npensamento (art. 5\u00b0, IV, CF/88), quer o de tr\u00e2nsito (art. 5\u00b0, II, CF/88), s\u00e3o perfeitamente \n\nposs\u00edveis na era virtual, tornando-se, assim, o tra\u00e7o singular e peculiar desse meio de \n\npropaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Portanto, limitar o anonimato, impondo ao usu\u00e1rio divulgar seus \n\ndados pessoais, viola o ponto fundamental dessa nova sociedade: o espa\u00e7o de total liberdade. \n\nEntretanto, essa liberdade de acesso \u00e0 rede imp\u00f5e, como se demonstrar\u00e1 posteriormente, a \n\n                                                \n153 LIMBERGER, T\u00eamis. Dez/2000, p. 324 \n154 DIAS, Jacqueline. 2000, p. 66-67 \n155 SOUZA, Carlos Affonso. Maio-junho de 2003, p. 46 \n156 PAESANI, Liliana. 2000, p. 53 \n\n\n\n 87\n\nado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e um plano de conscientiza\u00e7\u00e3o157, n\u00e3o sendo l\u00edcita a omiss\u00e3o dos \n\nmesmos quer pela sociedade, quer pelo sistema jur\u00eddico brasileiro. \n\n  A prote\u00e7\u00e3o dos dados pessoais que s\u00e3o disponibilizados on line podem ser \n\ncoletados de v\u00e1rias formas, entre elas destaca-se: a coleta direta do computador do usu\u00e1rio, \n\nsem a sua autoriza\u00e7\u00e3o (e, muitas vezes, sem o seu menor conhecimento), a qual concede \u00e0 \n\nempresas privadas, ou mesmo ao governo, a sua utiliza\u00e7\u00e3o para os fins almejados por estes158. \n\nNa rede, pois, \u00e9 comum o usu\u00e1rio fornecer seus dados, os quais s\u00e3o utilizados por provedores \n\ne empresas para fins pol\u00edticos, de publicidade etc. \n\n  Imp\u00f5e-se salientar, ent\u00e3o, que h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es disponibilizadas na rede \n\nconsentidas ou n\u00e3o pelos usu\u00e1rios, acarretando viola\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade, como \n\nconstata Marcelo Cardoso Pereira159, eis que \n\n \n\nExistem v\u00e1rios destinos para os dados e informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios da Internet. \u00c9 \nposs\u00edvel que esses dados e informa\u00e7\u00f5es sejam utilizados para fins publicit\u00e1rios pelo \nweb site que os recolheu. Pode ocorrer, tamb\u00e9m, que o web site venda ou ceda os \ndados e informa\u00e7\u00f5es de seus usu\u00e1rios e clientes a terceiros, em geral, outros \nPrestadores de Servi\u00e7os da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel, ainda, que esses \ndados e informa\u00e7\u00f5es sejam cruzados com outros, atrav\u00e9s de um procedimento \ninform\u00e1tico, para a forma\u00e7\u00e3o de perfis pessoais dos internautas. \nA amea\u00e7a \u00e0 privacidade dos clientes e usu\u00e1rios da web n\u00e3o se limita a essas \nhip\u00f3teses. Conseq\u00fc\u00eancia de uma atitude negligente acerca do fator seguran\u00e7a, \nmuitos web sites deixam desprotegidos os dados e informa\u00e7\u00f5es de seus clientes e \nusu\u00e1rios. \n[...] Da\u00ed, a necessidade de que os internautas estejam conscientes de que, quando \nfacilitam dados e informa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da web, assumem, automaticamente, o \nrisco de colocar em situa\u00e7\u00e3o periclitante seu direito \u00e0 intimidade. \n\n \n\n  Portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o nominativa com finalidade distinta \n\ndaquela para a qual foi subministrada, o recolhimento e o armazenamento de dados sem o \n\nconsentimento do titular, o ac\u00famulo de informa\u00e7\u00e3o nominativa n\u00e3o veraz ou falsa e \n\n                                                \n157 Idem; Ibidem, p. 32 \n158 ROHRMANN, Carlos Alberto. Notas acerca do Direito \u00e0 Privacidade na Internet: Perspectiva Comparativa. \nRevista da Faculdade de Direito Milton Campos, vol. 9, 2002, p. 19 \n159 PEREIRA, Marcelo Cardoso. Direito \u00e0 Intimidade na Internet. Curitiba: Juru\u00e1, 2004, 190-193 \n\n\n\n 88\n\nsubsist\u00eancia do dado caduco constituem formas de viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade, no \n\nespa\u00e7o cibern\u00e9tico160. Essa transgress\u00e3o ocorre das mais diversas formas, a saber: \n\n \n\na) Os chamados cookies s\u00e3o arquivos gravados pelo servidor no disco r\u00edgido do usu\u00e1rio, \n\nos quais armazenam informa\u00e7\u00f5es sobre os h\u00e1bitos dos consumidores. Essass s\u00e3o \n\nvendidas aos comerciantes que as utilizam em mala direta enviadas aos usu\u00e1rios de \n\nacordo com suas prefer\u00eancias, ofertando produtos a serem comercializados. \n\nIdentificam-se dois tipos de cookies, os passivos e os ativos, segundo Amaro Moraes e \n\nSilva Neto161, eis que \n\n \n\nOs primeiros s\u00e3o aqueles que s\u00e3o vis\u00edveis, opcionais e espec\u00edficos para uma tarefa. \n[...] Igualmente passivos s\u00e3o os cookies com a fun\u00e7\u00e3o de reconhecer quais as \np\u00e1ginas mais visitadas do website ou que busquem informa\u00e7\u00f5es meramente \nestat\u00edsticas e que n\u00e3o as associem a pessoas identific\u00e1veis. \nJ\u00e1 os cookies ativos s\u00e3o aqueles que extrapolam as suas limita\u00e7\u00f5es como arquivos \nde dados de car\u00e1ter dom\u00e9stico ou estat\u00edstico e passam a ser executados, \nclandestinamente, para obten\u00e7\u00e3o de maiores informa\u00e7\u00f5es do cidad\u00e3o/usu\u00e1rio para \naquele que os projetou e os introduziu em seu disco r\u00edgido. \n\n \n\n  Isso fere, pois, a privacidade do cidad\u00e3o usu\u00e1rio, na medida em que h\u00e1 o \n\nrecolhimento de dados sem o seu consentimento e sua utiliza\u00e7\u00e3o para fins diversos daquele \n\nsubministrado, conforme declara\u00e7\u00e3o de Carlos Souza162, eis que \n\n \n\nA ampla utiliza\u00e7\u00e3o dos cookies pelos sites atualmente vem levantando diversas \nquest\u00f5es relativas \u00e0 privacidade do usu\u00e1rio da Internet, uma vez que n\u00e3o apenas tais \narquivos s\u00e3o inseridos no computador do indiv\u00edduo sem seu consentimento, mas \ntamb\u00e9m, ao enviar os dados coletados para os computadores dos sites, os mesmo \npoder\u00e3o organizar bancos de dados reportando a conduta do usu\u00e1rio. \n\n \n\nConv\u00e9m esclarecer que essa ferramenta tamb\u00e9m proporciona benef\u00edcios aos seus \n\nusu\u00e1rios, conforme disp\u00f5e D\u00e9bora Fortes163, in verbis: \n\n                                                \n160 PAREDES, Marcus. Jan/Mar de 2002, p. 194-195 \n161 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 77-78 \n162 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 24 \n\n\n\n 89\n\n \n\nAntes vistos com alarme, hoje os cookies s\u00f3 s\u00e3o rejeitados por uma minoria quase \n\u00ednfima. H\u00e1 raz\u00e3o para essa mudan\u00e7a de atitude. Cookies s\u00e3o benignos em si, e \npermitem que a Web assuma, sem complica\u00e7\u00f5es, para cada pessoa, a cara que ela \nprefere. \n...................................................................................................................................... \nH\u00e1 zilh\u00f5es de exemplos de usos positivos de cookies, tanto em conte\u00fado, \npublicidade e com\u00e9rcio eletr\u00f4nico na Internet. Mas h\u00e1 tamb\u00e9m os abusos. Alguns \nsites t\u00eam armazenado nos cookies, sem autoriza\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es pessoais dadas \npelos usu\u00e1rios nos cadastros on line. \n...................................................................................................................................... \nEssa n\u00e3o \u00e9 uma briga entre mocinho, de um lado, e bandido, de outro, A imensa \nmaioria entrega suas informa\u00e7\u00f5es pessoais \u00e0s empresas com a maior boa vontade, \npara receber em troca conte\u00fado personalizado, servi\u00e7os gratuitos, brindes ou o \nsimples direito de participar de concursos e concorrer a pr\u00eamios. \n\n \n\n  Conv\u00e9m destacar o posicionamento de Marcelo Cardoso Pereira164 sobre o \n\nassunto, a fim de demonstrar que o malef\u00edcio ou benef\u00edcio dessa tecnologia est\u00e1 na sua forma \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o, pois, que \n\n \n\nEm s\u00edntese, os cookies s\u00e3o ferramentas (inform\u00e1ticas) que guardam dados e \ninforma\u00e7\u00f5es sobre o comportamento dos visitantes de quase a totalidade das \np\u00e1ginas weber existentes na Rede das redes. \u00c0 primeira vista, a id\u00e9ia n\u00e3o \u00e9 m\u00e1, \npor\u00e9m, desviando-se de sua utilidade original, os cookies podem converter-se em \numa amea\u00e7a \u00e0 intimidade dos usu\u00e1rios da Internet e, particularmente, da web. Dessa \nforma, o problema n\u00e3o est\u00e1 nos cookies propriamente ditos, tendo em vista que o \nusu\u00e1rio possui, sobre eles, um relativo controle. Em nosso ju\u00edzo, a problem\u00e1tica \nreside na incerteza sobre quais informa\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser recolhidas pelos cookies, e \ncomo as utilizar\u00e3o na p\u00e1gina web. \n\n \n\n  Outrossim, h\u00e1 preocupa\u00e7\u00e3o na sua utiliza\u00e7\u00e3o irregular e generalizada, o que \n\nocasionou a cria\u00e7\u00e3o da primeira Norma Nacional de Refer\u00eancia de Privacidade On Line \n\n(NRPOL), em junho de 2000, pela Funda\u00e7\u00e3o Vanzolini165, a qual possui os seguintes \n\nprinc\u00edpios: a) nenhum sistema de capta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pode ser utilizado sem a autoriza\u00e7\u00e3o \n\ndo usu\u00e1rio; b) o internauta deve saber como seus dados ser\u00e3o usados e ter oportunidade de \n\n                                                                                                                                                   \n163 FORTES, D\u00e9bora. Morte da Privacidade?. Info Exame. Rio de Janeiro: Abril, ano 15, n. 171, Junho/2000, p. \n33/34 \n164 PEREIRA, Marcelo. 2004, p. 199-200 \n165 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 76 \n\n\n\n 90\n\natualiz\u00e1-los a qualquer momento; c) nenhuma informa\u00e7\u00e3o sobre crian\u00e7as pode ser utilizada \n\nsem consentimento dos pais ou respons\u00e1veis.166 \n\n \n\nb) A partir dos cookies, h\u00e1 o recebimento de correspond\u00eancia comercial eletr\u00f4nica n\u00e3o \n\nsolicitada, ou seja, o spam, o que causa diversos preju\u00edzos ao usu\u00e1rio destinat\u00e1rio, pois \n\npara acess\u00e1-lo e remov\u00ea-lo da caixa de e-mails, ter-se-\u00e1 que pagar a conta telef\u00f4nica e \n\no provedor de acesso \u00e0 Internet, t\u00e3o somente para retirar a indesej\u00e1vel \n\ncorrespond\u00eancia. Pouco importa se ele tem objetivos comerciais (spam strictu sensu) \n\nou n\u00e3o (spam lactu sensu), se h\u00e1 envio massivo dos e-mails (spam t\u00edpico) ou uma \n\n\u00fanica mensagem (spam at\u00edpico). Essas correspond\u00eancias n\u00e3o solicitadas devem ser \n\ncombatidas, as diferen\u00e7as formais e materiais servem t\u00e3o somente para determina\u00e7\u00e3o \n\nda tipifica\u00e7\u00e3o penal. A ilicitude dessas mensagens n\u00e3o autorizadas baseia-se no fato de \n\nque a h\u00e1 aus\u00eancia de consentimento na obten\u00e7\u00e3o de dados de consumidores por \n\nempresas especializadas em angariar os aludidos dados, para posterior revenda; e \n\nporque esse tipo de e-mail viola a privacidade do indiv\u00edduo, pois que este desconhece \n\no remetente, deixando-o inseguro, al\u00e9m de constituir um desperd\u00edcio de tempo \u00e0 \n\nleitura e, conseq\u00fcente, descarte dessas mensagens167. Dessa forma, \u00e9 v\u00e1lido mencionar \n\nos elementos que caracterizam a ilicitude do spam, segundo Amaro Moraes e Silva \n\nNeto168, eis que \n\n \n\nO mero recebimento da correspond\u00eancia eletr\u00f4nica n\u00e3o caracteriza o spamming. \nT\u00e3o pouco o seu volume. O que caracteriza sua ilicitude (contravencional, penal, \nconsumerista ou civil) \u00e9 o fato de a mensagem n\u00e3o ter sido solicitada pelo \nwebnauta. \n...................................................................................................................................... \n\n                                                \n166FORTES, D\u00e9bora. Junho/2000, p. 34 \n167 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 26 \n168 SILVA NETO, Amaro Moraes e. Emails indesejados \u00e0 luz do direito: De acordo com o C\u00f3digo Civil de \n2002, Lei n\u00b0 10.406. S\u00e3o Paulo: Quartier Latin, 2002, p. 57 \n\n\n\n 91\n\nO spam tamb\u00e9m se caracteriza quando os dados foram espontaneamente fornecidos, \nmas o volume de mensagens eletr\u00f4nicas for excessivo ou divorciado de seus \nprop\u00f3sitos originais. \n\n \n\nConv\u00e9m trazer \u00e0 baila o entendimento de Marcelo Cardoso Pereira169 sobre o assunto, \n\na fim de refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o ora defendida, pois \n\n \n\nCostuma-se dizer que o spam, ou atividade de spamming, caracteriza-se pelo envio \nde mensagens eletr\u00f4nicas n\u00e3o solicitadas (e-mail, mensagens ?curtas? a celulares ou \na pagers etc.) a um grande n\u00famero de usu\u00e1rios da Rede. Entretanto, e desde a \nperspectiva do internauta individualmente considerado, \u00e9 indiferente que o spam \ntenha sido enviado somente a ele ou, tamb\u00e9m, a um incalcul\u00e1vel n\u00famero de \nusu\u00e1rios da Internet. Para esse internauta individualmente considerado, o \nrecebimento de uma \u00fanica mensagem de correio eletr\u00f4nico n\u00e3o solicitada, em seu \nmail-box, qualificar-se-ia como spam, independentemente de que outros usu\u00e1rios da \nRede das redes a tenham recebido. \n\n \n\n  Outrossim, pode-se dizer que o e-mail indesejado viola o direito ao sossego, o \n\ndireito a paz de esp\u00edrito e tranq\u00fcilidade, o direito ao aspecto ps\u00edquico do homem, conforme \n\ndemonstra Marcus Paredes em seu artigo, in verbis: \n\n \n\nConseq\u00fcentemente, as situa\u00e7\u00f5es de perturba\u00e7\u00e3o da tranq\u00fcilidade e paz de esp\u00edrito, \ntais como, o recebimento de correspond\u00eancia comercial indesejada via e-mails \n(spam), que exigem perda de tempo e esfor\u00e7o para serem abertas, selecionadas e \ndescartadas, violam o direito ao sossego e a dignidade da pessoa humana no seu \naspecto psicofisiol\u00f3gico. \n\n \n\n  Essa viola\u00e7\u00e3o decorre de alguns inconvenientes trazidos pela pr\u00f3pria \n\ntecnologia, pontuados por S\u00f4nia Aguiar do Amaral Vieira170 e, por isso, exigem a devida \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, eis que \n\n \n\nPrimeiro, como o pr\u00f3prio nome indica, spam \u00e9 correspond\u00eancia n\u00e3o solicitada. N\u00e3o \nhouve pr\u00e9vio consentimento do destinat\u00e1rio. O acordo de vontade \u00e9 fundamental na \nInternet, como em todas as esferas da vida. Na Internet, o consentimento deve \ngozar de primazia, diante da fraqueza, da exposi\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e de como a sua \nintimidade fica vulner\u00e1vel, podendo ser agravada a qualquer instante. Segundo, \n\n                                                \n169 PEREIRA, Marcelo. 2004, p. 215-216 \n170VIEIRA, S\u00f4nia Aguiar do Amaral. Inviolabilidade da vida privada e da intimidade pelos meios eletr\u00f4nicos. \nS\u00e3o Paulo: Juarez de Oliveira, 2002, p. 116 \n\n\n\n 92\n\nporque os e-mails que suscitam a ira n\u00e3o t\u00eam custo para o remetente, mas o \ndestinat\u00e1rio paga a conta telef\u00f4nica, leva mais tempo para navegar, paga ao \nprovedor, aumentando suas despesas. Terceiro: o problema de ter que enviar uma \nmensagem para ser eliminada da lista. Al\u00e9m do trabalho, ele se apresenta in\u00f3cuo \nporque nem sempre o usu\u00e1rio \u00e9 atendido e continua a receber e-mails dos mesmos \nremetentes. O quarto inconveniente \u00e9 a certeza de que a publicidade, como regra, \u00e9 \nde uma inutilidade atroz. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 escassa o que torna nula a possibilidade \nde a propaganda ter efic\u00e1cia. Por \u00faltimo e em quinto lugar, o software que cont\u00e9m \nbase de dados utilizada por quem encaminha spam \u00e9 adquirido com a promessa de \nque os nomes ali constantes expressaram o desejo de receber an\u00fancios, quando, em \nverdade, cont\u00e9m dados de v\u00edtimas escolhidas aleatoriamente de grupos ou de listas \nque est\u00e3o na Rede. \n\n \n\n  Dessa forma, o spammer deve ser responsabilizado por sua conduta il\u00edcita e \n\ncondenado a responder civilmente por ela, consoante art. 186 e 1255, ambos do CC/02. Este \n\n\u00faltimo artigo deve ser entendido analogicamente, pois o spam se assemelharia \u00e0 semeadura, \u00e0 \n\nplanta\u00e7\u00e3o ou \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9dio em seu disco r\u00edgido (um terreno composto de bits e \n\nn\u00e3o \u00e1tomos ? mas um bem seu). A coloca\u00e7\u00e3o de um arquivo nesse seu territ\u00f3rio, sem seu \n\nconsentimento, faz com que o spammer fique responsabilizado civilmente por seus atos. Insta \n\nsalientar que essa responsabilidade tamb\u00e9m consta na Lei 9296/96 quando considera o \n\nspamming um crime de perturba\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o telef\u00f4nico, j\u00e1 que a intercepta\u00e7\u00e3o extensiva \n\ncivil de alguns doutrinadores e em\u00e9ritos julgadores (que equiparam a transmiss\u00e3o de dados via \n\ntelefone a conversa\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas) faz eco na esfera penal171.  \n\n  No campo da responsabilidade civil surgem algumas indaga\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\nobriga\u00e7\u00e3o de indenizar dos spammers, suscitadas por S\u00f4nia Aguiar do Amaral Vieira172, as \n\nquais merecem ser destacadas na presente an\u00e1lise, in verbis: \n\n \n\n[...]. Se, para caracterizar o dano moral \u00e9 preciso continuidade e freq\u00fc\u00eancia no \nenvio dos spams, como aferir, para efeito de a\u00e7\u00e3o de dano, qual \u00e9 esta alegada \ncontinuidade e freq\u00fc\u00eancia? Quantos spams devem ser enviados, por uma mesma \nempresa para ensejar o direito \u00e0 eventual indeniza\u00e7\u00e3o? E, no caso de termos nosso \ncorreio eletr\u00f4nico atulhado de mensagens, de in\u00fameras diferentes empresas ou \nprestadoras de servi\u00e7os, concomitantemente, seria poss\u00edvel, ou vi\u00e1vel, acionarmos \ntodas elas ao mesmo tempo? \nPensarmos que tais perguntas s\u00f3 podem ser resolvidas com uma regulamenta\u00e7\u00e3o \nespec\u00edfica em torno da atividade exercida pelos spammers. Ou, de outro lado, \n\n                                                \n171 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 94-98 \n172 VIEIRA, S\u00f4nia. 2002, p. 118-119 \n\n\n\n 93\n\nenquanto isto n\u00e3o ocorre, entendemos que toda a vez que recebermos spams \nenviados por quem n\u00e3o autorizamos expressamente, ter\u00edamos o direito de contra ele \nnos voltarmos, para fins indenizat\u00f3rios. N\u00e3o deveria ser necess\u00e1ria a freq\u00fc\u00eancia e a \ncontinuidade. Bastaria o envio de spam n\u00e3o autorizado. Desta forma, ao receber o \nprimeiro spam n\u00e3o solicitado, o destinat\u00e1rio deveria estar legitimado a, desde logo, \nbuscar o Judici\u00e1rio. Com esta iniciativa, tomada instantemente, pensamos que o \nspammer, uma vez penalizado, se sentiria inibido a continuar naquela pr\u00e1tica, no \nm\u00ednimo, abusiva. \n\n \n\n  \u00c9 importante salientar que esses meios capazes de violar direitos da \n\npersonalidade, como a privacidade do cidad\u00e3o, poder\u00e3o ser freados ou extintos a depender de \n\numa atividade conjunta da sociedade, como bem demonstra Marcelo Cardoso Pereira173, in \n\nverbis: \n\n \n\nPensamos que a tarefa de tentar ?freiar?, ou at\u00e9 mesmo extinguir o spam, deve ser \nlevada a cabo de forma conjunta. Dessa forma, e apoiando-se nas leis que pro\u00edbem \no spam, resulta muito importante o trabalho desenvolvido por alguns grupos que \ncombatem essa pr\u00e1tica (spamming). O labor que realizam consiste em identificar \naos spammers (pessoas ou empresas que enviam spam) para, em seguida, \ncomunicar sua exist\u00eancia tanto \u00e0s autoridades, como ao ISP que lhe d\u00e1 suporte \nt\u00e9cnico. \nN\u00e3o menos importante \u00e9 a atitude dos pr\u00f3prios internautas que devem ser mais \ncautelosos na hora de facilitar seu endere\u00e7o de correio eletr\u00f4nico. Tamb\u00e9m existem \nprogramas inform\u00e1ticos que ajudam a evitar o spam. Esse seria o caso, por \nexemplo, dos programas SpamHater e FakeAddr, os quais s\u00e3o bastante eficientes \nna ?luta? contra o indesejado spam. \n\n \n\nc) O correio eletr\u00f4nico constitui um fen\u00f4meno respons\u00e1vel por um dos modos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interpessoal, constante no cotidiano de cada ser humano, quer para uso \n\ndom\u00e9stico, quer como instrumento de comunica\u00e7\u00e3o interna e externa das empresas, \n\ntornando-se, algumas vezes, a principal via de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o174. Dessa \n\nforma, percebe-se a influ\u00eancia dessa nova ferramenta da comunica\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es \n\nhumanas, conforme constata Marcelo Cardoso Pereira175, in verbis: \n\n \n\n                                                \n173 PEREIRA, Marcelo. 2004, p. 222-223 \n174 PAIVA, M\u00e1rio Ant\u00f4nio Lobato de. Linhas cruzadas. Dispon\u00edvel em&lt;http://conjur.uol.com.br/textos/8859/>. \nAcesso em 13/08/2003 \n175 PEREIRA, Marcelo. 2004, p. 63 \n\n\n\n 94\n\nO correio eletr\u00f4nico caracteriza-se por ser um meio de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pido, barato, \nc\u00f4modo e relativamente f\u00e1cil de utilizar, e que permite o interc\u00e2mbio de mensagens \neletr\u00f4nicas atrav\u00e9s da Internet. \n\n \n\nH\u00e1, portanto, dois tipos de comunica\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios: a sincronizada \n\n(conversa\u00e7\u00f5es privadas, em que a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 imediata e com respostas \n\ninstant\u00e2neas) e a dessincronizada (e-mail, em que n\u00e3o h\u00e1 correspond\u00eancia simult\u00e2nea \n\nentre os usu\u00e1rios). \n\nAlguns doutrinadores comparam os correios eletr\u00f4nicos aos telefonemas e outros ao \n\ncorreio tradicional, pois \u00e9 uma tend\u00eancia procurar uma analogia com o universo \n\nt\u00e9cnico-jur\u00eddico j\u00e1 conhecido. Sem d\u00favida, h\u00e1 diferen\u00e7as entre o correio eletr\u00f4nico e o \n\npostal, especialmente no tocante \u00e0 execu\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ambos devem respeito \u00e0 ordem \n\nlegal vigente e, por isso, cabe ao aplicador do direito, no caso concreto, analisar e \n\ninterpretar a lei, realizando a justi\u00e7a. Pode-se dizer que, no sentido de correio, ambos \n\ns\u00e3o similares, pois as distin\u00e7\u00f5es entre eles n\u00e3o podem ser relevantes no tocante \u00e0 \n\nincid\u00eancia legal na prote\u00e7\u00e3o da intimidade. O simples fato de ser uma forma de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por um novo meio, mas com os mesmos caracteres fundamentais, imp\u00f5e \n\numa prote\u00e7\u00e3o legal.  \n\nDessa forma, urge trazer \u00e0 baila o entendimento de Pontes de Miranda176 sobre os \n\nprinc\u00edpios da correspond\u00eancia epistolar, os quais devem se adequar aos preceitos de \n\numa mensagem eletr\u00f4nica (e-mail), in verbis: \n\n \n\nO direito ao segredo epistolar compete ao remetente e ao destinat\u00e1rio. Se s\u00f3 um \npermite a exposi\u00e7\u00e3o ou publica\u00e7\u00e3o, ainda n\u00e3o se pode expor ou publicar a carta. \nPara que um deles, s\u00f3, possa expor ou publicar, \u00e9 preciso que, quanto ao outro, algo \ntenha ocorrido, que pr\u00e9-exclui a contrariedade a direito da exposi\u00e7\u00e3o ou publica\u00e7\u00e3o. \n[...] O segredo opera para todos; o direito ao segredo \u00e9 absoluto: terceiros n\u00e3o \npodem expor ou publicar a carta, sem que remetente e destinat\u00e1rio permitam. \n\n \n\n                                                \n176 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 163 \n\n\n\n 95\n\nPortanto, o direito fundamental de inviolabilidade da correspond\u00eancia decorre do \n\ndireito \u00e0 intimidade que toda pessoa possui, desde o seu nascimento com vida, \n\npossuindo, pois, conte\u00fado de car\u00e1ter privado, j\u00e1 que se exige uma chave pessoal de \n\nacesso, assegurando ao emissor o recebimento de sua mensagem pelo destinat\u00e1rio, \n\nsem adultera\u00e7\u00e3o e de forma exclusiva, sob pena de o ofensor ser responsabilizado pela \n\nviola\u00e7\u00e3o: dos pensamentos, dos sentimentos, das vontades secretas, das rela\u00e7\u00f5es, da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o/imagem do emissor etc. O conte\u00fado do e-mail, pois, abarca todas as \n\nesp\u00e9cies de privacidade, tornando-se, pois, um instrumento h\u00e1bil tanto para enaltecer \n\nas diversas manifesta\u00e7\u00f5es humanas, como para aniquilar os direitos da personalidade, \n\nin casu direito \u00e0 privacidade. \n\n \n\n  Ineg\u00e1vel instrumento na comunica\u00e7\u00e3o via Internet, o e-mail n\u00e3o se \n\nrevela suficientemente protegido das viola\u00e7\u00f5es que podem ser perpetradas contra a seguran\u00e7a \n\nda transmiss\u00e3o da mensagem, apesar das t\u00e9cnicas avan\u00e7adas que v\u00eam sendo desenvolvidas \n\npelas empresas. Dessa forma, a intimidade do usu\u00e1rio da rede torna-se vulner\u00e1vel. \u00c9 \n\nimportante destacar que a indisponibilidade dos direitos da personalidade acarreta o \n\nreconhecimento de sua relev\u00e2ncia social, pois se estar\u00e1 tutelando, n\u00e3o apenas o indiv\u00edduo, mas \n\nindiretamente, a pr\u00f3pria sociedade177. O desrespeito ao conte\u00fado da correspond\u00eancia on-line \u00e9 \n\numa quest\u00e3o enfrentada por Marcus Paredes178, a qual merece ser aqui enfocada, in verbis: \n\n \n\nA intimidade e privacidade dos usu\u00e1rios da rede tamb\u00e9m \u00e9 vulnerada nas \ncomunica\u00e7\u00f5es via e-mails, pois n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel garantir que o e-mail n\u00e3o sofrer\u00e1 \nqualquer altera\u00e7\u00e3o no seu conte\u00fado durante seu traslado at\u00e9 a caixa de e-mail \ndestinat\u00e1ria. \n \n\n                                                \n177 LISBOA, Roberto Senise. A Inviolabilidade de Correspond\u00eancia na Internet. In: LUCCA, Newton De; \nSIM\u00c3O FILHO, Adalberto (Coord.). Direito &amp;Internet ? Aspectos jur\u00eddicos Relevantes. S\u00e3o Paulo: EDIPRO, \n2000, p. 476-480 \n178 PAREDES, Marcus. Jan/Mar de 2002, p. 197 \n\n\n\n 96\n\n  Relativamente \u00e0 imagem via e-mail, \u00e9 oportuno destacar o posicionamento de \n\nCarlos Souza179, eis que \n\n \n\nCumpre ressaltar que se as novas tecnologias digitais facilitam a capta\u00e7\u00e3o da \nimagem, da mesma forma a sua divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 mais facilmente implementada. \nTenha-se em mente, por exemplo, o alcance transnacional da Internet, seja atrav\u00e9s \nde imagens em p\u00e1ginas eletr\u00f4nicas, seja atrav\u00e9s do envio de e-mails. \n\n \n\n  Urge, pois, destacar a preocupa\u00e7\u00e3o dos empregadores com a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nindevida da ferramenta de trabalho disponibilizada, via Internet. O poder empregat\u00edcio tem, \n\nassim, procurado monitorar os e-mails de seus funcion\u00e1rios, argumentando ter o direito de: \n\nvelar pelo correto uso de seus recursos, prevenir contra divulga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sigilosas, \n\nevitar a utiliza\u00e7\u00e3o excessiva do correio eletr\u00f4nico para assuntos particulares que possam \n\nsobrecarregar o sistema, coibir o recebimento ou envio de e-mail contendo arquivos \n\nexecut\u00e1veis ou v\u00eddeos que possam propiciar lentid\u00e3o e paralisa\u00e7\u00e3o do sistema etc.  \n\n  H\u00e1 duas tend\u00eancias relativas ao assunto em tela: a primeira defende a total \n\ninviolabilidade de suas correspond\u00eancias, pois isto implicaria em afronta \u00e0 intimidade, \u00e0 vida \n\nprivada e ao sigilo do funcion\u00e1rio, enfim, da sua privacidade; a segunda permite a \n\nmonitora\u00e7\u00e3o dos e-mails, pois aqui n\u00e3o se configura qualquer tipo de viola\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade, \n\njustificando a necessidade de controle por uma quest\u00e3o t\u00e9cnica, ou seja, aos funcion\u00e1rios n\u00e3o \n\n\u00e9 permitido prejudicar o bom andamento da empresa em decorr\u00eancia do uso de correios \n\neletr\u00f4nicos para fins particulares. \n\n  Relativamente \u00e0 total inviolabilidade de e-mails, \u00e9 poss\u00edvel constatar, segundo \n\nAmaro Moraes e Silva Neto180, que o monitoramento dos empregados se assemelha mais \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de um prisioneiro em um campo de concentra\u00e7\u00e3o do que a um funcion\u00e1rio em seu \n\nambiente de trabalho, cabendo ao sindicato exigir a inclus\u00e3o de cl\u00e1usulas, no contrato laboral, \n\n                                                \n179 SOUZA, Carlos Affonso. Maio-junho de 2003, p. 46 \n180 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 49-52 \n\n\n\n 97\n\nque n\u00e3o permitam a ren\u00fancia ao direito \u00e0 intimidade, \u00e0 privacidade. Caso haja viola\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncorrespond\u00eancia, deve o trabalhador pleitear rescis\u00e3o indireta do contrato de trabalho, al\u00e9m de \n\ndemandar uma a\u00e7\u00e3o por danos morais, na esfera c\u00edvel. \n\n  A segunda corrente merece especial aten\u00e7\u00e3o em virtude da justifica\u00e7\u00e3o pautada \n\nno direito de propriedade e no poder de controle do empregador. Apesar das novas \n\ntecnologias e das novas formas de trabalho, o poder do empregador permanece vivo, \n\nencontrando respaldo no art. 2\u00ba, da CLT. Ao fornecer ao empregado as ferramentas \n\nindispens\u00e1veis ao desenvolvimento do seu trabalho (vislumbra-se aqui a propriedade), ter\u00e1 o \n\nempregador o poder de exigir que elas sejam utilizadas para seu fim espec\u00edfico (poder de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o). Portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o indevida ou inadequada dessa nova ferramenta de \n\ntrabalho, durante o labor, hor\u00e1rio de descanso ou fora desse hor\u00e1rio, consubstancia falta de \n\nconduta contratual, tipificada no art. 482, incisos ?b?, ?e? e ?h?, da CLT. Conseq\u00fcentemente, \n\nest\u00e1 impl\u00edcito no contrato de trabalho que as correspond\u00eancias eletr\u00f4nicas do empregado est\u00e3o \n\ndispon\u00edveis para o desenvolvimento dos servi\u00e7os, com o fito da realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, n\u00e3o \n\nimplicando, assim, a monitora\u00e7\u00e3o dos e-mails, quer funcionais ou privados, pelo empregador \n\nqualquer afronta ao direito \u00e0 intimidade do trabalhador181. \n\n  Entretanto, n\u00e3o defendo essa posi\u00e7\u00e3o extremada acima descrita, por entender \n\nviolado o referido direito da personalidade, especialmente no tocante ao correio eletr\u00f4nico \n\nprivado. N\u00e3o desmere\u00e7o o poder de controle, nem o direito de propriedade do empregador, \n\nmas enalte\u00e7o o direito personal\u00edssimo como valor supremo \u00e0quele. \n\n  De fato, o car\u00e1ter da disposi\u00e7\u00e3o relativamente ao segredo impl\u00edcito no contrato, \n\nn\u00e3o retira o direito do titular (empregado-cidad\u00e3o) em manter o conte\u00fado de suas \n\n                                                \n181 FINATI, Cl\u00e1udio Roberto. Out/2000, p. 18-22 \n\n\n\n 98\n\ncorrespond\u00eancias online intacto perante terceiros (como o empregador), conforme se \n\ndepreende da li\u00e7\u00e3o de Pontes de Miranda182, in verbis: \n\n \n\nTem-se discutido e alguns juristas t\u00eam afirmado a disponibilidade do direito ao \nsegredo, porque se pode dar o consentimento para a exposi\u00e7\u00e3o ou publica\u00e7\u00e3o. A \nquest\u00e3o, de si s\u00f3, revela qu\u00e3o fracos eram os alicerces em que tais juristas erguiam \nas suas constru\u00e7\u00f5es. O sigilo prov\u00e9m de exerc\u00edcio de direito \u00e0 liberdade; e todos \nsabemos que alguns direitos se exercem por meio de neg\u00f3cios jur\u00eddicos formativos \nora por atos jur\u00eddicos stricto sensu, podendo ser t\u00e1cita, ou presumida, a declara\u00e7\u00e3o \nde vontade, ou por t\u00e1citos ou presumidos atos-fatos jur\u00eddicos. A in\u00e9rcia volitiva, \nque mant\u00e9m o segredo, pode cessar; se cessa, a sigila\u00e7\u00e3o s\u00f3 existiu at\u00e9 esse \nmomento: a proibi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o divulgar, ou devassar, termina; o suporte f\u00e1tico, a que \nse pr\u00e9-exclui o elemento vedativo, expresso, t\u00e1cito, ou presumido, n\u00e3o mais entra \nno mundo jur\u00eddico como fato jur\u00eddico de que irradie o direito ao sigilo. Falar-se de \nren\u00fancia ao direito ao sigilo entender-se-ia, se melhor n\u00e3o traduzisse o que se passa \na pr\u00e9-exclus\u00e3o do elemento do suporte f\u00e1tico. Falar-se de disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 absurdo.  \n\n \n\n  Outrossim, a Lei 9296/96 disp\u00f5e, em seu art. 1\u00b0, a necessidade de pr\u00e9via \n\nautoriza\u00e7\u00e3o legal para a intercepta\u00e7\u00e3o de dados ou fluxo de comunica\u00e7\u00f5es em sistemas de \n\ninform\u00e1tica e telem\u00e1tica. A monitora\u00e7\u00e3o viola um direito civil (direito \u00e0 privacidade) e \n\nconsubstancia um il\u00edcito penal, cabendo ao usu\u00e1rio-empregado, reitere-se, requerer a rescis\u00e3o \n\nindireta do contrato de trabalho e a repara\u00e7\u00e3o do dano sofrido. \n\n  \u00c9 oportuno mencionar o entendimento de Amaro Moraes e Silva Neto183 sobre \n\na inconstitucionalidade dessa lei, eis que \n\n \n\nO inciso XII, do artigo 5\u00b0, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal reza que ?\u00e9 inviol\u00e1vel o sigilo da \ncorrespond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas, de dados e das comunica\u00e7\u00f5es \ntelef\u00f4nicas, salvo no \u00faltimo caso, por ordem judicial, nas hip\u00f3teses e na forma que \na lei estabelecer para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal?. \nDesses quatro ? e distintos ? objetos jur\u00eddicos tutelados (a correspond\u00eancia; as \ncomunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas; a transmiss\u00e3o de dados e as comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas), \napenas o \u00faltimo (as comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas) \u00e9 pass\u00edvel de viola\u00e7\u00e3o, nas hip\u00f3teses \nprevistas em Lei. Como bem o disse o professor Jos\u00e9 Afonso da Silva (in CURSO \nDE DIREITO CONSTITUCIONAL POSITIVO), ?abriu-se excepcional \npossibilidade de interceptar comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas por ordem judicial nas \nhip\u00f3teses e na forma que a lei estabelecer para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou \ninstru\u00e7\u00e3o processual penal?. \nOra... se a Lei Complementar n\u00e3o pode regulamentar o que a Constitui\u00e7\u00e3o \ntaxativamente pro\u00edbe, temos que, insofismavelmente a Lei n\u00b0 9.296/96 \u00e9 \ninconstitucional. \n\n                                                \n182 MIRANDA, Pontes de. 2000, p. 167-168 \n183 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 98 \n\n\n\n 99\n\nEntretanto, alguns altiloq\u00fcentes doutrinadores e julgadores entendem que a \nexpress\u00e3o ?comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas? compreende as ?comunica\u00e7\u00f5es de \ninform\u00e1tica e telem\u00e1tica?. \n\n \n\n  Todavia, \u00e9 preciso esclarecer que h\u00e1 dois tipos de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos: o \n\nprimeiro, pertencente exclusivamente ao empregado como pessoa f\u00edsica, cujo conte\u00fado \n\nrelaciona-se a assuntos e rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas estritamente particulares; o segundo, fornecido \n\npela empresa empregadora. Dessa forma, l\u00edcita \u00e9 a monitora\u00e7\u00e3o perante o segundo endere\u00e7o \n\neletr\u00f4nico, pelo que se depreende da li\u00e7\u00e3o de Marcus Paredes184, eis que \n\n \n\nAdmitir que o empregado possa fazer uso do e-mail empresarial, cuja utiliza\u00e7\u00e3o \ntraz disp\u00eandios \u00e0 pessoa jur\u00eddica (conta telef\u00f4nica, energia el\u00e9trica e provedor de \nacesso), para fins particulares, sob o manto da inviolabilidade da vida privada, \u00e9 o \nmesmo que permitir a utiliza\u00e7\u00e3o de material de expediente no estrito interesse \nparticular do empregado. \n\n \n\n  Deve-se, pois, admitir o rompimento parcial e assistido da privacidade \n\nfuncional, posicionamento defendido por Gilberto Jabur185, com o qual concordo, por n\u00e3o se \n\ntratar de viola\u00e7\u00e3o ao direito de segredo, tecnicamente, cuidando-se, por\u00e9m, de apura\u00e7\u00e3o \n\ncompuls\u00f3ria, baseada na alega\u00e7\u00e3o de conduta indevida e inadequada do trabalhador, com a \n\nfinalidade de proteger direito, de mesma natureza, do empregador. A atitude il\u00edcita do \n\nempregador decorreria, sim, de um contrato de trabalho por toda a vida ou de conven\u00e7\u00f5es e \n\natos unilaterais que acarretassem ofensa, total ou parcial, a bens personal\u00edssimos essenciais. \n\n \n\n  Quest\u00e3o essa que ganha destaque no ordenamento legal brasileiro, por meio de \n\ndois ac\u00f3rd\u00e3os, diametralmente opostos em sede de direitos, por\u00e9m com conseq\u00fc\u00eancias \n\nsimilares, os quais ser\u00e3o analisados com a devida cautela no Cap\u00edtulo seguinte. O primeiro \n\nac\u00f3rd\u00e3o, proferido pela 6\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho, 2\u00aa Regi\u00e3o (Proc. TRT/SP \n\n20000347340), consagra como direito inviol\u00e1vel \u00e0 intimidade o sigilo da correspond\u00eancia \n                                                \n184 PAREDES, Marcus. Jan/Mar de 2002, p. 199 \n185 JABUR, Gilberto. 2000, p. 266 \n\n\n\n 100\n\nvirtual, fora do hor\u00e1rio de trabalho, sustentando a tese de que o poder de fiscaliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades laborais cede ao direito de intimidade do trabalhador. Esse \u00e9 um posicionamento \n\nsustentado por Luiz Ara\u00fajo186, eis que \n\n \n\nPortanto, pode-se concluir que o espa\u00e7o e o tempo moldam o poder diretivo do \nempregado. De outra forma, tamb\u00e9m exigem do empregado que, limitados pelo \ntempo e pelo espa\u00e7o, desenvolvam a sua atividade laborativa. A regra do tempo e \ndo espa\u00e7o funciona em dupla m\u00e3o, ou seja, delimita o poder empregador sobre o \nempregado e, de outro lado, determina que o trabalho deva ser executado no tempo \ne no espa\u00e7o contratualmente ajustado. No caso, a utiliza\u00e7\u00e3o do e-mail corporativo \ns\u00f3 ocorreria no espa\u00e7o do trabalho e no tempo do trabalho. \n\n \n\n  O segundo ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 prolatado pela 3\u00aa Turma do Tribunal Regional do \n\nTrabalho, 10\u00aa Regi\u00e3o (Proc. RO n\u00ba 0504/2002), cujo teor \u00e9 a defesa do direito de propriedade, \n\nna sua forma mais ampla e absoluta, considerando totalmente poss\u00edvel a monitora\u00e7\u00e3o do e-\n\nmail do empregado, devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de ferramenta disponibilizada pela empresa.  \n\n  Percebe-se que ambos ac\u00f3rd\u00e3os permitem a monitora\u00e7\u00e3o do correio eletr\u00f4nico, \n\nsendo o primeiro de forma parcial e o segundo de modo total. \u00c9 verdade que as decis\u00f5es \n\nnecessitam de um respaldo t\u00e9cnico, pois os aplicadores da lei ainda n\u00e3o est\u00e3o familiarizados \n\ncom o assunto. Por\u00e9m, nada impede o ju\u00edzo de eq\u00fcidade firmar-se em preceitos j\u00e1 \n\nconsagrados constitucionalmente, invocando-se os princ\u00edpios da dignidade humana, entre \n\noutros, e, no \u00e2mbito trabalhista, da prote\u00e7\u00e3o ao trabalhador. \n\n  O empregado possui - repise-se - dois correios eletr\u00f4nicos. O primeiro, \n\nfornecido pela empresa, no qual h\u00e1 possibilidade de supervis\u00e3o de seu conte\u00fado pelo \n\nempregador, mas, mesmo assim, este n\u00e3o pode interceptar a comunica\u00e7\u00e3o de forma arbitr\u00e1ria, \n\npara o que se faz necess\u00e1rio motivo justificado e decis\u00e3o judicial fundamentada (Lei \n\n9296/96). O segundo, pertencente \u00e0 esfera particular do obreiro e, por isso, qualquer \n\nintromiss\u00e3o acarretar\u00e1 viola\u00e7\u00e3o expressa aos direitos constitucionais de cidad\u00e3o. Insista-se na \n                                                \n186 ARA\u00daJO, Luiz Alberto David. A correspond\u00eancia eletr\u00f4nica do empregado (e-mail) e o poder diretivo do \nempregador. Revista de Direito Constitucional e Internacional. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 10, julho-\nsetembro de 2002, p. 111 \n\n\n\n 101\n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os e-mails (pessoal x laboral), pois h\u00e1 efeitos diversos para ambos. V\u00e1lido \n\nressaltar o entendimento de Luiz Ara\u00fajo187, o qual tamb\u00e9m \u00e9 adotado nesse trabalho, eis que \n\n \n\nSe um empregado utiliza e-mail da empresa, com dom\u00ednio pr\u00f3prio, para divulgar \nmensagens pornogr\u00e1ficas, ofensivas ou mesmo atentat\u00f3rias \u00e0 ordem p\u00fablica, \nprovocando p\u00e2nico ou ainda mensagens racistas, por exemplo, tal comportamento \nvincular\u00e1 a empregadora, que ser\u00e1 respons\u00e1vel pelo falto. E o fundamento da \nresponsabilidade da empresa est\u00e1 justamente na aus\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o de tal \nempregado. \n......................................................................................................................................\n..., demos anotar que o e-mail fornecido ao empregado era para desempenho de \nsuas atividades, ou seja, para que pudesse desenvolver seu trabalho. \n...................................................................................................................................... \nH\u00e1 de se entender a situa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o estamos discutindo o e-mail do empregado, que \nserve para suas comunica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias com seus familiares, amigos e rela\u00e7\u00f5es \namorosas. Estamos cuidado de um e-mail que leva o nome da empresa em seu \ndom\u00ednio e, portanto, pass\u00edvel de responsabiliza\u00e7\u00e3o nos termos da jurisprud\u00eancia j\u00e1 \nsumulada. \n\n \n\n  Torna-se imprescind\u00edvel o ?uso social do e-mail?, ou melhor, a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o social da propriedade empresarial, pois a utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo permite uma maior \n\nliberdade para o empregado realizar suas atividades. A disponibiliza\u00e7\u00e3o dessa ferramenta pelo \n\nempregador serve de est\u00edmulo \u00e0 produtividade e ao bem-estar necess\u00e1rio num ambiente de \n\ntrabalho, al\u00e9m de configurar meio de moderniza\u00e7\u00e3o da empresa188, constituindo mais uma \n\njustificativa para n\u00e3o monitora\u00e7\u00e3o de e-mails. \n\n \n\n  Outrossim, al\u00e9m dos cookies, spam e correio eletr\u00f4nico, h\u00e1 a chamada v\u00eddeo-\n\nraspagem, o qual opera como um tradicional sistema de busca, mas distinto pela apreens\u00e3o de \n\nimagens em movimento capturadas de arquivos em formato de v\u00eddeo, como aduz Carlos \n\nSouza189, in verbis: \n\n \n\nPara al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de busca, um dos maiores servi\u00e7os prestados pela Internet, \nconsistente na possibilidade de em determinados sites operar-se atrav\u00e9s de \n\n                                                \n187 Idem; Ibidem, p. 116-117 \n188PAIVA. M\u00e1rio Ant\u00f4nio Lobato. Privacidade funcional. Dispon\u00edvel em \n<http://conjur.uol.com.br/textos/12628/>. Acesso em 13/08/2003 \n189 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 26 \n\n\n\n 102\n\npalavras-chaves a busca por conte\u00fado no emaranhado de informa\u00e7\u00f5es da rede \nmundial de computadores, atualmente questiona-se sobre as implica\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \nprivacidade na utiliza\u00e7\u00e3o da chamada v\u00eddeo-raspagem. \n\n \n\n  Verifica-se que as raz\u00f5es acima expostas t\u00eam o cond\u00e3o de expressar o esp\u00edrito \n\nda dignidade do ser humano. Conseq\u00fcentemente, a realiza\u00e7\u00e3o plena do poder empregat\u00edcio, in \n\ncasu a monitora\u00e7\u00e3o de e-mails, encontra \u00f3bice, al\u00e9m dos motivos elencados anteriormente, \n\nespecialmente e principalmente, no princ\u00edpio da dignidade humana, por ser valor supremo, \n\nmerecedor, pois, de respeito por toda sociedade, conforme se analisar\u00e1 a seguir. \n\n \n\n \n\n3.3. A dignidade do ser humano como limite nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \n\n  De fato, o progresso tecnol\u00f3gico ocasionou benef\u00edcios inquestion\u00e1veis aos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, possibilitou a apreens\u00e3o das mais diversas \n\nt\u00e9cnicas de publicidade. Entretanto, esse acontecimento contribuiu para a despersonaliza\u00e7\u00e3o e \n\nmassifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, o que contraria os princ\u00edpios do Estado Social e o \n\nfen\u00f4meno da constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito civil, consubstanciados na valoriza\u00e7\u00e3o do ser. \n\nEssa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 objeto de an\u00e1lise de Marcus Paredes190, a qual merece ser transportada ao \n\npresente trabalho, in verbis: \n\n \n\nNeste novo quadro social e tecnol\u00f3gico, a pessoa humana e seus valores essenciais \ncomo privacidade e intimidade, s\u00e3o subjugados diante de uma supervaloriza\u00e7\u00e3o da \nm\u00eddia e da informa\u00e7\u00e3o. \n...................................................................................................................................... \nComo toda grande inven\u00e7\u00e3o, a comunica\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios de computadores, via \nInternet, traz consigo aspectos positivos e negativos. Uma vantagem \u00e9 a \npossibilidade de armazenamento do conhecimento e a rapidez de sua transmiss\u00e3o. \nA desvantagem consiste na amea\u00e7a aos direitos fundamentais do cidad\u00e3o, que \nreclama a interven\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico. \n\n  Imp\u00f5e-se, ent\u00e3o, proteger o direito \u00e0 privacidade, tamb\u00e9m no \u00e2mbito virtual, \n\npois n\u00e3o o amparar significa desmerecer as manifesta\u00e7\u00f5es humanas e suas implica\u00e7\u00f5es no \n\n                                                \n190 PAREDES, Marcus. Jan/Mar de 2002, p. 186-187 \n\n\n\n 103\n\nmundo jur\u00eddico. A aplica\u00e7\u00e3o do direito nessa era cibern\u00e9tica constitui, sim, um fortalecimento \n\ne amadurecimento do ideal de justi\u00e7a e, por essa raz\u00e3o, incentiva o desenvolvimento do ser \n\nhumano em toda sua dimens\u00e3o. Assim, os direitos da personalidade n\u00e3o deixam de ser \n\ntutelados na Internet, pois o direito busca concretizar a justi\u00e7a, seja em que meio ? real ou \n\nvirtual - for, se houver viola\u00e7\u00e3o dos valores que dignificam o ser humano. \n\n  A fundamentabilidade do direito \u00e0 privacidade implica a necessidade de \n\nproteg\u00ea-lo, de forma ampla e em todas as suas manifesta\u00e7\u00f5es, impondo-se, por isso, a \n\nadequa\u00e7\u00e3o do seu conceito \u00e0 nova realidade social, na qual se observa o predom\u00ednio da \n\ninform\u00e1tica. Assim, a intimidade dever\u00e1 abranger um duplo sentido ? o negativo e o positivo. \n\nNo primeiro, assegura-se ao ser humano a n\u00e3o-intromiss\u00e3o ou investiga\u00e7\u00e3o indesejada sobre \n\nsua vida; no segundo, seus dados pessoais, conhecidos por qualquer meio, est\u00e3o protegidos \n\ncontra a propaga\u00e7\u00e3o indiscriminada. Portanto, nem o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico pode constituir meio \n\nde viola\u00e7\u00e3o aos direitos personal\u00edssimos, direitos indispon\u00edveis e essenciais, os quais somente \n\nser\u00e3o tolhidos em virtude de ordem judicial fundamentada. \n\n  Constata-se que a tutela \u00e0 privacidade est\u00e1 relacionada, principalmente, com a \n\nid\u00e9ia de prote\u00e7\u00e3o da dignidade humana, princ\u00edpio fundamental da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de \n\n1988, insculpido no art. 1\u00ba, III, segundo o qual a pessoa \u00e9 o epicentro das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, \n\nverificando-se uma prote\u00e7\u00e3o pautada no interesse do bem-estar individual, o que constitui \n\nineg\u00e1vel alimento ao desenvolvimento de suas virtudes.  \n\n  Conv\u00e9m n\u00e3o esquecer que a pessoa humana \u00e9 o fundamento e o fim da \n\nsociedade, do Estado e do Direito. Assim sendo, sociedade, Estado e Direito devem caminhar \n\nna mesma dire\u00e7\u00e3o, buscando seus respectivos desenvolvimentos em harmonia com valores \n\nessenciais ao ser humano, a fim de evitar que as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas se tornem \n\ndespersonalizadas, observando, pois, o indiv\u00edduo, n\u00e3o na sua ontologia, t\u00e3o somente, como \n\num valor comercial na nova economia da informa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 104\n\n  Buscar o valor do ser humano, em qualquer manifesta\u00e7\u00e3o deste, deve ser \n\nsempre o ideal a ser perseguido pela sociedade, Estado e Direito. Releg\u00e1-lo ao plano \n\nsecund\u00e1rio, em virtude do progresso cient\u00edfico, consubstancia um erro, pois negar-se-\u00e1 sua \n\nessencialidade (identificada pela sua pr\u00f3pria valia, pela sua possibilidade de inova\u00e7\u00e3o e de \n\nsupera\u00e7\u00e3o, pela capacidade de instaurar novos objetivos do conhecimento e novas formas de \n\nvida), a qual o diferencia e o torna superior \u00e0s mudan\u00e7as sociais. \u00c9 sob essa \u00f3tica a an\u00e1lise \n\nfeita por Antonio Marques191 sobre o valor do homem, eis que: \n\n \n\nO valor do homem passou, ent\u00e3o, a ser posto em segundo plano, deixou o homem \nde ser o epicentro de tudo, de todos os fen\u00f4menos, dando lugar aos computadores, \nem fun\u00e7\u00e3o da nova realidade tecnol\u00f3gica que trouxe a Internet. \n...................................................................................................................................... \nDestarte, conquanto seja cedi\u00e7a a exist\u00eancia das novidades tecno-inform\u00e1ticas, n\u00e3o \nse pode deixar de lado a figura do homem, a import\u00e2ncia do valor do homem, na \nsociedade moderna. \n...................................................................................................................................... \nAssim, portanto, tendo o homem todos esses elementos identificadores, intr\u00ednsecos \n\u00e0 sua ess\u00eancia, que nos possibilita perceber o seu car\u00e1ter valorativo, a sua \nimport\u00e2ncia mesmo ao contexto social, que o diferencia dos demais seres vivos, \nn\u00e3o se pode deixar, nem t\u00e3o pouco crer, que os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, precisamente, \na Internet fa\u00e7a com que o significado da ess\u00eancia do homem, seja esquecido; que \ntodas as conquistas, em todos os \u00e2mbitos, principalmente constitucionais, sejam \npostas de lado, sejam relegadas a segundo plano, sejam interpretadas e/ou \nentendidas na forma mais conveniente a essa nova tecnologia. \nN\u00e3o se pode deixar que a Internet, a globaliza\u00e7\u00e3o e outros fen\u00f4menos tecnol\u00f3gicos, \nque afetam, por certo, a sociedade, dominem por completo todas diretrizes e bases \nestabelecidas, alijando, dessa sorte, a figura do homem, em raz\u00e3o desse novo \ncontexto revolucion\u00e1rio. \n\n \n\n  Refletir sobre o ser \u00e9 compreender sua import\u00e2ncia na esfera jur\u00eddica, \u00e9 \n\ncompreender o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, \u00e9 compreender a dimens\u00e3o do princ\u00edpio da \n\ndignidade humana. Assim, a dignidade humana percorrer\u00e1 o mesmo caminho tra\u00e7ado pelo \n\nhomem e, onde quer que ocorra sua manifesta\u00e7\u00e3o, vislumbrar-se-\u00e1 o art. 1\u00b0, III, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\n  Imp\u00f5e-se analisar o ciberespa\u00e7o, n\u00e3o como uma fonte de separa\u00e7\u00e3o, f\u00edsica e \n\nsocial, entre os indiv\u00edduos, impossibilitando a interpenetra\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas, e sim, \n\n                                                \n191 MARQUES, Antonio. Out/Dez de 2003, p. 281-282 \n\n\n\n 105\n\ncomo um instrumento de uni\u00e3o entre os seres, o qual deve possibilitar a imposi\u00e7\u00e3o de limites \n\naos cidad\u00e3os virtuais, como ocorre numa rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica real. O mundo cibern\u00e9tico \u00e9, pois, \n\nmais uma conquista humana e, conseq\u00fcentemente, um meio para se propagar sua atividade, \n\npor isso, merece ter amparo legal, conforme se depreende da leitura do artigo de Carlos \n\nSouza192, in verbis: \n\n \n\nO aprimoramento de novas tecnologias, sobretudo, daquelas relacionadas ao \ntratamento e disponibiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, impulsionando a automatiza\u00e7\u00e3o de \nprocedimentos, bem como o avan\u00e7o nas pesquisas cient\u00edficas e o desenvolvimento \nda Internet como meio de comunica\u00e7\u00e3o, representam n\u00e3o apenas uma grande \nconquista, mas tamb\u00e9m um desafio para a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade. \n...................................................................................................................................... \nA prote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade perante o progresso tecnol\u00f3gico e a facilidade \nde acesso e distribui\u00e7\u00e3o indevida de dados de terceiros tornou-se um desses \nconflitos, demandando o trabalho n\u00e3o apenas dos juristas, mas igualmente dos \nlegisladores e magistrados no sentido de se definir o locus da privacidade no \ncen\u00e1rio contempor\u00e2neo. \n\n \n\n  Se a era digital constitui um espa\u00e7o livre e mais amplo para o desenvolvimento \n\ndo ser humano e se este \u00e9 plenamente protegido pelo princ\u00edpio da dignidade (art. 1\u00b0, III, \n\nCF/88), nada mais justo e coerente do que amparar os direitos da personalidade, in casu, o \n\ndireito \u00e0 privacidade do indiv\u00edduo, nesse novo mundo, pois estar\u00e1 fortalecendo a pessoa, em \n\ntoda sua dimens\u00e3o, e consagrando o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o. O importante \u00e9, ent\u00e3o, \n\nredefinir o campo da privacidade, a fim de se concretizar esse desiderato! \n\n  Conceber o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico como uma fonte capaz de desagregar os \n\nindiv\u00edduos, impedindo-os de interagir na sociedade, \u00e9 incidir em erro. Esse acontecimento \n\ndeve assumir o papel, sim, de potencializa\u00e7\u00e3o do bem-comum, na medida em que defenda n\u00e3o \n\ns\u00f3 interesses individuais, mas tamb\u00e9m incentive o efetivo progresso humano. \n\n  Urge, pois, resgatar a ess\u00eancia do indiv\u00edduo no mundo digital, at\u00e9 mesmo para \n\nbeneficiar os aspectos tecno-inform\u00e1ticos como um novo meio de sua manifesta\u00e7\u00e3o, quando \n\n                                                \n192 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 8 \n\n\n\n 106\n\nse observa que o direito \u00e0 privacidade tornou-se distorcido por essa nova concep\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 107\n\nCAP\u00cdTULO QUARTO ? PRIVACIDADE COMO UM DIREITO FUNDAMENTAL \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 4.1. Direito Fundamental da Privacidade: aspectos gerais \n\n4.2. Colis\u00e3o de Direitos e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o 4.3. Alguns \n\nCasos Pr\u00e1ticos 4.4. A Pondera\u00e7\u00e3o de Interesses e a Dignidade \n\nHumana \n\n \n\n \n\n  \u00c9 f\u00e1cil constatar, a partir da an\u00e1lise dos cap\u00edtulos anteriores, a dificuldade em \n\ndelinear a privacidade no mundo globalizado, pois se verificar\u00e1 sua transmuta\u00e7\u00e3o conforme a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o fornecida pela sociedade. Compreend\u00ea-la como um direito da personalidade e \n\ndireito fundamental torna-se imprescind\u00edvel para amparar o indiv\u00edduo, em todas as suas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es e em quaisquer meios de sua propaga\u00e7\u00e3o, e, por fim, concretizar a dignidade \n\nhumana, como valor maior do Estado Social. \n\n  Imp\u00f5e-se trazer \u00e0 baila o entendimento de Sidney Guerra193 sobre o assunto, eis \n\nque \n\n \n\nDe todo modo, para intentar uma discuss\u00e3o acerca da privacidade frente \u00e0 \nrevolu\u00e7\u00e3o inform\u00e1tica, imperiosa foi a discuss\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o doutrin\u00e1ria do \ninstituto, a concep\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade como direito de personalidade e \ncomo direito fundamental, o desdobramento do direito \u00e0 privacidade em \nintimidade, honra, vida privada e imagem, como no caso brasileiro, e a prote\u00e7\u00e3o \ninternacional. \n\n \n\n  De fato, o direito \u00e0 privacidade, seus desdobramentos, e sua conseq\u00fcente \n\nincid\u00eancia nos direitos da personalidade foram alguns dos assuntos abordados no presente \n\ntrabalho, cabendo, agora, compreend\u00ea-la como direito fundamental, o qual necessitar\u00e1 ser \n\n                                                \n193 GUERRA, Sidney. O Direito \u00e0 Privacidade na Internet: uma discuss\u00e3o da esfera privada no mundo \nglobalizado. Rio de Janeiro: Am\u00e9rica Jur\u00eddica, 2004, p. 81-82 \n\n\n\n 108\n\nponderado frente a outros interesses de igual import\u00e2ncia, independentemente do meio de sua \n\nexpress\u00e3o, ou seja, um direito tamb\u00e9m vivificado na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e, por isso, \n\nsujeito \u00e0s mesmas implica\u00e7\u00f5es do sistema tradicional. \n\n  Entretanto, conv\u00e9m mencionar que ser\u00e1 realizada uma abordagem superficial \n\nsobre o tema de direito fundamental, importando, apenas, enfocar seu v\u00ednculo com a \n\nprivacidade e a inevit\u00e1vel colis\u00e3o desta com outros direitos da mesma natureza, por meio de \n\nalguns julgados, no \u00e2mbito da Era das Redes; demonstrando, ainda, a necessidade de \n\nharmonizar e padronizar com ideais assumidos pelo Estado Social. \n\n \n\n \n\n4.1. Direito Fundamental da Privacidade: aspectos gerais \n\n  A fim de enquadrar a privacidade no rol dos direitos fundamentais, faz-se \n\nnecess\u00e1rio comentar, pois, com car\u00e1ter meramente elucidativo, a estrutura desses \u00faltimos, ou \n\nseja, seu conceito, suas caracter\u00edsticas e suas classifica\u00e7\u00f5es; tudo de forma superficial ? \n\ninsista-se ? para demonstrar, t\u00e3o-somente, a inclus\u00e3o daquele direito neste e sua possibilidade \n\nde colis\u00e3o como outros da mesma natureza (tema a ser abordado no pr\u00f3ximo item), o que o \n\ntorna merecedor de amparo legal e, portanto, concretiza a dignidade humana. \n\n  Inicialmente, insta distinguir os direitos fundamentais de algumas express\u00f5es \n\ncomo: direitos humanos, direitos do homem e liberdades p\u00fablicas, embora todos tenham por \n\nobjetivo e sejam condi\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da vida em sociedade. \n\n  Reserva-se a locu\u00e7\u00e3o direitos humanos aos documentos internacionais, ou seja, \n\naos direitos positivados em n\u00edvel internacional; e direitos fundamentais \u00e0queles positivados \n\nnuma constitui\u00e7\u00e3o de um determinado Estado, isto \u00e9, aos direitos humanos positivados em \n\nn\u00edvel interno, garantido pelo ordenamento jur\u00eddico estatal194. Por sua vez, as liberdades \n\n                                                \n194 FARIAS, Edilsom . 1996, p. 60 \n\n\n\n 109\n\np\u00fablicas constituem o pr\u00f3prio desenvolvimento da personalidade humana no contexto social, \n\npois que pro\u00edbe os excessos que sejam cometidos por parte do Estado, representando um \n\nreconhecimento dos direitos do homem, por meio do direito positivo. Relativamente aos \n\ndireitos do homem, estes diferenciam daquelas com rela\u00e7\u00e3o ao plano de incid\u00eancia e \n\nencontram-se no plano jusnaturalista, ou seja, existem ainda que a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o os \n\nestabele\u00e7a nem os assegure195. \n\n  Dessa forma, pode-se conceituar como direitos fundamentais aqueles que \n\nmerecem uma prote\u00e7\u00e3o especial nas Constitui\u00e7\u00f5es dos Estados de Direito, provenientes da \n\npr\u00f3pria sociedade, destinando-se a preservar as pessoas em suas intera\u00e7\u00f5es no mundo social. \n\nConseq\u00fcentemente, se os direitos fundamentais s\u00e3o oriundos da pr\u00f3pria sociedade, s\u00e3o, \n\nportanto, resultados tamb\u00e9m da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o; se o fim est\u00e1 relacionado com as \n\nintera\u00e7\u00f5es humanas no mundo social, haver\u00e1 manifesta\u00e7\u00e3o da personalidade, ainda, no mundo \n\nvirtual. \n\n  Importa ressaltar os seus atributos, com o objetivo de propiciar \u00e0 privacidade a \n\nimport\u00e2ncia devida e adequada ao tema quando da an\u00e1lise da pondera\u00e7\u00e3o de interesses, a \n\nsaber: universalidade (destina-se a todas as pessoas indiscriminadamente, defere direitos \n\nigualitariamente a todos, sem produzir quaisquer discrimina\u00e7\u00f5es), imprescritibilidade \n\n(exercidos a qualquer tempo), limitabilidade (possibilidade de colis\u00e3o de direitos \n\nfundamentais, os quais dever\u00e3o ser harmonizados pelo int\u00e9rprete, solucionando, assim, o \n\nconflito), irrenunciabilidade (alguns podem at\u00e9 n\u00e3o ser exercitados, mas nunca renunciados). \n\nObserva-se que a caracter\u00edstica da limitabilidade proporcionar\u00e1 uma melhor compreens\u00e3o ao \n\nitem subseq\u00fcente a ser desenvolvido, demonstrando a viabilidade de confronto entre os \n\ndireitos fundamentais, in casu, privacidade e propriedade. \n\n                                                \n195 GUERRA, Sidney. 2004, p. 42-43 \n\n\n\n 110\n\n  Outrossim, \u00e9 mister inserir a privacidade como um direito fundamental. Na \n\nrealidade, os direitos fundamentais podem ser classificados em individuais (homem-\n\nindiv\u00edduo), coletivos (homem-membro), sociais e culturais (homem-social), nacionalidades \n\n(homem-nacional) e pol\u00edticos (homem-cidad\u00e3o). Deve-se ainda enquadrar como direitos de \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o aqueles direitos e garantias individuais e pol\u00edticos cl\u00e1ssicos, em decorr\u00eancia \n\ndo princ\u00edpio da liberdade; de segunda gera\u00e7\u00e3o, aqueles direitos econ\u00f4micos, sociais e \n\nculturais, norteados pelo princ\u00edpio da igualdade; e de terceira gera\u00e7\u00e3o, os direitos difusos, \n\nreal\u00e7ando-se o princ\u00edpio da solidariedade ou fraternidade. Portanto, constata-se a privacidade \n\ncomo um direito fundamental inserido como um direito individual (homem-indiv\u00edduo), \n\nintegrando o grupo da primeira gera\u00e7\u00e3o196.  \n\n  Direito individual que \u00e9, a privacidade, dessa forma, exprime com precis\u00e3o a \n\ndignidade humana, pois o local que melhor absorveu seu conte\u00fado foi o direito da \n\npersonalidade, impulsionado pelos objetivos tra\u00e7ados pelo Estado Social. \u00c9 o que se \n\ndepreende da li\u00e7\u00e3o de Ingo Sarlet, in verbis: \n\n \n\nOs direitos fundamentais, como resultado da personaliza\u00e7\u00e3o e positiva\u00e7\u00e3o \nconstitucional de determinados valores b\u00e1sicos (da\u00ed seu conte\u00fado axiol\u00f3gico), \nintegram, ao lado dos princ\u00edpios estruturais e organizacionais (a assim denominada \nparte org\u00e2nica ou organizat\u00f3ria da Constitui\u00e7\u00e3o), a subst\u00e2ncia propriamente dita, o \nn\u00facleo substancial, formado pelas decis\u00f5es fundamentais, da ordem normativa, \nrevelando que mesmo num Estado constitucional democr\u00e1tico se tornam \nnecess\u00e1rias (...) certas vincula\u00e7\u00f5es de cunho material para fazer frente aos espectros \nda ditadura e do totalitarismo.197 \n\n \n\n  De fato, a partir do fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, os direitos civis foram \n\nconstitucionalizados, adquirindo uma nova t\u00e1bua axiol\u00f3gica: a preocupa\u00e7\u00e3o com o ser. A \n\nprivacidade como todos os direitos fundamentais assumiu um destaque na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, a situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica desses direitos demonstra a coer\u00eancia e rigor l\u00f3gico, \n\n                                                \n196 Idem; Ibidem, p. 48-50 \n197 SARLET, Ingo Wolfgang. A Efic\u00e1cia de Direitos Fundamentais. Porto Alegre: Livraria do Advogado, 2005, \np. 70 \n\n\n\n 111\n\nap\u00f3s o pre\u00e2mbulo e os princ\u00edpios fundamentais, constituindo par\u00e2metro hermen\u00eautico e \n\nvalores superiores de toda a ordem constitucional e jur\u00eddica. A assun\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da \n\naplicabilidade imediata (art. 5\u00b0, \u00a71\u00b0), tamb\u00e9m, proporcionou sua distin\u00e7\u00e3o entre os demais \n\ndireitos constitucionais, incluindo-os no rol das cl\u00e1usulas p\u00e9treas (art. 60, \u00a74\u00b0) e limitando a \n\na\u00e7\u00e3o do Estado sobre os mesmos. Outro ponto a salientar \u00e9 a amplitude do cat\u00e1logo dos \n\ndireitos fundamentais (art. 5\u00b0, \u00a72\u00b0), contemplando suas diversas dimens\u00f5es, consagrando uma \n\nharmonia ou sintonia com a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos do Homem, de 1948. \n\n  O car\u00e1ter amplo integra o sistema jur\u00eddico e concretiza a dignidade da pessoa \n\nhumana, permitindo abertura e flexibilidade ao sistema, sujeitando-se, enfim, ao \n\ndesenvolvimento do mundo, recepcionando novos conte\u00fados, integrando-os \u00e0 ordem \n\nconstitucional. Se h\u00e1 a toler\u00e2ncia para novos conte\u00fados, a manifesta\u00e7\u00e3o da privacidade no \n\nmundo virtual, tamb\u00e9m, dever\u00e1 ser integrada ao sistema tradicional e, portanto, merecedora de \n\namparo legal. \n\n \n\n \n\n4.2. Colis\u00e3o de Direitos e a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \n\n  Em decorr\u00eancia da natureza aberta dos direitos fundamentais, conforme \n\ndemonstrado no item anterior, a qual permite a varia\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, ser\u00e1 poss\u00edvel o \n\nchoque entre os mesmos ou destes com outros bens juridicamente protegidos, resultando no \n\nfen\u00f4meno da colis\u00e3o de direitos fundamentais.  \n\n  A primeira hip\u00f3tese ocorre quando o exerc\u00edcio de um direito fundamental por \n\nparte de um titular colide com o exerc\u00edcio do direito fundamental por parte de outro titular. No \n\nsegundo caso, h\u00e1 uma colis\u00e3o entre interesses individuais e interesses da comunidade, \n\nreconhecidos constitucionalmente. \n\n\n\n 112\n\n  Outrossim, insta pontuar a diferen\u00e7a entre conflitos de regras e colis\u00e3o de \n\nprinc\u00edpios, eis que \n\n \n\n\u00c9 dizer, estabelecido o conflito entre duas ou mais regras jur\u00eddicas, apenas uma \ndelas pode ser declarada v\u00e1lida e pertencente ao ordenamento jur\u00eddico, pois o \nsistema jur\u00eddico n\u00e3o tolera a exist\u00eancia de regras jur\u00eddicas em oposi\u00e7\u00e3o entre si. \n...................................................................................................................................... \nA colis\u00e3o de princ\u00edpios, ao rev\u00e9s do conflito de regras que tem lugar na dimens\u00e3o \nda validez, acontece dentro do ordenamento jur\u00eddico. [...] Vale dizer: n\u00e3o se resolve \na colis\u00e3o entre dois princ\u00edpios suprimindo um em favor de outro. A colis\u00e3o ser\u00e1 \nsolucionada levando-se em conta o peso ou import\u00e2ncia relativa de cada princ\u00edpio, \na fim de se escolher qual deles no caso concreto prevalecer\u00e1 ou sofrer\u00e1 menos \nconstri\u00e7\u00e3o do que o outro.198 \n\n \n\n  \u00c9 oportuno esclarecer que, independente de ser um conflito de regras ou \n\nprinc\u00edpios, a solu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o entre direitos fundamentais \u00e9 fornecida pelo int\u00e9rprete, \n\nadotando este crit\u00e9rios como o cronol\u00f3gico, o hier\u00e1rquico e o da especialidade, os quais n\u00e3o \n\ns\u00e3o suficientes para a solu\u00e7\u00e3o dessas tens\u00f5es; concretizando o postulado da unidade do \n\nordenamento jur\u00eddico, cujo m\u00e9todo \u00e9 mais din\u00e2mico e flex\u00edvel, podendo, talvez, amparar as \n\ninfinitas vari\u00e1veis f\u00e1ticas que os conflitos podem ostentar199. \n\n  Dessa forma, a an\u00e1lise do caso conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel, porque esta \n\npossui o cond\u00e3o da perpetuidade (perman\u00eancia no tempo), sendo, portanto, dotada de v\u00e1lvulas \n\n? ou melhor, princ\u00edpios ? que permitem a atualiza\u00e7\u00e3o de seus preceitos diante das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es da sociedade e, assim, a inser\u00e7\u00e3o de seus ditames, tamb\u00e9m, na Sociedade da \n\nInforma\u00e7\u00e3o. \n\n  Sabe-se que o ordenamento jur\u00eddico positivo n\u00e3o prev\u00ea todos os casos e \n\ninova\u00e7\u00f5es que h\u00e3o de surgir ao longo dos anos, como o progresso tecnol\u00f3gico e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias no mundo jur\u00eddico. Por isso, recomenda-se que, ante essa impossibilidade de \n\nprevis\u00e3o de casos particulares, o legislador fixe princ\u00edpios e preceitos gerais, de forma clara e \n\n                                                \n198 FARIAS, Edilsom. 1996, p. 95-96 \n199 SARMENTO, Daniel. A Pondera\u00e7\u00e3o de Interesses na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Rio de Janeiro: Lumen Juris, \n2003, p. 40 \n\n\n\n 113\n\nprecisa. A conseq\u00fc\u00eancia dessa generalidade \u00e9, portanto, a flexibilidade da norma, fazendo \n\ncom que a ordem jur\u00eddica se transforme pela interpreta\u00e7\u00e3o sem a constante interfer\u00eancia do \n\nlegislador. Dessa forma, conv\u00e9m mencionar, aqui, a li\u00e7\u00e3o sustentada por Paulo S\u00e1 Elias200 \n\nacerca do tema, na qual a letra da lei deve permanecer e apenas o seu sentido se adaptar \u00e0s \n\nmudan\u00e7as que a evolu\u00e7\u00e3o opera na vida social Aplicar-se-\u00e3o, assim, os mesmos princ\u00edpios a \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais diferentes. O int\u00e9rprete melhora o texto legal sem lhe alterar a forma, a fim \n\nde adaptar aos fatos a regra antiga. Nesse sentido, a interpreta\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o do Direito \n\ndevem levar em considera\u00e7\u00e3o a realidade sociocultural atual para lograr aceitabilidade ou \n\nrazoabilidade. \n\n  De fato, considerar a realidade sociocultural atual para lograr aceitabilidade ou \n\nrazoabilidade, permite inserir os direitos da personalidade e os fundamentais, como a \n\nprivacidade, na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o e, portanto, vislumbrar o conflito entre os mesmos, \n\ntamb\u00e9m, no mundo virtual. \u00c9 o que se pretende abordar, no item subseq\u00fcente, por meio de \n\njulgados brasileiros: a colis\u00e3o de direitos fundamentais como a privacidade e a propriedade, \n\nno \u00e2mbito cibern\u00e9tico ? monitora\u00e7\u00e3o de e-mails, a partir da configura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\nempregat\u00edcia, uma vez que, como demonstrado no Cap\u00edtulo anterior, o correio eletr\u00f4nico bem \n\nserve para exemplificar a viola\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade na Era das Redes. \n\n  Do exposto, verifica-se a relev\u00e2ncia da atividade do int\u00e9rprete neste novo meio \n\nde incid\u00eancia dos institutos jur\u00eddicos, tornando poss\u00edvel, assim, amparar legalmente esses \n\ndireitos e redefinir a dimens\u00e3o dos mesmos diante do car\u00e1ter est\u00e1tico da norma.  \n\n  Dessa forma, a fim de se esclarecer a fun\u00e7\u00e3o desempenhada pela interpreta\u00e7\u00e3o \n\nna solu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o de direitos, especialmente os fundamentais, faz-se necess\u00e1ria uma breve \n\nan\u00e1lise, ainda que superficial e, meramente, elucidativa, da hermen\u00eautica como par\u00e2metro \n\nutilizado na atividade do int\u00e9rprete. Sendo assim, comentar sobre o papel do hermeneuta \u00e9 \n\n                                                \n200 ELIAS, Paulo S\u00e1. Os fundamentos axiol\u00f3gicos da hermen\u00eautica. Pr\u00e1tica Jur\u00eddica, ano II, n\u00ba 21, \n31/dezembro/2003, p. 39 \n\n\n\n 114\n\ndemonstrar que a norma \u00e9 viva e din\u00e2mica, uma vez que ele pondera os interesses envolvidos \n\ncom a finalidade de concretizar a dignidade humana. Ao interpretar uma norma, torna-a \n\nconcreta. Assim, indispens\u00e1vel \u00e9 essa atividade na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, pois demonstra a \n\nprescindibilidade de novas leis, bastando aplicar o modelo tradicional \u00e0 realidade e \n\npossibilitar a dinamicidade ao ordenamento brasileiro. \n\n  Conv\u00e9m esclarecer que a hermen\u00eautica201 n\u00e3o soluciona todo e qualquer \n\nproblema com a precis\u00e3o das ci\u00eancias matem\u00e1ticas. Ela guia o aplicador da lei no sentido de \n\nque possa ele determinar, de modo mais satisfat\u00f3rio, o sentido e o alcance das express\u00f5es do \n\nDireito202, in casu, a privacidade e suas esp\u00e9cies. Ocupa, pois, papel de vital import\u00e2ncia no \n\n\u00e2mbito do Direito ao assegurar a fun\u00e7\u00e3o \u00f4ntica do sujeito (relativa ao seu estudo, \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas) na constitui\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, recuperando o teor essencialmente \n\nhuman\u00edstico que deve permear o direito em todas as sua situa\u00e7\u00f5es. Objeto, pois, do fen\u00f4meno \n\nda repersonaliza\u00e7\u00e3o, consubstanciado no Estado Social. A fim de refor\u00e7ar essa exposi\u00e7\u00e3o, \n\nv\u00e1lido \u00e9 o entendimento de Paulo S\u00e1 Elias203 sobre a consci\u00eancia hermen\u00eautica. Ao considerar \n\nsua historicidade e eticidade, realiza, pois, a voca\u00e7\u00e3o axiol\u00f3gica do Direito, fazendo da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o um trabalho constante de reconstru\u00e7\u00e3o da norma por meio da procura de um \n\nsentido eficaz na garantia da dignidade concreta do sujeito para o qual se destina esta norma. \n\n  \u00c9 a hermen\u00eautica jur\u00eddica que atribui a responsabilidade ao operador do Direito \n\npela concre\u00e7\u00e3o, louv\u00e1vel ou reprov\u00e1vel, da ordem jur\u00eddica ou da id\u00e9ia de direito. Por essa \n\nraz\u00e3o, destaca-se que ela n\u00e3o pode ser pensada sem os devidos fundamentos axiol\u00f3gicos ou \n\n\u00e9ticos. \n\n                                                \n201 \u00c9 oportuno ressaltar que a hermen\u00eautica n\u00e3o \u00e9 objeto de an\u00e1lise deste trabalho, tendo sido abordado \nsuperficialmente, apenas, com a finalidade de propiciar um melhor entendimento da atua\u00e7\u00e3o do int\u00e9rprete \nquando da colis\u00e3o de direitos. \n202 CARVALHO, \u00cdris de. Crit\u00e9rios valorativos da interpreta\u00e7\u00e3o constitucional. Revista Forense. Ano 81, volume \n291, julho/agosto/setembro 1985, p. 177 \n203 ELIAS, Paulo. 31/dezembro/2003, p. 45 \n\n\n\n 115\n\n  Compreender a tarefa hermen\u00eautica de forma a solucionar a tens\u00e3o existente \n\nentre o princ\u00edpio de supremacia do legislador na concretiza\u00e7\u00e3o dos valores constitucionais e a \n\nnecessidade de garantir os direitos do cidad\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel. Surge, a partir da\u00ed, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o princ\u00edpio da interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, objeto de an\u00e1lise do \n\nCap\u00edtulo subseq\u00fcente, o qual tem por base a Carta Magna como norma superior do \n\nordenamento, estando, assim, toda a atividade hermen\u00eautica vinculada ao disposto no texto \n\nmaior da ordem jur\u00eddica. Figura, pois, o texto da norma como fundamento e limite do \n\nprocedimento hermen\u00eautico204. \n\n  Observa-se, portanto, que cresce o n\u00famero dos adeptos em substituir a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da lei pela concretiza\u00e7\u00e3o do direito ? ou mesmo a concretiza\u00e7\u00e3o dos valores \n\nconstitucionais, trocando-se a invoca\u00e7\u00e3o do passado pela antecipa\u00e7\u00e3o do futuro. \n\n  Ap\u00f3s essa sucinta exposi\u00e7\u00e3o sobre o atual significado da atividade \n\ninterpretativa, mereceu aten\u00e7\u00e3o, pois, sua dimens\u00e3o constitucional. Cabe ao int\u00e9rprete, pois, \n\natualizar o conte\u00fado da Carta Magna. \u00c9 mediante a interpreta\u00e7\u00e3o que qualquer disposi\u00e7\u00e3o \n\nnormativa se moderniza. Do mesmo modo, os preceitos da Lei Maior se renovam atrav\u00e9s de \n\ncada leitura realizada pelo int\u00e9rprete, por meio de uma vivifica\u00e7\u00e3o constante do sentido \n\nnormativo do dispositivo constitucional em tela. Assim sendo, a interpreta\u00e7\u00e3o constitucional \n\ntamb\u00e9m tem por finalidade a concretiza\u00e7\u00e3o da Lei Fundamental205. \n\n  De fato, a atividade do int\u00e9rprete necessita de uma base principiol\u00f3gica, como \n\ndignidade humana e proporcionalidade, o que possibilitar\u00e1 a dinamicidade do sistema \n\njur\u00eddico. Importa, ainda, ressaltar que o princ\u00edpio da proporcionalidade \u00e9 um instrumento de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos objetivos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, buscando conter o arb\u00edtrio e moderar o \n\nexerc\u00edcio do poder, em favor da prote\u00e7\u00e3o dos direitos do cidad\u00e3o. Conv\u00e9m, por fim, destacar \n                                                \n204 SICCA, Gerson dos Santos. A interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ? Verfassungskonforme Auslegung ? no \ndireito brasileiro. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, Bras\u00edlia: Senado Federal, ano 36, n\u00ba 143, julho/setembro \n1999, p. 20 \n205 CASTRO, Fl\u00e1via de Almeida Viveiros de. Interpreta\u00e7\u00e3o constitucional e presta\u00e7\u00e3o jurisdicional. Rio de \nJaneiro: Lumen Juris, 2000, p. 18 \n\n\n\n 116\n\nseus subprinc\u00edpios, segundo Daniel Sarmento206, os quais desempenham essa fun\u00e7\u00e3o, in \n\nverbis: \n\n \n\nO subprinc\u00edpio da adequa\u00e7\u00e3o preconiza que a medida administrativa ou legislativa \nemanada do Poder P\u00fablico deve ser apta para o atingimento dos fins que a \ninspiraram. Trata-se, sem s\u00edntese, da aferi\u00e7\u00e3o da idoneidade do ato para a \nconsecu\u00e7\u00e3o da finalidade perseguida pelo Estado. \n...................................................................................................................................... \nO princ\u00edpio da necessidade ou exigibilidade, por sua vez, imp\u00f5e que o Poder \nP\u00fablico adote sempre a medida menos gravosa poss\u00edvel para atingir determinado \nobjetivo. \n...................................................................................................................................... \nEm outras palavras, a t\u00f4nica deste subprinc\u00edpio recai sobre a id\u00e9ia de que se deve \nperseguir, na promo\u00e7\u00e3o dos interesses coletivos, a menor inger\u00eancia poss\u00edvel na \nesfera dos direitos fundamentais do cidad\u00e3o. \n...................................................................................................................................... \nNa verdade, o subprinc\u00edpio da proporcionalidade em sentido estrito convida o \nint\u00e9rprete \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de aut\u00eantica pondera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  A fim de captar o sentido de qualquer disposi\u00e7\u00e3o do texto constitucional deve-\n\nse, portanto, ter em mente toda essa s\u00e9rie de direitos fundamentais que, acima de tudo, se \n\npretende sejam preservados no \u00e2mbito do Estado brasileiro, com base nos princ\u00edpios e \n\nobjetivos fundamentais declarados no T\u00edtulo I da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica207, \n\nindependentemente do meio de sua incid\u00eancia, como na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n  Por fim, insta salientar, mais uma vez, que essas quest\u00f5es jur\u00eddicas atuais s\u00e3o \n\nfrutos do Estado Social, sendo, portanto, oportuno recordar a afirma\u00e7\u00e3o de Nelson Saldanha208 \n\nrelativa ao assunto, eis que \n\n \n\nA consci\u00eancia do impacto do chamado Estado Social sobre as linhas do Estado de \nDireito de origem liberal tem estado presente no modo de interpretar certas situa\u00e7\u00f5es \nconcretas, nas quais entram em colis\u00e3o o instrumental de a\u00e7\u00e3o dos governos e o \ntradicional elenco dos direitos fundamentais. \n\n \n\n \n\n                                                \n206 SARMENTO, Daniel. 2003, p. 87-89 \n207 GUERRA FILHO, Willis Santiago. Direitos fundamentais: teoria e realidade normativa. Revista dos \nTribunais, ano 84, vol. 713, mar\u00e7o de 1995, p. 45 \n208 SALDANHA, Nelson. Ordem e Hermen\u00eautica na Constitui\u00e7\u00e3o. Arquivos do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, ano 44. n\u00ba \n178, julho/dezembro 1991, p. 85 \n\n\n\n 117\n\n4.3. Alguns Casos Pr\u00e1ticos \n\n  Preliminarmente, faz-se necess\u00e1rio comentar sobre os direitos da privacidade e \n\nda propriedade. Destacam-se, como direitos fundamentais individuais, o direito \u00e0 intimidade e \n\no direito \u00e0 propriedade. Relativamente ao primeiro, sabe-se que \u00e9 o direito \u00e0 vida privada, \n\ndireito de estar s\u00f3, o de ter como esfera reservada e vedada \u00e0s demais pessoas, possuindo \n\ncomo formas de sua manifesta\u00e7\u00e3o: o direito \u00e0 imagem, o direito \u00e0 identidade pessoal, o direito \n\nao nome, o direito autoral, a inviolabilidade do domic\u00edlio, o sigilo de correspond\u00eancia etc. \n\nEsses direitos fundamentais est\u00e3o no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es verticais entre os Poderes P\u00fablicos e \n\no cidad\u00e3o, assim, sua efetividade e concretiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o diretamente proporcionais ao grau de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos na vida p\u00fablica (cidadania plena)209. J\u00e1 quanto ao segundo, o \n\ndireito \u00e0 propriedade, h\u00e1 de se observar o fundamento para o seu regime jur\u00eddico, a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial; no caso, o uso social do e-mail, bem como o novo papel democr\u00e1tico da empresa. \n\n  Os direitos fundamentais ? repise-se - possuem conte\u00fado aberto e vari\u00e1vel, \n\napenas revelado no caso concreto e nas rela\u00e7\u00f5es dos direitos entre si ou nas rela\u00e7\u00f5es destes \n\ncom outros valores constitucionais. Resulta, ent\u00e3o, o freq\u00fcente conflito de direitos \n\nfundamentais ou choque destes com outros bens jur\u00eddicos protegidos constitucionalmente. Tal \n\nfen\u00f4meno \u00e9 o que a doutrina tecnicamente designa de colis\u00e3o de direitos fundamentais210. \n\n  Em princ\u00edpio, pode-se pensar que a quest\u00e3o refere-se \u00e0 colis\u00e3o de direitos \n\nfundamentais: direito personal\u00edssimo (direito \u00e0 privacidade) e direito de propriedade. Os \n\ndireitos e garantias fundamentais estabelecidos pela nossa Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o ilimitados, \n\nencontram limites nos demais direitos igualmente consagrados pela Lei Suprema, \n\nconsubstanciando no princ\u00edpio da relatividade ou conviv\u00eancia das liberdades p\u00fablicas. A \n\ntutela desse direito encontra, em certo ponto, um limite insuper\u00e1vel na tutela de um direito \n\n                                                \n209 SOARES, M\u00e1rio L\u00facio Quint\u00e3o. Direitos fundamentais do homem nos textos constitucionais brasileiro e \nalem\u00e3o. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, Bras\u00edlia: Senado Federal, ano 29, n\u00ba 115, jul/set. 1992, p. 98-99 \n210 FARIAS, Edilsom Pereira de. Colis\u00e3o de Direitos ? a honra, a intimidade, a vida privada e a imagem versus \na liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Sergio Antonio Fabris Editor, 1996, p. 93 \n\n\n\n 118\n\nigualmente fundamental, mas concorrente211. Constata-se a colis\u00e3o de direitos quando h\u00e1 \n\nconflito entre dois ou mais direitos fundamentais, cabendo ao int\u00e9rprete utilizar o princ\u00edpio da \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o, de maneira a coordenar e combinar os bens jur\u00eddicos, evitando o sacrif\u00edcio \n\ntotal de um em rela\u00e7\u00e3o ao outro, com a finalidade de se encontrar o verdadeiro significado da \n\nnorma. \n\n  Verifica-se, nos casos colacionados, de um lado, o direito de propriedade do \n\nempregador sobre os equipamentos por ele proporcionados ao trabalhador, com o fim de \n\ndesenvolver os servi\u00e7os prestados por este, sem contar com o poder empregat\u00edcio de fiscalizar \n\na atividade do obreiro; e, do outro lado, o direito personal\u00edssimo \u00e0 privacidade do indiv\u00edduo. \n\nImp\u00f5e-se, ent\u00e3o, harmonizar esses direitos. Deve a empresa propiciar ao empregado-cidad\u00e3o \n\num ambiente de trabalho agrad\u00e1vel, por isso n\u00e3o se poder\u00e1 tolher a liberdade do funcion\u00e1rio, \n\nrelativamente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do correio eletr\u00f4nico por raz\u00f5es pessoais, ou correio eletr\u00f4nico \n\nparticular, visto que a liberdade de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 pressuposto b\u00e1sico e garantia \n\nconstitucional. Neste caso, n\u00e3o poder\u00e1 o empregador observ\u00e1-lo ou acess\u00e1-lo, pois esta \n\ncomunica\u00e7\u00e3o virtual corresponde a um bem intang\u00edvel do funcion\u00e1rio e a sua inger\u00eancia \n\nafrontaria a correspond\u00eancia e a privacidade, cabendo, t\u00e3o somente, \u00e0 empresa limitar, e \n\nmesmo assim, de forma razo\u00e1vel, um volume de conte\u00fado a circular para que n\u00e3o haja \n\neventual constrangimento. Entretanto, o correio eletr\u00f4nico fornecido pela empresa poder\u00e1 ser \n\nacessado livremente, desde que comunique ao seu empregado, pois seu uso destina-se a fins \n\ncomerciais. Assim, a empresa mant\u00e9m o controle sobre o seu pr\u00f3prio aparato e os \n\nfuncion\u00e1rios em sua liberdade de comunica\u00e7\u00e3o com a devida privacidade212. \n\n  A assun\u00e7\u00e3o desse novo papel empresarial constitui a sua democratiza\u00e7\u00e3o. \n\nExige-se uma empresa de tipo novo, sem o expressivo car\u00e1ter autorit\u00e1rio, com a finalidade de \n\n                                                \n211 BOBBIO, Noberto. A era dos direitos.Rio de Janeiro: Campus Editora, 1996, p. 42 \n212 DRUMMOND, Victor. Mar/Abr de 2002, p. 46-47 \n\n\n\n 119\n\ndemocratizar as referidas rela\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, \u00e9 oportuno mencionar que o caminho a percorrer \u00e9 \n\nlongo e a realiza\u00e7\u00e3o desse novo perfil n\u00e3o se completar\u00e1 t\u00e3o facilmente. \n\n  O modelo tradicional empresarial caracterizava-se pelo car\u00e1ter econ\u00f4mico e \n\nimpessoal de suas rela\u00e7\u00f5es, o empres\u00e1rio almejava, t\u00e3o somente, os interesses pessoais ou do \n\ngrupo que dela participava, pouco importava a promo\u00e7\u00e3o social de seus empregados. \n\nConstitu\u00eda-se, portanto, de regras m\u00ednimas de prote\u00e7\u00e3o ao trabalhador. Entretanto, observa-se \n\nque o posicionamento da empresa muda a partir dos movimentos sociais, assumindo um \n\ncar\u00e1ter essencialmente din\u00e2mico. Conseq\u00fcentemente, surgem novas formas de rela\u00e7\u00e3o laboral, \n\nimpondo-se o intervencionismo estatal para assegurar a manuten\u00e7\u00e3o m\u00ednima dos direitos \n\ntrabalhistas, exaltando o princ\u00edpio tutelar do trabalhador. \u00c9 poss\u00edvel constatar a mudan\u00e7a da \n\nempresa, do trabalho e do trabalhador. Se o mundo vive em constante transforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\nseria permitido \u00e0s rela\u00e7\u00f5es trabalhistas a manuten\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos almejados na \u00e9poca \n\ndo liberalismo econ\u00f4mico ou da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.  \n\n  As Constitui\u00e7\u00f5es mais modernas consagram como fundamentos a dignidade do \n\nser humano e a valoriza\u00e7\u00e3o de seu trabalho; \u00e9 o caso da Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, \n\ndeterminando, ainda, a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e a busca da redu\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio \n\nsocial, al\u00e9m da garantia do pleno emprego. O implemento desses valores como objetivos \n\nsupremos a ser perseguidos n\u00e3o s\u00f3 pelo Estado, bem como por todos aqueles que comp\u00f5em a \n\nsociedade, permitem a configura\u00e7\u00e3o de uma nova empresa: democr\u00e1tica, participativa, capaz \n\nde integrar os trabalhadores a suas finalidades econ\u00f4micas, sociais e morais. A revolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica deve proporcionar o desenvolvimento econ\u00f4mico e uma economia pautada na \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o do trabalhador e em seu benef\u00edcio. \u00c9 importante ressaltar que \n\n \nO \u00f3bice pol\u00edtico a que o indiv\u00edduo utilize-se do produto de seu trabalho, a par de \natingir direitos fundamentais, assegurados na Constitui\u00e7\u00e3o, impede o crescimento \nda economia e gera uma ordem jur\u00eddica desprovida de uma carga \u00e9tica213. \n\n                                                \n213 ARA\u00daJO, Eneida. 2003, p. 293-295 \n\n\n\n 120\n\n \n\n  Cabe ao Direito, e em especial ao Direito do Trabalho, assegurar que os \n\nobjetivos delineados pela nossa Constitui\u00e7\u00e3o sejam perseguidos pelo Estado e por esse novo \n\nperfil empresarial, a depender sua concretiza\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o efetiva dos sujeitos da \n\nrela\u00e7\u00e3o trabalhista. Talvez, essa atua\u00e7\u00e3o conjunta dos agentes sociais permita a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nnovas formas de democratiza\u00e7\u00e3o da empresa. \n\n  Outrossim, constata-se que a aut\u00eantica colis\u00e3o de direitos fundamentais permite \n\nao int\u00e9rprete-aplicador realizar a pondera\u00e7\u00e3o dos bens envolvidos, visando a resolver a colis\u00e3o \n\natrav\u00e9s do sacrif\u00edcio m\u00ednimo dos direitos em jogo, adotando-se, por sua vez, os princ\u00edpios da \n\nunidade da constitui\u00e7\u00e3o, da concord\u00e2ncia pr\u00e1tica e da proporcionalidade, dentre outros, \n\nfornecidos pela doutrina214. \n\n  Realmente, a mat\u00e9ria \u00e9 tratada em sede de direitos fundamentais. Contudo, a \n\nsolu\u00e7\u00e3o fornecida pelo princ\u00edpio da harmonia s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando os referidos direitos \n\npossuem a mesma natureza legal. Dessa forma, os caracteres essenciais dos direitos \n\npersonal\u00edssimos, descritos no Cap\u00edtulo Primeiro, permitem sua preponder\u00e2ncia diante dos \n\ndireitos reais. Estes, tanto quanto os de cr\u00e9dito, n\u00e3o s\u00e3o inatos, nem vital\u00edcios, mas \n\npatrimoniais, alien\u00e1veis, absolutamente dispon\u00edveis e, por isso, renunci\u00e1veis e prescrit\u00edveis, \n\ncaracter\u00edsticas que lhes retiram a preval\u00eancia quando colididos com os direitos da \n\npersonalidade. \u00c9 poss\u00edvel a hierarquia entre as esp\u00e9cies de direitos, ostentando primazia \n\naqueles que expressam o conte\u00fado da dignidade humana, encarnada nos direitos \n\npersonal\u00edssimos. S\u00e3o, ent\u00e3o, superiores em rela\u00e7\u00e3o aos demais de car\u00e1ter patrimonial. Por\u00e9m, \n\nn\u00e3o h\u00e1 supremacia entre direitos da personalidade, pois estes carregam valores ineg\u00e1veis ao \n\ndesenvolvimento sadio da personalidade215, tornando-se necess\u00e1rio o conv\u00edvio pac\u00edfico entre \n\neles.  \n\n                                                \n214 FARIAS, Edilsom. 1996, p. 98 \n215 JABUR, Gilberto. 2000, p. 73 \n\n\n\n 121\n\n  Enfim, acredita-se que o primeiro passo para a concretiza\u00e7\u00e3o dos direitos \n\nfundamentais est\u00e1 no seu reconhecimento pelo Estado, que a eles se vincula pela Constitui\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 dessa vincula\u00e7\u00e3o que surge a lei, a ser cumprida pelo Executivo e pelo Judici\u00e1rio, como \n\nexig\u00eancia de realiza\u00e7\u00e3o concreta dos direitos fundamentais. Assim, o problema da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos fundamentais \u00e9, pois, um problema constitucional216. \n\n  Portanto, o direito \u00e0 privacidade, na era digital, n\u00e3o perde sua ess\u00eancia e \n\nconseq\u00fcente prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, pois constitui tarefa da hermen\u00eautica adaptar as normas \u00e0 \n\nrealidade social. \n\n  Ao transportar essa quest\u00e3o para o \u00e2mbito trabalhista, j\u00e1 que se analisar\u00e1 a \n\nmonitora\u00e7\u00e3o de e-mails, percebe-se que na rela\u00e7\u00e3o de emprego a mat\u00e9ria possui a mesma \n\ndimens\u00e3o, pois a conviv\u00eancia habitual entre seus agentes servir\u00e1 de meio propulsor para tal \n\nfigura e, nem por isso, estar-se-\u00e1 imune a sua devida repara\u00e7\u00e3o, cuja compet\u00eancia para dirimir \n\nestes e outros assuntos, ocorridos na rela\u00e7\u00e3o laboral, cabe \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho, consoante o \n\nart. 114, da Lei Maior217. Talvez seja neste ambiente que o dano moral encontre maior espa\u00e7o, \n\nem virtude da rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre o empregador e o trabalhador. O pedido de sua \n\nrepara\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser ajuizado sob a forma de reclama\u00e7\u00e3o trabalhista, com as demais \n\npretens\u00f5es decorrentes da rela\u00e7\u00e3o de emprego. \n\n  Imp\u00f5e-se, agora, analisar o tratamento fornecido pelo ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro quando h\u00e1 incid\u00eancia dos direitos da personalidade, in casu, direito \u00e0 privacidade, \n\nno \u00e2mbito virtual. Deve-se, primeiramente, salientar que n\u00e3o h\u00e1 muitos julgados sobre o \n\nassunto, talvez porque seja necess\u00e1ria, de fato, uma conscientiza\u00e7\u00e3o por parte dos integrantes \n\nda sociedade, no sentido de que todos devem lutar pelos seus direitos, n\u00e3o importando o local \n\nde sua manifesta\u00e7\u00e3o ou incid\u00eancia.  \n\n                                                \n216 SOARES, M\u00e1rio L\u00facio. Jul/Set. 1992, p. 136 \n217 FLORINDO, Valdir. A Proximidade da Justi\u00e7a do Trabalho com o Dano Moral. Suplemento Trabalhista, \n117/95, S\u00e3o Paulo: LTr Sup. Trab., ano 31, n\u00ba 117, 1995, p. 764 \n\n\n\n 122\n\n  Dessa forma, encontram-se na seara trabalhista alguns posicionamentos sobre o \n\ntema, ao analisar a utiliza\u00e7\u00e3o do correio eletr\u00f4nico (e-mail) na rela\u00e7\u00e3o laboral. Os Tribunais \n\nRegionais do Trabalho v\u00eam assumindo o entendimento de que o poder diretivo do \n\nempregador deve ceder ao direito \u00e0 privacidade do obreiro, quando este manusear o \n\nequipamento daquele nos intervalos de servi\u00e7o. \u00c9 o que se depreende da leitura das seguintes \n\nementas: \n\n \n\nEMENTA: Justa causa. ?E-mail? n\u00e3o caracteriza-se como correspond\u00eancia pessoal. \nO fato de ter sido enviado por computador da empresa n\u00e3o lhe retira essa qualidade. \nMesmo que o objetivo da empresa seja a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, o poder diretivo \ncede ao direito do obreiro \u00e0 intimidade (CF, art. \u00b0, inciso VIII). Um \u00fanico ?e-mail? \nenviado para fins particulares, em hor\u00e1rio de caf\u00e9, n\u00e3o tipifica justa causa. \n \nAC\u00d3RD\u00c3O: Acordam os ju\u00edzes da 6\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho da \nSegunda Regi\u00e3o em por unanimidade de votos, dar provimento ao recurso para \njulgar a a\u00e7\u00e3o procedente em parte, condenando a reclamada ao pagamento de aviso \npr\u00e9vio, 40% de indeniza\u00e7\u00e3o do FGTS, 2/12 de d\u00e9cimo terceiro. Dever\u00e1 a reclamada \nproceder \u00e0 entrega das guias para libera\u00e7\u00e3o do FGTS e do seguro-desemprego, \nficando condenada a indenizar o equivalente `a quatro parcelas, cada uma no valor \ndo \u00faltimo sal\u00e1rio do reclamante, caso mostre-se, na execu\u00e7\u00e3o, imposs\u00edvel o \nrecebimento do seguro-desemprego. Corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e juros na forma da lei. \nFicam determinados os descontos previdenci\u00e1rios, nos temos do Provimento 01/96, \nda Corregedoria Geral da Justi\u00e7a do Trabalho. Arbitrados \u00e1 condena\u00e7\u00e3o e \u00e0s custas, \nrespectivamente, os valores de R$ 3.000,00 (tr\u00eas mil reais) e de R$ 60,00, sendo \nestes R$ 60,00 em revers\u00e3o ao reclamante.218 \n \n...................................................................................................................................... \n \nEMENTA: RECURSO ORDIN\u00c1RIO ? ACESSO AS P\u00c1GINAS ER\u00d3TICAS NA \nINTERNET ? INCONTIN\u00caNCIA DE CONDUTA N\u00c3O-CARACTERIZADA ? \nJUSTA CAUSA DEMISS\u00d3RIA AFASTADA ? DEFERIMENTO DAS PARCELAS \nRESCIS\u00d3RIAS ? PROVIMENTO. 1. De fato, o ambiente de trabalho n\u00e3o \u00e9 o lugar \nmais apropriado para se acessar p\u00e1ginas er\u00f3ticas na Internet, mas da\u00ed a se enquadrar \na empregada no espectro do artigo 482, al\u00ednea ?b?, da CLT, \u00e9 conferir ao conceito \nde incontin\u00eancia de conduta interpreta\u00e7\u00e3o demasiadamente ampliativa. Ao se \nenfrentar situa\u00e7\u00e3o como a presente, n\u00e3o se pode deixar de registrar que, nos dias \natuais, moralmente repreens\u00edvel \u00e9 a verdadeira pornografia que entra nos nossos \nlares, de modo acintoso, atrav\u00e9s de programas de televis\u00e3o veiculados, \nabsolutamente desprovidos de escr\u00fapulos e de n\u00edtido car\u00e1ter apelativo, obrigando a \ntodos, cada vez mais, a aderir \u00e0 chamada TV a cabo, para que se possa assistir aos \nprogramas verdadeiramente educativos e culturais. Sendo assim, eventuais acessos \na essas p\u00e1ginas, pelo obreiro, feitos individualmente, n\u00e3o pode se enquadrar na \nhip\u00f3tese prevista no referido dispositivo consolidado, de sorte que, afastando-se a \njusta causa demiss\u00f3ria, defere-se \u00e0 reclamante a postula\u00e7\u00e3o concernente aos t\u00edtulos \nrescis\u00f3rios, tendo em vista o desate imotivado do contrato de trabalho. 2. Recurso \nordin\u00e1rio obreiro parcialmente provido e adesivo patronal n\u00e3o conhecido. \n \n\n                                                \n218 BRASIL. Tribunal Regional do Trabalho. RORS n\u00b0 20000347340, Rel. Fernando Antonio Sampaio da Silva, \n6\u00aa T, 2\u00aa R, DOE/SP 08/08/2000 \n\n\n\n 123\n\nAC\u00d3RD\u00c3O: ACORDAM os Ju\u00edzes da 3\u00aa Turma do Tribunal Regional do Trabalho \nda Sexta Regi\u00e3o, por unanimidade, acolher a preliminar de n\u00e3o conhecimento do \nrecurso adesivo da reclamada, por deser\u00e7\u00e3o, arg\u00fcida pela reclamante em contra-\nraz\u00f5es. M\u00e9rito: por unanimidade, dar provimento parcial ao recurso da \nconsignada/reconvinte para, desconstituindo a justa causa que lhe foi imposta, \ncondenar a consignante/reconvinda a pagar-lhe os seguintes t\u00edtulos: aviso pr\u00e9vio, \ninclusive com as incid\u00eancias da parcela paga ?por fora?, do adicional de \ninsalubridade e repercuss\u00f5es das horas extras, t\u00edtulos que foram reconhecidos como \ndevidos em ju\u00edzo; FGTS + 40%, indeniza\u00e7\u00e3o substitutiva ao seguro-desemprego; \n13\u00ba sal\u00e1rio proporcional; f\u00e9rias proporcionais acrescidas do ter\u00e7o constitucional; \ndobra das diferen\u00e7as de f\u00e9rias + 1/3 constitucional em face da incid\u00eancia das horas \nextras reconhecidas e repousos remunerados na forma do pedido recursal (item 7) e \nmulta do artigo 477, da CLT.219 \n\n \n...................................................................................................................................... \nEMENTA: JUSTA CAUSA. E-MAIL. PROVA PRODUZIDA POR MEIO \nIL\u00cdCITO. N\u00c3O-OCORR\u00caNCIA. Quando o empregado comete um ato de \nimprobidade ou mesmo um delito utilizando-se do e-mail da empresa, esta em \nregra, responde solidariamente pelo ato praticado por aquele. Sob este prisma, \npodemos ent\u00e3o constatar o qu\u00e3o grave e delicada \u00e9 esta quest\u00e3o, que demanda a \naprecia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica dos profissionais do Direito. Enquadrando tal situa\u00e7\u00e3o \u00e0 \nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, verifica-se que tal conduta \u00e9 absolutamente \nimpr\u00f3pria, podendo configurar justa causa para a rescis\u00e3o contratual, dependendo \ndo caso e da gravidade do ato praticado. Considerando que os equipamentos de \ninform\u00e1tica s\u00e3o disponibilizados pelas empresas aos seus funcion\u00e1rios com a \nfinalidade \u00fanica de atender \u00e0s suas atividades laborativas, o controle do e-mail \napresenta-se como a forma mais eficaz, n\u00e3o somente de prote\u00e7\u00e3o ao sigilo \nprofissional, como de evitar o mau uso do sistema internet que atenta contra a \nmoral e os bons costumes, podendo causar \u00e0 empresa preju\u00edzos de larga monta.  \n \nAC\u00d3RD\u00c3O: ACORDAM os Ju\u00edzes da Terceira Turma do Egr. Tribunal Regional \ndo Trabalho da 10\u00aa Regi\u00e3o, em Sess\u00e3o Ordin\u00e1ria, \u00e0 vista do contido na certid\u00e3o de \njulgamento (a fls. retro), por unanimidade aprovar o relat\u00f3rio, conhecer de ambos \nos recursos e rejeitar as preliminares de convers\u00e3o do feito em dilig\u00eancia suscitada \npelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho e de nulidade por negativa de presta\u00e7\u00e3o \njurisdicional. No m\u00e9rito, dar parcial provimento ao arrazoado da reclamada, para \nreconhecer a justa causa e afastar de condena\u00e7\u00e3o as verbas rescis\u00f3rias \ndiscriminadas na fundamenta\u00e7\u00e3o e a entrega das guias do seguro-desemprego, e ao \ndo reclamante, para deferir-lhe o pagamento das horas extras do per\u00edodo \ncompreendido entre a admiss\u00e3o e junho de 1999. Indeferido o requerimento de \nexpedi\u00e7\u00e3o de of\u00edcios requerida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho. Ementa \naprovada.220 \n\n \n\n  \u00c9 oportuno, antes de analisar os tr\u00eas julgados acima, refor\u00e7ar o exposto no \n\nCap\u00edtulo Terceiro sobre o e-mail, a fim de adequar a doutrina \u00e0 pr\u00e1tica. Assim sendo, h\u00e1 dois \n\ntipos de endere\u00e7os eletr\u00f4nicos: o primeiro, pertencente exclusivamente ao empregado como \n\n                                                \n219 BRASIL. Tribunal Regional do Trabalho. Proc. TRT ? 06731-2002-906-06-00-8, Rel. Pedro Paulo Pereira \nN\u00f3brega, 3\u00aa T, 6\u00aa R, DOE/PE 07.02.04 \n220 BRASIL. Tribunal Regional do Trabalho. RO 0504/2002, Rela. M\u00e1rcia Mazoni C\u00farcio Ribeiro, 3\u00aa T, 10\u00aa R, \nDOE/DF 26/06/2002 \n\n\n\n 124\n\npessoa f\u00edsica, cujo conte\u00fado relaciona-se a assuntos e rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas estritamente \n\nparticulares; o segundo, fornecido pela empresa, para uso exclusivo das fun\u00e7\u00f5es laborais. \n\n  Dessa forma, h\u00e1 quem permita a monitora\u00e7\u00e3o perante o segundo endere\u00e7o \n\neletr\u00f4nico, devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de materiais provenientes da rela\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia. Esse tipo de \n\nvigil\u00e2ncia caracteriza o rompimento parcial e assistido da privacidade funcional, por n\u00e3o \n\nse tratar de viola\u00e7\u00e3o ao direito de segredo, tecnicamente, cuidando-se, por\u00e9m, de apura\u00e7\u00e3o \n\ncompuls\u00f3ria, baseada na alega\u00e7\u00e3o de conduta indevida e inadequada do trabalhador, com a \n\nfinalidade de proteger direito, de mesma natureza, do empregador. Portanto, deve-se provar, \n\nainda, que o acesso \u00e0 correspond\u00eancia virtual interfere no desenvolvimento da atividade \n\nlaboral. Relativamente ao e-mail exclusivo do trabalhador, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sua monitora\u00e7\u00e3o, \n\nnem sequer parcial, pois se preserva, de forma absoluta, a privacidade do homem, como valor \n\nsupremo e realizador da dignidade humana, mas se aconselha o seu uso fora do hor\u00e1rio de \n\ntrabalho. \n\n  Outrossim, h\u00e1 quem defenda o rompimento total do direito \u00e0 privacidade, \n\nindependentemente de a quem perten\u00e7a o correio eletr\u00f4nico, posto que s\u00f3 poder\u00e1 ter acesso \n\nao e-mail por meio dos equipamentos disponibilizados pelo empregador, o que constitui o \n\nconte\u00fado do seu direito de propriedade. Conv\u00e9m esclarecer, ainda, que h\u00e1 aqueles defensores \n\nextremados da n\u00e3o monitora\u00e7\u00e3o da correspond\u00eancia eletr\u00f4nica, seja esta fornecida pela \n\nempresa ou exclusiva do empregador, por entender que se deve aplicar o art. 1\u00b0, III, CF/88, \n\nem todas as manifesta\u00e7\u00f5es humanas. \n\n  Assim, a primeira ementa traduz a impossibilidade da monitora\u00e7\u00e3o de e-mail, \n\nquando este pertence exclusivamente ao trabalhador e \u00e9 usado no hor\u00e1rio de intervalo do \n\ntrabalho e, por isso, correto foi o ac\u00f3rd\u00e3o ao estabelecer a preval\u00eancia do direito \u00e0 privacidade \n\nfuncional perante o poder diretivo da empresa. A segunda ementa, tamb\u00e9m, pro\u00edbe a \n\nvigil\u00e2ncia ao acesso \u00e0s p\u00e1ginas da Internet, por n\u00e3o ter provado o empregador a assiduidade \n\n\n\n 125\n\ndessa conduta e o mau desempenho do funcion\u00e1rio em suas atividades laborais, mesmo no seu \n\nhor\u00e1rio e local de trabalho, consoante demonstrado anteriormente. Em ambos julgados, o \n\ndireito do empregador cede ao direito \u00e0 privacidade. \n\n  Por sua vez, a terceira ementa consagra o direito de propriedade do \n\nempregador, tendo em vista a utiliza\u00e7\u00e3o pelo funcion\u00e1rio de e-mail pertencente \u00e0quele, o que \n\nn\u00e3o acarretaria qualquer viola\u00e7\u00e3o ao direito da personalidade do indiv\u00edduo, posto que o e-mail \n\ncriado pelo empregador tem natureza jur\u00eddica equivalente a uma ferramenta de trabalho e, por \n\nisso, dependeria de autoriza\u00e7\u00e3o expressa para ser usado para fins n\u00e3o-profissionais. Insta \n\nsalientar que essa decis\u00e3o foi mantida pela 1\u00aa Turma do Tribunal Superior do Trabalho, o qual \n\njulgou pela primeira vez o aludido tema, cujo Relator foi o Ministro Jo\u00e3o Oreste Dalazen, \n\ncujo entendimento \u00e9 de que os direitos constitucionais do cidad\u00e3o \u00e0 privacidade e ao sigilo de \n\ncorrespond\u00eancia est\u00e3o relacionados apenas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o estritamente pessoal. \n\n  De fato, as posi\u00e7\u00f5es dos tribunais ainda n\u00e3o est\u00e3o maduras e solidificadas, \n\nmerecendo, pois, refletir sobre a interpreta\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade no \u00e2mbito virtual. \n\nObserva-se que o mesmo fundamento ora \u00e9 utilizado a favor da privacidade, ora a favor da \n\npropriedade, sem ocasionar a ilegalidade do sistema. Isto ocorre porque h\u00e1 uma coer\u00eancia \n\ninterna, o ordenamento jur\u00eddico n\u00e3o tolera antinomias entre as suas regras, o mesmo n\u00e3o \n\nsucedendo no plano dos princ\u00edpios: ?Princ\u00edpios jur\u00eddicos podem sinalizar solu\u00e7\u00f5es \n\ndiametralmente opostas para determinados casos concretos, sem que tal fato denote \n\ninconsist\u00eancia sist\u00eamica na ordem jur\u00eddica?.221 \n\n \n\n  Embora se perceba a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos j\u00e1 dispon\u00edveis no ordenamento \n\njur\u00eddico brasileiro ? relembre-se, n\u00e3o sendo prescind\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de uma nova legisla\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que a ado\u00e7\u00e3o de medidas existentes tem sido satisfat\u00f3ria para solucionar os conflitos \n\n                                                \n221 SARMENTO, Daniel. 2003, p. 45 \n\n\n\n 126\n\nvirtuais. Entretanto, elaborada uma norma pr\u00f3pria e espec\u00edfica para a Sociedade da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, claro que esta se tornar\u00e1 mais eficiente aos reclamos do homem neste novo meio \n\nde comunica\u00e7\u00e3o. Afinal, deve-se amparar o indiv\u00edduo em todas as suas formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o, qualquer que seja o meio, em virtude da dignidade humana, preconizada no art. \n\n1\u00b0, III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\n \n\n \n\n4.4. A Pondera\u00e7\u00e3o de Interesses e a Dignidade Humana \n\n  O exame cuidadoso e atento sobre os interesses envolvidos na ordem pr\u00e1tica \n\nn\u00e3o constitui, t\u00e3o-somente, um m\u00e9todo procedimental, incorpora, ainda, valores human\u00edsticos \n\nsuperiores, como a dignidade humana, possibilitado, assim, a coes\u00e3o e unidade teleol\u00f3gica ao \n\nordenamento jur\u00eddico, quer constitucional, quer infraconstitucional. \n\n  De fato, torna-se uma dif\u00edcil tarefa conceituar valores human\u00edsticos, mas isso \n\nn\u00e3o representa uma desvantagem aos mesmos, o que pode ser demonstrado na passagem do \n\ntexto de Ingo Sarlet222, in verbis: \n\n \n\nEsta, portanto, como elemento integrante e irrenunci\u00e1vel da natureza da pessoa \nhumana, \u00e9 algo que se reconhece, respeita e protege, mas n\u00e3o que possa ser criado \nou lhe possa ser retirado, j\u00e1 que existe em cada ser humano como algo que lhe \u00e9 \ninerente. N\u00e3o \u00e9, portanto, sem raz\u00e3o que se sustentou at\u00e9 mesmo a desnecessidade \nde uma defini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da dignidade da pessoa humana, na medida em que, em \n\u00faltima an\u00e1lise, se cuida do valor pr\u00f3prio, da natureza do ser humano como tal. \n\n \n\n  Esse conte\u00fado aberto permitir\u00e1 que sua ess\u00eancia repercuta em situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nprevistas anteriormente pelo legislador, como o fen\u00f4meno tecnol\u00f3gico. Reduzir a ess\u00eancia da \n\ndignidade a regras abstratas e gen\u00e9ricas n\u00e3o parece ser poss\u00edvel, a n\u00e3o ser diante do caso \n\n                                                \n222 SARLET, Ingo. 2005, p. 116 \n\n\n\n 127\n\nconcreto, por meio da pondera\u00e7\u00e3o de interesses. Importa, pois, trazer \u00e0 baila a li\u00e7\u00e3o de Daniel \n\nSarmento223, a fim de refor\u00e7ar o exposto, eis que \n\n \n\nO ser humano precede o Direito e o Estado, que apenas se justificam em raz\u00e3o dele. \nNesse sentido, a pessoa humana deve ser concebida e tratada como valor-fonte do \nordenamento jur\u00eddico, como assevera Miguel Reale, sendo a defesa e promo\u00e7\u00e3o da \nsua dignidade, em todas as suas dimens\u00f5es, a tarefa primordial do Estado \nDemocr\u00e1tico de Direito. \n\n \n\n  Afirmar promover a dignidade, em todas as suas dimens\u00f5es, \u00e9 assegurar sua \n\nexist\u00eancia em qualquer meio, onde se apresente a personalidade ou a privacidade do \n\nindiv\u00edduo, porque a capacidade e formas de manifesta\u00e7\u00f5es deste tornam-se infinitas e \n\nimprevis\u00edveis diante do Direito e do Estado. E, por isso, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nleis para toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o prevista pelo ordenamento, cabendo, apenas, invocar \n\nvalores superiores, como a dignidade, nas solu\u00e7\u00f5es concretas. \n\n  Insta pontuar, brevemente, sobre as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela dignidade \n\nhumana, com o objetivo de relacionar, posteriormente, sua incid\u00eancia na pondera\u00e7\u00e3o de \n\ninteresses. Inicialmente, devido ao seu car\u00e1ter humano, consagra a legitima\u00e7\u00e3o \u00e9tica da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. \u00c9 not\u00f3rio que os ideais do Estado Social influenciaram profundamente na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da Carta Magna de 1988, de maneira que trouxe em seu texto, no art. \n\n1\u00b0, III, verdadeiro princ\u00edpio \u00e9tico. A preocupa\u00e7\u00e3o com o ser, a supera\u00e7\u00e3o da velha dicotomia \n\np\u00fablico e privado, a constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito, o destaque aos direitos fundamentais, \n\nforam alguns dos assuntos abordados, direta ou indiretamente, pela Lei Maior, possibilitando \n\no pleno desenvolvimento da personalidade (no \u00e2mbito do ser) e reconhecendo o fen\u00f4meno da \n\nrepersonaliza\u00e7\u00e3o como um atributo essencial ao ordenamento jur\u00eddico. \n\n                                                \n223 SARMENTO, Daniel. 2003, p. 59 \n\n\n\n 128\n\n  De fato, \u00e9 nos direitos da personalidade e nos direitos fundamentais que a \n\ndignidade humana encontra for\u00e7a e vida, tornando din\u00e2mica a ess\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, pelo que se depreende do texto abaixo colacionado: \n\n \n\nNeste sentido, importa salientar, de in\u00edcio, que o princ\u00edpio da dignidade da pessoa \nhumana vem sendo considerado fundamento de todo o sistema dos direitos \nfundamentais, no sentido de que estes constituem exig\u00eancias, concretiza\u00e7\u00f5es e \ndesdobramentos da dignidade da pessoa humana e que com base nesta devem ser \ninterpretados. Entre n\u00f3s, sustentou-se recentemente que o princ\u00edpio da dignidade da \npessoa humana exerce o papel de fonte jur\u00eddico-positiva dos direitos fundamentais, \ndando-lhes unidade e coer\u00eancia.224 \n\n \n\n  Em segundo lugar, representa um limite para atua\u00e7\u00e3o do Estado e, ao mesmo \n\ntempo, serve de par\u00e2metro em sua a\u00e7\u00e3o (dimens\u00f5es negativa e positiva, respectivamente). O \n\nEstado n\u00e3o dever\u00e1 exercer atos que insurjam contra a dignidade humana, assim como se \n\npropor a promover esta dignidade por meio de condutas ativas, garantindo o m\u00ednimo \n\nexistencial para cada ser humano em seu territ\u00f3rio. Por fim, constitui crit\u00e9rio para unidade do \n\nordenamento jur\u00eddico, norteando o hermeneuta para realiza\u00e7\u00e3o da pondera\u00e7\u00e3o entre interesses \n\nconstitucionais, observando-se a proporcionalidade e adotando-se a solu\u00e7\u00e3o mais consent\u00e2nea \n\ne coerente com os valores humanit\u00e1rios enaltecidos por este princ\u00edpio. \n\n  Portanto, \u00e9 nesta \u00faltima fun\u00e7\u00e3o ? unidade do ordenamento jur\u00eddico ? que se \n\nestabelece a rela\u00e7\u00e3o entre a pondera\u00e7\u00e3o de interesses e a dignidade humana. Esta propicia a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o daquela, de forma coesa, garantindo o car\u00e1ter permanente da Constitui\u00e7\u00e3o. \n\nConv\u00e9m, ent\u00e3o, expor a posi\u00e7\u00e3o de Daniel Sarmento225, a fim de reiterar e refor\u00e7ar o \n\nentendimento ora sustentado, pelo que \u00e9 \n\n \n\nInteressante observar, por outro lado, que o princ\u00edpio da dignidade da pessoa \nhumana tamb\u00e9m atua no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es privadas de conte\u00fado patrimonial ou \nextrapatrimonial. A t\u00e1bua axiol\u00f3gica adotada pelo constituinte, cujo centro de \ngravidade repousa no princ\u00edpio em causa, modela e limita a autonomia privada, \ncondicionando-a ao respeito dos valores substanciais ligados \u00e0 pessoa humana. \n\n                                                \n224 SARLET, Ingo. 2005, p. 125 \n225 SARMENTO, Daniel. 2003, p. 72 \n\n\n\n 129\n\nNeste contexto, a pr\u00f3pria dicotomia direito p\u00fablico/privado, herdada do direito \nromano, torna-se anacr\u00f4nica, em face da progressiva constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito \nprivado, que passa a gravitar em torno n\u00e3o mais de vetustas codifica\u00e7\u00f5es, mas de \nconstela\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios constitucionais, em cujo v\u00e9rtice situa-se o princ\u00edpio da \ndignidade da pessoa humana. \n\n \n\n  Dessa forma, configurada est\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o instrumental da dignidade humana. Ela \n\nconstitui ferramenta indispens\u00e1vel \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o do ordenamento jur\u00eddico, \n\nrefor\u00e7ando sua unidade interna, consagrando a Lei Maior como fonte prop\u00edcia ao \n\ndesenvolvimento pleno da personalidade, e, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio impor limite ao exerc\u00edcio \n\ndo poder estatal, no sentido de pautar sua a\u00e7\u00e3o para o respeito e a prote\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, em \n\ntodas as suas manifesta\u00e7\u00f5es.  \n\n  Do exposto, observa-se a relev\u00e2ncia do tema, pois nele a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nde 1998 encontra seu ponto culminante, suprimindo velhas dicotomias do Estado Liberal, \n\ncomo p\u00fablico/privado e patrimonializa\u00e7\u00e3o/despatrimonializa\u00e7\u00e3o (ter/ser), e adotando a \n\nrepersonaliza\u00e7\u00e3o como par\u00e2metro na solu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. Por essa raz\u00e3o, imp\u00f5e \n\nressaltar as diretrizes b\u00e1sicas pontuadas no texto de Edilsom Farias226 sobre a dignidade \n\nhumana, as quais dever\u00e3o nortear e permear todo o sistema constitucional e \n\ninfraconstitucional, a saber: \n\n \n\na) A dignidade da pessoa humana reporta-se a todas e cada uma das pessoas e \u00e9 a \ndignidade da pessoa individual e concreta; \nb) Cada pessoa vive em rela\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, mas a dignidade que possui \u00e9 dela \nmesma, e n\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o em si; \nc) O primado da pessoa \u00e9 o do ser, n\u00e3o o do ter, a liberdade prevalece sobre a \npropriedade; \nd)     Omissis \ne)     Omissis \n\n \n\n  Enfim, refletir sobre a privacidade como um direito fundamental \u00e9 reconhecer \n\nque os crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos pelo operador jur\u00eddico n\u00e3o permitir\u00e3o uma adequada \n\ncompreens\u00e3o da sua ess\u00eancia, pois h\u00e1 infinitas possibilidades de o indiv\u00edduo manifestar sua \n\n                                                \n226 FARIAS, Edilsom. 1996, p. 50-51 \n\n\n\n 130\n\npersonalidade, as quais n\u00e3o poder\u00e3o estar totalmente fixadas pelo ordenamento brasileiro, \n\numa vez que o legislador n\u00e3o tem o cond\u00e3o de prever todas situa\u00e7\u00f5es f\u00e1ticas e, por isso, adota-\n\nse no art. 5\u00b0, \u00a72\u00b0, CF/88, o car\u00e1ter aberto dos direitos fundamentais. \n\n  Relacionar a privacidade com a dignidade humana configura uma a\u00e7\u00e3o \n\ninevit\u00e1vel, capaz de solucionar casos aparentemente conflitantes, quando da colis\u00e3o de \n\ndireitos, devendo-se, pois, ponderar interesses de igual import\u00e2ncia, enaltecendo um valor em \n\ndetrimento do outro, sem retirar deste \u00faltimo sua relev\u00e2ncia dentro do sistema. Possibilita-se, \n\nportanto, a coes\u00e3o do ordenamento constitucional, consoante se depreende da seguinte \n\npassagem: \n\n \n\nAdemais, aquele princ\u00edpio funcionaria ainda como uma cl\u00e1usula ?aberta? no \nsentido de respaldar o surgimento de ?direitos novos? n\u00e3o expressos na \nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, mas nela impl\u00edcitos, seja em decorr\u00eancia do regime e \nprinc\u00edpios por ela adotados, ou em virtude de tratados internacionais em que o \nBrasil seja parte, refor\u00e7ando, assim, o disposto no art. 5\u00b0, \u00a72\u00b0. Estreitamente \nrelacionada com essa fun\u00e7\u00e3o, pode-se mencionar a dignidade da pessoa como \ncrit\u00e9rio interpretativo do inteiro ordenamento constitucional.227 \n\n \n\n  A incid\u00eancia desses direitos na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, pois, n\u00e3o retrata a \n\nforma\u00e7\u00e3o de novos direitos, mas apenas refor\u00e7a a difus\u00e3o de direitos tradicionais, como a \n\nprivacidade no mundo virtual, uma vez que se reconhecem e se amparam as mais diversas \n\nformas de express\u00e3o da personalidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                \n227 Idem; Ibidem, p. 54 \n\n\n\n 131\n\nCAP\u00cdTULO QUINTO ? DAS SOLU\u00c7\u00d5ES PARA ELIDIR OU MINIMIZAR A \n\nVIOLA\u00c7\u00c3O AO DIREITO \u00c0 PRIVACIDADE \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 5.1. Das medidas indicadas para suprimir ou reduzir a \n\nofensa ao direito \u00e0 privacidade 5.2. Do enfoque pelo Direito Brasileiro \n\n5.2.1. Da Repara\u00e7\u00e3o do Dano 5.2.2. Alguns Casos Pr\u00e1ticos 5.3. Das \n\nsugest\u00f5es a serem possivelmente levadas em conta \n\n \n\n \n\n  \u00c9 poss\u00edvel, pois, constatar que a Internet possibilitou a invas\u00e3o \u00e0 privacidade de \n\ntodo cidad\u00e3o que a ela tem acesso, tornando-o prisioneiro dos ?predadores dos sistemas?228 e, \n\nal\u00e9m disso, sem permitir que o mesmo se liberte desse ambiente, j\u00e1 que \u00e9 um prisioneiro \n\ninconsciente. \n\n  Observam-se alguns questionamentos surgidos no sistema brasileiro, a partir da \n\nan\u00e1lise da viola\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade, os quais merecem uma adequada reflex\u00e3o e, \n\nposterior correspond\u00eancia aos anseios da sociedade.  \n\n  Os princ\u00edpios consagrados pela Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem \n\nforam desrespeitados? A irrenunci\u00e1vel prerrogativa constitucional do direito \u00e0 privacidade e \u00e0 \n\nintimidade passa a ser nada? O direito de estar s\u00f3, de ser deixado s\u00f3, cada vez mais se \n\ndistancia de uma esperada tutela jurisdicional? \n\n  Ao que tudo indica, conforme ulteriormente se demonstrar\u00e1: \n\n \n\nAparentemente se torna p\u00f3 o direito de estar, de ser deixado s\u00f3, h\u00e1 mais de um \ns\u00e9culo preconizado por Cooley. Por\u00e9m, em verdade, temos meios para nos proteger, \npelo menos aparentemente, ...229 \n\n                                                \n228 SILVA MARTINS, Ives Gandra da; SILVA MARTINS, Rog\u00e9rio Vidal Gandra. 2001, p. 50 \n229 SILVA NETO, Amaro. 2001, p. 14 \n\n\n\n 132\n\n  \u00c9 sob essa \u00e9gide que se far\u00e1 o devido exame do cap\u00edtulo, ora a ser \n\ndesenvolvido. \n\n \n\n \n\n5.1. Das medidas indicadas para suprimir ou reduzir a ofensa ao direito \u00e0 privacidade \n\n  Concretizar os valores \u00ednsitos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, como a \n\ndignidade do ser humano instrumentalizada pelo direito \u00e0 privacidade, exige a ado\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas provid\u00eancias, como enaltecer a atividade do int\u00e9rprete na pondera\u00e7\u00e3o de \n\nvalores. A ado\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da unidade da Constitui\u00e7\u00e3o pelo int\u00e9rprete, na an\u00e1lise da \n\ncolis\u00e3o de direitos, buscar\u00e1 harmonizar os dispositivos aparentemente conflitantes da Lei \n\nMaior230.  \n\n  \u00c0 luz do exposto, no Cap\u00edtulo anterior, toda ordem \u00e9 pass\u00edvel de interpreta\u00e7\u00e3o, \n\nprojetando-se, assim, nas situa\u00e7\u00f5es concretas e ensejando solu\u00e7\u00f5es que s\u00e3o (ou devem ser) \n\nsempre relativas, objetivando atender aos apelos pr\u00f3prios da condi\u00e7\u00e3o humana231. Todavia, a \n\nhermen\u00eautica n\u00e3o soluciona todo e qualquer problema com a precis\u00e3o das ci\u00eancias \n\nmatem\u00e1ticas. Ela \u00e9 um instrumento ao aplicador da lei no sentido de que possa ele determinar, \n\nde modo mais satisfat\u00f3rio, o sentido e o alcance das express\u00f5es do Direito232. Ocupa, pois, \n\npapel de vital import\u00e2ncia no \u00e2mbito do Direito ao assegurar a ess\u00eancia do indiv\u00edduo na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, recuperando valores primordialmente human\u00edsticos que \n\ndevem nortear o Direito em todas as suas situa\u00e7\u00f5es. Consubstancia, reitere-se, o conte\u00fado do \n\nfen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, ideal do Estado Social. \n\n  \u00c9 oportuno mencionar que a presente an\u00e1lise sobre interpreta\u00e7\u00e3o da norma n\u00e3o \n\ntem o objetivo de esgotar a mat\u00e9ria, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o conv\u00e9m expor, com propriedade, sobre \n\neste tema, o que propiciaria uma fuga ao assunto ora desenvolvido. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9, apenas, \n                                                \n230 SARMENTO, Daniel. 2003, p. 29 \n231 SALDANHA, Nelson. 1992, p. 246 \n232 CARVALHO, \u00cdris de. Julho/agosto/setembro 1985, p. 177 \n\n\n\n 133\n\ndemonstrar que a pondera\u00e7\u00e3o de interesses s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel por meio da atividade do int\u00e9rprete. \n\nSolucionar os direitos colididos, na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, conforme j\u00e1 abordado \n\npreviamente, pressup\u00f5e seguir a unidade da Constitui\u00e7\u00e3o, garantindo-lhe coer\u00eancia, \n\nestabilidade e firmeza. \n\n  \u00c9 a hermen\u00eautica jur\u00eddica que atribui a responsabilidade ao operador do Direito \n\npela concre\u00e7\u00e3o, louv\u00e1vel ou reprov\u00e1vel, da ordem jur\u00eddica ou da id\u00e9ia de direito. Dessa forma, \n\nseguindo o mesmo racioc\u00ednio de Paulo S\u00e1 Elias233, a consci\u00eancia hermen\u00eautica, considerando \n\nsua historicidade e eticidade, repise-se, deve realizar a voca\u00e7\u00e3o axiol\u00f3gica do Direito, fazendo \n\nda interpreta\u00e7\u00e3o um trabalho constante de reconstru\u00e7\u00e3o da norma por meio da procura de um \n\nsentido eficaz na garantia da dignidade concreta do sujeito para o qual se destina esta norma. \n\n  Reconstruir a norma jur\u00eddica significa propiciar \u00e0 mesma seu car\u00e1ter din\u00e2mico. \n\nA Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o oferece o surgimento de novos direitos, t\u00e3o apenas, \n\nrepresenta mais um meio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos direitos tradicionais. A incid\u00eancia, in casu, da \n\nprivacidade no mundo virtual e, conseq\u00fcentemente, sua prote\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque a norma \n\ntem vida e isto se faz por meio da adequa\u00e7\u00e3o do texto da lei \u00e0 realidade. Cabe, pois, ao \n\noperador jur\u00eddico assumir esse papel e concretizar a unidade da Constitui\u00e7\u00e3o.  \n\n  Por essa raz\u00e3o, justifica-se compreender a tarefa hermen\u00eautica de forma a \n\nsolucionar a tens\u00e3o existente entre o princ\u00edpio de supremacia do legislador na concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndos valores constitucionais e a necessidade de garantir os direitos do cidad\u00e3o. Surge a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o princ\u00edpio da interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, o qual dever\u00e1 ser \n\nadotado toda vez que houver colis\u00e3o de direitos, estando, portanto, a atividade hermen\u00eautica \n\nnorteada pelo disposto na Lei Maior. Figura, pois, o texto da norma como fundamento e limite \n\ndo procedimento hermen\u00eautico234. \n\n                                                \n233 ELIAS, Paulo S\u00e1. 31/dezembro/2003, p. 45 \n234 SICCA, Gerson. Julho/setembro 1999, p. 20 \n\n\n\n 134\n\n  Cabe ao int\u00e9rprete, pois, atualizar o conte\u00fado da Carta Magna. \u00c9 mediante a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que qualquer disposi\u00e7\u00e3o normativa se moderniza. Do mesmo modo, os preceitos \n\nda Lei Maior se renovam atrav\u00e9s de cada leitura realizada pelo int\u00e9rprete, por meio de uma \n\nvivifica\u00e7\u00e3o constante do sentido normativo do dispositivo constitucional em tela. Assim \n\nsendo, a interpreta\u00e7\u00e3o constitucional tamb\u00e9m tem por finalidade a concretiza\u00e7\u00e3o da Lei \n\nFundamental235. \n\n  Dessa forma, \u00e9 oportuno pontuar algumas metas perseguidas pela Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988, o que se far\u00e1 por meio da cita\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de seus dispositivos. Com \n\nefeito, verifica-se no art. 3\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 um primeiro desdobramento do \n\ninteresse p\u00fablico no rol de objetivos fundamentais a serem seguidos pelos poderes. A \n\ntriparti\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es prescrita no art. 2\u00ba, como sistema de freios e contrapesos aciona \n\ncontrole imediato sempre que a execu\u00e7\u00e3o da finalidade estatal se desviar do interesse p\u00fablico, \n\nbeneficiando, por isso, a preserva\u00e7\u00e3o da liberdade. Imp\u00f5e-se, ainda, esclarecer que os \n\nprinc\u00edpios regedores das rela\u00e7\u00f5es entre a Rep\u00fablica Brasileira e demais Estados, \u00ednsitos no art. \n\n4\u00ba, transferem o interesse p\u00fablico nacional para o plano supranacional. Percebe-se, ent\u00e3o, que \n\no objetivo almejado no seio social ? satisfa\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico ? \u00e9 viabilizado por meio \n\nda triparti\u00e7\u00e3o da atividade estatal.  \n\n  A triparti\u00e7\u00e3o do poder e a garantia dos direitos fundamentais s\u00e3o tratadas como \n\npostulados b\u00e1sicos da defini\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico, passando a figurar, por obra do \n\nconstitucionalismo moderno, como preceitos de observ\u00e2ncia obrigat\u00f3ria nas Constitui\u00e7\u00f5es \n\nmodernas236.  \n\n  A fim de captar o sentido de qualquer disposi\u00e7\u00e3o do texto constitucional, deve-\n\nse, portanto, ter em mente toda essa s\u00e9rie de direitos fundamentais que, acima de tudo, se \n\n                                                \n235 CASTRO, Fl\u00e1via. 2000, p. 18 \n236 CAPITULA, Sueli Solange. Interesse p\u00fablico ? princ\u00edpio constitucional impl\u00edcito. Revista dos Tribunais ? \nCadernos de direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica, ano 5, n\u00ba 17, outubro/dezembro de 1993, p. 185-187 \n\n\n\n 135\n\npretende sejam preservados no \u00e2mbito do Estado Brasileiro, com base nos princ\u00edpios e \n\nobjetivos fundamentais declarados no T\u00edtulo I da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica237.  \n\n  Pretendeu-se abordar, por meio de julgados, a colis\u00e3o de direitos fundamentais \n\ncomo a privacidade e a propriedade, no \u00e2mbito cibern\u00e9tico ? monitora\u00e7\u00e3o de e-mails, a partir \n\nda configura\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o empregat\u00edcia, uma vez que, como demonstrado no Cap\u00edtulo \n\nanterior, o correio eletr\u00f4nico bem serve para exemplificar a viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade \n\nno mundo virtual, tornando-se poss\u00edvel interpret\u00e1-los devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio da \n\npondera\u00e7\u00e3o de interesses, a fim de continuar imprimindo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o os valores \n\nhuman\u00edsticos. \n\n  Verificou-se, de um lado, o direito de propriedade do empregador sobre os \n\nequipamentos por ele proporcionados ao trabalhador, com o fim de desenvolver os servi\u00e7os \n\nprestados por este, sem contar com o poder empregat\u00edcio de fiscalizar a atividade do obreiro. \n\nE, do outro lado, o direito personal\u00edssimo \u00e0 privacidade do indiv\u00edduo. Imp\u00f4s-se, ent\u00e3o, a \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o desses direitos.  \n\n  Insta salientar que essas quest\u00f5es jur\u00eddicas atuais s\u00e3o frutos do Estado Social, \n\nsendo, assim \u00e9 oportuno recordar, mais uma vez, a afirma\u00e7\u00e3o de Nelson Saldanha238 relativa \n\nao assunto, eis que \n\n \n\nA consci\u00eancia do impacto do chamado Estado Social sobre as linhas do Estado de \nDireito de origem liberal tem estado presente no modo de interpretar certas situa\u00e7\u00f5es \nconcretas, nas quais entram em colis\u00e3o o instrumental de a\u00e7\u00e3o dos governos e o \ntradicional elenco dos direitos fundamentais. \n\n \n\n  Al\u00e9m disso, sabe-se que o ordenamento jur\u00eddico positivo n\u00e3o prev\u00ea todos os \n\ncasos e inova\u00e7\u00f5es que h\u00e3o de surgir ao longo dos anos. Por isso, recomenda-se que, ante essa \n\nimpossibilidade de previs\u00e3o de casos particulares, o legislador fixe princ\u00edpios e preceitos \n\n                                                \n237 GUERRA FILHO, Willis.  Mar\u00e7o de 1995, p. 45 \n238 SALDANHA, Nelson. Julho/dezembro 1991, p. 85 \n\n\n\n 136\n\ngerais, de forma clara e precisa. A conseq\u00fc\u00eancia dessa generalidade \u00e9, reitere-se, a \n\nflexibilidade da norma, fazendo com que a ordem jur\u00eddica se transforme pela interpreta\u00e7\u00e3o \n\nsem a constante interfer\u00eancia do legislador. Dessa forma, conv\u00e9m mencionar, repise-se, a \n\nli\u00e7\u00e3o sustentada por Paulo S\u00e1 Elias239 acerca do tema, na qual a letra da lei deve permanecer e, \n\napenas, o seu sentido se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as que a evolu\u00e7\u00e3o opera na vida social. Aplicar-se-\n\n\u00e3o, assim, os mesmos princ\u00edpios a condi\u00e7\u00f5es sociais diferentes.  \n\n  As Constitui\u00e7\u00f5es modernas, pr\u00f3prias do Estado Social, consagram como \n\nfundamentos a dignidade do ser humano e a valoriza\u00e7\u00e3o de seu trabalho, a exemplo da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Brasileira, determinando, ainda, a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade e a busca da \n\nredu\u00e7\u00e3o do desequil\u00edbrio social, al\u00e9m da garantia do pleno emprego. O implemento desses \n\nvalores como objetivos supremos , conforme j\u00e1 demonstrado anteriormente, dever\u00e3o ser \n\nperseguidos pelo Estado e por todos aqueles que comp\u00f5em a sociedade, o que permit\u00e1 a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de uma nova empresa: democr\u00e1tica, participativa, capaz de integrar os \n\ntrabalhadores em suas finalidades econ\u00f4micas, sociais e morais. A revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica deve \n\nproporcionar o desenvolvimento econ\u00f4mico e uma economia pautada na maior participa\u00e7\u00e3o \n\ndo trabalhador e em seu benef\u00edcio. \u00c9 importante, reitere-se, ressaltar que \n\n \nO \u00f3bice pol\u00edtico a que o indiv\u00edduo utilize-se do produto de seu trabalho, a par de \natingir direitos fundamentais, assegurados na Constitui\u00e7\u00e3o, impede o crescimento \nda economia e gera uma ordem jur\u00eddica desprovida de uma carga \u00e9tica240. \n\n \n\n  Portanto, o direito \u00e0 privacidade, na era digital, n\u00e3o perde sua ess\u00eancia e \n\nconseq\u00fcente prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, pois constitui tarefa da hermen\u00eautica adaptar as normas \u00e0 \n\nrealidade social. \n\n \n\n \n\n                                                \n239 ELIAS, Paulo. 31/dezembro/2003, p. 39 \n240 ARA\u00daJO, Eneida. 2003, p. 293-295 \n\n\n\n 137\n\n5.2. Do enfoque pelo Direito Brasileiro \n\n  O artigo de Warren-Brandeis, cujo conte\u00fado foi impulsionado pelas id\u00e9ias de \n\nCooley, representou um est\u00edmulo preliminar e, portanto, ainda imaturo, dos trabalhos \n\nposteriormente desenvolvidos pela doutrina e jurisprud\u00eancia, os quais, de fato, assumem papel \n\nrelevante em qualquer ordenamento jur\u00eddico, na busca efetiva do verdadeiro conte\u00fado do \n\ndireito \u00e0 privacidade e, conseq\u00fcentemente, da realiza\u00e7\u00e3o plena do ser humano. \n\n  \u00c9 o que se constata do estudo realizado por Morris L. Ernest e Alan U. \n\nSchwartz, na obra Privacy: the right to be let alone241, in verbis: \n\n \n\nEstes casos, conseq\u00fcentemente, s\u00e3o as partes importantes na condu\u00e7\u00e3o da \nprivacidade. Eles, e muitos como eles, representam em sua totalidade o marco \ninexor\u00e1vel do processo judicial em dire\u00e7\u00e3o a uma nova cria\u00e7\u00e3o. Para esta cria\u00e7\u00e3o \nser articulada, contudo, um catalizador era necess\u00e1rio. Veio na \u00faltima d\u00e9cada do \ns\u00e9culo dezenove. Por um lado, a prote\u00e7\u00e3o da privacidade foi feita mais urgente pela \nintrodu\u00e7\u00e3o em uma grande escala da fotografia instant\u00e2nea e do jornalismo \nsensacionalista. Contrariamente a estas for\u00e7as foram as imposi\u00e7\u00f5es e ferramentas \nb\u00e1sicas da maioria dos homens: sua intelig\u00eancia e sua ingenuidade. \n..................................................................................................................................... \nEstas impertin\u00eancias tinham come\u00e7ado a tornar todas empresas lucrativas, quando, \nem 1890, dois jovens advogados de Boston decidiram fazer algo sobre isso [...] De \nfato, a data pode ser localizada em 15 de dezembro, 1890, a data de publica\u00e7\u00e3o do \nvolume IV, N\u00famero 5, da revis\u00e3o da Lei de Harvard, a edi\u00e7\u00e3o agora famosa que \ncont\u00e9m o artigo \"o direito \u00e0 privacidade\" por Samuel D. Warren e Louis D. \nBrandeis [....], a qual cont\u00e9m todo o conte\u00fado do direito \u00e0 privacidade. Absorvido e \ncristalizado tudo isso anteriormente, permitiu-se o seu seguimento com brilho, \nsensibilidade, e sabedoria. \n\n \n\n  Conseq\u00fcentemente, o Brasil n\u00e3o disp\u00f5e de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica protetiva da \n\nprivacidade on line, deixando a reflex\u00e3o do tema para a doutrina e jurisprud\u00eancia, os quais \n\nadquirem a fun\u00e7\u00e3o de estabelecer, em cada caso, o \u00e2mbito do direito \u00e0 privacidade. \n\nEntretanto, merece destaque a Lei n\u00ba 9296/1996, que regulamenta a parte final do inciso XII, \n\ndo art. 5\u00ba, CF/88. Relativamente ao assunto abordado, correio eletr\u00f4nico, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndepreender da an\u00e1lise do art. 10 dessa legisla\u00e7\u00e3o, a exig\u00eancia de autoriza\u00e7\u00e3o judicial na \n\nintercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o, mediante o uso, at\u00e9, da inform\u00e1tica. In verbis: \n\n                                                \n241 ERNEST, Morris L.; SCHWARTZ, Alan U. 1962, p. 44-46 \n\n\n\n 138\n\n \n\nArt. 10. Constitui crime realizar intercepta\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, de \ninform\u00e1tica ou telem\u00e1tica, ou quebrar segredo de Justi\u00e7a, sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial \nou com objetivos n\u00e3o autorizados em lei. \nPena: reclus\u00e3o, de dois a quatro anos, e multa. (grifos nossos) \n\n \n\n  Imp\u00f5e-se salientar que h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es, cujos interesses s\u00e3o socialmente \n\nrelevantes, que justificam inger\u00eancia na vida privada do indiv\u00edduo, podendo-se destacar os \n\nseguintes casos: a) prote\u00e7\u00e3o dos direitos da personalidade alheia, b) exist\u00eancia de fortes \n\nind\u00edcios da pr\u00e1tica de crime, e c) viola\u00e7\u00e3o aos interesses difusos e coletivos extrapatrimoniais \n\nda sociedade. As referidas situa\u00e7\u00f5es podem ser configuradas quando o e-mail do trabalhador-\n\ncidad\u00e3o, a exemplo dos julgados, cont\u00e9m t\u00edtulos como confidencial (informa\u00e7\u00f5es sigilosas da \n\nempresa) ou curr\u00edculo anexo (inten\u00e7\u00e3o que o empregado teve em deixar a empresa). Percebe-\n\nse, pois, que, somente, essas situa\u00e7\u00f5es excepcionais justificam o rompimento da privacidade, \n\ne, mesmo assim, mediante decis\u00e3o judicial fundamentada242. Admite-se, ent\u00e3o, a viola\u00e7\u00e3o \n\nparcial e assistida (j\u00e1 que o empregado deve tomar ci\u00eancia) do direito \u00e0 intimidade do \n\ntrabalhador. Descabida ser\u00e1 da viola\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade fundada em direitos dispon\u00edveis, por \n\nmotivos de ordem econ\u00f4mica (como direito de propriedade), para o exerc\u00edcio da atividade \n\nempresarial, para fiscaliza\u00e7\u00e3o do comportamento do empregado durante a jornada de trabalho, \n\npara intromiss\u00e3o alheia em chats e e-mails. \n\n  Outrossim, conv\u00e9m ressaltar o Projeto de Lei n\u00b0 4906/01, de autoria do \n\nDeputado J\u00falio Semeghine, cujo conte\u00fado consagra a prote\u00e7\u00e3o da privacidade em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndados informados pelo consumidor nas transa\u00e7\u00f5es on line. Atualmente, essas transa\u00e7\u00f5es \n\nafrontam o art. 43, do C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, o qual preconiza o acesso do \n\nconsumidor aos seus dados armazenados e a comunica\u00e7\u00e3o de abertura de banco de dados \n\nsobre o mesmo243. \n\n                                                \n242LISBOA, Roberto. 2000, p. 482-485 \n243 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 34 \n\n\n\n 139\n\n \u00c9 oportuno, ainda, mencionar que, quando h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o desse direito \n\npersonal\u00edssimo, o interessado poder\u00e1 impetrar o habeas data (art. 5\u00ba, LXXII, da CF e Lei n\u00ba \n\n9507, de 12/11/1997) ou mesmo a tutela inibit\u00f3ria244. No tocante \u00e0 tutela inibit\u00f3ria, conv\u00e9m \n\nmencionar o coment\u00e1rio de Sergio Silva Muritiba245, in verbis: \n\n \n\nA tutela inibit\u00f3ria \u00e9 aquela que se d\u00e1 atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o da san\u00e7\u00e3o inibit\u00f3ria, ou \nseja, aquela que reage a uma situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a, legitimando o funcionamento dos \nmecanismos que garantem a estrita observ\u00e2ncia da norma jur\u00eddica, impedindo que \nseja violada. \nA utiliza\u00e7\u00e3o da tutela inibit\u00f3ria para defesa dos direitos da personalidade est\u00e1 \nfundamentada legalmente tanto pelo art. 5\u00b0, XXXV, da CF, como pelo art. 12 do \nCC/02. \nA tutela inibit\u00f3ria deve ser viabilizada atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o mandamental, posto ser esta \na que disponibiliza a utiliza\u00e7\u00e3o dos meios de coer\u00e7\u00e3o (pris\u00e3o, multa etc.). Esta a\u00e7\u00e3o \nmaterializa-se por meio da expedi\u00e7\u00e3o de um comando judicial liminar, o qual \nimputa a conduta devida e prescreve uma pena para o caso de seu descumprimento. \n\n \n\n  Em ambas as hip\u00f3teses, habeas data e tutela inibit\u00f3ria, estar\u00e1 ressalvada a \n\ncorrespondente indeniza\u00e7\u00e3o pelo dano causado. Entretanto, \u00e9 oportuno ressaltar que esse \n\nrem\u00e9dio de nada adianta no campo das entidades privadas, conforme se depreende da li\u00e7\u00e3o de \n\nT\u00eamis Limberger246, eis que \n\n \n\nNo Brasil, ainda n\u00e3o existe prote\u00e7\u00e3o jur\u00eddica eficaz e disciplinada, da intimidade \nfrente aos bancos de dados informatizados. O instituto que se aproxima, ainda que \nde maneira t\u00edmida, \u00e9 o habeas data previsto no art. 5\u00b0, LXXII, da CF.  \n...................................................................................................................................... \nO \u00e2mbito de prote\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda muito restrito, uma vez que somente se assegura o \nconhecimento de informa\u00e7\u00f5es por parte do cidad\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o aos bancos de \ndados de entidades governamentais ou de car\u00e1ter p\u00fablico. O impetrante resta \ndestitu\u00eddo de prote\u00e7\u00e3o sempre que estiver diante de entidade de car\u00e1ter privado. Tal \nlimita\u00e7\u00e3o, a toda evidencia fragiliza o instituto. \n\n \n\n N\u00e3o caber\u00e1 ao Judici\u00e1rio abdicar dos novos meios proporcionados pela \n\ntecnologia, para se documentarem fatos e eventos, entretanto, os dados constantes nos \n\n                                                \n244PODEST\u00c1, F\u00e1bio Henrique. Direito \u00e0 Intimidade em Ambiente da Internet. In LUCCA, Newton De, SIM\u00c3O \nFILHO, Adalberto (coord.): Direito &amp; Internet ? Aspectos Jur\u00eddicos Relevantes, S\u00e3o Paulo: EDIPRO, 2000, p. \n173 \n245 MURITIBA, Sergio Silva. Tutela Inibit\u00f3ria e os Direitos da Personalidade. RT Informa, S\u00e3o Paulo: Revista \ndos Tribunais,  ano VI, n\u00b0 37, maio/junho 2005, p. 13 \n246 LIMBERGER, T\u00eamis. Dez/2000, p. 330-331 \n\n\n\n 140\n\nequipamentos eletr\u00f4nicos ?dever\u00e3o ser l\u00edcitos quanto \u00e0 sua origem e sujeitos \u00e0 per\u00edcia \n\naferit\u00f3ria de sua autenticidade, caso n\u00e3o admitida pela pessoa contra quem foi produzida?247. \n\n \n\n \n\n  5.2.1. Da Repara\u00e7\u00e3o do Dano \n\n  Imp\u00f5e-se comentar sobre a repara\u00e7\u00e3o do dano, pois que consubstancia medida \n\nindenizat\u00f3ria adotada pelo ordenamento brasileiro. \n\n  Dano, segundo Jo\u00e3o de Lima Teixeira Filho, \u00e9 o resultado de uma a\u00e7\u00e3o ou \n\nomiss\u00e3o, n\u00e3o pautada no exerc\u00edcio regular de um direito, em que o agente causa preju\u00edzo ou \n\nviola direito de outrem, por dolo ou culpa248. A inviolabilidade \u00e0 privacidade d\u00e1 margem \u00e0 \n\nrespectiva indeniza\u00e7\u00e3o, quer por dano material (preju\u00edzo patrimonial), quer moral (diminui\u00e7\u00e3o \n\nda personalidade para o agravado). \u00c9 o que se depreende do posicionamento de Maria Cec\u00edlia \n\nNar\u00e9ssi Munhoz Affornalli249, eis que \n\n \n\nEm outras palavras, patrimoniais s\u00e3o os preju\u00edzos que significam priva\u00e7\u00e3o ou \ndiminui\u00e7\u00e3o do gozo de bens materiais, e morais ser\u00e3o quando causarem dor sem \nrepercuss\u00e3o no patrim\u00f4nio presente ou futuro do lesado, podendo ambas as esp\u00e9cies \ncoexistirem. \n...................................................................................................................................... \nO dano patrimonial, em uma vis\u00e3o gen\u00e9rica, \u00e9 todo preju\u00edzo causado a interesse ou \nbem do patrim\u00f4nio jur\u00eddico da pessoa, que possa ser apreciado economicamente, ou \nseja, pass\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria. \nO j\u00e1 mencionado autor Flori Ant\u00f4nio Tasca comenta algumas esp\u00e9cies de dano \npatrimonial e explica, dentre estas esp\u00e9cies, o dano emergente, o lucro cessante, o \ndano in contrahendo, o dano ex delicto, o dano iminente e o dano infecto. \n\n \n\n  Assim, em quaisquer dessas hip\u00f3teses, a infra\u00e7\u00e3o acarretar\u00e1 um dano, maior ou \n\nmenor.  \n\n  Existindo um ato il\u00edcito indeniz\u00e1vel, ele ser\u00e1, pois, enquadrado em uma \n\naprecia\u00e7\u00e3o espiritual (dano moral) e/ou pecuni\u00e1ria (dano patrimonial). O primeiro \n                                                \n247 BARROS, Alice Monteiro de. Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 intimidade do empregado. S\u00e3o Paulo: LTr, 1997, p. 157 \n248 TEIXEIRA FILHO, Jo\u00e3o de Lima. O Dano Moral no Direito do Trabalho. S\u00e3o Paulo. Revista LTr, 1996, ano \n60, n\u00ba 09, setembro/1996, p. 1169 \n249 AFFORNALLI, Maria Cec\u00edlia . 2003, p. 67 \n\n\n\n 141\n\ncompromete a v\u00edtima naquilo que ela \u00c9, por afetar sentimentos; o segundo, lesiona o que a \n\npessoa TEM, afetando o bolso. Em s\u00edntese, ?os danos morais atingem, pois, as esferas \u00edntima \n\ne valorativa do lesado, enquanto os materiais constituem reflexos negativos no patrim\u00f4nio \n\nalheio?250. A indeniza\u00e7\u00e3o, nessas modalidades, deve abranger aquilo que o indiv\u00edduo perdeu \n\n(dano emergente) como o que a pessoa deixou de ganhar (lucros cessantes). \n\n  Entretanto, merece ser analisado, propriamente, o dano moral ou \n\nextrapatrimonial, devido a sua incid\u00eancia nos direitos da personalidade, pois sempre que \n\nqualquer destes bens jur\u00eddicos n\u00e3o apreci\u00e1veis economicamente (bens da personalidade) \n\nsofrer ofensa, ser\u00e1 o caso de um dano extrapatrimonial, imaterial ou moral. Assim sendo, \n\ndemonstrado o dano e o nexo causal, o agente \u00e9 patrimonialmente respons\u00e1vel pelos preju\u00edzos \n\na que deu origem. Observa-se, ent\u00e3o, a liga\u00e7\u00e3o, mais que estreita, entre danos morais e \n\ndireitos da personalidade, cabendo questionar, consoante entendimento de Paulo L\u00f4bo251, o \n\nqual perfilho, a possibilidade da exist\u00eancia daqueles fora do \u00e2mbito destes.  \n\n  O dano moral \u00e9 a les\u00e3o sofrida pelo sujeito de direito em seu patrim\u00f4nio ideal. \n\nAtinge, portanto, o foro \u00edntimo da pessoa. Atualmente, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 p\u00f4s \n\nfim \u00e0 discuss\u00e3o acerca da reparabilidade ou n\u00e3o do direito moral, exaltando-os como o mais \n\nfundamental dos direitos individuais, por meio dos arts. 1\u00ba, III e 5\u00ba, V e X252, integrando o rol \n\ndos direitos e garantias fundamentais do cidad\u00e3o, impondo-se, pois, a aplica\u00e7\u00e3o imediata de \n\nsua norma253. A repara\u00e7\u00e3o do dano moral \u00e9 um misto de pena (diminui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do \n\nofendido) e de satisfa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria (com o fim de atenuar a ofensa acusada), cabendo ao \n\njuiz determinar o quantum da indeniza\u00e7\u00e3o devida, que dever\u00e1 corresponder \u00e0 les\u00e3o e n\u00e3o ser \n\nequivalente, pois \u00e9 imposs\u00edvel tal equival\u00eancia254.  \n\n                                                \n250 DINIZ, Rivanildo. Outubro-Dezembro, 1999, p. 206 \n251 L\u00d4BO, Paulo. Abr/Jun 2001, p.79-80 \n252FLORINDO, Valdir. Dano Moral e o Direito do Trabalho. S\u00e3o Paulo: LTr, 1999, p. 57 \n253 ARRAES, Ant\u00f4nio Get\u00falio Rodrigues. Danos Morais e a Justi\u00e7a do Trabalho. Suplemento Trabalhista, S\u00e3o \nPaulo: LTr, ano 32, 29/96, p. 719 \n254 DINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 7\u00ba, 1997, p.74 \n\n\n\n 142\n\n  Insta, pois, recordar a li\u00e7\u00e3o de Edson Ferreira da Silva255, in verbis: \n\n \n\nBusca-se, assim, compensar a dor ou o sofrimento pela satisfa\u00e7\u00e3o por um ganho \necon\u00f4mico. \nN\u00e3o se trata de atribuir um valor monet\u00e1rio ao sofrimento humano, mas de \nproporcionar uma alegria compensat\u00f3ria \u00e0quele que o experimentou. \nO grande desafio \u00e9 assentar as bases para a fixa\u00e7\u00e3o desse montante. \n...................................................................................................................................... \nPortanto, o valor das indeniza\u00e7\u00f5es pelo dano n\u00e3o material, causado por viola\u00e7\u00f5es \u00e0 \nintimidade das pessoas, dever\u00e1 atender em primeiro lugar \u00e0 intensidade do dano \nsegundo o grau de sofrimento que for poss\u00edvel estimar e ser dimensionado \nconforme as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do ofendido e do ofensor, de modo a constituir \npara um satisfa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria compat\u00edvel com a intensidade da dor e para o \noutro san\u00e7\u00e3o suficiente para inibir novos atentados, devendo, tanto quanto poss\u00edvel, \nn\u00e3o acarretar nem a impossibilidade do cumprimento, a detrimento do pr\u00f3prio \nofendido, nem a ru\u00edna econ\u00f4mica do ofensor, que em tal caso poderia sofrer \nconseq\u00fc\u00eancia at\u00e9 mais grave que a suportada pelo ofendido. \n\n \n\n  Ao transportar essa quest\u00e3o para o \u00e2mbito trabalhista, j\u00e1 que foi analisada a \n\nmonitora\u00e7\u00e3o de e-mails, no Cap\u00edtulo anterior, percebe-se que, na rela\u00e7\u00e3o de emprego, a \n\nmat\u00e9ria possui a mesma dimens\u00e3o, pois a conviv\u00eancia habitual entre seus agentes servir\u00e1 de \n\nmeio propulsor para tal figura, e nem por isso ficar\u00e1 imune \u00e0 devida repara\u00e7\u00e3o, cuja \n\ncompet\u00eancia para dirimir estes e outros assuntos, ocorridos na rela\u00e7\u00e3o laboral, cabe \u00e0 Justi\u00e7a \n\ndo Trabalho, consoante o art. 114, da Lei Maior256. Talvez seja neste ambiente que o dano \n\nmoral encontre maior espa\u00e7o, em virtude da rela\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o entre o empregador e o \n\ntrabalhador. O pedido de sua repara\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser ajuizado sob a forma de reclama\u00e7\u00e3o \n\ntrabalhista, com as demais pretens\u00f5es decorrentes da rela\u00e7\u00e3o de emprego. \n\n  Relativamente ao \u00e2mbito virtual, a aus\u00eancia de ordem e de sua n\u00e3o-\n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, torna-o um instrumento f\u00e1cil de ocasionar o dano moral, cuja ess\u00eancia reside \n\nna sua conseq\u00fc\u00eancia, pois n\u00e3o \u00e9 o dano em si que \u00e9 ressarc\u00edvel, mas os efeitos provocados por \n\nele. Sendo, portanto, decorr\u00eancia do ato il\u00edcito cometido contra o indiv\u00edduo, em todas as \n\nformas de sua manifesta\u00e7\u00e3o, como ser f\u00edsico e espiritual, vislumbrar-se-\u00e1 esse fato n\u00e3o apenas \n\nna hip\u00f3tese do art. 5\u00b0, inciso X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.  \n\n                                                \n255 SILVA, Edson . 1998, p. 99-100 \n256 FLORINDO, Valdir. 1995, p. 764 \n\n\n\n 143\n\n  Insta pontuar os elementos essenciais para caracterizar a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nindenizar, consoante demonstra Amaro Moraes e Silva Neto257, eis que \n\n \n\n[...], faz-se necess\u00e1rio: \na) que exista culpa; \nb) que o ato seja il\u00edcito; \nc) que haja nexo causal; e, finalmente, \nd) que ocorra dano. \nA culpa implica em uma conduta negligente ou imprudente que causa dano a \nterceiro (pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica ou o Estado), mesmo que seu agente n\u00e3o tenha tal \ninten\u00e7\u00e3o. \nA ilicitude  tem vez quando o ato cometido \u00e9 proibido pela Lei, quando \u00e9 ileg\u00edtimo. \nCompreende toda a\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao direito. \nO nexo causal \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o ou da omiss\u00e3o do agente [...] \n...................................................................................................................................... \nPor fim, dano (do latim damnu) \u00e9 o mal, a ofensa ou o estrago que o agente \nimpinge \u00e0 sua v\u00edtima. Pode ter reflexos materiais e/ou morais. Subdivide-se em tr\u00eas \ncategorias: infecto (poss\u00edvel ou iminente), emergente (efetivo e concreto) ou \ncessante (se lucros deixam de ser auferidos). \n\n \n\n  \u00c9 importante salientar que a responsabilidade subjetiva pelo dano causado ao \n\nindiv\u00edduo na era digital \u00e9 decorrente da atividade do Provedor, excetua-se no caso do spam e \n\ndesde que n\u00e3o tenha havido o fornecimento de dados espontaneamente pelo usu\u00e1rio, pois, \n\naqui, n\u00e3o h\u00e1 como culpar aquele, passando de autor a v\u00edtima. Imp\u00f5e-se, assim, trazer \u00e0 baila o \n\nensinamento de S\u00f4nia Aguiar do Amaral Vieira258 sobre a responsabilidade do provedor, in \n\nverbis: \n\n \n\nResponsabilidade por haver inclu\u00eddo a informa\u00e7\u00e3o: \nO Provedor, ao incorporar a p\u00e1gina ou site, ou seja, ao alojar a informa\u00e7\u00e3o \ntransmitida pelo site ou p\u00e1gina, assume o risco de eventual ataque ao direito \npersonal\u00edssimo de terceiro. \nResponsabilidade pelo conte\u00fado da Informa\u00e7\u00e3o: \n\u00c9 fato comum o Provedor, para tornar mais interessante seu portal e assim, ganhar \nmaior n\u00famero de adeptos, contratar terceiros que passam a colaborar no notici\u00e1rio \neletr\u00f4nico.[...] \nTendo havido a difus\u00e3o de uma not\u00edcia difamat\u00f3ria e tendo este ato gerado \nmortifica\u00e7\u00e3o espiritual e que abale o bem estar psicof\u00edsico de algu\u00e9m, a \nresponsabilidade se estende tanto ao Provedor como \u00e0 pessoa que noticiou o fato \nofensivo. Nesta hip\u00f3tese, pode ser usada a s\u00famula do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, \nque, embora tenha sido enunciada para a imprensa em geral, aplica-se \u00e0 Internet, no \ncaso em pauta. \n\n                                                \n257 SILA NETO, Amaro. 2002, p. 173 \n258 VIEIRA, S\u00f4nia. 2002, p. 144-145 \n\n\n\n 144\n\nA S\u00famula n. 221 diz o seguinte: ?S\u00e3o civilmente respons\u00e1veis pelo ressarcimento \nde dano, decorrente de publica\u00e7\u00e3o pela imprensa, tanto o autor do escrito quanto o \npropriet\u00e1rio de ve\u00edculo de divulga\u00e7\u00e3o \n...................................................................................................................................... \nInternet service providers e hosting service providers: \n?????????????????????????????????.. \nA responsabilidade somente poder\u00e1 ser invocada, caso, o ISP e o hosting service \nproviders, avisados sobre o conte\u00fado il\u00edcito da p\u00e1gina, insistirem em mant\u00ea-la. \n\n \n\n  Relativamente quanto \u00e0 responsabilidade do spam, esclarece Amaro Moraes e \n\nSilva Neto259 que \n\n \n\nEsse invasor digital \u00e9 civilmente respons\u00e1vel pelos danos decorrentes do spamming \nporque age culposamente, porque seu ato \u00e9 il\u00edcito e porque h\u00e1 nexo causal \ninequ\u00edvoco entre sua a\u00e7\u00e3o e o resultado pretendido (o recebimento do spam pelo \ndestinat\u00e1rio). \nSua culpabilidade se cristaliza quando ele pressiona a tecla ENTER para dar in\u00edcio \nao spamming. \nA ilicitude do spam se manifesta por violar, entre outros direitos, a privacidade dos \nwebnautas, uma prerrogativa constitucional regulamentada, em parte, pelo artigo \n21, CC/2002, [...] \n...................................................................................................................................... \nPor fim, o nexo causal do spamming desponta quando o email n\u00e3o solicitado \nenviado pelo spammer \u00e9 recebido pelo destinat\u00e1rio. \nEsses fatores determinam danos materiais e morais \u00e0 v\u00edtima. \n\n \n\n  Com efeito, podem ser indicados os seguintes mecanismos de repress\u00e3o: Lei n\u00b0 \n\n5250/67 (Lei de Imprensa); art. 4\u00b0 da Lei de Introdu\u00e7\u00e3o ao C\u00f3digo Civil; arts. 186 e 927 do \n\nC\u00f3digo Civil de 2002; C\u00f3digo de Defesa do Consumidor, especificamente o art. 39 e seus \n\nincisos; a tutela inibit\u00f3ria do art. 461 do C\u00f3digo de Processo Civil. Conv\u00e9m, pois, ressaltar o \n\nentendimento de Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite Sampaio260, o qual sintetiza os referidos mecanismos de \n\ncontrole, in verbis: \n\n \n\nNo \u00e2mbito da chamada ?tutela de urg\u00eancia?, destacamos, para efeito de nosso \nestudo, a antecipa\u00e7\u00e3o da tutela, rec\u00e9m-ingressa em nosso sistema processual (art. \n273 e par\u00e1grafos, do CPC) e as medidas provisionais at\u00edpicas, derivadas de um \npoder geral de cautela deferido ao juiz pelos arts. 798 e 799 do Estatuto Processual \nCivil. \n...................................................................................................................................... \n\n                                                \n259 SILA NETO, Amaro. 2002, p. 175 \n260 SAMPAIO, Jos\u00e9. 1998, p. 418-422 \n\n\n\n 145\n\nNosso C\u00f3digo de Processo Civil, no \u00e2mbito da tutela espec\u00edfica ou para obten\u00e7\u00e3o \nde resultado pr\u00e1tico equivalente, autoriza o juiz a, de of\u00edcio ou a requerimento, \ndeterminar todas as medidas necess\u00e1rias a tanto, tais como a busca e apreens\u00e3o, \nremo\u00e7\u00e3o de pessoas e coisas, desfazimento de obras, impedimento de atividade \nnociva, at\u00e9 requisi\u00e7\u00e3o de for\u00e7a policial, sufragando uma vez mais o poder geral de \ncautela (art. 461, \u00a75\u00b0) \n...................................................................................................................................... \nAl\u00e9m das medidas principais, outras poder\u00e3o ser tomadas, destinadas a assegurar a \nexecu\u00e7\u00e3o daquelas medidas; tais como: imposi\u00e7\u00e3o de multa di\u00e1ria ao r\u00e9u, \nindependentemente do pedido do autor, se for suficiente ou compat\u00edvel com a \nobriga\u00e7\u00e3o, fixando-lhe prazo razo\u00e1vel para o cumprimento do preceito (art. 461, \n\u00a74\u00b0 do CPC). \n\n \n\n \n\n  Outrossim, cabe analisar algumas jurisprud\u00eancias sobre o assunto no plano \n\ntradicional e virtual, respectivamente, com o intuito de demonstrar a aplicabilidade da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o vigente aos conflitos gerados pela Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n  O ordenamento jur\u00eddico brasileiro examina, com propriedade, o direito \u00e0 \n\nprivacidade, enfocando toda sua dimens\u00e3o constitucional e relacionando-a ao caso concreto, a \n\nfim de concretizar os ideais do Estado Social e enaltecer a dignidade humana nas solu\u00e7\u00f5es dos \n\nconflitos, pelo que se depreende dos conjuntos das decis\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es das leis \n\nrealizadas pelos tribunais superiores, como o Superior Tribunal de Justi\u00e7a. \n\n  Conv\u00e9m ressaltar, ent\u00e3o, o posicionamento de Carlos Souza261 o qual esclarece \n\na import\u00e2ncia desse preceito diante dos novos desafios sociais, eis que \n\n \n\nEm um cen\u00e1rio de amplia\u00e7\u00e3o da tutela dos interesses sociais e suas garantias, a \nteoria e a pr\u00e1tica da defesa da privacidade individual forneceram bases para a \ncrescente prote\u00e7\u00e3o da pessoa alcan\u00e7ada atualmente. Houve, indubitavelmente, um \navan\u00e7o no tratamento concedido pelo sistema jur\u00eddico contempor\u00e2neo \u00e0 pessoa, \nsendo o seu resguardo garantido por cl\u00e1usula geral fixada no texto constitucional \np\u00e1trio, demandando assim, para sua efetividade, que sejam superadas as concep\u00e7\u00f5es \nestanques de direito p\u00fablico e privado, em prol da concretiza\u00e7\u00e3o da dignidade da \npessoa humana. \n\n \n\n \n\n                                                \n261 SOUZA, Carlos Affonso. Jan/Jul de 2000, p. 8 \n\n\n\n 146\n\n  5.2.2. Alguns Casos Pr\u00e1ticos \n\n  Anteriormente, no Cap\u00edtulo Quarto foram analisados alguns casos de colis\u00e3o da \n\nprivacidade, na seara virtual. Agora, insta colacionar duas jurisprud\u00eancias acerca do tema ? \n\nprivacidade, no \u00e2mbito tradicional, a primeira sobre direito de imagem e a segunda referente \n\nao direito \u00e0 intimidade, ambas extra\u00eddas do Superior Tribunal de Justi\u00e7a. In verbis: \n\n \n\nEMENTA: DIREITO CIVIL. DIREITO DE IMAGEM. TOPLESS PRATICADO \nEM CEN\u00c1RIO P\u00daBLICO. \nN\u00e3o se pode cometer o del\u00edrio de, em nome do direito de privacidade, estabelecer-\nse uma redoma protetora em torno de uma pessoa para torn\u00e1-la imune de qualquer \nveicula\u00e7\u00e3o atinente a sua imagem. \nSe a demandante exp\u00f5e sua imagem em cen\u00e1rio p\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 il\u00edcita ou indevida \nsua reprodu\u00e7\u00e3o pela imprensa, uma vez que a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade encontra \nlimite na pr\u00f3pria exposi\u00e7\u00e3o realizada. \nRecurso especial n\u00e3o conhecido. \n \nAC\u00d3RD\u00c3O: Vistos, relatados e discutidos os autos em que s\u00e3o partes as acima \nindicadas, acordam os Srs. Ministros da Quarta Turma do Superior Tribunal de \nJusti\u00e7a, na conformidade dos votos e das notas taquigr\u00e1ficas a seguir, por \nunanimidade, n\u00e3o conhecer do recurso, nos termos do voto do Sr. Ministro Relator. \nVotaram com o Relator os Srs. Ministros Fernando Gon\u00e7alves, Aldir Passarinho \nJunior e Barros Monteiro. Ausente, justificadamente, o Sr. Ministro S\u00e1lvio de \nFigueiredo Teixeira.262 \n \n...................................................................................................................................... \n \nEMENTA: Liberdade de informa\u00e7\u00e3o e direito \u00e0 honra, \u00e0 dignidade, \u00e0 intimidade, \u00e0 \nvida privada: artigos 5\u00b0, X, e 220 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Plano Constitucional. \nArt. 1\u00b0 da Lei n\u00b0 5.250/67. Valor do dano moral. \n1. Est\u00e1 no plano constitucional decidir sobre o balanceamento entre o direito \u00e0 \nhonra, \u00e0 dignidade, \u00e0 intimidade, \u00e0 vida privada, e \u00e0 liberdade de informa\u00e7\u00e3o, com a \ninterpreta\u00e7\u00e3o dos artigos 5\u00b0, X e 220 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Tal quest\u00e3o, sem \nd\u00favida, \u00e9 relevante neste tr\u00e2nsito da vida republicana e compete ao Supremo \nTribunal Federal decidi-la. \n2. N\u00e3o se rev\u00ea nesta Corte o valor do dano moral quando a fixa\u00e7\u00e3o n\u00e3o configura \nexorbit\u00e2ncia, exagero, desprop\u00f3sito, falta de razoabilidade ou insignific\u00e2ncia, o que \nn\u00e3o existe no presente feito. \n3. Para os efeitos do art. 1\u00b0 da Lei de Imprensa, o abuso, no plano \ninfraconstitucional, est\u00e1 na falta de veracidade das afirma\u00e7\u00f5es veiculadas, capazes \nde gerar indigna\u00e7\u00e3o, manchando a honra do ofendido. Neste feito, o Ac\u00f3rd\u00e3o \nrecorrido afastou as acusa\u00e7\u00f5es formuladas do contesto do tema tratado nos artigos \nescritos pelo r\u00e9u e identificou a aus\u00eancia de veracidade das afirma\u00e7\u00f5es. O interesse \np\u00fablico, em nenhum momento, nos casos como o dos autos, pode autorizar a ofensa \nao direito \u00e0 honra, \u00e0 dignidade, \u00e0 vida privada, \u00e1 intimidade da pessoa humana. \n4. Recursos especiais n\u00e3o conhecidos. \n \nAC\u00d3RD\u00c3O: Vistos, relatados e discutidos os autos em que s\u00e3o partes as acima \nindicadas, acordam os Ministros da Terceira Turma do Superior Tribunal de \nJusti\u00e7a, por unanimidade, n\u00e3o conhecer dos recursos especiais. Os Srs. Ministros \n\n                                                \n262 BRASIL, Superior Tribunal de Justi\u00e7a. RESP 595600/SC; RECURSO ESPECIAL 2003/0177033-2, Rel. \nMin. C\u00e9sar Asfor Rocha, 4\u00aa T, DJ 13.09.2004, p. 259 \n\n\n\n 147\n\nNancy Andrighi, Castro Filho e Ari Pargendler votaram com o Sr. Ministro Relator. \nAusente, justificadamente, o Sr. Ministro Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Ribeiro. Sustentaram \noralmente, o Dr. S\u00e9rgio Ferraz, pelo primeiro recorrente e, o Dr. Marco Ant\u00f4nio \nRodrigues, pelo segundo recorrente. 263 \n\n \n\n  No tocante ao direito de imagem (primeira ementa), verifica-se a denominada \n\nimagem-atributo, consubstanciada no art. 5\u00b0, V, CF/88, uma vez que objetiva demonstrar as \n\nparticularidades comportamentais de uma pessoa que a distinguem de terceiros. Essas \n\nparticularidades, repise-se, podem tanto abonar como desprestigiar a pessoa em refer\u00eancia, \n\nn\u00e3o possuindo, assim, qualquer identidade com a honra objetiva do sujeito. \n\n  De fato, n\u00e3o h\u00e1 que se falar em privacidade, se houve o consentimento ou a \n\nespontaneidade pelo pr\u00f3prio indiv\u00edduo em expor sua imagem em p\u00fablico, ou melhor, expor \n\nseu comportamento em cen\u00e1rio p\u00fablico, fato que desprestigia a referida pessoa. Observa-se, \n\nent\u00e3o, que esse tipo de imagem est\u00e1 associado ao aspecto existencial da pessoa humana, \n\nfen\u00f4meno t\u00edpico da repersonaliza\u00e7\u00e3o, caracterizado no advento do Estado Social. O estudo \n\ndos direitos da personalidade ilustra, como nenhuma outra seara do Direito Civil, essa \n\naltera\u00e7\u00e3o na perspectiva do referido ramo jur\u00eddico, podendo-se elencar a defesa da imagem-\n\natributo, reitere-se, como um dos vetores dessa personaliza\u00e7\u00e3o. \n\n  Portanto, acertado foi o referido ac\u00f3rd\u00e3o, pois n\u00e3o houve qualquer ind\u00edcio de \n\ndesmerecimento ao conceito de privacidade (a imagem-atributo), pois que esta n\u00e3o se \n\nconfunde com a imagem na acep\u00e7\u00e3o p\u00fablica, referida no Cap\u00edtulo Segundo deste trabalho. \n\nCom efeito, n\u00e3o h\u00e1 a desvaloriza\u00e7\u00e3o do direito da personalidade ? privacidade, mas, sim, h\u00e1 \n\nsua correta identifica\u00e7\u00e3o na dimens\u00e3o social. \n\n  Relativamente ao direito \u00e0 intimidade (segunda ementa), melhor seria direito \u00e0 \n\nprivacidade, pois esta ementa consagra as diversas esp\u00e9cies desse direito, demonstrando que a \n\nnatureza entre elas \u00e9 distinta. Constata-se, repise-se, que a privacidade n\u00e3o envolve apenas \n\n                                                \n263 BRASIL, Superior Tribunal de Justi\u00e7a. RESP 439584/SP; RECURSO ESPECIAL 2002/0055448-9. Rel. Min. \nCarlos Alberto Menezes Direito, 3\u00aa T, DJ 09.12.2002, p. 341 \n\n\n\n 148\n\nintimidade e vida privada, e sim a manifesta\u00e7\u00e3o de todos esses direitos inerentes \u00e0 natureza \n\nhumana, conforme se depreende da leitura ao art. 5\u00b0, X, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\n  \u00c9, pois, uma tarefa dif\u00edcil estabelecer uma diferen\u00e7a substancial entre os \n\nelementos envolvidos no aludido inciso, at\u00e9 porque, na vigente Carta Magna, n\u00e3o se permite o \n\nemprego de palavras in\u00fateis, tornando-se, pois, necess\u00e1rio tra\u00e7ar as peculiaridades de cada \n\nelemento que comp\u00f5e a locu\u00e7\u00e3o privacidade, embora todas remetam \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o da \n\ndignidade humana, j\u00e1 que este \u00e9 o ideal do Estado Social. \n\n  Com efeito, a Lei Maior de 1988 n\u00e3o comporta o uso de termos desnecess\u00e1rios. \n\nPor isso, este dispositivo constitucional considera a intimidade um direito diverso dos direitos \n\n\u00e0 vida privada, \u00e0 honra e \u00e0 imagem das pessoas, quando a doutrina os reputava, com outros, \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o daquela. Consoante abordado no Cap\u00edtulo Segundo, a maioria dos doutrinadores \n\nelevam a vida privada \u00e0 categoria ou g\u00eanero, da qual participa a intimidade no seu n\u00facleo \n\ncentral; assim, a intimidade seria a parte mais reservada da vida privada. A intimidade, \n\ninsista-se, compreende o \u00e2mbito da exclusividade, da reserva para si, sem a repercuss\u00e3o \n\nsocial. A vida privada envolve, por sua vez, formas de prote\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia, \u00e9 sempre um \n\nviver com os outros (fam\u00edlia, no trabalho, no lazer em comum), aqui, a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninevit\u00e1vel, mas na qual, em princ\u00edpio, s\u00e3o exclu\u00eddas as participa\u00e7\u00f5es de terceiros. \n\n  A fim de refor\u00e7ar essas distin\u00e7\u00f5es entre os institutos e at\u00e9 mesmo como forma \n\nde solucionar o conflito jur\u00eddico quando h\u00e1 colis\u00e3o dos mesmos, imp\u00f5e-se fazer a devida e \n\ncorreta interpreta\u00e7\u00e3o por meio da pondera\u00e7\u00e3o de valores, conforme exposto no item anterior. \n\n  Outrossim, importa destacar a incid\u00eancia do dano moral ou extrapatrimonial \n\nnos direitos da personalidade. H\u00e1 estreita liga\u00e7\u00e3o entre danos morais e direitos da \n\npersonalidade, cabendo questionar, mais uma vez, consoante entendimento de Paulo L\u00f4bo264, \n\ncom o qual concordo, a possibilidade da exist\u00eancia daqueles fora do \u00e2mbito destes. A \n\n                                                \n264 L\u00d4BO, Paulo. Abr/Jun 2001, p.79-80 \n\n\n\n 149\n\nrepara\u00e7\u00e3o do dano moral \u00e9 um misto de pena (diminui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio do ofendido) e de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria (com o fim de atenuar a ofensa acusada), cabendo ao juiz determinar \n\no quantum da indeniza\u00e7\u00e3o devida, que dever\u00e1 corresponder \u00e0 les\u00e3o e n\u00e3o ser equivalente, pois \n\n\u00e9 imposs\u00edvel tal equival\u00eancia265, por\u00e9m, exigir-se-\u00e1 uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o financeira do \n\nofendido e do ofensor, para que n\u00e3o se configure um valor exorbitante. \n\n  Observa-se, portanto, a adequa\u00e7\u00e3o do caso \u00e0 aludida exposi\u00e7\u00e3o, o que implica \n\nafirmar como justa e correta a posi\u00e7\u00e3o adotada por aquela Corte: a uma, porque compete ao \n\nSupremo Tribunal Federal dirimir sobre legisla\u00e7\u00e3o constitucional; a duas, porque a fixa\u00e7\u00e3o do \n\nvalor dano moral causado por viola\u00e7\u00f5es \u00e0 intimidade das pessoas, dever\u00e1 atender \u00e0 \n\nintensidade do dano segundo o grau de sofrimento que for poss\u00edvel estimar e ser \n\ndimensionado conforme as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do ofendido e do ofensor, de modo a \n\nconstituir para um satisfa\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria compat\u00edvel com a intensidade da dor e para o \n\noutro san\u00e7\u00e3o suficiente para inibir novos atentados. \n\n  Imp\u00f5e-se, ainda, analisar o tratamento fornecido pelo ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro quando h\u00e1 incid\u00eancia dos direitos da personalidade, in casu, direito \u00e0 privacidade, \n\nno \u00e2mbito virtual. Consoante an\u00e1lise anterior, observou-se que n\u00e3o h\u00e1 muitos julgados sobre o \n\nassunto, talvez porque seja necess\u00e1ria, de fato, reitere-se, uma conscientiza\u00e7\u00e3o por parte dos \n\nintegrantes da sociedade, no sentido de que todos devem lutar pelos seus direitos, n\u00e3o \n\nimportando o local de sua manifesta\u00e7\u00e3o ou incid\u00eancia.  \n\n  De fato, as posi\u00e7\u00f5es dos tribunais ainda n\u00e3o est\u00e3o maduras e solidificadas, \n\nmerecendo, pois, refletir sobre a interpreta\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade no \u00e2mbito virtual. \n\nEmbora se perceba a utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos j\u00e1 dispon\u00edveis no ordenamento jur\u00eddico \n\nbrasileiro - repise-se, n\u00e3o sendo prescind\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de uma nova legisla\u00e7\u00e3o, uma vez que a \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas existentes tem sido satisfat\u00f3ria para solucionar os conflitos virtuais. \n\n                                                \n265 DINIZ, Maria Helena. 1997, p. 74 \n\n\n\n 150\n\nEntretanto, elaborada uma norma pr\u00f3pria e espec\u00edfica para a Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, claro \n\nque esta se tornar\u00e1 mais eficiente aos reclamos do homem neste novo meio de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAfinal, deve-se amparar o indiv\u00edduo em todas as suas formas de manifesta\u00e7\u00e3o, qualquer que \n\nseja o meio, em virtude da dignidade humana, preconizada no art. 1\u00b0, III, da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal de 1988. \n\n \n\n \n\n5.3. Das sugest\u00f5es a serem possivelmente levadas em conta \n\n  A prote\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade tornar-se-\u00e1 efetiva e eficaz quando houver a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de todos aqueles que formam o sistema jur\u00eddico brasileiro para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. Assim, faz-se necess\u00e1rio o trabalho conjunto de setores estrat\u00e9gicos, como pol\u00edticos, \n\njuristas, profissionais de tecnologia, enfim, toda a sociedade, estimulando o debate e \n\nfacilitando o acesso de membros do Legislativo e Judici\u00e1rio a cursos de direitos humanos, \n\nafastando-se os riscos, talvez, de projetos inconsistentes como aquele que instituiu o n\u00famero \n\n\u00fanico de identifica\u00e7\u00e3o (Lei n\u00b0 9454, de 07 de abril de 1997)266. \n\n  O essencial \u00e9 compreender que o respeito \u00e0 privacidade n\u00e3o est\u00e1 sujeito a uma \n\ndeclara\u00e7\u00e3o constitucional, nem muito menos a uma declara\u00e7\u00e3o infraconstitucional, mas sim, \n\nest\u00e1 vinculado ao reconhecimento de que, sem esse direito, n\u00e3o h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o da pessoa, \n\nnem, conseq\u00fcentemente, a concretiza\u00e7\u00e3o da dignidade humana sem a participa\u00e7\u00e3o efetiva \n\ndaqueles que integram o ambiente social. Sob essa \u00f3tica est\u00e1 pautado o entendimento de \n\nMarcelo Cardoso Pereira267, ora defendido nesse trabalho, pois \n\n \n\nAinda que os usu\u00e1rios da Rede das redes possuam ferramentas inform\u00e1ticas para \nresguardar sua privacidade, tais como a navega\u00e7\u00e3o an\u00f4nima, a criptografia etc., isto \nparece ser insuficiente. \u00c9 que a grande maioria dos internautas n\u00e3o utiliza esses \nmeios para a defesa de sua intimidade. Partindo dessa premissa, entendemos que a \n\n                                                \n266 VIANNA, Cynthia. Janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 113 \n267 PEREIRA, Marcelo. 2004, p. 257-258 \n\n\n\n 151\n\nprote\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 intimidade passa, obrigatoriamente, pela conscientiza\u00e7\u00e3o dos \nusu\u00e1rios da Rede de que esse direito encontra-se, atualmente, seriamente amea\u00e7ado.  \nA solu\u00e7\u00e3o do problema n\u00e3o est\u00e1, em nosso ju\u00edzo, em impedir o desenvolvimento e a \nutiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias, sen\u00e3o que estas tamb\u00e9m devam ser utilizadas para \ngarantir o respeito \u00e0 privacidade dos internautas. \nNo que se refere \u00e0 prote\u00e7\u00e3o legal, entendemos que deve haver uma adequa\u00e7\u00e3o da \nnormativa em vigor ao contexto atual, ainda que isso possa implicar o \nreconhecimento de um direito, espec\u00edfico e aut\u00f4nomo para a prote\u00e7\u00e3o da intimidade \nfrente ao uso das novas tecnologias, entre elas, a Internet. \n\n \n\n  No mais, pode-se sugerir aos indiv\u00edduos, ap\u00f3s a viola\u00e7\u00e3o ao aludido direito, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios constitucionais, a fim de combater o problema, consoante demonstra \n\nMorris L. Ernest e Alan U. Schwartz268, eis que \n\n \n\nOs rem\u00e9dios para uma invas\u00e3o no direito da privacidade s\u00e3o sugeridos tamb\u00e9m por \naqueles administradores na lei da difama\u00e7\u00e3o, e na lei da propriedade liter\u00e1ria e \nart\u00edstica, a saber:  \n1. Uma a\u00e7\u00e3o para os danos em todos os casos. Mesmo na aus\u00eancia de danos \nespeciais, a compensa\u00e7\u00e3o substancial podia ser permitida pela inj\u00faria aos \nsentimentos como na a\u00e7\u00e3o da cal\u00fania e da difama\u00e7\u00e3o. \n2. Uma injun\u00e7\u00e3o, talvez em uma classe muito limitada dos casos. \n\n \n\n  \u00c9 o que ocorre no ordenamento brasileiro quando h\u00e1 desrespeito a quaisquer \n\ndos direitos e garantias individuais, protegidos constitucionalmente, no art. 5\u00b0. V\u00e1lido, pois, \n\ntrazer \u00e0 baila o posicionamento de Ives Gandra Silva Martins e Rog\u00e9rio Vidal Gandra Silva \n\nMartins269, assumindo como solu\u00e7\u00e3o para o assunto a ado\u00e7\u00e3o do tratamento tradicional, in \n\nverbis: \n\n \n\nCremos que no Brasil, \u00e0 luz da legisla\u00e7\u00e3o vigente e da jurisprud\u00eancia sobre a \npreserva\u00e7\u00e3o da intimidade, poderiam ser adotados os seguintes pontos de \nrefer\u00eancia: \n1) toda a comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica p\u00fablica deve ter o mesmo tratamento para efeitos \nressarcit\u00f3rios da comunica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica pela imprensa; \n\n 2) toda a comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica privada n\u00e3o pode ensejar a\u00e7\u00f5es reparat\u00f3rias ? \u00e0 \nfalta de torn\u00e1-las p\u00fablica ? se a publicidade se der por viola\u00e7\u00e3o dos sistemas de \nseguran\u00e7a; \n\n 3) todo o dep\u00f3sito de dados desfigurativos que n\u00e3o s\u00e3o p\u00fablicos, mas que n\u00e3o \npossuem sistemas de seguran\u00e7a, de tal forma que qualquer pessoa possa acess\u00e1-los, \nensejaria os mesmos procedimentos ressarcit\u00f3rios da comunica\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica; \n\n                                                \n268 ERNEST, Morris L.; SCHWARTZ, Alan U. 1962, p. 68 \n269 SILVA MARTINS, Ives Gandra da e SILVA MARTINS, Rog\u00e9rio Vidal Gandra. 2001, p. 51/52 \n\n\n\n 152\n\n 4) a desfigura\u00e7\u00e3o de imagem por informa\u00e7\u00f5es colocadas fora da soberania das leis \ndo pa\u00eds ensejaria os meios ressarcit\u00f3rios cl\u00e1ssicos, se alavancada no Brasil, cabendo \naos que difundiram a imagem corro\u00edda a responsabilidade pelo ressarcimento. \n\n \n\n  Observa-se que o recurso aos m\u00e9todos cl\u00e1ssicos consagra-se como uma solu\u00e7\u00e3o \n\ncoerente e adequada \u00e0s novas rela\u00e7\u00f5es oriundas da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, \n\nrelativamente ao segundo ponto de refer\u00eancia, \u00e9 mister salientar que a ilicitude da conduta n\u00e3o \n\nrepousa s\u00f3 no ato da publica\u00e7\u00e3o, bem como do seu conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o; a obriga\u00e7\u00e3o, \n\npois, de ressarcir ocorre nessas tr\u00eas esferas. \n\n  Outrossim, insta pontuar algumas medidas de pol\u00edtica de privacidade, as quais \n\nconfiguram como poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es ao tema, pois s\u00e3o documentos que estabelecem como \n\nv\u00e3o ser tratados os dados pessoais, e se ser\u00e3o compartilhados com terceiros ou n\u00e3o. Essas \n\npol\u00edticas est\u00e3o definidas no artigo de D\u00e9bora Fortes270, a saber: \n\n \n\nNos Estados Unidos, onde vigora a auto-regulamenta\u00e7\u00e3o, brotam os mais diversos \ntipos de grupos, advogando desde pol\u00edticas radicais at\u00e9 as mais flex\u00edveis. O W3W, \ncons\u00f3rcio que estabelece padr\u00f5es para a Internet, elaborou o P3P (Platform for \nPrivacy Preferences Project), um protocolo que possibilitar\u00e1 aos usu\u00e1rios negociar \no que aceitam ou n\u00e3o na pol\u00edtica de privacidade dos sites. \nPor sua vez, os programas de certifica\u00e7\u00e3o TRUSTe e o BBBOnline auditam as \npol\u00edticas de privacidade dos sites. [...] Os dois modelos s\u00e3o bem parecidos: usam \nselos para atestar a certifica\u00e7\u00e3o e sobrevivem com patroc\u00ednios e mensalidades \ncalculadas com base no faturamento dos associados. \n...................................................................................................................................... \nNo Brasil, a primeira norma de privacidade deve ser lan\u00e7ada ainda este m\u00eas: a \nNRPOL (Norma de Refer\u00eancia de Privacidade Online). A iniciativa surgiu h\u00e1 um \nano e est\u00e1 sendo desenvolvida por um grupo de sete profissionais do Instituto \nVanzolini, entidade privada ligada \u00e0 USP (Universidade de S\u00e3o Paulo) que criou a \nISSO 9001. Tamb\u00e9m est\u00e1 a caminho um programa de certifica\u00e7\u00e3o. As empresas \npassar\u00e3o por uma auditoria e quem for aprovado recebe um selo, que deve ser \nrenovado semestralmente. \n...................................................................................................................................... \nA Microsoft tamb\u00e9m j\u00e1 mostrou sua solu\u00e7\u00e3o. O sistema Passport, usado por sites da \nMSM como o Hotmail e o MoneyCentral, re\u00fane um servi\u00e7o de identifica\u00e7\u00e3o e uma \ncarteira para compras online. O usu\u00e1rio se cadastra apenas uma vez e \u00e9 logado \nautomaticamente nos sites que acessar. \n...................................................................................................................................... \nEm breve, a operadora de telefonia celular poder\u00e1 saber a localiza\u00e7\u00e3o exata de cada \nusu\u00e1rio e no momento em que ele passar na frente de uma loja de chocolates \nreceber\u00e1 o aviso de uma promo\u00e7\u00e3o. \n...................................................................................................................................... \nCom tecnologia t\u00e3o avan\u00e7adas em a\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 f\u00e1cil tanto respeitar quanto pisar na \nprivacidade. \n\n                                                \n270 FORTES, D\u00e9bora. Junho/2000, p. 38-41 \n\n\n\n 153\n\n  De fato, a pr\u00f3pria tecnologia fornece as ferramentas para preven\u00e7\u00e3o do direito \n\n\u00e0 privacidade na Internet, como os anonymizers e a criptografia, \u00e9 o que se depreende do \n\nensinamento de Amaro Moraes e Silva Neto271, eis que  \n\n \n\nGra\u00e7as ao esp\u00edrito elevado de alguns nobres programadores ? e \u00e0 sua ineg\u00e1vel \ncompet\u00eancia nos campos da inform\u00e1tica ? est\u00e3o dispon\u00edveis na rede incont\u00e1veis \nprogramas que podem mascarar sua navega\u00e7\u00e3o e criar falsas brumas para sua \ntrajet\u00f3ria, autorizando, assim, uma prop\u00edcia e desej\u00e1vel navega\u00e7\u00e3o an\u00f4nima ? ou \nquando menos, pretensamente. S\u00e3o os anonimizadores (anonymizers), os quais \npermitem n\u00e3o apenas um velejar oculto como, outrossim, o envio de mensagens \neletr\u00f4nicas sob o manto de n\u00e3o sei quem enviou... \n...................................................................................................................................... \nA criptografia (...) \u00e9 a ci\u00eancia de se escrever cifradamente de modo que apenas os \nque det\u00eam a chave da cifragem possam ler a mensagem em quest\u00e3o. \u00c9 a \npossibilidade de se misturar letras. Em outras palavras: \u00e9 transformar dados leg\u00edveis \nem ileg\u00edveis aos olhos indesej\u00e1veis. \n...................................................................................................................................... \nTanto para criptografar um texto (torn\u00e1-lo ileg\u00edvel para terceiros) quanto para \ndecriptograf\u00e1-lo (recuperar sua forma original), mister se faz a exist\u00eancia de uma \nchave que seja conhecida por quem envia a mensagem ? e acess\u00edvel para quem a \nrecebe. \n\n \n\n  Entretanto, esses instrumentos n\u00e3o permitem uma total prote\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \n\nou n\u00e3o se mostram eficientes para o devido amparo constitucional ? a dignidade do ser \n\nhumano. As pretensas leis figuram mais para preservar situa\u00e7\u00f5es decorrentes do progresso \n\ntecnol\u00f3gico do que para favorecer ou beneficiar as pessoas. No mais, poucos ser\u00e3o os \n\nwebsites que seguir\u00e3o uma pol\u00edtica de privacidade de acordo com os anseios daqueles que \n\nresguardam a privacidade online. Recorde-se: o homem, atualmente, assume papel relevante \n\nno ordenamento jur\u00eddico, pois h\u00e1 o fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito. \n\n  \u00c9 \u00f3bvio que a rela\u00e7\u00e3o entre privacidade e tecnologia apresenta, pois, vantagens \n\ne desvantagens ao sistema jur\u00eddico, cabendo aos integrantes da sociedade fazer bom uso dessa \n\nferramenta, como observa Paulo Jos\u00e9 da Costa Jr272, eis que \n\n \n\n                                                \n271 SILA NETO, Amaro. 2001, p. 110-113 \n272 COSTA JUNIOR, Paulo Jose da. O direito de estar s\u00f3: tutela penal da intimidade. S\u00e3o Paulo: Revista dos \nTribunais, 1995, p. 14 \n\n\n\n 154\n\nO processo de corros\u00e3o das fronteiras da intimidade, devassamento da vida privada, \ntornou-se mais agudo e inquietante com o advento da era tecnol\u00f3gica. As \nconquistas desta era destinar-se-iam, em tese, a enriquecer a personalidade, \nampliando-lhe a capacidade de dom\u00ednio sobre a natureza, aprofundando o \nconhecimento, multiplicando e disseminando a riqueza, revelando e promovendo \nnovos rumos de acesso ao conforto. Concretamente, todavia, o que se verifica \u00e9 que \no prop\u00f3sito dos inventores, cientistas, pesquisadores, sofre um desvirtuamento \nquando se converte de id\u00e9ia beneficente, em produto de consumo. A revolu\u00e7\u00e3o \ntecnol\u00f3gica, sempre mais acentuadamente, ganha um dinamismo pr\u00f3prio, \ndesprovido de diretrizes morais, conduzido por um cientificismo ao qual s\u00e3o \nestranhas, e mesmo desprez\u00edveis, quaisquer preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9ticas, metaf\u00edsicas, \nhuman\u00edsticas. Torna-se cega e desordenada, subtraindo-se ao controle at\u00e9 mesmo \ndos s\u00e1bios, que a desencadeiam. \n\n \n\n  \u00c9 mister, ainda, refor\u00e7ar esse posicionamento com a li\u00e7\u00e3o de F\u00e1bio Podest\u00e1273, \n\npois \n\n \n\nAssim, muito embora seja inevit\u00e1vel reconhecer os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e as \nfacilidades que foram criadas para o homem, entendemos que todo operador do \ndireito enquanto preocupado com a condi\u00e7\u00e3o do ser humano, colocado como o \nfeixe de todo ordenamento legal em fun\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade humana (CF, \nart. 1\u00b0, inciso III), deve assumir inevit\u00e1vel postura cr\u00edtica-construtiva sobre o atual \nest\u00e1gio das quest\u00f5es envolvendo a inform\u00e1tica ou mais genericamente a cibern\u00e9tica, \no que ali\u00e1s n\u00e3o representa qualquer direcionamento a afastar os benef\u00edcios, mas \npropriamente, evitar que o homem transforme-se em ser aut\u00f4mato e sem qualquer \ncapacidade de reflex\u00e3o com conseq\u00fc\u00eancias para toda a organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-social \ndo Estado. \n\n \n\n  Enfim, observa-se que n\u00e3o h\u00e1 necessidade de se elaborar uma nova legisla\u00e7\u00e3o \n\npara atuar no mundo virtual. As normas existentes s\u00e3o suficientes para a solu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas oriundos da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se, apenas, a familiariza\u00e7\u00e3o com as \n\nnovas ferramentas digitais por todos aqueles que as utilizam, adequando essa realidade \u00e0 \n\nidealidade do direito274. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n273 PODEST\u00c1, F\u00e1bio Henrique. 2000, p. 156 \n274 SILVA NETO, Amaro. 2002, p. 42 \n\n\n\n 155\n\nCONCLUS\u00c3O: VIVENDO O FUTURO \n\n \n\n \n\nSum\u00e1rio: 1. A rela\u00e7\u00e3o: privacidade versus era virtual 2. O \n\ncompromisso com a dignidade do ser humano 3. Um ponto de vista \n\npositivo \n\n \n\n \n\n  A realidade digital prop\u00f5e outros desafios para nossa estrutura\u00e7\u00e3o como seres \n\nhumanos e sociais. Assiste-se ao fen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o, fato consagrado ao longo da \n\nhist\u00f3ria pela emancipa\u00e7\u00e3o humana, no sentido de colocar o ser humano como centro do direito \n\ncivil, passando o patrim\u00f4nio ao papel secund\u00e1rio, nem sempre necess\u00e1rio. Talvez, a correta \n\nprote\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 privacidade, no espa\u00e7o cibern\u00e9tico, seja fornecida, simultaneamente, pela \n\nlei p\u00fablica com os instrumentos criados pela pr\u00f3pria tecnologia, al\u00e9m da adapta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\ness\u00eancia desse direito, ou seja, a conson\u00e2ncia do princ\u00edpio tutelar da dignidade do ser humano \n\ncom os fins da nova Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n  H\u00e1 de cogitar em um novo papel para o direito \u00e0 privacidade, para, assim, \n\ncorresponder \u00e0s recentes mudan\u00e7as sociais. Deve-se superar a tradicional concep\u00e7\u00e3o do \n\ndireito de estar s\u00f3, de Brandeis e Warren, para abranger uma percep\u00e7\u00e3o mais ampla do \n\ncontrole da circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es pessoais. Essa tend\u00eancia individualista dos direitos da \n\npersonalidade merece rep\u00fadio, pois que se adequar\u00e1 mais ao processo de constitucionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo direito uma vis\u00e3o harm\u00f4nica entre personalidade e interesses coletivos, visualizando o \n\nhomem em sociedade. \n\n  Ao se controlar o conte\u00fado da privacidade na era digital, resguardam-se os \n\ndados do ser humano, bem como daqueles que com este se relaciona, impedindo a revela\u00e7\u00e3o \n\nde determinados aspectos da sua personalidade, cujo interesse s\u00f3 cabe ao pr\u00f3prio indiv\u00edduo.  \n\n\n\n 156\n\n1. A rela\u00e7\u00e3o: privacidade versus era virtual \n\n  Do exposto, \u00e9 poss\u00edvel verificar que as rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas sofrem, e continuar\u00e3o \n\nsofrendo, s\u00e9rias transforma\u00e7\u00f5es devido ao impacto tecnol\u00f3gico. Situa\u00e7\u00f5es como enfermidades \n\nprofissionais, trabalho a dist\u00e2ncia, pagamento eletr\u00f4nico s\u00e3o algumas conseq\u00fc\u00eancias advindas \n\nde uma nova era: a era das redes. Ao mesmo tempo em que a inform\u00e1tica \u00e9 um aliado na \n\nsolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios problemas operativos, gera outros, principalmente no que se at\u00e9m ao direito \n\n\u00e0 privacidade. \n\n  N\u00e3o se permite mais fechar os olhos para essa nova realidade ? a Internet, nem \n\ntampouco esquecer dos benef\u00edcios oferecidos por ela, quer para as grandes empresas com fins \n\necon\u00f4micos quer ao pequeno usu\u00e1rio dom\u00e9stico, facilitando o cotidiano das rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, \n\ne como analisado no Cap\u00edtulo Quarto, a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es trabalhistas. De fato, o \n\nmonitoramento de e-mails, no ambiente laboral, constitui ofensa \u00e0 privacidade, ressalvadas \n\nalgumas situa\u00e7\u00f5es, com fulcro, indubitavelmente, nos arts. 5\u00ba, X, XII e XXIII; 1\u00ba, II, III e IV; \n\n3\u00ba e incisos; 170, III, todos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; bem como em legisla\u00e7\u00e3o \n\ncomplementar. Ao Direito do Trabalho cabe assegurar os direitos do trabalhador, invocando \n\nsua raz\u00e3o de ser ? o princ\u00edpio protetor, permitindo aos empregados o acesso ao Poder \n\nJudici\u00e1rio Trabalhista, como o \u00fanico meio capaz de solucionar os conflitos oriundos dessa \n\nnova rela\u00e7\u00e3o laboral.  \n\n  Por sua vez, o Estado deve zelar pelo cumprimento da entrega da presta\u00e7\u00e3o \n\njurisdicional, consoante art. 5\u00ba, XXXV, CF/88, bem como incentivar e dirigir os \n\ninvestimentos para a reestrutura\u00e7\u00e3o industrial, consoante o art. 218, CF/88, a fim de inserir a \n\neconomia no grande mercado mundial. O ser humano \u00e9 dotado de direitos personal\u00edssimos, \n\ninsuscept\u00edveis do poder de outrem, tornando-se, portanto, limites ao ato de controle do \n\nempregador, agasalhados no interior do nosso sistema.  \n\n\n\n 157\n\n  A inform\u00e1tica representa, pois, o principal motor dessa revolu\u00e7\u00e3o, deixando de \n\nlado o modelo tradicional de se fazer neg\u00f3cio, gerando, at\u00e9, empregos em \u00e1reas nunca antes \n\nexploradas no mercado de trabalho. A Internet, portanto, torna-se uma realidade que n\u00e3o pode \n\nser negada. Dessa forma, n\u00e3o se justifica, no nosso ordenamento positivo, a viola\u00e7\u00e3o ao \n\ndireito \u00e0 intimidade, uma vez que o ser humano deve ser amparado em todas as suas formas \n\nde manifesta\u00e7\u00f5es e independentemente do meio de sua propaga\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, at\u00e9 no mundo \n\nvirtual. \n\n  A rela\u00e7\u00e3o entre privacidade e tecnologia apresenta, pois, vantagens e \n\ndesvantagens ao sistema jur\u00eddico, repise-se, cabendo, pois, aos integrantes da sociedade fazer \n\nbom uso dessa ferramenta, uma vez que o desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, devendo-se coadunar com o bem-estar da sociedade e possibilitar o livre exerc\u00edcio \n\ndos direitos de cada cidad\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n2. O compromisso com a dignidade do ser humano \n\n  A liberdade \u00e9 um dos direitos prim\u00e1rios do homem, por\u00e9m permite-se sua \n\nlimita\u00e7\u00e3o. N\u00e3o obstante, esse limite encontra uma barreira: a dignidade da pessoa. A \n\ndignidade \u00e9 o valor inerente ao ser humano que o faz ser respeitado pelos demais, como ser \n\ndotado de raz\u00e3o e consci\u00eancia, capaz de determinar sua vida e a si pr\u00f3prio, consoante os seus \n\nditames espiritual, moral e hist\u00f3rico-cultural. Esse \u00e9 o sentido determinado no art. 1\u00ba, III, da \n\nCF/88.  \n\n  O princ\u00edpio da dignidade humana \u00e9 reflexo da mudan\u00e7a de ideais perseguidos \n\npelo Estado. No Estado Liberal, buscava-se o ter, o patrim\u00f4nio, n\u00e3o havia interven\u00e7\u00e3o estatal \n\nnas rela\u00e7\u00f5es privadas. Por sua vez, o Estado Social preocupa-se com o ser, o epicentro das \n\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \u00e9 o indiv\u00edduo e n\u00e3o mais seus bens, deixando-os em plano secund\u00e1rio. A \n\n\n\n 158\n\nCarta Magna de 1988 assume essa \u00faltima postura estatal e os antigos paradigmas liberais s\u00e3o, \n\ndessa forma, superados com o advento da constitucionaliza\u00e7\u00e3o do direito, a partir do chamado \n\nfen\u00f4meno da repersonaliza\u00e7\u00e3o. Consagra-se o valor do homem no art. 1\u00b0, III, CF/88, o qual \n\ndeve ser observado nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas, constituindo, pois, uma condi\u00e7\u00e3o sine qua non h\u00e1 a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos do Estado democr\u00e1tico. \n\n  Adotar esse preceito do direito tradicional na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio para que se adeque \u00e0s novas rela\u00e7\u00f5es emanadas dessa Sociedade, como uma forma \n\nde tutel\u00e1-las e ameniz\u00e1-las.  \n\n  Portanto, em decorr\u00eancia desse princ\u00edpio m\u00e1ximo, n\u00e3o \u00e9 permitido a ofensa \u00e0 \n\nprivacidade do cidad\u00e3o, qualquer que seja o meio de sua manifesta\u00e7\u00e3o, conforme an\u00e1lise \n\nsobre a monitora\u00e7\u00e3o de e-mails pelo empregador, a t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o no Cap\u00edtulo \n\nQuarto. Isso constitui viola\u00e7\u00e3o aos direitos personal\u00edssimos ? o e-mail poder\u00e1 ser um meio de \n\npropaga\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 privacidade e de todas as suas esp\u00e9cies - de seus subalternos, \n\nfundamentando-se no poder de controle, pois aquela atua\u00e7\u00e3o do empregador encontra \u00f3bice, \n\nqual seja, o princ\u00edpio da dignidade do ser humano. \n\n  Ao mais, esse entendimento pode ser refor\u00e7ado com base na solu\u00e7\u00e3o da colis\u00e3o \n\nde direitos por meio do princ\u00edpio da proporcionalidade, cujo objetivo \u00e9 conter o arb\u00edtrio e \n\nmoderar o exerc\u00edcio do poder, em favor da prote\u00e7\u00e3o dos direitos do cidad\u00e3o. Significa dizer \n\nque o int\u00e9rprete deve demonstrar que a norma \u00e9 viva e din\u00e2mica, uma vez que ele pondera os \n\ninteresses envolvidos com a finalidade de concretizar a dignidade humana. Assim, \n\nindispens\u00e1vel \u00e9 essa atividade na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, pois comprova, pelo menos em \n\nprinc\u00edpio, a prescindibilidade de novas leis, bastando aplicar o modelo tradicional \u00e0 realidade \n\ne, pois, dinamizar o ordenamento brasileiro. \n\n  O compromisso com a realiza\u00e7\u00e3o desse fundamento supremo deve ser \n\nassumido por todos os entes que comp\u00f5em uma Na\u00e7\u00e3o. Ao Estado, aos sujeitos das rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n 159\n\nsociais e ao Direito s\u00e3o impostas algumas obriga\u00e7\u00f5es, entre elas destaca-se o respeito \u00e0 \n\ndignidade do ser humano, com o fito de estabelecer uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n3. Um ponto de vista positivo \n\n  Refletir sobre o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e sua incid\u00eancia no direito, \n\nespecificamente no direito \u00e0 privacidade, \u00e9 procurar compreender a necessidade de muta\u00e7\u00e3o \n\nde valores na sociedade. E essa exig\u00eancia n\u00e3o se far\u00e1 por meio apenas de legisla\u00e7\u00f5es, mas, \n\nprimordialmente, em fun\u00e7\u00e3o do hermeneuta, cuja tarefa se restringe \u00e0 an\u00e1lise do caso \n\nconcreto, subsidiado pelas doutrina e jurisprud\u00eancia, as quais fornecer\u00e3o o exato sentido e \n\nalcance da terminologia privacidade, para assim ver-se realizado o princ\u00edpio da dignidade \n\nhumana. \n\n  Portanto, o impacto tecnol\u00f3gico leva-nos a meditar sobre o futuro dos direitos \n\nfundamentais do indiv\u00edduo e suas implica\u00e7\u00f5es no direito, especialmente nas rela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas. \n\nComentar o amanh\u00e3 \u00e9 uma tarefa que comporta riscos. Entretanto, com o aux\u00edlio dos fatos \n\natuais, \u00e9 poss\u00edvel imaginar o que est\u00e1 por vir.  \n\n  Atualmente, verifica-se a necessidade de cultura e informa\u00e7\u00e3o, a partir da \n\npulveriza\u00e7\u00e3o dos novos meios de comunica\u00e7\u00e3o. H\u00e1 quem propugne a crise, e os mais \n\nextremados, a morte do direito, especialmente os direitos da personalidade, diante desse novo \n\nquadro. Isso constitui, sem d\u00favida, uma vis\u00e3o negativa. Na verdade, tanto ontem quanto \n\namanh\u00e3, o que se busca \u00e9 valorizar os aspectos mais \u00edntimos do ser humano, estimulando-se, \n\ncom isso, a repersonaliza\u00e7\u00e3o do direito e a concretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade, \n\nconsubstanciando-se numa justificativa, nada mais justa, para manuten\u00e7\u00e3o desse direito. \n\nDessa forma, observa-se que os direitos fundamentais n\u00e3o se dissolvem na imaterialidade da \n\n\n\n 160\n\nrede, ao inv\u00e9s disso, a tend\u00eancia \u00e9 a sua perpetua\u00e7\u00e3o. No tempo da digitaliza\u00e7\u00e3o, os direitos \n\npersonal\u00edssimos est\u00e3o bastante vivos! \n\n  De fato, discutir a privacidade, nessa \u00e9poca, \u00e9 um trabalho \u00e1rduo e complexo, \n\nque exige um debate que abranja toda a sociedade, ressaltando a necessidade de educar \n\nsetores estrat\u00e9gicos, como os pol\u00edticos, os operadores jur\u00eddicos e profissionais de tecnologia, a \n\nfim de que se percebam e respeitem os direitos individuais. \n\n  A import\u00e2ncia do direito \u00e0 privacidade e do seu contexto hist\u00f3rico e social, ao \n\nalcan\u00e7ar a trajet\u00f3ria no mundo virtual, propicia o debate entre os profissionais do direito e de \n\ntecnologia, bem como pela popula\u00e7\u00e3o, e facilita o acesso de membros do Legislativo e \n\nJudici\u00e1rio a cursos de direitos humanos, afastando-se os riscos, talvez, de projetos \n\ninconsistentes como aquele que instituiu o n\u00famero \u00fanico de identifica\u00e7\u00e3o.  \n\n  O fundamental \u00e9 ter consci\u00eancia de que o respeito \u00e0 privacidade n\u00e3o est\u00e1 \n\nsubordinado a uma declara\u00e7\u00e3o constitucional, nem muito menos a uma legisla\u00e7\u00e3o \n\ninfraconstitucional, mas, sim, est\u00e1 vinculado ao reconhecimento de que, sem esse direito, n\u00e3o \n\nh\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o da pessoa, nem, conseq\u00fcentemente, a concretiza\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da dignidade \n\nhumana. Assim, destaca-se como grave problema do nosso tempo com rela\u00e7\u00e3o aos direitos do \n\nhomem, n\u00e3o mais a sua fundamenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m a sua prote\u00e7\u00e3o. Os direitos do homem s\u00e3o \n\nconseq\u00fc\u00eancias advindas da emancipa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas pelo ser humano, \n\nconsubstanciando, pois, sua mutabilidade, suscet\u00edveis de modifica\u00e7\u00f5es e amplia\u00e7\u00f5es. Poss\u00edvel, \n\nagora, \u00e9 acreditar no futuro e que sua incid\u00eancia no mundo jur\u00eddico estar\u00e1 devidamente \n\namparada. \n\n  Portanto, urge tomar algumas provid\u00eancias, sendo, talvez, a mais \n\nimprescind\u00edvel dentre elas, a compreens\u00e3o pelo ser humano da preserva\u00e7\u00e3o de seus direitos \n\ncomo a privacidade, tornando-os os maiores defensores e cr\u00edticos ao se questionarem a \n\n\n\n 161\n\nrespeito da exist\u00eancia ou n\u00e3o de seguran\u00e7a daqueles, na Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o, sem a \n\nimplica\u00e7\u00e3o imediata na perda da liberdade. \n\n  A privacidade, em todas as suas dimens\u00f5es, dever\u00e1 ser amparada, pois isto \n\npromover\u00e1, sem d\u00favida, a concretiza\u00e7\u00e3o dos ideais do Estado Social, como a dignidade \n\nhumana, consagrando-a como direito fundamental e da personalidade, cujo campo \u00e9 o mais \n\nprop\u00edcio e indicado para desenvolvimento daquele valor. \n\n  Asseverar a promo\u00e7\u00e3o da dignidade, em todas as suas dimens\u00f5es, \u00e9 assegurar \n\nsua incid\u00eancia em qualquer meio, onde se apresente a personalidade ou a privacidade do \n\nindiv\u00edduo, porque a capacidade e formas de manifesta\u00e7\u00f5es deste tornam-se infinitas e \n\nimprevis\u00edveis diante do Direito e do Estado. E, por isso, insista-se, n\u00e3o se faz necess\u00e1ria a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de leis para toda e qualquer situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o prevista pelo ordenamento, cabendo, \n\napenas, invocar valores superiores, como a dignidade, nas solu\u00e7\u00f5es concretas. \n\n  Enfim, perceber, entender e reconhecer a repercuss\u00e3o da Era das Redes nas \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para que venham a ser amparadas corretamente as situa\u00e7\u00f5es \n\nil\u00edcitas provenientes do liame: Internet e indiv\u00edduo, minimizando e atenuando a dist\u00e2ncia entre \n\no mundo virtual e o tradicional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 162\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\nLIVROS  \n \n\nAFFORNALLI, Maria Cec\u00edlia Nar\u00e9ssi Munhoz. Direito \u00e0 Pr\u00f3pria Imagem. Curitiba: Juru\u00e1, \n2003 \n\n \n\nASCENS\u00c3O, Jos\u00e9 de Oliveira. Direito da Internet e da Sociedade da Informa\u00e7\u00e3o: estudos. \nRio de Janeiro: Forense, 2002 \n\n \n\nBARROS, Alice Monteiro de. Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Intimidade do Empregado. S\u00e3o Paulo: LTr, 1997 \n \n\nBELTR\u00c3O, Silvio Romero. Direitos da Personalidade: de acordo com o Novo C\u00f3digo Civil. \nS\u00e3o Paulo: Atlas, 2005 \n\n \n\nBITTAR, Carlos Alberto. Os Direitos da Personalidade. Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria. 1989 \n\n \n\nBOBBIO, Noberto. A Era dos Direitos. Rio de Janeiro: Campus Editora, 1996 \n \n\nCASTRO, Fl\u00e1via de Almeida Viveiros de. Interpreta\u00e7\u00e3o Constitucional e Presta\u00e7\u00e3o \nJurisdicional. Rio de Janeiro: Lumen J\u00faris, 2000 \n\n \n\nCOSTA JUNIOR, Paulo Jose da. O Direito de Estar S\u00f3: Tutela Penal da Intimidade. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, 1995 \n\n \n\nCRETELLA J\u00daNIOR, Jos\u00e9. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. Rio de Janeiro: \n\nForense Universit\u00e1ria, vol. 1, art. 1\u00ba a 5\u00ba, I a LXVII, 1988 \n\n \n\nCUPIS, Adriano de. Os Direitos da Personalidade. Tradutor: Afonso Celso Furtado Rezende. \nCampinas: Romana, 2004 \n\n \n\nDIAS, Jacqueline Sarmento. O Direito \u00e0 Imagem. Belo Horizonte: Del Rey, 2000 \n \n\n \n\n\n\n 163\n\nDINIZ, Maria Helena. Curso de Direito Civil Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 1, 1994 \n \n\n_____. Curso de Direito Civil Brasileiro. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 7, 1997 \n \n\nERNEST, Morris L.; SCHWARTZ, Alan U. The Right To Be Let Alone. London: The \nMacmillan New York, 1962 \n\n \n\nFARIAS, Edilsom Pereira de. Colis\u00e3o de Direitos ? a honra, a intimidade, a vida privada e a \nimagem versus a liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Sergio Antonio \nFabris Editor, 1996 \n\n \n\nFERREIRA FILHO, Manoel Gon\u00e7alves. Coment\u00e1rios \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988. S\u00e3o \nPaulo: Saraiva, Vol. 1, arts. 1\u00ba a 43, 1990 \n\n \n\nFLORINDO, Valdir. Dano Moral e o Direito do Trabalho. S\u00e3o Paulo: LTr, 1999 \n \n\nGOMES, Orlando. Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Civil. Rio de Janeiro: Forense, 1989 \n \n\nGUERRA, Sidney. O Direito \u00e0 Privacidade na Internet: uma discuss\u00e3o da esfera privada no \nmundo globalizado. Rio de Janeiro: Am\u00e9rica Jur\u00eddica, 2004 \n\n \n\nJABUR, Gilberto Haddad. Liberdade de Pensamento e Direito \u00e0 Vida Privada: conflitos \nentre Direitos da Personalidade. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2000 \n\n \n\nMIRANDA, Pontes de. Tratado de Direito Privado. Campinas: Bookseller, vol. 7, 2000 \n \n\nMONTEIRO, Washington de Barros. Curso de Direito Civil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, vol. 1, 2003 \n \n\nMORAES, Alexandre de. Direito Constitucional. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2003 \n \n\nPAESANI, Liliana Minardi. Direito e Internet: Liberdade de Informa\u00e7\u00e3o, Privacidade e \nResponsabilidade Civil. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas S/A, 2000 \n\n \n\nPEREIRA, Caio M\u00e1rio da Silva. Institui\u00e7\u00f5es de Direito Civil. Rio de Janeiro: Forense, vol. 1, \n2004 \n\n \n\n\n\n 164\n\nPEREIRA, Marcelo Cardoso. Direito \u00e0 Intimidade na Internet. Curitiba: Juru\u00e1, 2004 \n \n\nPERLINGIERI, Pietro. Perfis do Direito Civil ? Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito Civil Constitucional. \nTradu\u00e7\u00e3o de Maria Cristina de Cicco, Rio de Janeiro: Renovar, 1997 \n\n \n\nREALE, Miguel. Teoria Tridimensional do Direito. S\u00e3o Paulo: Saraiva. 1994 \n \n\nSALDANHA, Nelson. Ordem e Hermen\u00eautica: sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as formas de \norganiza\u00e7\u00e3o e o pensamento interpretativo, principalmente no Direito. Rio de \nJaneiro: Renovar, 1992 \n\n \n\nSAMPAIO, Jos\u00e9 Ad\u00e9rcio Leite. Direito \u00e0 Intimidade e \u00e0 Vida Privada: uma vis\u00e3o jur\u00eddica da \nsexualidade, da fam\u00edlia, da comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es pessoais, da vida e da morte. \nBelo Horizonte: Del Rey, 1998 \n\n \n\nSARLET, Ingo Wolfgang. A Efic\u00e1cia de Direitos Fundamentais. Porto Alegre: Livraria do \nAdvogado, 2005 \n\n \n\nSARMENTO, Daniel. A Pondera\u00e7\u00e3o de Interesses na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Rio de Janeiro: \nL\u00famen Juris, 2003 \n\n \n\nSILVA NETO, Amaro Moraes e. Privacidade na Internet: um enfoque jur\u00eddico. Bauru: \nEdipro, 2001 \n\n \n\n_____. Emails indesejados \u00e0 luz do Direito: de acordo com o C\u00f3digo Civil de 2002, Lei n\u00b0 \n10.406. S\u00e3o Paulo: Quartier Latin, 2002 \n\n \n\nSILVA, Edson Ferreira da. Direito \u00e0 Intimidade: De acordo com a Doutrina, o Direito \nComparado e a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. S\u00e3o Paulo: Oliveira Mendes, 1998 \n\n \n\nTEPEDINO, Gustavo. Temas de Direito Civil. Rio de Janeiro: Renovar, 1999 \n \n\nVIEIRA, S\u00f4nia Aguiar do Amaral. Inviolabilidade da Vida Privada e da Intimidade pelos \nmeios eletr\u00f4nicos. S\u00e3o Paulo: Juarez de Oliveira, 2002 \n\n \n\nWACKS, Raymond. Personal Information: privacy and the law. Oxford: Clarendon Press, \n1989 \n\n \n\n\n\n 165\n\nARTIGOS \n \n\nARA\u00daJO, Eneida Melo Correia de. A Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Intimidade do Trabalhador como \nFundamento do Direito do Trabalho. Revista da Amatra VI, 6\u00aa Regi\u00e3o, ano 1, n\u00ba 5, \njulho de 1998, p. 22-35 \n\n \n\nARA\u00daJO, Luiz Alberto David. A Correspond\u00eancia Eletr\u00f4nica do Empregado (E-Mail) e o \nPoder Diretivo do Empregador. Revista de Direito Constitucional e Internacional. \nS\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 10, julho-setembro de 2002, p. 96-121 \n\n \n\nARRAES, Ant\u00f4nio Get\u00falio Rodrigues. Danos Morais e a Justi\u00e7a do Trabalho. Suplemento \nTrabalhista, S\u00e3o Paulo: LTr, ano 32, 29/96, p. 719-721 \n\n \n\nCAPITULA, Sueli Solange. Interesse P\u00fablico ? Princ\u00edpio Constitucional Impl\u00edcito. Revista \ndos Tribunais ? Cadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica, ano 5, n\u00ba 17, \noutubro/dezembro de 1993 , p 170-187 \n\n \n\nCARVALHO, \u00cdris de. Crit\u00e9rios Valorativos da Interpreta\u00e7\u00e3o Constitucional. Revista Forense. \nAno 81, volume 291, julho/agosto/setembro 1985, p. 155-182 \n\n \n\nCOTIANO JUNIOR, Eroulths. Alguns apontamentos sobre os chamados Direitos da \nPersonalidade. In: FACHIN, Luiz Edson (Coord.). Repensando Fundamentos do \nDireito Civil Brasileiro Contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Renovar, 1998, p. 31-56 \n\n \n\nDINIZ, Rivanildo Pereira. A Prote\u00e7\u00e3o Constitucional da Vida Privada e a Repara\u00e7\u00e3o do Dano \nMoral. Cadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista \ndos Tribunais, ano 7, n. 29, outubro-dezembro, 1999, p. 185-213 \n\n \n\nD?OLIVO, Maur\u00edcio. O Direito \u00e0 Intimidade na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. Cadernos de \nDireito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 4, n. \n15, Abril/Junho de 1996, p. 184-203 \n\n \n\nDRUMMOND, Victor. O Correio Eletr\u00f4nico no Ambiente Laboral e o Direito \u00e0 Privacidade. \nRevista da ABPI, n\u00ba 57, mar/abr de 2002, p. 43-47 \n\n \n\nELIAS, Paulo S\u00e1. Os Fundamentos Axiol\u00f3gicos da Hermen\u00eautica. Pr\u00e1tica Jur\u00eddica, ano II, n\u00ba \n21, 31/dezembro/2003, p. 38-46 \n\n \n\n\n\n 166\n\nFERRARI, Janice Helena. Direito \u00e0 Pr\u00f3pria Imagem. Cadernos de Direito Constitucional e \nCi\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 1, n. 4, julho-setembro de \n1993, p. 137-148 \n\n \n\nFINATI, Cl\u00e1udio Roberto. As Rela\u00e7\u00f5es de Trabalho na Era da Inform\u00e1tica. S\u00edntese \nTrabalhista, Porto Alegre: S\u00edntese, vol. 12, n\u00ba 136, out/2000, p. 17-23 \n\n \n\nFLORINDO, Valdir. A Proximidade da Justi\u00e7a do Trabalho com o Dano Moral. Suplemento \nTrabalhista, 117/95, S\u00e3o Paulo: LTr Sup. Trab., ano 31, n\u00ba 117,  1995, p. 763-765 \n\n \n\nFONSECA, Rodrigo Garcia da. Direito \u00e0 Pr\u00f3pria Imagem. Revista de Direito Civil, \nImobili\u00e1rio, Agr\u00e1rio e Empresarial. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 15, \njaneiro-mar\u00e7o de 1991, p. 89-111 \n\n \n\nFORTES, D\u00e9bora. Morte da Privacidade?. Info Exame. Rio de Janeiro: Abril, ano 15, n. 171, \nJunho/2000, p. 30-41 \n\n \n\nFREGADOLLI, Luciana. O Direito \u00e0 Intimidade. Cadernos de Direito Constitucional e \nCi\u00eancia Pol\u00edtica, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano 5, n. 19, abril-junho de 1997, \np. 196-246 \n\n \n\nGUERRA FILHO, Willis Santiago. Direitos Fundamentais: teoria e realidade normativa.  \nRevista dos Tribunais, ano 84, vol. 713, mar\u00e7o de 1995, p. 45-52 \n\n \n\nLIMBERGER, T\u00eamis. A Inform\u00e1tica e a Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 Intimidade. Revista da AJURIS, ano \nXXVI, n\u00ba 80, dez/2000, p. 319-333 \n\n \n\nLISBOA, Roberto Senise. A Inviolabilidade de Correspond\u00eancia na Internet. In LUCCA, \nNewton De, SIM\u00c3O FILHO, Adalberto (Coord.): Direito &amp; Internet ? Aspectos \nJur\u00eddicos Relevantes, S\u00e3o Paulo: EDIPRO, 2000, p. 465-492 \n\n \n\nL\u00d4BO, Paulo Luiz Netto. Danos Morais e Direitos da Personalidade. Revista Trimestral de \nDireito Civil. Rio de Janeiro: Ed. Patmas, n\u00ba 6, abr/jun 2001, p. 79-97 \n\n \n\n_____. Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Civil. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa. Bras\u00edlia: \nSenado Federal, n\u00ba 141, jan./mar\u00e7o 1999, p. 99-109 \n\n \n\nMARQUES, Antonio Ter\u00eancio G. L. Direitos e Deveres Individuais: incisos IX, X e XII do \nart. 5\u00b0 da CF, um breve estudo \u00e0 luz da Internet. Revista de Direito Constitucional e \n\n\n\n 167\n\nInternacional. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, Ano 11, Out/Dez de 2003, p. 249-\n284 \n\n \n\nMIRANDA, Ros\u00e2ngelo R. Tutela Constitucional do Direito \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o da Pr\u00f3pria Vida \nPrivada. Cadernos de Direito Constitucional e Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Revista \ndos Tribunais, ano 3, n. 3, outubro-dezembro de 1995, p. 158-186 \n\n \n\nMURITIBA, Sergio Silva. Tutela Inibit\u00f3ria e os Direitos da Personalidade. RT Informa, S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais,  ano VI, n\u00b0 37, maio/junho 2005, p. 13 \n\n \n\nOLIVEIRA, Fl\u00e1via de Paiva Medeiros de. Genoma Humano, Direito \u00e0 Intimidade e o Novo \nC\u00f3digo Civil. Revista de Pr\u00e1tica Jur\u00eddica, ano II, n\u00ba 15, 30 de junho de 2003, p. 34-\n39 \n\n \n\nPAIVA, M\u00e1rio Ant\u00f4nio Lobato de. Privacidade Funcional. Dispon\u00edvel em \n<http://conjur.uol.com.br/textos/12628/>. Acesso em 13/08/2003 \n\n \n\n_____. Linhas Cruzadas. Dispon\u00edvel em&lt;http://conjur.uol.com.br/textos/8859/>. Acesso em \n13/08/2003 \n \n\nPAREDES, Marcus. Viola\u00e7\u00e3o da Privacidade na Internet. Revista de Direito Privado. S\u00e3o \nPaulo: Revista dos Tribunais, Ano 3, Jan/Mar de 2002, p. 183-203 \n\n \n\nPODEST\u00c1, F\u00e1bio Henrique. Direito \u00e0 Intimidade em Ambiente da Internet. In LUCCA, \nNewton De, SIM\u00c3O FILHO, Adalberto (Coord.): Direito &amp; Internet ? Aspectos \nJur\u00eddicos Relevantes, S\u00e3o Paulo: EDIPRO, 2000, p. 155-176 \n\n \n\nRAMOS, Carmem Lucia Silveira. A Constitucionaliza\u00e7\u00e3o do Direito Privado e a Sociedade \nsem fronteiras. In: FACHIN, Luiz Edson (Coord.). Repensando Fundamentos do \nDireito Civil Brasileiro Contempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Renovar, 1998, p. 3-29 \n\n \n\nROHRMANN, Carlos Alberto. Notas acerca do Direito \u00e0 Privacidade na Internet: Perspectiva \nComparativa. Revista da Faculdade de Direito Milton Campos, vol. 9, 2002, p. 17-\n36 \n\n \n\nSALDANHA, Nelson. Ordem e Hermen\u00eautica na Constitui\u00e7\u00e3o. Arquivos do Minist\u00e9rio da \nJusti\u00e7a, ano 44. n\u00ba 178, julho/dezembro 1991, p. 81-88 \n\n \n\n\n\n 168\n\nSICCA, Gerson dos Santos. A Interpreta\u00e7\u00e3o conforme \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ? Verfassungskonforme \nAuslegung ? no direito brasileiro. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, Bras\u00edlia, ano \n36, n\u00ba 143, julho/setembro 1999, p. 19-33 \n\n \n\nSILVA MARTINS, Ives Gandra da e SILVA MARTINS, Rog\u00e9rio Vidal Gandra. Privacidade \nna Comunica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica. In GRECO, Marco Aurelio e SILVA MARTINS, Ives \nGandra da (Coord.): Direito e Internet ? Rela\u00e7\u00f5es Jur\u00eddicas na Sociedade \nInformatizada. S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, 2001, p. 41-54 \n\n \n\nSILVEIRA, Vivian de Melo. O Direito \u00e0 Pr\u00f3pria Imagem, suas viola\u00e7\u00f5es e respectivas \nrepara\u00e7\u00f5es. Revista Forense. Rio de Janeiro: Forense, ano 96, volume 351, julho-\nagosto-setembro de 2000, p. 227-252 \n\n \n\nSOARES, M\u00e1rio L\u00facio Quint\u00e3o. Direitos Fundamentais do homem nos textos constitucionais \nbrasileiro e alem\u00e3o. Revista de Informa\u00e7\u00e3o Legislativa, ano 29, n\u00ba 115, jul/set. 1992, \np. 85-138 \n\n \n\nSOUZA, Carlos Affonso Pereira de. O Progresso Tecnol\u00f3gico e a Tutela Jur\u00eddica da \nPrivacidade. Direito, Estado e Sociedade. Rio de Janeiro: Pontif\u00edcia Universidade \nCat\u00f3lica do Rio de Janeiro, v. 9, n. 16, Jan/Jul de 2000, p. 6-39 \n\n \n\n_____. Contornos Atuais do Direito \u00e0 Imagem. Revista Forense. Rio de Janeiro: Forense, vol. \n367, ano 99, maio-junho de 2003, p.45-68 \n\n \n\nTEIXEIRA FILHO, Jo\u00e3o de Lima. O Dano Moral no Direito do Trabalho. S\u00e3o Paulo. Revista \nLTr, 1996, ano 60, n\u00ba 09, setembro/1996, p. 1169-1179 \n\n \n\nVIANNA, Cynthia Sem\u00edramis Machado. Da Privacidade como Direito Fundamental da \nPessoa Humana. Revista de Direito Privado, S\u00e3o Paulo: Revista dos Tribunais, ano \n5, janeiro-mar\u00e7o de 2004, p. 102-115 \n\n \n\nWARREN, Samuel; D. BRANDEIS, Louis. The Right to Privacy. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.louisville.edu/library/law/brandeis/privacy.html>. Acesso em 28/04/05"}]}}}