{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07432"}, {"@name": "filename", "#text": "12123_2018_JessicaVieiraDeFaria_VCorr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO (USP) \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ\u00c9SSICAVIEIRA DE FARIA \n\n \n\nPaisagens de Torre de Pedra (SP): avalia\u00e7\u00e3o do potencial \n\ngeoecol\u00f3gico das paisagens e subs\u00eddios ao planejamento territorial \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n  \n\n\n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO (USP) \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA F\u00cdSICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ\u00c9SSICA VIEIRA DE FARIA \n\n \n\nPaisagens de Torre de Pedra (SP): avalia\u00e7\u00e3o do potencial \n\ngeoecol\u00f3gico das paisagens e subs\u00eddios ao planejamento territorial \n\n(Vers\u00e3o corrigida) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica do \n\nDepartamento de Geografia da Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo como requisito para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias. \n\n \n\nLinha de pesquisa: Paisagem e planejamento \n\nambiental \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Yuri Tavares Rocha \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n    2018 \n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio \n\nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nJ\u00e9\nssic\n\na\n V\n\nie\nira\n\n d\ne\n \n\nF\na\nria\n\n \n\n \n\nP\na\nisa\n\ng\ne\nn\ns d\n\ne\n T\n\no\nrre\n\n d\ne\n P\n\ne\nd\nra\n\n (S\nP\n\n): a\nv\n\na\nlia\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n p\no\nte\n\nn\nc\nia\n\nl \n\ng\ne\no\n\ne\nc\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\n\n d\na\ns p\n\na\nisa\n\ng\ne\nn\ns e\n\n su\nb\n\ns\u00edd\nio\n\ns a\no\n p\n\nla\nn\n\ne\nja\n\nm\ne\nn\nto\n\n te\nrrito\n\nria\nl \n\n \n\n \n\nMestrado \n\nFFLCH \n\n2018 \n\n  \n\n\n\nJ\u00c9SSICA VIEIRA DE FARIA \n\n \n\nPaisagens de Torre de Pedra (SP): avalia\u00e7\u00e3o do potencial \n\ngeoecol\u00f3gico das paisagens e subs\u00eddios ao planejamento territorial \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia F\u00edsica do \n\nDepartamento de Geografia da Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo como requisito para \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias. \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n_____________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Yuri Tavares Rocha (Orientador) Departamento de Geografia \u2013 Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo \n\n_____________________________________________________________________ \n\n Profa. Dra. Ana Maria Marques Camargo Marangoni \u2013 Departamento de Geografia \u2013 \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo \n\n_____________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Adenilson Francisco Bezerra \u2013 Instituto Federal de S\u00e3o Paulo  \n\n_____________________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Eduardo dos Santos \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara Jacira, Luiz Carlos, Firmino, Jaira, Vicentina e Ac\u00e1cio. \n\n  \n\n\n\nAGRADECIMENTOS  \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Yuri, pela ajuda, orienta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o ao longo desses \n\nanos.  \n\nAos professores Jurandyr Ross e Ana Marangoni, pelas observa\u00e7\u00f5es feitas durante \n\na banca de qualifica\u00e7\u00e3o e que contribu\u00edram muito para o aprofundamento da pesquisa.  \n\nAo IGC, especificamente Thiago, que me auxiliou com as bases cartogr\u00e1ficas da \n\npesquisa.  \n\nAo Arquivo P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, pelo fornecimento de fotografias \n\na\u00e9reas hist\u00f3ricas da \u00e1rea de estudo.  \n\n\u00c0s chefias profissionais que tive e amigos editoriais que fiz, que incentivaram o \n\ndesenvolvimento dessa pesquisa mesmo com a jornada integral de trabalho.  \n\nAos meus pais, pelo apoio e amor a mim dedicados desde sempre.  \n\nAo Gledson, pelo amor, apoio e paci\u00eancia durante tantos anos. \n\nAos meus familiares, que me apoiaram de longe e de perto (S\u00f4nia e Everton, \n\nespecialmente, que me auxiliaram durante os trabalhos de campo). \n\n\u00c0 Vivian e Thais, que me acompanham desde o in\u00edcio da minha jornada \n\ngeogr\u00e1fica.  \n\nAos moradores de Torre de Pedra (SP), muito sol\u00edcitos e interessados no mote \n\ndessa pesquisa sempre. \n\nAos colegas do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e a tantos outros amigos que me \n\nacompanharam pelas rampas do pr\u00e9dio da Geografia/Hist\u00f3ria. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nI am no longer accepting  \n\nthe things I cannot change.  \n\nI am changing the things I cannot accept. \n\n \n\nAngela Davis \n\n \n\n  \n\n\n\nRESUMO \n\nO relevo paulista apresenta algumas peculiaridades no tocante a formas geomorfol\u00f3gicas \n\nexcepcionais. Um exemplo \u00e9 o morro residual conhecido como Torre de Pedra, no interior \n\ndo estado. Este morro residual, cuja localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima ao relevo de cuestas, foi \n\ninfluenciado pelo processo de circundenuda\u00e7\u00e3o nas bordas da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\nPaulista, Bacia do Paran\u00e1. Dado a presen\u00e7a destes morros testemunhos no relevo paulista \n\ne a preocupa\u00e7\u00e3o de algumas inst\u00e2ncias de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em preservar os monumentos \n\ngeol\u00f3gicos do estado, a pesquisa analisou possibilidades de uso do solo na regi\u00e3o e \n\nverificou a possibilidade de promover o turismo na \u00e1rea, sob a perspectiva dos estudos do \n\nplanejamento da paisagem. Dessa forma, o objetivo geral da pesquisa foi avaliar o \n\npotencial geoecol\u00f3gico das unidades de paisagens do munic\u00edpio de Torre de Pedra (SP), \n\nprincipalmente do morro testemunho e seu entorno. Para isso, houve uma avalia\u00e7\u00e3o do \n\nestado ambiental pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo. Em seguida, houve a delimita\u00e7\u00e3o das unidades \n\nde paisagem, que abrangeu os seguintes crit\u00e9rios: unidades geomorfol\u00f3gicas, formas de \n\nrelevo e padr\u00e3o de uso e cobertura do solo. Simultaneamente, foi realizado levantamento \n\nbibliogr\u00e1fico sobre modos de turismo em que a geodiversidade \u00e9 destacada. Como \n\nresultado, delimitou-se quatro principais unidades de paisagem na \u00e1rea de estudo e \n\nverificou-se que h\u00e1 diversas potencialidades nas unidades de paisagens, inclusive \n\npotencial tur\u00edstico. Essa pesquisa contribuiu para levantar indica\u00e7\u00f5es de uso e cobertura \n\ndo solo que podem dar subs\u00eddios para o planejamento territorial da \u00e1rea de estudo.   \n\n \n\nPalavras-chave: turismo, geoturismo, unidades de paisagem, benef\u00edcios ecossist\u00eamicos, \n\nmorro-testemunho, Torre de Pedra. \n\n  \n\n  \n\n\n\nABSTRACT \n\nS\u00e3o Paulo estate relief presents some peculiarities regarding exceptional \n\ngeomorphological forms. An example is the residual hill known as Torre de Pedra, inside \n\nthe state. This residual hill, whose location is close to slope relief, was influenced by the \n\nprocess of circumundation on the edges of the Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, Paran\u00e1 Basin. Due \n\nto the presence of these testimonial hills in the state of S\u00e3o Paulo and the concern of some \n\ninstances of public organizations in preserving the state's geological monuments, the \n\nresearch analyzed possibilities of land use in the region and verified the possibility of \n\npromoting tourism in the area, from the perspective of landscape planning studies. Thus, \n\nthe general objective of the research is to evaluate the geoecological potential of the \n\nlandscapes of the city of Torre de Pedra (SP), mainly of the residual hill and its \n\nsurroundings. For this, there was an evaluation of the previous environmental state of the \n\nstudy area. The delimitation of the landscape units covered the following criteria: \n\ngeomorphological units, relief forms and pattern of use and soil cover. Simultaneously, \n\nthere will be a bibliographical survey on modes of tourism in which geodiversity is \n\nhighlighted. As results, four landscape units were delimited and several potentialities of \n\nthe landscapes of the study area were verified during the research, including tourist \n\npotential. This research contributed to raise indications of land use and land cover that \n\nsupport the territorial planning of the study area. \n\n \n\nKey words: tourism, geotourism, landscape units, ecosystem services, residual relief, \n\nTorre de Pedra. \n\n \n\n  \n\n\n\nLista de figuras \n\n \n\nFigura 1: Imagem de localiza\u00e7\u00e3o do pol\u00edgono representando a \u00e1rea de estudo. Munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra (SP)..................................................................................................... 19 \n\nFigura 2: Fotografia da vila de Torre de Pedra em 1942. ................................................ 20 \n\nFigura 3: Fotografia da vila de Torre de Pedra em 1972. ................................................ 20 \n\nFigura 4: Fotografia da Torre de Pedra, no munic\u00edpio de Torre de Pedra (SP) ............... 22 \n\nFigura 5: Esquema sobre a forma\u00e7\u00e3o das cuestas. .......................................................... 23 \n\nFigura 6: Morro agudo, outra forma do tipo morro-testemunho distante cerca de tr\u00eas \n\nquil\u00f4metros da Torre de Pedra. ....................................................................................... 24 \n\nFigura 7: Perfil de eleva\u00e7\u00e3o do Morro agudo e Torre de Pedra ...................................... 24 \n\nFigura 8: Litoestatigrafia da Bacia do Paran\u00e1. ................................................................. 25 \n\nFigura 9: Pol\u00edgono representativo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1, Per\u00edmetro \n\nBotucatu.  ......................................................................................................................... 28 \n\nFigura 10: Defini\u00e7\u00e3o de Geossistema. ............................................................................. 32 \n\nFigura 11: Algoritmo para a elabora\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para a paisagem.  38 \n\nFigura 12: Fotografia de vegeta\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas de Mata Atl\u00e2ntica no munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra (SP)..................................................................................................... 51 \n\nFigura 13: Fotografia de vegeta\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas de Cerrado no sop\u00e9 do morro-\n\ntestemunho Torre de Pedra, no munic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). ................................ 51 \n\nFigura 14: Fotografia de c\u00f3rrego pr\u00f3ximo ao morro-testemunho Torre de Pedra, no \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). .................................................................................. 53 \n\nFigura 15: Delimita\u00e7\u00e3o das cuestas e morro-testemunhos na APA Corumbata\u00ed, Botucatu \n\ne Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. ....................................................................................... 54 \n\nFigura 16: Figuras com a composi\u00e7\u00e3o do zoneamento de parte do munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra de acordo com o plano de manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 \n\nPer\u00edmetro Botucatu. ......................................................................................................... 57 \n\nFigura 17: Silvicultura nas proximidades do morro-testemunho Torre de Pedra. \n\nFotografia de 2013. .......................................................................................................... 62 \n\nFigura 18: Degrada\u00e7\u00e3o no sop\u00e9 do morro-testemunho Torre de Pedra. .......................... 63 \n\nFigura 19: Pisoteio em \u00e1rea de pastagem em terreno \u00edngreme no espig\u00e3o da Areia \n\nBranca, entre os munic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed. ............................................... 64 \n\nFigura 20: Pontos de coletas de dados do primeiro trabalho de campo no munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra (SP), sem escala ...................................................................................... 65 \n\nFiguras 21 e 22: \u00c0 esquerda, ponte na entrada da cidade sobre c\u00f3rrego afluente do Rio \n\nFeio. \u00c0 direita, c\u00f3rrego afluente do Rio Feio com m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o das matas ciliares.  67 \n\nFigura 23: Afluente do rio Feio recebendo despejo direto de esgoto, no munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra (SP). ........................................................................................................ 66 \n\nFigura 24: Morros na dire\u00e7\u00e3o da cuesta vistos a partir do sop\u00e9 do morro-testemunho \n\nTorre de Pedra. ................................................................................................................ 68 \n\n\n\nFigura 25: Fei\u00e7\u00f5es erosivas em terreno \u00edngreme no espig\u00e3o da Areia Branca, entre os \n\nmunic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed (SP) ................................................................... 68 \n\nFigura 26: Eros\u00e3o do solo ao longo da cerca que delimita o terreno onde fica o Morro \n\nAgudo, em Torre de Pedra (SP)....................................................................................... 69 \n\nFigura 27: Centro urbano de Torre de Pedra (SP). .......................................................... 69 \n\nFigura 28: Vista da cuesta a partir do espig\u00e3o da Areia Branca, divisa entre os \n\nmunic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed. .......................................................................... 70 \n\nFigura 29: Morro-testemunho Torre de Pedra ................................................................. 70 \n\nFigura 30: Detalhe do morro-testemunho Torre de Pedra. .............................................. 71 \n\nFigura 31: Foto a\u00e9rea do monumento Torre de Pedra de 1940 ....................................... 72 \n\nFigura 32: Foto do monumento Torre de Pedra de 2018 ................................................. 72 \n\nFigura 33: Pontos de coletas de dados do segundo trabalho de campo. .......................... 73 \n\nFigura 34: Colinas de topos convexos na zona nordeste do munic\u00edpio de Torre de Pedra. \n\n ......................................................................................................................................... 74 \n\nFigura 35: Solo arenoso em Torre de Pedra (SP) ............................................................ 74 \n\nFigura 36: Entrada de granja filiada a empresa JBS em Torre de Pedra (SP) ................. 75 \n\nFigura 37: Fei\u00e7\u00f5es erosivas relacionadas ao pisoteio do gado em Torre de Pedra (SP). \n\n ......................................................................................................................................... 76 \n\nFigura 38: Fei\u00e7\u00f5es erosivas relacionadas ao pisoteio do gado em Torre de Pedra (SP). \n\n ......................................................................................................................................... 76 \n\nFigura 39: Sede da Associa\u00e7\u00e3o de Produtores Rurais de leite de Torre de Pedra. .......... 77 \n\nFigura 40: Silvicultura em Torre de Pedra (SP), fora da abrang\u00eancia da APA.  ............. 77 \n\nFigura 41: Entrada da Fazenda S\u00e3o Jorge, no quil\u00f4metro 172 da Rodovia Castelo \n\nBranco. ............................................................................................................................. 79 \n\nFigura 42: Acesso a minera\u00e7\u00e3o de areia na Fazenda S\u00e3o Jorge  ..................................... 79 \n\nFigura 43: Morros convexos do Espig\u00e3o da Areia Branca.  ............................................ 83 \n\nFigura 44: Perfil de eleva\u00e7\u00e3o da divisa entre Torre de Pedra e Guare\u00ed (SP) ................... 83 \n\nFigura 45: Diferentes tipos de solo observados durante os trabalhos de campo ............. 86 \n\nFigura 46: Diferentes tipos de solo observados durante os trabalhos de campo ............. 86 \n\nFigura 47: Imagem de sat\u00e9lite Google Earth/CPRM utilizada para o mapeamento de uso \n\ndo solo. ............................................................................................................................ 88 \n\nLista de quadros \n\n \n\nQuadro 1: Defini\u00e7\u00f5es de paisagem sob abordagem sist\u00eamica. ........................................ 29 \n\nQuadro 2: Quadro comparativo de classifica\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem .................... 34 \n\nQuadro 3: Bases cartogr\u00e1ficas utilizadas na pesquisa  .................................................... 48 \n\nQuadro 4: Descri\u00e7\u00e3o das zonas e recomenda\u00e7\u00f5es da APA  ............................................ 57 \n\nQuadro 5: Quadro de diretrizes para atividades de pesquisa na APA Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. ........................................................................ 59 \n\nQuadro 6: Quadro com as caracter\u00edsticas das UPs delimitadas ....................................... 93 \n\n\n\nQuadro 7: Levantamento preliminar de impactos ambientais  ........................................ 98 \n\nQuadro 8: Benef\u00edcios ecossist\u00eamicos das unidades de paisagem de Torre de Pedra (SP) \n\n ....................................................................................................................................... 100 \n\nLista de fluxogramas \n\n \n\nFluxograma 1: Desmembramento dos munic\u00edpios que deram origem ao munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra. ................................................................................................................ 21 \n\nFluxograma 2: Fluxograma de abiotic ecosystem services  ............................................ 36 \n\nFluxograma 3: Etapas metodol\u00f3gicas. ............................................................................. 44 \n\nFluxograma 4: Crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem  ............................... 46 \n\nFluxograma 5: Rede urbana dos munic\u00edpios da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 \n\nPer\u00edmetro Botucatu .......................................................................................................... 55 \n\n \n\nLista de mapas \n\n \n\nMapa 1: Mapa da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu  ............. 50 \n\nMapa 2: Mapa da explora\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani na APA Corumbata\u00ed, Botucatu e \n\nTejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu  .......................................................................................... 52 \n\nMapa 3: Tipologia dos munic\u00edpios da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro \n\nBotucatu, baseadas no PIB municipal (2007). ................................................................. 55 \n\nMapa 4: Mapa de atividades de minera\u00e7\u00e3o na APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 \n\nPer\u00edmetro Botucatu. ......................................................................................................... 61 \n\nMapa 5: Torre de Pedra (SP): mapa geol\u00f3gico................................................................ 82 \n\nMapa 6: Torre de Pedra (SP): mapa geomorfol\u00f3gico ...................................................... 84 \n\nMapa 7: Torre de Pedra (SP): disseca\u00e7\u00e3o do relevo ........................................................ 85 \n\nMapa 8: Torre de Pedra (SP): mapa pedol\u00f3gico.............................................................. 87 \n\nMapa 9: Torre de Pedra (SP): uso do solo e cobertura vegetal ....................................... 89 \n\nMapa 10: Torre de Pedra (SP): \u00e1rea do munic\u00edpio inserida na APA ............................... 90 \n\nMapa 11: Torre de Pedra (SP): unidades de paisagem .................................................... 92 \n\nMapa 12: APA Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu  ........................... 97 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nLista de abrevia\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAPA \u2013 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nCOMGEO \u2013 Conselho Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nIG \u2013 Instituto Geol\u00f3gico \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nSMA \u2013 Secretaria do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo  \n\nSNUC \u2013 Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o  \n\nMTur \u2013 Minist\u00e9rio do Turismo \n\nUC \u2013 Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nUP \u2013 Unidade de paisagem  \n\n \n\n  \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 16 \n\n1.1 Objetivos ................................................................................................................ 18 \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ............................................................................................. 19 \n\n3. Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica ..................................................................... 29 \n\n3.1 Unidades de paisagem ............................................................................................ 29 \n\n3.2 Benef\u00edcios ecossist\u00eamicos  .............................................................................. 35 \n\n3.3 Geoturismo ............................................................................................................. 40 \n\n4. Procedimentos metodol\u00f3gicos e operacionais ......................................................... 44 \n\n5. Resultados .................................................................................................................. 49 \n\n5.1 Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo ....................................................... 49 \n\n5.2 Trabalhos de campo ............................................................................................... 65 \n\n5.3 Mapeamento s\u00edntese ............................................................................................... 80 \n\n6. Discuss\u00e3o .................................................................................................................... 97 \n\n7. Considera\u00e7\u00f5es finais ................................................................................................ 102 \n\n8. Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................... 104 \n\nANEXO I ...................................................................................................................... 111 \n\n \n\n\n\n \n\n16 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O   \n\n \n\nO relevo, enquanto registro na superf\u00edcie terrestre de eventos passados, apresenta \n\nforma\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que podem contribuir para a compreens\u00e3o dos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos. H\u00e1 tamb\u00e9m forma\u00e7\u00f5es excepcionais, tais como os morro-testemunhos \n\nde eras geol\u00f3gicas passadas, al\u00e9m de afloramentos de camadas antigas expostas pela \n\neros\u00e3o e outros exemplos que contribuem para essa compreens\u00e3o dos processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos (AB\u00b4SABER, 1949). \n\n No caso do relevo paulista, h\u00e1 algumas peculiaridades no tocante a formas \n\ngeomorfol\u00f3gicas excepcionais. Um exemplo \u00e9 o morro-testemunho conhecido como \n\nTorre de Pedra, no interior do estado. Este morro-testemunho, cuja localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00f3xima \n\nao relevo do cuestas1 no munic\u00edpio hom\u00f4nimo de Torre de Pedra, foi influenciado pela \n\na\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o nas bordas da bacia da Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, Bacia do Paran\u00e1 \n\n(AB\u00b4SABER, 1949). Esta eros\u00e3o semi-circular, denominada por Ab\u00b4Saber de \n\ncircundenuda\u00e7\u00e3o, deu origem ao relevo de cuestas, geradas nos movimentos cenoz\u00f3icos \n\n(ALMEIDA, 1949). Por\u00e9m, n\u00e3o h\u00e1 estudos suficientes sobre poss\u00edveis usos para ela, a \n\nfim de preserv\u00e1-la, mas tamb\u00e9m mant\u00ea-la economicamente ativa. Em visitas a campo \n\nrealizadas para reconhecimento pr\u00e9vio da \u00e1rea de estudo, foram encontrados lixo, \n\npicha\u00e7\u00f5es e outras marcas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental na \u00e1rea.  \n\nO Conselho Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(CoMGeo), subordinado \u00e0 Secretaria do Estado do Meio Ambiente, visa a divulga\u00e7\u00e3o dos \n\nMonumentos Geol\u00f3gicos do estado de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de medidas de preserva\u00e7\u00e3o e \n\npesquisas relacionadas a essas \u00e1reas. Atualmente, o \u00f3rg\u00e3o considera sete monumentos \n\ngeol\u00f3gicos no estado: Varvito de Itu, no munic\u00edpio de Itu/SP; Rocha Moutonn\u00e9e, em \n\nSalto/SP; Cavernas e Carste do Parque Estadual Tur\u00edstico do Alto Ribeira (PETAR); \n\nCratera de Col\u00f4nia, em S\u00e3o Paulo/SP; Pedra do Ba\u00fa, em S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed/SP; Morro \n\ndo Diabo, em Teodoro Sampaio/SP e Geiseritos, em Anhembi/SP. O morro-testemunho \n\nTorre de Pedra n\u00e3o est\u00e1 incluso no invent\u00e1rio do ComGeo.  \n\nDada a presen\u00e7a destes morro-testemunhos e a preocupa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos \n\nem preservar os monumentos geol\u00f3gicos do estado de S\u00e3o Paulo, pesquisas relacionadas \n\n                                                           \n1 Cuestas s\u00e3o formas de relevo assim\u00e9tricas inclinadas em bacias sedimentares, cujos mergulhos da \ninclina\u00e7\u00e3o v\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao centro dessas bacias (CASSETI, 2005).   \n\n\n\n \n\n17 \n \n\na essas estruturas excepcionais do relevo s\u00e3o necess\u00e1rias para ampliar o conhecimento e \n\nas pesquisas sobre essas regi\u00f5es e subsidiar poss\u00edveis decis\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n No Brasil, mais especificamente a partir da d\u00e9cada de 1990, procura-se associar \n\no turismo a pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Existem diversas modalidades \n\nde turismo que podem ocorrer em \u00e1rea rural (caso do munic\u00edpio de Torre de Pedra): \n\nagroturismo, turismo em espa\u00e7o rural, ecoturismo (NOVAES, 2006). No caso da \u00e1rea de \n\nestudo, uma nova abordagem tur\u00edstica pode ser analisada: o Geoturismo, que parte do \n\npressuposto de que a atividade tur\u00edstica deve ser associada a programas de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo ponto tur\u00edstico visitado e de conscientiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos \n\nassociados \u00e0 regi\u00e3o (NEWSOME E DOWLING, 2010). \n\nTodos os fatores citados acima, a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de formas \n\nalternativas de turismo, com a fragilidade dos diferentes ecossistemas e a preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental de estruturas geomorfol\u00f3gicas excepcionais mostram a import\u00e2ncia do tema e \n\na relev\u00e2ncia dos estudos que visam entender a din\u00e2mica da paisagem nessas \u00e1reas.  \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa se pautaram na an\u00e1lise integrada de \n\npaisagens. Prop\u00f5e-se o mapeamento das unidades de paisagem com base em crit\u00e9rios pr\u00e9-\n\ndeterminados, avaliando as potencialidades e restri\u00e7\u00f5es naturais de cada unidade \n\nidentificada. Para isso, foram realizados levantamentos bibliogr\u00e1ficos, mapeamentos \n\ns\u00edntese das unidades de paisagem, trabalhos de campo para coleta de dados prim\u00e1rios e \n\ntratamento de dados ap\u00f3s campo.  \n\nAs seguintes quest\u00f5es e suposi\u00e7\u00f5es s\u00e3o norteadoras da pesquisa: \n\n a) H\u00e1 diferentes potencialidades identificadas nas paisagens do munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra? Dentre essas potencialidades, h\u00e1 potencial tur\u00edstico associado ao morro-\n\ntestemunho l\u00e1 existente? \n\n b) Quais s\u00e3o os usos de solo favor\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental das paisagens do \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra? \n\nAs vari\u00e1veis do trabalho est\u00e3o relacionadas aos crit\u00e9rios selecionados para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem: \n\n\u2022 Vari\u00e1vel te\u00f3rica: unidades de paisagem definida por sua fun\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica  \n\n\u2022 Vari\u00e1veis operacionais: uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, forma de relevo, pedologia, \n\nlitologia.  \n\nAp\u00f3s essa an\u00e1lise, foi realizada pesquisa bibliogr\u00e1fica sobre formas de turismo \n\nassociadas a \u00e1reas de geodiversidade destacada, \u00e1reas de turismo associado a forma\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n18 \n \n\ngeomorfol\u00f3gicas excepcionais, geoparques e turismo em \u00e1reas de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental (APA).  \n\nVerificou-se que a \u00e1rea de estudo apresenta recomenda\u00e7\u00f5es diversas e \n\nheterog\u00eaneas de uso \u2013 al\u00e9m da possibilidade de se desenvolver atividades econ\u00f4micas \n\ndento da \u00e1rea de APA. A pesquisa apresenta argumentos t\u00e9cnicos e geogr\u00e1ficos que \n\nsugerem diferentes tipos de uso do solo como meio de preserva\u00e7\u00e3o dos morro-\n\ntestemunhos do munic\u00edpio de Torre de Pedra.  \n\n \n\n1.1 Objetivos \n\nO objetivo geral da pesquisa \u00e9 avaliar o potencial geoecol\u00f3gico das unidades de \n\npaisagens do munic\u00edpio de Torre de Pedra, focando no potencial tur\u00edstico dessas \n\npaisagens, al\u00e9m de verificar a exist\u00eancia de planos de manejo da APA que est\u00e1 na \u00e1rea de \n\nestudo e outras propostas municipais. Assim, a pesquisa tamb\u00e9m visou fornecer subs\u00eddios \n\npara o planejamento territorial e explora\u00e7\u00e3o da beleza c\u00eanica do morro-testemunho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo abrange o munic\u00edpio de Torre de Pedra, regi\u00e3o centro-oeste do \n\nestado de S\u00e3o Paulo, na altura do quil\u00f4metro 167 da Rodovia Castelo Branco (Figura 1). \n\nEncontra-se na regi\u00e3o administrativa de Sorocaba, S\u00e3o Paulo, mesorregi\u00e3o de Itapetininga \n\ne \u00e0 microrregi\u00e3o de Tatu\u00ed (IBGE, 2018).  \n\nA popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio foi estimada em 2.395 habitantes pelo IBGE, em \n\n2017. Antigo distrito da cidade de Porangaba, Torre de Pedra foi emancipada em 1991 \n\n(IBGE, 2018). O munic\u00edpio possui uma \u00e1rea de 71,3 km\u00b2, fazendo limite municipal com \n\nBofete, Porangaba e Guare\u00ed. Assim, a densidade demogr\u00e1fica do munic\u00edpio \u00e9 31,59 \n\nhab./km\u00b2. Em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores socioecon\u00f4micos, o \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano Municipal (IDHM) de 2010 era 0,714  e o PIB per capita era R$ 9.382,85 (2015).  \n\n \n\n \n\nFigura 1: Imagem de localiza\u00e7\u00e3o do pol\u00edgono representando a \u00e1rea de estudo, o munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra (SP). Em vermelho, mesorregi\u00e3o de Itapetininga, \u00e0 qual o munic\u00edpio \n\npertence. \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do atual munic\u00edpio de Torre de Pedra come\u00e7ou por volta do \n\nin\u00edcio do s\u00e9culo XX e esteve atrelada a religiosos ligados ao protestantismo (TORRE DE \n\nPEDRA, 2018). A vila de Torre de Pedra passou a ser um distrito do munic\u00edpio de \n\nPorangaba em 1927, sendo anteriormente vinculada ao munic\u00edpio de Tatu\u00ed (Figura 2). As \n\n\n\n \n\n20 \n \n\natividades da vila de Torre de Pedra eram essencialmente agropecu\u00e1rias, sendo que o \n\nvilarejo teve um grande pico de desenvolvimento durante a constru\u00e7\u00e3o da Rodovia \n\nCastelo Branco, nos anos 1960 (Figura 3). \u00c9 poss\u00edvel observar que houve pequeno \n\ncrescimento da \u00e1rea urbana da vila em compara\u00e7\u00e3o com a foto de 1942. Ao fundo, as \n\nfotos apresentam o morrete que fica ao lado do Morro Agudo.  \n\n \n\nFigura 2: Fotografia da vila de Torre de Pedra em 1942. Fonte: Acervo P\u00fablico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n \n\nFigura 3: Fotografia da vila de Torre de Pedra em 1972. Fonte: Acervo P\u00fablico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n \n\nTorre de Pedra foi al\u00e7ada ao patamar de munic\u00edpio em 1991 pela lei n\u00ba 7664, de \n\n30 de dezembro de 1991, conforme fluxograma 1 (IBGE, 2018). \n\n \n\nFluxograma 1: Desmembramento dos munic\u00edpios que deram origem ao munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra. Fonte: S\u00e3o Paulo, 2011.   \n\n \n\nAntes da ocupa\u00e7\u00e3o por colonizadores, esta regi\u00e3o era ocupada por ind\u00edgenas das \n\netnias Kaingang, Guarani e Oti-xavante. Com o in\u00edcio da expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro para o interior do pa\u00eds, a atividade pecu\u00e1ria pressionou as popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas da regi\u00e3o. Contudo, foi a atividade cafeeira que suscitou a ocupa\u00e7\u00e3o mais \n\nsistem\u00e1tica do territ\u00f3rio, culminando em medidas extremas e violentas para a expuls\u00e3o \n\ndos ind\u00edgenas. H\u00e1 relatos de ind\u00edgenas que resistiram \u00e0 invas\u00e3o de suas terras na regi\u00e3o, \n\nprincipalmente os Kaingang. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena j\u00e1 estava \n\nparcialmente dizimada e os ind\u00edgenas remanescentes foram deslocados para territ\u00f3rios \n\nind\u00edgenas na regi\u00e3o (CRUZ, 2006; GRIESE E MELO, 2012). \n\nNo relevo da regi\u00e3o, destaca-se o morro-testemunho Torre de Pedra (Figura 4). \n\nNesta \u00e1rea, h\u00e1 o contato entre a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e o relevo de cuestas, sendo portanto \n\numa \u00e1rea relevante para compreender a g\u00eanese geomorfol\u00f3gica e dos poss\u00edveis usos para  \n\nlocais que se encontram pr\u00f3ximos \u00e0s cuestas. No tocante a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, \n\no local encontra-se em meio a Mata Atl\u00e2ntica, com importantes enclaves de Cerrado. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas dessa regi\u00e3o, j\u00e1 foram encontradas rochas \n\ndo tipo sedimentar de diferentes eras geol\u00f3gicas (arenitos) al\u00e9m de rochas de origem \n\nvulc\u00e2nica, intrusivas e extrusivas (SILVA, 2008), como basaltos.  \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n \n\n \n\nFigura 4: Fotografia da Torre de Pedra, no munic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). Foto: J\u00e9ssica \n\nVieira de Faria, 2018.   \n\n \n\nA morfog\u00eanese da regi\u00e3o foi influenciada pela a\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o nas bordas da bacia \n\nda Depress\u00e3o Perif\u00e9rica, Bacia do Paran\u00e1 (AB\u00b4SABER, 1949). Esta eros\u00e3o semi-circular \n\nfoi denominada por Ab\u00b4Saber de circundenuda\u00e7\u00e3o, dando origem ao relevo de cuestas, \n\ngeradas nos movimentos cenoz\u00f3icos (ALMEIDA, 1949).  \n\nAb\u00b4Saber (1956) e Almeida (1974) aprofundaram os estudos sobre a \n\ngeomorfologia do estado de S\u00e3o Paulo e inclusive sobre a origem geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea \n\nde estudo.  \n\nO processo denominado de circundenuda\u00e7\u00e3o por Ab\u00b4Saber (1949) \u00e9 o respons\u00e1vel \n\npelo rebaixamento das bordas da bacia do Paran\u00e1, uma vez que esta bacia encontrava-se \n\nelevada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Depress\u00e3o Perif\u00e9rica. Tal processo erosivo produziu, em suas \n\nbordas, as forma\u00e7\u00f5es de relevo conhecidas como cuestas. De acordo com Almeida (1974) \n\na regi\u00e3o conhecida como Cuestas Bas\u00e1lticas, tem altitudes de at\u00e9 1000 a 1200 metros, \n\n\n\n \n\n23 \n \n\npor\u00e9m alguns desn\u00edveis podem chegar a 400 metros nas serras locais, sendo que sua \n\nlitologia \u00e9 basicamente composta por derrames bas\u00e1lticos. (Figura 5) \n\n  \n\n \n\nFigura 5: Esquema sobre a forma\u00e7\u00e3o das cuestas. Fonte: CASSETI, 2005. \n\n \n\nAlmeida (1974, p. 74), ainda, destaca a presen\u00e7a das estruturas silicificadas no \n\nrelevo paulista na regi\u00e3o de encontro entre os compartimentos Zona do Paranapanema e \n\ndo M\u00e9dio Tiet\u00ea, testemunhas do processo de eros\u00e3o formador das cuestas (Figuras 6 e 7). \n\nSegundo o autor: \n\n \n\nNos munic\u00edpios de Guare\u00ed e Porangaba as divisas das zonas do \n\nParanapanema e M\u00e9dio Tiet\u00ea desenvolvem-se numa faixa de campos \n\nornados de altos testemunhos de eros\u00e3o da cuesta bas\u00e1ltica, de formas \n\nbizarras como a Torre de Pedra e o Morro Agudo, ou ainda coroados de \n\nderrames bas\u00e1lticos, como os morros existentes nas nascentes do rio \n\nCapivari a norte da cidade de Guare\u00ed. \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n \n\n \nFigura 6: Morro agudo, outra forma do tipo morro-testemunho distante cerca de tr\u00eas \n\nquil\u00f4metros da Torre de Pedra. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n \n\n \nFigura 7: Perfil de eleva\u00e7\u00e3o do Morro agudo e Torre de Pedra. Fonte: CPRM, 2018.  \n\n \n\nDurante esse processo, ocorreu a silicifica\u00e7\u00e3o de determinadas regi\u00f5es da borda \n\nde circundenuda\u00e7\u00e3o. Como a litologia da regi\u00e3o corresponde, em sua maioria, a arenitos \n\ndas forma\u00e7\u00f5es Teresina, Piramb\u00f3ia, Bauru e Botucatu, o arenito silicificado tornou-se \n\nmais resistente \u00e0 eros\u00e3o, formando os morro-testemunhos, inclusive a Torre de Pedra. A \n\nsilicifica\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como cimenta\u00e7\u00e3o por s\u00edlica e diversos fatores influem neste \n\nprocesso, como geomorfologia, clima, temperatura e pH (OLIVEIRA, 2001). Conforme \n\na litoestratigrafia apresentada na figura 8, a litologia da regi\u00e3o \u00e9 muito antiga, pois os \n\narenitos tem forma\u00e7\u00f5es que remetem aos per\u00edodos geol\u00f3gicos Permiano, Tri\u00e1ssico e Juro-\n\nCret\u00e1ceo.  \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n \n\nFigura 8: Litoestatigrafia da Bacia do Paran\u00e1. Fonte: PEROTTA et al. 2005 apud S\u00c3O \n\nPAULO, 2011.  \n\n \n\nPara Giacomeli et al. (2008, p. 1): \n\nA silicifica\u00e7\u00e3o, pioneiramente, foi definida como um processo \n\nde metassomatismo diagen\u00e9tico, que ocorre basicamente de tr\u00eas \n\nmaneiras: substitui\u00e7\u00e3o de rochas por quartzo, chert ou jasper\u00f3ide; \n\npreenchimento de descontinuidades abertas por esses mesmos \n\ncomponentes minerais; e tamb\u00e9m por concentra\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de \n\nquartzo a partir de lixivia\u00e7\u00e3o de materiais sol\u00faveis seguida de \n\nrecimenta\u00e7\u00e3o silicosa em algumas situa\u00e7\u00f5es.  \n\nExistem diversas teorias sobre os processos que suscitaram o processo de \n\nsilicifica\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o. \n\nOliveira (2001) destaca as seguintes teorias: \n\n\n\n \n\n26 \n \n\na- Percola\u00e7\u00e3o de \u00e1guas termais silicosas em fraturas (COIMBRA et al., 1981 \n\napud OLIVEIRA, 2001) \n\nb- \u00c1gua fre\u00e1tica e/ou mete\u00f3rica que solubilizaria s\u00edlica das rochas envolvidas \n\n(TRUCKENBRODT, 1997 apud OLIVEIRA, 2001) \n\nc- Dissolu\u00e7\u00e3o de diminutos fragmentos de quartzo gerados pela abras\u00e3o \n\nmec\u00e2nica e\u00f3lica (TRUCKENBRODT, 1997 apud OLIVEIRA, 2001) \n\nd- Taludes de rochas sedimentares da Bacia do Paran\u00e1, expostas ao clima \n\ntropical \u00famido, sofrem cimenta\u00e7\u00e3o por s\u00edlica atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o aliada a capilaridade \n\n(VILAR et al., 1986 apud OLIVEIRA, 2001) \n\nTais teorias acerca da origem do arenito silicificado constituinte da Torre de Pedra \n\nbaseiam-se na litologia da torre, que possui muitas fraturas verticais que \u201ccertamente \n\ninfluenciam na intensidade pontual da silicifica\u00e7\u00e3o, seja intemp\u00e9rica ou por percola\u00e7\u00e3o \n\nde fluidos hidrotermais\u201d (OLIVEIRA, 2001) e a localiza\u00e7\u00e3o da Torre de Pedra em meio \n\nao Aqu\u00edfero Guarani. \n\nNo tocante \u00e0 geomorfologia da \u00e1rea de estudo, com a leitura do Mapa \n\nGeomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo (ROSS E MOROZ, 1997), observou-se que a \n\n\u00e1rea de estudo encontra-se na morfoestrutura Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Dentro desta, \n\nna regi\u00e3o da morfoescultura Depress\u00e3o do Paranapanema. A Depress\u00e3o do Paranapanema \n\n\u00e9 composta por colinas de topos convexos, com altitudes entre 600m e 700m e \n\ndeclividades de entre 10 e 20%. Sua litologia predominante s\u00e3o arenitos, enquanto a \n\npedologia constitui-se em areais quartzosas e argissolos vermelho-amarelos. Ainda, \n\nencontra-se nessa regi\u00e3o colinas m\u00e9dias e morrotes alongados e espig\u00f5es.  Almeida \n\n(1974) afirma que essa regi\u00e3o apresenta di\u00e1clases orientadas a NE e NW. \n\nA Divis\u00e3o Geomorfol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo proposta pelo Instituto de \n\nPesquisas Tecnol\u00f3gicas em 1981 apresenta uma an\u00e1lise semelhante, por\u00e9m com \n\ndescri\u00e7\u00f5es e nomenclatura diversas. Enquanto em Ross e Moroz (1997) a \u00e1rea estudada \u00e9 \n\ndescrita como colinas de topos convexos, a \u00e1rea de estudo deste trabalho, no mapa do IPT \n\nde 1981, est\u00e1 na transi\u00e7\u00e3o entre as formas de relevo 234 e 241, localizada no limite de \n\ntransi\u00e7\u00e3o de relevos n\u00e3o escarpados.  \n\nEstas formas de relevo s\u00e3o descritas como: \n\nII \u2013 Relevos de degrada\u00e7\u00e3o, em planaltos dissecados. \n\n234 \u2013 Morrotes alongados e espig\u00f5es (declividades m\u00e9dias a altas, acima de 15%, \n\ne amplitudes inferiores a 100m)  \n\n\n\n \n\n27 \n \n\n241 \u2013 Morros arredondados (declividades m\u00e9dias a altas, acima de 15%, e \n\namplitudes entre 100m e 300m)  \n\nNos dois mapas, os t\u00e1xons mais gerais s\u00e3o os mesmos: Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\n(Morfoestrutura) e Zona do Paranapanema (Morfoescultura).  \n\nO potencial tur\u00edstico de uma parte do munic\u00edpio de Torre de Pedra j\u00e1 foi avaliado \n\nem outros estudos (FARIA, 2014), contudo, para uma an\u00e1lise que visa abranger o \n\nmunic\u00edpio todo, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a influ\u00eancia clim\u00e1tica na atividade tur\u00edstica na \n\nregi\u00e3o. O clima do munic\u00edpio \u00e9 do tipo Cwa (tropical de altitude), com pluviosidade anual \n\nm\u00e9dia de 1354 mm (UNICAMP, 2016) e chuvas concentradas nos meses do ver\u00e3o \n\n(CPTEC/INPE, 2018). Por isso, \u00e9 importante que o programa de turismo do munic\u00edpio \n\nincentive a visita\u00e7\u00e3o ao local nos meses de abril a outubro.  \n\nA \u00e1rea de estudo encontra-se totalmente inserida dentro de uma APA (\u00c1rea de \n\nProte\u00e7\u00e3o Ambiental), sendo, portanto, submetida aos regulamentos espec\u00edficos deste tipo \n\nde unidade de conserva\u00e7\u00e3o. A APA que abrange a \u00e1rea de estudo \u00e9 a APA Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu, Tejup\u00e1, estabelecida pelo decreto Decreto Estadual N\u00ba 20,960, de 8 de junho \n\nde 1983. Esta APA \u00e9 composta por tr\u00eas per\u00edmetros e o munic\u00edpio de Torre de Pedra est\u00e1 \n\nincluso no per\u00edmetro Botucatu. As justificativas para o estabelecimento da APA nesta \n\nregi\u00e3o foram: a preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e fauna remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica e \n\ntransi\u00e7\u00e3o para o Cerrado que existe na regi\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 1983) e garantir a recarga \n\nde \u00e1guas do Aqu\u00edfero Guarani (Figura 9). \n\nA inser\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo em uma APA mudou a perspectiva do trabalho, uma \n\nvez que h\u00e1 legisla\u00e7\u00f5es e regula\u00e7\u00f5es que foram estudadas e respeitadas acerca desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do plano de manejo da APA, realizado em 2011.  \n\n \n\n\n\n \n\n28 \n \n\n \n\nFigura 9: Pol\u00edgono representativo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1, Per\u00edmetro \n\nBotucatu. Fonte: S.O.S. Cuesta de Botucatu, 2016. \n\n \n\nO desenvolvimento de atividades econ\u00f4micas dentro das regi\u00f5es de APA deve ser \n\nmonitorado para garantir a preserva\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea, incluindo a atividade tur\u00edstica. \n\nDessa forma, o turismo surge como alternativa para desenvolver atividades econ\u00f4micas \n\nem APAs de modo a preserv\u00e1-las. Podem ser citados como exemplos de atividades \n\ntur\u00edsticas em APAs do estado de S\u00e3o Paulo: Campos do Jord\u00e3o, Pedra do Ba\u00fa (S\u00e3o Bento \n\ndo Sapuca\u00ed), Morro do Cuscuzeiro (Anal\u00e2ndia). \n\n  \n\n\n\n \n\n29 \n \n\n3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICA \n\n \n\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica foi dividida em tr\u00eas partes: a primeira \n\ntratou das unidades de paisagem e suas m\u00faltiplas defini\u00e7\u00f5es (3.1). A segunda parte buscou \n\nconceituar os benef\u00edcios ecossist\u00eamicos (3.2), enquanto a terceira parte abordou o \n\ngeoturismo e conceitos afins (3.3).  \n\n \n\n3.1 Unidades de paisagem \n\n \n\n A defini\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem na Geografia \u00e9 uma discuss\u00e3o longa, que \n\nabrange todas as vertentes da ci\u00eancia geogr\u00e1fica. Nos estudos espec\u00edficos da paisagem \n\npara fins de planejamento e sob a perspectiva da Geografia F\u00edsica, Ross (1992) faz uma \n\nan\u00e1lise hist\u00f3rica do conceito, conforme quadro a seguir: \n\n \n\nQuadro 1: Defini\u00e7\u00f5es de paisagem sob abordagem sist\u00eamica. Adaptado de Ross, 1992.  \n\nAutor, ano                       Concep\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nBertrand, 1971 Paisagem como certa por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, resultante da intera\u00e7\u00e3o \n\ndin\u00e2mica e inst\u00e1vel de atributos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, que, \n\nreagindo dialeticamente uns sobre os outros, fazem dela um conjunto \n\n\u00fanico e indissoci\u00e1vel \n\nMorin (1977) e \n\nChristofoletti (1979) \n\nA configura\u00e7\u00e3o da paisagem depende dos elementos, rela\u00e7\u00f5es, \n\natributos, entradas (inputs) e sa\u00eddas do sistema (output) considerando uma \n\nan\u00e1lise espa\u00e7o-temporal. \n\nRodriguez, 1994 A an\u00e1lise sist\u00eamica se baseia no conceito de paisagem com um \n\n\u201ctodo sist\u00eamico\u201d em que se combinam a natureza, a economia, a sociedade \n\ne a cultura, em um amplo contexto de in\u00fameras vari\u00e1veis que buscam \n\nrepresentar a rela\u00e7\u00e3o da natureza como um sistema e dela com o homem. \n\nChristofoletti (1998) Atribui \u00e0 paisagem a concep\u00e7\u00e3o de conceito chave da Geografia \n\nque possibilita a compreens\u00e3o do espa\u00e7o como um sistema ambiental, \n\nf\u00edsico e socioecon\u00f4mico, com estrutura\u00e7\u00e3o, funcionamento e din\u00e2mica dos \n\nelementos f\u00edsicos, biogeogr\u00e1ficos, sociais e econ\u00f4micos. \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nBol\u00f3s apud Guerra e \n\nMar\u00e7al (2006) \n\nA paisagem em sua abordagem sist\u00eamica e complexa ser\u00e1 sempre \n\ndin\u00e2mica e compreendida como o somat\u00f3rio das inter-rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nelementos f\u00edsicos e biol\u00f3gicos que formam a natureza mais as interven\u00e7\u00f5es \n\nda sociedade no tempo e no espa\u00e7o em constante transforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO conceito de paisagem adotado nesta pesquisa \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o de Bertrand (2004, \n\np. 141):  \n\nA paisagem n\u00e3o \u00e9 a simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos \n\ndisparatados. \u00c9, em uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da \n\ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, \n\nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente uns sobre os \n\noutros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em \n\nperp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPara Monteiro (2000), os objetivos centrais da an\u00e1lise do pesquisador s\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela defini\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o da paisagem, sendo ela o resultado de \n\numa integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e inst\u00e1vel de elementos de suporte e cobertura (f\u00edsicos, \n\nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos), expressa em partes delimit\u00e1veis infinitamente, mas \n\nindividualizadas atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es entre elas, que organizam um todo complexo \n\n(sistema) verdadeiro conjunto solid\u00e1rio em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito de unidade de paisagem tamb\u00e9m \u00e9 vari\u00e1vel. Para alguns autores, como \n\nMartinelli e Pedrotti (2001), a unidade de paisagem \u00e9 uma metodologia para cartografia \n\nambiental \u2013 uma abordagem que trata da intera\u00e7\u00e3o entre a cartografia e elementos \n\nsocioambientais, ou seja, uma maneira de dimensionar cartograficamente as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre sociedade e ambiente.  \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 propostas de an\u00e1lise que consideram a vegeta\u00e7\u00e3o e sua din\u00e2mica, al\u00e9m \n\ndas respectivas mudan\u00e7as no espa\u00e7o produzidas pelas rela\u00e7\u00f5es sociais. Nesta defini\u00e7\u00e3o, \n\npaisagem \u00e9 o que vemos diante de n\u00f3s, uma realidade vis\u00edvel. Neste contexto de \n\ncartografia ambiental, a unidade de paisagem \u00e9 uma categoria de s\u00edntese. (ROSS, 1990; \n\nMARTINELLI E PEDROTTI, 2001). Para Mateo-Rodriguez et al. (2007), as unidades \n\nde paisagens s\u00e3o fundamentadas no sistema de rela\u00e7\u00f5es internas, considerando-se \n\nvari\u00e1veis como: relevo, pedologia, uso do solo e cobertura vegetal.  \n\nPara Bertrand (2004), a defini\u00e7\u00e3o de unidade de paisagem se mescla \u00e0 de \n\npaisagem. A unidade de paisagem \u00e9 o resultado da conjun\u00e7\u00e3o de fatores distintos: fatores \n\n\n\n \n\n31 \n \n\ngeogr\u00e1ficos, como fatores bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e antr\u00f3picos (geologia, relevo, clima, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, sociedade). Essa categoria exige racioc\u00ednio de s\u00edntese. Bertrand (2004) \n\napresenta uma sequ\u00eancia bem delimitada de hierarquias para a delimita\u00e7\u00e3o de unidades \n\nde paisagem (tabela 1). \n\n \n\n \n\nTabela 01: Defini\u00e7\u00f5es de unidades de paisagem segundo G. Bertrand. Bertrand, \n\n2004.  \n\n \n\nPara Bertand (2004, p. 151): \n\n \n\nNa escala grande 1/20.000, pode-se facilmente cartografar os \n\ngeof\u00e1cies no interior dos geosistemas. A cor ou a varia\u00e7\u00e3o na cor de \n\ncada geosistemas indica a situa\u00e7\u00e3o din\u00e2mica em rela\u00e7\u00e3o ao cl\u00edmax \n\n(geof\u00e1ciesclimax em azul, geof\u00e1cies degradado em amarelo ou em \n\nvermelho). \n\n \n\nEste autor ressalta que \u00e9 imposs\u00edvel existir um sistema que tenha limites pr\u00f3prios \n\ne estritamente delimitados na natureza. O pesquisador \u00e9 respons\u00e1vel por essa delimita\u00e7\u00e3o, \n\nque serve como ferramenta de estudo dessa realidade da paisagem.  \n\nA unidade de paisagem geossistema \u00e9 caracterizado por elementos geogr\u00e1ficos e \n\nsist\u00eamicos. Como elementos geogr\u00e1ficos, temos:  antr\u00f3picos (impactos das sociedades \n\n\n\n \n\n32 \n \n\nsobre o ambiente), abi\u00f3ticos (rocha, ar e \u00e1gua); bi\u00f3ticos (animais, vegetais e solos) (figura \n\n10). Como sist\u00eamicos considera tr\u00eas conceitos: espacial, natural e antr\u00f3pico. (PISSINATI \n\nE ARCHELA, 2009): \n\n \n\n \n\nFigura 10: Defini\u00e7\u00e3o de Geossistema. Fonte: Bertrand, 2004. \n\n \n\nSegundo Pissinati e Archela, (2009, p. 11): \n\n \n\nEm s\u00edntese, pode-se considerar o geossistema como um \n\ncomplexo formado e as rela\u00e7\u00f5es naturais existentes entre os elementos \n\nbi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos; o territ\u00f3rio \u00e9 a forma de uso pol\u00edtico, social e \n\necon\u00f4mico do espa\u00e7o geogr\u00e1fico; e a paisagem \u00e9 express\u00e3o cultural, \n\nmanifesta atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o, da utiliza\u00e7\u00e3o e do significado que \u00e9 \n\natribu\u00eddo aos elementos do geossistema, pela comunidade local.   \n\n \n\nPara Mateo-Rodriguez (2000), os sistemas de paisagem podem ser classificados \n\nde diversas formas, sendo que as principais abordagens de an\u00e1lise s\u00e3o: estrutural, \n\nfuncional, din\u00e2mica-evolutiva, informacional e hist\u00f3rico-antropog\u00eanico. A an\u00e1lise da \n\npaisagem proposta nesse trabalho \u00e9 a abordagem funcional.  Este tipo de an\u00e1lise baseia-\n\nse na g\u00eanese, funcionamento, estrutura e rela\u00e7\u00f5es funcionais da paisagem. Para isso, \n\nestuda-se a fun\u00e7\u00e3o geoecol\u00f3gica, formas de configura\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e processos \n\ngeoecol\u00f3gicos impactantes e degradantes. O estudo da paisagem, segundo Mateo-\n\nRodriguez et al. (2007), nas pesquisas geoecol\u00f3gicas, busca conhecer e explicar as \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nregularidades das estruturas e funcionamento das paisagens. Al\u00e9m de estudar suas \n\npropriedades, din\u00e2mica, hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o, estuda tamb\u00e9m a auto-\n\nregula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre as paisagens. \n\nOutro autor que se debru\u00e7a sobre os estudos das paisagens \u00e9 Nucci (1998). O autor \n\nconsidera o planejamento da paisagem como contribui\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e de design para o \n\nplanejamento do espa\u00e7o, procurando regulamentar o uso do solo e \u00e1reas verdes, \n\nsalvaguardando a capacidade dos ecossistemas e o potencial recreativo da paisagem. \n\nDentre as a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis dentro dessa perspectiva, h\u00e1: o manejo da paisagem (\u00e1rea rural); \n\no planejamento de espa\u00e7os livres (cidades) e a prote\u00e7\u00e3o da natureza. \n\nDelpoux (1974) adota o uso do termo paisagem ao inv\u00e9s de ecossistema para \n\nabranger a dimens\u00e3o espacial dos fen\u00f4menos, represent\u00e1veis atrav\u00e9s dos mapas. Segundo \n\no autor, os componentes da paisagem s\u00e3o suporte e cobertura. O suporte refere-se a \n\nmicrorelevos, clima, morfog\u00eanese, litologia, etc., enquanto a cobertura refere-se a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o desses par\u00e2metros. Segundo, o autor, a paisagem corresponde \u201c[...]  a  \n\nentidade  espacial  correspondente  \u00e0  soma  de  um  tipo geomorfol\u00f3gico e de uma \n\ncobertura no sentido mais amplo deste termo (da floresta \u00e0 aglomera\u00e7\u00e3o e \u00e0 zona \n\nindustrial passando pelas culturas ou superf\u00edcies aqu\u00e1ticas)\u201d (DELPOUX, 1974, p. 5).  \n\nAl\u00e9m disso, o autor classifica as paisagens como equilibradas, exportadoras ou \n\nconsumidoras de energia. \n\nA an\u00e1lise das paisagens sob a perspectiva sist\u00eamica, baseado em Bertalanffy \n\n(1973), ocorreu, inicialmente, correlacionando os conceitos de paisagem e organismo \n\n(VALE, 2012). O Geossistema, no decorrer dos estudos da paisagem, \u00e9 o conceito que \n\nsintetiza a integra\u00e7\u00e3o da Teoria Geral dos Sistemas \u00e0 Geografia F\u00edsica.  \n\nJean Tricart (1977), na obra Ecodin\u00e2mica, apresenta uma abordagem baseada na \n\nteoria sist\u00eamica ao propor a delimita\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de unidades territoriais a partir das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os diferentes elementos que as compunham, inclusive considerando a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de energia e mat\u00e9ria dentro dessas unidades. \n\nPartindo dessa perspectiva, o autor define tr\u00eas categorias de meios, com suas \n\nrespectivas defini\u00e7\u00f5es: \n\n1- Meios est\u00e1veis (pedog\u00eanese predominante); \n\n2- Meios intergrade (situa\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria de transi\u00e7\u00e3o);  \n\n3-  Meios fortemente inst\u00e1veis (morfog\u00eanese predominante) (TRICART, 1977).   \n\nA pesquisa levou em conta fatores abi\u00f3ticos e fatores associados ao uso do solo \n\nem escala de maior detalhe. Assim, a hierarquiza\u00e7\u00e3o proposta leva em considera\u00e7\u00e3o esses \n\n\n\n \n\n34 \n \n\nfatores no n\u00edvel de maior detalhamento. Mateo-Rodriguez et al. (2007) apresentam um \n\nquadro comparativo de classifica\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem sob a perspectiva de \n\ndiferentes escolas de estudo da paisagem (Quadro 2). A classifica\u00e7\u00e3o desta pesquisa se \n\naproxima do sistema de classifica\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica. \n\n \n\nQuadro 2: Quadro comparativo de classifica\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem. Fonte: \n\nAdaptado de MATEO-RODRIGUEZ et al., 2007.   \n\nN\u00edvel SISTEMA DE CLASSIFICA\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA DO \n\nI.T.C. \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nfisiogr\u00e1fica \n\nN\u00edvel Caracter\u00edsticas \n\nprincipais \n\nEscala \n\n1 Prov\u00edncia \n\ngeomorfol\u00f3gica \n\nAltamente \n\ngeneralizadas \n\n(mais \n\nimportante \u00e9 a \n\ng\u00eanese e a \n\nlitologia) \n\n1:1.250.000 Prov\u00edncia \n\nfisiogr\u00e1fica \n\n2 Unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica \n\nprincipal \n\nGeneralizada \n\nmoderadamente \n\n(relevo, litologia \n\ne g\u00eanese s\u00e3o os \n\nprincipais \n\ncrit\u00e9rios de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o) \n\n1:1.250.000 Unidade \n\nfisiogr\u00e1fica \n\nprincipal \n\n3 Unidade \n\ngeomorfol\u00f3gica \n\nGeneraliza\u00e7\u00e3o \n\nmenor (Crit\u00e9rios \n\nprincipais s\u00e3o o \n\nrelevo, a \n\nlitologia e a \n\ng\u00eanese) \n\n1:500.00 Unidade \n\nfisiogr\u00e1fica \n\ndetalhada \n\n4 Detalhe \n\ngeomorfol\u00f3gico \n\nN\u00e3o se \n\ngeneraliza \n\n(Crit\u00e9rio \n\nfundamental de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nrelevo) \n\n1:10.000 Elemento \n\nfisiogr\u00e1fico \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n3.2 Benef\u00edcios ecossist\u00eamicos \n\n \n\nOs benef\u00edcios ecossist\u00eamicos s\u00e3o indicadores das fun\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas de cada \n\nunidade de paisagem delimitada.   \n\nDestaca-se a diferencia\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas conceitos: ecosystem service, ecosystem \n\nfunction e landscape function. Os ecosystem services\u00b9 (ES), ou benef\u00edcios \n\n2ecossist\u00eamicos, s\u00e3o benef\u00edcios fornecidos \u00e0 sociedade pelos ecossistemas e seu \n\nfuncionamento adequado, como: \u00e1gua pot\u00e1vel, decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, \n\ncr\u00e9ditos de carbono, emiss\u00e3o de oxig\u00eanio para atmosfera, entre outros. Esses benef\u00edcios \n\npodem ser mensurados e justificam a preserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de interesse social para al\u00e9m \n\nda manuten\u00e7\u00e3o do habitat de esp\u00e9cies de fauna e flora. \u00c9 importante considerar os ES \n\npara tomada de decis\u00f5es. Podem ser classificadas como: fornecimento (produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos e \u00e1gua pot\u00e1vel); regula\u00e7\u00e3o (como controle do clima); suporte (como ciclo da \n\npoliniza\u00e7\u00e3o) e cultural (como benef\u00edcios recreativos).  (T\u00c1VORA E TURETTA, 2016)  \n\nPor outro lado, landscape function3 (LF), apesar de bem semelhante a benef\u00edcio \n\necossist\u00eamico, corresponde aos benef\u00edcios que n\u00e3o necessariamente tem algum valor para \n\na sociedade. Ou seja, seus benef\u00edcios seriam sobretudo relacionados ao equil\u00edbrio de \n\nsistemas naturais. A diferen\u00e7a entre landscape function e ecosystem function4 (EF) seria \n\na escala: a LF \u00e9 heterog\u00eanea e em escala de menor detalhe, enquanto a EF \u00e9 em escala de \n\ndetalhe e abrange regi\u00f5es mais homog\u00eaneas (GROOT E HEIN apud T\u00c1VORA E \n\nTURETTA, 2016). Willemen et al. (2008), contudo, definem landscape function (LF) \u201cas \n\nthe capacity of a landscape to provide goods and services to society\u201d5 (p. 34). Bastian \n\n(2000) d\u00e1 a seguinte defini\u00e7\u00e3o: \u201cNatural potentials/landscape functions characterize the \n\ncapability and usability of a landscape in a broad sense\u201d6.  \n\n Como n\u00e3o trata da landscape function como ligada a sociedade, e sim em amplo \n\nsentido, esse trecho converge com o conceito de landscape function em T\u00e1vora e Turetta \n\n(2016). Nesta pesquisa adotou-se a concep\u00e7\u00e3o de abiotic ecosystem services7 (ver \n\nfluxograma 2, de GRAY et al., 2013). \n\n                                                           \n2 Ecosystem service ser\u00e3o livremente traduzidos como benef\u00edcios ecossist\u00eamicos.  \n3 Landscape function ser\u00e3o livremente traduzidos como fun\u00e7\u00f5es das paisagens. \n4 Ecosystem function ser\u00e3o livremente traduzidos como fun\u00e7\u00f5es ecossist\u00eamicas. \n5 Tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201ca capacidade que uma paisagem tem de fornecer bens e servi\u00e7os a sociedade\u201d \n6 Tradu\u00e7\u00e3o livre: \u201cFun\u00e7\u00f5es das paisagens/potencial natural caracteriza a capacidade e uso de uma \npaisagem em um amplo sentido\u201d \n7  Abiotic ecosystem services ser\u00e3o livremente traduzidos como benef\u00edcios ecossist\u00eamicos de fatores \nabi\u00f3ticos \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n   \n\nFluxograma 2: Fluxograma de abiotic ecosystem services. Fonte: GRAY et al., \n\n2013, p. 661.  \n\nEssa abordagem destaca os benef\u00edcios que podem ser disponibilizados pela \n\ngeodiversidade, caso deste estudo.  Destaca-se, dentre eles, o managing terrestrial and \n\nfreshwater ecosystem8, sobre os benef\u00edcios relacionados \u00e0 gest\u00e3o h\u00eddrica. Na \u00e1rea de \n\nestudo, h\u00e1 a APA com a justificativa de ser \u00e1rea de recarga do Aqu\u00edfero Guarani. Assim, \n\nj\u00e1 \u00e9 de conhecimento das inst\u00e2ncias governamentais que h\u00e1 water regulating services9 \n\n(benef\u00edcios relacionados ao abastecimento e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas) na regi\u00e3o.  Esse benef\u00edcio \n\necossist\u00eamico n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico identificado na regi\u00e3o: tamb\u00e9m foram identificados \n\nbenef\u00edcios para turismo, ref\u00fagio ecol\u00f3gico e pesquisa cient\u00edfica. T\u00e1vora e Turetta (2016) \n\ndestacam que \u00e9 poss\u00edvel uma paisagem ser multifuncional e, para isso, \u00e9 importante \n\n                                                           \n8 Tradu\u00e7\u00e3o livre: gerenciamento de ecossistemas terrestres e de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua fresca \n9 Tradu\u00e7\u00e3o livre: benef\u00edcios ecossist\u00eamicos de regula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n\n\n \n\n37 \n \n\nindicar as melhores possibilidades de uso e gest\u00e3o de uma paisagem para que se \n\npotencialize sua fun\u00e7\u00e3o de paisagem de maneira sustent\u00e1vel.  Os crit\u00e9rios para a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem tamb\u00e9m variaram bastante entre os artigos e, \n\nsegundo Mateo Rodriguez e Silva (2002), isto \u00e9 um problema fundamental nos estudos \n\nda paisagem. Soto e Pint\u00f3 (2010) adotaram crit\u00e9rios relacionados aos fatores abi\u00f3ticos \n\npara delimita\u00e7\u00e3o (elevation, slope, geology), que foram os mais destacados, mas tamb\u00e9m \n\nutilizaram mapeamentos pr\u00e9vios de fatores bi\u00f3ticos (life zones). Bastian (2000) adotou as \n\nseguintes fontes para a classifica\u00e7\u00e3o da paisagem: mapas de solo, geol\u00f3gicos, \n\nhidrogeol\u00f3gicos, de bi\u00f3topos, uso do solo e mapeamentos de estudos da paisagem pr\u00e9-\n\nexistentes.  O artigo apresenta, ainda, uma tabela com informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre cada \n\nunidade classificada da paisagem, que apresenta caracter\u00edsticas que n\u00e3o foram levadas em \n\nconta para a classifica\u00e7\u00e3o, como clima.  \n\nWillemen et al. (2008), para a identifica\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de \n\npaisagem, prop\u00f5e tr\u00eas m\u00e9todos baseados em: 1) informa\u00e7\u00e3o espacial e de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas 2) indicadores espaciais emp\u00edricos 3) regras aplicadas ap\u00f3s a revis\u00e3o da \n\nliteratura. Ao final, os autores destacam que explicitar quais as fun\u00e7\u00f5es de paisagem de \n\ncada \u00e1rea \u00e9 fundamental para compreender os potenciais da \u00e1rea de estudo.  T\u00e1vora e \n\nTuretta (2016) apresentaram os mesmos crit\u00e9rios abi\u00f3ticos que Soto e Pint\u00f3 (2010), mas \n\ntamb\u00e9m consideraram clima e cobertura vegetal/uso do solo.  Nesta pesquisa, os crit\u00e9rios \n\nde classifica\u00e7\u00e3o foram fatores abi\u00f3ticos, sobretudo aqueles relacionados a geologia, \n\ngeomorfologia (eleva\u00e7\u00e3o, declividade), pedologia e uso e cobertura do solo. A \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de suas potencialidades, objetivos e amea\u00e7as tamb\u00e9m foram consideradas, \n\npor\u00e9m em outro n\u00edvel taxon\u00f4mico, conforme algoritmo apresentado em Bastian (2000) \n\n(figura 11). Assim, os crit\u00e9rios aplicados em Soto e Pint\u00f3 (2010) e Bastian (2000) foram \n\naplicados na pesquisa.    \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n  \n\nFigura 11: Algoritmo para a elabora\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas para a \n\npaisagem.  Fonte: Bastian, 2000.  \n\n \n\n Ao propor a delimita\u00e7\u00e3o de unidades de paisagem, al\u00e9m de seguir uma \n\nmetodologia pr\u00e9-estabelecida e bem embasada, nos deparamos com algumas das \n\npremissas que comp\u00f5em o racioc\u00ednio e pensamento geogr\u00e1ficos, de acordo com Golledge \n\n(2002).  Dentre elas, destaco: padr\u00e3o, hierarquia, regionaliza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o.  A \n\nsele\u00e7\u00e3o e estabelecimento de crit\u00e9rios para a categoriza\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o compreende \n\num exerc\u00edcio de classifica\u00e7\u00e3o espacial (regionaliza\u00e7\u00e3o) baseada na identifica\u00e7\u00e3o de \n\npadr\u00f5es. Por isso, os crit\u00e9rios devem estar expressos e quantificados, quando poss\u00edvel, de \n\nmaneira objetiva. As formas espaciais podem compor esses crit\u00e9rios: no caso desse \n\ntrabalho, as vari\u00e1veis mais destacadas foram as formas de relevo e o padr\u00e3o de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo.   \n\nComo ferramenta para a delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem, todas as pesquisas \n\nutilizam softwares de SIG.  Soto e Pint\u00f3 (2010) mesclam estudos de SIG, estat\u00edstica e \n\nmodelagem; T\u00e1vora e Turetta (2016), assim como Willemen et al. (2008), integram os \n\n\n\n \n\n39 \n \n\ntrabalhos em SIG \u00e0 estat\u00edstica. Nessa etapa, destacou-se a quest\u00e3o do overlay e seus \n\nlimites. Na pesquisa, mapas de geomorfologia, pedologia e geologia foram sobrepostos \n\npara a defini\u00e7\u00e3o do primeiro n\u00edvel de unidade de paisagem (assim como em T\u00e1vora e \n\nTuretta, (2016).   Outro fator importante para as pesquisas em estudos da paisagem \u00e9 a \n\ntaxonomia adotada, intrinsecamente ligada \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem. \n\nSoto e Pint\u00f3 (2010) diferencia landscape type de landscape unit. Landscape unit \u00e9 \n\ndefinido no trabalho como:  \u201cA landscape unit represents a homogeneous territory with \n\na unique physiognomy, structure, and physiography\u201d10 (ZONNEVELD, 1995 apud \n\nSOTO E PINT\u00d3, 2010, p.720).   \n\n No mesmo artigo, landscape type seriam \u00e1reas mais heterog\u00eaneas em escala de \n\nmenor detalhe. Bastian (2000) apresenta a hierarquia principalmente entre diferentes \n\nunidades do relevo, abordando meso-relevo. T\u00e1vora e Turetta (2016) estabeleceram  \n\numa hierarquiza\u00e7\u00e3o da paisagem que considerava: n\u00edvel 1: dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos \n\n(geomorfologia e geologia); n\u00edvel 2: padr\u00f5es de forma de relevo (formas de relevo e \n\nsolos); n\u00edvel 3: unidades de paisagem (solos e uso da terra/cobertura vegetal). Conforme \n\nj\u00e1 indicado, a pesquisa levou em conta fatores abi\u00f3ticos e fatores associados ao uso do \n\nsolo em escala de maior detalhe. Assim, a hierarquiza\u00e7\u00e3o de T\u00e1vora e Turetta (2016) se \n\naproxima da metodologia adotada nesta pesquisa. \n\nBeunen e Opdam (2011) fazem considera\u00e7\u00f5es sobre o papel do conhecimento \n\ncient\u00edfico no planejamento e tomada de decis\u00e3o sobre as paisagens, seus usos e demandas \n\nfuturas. Os autores concluem que \u00e9 necess\u00e1rio maior reflex\u00e3o sobre a aplicabilidade das \n\npesquisas cient\u00edficas no planejamento e prop\u00f5em quest\u00f5es sobre essa lacuna entre \n\npesquisa e planejamento:  \n\n? Quais crit\u00e9rios os tomadores de decis\u00e3o usam para avaliar a pesquisa \n\ncient\u00edfica?  \n\n? Quais s\u00e3o as caracter\u00edsticas chave do saber cient\u00edfico que influenciam a \n\ntomada de decis\u00f5es e gest\u00e3o da paisagem?  \n\n? Como podemos identificar o que j\u00e1 foi incorporado do saber cient\u00edfico \u00e0 \n\ngest\u00e3o da paisagem?   \n\nManter essas quest\u00f5es e esse tipo de reflex\u00e3o ao longo do trabalho de pesquisa \n\nauxilia na confec\u00e7\u00e3o de um produto final que seja fact\u00edvel para aplica\u00e7\u00e3o, mesmo que n\u00e3o \n\n                                                           \n10 Tradu\u00e7\u00e3o livre: Uma unidade de paisagem representa um territ\u00f3rio homog\u00eaneo com fisionomia, \nestrutura e fisiografia \u00fanicas \n\n\n\n \n\n40 \n \n\nseja o objetivo final da pesquisa, e se constitui numa ferramenta de aux\u00edlio para a tomada \n\nde decis\u00e3o e gest\u00e3o da paisagem. \n\n \n\n3.3 Geoturismo \n\n \n\nO Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC) cita a beleza c\u00eanica \n\ncomo um de seus objetivos de conserva\u00e7\u00e3o: \n\n Art. 4o O SNUC tem os seguintes objetivos: \n\nI - contribuir para a manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos \n\nrecursos gen\u00e9ticos no territ\u00f3rio nacional e nas \u00e1guas jurisdicionais; \n\n[...] \n\nVI - proteger paisagens naturais e pouco alteradas de not\u00e1vel beleza \n\nc\u00eanica;  \n\nVII - proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, \n\ngeomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural; \n\nVIII - proteger e recuperar recursos h\u00eddricos e ed\u00e1ficos; \n\nIX - recuperar ou restaurar ecossistemas degradados; \n\nX - proporcionar meios e incentivos para atividades de pesquisa \n\ncient\u00edfica, estudos e monitoramento ambiental; \n\nXI - valorizar econ\u00f4mica e socialmente a diversidade biol\u00f3gica; \n\nXII - favorecer condi\u00e7\u00f5es e promover a educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\nambiental, a recrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e o turismo ecol\u00f3gico \n\n(BRASIL, 2000, p.1) \n\n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o da beleza c\u00eanica de uma paisagem n\u00e3o \u00e9 suficiente para promover \n\no est\u00edmulo ao turismo no local. De acordo com o Minist\u00e9rio do Turismo (MTur), o \n\ninvent\u00e1rio da oferta tur\u00edstica \u00e9 uma das primeiras etapas para avalia\u00e7\u00e3o de um local para \n\na atividade tur\u00edstica. O Invent\u00e1rio da Oferta Tur\u00edstica, lan\u00e7ado pelo MTur em 2011, d\u00e1 \n\ndiretrizes sobre esse ponto. De acordo com esse documento (LIMA, 2011, p. 20):  \n\n \n\nInventariar significa registrar, relacionar, contar e conhecer aquilo \n\nde que se disp\u00f5e e gerar informa\u00e7\u00e3o, para pensar de que maneira se pode \n\natingir determinada meta. No caso do turismo, o invent\u00e1rio consiste em \n\nlevantar, identificar, registrar e divulgar os atrativos, benef\u00edcios e \n\nequipamentos tur\u00edsticos, as estruturas de apoio ao turismo, as inst\u00e2ncias de \n\ngest\u00e3o e outros itens e condi\u00e7\u00f5es gerais que viabilizam a atividade tur\u00edstica, \n\ncomo base de informa\u00e7\u00f5es para que se planeje e gerencie adequadamente \n\no processo de desenvolvimento. O intuito \u00e9 dar conhecimento do que um \n\nmunic\u00edpio tem que seja pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o para fins tur\u00edsticos para \n\n\n\n \n\n41 \n \n\nembasar as a\u00e7\u00f5es de planejamento, gest\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o e incentivo \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do turismo a partir da ado\u00e7\u00e3o de uma metodologia-padr\u00e3o \n\npara inventariar a oferta tur\u00edstica no pa\u00eds, de modo a disponibilizar aos \n\nplanejadores, gestores e visitantes informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis e atuais.  \n\n \n\nAssim, o planejamento \u00e9 uma etapa prevista para o invent\u00e1rio tur\u00edstico no Brasil, \n\nque reconhece o ambiente como um sistema f\u00edsico e biol\u00f3gico a ser considerado na \n\nexecu\u00e7\u00e3o de seus objetivos e o ordenamento territorial como um processo do \n\nplanejamento voltado para a avalia\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o do uso do solo e manejo dos \n\nrecursos naturais.  \n\nO levantamento bibliogr\u00e1fico sobre turismo apresentou uma forma ascendente de \n\nturismo que melhor se adapta ao caso de estudo do que o Ecoturismo, o Geoturismo, \n\ndefinido como \u201cuma forma de turismo em \u00e1rea natural que foca especialmente na \n\npaisagem e geologia. Isto promove o turismo a geoss\u00edtios e a conserva\u00e7\u00e3o da \n\ngeodiversidade e o entendimento de ci\u00eancias da Terra para aprecia\u00e7\u00e3o e aprendizagem.\u201d \n\n(NEWSOME E DOWLING, 2010).  \n\nO Geoturismo, conforme citado anteriormente, apresentou-se como uma forma \n\nmais eficaz \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da \u00e1rea de estudo, pois, al\u00e9m da visita\u00e7\u00e3o ao local, ele \n\npressup\u00f5e a exist\u00eancia de programas de conserva\u00e7\u00e3o do ponto tur\u00edstico e programas de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos e geogr\u00e1ficos que ocorrem na \u00e1rea \n\n(NEWSOME E DOWLING, 2010). Al\u00e9m disso, Nascimento et al. (2008) apresentam \n\ndiversos exemplos bem sucedidos ao alinhar geoturismo e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\ngeol\u00f3gico, como o Geopark Araripe, no Cear\u00e1. Tal perspectiva adotada \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia dado a preocupa\u00e7\u00e3o recente do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo em preservar \n\nas formas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas excepcionais do estado, constituintes da \n\nGeodiversidade, termo com v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es e que, neste trabalho, ser\u00e1 abordada \n\nconforme defini\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM, 2016): \u201co estudo da natureza \n\nabi\u00f3tica (meio f\u00edsico) constitu\u00edda por uma variedade de ambientes, composi\u00e7\u00e3o, \n\nfen\u00f4menos e processos geol\u00f3gicos que d\u00e3o origem \u00e0s paisagens, rochas, minerais, \u00e1guas, \n\nf\u00f3sseis, solos, clima e outros dep\u00f3sitos superficiais que propiciam o desenvolvimento da \n\nvida na Terra, tendo como valores intr\u00ednsecos a cultura, o est\u00e9tico, o econ\u00f4mico, o \n\ncient\u00edfico, o educativo e o tur\u00edstico.\u201d \n\nDentro deste contexto, a Secretaria de Estado do Meio Ambiente estabeleceu o \n\nCOMGEO (Conselho Estadual de Monumentos Geol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n\n\n \n\n42 \n \n\nResolu\u00e7\u00e3o SMA n\u00ba 076, de 04 de novembro de 2009), subordinado ao Instituto \n\nGeol\u00f3gico, na qual Monumentos Geol\u00f3gicos s\u00e3o definidos como \u201celementos da \n\nGeodiversidade que s\u00e3o particularmente importantes devido a seu alto valor cient\u00edfico, \n\nsua raridade e sua excepcionalidade\u201d (INSTITUTO GEOL\u00d3GICO, 2010). Segundo este \n\n\u00f3rg\u00e3o, \u201cum Monumento Geol\u00f3gico (ou Geoss\u00edtio) representa a ocorr\u00eancia de um ou mais \n\nelementos da Geodiversidade com especial import\u00e2ncia para a sociedade devido ao seu \n\nalto valor cient\u00edfico, pedag\u00f3gico, cultural, tur\u00edstico, etc\u201d.  \n\nO ComGeo cataloga os monumentos geol\u00f3gicos do estado de S\u00e3o Paulo com \n\nintuito de localiz\u00e1-los e divulg\u00e1-los por meio de invent\u00e1rio e levantamento de diversos \n\ndados, dando suporte a a\u00e7\u00f5es de planejamento territorial sobre estas \u00e1reas (INSTITUTO \n\nGEOL\u00d3GICO, 2010). Ap\u00f3s a leitura dos resultados, \u00e9 poss\u00edvel atribuir ao morro-\n\ntestemunho Torre de Pedra potencial para ser um monumento geol\u00f3gico paulista. \n\nRuban (2015) fez um levantamento bibliogr\u00e1fico sobre os estudos recentes \n\nrelacionados ao geoturismo, analisando como eles est\u00e3o distribu\u00eddos pelo mundo e sua \n\nfrequ\u00eancia de acordo com o pa\u00eds. O autor levanta diversas hip\u00f3teses para justificar essa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. As pesquisas sobre o tema est\u00e3o concentradas a Europa (It\u00e1lia e Pol\u00f4nia), \n\n\u00c1sia (China e Ir\u00e3) e Am\u00e9rica do Sul (Brasil). Existe um crescimento constante de estudos \n\nnessa \u00e1rea desde os anos 2000. \u00c9 interessante notar que, no Brasil, s\u00f3 h\u00e1 um geoparque, \n\nenquanto pa\u00edses com mais geoparques n\u00e3o tem tantos especialistas em geoturismo.   \n\nApesar dessa diversidade de estudos sobre geoturismo e geodiversidade \n\n(relacionado aos pontos contemplados no geoturismo), s\u00e3o raras as pesquisas que \n\nrelacionam essa tem\u00e1tica \u00e0 teoria da paisagem. Gray et al. (2013) estabelece essa rela\u00e7\u00e3o, \n\nanalisando como a geodiversidade \u00e9 subestimada na United Kingdom National Ecosystem \n\nAssessment (UKNEA) e elencando pontos que justificam a import\u00e2ncia da geodiversidade \n\ne outros estudos de geoci\u00eancias para esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o. Os autores tratam \n\nespecificamente do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Ecossistemas do Reino Unido e da menor \n\nimport\u00e2ncia dada aos geoss\u00edtios e elementos da geodiversidade nesse documento, mas \n\ntamb\u00e9m apresentam pontos comuns e gen\u00e9ricos que justificam a import\u00e2ncia da \n\ngeodiversidade, pontos chamados de abiotic ecosystem services (uma vertente de ES), ou \n\nseja, benef\u00edcios que esses pontos podem trazer \u00e0 sociedade. Dentre eles, j\u00e1 foi destacado \n\nanteriormente o benef\u00edcio que est\u00e1 presente na \u00e1rea de estudo deste trabalho, o managing \n\nterrestrial and fresh water ecosystems.   \n\nA defini\u00e7\u00e3o de geoturismo e geodiversidade \u00e9 debatida em Newsome et al. (2012). \n\nNo artigo, os autores elucidam caracter\u00edsticas e desafios do geoturismo e sua influ\u00eancia \n\n\n\n \n\n43 \n \n\nna gest\u00e3o territorial, por meio do estudo de caso de duas regi\u00f5es geotur\u00edsticas j\u00e1 \n\nconsagradas (uma em Taiwan e outra na Austr\u00e1lia). Esses autores s\u00e3o refer\u00eancias em \n\npesquisas sobre Geoturismo e, nesses estudos de caso, apresentam formas de classificar \n\nos pontos geotur\u00edsticos dependendo de seu foco. Partindo dessa abordagem, a \u00e1rea de \n\nestudo desta pesquisa entraria nas categorias landscapes/viewscapes e landforms.  Os \n\nautores apresentam caracter\u00edsticas que poderiam beneficiar a gest\u00e3o do geoturismo e sua \n\nmanuten\u00e7\u00e3o em uma certa regi\u00e3o, como: desenvolvimento de programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, intera\u00e7\u00e3o com a comunidade local e gera\u00e7\u00e3o de renda. O principal objetivo do \n\ngeoturismo, de acordo com os autores, \u00e9 \u201cto foster tourism development opportunities \n\nwhilst at the same time ensuring the conservation and/or protection of geoheritage \n\nattributes\u201d11 (NEWSOME et al., 2012, p.21). Contudo, os autores ponderam que o \n\ngeoturismo \u00e9 uma atividade que resulta em uma vasta gama de impactos e, por isso, \n\nmedidas restritivas de acesso podem ser necess\u00e1rias, baseadas em estudos e pesquisas \n\nsobre o tema.   \n\nExistem diversos estudos de caso sobre geoturismo e geodiversidade, por\u00e9m \n\npoucos prop\u00f5em uma metodologia de averigua\u00e7\u00e3o quantitativa das paisagens. Pralong \n\n(2005) \u00e9 um exemplo desse caso: o artigo apresenta um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos valores \n\nde turismo e de explora\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com excepcionalidade geomorfol\u00f3gica levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos: c\u00eanico, cient\u00edfico, cultural e econ\u00f4mico. No \n\ncrit\u00e9rio c\u00eanico, \u00e9 avaliado o aspecto espetacular da \u00e1rea; no cient\u00edfico, avalia-se o qu\u00e3o \n\nextraordin\u00e1rio e o raro \u00e9 o ambiente estudado. No crit\u00e9rio cultural, verifica-se se h\u00e1 \n\nalguma atividade cultural ou art\u00edstica relacionada a \u00e1rea e, por fim, o crit\u00e9rio econ\u00f4mico \n\n\u00e9 baseado nas caracter\u00edsticas economicamente \u00fateis da \u00e1rea. Para cada crit\u00e9rio, foram \n\nestabelecidas notas (ou graus) de 0 a 1. A m\u00e9dia desses valores corresponde ao valor final \n\nde cada crit\u00e9rio na avalia\u00e7\u00e3o final.   \n\n \n\n4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS E OPERACIONAIS \n\n  \n\nPara atingir os objetivos propostos, foi realizada uma an\u00e1lise integrada baseada na \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem, avaliando as potencialidades e restri\u00e7\u00f5es de cada \n\nunidade identificada, al\u00e9m dos benef\u00edcios ecossist\u00eamicos que as caracterizam. Essa \n\n                                                           \n11 Tradu\u00e7\u00e3o livre: Desenvolver oportunidade de turismo que tamb\u00e9m garantam a conserva\u00e7\u00e3o ou \nprote\u00e7\u00e3o de atributos de geodiversidade \n\n\n\n \n\n44 \n \n\nan\u00e1lise foi proposta a partir de tr\u00eas principais refer\u00eancias apresentadas no cap\u00edtulo \n\nanterior: \n\na) Delpoux (1974) contribuiu para a determina\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o dos tipos de \n\nmapeamento: aspectos de estrutura e suporte (geologia, geomorfologia, pedologia) e \n\naspectos de cobertura (uso do solo e cobertura vegetal); \n\nb) Mateo-Rodriguez et. al (2007), foram consideradas as din\u00e2micas dentro das \n\nunidades de paisagens;  \n\nc) Por fim, a leitura de T\u00e1vora e Turetta (2016), contribuiu para que se \n\nidentificasse os benef\u00edcios ecossist\u00eamicos e crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o das unidades de \n\npaisagem. \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem se baseou em levantamentos \n\nbibliogr\u00e1ficos, mapeamentos s\u00edntese das unidades de paisagem, realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de \n\ncampo para coleta de dados prim\u00e1rios e tratamento de dados ap\u00f3s campo. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa (fluxograma 3), as seguintes etapas foram estabelecidas: \n\navalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo (4.1), trabalhos de campos (4.2) e o \n\nmapeamento s\u00edntese, que resultou no mapa de unidades de paisagem (4.3).  \n\n \n\n \n\nFluxograma 3: Fluxograma de etapas metodol\u00f3gicas. Elaborado pela autora. \n\n  \n\n4.1 Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo \n\nAntes da delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagens e seus respectivos crit\u00e9rios, foi \n\nrealizada uma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo da regi\u00e3o. Nesta etapa, \n\nforam avaliados: \n\na) Planos de manejo da APA j\u00e1 existente na regi\u00e3o; \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nb) Situa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho e situa\u00e7\u00f5es de degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental na \u00e1rea de estudo, observado no trabalho de campo.  \n\n \n\n4.2 Trabalho de campo \n\n \n\nOs trabalhos de campos foram realizados em dois momentos: \n\n1) Realizado previamente para reconhecimento da \u00e1rea de estudo e levantamento \n\nde dados prim\u00e1rios, principalmente sobre hidrografia e estado de conserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nda \u00e1rea de estudo; \n\n2) Averigua\u00e7\u00e3o dos dados apresentados ap\u00f3s o mapeamento de suporte.  \n\n \n\n4.3 Mapeamento s\u00edntese \n\n  \n\n 4.3a  Crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o das Unidades de Paisagem \n\n \n\nDelpoux (1974) assumia que a din\u00e2mica da paisagem pode ser estudada a partir \n\nda an\u00e1lise da combina\u00e7\u00e3o entre os elementos de sua estrutura (geologia, pedologia, \n\ngeomorfologia) e de sua cobertura (uso do solo, \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, entre \n\noutros). Partindo dessa premissa, o modelo de delimita\u00e7\u00e3o de unidades de paisagens desse \n\ntrabalho foi executado pela caracteriza\u00e7\u00e3o de fatores abi\u00f3ticos e, em seguida, fatores \n\nbi\u00f3ticos e de uso do solo, assim como em T\u00e1vora e Turetta (2016) e Mateo-Rodriguez et \n\nal. (2007).  \n\nA hierarquiza\u00e7\u00e3o da paisagem considerou tr\u00eas n\u00edveis (fluxograma 4):  \n\nN\u00edvel 1) Dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos (geomorfologia e geologia)  \n\nN\u00edvel 2) Padr\u00f5es de forma de relevo (formas de relevo e solos)  \n\nN\u00edvel 3) Unidades de paisagem (solos e uso da terra/cobertura vegetal) \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n \n\nFluxograma 4: Fluxograma com os crit\u00e9rios de delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem. \n\nElaborado pela autora. \n\n \n\nAs vari\u00e1veis do trabalho est\u00e3o relacionadas aos crit\u00e9rios selecionados para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem: \n\n\u2022 Vari\u00e1vel te\u00f3rica: unidades de paisagem definida pela sua fun\u00e7\u00e3o e \n\ndin\u00e2mica  \n\n\u2022 Vari\u00e1veis operacionais: uso do solo e cobertura vegetal, forma de relevo, \n\npedologia, litologia.  \n\nA delimita\u00e7\u00e3o das Unidades de Paisagem levou em conta fatores abi\u00f3ticos e \n\nfatores associados ao uso do solo e cobertura vegetal. Assim, a hierarquiza\u00e7\u00e3o proposta \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o esses fatores no n\u00edvel de maior detalhamento. Mateo-Rodriguez et \n\nal. (2007) apresentam um quadro comparativo de classifica\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem \n\na partir de diferentes escolas de estudo da paisagem. A classifica\u00e7\u00e3o desta pesquisa se \n\naproxima do sistema de classifica\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica.  \n \n\nA partir dessa delimita\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o das potencialidades e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra presentes na \u00e1rea de estudo e a consequente proposta \n\nde ordenamento territorial com \u00eanfase voltada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho de \n\nTorre de Pedra e seu entorno. \n\n  \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n4.3b Mapeamento s\u00edntese \n\n \n\nComo produto final, a an\u00e1lise entre compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, geologia, \n\npedologia e o uso do solo da \u00e1rea de estudo culminou na confec\u00e7\u00e3o do mapa de Unidades \n\nde Paisagem, com a descri\u00e7\u00e3o de cada unidade de paisagem, al\u00e9m das recomenda\u00e7\u00f5es de \n\nuso e restri\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o. A escala adotada para os mapas foi 1:60.000, que permite \n\nabranger todo o munic\u00edpio de Torre de Pedra.  \n\nOs mapas foram realizados pelo software livre de geoprocessamento Q-GIS, \n\nvers\u00e3o 18. A partir das bases cartogr\u00e1ficas indicadas no quadro 3, foram confeccionados \n\nos mapas indicados no cap\u00edtulo a seguir.  \n\n \n\nQuadro 3: Bases cartogr\u00e1ficas utilizadas na pesquisa. \n\nBase cartogr\u00e1fica Dispon\u00edvel em: \n\nBase municipal  \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo \n\n         DataGeo, IGC \n\nMapa pedol\u00f3gico S\u00c3O PAULO, 2011; trabalhos de campo;  \n\nROSSI, 2017 \n\nMapa geol\u00f3gico CPRM, 2018 \n\nMapa geomorfol\u00f3gico Ross E Moroz, 1997 \n\nUso do solo GoogleEarth; trabalhos de campo \n\nImagens de sat\u00e9lite GoogleEarth, 2018 \n\n  \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n5. RESULTADOS \n\n \n\n5. 1 Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo \n\nUma avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra foi realizada em duas etapas: \n\na) Avalia\u00e7\u00e3o do plano de manejo j\u00e1 existentes na APA; \n\nb) Situa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho (atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o da \n\nliteratura pr\u00e9via sobre o tema e trabalhos de campo).  \n\n \n\n5.1.a Avalia\u00e7\u00e3o do plano de manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1  \n\nA APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 foi estabelecida pelo Decreto Estadual N\u00ba \n\n20,960, de 8 de junho de 1983, e \u00e9 composta por tr\u00eas per\u00edmetros. Cerca de metade do \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra (51,62%) est\u00e1 inserido na APA Corumbata\u00ed, Botucatu e \n\nTejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. \n\nAs justificativas para o estabelecimento da APA nesta regi\u00e3o foram: a preserva\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o e fauna remanescentes da Mata Atl\u00e2ntica e transi\u00e7\u00e3o para o Cerrado que \n\nexiste na regi\u00e3o (S\u00c3O PAULO, 1983) e garantir a recarga de \u00e1guas do Aqu\u00edfero Guarani \n\n(mapa 1). \n\nEm 2011, foi elaborado o Plano de Manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e \n\nTejup\u00e1, em cinco volumes. Segundo esse documento,  \n\n [...] Ap\u00f3s a Lei n\u00ba 9.985, que instituiu o Sistema Nacional de \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \u2013 SNUC, regulamentada pelo Decreto \n\nn\u00ba. 4.340 de agosto de 2002, o Plano de Manejo passou a ser o documento \n\norientador de todas as atividades a serem desenvolvidas nas unidades de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, sendo obrigat\u00f3ria a elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Manejo das \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o no prazo de cinco anos a partir da data de sua \n\ncria\u00e7\u00e3o. A lei tamb\u00e9m esclarece que \u00e9 proibida qualquer interven\u00e7\u00e3o, \n\naltera\u00e7\u00e3o, desenvolvimento de atividades ou modalidades de utiliza\u00e7\u00e3o nas \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o em desacordo com seus objetivos, o seu Plano de \n\nManejo e seus regulamentos. \n\nNas APAs podem coexistir propriedades p\u00fablicas e privadas, \n\natividades socioecon\u00f4micas urbanas e rurais e \u00e1reas de interesse para a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e hist\u00f3ricocultural. Devem, portanto, ser \n\nentendidas como UC com caracter\u00edsticas mistas, onde se busca a \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana que se estabelecem nesse territ\u00f3rio e aos princ\u00edpios constitucionais \n\nque garantem o direito \u00e0 propriedade privada [...] (S\u00c3O PAULO, 2011, p. 1) \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n \n\n \n\nMapa 1: Mapa da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. \n\nFonte: S\u00c3O PAULO, 2011. \n\n \n\nO Plano de Manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u00e9 composto por cinco \n\nvolumes. Para essa pesquisa, foram avaliados mais profundamente os volumes 1 \n\n(Diagn\u00f3stico Socioambiental) e 2 (Planejamento Participativo). O volume 1, Diagn\u00f3stico \n\nSocioambiental, cont\u00e9m os seguintes itens: abordagem metodol\u00f3gica, diagn\u00f3stico \n\nambiental (meio f\u00edsico, meio bi\u00f3tico, meio social) refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e anexos. As \n\nmetodologias utilizadas para esse diagn\u00f3stico adotaram o levantamento de dados \n\nsecund\u00e1rios sobre os aspectos mencionados, em diferentes fontes. O volume 2, \n\nPlanejamento Participativo, contempla uma avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da APA, assim como \n\num Zoneamento e Planejamento, com recomenda\u00e7\u00f5es de manejo para a \u00e1rea. \n\nAo tratar dos aspectos f\u00edsicos, o documento faz um panorama dos principais \n\naspectos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, pedol\u00f3gicos, estratigr\u00e1ficos e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da APA. Sobre a vegeta\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio da Torre de Pedra, o Plano \n\nde Manejo cita aspectos de dois tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, Mata Atl\u00e2ntica e Cerrado, que foram \n\nconfirmados no trabalho de campo e em outros trabalhos sobre o munic\u00edpio (FARIA, \n\n2014) (figuras 13 e 14). \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n Figura 12: Fotografia de vegeta\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas de Mata Atl\u00e2ntica no \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). Ao fundo, observa-se um trecho da cuesta de Botucatu. \n\nFoto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n \n\nFigura 13: Fotografia de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas de \n\nCerrado no sop\u00e9 do morro-\n\ntestemunho Torre de Pedra, no \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar uma \n\ndiversidade de esp\u00e9cies nessa \n\nfotografia, como brom\u00e9lias, cactos \n\ne arbustos de porte pequeno e \n\nm\u00e9dio. Foto: J\u00e9ssica Vieira de \n\nFaria, 2018.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nAinda no item sobre aspectos f\u00edsicos, chamam a aten\u00e7\u00e3o os estudos sobre \n\nhidrografia, que focam sobretudo no aqu\u00edfero Guarani (Mapa 2). \u00c9 poss\u00edvel verificar, no \n\nmapa, que o munic\u00edpio de Torre de Pedra, assim como a maior parte da \u00e1rea da APA, tem \n\n\u00e1reas de afloramento do Aqu\u00edfero Guarani, como pode ser verificado no trabalho de \n\ncampo, com a identifica\u00e7\u00e3o de bicas d\u2019\u00e1gua utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o em geral (Figura \n\n14). \n\n \n\nMapa 2: Mapa da explora\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani na APA Corumbata\u00ed, Botucatu \n\ne Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Destaque em vermelho para o munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra. Fonte: S\u00c3O PAULO, 2011. \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n \n\n  \n\nFigura 14: Fotografia de c\u00f3rrego pr\u00f3ximo ao morro-testemunho Torre de Pedra, \n\nno munic\u00edpio de Torre de Pedra (SP). Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n \n\nAinda sobre o meio f\u00edsico, a figura a seguir (Figura 15), presente no volume 2 do \n\nplano de manejo da APA, apresenta as cuestas e morro-testemunhos dentro da APA. \n\nConforme destaque para o munic\u00edpio de Torre de Pedra, as manchas em roxo representam \n\no Morro Agudo e a Torre de Pedra, \u00e1reas de grande interesse geomorfol\u00f3gico para a \n\nregi\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \n\nFigura 15: Delimita\u00e7\u00e3o das cuestas e morro-testemunhos na APA Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Destaque em vermelho para o munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra. Fonte: S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \n\nNo tocante aos aspectos socioecon\u00f4micos, contemplados no item Meio Social do \n\nvolume 1 do plano de manejo, o documento apresenta dados sobre uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n\nda \u00e1rea da APA, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es sobre a hierarquia urbana local (fluxograma 5).  \n\nDe acordo com esse item, o munic\u00edpio de Torre de Pedra apresenta perfil de \n\nservi\u00e7os de administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ou seja, a economia local gira em torno da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio (mapa 3). \n\nNo tocante a rede urbana, o munic\u00edpio de Torre de Pedra, apesar de estar \n\nhistoricamente conectado ao munic\u00edpio de Porangaba, tem como centro de zona o \n\nmunic\u00edpio de Tatu\u00ed, distante cerca de 50 quil\u00f4metros. De acordo com a hierarquia urbana \n\ndo IBGE, os centros de zona referem-se a cidades de menor porte cuja atua\u00e7\u00e3o est\u00e1 restrita \n\n\u00e0 sua \u00e1rea imediata, enquanto os centros locais s\u00e3o cidades cuja centralidade e atua\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o extrapolar os limites municipais (IBGE, 2008). Considerar as rela\u00e7\u00f5es urbanas \u00e9 \n\nimportante ao propor uma atividade que exija uma diversidade de servi\u00e7os, como o \n\nturismo.   \n\n\n\n \n\n54 \n \n\n \n\nMapa 3: Tipologia dos munic\u00edpios da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 \n\nPer\u00edmetro Botucatu, baseadas no PIB municipal (2007). Fonte: S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \n\n \n\nFluxograma 5: Rede urbana dos munic\u00edpios da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e \n\nTejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu, IBGE (2007). Fonte: S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao uso do solo, as pastagens ocupam a maior parte do solo do \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra (gr\u00e1fico 1). Esse dado se manteve est\u00e1vel durante esta \n\npesquisa, conforme o pr\u00f3ximo item dos resultados da pesquisa (mapeamento do uso do \n\nsolo do munic\u00edpio).  Em 2018, ap\u00f3s o mapeamento, constatou-se que essa situa\u00e7\u00e3o de uso \n\ndo solo n\u00e3o se alterou: as pastagens continuam representando a maior porcentagem de \n\nuso do solo no munic\u00edpio, com pequeno aumento das \u00e1reas de reflorestamento, sobretudo \n\nsilviculturas. \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Percentual das atividades agrosilvopastoris do munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra (2006). Fonte: S\u00c3O PAULO, 2011.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo tratar do Potencial Tur\u00edstico dos munic\u00edpios da APA, o documento elenca as \n\ncuestas e morro-testemunhos como elementos de interesse tur\u00edstico. Al\u00e9m dos morro-\n\ntestemunhos, o mapa apresenta \u00e1reas com cachoeiras, serras, entre outros.   \n\nApesar dos potenciais tur\u00edsticos indicados na regi\u00e3o, o documento chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para que essa pr\u00e1tica, caso seja incentivada, seja planejada de maneira a n\u00e3o \n\ndegradar o ambiente ao redor.  \n\nO potencial tur\u00edstico da regi\u00e3o \u00e9 significativo, no entanto seu \n\ndesenvolvimento dentro do territ\u00f3rio da APA deve se dar em bases \n\nambientalmente sustent\u00e1veis, j\u00e1 que grande parte desse potencial est\u00e1 sobre \n\n\u00e1reas de grande fragilidade ambiental apresentadas neste diagn\u00f3stico. A \n\natividade de turismo surgindo na regi\u00e3o, transforma o seu potencial natural \n\nem mercadoria que passa ent\u00e3o a ser comercializada e consumida. Dessa \n\nforma, a falta de planejamento e regulamenta\u00e7\u00e3o dessa atividade, aliada a \n\nfalta de planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, impactam os recursos \n\nnaturais e comprometem a capacidade de suporte de cada local, podendo \n\ntransformar o que poderia ser uma alternativa interessante de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico para a regi\u00e3o da APA em impacto \n\nnegativo do ponto de vista social e ambiental. (S\u00c3O PAULO, 2011, P. 223) \n\n \n\nPastagem \n\nCulturas tempor\u00e1rias \n\nReflorestamento \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Natural \n\nCulturas perenes \n\n\n\n \n\n56 \n \n\nPor fim, no volume 2, o estudo de Zoneamento e Planejamento concluiu que o \n\ntrecho do munic\u00edpio de Torre de Pedra que foi analisado est\u00e1 classificado em quatro \n\ndiferentes categorias, conforme tabela a seguir, com as respectivas descri\u00e7\u00f5es e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de uso (Figura 16 e quadro 4) (S\u00c3O PAULOa, 2011, p. 468, 472, 479, \n\n486).  \n\n  \n\n \n\nFigura 16: Figuras com a composi\u00e7\u00e3o do zoneamento de parte do munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra de acordo com o plano de manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \n\n\u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Fonte: S\u00c3O PAULO, 2011. \n\n \n\nQuadro 4: Descri\u00e7\u00e3o das zonas e recomenda\u00e7\u00f5es da APA. Fonte: S\u00c3O PAULOa, 2011 \n\n\u00c1REA DESCRI\u00c7AO RECOMENDA\u00c7\u00c3O \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nZona de Conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nMananciais - ZCM \n\nA ZCM \u00e9 destinada a \n\nconservar e garantir a \n\nqualidade e quantidade das \n\n\u00e1guas dos \n\nmananciais de \n\nabastecimento p\u00fablico e \n\nrestringir as atividades ou \n\nobras que \n\npotencializem o risco de \n\neros\u00e3o do solo e a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos. \n\nAdmiss\u00edveis atividades ou \n\nusos que n\u00e3o impliquem \n\nem: \n\n-Altera\u00e7\u00e3o da qualidade e \n\na quantidade dos recursos \n\nh\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos a serem \n\nutilizados para \n\nabastecimento p\u00fablico. \n\nZona de Conserva\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio Natural \u2013 \n\nZCPN \n\nA ZCPN \u00e9 destinada a \n\nconservar as \u00e1reas mais \n\n\u00edntegras e proteger as \u00e1reas \n\nmais fr\u00e1geis, restringindo a \n\nocupa\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais, de \n\nforma a garantir a prote\u00e7\u00e3o \n\ne a conserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio natural, \n\nrepresentado pelos \n\natributos geomorfol\u00f3gicos \n\nque formam paisagens de \n\ngrande beleza c\u00eanica, com \n\ntrechos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa bem conservada \n\nservindo de importantes \n\nref\u00fagios da biodiversidade \n\nregional. A ZCPN \n\ncompreende as Cuestas \n\nBas\u00e1lticas, cabeceiras dos \n\ncursos d\u00b4\u00e1gua que drenam \n\npara o interior da APA, \n\nmesas e morro-\n\ntestemunhos, e a \n\ndiversidade biol\u00f3gica \n\nocorrente. \n\nAdmiss\u00edveis atividades ou \n\nusos que n\u00e3o impliquem \n\nem: \n\n-Supress\u00e3o, fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nou degrada\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa em \n\nqualquer \n\nestagio de regenera\u00e7\u00e3o; \n\n-Comprometimento da \n\nestabilidade do relevo das \n\ncuestas, morros e mesas \n\ntestemunhos e \n\ndescaracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nconjunto paisag\u00edstico por \n\neles formado; \n\n-Assoreamento ou \n\npolui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos \n\ndentro da zona ou \u00e1reas de \n\ndrenagem. \n\nPermitidos \n\n-Atividades tur\u00edsticas de \n\neduca\u00e7\u00e3o e \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nde contempla\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem; \n\n-Implanta\u00e7\u00e3o de Infra-\n\nestrutura de turismo e \n\nesporte de aventura, tais \n\ncomo trilhas com ve\u00edculos \n\noff-road, motocicletas, v\u00f4o \n\nlivre, entre outros, desde \n\nque as atividades estejam \n\nnormatizadas e em \u00e1reas \n\nlicenciadas; \n\n\n\n \n\n58 \n \n\nZona de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nH\u00eddrica 2 (ZCH2) \n\nA Zona de Conserva\u00e7\u00e3o \n\nH\u00eddrica 2 \u00e9 destinada \u00e0 \n\nprote\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade e quantidade \n\ndas \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neras com \u00eanfase \n\nno Aqu\u00edfero Guaran\u00ed, em \n\n\u00e1reas com alta fragilidade \n\nerosiva e declividade \n\nacentuada. As a\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0nzona visam \n\nminimizar processos \n\nerosivos, assoreamento \n\ndos corpos h\u00eddricos e \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais e do Aqu\u00edfero \n\nGuarani. \n\nAdmiss\u00edveis atividades ou \n\nusos que n\u00e3o impliquem \n\nem: \n\n-Degrada\u00e7\u00e3o do solo e \n\nacelera\u00e7\u00e3o dos processos \n\nerosivos e altera\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade e quantidade dos \n\nrecursos h\u00eddricos \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neos. \n\nPermitidos \n\n-Atividades \n\nagrossilvopastoris com \n\nado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas \n\nadequadas de conserva\u00e7\u00e3o \n\ne manejo do solo \n\n \n\n \n\nAl\u00e9m desse zoneamento, o plano de manejo definiu \u00e1reas e pontos relacionados \n\nao interesse hist\u00f3rico, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e ao potencial tur\u00edstico (SMA, \n\n2011). O munic\u00edpio de Torre de Pedra est\u00e1 relacionado como \u00c1rea de Potencial Interesse \n\nTur\u00edstico (APIT), que segundo o documento, \u201ccompreende tamb\u00e9m localidades pontuais \n\ne trechos de interesse paisag\u00edstico com grande potencial para atividades tur\u00edsticas \n\nrecreativas e de contempla\u00e7\u00e3o\u201d (S\u00c3O PAULO, 2011, p. 462). S\u00e3o destacados como \n\nexemplos o morro-testemunho Torre de Pedra e o Morro Agudo.  \n\nA pesquisa \u00e9 apontada como uma diretriz crucial do plano de manejo da APA, \n\ntanto para atualizar as informa\u00e7\u00f5es do plano quanto para indicar novas lacunas de \n\nconhecimento, auxiliando no desenvolvimento de atividades vi\u00e1veis tanto do ponto de \n\nvista ambiental quanto econ\u00f4mico (quadro 5).  \n\n  \n\n\n\n \n\n59 \n \n\n \n\nQuadro 5: Quadro de diretrizes para atividades de pesquisa na APA Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Fonte: S\u00c3O PAULOa, 2011. \n\n  \n\n Dessa forma, o Plano de Manejo apresenta um panorama completo de parte do \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra, indicando tipos de usos do solo em converg\u00eancia com outros \n\nestudos sobre a \u00e1rea (FARIA, 2014). Al\u00e9m disso, a indica\u00e7\u00e3o da necessidade de realizar \n\nmais pesquisas na regi\u00e3o de toda a APA refor\u00e7a a import\u00e2ncia de pesquisas como esta, \n\nque abrange outros aspectos do munic\u00edpio de Torre de Pedra. Por isso, esse Plano de \n\nManejo foi considerado um estudo bastante pertinente e necess\u00e1rio para o planejamento \n\ndos munic\u00edpios envolvidos. Indica-se, contudo, a necessidade de atualiza\u00e7\u00e3o de seus \n\ndados, j\u00e1 que o SNUC prev\u00ea que o plano de manejo das UC \u00e9 um processo cont\u00ednuo e \n\ndeve ser atualizado regularmente.  \n\n \n\n5.1.b Situa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho  \n\nPor meio da avalia\u00e7\u00e3o da literatura pr\u00e9via sobre a \u00e1rea de estudos e observa\u00e7\u00f5es \n\nem trabalhos de campo, realizou-se um levantamento sobre a situa\u00e7\u00e3o do estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho Torre de Pedra. FARIA, 2014, indicou atividades \n\n\n\n \n\n60 \n \n\ndegradadoras e m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho Torre de Pedra, com picha\u00e7\u00f5es e \n\nlixo em seu entorno (Figura 18). Essa situa\u00e7\u00e3o foi mantida conforme os trabalhos de \n\ncampo realizados para essa pesquisa e, al\u00e9m disso, foram registradas imagens de \n\natividades potencialmente degradadoras, como silvicultura e minera\u00e7\u00e3o de areia, nos \n\ntrabalhos de campo e na literatura (mapa 4). \n\n \n\n \n\nMapa 4: Mapa de atividades de minera\u00e7\u00e3o na APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \n\n\u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Destaque em vermelho para o munic\u00edpio de Torre de Pedra. Fonte: \n\nS\u00e3o Paulo, 2011. \n\n\n\n \n\n61 \n \n\n \n\nFigura 17: Silvicultura nas proximidades do morro-testemunho Torre de Pedra. \n\nFotografia de 2013. Fonte: FARIA, 2014.  \n\n \n\nNos trabalhos de campo, constatou-se a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o recente da \n\nregi\u00e3o do entorno do morro-testemunho Torre de Pedra (Figura 18). \n\n\n\n \n\n62 \n \n\n \n\nFigura 18: Degrada\u00e7\u00e3o no sop\u00e9 do morro-testemunho Torre de Pedra. Foto: \n\nJ\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n \n\nAl\u00e9m das situa\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, h\u00e1 registros de \u00e1reas de pastagem \n\nque encontram-se degradadas, conforme Figura 19, com sinais de pisoteio em terrenos \n\n\u00edngremes e identifica\u00e7\u00e3o de ravinas segundo o volume 1 (diagn\u00f3stico ambiental) do plano \n\nde manejo.  \n\n\n\n \n\n63 \n \n\n \n\nFigura 19: Pisoteio em \u00e1rea de pastagem em terreno \u00edngreme no espig\u00e3o da Areia \n\nBranca, entre os munic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, \n\n2018.  \n\n  \n\nGado \n\nPisoteio \n\n\n\n \n\n64 \n \n\n5.2 Trabalho de campo \n\nOs trabalhos de campos foram realizados em diversas datas, com anota\u00e7\u00f5es, \n\nconversas com moradores locais e visitas \u00e0 prefeitura para levantamento de dados \n\nprim\u00e1rios. Tamb\u00e9m foi considerado o trabalho de FARIA, 2014. Contudo, foram \n\nsistematizados, a t\u00edtulo de descri\u00e7\u00e3o, os dois \u00faltimos trabalhos de campo realizados, em \n\nduas datas, com diferentes objetivos: \n\n1) Realizado previamente para reconhecimento da \u00e1rea de estudo e \n\nlevantamento de dados prim\u00e1rios, principalmente sobre hidrografia e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental da \u00e1rea de estudo; \n\n2) Averigua\u00e7\u00e3o da modelagem de dados ap\u00f3s o mapeamento s\u00edntese.  \n\n \n\n5.2.a Primeiro trabalho de campo   \n\nO primeiro trabalho de campo foi realizado em 3 de fevereiro de 2018, s\u00e1bado. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas estavam est\u00e1veis, um dia ensolarado com nuvens isoladas, \n\ntemperatura m\u00e1xima de 29\u00b0C e 0mm de precipita\u00e7\u00e3o. O objetivo do trabalho de campo \n\nera reconhecimento da \u00e1rea de estudo e levantamento de dados prim\u00e1rios, principalmente \n\nsobre hidrografia, uso do solo e estado de conserva\u00e7\u00e3o ambiental. Os pontos de coleta de \n\ndados est\u00e3o localizados nas zonas central, leste, sul e oeste do munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra, conforme Figura 20. Os pontos foram escolhidos por serem representativos dos \n\ndiferentes usos do solo identificados nas imagens de sat\u00e9lite do munic\u00edpio. \n\n \n\n\n\n \n\n65 \n \n\n \n\n \n\nFigura 20: Pontos de coletas de dados do primeiro trabalho de campo no munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra (SP), sem escala. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n \n\nConforme foi observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrografia da \u00e1rea de estudo, h\u00e1 uma \n\ngrande quantidade de c\u00f3rregos pequenos, tanto na \u00e1rea rural quanto na entrada da cidade \n\ne em seu centro urbano (figuras 21 e 22). Al\u00e9m disso, muitas bicas d\u2019\u00e1gua, algumas \n\npr\u00f3ximas ao morro-testemunho Torre de Pedra, que s\u00e3o utilizadas pela popula\u00e7\u00e3o local \n\npara consumo. Ao mesmo tempo, foram avistados pontos de despejo direto de esgoto nos \n\nc\u00f3rregos locais, conforme figura 23.  \n\n \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nFigura 23: Afluente do rio \n\nFeio recebendo despejo direto de \n\nesgoto, no munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra (SP). Essa foto retrata uma \n\n\u00e1rea pr\u00f3xima \u00e0 Rodovia Castelo \n\nBranco, com uma pequena vila de \n\naproximadamente 5 casas. Est\u00e1 \n\ndistante do centro urbano de Torre \n\nde Pedra cerca de 8 quil\u00f4metros. \n\nFoto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, \n\n2018.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 21 e 22: \u00c0 esquerda, ponte na entrada da cidade sobre c\u00f3rrego afluente do Rio \n\nFeio. \u00c0 direita, c\u00f3rrego afluente do Rio Feio e matas ciliares. Foto: J\u00e9ssica Vieira de \n\nFaria, 2018.   \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nDurante o trabalho de campo, nos pontos visitados, notou-se que o uso do solo \u00e9 \n\nocupado predominantemente por pastagens e alguns trechos de mata ciliar ao longo de \n\nc\u00f3rregos. Com menos frequ\u00eancia, foram avistadas \u00e1reas de silvicultura e planta\u00e7\u00f5es \n\n(milho e cana). Conforme apresentado em Ross e Moroz, 1997, o relevo da regi\u00e3o \n\napresenta colinas com topos amplos (figura 24). Al\u00e9m disso, fei\u00e7\u00f5es erosivas relacionadas \n\nao uso do solo, como pisoteio por gado e sulcos, foram avistados ao longo do trabalho de \n\ncampo, principalmente na regi\u00e3o do espig\u00e3o da Areia Branca, entre os munic\u00edpio de Torre \n\nde Pedra e Guare\u00ed (figuras 24 e 25). \n\n  \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n \n\nFigura 24: Morros na dire\u00e7\u00e3o da cuesta vistos a partir do sop\u00e9 do morro-\n\ntestemunho Torre de Pedra. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n \n\n \n\nFigura 25: Fei\u00e7\u00f5es erosivas em terreno \u00edngreme no espig\u00e3o da Areia Branca, entre \n\nos munic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed. Ao fundo, observa-se o in\u00edcio do reverso da \n\ncuesta \u00e0 esquerda.  Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\nFei\u00e7\u00f5es erosivas \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26: \n\nEros\u00e3o do solo ao \n\nlongo da cerca que \n\ndelimita o terreno \n\nonde fica o Morro \n\nAgudo, em Torre \n\nde Pedra (SP). \n\nFoto: J\u00e9ssica \n\nVieira de Faria, \n\n2018.   \n\n \n\nNo tocante \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana, o n\u00facleo urbano municipal \u00e9 pequeno, cujo \n\nzoneamento ocorre como dois bairros principais: centro e conjunto habitacional. O centro \n\nurbano fica distante cerca de cinco quil\u00f4metros do morro-testemunho Torre de Pedra e \n\nMorro Agudo (figura 27). \n\n Figura 27: Centro \n\nurbano de Torre de Pedra (SP). \n\nFoto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, \n\n2018.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos aspectos tur\u00edsticos, apesar de ser o nome do munic\u00edpio, cujo slogan \n\n\u00e9 \u201cBonita por natureza\u201d, n\u00e3o houve, durante os trabalhos de campo, registro de atividades \n\nsistematicamente organizadas para visita\u00e7\u00e3o do morro-testemunho Torre de Pedra. No \n\ndia do primeiro trabalho de campo, apesar de ser um final de semana ensolarado e sem \n\nchuva, n\u00e3o foram vistos turistas na regi\u00e3o (confirmado pelo relato de um morador local) \n\n(figuras 29 e 30). \n\n \n\nFigura 28: Vista da cuesta a partir do espig\u00e3o da Areia Branca, divisa entre os \n\nmunic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n \n\n \n\nFigura 29: Morro-testemunho Torre de Pedra. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n\n\n \n\n71 \n \n\n \n\nConforme mencionado anteriormente, contatou-se a m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o \n\nrecente da \u00e1rea do entorno do morro-testemunho Torre de Pedra (figura 30). \n\n \n\nFigura 30: Detalhe do morro-testemunho Torre de Pedra. \u00c9 poss\u00edvel ver picha\u00e7\u00f5es \n\ne marcas ao longo de todo o morro. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n \n\nAo compararmos imagens hist\u00f3ricas de Torre de Pedra (em 1940) com as imagens \n\ndo trabalho de campo (em 2018), percebe-se que a mata localizada ao entorno do morro-\n\ntestemunho permanece preservada (figuras 32 e 33). \u00c9 poss\u00edvel supor que o entorno do \n\nmorro era ocupado por pastagens, assim como \u00e9 atualmente. \n\nAl\u00e9m do uso do solo, as estradas vicinais continuam sendo as mesmas desde a \n\nprimeira fotografia, tirada em 1940. Assim como na foto a\u00e9rea de 1940, a mata adjacente \n\nao morro-testemunho encontra-se preservada at\u00e9 hoje, aparentemente \u00e9 mais densa nos \n\ndias atuais. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel visualizar, na foto a\u00e9rea de 1940, estradas vicinais \n\nmantidas at\u00e9 hoje e predom\u00ednio de \u00e1reas de pastagem no entorno. A foto atual apresenta \n\npastagens com sinais de pisoteio em primeiro plano. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n \n\n \n\nFiguras 31 e 32: Fotos do morro-testemunho Torre de Pedra e seu entorno. Acima, \n\nfoto a\u00e9rea de 1940; embaixo, foto de 2018. FONTE: ARQUIVO P\u00daBLICO DO \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO, 1940; J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n \n\n\n\n \n\n73 \n \n\n5.2.b Segundo trabalho de campo   \n\n.  \n\nO \u00faltimo trabalho de campo foi realizado em 19 de maio de 2018, s\u00e1bado. As \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas estavam inst\u00e1veis, c\u00e9u nublado e tempo chuvoso, temperatura \n\nm\u00e1xima de 19\u00b0C e 10mm de precipita\u00e7\u00e3o. O objetivo do trabalho de campo era a \n\naverigua\u00e7\u00e3o dos dados ap\u00f3s o mapeamento s\u00edntese baseado nos dados levantados pela \n\nliteratura e pelo primeiro trabalho de campo (geomorfologia, pedologia e uso do solo). \n\nOs pontos de coleta de dados eram localizados nas zonas norte e leste do munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra, conforme figura 33.  \n\n \n\n \n\nFigura 33: Pontos de coletas de dados do segundo trabalho de campo. Foto: J\u00e9ssica \n\nVieira de Faria, 2018.   \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos, as indica\u00e7\u00f5es do \n\nmapeamento foram confirmadas, com formas de relevos de colinas de topos convexos e \n\neventuais declives mais acentuados, principalmente pr\u00f3ximo ao morro-testemunho Torre \n\nde Pedra e ao Espig\u00e3o da Areia Branca, na divisa com o munic\u00edpio de Guare\u00ed (SP).  \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n \n\nFigura 34: Colinas de topos convexos na zona nordeste do munic\u00edpio de Torre de Pedra.  \n\n \n\nFigura 35: Solo arenoso em Torre de Pedra (SP).  Fonte das fotos: J\u00e9ssica Vieira \n\nde Faria, 2018.  \n\n \n\nO foco do segundo trabalho de campo foi a observa\u00e7\u00e3o dos usos do solo indicados \n\nno mapeamento. Nesse quesito, foram observadas diverg\u00eancias entre o mapeamento e a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de campo. Essa diferen\u00e7a pode ser relacionada \u00e0 escala de observa\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\n\n\n \n\n75 \n \n\ndiferentes categorias de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo que podem apresentar arranjo e \n\norganiza\u00e7\u00e3o espacial semelhantes. Dentre os usos observados em campo, foram visitadas \n\ngranjas, alambiques e ch\u00e1caras de veraneio. Nas proximidades das ch\u00e1caras de veraneio, \n\ncujo relevo era mais plano do que em outras \u00e1reas do munic\u00edpio, houve a observa\u00e7\u00e3o de \n\nfauna local, como aves (tucanos) e cobras. Tamb\u00e9m foi observado o intenso tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos, tanto carros de passeio como \u00f4nibus rurais.  \n\n \n\nFigura 36: Entrada de granja associada \u00e0 empresa JBS em Torre de Pedra (SP). \n\nFoto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\nDurante esse trabalho de campo, foram observados os usos das \u00e1reas do munic\u00edpio \n\nfora da abrang\u00eancia da APA. Com o predom\u00ednio de pastagens, essa regi\u00e3o apresenta \n\ndiversas fei\u00e7\u00f5es erosivas, mais acentuadas do que nas \u00e1reas visitadas no primeiro trabalho \n\nde campo. S\u00e3o ravinas e sulcos profundos, resultantes do pisoteio do gado (figuras 38 e \n\n39). Al\u00e9m disso, h\u00e1 muitas propagandas de perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos, indicando que \n\nh\u00e1 explora\u00e7\u00e3o do Aqu\u00edfero Guarani na regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n76 \n \n\n \n\n \n\nFiguras 37 e 38: Fei\u00e7\u00f5es erosivas relacionadas ao pisoteio do gado em Torre de \n\nPedra (SP). Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\nA pecu\u00e1ria leiteira \u00e9 t\u00e3o presente no munic\u00edpio que existe a Associa\u00e7\u00e3o de \n\nProdutores Rurais de leite de Torre de Pedra (figura 39). \n\n\n\n \n\n77 \n \n\n \n\nFigura 39: Sede da Associa\u00e7\u00e3o de Produtores Rurais de leite de Torre de Pedra. \n\nFoto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\nTamb\u00e9m observou-se o grande n\u00famero de empreendimentos de silvicultura, \n\nespalhados por todo o munic\u00edpio. No mapeamento, apenas as \u00e1reas mais extensas foram \n\nobservadas. \n\n  \n\nFigura 40: Silvicultura em Torre de Pedra (SP), fora da abrang\u00eancia da APA. Foto: \n\nJ\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n\n\n \n\n78 \n \n\nO empreendimento de minera\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizado na \u00e1rea noroeste do munic\u00edpio \n\nde Torre de Pedra, divisa com o munic\u00edpio de Bofete. Durante o trabalho de campo, a \n\nminera\u00e7\u00e3o estava fechada. Contudo, em conversa com moradores locais e com um dos \n\nporteiros que mora na fazenda, soube-se que a minera\u00e7\u00e3o de areia, com mais de 20 anos \n\nde atividade, est\u00e1 em processo de desativa\u00e7\u00e3o por problemas judiciais de disputas entre o \n\nherdeiros ap\u00f3s o falecimento do antigo propriet\u00e1rio (Jorge Yunes). O im\u00f3vel onde est\u00e1 \n\nlocalizada a minera\u00e7\u00e3o (Fazenda S\u00e3o Jorge), sede da Yunes Minera\u00e7\u00e3o, possui uma \u00e1rea \n\nde mais de 1000 alqueires. Segundo o Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral \n\n(DNPM, 2007), a Yunes Minera\u00e7\u00e3o \u00e9 um empreendimento de minera\u00e7\u00e3o de areia de porte \n\nP3 (pequena, com uma produ\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio entre 50.000 e 100.000 ton/ano). A fazenda \n\nS\u00e3o Jorge tamb\u00e9m constitui um polo tur\u00edstico, por ser um local com infraestrutura para \n\neventos de m\u00e9dio porte, como piscinas, chal\u00e9s e quadras poliesportivas. Segundo os \n\nrelatos, j\u00e1 foi iniciado o processo de desmonte do maquin\u00e1rio de extra\u00e7\u00e3o de areia, \n\ncontudo, n\u00e3o houve relatos sobre planos futuros para recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. \u00c9 necess\u00e1rio \n\navaliar o impacto ambiental que a atividade mineradora deixou e quais s\u00e3o os planos de \n\nmanejo para recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da mineradora, considerando a inser\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea \n\ndentro da APA. Nos documentos analisados (plano de manejo), a atividade mineradora \u00e9 \n\ncitada, contudo n\u00e3o s\u00e3o aprofundados os poss\u00edveis impactos da minera\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n \n\n79 \n \n\n \n\n \n\nFigura 41: Entrada da Fazenda S\u00e3o Jorge, no quil\u00f4metro 172 da Rodovia Castelo \n\nBranco. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n \n\nFigura 42: Acesso \u00e0 minera\u00e7\u00e3o de areia na Fazenda S\u00e3o Jorge. Foto: J\u00e9ssica Vieira \n\nde Faria, 2018.   \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n5. C MAPEAMENTO S\u00cdNTESE \n\n \n\n5.C.1 Crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem \n\n \n\nAs unidades de paisagem foram delimitadas a partir de crit\u00e9rios levantados na \n\nliteratura, especialmente: Delpoux, (1974); T\u00e1vora e Turetta (2016) e Mateo-Rodriguez \n\net al. (2007). \n\nBaseado em Delpoux, 1974, que afirma que o suporte e a cobertura s\u00e3o os \n\ncomponentes fundamentais da paisagem, as unidades de paisagem seguiram os seguintes \n\nn\u00edveis de delimita\u00e7\u00e3o: \n\nSuporte: n\u00edveis 1 e 2 \n\nN\u00edvel 1) Dom\u00ednios geomorfol\u00f3gicos (geomorfologia e geologia)  \n\nN\u00edvel 2) Padr\u00f5es de forma de relevo (formas de relevo e solos)  \n\n Cobertura: n\u00edvel 3 \n\nN\u00edvel 3) Unidades de paisagem (uso da terra/cobertura vegetal) \n\nUma proposta semelhante de modelo de delimita\u00e7\u00e3o de unidades de paisagens \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 presente em T\u00e1vora e Turetta (2016) e Mateo-Rodriguez et al. (2007).  \n\nAs vari\u00e1veis do trabalho est\u00e3o relacionadas aos crit\u00e9rios selecionados para a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem: \n\n\u2022 Vari\u00e1vel te\u00f3rica: unidades de paisagem definida baseada em sua fun\u00e7\u00e3o e \n\ndin\u00e2mica  \n\n\u2022 Vari\u00e1veis operacionais: uso do solo e cobertura vegetal, forma de relevo, \n\npedologia, litologia.  \n\nA pesquisa levou em conta fatores abi\u00f3ticos e fatores associados ao uso do solo \n\nem escala de maior detalhe. Assim, a hierarquiza\u00e7\u00e3o proposta leva em considera\u00e7\u00e3o esses \n\nfatores em n\u00edvel de maior detalhamento.  \n\nPartindo dessa delimita\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o das potencialidades e \n\nrestri\u00e7\u00f5es de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra presentes na \u00e1rea de estudo e a consequente proposta \n\nde ordenamento territorial com \u00eanfase \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho de Torre de \n\nPedra e seu entorno. \n\nOs mapas necess\u00e1rios para a confec\u00e7\u00e3o do mapa de Unidades de Paisagem est\u00e3o \n\nno quadro a seguir. A escala trabalhada foi 1:60.000, que abrange todo o munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra. Os mapeamentos dos diferentes crit\u00e9rios de mapeamento foram \n\nanalisados separadamente, culminando com a an\u00e1lise conjunta que foi utilizada para a \n\n\n\n \n\n81 \n \n\nconfec\u00e7\u00e3o do mapa de unidades de paisagem. O resultado dessa an\u00e1lise est\u00e1 descrito a \n\nseguir.  \n\n \n\n5.C.1a Mapas de suporte: geologia \n\n \n\nO mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio de Torre de Pedra apresentou dois tipos de \n\nforma\u00e7\u00e3o: Forma\u00e7\u00e3o Piramboia e Forma\u00e7\u00e3o Teresina (mapa 5).  \n\nSegundo o CPRM, a P3t - Forma\u00e7\u00e3o Teresina pertence ao Grupo Passa Dois e \u201c\u00e9  \n\nconstitu\u00edda por argilitos, siltitos e arenitos muito finos e finos, cinza escuros a \n\nesverdeados, com geometria tabular ou lenticular muito estendida\u201d (CPRM, 2018, p. \n\n163). J\u00e1 a P3T1p - Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia RCL/AM \u00e9 constitu\u00edda por \u201carenitos m\u00e9dios e \n\nfinos com cores esbranqui\u00e7adas, avermelhadas e alaranjadas [...] \u00c9 fonte de areias \n\nquartzosas para uso industrial e suas camadas de arenitos s\u00e3o parte constituinte do \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani.\u201d (CPRM, 2018, p. 166) \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n \n\nTorre de Pedra (SP)\nMapa geol\u00f3gico\n\nEscala: 1:60.000\nFonte: CPRM, 2018; S\u00c3O PAULO, 2006.\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\nLegenda\nP3t \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Teresina\nP3T1p \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Piramboia\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n0 1 2 3 km\n\n  \n\n  \n\n\n\n \n\n83 \n \n\n5.C.1b Mapas de suporte: geomorfologia  \n\n \n\nRoss e Moroz, 1997, classificam essa regi\u00e3o como Depress\u00e3o Perif\u00e9rica e Zona \n\ndo M\u00e9dio Tiet\u00ea (mapa 6), sendo caracterizada por colinas de topos convexos, morro-\n\ntestemunhos e forma\u00e7\u00e3o residuais da borda da cuesta. Essas caracter\u00edsticas foram \n\ncomprovadas durante os trabalhos de campo, assim como a eleva\u00e7\u00e3o de morros que \n\ncaracteriza a divisa entre os munic\u00edpios de Torre de Pedra e Guare\u00ed, denominada pelos \n\nmoradores locais de Espig\u00e3o da Areia Branca (figura 43).  \n\n \n\nFigura 43: Morros convexos do Espig\u00e3o da Areia Branca. Foto: J\u00e9ssica Vieira de \n\nFaria, 2018.  \n\nO Espig\u00e3o da Areia Branca apresenta colinas de topos convexos, no sudeste do \n\nmunic\u00edpio de Torre de Pedra, divisa com o munic\u00edpio de Guare\u00ed. Ao observar o perfil \n\ntopogr\u00e1fico do entorno do munic\u00edpio, \u00e9 percept\u00edvel a eleva\u00e7\u00e3o no trecho sudeste, \n\nindicando o espig\u00e3o da areia branca, divisa com o munic\u00edpio de Guare\u00ed, conforme indica \n\no perfil a seguir.  \n\n \n\nFigura 44: Perfil de eleva\u00e7\u00e3o da divisa entre Torre de Pedra e Guare\u00ed (SP). Fonte: \n\nCPRM, 2018.  \n\nO espig\u00e3o da Areia Branca marca o interfl\u00favio entre diferentes bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Isso \u00e9 comprovado pelas UGHRI (unidades hidrogr\u00e1ficas de \n\ngerenciamento de recursos h\u00eddricos do Estado de S\u00e3o Paulo): enquanto o munic\u00edpio de \n\nTorre de Pedra faz parte da UGHRI 10 do estado de S\u00e3o Paulo (Tiet\u00ea/Sorocaba), o \n\nmunic\u00edpio de Guare\u00ed pertence \u00e0 UGHRI 14, Alto Paranapanema.\n\n\n\n \n\n84 \n \n\nDepress\u00e3o do M\u00e9dio Tiet\u00ea\n\nTorre de Pedra (SP)\nMapa geomorfol\u00f3gico\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\nLegenda\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\nColinas de topos convexos\nMorro testemunho/Espig\u00e3o da Areia Branca\n\nTorre de Pedra\n\nEscala: 1:60.000\nFonte: ROSS&amp;MOROZ, 2011.\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n0 1 2 3 km\n\n\n\n \n\n85 \n \n\nTorre de Pedra (SP)\nDisseca\u00e7\u00e3o do relevo\n\nEscala: 1:60.000\nFonte: S\u00e3o Paulo, 2011\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\nLegenda\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\nDc 23 \u2013 Relevo de alta disseca\u00e7\u00e3o\nStp \u2013 Cuestas e morros testemunhos\n\nTorre de Pedra\n\n0 1 2 3 km\n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n86 \n \n\n5.C.1c Mapas de suporte: pedologia \n\n \n\nH\u00e1 dois tipos de solos na \u00e1rea de estudo: \n\n? Argissolo vermelho amarelo: solos avermelhados devido aos \u00f3xidos de \n\nferro, cuja fertilidade varia de acordo com o material de origem: na \u00e1rea \n\nde estudo, esses solos s\u00e3o considerados pouco f\u00e9rteis; \n\n? Nitossolo lit\u00f3lico: solos rasos, relacionados a relevos declivosos, e, assim \n\ncomo os argissolos, podem apresentar alta ou baixa fertilidade. \n\n(EMBRAPA, 2018) \n\nEsses tipos de solo foram visualizados durante trabalhos de campo (figuras 46 e \n\n47), nas \u00e1reas indicadas no mapeamento (mapa 8).  \n\n \n\nFiguras 45 e 46: Diferentes tipos de solo observados durante os trabalhos de \n\ncampo: solo mais raso e menos desenvolvido \u00e0 esquerda; solo mais profundo e com \n\nmais horizontes \u00e0 direita. Foto: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.   \n\n\n\n \n\n87 \n \n\nTorre de Pedra (SP)\nMapa pedol\u00f3gico\n\nEscala: 1:60.000\nFonte: ROSSI, 2017; S\u00c3O PAULO, 2011\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n\n9\n7\n\n4\n0\n\n3\n\n770280\n\nLegenda\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n0\n6\n\n6\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n4\n0\n\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n0\n6\n\n6\n\nPVA 33/PVA 14 \u2013 Argissolo vermelho-amarelo\nRL 13 \u2013 Neossolo lit\u00f3lico\n\n0 1 2 3 km\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n88 \n \n\n5.C.1d Cobertura: Mapa de uso do solo e abrang\u00eancia da APA  \n\n \n\nNos mapas de cobertura, al\u00e9m do mapa de uso do solo (mapa 9), tamb\u00e9m foi \n\nconfeccionado o mapa sobre a abrang\u00eancia da APA em rela\u00e7\u00e3o ao munic\u00edpio de Torre de \n\nPedra (mapa 10).  \n\nO mapa de uso do solo foi realizado a partir das imagens de sat\u00e9lite (figura 48) e \n\napresentou predomin\u00e2ncia de pastagens com vegeta\u00e7\u00e3o esparsa. As matas ciliares ao \n\nredor de c\u00f3rregos tamb\u00e9m s\u00e3o marcantes na paisagem, com presen\u00e7a de enclaves de \n\nsilvicultura e uma grande minera\u00e7\u00e3o de areia no noroeste do munic\u00edpio, pr\u00f3ximo \u00e0 divisa \n\ncom Bofete. Al\u00e9m disso, em trabalhos de campo, foram observadas grandes \u00e1reas n\u00e3o \n\nmapeadas de ch\u00e1cara de veraneio e granjas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abrang\u00eancia da APA, \u00e9 not\u00e1vel que a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\nabrange cerca de 50% do munic\u00edpio. Contudo, a din\u00e2mica que ocorre nas outras \u00e1reas \n\nmunicipais tamb\u00e9m influenciam a din\u00e2mica h\u00eddrica do munic\u00edpio, o que poderia justificar \n\numa atualiza\u00e7\u00e3o da divisa da APA de modo a abranger todo o munic\u00edpio.  \n\nO uso do solo no entorno do munic\u00edpio \u00e9 heterog\u00eaneo: o limite com o munic\u00edpio \n\nde Guare\u00ed, na parte sul, apresenta \u00e1reas preservadas. Por outro lados, na divisa com os \n\nmunic\u00edpios de Porangaba e Bofete, h\u00e1 mais \u00e1reas desmatadas dedicadas \u00e0 pastagem. \n\n \n\n \n\nFigura 47: Imagem de sat\u00e9lite Google Earth/CPRM utilizada para o mapeamento \n\nde uso do solo. Fonte: CPRM, 2018.  \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n \n\nTorre de Pedra (SP)\nMapa de uso do solo e cobertura vegetal\n\nEscala: 1:60.000\nFonte: GOOGLE, 2018.\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n\n9\n7\n\n4\n0\n\n3\n\n770280\n\nLegenda\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n0\n6\n\n6\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n4\n0\n\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n\n9\n7\n\n0\n6\n\n6\n\nPastagem/\u00c1rea degradada\nN\u00facleo urbano\n\nMata preservada\nMinera\u00e7\u00e3o\n\nTorre de Pedra\nSilvicultura\n\n0 1 2 3 km\n\n \n\n\n\n \n\n90 \n \n\n770280\n\nTorre de Pedra (SP)\n\u00c1rea do munic\u00edpio inserida na APA \n\nEscala: 1:60.000\nFonte: S\u00c3O PAULO, 2008.\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\n\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\nLegenda\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770277 770277\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\nTrecho da APA Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu\n\n0 1 2 3 km\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n91 \n \n\n5.C.2 Mapeamento s\u00edntese \n\n \n\nComo produto final, a an\u00e1lise entre compartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica, unidades \n\ngeoambientais e o uso do solo da \u00e1rea de estudo resultou na confec\u00e7\u00e3o do mapa Unidades \n\nde Paisagem da \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\nMapa de Unidades de Paisagem \n\n \n\nA partir da an\u00e1lise integrada dos mapas mencionados no t\u00f3pico anterior, o mapa \n\nde Unidades de Paisagem foi estabelecido, com quatro unidades: \n\n\n\n \n\n92 \n \n\nTorre de Pedra (SP)\nUnidades de paisagem\n\nEscala: 1:60.000\nProje\u00e7\u00e3o: Universal Transversa de Mercator\nDatum horizontal: SIRGAS 2000 UTM Zone 23 S\n\nData: mar\u00e7o de 2018.\nElaborado atrav\u00e9s do software QGis por Faria, J.V. \n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\nLegenda\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\n7\n3\n9\n7\n4\n0\n3\n\n770280\n\n770277 770277\n\n7\n3\n9\n7\n0\n6\n6\n\nUnidade I\nUnidade II \nUnidade III\nUnidade IV\n\n0 1 2 3 km\n\n  \n\nTorre de Pedra \n\n\n\n \n\n93 \n \n\n  \n\n Quadro 6: Quadro com as caracter\u00edsticas das UPs delimitadas. \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\n Geomorfologia \n\n(macroestrutura) \n\nGeologia Formas de \n\nrelevo \n\nPedologia Uso do solo \n\ne cobertura \n\nvegetal \n\nEst\u00e1 \n\ninserido na \n\nregi\u00e3o de \n\nAPA? \n\nUnidade \n\nI \n\nDepress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica \u2013 \n\nDepress\u00e3o do \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nPiramboia \n\nColinas de \n\ntopos \n\nconvexos e \n\nalta \n\ndisseca\u00e7\u00e3o \n\nArgissolo \n\nvermelho-\n\namarelo \n\nPastagem; \n\nminera\u00e7\u00e3o \n\nde areia; \n\nmata \n\nprim\u00e1ria e \n\nsecund\u00e1ria; \n\nsilvicultura  \n\nSim \n\nUnidade \n\nII \n\nDepress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica \u2013 \n\nDepress\u00e3o do \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nTeresina \n\nColinas de \n\ntopos \n\nconvexos e \n\nalta \n\ndisseca\u00e7\u00e3o \n\nArgissolo \n\nvermelho-\n\namarelo \n\nPastagem e \n\nmata \n\nprim\u00e1ria e \n\nsecund\u00e1ria.  \n\nN\u00e3o \n\nUnidade \n\nIII \n\nDepress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica \u2013 \n\nDepress\u00e3o do \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nPiramboia \n\nColinas de \n\ntopos \n\nconvexos e \n\nalta \n\ndisseca\u00e7\u00e3o \n\nArgissolo \n\nvermelho-\n\namarelo \n\nPastagem; \n\nmata \n\nprim\u00e1ria e \n\nsecund\u00e1ria; \n\nsilvicultura; \n\n\u00e1rea urbana.  \n\nSim \n\nUnidade \n\nIV \n\nDepress\u00e3o \n\nPerif\u00e9rica \u2013 \n\nDepress\u00e3o do \n\nM\u00e9dio Tiet\u00ea \n\nForma\u00e7\u00e3o \n\nPiramboia \n\nColinas de \n\ntopos \n\nconvexos e \n\nalta \n\ndisseca\u00e7\u00e3o; \n\nmorro-\n\ntestemunhos \n\ne cuestas \n\nNeossolo \n\nlit\u00f3lico \n\nMata \n\nprim\u00e1ria e \n\nsecund\u00e1ria; \n\nafloramento \n\nrochoso; \n\npastagem \n\nSim \n\n   \n\n\n\n \n\n94 \n \n\nUnidade I \n\nEsta unidade \u00e9 caracterizada pela forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Piramboia, com forma de \n\nrelevo predominante de colinas de topos convexos e alta disseca\u00e7\u00e3o do relevo. Apresente \n\nsolo do tipo argissolo vermelho-amarelo e uso do solo diverso, com a predomin\u00e2ncia de \n\npastagens e mata prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, por\u00e9m tamb\u00e9m apresenta empreendimentos como \n\nminera\u00e7\u00e3o de areia e silvicultura. Est\u00e1 inserida dentro da \u00e1rea da APA.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos mapas de uso do solo e declividade, al\u00e9m das observa\u00e7\u00f5es feitas \n\ndurante os trabalhos de campo, constatou que a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 a atividade que mais \n\napresenta riscos para o equil\u00edbrio geoambiental da unidade de paisagem. Assim, para que \n\na minera\u00e7\u00e3o continue suas atividades nessa \u00e1rea, adapta\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para diminuir \n\no impacto ambiental negativo, como aterros e escava\u00e7\u00f5es, e fins mais seguros para os \n\nres\u00edduos da minera\u00e7\u00e3o, estudo dos impactos do despejo de res\u00edduos nos c\u00f3rregos locais, \n\nmitiga\u00e7\u00e3o do impacto sonoro. Contudo, conforme trabalhos de campo, esse \n\nempreendimento de minera\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo encerrado. Portanto, \u00e9 importante avaliar quais \n\ns\u00e3o os planos de recupera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\nUnidade II \n\n\u00danica unidade constitu\u00edda pela forma\u00e7\u00e3o Teresina, a Unidade II tamb\u00e9m tem \n\ncomo forma de relevo predominante as colinas de topos convexos e alta disseca\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo e apresenta solo do tipo argissolo vermelho-amarelo. Contudo, essa unidade n\u00e3o \n\nest\u00e1 dentro da \u00e1rea de APA e o uso de solo \u00e9 dominado por pastagens, com menor \n\nquantidade de mata prim\u00e1ria e secund\u00e1ria.  \n\nAs pastagens dessa unidade de paisagem n\u00e3o apresentavam fei\u00e7\u00f5es erosivas do \n\ntipo pisoteio, e as ondula\u00e7\u00f5es do relevo eram menos declivosas do que as outras unidades \n\nde paisagem.  \n\n \n\nUnidade III \n\nUnidade que tamb\u00e9m apresenta forma\u00e7\u00e3o Piramboia, relevo com colinas de topos \n\nconvexos e alta disseca\u00e7\u00e3o do relevo e solo do tipo argissolo vermelho-amarelo. A \n\nunidade est\u00e1 inserida dentro da APA e tem como principais usos do solo: pastagem; \u00e1rea \n\nurbana; silvicultura e mata prim\u00e1ria/secund\u00e1ria.  \n\nComo tem um uso do solo muito diverso, essa unidade de paisagem apresenta \n\ndiferentes tipos de riscos. Na \u00e1rea urbana, constatou-se o despejo de esgoto diretamente \n\nsobre os c\u00f3rregos locais, indicando contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua; nas \u00e1reas de pastagem, alguns \n\n\n\n \n\n95 \n \n\ntrechos mais declivosos da unidade de paisagem (especialmente na por\u00e7\u00e3o sul do \n\nmunic\u00edpio) apresentavam sinais de pisoteio de gado.  \u00c9 a unidade de paisagem que \n\nconcentra as \u00e1reas potencialmente degrad\u00e1veis por atividades agr\u00edcolas mal planejadas \n\n(ou n\u00e3o planejadas). \n\n \n\nUnidade IV \n\nEsta unidade \u00e9 caracterizada pela forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica Piramboia, relevo \n\npredominante de colinas de topos convexos, alta disseca\u00e7\u00e3o do relevo e morro-\n\ntestemunhos/cuestas. Solo do tipo neossolo lit\u00f3lico. No uso do solo e cobertura vegetal, \n\ndestacam-se as pastagens, matas prim\u00e1ria/secund\u00e1ria e afloramentos rochosos nos morro-\n\ntestemunhos. Est\u00e1 inserida dentro da \u00e1rea da APA e \u00e9 nessa unidade onde encontra-se o \n\nmorro-testemunho Torre de Pedra.   \n\nPor apresentar as maiores declividades, essa unidade de paisagem apresenta riscos \n\nmais altos de eros\u00e3o e processos que levem ao desequil\u00edbrio geoecol\u00f3gico. Al\u00e9m de \n\npastagens com sinais de pisoteio, os c\u00f3rregos dessa unidade de paisagem apresentavam \n\ngrandes bols\u00f5es de areias, com suas margens bastante erodidas, sem prote\u00e7\u00e3o de mata \n\nciliar.  \n\n \n\nRecomenda\u00e7\u00f5es de uso para cada unidade de paisagem \n\n \n\nAp\u00f3s a delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem, foram estabelecidos \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es de uso do solo para cada unidade. Tamb\u00e9m foram considerados quais os \n\nbenef\u00edcios ecossist\u00eamicos mais adequados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o em cada unidade de paisagem, \n\nde modo a inserir cada uma delas na din\u00e2mica econ\u00f4mica do munic\u00edpio mitigando os \n\nimpactos ambientais negativos ou j\u00e1 existentes em cada unidade.  \n\n \n\nUnidade I \n\n? Reflorestamento \n\n? Manejo da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o \n\n? Atividades agr\u00edcolas \n\n? Pastagens nas \u00e1reas menos declivosas \n\nA maior quest\u00e3o dessa unidade de paisagem \u00e9 o manejo da \u00e1rea de minera\u00e7\u00e3o, que \n\nest\u00e1 em processo de desativa\u00e7\u00e3o. O im\u00f3vel onde est\u00e1 localizada a minera\u00e7\u00e3o (Fazenda \n\n\n\n \n\n96 \n \n\nS\u00e3o Jorge) tamb\u00e9m constitui um polo tur\u00edstico, por ser um local com infraestrutura para \n\neventos de m\u00e9dio porte. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar o impacto ambiental que a \n\natividade mineradora pode deixar na unidade.  \n\n \n\nUnidade II \n\n? Reflorestamento \n\n? Atividades agr\u00edcolas \n\n? Pastagens nas \u00e1reas menos declivosas \n\nUnidade de paisagem com as menores press\u00f5es de desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico. H\u00e1 \n\n\u00e1reas da UP com v\u00e1rias ch\u00e1caras de veraneio e uma atra\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, o alambique \n\nmunicipal. Por ser a UP com relevo menos declivoso, tem grande fluxo de autom\u00f3veis \n\nem rela\u00e7\u00e3o a outras UPs, inclusive tr\u00e2nsito de caminh\u00f5es transportando areia.  \n\n \n\nUnidade III \n\n? Reflorestamento \n\n? Atividades agr\u00edcolas \n\n? Pastagens  \n\n? Regulamenta\u00e7\u00e3o do despejo de esgoto da \u00e1rea urbana \n\nEssa unidade abrange o meio urbano do munic\u00edpio. Por essa raz\u00e3o, h\u00e1 a \n\nnecessidade da implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\npor lixo e despejo de esgoto. A Sabesp (Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo) \u00e9 a prestadora respons\u00e1vel por esses servi\u00e7os no munic\u00edpio.  \n\n \n\nUnidade IV \n\n? Reflorestamento \n\n? Atividade agr\u00edcola  \n\n? Geoturismo  \n\nUnidade com maior potencial tur\u00edstico, especificamente com \u00eanfase no \n\nGeoturismo. Recomenda-se estabelecimento de atividades tur\u00edsticas cujo impacto \n\nambiental seja majoritariamente positivo para a regi\u00e3o em aspectos econ\u00f4micos e \n\nambientais. Nessa unidade de paisagem encontram-se elementos relacionados na Zona de \n\nPotencial Tur\u00edstico previsto no plano de manejo da APA, como a Torre de Pedra e o \n\nMorro agudo. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\n6. DISCUSS\u00c3O  \n\n \n\nA an\u00e1lise do plano de manejo levou a conclus\u00e3o de que parte dos estudos de plano \n\nde manejo da APA est\u00e3o desatualizados e a delimita\u00e7\u00e3o da APA n\u00e3o est\u00e1 abrangendo toda \n\na din\u00e2mica paisag\u00edstica do munic\u00edpio (SILVAa, 2006) (S\u00c3O PAULO, 2011). Silva (2006) \n\napresenta uma proposta de novos limites para o per\u00edmetro Botucatu da APA que seriam \n\nmais adequados para abrang\u00eancia de todos os atributos presentes na regi\u00e3o.  \n\n  \n\n \n\nMapa 12: APA Corumbata\u00ed, Botucatu, Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Fonte: SILVAa, \n\n2006. \n\n  \n\n\n\n \n\n98 \n \n\nPor meio das observa\u00e7\u00f5es realizadas nos trabalhos de campo, constatou-se que: \n\n? H\u00e1 degrada\u00e7\u00e3o no morro-testemunho (n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00e3o de acesso, e h\u00e1 \n\nsinais de degrada\u00e7\u00e3o ambiental como despejo de lixo e picha\u00e7\u00f5es, al\u00e9m \n\nda falta de planejamento e monitoramento da visita\u00e7\u00e3o). \n\n? Fei\u00e7\u00f5es erosivas graves no solo da regi\u00e3o.  \n\n? \u00c1reas extensas de silvicultura. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 associada principalmente \u00e0 pecu\u00e1ria e pastagens. \n\nSegundo o IBGE, 2018, h\u00e1 7787 cabe\u00e7as de gado no munic\u00edpio.  \n\nO mapeamento das unidades de paisagem foi definido pela fun\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de \n\ncada unidade, considerando como vari\u00e1veis operacionais o uso do solo e cobertura \n\nvegetal, forma de relevo, pedologia, litologia. O estabelecimento das unidades de \n\npaisagem tamb\u00e9m levou em considera\u00e7\u00e3o que cada unidade pode disponibilizar um tipo \n\nde benef\u00edcio ecossist\u00eamico, com diferentes tipos de benef\u00edcios oferecidos por todas elas.  \n\nO estudo das consequ\u00eancias e impactos de cada atividade tamb\u00e9m foi necess\u00e1rio, \n\npara que as recomenda\u00e7\u00f5es de uso fossem adequadas. Para isso, o quadro proposto a \n\nseguir, baseado em Sanchez (2013), foi seguido. \n\n \n\nQuadro 7: Levantamento preliminar de impactos ambientais. Organiza\u00e7\u00e3o: \n\nJ\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018. Baseado em Sanchez, 2013. \n\nAtividade Componentes \n\nambientais \n\nenvolvidas \n\nRiscos Processos \n\nPastoreio Solo, hidrografia, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, relevo. \n\nPerda de \u00e1rea \n\nagricult\u00e1vel, eros\u00e3o \n\nem \u00e1reas de \n\nencosta \n\nPisoteio \n\nCulturas perenes Solo, hidrografia, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, relevo. \n\nPolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ne solo, perda de \n\n\u00e1rea agricult\u00e1vel \n\nDespejo de detritos \n\nno solo e na \u00e1gua \n\nMinera\u00e7\u00e3o Solo, hidrografia, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, relevo. \n\nPolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ne solo, altera\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo \n\nEscava\u00e7\u00e3o, despejo \n\nde detritos da \n\nminera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n99 \n \n\nOs levantamentos bibliogr\u00e1ficos, analisados em conjunto com os mapeamentos e \n\nos trabalhos de campo, levaram \u00e0 an\u00e1lise dos benef\u00edcios ecossist\u00eamicos dispon\u00edveis nas \n\ndiferentes unidades de paisagem. Os benef\u00edcios ecossist\u00eamicos apresentados foram \n\nbaseados em GRAY et al., 2013 e sua defini\u00e7\u00e3o de abiotic ecosystem services12. Vale \n\nressaltar que \u00e9 fundamental para a tomada de decis\u00f5es sobre o planejamento do uso \n\nterritorial, considerar esses benef\u00edcios ecossist\u00eamicos. Neste ponto, os benef\u00edcios foram \n\nclassificados como: fornecimento (produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e1gua pot\u00e1vel); regula\u00e7\u00e3o \n\n(como controle do clima); suporte (como ciclo da poliniza\u00e7\u00e3o) e cultural (como benef\u00edcios \n\nrecreativos). \n\nA unidade de paisagem I destaca-se por apresentar benef\u00edcios ecossist\u00eamicos \n\nrelacionado ao fornecimento de bens. \n\nJ\u00e1 a unidade de paisagem II tem como benef\u00edcios ecossist\u00eamicos a assist\u00eancia a \n\npreven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o dos solos, por ser um unidade de paisagem com argissolo vermelho \n\namarelo, al\u00e9m de relevo menos declivoso, constituindo um benef\u00edcio relacionado ao \n\nsuporte.  \n\nNa unidade de paisagem III, os benef\u00edcios ecossist\u00eamicos destacados s\u00e3o os de \n\nsuporte \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, principalmente por que \u00e9 nessa unidade que est\u00e1 localizada a \u00e1rea \n\nurbana de Torre de Pedra, polo demogr\u00e1fico do munic\u00edpio.  \n\nPor fim, a unidade de paisagem IV apresenta benef\u00edcios ecossist\u00eamicos culturais \n\ne recreativos, devido \u00e0 presen\u00e7a do morro-testemunho Torre de Pedra nessa unidade. \n\nAqui, reitera-se que a modalidade de turismo mais adequada \u00e9 o geoturismo, devido \u00e0s \n\npeculiaridades da geodiversidade dessa \u00e1rea de estudo, j\u00e1 apontadas anteriormente. Al\u00e9m \n\ndisso, o geoturismo tamb\u00e9m prev\u00ea atividades escolares e cient\u00edficas, o que pode englobar \n\noutros benef\u00edcios ecossist\u00eamicos, como o monitoramento ambiental, a constitui\u00e7\u00e3o de \n\ngeoparques e a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo monitorados. Contudo, outras \u00e1reas em \n\noutras unidades de paisagem tamb\u00e9m apresentam atrativos para o turismo rural, como a \n\nfazenda S\u00e3o Jorge e o alambique, ambos na unidade de paisagem I.  \n\nTodas as unidades de paisagem apresentam benef\u00edcios ecossist\u00eamicos \n\nrelacionados ao abastecimento e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, pois a capta\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es em \n\nsuas \u00e1reas contribui para a recarga do Aqu\u00edfero Guarani. Os benef\u00edcios ecossist\u00eamicos \n\nidentificados para cada uma das unidades de paisagem podem ser incorporados como \n\nsubs\u00eddios para a\u00e7\u00f5es de planejamento e gest\u00e3o constantes em futuras pol\u00edticas p\u00fablicas \n\n                                                           \n12 Tradu\u00e7\u00e3o livre: benef\u00edcios ecossist\u00eamicos de fatores abi\u00f3ticos. \n\n\n\n \n\n100 \n \n\nmunicipais. Assim, sugere-se um panorama das potencialidades e restri\u00e7\u00f5es de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o da terra presentes na \u00e1rea de estudo, propondo uso do solo com \u00eanfase \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do morro-testemunho de Torre de Pedra e seu entorno. \n\nEspera-se que a pesquisa auxilie o planejamento territorial do munic\u00edpio, dando \n\nsubs\u00eddios aos gestores p\u00fablicos. \u00c9 importante considerar a legisla\u00e7\u00e3o ambiental para esse \n\nplanejamento, assim como realizar um levantamento de projetos dentro da APA que \n\npossam auxiliar essa atividade. \n\n \n\nQuadro 8: Benef\u00edcios ecossist\u00eamicos das unidades de paisagem de Torre de \n\nPedra (SP). Organiza\u00e7\u00e3o: J\u00e9ssica Vieira de Faria, 2018.  \n\nUnidade de \n\npaisagem \nBenef\u00edcios ecossist\u00eamicos Recomenda\u00e7\u00f5es de uso Riscos \n\nUnidade I Fornecimento de materiais; \n\nabastecimento e capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas \n\n\u2022 Reflorestamento \n\n\u2022 Manejo da \u00e1rea de \n\nminera\u00e7\u00e3o \n\n\u2022 Atividades \n\nagr\u00edcolas \n\n\u2022 Pastagens nas \u00e1reas \n\nmenos declivosas \n\nEros\u00e3o do solo por \n\npisoteio, polui\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00f3rregos \n\nUnidade II Assist\u00eancia a preven\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\ndos solos; abastecimento e \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\n\u2022 Reflorestamento \n\n\u2022 Atividades \n\nagr\u00edcolas \n\n\u2022 Pastagens nas \u00e1reas \n\nmenos declivosas \n\nPolui\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos \n\nUnidade III Suporte \u00e0 habita\u00e7\u00e3o; \n\nabastecimento e capta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas \n\n\u2022 Reflorestamento \n\n\u2022 Atividades \n\nagr\u00edcolas \n\n\u2022 Pastagens  \n\n\u2022 Regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\ndespejo de esgoto da \u00e1rea \n\nurbana \n\nEros\u00e3o do solo por \n\npisoteio, polui\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00f3rregos \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nUnidade IV Culturais e recreativos \n\n(geoturismo); abastecimento e \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\n\u2022 Reflorestamento \n\n\u2022 Atividade agr\u00edcola  \n\n\u2022 Geoturismo \n\nEros\u00e3o do solo por \n\npisoteio, polui\u00e7\u00e3o dos \n\nc\u00f3rregos, degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmorro-testemunho \n\n  \n\n\n\n \n\n102 \n \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA partir dos estudos realizados, verificou-se que h\u00e1 pouca produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nsobre o munic\u00edpio de Torre de Pedra e seu morro-testemunho. Tamb\u00e9m foi observado \n\nque, apesar de pontual, este trabalho apresenta rela\u00e7\u00e3o com casos an\u00e1logos que podem \n\nser avaliados em conjuntura, como Torrinha (Torrinha, SP), Morro do Cuscuzeiro \n\n(Anal\u00e2ndia, SP) e outros morros testemunho (Botucatu, SP).  \n\nOs trabalhos de campo foram fundamentais para o levantamento da situa\u00e7\u00e3o \n\nambiental atual do munic\u00edpio. Observou-se atividades sem o devido planejamento, tais \n\ncomo silvicultura em interfl\u00favios, pastagens em \u00e1reas declivosas e visita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nmonitorada ao morro-testemunho Torre de Pedra (com picha\u00e7\u00f5es, lixo no entorno e sinais \n\nde degrada\u00e7\u00e3o) que contribu\u00edram para uma situa\u00e7\u00e3o de risco ambiental potencial.  \n\nO levantamento bibliogr\u00e1fico apontou que os documentos oficiais do governo \n\nest\u00e3o desatualizados, sendo que o limite da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu n\u00e3o abrange todos os atributos que a APA visa \n\nproteger na regi\u00e3o.  \n\nA discuss\u00e3o sobre a din\u00e2mica paisag\u00edstica e o potencial geoecol\u00f3gico do \n\nmunic\u00edpio contribui para a compreens\u00e3o do funcionamento das paisagens do munic\u00edpio, \n\nsob uma perspectiva sist\u00eamica que engloba as diversas esferas presentes nessa din\u00e2mica. \n\n\u00c9 importante ressaltar que a avalia\u00e7\u00e3o do potencial n\u00e3o, necessariamente, corresponde \u00e0 \n\ntend\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem.  \n\nA an\u00e1lise do mapeamento contribuiu para uma sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis sobre o munic\u00edpio, que podem auxiliar na tomada de decis\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais, al\u00e9m da elabora\u00e7\u00e3o do mapa de unidades de paisagem.  \n\nO estabelecimento das unidades de paisagem \u00e9 de suma import\u00e2ncia, uma vez que \n\nd\u00e1 subs\u00eddios para o planejamento e ordenamento territorial. Ao compreender os riscos de \n\ncada unidade de paisagem, \u00e9 poss\u00edvel planejar e organizar as atividades realizadas em \n\ncada uma delas de modo a atender tanto as necessidades de preserva\u00e7\u00e3o ambiental quanto \n\nas demandas econ\u00f4micas do munic\u00edpio. Assim, procurou-se contribuir com essa an\u00e1lise, \n\nfornecendo subs\u00eddios potenciais para a tomada de decis\u00f5es governamentais para o \n\nplanejamento do uso do solo do munic\u00edpio. \n\nApesar dessa contribui\u00e7\u00e3o, contudo, ainda seriam necess\u00e1rios outros estudos e \n\nmedidas: \n\n\n\n \n\n103 \n \n\n? Estudos socioecon\u00f4micos: uma avalia\u00e7\u00e3o da economia local e como a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do turismo poderia impactar as finan\u00e7as municipais. \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o da infraestrutura local: an\u00e1lises sobre a capacidade do \n\nmunic\u00edpio de acolher turistas, no tocante \u00e0 hospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o, entretenimento e \n\nseguran\u00e7a. \n\n? An\u00e1lises de impacto ambiental: como a atividade tur\u00edstica pode causar \n\nimpactos positivos e negativos para o munic\u00edpio.  \n\nPor fim, \u00e9 fundamental reiterar que \u00e9 necess\u00e1rio que haja a ado\u00e7\u00e3o de medidas de \n\nprote\u00e7\u00e3o ambiental no munic\u00edpio, assim como aumentar a fiscaliza\u00e7\u00e3o para o \n\ncumprimento de determina\u00e7\u00f5es ambientais existentes. Nesse sentido, al\u00e9m de contribuir \n\npara os estudos de casos an\u00e1logos, essa disserta\u00e7\u00e3o pode auxiliar o planejamento das \n\natividades do munic\u00edpio visando \u00e0 preven\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais negativos.  \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n104 \n \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\n \n\nAB\u00b4SABER, A. A Terra Paulista. In: Boletim Paulista de Geografia, n\u00ba 23, AGB S\u00e3o \n\nPaulo, 1956. \n\n \n\nAB\u00b4SABER, A. Regi\u00f5es de Circundenuda\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Cret\u00e1cea, no Planalto Brasileiro. In: \n\nBoletim Paulista de Geografia, n\u00ba 1, AGB S\u00e3o Paulo, 1949. \n\n \n\nALMEIDA, F.F.M. Fundamentos Geol\u00f3gicos do Relevo Paulista. Geologia do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, n\u00ba41, Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo, 1974. \n\n \n\nALMEIDA, F.F.M. Relevo de Cuestas na Bacia Sedimentar do Rio Paran\u00e1. In.: Boletim \n\nPaulista de Geografia, n\u00ba3, AGB S\u00e3o Paulo, 1949 \n\n \n\nAMORIM, R. R.; OLIVEIRA, R.C. As unidades de paisagem como uma categoria de \n\nan\u00e1lise geogr\u00e1fica: o exemplo do munic\u00edpio de S\u00e3o Vicente-SP. In: Sociedade &amp; \n\nNatureza, 20 (2), Uberl\u00e2ndia, 2008. P. 177-198. Dispon\u00edvel em  \n\n<http://www.scielo.br/pdf/sn/v20n2/a11v20n2.pdf> Acesso em janeiro de 2016. \n\n \n\nARQUIVO P\u00daBLICO DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO. Fotografias a\u00e9reas de \n\nPorangaba, SP, e seu distrito de Torre de Pedra. 1940 \n\n \n\nBASTIAN, O. Landscape classification in Saxony (Germany) - a tool for holistic regional \n\nplanning. In: Landscape and Urban Planning, 50, 2000. p. 145-155.   \n\n \n\nBERTALANFFY, L.V. Teoria Geral dos Sistemas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1973. \n\n \n\nBERTRAND,G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global \u2013 Esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. In: Revista \n\nRA\u2019e GA, n. 8, Curitiba, 2004. p. 141-152.  \n\n \n\nBEUNEUN, R.; OPDAM, P. When landscape planning becomes landscape governance, \n\nwhat happens to the science? In: Landscape and Urban Planning, 100. 2011. p. 324-326.  \n\n \n\nBEZERRA, A. F. Sistema de espa\u00e7os livres p\u00fablicos e \u00edndice de qualidade de \u00e1reas verdes \n\n(IQAV) da paisagem urbana de S\u00e3o Bernardo do Campo (SP). Tese de Doutorado. \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas (FFLCH). Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo, 2013. \n\n \n\nBOFETE TURISMO. Castelo/Fazenda S\u00e3o Jorge. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://bofeteturismo.tur.br/espaco-castelo-fazenda-sao-jorge>. Acesso em maio de \n\n2018.  \n\nBRASIL. LEI No 9.985, DE 18 DE JULHO DE 2000. Sistema Nacional de Unidades \n\nde Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC). 2000. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9985.htm>. Acesso em maio de 2018.  \n\n \n\nCASSETI, Valter. Geomorfologia. [S.l.]: [2005]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.funape.org.br/geomorfologia/>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\nhttps://bofeteturismo.tur.br/espaco-castelo-fazenda-sao-jorge\n\n\n \n\n105 \n \n\nCERQUEIRA, M. O. A vulnerabilidade ambiental do Territ\u00f3rio do Sisal-Bahia. Feira de \n\nSantana, 2015. 152 f. Orientadora: Jocimara Souza Britto Lob\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \n\n\u2013 Universidade Estadual de Feira de Santana.  \n\n \n\nCENTRO DE PREVIS\u00c3O DE TEMPO E ESTUDOS CLIM\u00c1TICOS (CPTEC). \n\nInstituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE). Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.cptec.inpe.br/>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nCRUZ, Leonardo de Oliveira. Historicidade do contato entre \u00edndios e n\u00e3o \u00edndios no \n\noeste paulista. In: Revista de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica da FFC, v. 6, n. 1/2/3, p. 39-45, 2006. \n\n2006. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www2.marilia.unesp.br/revistas/index.php/ric/article/viewFile/145/136>. Acesso \n\nem maio de 2018.  \n\n \n\nCOMGEO-SP. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ambiente.sp.gov.br/comgeo/> Acesso em \n\ndezembro de 2016. \n\n \n\nCONTI, J. B. Ecoturismo, Paisagem e Geografia. In Rodrigues, A. (org) Ecoturismo no \n\nBrasil. Possibilidades e limites. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2003. \n\n \n\nCORN\u00c9LIO, R. C. Fazendo possui castelo medieval. JCNET, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.jcnet.com.br/Regional/2012/01/fazenda-possui-castelo-medieval.html>. \n\nAcesso em maio de 2018. \n\nCORVALAN, S. B. Zoneamento ambiental da APA Corumbata\u00ed (SP) de acordo com \n\ncrit\u00e9rios de vulnerabilidade ambiental. Tese de Doutorado. Universidade Estadual \n\nPaulista: Rio Claro, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://repositorio.unesp.br/bitstream/handle/11449/102947/corvalan_sb_dr_rcla.pdf?se\n\nquence=1>. Acesso em maio de 2018.  \n\n \n\nDALBEM, R.P; MOURA, A.R.; JORGE, F.V.; MOROKAWA, F.V.; VALASKI, S. \n\nDelimita\u00e7\u00e3o de Unidades de Paisagem: Conceito e M\u00e9todo aplicados ao munic\u00edpio de \n\nParanagu\u00e1, PR, Brasil. In: Anais do XI Simp\u00f3sio Brasileiro de Geografia F\u00edsica Aplicada. \n\nS\u00e3o Paulo: USP, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.labs.ufpr.br/site/wp-\n\ncontent/uploads/2014/07/dalbem_anaisdecongressos_sbgfa_2005.pdf> Acesso em \n\njaneiro de 2016. \n\n \n\nDELPOUX, M. M\u00e9todos em quest\u00e3o: ecossistema e paisagem. Instituto de Geografia, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 23 p. 1974. \n\n \n\nDEPARTAMENTO NACIONAL DE PRODU\u00c7\u00c3O MINERAL (DNPM). Universo da \n\nminera\u00e7\u00e3o brasileira. Bras\u00edlia, 2007, 83 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dnpm.gov.br/dnpm/publicacoes-economia-mineral/arquivos/universo-da-\n\nmineracao-brasileira-2007>. Acesso em maio de 2018.  \n\n \n\nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA (EMBRAPA). Solos \n\nTropicais, 2018. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/solos_tropicais/arvore/CONTAG01_1_2\n\n212200611535.html>. Acesso em fevereiro de 2018.  \n\nhttps://www.jcnet.com.br/Regional/2012/01/fazenda-possui-castelo-medieval.html\nhttp://www.dnpm.gov.br/dnpm/publicacoes-economia-mineral/arquivos/universo-da-mineracao-brasileira-2007\nhttp://www.dnpm.gov.br/dnpm/publicacoes-economia-mineral/arquivos/universo-da-mineracao-brasileira-2007\n\n\n \n\n106 \n \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Decreto Estadual N\u00ba 20,960, de 8  de junho de 1983. \n\nDispon\u00edvel em : \n\n<http://licenciamento.cetesb.sp.gov.br/legislacao/estadual/decretos/1983_Dec_Est_2096\n\n0.pdf> . Acesso em junho de 2016. \n\n \n\nFARIA, J. V. de. Beleza C\u00eanica de Torre de Pedra (SP) e seu atrativo tur\u00edstico: \n\npotencialidades e fragilidades. Trabalho de Gradua\u00e7\u00e3o Individual. Departamento de \n\nGeografia da FFLCH \u2013 USP. Orientador: Jurandyr Luciano Sanches Ross. Ano: 2014.  \n\n \n\nFERREIRA, V. de O. A abordagem da paisagem no \u00e2mbito dos estudos ambientais \n\nintegrados. In: GeoTextos, vol. 6, n. 2, dez. 2010. p. 187-208. \n\n \n\nGIACOMELI, H.; AZZI, A.A. &amp; ZANARDO, A. Tipos de Silicifica\u00e7\u00e3o reconhecidos no \n\nNordeste da Bacia do Paran\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.google.com.br/search?q=TIPOS+DE+SILICIFICA%C3%87%C3%83O+\n\nRECONHECIDOS+NO+NORDESTE+DA+BACIA+DO+PARAN%C3%81&amp;oq=TIP\n\nOS+DE+SILICIFICA%C3%87%C3%83O+RECONHECIDOS+NO+NORDESTE+DA\n\n+BACIA+DO+PARAN%C3%81&amp;aqs=chrome..69i57.794j0j7&amp;sourceid=chrome&amp;esp\n\nv=210&amp;es_sm=93&amp;ie=UTF-8#>. Acesso em mar\u00e7o de 2017.  \n\n \n\nGIGLIOTTI, M. S. Zoneamento Geoambiental da regi\u00e3o da Baixada Santista- SP como \n\nsubs\u00eddio ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o das terras. Campinas, 2010. Orientador: Regina C\u00e9lia e \n\nOliveira. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. \n\n \n\nGOLLEDGE, R. G. The Nature of Geographic Knowledge. In: Annals of the Association \n\nof American Geographers, 92(1), 2002, pp. 1\u201314 \n\n \n\nGOOGLE EARTH. 2018. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.google.com.br/intl/pt-\n\nBR/earth/>. Acesso em maio de 2018.  \n\n \n\nGRAY, M.; GORDON, J.E.; BROWN, E.J. Geodiversity and the ecosystem approach: \n\nthe contribution of geoscience in delivering integrated environmental management. In: \n\nProceedings of the Geologists\u2019 Association, 124. 2013. p. 659\u2013673.  \n\n \n\nGRIESE, Juliana; MELO, Murilo Gambato. (Org.) ATLAS DA CUESTA. Botucatu: \n\nFEPAF, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://itapoty.org.br/portal/atlas-da-cuesta>. Acesso em \n\nfevereiro de 2018.  \n\n \n\nGUERRA, A.J.T. &amp; MAR\u00c7AL, M.S. Geomoforlogia Ambiental. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 2012.  \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Manual \n\nt\u00e9cnico de geomorfologia, 2\u00aa. edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: 2009.  \n\n \n\nIBGE CIDADES. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cidades.ibge.gov.br/ > Acesso em \n\nfevereiro de 2018. \n\n \n\nIBGE. IBGE mostra a nova din\u00e2mica da rede urbana brasileira. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-noticias/2013-agencia-de-\n\n\n\n \n\n107 \n \n\nnoticias/releases/13558-asi-ibge-mostra-a-nova-dinamica-da-rede-urbana-\n\nbrasileira.html> Acesso em maio 2018. \n\n \n\nINSTITUTO GEOL\u00d3GICO. Projetos Monumentos Paulistas. Secretaria do Verde e do \n\nMeio Ambiente, S\u00e3o Paulo, 2010.  \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n(IPT) \u2013 Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981.  \n\n \n\nINSTITUTO FLORESTAL. APAs  Estaduais. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://fflorestal.sp.gov.br/unidades-de-conservacao/apas/ > Acesso em mar\u00e7o de 2014.  \n\n \n\nLIMA, A.C.G. (Coord.) Invent\u00e1rio da Oferta Tur\u00edstica. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Turismo, \n\n2011. 38p.  \n\n \n\nMARTINELLI, M; PEDROTTI, F. A cartografia das unidades de paisagem: quest\u00f5es \n\nmetodol\u00f3gicas. In: Revista do Departamento de Geografia. N\u00b014. FFLCH-USP, S\u00e3o \n\nPaulo, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.usp.br/rdg/article/viewFile/47311/51047> Acesso em janeiro de \n\n2016. \n\n \n\nMATEO-RODRIGUEZ, J. Geografia de los paisajes. UC, 2000.  \n\n \n\nMATEO-RODRIGUEZ, J.; SILVA, CAVALCANTI, A.P. Geoecologia da Paisagem, \n\numa vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. 2. ed. Fortaleza: UFC Edi\u00e7\u00f5es, 2007. p. \n\n222. \n\n \n\nMATEO-RODRIGUEZ, J.M.., SILVA, E.V. A classifica\u00e7\u00e3o das paisagens a partir de \n\numa vis\u00e3o geossist\u00eamica. In: Mercator - Revista de Geografia da UFC, ano 01, n\u00famero \n\n01. Fortaleza: UFC, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/198/164> Acesso em ago. \n\n2016.  \n\n \n\nMESSIAS, C.G.; FERREIRA, M.C. Aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nFuzzy para o mapeamento da fragilidade do terreno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de ravinas \n\nno Parque Nacional da Serra da Canastra. In: Revista Ra\u2019e Ga. Curitiba, v.39, p. 111-127, \n\nAbr/2017. \n\n \n\nMONTEIRO, C.A.F. Geossistemas: a hist\u00f3ria de uma procura. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n2000, 128p. \n\n \n\nNASCIMENTO, M. A. L. do; RUCHKYS, U. A.; MANTESSO-NETO, V. \n\nGeodiversidade, Geoconserva\u00e7\u00e3o e Geoturismo \u2013 trin\u00f4mio importante para a prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio geol\u00f3gico. S\u00e3o Paulo: Sociedade Brasileira de Geologia, 2008.  \n\n \n\nNEWSOME, D. &amp; DOWLING, R.K. Geotourism: The Tourism of Geology and \n\nLandscape. Woodeaton, Oxford: Goodfellow Pub., 2010. \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n \n\nNEWSOME, D.; DOWLING, R.; LEUNG, Y. The nature and management of \n\ngeotourism: A case study of two established iconic geotourism destinations. In: Tourism \n\nManagement Perspectives. 2012. p. 19-27.   \n\n \n\nNOVAES, C. A.; Turismo Rural e Agroturismo Diferenciados de Turismo em Espa\u00e7o \n\nRural: uma proposta. In:_____. Turismo no Espa\u00e7o Rural: enfoques e perspectivas. S\u00e3o \n\nPaulo: ROCA, 2006. Cap. 21, p. 280-291 \n\n \n\nNUCCI, J. Metodologia para determina\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental urbana. In: Revista do \n\nDepartamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: Departamento de Geografia da USP, 1998. p 209-\n\n224.Dispon\u00edvel em: http://www.revistas.usp.br/rdg/article/viewFile/53740/57703 \n\n \n\nOLIVEIRA, R. A. R. N. de . Arenitos silicificados das Forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia e Botucatu \n\nno Estado de S\u00e3o Paulo: processos geradores e aspectos geomorfol\u00f3gicos associados.  \n\nOrientador: Paulo C. Gianini. Trabalho de Formatura, Instituto de Geoci\u00eancias, S\u00e3o \n\nPaulo: 2001. \n\n \n\nPISSINATI, Mariza C.; ARCHELA, Rosely S. Geossistema territ\u00f3rio e paisagem \u2013 \n\nm\u00e9todo de estudo da paisagem rural sob a \u00f3tica betrandiana. In: Geografia - v. 18, n. 1, \n\njan./jun. 2009 \u2013 Universidade Estadual de Londrina, Departamento de Geoci\u00eancias. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/geografia/article/view/2445>. \n\nAcesso em dez. 2017.  \n\n \n\nPRALONG, J.P. A method for assessing tourist potential and use of geomorphological \n\nsites. In: G\u00e9omorphologie: relief, processus, environnment, vol. 11, n\u00b03. Fran\u00e7a, 2005. p. \n\n189-196.   \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE TORRE DE PEDRA, S\u00c3O PAULO. Dispon\u00edvel em: \n\n&lt;http://www.torredepedra.sp.gov.br/>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nRIBEIRO, R.R.; GUEDES, A.C.M.; SABBADINI, M.F. Projeto Monumentos \n\nGeol\u00f3gicos do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.igeologico.sp.gov.br/downloads/poster/11SGS_Ribeiro.pdf>. Acesso em \n\njaneiro de 2016.  \n\n \n\nROSS, J. L. S. Geomorfologia, ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1990. \n\n(Cole\u00e7\u00e3o Repensando a Geografia).  \n\n \n\nROSS, J. L. S. O registro cartogr\u00e1fico dos fatos geom\u00f3rficos e a quest\u00e3o da taxionomia \n\ndo relevo. Revista do Departamento de Geografia da USP. S\u00e3o Paulo: n. 6. 1992. 17-29p. \n\n \n\nROSS, J.L.S. &amp; MOROZ, I. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, 1 :50.000. \n\nInstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 IPT, SP, 1997. \n\n \n\nROSS, J.L.S. &amp; MOROZ, I. Mapa Geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo, In: Revista \n\ndo Departamento de Geografia. S\u00e3o Paulo: USP, 1996. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.revistas.usp.br/rdg/article/view/53703>. Acesso em fevereiro de 2018.  \n\n \n\nROSS, J.L.S. An\u00e1lise Emp\u00edrica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e Antropizados. \n\nIn: Revista do Departamento de Geografia. N\u00b08. FFLCH-USP, S\u00e3o Paulo, 1994. \n\nhttp://www.uel.br/revistas/uel/index.php/geografia/article/view/2445\n\n\n \n\n109 \n \n\n \n\nROSS, J.L.S. Geomorfologia Ambiente e Planejamento (3a. Reimpress\u00e3o).  S\u00e3o Paulo : \n\nContexto, 2010.  \n\n \n\nROSSI, M. Mapa pedol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: revisado e ampliado. S\u00e3o Paulo: \n\nInstituto Florestal, 2017, V.1, 118p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://iflorestal.sp.gov.br/files/2017/11/MAPA-\n\nPEDOLOGICO_SP_ROSSI_2017.pdf>. Acesso em maio de 2018.  \n\nRUBAN, D.A. Geotourism \u2014 A geographical review of the literature. In: Tourism \n\nManagement Perspectives. 2015. p. 1-15.  \n\n \n\nS.O.S CUESTA DE BOTUCATU. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed, Botucatu, \n\nTejup\u00e1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.soscuesta.org.br/apa_botucatu.htm> Acesso em \n\njulho de 2016. \n\n \n\nS\u00c1NCHEZ, L. E. Avalia\u00e7\u00e3o de impacto ambiental: conceitos e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: \n\nOficina de textos, 2013.  \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. SMA. FF. Plano de Manejo da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental Corumbata\u00ed, \n\nBotucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Volume 1. S\u00e3o Paulo, abril de 2011. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://arquivos.ambiente.sp.gov.br/fundacaoflorestal/2016/03/Volume-1-\n\nDiagn%C3%B3stico.pdf>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nS\u00c3O PAULOa. SMA. FF. Plano de Manejo da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nCorumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1 \u2013 Per\u00edmetro Botucatu. Volume 2. S\u00e3o Paulo, abril de \n\n2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://s.ambiente.sp.gov.br/fundacaoflorestal/planos-\n\nmanejo/concluidos/apa-botucatu/volume2.pdf>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL-CRPM .  Geodiversidade do Brasil. 2008. \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/media/geodiversidade_brasil.pdf> Acesso em \n\ndezembro de 2017.  \n\n \n\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL - CPRM. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo 1: 750.000. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.cprm.gov.br/publique/Geologia/Geologia-Basica/Cartografia-Geologica-\n\nRegional-624.html>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n  \n\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL \u2013 CPRM a. Breve descri\u00e7\u00e3o das unidades \n\nlitoestratigr\u00e1ficas aflorantes no estado de S\u00e3o Paulo. Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo 1: 750.000. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://rigeo.cprm.gov.br/xmlui/bitstream/handle/doc/2966/breve_descri%C3%A7%C3%\n\nA3o_unidades.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y>. Acesso em fevereiro de 2018. \n \n\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL - CPRM. GeoWebApp. 2018. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://geowebapp.cprm.gov.br/ViewerWEB/>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nSERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL - CPRM. Geodiversidade. 2016.  \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/Gestao-Territorial/Geodiversidade-\n\n162>. Acesso em dezembro de 2017. \n\nhttp://iflorestal.sp.gov.br/files/2017/11/MAPA-PEDOLOGICO_SP_ROSSI_2017.pdf\nhttp://iflorestal.sp.gov.br/files/2017/11/MAPA-PEDOLOGICO_SP_ROSSI_2017.pdf\nhttp://iflorestal.sp.gov.br/files/2017/11/MAPA-PEDOLOGICO_SP_ROSSI_2017.pdf\nhttp://geowebapp.cprm.gov.br/ViewerWEB/\n\n\n \n\n110 \n \n\n \n\nSILVA, F.R. Tectonismo Gerador do Alto Estrutural de Torre de Pedra, Bacia do Paran\u00e1, \n\nSP. Orientador: Cl\u00e1udio Riccomini. Trabalho de Formatura-Instituto de Geoci\u00eancias da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n \n\nSILVAa, I. X. Gest\u00e3o das \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u2013 APAs \u2013 no estado de S\u00e3o \n\nPaulo: estudo e avalia\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, USP, 2006, 199 p. \n\n \n\nSOTO, S.; PINT\u00d3, J. Delineation of natural landscape units for Puerto Rico. In: Applied \n\nGeography, 30. 2010. p. 720\u2013730.  \n\n \n\nSP\u00d6RL, C. An\u00e1lise de fragilidade ambiental relevo-solo com aplica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas modelos \n\nalternativos nas altas bacias do rio Jaguari-Mirim, Ribeir\u00e3o do Quartel e Ribeir\u00e3o da \n\nPrata. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Orientador: Prof. Dr. Jurandyr Luciano Sanches Ross. \n\nFFLCH: Departamento de Geografia, 2001.  \n\n \n\nT\u00c1VORA,G.S.G.; TURETTA, A.P.D. An approach to map landscape functions in \n\nAtlantic Forest\u2014 Brazil. In: Ecological Indicators, 71. 2016. p. 557\u2013566.  \n\n \n\nTORRE DE PEDRA. Site da Prefeitura Municipal de Torre de Pedra, 2018. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;http://www.torredepedra.sp.gov.br/>. Acesso em fevereiro de 2018. \n\n \n\nTRICART, Jean. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: Superintend\u00eancia dos Recursos Naturais \n\ne Meio Ambiente (SUPREN), 1977. \n\n \n\nUNICAMP \u2013 Banco de dados do Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas \n\naplicadas a Agricultura \u2013 Munic\u00edpios Paulistas. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima_muni_613.html> Acesso em \n\nnovembro de 2016. \n\n \n\nVALE, C.C. Teoria Geral do Sistema: hist\u00f3rico e correla\u00e7\u00e3o com a Geografia e o Estudo \n\nda Paisagem. In: Entre-Lugar, Dourados, MS, ano 3, n.6, p 85-108, 2012 \n\n \n\nWILLEMEN, L.; VERBURGA, P.H.; HEINB, L.; van MENSVOORTA, M.E.F. Spatial \n\ncharacterization of landscape functions. In: Landscape and Urban Planning, 88. 2008. p. \n\n34\u201343. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n111 \n \n\nANEXO I \n \n\nFicha de Trabalho de Campo - Torre de Pedra/SP \nRegistro N\u00ba:_______ \n\nData____________________________________________________Hor\u00e1rio______________ \nCoordenadas UTM \n___________________________________________________Altimetria_____________ \nCondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas : \n____________________________________________________________________________\n____________________________________________________________________________\n__________________________ \n \nCaracter\u00edsticas do local \nRelevo \n\n Colinas topos convexos.  \n\n Escarpas \u00edngremes/cuestas \n\n Morros \n\n Outros: \n__________________________________________________________________\n________ \n\n \nPedologia \n\n Argissolos \n\n Dep\u00f3sitos arenosos \n\n Afloramento rochoso \n\n Latossolos \n\n \nCobertura vegetal e uso do solo \n\n Mata prim\u00e1ria \n\n Mata secund\u00e1ria \n\n Pastagem \n\n Agricultura \n\n Outros:_____________________________________________________________\n_____________ \n\n \nObserva\u00e7\u00f5es \n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________ \n\n\n\tPaisagens de Torre de Pedra (SP): avalia\u00e7\u00e3o do potencial geoecol\u00f3gico das paisagens e subs\u00eddios ao planejamento territorial\n\tAGRADECIMENTOS\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLista de figuras\n\tLista de quadros\n\tLista de fluxogramas\n\tLista de mapas\n\tLista de abrevia\u00e7\u00f5es\n\tSum\u00e1rio\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Objetivos\n\n\t2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA\n\t3. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICA\n\t3.1 Unidades de paisagem\n\t3.2 Benef\u00edcios ecossist\u00eamicos\n\t3.3 Geoturismo\n\n\t4. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS E OPERACIONAIS\n\t4.1 Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo\n\n\t5. RESULTADOS\n\t5. 1 Avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual da \u00e1rea de estudo\n\t5.1.a Avalia\u00e7\u00e3o do plano de manejo da APA Corumbata\u00ed, Botucatu e Tejup\u00e1\n\n\t5.2 Trabalho de campo\n\t5.2.a Primeiro trabalho de campo\n\t5.2.b Segundo trabalho de campo\n\n\t5. C MAPEAMENTO S\u00cdNTESE\n\t5.C.1 Crit\u00e9rios para delimita\u00e7\u00e3o das unidades de paisagem\n\t5.C.1a Mapas de suporte: geologia\n\t5.C.1b Mapas de suporte: geomorfologia\n\t5.C.1c Mapas de suporte: pedologia\n\t5.C.1d Cobertura: Mapa de uso do solo e abrang\u00eancia da APA\n\n\t5.C.2 Mapeamento s\u00edntese\n\n\t6. DISCUSS\u00c3O\n\t7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\t8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\tANEXO I"}]}}}