{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18182"}, {"@name": "filename", "#text": "25028_TiagoAlexandreSilvaZenarodoPradoREVISADA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "TIAGO ALEXANDRE SILVA ZENARO DO PRADO \n\n \n\n \n\nREURBANIZA\u00c7\u00c3O DA FAVELA DO REAL PARQUE EM S\u00c3O PAULO: UM \n\nOLHAR SOBRE IMPACTOS E POSSIBILIDADES DO PROCESSO DE \n\nREESTRUTURA\u00c7\u00c3O URBANA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\n\n\nReurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque em S\u00e3o Paulo: um olhar \n\nsobre impactos e possibilidades do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana  \n\n \n\n \n\n \n\nTiago Alexandre Silva Zenaro Do Prado \n\n \n\nReurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque em S\u00e3o Paulo: \n\num olhar sobre impactos e possibilidades do processo \n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o urbana  \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nAmbiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade, da Faculdade de \n\nSa\u00fade P\u00fablica, da Universidade de S\u00e3o Paulo, para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancias. \n\nOrientadora: Prof.\u00aa Dr.\u00aa Gabriela Marques Di Giulio \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2017 \n\nVERS\u00c3O REVISADA \n\n \n\n\n\n\u00c9 expressamente proibida a comercializa\u00e7\u00e3o deste documento, tanto na sua forma \n\nimpressa como eletr\u00f4nica. Sua reprodu\u00e7\u00e3o, total ou parcial, \u00e9 permitida exclusivamente \n\npara fins acad\u00eamicos e cient\u00edficos, desde que na reprodu\u00e7\u00e3o figure a identifica\u00e7\u00e3o do \n\nautor, t\u00edtulo, institui\u00e7\u00e3o e ano da disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o da Publica\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7o de Documenta\u00e7\u00e3o XXXX \n\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrado, Tiago Alexandre Silva Zenaro do \n\nReurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque em S\u00e3o Paulo: uma an\u00e1lise sobre possibilidades e \n\nimpactos da reestrutura\u00e7\u00e3o urbana para a localidade. Prof.\u00aa Dr.\u00aa Gabriela Marques Di \n\nGiulio (orientadora) \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 2017. \n\nN\u00ba fls. 122 f.: il.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, 2017 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRADO, Tiago Alexandre Silva Zenaro do. \n\nReurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque em S\u00e3o Paulo: \n\num olhar sobre impactos e possibilidades do processo \n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o urbana \u2013 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2017. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O (DISSERTA\u00c7\u00c3O) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a todos aqueles que sempre acreditaram em mim, que nunca me \n\nabandonaram, nem viraram as costas nos momentos mais dif\u00edceis. Gra\u00e7as a voc\u00eas eu segui e \n\nsigo em frente e essa conquista n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 minha, mas de todos n\u00f3s. Muito obrigado. \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o a todos que, de qualquer forma, contribu\u00edram para esta pesquisa, acreditando no meu \n\npotencial e investindo em mim. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica pela oportunidade que me foi dada, aos professores \n\npelas sugest\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es durante as disciplinas e nas conversas informais e aos \n\nfuncion\u00e1rios por todo aux\u00edlio ao longo desta jornada. \n\nUm agradecimento especial \u00e0 minha orientadora, Prof\na\n. Dr\n\na\n.\n \nGabriela Marques Di Giulio, pela \n\nimport\u00e2ncia e compet\u00eancia em sua orienta\u00e7\u00e3o, trazendo para o di\u00e1logo outras \u00e1reas de \n\nconhecimento, enriquecendo a pesquisa e tornando-a sempre mais desafiadora. Voc\u00ea \n\npossibilitou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, obrigado pela contribui\u00e7\u00e3o, amizade e paci\u00eancia. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 Prof\na\n. Dr\n\na\n. Maria da Penha Vasconcellos, por ter me recebido quando \n\ncheguei e por ter me ajudado nos primeiros passos na FSP. \n\nAgrade\u00e7o aos membros da banca examinadora de qualifica\u00e7\u00e3o do projeto, Prof. Dr. Eduardo \n\nJos\u00e9 Marandola Junior e Prof\na\n. Dr\n\na\n. Helena Ribeiro, pelas contribui\u00e7\u00f5es e apontamentos \n\nnecess\u00e1rios, colaborando para a profundidade desta disserta\u00e7\u00e3o, sendo fundamentais para a sua \n\nconclus\u00e3o. Agrade\u00e7o mais uma vez aos professores pela participa\u00e7\u00e3o na banca examinadora da \n\ndefesa, juntamente com o Prof. Dr. Eduardo Soares de Macedo. \n\n\u00c0 Mariana Silveira, por estar presente desde o princ\u00edpio, trazendo contribui\u00e7\u00f5es para a pesquisa, \n\ndando dicas, incentivando e me fazendo compreender por onde tra\u00e7ar os meus caminhos, \n\ntrazendo palavras positivas e nunca permitindo que eu perdesse o foco. \n\nAgrade\u00e7o aos moradores do Real Parque que, de forma t\u00e3o carinhosa, me receberam todas \u00e0s \n\nvezes durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, foram sol\u00edcitos em todos os pedidos e contribu\u00edram de \n\nforma singular para a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Em especial agrade\u00e7o \u00e0 Dona Inerci (Nell), pois \n\nsem ela este trabalho n\u00e3o teria sido realizado, voc\u00ea foi essencial para o desenvolvimento desta \n\npesquisa. \u00c0 Layne e ao Victor, pelo tempo comigo, por me ajudarem a organizar reuni\u00f5es, \n\ncontatar moradores, organizar a log\u00edstica e doarem seu tempo para que fosse poss\u00edvel esta etapa. \n\nSem voc\u00eas n\u00e3o seria poss\u00edvel a pesquisa. Agrade\u00e7o aos outros moradores que tamb\u00e9m \n\ncontribu\u00edram com as pesquisas e dispuseram tempo e paci\u00eancia, pensando sempre em melhorar \n\nsua comunidade. Muito obrigado. \n\n\n\nAos meus amigos que me apoiaram e sempre se preocuparam com o andamento da pesquisa e \n\nentenderam a aus\u00eancia nos finais de semana e feriados, tornando a vida social mais apertada \n\nmas sempre com palavras de incentivo e carinho. \n\nAos queridos, Patr\u00edcia, Tom, Rog\u00e9rio, Uelinton e Leandro por sempre acreditarem em mim, \n\ntrazendo palavras de incentivo e confiando no meu trabalho e potencial. \n\n\u00c0 PHS-11, por sempre acreditar em mim e fazendo com que todo o processo fosse mais leve e \n\nproveitoso. \n\n\u00c0 Flavia, por sempre me apoiar, trazendo palavras de incentivo e colaborando em tudo.  \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Mara, e ao meu av\u00f4, Jos\u00e9, pela participa\u00e7\u00e3o neste tempo de curso, sempre com \n\npalavras de carinho e torcida, assim como a toda fam\u00edlia pelo carinho. \n\nE a Deus, por permitir que eu esteja nos melhores lugares, com as melhores pessoas e sempre \n\nme dando a capacidade de supera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\nPRADO, Tiago Alexandre Silva Zenaro do. Reurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque em S\u00e3o \n\nPaulo: um olhar sobre impactos e possibilidades do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana. \n\n2017. 115 F. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 2017. \n\n \n\nNo Brasil a expans\u00e3o urbana, como um componente fundamental das mudan\u00e7as estruturais na \n\nsociedade brasileira, ocorreu de forma mais intensa na segunda metade do s\u00e9culo XX, entre os \n\nanos de 1950 e 1970. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, baseado na terra como mercadoria e \n\nacompanhado por uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, trouxe diversos problemas para boa parte das \n\ncidades brasileiras, com ocupa\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de rios e encostas, lan\u00e7amentos de res\u00edduos em \n\ncursos d\u2019\u00e1gua e terrenos vazios, saneamento b\u00e1sico insuficiente, habita\u00e7\u00f5es insalubres, tr\u00e2nsito, \n\nru\u00eddo e polui\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, a cidade mais populosa do pa\u00eds e o principal centro financeiro, \n\ncorporativo e mercantil da Am\u00e9rica do Sul, \u00e9 representativa desse processo. Estudos focados na \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da cidade revelam que a din\u00e2mica de expans\u00e3o da metr\u00f3pole tem provocado um \n\nprocesso de concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas perif\u00e9ricas, mas tamb\u00e9m em \n\nlocalidades que concentram bols\u00f5es de pobreza e abrigam popula\u00e7\u00f5es de baixa renda, com \n\nprocessos de ocupa\u00e7\u00e3o por atividades irregulares, como invas\u00f5es, favelas e loteamentos \n\nclandestinos. Exemplo de uma dessas \u00e1reas \u00e9 a antiga favela do Real Parque, situada no bairro \n\ndo Real Parque, um dos cinco bairros que comp\u00f5em o distrito do Morumbi, na subprefeitura do \n\nButant\u00e3, e considerada uma \u00e1rea de risco e que passou recentemente por um processo de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o. Pelas suas especificidades, esse territ\u00f3rio \u00e9 um estudo de caso ilustrativo para \n\npensar os contrastes da megacidade, os impactos da urbanidade (ou da sua falta), a conforma\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pelos seus moradores e os poss\u00edveis \n\ndelineamentos de processos de reurbaniza\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a presente disserta\u00e7\u00e3o apresenta e \n\ndiscute resultados de uma pesquisa que teve como objetivo geral compreender, na perspectiva \n\ndos moradores, as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o nesta localidade, \n\nque teve in\u00edcio em 2008 e seguiu at\u00e9 2016, com a entrega dos \u00faltimos condom\u00ednios. Como \n\nobjetivos espec\u00edficos, buscou-se investigar as caracter\u00edsticas dessa localidade, particularmente \n\nantes do in\u00edcio da reurbaniza\u00e7\u00e3o; identificar percep\u00e7\u00f5es dos moradores sobre o local onde vivem \n\ne condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidades; e compreender, a partir das suas narrativas, como as mudan\u00e7as \n\nrelacionadas ao novo empreendimento t\u00eam impactado o cotidiano da comunidade. Por meio de \n\npesquisa documental e pesquisa de campo, o estudo partiu da hip\u00f3tese de que enquanto os riscos \n\ngeol\u00f3gicos foram minimizados e/ou se tornaram inexistentes, outros problemas e condi\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade passaram a ganhar maior visibilidade e proje\u00e7\u00e3o para os moradores. \n\nPalavras-chave: Urbaniza\u00e7\u00e3o, Real Parque, vulnerabilidade, identidade, qualidade de vida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nPRADO, Tiago Alexandre Silva Zenaro do. Reurbanization of the favela Real Parque, S\u00e3o \n\nPaulo: a look at impacts and possibilities of urban restructuring process. 2017. 115 F. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2017. \n\nIn Brazil, urban expansion, as a fundamental component of structural changes in Brazilian \n\nsociety, occurred more strongly in the second half of the twentieth century, between the 1950s \n\nand 1970s. The urbanization process, based on land as a commodity, and accompanied by a \n\ndisorderly occupation brought diverse problems for most Brazilian cities, with occupations in \n\nrivers and slopes, waste streams in empty water and land, insufficient basic sanitation, \n\nunhealthy housing, traffic, noise and pollution. S\u00e3o Paulo, the most populous city in the country \n\nand the main financial, corporate and mercantile center of South America, is representative of \n\nthis process. Studies focused on the urbanization of the city reveal that the dynamics of \n\nmetropolis\u2019 expansion has provoked a process of concentration of low income population in \n\nperipheral areas, but also in localities that concentrate pockets of poverty and shelter low \n\nincome populations, with processes of occupation by irregular activities such as invasions, \n\nfavelas and clandestine settlements. An example of one of these areas is the former Real Parque \n\nfavela, located in the neighborhood of Real Parque - one of the five neighborhoods that \n\ncompose the Morumbi district, in the region of Butant\u00e3 -, and considered a risk area , which has \n\nrecently undergone a process of reurbanization. For its specificities, this territory is an \n\nillustrative case study to think about the contrasts of the megacity, the impacts of urbanity (or its \n\nlack), the conformation of areas of irregular occupation and the relations established by its \n\nresidents, and possible delineations of processes of reurbanization. This dissertation presents \n\nand discusses results of a study that seeks to understand, from the perspective of the residents, \n\nthe potentialities and limitations of the reurbanization process in this locality, which initiated in \n\n2008 and continued until 2016, with the delivery of recent condominiums. This study also \n\nseeks: (i) to investigate the characteristics of this locality, particularly before the beginning of \n\nthe reurbanization; (ii) to identify residents\u2019 perceptions of this place and conditions of \n\nvulnerability; (iii) to understand, from their narratives, how the changes related to the new \n\nenterprise have affected the daily life of the community. Through documentary research and \n\nfield research, the study is based on the hypothesis that while geological risks were minimized \n\nand/or became non-existent, other problems and conditions of vulnerability started to gain \n\ngreater visibility and projection for the residents. \n\nKeywords: Urbanization, Real Parque, vulnerability, identity, quality of life. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS \n\n \n\nBNH \u2013 Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nCEM \u2013 Centro de Estudos da Metr\u00f3pole \n\nCNPJ \u2013 Cadastro Nacional de Pessoas Jur\u00eddicas \n\nCOHAB \u2013 Companhia Metropolitana de Habita\u00e7\u00e3o \n\nEIA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental \n\nEMPLASA \u2013 Empresa Paulista de Planejamento Metropolitano \n\nESF \u2013 Estrat\u00e9gia Sa\u00fade da Fam\u00edlia \n\nFAPESP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFAU \u2013 Faculdade de Arquitetura e Urbanismo \n\nFSP/USP \u2013 Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nFUNDAP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo \n\nIBGE \u2013 Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICE \u2013 Instituto de Cidadania Empresarial \n\nIEE/USP \u2013 Instituto de Energia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nINFOCIDADE \u2013 Endere\u00e7o para consultas de dados sobre a Cidade de S\u00e3o Paulo \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nONG \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Governamental \n\nONU \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nONU-HABITAT \u2013 Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Assentamentos Humanos \n\nPNRS \u2013 Pol\u00edtica Nacional de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nPROVER \u2013 Programa de Urbaniza\u00e7\u00e3o e Verticaliza\u00e7\u00e3o de Favelas \n\n\n\nRIMA \u2013 Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental \n\nRMBS \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana da Baixada Santista \n\nRMC \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas \n\nRMSP \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\nRMVP-LN \u2013 Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do Para\u00edba e Litoral Norte \n\nSEHAB \u2013 Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o \n\nSEHAD \u2013 Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Social \n\nSPTRANS \u2013 S\u00e3o Paulo Transportes \n\nUBS \u2013 Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade \n\nUPA \u2013 Unidade de Pronto Atendimento \n\nZEIS \u2013 Zonas Especiais de Interesse Social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE IMAGENS \n\n \n\nImagem 1: Foto antiga do bairro e do est\u00e1dio do Morumbi na d\u00e9cada de 1950 \n\nImagem 2: Destaque da \u00e1rea na qual foi implementado o projeto de constru\u00e7\u00e3o dos \n\ncondom\u00ednios \n\nImagem 3: Mapa com os limites das glebas \n\nImagem 4: Imagem do projeto de substitui\u00e7\u00e3o dos barracos existentes por conjuntos \n\nhabitacionais, em um total de 1.135 apartamentos \n\nImagem 5: Mapeamento das institui\u00e7\u00f5es existentes na regi\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1: Mapa da \u00e1rea do Real Parque: 1952 \n\nMapa 2: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1930-1949 \n\nMapa 3: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1950-1962 \n\nMapa 4: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1993-2002 \n\nMapa 5: Localiza\u00e7\u00e3o do Real Parque, no distrito do Morumbi \n\nMapa 6: Localiza\u00e7\u00e3o do Real Parque \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1: Situa\u00e7\u00e3o habitacional em 2008 \n\nTabela 2: Tempo de moradia \n\nTabela 3: Composi\u00e7\u00e3o familiar \n\nTabela 4: Renda familiar \n\nTabela 5: Resultados da pesquisa conduzida pelo Projeto Casulo em 2004 sobre problemas \n\nsocioecon\u00f4micos na localidade \n\nTabela 6: Reuni\u00f5es com moradores da comunidade (tr\u00eas reuni\u00f5es ao longo de 2015 e 2016) \n\nTabela 7: Entrevistas individuais (entrevistas realizadas ao longo de 2015 e 2016) \n\nTabela 8: Grupo focal misto (grupo focal misto realizado em 10 de Jul. 2016) \n\nTabela 9: Grupo focal de jovens (grupo focal de jovens realizado em 04 de Set. 2016) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O.......................................................................................................................... 18 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O............................................................................................................................... 20 \n\nCAP\u00cdTULO 1: O CASO REAL PARQUE.................................................................................... 32 \n\n     1.1. \u00c1REA DE ESTUDO........................................................................................................... 42 \n\n     1.2. OS EFEITOS DO PROJETO DE REURBANIZA\u00c7\u00c3O..................................................... 56 \n\nCAP\u00cdTULO 2: ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA..................................................................... 58 \n\n     2.1. O PROCESSO DA PESQUISA.......................................................................................... 63 \n\nCAP\u00cdTULO 3: RESULTADOS DA PESQUISA........................................................................... 67 \n\n     3.1. O ANTES E O DEPOIS \u2013 MUDAN\u00c7AS NAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE \n\nVULNERABILIDADE................................................................................................................... \n\n67 \n\n     3.2. LUGAR, PERTENCIMENTO E IDENTIDADE............................................................... 89 \n\n     3.3. DEMANDAS E NECESSIDADES PARA MELHORAR A QUALIDADE DE VIDA \n\nDOS MORADORES....................................................................................................................... \n\n100 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................................................................................... 106 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS............................................................................................ 109 \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\nEscolhi como gradua\u00e7\u00e3o a Geografia, pois sempre tive interesse em entender as \n\ndin\u00e2micas de funcionamento do mundo, as intera\u00e7\u00f5es sociais, as rela\u00e7\u00f5es do homem \n\ncom o meio ambiente e a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Algo que sempre me encantou na \n\nGeografia foi a possibilidade de ter uma vis\u00e3o mais ampla dos processos que conduzem \n\no desenvolver da sociedade. No meu trabalho de conclus\u00e3o de curso, optei pelo enfoque \n\nna \u00e1rea de Climatologia mesclado \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e meu tema da pesquisa foi a tend\u00eancia \n\nao aquecimento global antr\u00f3pico, com uma an\u00e1lise de seis livros did\u00e1ticos de Geografia \n\ndo Ensino Fundamental.  \n\nComo Ge\u00f3grafo, tenho buscado a intera\u00e7\u00e3o dos diversos saberes e a \n\ninterdisciplinaridade para compreender os aspectos reprodutores do espa\u00e7o. Como \n\ndestaca Eric Dardel: \u201cA geografia n\u00e3o designa uma concep\u00e7\u00e3o indiferente ou isolada, \n\nela s\u00f3 trata do que me importa ou do que me interessa no mais alto grau: minha \n\ninquieta\u00e7\u00e3o, minha preocupa\u00e7\u00e3o, meu bem-estar, meus projetos, minhas liga\u00e7\u00f5es. A \n\nrealidade geogr\u00e1fica \u00e9, para o homem, ent\u00e3o, o lugar onde ele est\u00e1, os lugares da sua \n\ninf\u00e2ncia, o ambiente que atrai sua presen\u00e7a. Terras em que ele pisa ou onde ele trabalha, \n\no horizonte do seu vale ou a sua rua, o seu bairro, seus deslocamentos cotidianos atrav\u00e9s \n\nda cidade\u201d (DARDEL, 2011, p. 33). \n\nEssa busca reflete tamb\u00e9m na minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, na escolha do objeto \n\nde estudo desta disserta\u00e7\u00e3o e na minha carreira profissional como professor, buscando \n\ncompreender as modifica\u00e7\u00f5es advindas com o incremento da globaliza\u00e7\u00e3o e as \n\nmudan\u00e7as nas estruturas dentro de uma cidade como S\u00e3o Paulo.  \n\nAntes de ingressar no mestrado, tive a oportunidade de realizar uma p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o latu sensu no Instituto de Energia e Ambiente IEE/USP em Gest\u00e3o ambiental \n\ne neg\u00f3cios no setor energ\u00e9tico, visto a crescente necessidade pela busca de alternativas \n\nem sanar problemas ambientais relacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e encontrar novas \n\npossibilidades de gera\u00e7\u00e3o de energia limpa. O trabalho apresentado neste curso \n\nenvolveu uma an\u00e1lise sobre o potencial de biog\u00e1s n\u00e3o aproveitado na mesorregi\u00e3o do \n\nSul da Bahia como instrumento de fomento \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de \n\nRes\u00edduos S\u00f3lidos (PNRS). O tema me levou a questionar o quanto a sociedade n\u00e3o se \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\npreocupa (ou se preocupa pouco) em evitar algumas situa\u00e7\u00f5es, mas sempre busca \n\nalternativas para melhorar o que foi comprometido pela falta de planejamento, no caso, \n\no destino do res\u00edduo gerado e um poss\u00edvel reaproveitamento em outros setores.  \n\n Com o intuito de continuar a ampliar minhas \u00e1reas de conhecimento e a \n\ncompreens\u00e3o das modifica\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o pelo homem, me interessei pela Faculdade de \n\nSa\u00fade P\u00fablica, visto que \u00e9 uma escola que foca na interdisciplinaridade, valorizando os \n\ndiversos olhares dos estudantes que ali ingressam. No Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAmbiente, Sa\u00fade e Sustentabilidade (mestrado profissional), fui apresentado \u00e0 minha \n\norientadora, jornalista, mestre em Pol\u00edtica Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica e doutora em \n\nAmbiente e Sociedade, que havia iniciado um estudo na comunidade do Real Parque \n\n(subprefeitura do Butant\u00e3, S\u00e3o Paulo), no \u00e2mbito do Projeto de Pesquisa \u201cClima, \n\nambiente urbano e qualidade de vida: um estudo sobre riscos e sustentabilidade na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo\u201d, financiado pela Fapesp\n1\n. No escopo desse projeto, delineamos \n\nque a minha pesquisa focaria na compreens\u00e3o do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o dessa \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, incluindo quest\u00f5es de percep\u00e7\u00e3o de risco, vulnerabilidade e qualidade \n\nde vida na perspectiva dos moradores. \n\nOs resultados obtidos nestes pouco mais de dois anos de pesquisa s\u00e3o \n\ncompartilhados nas p\u00e1ginas seguintes. Com estes apontamentos e an\u00e1lises, espero \n\ncontribuir com o debate atual sobre cidades e reurbaniza\u00e7\u00e3o, destacando a import\u00e2ncia \n\nde an\u00e1lises focadas nas percep\u00e7\u00f5es e compreens\u00f5es dos pr\u00f3prios beneficiados e \n\nenvolvidos nos processos de revitaliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n1\nO projeto coordenado pela orientadora foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica \u2013 Faculdade de \n\nSa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, Plataforma Brasil, conforme Parecer 498.691. \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nSegundo dados da ONU, atualmente cerca de metade da humanidade vive nas \n\ncidades. As popula\u00e7\u00f5es urbanas cresceram de cerca de 750 milh\u00f5es em 1950 para 3,6 \n\nbilh\u00f5es em 2011. Proje\u00e7\u00f5es apontam que, at\u00e9 2030, quase 60% da popula\u00e7\u00e3o mundial \n\nviver\u00e1 em \u00e1reas urbanas (ONU, 2012). O crescimento das cidades significa que elas \n\nser\u00e3o respons\u00e1veis por prestar servi\u00e7os a um n\u00famero sem precedentes de pessoas, \n\nincluindo educa\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o acess\u00edveis, \u00e1gua pot\u00e1vel e comida, ar limpo, um \n\nambiente livre do crime e transporte eficiente. Contudo, proje\u00e7\u00f5es recentes do Programa \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Assentamentos Humanos (ONU-HABITAT) alertam que \n\ncerca de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o urbana mundial vivem em condi\u00e7\u00f5es de favela, sem \n\nacesso ou com acesso restrito a esses servi\u00e7os (ONU, 2012).  \n\nUm r\u00e1pido olhar hist\u00f3rico mostra que a quest\u00e3o do urbanismo, que entrela\u00e7a a \n\nhist\u00f3ria do desenvolvimento das cidades com as popula\u00e7\u00f5es que se expandem ap\u00f3s a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, se desdobra em diversos problemas e conflitos com os novos \n\nrearranjos que emergem. No Brasil, particularmente, a grande expans\u00e3o urbana, como \n\num componente fundamental das mudan\u00e7as estruturais na sociedade brasileira, ocorreu \n\nna segunda metade do s\u00e9culo XX, entre os anos de 1950 e 1970 (BRITO, 2006). Esse \n\nprocesso tamb\u00e9m foi acompanhado por uma ocupa\u00e7\u00e3o desordenada que, at\u00e9 os dias \n\natuais, traz suas consequ\u00eancias como ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco e aparecimento de \n\nfavelas.  \n\nA migra\u00e7\u00e3o interna em geral - e n\u00e3o s\u00f3 a rural-urbana - constituiu um dos elos \n\nmais importantes entre as profundas mudan\u00e7as estruturais e a grande transforma\u00e7\u00e3o \n\nurbana no pa\u00eds. O intenso crescimento da economia urbano-industrial - que se deu \n\ndepois do Plano de Metas\n2\n e se estendeu at\u00e9 o final dos anos de 1970 - foi, do ponto de \n\n                                                           \n2\n Programa proposto pelo governo de Jucelino Kubtschek, que prometia 50 anos de progresso \n\nem 5 anos de realiza\u00e7\u00f5es. Esse ideal desenvolvimentista foi consolidado num conjunto de 30 \n\nobjetivos a serem alcan\u00e7ados em diversos setores da economia, que se tornou conhecido como \n\nPrograma ou Plano de Metas. Na \u00faltima hora o plano incluiu mais uma meta, a 31\na\n, \n\nchamada de meta-s\u00edntese: a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia e a transfer\u00eancia da capital federal, o \n\ngrande desafio de JK. Dispon\u00edvel em: http://cpdoc.fgv.br/producao/dossies/JK/artigos-\n\n/Economia/PlanodeMetas. Acesso em: 20 de Fev. 2017. \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\nvista espacial e social, extremamente desequilibrado. Muito concentrado no Estado do \n\nRio de Janeiro e, mais ainda, em S\u00e3o Paulo, o desenvolvimento da economia ampliou os \n\ndesequil\u00edbrios regionais, inclusive entre a cidade e o campo, uma vez que este n\u00e3o \n\nconseguia gerar o n\u00famero de empregos que atendesse ao crescimento da sua for\u00e7a de \n\ntrabalho (BRITO, 2005). No Brasil como um todo, mas nestes estados, em particular, as \n\nperiferias tiveram um crescimento elevado, nas d\u00e9cadas de 1970-80, que ainda se \n\nmant\u00e9m alto, apesar de declinante, pois elas tamb\u00e9m sofrem o impacto da redu\u00e7\u00e3o da \n\nfecundidade e das migra\u00e7\u00f5es (BRITO, 2005). Dados do Censo de 2010 mostram que o \n\nn\u00famero de brasileiros vivendo nessas condi\u00e7\u00f5es, em favelas, passou de 6,5 milh\u00f5es no \n\nano 2000 para 11,4 milh\u00f5es em 2010, distribu\u00eddos em 6.329 aglomerados subnormais \n\nsituados em 323 munic\u00edpios; 88% desses domic\u00edlios est\u00e3o concentrados em 20 grandes \n\ncidades. Do total da popula\u00e7\u00e3o brasileira, os dados do Censo de 2010 indicam que \n\naproximadamente 6% da popula\u00e7\u00e3o vive em domic\u00edlios localizados em aglomerados \n\nsubnormais (PASTERNAK; D\u2019OTTAVIANO, 2016). \n\nA r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro n\u00e3o \u00e9 um processo estritamente \n\ndemogr\u00e1fico. Tem dimens\u00f5es muito mais amplas, j\u00e1 que \u00e9 a pr\u00f3pria sociedade brasileira \n\nque se torna cada vez mais urbana. Hoje, segundo dados do IBGE (2010), mais de 80% \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira vive nas cidades; no Estado de S\u00e3o Paulo esse n\u00famero sobe para \n\nmais de 93%. As cidades, al\u00e9m de concentrarem uma parcela crescente da popula\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, convertem-se em l\u00f3cus privilegiado das atividades econ\u00f4micas mais relevantes e \n\ntransformam-se em difusoras dos novos padr\u00f5es de rela\u00e7\u00f5es sociais \u2013 incluindo as de \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u2013 e de estilos de vida (BRITO, 2006). \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, baseado na terra como mercadoria, que gerou \n\nenormes vazios urbanos e causou a expans\u00e3o do tecido urbano para especular com a \n\nterra (SINGER, 1973; SANTOS, 1994; CARLOS, 2008), trouxe diversos problemas \n\npara boa parte das cidades brasileiras (particularmente as maiores), como ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nmargens dos rios, lan\u00e7amentos de res\u00edduos em cursos d\u2019\u00e1gua e terrenos vazios, \n\nocupa\u00e7\u00e3o de encostas, saneamento b\u00e1sico insuficiente, habita\u00e7\u00f5es insalubres, tr\u00e2nsito, \n\nru\u00eddo e polui\u00e7\u00e3o (JACOBI, 2006; BONDUKI, 2011).  \n\nS\u00e3o Paulo, a cidade mais populosa do pa\u00eds e o principal centro financeiro, \n\ncorporativo e mercantil da Am\u00e9rica do Sul, \u00e9 representativa desse processo. A cidade \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nbrasileira mais influente no cen\u00e1rio global em diferentes aspectos \u00e9 um polo de atra\u00e7\u00e3o \n\ndas mais diversas pessoas em busca de melhores oportunidades, melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida, de ascens\u00e3o social e, por este motivo, se destaca tamb\u00e9m pela sua grande \n\ndesigualdade social. Para o arquiteto Carlos Leite, as chamadas megacidades, cidades \n\ncom mais de 10 milh\u00f5es de habitantes, como \u00e9 o caso da capital paulista com mais de \n\n12 milh\u00f5es de habitantes (IBGE, 2015), s\u00e3o complexas e interligadas, e nelas se \n\nestabelecem as grandes conex\u00f5es, fluxos globais, fontes de inova\u00e7\u00f5es e lideran\u00e7a de \n\nprocessos transformativos (LEITE, 2010; SETO et al. 2010). \n\nSegundo Pasternak e D\u2019Ottaviano (2016), a Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\napresenta a maior concentra\u00e7\u00e3o de favelas do Brasil, com 1.703 aglomerados (27% do \n\ntotal de favelas brasileiras), com mais de 2 milh\u00f5es de pessoas vivendo nestes \n\naglomerados (o que representa 19% da popula\u00e7\u00e3o brasileira que vive em favelas). A \n\npropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios favelados vem aumentando desde 1991: de 5,71% em 1991, \n\n8,4% em 2000 para 9,79% em 2010 (PASTERNAK; D\u2019OTTAVIANO, 2016). Para o \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, particularmente, entre 1991 e 2000, a popula\u00e7\u00e3o que vive em \n\nfavela cresceu mais do que a popula\u00e7\u00e3o como um todo: 2,5% ao ano, enquanto a \n\nmunicipal aumentou a uma taxa de 0,92% anuais. Entre 2000 e 2010, essas taxas se \n\nmantiveram maiores que as municipais, atingindo valores superiores aos da d\u00e9cada de \n\n1990: 3,22% ao ano, para uma popula\u00e7\u00e3o municipal com crescimento de 0,76% anuais, \n\nmais do que quatro vezes o crescimento municipal (PASTERNAK; D\u2019OTTAVIANO, \n\n2016). \n\nNum olhar superficial, a cidade pode ser um conjunto de edifica\u00e7\u00f5es, ruas e \n\navenidas que s\u00e3o constru\u00eddas em um s\u00edtio, com suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, com \n\nvales, colinas, declives que devem acomodar fluxos de pessoas e ve\u00edculos, com\u00e9rcios, \n\nf\u00e1bricas, aterros sanit\u00e1rios, shoppings (MELLO, 2010); contudo, para muito al\u00e9m disso, \n\na cidade \u00e9 um fluxo constante de mudan\u00e7as, de altera\u00e7\u00f5es em sua composi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\ndiariamente novos espa\u00e7os v\u00e3o sendo produzidos e reproduzidos pelos indiv\u00edduos que a \n\ncomp\u00f5em. Conforme Hissa e Melo (2008), a cidade \u00e9 a vida das rela\u00e7\u00f5es de todas essas \n\ncoisas e de todas as coisas que ela abriga, segundo v\u00e1rias dimens\u00f5es (pol\u00edtica, religiosa, \n\nec\u00f4nomica, social, jur\u00eddica) que se reproduzem no panorama da desigualdade (HISSA; \n\nMELO, 2008).  \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\nA cidade pode ser compreendida como uma rede estruturada no contexto de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e da sociedade civil, dinamizada por atores e m\u00faltiplos centros de \n\npoder, que se articulam por meio da a\u00e7\u00e3o coletiva e conjunta por v\u00e1rios meios e para \n\nv\u00e1rios fins, relacionados aos agentes externos, aos produtos, aos projetos e \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica (CASTELLS; BORJA, 1996). Quanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es, segundo esses mesmos \n\nautores, as cidades devem responder a cinco tipos de objetivos: nova base econ\u00f4mica, \n\ninfraestrutura urbana, qualidade de vida, integra\u00e7\u00e3o social e governabilidade para, por \n\num lado, serem competitivas para o exterior e inserirem-se nos espa\u00e7os econ\u00f4micos \n\nglobais e, por outro, darem garantia a sua popula\u00e7\u00e3o de um m\u00ednimo de bem-estar para \n\nque a conviv\u00eancia democr\u00e1tica possa se consolidar. \n\nAssim, na perspectiva da dial\u00e9tica entre habita\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e consumo (fun\u00e7\u00f5es \n\nque s\u00e3o cumpridas tanto pelo setor p\u00fablico quanto pelo privado), a administra\u00e7\u00e3o das \n\ncidades deve oferecer redes vi\u00e1rias, de \u00e1gua, de esgoto, e demais servi\u00e7os coletivos, \n\nal\u00e9m de cuidar da terra urbana, suporte material receptor de todas as benfeitorias. \n\nContudo, a distribui\u00e7\u00e3o espacial das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas expressa tamb\u00e9m formas de \n\nsegrega\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4micas profundas (MELLO, 2010). Para Kowarick (2000), nas \n\ncidades contrastam de maneira radical as restritas \u00e1reas privilegiadas, destinadas aos \n\nestratos m\u00e9dios e de alto poder aquisitivo, com as imensas zonas onde se avolumam os \n\nindiv\u00edduos com condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas mais prec\u00e1rias (KOWARICK, 2000). \n\n \n\nAS CIDADES E O ACESSO \u00c0 MORADIA \n\nCardoso (s.d.)\n3\n destaca que \u00e9 importante que se considere que a sobreviv\u00eancia na \n\ncidade depende fundamentalmente do acesso \u00e0 moradia, como mote para o seu \n\ndesenvolvimento. Al\u00e9m da sa\u00fade, da renda e da educa\u00e7\u00e3o, a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento \n\nb\u00e1sico que constitui um \u201cm\u00ednimo social\u201d, que habilita os indiv\u00edduos e os grupos sociais \n\na fazerem escolhas e desenvolverem suas capacidades. Desde esta perspectiva, a \n\nhabita\u00e7\u00e3o \u00e9 um direito b\u00e1sico de cidadania, assim compreendida no debate internacional \n\n                                                           \n3\n Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/download/adauto_desig_urb_polhab.pdf. \n\nAcesso em: 17 de Jan. de 2017. \n \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\ndesde a Declara\u00e7\u00e3o Universal de Direitos Humanos, de 1948, at\u00e9 a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nIstambul sobre Assentamentos Humanos, de 1996, que reafirmou o compromisso dos \n\ngovernos nacionais com \u201ca completa e progressiva realiza\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 moradia \n\nadequada\u201d e estabeleceu como um objetivo universal que se assegure \u201cabrigo adequado \n\npara todos e que se fa\u00e7am os assentamentos humanos mais seguros, mais saud\u00e1veis e \n\nmais agrad\u00e1veis, eq\u00fcitativos, sustent\u00e1veis e produtivos\u201d (CARDOSO, s.d.). No Brasil, o \n\ndireito \u00e0 moradia, como argumenta este autor, foi reconhecido mediante a Emenda \n\nConstitucional 26/2000, que altera o art. 6\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, fazendo constar a \n\nmoradia entre os direitos sociais. Por outro lado, a habita\u00e7\u00e3o \u00e9, direta ou indiretamente, \n\nfruto de um processo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Este processo de produ\u00e7\u00e3o, \n\ndiferentemente de outros setores econ\u00f4micos, tem como base de sua lucratividade a \n\napropria\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios gerados pela extrema diferencia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano em \n\ntermos de equipamentos, servi\u00e7os e amenidades (CARDOSO, s.d.; DAVIS, 2006; \n\nCARLOS, 2009).  \n\nComo sustenta Cardoso (s.d.), tendo em vista o hist\u00f3rico d\u00e9ficit na oferta de \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos urbanos que marca a maioria das cidades brasileiras, os processos \n\nprivados de produ\u00e7\u00e3o habitacional tendem a adotar um comportamento especulativo, \n\nretendo a terra na espera da valoriza\u00e7\u00e3o e apostando sempre na eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\nrelativos. O resultado deste processo \u00e9 que a produ\u00e7\u00e3o privada atinge apenas um \n\npequeno grupo social, que consegue se apropriar das melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nacessibilidade \u00e0s \u00e1reas centrais, melhores ofertas de infraestrutura e maior n\u00edvel de \n\namenidades (CARDOSO, s.d.). Assim, na perspectiva desse autor, gera-se uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os da cidade com certos grupos sociais dominantes, \n\ne a exclus\u00e3o de outras parcelas da popula\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o destes bens. \n\nConsequentemente, as ocupa\u00e7\u00f5es ilegais e irregulares, presentes na maioria dos \n\nmunic\u00edpios brasileiros (HOLZ; MONTEIRO, 2008), incluindo S\u00e3o Paulo, evidenciam \n\num dos mais graves problemas sociais no pa\u00eds: a falta de moradia.  \n\nTodavia, o problema n\u00e3o \u00e9 apenas a falta de im\u00f3veis para morar, mas tamb\u00e9m a \n\naus\u00eancia da seguran\u00e7a de posse que, por sua vez, favorece a baixa qualidade com que \n\ns\u00e3o constru\u00eddos os que existem, em especial nas \u00e1reas ilegais (HOLZ; MONTEIRO, \n\n2008). Funes (2005), numa perspectiva mais ampla, argumenta que o principal agente \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nda exclus\u00e3o territorial e da degrada\u00e7\u00e3o ambiental nas cidades \u00e9 a segrega\u00e7\u00e3o espacial, \n\nque traz consigo diversos problemas sociais e econ\u00f4micos, tendo como conseq\u00fc\u00eancia a \n\nexclus\u00e3o e a desigualdade social que propiciam a discrimina\u00e7\u00e3o, geram menos \n\noportunidades de emprego, dentre outros problemas, ocasionando assim uma \n\nperpetua\u00e7\u00e3o da pobreza e a aus\u00eancia do exerc\u00edcio da cidadania (FUNES, 2005). \n\nDentro do seu contexto hist\u00f3rico, a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas ilegais no Brasil est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada ao processo excludente da urbaniza\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o de \n\nhabita\u00e7\u00e3o pelo Estado durante todo o s\u00e9culo XX. O mercado imobili\u00e1rio capitalista, os \n\nbaixos sal\u00e1rios e a desigualdade social presente desde o in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nbrasileira impossibilitaram o acesso \u00e0 moradia para grande parte da popula\u00e7\u00e3o que, \n\nprincipalmente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, v\u00eam sendo produto e produtor dos processos de \n\nperiferiza\u00e7\u00e3o, segrega\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o ambiental, m\u00e1 qualidade de vida e viol\u00eancia nas \n\ncidades (HOLZ; MONTEIRO, 2008). \n\nPara Davis (2006), o crescimento da cidade ilegal (ou informal), na qual as \n\nfam\u00edlias se apossam da terra sem compra nem t\u00edtulo de posse, passou a ser discutido \n\ncomo a mina de ouro do urbanismo. A especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \u00e9 corrente na realidade \n\nbrasileira, com cerca de 1/3 dos espa\u00e7os para constru\u00e7\u00e3o ainda vagos na expectativa de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o, expulsando a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda para as \u00e1reas ilegais, onde a \n\nespecula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 acontece (DAVIS, 2006). Este autor estima ainda que apenas \n\n20% da popula\u00e7\u00e3o que necessita de habita\u00e7\u00e3o t\u00eam possibilidade de pag\u00e1-la e que os \n\n80% restantes, al\u00e9m da aus\u00eancia da renda, n\u00e3o apresentam o perfil para assumir os \n\nfinanciamentos existentes. \n\nHistoricamente, o acesso \u00e0 moradia para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda no Brasil se \n\ndeu, em geral, de forma prec\u00e1ria e a partir de tr\u00eas tipos b\u00e1sicos de moradia: os corti\u00e7os, \n\nas favelas e os loteamentos perif\u00e9ricos, com moradia pr\u00f3pria e autoconstru\u00e7\u00e3o \n\n(PASTERNAK; D\u2019OTTAVIANO, 2016). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nS\u00c3O PAULO E A CIDADE INFORMAL \n\nO d\u00e9ficit habitacional \u00e9 um grave problema para as grandes cidades brasileiras, \n\ncomo S\u00e3o Paulo. Esse d\u00e9ficit est\u00e1 relacionado \u00e0s car\u00eancias de determinados grupos \n\nsociais, seja pela falta de moradia, seja pela aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es adequadas de \n\nhabita\u00e7\u00f5es, e \u00e9 dado pelo resultado entre a subtra\u00e7\u00e3o da demanda pela oferta de bens \n\ncom car\u00e1ter social (GARCIA; CASTELO, 2006). Um estudo sobre assentamentos \n\nprec\u00e1rios, efetuado pelo Centro de Estudos da Metr\u00f3pole (CEM) em 2013, desenvolvido \n\npara a Funda\u00e7\u00e3o do Desenvolvimento Administrativo (FUNDAP) a pedido da Empresa \n\nPaulista de Planejamento Metropolitano (EMPLASA), intitulado \u201cDiagn\u00f3stico dos \n\nassentamentos prec\u00e1rios nos munic\u00edpios da Macrometr\u00f3pole Paulista\u201d\n4\n, estimou em 3,8 \n\nmilh\u00f5es de habitantes a popula\u00e7\u00e3o em assentamentos prec\u00e1rios no ano de 2010 no \n\nconjunto da macrometr\u00f3pole (Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \u2013 RMSP; Campinas \u2013 \n\nRMC, Baixada Santista \u2013 RMBS e Vale do Para\u00edba e Litoral Norte \u2013 RMVP-LN, al\u00e9m \n\nda Aglomera\u00e7\u00e3o Urbana de Jundia\u00ed). Este estudo se baseou nas informa\u00e7\u00f5es dos \u00faltimos \n\ncensos do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) e seu resultado apontou \n\npara a exist\u00eancia de um n\u00famero muito maior de moradores nesse tipo de assentamento \n\ndo que quando consideradas apenas as informa\u00e7\u00f5es dos levantamentos censit\u00e1rios \n\nrelativos aos setores subnormais (CEM/FUNDAP, 2013). As an\u00e1lises dos pesquisadores \n\nconfirmam que, de fato, existe um problema profundo em rela\u00e7\u00e3o ao processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana no Estado de S\u00e3o Paulo, colocando em contraponto os assentamentos \n\nprec\u00e1rios, condom\u00ednios de alto padr\u00e3o e a desigualdade social gerada pela falta de \n\nplanejamento e oportunidades de inser\u00e7\u00e3o social. \n\nParticularmente para a cidade de S\u00e3o Paulo, o mesmo relat\u00f3rio mostrou que de \n\num total de 3.561.505 domic\u00edlios da cidade, 356.692 est\u00e3o em setores sobnormais e \n\n111.331 em setores prec\u00e1rios \u2013 o que representa 13,14% de domic\u00edlios em \n\nassentamentos prec\u00e1rios. Quando as estimativas se referem ao n\u00famero de indiv\u00edduos, os \n\ndados revelam que mais de 15% residem em assentamentos prec\u00e1rios em \u00e1reas urbanas \n\nna cidade (CEM/FUNDAP, 2013). \n\n                                                           \n4\n \u201cDiagn\u00f3stico dos assentamentos prec\u00e1rios nos munic\u00edpios da Macrometr\u00f3pole Paulista\u201d. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.fflch.usp.br/centrodametropole/upload/aaa/654-\n\nRelatorio%20II_Assentamentos_Fundap_final_logo.pdf. Acesso em: 14 de Jul. 2015. \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nMais recentemente, o Centro de Estudos da Metr\u00f3pole tamb\u00e9m divulgou dados \n\natualizados sobre favelas e loteamentos irregulares no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, \n\napontando que 361.831 domic\u00edlios e 1.307.152 pessoas est\u00e3o distribu\u00eddos em 2.098 \n\nfavelas na cidade. Os dados censit\u00e1rios de 2010, base desses n\u00fameros, revelam uma \n\ntaxa de crescimento anual de 2,2% dos domic\u00edlios em favelas\n5\n. \n\nNa metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo, as diferencia\u00e7\u00f5es gritantes no plano da paisagem \n\nrevelam, como observa Carlos (2009), os espa\u00e7os-tempos da contradi\u00e7\u00e3o entre os \n\nespa\u00e7os integrados \u00e0 economia global e as imensas periferias subordinadas e em fase de \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o. Isso significa, na perspectiva dessa autora, que \u00e9 necess\u00e1rio pensar o \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o em seus conte\u00fados mais profundos, o que \u00e9 muito diferente de \n\nassoci\u00e1-lo ao simples comportamento populacional (CARLOS, 2009). \n\nAinda para a autora, trata-se de um processo no qual a urbaniza\u00e7\u00e3o se faz como \n\nexplos\u00e3o da cidade, extens\u00e3o da mancha urbana abrigando a classe trabalhadora em \n\nimensas periferias sem infraestrutura. Na sua perspectiva, o modo como o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o se realizou gerou uma urbaniza\u00e7\u00e3o profundamente desigual, criando \n\nsepara\u00e7\u00f5es entre o centro e a periferia como particularidade da metr\u00f3pole em \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. Com isso localizou uma massa expressiva de trabalhadores em \u00e1reas sem \n\nequipamento e moradias prec\u00e1rias (CARLOS, 2009). \n\nEstudos focados no processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo revelam \n\nque a din\u00e2mica de expans\u00e3o da metr\u00f3pole tem provocado um processo de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde popula\u00e7\u00e3o de baixa renda em \u00e1reas perif\u00e9ricas, enquanto as \u00e1reas centrais v\u00e3o sendo \n\nrenovadas e adensadas, a um pre\u00e7o crescente da terra urbana. Esse padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o \n\npromove a expans\u00e3o da mancha urbana junto \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, em \n\nespecial \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o aos mananciais, definidas pela Lei 9866/97. A dificuldade \n\npara a implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos efetivos para a prote\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas faz com que \n\nestas sofram enorme press\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o, reverberando em situa\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidade, que se revelam em suas dimens\u00f5es ambiental e social (JACOBI, 2006). \n\nContudo, este processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o metropolitano que empurra para as \n\n                                                           \n5\n Dispon\u00edvel em: http://www.fflch.usp.br/centrodametropole/1289. Acesso em: 20 de Fev. \n\n2017. \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nfranjas da cidade parte da popula\u00e7\u00e3o com menor poder aquisitivo e condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f4micas mais prec\u00e1rias n\u00e3o se restringe \u00e0s \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental ou \u00e0s \n\n\u00e1reas mais long\u00ednquas da megacidade. Outras localidades concentram bols\u00f5es de \n\npobreza e abrigam popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, com processos de ocupa\u00e7\u00e3o por atividades \n\nirregulares, como invas\u00f5es, favelas e loteamentos clandestinos. \n\nExemplo de uma dessas \u00e1reas \u00e9 a antiga favela do Real Parque, situada no bairro \n\ndo Real Parque, um dos cinco bairros que comp\u00f5em o distrito do Morumbi, na \n\nsubprefeitura do Butant\u00e3\n6\n. Esta regi\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o representativo das diferen\u00e7as e \n\ncontrastes encontrados na cidade de S\u00e3o Paulo e expressa uma l\u00f3gica de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o urbana caracterizada pela inser\u00e7\u00e3o de parte da comunidade numa \n\nlocalidade cercada por condom\u00ednios de alto padr\u00e3o e que foge das caracter\u00edsticas de seu \n\nentorno. Como argumenta Rezende (2015), as caracter\u00edsticas da favela do Real Parque \n\nsempre foram centradas em seus contrastes: ao mesmo tempo que possibilitava a oferta \n\nde trabalhos aos seus residentes pr\u00f3xima \u00e0s moradias, acesso a transportes e \n\nequipamentos p\u00fablicos; tamb\u00e9m impulsionava tens\u00e3o permanente entre a \u00e1rea de \n\nocupa\u00e7\u00e3o irregular e seu entorno, com moradores vivendo em um bairro caro, o que lhes \n\nimpossibilitava o consumo em com\u00e9rcio e servi\u00e7os da regi\u00e3o (REZENDE, 2015). \n\nUm estudo do IPT (Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas), realizado entre 2003 e \n\n2004, identificou esta localidade do Real Parque como \u00e1rea de risco geol\u00f3gico, \n\nassociada a movimentos de massa, eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00e3o e solapamento de margens de \n\nc\u00f3rrego na favela do Real Parque (MIRANDOLA, 2003). Naquele momento, as \n\nalternativas propostas foram a remo\u00e7\u00e3o de moradias e execu\u00e7\u00e3o de obras de drenagem e \n\nprote\u00e7\u00e3o superficial na encosta e/ou obras de terraplenagem. Foram sugeridos ainda \n\nservi\u00e7os de limpeza, verifica\u00e7\u00e3o per\u00edodica das condi\u00e7\u00f5es das obras de conten\u00e7\u00e3o, entre \n\noutros, para que, a partir do mapeamento elaborado, os \u00f3rg\u00e3os competentes pudessem \n\nestabelecer um plano de gest\u00e3o urbana para a \u00e1rea em quest\u00e3o (MIRANDOLA, 2003). \n\n                                                           \n6\n A subprefeitura do Butant\u00e3, ou Prefeitura Regional do Butant\u00e3 (nova nomenclatura vigente \n\na partir de 2017) contabiliza uma popula\u00e7\u00e3o de 428.217 habitantes (Infocidade, 2016); o \n\ndistrito do Morumbi soma 50.920 habitantes (Funda\u00e7\u00e3o Seade, 2016). O Real Parque conta \n\ncom uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 5.300 habitantes (METRO \u2013 EIA RIMA). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/upload/meio_ambiente/arquivos/MSE_6.4.\n\n1_6.4.4.pdf. Acesso em: 21 de Fev. 2017. \n\n    \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nEm 2008, por iniciativa da Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o (SEHAB), as \n\nobras de reurbaniza\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea come\u00e7aram a ser discutidas, com a proposta de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias residentes na localidade e constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios, buscando \n\nmenor disparidade da quest\u00e3o urbana, melhor condi\u00e7\u00e3o de vida e diminui\u00e7\u00e3o das \n\nmoradias consideradas de risco (SEHAB/FAU, 2009). Na \u00e9poca, o projeto de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi bem recebido por alguns moradores de pr\u00e9dios vizinhos de alto \n\npadr\u00e3o. O motivo da disc\u00f3rdia era que parte dos conjuntos habitacionais seria constru\u00edda \n\nem dois terrenos que custaram \u00e0 prefeitura R$ 7,5 milh\u00f5es. Moradores argumentavam \n\nainda que a prefeitura, ao ampliar o per\u00edmetro da favela, deixaria espa\u00e7os livres, nos \n\nquais poderiam surgir novas constru\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias; questionavam tamb\u00e9m a aus\u00eancia de \n\nestudos de impacto ambiental e sobre o tr\u00e2nsito da regi\u00e3o\n7\n.  \n\nOs moradores vizinhos entraram com v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es judiciais para tentar evitar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conjunto, com acusa\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 expans\u00e3o indevida da favela que se \n\ndaria com as desapropria\u00e7\u00f5es e questionamentos sobre o tr\u00e2mite de aprova\u00e7\u00e3o do \n\nconjunto. Essas a\u00e7\u00f5es impactaram no encaminhamento do projeto legal pela Prefeitura \n\nMunicipal, que conseguiu a aprova\u00e7\u00e3o antes da entrega das unidades, fato raro para os \n\nprojetos de habita\u00e7\u00e3o (NAKAMURA, 2016). \n\nSe por um lado o processo de constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios na regi\u00e3o da antiga favela \n\ndo Real Parque faz com que os residentes da \u00e1rea n\u00e3o corram o risco de desapropria\u00e7\u00f5es \n\ndos terrenos, visto que com o estabelecimento de moradias dignas cria-se a quest\u00e3o de \n\nv\u00ednculo urbano, n\u00e3o permitindo que manobras imobili\u00e1rias removam as popula\u00e7\u00f5es que \n\nali vivem; por outro, a \u00e1rea do entorno ao projeto, com valor de im\u00f3veis muito elevado \n\npela sua localiza\u00e7\u00e3o neste novo polo do setor terci\u00e1rio na cidade de S\u00e3o Paulo, torna a \n\nregi\u00e3o alvo de problemas de segrega\u00e7\u00e3o espacial, que, mesmo com a reurbaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ninsere necessariamente a popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea nos benef\u00edcios da localidade.  \n\n \n\n \n\n                                                           \n7\n Dispon\u00edvel em:  http://vejasp.abril.com.br/cidades/revitalizacao-da-favela-real-parque-esta-\n\nem-xeque/. Acesso em: 02 de Fev. 2017. \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nA PESQUISA REALIZADA \n\nPelas suas especificidades, esse territ\u00f3rio do Real Parque \u00e9 um estudo de caso \n\nilustrativo para pensar os contrastes da megacidade, os impactos da urbanidade (ou da \n\nsua falta), a conforma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\npelos seus moradores e os poss\u00edveis delineamentos de processos de reurbaniza\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, a pesquisa realizada teve como objetivo geral compreender, na \n\nperspectiva dos moradores, as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es do processo de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o, que teve in\u00edcio em 2008 e seguiu at\u00e9 2016, com a entrega dos \u00faltimos \n\ncondom\u00ednios. Como objetivos espec\u00edficos, buscou-se investigar as caracter\u00edsticas dessa \n\nlocalidade, particularmente antes do in\u00edcio da reurbaniza\u00e7\u00e3o; identificar percep\u00e7\u00f5es dos \n\nmoradores sobre o local onde vivem e condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidades; e compreender, a \n\npartir das suas narrativas, como as mudan\u00e7as relacionadas ao novo empreendimento t\u00eam \n\nimpactado o cotidiano da comunidade. O estudo partiu da hip\u00f3tese de que enquanto os \n\nriscos geol\u00f3gicos foram minimizados e/ou se tornaram inexistentes, outros problemas e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade passaram a ganhar maior visibilidade e proje\u00e7\u00e3o para os \n\nmoradores. \n\nO estudo realizado envolveu pesquisa documental e pesquisa de campo, \n\nancorando-se em um referencial te\u00f3rico sobre urbaniza\u00e7\u00e3o e vulnerabilidade e em \n\narranjos conceituais que nortearam a an\u00e1lise do material coletado, como lugar, \n\npertencimento, identidade e qualidade de vida.  Metodologicamente, o estudo incluiu a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de grupos focais e entrevistas, observa\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es, registros visuais e \n\nan\u00e1lise do material coletado, a partir de categorias estabelecidas.  \n\nA disserta\u00e7\u00e3o ora apresentada, fruto deste estudo, est\u00e1 estruturada em tr\u00eas \n\ncap\u00edtulos, para al\u00e9m desta Introdu\u00e7\u00e3o e das Considera\u00e7\u00f5es Finais. O cap\u00edtulo 1 traz \n\nelementos sobre a ocupa\u00e7\u00e3o irregular do Real Parque, as caracter\u00edsticas dessa \u00e1rea e a \n\nproposta de reurbaniza\u00e7\u00e3o sugerida pela Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o da \n\nPrefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo. No cap\u00edtulo 2, \u00e9 apresentada detalhadamente a \n\nmetodologia da pesquisa. No cap\u00edtulo 3, os resultados da pesquisa s\u00e3o apresentados e \n\ndiscutidos \u00e0 luz do referencial te\u00f3rico adotado, a partir das tr\u00eas categorias anal\u00edticas: (i) \n\no antes e o depois do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o e as mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nvulnerabilidade; (ii) lugar, pertencimento e identidade; (iii) demandas e necessidades \n\npara melhorar a qualidade de vida dos moradores. Propositadamente, a revis\u00e3o da \n\nliteratura \u00e9 apresentada neste cap\u00edtulo 3, estabelecendo um di\u00e1logo com os resultados \n\nobtidos. Nas considera\u00e7\u00f5es finais da disserta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o retomadas as principais \n\ncontribui\u00e7\u00f5es da pesquisa e apresentadas vias futuras de estudo. Espera-se ainda que os \n\ndados gerados e analisados possam servir como subs\u00eddios para que gestores locais (a \n\nsubprefeitura do Butant\u00e3, por exemplo) possam, a partir da compreens\u00e3o sobre a l\u00f3gica \n\nespacial da regi\u00e3o e dos apontamentos da comunidade local, pensar e propor \n\ninvestimentos em diversas esferas sociais e urbanas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1: O CASO REAL PARQUE \n\nO conceito de favela ou de aglomerado subnormal \u00e9 compreendido pelo IBGE \n\ncomo aglomerado constitu\u00eddo por no m\u00ednimo 51 unidades habitacionais (casas, barracos \n\netc.) ocupando ou tendo ocupado, at\u00e9 per\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia \n\n(p\u00fablica ou particular), dispostas, em geral, de forma desordenada e densa. Em sua \n\nmaioria s\u00e3o carentes de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais (IBGE, 2010). Somente na segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX, o IBGE decidiu incluir a favela na contagem da popula\u00e7\u00e3o e, \n\npara S\u00e3o Paulo, isso ocorreu apenas em 1980. A conceitua\u00e7\u00e3o de favelas era dada por \n\num grupo de moradias que tivessem pelo menos duas das caracter\u00edsticas a seguir: (i) \n\npropor\u00e7\u00f5es m\u00ednimas \u2013 agrupamentos prediais ou residenciais formados com n\u00famero \n\ngeralmente superior a cinquenta; (ii) tipo de habita\u00e7\u00e3o \u2013 predomin\u00e2ncia de casebres ou \n\nbarrac\u00f5es de aspecto r\u00fastico, constru\u00eddos principalmente com folha de flandres, chapas \n\nzincadas ou materiais similares; (iii) condi\u00e7\u00e3o jur\u00eddica da ocupa\u00e7\u00e3o \u2013 constru\u00e7\u00f5es sem \n\nlicenciamento e sem fiscaliza\u00e7\u00e3o, em terrenos de terceiros ou de propriedade \n\ndesconhecida; (iv) melhoramentos p\u00fablicos \u2013 aus\u00eancia, no todo ou em parte, de rede \n\nsanit\u00e1ria, luz, telefone e \u00e1gua encanada; (v) urbaniza\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e1rea n\u00e3o urbanizada, com \n\nfalta de arruamento, numera\u00e7\u00e3o ou emplacamento (GUIMAR\u00c3ES, 2000, p. 353). \n\nA partir do Censo de 1991, o IBGE passou a adotar o conceito de aglomerado \n\nsubnormal. O conceito, bastante gen\u00e9rico, buscava abarcar a diversidade dos \n\nassentamentos irregulares existentes no pa\u00eds. Neste sentido, aglomerado subnormal \n\ninclui favelas, invas\u00f5es, grotas, baixadas, comunidades, vilas, ressacas, mocambos, \n\npalafitas, entre outros. Foi nesse Censo Demogr\u00e1fico que os dados relativos \u00e0s favelas \n\nforam levantados de forma homog\u00eanea por todo o pa\u00eds (PASTERNAK; \n\nD\u2019OTTAVIANO, 2016). No \u00faltimo censo nacional, de 2010, foi poss\u00edvel observar \n\navan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e levantamento de dados dos aglomerados \n\nsubnormais, a partir de uma pesquisa morfol\u00f3gica espec\u00edfica, com a identifica\u00e7\u00e3o \n\ngeoreferenciada e visita de campo preparat\u00f3ria nos aglomerados, o que permitiu maior \n\nconfiabilidade nos dados gerados (PASTERNAK; D\u2019OTTAVIANO, 2016). O Censo \n\n2010 identifica um aglomerado subnormal a partir dos seguintes crit\u00e9rios: (i) ocupa\u00e7\u00e3o \n\nilegal da terra, ou seja, constru\u00e7\u00e3o em terrenos de propriedade alheia (p\u00fablica ou \n\nparticular) no momento atual ou em per\u00edodo recente (obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de propriedade \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\ndo terreno h\u00e1 dez anos ou menos); (ii) urbaniza\u00e7\u00e3o fora dos padr\u00f5es vigentes (refletido \n\npor vias de circula\u00e7\u00e3o estreitas e de alinhamento irregular, lotes de tamanhos e formas \n\ndesiguais e constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o regularizadas por \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos) ou precariedade na \n\noferta de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais (abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, \n\ncoleta de lixo e fornecimento de energia el\u00e9trica) (IBGE, 2011). \n\nNa cidade de S\u00e3o Paulo, o Sistema Municipal de Habita\u00e7\u00e3o entende favelas \n\ncomo \u201caglomerados de moradias de reduzidas dimens\u00f5es, constru\u00eddas com materiais \n\ninadequados (madeira velha, zinco, latas e at\u00e9 papel\u00e3o) distribu\u00eddos irregularmente em \n\nterrenos quase sempre desprovidos de servi\u00e7os e de equipamentos urbanos e sociais, \n\ncompondo um complexo de ordem social, econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria, educacional e \n\nurban\u00edstica\u201d (INFOCIDADE \u2013 PREFEITURA DE S\u00c3O PAULO, 2015). N\u00facleos s\u00e3o \n\ndefinidos como aglomerados com at\u00e9 dez domic\u00edlios. Contudo, desde que a Secretaria \n\nMunicipal de Habita\u00e7\u00e3o (SEHAB) passou a trabalhar com indicadores para diagnosticar \n\ne intervir em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria na cidade, tais conceitua\u00e7\u00f5es t\u00eam exigido do \n\npr\u00f3prio \u00f3rg\u00e3o uma revis\u00e3o desses crit\u00e9rios (INFOCIDADE \u2013 PREFEITURA DE S\u00c3O \n\nPAULO, 2015). \n\nPara compreender o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea estudada na pesquisa \n\nrealizada \u00e9 necess\u00e1rio entender o processo que constituiu a favela do Real Parque, desde \n\nseu in\u00edcio. Segundo o antrop\u00f3logo Athias (2003, 2007), a favela do Real Parque \n\ncome\u00e7ou a ser formada em 1956, quando os \u00edndios Pankararu decidiram procurar \n\nemprego em S\u00e3o Paulo, deixando Pernambuco, onde viviam, dada \u00e0 seca que atingiu \n\nesta regi\u00e3o. Naquele momento, grandes obras eram constru\u00eddas na regi\u00e3o do Morumbi \n\n(o Est\u00e1dio C\u00edcero Pompeu de Toledo \u2013 Morumbi, nos anos de 1952-1970 e o Pal\u00e1cio \n\ndos Bandeirantes, sede do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, entre 1955-1965). Dada \u00e0 \n\nnecessidade de m\u00e3o de obra nestes empreendimentos, essa popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena fixou \n\nmoradia nas proximidades, constituindo ali uma ocupa\u00e7\u00e3o com moradias de papel\u00e3o e \n\nmadeira, dando in\u00edcio, assim, ao que mais tarde se tornaria a favela do Real Parque \n\n(FRAN\u00c7A, 2008), como evidenciam a imagem 1, uma foto a\u00e9rea do Real Parque na \n\nd\u00e9cada de 1950, regi\u00e3o ainda pouco ocupada, e o mapa 1, que mostra a \u00e1rea do Real \n\nParque em 1952, com um c\u00edrculo destacando a \u00e1rea de estudo. As fotos 1 e 2 de 2010 \n\nmostram a \u00e1rea do Real Parque mais atual, com a ocupa\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o mais recentes.  \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n \n\nImagem 1: Foto antiga do bairro e do est\u00e1dio do Morumbi na d\u00e9cada de 1950 \n\nFonte: http://www.encontramorumbi.com.br/imgs/imagens-morumbi/estadio-do-morumbi-\n\nbairro-morumbi-anos-50.jpg \n\n \n\n \n\nMapa 1: Mapa da \u00e1rea do Real Parque: 1952 \n\nFonte: http://smdu.prefeitura.sp.gov.br/historico_demografico/img/mapas/1952.jpg \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n \n\nFoto 1: Real Parque em 2010 (foto a\u00e9rea) \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n \n\n \n\nFoto 2: Real Parque em 2010 (foto a\u00e9rea) \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nDados de um levantamento realizado pela ONG Projeto Casulo, que atua na \n\nfavela Real Parque desde 2003 e tem por miss\u00e3o contribuir para a melhoria da qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o do Real Parque e Jardim Panorama (foto 3 da fachada da sede do \n\nProjeto), confirmam que grande parte da comunidade que deu in\u00edcio \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o era \n\nproveniente do sert\u00e3o de Pernambuco, pelo menos no seu in\u00edcio. Entre esses \n\npernambucanos, h\u00e1 uma significativa parcela afro-brasileira e ind\u00edgena (Pankararus) que \n\nfoi trazida para S\u00e3o Paulo em diferentes momentos no per\u00edodo entre 1950 e 1970 para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das obras mencionadas.  \n\n \n\n \n\nFoto 3: Fachada da sede do Projeto Casulo, localizada pr\u00f3ximo \u00e0 antiga favela do Real Parque \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\nO processo migrat\u00f3rio da popula\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea ocupada compreende \n\nmovimentos de territorializa\u00e7\u00e3o, desterritorializa\u00e7\u00e3o e reterritorializa\u00e7\u00e3o (SANTOS, \n\n2007)\n8\n, que acompanham o percurso da comunidade desde os aldeamentos for\u00e7ados do \n\n                                                           \n8\nConceito de Milton Santos (Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia \n\nuniversal, Rio de Janeiro, Record, 2007) que expressa a cont\u00ednua ruptura e mudan\u00e7a de \n\nlugar, a necessidade de constantes desenraizamentos e perda de v\u00ednculos.  \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nBrejo dos Padres, no sert\u00e3o de Pernambuco, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, at\u00e9 as faveliza\u00e7\u00f5es \n\ndos s\u00e9culos XX e XXI (FERREIRA, 2012).  \n\nO intenso fluxo migrat\u00f3rio deste e de outros grupos populacionais de todo o pa\u00eds \n\npara o Sudeste brasileiro deve-se ao fato de a regi\u00e3o paulistana ter se tornado um polo \n\nda industrializa\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o nacional no decorrer do s\u00e9culo XX. A amplia\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es capitalistas no campo, a mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e a grande especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria foram fen\u00f4menos que produziram a exclus\u00e3o dos benef\u00edcios da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o para muitos trabalhadores rurais. Ao mesmo tempo, a cidade \u2013 em \n\nespecial S\u00e3o Paulo \u2013, se vista sob a \u00f3tica do trabalho assalariado, apresentava-se como \n\numa extraordin\u00e1ria fonte de empregos. Enquanto o campo expulsava, a cidade atra\u00eda \n\n(SCARLATO, 2005). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do Real Parque e a pr\u00f3pria expans\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo desvelam a ideia de polo de crescimento, associada \u00e0 pol\u00edtica de concentra\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos, que reafirmou o car\u00e1ter centralizador do pa\u00eds e acelerou o seu quadro \n\nca\u00f3tico de organiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o territorial. Consequentemente, as cidades, e S\u00e3o \n\nPaulo \u00e9 um exemplo disso, n\u00e3o foram feitas apenas de vidro e a\u00e7o, como fora previsto \n\npor gera\u00e7\u00f5es anteriores de urbanistas, mas constru\u00eddas em grande parte de tijolo \n\naparente, palha, pl\u00e1stico reciclado, blocos de cimento e restos de madeira (DAVIS, \n\n2006), como a ocupa\u00e7\u00e3o do Real Parque evidenciou durante muitos anos. \n\nPara compreender as especificidades da \u00e1rea estudada \u00e9 preciso tamb\u00e9m rever o \n\nplano habitacional adotado na cidade de S\u00e3o Paulo, cujas pol\u00edticas implementadas \n\ntamb\u00e9m tenderam \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o socioespacial da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. O Banco \n\nNacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH), criado em 1964, visava atender \u00e0 demanda de habita\u00e7\u00e3o \n\npara a classe trabalhadora, mas acabou transformando-se em uma institui\u00e7\u00e3o de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capitais, como argumenta Scarlato (2005). Financiou habita\u00e7\u00f5es para a \n\nclasse m\u00e9dia e estimulou a verticaliza\u00e7\u00e3o e o adensamento da cidade, cobrando parcelas \n\ne taxas inacess\u00edveis \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de baixa renda. Em S\u00e3o Paulo e na regi\u00e3o \n\nmetropolitana, a necessidade de habita\u00e7\u00e3o levou a Companhia Metropolitana de \n\nHabita\u00e7\u00e3o (COHAB) a ocupar grandes \u00e1reas vazias com gigantescas constru\u00e7\u00f5es de \n\nmoradia popular localizadas em pontos distantes do centro (SCARLATO, 2005). Sua \n\npadroniza\u00e7\u00e3o e a maneira como foram alinhados os edif\u00edcios, com pouco ou sem \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\ncuidado na cria\u00e7\u00e3o de uma paisagem integradora do indiv\u00edduo com seu espa\u00e7o, fizeram \n\ncom que uma grande parte desses conjuntos de casas e edif\u00edcios se apresentasse como \n\numa massa de cimento desprovida de pra\u00e7as e jardins, distantes dos lugares de trabalho \n\ne de lazer que a cidade pode oferecer (SCARLATO, 2005). \n\nNo site da Prefeitura de S\u00e3o Paulo \u00e9 apresentado o Hist\u00f3rico Demogr\u00e1fico do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, editado pela Secretaria Municipal de Desenvolvimento \n\nUrbano, no qual \u00e9 poss\u00edvel acompanhar mais de 100 anos de evolu\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo, por meio de informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias colhidas desde 1872, data do 1\u00ba censo \n\ndemogr\u00e1fico feito no Brasil, at\u00e9 o mais recente, realizado em 2010, como mostram os \n\nmapas 2, 3 e 4 a seguir. \u00c9 poss\u00edvel com os mapas comparar a ocupa\u00e7\u00e3o e a evolu\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea urbanizada entre a d\u00e9cada de 1930 at\u00e9 o ano de 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n \n\nMapa 2: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1930-1949 \n\nFonte: http://smdu.prefeitura.sp.gov.br/historico_demografico/img/mapas/urb-1940.jpg \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\n \n\nMapa 3: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1950-1962 \n\nFonte: http://smdu.prefeitura.sp.gov.br/historico_demografico/img/mapas/urb-1950-1960.jpg \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\n \n\nMapa 4: Hist\u00f3rico demogr\u00e1fico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo \u2013 \u00e1rea urbanizada 1993-2002 \n\nFonte: http://smdu.prefeitura.sp.gov.br/historico_demografico/img/mapas/urb-2000.jpg \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n1.1. \u00c1REA DE ESTUDO \n\nA antiga favela do Real Parque com aproximadamente 47.300,00m\u00b2 est\u00e1 \n\nlocalizada a 200 metros da Avenida Marginal do rio Pinheiros, na altura da Ponte \n\nOct\u00e1vio Frias de Oliveira (Ponte Estaiada), situada no bairro do Real Parque, um dos \n\ncinco bairros que comp\u00f5em o distrito do Morumbi com uma popula\u00e7\u00e3o superior a 50 \n\nmil habitantes (SEADE, 2016), na subprefeitura do Butant\u00e3. Em \u00e1rea cont\u00edgua \u00e0 favela, \n\nentre os terrenos vizinhos \u00e0 Marginal e a Rua Paulo Bourroul, com frente para esta \n\n\u00faltima, localiza-se o Conjunto Habitacional Real Parque (Cingapura), resultado do \n\nPrograma de Verticaliza\u00e7\u00e3o de Favelas (PROVER), constru\u00eddo entre os anos de 1996 e \n\n2000.  \n\nO per\u00edodo do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do Real Parque data de meados da \n\nd\u00e9cada de 1950, quando a regi\u00e3o ainda se configurava com caracter\u00edsticas rurais. Em \n\n1987, a \u00e1rea j\u00e1 era constitu\u00edda por 679 domic\u00edlios, sendo 54 em alvenaria (Censo de \n\nFavelas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, 1987). Em 1996, iniciaram-se os trabalhos de \n\nInterven\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica pela Prefeitura de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do PROVER (Cingapura). \n\nDentro deste Programa, parte da \u00e1rea foi contemplada e, at\u00e9 o final do ano de 2000, \n\nforam entregues 549 unidades habitacionais, implantadas entre a Rua Paulo Bourroul e \n\na Avenida Marginal Pinheiros.  \n\nUm estudo do IPT (Instituto de Pesquisas Tecon\u00f3gicas), realizado entre os anos \n\nde 2003 e 2004, identificou a favela do Real Parque como uma \u00e1rea de risco geol\u00f3gico \n\nassociada a movimentos de massa, eros\u00e3o, inunda\u00e7\u00e3o e solapamento de margens de \n\nc\u00f3rrego (MIRANDOLA, 2003). Naquele momento, as alternativas propostas foram a \n\nremo\u00e7\u00e3o das moradias amea\u00e7adas na crista e base do talude e execu\u00e7\u00e3o de obras de \n\ndrenagem e prote\u00e7\u00e3o superficial na encosta e/ou obras de terraplenagem, servi\u00e7os de \n\nlimpeza, verifica\u00e7\u00e3o per\u00edodica das condi\u00e7\u00f5es das obras de conten\u00e7\u00e3o, entre outros, para \n\nque, a partir do mapeamento elaborado, os \u00f3rg\u00e3os competentes pudessem estabelecer \n\num plano de gest\u00e3o urbana para a \u00e1rea (MIRANDOLA, 2003).   \n\nEm 2006, a \u00e1rea da favela passou a ser motivo de conflitos e incertezas, com um \n\naumento do interesse do setor imobili\u00e1rio, agravado com a constru\u00e7\u00e3o do \n\nempreendimento Shopping Cidade Jardim. A remo\u00e7\u00e3o de duas favelas pr\u00f3ximas, Jardim \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nPanorama e Jardim Edith, e a constru\u00e7\u00e3o acelerada da Ponte Estaiada, muito pr\u00f3xima \u00e0 \n\nfavela, traziam preocupa\u00e7\u00f5es aos moradores do Real Parque (NAKAMURA, 2016).  \n\nEm maio de 2008 foi realizado novo cadastramento da ocupa\u00e7\u00e3o, totalizando \n\n1.428 im\u00f3veis e 1.130 fam\u00edlias (desconsiderando im\u00f3veis vazios e recusas de cadastro). \n\nNesse per\u00edodo, tamb\u00e9m foram iniciados estudos mais completos de projeto para a \u00e1rea \n\ndo Real Parque (ESCRIT\u00d3RIO PAULISTANO/SEHAB)\n9\n. Estes estudos apontaram que \n\na favela do Real Parque apresentava um quadro socioecon\u00f4mico grave: a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o moradora tinha apenas quatro anos de estudo e renda entre um e dois sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos. O levantamento revelou tamb\u00e9m que grande parte da popula\u00e7\u00e3o residente \n\ntrabalhava nas redondezas do bairro nobre do Morumbi (ESCRIT\u00d3RIO \n\nPAULISTANO/SEHAB)\n10\n\n. \n\nEm meados de 2008, as obras de reurbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea come\u00e7aram a ser \n\ndiscutidas, considerando as premissas da moradia digna, que \u00e9 assegurada no Brasil \n\npelo artigo 6\no\n da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 (BRASIL, 1988). A proposta da \n\nPrefeitura Municipal de S\u00e3o Paulo de constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios visava trazer melhor \n\ncondi\u00e7\u00e3o de vida aos residentes e diminuir as \u00e1reas de risco onde as moradias estavam \n\ninstaladas (SEHAB/FAU, 2009). \n\nEm maio de 2008, antes de iniciar o projeto de constru\u00e7\u00e3o dos condom\u00ednios que \n\nsubstituiriam os barracos na favela do Real Parque, a prefeitura novamente fez um \n\nlevantamento, apontando a exist\u00eancia de 1.428 domic\u00edlios (barracos) e 1.250 fam\u00edlias \n\nvivendo na regi\u00e3o (Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o/SEHAB Projeto Real Parque/SP, \n\n2009). Cabe ressaltar que os dados levantados pela SEHAB nesse momento, em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s fam\u00edlias moradoras na localidade, foram diferentes dos registrados pelo Escrit\u00f3rio \n\nPaulistano/SEHAB. O diagn\u00f3stico tamb\u00e9m apontava a presen\u00e7a de \u00e1reas de alto risco, \n\nenvolvendo encosta \u00edngreme voltada para o sul e sudeste, onde os barracos eram \n\nconstru\u00eddos, com riscos de deslizamento, al\u00e9m do problema da seguran\u00e7a. Para al\u00e9m \n\ndesses riscos, outros problemas foram apontados pela Prefeitura, comuns a \u00e1reas de \n\n                                                           \n9\n Dispon\u00edvel em: http://www.epaulistano.com.br/real-parque---memorial.html. Acesso em: 22 \n\nde ago. 2016. \n\n10\n Dispon\u00edvel em: http://www.epaulistano.com.br/real-parque---memorial.html. Acesso em: 22 \n\nde ago. 2016. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\nocupa\u00e7\u00e3o irregular, como falta de infraestrutura, saneamento b\u00e1sico inadequado, acesso \n\nirregular \u00e0 \u00e1gua e falta de pavimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nA proposta da Secretaria Municipal de Habita\u00e7\u00e3o foi, assim, remover totalmente \n\nas constru\u00e7\u00f5es ali existentes e promover atendimento a todas as fam\u00edlias contabilizadas. \n\nPara tanto, foi proposta a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios verticais com at\u00e9 9 pavimentos sem \n\nelevador, com constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, de lazer e equipamentos de uso comunit\u00e1rio, \n\nsendo mantida a atividade comercial j\u00e1 existente na localidade. As unidades \n\nhabitacionais teriam medi\u00e7\u00e3o individual de \u00e1gua, luz e g\u00e1s (SEHAB/FAU, 2009). Como \n\ndestaca Nakamura (2016), o projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o do Real Parque pode ser \n\nconsiderado como express\u00e3o de uma mudan\u00e7a de diversos padr\u00f5es na pol\u00edtica de \n\nhabita\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m de uma \u00e1rea muito valorizada, para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto houve a compra de dois terrenos de propriedade particular para \n\nque fossem constru\u00eddas as unidades habitacionais, suficientes para contemplar todas as \n\nfam\u00edlias cadastradas no Real Parque. Os terrenos vazios permitiram que fossem \n\nconstru\u00eddos edif\u00edcios sem que ocorressem novas remo\u00e7\u00f5es. Os barracos desocupados \n\ndavam espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o de novos conjuntos, evitando que os moradores \n\ntivessem de ser remanejados para longe da \u00e1rea (NAKAMURA, 2016). \n\nOs mapas 5 e 6 a seguir ilustram a localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do Real Parque, no \n\ndistrito do Morumbi. A imagem 2 sinaliza a \u00e1rea onde foi implementado o projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos condom\u00ednios.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n \n\nMapa 5: Localiza\u00e7\u00e3o do Real Parque, no distrito do Morumbi \n\nFonte: Google Maps \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n \n\nMapa 6: Localiza\u00e7\u00e3o do Real Parque \n\nFonte: Google Earth \n\n \n\n \n\nImagem 2: Destaque da \u00e1rea na qual foi implementado o projeto de constru\u00e7\u00e3o dos \n\ncondom\u00ednios \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n  \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nPosteriormente \u00e0 decis\u00e3o da prefeitura, reuni\u00f5es foram feitas com os moradores \n\npara apresenta\u00e7\u00e3o do projeto e para a forma\u00e7\u00e3o do Conselho Gestor. Em seguida, \n\niniciou-se o processo de desapropria\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque e das favelas do \n\nPanorama e Coliseu, localizadas pr\u00f3ximo \u00e0 regi\u00e3o, no ano de 2009. Ap\u00f3s a licita\u00e7\u00e3o, em \n\n2010, a construtora OAS ficou respons\u00e1vel pelo projeto executivo, juntamente com \n\nestudos do Escrit\u00f3rio Paulistano e SEHAB.  \n\n No Relat\u00f3rio S\u00edntese de Caracteriza\u00e7\u00e3o, produzido em junho de 2008 pela \n\nDiagonal Urbana em parceria com a Prefeitura de S\u00e3o Paulo/SEHAB no Programa de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o de Favelas, foram apresentados os resultados do mapeamento realizado nas \n\n\u00e1reas remanescentes da comunidade do Real Parque. O objetivo desse mapeamento foi \n\ncadastral e dividiu a comunidade em seis glebas, delimitadas por setores, viabilizando o \n\nlevantamento dos domic\u00edlios e a obten\u00e7\u00e3o dos dados relativos ao uso dos im\u00f3veis, \n\ntempo de moradia, composi\u00e7\u00e3o e renda familiar, como evidencia a imagem 3.  \n\nNeste relat\u00f3rio, as ocupa\u00e7\u00f5es foram definidas como im\u00f3vel, barraco, casa, \n\nsobrado ou edif\u00edcio, tomando-se como par\u00e2metros tanto crit\u00e9rios de conviv\u00eancia quanto \n\nconstrutivos. O que individualiza um im\u00f3vel s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es de separa\u00e7\u00e3o e \n\nindepend\u00eancia. Por separa\u00e7\u00e3o entende-se um local coberto, limitado por paredes, muros \n\nou cercas. Por independ\u00eancia entende-se o acesso direto ao local de moradia, sem passar \n\npelo interior de outro im\u00f3vel. J\u00e1 os domic\u00edlios foram caracterizados como local habitual \n\nde resid\u00eancia e local de habita\u00e7\u00e3o coberto, limitado por paredes e/ou cortinas que \n\npermite a uma pessoa, ou um grupo de pessoas, se isolarem das demais com a finalidade \n\nde dormir, preparar ou consumir alimentos. O acesso direto ao local de moradia, sem \n\npassar pela habita\u00e7\u00e3o de outras pessoas, permite caracterizar cada unidade e vincul\u00e1-la \n\n\u00e0s pessoas que nela residem. As unidades mistas s\u00e3o aquelas edifica\u00e7\u00f5es utilizadas \n\nsimultaneamente para a fun\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00e3o e para a pr\u00e1tica de atividade econ\u00f4mica, \n\nformal ou n\u00e3o (PREFEITURA DA CIDADE DE S\u00c3O PAULO/DIAGONAL \n\nURBANA, 2008).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\nImagem 3: Mapa com os limites das glebas \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es no Relat\u00f3rio S\u00edntese de Caracteriza\u00e7\u00e3o foram sistematizadas de \n\nacordo com os indicadores avaliados: dados gerais da \u00e1rea, incluindo situa\u00e7\u00e3o \n\nhabitacional, tempo de moradia, composi\u00e7\u00e3o e renda familiar; e dados espec\u00edficos por \n\ngleba - Glebas de 1 a 6, abrangendo os mesmos indicadores citados. Esses dados \n\ndelinearam o projeto proposto pela prefeitura de S\u00e3o Paulo com a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncondom\u00ednios como ilustram a imagem 4 (referente \u00e0 fase de elabora\u00e7\u00e3o do projeto) e a \n\nfoto 4, com parte dos condom\u00ednios j\u00e1 constru\u00edda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 4: Imagem do projeto de substitui\u00e7\u00e3o dos barracos existentes por conjuntos \n\nhabitacionais, em um total de 1.135 apartamentos \n\nFonte: Veja S\u00e3o Paulo, 2011 (Dispon\u00edvel em: http://vejasp.abril.com.br/materia/revitalizacao-\n\nda-favela-real-parque-esta-em-xeque \n\n \n\n \n\nFoto 4: Foto a\u00e9rea do Real Parque ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos condom\u00ednios (\u00e0 direita) \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n \n\nCabe ressaltar que os dados do Relat\u00f3rio S\u00edntese de Caracteriza\u00e7\u00e3o, \n\ndesenvolvido pela Diagonal Urbana/SEHAB, tamb\u00e9m destoam dos levantamentos \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nanteriores, apontando 1.430 im\u00f3veis registrados em 2008 e 1.110 fam\u00edlias. Desse total \n\nde im\u00f3veis, 1.078 foram classificados como im\u00f3veis de uso residencial (75,38%) e 32 \n\n(2,24%) de uso misto, ou seja, os ocupantes utilizavam parte do im\u00f3vel para pequenos \n\ncom\u00e9rcios, como mostra a Tabela 1. Esses dados mostram que havia um predom\u00ednio de \n\nocupa\u00e7\u00f5es apenas para moradias, sem o uso misto para pequenos com\u00e9rcios. Os dados \n\ndo relat\u00f3rio tamb\u00e9m serviram de base para identifica\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\neducacionais, associa\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es religiosas existentes na regi\u00e3o, como ilustra a \n\nimagem 5. \n\n \n\nTIPOS DE USO N\u00daMERO ABSOLUTO % \n\nResidencial 1078 75,38% \n\nMisto 32 2,24% \n\nCom\u00e9rcio 82 5,73% \n\nConstru\u00e7\u00e3o 1 0,07% \n\nEm constru\u00e7\u00e3o 25 1,75% \n\nIgreja 4 0,28% \n\nInstitui\u00e7\u00e3o 4 0,28% \n\nMorador ausente 102 7,13% \n\nRecusa 55 3,85% \n\nServi\u00e7os 15 1,05% \n\nVazio 32 2,24% \n\nTOTAL GERAL 1430 100,00% \n\nTabela 1: Situa\u00e7\u00e3o habitacional em 2008 \n\nFonte: Relat\u00f3rio S\u00edntese de caracteriza\u00e7\u00e3o, Diagonal/SEHAB, 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n \n\nImagem 5: Mapeamento das institui\u00e7\u00f5es existentes na regi\u00e3o \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n \n\nOs dados do Relat\u00f3rio S\u00edntese de Caracteriza\u00e7\u00e3o (Diagonal/SEHAB, 2008) \n\nmostram que 235 fam\u00edlias viviam h\u00e1 mais de 15 anos no im\u00f3vel, correspondendo a \n\n21,17% do total de fam\u00edlias registradas naquele momento; 412 fam\u00edlias (37,12%) \n\ninformaram como per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio de um a cinco anos, como mostra a \n\nTabela 2. \n\nFAIXA DE TEMPO N\u00daMERO ABSOLUTO % \n\nSem informa\u00e7\u00e3o 8 0,72% \n\nMenos de 1 ano 83 7,48% \n\nDe 1 a 3 anos 202 18,20% \n\nDe 3 a 5 anos 210 18,92% \n\nDe 5 a 10 anos 180 16,22% \n\nDe 10 a 15 anos 192 17,30% \n\nMais de 15 anos 235 21,17% \n\nTOTAL GERAL 1110 100,00% \n\nTabela 2: Tempo de moradia \n\nFonte: Relat\u00f3rio S\u00edntese de caracteriza\u00e7\u00e3o, Diagonal/SEHAB, 2008 \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nObserva-se que 60% das fam\u00edlias registradas apresentavam entre um e tr\u00eas \n\nmembros em sua composi\u00e7\u00e3o. As demais, representando os outros 40% do universo \n\npesquisado, eram fam\u00edlias mais numerosas, compostas por quatro a nove integrantes \n\n(38,92%) e acima de dez (1,08%), conforme dados da Tabela 3. \n\n \n\nQUANTIDADE DE PESSOAS N\u00daMERO ABSOLUTO % \n\n1 203 18,29% \n\n2 221 19,91% \n\n3 242 21,80% \n\n4 175 15,77% \n\n5 143 12,88% \n\n6 60 5,41% \n\n7 31 2,79% \n\n8 13 1,17% \n\n9 10 0,90% \n\n10 4 0,36% \n\n11 3 0,27% \n\n12 3 0,27% \n\n14 1 0,09% \n\n17 1 0,09% \n\nTOTAL GERAL 1110 100,00% \n\nTabela 3: Composi\u00e7\u00e3o familiar \n\nFonte: Relat\u00f3rio S\u00edntese de caracteriza\u00e7\u00e3o, Diagonal/SEHAB, 2008 \n\n \n\nPara c\u00e1lculo da composi\u00e7\u00e3o da renda, o relat\u00f3rio considerou a coleta de dados \n\ndeclarados pelos entrevistados referentes ao rendimento de cada morador do domic\u00edlio, \n\no que possibilitou transformar a soma desses rendimentos em sal\u00e1rios m\u00ednimos da \u00e9poca \n\nda pesquisa (maio/2008 = R$ 415,00). Conforme se observa na tabela 4, a maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda entre as fam\u00edlias pesquisadas estava na faixa entre 1 e 3 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos, abrangendo 702 fam\u00edlias (63,24%). \n\n \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nFAIXA DE RENDA N\u00daMERO ABSOLUTO % \n\nSem renda 34 3,06% \n\nAt\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo 168 15,14% \n\nEntre 1 e 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos 440 39,64% \n\nEntre 2 e 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos 262 23,60% \n\nEntre 3 e 4 sal\u00e1rios m\u00ednimos 106 9,55% \n\nEntre 4 e 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 53 4,77% \n\nMais que 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 47 4,23% \n\nTOTAL GERAL 1110 100,00% \n\nTabela 4: Renda familiar \n\nFonte: Relat\u00f3rio S\u00edntese de caracteriza\u00e7\u00e3o, Diagonal/SEHAB, 2008 \n\n  \n\nAinda para compreender as caracter\u00edsticas da comunidade afetada pelo processo \n\nde reurbaniza\u00e7\u00e3o, vale recorrer aos dados levantados, naquele mesmo per\u00edodo, por um \n\nestudo realizado pelo Observat\u00f3rio Social do Projeto Casulo na localidade, no ano de \n\n2004. O estudo evidenciava alguns dos problemas s\u00f3cioeconomicos destacados naquela \n\n\u00e9poca pelos moradores entrevistados. A pesquisa feita contemplou a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de jovens da favela do Real Parque (amostra de 455 jovens) e \n\nconstatou que para 17% deles o maior problema estava relacionado ao emprego. Outros \n\nproblemas tamb\u00e9m foram reconhecidos pelos entrevistados, como sistematizados na \n\ntabela 5. Os destaques estavam relacionados \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de emprego e drogas na \n\ncomunidade, seguidos por sa\u00fade e limpeza p\u00fablica. Naquele momento, e considerando \n\nos dados da pesquisa, \u00e9 poss\u00edvel observar que a quest\u00e3o da moradia em si n\u00e3o era \n\napontada como um dos principais problemas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nPRINCIPAIS PROBLEMAS N\u00daMERO DE RESPOSTAS EM % \n\nEmprego 17 \n\nDrogas 15 \n\nSeguran\u00e7a 11 \n\nSa\u00fade 10 \n\nLimpeza p\u00fablica 09 \n\nHabita\u00e7\u00e3o 09 \n\n\u00c1lcool 08 \n\nLazer 08 \n\nTransporte 06 \n\nEscola 06 \n\nTabela 5: Resultados da pesquisa conduzida pelo Projeto Casulo em 2004 sobre problemas \n\nsocioecon\u00f4micos na localidade \n\nFonte: ICE \u2013 INSTITUTO DE CIDADANIA EMPRESARIAL. (Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://ice.org.br/projeto-casulo/) \n\n \n\nO Projeto Casulo, em parceria com o Instituto de Cidadania Empresarial, \n\ntamb\u00e9m havia realizado uma pesquisa em 2004, identificando naquele momento 821 \n\nunidades domiciliares no espa\u00e7o denominado favela, 63 moradias em um alojamento da \n\nPrefeitura e 489 apartamentos nos condom\u00ednios do Cingapura, totalizando 1.373 \n\nresid\u00eancias na comunidade do Real Parque. Desse total, foram entrevistados 1.116 \n\nrespons\u00e1veis pelo domic\u00edlio. Somando os respons\u00e1veis entrevistados e o n\u00famero de \n\ndependentes nesses domic\u00edlios, a pesquisa identificou na comunidade Real Parque um \n\ntotal de 4.314 moradores\n11\n\n. A pesquisa identificou o perfil socioecon\u00f4mico da \n\ncomunidade, seus costumes, saberes, habilidades, sonhos, desejos e percep\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores.  \n\nOs resultados daquele estudo mostravam que a maior parte dos moradores da \n\ncomunidade era proveniente do Nordeste, especialmente de Pernambuco e Bahia.  Do \n\n                                                           \n11\n\n ICE \u2013 INSTITUTO DE CIDADANIA EMPRESARIAL. A pesquisa foi realizada no ano de \n\n2004 em parceria com o Projeto Casulo. Dispon\u00edvel em: http://ice.org.br/projeto-casulo/. \n\nAcesso em: 12 de set. 2016.  \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\ntotal de entrevistados, havia predom\u00ednio de moradores com o n\u00edvel de ensino \n\nfundamental (72%), 16% se declararam n\u00e3o alfabetizados, 11% com Ensino M\u00e9dio e \n\n1% com Ensino Universit\u00e1rio. Em 2004, a maior parte dos moradores respons\u00e1veis por \n\nseus domic\u00edlios estava empregada (63%).  \n\n Quanto ao tipo de moradia, 59% declararam viver em favela, 36% em conjunto \n\nhabitacional e 5% em alojamento. A m\u00e9dia de moradores por domic\u00edlio era de 3,9 \n\npessoas. Num comparativo com dados do IBGE no Censo de 2000, observa-se que a \n\nm\u00e9dia no Distrito do Morumbi era de 3,5 pessoas e da cidade de S\u00e3o Paulo de 3,4 \n\npessoas.  \n\n A pesquisa realizada pelo Projeto Casulo apontou que, para os moradores, \n\nnaquele momento, para al\u00e9m da exist\u00eancia do pr\u00f3prio Projeto Casulo na localidade, \n\noutros aspectos eram considerados como qualidades positivas do Real Parque, como \n\neduca\u00e7\u00e3o e posto de sa\u00fade. Quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o social comunit\u00e1ria, a pesquisa revelou \n\nque 26% dos entrevistados tinham algu\u00e9m da fam\u00edlia envolvido em algum tipo de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social; 73% afirmavam n\u00e3o ter familiares envolvidos nestes tipos de \n\nprojetos. Os principais locais de participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria citados foram o Projeto \n\nCasulo, associa\u00e7\u00e3o de moradores, centro comunit\u00e1rio, escola, igreja e comunidade \n\nPankararu. A pesquisa ainda trouxe dados sobre percep\u00e7\u00f5es acerca da responsabilidade \n\npela resolu\u00e7\u00e3o dos problemas da comunidade: 48% apontavam que era a pr\u00f3pria \n\ncomunidade, 40% o poder p\u00fablico, 10% reconheciam que as solu\u00e7\u00f5es seriam de cunho \n\nindividual.\n12\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n12\n\nQuando procurados no \u00e2mbito deste estudo, os colaboradores do Projeto Casulo \n\ndisponibilizaram somente os dados mais antigos, antes do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nv\u00e1lido ressaltar que a falta de dados mais recentes, como estes levantados nestas pesquisas \n\ncitadas, foi evidenciada tamb\u00e9m pelos moradores durante suas entrevistas. Eles destacaram \n\nque as pesquisas feitas datam dos anos anteriores ao processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o, entre 2004 e \n\n2008.  \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n1.2. OS EFEITOS DO PROJETO DE REURBANIZA\u00c7\u00c3O \n\nNakamura (2016), ao fazer uma an\u00e1lise do projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o do Real \n\nParque, argumenta que este projeto expressa as mudan\u00e7as de padr\u00f5es na pol\u00edtica \n\nhabitacional da cidade de S\u00e3o Paulo, com a localiza\u00e7\u00e3o de empreendimento em \u00e1rea \n\nvalorizada, constru\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais que contemplem todas as fam\u00edlias \n\ncadastradas, desapropria\u00e7\u00e3o de terrenos na \u00e1rea para constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios evitando \n\nnovas remo\u00e7\u00f5es de moradores e melhora da qualidade dos conjuntos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprojeto anterior, o Cingapura. Ao envolver um processo de organiza\u00e7\u00e3o do conselho \n\ngestor da Zona Especial de Interesse Social (ZEIS) do Real Parque, o projeto propiciou \n\nenvolvimento de moradores e associa\u00e7\u00f5es que os representam. Contudo, para este \n\npesquisador, essa participa\u00e7\u00e3o foi prioritariamente forte na tentativa de defender a \n\nm\u00e1xima ocupa\u00e7\u00e3o do terreno, se alinhando ao mercado imobili\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o infinita \n\nde propriedade.  \n\nNa sua perspectiva, verticaliza\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o \u2013 caracter\u00edsticas do projeto \n\ndo Real Parque \u2013 foram diretrizes determinadas tanto pelas condi\u00e7\u00f5es gerais do projeto, \n\ncomo defendidas pela popula\u00e7\u00e3o atendida, que desde o in\u00edcio se mostrou favor\u00e1vel e \n\nexigiu a constru\u00e7\u00e3o de apartamentos iguais, com mesma quantidade de dormit\u00f3rios, \n\nindependentemente do n\u00famero de indiv\u00edduos nas fam\u00edlias contempladas. Ao analisar o \n\nempreendimento e suas caracter\u00edsticas est\u00e9ticas e arquitet\u00f4nicas, o pesquisador destaca \n\nsua inser\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica de promo\u00e7\u00e3o de moradia de S\u00e3o Paulo e aponta seus conjuntos \n\nhabitacionais, caracterizados pela fachada e implanta\u00e7\u00e3o, como marcantes na paisagem \n\n\u2013 dando visibilidade, inclusive, as a\u00e7\u00f5es efetuadas pelo governo municipal \n\n(NAKAMURA, 2016). \n\nRezende (2015), que tamb\u00e9m se debru\u00e7ou em estudo sobre o projeto de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o da favela do Real Parque, endossa essas observa\u00e7\u00f5es, destacando que a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o proposta, ainda que possibilite o acesso dos moradores \u00e0 infraestrutura e \n\nservi\u00e7os da cidade, n\u00e3o se realiza com a mesma qualidade e frequ\u00eancia para todos. Ao \n\nt\u00e9rmino do projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o, a pesquisadora ainda chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de \n\nque o processo de requalifica\u00e7\u00e3o urbana permitiu uma valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da \u00e1rea, o \n\nque, associado \u00e0 inexist\u00eancia ou inadequa\u00e7\u00e3o de instrumentos efetivos que garantam a \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\ninser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia dos moradores no n\u00facleo urbanizado, tem induzido a expuls\u00e3o \n\nde fam\u00edlias mais vulner\u00e1veis para outras localidades (REZENDE, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2: ABORDAGEM METODOL\u00d3GICA \n\nA partir de pesquisa explorat\u00f3ria, baseada no estudo do caso Real Parque, e \n\ndentro de uma perspectiva qualitativa e afiliada ao campo da Geografia\n13\n\n, o estudo \n\nrealizado envolveu revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os temas que comp\u00f5em o escopo do \n\nobjeto desta pesquisa, pesquisa documental, observa\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e \n\ngrupos focais, registros visuais e an\u00e1lise dos dados, como ser\u00e1 descrito adiante.  \n\nO estudo de caso visa conhecer em profundidade o como e o porqu\u00ea de uma \n\ndeterminada situa\u00e7\u00e3o, procurando descobrir o que h\u00e1 nela de mais essencial e \n\ncaracter\u00edstico (FONSECA, 2002). A pesquisa qualitativa trabalha com o universo de \n\nsignificados, motivos, aspira\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores e atitudes, o que corresponde a um \n\nespa\u00e7o mais profundo dado \u00e0s rela\u00e7\u00f5es, processos e fen\u00f4menos que n\u00e3o podem ser \n\nreduzidos \u00e0 operacionaliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis (MINAYO, 2001; GERHARDT, \n\nSILVEIRA, 2009).  \n\nPor meio de pesquisa documental, foram levantados dados e documentos com o \n\nobjetivo de compreender a regi\u00e3o estudada e o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa emp\u00edrica foram estabelecidos contatos e aproxima\u00e7\u00f5es com os \n\nmoradores da \u00e1rea estudada, entre 2015 e 2016, sendo a primeira visita realizada pelo \n\npesquisador em outubro de 2015, dando continuidade aos estudos que j\u00e1 haviam sido \n\niniciados na regi\u00e3o, no \u00e2mbito do Projeto financiado pela Fapesp. Esta visita teve como \n\nobjetivo conhecer o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e estabelecer contatos com \n\nmoradores. Ao longo de 2016, foram realizadas observa\u00e7\u00f5es de tr\u00eas reuni\u00f5es com \n\nmoradores da comunidade, oito entrevistas individuais e dois grupos focais, um misto \n\n(envolvendo m\u00e3es de fam\u00edlia, chefes do lar, lideran\u00e7as da comunidade, moradores mais \n\nantigos e mais recentes) e um com jovens (como descritos nas tabelas 6, 7, 8 e 9 a \n\nseguir).  \n\n                                                           \n13\n\n A geografia \u00e9 uma ci\u00eancia de s\u00edntese, na qual (...) \u201caos fatos tomados de empr\u00e9stimo de \n\ndiversas ci\u00eancias, cabe \u00e0 geografia reagrup\u00e1-los, orden\u00e1-los segundo as exig\u00eancias de sua \n\ninten\u00e7\u00e3o dominante, que \u00e9 de nunca se afastar da realidade tal como ela se oferece, no que \n\nela tem de global e de concreto. Reagrupados os elementos, a geografia tra\u00e7ar\u00e1 um quadro \n\nracional e coerente, em que a impress\u00e3o direta \u00e9 confirmada pela reflex\u00e3o\u201d (DARDEL, 2011, \n\np. 87). \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nPARTICIPANTES \nIDADE APROXIMADA/ \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nTEMPO DE \n\nREAL \n\nPARQUE \n\n1\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 1 \n45 anos / S\u00edndica de um dos \n\ncondom\u00ednios, trabalha \n26 anos \n\n1\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 2 \n\n23 anos / Estudante universit\u00e1ria, \n\nparticipa ativamente das reuni\u00f5es \n\ndos moradores \n\n23 anos \n\n1\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 3 \n\n33 anos / Subs\u00edndico de um dos \n\ncondom\u00ednios / Trabalha fora do Real \n\nParque \n\nMais de 25 \n\nanos \n\n2\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 4 \n45 anos / S\u00edndica de um dos \n\ncondom\u00ednios, trabalha \n26 anos \n\n2\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 5 65 anos / Aposentado \nMais de 50 \n\nanos \n\n3\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 6 \n28 anos / Participa dos Projetos do \n\nCasulo, desempregado \n\nMais de 20 \n\nanos \n\n3\na \n\nReuni\u00e3o \u2013 Morador 7 \n40 anos / Trabalha fora do Real \n\nParque \n40 anos \n\nTabela 6: Reuni\u00f5es com moradores da comunidade (tr\u00eas reuni\u00f5es ao longo de 2015 e 2016) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \n \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\nPARTICIPANTES \nIDADE APROXIMADA/ \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nTEMPO DE \n\nREAL \n\nPARQUE \n\nMorador 1 - individual \n\n35 anos / S\u00edndico de um dos \n\ncondom\u00ednios, trabalha fora do Real \n\nParque \n\nMais de 15 \n\nanos \n\nMorador 2 \u2013 individual \n\n23 anos / Estudante universit\u00e1ria, \n\nparticipa ativamente das reuni\u00f5es \n\ndos moradores \n\n23 anos \n\nMorador 3 \u2013 individual \n\n48 anos / S\u00edndico de um dos \n\ncondom\u00ednios, realiza trabalhos n\u00e3o \n\nremunerados no Real Parque \n\nMais de 30 \n\nanos \n\nMorador 4 \u2013 individual \n\n65 anos / Morador influente no Real \n\nParque, um dos mais antigos. \n\nAposentado \n\nMais de 40 \n\nanos \n\nMorador 5 \u2013 individual \n16 anos / Estudante, participa do \n\ngrupo de dan\u00e7a \n16 anos \n\nMorador 6 \u2013 individual \n16 anos / Estudante, participa do \n\ngrupo de dan\u00e7a \n16 anos \n\nMorador 7 \u2013 individual 45 anos / Dona de casa \nMais de 30 \n\nanos \n\nMorador 8 - individual 50 anos / Desempregado \nMais de 40 \n\nanos \n\nTabela 7: Entrevistas individuais (entrevistas realizadas ao longo de 2015 e 2016) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nPARTICIPANTES \nIDADE APROXIMADA/ \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nTEMPO DE \n\nREAL \n\nPARQUE \n\nMorador 1 - grupo misto \n50 anos / Dona de casa, \n\ndesempregada e faz \u201cbicos\u201d \n\nMais de 20 \n\nanos \n\nMorador 2 - grupo misto \n50 anos / Representante de um dos \n\ns\u00edndicos, desempregada \n\nMais de 40 \n\nanos  \n\nMorador 3 - grupo misto \n60 anos / Desempregada, dona de \n\ncasa \n\nMais de 40 \n\nanos \n\nMorador 4 - grupo misto \n\n35 anos / S\u00edndico de um dos \n\ncondom\u00ednios / Trabalha fora do Real \n\nParque \n\nMais de 10 \n\nanos \n\nMorador 5 - grupo misto \n\n65 anos / M\u00e3e e representante de um \n\nsubs\u00edndico de um dos condom\u00ednios, \n\naposentada \n\nMais de 30 \n\nanos \n\nMorador 6 - grupo misto \n35 anos / Trabalha fora do Real \n\nParque \n20 anos \n\nMorador 7 - grupo misto \n50 anos / Moradora do antigo \n\nCingapura, desempregada \n40 anos \n\nMorador 8 - grupo misto \n50 anos / Trabalha no Real Parque, \n\npromove trabalhos com jovens \n6 anos \n\nMorador 9 - grupo misto \n\n26 anos / Trabalha fora do Real \n\nParque, participa do grupo de m\u00fasica \n\ne dan\u00e7a \n\n26 anos \n\nMorador 10 - grupo misto \n\n55 anos / S\u00edndica de um dos \n\ncondom\u00ednios, trabalha fora do Real \n\nParque \n\n26 anos \n\nMorador 11 - grupo misto 30 anos / Diarista desempregada 20 anos \n\nTabela 8: Grupo focal misto (grupo focal misto realizado em 10 de Jul. 2016) \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\nENTREVISTADOS \nIDADE APROXIMADA/ \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \n\nTEMPO DE \n\nREAL \n\nPARQUE \n\nMorador 1 - grupo jovens \n15 anos / Estudante, participa do \n\ngrupo de dan\u00e7a e Projeto Casulo \n15 anos \n\nMorador 2 - grupo jovens \n\n24 anos / Administradora de \n\nempresas, tem com\u00e9rcio no Real \n\nParque \n\n17 anos \n\nMorador 3 - grupo jovens \n17 anos / Estudante e trabalha fora \n\ndo Real Parque \n17 anos \n\nMorador 4 - grupo jovens \n\n19 anos / Estudante, participa do \n\ngrupo de dan\u00e7a e trabalha fora do \n\nReal Parque \n\n18 anos \n\nMorador 5 - grupo jovens \n17 anos / Estudante, participa do \n\ngrupo de dan\u00e7a \n4 anos \n\nMorador 6 - grupo jovens 12 anos / Estudante 3 anos \n\nMorador 7 - grupo jovens 13 anos / Estudante 2 anos \n\nMorador 8 - grupo jovens 10 anos / Estudante 5 anos \n\nMorador 9 - grupo jovens 10 anos / Estudante 1 ano \n\nMorador 10 - grupo \n\njovens \n\n16 anos / Estudante, participa do \n\nProjeto Casulo \n16 anos \n\nMorador 11 - grupo \n\njovens \n14 anos / Estudante 8 anos \n\nTabela 9: Grupo focal de jovens (grupo focal de jovens realizado em 04 de Set. 2016) \n\n \n\nForam realizadas ainda observa\u00e7\u00f5es de duas reuni\u00f5es do Projeto Casulo, com \n\nregistro e posterior an\u00e1lise dos apontamentos feitos pelos participantes, e visitas a \n\ncampo para registros visuais e observa\u00e7\u00f5es acerca da ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, comportamento \n\ndos moradores e estabelecimento de contatos.  \n\nCabe ressaltar que a utiliza\u00e7\u00e3o de grupos focais aliada \u00e0s entrevistas individuais \n\nrealizadas no estudo facilitou a avalia\u00e7\u00e3o do confronto de opini\u00f5es, promovendo maior \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nclareza do que as pessoas pensam sobre um tema espec\u00edfico, isoladamente e quando \n\nest\u00e3o em debate em um grupo. Essas percep\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram confrontadas com os \n\ndados gerados pela observa\u00e7\u00e3o, permitindo comparar o conte\u00fado produzido no grupo \n\ncom o cotidiano dos participantes em seu ambiente natural. \n\nParte relevante da pesquisa de campo envolveu tamb\u00e9m o registro de fotografias, \n\nutilizando-se a ideia da narrativa imag\u00e9tica para representar as condi\u00e7\u00f5es nas quais a \n\ncomunidade estudada est\u00e1 inserida e seus modos de vida. Para Silva (2006), ao contr\u00e1rio \n\ndo que \u00e9 usual para as ci\u00eancias \u201chumanas\u201d, a narrativa imag\u00e9tica n\u00e3o est\u00e1 estruturada no \n\ntexto verbal, mas prioriza as imagens para representar a realidade estudada, evidenciar \n\nproblemas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. Ao considerar que a tecnologia pode potencializar um \n\nolhar cr\u00edtico e inovador na educa\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o a est\u00e9tica produzida na \n\ncultura digital, a t\u00e9cnica de narrativa imag\u00e9tica instiga outros processos cognitivos de \n\npercep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o da imagem, orientando tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \n\n(ROSO; OLIVEIRA; MIRANDA, 2009). A imagem n\u00e3o \u00e9 uma verdade em si, ela \u00e9 \n\numa interpreta\u00e7\u00e3o que enfatiza algum aspecto sobre os demais, produzida por um \n\nsujeito (ROSO; OLIVEIRA; MIRANDA, 2009). Neste sentido, como argumentam \n\nSalvagni e Silveira (2013), desenvolver academicamente uma narrativa imag\u00e9tica, que \n\ncontemple a tend\u00eancia de uma cultura visual, parece acompanhar as transforma\u00e7\u00f5es \n\nineg\u00e1veis da atualidade que utiliza os recursos visuais como algo intr\u00ednseco \u00e0 realidade \n\ndas rela\u00e7\u00f5es. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o, a propaganda e a internet ajudam a compor \n\numa l\u00f3gica de apresenta\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es humanas cuja imagem ocupa um lugar de \n\nexcel\u00eancia (SALVAGNI; SILVEIRA, 2013). Neste trabalho, e seguindo a ideia de \n\nAchutti (2004), a narra\u00e7\u00e3o visual que se utiliza da fotografia \u00e9 articulada ao texto \n\nescrito, buscando enriquecer e facilitar as interpreta\u00e7\u00f5es dos dados, como reveladora das \n\ndiferentes pr\u00e1ticas culturais.  \n\n \n\n2.1. O PROCESSO DA PESQUISA: \n\nPara o desenvolvimento da pesquisa, priorizou-se, primeiramente, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde reuni\u00f5es com grupos pequenos de moradores. Na primeira reuni\u00e3o inicial, com tr\u00eas \n\nmoradores, buscou-se explicar o que seria feito na pesquisa, quais seriam as formas de \n\nan\u00e1lise dos dados e conhecer um pouco do Real Parque, suas lideran\u00e7as, poss\u00edveis \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\ncontatos, propor as entrevistas e relatar a trajet\u00f3ria do pesquisador. Mais tarde, outra \n\nreuni\u00e3o foi realizada com dois moradores, buscando envolv\u00ea-los no desenvolvimento do \n\nquestion\u00e1rio das entrevistas, levando em conta a percepe\u00e7\u00e3o dos residentes da \u00e1rea de \n\nestudo. Uma \u00faltima reuin\u00e3o, tamb\u00e9m com dois moradores, foi realizada com o objetivo \n\nde mapear poss\u00edveis participantes dos grupos focais. Foi nesta reuni\u00e3o tamb\u00e9m que foi \n\ndiscutida a proposta de observa\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es do Projeto Casulo, considerando a \n\nrelev\u00e2ncia deste projeto na comunidade e a presen\u00e7a de moradores nos encontros \n\npromovidos (nestas reuni\u00f5es, participam em torno de 25 pessoas, que discutem a cada \n\nduas semanas problemas levantados que necessitam de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o por \n\nparte dos residentes). Para al\u00e9m de observar os principais pontos debatidos pelos \n\nmoradores nestas reuni\u00f5es, identificar pontos de converg\u00eancia e diverg\u00eancia, e \n\ncompreender quest\u00f5es relevantes para a pesquisa realizada, estas reuni\u00f5es ajudaram na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis participantes dos grupos focais. As reuni\u00f5es observadas do \n\nProjeto Casulo ocorreram nos dias 2 e 30 de Julho de 2016. As observa\u00e7\u00f5es registradas \n\ntamb\u00e9m apontariam alguns dos aspectos a serem trabalhados na pesquisa, como \n\nquest\u00f5es administrativas do condom\u00ednio, quest\u00f5es ambientais como compostagem e \n\nreciclagem de res\u00edduos (como op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para alguns moradores), receios de \n\nsurgimento de novos barracos na localidade (particularmente pr\u00f3ximo ao mirante), \n\nquest\u00f5es de mobilidade (com discuss\u00f5es sobre transporte p\u00fablico e acesso de \u00f4nibus na \n\ncomunidade) e problemas de educa\u00e7\u00e3o (acesso a escolas). \n\nA proposta inicial da pesquisa visava a realiza\u00e7\u00e3o de quatro grupos focais, \n\nenvolvendo lideran\u00e7as da comunidade, jovens, trabalhadores e pessoas do lar. Contudo, \n\ntendo em vista os problemas de ades\u00e3o dos participantes convidados, optou-se pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de dois grupos focais, que foram realizados em julho e setembro de 2016. \n\nEsses encontros foram gravados, com consentimento dos participantes (que assinaram o \n\nTermo de Esclarecimento Livre e Esclarecido). O primeiro grupo focal foi misto, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de 11 moradores dos condom\u00ednios, sendo m\u00e3es de fam\u00edlia, s\u00edndicos, \n\nlideran\u00e7as da comunidade e residentes de diferentes idades. O segundo grupo focal foi \n\nrealizado com 11 jovens e adolescentes, de idades variadas. Os dois grupos tiveram \n\ndura\u00e7\u00e3o de pouco mais de duas horas.  \n\nPara esses encontros grupais, estabeleceu-se um roteiro de quest\u00f5es norteadoras:  \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\n1) Quest\u00f5es iniciais \u2013 para identificar caracter\u00edsticas comuns entre os participantes; \n\n2) Quest\u00f5es introdut\u00f3rias \u2013 para introduzir o t\u00f3pico geral do debate e prover aos \n\nparticipantes uma oportunidade para refletirem sobre suas experi\u00eancias passadas \n\ne conex\u00f5es com os assuntos debatidos; \n\n3) Quest\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o \u2013 para ajudar os participantes a vislumbrarem os temas \n\ntratados de um \u00e2ngulo mais amplo; \n\n4) Quest\u00f5es chave \u2013 para direcionar para o objeto de estudo;  \n\n5) Quest\u00f5es de finaliza\u00e7\u00e3o \u2013 para fechar a discuss\u00e3o, ajudando os participantes a \n\nrefletirem sobre os coment\u00e1rios feitos.  \n\n \n\nEm geral, os grupos focais buscaram discutir com os participantes como \u00e9 viver \n\nno Real Parque, quais s\u00e3o os pontos positivos e negativos da localidade; como foi o \n\nprocesso de reurbaniza\u00e7\u00e3o (como era antes do processo e como ficou hoje); quais as \n\npercep\u00e7\u00f5es sobre riscos e vulnerabilidades; os pontos positivos e negativos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnova estrutura urbana e nova distribui\u00e7\u00e3o em condom\u00ednios; as atuais condi\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidades enfrentadas; e possibilidades de a\u00e7\u00e3o \u2013 o que pode ser feito, como \n\npode ser feito e como cada um pode contribuir para isso. \n\nOs grupos focais foram uma estrat\u00e9gia relevante para esta pesquisa \n\nparticularmente pela necessidade de compreender como os moradores sentiram as \n\nmudan\u00e7as ao longo do processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o. O uso dos grupos focais \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o qualitativa comprometida com a abordagem metacient\u00edfica \n\ncompreensivista, analisando os fatores que afetam o processo de discuss\u00e3o dos grupos \n\nfocais e trazendo dados que ajudam na compreens\u00e3o de uma realidade particular \n\n(GONDIM, 2003). \n\nMorgan define grupos focais como uma t\u00e9cnica de pesquisa que coleta dados por \n\nmeio das intera\u00e7\u00f5es grupais ao se discutir um t\u00f3pico especial sugerido pelo pesquisador. \n\nComo t\u00e9cnica, ocupa uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria entre a observa\u00e7\u00e3o participante e as \n\nentrevistas em profundidade (MORGAN, 1997). Pode ser caracterizada tamb\u00e9m como \n\num recurso para compreender o processo de constru\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es, atitudes e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es sociais de grupos humanos (VEIGA; GONDIM, 2001). \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nO moderador de um grupo focal assume uma posi\u00e7\u00e3o de facilitador do processo \n\nde discuss\u00e3o, e sua \u00eanfase est\u00e1 nos processos psicossociais que emergem, ou seja, no \n\njogo de interinflu\u00eancias da forma\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es sobre um determinado tema. A \n\nunidade de an\u00e1lise do grupo focal \u00e9 o pr\u00f3prio grupo. Se uma opini\u00e3o \u00e9 esbo\u00e7ada, mesmo \n\nn\u00e3o sendo compartilhada por todos, para efeito de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, \n\nela \u00e9 referida como do grupo (GONDIM, 2003). \n\nPara estabelecer os poss\u00edveis participantes dos grupos focais, bem como os \n\nmoradores a serem entrevistados, foi fundamental o contato inicial com algumas \n\nlideran\u00e7as da comunidade, previamente identificadas no \u00e2mbito do Projeto da Fapesp. \n\nNa reuni\u00e3o com essas lideran\u00e7as, foi explicado o objetivo do estudo realizado, que \n\ntamb\u00e9m buscaria estabelecer uma maior aproxima\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo com os moradores \n\n(sujeitos da pesquisa). Posteriormente, uma das lideran\u00e7as, s\u00edndica de um dos \n\ncondom\u00ednios e engajada nas melhorias das condi\u00e7\u00f5es da localidade, se prontificou a \n\ncontatar outras lideran\u00e7as, s\u00edndicos e moradores da \u00e1rea estudada para participarem do \n\nprojeto. Mais tarde, ampliando o escopo dos participantes, visto a dificuldade em reunir \n\nlideran\u00e7as e s\u00edndicos para os grupos focais, outros moradores foram contatados, \n\nincluindo jovens envolvidos em grupo de dan\u00e7a e projetos sociais da comunidade, \n\nestudantes e m\u00e3es de fam\u00edlia do Real Parque. A defini\u00e7\u00e3o do roteiro de quest\u00f5es que \n\nnorteariam os grupos focais e as entrevistas foi tamb\u00e9m resultado dessa colabora\u00e7\u00e3o \n\ncom as lideran\u00e7as, bem como dos contatos iniciais estabelecidos com residentes da \n\ncomunidade. \n\n  O material coletado com os grupos focais, entrevistas e observa\u00e7\u00f5es foi \n\nanalisado a partir do que Duarte (2004) qualifica como an\u00e1lise tem\u00e1tica, envolvendo \n\nunidades de significa\u00e7\u00e3o ou categorias anal\u00edticas (DUARTE, 2004). As categorias de \n\nan\u00e1lise inclu\u00edram: O antes e o depois \u2013 mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade; \n\nLugar, pertencimento e identidade; Demandas, necessidades para melhorar a qualidade \n\nde vida. Elas ser\u00e3o discutidas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. Ressalta-se, contudo, as dificuldades \n\nencontradas em dividir e reorganizar o conjunto de dados nas categorias anal\u00edticas \n\npropostas, uma vez que h\u00e1 fortes conex\u00f5es entre as categorias. Ainda assim, optou-se \n\npor considerar a especificidade dos temas tratados, sem impedir a exposi\u00e7\u00e3o de inter-\n\nrela\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas do conjunto de dados. \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3: RESULTADOS DA PESQUISA  \n\nNeste cap\u00edtulo, s\u00e3o explorados os resultados da pesquisa, apresentados em tr\u00eas \n\nsubcap\u00edtulos, a partir das categorias anal\u00edticas adotadas:  \n\nO antes e o depois \u2013 mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade \u2013 nesta \n\ncategoria s\u00e3o apresentadas e discutidas as percep\u00e7\u00f5es dos moradores acerca do processo \n\nde reurbaniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em que vivem e das condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade; \n\nLugar, pertencimento e identidade \u2013 nesta categoria s\u00e3o analisadas as falas dos \n\nmoradores a partir da rela\u00e7\u00e3o que estabelecem com o territ\u00f3rio habitado, incluindo as \n\nmudan\u00e7as que surgiram a partir da reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e como elas impactam o \n\ncotidiano dos residentes;  \n\nDemandas e necessidades para melhorar a qualidade de vida dos moradores \u2013 \n\nnesta categoria s\u00e3o apresentados e discutidos os apontamentos feitos pelos moradores \n\nacerca das necessidades da comunidade para uma melhoria na qualidade de vida.  \n\nAo final de cada subcap\u00edtulo, e tendo como base a ideia da narrativa imag\u00e9tica, \n\ns\u00e3o disponibilizadas as fotos registradas durante a pesquisa de campo, que permitem \n\numa articula\u00e7\u00e3o com o texto escrito, buscando enriquecer e facilitar as interpreta\u00e7\u00f5es \n\ndos dados. \n\n \n\n3.1. O ANTES E O DEPOIS \u2013 MUDAN\u00c7AS NAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE \n\nVULNERABILIDADE \n\nOs dados coletados na pesquisa evidenciam que houve melhoras na qualidade de \n\nvida dos moradores, particularmente do ponto de vista dos riscos geol\u00f3gicos aos quais \n\nestavam expostos anteriormente. Contudo, o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m levou a \n\numa percep\u00e7\u00e3o modificada dos problemas e condi\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade enfrentados \n\npela comunidade, particularmente quando motivados a pensar o \u201cantes e depois\u201d, sobre \n\ncomo era a vida naquele territ\u00f3rio antes do processo e o que mudou posteriormente. \n\nExplorando a quest\u00e3o da vulnerabilidade, entendendo esta como condi\u00e7\u00f5es (sociais, \n\necon\u00f4micas, demogr\u00e1ficas, geogr\u00e1ficas, etc.) que afetam a capacidade de responder a \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\numa exposi\u00e7\u00e3o, de enfrentar um poss\u00edvel perigo e risco (HOGAN, 2007), \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar no conjunto das falas dos moradores, tanto em entrevistas individuais quanto \n\nnos grupos, a emerg\u00eancia de novos problemas e conflitos, alguns evidenciados \n\nsobretudo pelo conv\u00edvio em condom\u00ednios, e a maior visibilidade que passaram a ter \n\nalgumas quest\u00f5es, para as quais sentem que sua capacidade de resposta ainda \u00e9 baixa. \n\nAo mesmo tempo que residir no novo projeto habitacional trouxe melhorias e bem-estar \n\naos residentes, trouxe tamb\u00e9m novos problemas e potencializou outros que antes tinham \n\nmenor visibilidade, n\u00e3o faziam parte do rol de preocupa\u00e7\u00f5es cotidianas ou eram \n\npercebidos como menos relevantes. O quadro a seguir sintetiza os problemas e quest\u00f5es \n\natuais enfrentados pelos moradores:  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nPROBLEMAS E QUEST\u00d5ES APONTADOS PELOS MORADORES \n\n1- Necessidade de CNPJ dos pr\u00e9dios, para que os moradores pudessem ter a raz\u00e3o social \n\npara eventuais pedidos frente \u00e0 Prefeitura;  \n\n2- Quest\u00f5es relacionadas ao desenvolvimento de um plano de reciclagem de res\u00edduos na \n\ncomunidade, que ocuparia os moradores com um projeto ambiental, com benef\u00edcios \n\nsociais e econ\u00f4micos para os envolvidos;  \n\n3- O receio da ocupa\u00e7\u00e3o irregular da \u00e1rea do mirante, que ainda n\u00e3o \u00e9 utilizada, e de \n\noutros terrenos vagos na \u00e1rea levando \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do aparecimento de novos \n\nbarracos;  \n\n4- Quest\u00e3o sobre a entrada e circula\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus na comunidade, levadas a SPTRANS, \n\nj\u00e1 que problemas com a irregularidade das ruas, valetas e carros estacionados \n\nimpediriam a passagem desses ve\u00edculos nas ruas da localidade. Os estacionamentos \n\nirregulares, que dificultam a entrada e sa\u00edda de outros ve\u00edculos, tamb\u00e9m s\u00e3o citados;  \n\n5- Individualiza\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio de \u00e1gua, uma vez que a \u00e1gua \u00e9 dividida por cada \n\ncondom\u00ednio.  \n\n6- Necessidade de um espa\u00e7o para atividades indor de jovens crian\u00e7as;  \n\n7- Destina\u00e7\u00e3o adequada para res\u00edduos e compostagem de lixo, j\u00e1 que a comunidade \n\nenfrenta problemas com despejos de res\u00edduos nas vias e terrenos;  \n\n8- Problemas com barulho em festas e a necessidade de locais adequados para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das mesmas; \n\n9- Com\u00e9rcios irregulares, como bares principalmente, que levam as pessoas ao \u00f3cio; \n\n10- Necessidade de um posto de sa\u00fade na comunidade; \n\n11- Necessidade de melhorias nas condi\u00e7\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o nas escolas pr\u00f3ximas ao Real \n\nParque; \n\n12- Planos de inser\u00e7\u00e3o social das pessoas da comunidade, evitando deslocamentos dos \n\nmoradores para fora do Real Parque, em busca de op\u00e7\u00f5es de lazer, cultura e \n\nentretenimento. \n\n \n\nSe antes, por exemplo, havia preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos moradores quanto ao \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua e melhores condi\u00e7\u00f5es de saneamento, hoje essa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 deslocada \n\npara a necessidade de individualiza\u00e7\u00e3o dos rel\u00f3gios de \u00e1gua \u2013 uma vez que a \u00e1gua \u00e9 \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\ndividida por cada condom\u00ednio. Certamente, isso \u00e9 algo novo para os moradores que, \n\nmuitas vezes, ou faziam liga\u00e7\u00f5es clandestinas para ter acesso \u00e0 \u00e1gua ou contavam com \n\numa estrutura prec\u00e1ria, sem os benef\u00edcios de um sistema de abastecimento que possui \n\nvalor de cobran\u00e7a para que os indiv\u00edduos possam fazer uso de um bem fundamental \n\npara todos. A quest\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua aparece em diversas falas dos moradores, tanto \n\nnas entrevistas individuais, quanto nos grupos focais e nas reuni\u00f5es do Projeto Casulo, \n\nao mesmo tempo como um problema econ\u00f4mico, j\u00e1 que os moradores em conjunto \n\ndevem agora arcar com os valores pela distribui\u00e7\u00e3o do recurso, e como um problema \n\nambiental, j\u00e1 que o desperd\u00edcio no consumo parece ser pr\u00e1tica recorrente e preocupante: \n\n\u201co uso com desperd\u00edcios eleva o custo da \u00e1gua para todos os moradores, mesmo sem \n\nnecessariamente utilizar o benef\u00edcio\u201d, relata um morador, queixando-se que passa o dia \n\ntodo fora de casa, possui dois empregos e paga uma conta no final do m\u00eas que n\u00e3o \n\ncondiz com o que utiliza. A compreens\u00e3o de vida em grupo \u00e9 uma dificuldade tanto \n\npara quem consome, quanto para quem paga pelo recurso.  \n\nPor outro lado, durante as entrevistas e os grupos focais, foi poss\u00edvel observar as \n\nmudan\u00e7as positivas advindas com o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o, particularmente \n\nreferentes aos riscos aos quais os moradores estavam expostos anteriormente \n\nrelacionados ao tipo de moradia em que residiam. Durante o grupo focal misto, por \n\nexemplo, uma moradora menciona a quest\u00e3o dos inc\u00eandios, destacando um grande \n\nocorrido em 2001\n14\n\n. A inseguran\u00e7a tamb\u00e9m estava relacionada \u00e0s chuvas, em particular \n\nnos meses de maior quantidade de precipita\u00e7\u00e3o. Os moradores relatam que os riscos \n\nassociados a solapamentos, deslizamentos de terra, invas\u00e3o de \u00e1gua nas resid\u00eancias, \n\ndoen\u00e7as por conta de vetores, como leptospirose, dengue, entre outras, faziam parte do \n\ncotidiano da comunidade. As \u00e1reas mais \u00edngremes do Real Parque tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nassociadas aos riscos aos quais os moradores estavam expostos no passado, \n\nparticularmente para aqueles que residiam em \u00e1reas mais altas, sujeitas a problemas \n\nrelacionados ao rompimento da estrutura de solo por conta da quantidade de \u00e1gua nos \n\nper\u00edodos mais chuvosos. \n\n                                                           \n14\n\n Outro inc\u00eandio de grandes propor\u00e7\u00f5es foi registrado em 2010, nos alojamentos provis\u00f3rios \n\ndo empreendimento. Segundo Rezende (2015), este inc\u00eandio deixou cerca de 400 fam\u00edlias \n\ndesabrigadas, antecipando etapas do projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o em desenvolvimento.  \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nNa perspectiva de Veyret (2007), a vulnerabilidade tamb\u00e9m pode ser traduzida \n\ncomo a determina\u00e7\u00e3o dos danos m\u00e1ximos em fun\u00e7\u00e3o, por exemplo, de diversos usos do \n\nsolo e dos tipos de constru\u00e7\u00e3o. A vulnerabilidade coloca em jogo aspectos f\u00edsicos, \n\nambientais, t\u00e9cnicos, dados econ\u00f4micos, psicol\u00f3gicos, sociais, pol\u00edticos etc. Para a \n\nautora, a vulnerabilidade revela a \u201cfragilidade de um sistema em seu conjunto e de sua \n\ncapacidade para superar a crise provocada por um risco\u201d (VEYRET, 2007). Para \n\nBauman (2009), a no\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade emerge com certo vigor no campo te\u00f3rico \n\nde investiga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos de espolia\u00e7\u00e3o social e econ\u00f4mica que ocorrem no \n\nespa\u00e7o urbano contempor\u00e2neo, espa\u00e7o este marcado por desequil\u00edbrios de m\u00faltiplas \n\nordens (BAUMAN, 2009). Kowarick (2009), nesta mesma dire\u00e7\u00e3o, destaca a \n\nvulnerabilidade socioecon\u00f4mica, referindo-se \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de \u201cdesprote\u00e7\u00e3o a que vastas \n\ncamadas pobres encontram-se submetidas no que concerne \u00e0s garantias de trabalho, \n\nsa\u00fade, saneamento, educa\u00e7\u00e3o e outros componentes que caracterizam os direitos sociais \n\nb\u00e1sicos de cidadania\u201d (KOWARICK, 2009 \u2013 p. 86). \n\nSe antes a condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade estava muito mais relacionada aos \n\nprocessos econ\u00f4micos e espaciais de marginaliza\u00e7\u00e3o que, como destacam MENDES et \n\nal., 2011, constrangem certos grupos sociais a ocuparem \u00e1reas e zonas marcadas por \n\nperigos naturais, como os riscos de deslizamentos e solapamentos, agravados por uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o desordenada e prec\u00e1ria da localidade, hoje os moradores do Real Parque \n\ndiscutem quest\u00f5es do territ\u00f3rio associadas, por exemplo, ao acesso a transporte p\u00fablico \n\ne circula\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus nas vias do condom\u00ednio, \u00e0 inexist\u00eancia de estacionamentos \n\nsuficientes nos condom\u00ednios e a outros direitos sociais de cidadania, como acesso a bens \n\ne servi\u00e7os.  \n\nAl\u00e9m disso, os moradores, como os grupos focais e reuni\u00f5es evidenciaram, se \n\nqueixam de que os cond\u00f4minos dos pr\u00e9dios de alto padr\u00e3o n\u00e3o permitem que sejam \n\ninstalados pontos de \u00f4nibus na regi\u00e3o. A inviabiliza\u00e7\u00e3o de um transporte p\u00fablico efetivo \n\ne de qualidade \u00e9 apontado por eles como um ponto negativo em rela\u00e7\u00e3o ao local onde \n\nvivem. A dificuldade de entrada de ambul\u00e2ncias e carros de bombeiros, em casos de \n\nemerg\u00eancia e de poss\u00edvel inc\u00eandio, tamb\u00e9m \u00e9 ressaltada. Neste ponto, alguns inclusive \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o para a quest\u00e3o da conviv\u00eancia em grupo, para o cumprimento de \n\nnormas e regras de conviv\u00eancia: \u201cA educa\u00e7\u00e3o dentro do Real Parque \u00e9 um ponto \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nfundamental a ser discutido, pois se os pr\u00f3prios moradores colaborarem, muitos dos \n\nproblemas ser\u00e3o resolvidos em casa mesmo\u201d, destaca um dos moradores. \u201cSe a \n\npopula\u00e7\u00e3o residente tiver uma a\u00e7\u00e3o conjunta, visando o bem-estar geral, tenho certeza \n\nque poderemos avan\u00e7ar mais depressa rumo a melhores condi\u00e7\u00f5es de vida\u201d, menciona \n\noutro residente, durante um grupo focal. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar nas falas dos moradores durante os grupos focais e, \n\nparticularmente nas reuni\u00f5es do Projeto Casulo, que o territ\u00f3rio, que passou por um \n\nprocesso de reurbaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 pensado tamb\u00e9m na perspectiva de aus\u00eancias e \n\ninefici\u00eancias, como aus\u00eancia de um posto de sa\u00fade\n15\n\n mais pr\u00f3ximo com hor\u00e1rio de \n\nfuncionamento 24 horas e de com\u00e9rcios na comunidade - hoje voltados praticamente a \n\nbares, o que colabora para o barulho e para o \u00f3cio, mas tamb\u00e9m facilitaria a ocorr\u00eancia \n\nde problemas com \u00e1lcool e outras drogas. Para al\u00e9m das queixas comuns em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnecessidade de grandes deslocamentos em dire\u00e7\u00e3o ao trabalho ou para a escola, com \n\ngastos tanto de tempo como de dinheiro (com vans para transporte das crian\u00e7as), a \n\nquest\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica tamb\u00e9m \u00e9 citada como um problema geral enfrentado pela \n\ncomunidade. \n\nDe maneira mais ampla, vulnerabilidade, como discutem Wisner et al. (2004), \u00e9 \n\num processo constitu\u00eddo por componentes que envolvem causas profundas - fatores \n\nhist\u00f3ricos, pol\u00edticos, econ\u00f4micos, ambientais e demogr\u00e1ficos que levam \u00e0s \n\ndesigualdades. Os autores apontam tamb\u00e9m as press\u00f5es din\u00e2micas, como processos \n\n                                                           \n15\n\n A UBS Real Parque \u2013 Dr. Paulo Mangabeira Albernaz Filho, que atende o Real Parque, \n\nest\u00e1 localizada na Avenida Bar\u00e3o de Melga\u00e7o, 339, com atendimento de segunda \u00e0 sexta-\n\nfeira, das 7 \u00e0s 19 horas, com fechamento aos finais de semana. Na UBS, \u00e9 poss\u00edvel receber \n\natendimentos b\u00e1sicos e gratuitos em Pediatria, Ginecologia, Cl\u00ednica Geral, Enfermagem e \n\nOdontologia. Os principais servi\u00e7os oferecidos s\u00e3o consultas m\u00e9dicas, inala\u00e7\u00f5es, inje\u00e7\u00f5es, \n\ncurativos, vacinas, coleta de exames laboratoriais, tratamento odontol\u00f3gico, \n\nencaminhamentos para especialidades e fornecimento de medica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.pac.gov.br/infraestrutura-social-e-urbana/ubs-unidade-basica-de-saude. Acesso \n\nem: 15 de Mai. 2017). Contudo, nas suas queixas, os moradores pedem uma UBS integral, \n\nque funcionasse 24 horas por dia, no modelo de uma ESF (Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia), \n\natendendo a demanda por consultas ambulatoriais de casos agudos de m\u00e9dia complexidade, \n\ngarantindo pronto atendimento cl\u00ednico e pedi\u00e1trico, al\u00e9m de procedimentos de enfermagem e \n\nraio-x \u00e0 popula\u00e7\u00e3otodos os dias da semana. Neste sentido, relatam que quando h\u00e1 \n\nnecessidade de se deslocarem para uma unidade que atenda problemas mais complexos, ou \n\ncom atendimento 24 horas, precisam se dirigir a UPA \u2013 Vila Santa Catarina, que n\u00e3o atende \n\naos domingos e funciona apenas em hor\u00e1rio comercial e fica a uma dist\u00e2ncia de 9,2km da \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\nsociais espec\u00edficos como, por exemplo, uma r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de vida \n\npouco seguras, que levariam \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o desigual a um risco. Neste sentido, \n\nvulnerabilidade depende tamb\u00e9m da capacidade de resist\u00eancia e de resili\u00eancia dos \n\nindiv\u00edduos e das comunidades mais afetadas (WISNER et al., 2004). \n\nNa \u00e1rea do Real Parque, \u00e9 poss\u00edvel observar uma divis\u00e3o estabelecida entre os \n\npr\u00e9dios mais antigos (Cingapura) e os pr\u00e9dios novos, que fazem parte desse atual \n\nprocesso de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana. Ao compararem as duas interven\u00e7\u00f5es habitacionais, \n\nos moradores participantes do grupo focal misto evidenciam algumas diferen\u00e7as que se \n\nreverberam no cotidiano local, apontando, por exemplo, problemas cr\u00f4nicos que \n\nexistiriam no Cingapura, como lixo nas ruas e excesso de barulho dos carros com som \n\nmuito alto, e lembram que esta parte da comunidade \u00e9 a \u201cmais arriscada\u201d do ponto de \n\nvista da seguran\u00e7a, tanto para pessoas de dentro do Real Parque como para visitantes. \n\nProblemas com drogas e criminalidade s\u00e3o destacados pelos entrevistados como \n\n\u201cpiores\u201d nas imedia\u00e7\u00f5es do Cingapura.  \n\nSe os problemas parecem mais s\u00e9rios e graves \u201cdo lado de l\u00e1\u201d, tamb\u00e9m faz-se \n\nnotar, pelas falas dos moradores, tanto nas entrevistas individuais como nos grupos \n\nfocais, a preocupa\u00e7\u00e3o constante de que novas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares se estabele\u00e7am nos \n\nterrenos nas imedia\u00e7\u00f5es hoje ainda n\u00e3o utilizados, comprometendo o \u201cbom \n\nfuncionamento da comunidade\u201d. Para os moradores, estes novos residentes que viriam \n\nn\u00e3o teriam a infraestrutura urbana que agora goza o Real Parque, acarretando \n\nproblemas, como distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e luz, ou mesmo de criminalidade. \u00c9 poss\u00edvel \n\nenxergar, assim, uma hierarquiza\u00e7\u00e3o que surge na comunidade, assim como existe \n\ndentro do pr\u00f3prio bairro com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade, trazendo esferas e divis\u00f5es entre os \n\npr\u00f3prios moradores: os que moram no Cingapura, os que moram na nova \u00e1rea \n\nrevitalizada do Real Parque, e os que poderiam vir a ocupar os terrenos vazios. \n\n  Vulnerabilidade, como argumentam Marandola Jr e Hogan (2009), tornou-se \n\numa express\u00e3o idiom\u00e1tica ret\u00f3rica, servindo para expressar a ret\u00f3rica da perda. Para os \n\nautores, em todos os campos que se detecta a perda (de bens, de cidadania, de sa\u00fade, de \n\nqualidade de vida, de renda, de vidas etc) lan\u00e7a-se m\u00e3o da vulnerabilidade para \n\n                                                                                                                                                                          \nlocalidade, a UPA \u2013 Jardim Concei\u00e7\u00e3o, em Osasco, que fica a 14,6 km, ou a outras op\u00e7\u00f5es \n\nmais distantes. \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nexpressar o que foi perdido, com um conte\u00fado ret\u00f3rico forte, mas com diferentes \n\ndensidades conceituais. Discutir vulnerabilidade requer compreender as diferentes \n\ndimens\u00f5es envolvidas (relacional, circunstancial e espacial), mas tamb\u00e9m entender \n\n\u201cvulnerabilidade a que?\u201d, como argumentam os autores (MARANDOLA JR; HOGAN, \n\n2009).  \n\nPara o ge\u00f3grafo Ribeiro (2010), a vulnerabilidade \u00e9 social, antes de tudo. Ela \u00e9 \n\ndefinida pela posi\u00e7\u00e3o do grupo social na sociedade e de cada indiv\u00edduo no interior do \n\ngrupo. A associa\u00e7\u00e3o com a renda \u00e9 direta. Invariavelmente s\u00e3o as camadas mais pobres \n\nda popula\u00e7\u00e3o a sofrerem mais com as situa\u00e7\u00f5es de risco, quaisquer que sejam elas \n\n(RIBEIRO, 2010). Desde esta perspectiva, por exemplo, uma das moradoras, durante o \n\ngrupo focal misto, evidencia na sua fala sua sensa\u00e7\u00e3o de \u201cregress\u00e3o\u201d do ponto de vista \n\nde sua moradia. Se antes vivia em um sobrado, com \u00f3tima localiza\u00e7\u00e3o, em uma rua \n\nprincipal na \u00e1rea da antiga favela, hoje, ainda que o entorno tenha melhorado muito, seu \n\napartamento \u00e9 muito menor que sua antiga casa, que n\u00e3o era um barraco. Al\u00e9m disso, \n\nela menciona problemas com vizinhos que fazem barulho, reclama da localiza\u00e7\u00e3o da \n\nnova casa, que n\u00e3o \u00e9 boa, e do fato de estar em um condom\u00ednio que n\u00e3o tem vista para a \n\nrua, como antigamente tinha em seu sobrado. Para ela em espec\u00edfico, a situa\u00e7\u00e3o piorou, \n\nindividualmente. Entende que, como um todo, a infraestrutura teve uma melhora \n\ncompleta, por\u00e9m surgiram problemas que ela n\u00e3o enfrentava anteriormente. Como ainda \n\nexistem alguns remanescentes de barracos na \u00e1rea, a moradora tamb\u00e9m levanta a \n\nquest\u00e3o de que alguns n\u00e3o pagam nada e vivem no mesmo lugar, fazendo uso, pelo \n\nmenos de uma parte, da infraestrutura que agora \u00e9 paga por todos, como luz e \u00e1gua. \n\nAs falas dos moradores, nas entrevistas individuais e grupos focais, podem ser \n\npensadas \u00e0 luz do entendimento de que vulnerabilidade \u00e9 aquilo que marca os \n\ndestitu\u00eddos de garantias sociais, fragilizados pela car\u00eancia de recursos de v\u00e1rias ordens \n\npara se protegerem nos embates do dia a dia (KOWARICK, 2009). Desde este \n\nentendimento, pode-se compreender que os recursos escassos da comunidade do Real \n\nParque tornam os moradores vulner\u00e1veis do ponto de vista social, com dificuldades de \n\nusufruir dos benef\u00edcios oferecidos aos residentes de uma grande cidade, como \u00e9 o caso \n\nda cidade de S\u00e3o Paulo, mesmo ap\u00f3s o processo de revitaliza\u00e7\u00e3o urbana pelo qual a \n\nregi\u00e3o passou. Neste sentido, a experi\u00eancia do Real Parque pode tamb\u00e9m ser pensada \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\ndesde a perspectiva de segrega\u00e7\u00e3o social versus processo de integra\u00e7\u00e3o. Nos \u00faltimos \n\nanos, a ideia de mistura social (mix social) vem chamando aten\u00e7\u00e3o mundialmente, \n\nassociada particularmente a fortes discursos pol\u00edticos contra a exclus\u00e3o social, no \n\ncombate \u00e0 pobreza e na promo\u00e7\u00e3o de uma agenda pr\u00f3-gentrifica\u00e7\u00e3o (LEES; BUTLER; \n\nBRIDGE, 2012). Numa perspectiva hist\u00f3rica, Sarkissian (1976) destaca a id\u00e9ia de \n\n\"mistura social\" que se originou no estilo das experi\u00eancias inglesas que procuraram \n\nreverter o espa\u00e7o de segrega\u00e7\u00e3o produzido pela urbaniza\u00e7\u00e3o capitalista e restaurar certos \n\nelementos das comunidades pr\u00e9-industriais, baseada numa ordem moral partilhada. \n\nDesenvolver espa\u00e7os urbanos, tais como grandes parques urbanos, com base em c\u00f3digos \n\nde conduta comuns, independentemente das classes que os utilizariam, criando um \n\nconceito de \"unidade social atrav\u00e9s da diversidade\", levaria a uma vis\u00e3o mais igualit\u00e1ria \n\ne racional para a mistura social entre as classes, concedendo \u00e0s pessoas de origens mais \n\nhumildes o acesso a uma habita\u00e7\u00e3o decente e de boa qualidade (ROSE et al., 2013). \n\nA ideia de um processo de integra\u00e7\u00e3o de classes sociais tem ganhado concretude, \n\npor exemplo, em cidades canadenses, como Toronto, que vivenciam uma miscigena\u00e7\u00e3o \n\nsocial de bairros de renda mista, nos quais as popula\u00e7\u00f5es vivem de forma integrada, \n\nrespeitando suas diferen\u00e7as e limita\u00e7\u00f5es\n16\n\n (LOBO, 2011). A experi\u00eancia da localidade \n\nconhecida como Regent Park \u00e9 um exemplo desse movimento. O mais antigo projeto de \n\nhabita\u00e7\u00e3o social na Am\u00e9rica do Norte, constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1940 como um \n\nexperimento social no lado leste de Toronto, para as popula\u00e7\u00f5es mais pobres e para os \n\nque regressaram da Segunda Guerra Mundial, tornou-se anos mais tarde atraente para \n\nimigrantes e para uma classe trabalhadora por causa da disponibilidade de habita\u00e7\u00e3o \n\nsubsidiada acess\u00edvel (KOMAKECH; JACKSON, 2016)\n17\n\n, misturando atualmente \n\n                                                           \n16\n\n O Regent Park est\u00e1 sendo reconstru\u00eddo como uma comunidade mista de moradores com \n\nn\u00edveis de renda diversos num bairro aberto e integrado. Cinq\u00fcenta anos antes, Regent Park \n\nfora desenhado como uma comunidade de baixa-renda, composta inteiramente de habita\u00e7\u00e3o \n\nsocial mas cercada por barreiras que minavam o acesso ao emprego, \u00e0 boa educa\u00e7\u00e3o e \u00e0s \n\noportunidades para os seus residentes, como tantos outros conjuntos habitacionais no resto \n\ndo mundo. Sua atual renova\u00e7\u00e3o est\u00e1 abrindo-o, adicionando novas ruas e parques para \n\nreconect\u00e1-lo \u00e0 vizinhan\u00e7a e para receber novos residentes com uma gama maior de n\u00edveis de \n\nrenda, profiss\u00f5es, qualifica\u00e7\u00f5es, relacionamentos e origens \u00e9tnicas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.toronto.ca/legdocs/mmis/2007/ex/bgrd/backgroundfile-7300.pdf. Acesso em: 10 de \n\nmai. 2017. \n17\n\n Em 2005, a renova\u00e7\u00e3o urbana come\u00e7ou derrubando os edif\u00edcios antigos e deslocando os \n\nmoradores por at\u00e9 quatro anos para constru\u00e7\u00e3o de novas estruturas em uma configura\u00e7\u00e3o \n\ndiferente do que era antes. Esta renova\u00e7\u00e3o substituiu as 2083 unidades de aluguel e construiu \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\ndiferentes n\u00edveis de renda e possibilitando acabar com o isolamento das classes mais \n\npobres. Esse conceito de habita\u00e7\u00e3o de renda mista tem origem na Teoria do isolamento \n\nsocial, a qual destaca que os moradores de bairros de alta pobreza s\u00e3o isolados de redes \n\ne oportunidades de trabalho informais, sendo necess\u00e1rio sua inclus\u00e3o para evitar este \n\nisolamento (KOMAKECH; JACKSON, 2016). \n\nComo argumenta Lobo (2011), em seu artigo sobre a experi\u00eancia do Regent \n\nPark, pesquisas t\u00eam demonstrado que comunidades de renda-mista podem ter um \n\nimpacto positivo nas oportunidades e desempenhos para residentes de todas as origens \n\nsociais. No caso espec\u00edfico dessa experi\u00eancia canadense, foi criado um plano de \n\ndesenvolvimento social que compreende uma for\u00e7a tarefa de emprego, envolvendo \n\nsustentadores locais e vizinhos, bem como \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Para promover a mudan\u00e7a \n\nsocial da localidade foram produzidos um mapa relacional e um plano de investimento \n\nsocial, para o qual foi criado um fundo. As escolas desempenharam papel fundamental \n\nno desafio de superar os obst\u00e1culos \u00e0 inclus\u00e3o social, podendo permanecer abertas ap\u00f3s \n\no hor\u00e1rio de aulas a fim de promover atividades que envolvam alunos, pais e a \n\ncomunidade mais ampla (LOBO, 2011). Foi envolvido tamb\u00e9m um plano de \n\nmiscigena\u00e7\u00e3o social, que privilegia na cidade considerada a mais multicultural do \n\nmundo (Toronto) uma diversidade de estilos de vida valorizada e cultivada por muitos \n\ncanadenses (QADEER, 2004), misturando etnias e rendas.  \n\nNo caso do Real Parque, embora o projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o possibilite sens\u00edveis \n\nmelhoras em termos de moradia, a an\u00e1lise das falas dos moradores evidencia que a \n\nperspectiva de segrega\u00e7\u00e3o social ainda persiste, e um processo de integra\u00e7\u00e3o de fato da \n\ncomunidade com as fam\u00edlias que habitam o entorno ainda est\u00e1 longe de ser uma \n\nrealidade. \n\nAs fotos a seguir, numeradas de 5 a 28, representam os problemas e condi\u00e7\u00f5es \n\nde vulnerabilidade evidenciados pelos moradores e discutidos neste subcap\u00edtulo, \n\nincluindo terrenos n\u00e3o ocupados que poderiam dar lugar a uma Unidade B\u00e1sica de \n\nSa\u00fade \u2013 UBS integral (fotos de 5 a 7; 17 e 18), ou mesmo para outras finalidades, como \n\nlocais para as atividades culturais e educacionais dos moradores; s ruas estreitas, que \n\n                                                                                                                                                                          \n5400 unidades no Regent Park (sua conclus\u00e3o est\u00e1 prevista para 2020). Journal of Urban \n\nHealth: Bulletin of the New York Academy of Medicine, Vol. 93, No. 3. \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\ndificultam a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos pelo interior da comunidade, bem como carros \n\nabandonados e lixo acumulado nas cal\u00e7adas (fotos de 8 a 11); ponto de \u00f4nibus em \n\nlocalidade considerada de risco alto de assaltos, pelo isolamento com os pr\u00e9dios de alto \n\npadr\u00e3o e muros extensos (foto 12); excesso de carros de som e bares na localidade \n\n(fotos 13 a 16); o receio de novas ocupa\u00e7\u00f5es e problemas de conviv\u00eancia (fotos 19 a \n\n23); e a necessidade de mais infraestrutura para a comunidade (fotos 25 a 28). \n\n \n\n \n\n \n\nFotos 5 e 6: \u00c1rea onde os moradores reividicam a constru\u00e7\u00e3o de uma UBS (Unidade B\u00e1sica de \n\nSa\u00fade) integral ou um posto de sa\u00fade \n\nFotos: Tiago Prado \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n \n\nFoto 7: Mesma \u00e1rea reivindicada, vista de baixo \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 8: Rua com ve\u00edculos parados em locais irregulares dificultando a passagem de ve\u00edculos \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\n \n\nFoto 9: Ruas muito estreitas com ve\u00edculos estacionados dos dois lados \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n \n\nFoto 10 e 11: Ve\u00edculos abandonados pelas ruas e lixo nas cal\u00e7adas \n\nFotos: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 12: Ponto de \u00f4nibus (ao fundo) \u2013 falta de seguran\u00e7a pelo isolamento por muros e dist\u00e2ncia \n\ndo conjunto habitacional \n\nFoto: Tiago Prado \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\n \n\nFoto 13: Carro de som utilizado em festas, um dos problemas destacados pelos moradores, na \n\nrua entre os novos condom\u00ednios e o Cingapura \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 14: Com\u00e9rcio na parte t\u00e9rrea dos condom\u00ednios \u2013 exist\u00eancia de muitos bares \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\n \n\nFoto 15: Com\u00e9rcios irregulares \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 16: Carros de com\u00e9rcios irregulares em frente aos condom\u00ednios \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 17 e 18: Terrenos desocupados que poderiam ser usados para constru\u00e7\u00e3o de infraestrutura \n\npara a comunidade e que s\u00e3o potenciais locais para o surgimento de novos barracos  \n\nFotos: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\nFoto 19, 20 e 21: Pr\u00e9dios do Cingapura e as diferen\u00e7as apontadas pelos moradores, incluindo o \n\nexcesso de lixo descartado nas ruas \n\nFotos: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 22: Entulho nas cal\u00e7adas \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\n \n\nFoto 23: Ocupa\u00e7\u00f5es irregulares \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\nFoto 24: Vista de frente para a foto 23 (comparativo) \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 25 a 28: \u00c1rea do mirante ainda desocupada e onde os moradores reivindicam a constru\u00e7\u00e3o \n\nde infraestrutura para a comunidade \n\nFotos: Tiago Prado \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\n 3.2. LUGAR, PERTENCIMENTO E IDENTIDADE \n\n Nas falas dos moradores, particularmente nas entrevistas e grupos focais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber a rela\u00e7\u00e3o direta que estabelecem com o lugar em que vivem. Durante \n\na constru\u00e7\u00e3o dos condom\u00ednios ou devido a outras situa\u00e7\u00f5es vivenciadas na comunidade, \n\nv\u00e1rias fam\u00edlias foram realocadas, como a fam\u00edlia de uma das moradoras participante do \n\ngrupo focal, que teria ficado por nove anos em um alojamento prec\u00e1rio pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nMarginal do Rio Pinheiros, ap\u00f3s um inc\u00eandio ocorrido em 2001. A fam\u00edlia voltou para \n\nlocalidade do Real Parque em 2010, mas enfrentou \u201ca burocracia\u201d para conseguir \n\nretornar ao seu local de origem. Outras falas tamb\u00e9m revelam as dificuldades \n\nenvolvidas no processo de realoca\u00e7\u00e3o e, posteriormente, no retorno \u00e0 comunidade, ao \n\nlugar que pertecem.   \n\nA revis\u00e3o da bibliografia evidencia que a express\u00e3o \u201clugar\u201d possui diferentes \n\nsignificados e entendimentos, como espa\u00e7o ocupado, pequenas \u00e1reas, localidades, \n\npontos de observa\u00e7\u00e3o, regi\u00e3o de refer\u00eancia, entre outros (MACHOSIKI, 2015). No \n\nentanto, o conceito de lugar para a Geografia \u00e9 alvo de um debate mais espec\u00edfico e \n\nganha novos contornos, ainda que n\u00e3o haja consenso. A compreens\u00e3o sobre o conceito \n\nde lugar, neste campo de conhecimento, depender\u00e1 da abordagem empregada na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do termo, bem como da corrente de pensamento adotada (HOLZER, 1999). \n\nAtribui-se a Carl Sauer a primeira grande contribui\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o do conceito de \n\nlugar. Para este autor, a paisagem cultural \u00e9 o que define o estudo da Geografia e o \n\nsentido do lugar estaria vinculado \u00e0 ideia de significa\u00e7\u00e3o dessa paisagem em si \n\n(HOLZER, 1999). Como reconhece Holzer (1999), desse entendimento o termo lugar \n\nfoi sendo vinculado n\u00e3o ao local, mas ao significado espec\u00edfico, ou seja, aos atributos \n\nrelativos e \u00fanicos de um dado ponto do espa\u00e7o. \n\nOutros autores tamb\u00e9m v\u00e3o explorar essa compreens\u00e3o de lugar, dentro de uma \n\nperspectiva fenomenol\u00f3gica, e entendendo a geografia como aquela vivida em ato, a \n\npartir da explora\u00e7\u00e3o do mundo, olhando a liga\u00e7\u00e3o do homem com sua terra natal como \n\n\"a rela\u00e7\u00e3o do homem com a Terra [...] como modo de sua exist\u00eancia e de seu destino\" \n\n(DARDEL, 2011 p. 2). \n\nPara Tuan, todos os lugares s\u00e3o pequenos mundos: o sentido do mundo, no \n\nentanto, pode ser encontrado explicitamente na arte mais do que na rede intang\u00edvel das \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas. Lugares podem ser s\u00edmbolos p\u00fablicos ou campos de preocupa\u00e7\u00e3o \n\n(fields of care), mas o poder dos s\u00edmbolos para criar lugares depende, em \u00faltima an\u00e1lise, \n\ndas emo\u00e7\u00f5es humanas que vibram nos campos de preocupa\u00e7\u00e3o (TUAN, 1979 p.421). \n\nUma segunda perspectiva do autor sobre o lugar \u00e9 como localiza\u00e7\u00e3o: \"(...) o \n\nlugar \u00e9 uma unidade entre outras unidades ligadas pela rede de circula\u00e7\u00e3o; (...). O lugar, \n\nno entanto, tem mais subst\u00e2ncia do que nos sugere a palavra localiza\u00e7\u00e3o: ele \u00e9 uma \n\nentidade \u00fanica, um conjunto \u201cespecial\u201d, que tem hist\u00f3ria e significado. O lugar encarna \n\nas experi\u00eancias e aspira\u00e7\u00f5es das pessoas. O lugar n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 um fato a ser explicado na \n\nampla estrutura do espa\u00e7o, ele \u00e9 a realidade a ser esclarecida e compreendida sob a \n\nperspectiva das pessoas que lhe d\u00e3o significado\" (TUAN, 1979 p. 387). \n\nAssim, pode-se entender o Real Parque como um pequeno mundo, com \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, necessidades pr\u00f3prias, l\u00f3gicas sociais, um entendimento de \n\nidentidade que s\u00f3 se aplica \u00e0queles moradores. Da\u00ed a import\u00e2ncia em compreender a \n\nrela\u00e7\u00e3o que os moradores t\u00eam com esse local, entendendo o processo hist\u00f3rico que os \n\nlevou at\u00e9 este momento e os fatores que configuram o cotidiano destas pessoas. \n\nPrince (1961) dizia que a Geografia deve evocar o \"g\u00eanio do lugar\". A \n\npersonalidade, ou esp\u00edrito, \u00e9 resultante das qualidades f\u00edsicas do s\u00edtio e das modifica\u00e7\u00f5es \n\nque lhe imprimem as sucessivas gera\u00e7\u00f5es humanas (TUAN, 1979). Para Pocock, no \n\nentanto, apesar de h\u00e1 muito tempo se reconhecer que os lugares possuem \n\npersonalidades, estas: \"[...] s\u00e3o complexas e mudam segundo os que percebem. Existe \n\num evidente contraste entre aquele que percebe como visitante, que observa - que v\u00ea a \n\ncena superficialmente - e aquele que est\u00e1 \u201cem casa\u201d e que experimenta o lugar\" \n\n(POCOCK, 1981 p. 342). \n\nA perspectiva sobre pertencimento tem sido destacada nos estudos relacionados \n\nao ambiente, baseada em ideias como a de que o conhecimento \u00e9 local porque \u00e9 inerente \n\n\u00e0 atividade de habitar a terra, que de fato cria o lugar e de que, ao criar os lugares, essa \n\natividade tamb\u00e9m faz os habitantes serem daqueles lugares \u2013 ela os torna locais. As \n\npessoas pertencem \u00e0s localidades e ambientes em que cresceram, tanto quanto estes \n\npertencem a elas (INGOLD, KURTILLA, 2000). \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\nSegundo Ingold, o lugar que ele atribui ao ser humano no ambiente-mundo \u00e9 o \n\nde um ser imerso no fluxo da vida e dependente dos processos e movimentos dos \n\nmateriais que constituem nossos corpos e nossas mentes, com os quais tra\u00e7amos as \n\nlinhas de nossa hist\u00f3ria natural e cultural sem solu\u00e7\u00e3o de continuidade (INGOLD, \n\n2000). Trata-se de conhecimento que n\u00e3o \u00e9 do tipo formal e autorizado, transmiss\u00edvel \n\nem contextos fora de sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Ao contr\u00e1rio, \u00e9 baseado em sentimento, \n\nconstitu\u00eddo de habilidades, sensibilidades e orienta\u00e7\u00f5es desenvolvidas atrav\u00e9s de longa \n\nexperi\u00eancia de condu\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vida num ambiente particular (INGOLD, 2000). \n\nDesde essa perspectiva, a an\u00e1lise das narrativas buscou entender as conex\u00f5es \n\nestabelecidas com o lugar a partir daquele que \u201cest\u00e1 em casa\u201d, que experimenta no seu \n\ncotidiano o lugar. E as impress\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es desse lugar, como a an\u00e1lise revela, \n\nvariam.  \n\nA exist\u00eancia de uma comunidade de Pankarurus dentro do Real Parque \u00e9 \n\ndestacada, por exemplo, quando uma moradora do grupo focal misto se refere ao grupo \n\ncomo \u201cmuito mais unido\u201d, que \u201ccorre atr\u00e1s\u201d dos problemas e necessidades, por meio de \n\ncobran\u00e7as e abaixo-assinados. Para al\u00e9m desse grupo, outras manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o citadas \n\nnas falas, evidenciando que parte dos moradores se preocupa em \u201cmelhorar o lugar onde \n\nvive, criando e desenvolvendo op\u00e7\u00f5es para que a comunidade cres\u00e7a\u201d. Uma das \n\nmoradoras lembra que \u00e9 preciso sempre, em cada reuni\u00e3o realizada, fazer atas para que \n\ntudo aquilo que for discutido e levantado seja registrado e cobrado posteriormente. Nas \n\nnarrativas, \u00e9 poss\u00edvel extrair tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o dos moradores de que n\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade de sair da comunidade para buscar lazer ou alternativas que trariam mais \n\n\u201cfelicidade\u201d; contudo revelam que deveria haver mais op\u00e7\u00f5es de recrea\u00e7\u00e3o e formas de \n\nlazer oferecidas no lugar onde vivem. \u201cPrecisamos de alternativas culturais dentro da \n\ncomunidade, como diversidade nos grupos, com op\u00e7\u00f5es culturais, ligadas \u00e0 m\u00fasica, \n\ndan\u00e7a, grafite, percuss\u00e3o, grupos de leitura, artes marciais, futebol, entre outros\u201d, \n\ndestaca um jovem integrante do grupo de dan\u00e7a de rua, participante de um dos grupos \n\nfocais.  \n\nNas pesquisas de campo, foi poss\u00edvel observar o quanto os moradores s\u00e3o \n\nligados ao lugar em que vivem. \u201cViver no Real Parque \u00e9 muito bom, \u00e9 como se fosse \n\numa cidade do interior, onde conhecemos muitas pessoas, podemos parar para conversar \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\ncom os vizinhos, ajudar em problemas cotidianos, \u00e9 como se fosse uma grande fam\u00edlia, \n\ncom tantas coisas em comum\u201d, fala de uma moradora durante entrevista individual. J\u00e1 \n\npara outro morador, que participou do grupo focal misto, o processo da constru\u00e7\u00e3o dos \n\nedif\u00edcios levou a um \u201cdistanciamento\u201d das pessoas, que agora se fecharam em seus \n\npr\u00f3prios pr\u00e9dios e se entendem como diferentes: \u201cPerten\u00e7o ao condom\u00ednio \u201cA\u201d e tal \n\nmorador pertence ao condom\u00ednio \u201cB\u201d, portanto, esta pessoa n\u00e3o \u00e9 bem-vinda neste \n\npr\u00e9dio\u201d. Isso foi tamb\u00e9m destacado por um jovem integrante do grupo de dan\u00e7a que, por \n\nfalta de espa\u00e7o para desenvolver seus ensaios, quando precisa utilizar as quadras dos \n\npr\u00e9dios, enfrenta o problema de n\u00e3o ser bem-vindo nos condom\u00ednios aos quais n\u00e3o \n\npertence. V\u00ea-se, assim, que a quest\u00e3o do pertencimento tamb\u00e9m ganha novas \n\ncaracter\u00edsticas ap\u00f3s o processo de constru\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios, fragmentando o lugar e \n\n\u201cdistanciando as pessoas, perdendo uma das caracter\u00edsticas que definiam o Real Parque \n\nantigamente\u201d, destaca uma moradora, que participou do grupo focal de jovens.  \n\nOutra possibilidade anal\u00edtica nessa rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo-lugar pode ser pensada \u00e0 \n\nluz da ideia de identidade. A perspectiva da geografia cl\u00e1ssica, marcadamente do s\u00e9culo \n\nXIX, entendia a identidade como conjunto relacional do lugar e do habitante deste \n\nlugar, na profundidade hist\u00f3rica do grupo e de sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente. Por\u00e9m, esta \n\nconcep\u00e7\u00e3o de identidade estava fortemente associada \u00e0s perspectivas naturalistas, como \n\nse as sociedades fossem \u201ccongeladas\u201d (AMORIM, 2010). \n\nO lugar, produto da experi\u00eancia pessoal vivida, permeado de dimens\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas, culturais, pol\u00edticas e sociais, s\u00f3 adquire uma identidade e significado atrav\u00e9s \n\ndas inten\u00e7\u00f5es humanas atribu\u00eddas a ele (LEITE, 1998). Segundo Holzer, a identidade do \n\nlugar tem rela\u00e7\u00e3o com o esp\u00edrito deste, cujo enraizamento e o sentimento de \n\nfamiliaridade dependem das qualidades f\u00edsicas e das mudan\u00e7as que as gera\u00e7\u00f5es \n\nhumanas lhe atribuem (HOLZER, 1997). Relph menciona que a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\nindiv\u00edduo e a comunidade com o seu lugar permite e refor\u00e7a a identidade destes, mesmo \n\ncom as modifica\u00e7\u00f5es introduzidas. Para Buttimer, a identidade cultural est\u00e1 \n\nintrinsecamente relacionada \u00e0 identidade com o lugar. As dimens\u00f5es culturais, \n\nemocionais, pol\u00edticas e biol\u00f3gicas permitem ao indiv\u00edduo possuir redes de intera\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas no lugar. Mesmo diante das transforma\u00e7\u00f5es no lugar, para o indiv\u00edduo e para a \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\ncomunidade, a sensa\u00e7\u00e3o de que as caracter\u00edsticas antigas permanecem, refor\u00e7am a \n\nidentidade com o lugar (BUTTIMER, 1982). \n\nA identidade de um lugar depende tanto das experi\u00eancias intersubjetivas como \n\ndas apar\u00eancias. Ferreira, com base nas fundamenta\u00e7\u00f5es de Relph, pontua que a \n\nidentidade deveria ser considerada a partir de quatro pontos: 1. Seus componentes \n\nconstituintes; 2. Suas formas e n\u00edveis de externidade (outsideness) e internidade \n\n(insideness) da identidade com o lugar; 3. Das liga\u00e7\u00f5es das imagens de lugares com sua \n\nidentidade; 4. Dos modos pelos quais as identidades se desenvolvem, s\u00e3o mantidas e se \n\nmodificam (FERREIRA, 2002). Ainda para Ferreira, a localiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica est\u00e1tica, as \n\natividades, os significados e o esp\u00edrito do lugar comp\u00f5em a sua identidade. \u201cQuanto \n\nmais profundamente se est\u00e1 dentro de um lugar mais forte a identidade com ele\u201d \n\n(FERREIRA, 2002, p. 48). \n\nPara Carlos, o lugar seria a base da reprodu\u00e7\u00e3o da vida, podendo ser analisado \n\npela tr\u00edade habitante-lugar-identidade (CARLOS, 1996). A identidade, o sentimento de \n\npertencimento e o acumulo de tempos e hist\u00f3rias individuais constituem o lugar. Este \n\nguarda em si o seu significado e as dimens\u00f5es do movimento da hist\u00f3ria, apreendido \n\npela mem\u00f3ria, atrav\u00e9s dos sentidos. H\u00e1 uma multiplicidade de rela\u00e7\u00f5es e especificidades \n\nda produ\u00e7\u00e3o espacial global (SANTOS, 1982). Castells considera a identidade como um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o de significados pautados em \u201cconjuntos de atributos culturais \n\ninter-relacionados, os quais prevalecem sobre outras fontes de significados\u201d. Essa \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade est\u00e1 articulada com as rela\u00e7\u00f5es de poder. Na concep\u00e7\u00e3o do \n\nautor, a identidade deve ser compreendida como processo culturalmente constru\u00eddo e \n\nrepleto de significados (CASTELLS, 2000).  \n\nSobre identidade, Carrano (2008) define que a descontinuidade \u00e9 um tra\u00e7o \n\nmarcante da vida individual contempor\u00e2nea. O indiv\u00edduo n\u00e3o apenas reproduz os tra\u00e7os \n\nde hereditariedade e tradi\u00e7\u00e3o de sua comunidade de origem, mas vive continuamente a \n\ncapacidade de redefinir-se. Neste sentido, a resposta sobre \u201co que eu sou\u201d n\u00e3o resulta \n\napenas de um condicionante social, externo, mas est\u00e1 associada \u00e0 capacidade individual \n\nque os indiv\u00edduos t\u00eam de se definirem e se diferenciarem uns dos outros (CARRANO, \n\n2008). Como mencionado anteriormente, um dos pontos positivos destacados nas \n\nnarrativas dos moradores mais antigos, era a quest\u00e3o de viver em grupo, uma \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\ncomunidade que \u201cpor possuir tantos problemas, levava a uma uni\u00e3o para resolver os \n\nmesmos\u201d, aproximando assim os moradores em redes de solidariedade. Essa identidade \n\nentre os moradores vem se desfazendo, na perspectiva dos entrevistados, devido \n\nespecialmente \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nesta nova estrutura urbana de pr\u00e9dios.  \n\nComo argumenta Carrano (2008), um dos desafios da contemporaneidade tem \n\nsido a constru\u00e7\u00e3o da unidade social em sociedades marcadas por significativas \n\ndiferen\u00e7as e desigualdades pessoais e coletivas. Escutar a si e ao outro se torna, \n\nportanto, a condi\u00e7\u00e3o para o reconhecimento e comunica\u00e7\u00e3o (CARRANO, 2008). Neste \n\nsentido, \u00e9 preciso refletir sobre um dos fundamentos para as reuni\u00f5es dos moradores, \n\nsejam elas reuni\u00f5es de condom\u00ednios ou mesmo as reuni\u00f5es quinzenais do Projeto \n\nCasulo: escutar os problemas m\u00fatuos e tentar solucion\u00e1-los de forma mais ordenada, \n\nelencando-os e propondo solu\u00e7\u00f5es em comunidade. Em uma das reuni\u00f5es observadas do \n\nProjeto Casulo, foi lembrado que o problema que eles enfrentavam era o de \u201ccomo \n\natrair os moradores e mostrar a necessidade da participa\u00e7\u00e3o dos mesmos em reuni\u00f5es, \n\nque trariam melhoras significativas na qualidade de vida da comunidade\u201d. \u201cH\u00e1 uma \n\nfalta de interesse generalizado por grande parte dos moradores, que n\u00e3o se entendem \n\ncomo fundamentais para dar continuidade \u00e0 qualidade do Real Parque, muitos \n\nmoradores n\u00e3o se julgam importantes para o todo\u201d, destaca um morador durante o grupo \n\nfocal misto. Cabe ressaltar que essa aus\u00eancia de envolvimento e disposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi \n\nobservada na dificuldade de realizar um grupo focal com s\u00edndicos, que n\u00e3o se \n\nmostraram interessados em participar do estudo, contribuir com ideias, destacar os \n\nproblemas dos seus pr\u00e9dios, ou mesmo compartilhar suas afli\u00e7\u00f5es e necessidades. \n\nSegundo Bauman, a constru\u00e7\u00e3o da identidade \u00e9 um processo sem fim, pass\u00edvel \n\nde experimenta\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, de car\u00e1ter n\u00e3o definitivo, fazendo com que ela seja \n\nconstru\u00edda continuamente ao longo da vida (BAUMAN, 2003). Lestinge acredita que \n\ncom o sentimento de pertencimento torna-se poss\u00edvel a liberta\u00e7\u00e3o das pessoas. Esse \n\nsentimento levar\u00e1 o indiv\u00edduo a se enraizar, a se formar como um ser, nutrir-se do que \n\nh\u00e1 ali criando a sua identidade. Com uma identidade firme e consistente ele poder\u00e1 \n\npassar pelo desenraizamento, pois ir\u00e1 para qualquer lugar que seus princ\u00edpios sempre \n\nestar\u00e3o presentes, seus referenciais ser\u00e3o claros e sua ess\u00eancia consistente, libertando-o. \n\nComo se fosse um movimento, uma pr\u00e1xis da identidade (LESTINGE, 2004). \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nEssa aparente apatia dos moradores do Real Parque em se envolverem mais \n\nativamente nas reuni\u00f5es e discuss\u00f5es dos problemas enfrentados pela comunidade n\u00e3o \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o exclusiva da localidade estudada. Ao contr\u00e1rio, pode ser entendida como uma \n\ndas caracter\u00edsticas das sociedades contempor\u00e2neas, dessa modernidade l\u00edquida, como \n\naponta Bauman (2001), cujo est\u00e1gio de fluidez tem como efeitos colaterais a \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o da rede social, a derrocada das ag\u00eancias efetivas de a\u00e7\u00e3o coletiva, o \n\ndesengajamento e a arte da fuga.  \n\nSobre a quest\u00e3o da apatia social, Oliveira (2013) lembra que o termo foi bastante \n\nutilizado nos s\u00e9culos XIX e XX para explicar aspectos da vida cotidiana em culturas \n\npr\u00e9-industriais. O termo apatia \u00e9 derivado do Grego \u201cpathos\u201d que significa paix\u00e3o. A \n\npalavra apatia indicaria assim falta de paix\u00e3o, em outras palavras uma diminui\u00e7\u00e3o das \n\natividades dirigidas a uma meta. H\u00e1 falta de motiva\u00e7\u00e3o, de interesse, geral ou \n\ndirecionado, \u00e0 aprendizagem de novos conhecimentos ou experi\u00eancias, al\u00e9m de uma \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o consigo mesmo. Para Oliveira (2013), a apatia est\u00e1 relacionada \u00e0 falta \n\nde produtividade, esfor\u00e7o e iniciativa, diminui\u00e7\u00e3o das socializa\u00e7\u00f5es, aumento dos \n\ncomportamentos de submiss\u00e3o ou depend\u00eancia. Al\u00e9m disso, nota-se a falta de rea\u00e7\u00f5es \n\nemocionais frente a surpresas positivas ou negativas, falta de planejamento afetivo e de \n\nexcita\u00e7\u00e3o. A apatia tamb\u00e9m pode ser compreendida como um dos efeitos da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsitua\u00e7\u00e3o de incontrolabilidade (OLIVEIRA, 2013). No caso do Real Parque, parece \n\nhaver ainda uma aposta forte, por parte da maioria dos moradores, de que as solu\u00e7\u00f5es \n\npara seus problemas devem vir ainda somente do Estado. Parece haver tamb\u00e9m, \n\ndialogando com os apontamentos de Bauman (2001), uma vis\u00e3o de si mesmos enquanto \n\nindiv\u00edduos e n\u00e3o cidad\u00e3os. Bauman lembra que h\u00e1 uma diferen\u00e7a importante a ser \n\npensada nesta nova fase da modernidade: cidad\u00e3os s\u00e3o diferentes de indiv\u00edduos. \n\nCidad\u00e3o tende a buscar seu pr\u00f3prio bem-estar atrav\u00e9s do bem-estar da cidade, o \n\nindiv\u00edduo \u00e9 c\u00e9tico ou prudente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 causa comum, ao bem comum, \u00e0 sociedade \n\njusta. A ideia de interesses comuns passa a ser a de permitir que cada indiv\u00edduo \n\nsatisfa\u00e7a seus pr\u00f3prios interesses e o poder p\u00fablico, para isso, deve apenas observar os \n\ndireitos humanos, permitir que cada um siga seu pr\u00f3prio caminho e que todos o fa\u00e7am \n\nem paz. A individualiza\u00e7\u00e3o leva ent\u00e3o \u00e0 lenta desintegra\u00e7\u00e3o da cidadania. O p\u00fablico \n\npassa a ser colonizado pelo privado, o interesse p\u00fablico passa a ser reduzido \u00e0 \n\ncuriosidade sobre as vidas privadas de figuras p\u00fablicas, a arte da vida p\u00fablica passa a \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nser reduzida \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o p\u00fablica das quest\u00f5es privadas e confiss\u00f5es de sentimentos \n\nprivados (Bauman, 2001). \n\nNas falas dos moradores nos grupos focais e nas entrevistas individuais, \u00e9 \n\nposs\u00edvel extrair tamb\u00e9m um sentimento de exclus\u00e3o entre eles, particularmente uma \n\npercep\u00e7\u00e3o de que s\u00e3o exclu\u00eddos da regi\u00e3o onde a comunidade est\u00e1 inserida. H\u00e1 tamb\u00e9m \n\na percep\u00e7\u00e3o de que o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o contribuiu para um poss\u00edvel \n\n\u201cdesmanche\u201d das redes estabelecidas \u2013 com vizinhos que foram separados e hoje vivem \n\nem diferentes condom\u00ednios, ainda que dentro da mesma localidade: a comunidade, na \n\npercep\u00e7\u00e3o dessas pessoas, perdeu sua caracter\u00edstica de \u201ccidadezinha do interior\u201d. \n\nContudo, o processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo, propiciou novas redes de \n\ncontato e, na perspectiva de um morador, contribuiu \u201cpara que as pessoas pudessem se \n\nconhecer\u201d, ainda que o fato de que as quadras dos pr\u00e9dios s\u00f3 possam ser utilizadas pelos \n\npr\u00f3prios moradores dos pr\u00e9dios seja uma queixa comum. Essa limita\u00e7\u00e3o, no \n\nentendimento de alguns moradores, interfere nas atividades culturais e de lazer, nas \n\naproxima\u00e7\u00f5es entre os residentes; ao mesmo tempo, revela que parte dos entraves \n\nvivenciados por eles s\u00e3o resultados tamb\u00e9m de suas pr\u00f3prias decis\u00f5es. O querer \n\npermanecer \u201cvivendo em comunidade\u201d \u00e9, algumas vezes, impedido pela pr\u00f3pria \n\ncomunidade.  \n\nAs narrativas revelam tamb\u00e9m que se antes os moradores enfrentavam o \n\nproblema da passagem pelos becos da favela, hoje lidam com dificuldades de acesso aos \n\npr\u00e9dios. Uma moradora do grupo focal misto, por exemplo, relata que foi contemplada \n\ncom um apartamento onde teria que subir escadas. Por ter um filho cadeirante, isso \n\nficaria invi\u00e1vel. Contudo, mudar de apartamento n\u00e3o foi uma tarefa f\u00e1cil. Segundo ela, \n\n\u201cdemorou muito para que algo fosse feito, pela burocracia no processo de pedido de um \n\napartamento t\u00e9rreo\u201d. Ela ainda reclama hoje da falta de rampas de acesso, do fato de n\u00e3o \n\nhaver elevadores nos pr\u00e9dios (promessa, segundo ela, n\u00e3o cumprida) e da quantidade \n\ngrande de carros e lixo nas ruas, revelando as potenciais dificuldades do lugar onde \n\nvive.  \n\nTempos nos deslocamentos entre a casa, o local de trabalho e estudo e acesso a \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade tamb\u00e9m s\u00e3o queixas comuns entre os moradores. Um participante do \n\ngrupo focal de jovens, por exemplo, destaca que se escolas, postos de sa\u00fade e op\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nlazer fossem criados na comunidade, muitos dos deslocamentos dos moradores seriam \n\ndiminu\u00eddos. Isso implicaria, na sua percep\u00e7\u00e3o, numa diminui\u00e7\u00e3o no peso de \n\ninvestimentos em mobilidade urbana, que hoje \u00e9 de responsabilidade do pr\u00f3prio Estado.  \n\nSe o lugar onde vivem passou por uma transforma\u00e7\u00e3o, essa mesma mudan\u00e7a n\u00e3o \n\nteria alcan\u00e7ado outras dimens\u00f5es. A an\u00e1lise das falas mostra o sentimento presente entre \n\nos moradores de que teriam ganhado uma moradia digna, mas ainda continuariam a \n\nviver como \u201cfavelados em seu comportamento\u201d, como mostra a frase \u201ca estrutura dos \n\ncondom\u00ednios n\u00e3o entra na cabe\u00e7a das pessoas\u201d. Neste ponto, uma moradora do grupo \n\nfocal misto destaca uma \u201cforte identidade com a favela\u201d, ressaltando a pouca \n\nparticipa\u00e7\u00e3o efetiva dos moradores em reuni\u00f5es de condom\u00ednio, que \u201cfavoreceriam e \n\nmuito as melhoras que tanto s\u00e3o cobradas\u201d. A frase \u201cn\u00f3s sa\u00edmos da favela, mas a favela \n\nn\u00e3o saiu das pessoas\u201d foi repetida algumas vezes pelos moradores durante as entrevistas \n\nem grupo.  \n\nMilton Santos estabelece que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o enquanto inst\u00e2ncia \n\nsocial e destaca que quando a sociedade age sobre o espa\u00e7o, ela n\u00e3o o faz sobre os \n\nobjetos como realidade f\u00edsica, mas como realidade social, formas-conte\u00fado, isto \u00e9, \n\nobjetos sociais j\u00e1 valorizados aos quais ela (a sociedade) busca oferecer ou impor um \n\nnovo valor (SANTOS, 1996). A a\u00e7\u00e3o, na perspectiva desse autor, se d\u00e1 sobre objetos j\u00e1 \n\nagidos, isto \u00e9, portadores de a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas, mais ainda presentes. Esses objetos da \n\na\u00e7\u00e3o s\u00e3o, desse modo, dotados de uma presen\u00e7a humana e por ela qualificados. A \n\ndial\u00e9tica se d\u00e1 entre uma situa\u00e7\u00e3o nova e uma \u201cvelha\u201d situa\u00e7\u00e3o, um presente inconcluso \n\nquerendo realizar-se sobre um presente perfeito. A paisagem \u00e9 apenas uma parte da \n\nsitua\u00e7\u00e3o (SANTOS, 1996). \n\nEssa reflex\u00e3o do autor \u00e9 v\u00e1lida para refletir sobre a fala de uma moradora \n\nparticipante do grupo focal de jovens, acerca das abordagens policiais aos jovens \n\nmoradores da localidade. Segundo ela, particularmente \u00e0 noite, jovens que voltam da \n\nescola s\u00e3o abordados de forma truculenta pelos policiais. Ela apenas observa, do seu \n\ncom\u00e9rcio (um Petshop, nas imedia\u00e7\u00f5es do Real Parque), sem nada poder fazer. Tais \n\nabordagens, na sua perspectiva, refletem um \u201cgeneralismo pelo poss\u00edvel risco que uma \n\ncomunidade pobre oferece\u201d, independentemente das suas caracter\u00edsticas e mudan\u00e7as. \n\nAo montar seu com\u00e9rcio na localidade em que viveu sua vida, ainda que em outro local \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nmais distante o neg\u00f3cio pudesse talvez ser mais rent\u00e1vel, ela acredita retribuir o lugar \n\nem que cresceu, fez amigos e tem suas rela\u00e7\u00f5es interpessoais. Escolher outro local, em \n\nsua vis\u00e3o, levaria a uma \u201cperda da ess\u00eancia do que a formou como ela \u00e9 hoje\u201d.  \n\nAs fotos a seguir, de 29 a 31, complementam essa an\u00e1lise e representam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de lugar, pertencimento e identidade observadas durante a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nvisitas a campo no Real Parque e destacadas neste subcap\u00edtulo, como o \u201cBar da Cida \n\nPankararu\u201d (foto 29), a quest\u00e3o das quadras e do acesso (foto 30), a dificuldade de \n\nacesso e mobilidade dentro do Real Paque (foto 31).  \n\n \n\n \n\nFoto 29: \u201cBar da Cida Pankararu\u201d \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\n \n\nFoto 30: Condom\u00ednio com a quadra \n\nFonte: SEHAB, 2009 \n\n \n\n \n\nFoto 31: Rampa de acesso em um dos condom\u00ednios \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\n3.3. DEMANDAS E NECESSIDADES PARA MELHORAR A QUALIDADE \n\nDE VIDA DOS MORADORES \n\nQualidade de vida \u00e9 um termo de dif\u00edcil conceitua\u00e7\u00e3o, e, durante as \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, apesar dos debates, ainda n\u00e3o h\u00e1 um conceito \u00fanico (KLUTHCOVSKY, \n\n2007). O termo j\u00e1 foi usado para criticar pol\u00edticas, nas quais o objetivo era o \n\ncrescimento econ\u00f4mico sem limites. Com o passar dos anos, o conceito se ampliou, \n\nsignificando, al\u00e9m do crescimento econ\u00f4mico, o desenvolvimento social, como \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, lazer etc. Recentemente, tem-se valorizado fatores como satisfa\u00e7\u00e3o, \n\nqualidade dos relacionamentos, realiza\u00e7\u00e3o pessoal, percep\u00e7\u00e3o de bem-estar, \n\npossibilidades de acesso a eventos culturais, oportunidades de lazer, entre outros, como \n\na felicidade, solidariedade e liberdade. Assim, h\u00e1 uma crescente mudan\u00e7a dos enfoques \n\nquando se fala em qualidade de vida, com a inten\u00e7\u00e3o de considerar, al\u00e9m dos aspectos \n\nobjetivos, tamb\u00e9m os aspectos subjetivos do tema (KLUTHCOVSKY, 2007).  \n\nEmbora n\u00e3o haja consenso sobre o conceito de qualidade de vida, um grupo de \n\nespecialistas da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, de diferentes culturas, num projeto \n\ncolaborativo multic\u00eantrico, obteve tr\u00eas aspectos fundamentais referentes ao construto \n\nqualidade de vida: a subjetividade, a multidimensionalidade (inclui, pelo menos, as \n\ndimens\u00f5es f\u00edsica, psicol\u00f3gica e social) e a bipolaridade (presen\u00e7a de dimens\u00f5es \n\npositivas e negativas) (FLECK, 1999 apud KLUTHCOVSKY, 2007). Este conceito \n\ntamb\u00e9m pode mudar partindo do pressuposto de que a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida \n\npode se alterar, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, local, pessoa e contexto cultural.  \n\n\u00c9 poss\u00edvel destacar alguns elementos sobre qualidade de vida que surgiram nas \n\nentrevistas, grupos focais e reuni\u00f5es do Projeto Casulo ser\u00e3o destacados a seguir, como: \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o, qualidade dos relacionamentos interpessoais, realiza\u00e7\u00e3o pessoal, percep\u00e7\u00e3o \n\nde bem-estar, possibilidade de acesso a eventos culturais, oportunidades de lazer, \n\nfelicidade em viver em comunidade, coopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua e solidariedade, liberdade, entre \n\noutros.  \n\nPara os moradores, os pr\u00e9dios constru\u00eddos contribu\u00edram para proporcionar maior \n\nseguran\u00e7a do ponto de vista de materiais inflam\u00e1veis potenciais a eventos como \n\ninc\u00eandios, que eram comuns na antiga favela. Contudo, o risco ainda existe, j\u00e1 que um \n\nmorador relata que, recentemente, um residente esqueceu o g\u00e1s ligado e os vizinhos, ao \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nsentirem o forte cheiro, come\u00e7aram a bater em sua porta. Foi necess\u00e1rio entrarem a \n\nfor\u00e7a, pois o risco de explos\u00e3o era considerado alto. Mesmo com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nmoradias mais seguras e de menor risco, a responsabilidade individual de viver em \n\ngrupo \u00e9 apontada como relevante na garantia de uma melhor qualidade de vida.  \n\n O saneamento b\u00e1sico \u00e9 citado em diversas falas, tanto nas reuni\u00f5es como nas \n\nentrevistas individuais, apontado como ponto positivo na qualidade de vida da \n\ncomunidade. O mau cheiro dos esgotos a c\u00e9u aberto, presen\u00e7a e cria\u00e7\u00e3o de vetores de \n\ndoen\u00e7as fazem parte dos problemas passados, que n\u00e3o se reproduzem ap\u00f3s a \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. O acesso \u00e0 \u00e1gua que era complicado, pois sem a infraestrutura de \n\nabastecimento muitos moradores tinham de se deslocar para buscarem o recurso, ou \n\nmesmo a qualidade que era prejudicada pelas instala\u00e7\u00f5es irregulares, hoje s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nproblemas percebidos como do passado.  \n\n A qualidade de vida do ponto de vista da moradia \u00e9 ponto fundamental para os \n\nresidentes. O medo e a incerteza com que viviam os moradores em dias de chuva e \n\nfortes ventos n\u00e3o fazem mais parte do cotidiano atual. Para eles, a situa\u00e7\u00e3o dos barracos \n\nera de completa inseguran\u00e7a e instabilidade, pois eram constru\u00e7\u00f5es rudimentares, \n\ndeixando uma \u201ctens\u00e3o e inseguran\u00e7a presente a todo instante\u201d, como lembra um \n\nmorador participante do grupo focal misto. \n\n A cria\u00e7\u00e3o de programas de educa\u00e7\u00e3o e cultura para que os jovens possam ser \n\ntirados das ruas e do \u00f3cio foi lembrada nas entrevistas e apontada como ponto \n\nimportante na qualidade de vida dos moradores. Tamb\u00e9m foi levantado o problema da \n\neduca\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria das escolas, como a falta de professores, falta de estrutura para que os \n\nalunos possam \u201caprender e crescer como cidad\u00e3os\u201d, entendendo o que \u00e9 viver em \n\nsociedade e a respeitar as diferen\u00e7as. A educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a grande aposta para os moradores, \n\nj\u00e1 que traria para esses jovens um \u201cfoco de vida, algo para lutar, para se esfor\u00e7ar, para \n\nbuscar\u201d, bem como prepara\u00e7\u00e3o para o mercado de trabalho e crescimento intelectual. \n\nEssa quest\u00e3o foi citada em diversas oportunidades no decorrer da pesquisa em campo. \n\n Uma proposta que surgiu durante as reuni\u00f5es do Projeto Casulo, focada na \n\nmelhoria da qualidade de vida e inser\u00e7\u00e3o dos moradores em uma atividade rent\u00e1vel, foi \n\na de reciclagem de res\u00edduos. A mudan\u00e7a no h\u00e1bito dos moradores com rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\ndestino do seu lixo traria benef\u00edcios tang\u00edveis para a comunidade. O dinheiro que esta \n\natividade renderia poderia ser usado para investimentos para a pr\u00f3pria comunidade, \n\nmelhoraria as condi\u00e7\u00f5es de limpeza dos condom\u00ednios, pois seria uma a\u00e7\u00e3o conjunta dos \n\nmoradores, criando uma pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o ambiental no longo prazo. Hoje, o ac\u00famulo \n\nde lixo nas imedia\u00e7\u00f5es \u00e9 apontado como ponto negativo e uma demanda a ser \n\nsolucionada: \u201cmoradores jogam lixo nas escadas dos pr\u00e9dios, urinam nas escadas ou nos \n\ncantos dos edif\u00edcios, jogam lixos nas ruas e nos corredores, prejudicando o bom \n\nconv\u00edvio em vizinhan\u00e7a, pois sempre sobra para alguns limpar a sujeira dos outros\u201d, \n\nlembra uma moradora durante a reuni\u00e3o do Projeto Casulo.    \n\n Outra sugest\u00e3o de um participante do grupo focal misto, ainda na perspectiva da \n\nqualidade de vida, foi a de desenvolver trabalhos na comunidade feitos com jovens e \n\ncrian\u00e7as. Hoje, segundo o morador, ele tem chamado crian\u00e7as e jovens para que juntos \n\nfa\u00e7am algumas atividades visando o bem-estar da comunidade, como carpir mato, \n\nlimpar entulhos em terrenos ou nas ruas, varrer os pr\u00e9dios, retirar o lixo do ch\u00e3o.  \n\n O conjunto das narrativas revela que os moradores gostam de viver no Real \n\nParque, por\u00e9m muitas vezes se sentem \u201creprimidos socialmente\u201d pelos condom\u00ednios de \n\nalto padr\u00e3o do entorno, cercados por muros, guaritas, numa paisagem excludente e \n\npouco acolhedora. Ao pensarem nas demandas para a localidade, suas percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ncomuns: melhorar a mobilidade urbana e ter uma melhor infraestrutura de sa\u00fade, \n\ncultura, lazer, e mais oportunidades pr\u00f3ximas de trabalho. \n\nPara sa\u00edrem do Real Parque, os moradores relatam poucas op\u00e7\u00f5es de transporte, \n\nque ficam ainda distantes, e a necessidade de uso de diversas linhas de \u00f4nibus para se \n\ndeslocarem para \u00e1reas adjacentes da cidade. Como n\u00e3o existem muitas linhas para \n\noutras regi\u00f5es de S\u00e3o Paulo, a viagem torna-se longa, o que contribuiu para que \u201ca \n\ncomunidade se feche em si mesma\u201d e se isole, n\u00e3o integrando os residentes com o \n\nrestante da cidade, dificultando o acesso a pontos tur\u00edsticos e culturais\n18\n\n, como destaca \n\num jovem durante o grupo focal. \n\n                                                           \n18\n\n Linhas de \u00f4nibus que servem o eixo mais central do Real Parque: Linha: 6418-10 Real \n\nParque-Brooklin Novo (Opera\u00e7\u00e3o de segunda \u00e0 sexta: 04:30 -23:20, n\u00e3o opera aos finais de \n\nsemana e feriados); Linha: 6418-31 Real Parque-Brooklin Novo (Opera\u00e7\u00e3o de segunda a \n\nsexta: 06:30-16:30, n\u00e3o opera aos finais de semana e feriados); Linha: 746R-10 Real \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\nDestacam tamb\u00e9m certo medo de caminharem nas imedia\u00e7\u00f5es pela segrega\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos pr\u00e9dios e falta de pessoas nas ruas, o que gera preocupa\u00e7\u00f5es com assaltos. \n\nO acesso \u00e0 sa\u00fade tamb\u00e9m \u00e9 mencionado em todas as entrevistas, particularmente a \n\nnecessidade de um posto de sa\u00fade mais pr\u00f3ximo dos moradores, ou uma UBS integral, \n\nassim como com\u00e9rcios e espa\u00e7os de lazer do tipo indor \u2013 fato mencionado, sobretudo \n\npelos jovens que integram um grupo de dan\u00e7a da comunidade.  \n\n  Outra proposta levantada pelos moradores no grupo focal misto est\u00e1 relacionada \n\na um plano de integra\u00e7\u00e3o de grupos distintos, que desenvolveriam atividades em \n\nconjunto, como grupos de m\u00fasica, de dan\u00e7a, leitura, futebol, entre outros. Essas \n\natividades poderiam ampliar o acesso de mais jovens da comunidade, que se \n\ninteressariam pela diversidade de op\u00e7\u00f5es oferecidas do ponto de vista cultural e da \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\n Atualmente, em parceria com o Col\u00e9gio Santi (no Para\u00edso), a comunidade tem \n\ntido cursos peri\u00f3dicos como design e realiza\u00e7\u00e3o de workshops. O Projeto Casulo \n\ntamb\u00e9m realiza atividades a cada 15 dias, como sarau, cinema e oficinas para \n\ndesenvolvimento profissional. Ainda que v\u00e1rios jovens da comunidade participem \n\ndessas iniciativas, eles destacam que um dos problemas \u00e9 a perda de interesse por parte \n\ndos moradores, que participam uma vez e depois desistem das pr\u00f3ximas atividades.  \n\nHoje, para a maior parte dos jovens que participaram do grupo focal, a op\u00e7\u00e3o de \n\nlazer \u00e9 frequentar o Shopping Santo Amaro ou Shopping Boa Vista; contudo, estas s\u00e3o \n\npossibilidades restritas do ponto de vista financeiro e da dificuldade de acesso, j\u00e1 que \n\npoucas linhas de \u00f4nibus servem o Real Parque e a mobilidade fica limitada ou o valor \n\ndo deslocamento se eleva, no caso da op\u00e7\u00e3o pelo trem ou metr\u00f4. Eles revelam tamb\u00e9m \n\nenfrentar o problema de preconceito por suas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas.  \n\nNos grupos focais, foi citado que crian\u00e7as e jovens t\u00eam o desejo de conhecer a \n\ncidade, sair da comunidade em que vivem para \u201cn\u00e3o ficarem presas nas mesmas \n\ncoisas\u201d; por\u00e9m, a falta de oportunidades e falta de iniciativa ou interesse por parte dos \n\n                                                                                                                                                                          \nParque-Santo Amaro (Opera\u00e7\u00e3o de segunda \u00e0 sexta: 04:30-23:40, s\u00e1bados: 04:30-23:15, \n\ndomingos e feriados: 04:40-23:15); Linha: 807M-10 Terminal Campo Limpo-Shopping \n\nMorumbi (Opera\u00e7\u00e3o de segunda \u00e0 sexta: 04:00-23:30, s\u00e1bados: 04:00-22:45, domingos e \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\npais ou respons\u00e1veis, ou mesmo das escolas, inviabilizam as tentativas de se \n\napropriarem da cidade onde vivem. Ainda que a inclus\u00e3o digital e a facilidade de acesso \n\n\u00e0 internet, especialmente com smartphones, possibilitem acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o do que a cidade oferece com op\u00e7\u00f5es de lazer e passeios culturais gratuitos \n\nainda n\u00e3o tem o alcance esperado. \u201cExiste um descaso muito grande por todas as partes \n\na respeito das comunidades mais pobres\u201d, lembra um jovem morador no grupo focal. \n\n\u201cN\u00e3o existe um apoio de fora da comunidade e os poucos moradores que t\u00eam esta \n\noportunidade de conhecer a cidade, n\u00e3o conseguem divulgar no Real Parque\u201d. Para ele, \n\n\u00e9 necess\u00e1rio um agente externo para \u201cconvencer\u201d os moradores da import\u00e2ncia de se \n\nintegrarem com o restante da cidade de S\u00e3o Paulo. As fotos a seguir representam alguns \n\ndos aspectos tratados neste subcap\u00edtulo, como problemas com gera\u00e7\u00e3o e coleta de \n\nres\u00edduos (foto 32), e o isolamento espacial da comunidade, cercada por muros, que \n\nagrava o sentimento de exclus\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o dos seus moradores (fotos 33 e 34). \n\n \n\n \n\nFoto 32: Placa sobre coleta seletiva em uma lixeira, explicando o seu funcionamento \n\nFoto: Tiago Prado \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \nferiados: 04:30-23:20). Dispon\u00edvel em: http://www.sptrans.com.br/itinerarios/. Acesso em: 15 \n\nde Mai. 2017. \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFoto 33 e 34: Muros que segregam o Real Parque dos condom\u00ednios de alto padr\u00e3o \n\nFotos: Tiago Prado \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nDa favela que emergiu na d\u00e9cada de 1950, caracterizada por seus contrastes, \n\ncercada de condom\u00ednios de alto padr\u00e3o, com tens\u00f5es cotidianas impulsionadas pelas \n\ndiferen\u00e7as marcantes entre a ocupa\u00e7\u00e3o irregular e seu entorno, a regi\u00e3o do Real Parque, \n\nao ser contemplada com o projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o liderado pela Prefeitura Municipal \n\nde S\u00e3o Paulo, evidencia uma mudan\u00e7a nos padr\u00f5es da pol\u00edtica habitacional da cidade. A \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o desse novo empreendimento em uma \u00e1rea valorizada, com a constru\u00e7\u00e3o de \n\nunidades habitacionais que contemplem todas as fam\u00edlias cadastradas, desapropria\u00e7\u00e3o \n\nde terrenos na \u00e1rea (para constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios evitando novas remo\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores) e melhora da qualidade dos conjuntos habitacionais, pode ser pensada \u00e0 luz \n\nde suas caracter\u00edsticas est\u00e9ticas e arquitet\u00f4nicas. Contudo, um estudo mais focado nas \n\npercep\u00e7\u00f5es dos moradores acerca desse processo de reurbaniza\u00e7\u00e3o, como a pesquisa \n\nrealizada, revela uma mescla de experi\u00eancias associadas \u00e0s mudan\u00e7as vivenciadas, que \n\nreverberam, inclusive, em mudan\u00e7as nas suas percep\u00e7\u00f5es sobre condi\u00e7\u00f5es de \n\nvulnerabilidades, demandas e necessidades locais.   \n\nCertamente o projeto arquitet\u00f4nico trouxe benef\u00edcios aos moradores. O receio \n\nque enfrentavam com rela\u00e7\u00e3o aos riscos em \u00e9pocas de chuvas, associados a \n\ndeslizamentos, desmoronamentos, dissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, dificuldade de acesso ao \n\nsaneamento e outras infraestruturas b\u00e1sicas, como \u00e1gua pot\u00e1vel e energia el\u00e9trica, al\u00e9m \n\nde riscos associados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de moradia, permite que sinalizem com \n\nfacilidade, nas suas falas, os efeitos positivos advindos com o processo de \n\nreurbaniza\u00e7\u00e3o.  \n\nAgora, vivendo sob a estrutura de condom\u00ednios, esses riscos foram minimizados \n\ne reduzidos; contudo, outras quest\u00f5es ganham mais visibilidade, como aquelas \n\nassociadas \u00e0 mobilidade (com acesso a mais linhas de \u00f4nibus e pontos mais pr\u00f3ximos, \n\npassagem de ve\u00edculos nas ruas estreitas entre os condom\u00ednios); \u00e0 disponibilidade de \n\ncom\u00e9rcios locais (hoje, mais concentrados em bares); \u00e0 limpeza das vias e acessos em \n\ncomum e destina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos gerados pelos pr\u00f3prios moradores; ao \n\ncompartilhamento da conta de \u00e1gua; \u00e0 disponibilidade de mais op\u00e7\u00f5es de lazer e melhor \n\noferta de infraestrutura e servi\u00e7os no local. Ganham visibilidade ainda as preocupa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\ncom o surgimento de novas ocupa\u00e7\u00f5es irregulares no entorno, bem como as reprodu\u00e7\u00f5es \n\nde hierarquiza\u00e7\u00e3o e segrega\u00e7\u00e3o dentro da comunidade, repetindo din\u00e2micas, tens\u00f5es e \n\nconflitos que marcaram (e continuam a marcar) as rela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a numa \u00e1rea \n\ncaracterizada por significativos contrastes.    \n\n Viver sob a estrutura de condom\u00ednios traz impactos \u00e0s rela\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nentre os moradores, ora desmanchando ora criando redes estabelecidas, e com o local \n\nonde vivem. Ao se fecharem em seus pr\u00f3prios apartamentos e pr\u00e9dios e lidarem com as \n\ndificuldades de acesso aos pr\u00e9dios que pertencem a outros condom\u00ednios, os moradores \n\ntamb\u00e9m se distanciam, perdendo uma das caracter\u00edsticas que definiam o Real Parque \n\ncomo \u201cuma cidadezinha do interior\u201d. Contudo, a nova reconfigura\u00e7\u00e3o do local tamb\u00e9m \n\nproporciona um contato de moradores que antes n\u00e3o se conheciam, estabelecendo, \n\nassim, novas redes \u2013 ainda que motivadas muito mais por aproxima\u00e7\u00f5es espaciais do \n\nque por outras afinidades.  \n\n A solu\u00e7\u00e3o para os problemas e demandas que apontam hoje passa tanto por \n\na\u00e7\u00f5es externas e governamentais, mas tamb\u00e9m por estrat\u00e9gias internas, estas \n\ndificultadas pela pouca participa\u00e7\u00e3o efetiva dos moradores em reuni\u00f5es de condom\u00ednio \n\ne outras a\u00e7\u00f5es de engajamento e mobiliza\u00e7\u00e3o. Parte da solu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 direcionada \u00e0 \n\nnecess\u00e1ria mudan\u00e7a de comportamento, reproduzida na frase \u201cn\u00f3s sa\u00edmos da favela, \n\nmas a favela n\u00e3o saiu das pessoas\u201d, repetida nas falas dos moradores. H\u00e1 uma \n\nexpectativa de que os moradores se mobilizem mais para alcan\u00e7ar melhorias na \n\nqualidade de vida dos residentes e do local onde vivem. Essas melhorias envolvem, \n\ninclusive, a necessidade de se sentirem mais inclu\u00eddos ao bairro onde est\u00e3o inseridos e \u00e0 \n\npr\u00f3pria cidade de S\u00e3o Paulo. \n\n Os resultados obtidos e discutidos nesta disserta\u00e7\u00e3o evidenciam a relev\u00e2ncia de \n\num estudo qualitativo, apoiado em um conjunto de m\u00e9todos que permitiu uma \n\naproxima\u00e7\u00e3o maior entre pesquisador e sujeitos da pesquisa, tanto para compreender as \n\npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es do projeto de reurbaniza\u00e7\u00e3o, como para entender que este \u00e9 \n\num processo de transforma\u00e7\u00e3o ainda em curso, cujas reverbera\u00e7\u00f5es no lugar e nos seus \n\nmoradores continuar\u00e3o a ser sentidas nos pr\u00f3ximos anos.  \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o proposta nesta localidade do Real Parque, ainda que possibilite o \n\nacesso dos moradores a condi\u00e7\u00f5es mais dignas de moradia e infraestrutura, n\u00e3o se \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nrealiza com a mesma qualidade e frequ\u00eancia para todos. Como alerta Rezende (2015), o \n\nprocesso de requalifica\u00e7\u00e3o urbana permitiu uma valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da \u00e1rea, o que, \n\nassociada \u00e0 inexist\u00eancia ou inadequa\u00e7\u00e3o de instrumentos efetivos que garantam a \n\ninser\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia dos moradores no n\u00facleo urbanizado, pode aumentar a expuls\u00e3o \n\nde fam\u00edlias mais vulner\u00e1veis para outras localidades. Acompanhar a continuidade desse \n\nprocesso, a partir das perspectivas exploradas nesta disserta\u00e7\u00e3o e de lacunas que \n\npermanecem, tendo em vista os limites da pesquisa realizada, \u00e9 uma via importante para \n\nestudos futuros; assim como confrontar a experi\u00eancia do Real Parque com iniciativas \n\nque emergem em outras localidades, nacional e internacionalmente, para pensar em \n\npossibilidades de minimizar os efeitos da gentrifica\u00e7\u00e3o e diminuir segrega\u00e7\u00f5es \n\nespeciais.  \n\nCabe ressaltar que os dados gerados e analisados no presente trabalho poder\u00e3o \n\nservir como subs\u00eddios para que os pr\u00f3prios moradores e gestores locais, como por \n\nexemplo, a subprefeitura do Butant\u00e3, possam a partir da compreens\u00e3o sobre a l\u00f3gica \n\nespacial da regi\u00e3o e dos apontamentos da comunidade local pensar e propor \n\ninvestimentos em diversas esferas sociais e urbanas. Os dados da pesquisa ser\u00e3o \n\ndivulgados e compartilhados com a comunidade do Real Parque, em futura reuni\u00e3o a ser \n\nrealizada com os moradores. Ser\u00e3o compartilhados tamb\u00e9m com alguns \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos, como a SEHAB e a Subprefeitura do Butant\u00e3, podendo servir como subs\u00eddios \n\npara novos projetos a serem desenvolvidos, atendendo tamb\u00e9m, assim, ao prop\u00f3sito do \n\nMestrado Profissional.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nACHUTTI, Luiz Eduardo Robinson. Fotoetnografia da Biblioteca Jardim. Porto \n\nAlegre: Editora da UFRGS/Tomo Editorial, 2004. \n\nALEXANDER, David. Modelos de vulnerabilidade social a desastres. Revista Cr\u00edtica \n\nde Ci\u00eancias Sociais, 2011. Artigo. Dispon\u00edvel em: http://rccs.revues.org/113. Acesso \n\nem: 30 de jun. 2015. \n\nAMORIM, Viviane Menezes de. Identidades territoriais no cotidiano escolar. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Rio de Janeiro: PUC, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, 2010. \n\nARAKI, Felipe Asato. Redesenvolvimento urbano, uma proposta para a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o de antigas \u00e1reas industriais na Mo\u00f3ca e no Ipiranga. 2009. In \n\nRevista Eletr\u00f4nica de Arquitetura e Urbanismo. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo \n\nda Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. P. 186-218. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.usjt.br/arq.urb/numero_03/13arqurb3-felipe.pdf. Acesso em: 26 de jun. \n\n2015. \n\nATHIAS, Renato Monteiro. N\u00facleo de Estudos e Pesquisas sobre Etnicidade \u2013 2003. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.dcs.ufpe.br/nepe. Acesso em: 11 de Jul. 2016. \n\n_____. Povos Ind\u00edgenas de Pernambuco \u2013 Identidade, Diversidade e Conflito. 1. ed. \n\nRecife: Editora da UFPE, 2007. v.1. 243p. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://books.google.com.br/books?hl=pt-\n\nBR&amp;id=miIsAAAAYAAJ&amp;dq=renato+athias&amp;focus=searchwithinvolume&amp;q=real+par\n\nque. Acesso em: 28 de jun. 2015. \n\nBAUMAN, Zygmunt. Comunidade: a busca por seguran\u00e7a no mundo atual. Rio de \n\nJaneiro. Ed. Jorge Zahar. 2003. \n\n_____. Confian\u00e7a e medo na cidade. Rio de Janeiro: Zahar, 2009. \n\n_____. Modernidade l\u00edquida. Rio de Janeiro: Zahar, 2001. \n\n\n\n \n\n110 \n\n \n\nBONDUKI, Nabil Georges. O modelo de desenvolvimento urbano de S\u00e3o Paulo \n\nprecisa ser revertido. Estudos Avan\u00e7ados (USP Impresso), v. 25, p. 23-36, 2011. \n\nBORTOLOZZI, Arl\u00eaude (Org.). Cidades reivindicadas: territ\u00f3rios das lutas \n\nurbanas, das utopias e do prazer. S\u00e3o Paulo: Olho d\u2019\u00e1gua, 2011.  \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil de 1988. Bras\u00edlia. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm. \n\nAcesso em: 02 de ago. 2015.  \n\nBRITO, Fausto. Expans\u00e3o Urbana nas grandes metr\u00f3poles, o significado da \n\nmigra\u00e7\u00e3o intrametropolitana e da mobilidade pendular na reprodu\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\nS\u00e3o Paulo em Perspectiva, v. 19, p. 77-83, 2005. \n\n_____. O deslocamento da popula\u00e7\u00e3o brasileira para as metr\u00f3poles. Estudos \n\nAvan\u00e7ados, v. 57, p. 221-236, 2006. \n\nBUTTIMER, Anna. Aprendendo o dinamismo do mundo vivido. In: \n\nCHRISTOFOLLETI, Ant\u00f4nio. Perspectiva da Geografia. S\u00e3o Paulo: Difel, 1982. \n\nCARDOSO, Adauto Lucio. Desigualdades urbanas e pol\u00edticas habitacionais. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.observatoriodasmetropoles.ufrj.br/download/adauto_desig_urb_polhab.pdf. \n\nAcesso em: 17 de jan. 2017. \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. A metr\u00f3pole de S\u00e3o Paulo no contexto da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Estudos avan\u00e7ados. S\u00e3o Paulo, 2009. \n\n_____. A (re)produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. 2. Ed. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, 2008. \n\n_____. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\nCARRANO, Paulo. O conceito de identidade. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://geografianovest.blogspot.com.br/2008/11/o-conceito-de-identidade.html. Acesso \n\nem: 12 de out. 2016. \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nCASTELLS, Manuel; BORJA, Jorge. As cidades como atores pol\u00edticos. Novos \n\nEstudos CEBRAP, N\u00ba 45, julho 1996, PP. 152-166. \n\nCASTELLS, Manuel. O poder da identidade. S\u00e3o Paulo - Paz e Terra, 2000. \n\nCASTRO, Luiz Guilherme Rivera de. Opera\u00e7\u00f5es urbanas em s\u00e3o Paulo: interesse \n\np\u00fablico ou constru\u00e7\u00e3o especulativa do lugar. S\u00e3o Paulo: Tese (Doutorado em \n\nEstruturas Ambientais Urbanas) - Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. 2006. \n\nCEM - CENTRO DE ESTUDOS DA METR\u00d3POLE/FUNDAP \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O DE \n\nDESENVOLVIMENTO ADMINISTRATIVO. Diagn\u00f3stico dos assentamentos \n\nprec\u00e1rios nos munic\u00edpios da Macrometr\u00f3pole Paulista. Base de dados. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.fflch.usp.br/centrodametropole/upload/aaa/654-\n\nRelatorio%20II_Assentamentos_Fundap_final_logo.pdf. Acesso em: 14 de jul. 2015. \n\nCOSTA, Heloisa Soares de Moura. Desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel: uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o de termos? R. B. Estudos Urbanos e Regionais, n\u00ba 2, mar\u00e7o 2000. \n\nCUTTER, Susan L. A ci\u00eancia da vulnerabilidade: modelos, m\u00e9todos e indicadores. \n\nRevista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, 93 | 2011, 59-69. \n\nDARDEL, Eric. O homem e a terra: natureza da realidade geogr\u00e1fica. Perspectiva. \n\nS\u00e3o Paulo, 2011. \n\nDAVIS, Mike. Planeta favela. S\u00e3o Paulo, Boitempo, 2006. \n\nDI GIULIO, Gabriela Marques; VASCONCELLOS, Maria Da Penha; G\u00dcNTHER, \n\nWanda Maria Rizzo; RIBEIRO, Helena; ASSUN\u00c7\u00c3O, Jo\u00e3o Vicente de. Percep\u00e7\u00e3o de \n\nrisco: um campo de interesse para a interface ambiente, sa\u00fade e sustentabilidade. \n\nSa\u00fade e Sociedade (Online), v. 24, p. 1217-1231, 2015. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-\n\n12902015000401217&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt. Acesso em: 18 de jan. 2016. \n\nDI GIULIO, Gabriela Marques; VASCONCELLOS, Maria da Penha; LEMOS, Maria \n\nCarmen; RIBEIRO, Wagner Costa. A Megacidade de S\u00e3o Paulo e as Mudan\u00e7as \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\nClim\u00e1ticas: car\u00eancia e urg\u00eancia no tempo e espa\u00e7o em Pol\u00edticas P\u00fablicas Urbanas. \n\nIn: 7\u00b0 Enanppas, 2015, Bras\u00edlia. 7\u00ba Encontro Nacional da Anppas - Anais, 2015. \n\nDUARTE, Ros\u00e1lia. Entrevistas em pesquisas qualitativas. EDUCAR, Curitiba: \n\nEditora UFPR, 2004. \n\nESCRIT\u00d3RIO PAULISTANO ARQUITETURA. Cj. habitacional do real parque| \n\n2012| s\u00e3o paulo, sp. Dispon\u00edvel em: http://www.epaulistano.com.br/real-parque-\n\nmemorial.html. Acesso em: 22 de ago. 2016. \n\nFERREIRA, Ma\u00edra Soares. A rima na escola, o verso na hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: \n\nBiotempo, 2012. \n\nFERREIRA, Luiz Felipe. Iluminando o Lugar: tr\u00eas abordagens (Relph, Buttimer e \n\nHarvey). Boletim Goiano de Geografia. Goi\u00e2nia, jan/julho de 2002. v. 22, n.01. p. 43-\n\n72. \n\nFLECK, Marcelo Pio de Almeida. Desenvolvimento da vers\u00e3o em portugu\u00eas do \n\ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de vida da OMS, 1999. Revista Brasileira de \n\nPsiquiatria 21(1): 19-28. \n\n FONSECA, Jo\u00e3o Jos\u00e9 Saraiva da. Metodologia da pesquisa cient\u00edfica. Fortaleza: \n\nUEC, 2002. \n\nFRAN\u00c7A, Vanessa Abdo. Da Aldeia a Favela: Estudo da Identidade de \u00cdndios \n\nPankararu no Real Parque. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo: PUC-SP, 2008.  \n\nFUNES, Silvia. Regulariza\u00e7\u00e3o Fundi\u00e1ria na Cidade de Piracicaba \u2013 SP: A\u00e7\u00f5es e \n\nConflitos. Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \n\nUrbana da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, S\u00e3o Carlos, 2005. \n\nGARCIA, Fernando; CASTELO, Ana Maria. O d\u00e9ficit habitacional cresce apesar da \n\namplia\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito. Conjuntura da Constru\u00e7\u00e3o, 4(1), 8-11. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cadernosmetropole.net/download/cm_artigos/cm17_101.pdf. Acesso em: 01 \n\nde ago. 2015. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\nGERHARDT. Tatiana Engel; SILVEIRA, Denise Tolfo (organizadoras). M\u00e9todos de \n\npesquisa. Coordenado pela Universidade Aberta do Brasil \u2013 UAB/UFRGS e pelo Curso \n\nde Gradua\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \u2013 Planejamento e Gest\u00e3o para o Desenvolvimento Rural da \n\nSEAD/UFRGS. \u2013 Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2009. \n\nGOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa. Identidade e ex\u00edlio: Fundamentos para a \n\ncompreens\u00e3o da cultura. In: Espa\u00e7o e Revista. UFRJ/NEPEC. N\u00famero 5, Jan/Jun de \n\n1998.  \n\nGONDIM, S\u00f4nia Maria Guedes. Grupos focais como t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa: Desafios metodol\u00f3gicos. Universidade Federal da Bahia. Paid\u00e9ia, 2003. \n\nGUIMAR\u00c3ES, Berenice Martins. As vilas favelas em Belo Horizonte: o desafio dos \n\nn\u00fameros. 2000. In: RIBEIRO, Luiz Cesar de Queiroz (org.). O futuro das metr\u00f3poles: \n\ndesigualdade e governabilidade. Rio de Janeiro, Revan/Fase, 2000. pp. 351-374. \n\nHARVEY, David. Justice, nature and the geography of difference. Blackwell \n\nPublishers, 1996. \n\nHEIDEGGER, Martin. B\u00e2tir habiter penser. In: Essays et Conf\u00e9rences, Paris: \n\nGallimard, 1958. \n\nHISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana; MELO, Adriana Ferreira de. O lugar e a cidade. \n\nConceitos do mundo contempor\u00e2neo. In: HISSA, C\u00e1ssio Eduardo Viana. Saberes \n\nambientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2008. \n\nHOGAN, Daniel Joseph (Org.). Din\u00e2mica populacional e mudan\u00e7a ambiental: \n\ncen\u00e1rios para o desenvolvimento brasileiro. N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nNEPO/UNICAMP, Campinas, 2007. \n\nHOGAN, Daniel Joseph; MARANDOLA JR., Eduardo. Socio-demographic \n\nvulnerability to environmental hazards of the metropolis. Source, US, v.11, p.42-48, \n\n2008. \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\nHOLZ, Sheila; MONTEIRO, Tatiana Villela de Andrade. Pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o social \n\ne o direito \u00e0 moradia no Brasil. In: X Coloquio Internacional de Geocr\u00edtica, 2008, \n\nBarcelona. Actas del X Coloquio Internacional de Geocr\u00edtica, 2008. \n\nHOLZER, Werther. O lugar na Geografia Humanista. Revista Territ\u00f3rio. Rio de \n\nJaneiro. Ano IV, n\u00b0 7. p.67-78, 1999. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.revistaterritorio.com.br/pdf/07_6_holzer.pdf. Acesso em: 12 de out. \n\n2016. \n\n \n\nIBGE (1980). Censo Demogr\u00e1fico 1980. Rio de Janeiro, IBGE. \n\n \n\nIBGE (1991). Censo Demogr\u00e1fico 1991. Rio de Janeiro, IBGE. \n\n \n\nIBGE (2000). Censo Demogr\u00e1fico 2000. Rio de Janeiro, IBGE. \n\n \n\nIBGE (2010). Censo Demogr\u00e1fico 2010. Rio de Janeiro, IBGE. \n\n \n\nIBGE (2011). Censo Demogr\u00e1fico 2010. Aglomerados Subnormais. Primeiros \n\nResultados. Rio de Janeiro, IBGE. \n\n \n\nIBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Base de \n\ndados. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br. Acesso em: 28 de ago. 2015. \n\nICE \u2013 INSTITUTO DE CIDADANIA EMPRESARIAL. Projeto Casulo. Dispon\u00edvel \n\nem: http://ice.org.br/projeto-casulo/. Acesso em: 12 de set. 2016.  \n\nINFOCIDADE PREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Habita\u00e7\u00e3o \u2013 Notas t\u00e9cnicas. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://infocidade.prefeitura.sp.gov.br/index.php?sub=notas&amp;cat=9&amp;titulo=Habita%E7%\n\nE3o&amp;subtit=%20-%20Notas%20T%E9cnicas. Acesso em: 22 de ago. 2016. \n\nINGOLD, Tim; KURTTILA, Terthi. Perceiving the environment in finnish \n\nlampland. In: Body &amp; Society, V.6. Londres: Sage, 2000. \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\nINGOLD, Tim. The perception of the environment. Essays in Livelihood, Dwelling \n\nand Skill. Londres: Routledge, 2000. \n\nJACOBI, Pedro. Dilemas socioambientais na gest\u00e3o metropolitana: do risco \u00e0 busca \n\nda sustentabilidade urbana. Pol\u00edtica &amp; Trabalho. Revista de Ci\u00eancias Sociais, v.25, \n\np.115-34, 2006. \n\nKLUTHCOVSKY, Ana Cl\u00e1udia Garabeli Cavalli; TAKAYANAGUI, Angela Maria \n\nMagosso. Qualidade de vida - Aspectos Conceituais. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.observatorionacionaldoidoso.fiocruz.br/biblioteca/_artigos/12.pdf. Acesso \n\nem: 12 de out. 2016.  \n\nKOMAKECH, Morris D. C.; JACKSON, Suzanne F. A Study of the Role of Small \n\nEthnic Retail Grocery Stores in Urban Renewal in a Social Housing Project, \n\nToronto, Canada. Journal of Urban Health: Bulletin of the New York Academy of \n\nMedicine, Vol. 93, No. 3, 2016. \n\nKOWARICK, L\u00facio. Escritos urbanos. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2000. \n\n_____. Viver em risco. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 2009. \n\nLEES, Loretta; BUTLER, Tim; BRIDGE Gary. Introduction: mixed communities \n\nand gentrification. 2012. In BRIDGE, Gary; BUTLER, Tim; LEES Loretta (eds.). \n\nMixed communities: gentrification by stealth? Policy Press, Bristol, 2011. \n\nLEITE, Adriana. Lugar: duas acep\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. In: Anu\u00e1rio do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias. Rio de janeiro: UFRJ, 1998, v. 21. Dispon\u00edvel em: [texto para download] \n\nAcesso em: 17 de mai. de 2017. \n\nLEITE, Carlos. Megacidade e redesenvolvimento sustent\u00e1vel: uma estrat\u00e9gia \n\npropositiva. Revista Brasileira de Gest\u00e3o Urbana, vol. 2, n\u00ba 1, p. 117-126. S\u00e3o Paulo, \n\n2010. \n\nLEMOS, Andr\u00e9 Luiz Martins. Cultura da Mobilidade. Revista FAMECOS (Online), \n\nv. 1, p. 28-35, 2009. \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\nLENCIONI, Sandra. Uma nova determina\u00e7\u00e3o do urbano: o desenvolvimento do \n\nprocesso de metropoliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. In: CARLOS, Ana Fani Alessandri; LEMOS, \n\nAm\u00e1lia In\u00eas Geraiges (orgs.). Dilemas urbanos: novas abordagens sobre a cidade. \n\nS\u00e3o Paulo, Contexto, 2003. \n\nLESTINGE, Sandra Regina. Olhares de educadores ambientais para estudo do meio \n\ne pertencimento. 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Doutorado em Recursos Florestais). Escola \n\nSuperior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, Universidade de S\u00e3o Paulo, Piracicaba. \n\nLOBO, Maria da Silveira. Aprendendo com o Regent Park. 2011. Disponivel em: \n\nhttp://www.pou.vitruvius.com.br/revistas/read/minhacidade/12.133/4004. Acesso em: \n\n10 de mai. 2017. \n\nMACHOSIKI, Fl\u00e1vio. Uso do programa Google Earth na Produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Trabalho de conclus\u00e3o de curso, Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1. Matinhos, Paran\u00e1, 2015. \n\nMAFFESOLI, Michel. Du nomadism. Vagabondages Initiatiques. Paris: Librarie \n\nG\u00e9n\u00e9rale Fran\u00e7aise, 1997. \n\nMARANDOLA JR., Eduardo. Habitar em Risco: mobilidade e vulnerabilidade na \n\nexperi\u00eancia metropolitana. 278f. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Instituto de \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2008. \n\n_____. Tangenciando a vulnerabilidade. In HOGAN, Daniel Joseph; MARANDOLA \n\nJR. Eduardo (orgs). Popula\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a clim\u00e1tica: dimens\u00f5es humanas das \n\nmudan\u00e7as ambientais globais. Campinas: NEPO/UNICAMP; Bras\u00edlia: UNFPA, 2009. \n\np. 29-52. \n\nMARANDOLA JR., Eduardo; D\u2019ANTONNA, \u00c1lvaro de Oliveira; OJIMA, \n\nRicardo (Orgs.). Popula\u00e7\u00e3o, ambiente e desenvolvimento: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o no Centro-Oeste. Campinas: NEPO/UNICAMP, 2011. \n\nMARICATO, Erminia. Brasil, cidades: Alternativas para a crise urbana. 7 Ed. \u2013 \n\nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2013. \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\nMARQUES, C\u00e9sar; FREY, Henrique. As mudan\u00e7as habitacionais em regi\u00f5es \n\nmetropolitanas brasileiras. Urbe. Revista Brasileira de Gest\u00e3o Urbana, v. 7, p. 250-\n\n267, 2015. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/pdf/urbe/v7n2/2175-3369-urbe-7-2-\n\n250.pdf. Acesso em: 02 de jun. 2015. \n\nMELLO, Edimeia Maria Ribeiro de. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e gest\u00e3o das \n\ncidades. Tecer (Belo Horizonte), v. 3, p. 96-107, 2010. \n\nMENDES, Jos\u00e9 Manuel; TAVARES, Alexandre Oliveira. Risco, vulnerabilidade \n\nsocial e cidadania. Revista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://rccs.revues.org/173. Acesso em: 30 de jul. 2015.  \n\nMENDES, Jos\u00e9 Manuel; TAVARES, Alexandre Oliveira; CUNHA, L\u00facio; FREIRIA, \n\nSusana. A vulnerabilidade social aos perigos naturais e tecnol\u00f3gicos em Portugal. \n\nRevista Cr\u00edtica de Ci\u00eancias Sociais, 93 | 2011. 95-128. Dipon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ces.uc.pt/myces/UserFiles/livros/1097_rccs-90-93-a-vulnerabilidade-social-\n\naos-perigos-naturais-e-tecnologicos-em-portugal.pdf. Acesso em: 03 de ago. 2015. \n\nMINAYO, Maria Cec\u00edlia de Souza (Org.). Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo e \n\ncriatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, 2001. \n\n \n\nMIRANDOLA, Fabricio Araujo. Zoneamento de risco geol\u00f3gico na \u00e1rea da favela \n\nReal Parque, S\u00e3o Paulo. Monografia (Trabalho de Formatura). 120p. Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeologia, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003.  \n\nMORGAN, David L. Focus group as qualitative research. Qualitative Research \n\nMethods Series. 16. London: Sage Publications, 1997. \n\nNAKAMURA, Pedro Kiyoshi Camargo. O social verticaliza a cidade. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Arquitetura e Urbanismo. FAU, USP, 2016 \n\nOLIVEIRA, Ana Carmen. \u201cVoc\u00ea sabe o que \u00e9 apatia social?\u201d. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.educadoresonline.com.br/fique-por-dentro/psicologia-e-educacao/voce-\n\nsabe-o-que-e-apatia-social. Acesso em: 10 de mai. 2017. \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\nONU \u2013 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS. Propostas Rio + 20. Fatos sobre \n\nas cidades. 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.onu.org.br/rio20/cidades.pdf. Acesso em: \n\n16 de nov. 2015.    \n\nOS\u00d3RIO, Let\u00edcia Marques. Direito \u00e0 moradia adequada na Am\u00e9rica Latina. In \n\nALFONSIN, Bet\u00e2nia de Moraes. FERNANDES, Ed\u00e9sio. Direito \u00e0 moradia e \n\nseguran\u00e7a da posse no Estatuto da Cidade: diretrizes, instrumentos e processos de \n\ngest\u00e3o. Belo Horizonte: F\u00f3rum, 2004. \n\nPADILHA, Bruno da Gra\u00e7a Leite. Organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria em rede: Um Estudo de \n\nIntegra\u00e7\u00e3o e Fortalecimento Associativo da Favela do Real Parque. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado). S\u00e3o Paulo: PUC-SP, 2006. \n\nPARAGUAI, Luisa. Narrativas imag\u00e9ticas na Web: leituras e constru\u00e7\u00f5es \n\nhipertextuais. Doc On-Line: revista digital de cinema documentario, v. 05, p. 24-35, \n\n2008. \n\nPASTERNAK, Suzana; D'OTTAVIANO, Camila. Favelas no Brasil e em S\u00e3o Paulo: \n\navan\u00e7os nas an\u00e1lises a partir da Leitura teritorial do Censo de 2010. Cadernos \n\nMetr\u00f3pole (PUCSP), v. 18, p. 75-99, 2016. \n\nPOCOCK, Douglas Charles David. Place and the novelist. Transactions of the lnstitute \n\nof British Geographers N. S., (6), pp. 337-347, 1981. \n\nPREFEITURA DA CIDADE DE S\u00c3O PAULO/DIAGONAL URBANA/SEHAB. \n\nRelat\u00f3rio s\u00edntese de caracteriza\u00e7\u00e3o. 2008. \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Gest\u00e3o Urbana \u2013 S\u00e3o Paulo tem um plano.  \n\nDispon\u00edvel em: http://gestaourbana.prefeitura.sp.gov.br/entenda-a-lei/ Acesso em: 27 de \n\nout. 2015. \n\n_____. Plano Diretor Estrat\u00e9gico do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/.../plano_diretor/index.php. Acesso em: 20 \n\nde out. 2015. \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\n_____. Sehab inicia obras dos 1.135 apartamentos da urbaniza\u00e7\u00e3o do Real Parque. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.prefeitura.sp.gov.br/cidade/secretarias/habitacao/noticias/?p=22249. Acesso \n\nem: 29 de ago. 2015. \n\nPRINCE, Hugh C. The geographical imagination. Landscape, 11 (1), pp. 22-25, 1961. \n\nPROJETO CASULO. Perfil dos jovens das comunidades do Real Parque e Jardim \n\nPanorama. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.projetocasulo.org.br/download/Pesquisa_Jovens_Real_e_Panorama-\n\nppt_Modo_de_Compatibilidade.pdf. Acesso em: 13 de ago. 2015.  \n\nQADEER, Mohammad. A. Segrega\u00e7\u00e3o \u00e9tnica em uma cidade multicultural, \n\nToronto, Canad\u00e1. Revista Espa\u00e7o &amp; Debates, v. 24, n. 45, jan-jul. S\u00e3o Paulo, 2004, \n\nNERU.  \n\nREZENDE, Heloisa Diniz de. Forma. Reforma. Desforma: o novo formato da \n\npol\u00edtica p\u00fablica para favelas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, FAU/USP. S\u00e3o Paulo, 2015. \n\nRIBEIRO, Wagner Costa. Riscos e vulnerabilidade urbana no Brasil. Scripta Nova \n\n(Barcelona), 2010. \n\nROLNIK, Raquel; KLINK, Jeroen. Crescimento econ\u00f4mico e desenvolvimento \n\nurbano: por que nossas cidades continuam t\u00e3o prec\u00e1rias? Novos estud. - CEBRAP \n\n[online]. 2011, n.89 pp. 89-109. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0101-\n\n33002011000100006&amp;lng=pt&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt. Acesso em: 15 de dez. 2015. \n\nROSE, Damaris; GERMAIN, Annick; BACQU\u00c9, Marie-H\u00e9l\u00e8ne; BRIDGE, Gary; \n\nFIJALKOW, Yankel; SLATER, Tom. \u201cSocial Mix\u201d and Neighbourhood \n\nRevitalization in a Transatlantic Perspective: Comparing Local Policy Discourses \n\nand Expectations in Paris (France), Bristol (UK) and Montr\u00e9al (Canada). \n\nInternational Journal of Urban and Regional Research, 2013. \n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\nROSO, Mafalda; OLIVEIRA, Andr\u00e9ia Machado; MIRANDA, Roxane Leandra dos \n\nSantos. Constru\u00e7\u00e3o de narrativas imag\u00e9ticas digitais. In: ANPAP, 2009, Salvador. \n\nANPAP. Salvador, 2009. \n\nSACONI, Rose; ENTINI, Carlos Eduardo. Acervo Estad\u00e3o \u2013 Como era S\u00e3o Paulo \n\nsem Plano Diretor. Dispon\u00edvel em: http://acervo.estadao.com.br/noticias/acervo,como-\n\nera-sao-paulo-sem-plano-diretor,9276,0.htm. Acesso em: 26 de out. 2015. \n\nSALVAGNI, Julice; SILVEIRA, Marco Ant\u00f4nio Negri da. Discursos imag\u00e9ticos: a \n\nfotografia como m\u00e9todo da pesquisa social. In: II Encontro Hist\u00f3ria, Imagem e \n\nCultura Visual, 2013, Porto Alegre. Grupo de Trabalho da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \n\nHist\u00f3ria-Se\u00e7\u00e3o Rio Grande do Sul/ANPUH-RS, 2013. \n\nSAMPAIO, Maria Ruth Amaral de; PEREIRA, Paulo Cesar Xavier. Habita\u00e7\u00e3o em S\u00e3o \n\nPaulo. USP. Estudos Avan\u00e7ados 48, S\u00e3o Paulo, v. 17, n.48, p. 167-183, 2003. \n\nSANTOS, Milton.  A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo: HUCITEC, 384 p, 1996. \n\n_____.  Espa\u00e7o e m\u00e9todo. S\u00e3o Paulo: Nobel, 120 p, 1997. \n\n_____.  Pensando o espa\u00e7o do homem. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1982. \n\n_____. Por uma Economia Pol\u00edtica da Cidade. S\u00e3o Paulo: HUCITEC/Educ, 1994. \n\n_____.  Por uma outra globaliza\u00e7\u00e3o: do pensamento \u00fanico \u00e0 consci\u00eancia universal. \n\n14. Ed. Rio de Janeiro: Record, 2007. \n\n_____. T\u00e9cnica, espa\u00e7o, tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-\n\ninformacional. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 190 p, 1998. \n\nSANTOS, Milton; SILVEIRA, Maria Laura. O Brasil: territ\u00f3rio e sociedade no in\u00edcio \n\ndo s\u00e9culo XXI. Editora Record. Rio de Janeiro-S\u00e3o Paulo, 2001. \n\nSARKISSIAN, Wendy. The idea of social mix in town planning: a historical review. \n\nUrban Studies 13.3, 231\u201346, 1976. \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\nSCARLATO, Francisco Capuano. O espa\u00e7o industrial brasileiro. In: ROSS, Jurandyr \n\nLuciano Sanches. Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo, Edusp, 2005. \n\n_____. Popula\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o brasileira. In: ROSS, Jurandyr Luciano Sanches. \n\nGeografia do Brasil. S\u00e3o Paulo, Edusp, 2005. \n\nSEADE \u2013 FUNDA\u00c7\u00c3O SISTEMA ESTADUAL DE AN\u00c1LISE DE DADOS. \n\nPrograma de verticaliza\u00e7\u00e3o de favelas (PROVER). 2016. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seade.gov.br/2016/. Acesso em: 11 de Ago. 2016. \n\nSEHAB \u2013 SECRETARIA MUNICIPAL DE HABITA\u00c7\u00c3O/FAU USP. Projeto Real \n\nParque \u2013 S\u00e3o Paulo. 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fau.usp.br/arquivos/disciplinas/au/aup0278/2013.2/Real%20Parque%20FA\n\nU.pdf. Acesso em: 11 de Jul. 2016. \n\nSETO, Karen. et al. The new geography of contemporary urbanization and the \n\nenvironment. Annual Review of Environment and Resources 35 (2010): 167-194, \n\n2010. \n\nSILVA, Josimey Costa da. Leituras imag\u00e9ticas e urbanidade em a\u00e7\u00f5es culturais nas cidades \n\nde Natal e S\u00e3o Paulo: apontamentos sobre proposi\u00e7\u00f5es comunicacionais. INTERCOM \n\n(Congresso), 2006. \n\n_____. Narrativa imag\u00e9tica: A ci\u00eancia com prazer. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://josimeycosta.objectis.net/ensaios/narrativa-imagetica-a-ciencia-com-prazer/view. \n\nAcesso em: 10 de mai. 2017. \n\nSINGER, Paul Israel. Economia Pol\u00edtica da Urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n\n1973. \n\nSPOSATI, Aldaiza (Coord.). Mapa de exclus\u00e3o/inclus\u00e3o social da cidade de S\u00e3o \n\nPaulo/2000: din\u00e2mica social dos anos 90. S\u00e3o Paulo: Projeto Gr\u00e1fico e Formata\u00e7\u00e3o, \n\n2000. CD-ROM.  \n\nSPTRANS \u2013 S\u00c3O PAULO TRANSPORTES. Itiner\u00e1rios de \u00f4nibus. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sptrans.com.br/itinerarios/.Acesso em: 15 de Mai. 2017. \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\nSTEIL, Carlos Alberto; CARVALHO, Isabel Cristina de Moura (orgs). Cultura, \n\npercep\u00e7\u00e3o e ambiente: Di\u00e1logo com Tim Ingold. Editora Terceiro Nome. S\u00e3o Paulo, \n\n2012. \n\nTARTUCE, T. J. A. M\u00e9todos de pesquisa. Fortaleza: UNICE \u2013 Ensino Superior, 2006. \n\n \n\nTORONTO COMMUNITY HOUSING. Regent Park \u2013 Social development plan. \n\n2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.toronto.ca/legdocs/mmis/2007/ex/bgrd/backgroundfile-7300.pdf. Acesso \n\nem: 10 de mai. 2017  \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Space and place: humanistic perspective. In: GALE, S. OLSSON, G. \n\n(orgs.). Philosophy in Geography. Dordrecht: Reidel, 1979, pp. 387-427. (Publicado \n\noriginalmente em: Progress in Geography, (6), pp. 211-252, 1974). \n\n \n\nVALENTIM, Lu\u00eds S\u00e9rgio Oz\u00f3rio. Requalifica\u00e7\u00e3o urbana em \u00e1reas de risco \u00e0 sa\u00fade \n\ndevido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o do solo por subst\u00e2ncias perigosas: um estudo de caso na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2005.  \n\n_____. Sobre a produ\u00e7\u00e3o de bens e males nas cidades: estrutura urbana e cen\u00e1rios \n\nde risco \u00e0 sa\u00fade em \u00e1reas contaminadas da metr\u00f3pole paulista. S\u00e3o Paulo, \n\nAnnablume; FAPESP, 2013. \n\nVEIGA, Luciana; GONDIM, S\u00f4nia Maria Guedes. A utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\nqualitativos na ci\u00eancia pol\u00edtica e no marketing pol\u00edtico. Opini\u00e3o P\u00fablica. 2(1), 1-15, \n\n2001. \n\nVEYRET, Yvette. Os riscos: o homem como agressor e v\u00edtima do meio ambiente. \n\nS\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n\nWISNER, Ben; BLAIKIE, Piers; CANNON, Terry; DAVIS, Ian. At Risk \u2013 Natural \n\nhazards, people\u2019s vulnerability and disasters. Londres: Routledge, 2004."}]}}}