{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09045"}, {"@name": "filename", "#text": "13989_Dourado_LucianaGoncalves_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Luciana Dourado\nAspectos Morfossint\u00e1ticos da L\u00edngua Panar\u00e1 (J\u00ea)\nUNICAMP - IEL\n2001\nLuciana Gon\u00e7alves Dourado\nAspectos Morfossint\u00e1ticos\nda\nL\u00edngua Panar\u00e1 (J\u00ea)\nTese apresentada ao Departamento de Ling\u00fc\u00edstica do Instituto de Estudos da Linguagem da Universidade Estadual de Campinas como requisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ling\u00fc\u00edstica,\nOrientadora: Prof. Dra Luc\u00ed Seki\nUniversidade Estadual de Campinas Instituto de Estudos da Linguagem\nFevereiro de 2001\nUS\u00aeAOE_._daL-\u00bf\ng.* OH AP * :\nCMOO157832-2\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA IEL- UNICAMP\nGon\u00e7alves-Dourado, Luciana\nD748a\tAspectos Morfbssint\u00e1ticos da L\u00edngua Panar\u00e1 (J\u00ea) / Luciana\nGon\u00e7alves Dourado, Campinas SP: [s.n.], 2001.\nOrientador: Lucy Seki\nTese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Estudos da Linguagem.\n1 .\u00edndios - L\u00ednguas. 2. L\u00edngua panar\u00e1 - Gram\u00e1tica. 3. L\u00edngua panar\u00e1 - Morfologia. Incorpora\u00e7\u00e3o. 4. L\u00edngua panar\u00e1 - Sintaxe. I. Seki, Lucy. II. Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Estudos da Linguagem. III. T\u00edtulo.\nBANCA EXAMINADORA\n______________________\nProfa. Dra/Lucy Seki - IEL (Unicamp) - Orientadora\nProf. Dr. Angel Corbera Mor\u00ed - IEL (Unicamp)\nProf. Dr. W\u00fcmar da Rocha D\u2019\u00c1ngelis- IEL (Unicamp)\nProf. Dr. Aryon Dall\u2019Igna Rodrigues - Universidade de Brasilia\nProfa. Dra. Adair Pimentel Pal\u00e1cio - Universidade Federal de Pemanbuco\nProfa. Dra. Maria Filomena Sandalo - IEL (Unicamp) (Suplente)\nAos Panar\u00e1,\n\u00edndios-gigantes na coragem e na resist\u00eancia.\nGigantes que recusas encarar-me nos olhos apertar minha m\u00e3o temendo que ela seja uma faca, um veneno, uma tocha de inc\u00eandio; gigantes que me foges, l\u00e9gua ap\u00f3s l\u00e9gua, e se deixo os sinais de minha simpatia, os destr\u00f3is: tens raz\u00e3o. Malgrado meu desejo de declarar-te meu irm\u00e3o e contigo fruir alegrias fraternas, s\u00f3 tenho para dar-te em turvo condom\u00ednio o pesadelo urbano de ferros e de farias em cont\u00ednuo combate na esperan\u00e7a de paz - uma paz que se esconde e se furta e se apaga medusada de medo como tu, akarore, na espessura da mata ou no espelho sem feia das \u00e1guas do Jarina.\nCarlos Drummond de Andrade\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o...\n\u00e0 minha orientadora Lucy Seki, pelos anos de conv\u00edvio no projeto de pesquisa das l\u00ednguas do Xingu, pelas excelentes discuss\u00f5es e sugest\u00f5es e, sobretudo, pela grande amizade;\n\u00e0 Marianne Mithun da Universidade da Calif\u00f3rnia em Santa B\u00e1rbara, pelo incentivo e apoio, e pela generosidade intelectual;\naos professores Aryon Rodrigues, L\u00facia Lobato, Maiy Kato, Bemadete Abaurre, Charllote Galves, Maria Luiza Braga e Ingedore Koch que contribuiram de forma decisiva para a minha forma\u00e7\u00e3o;\naos meus orientadores de \u00e1rea, os professores Jairo Nunes e Filomena Sandalo, que me apresentaram novas perspectivas te\u00f3ricas;\naos meus colegas e amigos, Cristina Fargetti, Marci Martins, Maria Am\u00e9lia Reis Silva, Frantom\u00e9 Pacheco, Cilene Campetela e Jaqueline Brand\u00e3o pelo conv\u00edvio agrad\u00e1vel dentro e fora das salas de aula. De forma bem particular, agrade\u00e7o a Raquel Costa, Andr\u00e9s Salanova, Lurdes Jorge e Rachel Guirardello, pelas valiosas sugest\u00f5es no tratamento dos dados do Panar\u00e1;\nao meu marido e aos meus filhos, pelo constante incentivo, pelo carinho e pela compreens\u00e3o, quando dos meus momentos de aus\u00eancia.\n\u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), pela bolsa de estudos no Brasil (PICDT) e no exterior (Sandwich);\n\u00e0 Universidade de Bras\u00edlia, por ter me dado a oportunidade de realizar meus estudos com total dedica\u00e7\u00e3o.\npor fim, 'a comunidade Panar\u00e1 pela coopera\u00e7\u00e3o e hospitalidade nas minhas estadas na aldeia, durante a pesquisa de campo, nos \u00faltimos doze anos. Agrade\u00e7o, especialmente, ao meu informante, Kiomp\u00e9 Panar\u00e1, sem o qual este trabalho dificilmente teria sido realizado.\nRESUMO\nNesta tese s\u00e3o analisados aspectos da morfossintaxe da l\u00edngua Panar\u00e1 (fam\u00edlia ling\u00fc\u00edstica J\u00ea), falada por cerca de 210 \u00edndios que vivem atualmente na aldeia N\u00e3sepotiti, \u00e0s margens do rio Iriri Novo, na bacia fluvial do rio Xingu, no norte do estado de Mato Grosso. Os dados em que se baseou o estudo foram obtidos em trabalho de campo, realizado junto a falantes nativos, em diversos per\u00edodos de 1988 a 2000.\nS\u00e3o focalizados, dentro de uma perspectiva tipol\u00f3gico-funcional os sistemas de marca\u00e7\u00e3o de caso e de concord\u00e2ncia com suas implica\u00e7\u00f5es para os processos gramaticais, as classes de palavras, os tipos de sintagmas, as ora\u00e7\u00f5es simples, os tipos de predicado, as senten\u00e7as complexas, as constru\u00e7\u00f5es seriais, o sistema de classificadores e os fen\u00f4menos de incorpora\u00e7\u00e3o nominal e posposicional.\nPalavras-chave: 1. L\u00edngua Ind\u00edgena; 2. Gram\u00e1tica; 3. Morfossintaxe; 4.\nIncorpora\u00e7\u00e3o; 5. Aplicativa.\nABSTRACT\nThis dissertation presents the analysis of some aspects of the morpho syntax of the Panara language. This language is spoken by approximately 210 people living at Nasepotiti village, on the banks of the Iriri Novo river, in Xingu fluvial basin in northern Mato Grosso. The data on which this analysis is based were gathered among the native speakers in several periods of field work from 1988 to 2000.\nUnder a typological-functional perspective the following issues were presented and discussed: case marking and agreement systems and their implication for the grammatical processes, word classes, phrases, simple clauses, types of predicate, complex sentences, serial constructions, classifier system, and the nominal and postpositional incorporation.\nKey-words: 1. Indigenous Language; 2. Grammar; 3. Morphosyntax; 4. Incorporation; 5. Applicative.\nSUM\u00c1RIO\nCap\u00edtulo 1. INTRODU\u00c7\u00c3O................................................1\n1.1.\tA l\u00edngua Panar\u00e1..................................    1\n1.2.\tAs l\u00ednguas da fam\u00edlia J\u00ea.............................2\n1.3.\tA hist\u00f3ria do povo...................................3\n1.4.\tO projeto............................................7\n1.5.\tOs dados...........................................8\n1.6.\tMetodologia..........................................9\nCap\u00edtulo 2. CLASSES DE PALAVRAS........................................11\n2.1.\tNomes...............................................12\n2.1.1.\tEstrutura do nome...........................17\n2.1.2.\tClassificadores.............................23\n2.2.\tVerbos......................................        26\n2.2.1.\tCategorias do verbo.....................    26\n2.3\t.\tAdjetivos........................................  33\n2.4.\tAdv\u00e9rbios...........................................37\n2.5.\tPronomes......................................      40\n2.5.1.\tPronomes pessoais livres...................41\n2.5.2.\tPronomes cl\u00edticos...........................42\n2.5.3.\tPronomes demonstrativos.....................47\n2.5.4.\tPronomes indefinidos...........................49\n2.5.5.\tPronomes Interrogativos e Relativos............52\n2.6.\tPosposi\u00e7\u00f5es.........................      ..........53\n2.7.\tConjun\u00e7\u00f5es....................................  ....55\n2.8.\tPart\u00edculas......................................    58\n2.8.1.\tPart\u00edculas\tfuncionais......................58\n2.8.2.\tPart\u00edculas\tevidenciais.....................60\nCap\u00edtulo 3. SINTAGMAS.....................................................65\n3.1.\tSintagma verbal......................................65\n3.2.\tSintagma nominal. ........................................    66\n3.2.1.\tSintagma nominal possessivo e outras express\u00f5es da posse...................................67\n3.2.1.1\tPosse\tinalien\u00e1vel.....................................68\n3.2.1.2\tPosse\talien\u00e1vel.................................70\n3.2.1.3\tPosse\tinerente..................................76\n3.2.2.\tModificadores do nome.................................78\n3.3.\tSintagma Adjetivo....................................80\n3.4.\tSintagma Posposicional...............................81\n3.5.\tSintagma Adverbial...................................82\nCap\u00edtulo 4.\tORA\u00c7\u00d5ES SIMPLES..............................................85\n4.1\tOrdem dos constituintes..............................85\n4.2\tSistema de marca\u00e7\u00e3o de caso..........................90\n4.2.1\tSistema de caso na sintaxe..............94\n4.3\tPrincipais tipos de predicado........................97\n4.3.1.\tPredicados nominais.......................97\n4.3.2.\tPredicados verbais........................102\n4.4.\tVozes: reflexica, rec\u00edproca e m\u00e9dia..........................107\n4.4.1.\tReflexiva.................................108\n4.4.2.\tRec\u00edproca.................................110\n4.4.3.\tM\u00e9dia.....................................111\n4.5.\tTipos de ora\u00e7\u00e3o...........................  .................112\n4.5.1.\tOra\u00e7\u00f5es declarativas......................112\n4.5.1.1.\tDeclarativas b\u00e1sicas.......112\n4.5.1.2.\tDeclarativas focalizadas...113\n4.5.1.3.\tDeclarativas topicalizadas.... 114\n4.5.1.4.\tDeclarativas clivadas....115\n4.5.2.\tOra\u00e7\u00f5es negativas......................116\n4.5.3.\tOra\u00e7\u00f5es interrogativas................123\n4.5.3.1.\tInterrogativas sim-n\u00e3o...123\n4.5.3.2.\tTag-questions............126\n4.5.3.3.\tPalavras interrogativas..127\n4.6.\tOra\u00e7\u00f5es imperativas...........................  133\nCap\u00edtulo 5. SENTEN\u00c7AS COMPLEXAS...................................137\n5.1.\tConstru\u00e7\u00f5es seriais..........................138\n5.1.1.\tClasse\tde verbos seriais........142\n5.1.2.\tProcessos de\tgramaticaliza\u00e7\u00e3o...146\n5.2.\tComplementa\u00e7\u00e3o...........................    149\n5.2.1.\tComplementa\u00e7\u00e3o com serializa\u00e7\u00e3o... 149\n5.2.2.\tComplementa\u00e7\u00e3o com verbo finitos. 151\n5.2.3.\tComplementa\u00e7\u00e3o com verbo s\nn\u00e3o-finitos.....................154\n5.3.\tConstru\u00e7\u00f5es causativas.......................155\n5.4.\tOra\u00e7\u00f5es relativas..........................  162\n5.4.1.\tRelativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria..........163\n5.4.2.\tRelativiza\u00e7\u00e3o de objeto Indireto.164\n5.4.3.\tRelativiza\u00e7\u00e3o de obl\u00edquo........168\n5.4.4.\tRelativas livres................169\n5.5.\tOra\u00e7\u00f5es Adverbiais...........................173\n5.5.1.\tTipos de ora\u00e7\u00f5es adverbais......173\n5.6.\tCoordena\u00e7\u00e3o................................  181\n5.7.\tConstru\u00e7\u00f5es comparativas.................    183\nCap\u00edtulo 6. INCORPORA\u00c7\u00c3O...................................    ...185\n6.1\t.Incorpora\u00e7\u00e3o nominal............................185\n6.1.1.\tIncorpora\u00e7\u00e3o do ponto de vista funcional.....187\n6.1.1.1.\tTipo 1.\tComposi\u00e7\u00e3o lexical........189\n6.1.1.2.\tTipo 2.\tAl\u00e7amento de possuidor....190\n6.1.1.3.\tTipo 3.\tIncorpora\u00e7\u00e3o no discurso..195\n6.1.1.4.\tTipo 4.\tClassificadores............ 196\n6.1.2.\tIncorpora\u00e7\u00e3o do ponto de vista sint\u00e1tico.....197\n6.2.\tSistema de classificadores...................204\n6.2.1.\tTermos de classe e classificadores...........206\n6.3.\tIncorpora\u00e7\u00e3o de posposi\u00e7\u00f5es..................210\n6.3.1.\tConstru\u00e7\u00f5es aplicativas......................211\n6.3.2.\tPosposi\u00e7\u00f5es que n\u00e3o incorporam................217\n6.3.3.\tDuplica\u00e7\u00e3o de posposi\u00e7\u00f5es....................219\nConsidera\u00e7\u00f5es finais.........................................      223\nBibliografia.....................................................  225\nAp\u00eandice.......................................................    233\nABL\tablativo\nABS\tabsolutivo\nADES\tadessivo\nALA\talativo\nBEN\tbenefact\u00edvo\nCLAS\tclassificador\nCLV\tclivado\nCOM\tcomitativo\nCOMP\tcomplementizador\nCONJ\tconjun\u00e7\u00e3o\nDAT\tdativo\nDER\tpart\u00edcula derivacional\nERG\tergativo\nEVD\tevidenciai\nESS\tessivo\nFIN\tfinalidade\nFO\tfoco\nICOM\tinstrumental-comitativo\nIMP\timperativo\nIMPF\timperfectivo\nINES\tinessivo\nINTR\tintransitivo\nINSTR\tinstrumental\nINTF\tintensificador\nIRR\tirrealis\nLOC\tlocativo\nMCOM\tmarcador de compara\u00e7\u00e3o\nMAL\tmalefactivo\nME\tm\u00e9dia\nNEG\tnega\u00e7\u00e3o\nNOM\tnominativo\nNMZ\tnominaliza\u00e7\u00e3o\nPERF\tperfectivo\nPI\tpart\u00edcula interrogativa\nPL\tplural\nPOSS\tposse\nRC\trelacionai de contig\u00fcidade\nREC\trec\u00edproco\nRFLX\treflexivo\nREAL\trealis\nRNC\trelacionai de n\u00e3o-contig\u00fcidade\nSAdj SAdv\tsintagma adjetivo sintagma adverbial\nSG\tsingular\nSN\tsintagma nominal\nSP\tsintagma posposicional\nTP\tt\u00f3pico\nCap\u00edtulo 1\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nO objetivo deste trabalho \u00e9 analisar e descrever aspectos fimdamentais da morfossintaxe da l\u00edngua Panar\u00e1 que permitam um razo\u00e1vel conhecimento da sua gram\u00e1tica e possam propiciar as bases para trabalhos comparativos com l\u00ednguas da mesma fam\u00edlia ling\u00fc\u00edstica. Tamb\u00e9m pretende-se que esta an\u00e1lise possa fundamentar a abordagem de aspectos pontuais da gram\u00e1tica, ainda n\u00e3o contemplados nesta tese, e de t\u00f3picos que, embora aqui descritos, care\u00e7am de um maior aprofundamento.\nO trabalho compreende os seguintes aspectos da gram\u00e1tica da l\u00edngua Panar\u00e1: as classes de palavras (cap\u00edtulo 2), os sintagmas (cap\u00edtulo 3), as ora\u00e7\u00f5es simples (cap\u00edtulo 4), as senten\u00e7as complexas (cap\u00edtulo 5) e a incorpora\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo 6).\n1.1\tA L\u00cdNGUA PANAR\u00c1\nA l\u00edngua Panar\u00e1 \u00e9 atualmente falada por cerca de 210 indiv\u00edduos que vivem na aldeia N\u00e3sepotiti, \u00e0s margens do rio Iriri Novo, no estado do Mato Grosso, em uma \u00e1rea de aproximadamente 840.000 ha, remanescente do seu antigo territ\u00f3rio, que est\u00e1 sendo reivindicada para ser demarcada como reserva. Os Panar\u00e1 s\u00e3o, na sua maioria, monol\u00edng\u00fces\nClassificada como pertencente \u00e0 fam\u00edlia lingu\u00edstica J\u00ea (Rodrigues 1986), um ramo do chamado tronco Macro-J\u00ea, o Panar\u00e1 figura ao lado de l\u00ednguas como Kayap\u00f3, Suy\u00e1, Apinaj\u00e9, as l\u00ednguas Timbira e muitas outras. Contudo, o Panar\u00e1 apresenta caracter\u00edsticas morfossint\u00e1ticas muito peculiares, que o distinguem sobremaneira das demais l\u00ednguas de sua fam\u00edlia, como, por exemplo, o sistema de classificadores nominais, a incorpora\u00e7\u00e3o nominal e posposicional e as constru\u00e7\u00f5es seriais, ainda n\u00e3o atestadas nessas l\u00ednguas. O sistema fonol\u00f3gico do Panar\u00e1 \u00e9 constitu\u00eddos de 15 vogais (nove orais e seis nasais) e onze\nEm abril de 1991, foi apresentado ao Departamento de Lingu\u00edstica da Universidade de Bras\u00edlia, como disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, o primeiro trabalho sobre a fonologia da l\u00edngua (Dourado 1991). Da\u00ed para c\u00e1, foram produzidos alguns trabalhos sobre aspectos de sua fonologia e de sua gram\u00e1tica (Dourado 1992a 1992b, 1993a, 1993b, 1993c, 1997,1998,1999a, 1999b, 2000).\n1.2\tAS L\u00cdNGUAS DA FAM\u00cdLIA J\u00ca\nRodrigues (1999) apresenta uma classifica\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas Macro-J\u00ea e da fam\u00edlia J\u00ea. Esta ocupa as terras centrais da Am\u00e9rica do Sul, estendendo-se pelas plan\u00edcies de cerrados e campos desde o Piau\u00ed e Maranh\u00e3o at\u00e9 o Rio Grande do Sul. \u00c9 constitu\u00edda de 13 l\u00ednguas, conforme tabela abaixo, sendo que algumas delas compreendem um ou mais dialetos, colocados entre par\u00eanteses, e outras ja se encontram extintas, marcadas por t.\nFam\u00edlia J\u00ea\nNordeste\tNorte\tCentro\tSul\nl.tJaik\u00f3\t2.\tTimbira\t(Canela Ramcokamekr\u00e3,\tCanela Apanyekr\u00e3, Gavi\u00e3o Piokobj\u00e9, Gavi\u00e3o Parakatej\u00e9, Krinkati. Krah\u00f4, Krej\u00e9). 3.\tApinaj\u00e9. 4.\tKayap\u00f3 ( A\u2019ukr\u00e9, Gorotire, Karara\u00f4,\tKokraimoro, Kubenkraken, Menkragnoti, Mentuktire, Xikrin). 5.\tPanar\u00e1. 6.\tSuy\u00e1 (Tapayuna).\t7.\tXavante 8.\tXerente 9.\ttXakriab\u00e1 10.\ttAkro\u00e1\t11.\tKaingang 12.\tXokleng 13.\ttlgain\nAlguns estudos a respeito da fonologia e da gram\u00e1tica de l\u00ednguas da fam\u00edlia J\u00ea encontram-se dispon\u00edveis, entre os quais podemos citar: Callow (1962) para o Apinaj\u00e9, Mattos (1973) para o Xerente, Stout &amp; Thompson (1974) e Borges (1995) para o Kayap\u00f3, Flail, McLeod &amp; Mitchell (1987) para o Xavante, Wiesemann (1972), Cavalcante (1987) e D\u2019Angelis (1998) para o Kaingang, Guedes (1993) e Santos (1997) para o Suy\u00e1, Popjes &amp; Popjes (1986) e Souza (1989) para o Timbira, al\u00e9m dos j\u00e1 citados trabalhos de Dourado para o Panar\u00e1.\n1.3\tA HIST\u00d3RIA DO POVO\nOs Panar\u00e1, apelidados pelos Kayap\u00f3 de Kren-akarore (variante de palavra Kayap\u00f3 que se refere ao corte tradicional de cabelo dos Panar\u00e1), tomaram-se, \u00e0 \u00e9poca do contato, mundialmente conhecidos pela m\u00eddia como os \u201c\u00edndios gigantes da Amaz\u00f4nia\u201d. O mais divulgado dos contatos de \u00edndios com os \u201cbrancos\u201d permaneceu durante anos na imprensa\nnacional e internacional, sendo objeto de cr\u00f4nicas e reportagens, inclusive de uma composi\u00e7\u00e3o musical do ex-Beatle Paul McCartney e de uma poesia de Carlos Drummond de Andrade. O contato foi finalmente levado a cabo em fevereiro de 1973.\nOs Panar\u00e1, conforme demonstrado em trabalhos de pesquisa etnohist\u00f3rica, ling\u00fc\u00edstica e antropol\u00f3gica (Heelas 1979, Schwartzman 1987, Rodrigues &amp; Dourado 1993, Giraldin 1997), s\u00e3o os \u00faltimos descedentes de um povo conhecido nos s\u00e9culos XVIII, XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX como Cayap\u00f3 do Sul (assim denominados para distingui-los dos Cayap\u00f3 setentrionais). Os Cayap\u00f3 do Sul, com uma popula\u00e7\u00e3o estimada pelo historiador John Hemming (1987), no s\u00e9culo XVIII, em tomo de 25 mil pessoas, habitavam uma vasta faixa do territ\u00f3rio nacional, mais precisamente a regi\u00e3o que compreende atualmente o sul de Goi\u00e1s, leste do Tri\u00e2ngulo Mineiro, norte de S\u00e3o Paulo, leste de Mato Grosso e leste e sudeste de Mato Grosso do Sul.\nA l\u00edngua desse povo, considerada extinta desde o s\u00e9culo XIX, foi objeto de compara\u00e7\u00e3o com o Panar\u00e1 (Rodrigues &amp; Dourado 1993), gra\u00e7as \u00e0s pequenas Estas de palavras coletadas pelos naturalistas J. E. Pohl e A. de Saint-Hilaire em S\u00e3o Jos\u00e9 de Moss\u00e2medes, em Goi\u00e1s, na primeira metade do s\u00e9culo XIX, e outras duas publicadas por P. Ehrenreich em 1894, mas coletadas por Nehring e Kupfer em Santana de Pama\u00edba (na conflu\u00eancia do rio Grande e Pama\u00edba), e \u00e0 extensa lista, com cerca de 700 palavras, encontrada por Odair Giraldin, de autoria de Alexandre de Souza Barbosa, coletada em 1911, \u00f1as proximidades de Uberaba, Minas Gerais. Com o cotejo dos dados ling\u00fc\u00edsticos, concluiu-se que a l\u00edngua Cayap\u00f3 do Sul coletada por Barbosa \u00e9 a mesma dos Panar\u00e1 atuais, ao passo que a l\u00edngua registrada pelos demais tamb\u00e9m \u00e9 a mesma dos Panar\u00e1, mas provavelmente uma leve variante dialetal. A conex\u00e3o entre os Cayap\u00f3 do Sul e os Panar\u00e1, hip\u00f3tese inicialmente levantada por Heelas 1979 e Schwartzman 1987, foi tamb\u00e9m comprovada pela pesquisa etnohist\u00f3rica (Giraldin 1997), que inclui a compar\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os culturais descritos por Saint-Hilaire e Pohl.\nOs Cayap\u00f3 do Sul foram s\u00edmbolo de ferocidade durante \u00e0 \u00e9poca da expans\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o das fronteiras na regi\u00e3o em que habitavam, pela luta que empreendiam contra invasores de suas terras. As lutas entre os Cayap\u00f3 do Sul e os colonizadores portugueses nos caminhos de Goi\u00e1s e de Cuiab\u00e1 foram muitas. Quando n\u00e3o eram mortos, eram capturados para serem escravizados ou aldeados compulsoriamente De acordo com\nGiraldin (1997), depois da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, as bandeiras organizadas contra os Cayap\u00f3 do Sul tinham por objetivo n\u00e3o mais captur\u00e1-los, mas mat\u00e1-los. Assim, tidos como extintos nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, os Cayap\u00f3 do Sul ressurgem como os Panar\u00e1 bem ao norte, na regi\u00e3o da bacia do rio Peixoto, afluente da margem direita do rio Teles Pires, formador do rio Tapaj\u00f3s.\nOs Panar\u00e1 ocuparam uma imensa regi\u00e3o que compreendia toda a bacia do Peixoto de Azevedo, a serra do Cachimbo e as cabeceiras do Iriri e do Ipiranga, uma regi\u00e3o de floresta fechada cortada por muitos rios, c\u00f3rregos e igarap\u00e9s. Os Panar\u00e1 s\u00e3o \u00edndios agricultores, famosos por suas ro\u00e7as circulares, ca\u00e7adores, pescadores e coletores. Enquanto foi poss\u00edvel, mantiveram-se isolados e arredios em seu novo territ\u00f3rio.\nAs primeiras informa\u00e7\u00f5es sobre os Panar\u00e1 datam de 1949, quando atacaram uma aldeia Kayabi. No entanto, as primeiras not\u00edcias divulgadas nacionalmente s\u00e3o de 1960, por ocasi\u00e3o da abertura de uma pista de pouso na serra do Cachimbo, pela Funda\u00e7\u00e3o Brasil Central, a menos de 80 quil\u00f4metros do territ\u00f3rio Panar\u00e1. A presen\u00e7a dos \u00edndios na serra do Cachimbo era constante. Contudo, a primeira apresenta\u00e7\u00e3o formal ocorreu em julho de 1967, quando um grupo composto por homens, mulheres e crian\u00e7as foram vistos caminhando em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 base a\u00e9rea. Surpreendidos por um avi\u00e3o que investiu em v\u00f4o razante contra eles, pois o piloto fora avisado de um ataque de \u00edndios, o grupo fugiu em debandada pela floresta.\nQuando os Villas Boas come\u00e7aram a organizar uma expedi\u00e7\u00e3o para estabelecer contato com estes \u00edndios, em 1967, existiam nove aldeias Panar\u00e1 . Um pouco antes, uma dessas aldeias (S\u00d5konas\u00e3) havia sido v\u00edtima de um ataque devastador dos Mekragnoti, com armas de fogo, quando pelo menos 20 pessoas morreram. Em 1968 foi iniciada a primeira expedi\u00e7\u00e3o de atra\u00e7\u00e3o e contato chefiada por Cl\u00e1udio de Orlando Villas Boas. Os Villas Boas, depois de persuadirem os Menkragnoti a n\u00e3o empreenderem nenhum outro ataque aos Panar\u00e1, encontraram S\u00f5konas\u00e2 queimada e abandonada. A expedi\u00e7\u00e3o seguiu em frente, sobrevoando\u00a9 rio Peixoto de Azevedo, e outra aldeia foi localizada. Tentaram estabelecer contato com v\u00f4os sucessivos e com o arremesso de presentes. O gesto foi parcialmente bem sucedido, de vez que os Panar\u00e1 gostaram dos presentes mas em nada facilitaram o contato. Neste mesmo ano, a expedi\u00e7\u00e3o foi suspensa.\nEm 1970, o governo brasileiro deu in\u00edcio ao projeto de constru\u00e7\u00e3o das grande estradas na Amaz\u00f4nia, com destaque para a Transamaz\u00f4nica. Duas estradas cortariam o territ\u00f3rio Panar\u00e1: BR 163, a Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m, no eixo sul-norte, e a BR 80, que se interseccionava com aquela. Em 1972, quando as estradas come\u00e7aram a convergir, os Villas Boas foram chamados a organizar uma nova expedi\u00e7\u00e3o para prevenir os efeitos de um contato iminente com os Panar\u00e1. No dia 4 de fevereiro de 1973, os Villas Boas tiveram o primeiro contato face a face com estes \u00edndios.\nOs Panar\u00e1, apesar de arredios antes do contato, aos poucos foram atra\u00eddos pelo trabalho da constru\u00e7\u00e3o da estrada e pelos ve\u00edculos que chegavam com a sua abertura em dezembro de 1973. O contato descontrolado com os \u201cbrancos\u201d trouxe a doen\u00e7a, a morte e a desorganiza\u00e7\u00e3o social. As doen\u00e7as, ao se espalharem pelas aldeias, acarretaram conflitos entre os pr\u00f3prios \u00edndios. A FUNAI tentou remediar esta situa\u00e7\u00e3o tansferindo todo o grupo para a aldeia Korokoko, situada a uma dist\u00e2ncia maior da estrada. Isto, por\u00e9m, n\u00e3o evitou que as visitas \u00e0 estrada continuassem.\nAntes do contato, as estimativas indicavam que em 1968, ano da primeira tentantiva, os Panar\u00e1 eram entre 300 e 600 indiv\u00edduos distribu\u00eddos em nove aldeias. No final do ano de 1974, eram apenas 82 os sobreviventes, agora reunidos em uma \u00fanica aldeia.\nTomava-se imperativa a sa\u00edda daquele local. Por inciativa de Cl\u00e1udio e Orlando Villas Boas, em janeiro de 1975, os Panar\u00e1 foram transferidos para o Parque Nacional do Xingu. Quando chegaram ao Parque, a sua popula\u00e7\u00e3o era de 79 indiv\u00edduos.\nInicialmente foram levados para o Diauarum, tendo sido examinados pela equipe m\u00e9dica da Escola Paulista de Medicina. Seguiram, depois, para uma \u201caldeia\u201d constru\u00edda para eles, pelos Kayabi, a qual consistia de duas casas e uma ro\u00e7a de milho. Com o esgotamento da ro\u00e7a e a persist\u00eancia das doen\u00e7as e das mortes, os Panar\u00e1 foram transferidos, em mar\u00e7o de 1975, para o Kretire, aldeia dos Txukaham\u00e3e. Nesta ocasi\u00e3o haviam sofrido mais baixas, a sua popula\u00e7\u00e3o era de apenas 69 indiv\u00edduos.\nEm outubro de 1975, quando deixaram o Kretire para a sua pr\u00f3pria aldeia, haviam sido reduzidos a 67 pessoas. Era a primeira vez, desde a transfer\u00eancia, que os Panar\u00e1 come\u00e7aram a existir como um grupo aut\u00f4nomo. Iniciaram a pesca, a ca\u00e7a, os seus rituais\ntradicionais e, na esta\u00e7\u00e3o de estio seguinte, plantaram suas pr\u00f3prias ro\u00e7as. A sa\u00fade retomou ao grupo, reduzindo a incid\u00eancia de doen\u00e7as e mortes.\nSempre a procura de um lugar parecido com o seu territ\u00f3rio tradicional, os Panar\u00e1 transferiram sua aldeia, em maio de 1983, para a margem oeste do rio Xingu, mais ou menos a 15 km da BR-80 e, em julho de 1989, para a margem direita do rio Mani\u00e7au\u00e1-Mi\u00e7u, afluente do rio Xingu, mais a oeste do Parque, portanto, mais pr\u00f3ximo \u00e0 sua terra de origem. Era o in\u00edcio do retomo.\nDepois de v\u00e1rias expedi\u00e7\u00f5es de reconhecimento e localiza\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea remanescente do seu antigo territ\u00f3rio, os Panar\u00e1, com o importante aux\u00edlio da FUNAI e de organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, puderam retomar ao que sobrou do seu antigo territ\u00f3rio, uma \u00e1rea de 840.000 ha, encaminhada em dezembro de 1994 ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, pela FUNAI, para que seja reconhecida e demarcada. Neste mesmo m\u00eas os Panar\u00e1 entraram, na Justi\u00e7a Federal, com uma A\u00e7\u00e3o Ordin\u00e1ria de Repara\u00e7\u00e3o por Danos Materiais e Morais, impetrada por advogados do N\u00facleo de Direitos Ind\u00edgenas, contra a Uni\u00e3o e a FUNAI, pedindo repara\u00e7\u00e3o de danos e indeniza\u00e7\u00e3o. Em 1997, Julgada at\u00e9 a \u00faltima inst\u00e2ncia, numa decis\u00e3o in\u00e9dita na hist\u00f3ria do Brasil, a a\u00e7\u00e3o impetrada pelos Panar\u00e1 foi considerada procedente, determinando que estes sejam indenizados por mortes e danos culturais.\nEm 1994, uma parte da popula\u00e7\u00e3o transferiu-se para a nova aldeia, com o objetivo de construir casas e preparar as ro\u00e7as para a ida do restante. O local escolhido para a nova aldeia era o mesmo de uma antiga, \u00e0s margens do Iriri Novo, a que deram o nome de N\u00e3sepotiti \u2018morcego queimado\u2019. Em mar\u00e7o de 1997, a tribo inteira se reuniu de novo na aldeia N\u00e3sepotiti, depois de quase 20 anos de \u00eaxodo. Atualmente, a popula\u00e7\u00e3o Panar\u00e1 \u00e9 de 210 pessoas.\n1.4\tO PROJETO\nO projeto de documenta\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o da l\u00edngua Panar\u00e1 teve in\u00edcio em julho de 1988. Este projeto faz parte do projeto de \u201cHist\u00f3ria e Conhecimento Lingu\u00edstico dos\nPovos Ind\u00edgenas do Parque Ind\u00edgena do Xingu\u201d, coordenado pela Dra. Lucy Seki, do Instituto de Estudos da Linguagem (Unicamp).\nDe 1988 at\u00e9 agora, foram realizadas mais de uma dezena de viagens \u00e0 aldeia dos Panar\u00e1 para coleta de material lingu\u00edstico e comprova\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses de trabalho. As estadas na aldeia eram geralmente de 20 a 30 dias, uma a duas vezes por ano. Durante um m\u00eas e meio de cada vez, em 1989 e 1990, o informante ling\u00fc\u00edstico Kiomp\u00e9 Panar\u00e1 esteve em Bras\u00edlia, com o objetivo de fomecer-me dados ling\u00fc\u00edsticos. No per\u00edodo de 1994 a 1997, contudo, o trabalho de campo n\u00e3o foi realizado, tendo em vista o processo de mudan\u00e7a do Panar\u00e1 do Parque Ind\u00edgena do Xingu para seu antigo territ\u00f3rio.\n1.5\tOS DADOS\nO material em que me baseei para elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho consta de cerca de 60 horas de grava\u00e7\u00e3o em fitas cassete contendo: dados elicitados, narrativas, mitos, receitas culin\u00e1rias, di\u00e1logos espont\u00e2neos, discursos formais, etc., al\u00e9m de farto material transcrito, mas n\u00e3o gravado. Utilizei-me tamb\u00e9m de dados ling\u00fc\u00edsticos proveniente de material did\u00e1tico produzido pelos professores \u00edndios Peranko e Mikre Panar\u00e1, durante os cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores-\u00edndios, dos quais tenho participado, como assessora ling\u00fc\u00edstica, uma a duas vezes por ano, desde 1994.\nAtuou como principal informante ling\u00fc\u00edstico durante todo esse per\u00edodo o \u00edndio Kiomp\u00e9 Panar\u00e1, com aproximadamente 17 anos \u00e0 \u00e9poca do in\u00edcio da pesquisa (1988), agora com 29 anos. Tive tamb\u00e9m a oportunidade de trabalhar com outros falantes, os quais t\u00eam cooperado de forma regular na verifica\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses de trabalho e na grava\u00e7\u00e3o de mitos e discursos formais, principalmente Ak\u00e2, Tes\u00eaja, K\u00f4kriti, Krek\u00f5, Kj\u00ear\u00e3s\u00e2, Kitakriti e Yokr\u00e2 Panar\u00e1.\n1.6\tMETODOLOGIA\nNa an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o da morfossintaxe da l\u00edngua Panar\u00e1 adotou-se a orienta\u00e7\u00e3o de modelos tipol\u00f3gicos-funcionais (Giv\u00f3n 1984, 1990, Dixon 1979, 1994, Comrie 1974, 1981 1989, Li &amp; Thompson 1976, 1981 , Mithun 1984, entre outros) sem excluir, contudo, a considera\u00e7\u00e3o de outros modelos que reconhecemos como mais adequados para o tratamento de fen\u00f4menos da l\u00edngua, como \u00e9 o caso, por exemplo, da incorpora\u00e7\u00e3o de nomes e posposi\u00e7\u00f5es (capitulo 6, itens 6.1.2 e 6.3, respectivamente), quando os dados foram analisados, embora de forma descritiva, sob a perspectiva da gram\u00e1tica gerativa (Rosen 1989 e Nakamura 1977). O trabalho teve como eixo as rela\u00e7\u00f5es entre forma e fun\u00e7\u00e3o. Com este objetivo, priorizamos o estudo do sistema de fun\u00e7\u00f5es argumentais e dos pap\u00e9is sem\u00e2nticos, bem como do sistema morfossint\u00e1tico, procurando descobrir quais os elementos que constituem cada um desses sistemas, suas propriedades contrastivas e combinat\u00f3rias e como esses sistemas interagem.\nPara proceder \u00e0 an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o do Panar\u00e1 tormei como ponto de partida os trabalhos j\u00e1 realizados sobre fonologia e gram\u00e1tica da l\u00edngua. A partir da observa\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos dados, hip\u00f3teses foram levantadas e operacionalmente testadas.\nNo levantamento das hip\u00f3teses, foram levadas em conta principalmente os dados extra\u00eddos de textos, n\u00e3o se desprezando, contudo, a import\u00e2ncia dos dados elicitados para sua comprova\u00e7\u00e3o e para o caso de n\u00e3o se ter os dados necess\u00e1rios contextualizados. No curso da elabora\u00e7\u00e3o da tese, foram realizadas duas sess\u00f5es de trabalho de campo para verifica\u00e7\u00e3o de hip\u00f3tese e coleta de material adicional \u00e0 an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o da l\u00edngua (julho/agosto/98 e julho/99). Em 2000, pude tamb\u00e9m testar as an\u00e1lises, em fase de conclus\u00e3o, com os professores Panar\u00e1, por ocasi\u00e3o dos dois cursos de forma\u00e7\u00e3o de professores-\u00edndios (em outubro e em novembro).\n10\nCap\u00edtulo 2\nClasses de Palavras\nO objetivo do presente cap\u00edtulo \u00e9 apresentar uma proposta de classes de palavras ou categorias do l\u00e9xico da l\u00edngua Panar\u00e1, que possa contribuir operacionalmente para uma descri\u00e7\u00e3o coerente da l\u00edngua. Os crit\u00e9rios a ser adotados ser\u00e3o estritamente ling\u00fc\u00edsticos: morfol\u00f3gicos, sint\u00e1ticos e sem\u00e2nticos. Em primeira m\u00e3o, ser\u00e3o priorizados os crit\u00e9rios morfossint\u00e1ticos na defini\u00e7\u00e3o das categorias, mas os crit\u00e9rios de ordem sem\u00e2ntica poder\u00e3o ser tamb\u00e9m arguidos para sustentar e at\u00e9 para definir categorias que n\u00e3o se distinguem por crit\u00e9rios formais.\nAdotamos a no\u00e7\u00e3o de categoria de acordo com o modelo te\u00f3rico cognitivo de prototipicalidade desenvolvido nos trabalhos de Rosch e de seus associados (Rosch 1973 e 1978)1. Esses trabalhos apresentam a hip\u00f3tese de que a categoriza\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o \u00e9 arbitr\u00e1ria, mas opera de exemplos centrais para exemplos perif\u00e9ricos de categorias. Os exemplos centrais de uma categoria s\u00e3o os \u201cprot\u00f3tipos\u201d para aquela categoria, e tais exemplos parecem mais salientes para os falantes. Quanto mais protot\u00edpico for um membro de uma categoria mais atributos este possue em comum com os outros membros daquela categoria e menos atributos em comum com membros de categorias constrastantes. J\u00e1 membros marginais partilham apenas um pequeno n\u00famero de atributos com outros membros de suas categorias, o que \u00e9, naturalmente uma maneira de dizer que as fronteiras das categorias s\u00e3o fuzzy. Assim, em Panar\u00e1, definiremos os membros de uma classe de palavras com base nas caracter\u00edsticas ling\u00fc\u00edsticas dos prot\u00f3tipos daquela classe.\nPara definir se uma dada palavra pertence a uma certa classe, primeiramente deve-se determinar as caracter\u00edsticas mofossint\u00e1ticas dos prot\u00f3tipos daquela classe. A categoria gramatical de uma palavra question\u00e1vel pode ser determinada de acordo com qu\u00e3o\n\u25a0 S\u00e3o, entre outros, defensores da categoriza\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edsticas baseada no modeio dos prot\u00f3tipos (Dixon 1977, 1994, Giv\u00f3n 1984, 1990, Taylor 1989).\nestreitamente a palavra segue o padr\u00e3o morfossint\u00e1tico de prot\u00f3tipos da classe em quest\u00e3o.\nAs caracter\u00edsticas morfossint\u00e1ticas das palavras em geral podem ser verificadas a partir de duas perspectivas: (a) propriedades distribucionais ou configuracionais e (b) propriedades estruturais. A primeira se refere a como as palavras s\u00e3o distribu\u00eddas nos sintagmas, ora\u00e7\u00f5es e textos (podem servir como n\u00facleos ou complementos em sintagmas, argumentos ou adjuntos em ora\u00e7\u00f5es, t\u00f3picos em textos, conectores de sintagmas ou ora\u00e7\u00f5es etc). A segunda diz respeito \u00e0s propriedades da estrutura interna das palavras em si mesmas (possibilidade ou n\u00e3o de se decompor em morfemas, de admitir ou n\u00e3o varia\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e/ou morfofonol\u00f3gica, etc.).\nSeguindo esses crit\u00e9rios, propomos para a l\u00edngua Panar\u00e1 oito classes de palavras: nome, verbo, adjetivo, adv\u00e9rbio, pronome, posposi\u00e7\u00e3o, conjun\u00e7\u00e3o e part\u00edcula. As caracter\u00edsticas estruturais das classes de palavras ser\u00e3o objeto de descri\u00e7\u00e3o nesta se\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as caracter\u00edsticas distribucionais ser\u00e3o aqui apenas mencionadas, pois ser\u00e3o abordadas em cap\u00edtulos subseq\u00fcentes.\n2.1\tNOMES\nDo ponto de vista morfossint\u00e1tico, consideramos como membros protot\u00edpicos para a classe de nomes em Panar\u00e1 aquelas palavras que ocupam as posi\u00e7\u00f5es estruturais de argumentos nucleares, objetos de posposi\u00e7\u00e3o, t\u00f3picos em discurso, n\u00facleos de ora\u00e7\u00f5es relativas e de ora\u00e7\u00f5es clivadas, que recebem morfologia flexional e/ou derivacional, e que podem ser modificadas por determinantes. De um ponto de vista sem\u00e2ntico, os nomes apresentam os conceitos est\u00e1veis para nomear pessoas, coisas e lugares.\nOs nomes em Panar\u00e1 ocupam a posi\u00e7\u00e3o de argumentos nucleares: sujeito, objeto direto e objeto indireto. Em todas essas fun\u00e7\u00f5es, com exce\u00e7\u00e3o do sujeito de verbo intransitivo e objeto direto de verbo transitivo que s\u00e3o n\u00e3o-marcados, os nomes s\u00e3o\nNomes que possuam o tra\u00e7o sem\u00e2ntico [+animado], em Panar\u00e1, admitem flex\u00e3o de n\u00famero dual, plural e paucal. O singular \u00e9 n\u00e3o-marcado. A flex\u00e3o de n\u00famero n\u00e3o se at\u00e9m aos nomes. Manifesta-se de forma sistem\u00e1tica nas s\u00e9ries de pronomes independentes e nas s\u00e9ries de procl\u00edticos e prefixos anexados ao verbo, co-referentes com os argumentos nucleares. Os sufixos flexionais de n\u00famero DUAL ra ~ na, PLURAL -mera ou -mera, que se anexam obrigatoriamente aos pronomes livres, s\u00e3o opcionais para marcar a flex\u00e3o nos nomes. O n\u00famero dos nomes em posi\u00e7\u00e3o argumentai \u00e9 inferido a partir da forma dos procl\u00edticos pronominais ou prefixos de concord\u00e2ncia co-referentes com estes, ou algum outro determinante (um numeral ou indefinido) que co-ocorre com o nome. Inversamente, se nomes aparecem marcados pelo sufixo de n\u00famero, a concord\u00e2ncia do verbo com esses elementos pode ser dispensada. Observa-se que a ocorr\u00eancia de marcas de flex\u00e3o em nomes em Panar\u00e1 atende mais a uma exig\u00eancia pragm\u00e1tica do que propriamente gramatical. Por exemplo, as senten\u00e7as abaixo em (a), s\u00e3o encontradas principalmente em in\u00edcio de discurso, quando se introduz o tema ou as personagens, mas podem tamb\u00e9m ocorrer quando se quer enfatizar ou real\u00e7ar algum desses elementos. J\u00e1 as senten\u00e7as como em (b) e (c) ocorrem em contextos n\u00e3o-marcados do ponto de vista pragm\u00e1tico:\n(1)\ta. mara-r\u00e3\tTpi -r\u00e3\nele -DU.ERG homem.DU.ERG\n0\t=time =0\t=ka -ri '\u00edkua\nREAL.TR==3DU.ERG==3SG.ABS=cortar-PERF buriti-ABS\n\u2018aqueles dois homens cortaram buriti.\u2019\nb.\tmara\t\u00edpi\the\t\t\n\taquele\thomem\tERG\t\t\n\t0\t=tim\u00e9\t=0\t=ka -ri\tTkua\nREAE.TR=3DU,ERG=3SG.ABS-cortar-PERF buritLABS\n\u2018aqueles dois homens cortaram buriti.\u2019\nc.\tmara-r\u00e3\tIpi\t-r\u00e3\nele -DU.ERG homem-DU.ERG\nka -ri\tIkua\ncortar-PERF buriti.ABS\n\u2018aqueles dois homens cortaram buriti.\u2019\n(2)\ta. ioti he 0\t=ti\t=ra\t=ku -ri\nsucuri ERG REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=comer-PERF soti -mera\nbicho-PL.ABS\n\u2018a sucuri come bichos.\u2019\nb.\tioti he 0\t=ti\t=ku -ri soti -mera\nsucuri ERG REAL.TR=3SG.ERG=comer-PERF bicho-PL.ABS \u2018a sucuri come bichos.\u2019\nc.\tioti h\u00e8 0\t=ti\t=ra =ku -ri soti\nsucuri ERG REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS-comer-PERF bicho.ABS (Tkieti)\n(muitos)\n\u2018a sucuri come (muitos) bichos.\u2019\nO PAUCAL -pyira s\u00f3 se anexa a pronomes livres ou demonstrativos e partilha a mesma s\u00e9rie de procl\u00edticos com o plural.\n(3)\tp\u00e3p\u00e3 yi\t=ra\t=pan koa rin\ntodos.ABS REAL.rNTR-3SG.ABS=viver casa LOC kiompe m\u00ea pasina m\u00ea kitakriti m\u00ea ia -pyira Kiomp\u00e9 e Pasina e Kitakriti e este-PAU Kiomp\u00e9. P\u00e2sina e Kitakriti, estes vivem na mesma casa.\u2019\nAo lado dessas flex\u00f5es de n\u00famero, existe, ainda, uma classe de nomes em Panar\u00e1 referentes \u00e0s categorias de idade na comunidade, que s\u00e3o sistematicamente marcadas pelo sufixo derivac\u00edonal coletivo -ara. Nomes marcados por esses sufixos em posi\u00e7\u00e3o de argumento nuclear podem ser alvo de concord\u00e2ncia do verbo tanto no plural quanto no singular. Os nomes que admitem o sufixo coletivo possuem o tra\u00e7o sem\u00e2ntico [+humano]. Entretanto os nomes kipa \u2018terra\u2019 e kukre \u2018casa\u2019 tamb\u00e9m admitem essa deriva\u00e7\u00e3o.\n(4)\tw\u00e3tui2\tw\u00e3tu-ara\tbeb\u00ea-COL\u2019\n\tpn\tpri-ara\t\u2018crian\u00e7a-COL\u2019\n\tpiutui\tpiutu-ara\t\u2018mo\u00e7a-COL\u2019\n\tpi\u00e3tui\tpi\u00e3tu-ara\t\u2018mo\u00e7o-COL\u2019\n2\tRegras fonol\u00f3gicos de apagamento voc\u00e1lico em juntura interna encontram-se no Ap\u00eandice 1, referente a informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a fonologia da l\u00edngua.\n\u00edkiey\t\u00edki-ara\t\u2018mulher-COL\u2019\n\u00edpi\t\u00edpi-\u00e1ra\t\u2018homem-COL\u2019\ntua?tu\ttua?tu-ara\tvelha-COL\u2019\ntoputu\ttoput\u00fc-ara\tvelho-COL\u2019\nsu\u00e3kia\tsu\u00e3kia-ra\t\u2018ancestral-COL\u2019\npa\tpa-ra\t\u2018gente-COL\u2019\nkipa\tkipa-ra\t\u2018terra-COL\u2019\nkukre\tkukre-ra\t\u2018casa-COL\u2019\nEstes nomes depois de receber o sufixo derivacional podem ser flexionados em n\u00famero, como em (5) abaixo:\n(5) kukre t\u00f5 pe pi =su =ra =kui su\u00e3kia -ra -mera\ncasa outra ABL mudar=atmgir=3PL.ABS=ir antepassado-COL-PL\n\u2018os antigos vieram de mudan\u00e7a de outras aldeias.\u2019\nEm Panar\u00e1 existe tamb\u00e9m uma part\u00edcula derivacional \u00e3te que, quando associada a um nome, toma-o ou um agente, ou um instrumento ou um recipiente daquilo a que este se refere. Este processo \u00e9 bastante produtivo na l\u00edngua.\n(6)\thowkyia\t\u2014\thowkyia \u00e3te\n\t\u2018escola, escrita\u2019\t\t\u2018professor, l\u00e1pis\u2019\n\tmoto\t\u2014>\tmoto \u00e3te\n\t\u2018barco\u2019\t\u2014>\t\u2018motorista\u2019.\n\tkaprepa\t\tkoprepa \u00e3te\n\t\u2018papel\u2019\t\u2014\u00bb\t\u2018pasta\u2019\n2.1.1\tESTRUTURA DO NOME\nNa sua maior parte, os nomes simples em Panar\u00e1 ocorrem apenas como palavras monomorf\u00eamicas, isto \u00e9, verifica-se apenas a ocorr\u00eancia da raiz. Potencialmente, no entanto, as palavras simples apresentam a seguinte configura\u00e7\u00e3o: um prefixo de posse inerente (cf. item 3.2.1.3, cap\u00edtulo 3), tamb\u00e9m relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade, ou um prefixo relacional de contiguidade (Rodrigues 1981, 1990)3, ambos obrigat\u00f3rios apenas para uma classe de nomes; uma raiz obrigat\u00f3ria para todos os nomes; um sufixo derivacional coletivo para nomes referentes \u00e0 categoria de idade e um sufixo flexionai de n\u00famero (dual, plural, paucal), opcional para qualquer nome que possua o tra\u00e7o sem\u00e2ntico [+animado].\n(7) Estrutura do nome simples\n(POSSE INERENTE E/OU RELACIONAL)\nraiz\n______\n(DERIVA\u00c7\u00c3O) I (FLEX\u00c3O) |\n\u25a0J\nPalavras apresentam fen\u00f4menos de altern\u00e2ncia fonol\u00f3gica em suas margens, quando co-ocorrem com elementos com os quais mant\u00eam uma certa rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica. Rodrigues (1981,1990) \u00e9 quem primeiro observa esse fen\u00f4meno em l\u00ednguas ind\u00edgenas da Am\u00e9rica do Sul, n\u00e3o apenas da fam\u00edlia J\u00ea, mas tamb\u00e9m de outras fem\u00edlias ling\u00fc\u00edsticas. Ele chama esses formantes de relacionais, marcadores de contiguidade e n\u00e3o-contig\u00fcidade do elemento determinado com o elemento determinante em uma estrutura sintagm\u00e1tica. Assumindo a an\u00e1lise de Rodrigues (1981, 1990), chamaremos esses prefixos de relacionais de contiguidade (RC) e de relacionais de n\u00e3o-contig\u00fcidade (RNC):\n(a) os prefixos s- ou \u2014y:\ns-\ts-aanpi RNC-rabo\ti?kow s-aanpi macaco RNC-rabo\t\u2018o macaco tem rabo\u2019\t\ny-\ty-aanpi\ti?kow y-aanpi\t\u2018o rabo do macaco\u2019\t\n\tRC-rabo\tmacaco RC-rabo\t\t\n\t(b) os prefixo -\u00ed ou 0-:\t\t\t\n\u00ed-\t\u00ed-te\tn\u00e3k\u00e3 \u00ed-ts\ti\tr\u00f5\t\u2018cobra n\u00e3o tem perna\u2019\n\tRNC-pema\tcobra RNC-pema\tNEG\t\ns-\t0-te\tka 0-ts\t\t\u2018tua perna\u2019\n\tRC-pema\tvoc\u00ea RNC-pema\t\t\n(c) o prefixo 0- ou a assimila\u00e7\u00e3o desta vogal aos tra\u00e7os da vogal precedente:\n0-\n0-ltO\n\u2018NRC.olho\u2019\nn\u00e3k\u00e3 0-ito \u2018cobra tem olho\u2019\ncobra RNC-oiho\nassimila\u00e7\u00e3o \u00e3to, \u00f5to, etc. \u2018RC-olho\u2019\nn\u00e3k\u00e3 \u00e3to\u2018o olho da cobra\u2019 cobra RC-olho\nTem-se discutido muito a respeito do crit\u00e9rio que poderia ser empregado para distinguir formas compostas de sintagmas nominais. A natureza do padr\u00e3o acentuai tem sido escolhida como um tra\u00e7o distingu\u00edvel para alguns estudiosos, que associam o padr\u00e3o acentuai prim\u00e1rio e secund\u00e1rio a compostos, e o prim\u00e1rio e terci\u00e1rio a sintagmas nominais. Mas outros autores t\u00eam confiado em crit\u00e9rios sem\u00e2nticos, enfatizando o significado unit\u00e1rio tipicamente associado com compostos (em oposi\u00e7\u00e3o ao sintagma nominal), ou ao fato de que o significado de um composto como um todo tipicamente n\u00e3o pode ser deduzido do significado de seus constituintes.\nPara considerarmos uma seq\u00fc\u00eancia como um composto em Panar\u00e1, baseamo-nos em crit\u00e9rios pros\u00f3dicos, formais e sem\u00e2nticos. Foram considerados como compostos os nomes que apresentavam:\na)\tum padr\u00e3o acentuai caracter\u00edstico de uma palavra simples4, em oposi\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de duas palavras;\nb)\ta ordem usual das palavras na cadeia sintagm\u00e1tica;\nc)\tmorfologia flexional caracter\u00edstica de palavras simples;\nd)\to fato de que o significado do composto ou \u00e9 mais espec\u00edfico do que os significados combinados das palavras que o formam ou \u00e9 inteiramente diferente deles.\nAdotando-se os crit\u00e9rios acima estabelecidos, foram encontradas em Panar\u00e1 palavras compostas por aglutina\u00e7\u00e3o e por justaposi\u00e7\u00e3o. Esses compostos apresentam as seguintes possibilidades estruturais:\na)\tN + Adj, como um sintagma nominal, com n\u00facleo \u00e0 esquerda, \u00e9 uma significativa\nPalavras simples em Panar\u00e1 apresentam apenas um acento prim\u00e1rio.\nfonte de forma\u00e7\u00e3o de compostos:\n(8) koya+asg > koyaso\nflecha+brava\n\u2018faca\u2019\nkri+pio > kripig\naldeia+grande(linhagem) \u2018sogra\u2019\nsikrs+proya>sikr8proya\norelha+plana\n\u2018disco\u2019\nki\u00e3po+titi>ki\u00e3potiti\nbeiju+queimado\n\u2018biscoito\u2019\nb)\tN + N, com n\u00facleo \u00e0 direita,uma constru\u00e7\u00e3o genitiva, sendo esta a grande fonte de forma\u00e7\u00e3o de compostos nessa l\u00edngua:\n(9)\tpori+ko > pariko kyiti+si > kyitiyT pori+\u00e3ko > par\u00e3ko kwati+so > kwatiso sua+s\u00ed > suay\u00ed s\u00f5se+sua > s\u00f5sesua ki\u00e3+n\u00e3pe >ki\u00e3r\u00e3pe ki\u00e3si+pori >ki\u00e3sipori\npau+casca\t\u2018canoa\u2019\nanta+fezes\t\u2018cigarro\u2019\npau+suco\t\u2018rem\u00e9dio\u2019\ninaj\u00e1+folha\t\u2018palha\u2019\ndente+came\t\u2018gengiva\u2019\nlinha+dente\t\u2018anzol\u2019\ncabe\u00e7a+parede\t\u2018cocar\u2019\ncr\u00e2nio+pau\t\u2018chifre\u2019\nPodendo co-ocorrerem at\u00e9 tr\u00eas itens:\n(10)\tkwati+ki\u00e3+ko > kwatiki\u00e3ko inaj\u00e1+fruto+casca \u2018mi\u00e7anga\u2019\nAs demais formas de composi\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco produtivas, tendo sido encontrados muito poucos exemplos, dos quais apresentaremos apenas um exemplo de cada.\n(11)\tn\u00e3sepi+how+titi\t>n\u00e3sepotiti\t\u2018morcego queimado\u2019\nmorcego+INST+queimar\n(d) N+N, formando uma coordena\u00e7\u00e3o:\n(12)\tkow+kiati > kowkiati\tn\u00e1degas+quadris \u2018panela\u2019\ne)\tP+V, apenas um n\u00facleo complexo, formado pelo verbo com a posposi\u00e7\u00e3o instrumental incorporada:\n(13)\thow+kyi > howkyi\tINSTR+pintar\t\u2018escrita\u2019\nAlguns nomes s\u00e3o nitidamente remanescentes de antigos compostos, contendo uma raiz, ou at\u00e9 duas ra\u00edzes, que s\u00e3o recorrentes em classes de palavras semanticamente associadas, mas cujo significado parece ter sofrido um processo de perda de conte\u00fado sem\u00e2ntico , impedindo que possa ser sincr\u00f3nicamente relacionada ao significado de todo o composto:\n(14)\tkwa+so+t\u00e3tera > kwasot\u00e3tera buriti+folha+?\t\u2018nome de cl\u00e3\u2019\nkrs+r\u00f5+r\u00e3tera > krer\u00f5r\u00e3tera piti+kow+m\u00e3 > pikowm\u00e3 kow+m\u00e3 > kowm\u00e3 pa+pio+ya > papioya so+pa+pio+ya > sopapioya\nburaco+NEG+?\t\u2018nome de cl\u00e3\u2019\nsol+?+ALA\t\u2018amanh\u00e3\u2019\n?+ALA\t\u2018hoje\u2019\ngente+NEG+?\t\u2018outros \u00edndios\u2019\nbicho+gente+NEG+? \u2018outros \u00edndios\u2019\nn\u00e3\u2019+pio > n\u00e3pio\t?+grande\t\u2018m\u00e3e\u2019\ns\u00fc^+pio > supia\t?+grande\t\u2018pai\u2019\nA l\u00edngua Panar\u00e1 apresenta uma s\u00e9rie de ra\u00edzes nominais que recorrentemente se combinam com outras ra\u00edzes para formar palavras compostas, constituindo o n\u00facleo desse novo item lexical. Esses formativos s\u00e3o conhecidos como \u2018termos de classe\u2019 e correspondem ao n\u00edvel b\u00e1sico de categoriza\u00e7\u00e3o (Rosch 1978), embora alguns deles nem sempre ocorram como nomes independentes. Termos de n\u00edvel b\u00e1sico de categoriza\u00e7\u00e3o se referem \u00e0queles nomes do n\u00edvel de g\u00eanero, que falantes utilizam para conceituar coisas do ponto de vista perceptual e funcional. S\u00e3o geralmente de alta freq\u00fc\u00eancia de ocorr\u00eancia, curtos e estruturalmente simples, isto \u00e9, monomorf\u00eamicos. Essas ra\u00edzes de termos de n\u00edvel b\u00e1sico classificam os nomes aos quais se agregam, e determinam a forma\u00e7\u00e3o de uma classe. Assim, \u00e9 uma categoria que funciona similarmente ao sistema de classificadores, contudo no n\u00edvel do l\u00e9xico. Alguns desses termos de classe constituem a fonte de forma\u00e7\u00e3o de classificadores no Panar\u00e1 (cf. item 6.2, cap\u00edtulo 6).\n(15) ko\tkiati+ko > kiako\tquadril+casca\t\u2018cal\u00e7\u00e3o\u2019\n\tpe+ko > p\u00eaka\tbranco+casca\t\u2018roupa\u2019\n\tpaa+ka > pako\tp\u00e9+casca\t\u2018sand\u00e1lia, sapato\u2019\n\tsi+ko > siko\testemo+casca\t\u2018camisa\u2019\n\tpori+ko > pariko\tpau+casca\t\u2018canoa\u2019\nakriti\tpa+akriti > payakriti pe+akriti > peakriti\tgente+similitivo fala+similitivo\t\u2018gravador\u2019 \u2018r\u00e1dio\u2019\n\tsoti+akriti > sotakriti\tbicho+similitivo\t\u2018animal dom\u00e9stico\u2019\n\tn\u00e3pi9+akriti>n\u00e3piokriti m\u00e3e+similitivo\t\t\u2018m\u00e3e p/ considera\u00e7\u00e3o\u2019\n5\tn\u00e3 \u2018m\u00e3e\u2019, cf. Kayap\u00f3.\n6\tsu \u2018pai\u2019, cf. Barbosa (1918) u\u00e7um /us\u00faZ, em Panar\u00e1 (Cayap\u00f3 do Sul).\n\u00e3ko kui+\u00e3ko > kuy\u00e3ko\tmandioca+suco\t\u2018mingau de mandioca\u2019\npakua+\u00e3ko > paku\u00e3ko\tbanana+suco\t\u2018mingau de banana\u2019\npori+\u00e3ko > por\u00e2ko\tpau+suco\t\u2018rem\u00e9dio\u2019\nso\tpori+so>poraso\t\u00e1rvore+folha\t\u2018folha\u2019\nkwati+so>kwatiso\tinaj\u00e1+folha\t\u2018palha\u2019\nAo lado de termos de classe, existem tamb\u00e9m em Panar\u00e1 nomes compostos formados a partir de uma mesma raiz que, todavia, n\u00e3o constituem o n\u00facleo do item complexo, como no caso dos termos de classe, mas sim o seu complemento. Temos, por exemplo, compostos formados com pori \u2018pau, \u00e1rvore, madeira\u2019, o qual se refere \u00e0 proced\u00eancia ou ao material de que \u00e9 feito:\npori+ko > poriko\tpau+casca\t\u2018canoa\npori+ite > ponte\tpau+graveto\t\u2018cachimbo\u2019\npori+\u00e3ko > par\u00e3ko\tpau+suco\t\u2018rem\u00e9dio\npori+so > poraso\tpau+folba\t\u2018folha\u2019\npsri+ki\u00e3 > poriki\u00e3\tpau+fruto\t\u2018fruta\u2019\npari+iy\u00e3 > poriy\u00e3\tpau+flor\t\u2018flor\u2019\npori+si > poriyi\tpau+seiva\t\u2018seiva\u2019\npari+titi > porititi\tpau+queima\t\u2018queimada\u2019\npori+ko+pro > porikopro\tpau+casca+plano\t\u2018banco\u2019\nOutros qualificam termos j\u00e1 pertencentes a uma determinada classe, como, por exemplo, dentro da classe de nomes de parentesco, temos uma subclasse de nomes formados com o adjetivo pio \u2018grande, alto\u2019, embora o significado da maior parte das ra\u00edzes\n(17)\nn\u00e3pia\t\u2018m\u00e3e, tia\u20197\ns\u00fapia\t\u2018pai, tio\u20198\nmpia\t\u2018primo/a\u2019\ntuapia\t\u2018neto/a\u2019\ntowpia\t\u2018av\u00f4\u2019\nO qual tamb\u00e9m pode ocorrer reduplicado: tuapiopio \u2018av\u00f3\u2019\n2.1.2\tCLASSIFICADORES\nUma classe de nomes em Panar\u00e1 pode ocorrer em co-refer\u00eancia com um sistema de classificadores baseado em partes de plantas, objetos c\u00f4ncavos e l\u00edquidos. Estes classificadores s\u00e3o procl\u00edticos que podem ocorrer fonol\u00f3gicamente apoiados ao modificador do nome - o adjetivo - ou ao n\u00facleo de predicados nominais e verbais. O alvo da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o n\u00facleo de um SN em posi\u00e7\u00e3o de: a) sujeito de predicado nominal (18);\nb)\tsujeito de verbo intransitivo (19); c) sujeito de verbo transitivo na voz m\u00e9dia (20); d) objeto de verbo transitivo (21). Ou ainda, objeto de posposi\u00e7\u00e3o (22).\n(18)\tkowkiatip\u00e3\tkre =kini\npanela pequna\te\u00f4ncavo=limpo\n\u2018o prato est\u00e1 limpo.\u2019\n7 *n\u00e3 \u2018m\u00e3e\u2019, em Kayap\u00f3.\ns ** u\u00e7um /usu/ \u2018pai\u2019, em Panar\u00e1 (Barbosa, 1917).\n(19)\tn\u00e3kowsia yi\t=kua =t\u00ea\nlaranja.ABS REAL.INTR=fruta=cair\n\u2018a laranja caiu.\u2019\n(20)\tsase \u00edpr\u00ea h\u00ea 0\t=ti\t=yi =ka =ko-ri\nrede REL.velha ERG REAL.TR=3SGERG=MED=casca=rasgar-PERF \u2018a rede velha furou?\n(21)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=s\u00d5 =si -ri pakua s\u00f5wsi\nela ERG REAL.TR=3SG.ERG=cacho=cortar-PERF banana cacho .ABS \u2018ela cortou o cacho de banana. \u2019\n(22)\tiky\u00ea\tka =0\t=how =po fesaw si\t--yaki\u00e3 how\neu.ABS IRR=1 SG.NOM=lNSTR^chegar feij\u00e3o semente=preto INSTR \u2018vou trazer feij\u00e3o preto?\nClassificadores em Panar\u00e1 s\u00e3o nomes derivados de termos de classe, em sua maioria, mas exibem baixa referencialidade. De acordo com Hopper &amp; Thompson (1984), nomes que n\u00e3o referem apresentam um baixo grau de categorialidade. Mithun (1986) afirma que classificadores operam sobre uma base sem\u00e2ntica, implicando certos tra\u00e7os caracter\u00edsticos do referente do sintagma nominal, mas n\u00e3o certos tra\u00e7os lexicais de um nome particular.\nEm Panar\u00e1, em textos corridos, foram encontrados exemplos que mostram o classificador sem o seu co-referente nominal externo, com fun\u00e7\u00e3o anaf\u00f3rica, como no trecho abaixo, e em muitos outros, em que o classificador refere-se a \u2018castanha\u2019, depois que esta j\u00e1 foi introduzida no discurso:\n(23) pisi sa\ncastanha pegar\n\u2018pegar castanha.\u2019\np\u00e3p\u00e3 pikowm\u00e3 m\u00ed\tku =kua =ka\tahe\ntodos amanh\u00e3 1PL.EXOR cortar=CLAS=cortar.IMP FIN \u2018amanh\u00e3 vamos todos para cortar (castanha).\u2019\nm\u00e3m\u00e3 ra =how\t=pio pisi\nassim 3PL.ABS=ICOM=3SG.ABS:=juntaT castanha\n\u2018 assim todo mundo vai juntar castanha.\u2019\nNesse exemplo, o classificador kua apresenta caracter\u00edsticas de um elemento gramatical, com certo grau de decategoriza\u00e7\u00e3o, um marcador de g\u00eanero ou um anaf\u00f3rico, pois n\u00e3o co-ocorre com o nominal externo. J\u00e1 nos contextos em que co-ocorre com o nome a que se refere, como nos exemplos (18-22), os classificadores funcionam como hiper\u00f4nimos, feto que tem sido observado em sistemas de classficadores protot\u00edpicos (Mithun 1986). Assim, na presente an\u00e1lise, nos inclinamos a considerar os classificadores como uma subclasse da categoria de nomes, obviamente sem a mesma capacidade de refer\u00eancia que nomes em geral, isto \u00e9, com baixo grau de categorialidade. Em cap\u00edtulo exclusivamente destinado ao estudo da incorpora\u00e7\u00e3o (cap\u00edtulo 6), trataremos a quest\u00e3o da referencialidade que envolve n\u00e3o s\u00f3 os classificadores como tamb\u00e9m os nomes incorporados ao verbo.\nEm Panar\u00e1, nomes pr\u00f3prios, isto \u00e9, nomes usados para se dirijir \u00e0s pessoas, ou para identificar lugares ou personagens culturalmente significantes s\u00e3o, na maioria, nomes comuns, simples ou compostos, mas se distinguem destes por n\u00e3o se submeterem \u00e0 maioria dos processo morfol\u00f3gicos e sint\u00e1ticos, como flex\u00e3o de n\u00famero, relativiza\u00e7\u00e3o ou clivagem, incorpora\u00e7\u00e3o etc.\n2.2\tVERBOS\nAs propriedades morfossint\u00e1ticas dos verbos s\u00e3o: distribucionais e estruturais. As propriedades distribucionais se referem \u00e0 fun\u00e7\u00e3o dos verbos em sintagmas ou ora\u00e7\u00f5es e as estruturais se referem \u00e0 estrutura interna deles (tempo, modo, aspecto e concord\u00e2ncia). As propriedades estruturais dos verbos em Panar\u00e1 ser\u00e3o discutidas neste cap\u00edtulo, enquanto que as distribucionais ser\u00e3o objeto dos cap\u00edtulos 3 e 4, destinados ao estudo de sintagmas e ora\u00e7\u00f5es, respectivamente.\n2.2.1\tCATEGORIAS DO VERBO\nO verbo \u00e9 o constituinte mais complexo da gram\u00e1tica da l\u00edngua Panar\u00e1, com caracter\u00edsticas polissint\u00e9ticas. \u00c9 formado de urna ra\u00edz precedida de cl\u00edticos que expressam modo, co-refer\u00eancia com o SN sujeito, co-refer\u00eancia com o SN objeto direto e/ou indireto9, voz, dire\u00e7\u00e3o (para verbos de movimento); uma s\u00e9rie de prefixos de concordancia absolutiva para uma classe de verbos em lugar de cl\u00edticos e um prefixo que sinaliza que n\u00e3o houve mudan\u00e7a de sujeito inter ou intraoracional (switch-reference ou marcador do mesmo sujeito). Al\u00e9m disso, alguns verbos admitem a incorpora\u00e7\u00e3o de nomes, classificadores e posposi\u00e7\u00f5es. H\u00e1 tamb\u00e9m constru\u00e7\u00f5es seriais com seq\u00fc\u00eancias de at\u00e9 tr\u00eas verbos. O aspecto \u00e9 marcado por um sufixo acrecentado \u00e0 raiz verbal, embora nem todos os verbos o admitam. Todos os elementos que integram o complexo verbal ocorrem em posi\u00e7\u00f5es fixas, com exce\u00e7\u00e3o dos casos citados abaixo da tabela em (24).\n9 Os verbos transitivos estendidos, nos quais ocorrem a concord\u00e2ncia dativa com o benefactivo ou comitativo, concordam tamb\u00e9m com o objeto direto. Quando, no entanto, \u00e9 usada a concord\u00e2ncia absolutiva para qualquer obl\u00edquo, inclusive o benefactivo e o comitativo, o verbo concorda com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o com o objeto direto.\nPotencialmente, a estrutura de um verbo em constru\u00e7\u00e3o com verbos seriais em Panar\u00e1 pode ter a seguinte configura\u00e7\u00e3o:\n(24)\tA posi\u00e7\u00e3o das categorias do verbo(s)\n1 cl\u00edtico\t2 cl\u00edtico\t3 cl\u00edtico\t4 cl\u00edtico\t5 cl\t6 cl\u00edtico\t7 cl\u00edtico\t8\t9\t10 raiz\t11 raiz\t12 cl\u00edtico **/prefixo/ prefixo\t13 raiz\t14 sufixo\nmodo\tcone\taux\tvoz*\tdir\tconc\tconc\tnome class\tposp\tverbo\tverbo\tconc/conc/ switch reference\tverbo\taspecto***\nrealisZ irrrea-lis\tsujeito ergativo\tsi? se\treflx recip m\u00e9dia\tP* mi\tabsolut objeto direto e indireto\tdativo benei\u00e0c e comitativ\tincorpora\u00e7\u00e3o\tincorpora\u00e7\u00e3o\tserial\tserial\tsujeito abs/suj. absJmesmo sujeito\tprincipal/ modal***\tperfec /imperf\n* O cl\u00edtico referente \u00e0 voz pode alternar sua posi\u00e7\u00e3o com o auxiliar (isto \u00e9, auxiliar em 3 ou 4; voz em 4 ou 3) .0 proclitico de voz tamb\u00e9m foi encontrado na posi\u00e7\u00e3o (8), no mesmo lugar em que o nome incorporado ou o classificador ocorrem.\n\u2019* O cl\u00edtico de concord\u00e2ncia com o sujeito de verbos intransitivos (absolutivo) e a posposi\u00e7\u00e3o incorporada em constru\u00e7\u00f5es seriais podem preceder qualquer um dos verbos da s\u00e9rie.\n*** Em constru\u00e7\u00f5es seriais, posposi\u00e7\u00e3o incorporada, tamb\u00e9m pode se incorporar depois do primeiro verbo da s\u00e9rie, j\u00e1 prefixo de switch-reference e aspecto tamb\u00e9m podem se anexar a qualquer um verbo da s\u00e9rie..\n\u00c9 poss\u00edvel em Panar\u00e1 a n\u00e3o ocorr\u00eancia de algum(s) ou at\u00e9 de todos os cl\u00edticos pronominais, quando os argumentos externos est\u00e3o presentes, ou em contextos discursivos em que se pode identificar os elementos de sua refer\u00eancia. Assim, a mesma senten\u00e7a em Panar\u00e1 pode ocorrer, a depender do contexto, das seguintes formas:\n(25)\ta. Ramera 0\t=kari =ra =kye =s\u00f5 -ri\nvoc\u00e9s.ERG REAL.TR=2PL.ERG=3SG.PL=1 .DAT-dar-PERF kan\t\u00edkieti \u00edkye m\u00e3\ncesta. ABS muita eu BEN\n\u2018voc\u00eas me deram muitas cestas.\u2019\nb.\tkamer\u00e3 0\t=kari =ky\u00ea =s\u00f5 -ri\nvoc\u00e9s.ERG REAL.TR=2PL.ERG-1 .DAT=dar-PERF\nkan\tIky\u00eam\u00e3\ncesta.ABS eu ABS\n\u2018voc\u00eas me deram uma cesta.\u2019\nc.\tkamera 0\t=kari =ra\t=s\u00f5 -ri\nvoc\u00e9s.ERG REAL.TR=2PL.ERG=3PL.ABS=dar-PERF\nkan\t\u00edky\u00e9 m\u00e3\ncesta.ABS eu ABS\n\u2018voc\u00eas me deram uma cesta.\u2019\nd.\tkamer\u00e3 0\t=ky\u00e9 =s\u00f5 -ri\nvoc\u00e9s.ERG REAL.TR =l.DAT=dar-PERF\nkan\t\u00edkieti iky\u00e9 m\u00e3\ncesta.ABS muita eu BEN\n\u2018voc\u00eas me deram muitas cestas.\u2019\ne.\tkamer\u00e3 0\t=s\u00f5 -ri\nvoc\u00eas.ERG REAL.TR =dar-PERF\nkan\tikieti Ikyem\u00e3\ncesta. ABS muita eu BEN\n\u2018voc\u00eas me deram muitas cestas.\u2019\nO modo em Panar\u00e1 \u00e9 marcado por cl\u00edticos que ocupam a primeira posi\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda do verbo. De acordo com Hopper (1979), a escolha do modo n\u00e3o depende do valor de verdade da proposi\u00e7\u00e3o em si, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 o dom\u00ednio de verdade ou fato que \u00e9 o dom\u00ednio relevante para modo, mas sim o dom\u00ednio de asser\u00e7\u00e3o e n\u00e3o-asser\u00e7\u00e3o que \u00e9 relevante. Observa-se que a categoria gramaticalizada de modo em Panar\u00e1, orientada para o falante (speaker-oriented), expressa em que medida esse deseja asseverar ou n\u00e3o a verdade da proposi\u00e7\u00e3o no que se refere ao que \u00e9 fato ou n\u00e3o-feto. Distingue formalmente modo realis de modo irrealis, isto \u00e9, entre eventos como ocorrendo ou n\u00e3o ocorrendo no mundo real O modo realis \u00e9 marcado pelo cl\u00edtico yi para verbos intransitivos e n\u00e3o-marcado para verbos transitivos. O modo irrealis \u00e9 marcado por ka, tanto para verbos transitivos quanto para verbos instransitivos. Incluem-se no modo realis as formas verbais equivalentes ao presente habitual, ao presente progressivo e ao passado. O faturo \u00e9 classificado como irrealis. Verifica-se que o modo irrealis \u00e9 sistematicamente marcado, ao passo que o realis por vezes n\u00e3o o \u00e9. O imperativo, orientado para o ouvinte, tem uma fan\u00e7\u00e3o diferente de uma asser\u00e7\u00e3o e, assim, constitui um modo \u00e0 parte, principalmente quando se trata de verbo intransitivo, no qual este pode ser marcado por duas part\u00edculas descont\u00ednuas, uma antes e a outra depois dele: kua ... h\u00e3 para o afirmativo e ha ... s\u00e3 para o negativo, ou tamb\u00e9m pode ocorrer sem qualquer marca. Quando se trata de verbo transitivo, o imperativo \u00e9 preferencialmente marcado pelo cl\u00edtico referente ao modo irrealis ka em lugar de kua e ha (cf. cap\u00edtulo 4, item 4.6). O modo em Panar\u00e1 interage com o sistema de caso, no que se refere \u00e0 marca\u00e7\u00e3o de pessoa no verbo. Emprega o sistema ergativo/absolutivo para organizar as rela\u00e7\u00f5es argumentos/verbo no modo realis, e o sistema nominativo/acusativo\nno modo \u00edrrealis.\nAl\u00e9m da codifica\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica de modo, existe tamb\u00e9m em Panar\u00e1 a possibilidade de expressar sintaticamente a categoria de modo, ou melhor, de modalidade, por meio de: a) estruturas anal\u00edticas envolvendo constru\u00e7\u00f5es seriais (cf. cap\u00edtulo 5, item 5.2.1) e; b) senten\u00e7as complexas envolvendo uma ora\u00e7\u00e3o matriz e outra subordinada (cf. cap\u00edtulo 5, \u00edtem 5.2.2, subitem ii).\nEm Panar\u00e1 existe uma classe de verbos que se caracterizam por ocorrerem ora com urna forma breve, ora com urna forma longa do seu tema (com ou sem urna s\u00edlaba final). Esse feto, atestado em outras l\u00ednguas da mesma fam\u00edlia, como em Kayap\u00f3 e Suy\u00e1, tem sido objeto de muitas interpreta\u00e7\u00f5es. Nem sempre a oposi\u00e7\u00e3o entre a forma breve e longa nessa classe de verbo, em Panar\u00e1, parece consistente para o julgamento de alguns falantes que, geralmente, n\u00e3o atribuem qualquer diferen\u00e7a entre o uso de uma ou de outra forma. Verifica-se, entretanto, na grande maioria dos dados, que essa oposi\u00e7\u00e3o parece se referir \u00e0 categoria de aspecto, isto \u00e9, \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o temporal interna de eventos ou estados. A forma longa: o Perfectivo, em que o evento \u00e9 visto na sua inteireza ou como conclu\u00eddo e; a forma breve: o Imperfectivo, em que o evento \u00e9 visto de dentro, como um processo em andamento ou ainda n\u00e3o conclu\u00eddo. O passado e o presente habitual s\u00e3o predominantemente marcados pelo aspecto perfectivo. O imperfectivo marca principalmente o verbo no futuro, no presente progressivo e em ora\u00e7\u00f5es interrogativas. O modo imperativo vem sempre marcado pelo aspecto perfectivo. Com essa interpreta\u00e7\u00e3o, lan\u00e7amos a hip\u00f3tese inicial de que na forma longa do verbo, os sufixos -ri ~ -ni - -ti, ou a reduplica\u00e7\u00e3o da \u00faltima s\u00edlaba codificam o aspecto perfectivo, e na forma breve, o morfema zero codifica o modo imperfectivo para uma classe de verbos em Panar\u00e1. Para que se obtenha uma an\u00e1lise mais conclusiva sobre esse fato, requer-se um tratamento mais aprofundado dos dados, al\u00e9m de um estudo comparativo com outras l\u00edngua da fam\u00edlia J\u00ea que apresentem fen\u00f4meno similar.\nO tempo pode ser codificado perifr\u00e1sticamente por meio de adv\u00e9rbios indicadores de rela\u00e7\u00f5es temporais de tr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas: ian \u2018PASSADO, ontem\u2019, kowm\u00e3 \u2018PRESENTE, hoje, agora\u2019 e pikowm\u00e3 \u2018FUTURO, amanh\u00e3\u2019, al\u00e9m de outros adv\u00e9rbios que\nde alguma forma indicam temporalidade.\nEm Panar\u00e1 foram encontradas gramaticalizadas no verbo a voz reflexiva, a voz m\u00e9dia e o rec\u00edproco, sendo que este \u00faltimo pode tamb\u00e9m ser expresso por meio do cl\u00edtico que marca o dual. O reflexivo procl\u00edtico ao verbo pode ocorrer em co-refer\u00eancia com o sujeito, objeto direto, dativo e comitativo. A distin\u00e7\u00e3o entre voz reflexiva e m\u00e9dia \u00e9 mais de ordem sem\u00e2ntica do que gramatical. A voz gramatical em Panar\u00e1 \u00e9 codificada pelo cl\u00edtico y\u00ed co y\u00e3, variantes morfologicamente condicionadas, para a voz reflexiva, pelo cl\u00edtico y\u00ed para a voz m\u00e9dia e pelo cl\u00edtico p\u00ed para o rec\u00edproco. No item 4.4, do cap\u00edtulo 4, este assunto ser\u00e1 tratado.\nO Panar\u00e1 apresenta, procl\u00edticos ao verbo, dois marcadores de dire\u00e7\u00e3o:\na)\tpi - indica uma dupla trajet\u00f3ria de movimento, de sa\u00edda e de retomo a um centro d\u00eaitico:\n(26)\t\u00edky\u00ea h\u00ea 0\t=re =pi =0 s=m\u00e3 =s\u00f2-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=DIR=3SG.ABS=DAT=dar-PERF sab\u00e3w s -\u00f5 pik\u00f5 m\u00e3 sab\u00e3o.ABS NREL-posse Pik\u00f5 BEN\n\u2018eu dei a Pik\u00f5 o sab\u00e3o dela.\u2019\nou a\u00e7\u00e3o repetida do verbo:\n(27)\t\u00edky\u00eah\u00ea 0\t=re =pi =0\t=kre\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=DIR=3SG.ABS=plantar\n\u2018eu plantei de novo.\u2019\nou retomo a um estado anterior:\n(28)\ta yi\t^p\u00ed =a\t=kin\nPI REAL.INTR=DIR=2SG.ABS=bon\u00cdto\n\u2018voc\u00ea est\u00e1 melhor?\u2019\nb)\tmi - indica apenas uma trajet\u00f3ria de movimento em dire\u00e7\u00e3o a um centro d\u00e9itico representado pelo referente do sujeito no modo realis e irrealis e do falante no modo imperativo. Com verbos de movimento, modifica a trajet\u00f3ria do sujeito.\n(29)\tmara yi\t=0\nele REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018ele foi.\u2019\n(30)\tmara yi\t=mi =0\t=4cui\nele REAL.INTR=DIR-3SG.ABS=ir\n\u2018ele veio.\u2019\n(31)\tise iyi mi =ky\u00e9 =pi -ri\narco grande DIR=lDAT=pegar-PERF\n\u2018traga o arco grande!\u2019\nOs cl\u00edticos de co-referencia com argumentos nuclerares que se anexam ao verbo em Panar\u00e1 constituem quatro series: ergativa, absolutiva, nominativa e dativa (cf. item 2.5.2). A s\u00e9rie ergativa \u00e9 co-referente com sujeitos de verbos transitivos no modo realis; a s\u00e9rie absolutiva com sujeitos de verbos intransitivos no modo realis e com objeto direto e/ou indireto em qualquer modo; a s\u00e9rie nominativa \u00e9 co-referente com sujeitos de verbos transitivos e intransitivos no modo irrealis; e a s\u00e9rie dativa com os objetos indiretos benefactivo e comitativo, em alternativa com a s\u00e9rie absolutiva.\nSingular\tPlural\t\ntu-ri\thoyow-ti\t\u2018carregar na cesta\u2019\nte\tyoyo\t\u2018cair\u2019\nte\tanpiain\t\u2018correr\u2019\nVerbos posicionais, verbos de movimento, bem como verbos seriais pertencentes \u00e0 classe descrita no cap\u00edtulo 5, item 5.1, apresentam, em certos contextos, caracter\u00edsticas de verbos auxiliares. Contudo, delimitar onde esses verbos comportam-se realmente como auxiliares marcadores de aspecto ou de modo, e n\u00e3o como mais um verbo independente, em uma constru\u00e7\u00e3o com mais de um verbo, requer uma investiga\u00e7\u00e3o mais acurada. Adotaremos aqui a glossa de auxiliares para esses verbos, somente naqueles contextos em que n\u00e3o nos foi poss\u00edvel atribuir-lhes um significado lexical.\n2.3\tADJETIVOS\nDiferentemente de nomes e verbos, adjetivos n\u00e3o podem ser caracterizados em termos de um prot\u00f3tipo. Adjetivos est\u00e3o sempre entre verbos e nomes, lexicalizando propriedades ou caracter\u00edsticas que s\u00e3o indeterminadas ou vari\u00e1veis. No entanto, apesar de constituir uma classe limitada de pouco mais de 50 itens, pode-se afirmar que existe em Panar\u00e1 a categoria lexical de adjetivos, a qual se distingue das categorias de verbo e de nome, considerando que: a) os verbos nessa l\u00edngua ocorrem com marcas de modo e concord\u00e2ncia; b) os nomes podem ocupar normalmente a posi\u00e7\u00e3o de n\u00facleo de argumentos do verbo, podem ser objeto de posposi\u00e7\u00f5es, podem ser modificados por quantificadores (pronomes indefinidos) e podem receber a morfologia de n\u00famero. Adjetivos em Panar\u00e1 n\u00e3o possuem nenhuma dessas propriedades.\nO Panar\u00e1, na maioria das vezes, n\u00e3o distingue formalmente adjetivos com fun\u00e7\u00e3o atributiva de adjetivos com fun\u00e7\u00e3o predicativa, tendo em vista que a l\u00edngua n\u00e3o possui c\u00f3pula. Tanto como atributos quanto como predicados ocorrem basicamente \u00e0 direita do nome. Em ambos os casos podem tamb\u00e9m ser precedidos por classificadores nominais (obrigat\u00f3rios no caso dos adjetivos referentes a cores), ou por \u00edntensificadores. Em resumo, \u00e9 poss\u00edvel ter-se uma mesma sequ\u00eancia nome-adjetivo com duas possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o diferentes: atributiva e predicativa.\n(32)\tikiey\tikm\n\u2018mulher bonita/a mulher \u00e9/est\u00e1/ficou bonita.\u2019\n(33)\tsoti\tki\u00e3\tn\u00e3sisi\namendoim CLAS gostoso\n\u2018amendoim gostoso/o amendoim \u00e9/est\u00e1/f\u00edcou gostoso.\u2019\n(34)\tkior\u00edpe \u00edpe tati\narroz INTF cru\n\u2018arroz bem cru/o arroz est\u00e1/ficou bem cru.\u2019\nQuando, contudo,\tos\tadjetivos\tocorrem\tem ora\u00e7\u00f5es como\tmodificadores de\nargumentos nucleares do verbo \u00e9 clara a sua fun\u00e7\u00e3o atributiva:\n(35)\t\u00edky\u00ea he\t0\t=re =0\t=ku =ku-ri\neu ERG REAL.TR=lPL.ERG=3SG.ABS=AUX=comer-PERF\nkior\u00edpe \u00edpe tati\narroz-ABS INTF cru\n\u2018eu comi arroz bem cru.\u2019\n(36)\tssti\tnasisi yi\t=ki\u00e3 =piow\namendoim.ABS gostoso REAL.INTR-CLAS-acabar \u2018o amendoim gostoso acabou.\u2019\nTodavia, em alguns casos, \u00e9 poss\u00edvel distinguir, mesmo em uma seq\u00fc\u00eancia nome-adjetivo, o atributivo do predicativo. Existe em Panar\u00e1 uma classe de palavras, na qual se incluem alguns adjetivos, que apresenta uma altern\u00e2ncia fonol\u00f3gica no seu tema, os chamados prefixos relacionais de contiguidade e n\u00e3o-contig\u00fcidade (cf. nota 3, pag. 14) Os adjetivos que ocorrem com o relacionai de contiguidade s\u00e3o atributos, j\u00e1 os que ocorrem com o relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade s\u00e3o predicados. Nos exemplos abaixo, o prefixo relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade s- codifica predicativo (37) e o prefixo relacional de contiguidade y- codifica atributivo (38):\n(37)\tkan s -utF\ncesta RNC-pesada\n\u2018cesta \u00e9/est\u00e1 pesada.\u2019\n(38)\tkan y -utT\ncesta RC-pesada\n\u2018cesta pesada.\u2019\nNas constru\u00e7\u00f5es em que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a formal entre adjetivos-atributos e adjetivos-predicados, provavelmente a distin\u00e7\u00e3o entre as duas poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es, se necess\u00e1ria,\ndecorre do contexto discursivo.\nCabe acrescentar que adjetivos, assim como nomes, classificadores, quantificadores, o adv\u00e9rbio de nega\u00e7\u00e3o pio e a posposi\u00e7\u00e3o how, podem constituir o n\u00facleo de um predicado. Nesse caso, recebem toda a morfologia flexionai de verbos intransitivos, sendo o seu sujeito marcado pelo caso absolutivo.\n(39)\tpriara\tyi\t=r\u00e3\t=(r\u00e3)kio\ncrian\u00e7as.ABS REAL.INTR=3PL.ABS^quente\n\u2018as crian\u00e7as est\u00e3o com febre.\u2019\n(40)\t\u00edkiey\tyi\t=0\t=r\u00e3pro\nmulher.ABS REAL.lNTR=3SG.ABS=vernielho\n\u2018a mulher est\u00e1 pintada.\u2019\nEntre os sete tipos universais propostos por Dixon (1977) para o Ingl\u00eas, Panar\u00e1 apresenta cerca de seis tipos sem\u00e2nticos em termos de suas propriedades sint\u00e1ticas e morfol\u00f3gicas,: dimens\u00e3o, propriedade f\u00edsica, cor, propens\u00e3o humana, valor e velocidade. N\u00e3o se inclui neste rol o tipo sem\u00e2ntico de idade, que \u00e9 expresso em Panar\u00e1 por meio da categoria de nome.\nOs adjetivos referentes a cores b\u00e1sicas em Panar\u00e1 carecem de algumas considera\u00e7\u00f5es. Propomos apenas tr\u00eas termos de cores b\u00e1sicas para o Panar\u00e1: Tpo \u2018branco\u2019, r\u00e3ki\u00e3 \u2018preto\u2019, n\u00e2pro \u2018vermelho\u2019, embora uma parte dos falantes tenham indicado mais dois termos: tststi para \u2018verde\u2019 (e tamb\u00e9m azul) e sikopaki\u00e3 para \u2018amarelo\u2019. Durante a pesquisa sobre cores com boa parte da comunidade, e no decorrrer dos trabalhos de ilustra\u00e7\u00f5es da cartilha, percebeu-se que a distin\u00e7\u00e3o e a atribui\u00e7\u00e3o dos termos relativos \u00e0s cores \u2018branco\u2019, \u2018preto\u2019 e \u2018vermelho\u2019 constitui uma unanimidade entre os falantes. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cores \u2018verde (e azul)\u2019 e \u2018amarelo\u2019, a atribui\u00e7\u00e3o desses termos tem se mostrado bastante inconsistente.\nIndistintamente, os mesmos termos t\u00eam sido considerados para essas cores, at\u00e9 pelos mesmos talantes. E tamb\u00e9m, indistintantamente, outros termos s\u00e3o atribu\u00eddos a ambas as cores, como: Tki\u00e3 (cabe\u00e7a?), kg-\u00edtepi \u2018CLASSIFICADOR para casca+sujo\u2019 ou ko-Ttepi aya \u2018CLAS(para casca)=sujo quase\u2019. O \u2018amarelo\u2019 ainda tem sido referido como \u00edpo aya \u2018quase branco\u2019. Entre os varios criterios propostos por Berl\u00edn e Kay (1969) para se considerar termos de cores b\u00e1sicas, encontram-se aqueles que se referem ao fato de que estes devem ser psicologicamente salientes para seus informantes, no sentido de apresentar estabilidade de refer\u00eancia entre estes e entre ocasi\u00f5es de uso. E mais, deve ocorrer no idioleto de todos os informantes. Al\u00e9m do que, do ponto de vista formal, devem ser monolex\u00eamicos e n\u00e3o devem incluir em sua significa\u00e7\u00e3o qualquer outro termo de cor. Como se pode observar, os termos indicados pelos informantes para \u2018verde\u2019 e \u2018amarelo\u2019 em Panar\u00e1 n\u00e3o\napresentam estabilidade de uso: s\u00e3o indistintamente referidos para ambas as cores. Os demais nomes atribu\u00eddos a essas cores, ou s\u00e3o sintagmas descritivos, ou s\u00e3o derivados de cores b\u00e1sicas expressando matizes, da mesma maneira, ali\u00e1s, como foram referidas as demais cores b\u00e1sicas investigadas, demonstrando que a l\u00edngua ainda n\u00e3o gramaticalizou certas cores do continuum.\nVale acrescentar que termos de cores em Panar\u00e1, em sintagmas nominais, s\u00e3o obrigatoriamente precedidos de classificador nominal, predominantemente o classificador ka \u2018casca\u2019.\n2.4\tADV\u00c9RBIOS\nAdv\u00e9rbios, assim como adjetivos, n\u00e3o podem ser classificados em termos de um prot\u00f3tipo. S\u00e3o palavras que n\u00e3o s\u00e3o nomes, nem verbos, nem adjetivos, mas que possuem um conte\u00fado sem\u00e2ntico. Muitos dos adv\u00e9rbios em Panar\u00e1 derivam claramente de nomes\ncomo as formas sua ~ asua, derivada de sua \u2018dente\u2019, que corresponde ao adverbio de lugar \u2018na frente\u2019 e puti ~ Iputi, derivado de iputi, \u2018nuca\u2019 correspondente a \u2018atr\u00e1s\u2019. Outros apresentam uma forma composta com puu \u2018ro\u00e7a\u2019, como puu+t\u00e3>puu\u00e3t\u00e3 ro\u00e7a+ALA > \u2018para longe\u2019, puu+pej>puu\u00e3pej ro\u00e7a+ABL >\u2018de longe\u2019 e puu+\u00e3h\u00e3>puu\u00e3h\u00e3 ro\u00e7a+LOCATIVO > \u2018longe\u2019; outros t\u00eam a mesma forma dos pronomes demonstrativos \u2018este\u2019 e \u2018aquele\u2019, respectivamente, seguidos de posposi\u00e7\u00e3o ADESSIVA ia+h\u00e3>i\u00e3h\u00e3 e ua+h\u00e3>u\u00e3h\u00e3 \u2018aqui e l\u00e1\u2019; AL ATIVA ia+t\u00e3>iat\u00e3, ua+t\u00e3>uat\u00e2 \u2018para c\u00e1 e para l\u00e1\u2019; e ABLATIVA ia+pe>iape e ua+pe>uape \u2018daqui e de l\u00e1\u2019. Poucos s\u00e3o os adv\u00e9rbios em Panar\u00e1 que apresentam formas que n\u00e3o sejam sincr\u00f3nicamente identificadas como derivadas de outras categorias do l\u00e9xico, como mah\u00ea \u2018aqui\u2019, Tpe e pitinsi, ambos intensificadores. Os adv\u00e9rbios ser\u00e3o aqui, pois, identificados em termos de sua distribui\u00e7\u00e3o, como modificadores de categorias que n\u00e3o sejam nomes. Adv\u00e9rbios geralmente ocorrem depois de verbos e adjetivos, sobre os quais t\u00eam escopo. Foram encontrados em Panar\u00e1 adv\u00e9rbios que expressam tempo, lugar, modo ou maneira e intensidade.\n(41)\tka\tyi\t=a\t=t\u00ea muu pe\nvoc\u00ea.ABS REAL.INTR=2SG.ABS=cair cima ABL \u2018voc\u00ea caiu de cima.\u2019\n(42)\ts\u00fcd\u00e3 yi\t=pi =0\t=po ia sua\nSiki\u00e3.ABS REAL.INTR=DIR=3SG.ABS=chegar aqui na frente \u2018Siki\u00e3 chegou na frente aqui.\u2019\n(43)\tm\u00f5s\u00ed si po n\u00e3sisi \u00edpe\nmilho CL AS branco doce muito\n\u2018milho branco \u00e9 muito doce.\u2019\n(44)\tsu\u00e3kiar\u00e3 0\t^ne\t=0\t=ku -r(i)\nantigos.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=comer-PERF\napey por(i) akreti\nno in\u00edcio pau galho\n\u2018no in\u00edcio, os antigos s\u00f3 comiam galho de pau\u2019.\nAdv\u00e9bios em Panar\u00e1 tamb\u00e9m podem constituir o n\u00facleo de um predicado nominal locativo e ser\u00e3o abordados no cap\u00edtulo 4, item 4.3, sobre tipos de predicados.\n(45)\tpyi ma?irih\u00ea panara y -\u00f5\tkoa\nPIV perto Panar\u00e1 RC-POSS casa\n\u2018o PIV fica perto da aldeia dos Panar\u00e1.\u2019\nDentro da categoria de adv\u00e9rbios, existem ainda em Panar\u00e1 as pr\u00f3-formas adverbiais que ocorrem em ora\u00e7\u00f5es interrogativas em substitui\u00e7\u00e3o a adjuntos adverbiais. O estudo dos adv\u00e9rbios interrogativos, abaixo arrolados, ser\u00e3o descritos no item 4.5.3.3 do cap\u00edtulo 4, quando tratarmos das ora\u00e7\u00f5es interrogativas. Esses adv\u00e9rbios interrogativos s\u00e3o constitu\u00eddos de posposi\u00e7\u00e3o precedida ou pela part\u00edcula interrogativa yu ou pelo pronome interrogativo pi\u00e3 \u2018que\u2019 (tamb\u00e9m indefinido: \u2018algo\u2019), ou da conjun\u00e7\u00e3o temporal (\u00e3h\u00e3) precedida por yu:\n(46) yu ri\nyut\u00e3\nPILOC\nPIALA\n\u2018onde\u2019\n\u2018para onde\u2019\nyupe\tPI ABL\t\u2018de onde\u2019\nyu r\u00e3ha\tPITEMP\t\u2018quando\u2019\npi\u00e3rahe\tque FIN\t\u2018porque\u2019\npi\u00e3ram\u00e3\tque INES\t\u2018em que\u2019\nO adverbio interrogativo yutih\u00ea \u2018quanto\u2019 est\u00e1 sendo considerado como um item lexical, urna vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar tih\u00ea como um formante da l\u00edngua.\nAdjetivos e at\u00e9 nomes podem funcionar como adverbios de modo em Panar\u00e1:\n(47)\tmara he 0\t=ti\t=0\t=kre iyi\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG-3SG.ABS=cavar fundo\n\u2018ele est\u00e1 cavando fundo.\u2019\n(48)\tka ka =ti\t=t\u00e9\tpakrs\nvoc\u00ea IRR=2SG.NOM=correr (movimento da agua do) rio\n\u2018voc\u00ea vai correr devagar.\u2019\n2.5\tPRONOMES\nEssa classe de nomes s\u00e3o pr\u00f3-formas, isto \u00e9, elementos que sob certas circunst\u00e2ncias s\u00e3o usadas como substitutas de sintagmas nominais e que podem tamb\u00e9m, como adjetivos, modificar o nome (no caso dos demonstrativos e de alguns indefinidos).\nAlguns pronomes em Panar\u00e1, como \u00e9 o caso dos pronomes pessoais livres, poderiam ser considerados como uma subclasse dos nomes com os quais mant\u00eam identidade distribucional e estrutural. Todavia, nem todos os tipos de pronomes poderiam ser assim considerados, pois se distinguem da classe de nomes tanto do ponto de vista\n2.5.1\tPRONOMES PESSOAIS LIVRES\nOs pronomes pessoais livres em Panar\u00e1 se caracterizam por apresentarem uma \u00fanica s\u00e9rie b\u00e1sica para o singular, \u00e0 qual se agregam sufixos para formar o dual, o plural em todas as pessoas e o paucal apenas na terceira pessoa. Como os nomes, funcionam como argumentos e, nesse caso, com exce\u00e7\u00e3o do absolutivo, que \u00e9 n\u00e3o-marcado, essas formas s\u00e3o seguidas de posposi\u00e7\u00f5es10 que marcam a fun\u00e7\u00e3o e o caso dos demais argumentos nucleares: ergativo, benefactivo, malefactivo, instrumental-comitativo e comitativo. Pronomes livres n\u00e3o ocorrem na posi\u00e7\u00e3o de argumento nuclear objeto indireto locativo.\n10 Nos casos ergativo e benefactivo n\u00e3o-singular houve fas\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o com o pronome, resultando na nasaliza\u00e7\u00e3o da \u00faltima vogal do pronome.\n(49)\tPronomes livres\n\tA.BS\tERG\tBEN\tMAL\tICOM\tCOM\tABS/ERG\nSG\tIkye\t\"ikyehe\t\"Ikye m\u00e3\t\"\u00edky\u00ea pe\t\"ikyehow\t\"\u00edky\u00ea k\u00f5\t\n\tka\tkahe*\tkam\u00e3\tkape\tkahow\tka k\u00f5\t\n\tmara\tmara he'\tmara m\u00e3\tmara pe\tmarahow\tmara k\u00f5\t\nPL\t\"\u00edky\u00eamera\tikyemer\u00e3\tIkyemer\u00e3\t\"ikyemer\u00e3 pe\t\"ikyemer\u00e3 how\t\"ikyemer\u00e3 k\u00f5\tnil, pa11\n\tkamera\tkamer\u00e3\tkamer\u00e3\tkamera pe\tkamera how\tkamera k\u00f5\t\n\tmaramera\tmaromera\tmaromera\tmaromera pe\tmaromera how\tmaromera k\u00f5\t\nDU\t\"ikyera\tIkyer\u00e3\t\"ikyer\u00e3\tIky\u00eara pe\t\"ikyera how\t\"\u00edky\u00eara k\u00f5\t\n\tkara\tkar\u00e3\tkara\tkara pe\tkara how\tkara k\u00f5\t\n\tmarara\tmarara\tmarara\tmarara pe\tmarara how\tmarara k\u00f5\t\nPAU\tmarapyira\tmarapyrr\u00e3\tmarapyrr\u00e3\tmarapyira pe\tmarapyira how\tmarapyira k\u00f5\t\n2.5.2\tPRONOMES CL\u00cdTICOS\nOs pronomes pessoais em Panar\u00e1 tamb\u00e9m podem ser d\u00edticos, com distribui\u00e7\u00e3o distinta da dos pronomes livres. Em dados extra\u00eddos de textos, verifica-se, predominantemente, a ocorr\u00eancia dos d\u00edticos pronominais como argumentos do verbo, sem que haja a presen\u00e7a de nomes ou pronomes livres. Todavia, os d\u00edticos podem tamb\u00e9m co-ocorrer com os pronomes livres, em contextos pragmaticamente neutros, com fun\u00e7\u00e3o nitidamente anaf\u00f3rica, bem como ainda \u00e9 poss\u00edvel encontrar os argumentos nominais sem a presen\u00e7a dos d\u00edticos, como se pode verificar nos exemplos abaixo.\n11 Esses dois pronomes podem ocorrer como d\u00edticos absolutivos e tamb\u00e9m como pronomes livres. Como pronomes livres, aparecem com a fun\u00e7\u00e3o de sujeito de verbo transitivo ou intransitivo. Como d\u00edticos, s\u00e3o co-referentes com a primeira pessoa do plural. Como pronomes livres, ambos se referem a \u2018n\u00f3s\u2019, sendo que pa, derivado do hom\u00f4nimo \u2018gente\u2019, pode tamb\u00e9m se referir a \u2018ele(s)\u2019 e m\u00ed ocorre preferencialmente como exortativo.\n(50)\tyoriti h\u00ea 0\t=ti\t=ra\t=sa-ri\ncaititu ERG REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS-morder-PERF\npriara\ncrian\u00e7ada. ABS\n\u2018o caititu mordeu a crian\u00e7ada.\u2019\n(51)\t0\t\u201cti\t=ra\t=sa-ri\nREAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=morder-PERF\n\u2018ele as mordeu. \u2019\n(52)\tyoriti he 0\t=sa-ri\tpriara\ncaititu ERG REAL.TR=morder-PERF crian\u00e7ada. ABS\n\u2018o caititu mordeu a crian\u00e7ada.\u2019\nAssim, trataremos esses elementos como cl\u00edticos ponominais de co-refer\u00e9ncia, dado o seu comportamento ambiguo como argumento pronominal versus marcador de concord\u00e2ncia.\nExistem em Panar\u00e1 quatro s\u00e9ries de cl\u00edticos pronominais com diferentes formas para pessoa e n\u00famero no singular, no dual e a mesma para o plural e paucal. Esses cl\u00edticos ocorrem sistematicamente \u00e0 esquerda da raiz do verbo (cf. tabela em (24), neste cap\u00edtulo) e podem ser co-referentes com os argumentos nucleares que s\u00e3o marcados pelos seguintes casos: o absolutivo, para o sujeito de verbo intransitivo no modo realis, o objeto direto de verbo transitivo, o benefactivo, o malefactivo, o instrumental-comitativo, o comitativo e o inessivo; o ergativo para o sujeito de verbo transitivo no modo realis; o nominativo para sujeito de verbo transitivo e intransitvo no modo irrealis e o dativo, alternativamente, para o benefactivo e comitativo.\n(53) Cl\u00edticos pronominais de co-refer\u00eancia do verbo com sens argumentos:\n\t\tABS\tNOM\tERG\tDAT\nSINGULAR\t1\tra\t0\tri ~ re\tky\u00ea'\n\t2\ta ~ ha\tti(a)\tka\tk\u00e3\n\t3\t0\tti\tti\tma\nPLURAL\t1\trUj pa, nu\ttirt\u00edf\tne ~ re\tky\u00ea\"\ne\t2\tri(a)\ttiri(a)\tkari(a)\tk\u00e3\nPAUCAL\t3\tra\t0\tne ~ re\tm\u00e3\nDUAL\t1\trame'\trv* me\trime ~ reme\tme\n\t2\tame\ttime'\tkame\tkam\u00e9\n\t3\tme\ttime'\ttime\tme\nAo lado dos cl\u00edticos pronominais de co-refer\u00eancia, a l\u00edngua Panar\u00e1 apresenta tamb\u00e9m prefixos de concord\u00e2ncia absolutiva para uma s\u00e9rie de verbos, cujos temas se iniciam por s. Em uma s\u00e9rie de verbos, esse prefixo de concord\u00e2ncia pode altemar-se com y-, quando o nome se incorpora ao verbo. Isto \u00e9, al\u00e9m de marcar concord\u00e2ncia, acumula tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade e de contiguidade, respectivamente (cf. nota 3, pag. 14).\n(54)\tQuadro dos prefixos que marcam concord\u00e2ncia absolutiva.\n\tSING/PL\n1\tr-\n2\tk-\n3\ts- ~y-\nExistem ainda em Panar\u00e1 dois prefixos marcadores de pessoa, a- ~ ha- ~ \u00e3- ~ h\u00e3- e i- ~ \u00ed-, que podem ser agregados a verbos e tamb\u00e9m a nomes. Quando prefixados a nomes, a sugerem uma interpreta\u00e7\u00e3o de segunda e n\u00e3o-segunda pessoa, como em (55), podendo tamb\u00e9m co-ocorrer redundantemente com pronomes livres e d\u00edticos pronominais de co-refer\u00eancia, como em (56).\n(55)\t\u00e3-kow t\u00e3 \u2018voc\u00ea (vai) para o rio.\u2019 Y-kow ta \u2018eu (vou) para o rio.\u2019\n2-rio ALA\tN2-rio ALA\n(56)\tmaramer\u00e3 0\t=ra\t=hoyow-ti\neles.ERG REAL.TR=3PL.ERG-3PL.ABS=carregar-PERF\n\u00ed-kui\nN2-mandioca.ABS\n\u2018eles carregaram mandioca.\u2019\nQuando prefixados a verbos, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel estabelecer uma distin\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o entre esses dois formantes. Tampouco foi poss\u00edvel detectar qualquer tipo de condicionamento fonol\u00f3gico para essa altern\u00e2ncia, ou mesmo determinar se se trata de uma alomorfia morfologicamente condicionada. Nos contextos sint\u00e1ticos em que ocorrem, sugerem tratar-se de um tipo de sistema de switch-reference, como nos exemplos abaixo em que o prefixo indica que o sujeito da segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 co-referencial com o sujeito da primeira. Em constru\u00e7\u00f5es seriais prefixam-se ao primeiro verbo da s\u00e9rie.\n(57)\tiky\u00ea yi\t=sa =ra\t=kui peka\neu. ABS REAL.INTR=AUX=lSG.ABS-ir\troupa. ABS\n0=re=i-t\u00f5=pi\t-r(i) ahe\nREAL.TR-1 SG.ERCAMS-escolher-pegar-PERF FIN \u2018eu foi comprar roupa.\u2019\n(58)\tTky\u00ea yi\t=ra\t=po\neu.ABS REAL.INTR=lSG.ABS=chegar\n0\t=re\t=a -p\u00ea =pa -r(\u00cd) ahe\nREAL.TR-1SG.ERG-MS-falar-ouvir-PERF FIN\n\u2018vim para aprender a falar.\u2019\nTodavia esses mesmos prefixos tamb\u00e9m ocorrem em contexto intra-oracionaL principalmente nas constru\u00e7\u00f5es em que o d\u00edtico pronominal encontra-se distante da raiz do verbo principal, pela interposi\u00e7\u00e3o de categorias gramaticais do verbo, de nomes ou classificadores e/ou posposi\u00e7\u00f5es incorporados, ou de verbos em constru\u00e7\u00f5es seriais. Nesses casos esses s\u00e3o prefixados ao \u00faltimo verbo da s\u00e9rie.\n(59)\t\u00edky\u00ea yi\t=ra =morin=a -kui kukafiya t\u00e3\neu. ABS REAL.INTR-lSG.ABS=ir -MS-ir praia ALA\n\u2018eu quero ir para a praia.\u2019\n(60)\tp\u00e3p\u00e3 ka =tiri\t-0\t-s\u00e3 =a -m\u00f5\ntodos.ABS IRR=2PL.NOM=3 SG.ABS=pegar=rMS-ir\n\u2018todos voc\u00eas v\u00e3o pegar.\u2019\n2.5.3\tPRONOMES DEMONSTRATIVOS\nO Panar\u00e1 apresenta um sistema de pronomes demonstrativos que distingue dois graus de dist\u00e2ncia ou orienta\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao falante/ouvinte, quando o referente \u00e9 um elemento definido: pr\u00f3ximo e distante. As mesmas formas livres dos demonstrativos nesta l\u00edngua tanto podem ocorrer como verdadeiros pronominais (substitutos do nome), quanto como adnominais (adjetivos). Neste \u00faltimo caso precedem o nome. Quando o referente \u00e9 indefinido, o demonstrativo tem apenas a fun\u00e7\u00e3o pronominal e n\u00e3o distingue formalmente pr\u00f3ximo de distante. O sistema de pronomes demonstrativos do Panar\u00e1 pode ser visto como no quadro abaixo:\n(61) Pronomes demonstrativos\n\tDEFINIDOS\tINDEFINIDOS\n\tPRO/ADN\tPRONOMINAL\nPR\u00d3XIMO\tia, pia\tmaya\nDISTANTE\tua, mara\t\nAs formas ia e ua s\u00e3o predominante, mas n\u00e3o exclusivamente, usadas como pronominais e as formas pia e mara como adnominais. O demonstrativo mara com fun\u00e7\u00e3o pronominal n\u00e3o se distingue do pronome independente de terceira pessoa singular (item 2.5.1). Provavelmente, como atestado em v\u00e1rias l\u00ednguas, este deve ter-se originado daquele, ou vice-versa. J\u00e1 o demonstrativo pia s\u00f3 foi encontrado como pronominal em constru\u00e7\u00f5es com predicado nominal. O demonstrativo, quando usado pronominalmente, ocorre com toda a morfologia do nome, isto \u00e9, com flex\u00e3o de n\u00famero e com marca de caso. Algumas dessas formas derivam de adv\u00e9rbios de lugar.\nS\u00e3o os seguintes os principais tipos de uso do demonstrativo:\na)\tUso situac tonal. Envolve a no\u00e7\u00e3o de distancia relativa para algum centro d\u00e9itico e serve para apresentar um referente no universo do discurso. Aponta entidades localizadas em dois graus de distancia em rela\u00e7\u00e3o ao falante. Tem fun\u00e7\u00e3o predominantemente adnominal.\n(62)\tu\u00e3 Ipi h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=Tpa-ri\naquele homem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=ouvir-PERF \u2018aquele homem ouve.\u2019\n(63)\tpia kar \u00edpre\n\u2018esta cesta velha.\u2019\n(64)\t\u00edky\u00ea h\u00ea 0\t=re\t=0\t^pi-ri\tmaya\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG=ABS=comprar-PERF aquilo \u2018eu comprei aquilo.\u2019\nb)\tUso anaf\u00f3rico. O demonstrativos tamb\u00e9m pode ser usado anaf\u00f3ricamente para se referir a um nominal previamente introduzido no discurso, com fun\u00e7\u00e3o predominantemente pronominal. Nesse caso, comporta-se como um argumento do verbo.\n(65) pri -ra\tyi\n=m\u00ea =r\u00e3kio\ncrian\u00e7a-DU.ABS\nia-ra\tyi\nREAL.INTR=3DU.ABS=quente\n=m\u00ea =s\u00f5i\nesta-DU.ABS REAL.INTR=3DU.ABS=vomitar\n\u2018as duas crian\u00e7as est\u00e3o doentes, estes/as est\u00e3o vomitando\u2019.\n(66)\tua h\u00ea' 0\t=t(i)\t=0\t=4pa-ri\naquele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=ouvir-PERE'\n\u2018aquele ouviu.\u2019\nc)\tPronome resumptivo. O demonstrativo pronominal definido retoma um SN sujeito ou n\u00facleo de uma ora\u00e7\u00e3o relativa. Geralmente se posiciona no final da ora\u00e7\u00e3o.\n(67)\tp\u00e3p\u00e3 yi\t=ra =pan sipio ia -pyora\ntodos.ABS REAL.INTR=3PL.ABS=:;viver fam\u00edlia este-PAU \u2018todos s\u00e3o da mesma fam\u00edlia, estes\u2019.\n(68)\tkowm\u00e3 0\t=re\t=s-\u00e3p\u00fc\t'\u00edkiey\nhoje REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS-ver mulher.ABS\n[pr\u00ea m\u00e3 ha =p\u00ea ia pe ian]\nCOMP POSP 2S.ABS=falar esta ABL ontem\n\u2018hoje eu conheci a mulher sobre quem voc\u00ea me falou (desta) ontem\u2019\n2.5.4\tPRONOMES INDEFINIDOS\nNessa subclasse de pronomes incluem-se um propriamente indefinido (algu\u00e9m/ningu\u00e9m), os quantificadores (todos, muitos, poucos etc.) e os reduzidos numerais (apenas quatro itens), que, do ponto de vista sem\u00e2ntico e morfol\u00f3gico, podem ser considerados tamb\u00e9m como quantificadores ou determinantes. Esses pronomes apresentam um comportamento distribucional id\u00eantico ao dos pronomes demonstrativos, no sentido de que alguns funcionam apenas como pronominais e outros como pronominais e adnominais,\nOs pronome indefinido pr\u00ea \u2018algu\u00e9m\u2019 ocorre apenas na posi\u00e7\u00e3o de argumento nuclear (sujeito, objeto direto e indireto12), recebe caso, flexiona em n\u00famero e pode ser negado. A part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o, quando segue a forma do indefinido no plural, tamb\u00e9m flexiona-se em n\u00famero por meio do sufixo -ri13. O pronome indefinido invari\u00e1vel pi\u00e3 \u2018algo\u2019 ocorre nos mesmos contextos de pr\u00ea e n\u00e3o pode ser negado.\n(69)\tpr\u00ea h\u00ea\t0\t=ti\t=o\t=way\u00e3-ni\nalgu\u00e9m ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS =fazer-PERF poriko canoa.ABS\n\u2018algu\u00e9m fez a canoa.\u2019\n(70)\tpr\u00ea h\u00ea\tpio 0\t=ti\t=0\t=way\u00e3-ni\nalgu\u00e9m ERG NEG REAL.TR-3SG.ERG=3SG.ABS-fazer-PERF poriko canoa. ABS\n\u2018ning\u00faem fez a canoa.5\n(71)\tpr\u00ea-mer\u00e3\t0\t=re\t=0\t\"^way\u00e3-ni\nalgu\u00e9m-PL.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=fazer-PERF poriko\ncanoa.ABS\n\u2018fizeram a canoa.\u2019\n12\tCom exce\u00e7\u00e3o de objeto indireto inessivo.\n(72) pr\u00ea-mer\u00e3\tpio-ri\nalgu\u00e9m -PL.ERG NEG-PL\n0\n=Te\t\u20140\n=way\u00e3-ni pariko\nREAL.TR=3PL.ERG==3SG.ABS=fazer-PERF canoa.ABS\n\u2018n\u00e3o fizeram a canoa.\u2019\n(73) pi\u00e3\tyi\t=0\t=te\nalgo.ABS REAL.INT=3SG.ABS=cair\n\u2018algo caiu.\u2019\nEm Panar\u00e1, o sistema de numera\u00e7\u00e3o consiste de quatro itens que, no entanto, podem fazer refer\u00eancia at\u00e9 o n\u00famero cinco, tendo em vista que um deles se refere tanto ao n\u00famero \u2018tr\u00eas\u2019 quanto ao n\u00famero \u2018quatro\u2019. De fato, esses itens lexicais n\u00e3o s\u00e3o exclusivamente numerais cardinais, podendo funcionar tamb\u00e9m como multiplicativos e. principalmente, como determinantes e quantificadores. O item para o numeral \u2018um\u2019 deriva do hom\u00f4nimo (\u00ed)piti \u2018 sol (o astro)\u2019, e para \u2018dois\u2019 \u00e9 a mesma raiz seguida do afixo dual -ra.\n(74)\t(i)p\u00edti\t\u2018um\u2019, \u2018uma vez\u2019\npiti-ra\t\u2018dois\u2019 \u2018duas vezes\u2019, \u2018uns\u2019\nn\u00f5pi\u00f5\t\u2018tr\u00eas ou quatro\u2019, \u2018alguns\u2019, \u2018poucos\u2019\nTkieti\t\u2018cinco\u2019, \u2018mais de quatro\u2019, \u2018muitos\u2019\nComo os demais pronomes indefinidos, com exce\u00e7\u00e3o de pr\u00ea \u2018algu\u00e9m\u2019 e pi\u00e3 \u2018algo\u2019, esses elementos podem ocorrer com fun\u00e7\u00e3o pronominal ou adnominal.\n13\tEsse afixo s\u00f3 foi encontrado, como marca de flex\u00e3o de n\u00famero, nesse contexto.\n(75)\tyi\t=pi =ra =p\u00ea =ikio Tpiti\nREAL.INTR=DIR=lPL.ABS=fala=:perguntar um \u2018gravamos mais uma vez.\u2019\n(76)\tp\u00e2p\u00e3 h\u00ea 0\t=ne =0\t=4kuo -ri\ntodos ERG REAL.TR-3PL.ERG=3SG.ABS=pegar-PERF koprepa ate\npapeLABS DER\n\u2018todos pegaram pasta.\u2019\n(77)\tTky\u00ea he 0\t=re =0\t=ku =kr\u00ea\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=AUX-comer s\u00f5\tkitin\ncomida.ABS pouca\n\u2018eu comi pouca comida.\u2019\n2.5.5\tPRONOMES INTERROGATIVOS E RELATIVOS\nO conjunto de pr\u00f3-formas interrogativas em Panar\u00e1 inclui pronomes e adv\u00e9rbios. Tem-se, pois, pronomes interrogativos e adv\u00e9rbios interrogativos. S\u00e3o pronomes interrogativos em Panar\u00e1: (a) pr\u00ea \u2018quem\u2019 e pi\u00e3 \u2018que\u2019. Estes substituem os argumentos nucleares (sujeito, objeto direto e objeto indireto) e s\u00e3o marcados por caso, sendo que pi\u00e3 tamb\u00e9m pode ocorrer com fun\u00e7\u00e3o de aposto especificativo quando o acompanha o n\u00facleo do sintagma: pi\u00e3 tepi \u2018que peixe?\u2019 (b) O pronome indefinido \u00edkieti \u2018muito/s\u2019 quando ocorre precedido da part\u00edcula interrogativa yu tamb\u00e9m como aposto especificativo, se realizando como: yu kieti (yu kieti toput\u00fc \u2018que/quais chefes?\u2019), ap\u00f3s processo de\n\u00abpagamento voc\u00e1lico, precedido do espalhamento do tra\u00e7o nasal (cf. \u00edtem 3, do ap\u00e9ndice).\nAs mesmas pr\u00f3-formas interrogativas, s\u00e3o seguidos por posposi\u00e7\u00f5es, introduzem as ora\u00e7\u00f5es relativas na l\u00edngua Panar\u00e1. Os pronomes pre \u2018quem\u2019 e pi\u00e3 \u2018que\u2019 substituem os objetos indiretos (benefactivo, malefactivo, comitativo, instrumetal e locativo). Os interrogativos pi\u00e3, seguido do n\u00facleo do sintagma, e yu kieti \u2018qual(is)\u2019 substituem o aposto de especifica\u00e7\u00e3o, como nas ora\u00e7\u00f5es interrogativas. As pr\u00f3-formas adverbiais interrogativas substituem os adjuntos.\n2.6\tPOSPOSI\u00c7\u00d5ES\nAs posposi\u00e7\u00f5es em Panar\u00e1 formam com o seu objeto sintagmas que podem constituir ou um argumento nuclear do verbo (o objeto indireto), ou um adjunto adverbial de varios tipos. S\u00e3o formas curtas de, no m\u00e1ximo, duas s\u00edlabas que ocorrem sistematicamente ap\u00f3s o nome. Assim como os nomes, as posposi\u00e7\u00f5es podem se incorporar ao n\u00facleo de verbos. As mesmas formas das posposi\u00e7\u00f5es nessa l\u00edngua tamb\u00e9m podem funcionar como um operador sint\u00e1tico introduzindo ora\u00e7\u00f5es adverbiais, cujo predicado pode ser um verbo, um verbo nominalizado ou um nome. Posposi\u00e7\u00f5es hom\u00f4nimas podem ter diferentes fun\u00e7\u00f5es: a de introduzir um objeto indireto (78), um adjunto adverbial (79), ou uma ora\u00e7\u00e3o subordinada adverbial (80). Neste \u00faltimo caso, ser\u00e3o interpretadas como conjun\u00e7\u00f5es.\n(78)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=y\u00ed =s-\u00e3p\u00fa\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=RFLX=:3SG.ABS-ver\nt\u00f5maka am\u00e3\nespelho INES\n\u2018ele se viu no espelho.\u2019\n(79)\tkui\ta 0\t=kn puu yam\u00e3\nmandioca. ABS PI 3SG.ABS=jazer ro\u00e7a LOC\n\u2018a mandioca est\u00e1 na ro\u00e7a?\u2019\n(80)\tka apripe iky\u00ea yi\t=ra\t=po\nvoc\u00ea triste eu.ABS REAL.INTR=lPL.ABS=chegar\nyam\u00e3 kri pey quando aldeia ABL 4voc\u00ea estava triste quando eu cheguei da aldeia.\u2019\nPode-se determinar dois tipos de posposi\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1: a) as posposi\u00e7\u00f5es que marcam tem\u00e1ticamente argumentos nucleares da ora\u00e7\u00e3o (ergativo, benefactivo, malefactivo, comitativo, instrumental-comitativo e inessivo) e; b) as posposi\u00e7\u00f5es que marcam tem\u00e1ticamente elementos perif\u00e9ricos (alativo, ablativo, intrumental, final essivo, adessivo e locativo de v\u00e1rios tipos).\nNaturalmente, existe uma certa identidade sem\u00e2ntica entre as posposi\u00e7\u00f5es que marcam os obl\u00edquos propriamente ditos, no sentido de que essas exibem pap\u00e9is tem\u00e1ticos mais espec\u00edficos do que aquela que marca o sujeito ergativo. No entanto, a l\u00edngua estabelece um recorte diferente. As posposi\u00e7\u00f5es n\u00facleos de sintagmas que s\u00e3o argumentos nucleares dos verbos parecem marcar caso gramatical, ao passo que as posposi\u00e7\u00f5es n\u00facelos de sintagmas que s\u00e3o argumentos perif\u00e9ricos sugerem caso sem\u00e2ntico.\n(81) As posposi\u00e7\u00f5es em Panar\u00e114\nmarcam casos sint\u00e1ticos\t\tmarcam casos sem\u00e2nticos\t\nERGATIVO\the\tINESSIVO (para recipientes fechados)\tkra\nDATIVO (BENEFACTIVO)\tm\u00e3\tALATIVO\tt\u00e3, m\u00e3\nMALEFACTTV\u00d5\tpe\tABLATIVO\tpe\nCOMITATIVO\tk\u00f5\tINESSIVO(para continentes de \u00e1gua)\tk\u00f5\nINSTR-COMIT ATIVO\thow ~ ow\tINSTRUMENTAL\thow~ow\nINESSTVO (para recipientes abertos)\tam\u00e3\tLOCATIVO \u2018em, sobre\u2019\tam\u00e3\n\t\tESSIVO\tri(n)\t~ pi(n)\n\t\tADESSIVO \u2018perto de, sobre\u2019\th\u00e3\n\t\tFINAL\tahe\n2.7\tCONJUN\u00c7\u00d5ES\nConjun\u00e7\u00f5es s\u00e3o palavras que s\u00e3o usadas para conectar palavras, sintagmas ou ora\u00e7\u00f5es. Tradicionalmente se distinguem dois tipos de conjun\u00e7\u00e3o: coordenativas e subo rd inativas. Em Panar\u00e1 essa distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica. O que se distingue \u00e9 conjun\u00e7\u00e3o que conecta sintagmas nominais de conjun\u00e7\u00e3o que conecta ora\u00e7\u00f5es subordinadas adverbiais14 15. As ora\u00e7\u00f5es coordenadas em Panar\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o conectadas por conjun\u00e7\u00f5es (cf. cap\u00edtulo 5, item 5.6).\n14\tPosposi\u00e7\u00f5es hom\u00f4nimas podem pertencer a tipos diferentes.\n15\tDisponho de um \u00fanico exemplo em que a conjun\u00e7\u00e3o associativa me foi conectada para ligar ora\u00e7\u00f5es, em discurso formal proferido pelo chefe Teseya (cf. cap\u00edtulo 6, item 6.1.1.3). N\u00e3o sei se esse \u00e9 um uso associado a certos estilos discursivos.\nA ocorr\u00eancia dessa conjun\u00e7\u00e3o parece, em certos contextos, atender mais a exig\u00eancias de ordem sem\u00e2ntico-discursiva do que gramatical. Dois sintagmas nominais podem ser ligados por apenas um conector entre eles, sem nenhuma pausa entonacional, contrastando com sintagmas nominais seguidos por conectores e separados por uma pausa entonacional entre eles. No primeiro caso, parece designar uma unidade conceituai simples, j\u00e1 no segundo caso, parece designar membros conceitualmente distintos de algum conjunto. No exemplo (82), em que \u2018o homem branco e os outro \u00edndios\u2019 referem-se \u00e0 \u2018frente de atra\u00e7\u00e3o\u2019, portanto uma unidade conceituai simples. J\u00e1 os mesmos sintagmas em (83) referem-se a elementos distintos do conjunto de \u2018inimigos\u2019.\n(82)\thip\u00ea\tm\u00ea sopapioya htT\nhomem branco e outros \u00edndios ERG\n0\t=tim\u00ea\t=m\u00e3 =soti =y\u00f5-ri\nREAL.TR=3.DUAL.ER(i-3.DAT=coisa=dar-PERF\n\u2018o homem branco e os outros \u00edndios deram presentes para os panar\u00e1.\u2019\n(83)\t0\t=ti \u201c0\t=p\u00edko -ti r\u00f5 t\u00e3\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=conhecer-PERF NEG ainda\n0\t=re =pf =pa-ri\nREAL.TR=3P.ERG=lutar=matar-PERF\napey\tsopapio\tme, 3pe\tme\nno come\u00e7o outros brancos e homem branco e\n\u2018no come\u00e7o, porque ainda n\u00e3o conheciam (os outros povos), os panar\u00e1 matavam outros \u00edndios, e brancos.\u2019\nTamb\u00e9m foi encontrada, embora com pouca freq\u00fc\u00eancia, a conjun\u00e7\u00e3o associativa iak\u00e3. ocorrendo ap\u00f3s cada SN que coordena:\n(84)\tp\u00e3p\u00e3 yi\t=ra\t=pan sipio iapy\u00edra\ntodos REAL.INTR=3PL.ABS=ser fam\u00edlia estes\ns\u00fcpio iak\u00e3 n\u00e3pio iak\u00e3 s\u00f5p\u00e3 iak\u00e3\npai e m\u00e3e e filho e\n\u2018todos s\u00e3o da mesma fam\u00edlia: o pai, a m\u00e3e e o filho.\u2019\nAs conjun\u00e7\u00f5es que conectam ora\u00e7\u00f5es adverbiais s\u00e3o, na sua maioria, derivadas de posposi\u00e7\u00f5es. Podem se posicionar no final ou no in\u00edcio dessas ora\u00e7\u00f5es. Foram encontradas em Panar\u00e1 as conjun\u00e7\u00f5es subordinativas abaixo enumeradas. Ao lado de cada uma delas s\u00e3o indicadas as no\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas associadas \u00e0s ora\u00e7\u00f5es que introduzem:\nam\u00e2 - causa, conting\u00eancia, concess\u00e3o e tempo;\nahe - finalidade;\n\u00e3h\u00e3 e t\u00e3 - temporalidade;\ntu/ta...ta - como condicionais;\nm\u00e3m\u00e3 - sequencialidade.\n2.8\tPART\u00cdCULAS\nEm Panar\u00e1 existe um reduzido n\u00famero de itens gramaticais invari\u00e1veis que se distinguem de cl\u00edticos, por serem acentuados (embora possam tamb\u00e9m se cliticizar em alguns contextos), e de palavras, por n\u00e3o ocorrerem isolados no discurso. Esses elementos ser\u00e3o considerados em nossa an\u00e1lise como elementos pertencentes \u00e0 classe de part\u00edculas em Panar\u00e1. Reconhecemos a dificuldade em atribuir esse r\u00f3tulo a uma classe de palavras, por ser uma no\u00e7\u00e3o sintaticamente amb\u00edgua e fruto de controv\u00e9rsias no campo da lingu\u00edstica (Zwicky 1985). Contudo, dada a impossibilidade em inserir esses itens em quaisquer umas das outras classes de palavras aqui propostas, por sua sem\u00e2ntica peculiar e por sua distribui\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica idiossincr\u00e1tica, asssumimos que Panar\u00e1 posssui essa classe de palavras.\nConsideramos que a classe das part\u00edculas em Panar\u00e1 podem ser agrupadas em dois tipos: (a) as part\u00edculas funcionais, nas quais inclu\u00edmos part\u00edculas de interroga\u00e7\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o, afirma\u00e7\u00e3o e uma part\u00edcula derivacional, e (b) as part\u00edculas evidenciais. As primeiras s\u00e3o claramente elementos gramaticais (funcionais) com escopo definido sobre determinados constituintes da ora\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as segundas s\u00e3o elementos com conte\u00fado nocional atuando sobre contextos mais amplos do discurso.\n2.8.1\tPART\u00cdCULAS FUNCIONAIS\na)\ta part\u00edcula interrogativa yu, que introduz as pr\u00f3-formas adverbiais interrogativas seguida por posposi\u00e7\u00e3o, ou a pr\u00f3-forma pronominal seguida pelo pronome indefinido ikieti\n\u2018muito(s)\u2019:\n(85)\tyu t\u00e3 yi\t=a\t=kui ka\nPI ALA REAL.INTR=2SG.ABS=ir voc\u00ea.ABS\n\u2018para onde voc\u00ea vai?\u2019\n(86)\ty u kiet\u00ed yi\t=ra\t=po toputu\nPI muito REAL.INTR=3PL-ABS=chegar chefe.ABS\n\u2018quais chefes chegaram?\u2019\nb)\ta part\u00edcula interrogativa a que ocorre em senten\u00e7as interrogativas do tipo sim ou n\u00e3o, em v\u00e1rias posi\u00e7\u00f5es na ora\u00e7\u00e3o (cf. cap\u00edtulo 4, item 4.5.3):\n(87)\ta yi\t=a\t-kF\"\nPI REAL.INTR-2SG.ABS=bom\n\u2018voc\u00ea est\u00e1 bem?\u2019\nc)\tas part\u00edculas de nega\u00e7\u00e3o n\u00f5 ~ r\u00f5 e pio para nega\u00e7\u00e3o de predicados nominais e verbais nos modos realis e irrealis e, tamb\u00e9m, para a nega\u00e7\u00e3o de nomes; a part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o s\u00e3 para predicados no modo imperativo; e a part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica tkfow. As part\u00edculas de nega\u00e7\u00e3o ocorrem imediatamente ap\u00f3s o constituinte sobre o qual recai o seu escopo. A part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica ocorre sempre no in\u00edcio da senten\u00e7a, onde tamb\u00e9m pode funcionar como nega\u00e7\u00e3o sentenciai. Essas part\u00edculas ser\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo 4, item 4.5.2, quando tratarmos das ora\u00e7\u00f5es negativas.\nd)\tas part\u00edculas de afirma\u00e7\u00e3o pa, que ocorre sempre em in\u00edcio de senten\u00e7a.\n(88)\tpa ikyemera panara\nsim n\u00f3s Panar\u00e1\n\u2018sim, n\u00f3s somos Panar\u00e1.\u2019\ne)\tas part\u00edculas descont\u00ednuas kua ... h\u00e3 e ha ... s\u00e3, que marcam imperativo afirmativo e negativo, respectivamente (cf. item 4.6, cap\u00edtulo 4).\nf)\tpart\u00edcula derivacional \u00e3te, j\u00e1 mencionada, que, ao seguir um nome, atribui, ao referente deste, a no\u00e7\u00e3o ou de agente, ou de instrumento, ou de recipiente (ser\u00e3o aqui glossadas indistintamente como derivacional (DER).\n(89)\tper\u00e3ko me mikre m\u00ea howkyia \u00e3te\nPerank\u00f4 e Mikre escola DER\n\u2018Perank\u00f4 e Mikre s\u00e3o professores.\u2019\n2.8.2\tPART\u00cdCULAS EVIDENCIAIS\nExistem em Panar\u00e1, pelo menos, cinco formas livres que apresentam caracter\u00edsticas dos chamados evidenciais, isto \u00e9, da \u201ccodifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica da epistemolog\u00eda\u201d (Chafe 1986). Referem-se \u00e0 atitude do falante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 veracidade da informa\u00e7\u00e3o contida na ora\u00e7\u00e3o, seja pelo grau de compromentimento com o que est\u00e1 sendo asseverado na informa\u00e7\u00e3o em si mesma, seja com refer\u00eancia \u00e0 proced\u00eancia e a import\u00e2ncia dessa informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o de tr\u00eas tipos diferentes: (i) tr\u00eas formas se referem ao n\u00e3o-comprometimento do falante com a verdade da informa\u00e7\u00e3o; (ii) uma forma indica a fidedignidade da informa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua fonte; (iii) e uma outra forma indica que a informa\u00e7\u00e3o contida na proposi\u00e7\u00e3o foi frustrada.\nOs evidenciais: \u00edng ~ in\u00ea, kipi e tapia possuem uma mesma fun\u00e7\u00e3o: indicar o n\u00e3o-comprometimento do falante com a verdade da informa\u00e7\u00e3o (aqui traduzidos como \u2018talvez, parecer, achar\u2019). Apresentam, contudo, uma distribui\u00e7\u00e3o diferente que pode estar correlacionada .com efeitos de escopo ou de foco. Essas formas podem ocorrer de per si ou conjuntamente na mesma senten\u00e7a. A distribui\u00e7\u00e3o e a possibilidade de co-ocorr\u00eancia desses elementos s\u00e3o as seguintes: (i) \u00edng ~ in\u00ea - vem sempre no in\u00edcio da ora\u00e7\u00e3o, pode ocorrer: sozinho, s\u00f3 com kipi, s\u00f3 com tapia ou com ambos; (ii) kipi - ocupa a posi\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o verbo da ora\u00e7\u00e3o. Pode ocorrer: com in\u00ea, ou simultaneamente com este e tapia ; tapia - posiciona-se ap\u00f3s o verbo; n\u00e3o ocorre apenas com kipi.\n(90)\t\u00edng yi\t=ra\t=morm =a -kui kukanyat\u00e3\nEVD REAL.INTR=lSG.ERG=ir =MS-ir areia ALA\n\u2018talvez eu v\u00e1 para a praia.\u2019\n(91)\tin\u00ea panara kipi ra=s\u00e3po\tkm\nEVD Panar\u00e1.ABS EVD 3PL.ABS=comer bem\n\u2018parece que os Panar\u00e1 est\u00e3o comendo muito.\u2019\n(92)\tin\u00ea adriana ka =ti\t=po tapia pikowm\u00e3\nEVD Adriana IRR=3SG.NOM=^chegar EVD amanh\u00e3 \u2018parece que Adriana vai chegar amanh\u00e3.\u2019\n(93)\tin\u00ea n\u00e3sepotiti kipi k\u00edri tapia\nEVD N\u00e3sepotiti EVD bom EVD\n\u2018parece que N\u00e3sepotiti \u00e9 \u00f3timo.\u2019\nO evidenciai ti\u00e3ni ~ ti\u00e3ri tem o sentido de atestar que a informa\u00e7\u00e3o contida no discurso ser\u00e1 reproduzida exatamente como lhe foi contada . Trata-se do evidenciai reportivo. Ocorre sistematicamente ap\u00f3s o \u00faltimo verbo da senten\u00e7a e \u00e9, geralmente, encontrado no in\u00edcio de narrativas como forma de atrair a aten\u00e7\u00e3o do(s) ouvinte(s), j\u00e1 que o que se vai narrar \u00e9 feto que merece ser contado. Observe como se inicia a narrativa sobre a origem do milho:\n(94)\tyi\t=0\t=kui ti\u00e3ri pipia\nREAL.INTR=3SG.ABS=ir EVD marido.ABS \u2018o marido foi.\u2019\n(95)\t0\t=ti\t=0\t=ku-ri\tti\u00e3ni pipia\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=comer-PERF EVD marido.ABS\n\u2018o marido comeu.\u2019\n(96)\t0\t=ti\t=(~)pa =so -ri ti\u00e3ni Ips am\u00e3\nREAL.TR=3SG.ERG-figado=doer-PERE EVD INTSF LOC \u2018ela estava com muita dor no f\u00edgado?\n(97)\t0\t=ti\t=ra =s\u00f5 =su-ri\tti\u00e3ni\nREAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=comida=fezer-PERF EVD s\u00f5p\u00e3 ia -pyira\nfilho este-PAUC\n\u2018ela fez comida para seus filhos?\n(98)\t0\t=ne =sa =ku =0\t=ku-ri\nREAL. TR=3 PL.ERG=pegar=cortar=3 S G. ABS=comer-PERF\nm\u00e3m\u00e3 0\t=ti\t=ra =su\u00fc ti\u00e3ni\na\u00ed REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=dizer EVD\n\u2018comeram e a\u00ed ela contou para eles.\u2019\nA forma akua ~ r\u00e3kua, que tamb\u00e9m ocorre em posi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-verbal. atribui um sentido de frustra\u00e7\u00e3o ou de contrariedade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expectativa apresentada na proposi\u00e7\u00e3o:\n(99)\tyi\t=ra\t=ti akua\nREAL.INTR=lSG.ABS-morrer EVD\n\u2018eu quase morri/eu desmaiei.\u2019\n(100)\tpr\u00a3ts he 0\t=me =se =s\u00fc\u00fa r\u00e3kua\njaburu ERG REAL.TR=3PL.ERG=AUX=dizer EVD\n\u2018os jaburus negaram (que haviam roubado o fogo do urubu).\u2019\n(101)\t\u00edky\u00ea he 0\t=ri\t=0\t=kre akua\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=plantar EVD\n\u2018eu quase plantei\u2019\nO m\u00e9todo adotado para se definir classes de palavras em Panar\u00e1 pautou-se no modelo de prototipicalidade (Rosch e associados 1973, 1978), em que membros dessas classes apresentaram tra\u00e7os centrais e outros apenas tra\u00e7os perif\u00e9ricos dos prot\u00f3tipos. Todavia, como se sabe, os limites entre uma e outra classe nem sempre s\u00e3o bem definidos, assim palavras que funcionam algumas vezes como elemento de uma classe e algumas vezes\ncomo elemento de outra classe n\u00e3o foram exaustivamente aqui abordados.\nCap\u00edtulo 3 smTAGMAS\nAs principais fun\u00e7\u00f5es do sintagma, de acordo com Andrews (1985), devem ser consideradas sob o ponto de vista sem\u00e2ntico, pragm\u00e1tico e gramatical. Os dois primeiro s\u00e3o aspectos do significado da senten\u00e7a, o \u00faltimo diz respeito \u00e0 sua estrutura. Ser\u00e3o objeto de estudo no presente cap\u00edtulo apenas a estrutura dos sintagma e suas fun\u00e7\u00f5es gramaticais.\nH\u00e1 na l\u00edngua Panar\u00e1 sintagmas verbais (SV), nominais (SN), adjetivais (SAdj), posposicionais (SP) e adverbiais (SAdv). Com exce\u00e7\u00e3o dos posposicionais que se realizam obrigatoriamente com seus objetos, apenas os n\u00facleos dos demais sintagmas se realizam obrigatoriamente. J\u00e1 o complemento ou o modificador ocorrem opcionalmente. Os sintagma verbais e nominais podem ter n\u00facleos complexos. Os demais possuem n\u00facleos que consistem de apenas um item lexical.\n3.1\tSINTAGMA VERBAL\nO sintagma verbal em Panar\u00e1 pode ser constitu\u00eddo apenas do verbo ou do verbo seguido pelo(s) complemento (s): SN objeto direto e/ou SN objeto indireto. Na maioria das vezes, dentro de um contexto discursivo, o sintagma verbal no Panar\u00e1 se realiza com seu n\u00facleo apenas, dispensando a presen\u00e7a do complemento SN objeto direto, em verbo de dois lugares, ou do SN objeto indireto, em verbo de tr\u00eas lugares. Cl\u00edticos pronominais ou prefixos que precedem o verbo codificam os complementos apagados. Ocorre como n\u00facleo de um sintagma verbal um verbo protot\u00edpico transitivo ou intransitivo \u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel ter-se em Panar\u00e1 um n\u00facleo verbal complexo compreendido por: (a) at\u00e9 tr\u00eas verbos, no caso das constru\u00e7\u00f5es seriais (cf. item 5.1, cap\u00edtulo 5); (b) classificadores, nome e/ou posposi\u00e7\u00e3o incorporados mais o verbo hospedeiro.\nEm ora\u00e7\u00f5es negativas, o adv\u00e9rbio de nega\u00e7\u00e3o ocorre sempre imediatamente ap\u00f3s o n\u00facleo. Adv\u00e9rbios com escopo sobre o predicado, ou ocorrem imediatamente ap\u00f3s o n\u00facleo verbal ou depois do complemento, isto \u00e9, sempre dentro dos limites do sintagma.\n(102)\ttukoki\u00e3 h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=ku =kr\u00ea pio\nTukoki\u00e3 ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG,ABS=AUX=comer NEG\nki\u00e3po ian\nbeiju.ABS ontem\n\u2018Tukoki\u00e3 n\u00e3o comeu beiju ontem.\u2019\n(103)\tpia \u00edpi he 0\t=ti\t=0\t=way\u00e3-ni\naquele homem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=fazer-PERF\nporiko tiram\u00e3\ncanoa.ABS devagar\n'aqucic homem construiu a canoa devagar.\u2019\n(104)\tTky\u00e8 y-\u00fapio he 0\t=ti\t=sa =popo apo\ttspi\neu RC-pai ERG REAL.TR=3SG.ERG=furar=flechar rapidamente peixe\n\u2018meu pai flechou o peixe rapidamente.\u2019\nOcorrem como elementos perif\u00e9ricos do sintagma verbal em Panar\u00e1: a) o SN objeto direto e/ou o SP objeto indireto, quando o n\u00facleo \u00e9 um verbo transitivo; b) o SP objeto indireto, quando o n\u00facleo \u00e9 um verbo intransitivo. No cap\u00edtulo 4, item 4.3.2, sobre predicados verbais, trataremos da composi\u00e7\u00e3o dos sintagmas verbais.\n3.2\tSINTAGMA NOMINAL\nO sintagma nominal na l\u00edngua Panar\u00e1 \u00e9 constitu\u00eddo de um n\u00facleo nominal (nome ou pronome) obrigat\u00f3rio e de elementos perif\u00e9ricos opcionais. Os elementos perif\u00e9ricos s\u00e3o\nnominais possuidores, adjetivos modificadores (atributivos) precedidos ou n\u00e3o de classificadores nominais e pronomes adnominais (quantificadores, demonstrativos).\n3.2.1\tSINTAGMA NOMINAL POSSESSIVO E OUTRAS EXPRESS\u00d5ES DA POSSE\nO sistema de posse em Panar\u00e1 estabelece uma distin\u00e7\u00e3o formal e sem\u00e2ntica entre posse alien\u00e1vel, isto \u00e9, quando o item possu\u00eddo est\u00e1 ligado de modo contingente ao possuidor; e posse inalien\u00e1vel, quando o item possu\u00eddo est\u00e1 ligado de maneira necess\u00e1ria ao possuidor. Ao lado deste sistema, a l\u00edngua distingue tamb\u00e9m posse inerente versus n\u00e3o-inerente para uma classe de nomes. A rela\u00e7\u00e3o de posse pode ser expressa por meio de nomes, por justaposi\u00e7\u00e3o e por ora\u00e7\u00f5es possessivas. Nem todos os nomes podem ser gramaticalmente possu\u00eddos em Panar\u00e1, como, por exemplo, elementos da natureza (terra, montanha, \u00e1rvore, c\u00e9u, rios, cachoeira, etc.) e nomes pr\u00f3prios1.\n(105)\t\u00edkye2 y\u00f5 se\neu posse arco\n\u2018meu arco.\u2019\n(106)\tpiakyemera kia feriya\nesta n\u00f3s posse farinha\n\u2018esta \u00e9 a nossa farinha.\u2019\n1\tEncontramos, contudo, dois exemplos no discurso de um mesmo falante, em que \u2018Xar\u00e1 (apelido de Ezequias) \u2019e \u2018terra\u2019 ocorrem como possu\u00eddos. A este \u00faltimo pode-se atribuir o significado de \u2018p\u00e1tria\u2019:\niky\u00eakia sara eu posse Xar\u00e1\n\u2018meu Xar\u00e1.\u2019\npa Iky\u00f5 y\u00f5 kipa km pitinsi\nsim eu posse terra boa INTF\n\u2018sim, minha terra, era \u00f3tima.\u2019\n2\tOs mesmos pronomes livres ocorrem como possuidores em constru\u00e7\u00f5es genitivas.\n(107)\tpakua pari\nbanana \u00e1rvore\n\u2018o p\u00e9 de banana.\u2019\n3.2.1.1\tPOSSE INALIEN\u00c1VEL\nA posse inalien\u00e1vel ocorre no dominio de sintagmas nominais, em que o possuidor precede o possu\u00eddo sem quaisquer intermedia\u00e7\u00e3o. Incluem-se entre os inalien\u00e1veis todos os nomes de partes de um todo (casa, planta, corpo, parentesco3, etc.).\n(108)\t\u00edky\u00ea y-asT\neu RC-nariz\n\u2018meu nariz.\u2019\n(109)\tki\u00f5pe 0-t\u00f5\nkiomp\u00e9 RC-irm\u00e3o\n\u2018o irm\u00e3o de Kiomp\u00e9.\u2019\n(110)\tkukre n\u00e3ps\ncasa parede\n\u2018a parede da casa.\u2019\nNa l\u00edngua Panar\u00e1, como j\u00e1 foi mencionado, nomes podem se incorporar a n\u00facleos de sintagmas verbais. Os nomes suscet\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o devem ocupar a posi\u00e7\u00e3o de objeto direto de verbos transitivos ou sujeito de verbo transitivo na voz m\u00e9dia. Entre os nomes que\n\u2019 Com exce\u00e7\u00e3o de nomes equivalentes a \u2018sogra\u2019 e \u2018cunhado/a\u2019, os quais s\u00e3o marcados por part\u00edcula de posse alien\u00e1vel.\nmais comumente se incorporam est\u00e3o os nomes de posse inalien\u00e1vel que descrevem a rela\u00e7\u00e3o de uma parte com o seu todo - partes do corpo. O nome possu\u00eddo se incorpora, deixando para tr\u00e1s o possuidor como objeto direto externo, marcado pelo caso absolutivo, como em (b) de (111). Quando o possu\u00eddo se encontra na fun\u00e7\u00e3o de sujeito de verbo em voz m\u00e9dia, o possuidor permanece na posi\u00e7\u00e3o de sujeito marcado pelo caso ergativo, conforme (b) de (112).\n(111)\ta. mara h\u00ea 0\t=ti\t=0 =kro-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=^3SG.ABS=puxar-PERF\ni?kow y-aanpi\nmacaco RC-rabo.ABS\n\u2018ele puxou o rabo do macaco.\u2019\nb. mara h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=s-aanpi =kra-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=RNC-rabo=puxar-PERF\ni?kow\nmacaco.ABS\n\u2018ele puxou o rabo do macaco.\u2019\n(112)\ta. pn 0 -te he 0\t=ti\t=yi =km\nmenino RC-perna ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=quebrar\n\u2018a perna do menino quebrou-se.\u2019\nb. prl h\u00ea 0\t=ti\t=y(i) =T-\u00edc\t=k\u00fcE\nmenino ERG REAL.TR-3SG.ERG=MED=RNC-perna=quebrar\n\u2018a perna do menino quebrou-se.\u2019\n3.2.1.2\tPOSSE ALIEN\u00c1VEL\nA posse alien\u00e1vel em Panar\u00e1 pode ser expressa por meio de diferentes nomes, que podem ocorrer em contiguidade ou n\u00e3o com o possuidor. Existem tr\u00eas formas diferentes que marcam a posse inalien\u00e1vel em Panar\u00e1. Duas destas ocorrem obrigatoriamente com prefixos relacionais (Rodrigues 1981, 1990). Possuidor e o nome referente a \u2018posse\u2019 formariam um sintagma nominal, cujo n\u00facleo seria este \u00faltimo. O nome referente ao possu\u00eddo seria um aposto.\na)\tO nome -\u00f5 \u2018posse\u2019, precedido pelos sufixos relacionais s- e y-, marcadores de contig\u00fcidade e n\u00e3o-contig\u00fcidade com o nome referente ao possuidor, respectivamente, y\u00f5 ocorre sempre cont\u00edguo ao possuidor (113 e 116). s\u00f5 precede o elemento possu\u00eddo que ocupa a posi\u00e7\u00e3o de complemento (114) ou de adjunto do verbo (115), enquanto que o possuidor ocupa a posi\u00e7\u00e3o de sujeito de um verbo transitivo ou intransitivo, respectivamente.\n(113)\tteseya y-\u00f5\tpuu / puu teseya y\u00f5\nTeseya RC-posse ro\u00e7a\u2019\n\u2018a ro\u00e7a de Teseya (lit: ro\u00e7a, propriedade de Teseya).\u2019\n(114)\tmaira h\u00ea 0\t=ti\t=s-\u00e3p\u00fc\ts-\u00f5\tkoa\nMaira ERG REAL.TR=3SG.ERG=3S.ABS-ver RN C-posse casa.ABS\n\u2018Maira conhece sua (dela pr\u00f3pria) casa.\u2019\n(115)\tkoko yi\t=0\t=so s-\u00d5\tkoa ama\nKok\u00e2.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=entrar RNC-posse casa INES\n\u2018Kok\u00e2 entrou em sua (dele pr\u00f3prio) casa.\u2019\nContrastando com:\n(116)\tkoko y i\t=0\t=ss mara y-\u00f5\tkoa ama\nKok\u00e1.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=entrar ele RNC-posse casa INES\n\u2018Kok\u00e2 entrou em sua (de outro) casa.\u2019\nO nome s\u00f5 tamb\u00e9m pode ocorrer seguido por sakiama \u2018pr\u00f3prio, mesmo\u2019, um pronome resumptivo do nominal possuidor. Nesse caso, segue o nome possu\u00eddo que tem a fun\u00e7\u00e3o de objeto direto. J\u00e1 0 possuidor pode ter a fiin\u00e7ao ou de objeto indireto (benefactivo) ou de sujeito ergativo.\n(117)\tIky\u00eahe 0\t^re\t=pi =m\u00e3 =s\u00f5-ri sab\u00e3ws\u00f5\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG==DIR=DAT==dar-PERF sab\u00e3o posse\nsakiama pik\u00f5 m\u00e3\nela pr\u00f3pria Pik\u00f5 BEN\n\u2018dei \u00e0 Pik\u00f5 0 seu pr\u00f3prio sab\u00e3o.\u2019\n(118)\tako he 0\t=ti\t=0\t=pito-ri\tp\u00e3yakriti\nAk\u00e2 ERG REAL.TR-3SG.ERG=3SG..ABS=perder-PERF gravador.ABS\ns\u00f5 sakiama\nposse ele pr\u00f3prio\n\u2018Ak\u00e2 perdeu 0 gravador dele mesmo.\u2019\nb)\tO nome -1. tamb\u00e9m obrigatoriamente precedido pelos prefixos relacionais de contig\u00fcidade (y-) e de n\u00e3o-contig\u00fcidade (s-), \u00e9 menos produtivo do que s\u00f5/y\u00f5. Foi encontrado principalmente no discurso dos mais velhos. A forma y\u00ed ocorre apenas entre o elemento possu\u00eddo e o possuidor. A forma sT ocorre nos mesmos contextos que s\u00f5, exceto naqueles em este co-ocorre com o pronome resumptivo sakiama \u2018pr\u00f3prio, mesmo\u2019.\n(119)\tu\u00e3h\u00e3 ky\u00eameray-\u00ed\tkoa t\u00e3\nl\u00e1 n\u00f3s RC-posse casa ALA\n6l\u00e1 para a nossa casa.\u2019\n(120)\tmaira h\u00ea 0\t=ti\t=s-\u00e3pu\ts-i\tkoa\nMaira ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-ver RNC-posse casa.ABS \u2018Maira conhece sua pr\u00f3pria casa.\u2019\n(121)\tpasina\the 0\t=s-\u00e2to-ri\tsekikyi\nP\u00e2s\u00edna ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-mandar-PERF Sekikjy.ABS s-\u00ed/y-i\tkoa t\u00e3\nposse\tcasa ALA\n\u2018P\u00e2sina mandou Sekikjy para sua (de P\u00e2sina/de Sekikjy) casa.\u2019\nEste nome (-\u00ed), hom\u00f4nimo do pronome reflexivo, \u00e9, possivelmente, o produto hist\u00f3rico da extens\u00e3o sem\u00e2ntica do significado de s\u00ed/yT \u2018carne\u2019, \u2018v\u00edsceras\u2019, \u2018efl\u00favios\u2019 para a fun\u00e7\u00e3o de posse e de reflexivo (e voz m\u00e9dia), como atestado em v\u00e1rias l\u00ednguas do mundo. Com fim\u00e7\u00e3o possessiva, entretanto, \u00e9 pouco produtivo, tendo sido encontrado quase que exclusivamente no discurso dos mais velhos.\nc)\tO nome kia \u00e9 usado principalmente, mas n\u00e3o exclusivamente, para marcar a posse de bens alheios \u00e0 cultura dos falantes dessa l\u00edngua, isto \u00e9, conhecidos ou adquiridos a partir do contato com o homem \u201cbranco\u201d. Ocorre \u00e0 direita do possuidor, isto \u00e9, tem a mesma distribui\u00e7\u00e3o de y\u00f5.\n(122)\t0\t=re\t=0\t=pio -ri koyaso luzia kia\nREAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=achar-PERF faca.ABS Luzia posse\n\u2018achei a faca de Luzia.\u2019\n(123)\tpia ky\u00eamera kia sase\nesta n\u00f3s posse rede\n\u2018esta \u00e9 nossa rede,\u2019\nNa l\u00edngua Panar\u00e1, a posse tamb\u00e9m pode ser expressa por meio de ora\u00e7\u00f5es possessivas. Essas constru\u00e7\u00f5es se caracterizam por apresentar:\na)\to nome -\u00f5, cont\u00edguo ao possuidor, mas marcado pelo prefixo relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade, sinalizando que estes elementos integram constituintes distintos. Os exemplos em (124) com s-\u00f5 e em (125) com y-\u00f5 ilustram bem esse contraste:\n(124)\tteseya s-\u00f5\tpuu\nTeseya RNC-posse ro\u00e7a\u2019\n\u2018Teseya tem ro\u00e7a.\u2019\n(125)\tteseya y-\u00f5\tpuu\nTeseya RC-posse ro\u00e7a\u2019\n\u2018a ro\u00e7a de Teseya.\u2019\nb)\to nome s-\u00d5, precedido de morfologia verbal intransitiva de modo e, supostamente, de concord\u00e2ncia com o sujeito. Este pode ser interpretado como o n\u00facleo de um predicado intransitivo, com o possuidor na posi\u00e7\u00e3o de sujeito marcado pelo caso absolutivo, como em (126) e (127).\n(126)\tkitakriti\tyi\t=0 =s\u00f5\tp\u00f5ko\nkitrakriti.ABS REAL.INTR=3SG.ABS-posse vestido\n\u2018Kitakriti tem vestido.\u2019\n(127)\t\u00edky\u00ea yi\t=ra =s\u00d5 ki\u00e3potiti\neu.ABS REAL.INTR=lSG.ABS=posse biscoito\n\u2018eu tenho biscoito.\u2019\nAtribuir apenas a s\u00f5 o status de n\u00facleo de um predicado intransitivo colocaria um problema para a presente an\u00e1lise: em Panar\u00e1, predicados intransitivos podem ocorrer apenas com objeto indireto, mas n\u00e3o com objeto direto, como acontecem nessas constru\u00e7\u00f5es. Este caso seria, portanto, a \u00fanica excess\u00e3o \u00e0 regra.\nEstruturas paralelas a essas s\u00e3o encontradas na gram\u00e1tica dessa l\u00edngua e podem nos ajudar a definir o tipo de predicado dessas constru\u00e7\u00f5es. Em Panar\u00e1, nomes em geral podem funcionar como n\u00facleos de predicados. Esses nomes podem ocorrer marcados por morfologia pr\u00f3pria de verbos transitivos (128) e intransitivos (129), ou sem qualquer marca, no caso dos predicados nominais (130):\n(128)\tp\u00e3p\u00e3\t0\t=ne\t~0\t=sare soti\ntodos.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=raiz amendoim.ABS\nky\u00e3r\u00e3so y-\u00d5\ncotia RC-posse\n\u2018todos arrancaram o amendoim da cotia.\u2019\n(129)\tmara yi\t=0\t=p\u00edpio\nela.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=marido\n\u2018ela \u00e9 casada (lit: ela tem marido).\u2019\n(130)\tkamsra panara\nvoc\u00eas Panar\u00e1\n\u2018voc\u00eas s\u00e3o Panar\u00e1.\u2019\nPor outro lado, constru\u00e7\u00f5es seriais s\u00e3o bastante produtivas em Panar\u00e1. Nessas constru\u00e7\u00f5es, o \u00faltimo verbo \u00e0 direita da s\u00e9rie define a classe de verbo daquele predicado.\nNomes foram encontrados compondo elementos da s\u00e9rie (131) e (132), em \u00faltima posi\u00e7\u00e3o, definindo o predicado como transitivo e intranstivo.\n(131)\tka\t0\t=ka\t=0\t=su =at\u00f5\nvoc\u00ea ERG REAL.TR\u20142SG.ERG\u21223SG.ABS\u2014atingir=anna\ni\u00e3si\tsu\nveado .ABS atingir\n\u2018voc\u00ea atirou no veado (e o atingiu).\u2019\n(132)\tyi\t=si =ow =(ra) =r\u00e3piu rkye\nREAL.INTR=ficar=INSTR=l SG.ABS=sangue eu.ABS\n\u2018eu menstruei (eu fiquei com sangue).\u2019\nEsses fatos nos levam a propor que constru\u00e7\u00f5es possessivas em Panar\u00e1 com o nome s\u00f5 \u2018posse\u2019 marcado por morfologia verbal mais o nome do possu\u00eddo constituem o n\u00facleo de um predicado complexo. Este predicado expressa posse espec\u00edfica, sendo o nome, como \u00faltimo elemento da s\u00e9rie, o definidor da intransitividade do predicado.\n(133)\tki\u00f5pe\tyi\t=0\t=s\u00f5 =kukre\nKiomp\u00e9.ABS REAL.INTR=3SG.ABS-posse=casa\n\u2018Kiomp\u00e9 possui casa.\u2019\n(134)\tm\u00ed\t=s\u00f5-ri kwatiki\u00e3ko pa=s\u00d5 =poraso ahe\nn\u00f3s.EXOR=dar-PERF colar.ABS n\u00f3s=posse=dinheiro FIN\n\u2018vamos vender colar para ganhar dinheiro.\u2019\nConfirma o acerto desta an\u00e1lise a posi\u00e7\u00e3o da part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o nessas constru\u00e7\u00f5es, como em (135), isto \u00e9, ap\u00f3s o n\u00facleo do predicado, que \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o can\u00f4nica para a nega\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1, considerando-se inaceit\u00e1vel a nega\u00e7\u00e3o ap\u00f3s s\u00f5, como em (136).\n(135)\tki\u00f5pe\tyi\t=0\t=s\u00d5 =kukrs pio\nKiomp\u00e9.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=posse=casa NEG \u2018Kiomp\u00e9 n\u00e3o possui casa.\u2019\n(136)\t*ki\u00f5pE\tyi\t=0\t=s\u00d5 pio kukre\nKiomp\u00e9.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=Tposse NEG casa \u2018Kiomp\u00e9 n\u00e3o possui casa.\u2019\n3.2.1.3\tPOSSE INERENTE\nAo lado desse sistema de posse, o Panar\u00e1 apresenta formas de um sistema da chamada posse inerente, isto \u00e9, a l\u00edngua distingue nomes referentes a bens obrigatoriamente possu\u00eddos de bens n\u00e3o-obrigatoriamente possu\u00eddos. Os primeiros s\u00e3o marcados por prefixos, ao passo que os \u00faltimos n\u00e3o recebem qualquer marca. Alguns nomes de partes do corpo e alguns nomes de parentesco pertencem \u00e0 classe de bens inerentemente possu\u00eddos. Os nomes inerentemente possu\u00eddos s\u00e3o marcados pelos prefixos s-, T- e 0-, que fazem refer\u00eancia a um possuidor ainda que indefinido e se op\u00f5em paradigm\u00e1ticamente aos prefixos y- , 0- e assimila\u00e7\u00e3o da vogal incial do tema do possu\u00eddo (cf. nota 3, pag 14), isto \u00e9, s\u00e3o os j\u00e1 citados prefixos relacionais de contig\u00fcidade e n\u00e3o contig\u00fcidade (Rodrigues 1981, 1990), respectivamente. Os nomes n\u00e3o inerentemente possu\u00eddos raramente s\u00e3o iniciados por esses segmentos, mas, mesmo quando o s\u00e3o, n\u00e3o sofrem qualquer varia\u00e7\u00e3o no seu tema:\n(137) s-\tS-Up\u00cd9\t\u2018o pai dele\tsua/*yua\t\u2018dente\n\ts-\u00f5p\u00e3\t\u2018o filho dele\u2019\t\t\n\ts-ikia\t\u2018a unha dele\u2019\t\t\n\ts-\u00d5kiuti\t\u2018o pesco\u00e7o dele\u2019\t\t\n(138) 1-\tT-t\u00f5\t\u2018o irm\u00e3o dele\u2019\tisi/*si/*\u00e3si \u2018nome\u2019\n\t\u00ed-te\t\u2018a perna dele\u2019\t\n\t\u00ed-to\t\u2018o olho dele\u2019\t\n\t\u00ed-kowkr\u00ea\t\u2018o cora\u00e7\u00e3o dele\u2019\t\n(139) 0-\t0-ltO\t\u2018o olho dele\u2019\t\n\t0-\u00edpa\t\u2018o f\u00edgado dele\u2019\t\na)\tOs mesmos sintagmas formais usados para expressar posse alien\u00e1vel, o Panar\u00e1 usa tamb\u00e9m para codificar rela\u00e7\u00f5es sem\u00e2nticas que n\u00e3o s\u00e3o verdadeiramente de posse ou de parte com o todo.\n(140)\tyi\t-0\t=piw ky\u00e3r\u00e3so y-\u00f5\tsu\u00e3kia\nREAL.INTR=3SG.ABS=n\u00e3o cotia RC-posse hist\u00f3ria.ABS\n\u2018assim acabou a hist\u00f3ria da cotia.\u2019\n(141)\tpakiatip\u00e3\ty-\u00f5\tko Tkin\nigarap\u00e9 pequeno RC-posse\t\u00e1gua boa\n\u2018a \u00e1gua do igarap\u00e9 pequeno \u00e9 boa.\u2019\n(142)\tpe\ty-i\tkoa ui pitinsi peixoto\nestrangeiro REL-posse casa grande INTF Peixoto\n\u2018a cidade \u00e9 muito grande, Peixoto.\u2019\nVerifica-se, pois, que a express\u00e3o da posse em Panar\u00e1 se manifesta por meio de duas diferentes estrat\u00e9gias gramaticais: por meio de sintagmas nominais em que o nome referente \u00e0 \u2018posse\u2019 constitui o n\u00facleo e o possuidor seu complemento, tendo o elemento possu\u00eddo como um aposto; e por meio de ora\u00e7\u00f5es com predicados complexos. A l\u00edngua apresenta distin\u00e7\u00f5es formais e sem\u00e2nticas para distinguir a posse alien\u00e1vel da posse\ninalien\u00e1vel. Al\u00e9m dessa oposi\u00e7\u00e3o, o sistema de posse em Panar\u00e1 exibe uma classe de nomes marcados pela posse inerente. Sintagmas nominais sem qualquer express\u00e3o conceituai de depend\u00eancia, apresentam-se com as mesmas formas utilizadas para codificar a posse em Panar\u00e1.\n3.2.2\tMODIFICADORES DO NOME\nSintagmas nominais em Panar\u00e1 podem ter como elemento perif\u00e9rico adjetivo e/ou pronome adnominal (determinante e quantificador). Em constru\u00e7\u00f5es neutras, os adjetivos seguem o nome, e os determinantes e quantificadores o precedem.\n(143)\tsaya po\npena branco\n\u2018pena (da asa) branca.\u2019\n(144)\tpia r\u00e3pon \u00edtui\nesta arara nova\n\u2018esta arara nova.\u2019\n(145)\t\u00edkieti pan\u00e3ra\nmuito Panar\u00e1\n\u2018muito Panar\u00e1.\u2019\nAdjetivo, determinante e quantificador podem co-ocorrer. Nesse caso o quantificador ou segue, ou precede imediatamente o n\u00facleo.\n(146)\tpia pfiara n\u00f5pi\u00f5lkin\neste crian\u00e7as dois bonita\n\u2018estas duas lindas crian\u00e7as.\u2019\n(147)\tpia n\u00f5p\u00ed\u00f5kukre \u00eapre\neste tr\u00eas casa velha\n\u2018estas tr\u00eas casas velhas.\u2019\nO adjetivo pode ocorrer precedido do classificador nominal co-referente com o n\u00facleo do sintagma ou marcado pelo prefixo relacional de contiguidade.\n(148)\tmaram\u00e3 m\u00e3 =ld\tpio kionpe si\ttoti\nele D AT 3.DAT=gostar.IMP NEG arroz CL AS\tduro\n\u2018ele n\u00e3o est\u00e1 gostando do arroz cru.\u2019\n(149)\tsi y-utT\nosso RC-pesado\n\u2018osso pesado.\u2019\nAdv\u00e9rbios de intensidade em Panar\u00e1 podem ocorrer no sintagma nominal como modificadores do adjetivo e do quantificador.\n(150)\tpyi-rin Tkieti n\u00e3kowsia n\u00e3sisi \u00edps\nPIV-LOC muito mam\u00e3o doce INTF\n\u2018no PIV tem muito mam\u00e3o bem doce.\u2019\n(151)\tkyiti tkieti pitinsi\nanta muito INTF\n\u2018muit\u00edssima anta.\u2019\nSintagmas nominais podem ter tamb\u00e9m um n\u00facleo complexo formado por uma composi\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de nome+adjetivo ou nome+nome, os quais apontam para um \u00fanico referente.\n(152) kowkiatip\u00e3 krs kopasi\npanela pequena CLAS sujo\n\u2018copo sujo.\u2019\n(153) kowkiatikre ui he 0\t=ti\t=y\u00ed =k\u00ed&amp;\npanela c\u00f4ncava grande ERG REAL.TR=3SG.ERG=ME=quebrar\n\u2018o barco grande quebrou-se.\u2019\n(154) pia n\u00e3pein pari n\u00e3sisiipE\nesta cana pau doce INTF\n\u2018esta cana bem doce.\u2019\n3.3\tSINTAGMA ADJETIVO\nOs sintagmas adjetivos distinguem-se formalmente dos sintagmas nominais apenas quando o seu n\u00facleo pertence \u00e0quela classe de palavras que admitem os prefixos relacionais.\nS\u00e3o sintagmas adjetivos:\n(155)\ta kan s-ufi\t\u00edps\ncesta RNC-pesada INTF \u2018a cesta est\u00e1 bem pesada. \u2019\n(156)\ta s\u00f5 s-aapo\ncomida RNC-estragada\n\u2018a comida est\u00e1 estragada.\u2019\nS\u00e3o sintagmas nominais:\nb. kan y-ut\u00ed \u00edpe\ncesta RC-pesada INTF\n\u2018cesta bem pesada.\u2019\nb. s\u00f5 y-aapo\ncomida RC-estragada\n\u2018comida estragada.\u2019\nDo contr\u00e1rio, n\u00e3o h\u00e1 formalmente como distinguir um sintagma adjetivo de um sintagma nominal:\n(157)\tpia priara n\u00f2pi\u00f5 ikih\neste crian\u00e7as dois bonita\n\u2018estas duas lindas crian\u00e7as/estas duas crian\u00e7as s\u00e3o lindas.\u2019\n(158)\tpia n\u00e3peinpori n\u00e3sisi \u00cdp\u00a3\nesta cana pau doce INTF\n\u2018esta cana bem doce/esta cana est\u00e1 bem doce.\u2019\n3.4\tSINTAGMA POSPOSICIONAL\nExistem dois tipos de sintagmas posposicionais em Panar\u00e1: 1) um que integra a estrutura argumentai do verbo como sujeito de verbo transitivo (ergativo) ou como objeto indireto de verbos transitivos e intransitivos (benefactivo, malefactivo, comitativo, instrumental-comitativo e inessivo); b) e outro que ocorre como adjunto adverbial (locativos de v\u00e1rios tipos, alativo, ablativo, instrumental, final, etc.).\nOs sintagmas posposicionais que integram a estrutura argumentai do verbo se caracterizam por ser seu complemento objeto de concord\u00e2ncia no verbo e, com exce\u00e7\u00e3o do ergativo, por admitir a incorpora\u00e7\u00e3o do seu n\u00facleo, diferentemente dos sintagmas posposionais que n\u00e3o integram a estrutura argumentai do verbo. Diferem tamb\u00e9m as estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o dos objetos das posposi\u00e7\u00f5es de um e do outro tipo de sintagma (cf. itens 5.4.2 e 5.4.3, cap\u00edtulo 5). Apresentamos no quadro abaixo as principais posposi\u00e7\u00f5es da l\u00edngua, indicando aquelas que s\u00e3o n\u00facleos de sintagmas posposicionais objetos indireto e aquelas que s\u00e3o n\u00facelos de sintagmas posposicionais adjuntos:\n(159) Quadro das principais posposi\u00e7\u00f5es em Panar\u00e1\nPap\u00e9is tem\u00e1ticos\tPosposi\u00e7\u00f5es\tOBJIND\tADJUNTO\nmalefactivo\tpe\tX\t\nablativo\tpe\t\tX\ncomitativo\tk\u00f5\tX\t\ninessivo (para continentes de \u00e1gua)\tk\u00f5\t\tX\ninessivo (para recipientes fechados)\tkra\t\tX\nlocativo 4 em, sobre\u2019\tam\u00e3\t\tX\ninessivo (para recipientes abertos)\tam\u00e3\tX\t\ninstrumental-comita\u00edivo\thow\tX\t\ninstrumental\thow\t\tX\ndativo (benefactivo)\tm\u00e3\tX\t\nalativo\tt\u00e3\t\tX\nfinal\tahe\t\tX\nadessivo \u2018perto de, sobre\u2019\th\u00e3\t\tX\nessivo\tri(n)~pi(n)\t\tX\nEssa assimetria entre sintagmas posposicionais ser\u00e1 abordada no cap\u00edtulo 5 (item\n5.4.2\te 5.4.3) e tamb\u00e9m no cap\u00edtulo 6 (item 6.3), que tratam das estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o e da incorpora\u00e7\u00e3o de posposi\u00e7\u00f5es, respectivamente.\n3.5\tSINTAGMA ADVERBIAL\nPoucos s\u00e3o os adv\u00e9rbios em Panar\u00e1 que constituem o n\u00facleo de um sintagma. Na maioria das vezes ocorrem como locu\u00e7\u00f5es adverbiais, ocupando posi\u00e7\u00e3o de adjuntos modificadores de verbos, adjetivos ou de toda uma senten\u00e7a. Podem tamb\u00e9m ocorrer, assim como outras classes de palavras, com morfologia de verbos intransitivos e, neste caso, s\u00e3o\nn\u00facleos de predicados. Apenas adv\u00e9rbios de lugar e de modo foram encontrados como n\u00facleos de sintgmas adverbiais em Panar\u00e1.\n(160)\tpre i\u00e3h\u00e3\nquem aqui\n\u2018quem est\u00e1 aqui.\u2019\n(161)\tpyi ma?irihe par\u00e3ra y\u00f5 koa t\u00e3\nPIV perto Panar\u00e1 POSS casa ALA\no PIV fica perto da aldeia dos Panar\u00e1.\u2019\n(162)\tyoti yut\u00e3\nlagoa longe\n\u2018a lagoa \u00e9 longe.\u2019\n(163)\tky\u00eamerap\u00ea tay\u00e3 ky\u00eamerap\u00ea he\nn\u00f3s l\u00edngua assim n\u00f3s l\u00edngua FO\n\u2018\u00e9 assim a nossa cultura.\u2019\n84\nCap\u00edtulo 4 ORA\u00c7\u00d5ES SIMPLES\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o descritos ora\u00e7\u00f5es simples da l\u00edngua Panar\u00e1, os tipos e as rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre seus constituintes, isto \u00e9, as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre argumentos e predicados. As propriedades formais que melhor identificam as rela\u00e7\u00f5es gramaticais s\u00e3o: a marca\u00e7\u00e3o de caso; o sistema de concord\u00e2ncia do verbo com seus argumentos e a ordem dos constituintes. Inicialmente, ser\u00e3o considerados a ordem dos constituintes da ora\u00e7\u00e3o e suas poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es com a ordem de outros constituintes (Greenberg 1963), o sistema de concord\u00e2ncia, o sistema de marca\u00e7\u00e3o de caso e as classes de predicados.\n4.1\tORDEM DOS CONSTITUINTES\nDe acordo com Mithun (1987), o crit\u00e9rio para determinar a ordem b\u00e1sica de constituintes de l\u00ednguas deve levar em conta a simplicidade descritiva, a frequ\u00eancia estat\u00edstica e a neutralidade pragm\u00e1tica. Em ora\u00e7\u00f5es simples independentes, sint\u00e1tica e pragmaticamente neutras, na medida em que puderam ser identificadas, a l\u00edngua Panar\u00e1 exibe, em dados elicitados, predominantemente a ordem SVO, em 90% dos dados, contra 10% na ordem SOV para as ora\u00e7\u00f5es com verbo transitivo, e SV em 75% dos dados contra 25% na ordem VS para ora\u00e7\u00f5es com verbos intransitivos. Todavia, em textos corridos, como mitos, narrativas e di\u00e1logos, a maioria das senten\u00e7as ocorre apenas com o n\u00facleo verbal sem qualquer argumento nominal, dificultando, assim, uma compara\u00e7\u00e3o com os resultados obtidos com dados elicitados. Os percentuais de freq\u00fc\u00eancia da ordem de constituintes nesses dados s\u00e3o os seguintes:\n(i)\tA ocorr\u00eancia de apenas o n\u00facleo verbal, sem qualquer argumento expressso, \u00e9 de 45% para verbos transitivos, e 53% para verbos intransitivos. No caso do verbo transitivo, o mais usual \u00e9 a incorpora\u00e7\u00e3o do objeto direto ou a sua\nrefer\u00eancia por meio de um nome ou classificador gen\u00e9rico sot\u00ed ~ so \u2018coisa\u2019\ntamb\u00e9m incorporado ao verbo. Esses resultados mostram que o Panar\u00e1 \u00e9 uma l\u00edngua que admite o conhecido fen\u00f4meno \u201cpro-drop\u201d, isto \u00e9, a omiss\u00e3o de argumentos nominais.\nVerbos intransitivos com o sujeito expresso ocorre em 47% dos dados. Verifica-se a varia\u00e7\u00e3o VS/SV, com predomin\u00e2ncia da ordem VS. A ordem VS corresponde a 35%; j\u00e1 a ordem SV corresponde a 12%.\nVerbo transitivo com apenas o objeto nominal expresso em 35% dos dados. Apresenta as ordens VO/OV, com ligeira predomin\u00e2ncia para VO: VO=19%; OV-16%.\nVerbos transitivos com o sujeito e o objeto expressos ocorrem em apenas 16% dos dados. Verifica-se a possibilidade de qualquer uma dessas ordens: SVO-8%; SOV=8%.\nVerbo transitivo com apenas o sujeito nominal expresso em apenas 4% dos dados. \u00c8 bem raro e s\u00f3 ocorre quando o objeto se encontra incorporado ao verbo nas ordens SV/VS, sem qualquer predomin\u00e2ncia para uma delas. SV=2% e VS 2%.\n(164) Ordem de constituinte em dados n\u00e3o elicitados\nTRANSITIVO\t\t\t\t\t\t\tINTRANSITIVO\t\t\nv\tVO\tOV\tSOV\tsvo\tSV\tVS\tv\tSV\tVS\n45%\t19%\t16%\t8%\t8%\t2%\t2%\t53%\t12%\t35%\nDeterminar a ordem b\u00e1sica dos constuintes da ora\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 com base em dados elicitados e n\u00e3o-elicitados torna-se problem\u00e1tico, devido, principalmente, \u00e0 aus\u00eancia de argumentos nominais em dados n\u00e3o elicitados, em que predomina a ocorr\u00eancia de apenas o n\u00facleo verbal sem qualquer argumento (45% para verbos transitivos e 53% para verbos intransitivos), ou a ocorr\u00eancia de apenas um dos argumentos no caso do verbo transtivo, predomindo a omiss\u00e3o do sujeito, num total de (39%). Em resumo, na grande maioria dos dados a ordem dos constituintes n\u00e3o pode ser verficada. Quando todos os argumentos est\u00e3o presentes, para os verbos transitivos temos\nos mesmos \u00edndices para as ordens SVO e SOV, com 8% de frequ\u00eancia cada. No caso dos verbos intransitivos predomina a ordem VS, com 35% contra 12% da ordem SV. Se considerarmos apenas os resultados em que todos os argumentos estejam presentes e os confrontarmos com os obtidos em dados elicitados, nos parece que esses percentuais n\u00e3o permitem definir uma ordem de constituintes nessa l\u00edngua, como se pode observar na tabela abaixo:\n(165) Ordem dos constituintes em Panar\u00e1\nDADOS ELICITADOS\t\t\t\tDADOS N\u00c3O ELICITADOS\t\t\t\nTRANSITIVO\t\tINTRANSITIVO\t\tTRANSITIVO\t\tINTRANSITIV 0\t\nSVO\t90%\tIsv\t75%\tSVO\t8%\tSV\t12%\nSOV\t10%\tVS\t25%\tSOV\t8%\tVS\t35%\nO que esses resultados preliminares apontam \u00e9 que o verbo nessa l\u00edngua apresenta caracter\u00edsticas de l\u00ednguas n\u00e3o-configuracionais, no que se refere \u00e0 sua predominante atualiza\u00e7\u00e3o como um elemento preposicional, dispensando, assim, a presen\u00e7a dos argumentos nominais. O n\u00facleo verbal em Panar\u00e1 pode conter em seus dom\u00ednios: os d\u00edticos co-referentes com sujeito e objeto direto e/ou objeto indireto; prefixos de concord\u00e2ncia com absolutivo para uma classe de verbos; a incorpora\u00e7\u00e3o do n\u00facleo do SN objeto direto nominal e do SN sujeito de verbo na voz m\u00e9dia; a incorpora\u00e7\u00e3o de certas posposi\u00e7\u00f5es; direcionais; prefixos de switch reference e a possibilidade de um predicado com mais de um verbo em s\u00e9rie que projeta toda a frame do evento ou estado que se quer expressar. O verbo, ent\u00e3o, pode funcionar como uma verdadeira proposi\u00e7\u00e3o. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 qualquer evid\u00eancia de que os argumentos nessa l\u00edngua sejam meros adjuntos, considerando que \u00e9 poss\u00edvel tamb\u00e9m encontr\u00e1-los em ora\u00e7\u00f5es sem a ocorr\u00eancia dos cl\u00edticos pronominais, isto \u00e9, com o verbo despido desses elementos, da mesma forma que em co-ocorr\u00eancia com estes. Some-se ainda ao fato, j\u00e1 mencionado, do Panar\u00e1 ser uma l\u00edngua pro-drop. isto \u00e9, de admitir o apagamento dos argumentos em posi\u00e7\u00e3o de sujeito, objeto direto e indireto. Nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais, como relativiza\u00e7\u00e3o, causativiza\u00e7\u00e3o e clivagem, estes elementos s\u00e3o tratados como argumentos e se distinguem dos adjuntos, como se poder\u00e1 ver nas an\u00e1lises apresentadas no Cap\u00edtulo 5.\nQuanto aos demais constituintes, \u00e9 poss\u00edvel determinar uma ordem b\u00e1sica, ainda que n\u00e3o haja como correlacion\u00e1-la com a ordem dos constituintes da ora\u00e7\u00e3o. A l\u00edngua Panar\u00e1, em constru\u00e7\u00f5es sint\u00e1tica e pragmaticamente neutras, apresenta as seguintes ordens de constituintes:\na)\tO genitivo geralmente precede o n\u00facleo, portanto n\u00facleo \u00e0 direita (G-N):\n(166)\tteseya y-\u00f5\tkoa\nTeseya RC-posse casa\n\u2018a casa de Teseya.\u2019\nb)\ta adposi\u00e7\u00e3o segue o nome, portanto, n\u00facleo \u00e0 direita (N-P):\n(167)\tpa \u00e3h\u00e3\njirau sobre\n\u2018sobre o jirau.\u2019\nc)\to modificador segue o nome, portanto n\u00facleo \u00e0 esquerda (N-A):\n(168)\t1S yaki\u00e3\ncabelo preto\n\u2018cabelo preto\u2019.\nd)\to quantificador segue o nome, portanto, n\u00facleo \u00e0 esquerda (N-QT):\n(169)\tporaso kitin\nfolha pouca\n\u2018pouco dinheiro.\u2019\ne)\ta ora\u00e7\u00e3o relativa segue o n\u00facelo (N-ORel):\n(170)\tat\u00f5si\t[ipi he 0\t=ti\t=0\t=I\u00bb-ri]\nmuni\u00e7\u00e3o.ABS homem ERG REAL.TR==3SG.ERG=3SG.ABS=:pegar-PERF y\u00ed\t=0\t=p\u00cd9W\nREAL.INTR=3SG.ABS=acabar\n\u2018a muni\u00e7\u00e3o que o homem comprou acabou.\u2019\nf)\to adjetivo precede o marcador de compara\u00e7\u00e3o e 0 objeto da compara\u00e7\u00e3o segue o marcador:\n(171)\t\u00ed-te pia ho tosakre \u00a3pa\n3-pema grande INST COMP 3-bra\u00e7o\n\u2018a perna \u00e9 maior do que o bra\u00e7o.\u2019\ng)\tpart\u00edculas e palavras interrogativas ocorrem em in\u00edcio de senten\u00e7a:\n(172)\ta yi\t=k\t-\u00e3pa ka\tkowm\u00e3\nINT REAL.INTR=2SG.ABS-comer voc\u00ea.ABS hoje\n\u2018voc\u00ea comeu hoje?\u2019\n(173)\tpr\u00ea\t0\t=ka\t=s -\u00e3p\u00fc ka h\u00ea'\nquem.ABS REAL.TR=2SG.ERG=3.ABS-ver voc\u00ea ERG\n\u2018quem voc\u00ea viu?\u2019\nDe acordo com as correla\u00e7\u00f5es apontadas por Greenberg (1963), com exce\u00e7\u00e3o do fato de a l\u00edngua ser posposicional e do genitivo preceder o nome, observa-se que o Panar\u00e1 apresenta caracter\u00edsticas de l\u00edngua V-O. Todavia, \u00e9 importante reconhecer que Greenberg observou certas correla\u00e7\u00f5es sem que fossem fornecidas as motiva\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo que fossem significativamente testadas do ponto de vista estat\u00edstico. Hawkins (1983) prop\u00f5e que as ordens de certos constituintes chave, como, por exemplo, a ordem da ora\u00e7\u00e3o declarativa e a ordem do genitivo em um sintagma nominal, podem ser capazes de\nacuradamente predizer quais seriam as ordens dos outros constituintes. Como em Panar\u00e1, h\u00e1 discrep\u00e2ncia justamente na correla\u00e7\u00e3o entre as ordens desses constituintes, se tomamos a ordem SVO como predominante tendo em vista os dados elicitados, a proposta de Hawkins (1983) n\u00e3o contribui para uma conclus\u00e3o a priori sobre qual seria a ordem b\u00e1sica, ou mesmo, se existe uma ordem b\u00e1sica nessa l\u00edngua (Mithun 1987). No entanto, tendo em vista que em dados elicitados \u00e9 muito significativa a predomin\u00e2ncia de ocorr\u00eancia para as ordens SVO/SV1, consideraremos na presente an\u00e1lise estas ordens como as mais neutras e mais b\u00e1sicas em Panar\u00e1, at\u00e9 que estudos ulteriores tragam novas luzes a essa quest\u00e3o.\n4.2\tSISTEMA DE MARCA\u00c7\u00c3O DE CASO E CONCORD\u00c2NCIA\nA l\u00edngua Panar\u00e1 apresenta um padr\u00e3o ergativo-absolutivo em sua morfologia. Esse sistema de marca\u00e7\u00e3o de caso agrupa sujeito de verbo intransitivo com objeto de verbo transitivo em uma mesma categoria, diferentemente do sistema nominativo-acusativo, que agrupa sujeito de verbo transitivo com sujeito de verbo intransitivo em uma mesma categoria. Dixon (1979) mostra o contraste estrutural entre os padr\u00f5es ergativo-absolutivo e nominativo-acusativo, utilizando-se de termos que melhor caracterizam as distin\u00e7\u00f5es de sistemas sem distorcer ou prejudicar suas interpreta\u00e7\u00f5es: A=sujeito de verbo transitivo (AGENTE); S=sujeito de verbo intransitivo; e O=objeto de verbo transitivo (PACIENTE). O esquema abaixo exibe a distin\u00e7\u00e3o dos dois sistemas:\n\u00cdA ergativo\nnominativo {\nl\tS 1\n} absolutivo\nacusativo Oj\n! Esse predom\u00ednio nas elicitadas pode ter resultado da influ\u00eancia do Portugu\u00eas, como tradu\u00e7\u00e3o mais ou menos literal.\nAs constru\u00e7\u00f5es pautadas no padr\u00e3o ergativo na l\u00edngua Panar\u00e1 ocorrem em ora\u00e7\u00f5es com o modo realis e se carcterizam por apresentar os SNs sujeitos de verbos transitivos marcados pela posposi\u00e7\u00e3o h\u00ea \u2018ergativo\u2019 para nomes ou pronomes no singular e com a nasaliza\u00e7\u00e3o da \u00faltima vogal dos nomes ou pronomes no dual, paucal e plural. J\u00e1 o sujeito de verbos intransitivos e o objeto de verbos transitivos s\u00e3o n\u00e3o-marcados, isto \u00e9, ocorrem com morfema zero \u2018absolutivo\u2019. O padr\u00e3o ergativo-absolutivo do Panar\u00e1 tamb\u00e9m se reflete no sistema de concord\u00e2ncia verbal. Verbos transitivos concordam duplamente com o sujeito (ergativo) e (a) com o objeto direto (absolutivo), como em (174) ou (b) com o objeto de certas posposi\u00e7\u00f5es (absolutivo), como em (175). Pode, tamb\u00e9m, concordar triplamente: com o sujeito (ergativo), com o objeto direto (absolutivo) e com o objeto do benefactivo ou comitativo (dativo), como em (176). Verbos intransitivos concordam: (a) apenas com o sujeito (absolutivo), como em (177); ou (b) concomitantemente com o sujeito (absolutivo) e com o objeto de certas posposi\u00e7\u00f5es (absolutivo), como em (178).\n(174)\t\u00edpiar\u00e3\t0\t=ne\t=m\u00e8\t=pa-ri\nhomensERG REAL.TR=3PL.ERG=3DU.ABS=matar -PERF\nml\tpitira\t\u00edko\tk\u00f5\njacar\u00e9.ABS\tdois\trio\tLOC\n\u2018os homens mataram dois jacar\u00e9s dentro do rio.\u2019\n(175)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=a\t=pi-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2SG.ABS=pegar-PERF s\u00f5sesua\tka pe\nanzoLABS\tvoc\u00ea MAL\n\u2018ele pegou teu anzol.\u2019\n(176)\ttoputu he 0\t=ti\t=ra\t~ky\u00ea =s\u00f5-ri\nchefe ERG REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=l.DAT=dar-PERF\nikye m\u00e3 ki\u00e3r\u00e3ps ikieti\neu DAT cocar.ABS muito\n\u2018o chefe me deu muitos cocares.\u2019\n(177)\tkamera yi\t=ria =t\u00ea kri t\u00e3\nvoc\u00eas.ABS REAL.INTR=2PL.ABS=ir aldeia ALA\n\u2018voc\u00eas foram para a aldeia.\u2019\n(178)\tkamera yi\t=ra =ria =t\u00ea\nvoc\u00eas.ABS REAL.INTR=lSG.ABS=2PL.ABS=ir\nIky\u00ea how kri t\u00e3\neu INSTR aldeia ALA\n\u2018voc\u00eas foram comigo para a aldeia.\u2019\nA atribui\u00e7\u00e3o de caso aos nominais constituintes nucleares em Panar\u00e1 n\u00e3o depende de tra\u00e7os sem\u00e2nticos de agentividade desses nominais, para A, ou de paciente para S e O, nem tampouco depende da natureza sem\u00e2ntica do verbo. A codifica\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de caso parece se ater \u00e0 estrutura argumentai do verbo. Portanto, qualquer nominal com fun\u00e7\u00e3o de sujeito de verbo transitivo ser\u00e1 marcado pelo caso ergativo, e qualquer nominal com fun\u00e7\u00e3o de sujeito de verbo intransitivo e de objeto direto ser\u00e1 marcado pelo caso absolutivo.\n(179)\tsoperi h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=k\u00fci kukre\nvento ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=derrubar casa.ABS\n\u2018o vento derrubou a casa.\u2019\n(180)\t\u00edky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=k\t-\u00e3pu priara ka k\u00f5\neu ERG REAL.TR-lSG.ERG=2.ABS-ver crian\u00e7as voc\u00ea COM\t\u2018eu vi\nas crian\u00e7as com voc\u00ea?\n(181)\tkamera yi\t=0 =how =ria =k\u00f5-ri\nvoc\u00eas.ABS RHAL.rNTR=3SG.ABS=INSTR=2PL.ABS=beber-PERF\niko how\n\u00e1gua 1NSTR\n\u2018voc\u00eas beberam \u00e1gua\u2019(lit: voc\u00eas saciaram a sede com \u00e1gua).\u2019\nNo modo irrealis, esse padr\u00e3o se cinde apenas no que se refere \u00e0 concord\u00e2ncia verbal: a mesma s\u00e9rie de d\u00edticos pronominais marca a concord\u00e2ncia tanto com A quanto com S, isto \u00e9. ambos nominativos, diferentemente de O, que mant\u00e9m o mesmo sistema de concord\u00e2ncia absolutiva. No entanto, os argumentos nominais A, S e O mant\u00eam a mesma marca\u00e7\u00e3o de caso ergativo (para A) e absolutivo (para S e O), como no modo realis.\n(182)\tsopen h\u00ea ka =ti\t=0\t=k\u00fcF\tkukre\nvento ERG IRR=3SG.NOM\u20143SG.ABS=derrubar.IMPF casa.ABS\n\u2018o vento vai derrubar a casa.\u2019\n(183)\tipri\tka =ti\t=kui muu t\u00e3\ncrian\u00e7a. ABS IRR=3SG.NOM=ir\tBras\u00edlia ALA\n\u2018a crian\u00e7a ir\u00e1 para Bras\u00edlia.\u2019\nEm Panar\u00e1 os sintagmas posposicionais marcados pelos casos benefactivo, malefactivo, comitativo, instrumental-comitativo e inessivo s\u00e3o argumentos nucleares de predicados transitivos e intransitivos. O verbo concorda com o objeto dessas posposi\u00e7\u00f5es. A possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o dessas posposi\u00e7\u00f5es ao n\u00facleo verbal, assim como a estrat\u00e9gia adotada para relativizar os seus objetos, revelam o seu status de argumentos nucleares frente a outros sintagmas posposicionais, que se comportam como\nverdadeiros obl\u00edquos nessa l\u00edngua e que s\u00e3o marcados pelos casos alativo, ablativo, final e locat\u00edvo de v\u00e1rios tipos.\n4.2.1\tSISTEMA DE CASO NA SINTAXE\nEm constru\u00e7\u00f5es complexas com apagamento por co-refer\u00eancia (equi-delition), a identifica\u00e7\u00e3o de qualquer argumento el\u00edptico n\u00e3o constitui um problema, tendo em vista que a rica morfologia verbal do Panar\u00e1 permite recuper\u00e1-lo. Assim, qualquer argumento nominal pode ser apagado, independentemente do feto de se encontrar marcado pelo caso ergativo ou absolutivo, ou na fun\u00e7\u00e3o de sujeito ou de objeto direto.\n(184)\tIky\u00ea y\u00ed\t=ra =po\neu.ABS REAL.INTR-lSG.ABS=chegar\n0\t=ka =r\t-\u00e3p\u00fc\nREAL.TR=2SG.ERG= 1SG. ABS-ver\n4eu cheguei e voc\u00ea me viu.\u2019\n(185)\t\u00edky\u00ea yi\t=ra\t=po\neu.ABS REAL.INTR=lSG.ABS=chegar\n0\t=re\t=k -\u00e3p\u00fc ka\nREAL.TR=lSG.ERG=2ABS-ver voc\u00ea.ABS\n\u2018eu cheguei e vi voc\u00ea.\u2019\n(186)\tka he 0\t=ka\t=r -\u00e3p\u00fc Iky\u00ea\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG-1.ABS-ver\teu.ABS\nyi\t=a\t=to\nREAL.INTR=2SG.ABS=ir\n\u2018voc\u00ea me viu e foi embora.\u2019\n(187)\tka he 0\t=ka =r -\u00e3p\u00fc \u00edky\u00ea\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=l.ABS-ver eu.ABS\nyi\t=ra\t=to\nREAL.INTR=1 SG.ABS=ir\n\u2018voc\u00ea me viu e eu fui embora.\u2019\nApenas no caso em que argumentos diferentes referentes \u00e0 terceira pessoa do mesmo n\u00famero s\u00e3o apagados, \u00e9 que a constru\u00e7\u00e3o passa a ter um problema de interpretabilidade, que pode ser resolvido pela identifica\u00e7\u00e3o daquele argumento na ora\u00e7\u00e3o seguinte (188), por meio de sua repeti\u00e7\u00e3o. Caso essa identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorra, o sujeito passa a ser interpretado como o elemento el\u00edptico na segunda ora\u00e7\u00e3o (189), a menos que o contexto pragm\u00e1tico-discursivo elimine qualquer possibilidade de que este seja o elemento apagado (190).\n(188)\tn\u00e3pio h\u00ea 0\t=ti\t=s-\u00e3pu\ts-\u00fcpia\nm\u00e3e ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-ver RNC-pai.ABS\ns\u00fcpio yi\t=0 =pi =kut\npa\u00edABS REAL.INTR=3SG.ABS=DIR=ir\n\u2018a m\u00e3e viu o pai e o pai voltou. \u2019\n(189)\tn\u00e3pioh\u00ea 0\t=ti\t=s-\u00e3p\u00fc\ts-upio\nm\u00e3e ERG REAL.TR~3SG.ERG-3SG.ABS-ver RNC-paLABS\nyi\t=0\t=pi =4aii\nREAL.INTR=3SG.ABS=DIR=ir\n\u2018a m\u00e3e viu o pai e (a m\u00e3e) voltou.\u2019\n(190)\tyowpih\u00ea\t0\t=ti\t=s-\u00e3p\u00fc\ti\u00e3si\non\u00e7a ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-ver veado.ABS\nyi\t=0\t=pito-ri\nREAL.INTR=3SG.ABS-fugir-PERF\n\u2018a on\u00e7a viu o veado e (o veado) fugiu.'\nVerifica-se, pois, que em situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o pragmaticamente marcadas, regras sint\u00e1ticas em Panar\u00e1 operam basicamente sob o princ\u00edpio nominativo-acusativo, tratando S e A da mesma maneira como pivot sint\u00e1tico (Dixon 1979). Verifica-se, por outro lado, que nas constru\u00e7\u00f5es relativas a mesma estrat\u00e9gia de relativiza\u00e7\u00e3o \u00e9 adotada tanto para o SN sujeito de verbo transitivo quanto para o SN sujeito de verbo intransitivo (cf. item\n5.4.1,\tcap\u00edtulo 5), embora a mesma estrat\u00e9gia seja tamb\u00e9m adotada para a relativiza\u00e7\u00e3o do SN objeto direto. No modo irrealis, o sistema de concord\u00e2ncia apresenta o padr\u00e3o nominativo-acusativo, uma evid\u00eancia da exist\u00eancia da categoria de sujeito nessa l\u00edngua. No caso em que ocorre a mudan\u00e7a da ordem dos constituintes para efeito de foco ou topicaliza\u00e7\u00e3o, o pivot sint\u00e1tico A/S se mant\u00e9m (191), lembrando ainda que o Panar\u00e1 n\u00e3o apresenta constru\u00e7\u00f5es variantes que proporcionem mudan\u00e7a no status gramatical de agente ou paciente, como passivas ou anti-passivas:\n(191)\t\u00edpfi\to\t=ti\t=0\t=sa-ri\tn\u00e3ka he'\nmenino.ABS REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=morder-PERF cobra ERG yi\t=0\t=to\nREAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018o menino, a cobra mordeu e fcgiu (a cobra).\u2019\nDessa forma, como os dados parecem sugerir, o Panar\u00e1 segue o padr\u00e3o nominativo-acusativo do ponto de vista sint\u00e1tico, operando com o pivot sint\u00e1tico A/S (Dixon 1979).\n4.3\tPRINCIPAIS TIPOS DE PREDICADO\nPredicados em Panar\u00e1 podem ser expressos por sintagmas verbais ou por constru\u00e7\u00f5es com elementos de outras categorias do l\u00e9xico, aqui chamadas de predicados nominais. Predicados verbais podem ser constitu\u00eddos de um n\u00facleo verbal simples ou complexo (no caso dos verbos seriais) seguido, opcionalmente, por objeto indireto, no caso de verbo intransitivo, e por objeto direto e/ou indireto, no caso do verbo transitivo.\n4.3.1\tPREDICADOS NOMINAIS\nPredicados com n\u00facleos n\u00e3o-verbais ser\u00e3o aqui chamados de predicados nominais. Podem ser expressas pela justaposi\u00e7\u00e3o do argumento e do predicado sem c\u00f3pula interveniente. O n\u00facleo do predicado n\u00e3o \u00e9 marcado por modo/aspecto nem exibe concord\u00e2ncia com o seu argumento. O argumento nominal tamb\u00e9m \u00e9 n\u00e3o-marcado. Podem ocorrer como n\u00facleo desse tipo de predicado: nome, adjetivo, posposi\u00e7\u00e3o, pronome e part\u00edcula. Incluem-se nessa classe de predicados as no\u00e7\u00f5es de equa\u00e7\u00e3o, qualidade, loca\u00e7\u00e3o exist\u00eancia e posse.\nEquativos: asseveram que uma entidade particular ( o sujeito da ora\u00e7\u00e3o) \u00e9 id\u00eantico \u00e0 entidade especificada no predicado.\n(192)\tki\u00f5pe sekikyi a-t\u00f5\nKi\u00f5pe Sekikjy RC-irm\u00e3\n\u2018Kiomp\u00e9 \u00e9 irm\u00e3 de Sekikjy.\u2019\n(193)\tka toputu\nvoc\u00ea chefe\n\u2018voc\u00ea \u00e9 o chefe.\u2019\nQualquer nome pode consituir o n\u00facleo de predicados nominais equativos, inclusive nomes pr\u00f3prios:\n(194)\t\u00edkiey si pik\u00f5\nmulher nome Pik\u00f5\n\u2018o nome da mulher \u00e9 Pik\u00f5.\u2019\nAdjetivos: s\u00e3o ora\u00e7\u00f5es cujo o n\u00facleo \u00e9 um adjetivo. Como verbos intransitivos, estes predicados podem ocorrer com um classificador procl\u00edtico, co-referente com o sujeito da ora\u00e7\u00e3o. Essas mesmas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o interpretadas pelos falantes tamb\u00e9m como atributivas, como sugerem as tradu\u00e7\u00f5es para o portugu\u00eas2.\n(195)\tsaperi teti\nvento forte\n\u2018o vento est\u00e1 forte/vento forte.\u2019\n(196)\tpeko ka =r\u00e3pra\nroupa CLAS=vermelha\n\u2018a roupa \u00e9 vermelha/roupa vermelha.5\nEsse tipo de predicado pode ocorrer opcionalmente como verbo intransitivo, com marcas de modo e concord\u00e2ncia com o sujeito, e com interpreta\u00e7\u00e3o predicativa, apenas:\n(197)\tsaperi yi\t=0 =toti\nvento.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=forte\n\u2018o vento est\u00e1 forte.\u2019\n2 \u00c9 poss\u00edvel que haja dferen\u00e7a de entona\u00e7\u00e3o entre uma e outra intepreta\u00e7\u00e3o.\n(198)\tpek.9 yHka =r\u00e3pra\nroupa yi=CLAS=vermelha\n\u2018a roupa \u00e9 vermelha.\u2019\nExistenciais: predicam a exist\u00eancia de alguma entidade. O n\u00facleo desse tipo de predicado \u00e9 geralmente um nome. Essas contra\u00e7\u00f5es tipicamente requerem um adjunto locativo.\n(199)\tkui\tpuu yam\u00e3\nmandioca\tro\u00e7a LOC\n\u2018tem mandioca na ro\u00e7a.\u2019\n(200)\tkukre \u00edkoko ha sase\tis\u00fai\ncasa teto\tLOC ninho\tpassarinho\n\u2018tem ninho de passarinho em cima da casa.\u2019\nConstru\u00e7\u00f5es com predicados existenciais, cujo n\u00facleo \u00e9 um quantificador, podem ocorrer opcionalmente como predicados nominais ou como predicados verbais, com id\u00eantica interpreta\u00e7\u00e3o:\n(201)\tpanara ikieti / yi\t=ra =ikieti panara\nPanar\u00e1 muito / REAL.INTR=3PL.ABS=muito Panar\u00e1.ABS\n\u2018tem muito Panar\u00e1.\u2019\n(202)\ts\u00f5 n\u00f5pi\u00f5 / s\u00f5\tyi\t=0\t=r\u00f5pi\u00f5\ncomida pouca / comida.ABS REAL.INTR^SG.ABS^ouca\n\u2018tem pouca comida. \u2019\nPossessivos: esse tipo de predicado se caracteriza pela presen\u00e7a do nome -\u00f5 \u2018posse\u2019, marcado pelo prefixo s- \u2018RNC (relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade)\u2019, imediatamente\nap\u00f3s o sujeito da ora\u00e7\u00e3o e seguido pelo SN possu\u00eddo, que funciona como um aposto. Quando ocorre precedido de morfologia verbal est\u00e1 sendo interpretado, juntamente com o nome possu\u00eddo, como n\u00facleo do predicado em uma constru\u00e7\u00e3o serial (cf. 3.2.1.2, cap\u00edtulo 3).\n(203)\tmara s -\u00f5 puu ia\nele RNC-posse ro\u00e7a esta\n\u2018ele tem esta ro\u00e7a (lit: esta ro\u00e7a, propriedade de Teseya).\u2019\n(204)\tki\u00f5pe\tyi\t=&amp;\t=s\u00f5 =kukre\nKiomp\u00e9.ABS REAL.INTR\u201c3SG.ABS=posse=casa\n\u2018Kiomp\u00e9 tem casa.\u2019\nLocativos - o n\u00facleo do predicado \u00e9 um sintagma posposicional ou um adv\u00e9rbio de lugar:\n(205)\ts\u00f5to sakoa am\u00e3\nl\u00edngua boca LOC\n\u2018a l\u00edngua est\u00e1 na boca.\u2019\n(206)\tmah\u00ea kariyo\naqui tabaco\n\u2018o tabaco est\u00e1 aqui.\u2019\nEsses predicados nominais se caracterizam por n\u00e3o apresentarem c\u00f3pula nem quaisquer marcas morfol\u00f3gicas que os distinga de um sintagma nominal ou posposicional. Existe, entretanto, uma classe de nomes, cuja altern\u00e2ncia fonol\u00f3gica do tema permite distinguir sintagmas de certos predicados nominais.\n(207)\tteseya s-\u00fcpio\nTeseya RNC-pai\n\u2018Teseya tem pai.\u2019\n(208)\tteseya y-upio\nTeseya RC-pai\n\u2018o pai de Teseya.\u2019\n(209)\tkukre 0-\u00edpre'\ncasa RNC-velha\n\u2018a casa \u00e9/est\u00e1 velha.\u2019\n(210)\tkukre 0-epre\ncasa RC-velha\n\u2018casa velha.\u2019\n(211)\tn\u00e3k\u00e3 0-\u00edto\ncobra RNC-olho\n\u2018cobra tem olho.\u2019\n(212)\tn\u00e3k\u00e3 0-\u00e3to\ncobra RC-olho\n\u2018o olho da cobra.\u2019\n(213)\tmara\ts-\u00f5\nkukre\nele/aquela RNC-posse casa\n\u2018ele tem sua pr\u00f3pria casa/aquela \u00e9 a casa dele.\u2019\n(214)\tmara y-\u00f5\tkukre\nele RC-posse kukre\n\u2018a casa dele.\u2019\nS\u00e3o os chamados prefixos relacionais (Rodrigues 1981, 1990). O prefixo relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade (RNC) sinaliza que o nome que o precede n\u00e3o forma constituinte com o nome que o segue, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o sujeito-predicado. J\u00e1 o prefixo relacional de contig\u00fcidade (RC) sinaliza que os nomes envolvidos formam um constituinte, portanto uma rela\u00e7\u00e3o entre n\u00facleo-complemento ou complemento-n\u00facleo.\nPropomos considerar estas constru\u00e7\u00f5es como protot\u00edpicas da classe de predicados nominais, \u00e0 qual as constru\u00e7\u00f5es similares com nominais que n\u00e3o ocorrem com esses prefixos, mas igualmente funcionando como predicados, se agregam como membros.\n4.3.2\tPREDICADOS VERBAIS\nOs predicados verbais em Panar\u00e1 se distinguem dos nominais (n\u00e3o verbais) pelas seguintes caracter\u00edsticas: t\u00eam o seu n\u00facleo marcado por modo, aspecto e concord\u00e2ncia; podem ter um, dois e at\u00e9 tr\u00eas argumentos; admitem a incorpora\u00e7\u00e3o de nomes e posposi\u00e7\u00f5es; podem ser precedidos por direcionais; podem co-ocorrer com outros verbos em constru\u00e7\u00f5es seriais, com modais e auxiliares. Os predicados verbais em Panar\u00e1 podem ser resumidos em cinco tipos fundamentais, classificados de acordo com o n\u00famero e o papel tem\u00e1tico dos argumentos:\n(i)\tPredicados intransitivos com um \u00fanico argumento (univalentes) o verbo concorda apenas com o seu sujeito no caso absolutivo. Um protot\u00edpico verbo dessa classe \u00e9 o verbo de movimento kui \u2018ir/vir\u2019, o qual pode ocorrer seguido por um adjunto.\n\t103\n(215)\t\u00edky\u00ea yi\t=ra\t=kui puut\u00e3\neu.ABS REAL.TR=lSG.ABS=ir ro\u00e7a ALA\n\u2018eu fui para a ro\u00e7a.\u2019\nNessa classe de predicados itens lexicais de outras classes de palavras podem ocorrer como n\u00facleo.\n(216) nome:\t\u00edky\u00ea yi\t=ra\t=tua?tu ABS REAL.INTR=lSG.ABS=mulher velha \u2018eu sou velha.\u2019\n(217) nome/\tm\u00f5si\tyi\t=0\t\u2014si\nclassificador:\tmilho.ABS REAL.INTR=3SG.ABS^semente \u2018o milho est\u00e1 de vez.\u2019\n(218) adjetivo:\tTkiara\tyi\t-ra\t=n\u00e3pra mulheres.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=vermelho \u2018as mulheres est\u00e3o pintadas.\u2019\n(219) part\u00edcula:\tito\tyi\t=0\t=piow festa.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=n\u00e3o \u2018a festa acabou.\u2019\n(220) pronome:\tpanara\tyi\t=ra\t=ik\u00edeti Panar\u00e1.ABS REAL.INTR=:\u00b13SG.ABS=muitos \u2018os Panar\u00e1 eram muitos.\u2019\n(221) posposi\u00e7\u00e3o:\tyu kare\t=si -0\t-how\tpuu PI 2PL.ERG-AUX=3SG.ABS=INSTR ro\u00e7a.ABS \u2018como voc\u00eas fazem ro\u00e7a?\u2019\n(vi) Predicados intransitivos estendidos com dois argumentos (bivalentes) s\u00e3o bastante produtivos em Panar\u00e1. O verbo concorda duplamente com o sujeito absolutivo e com o objeto de posposi\u00e7\u00f5es comitativas, locativas e instrumentais. A mesma s\u00e9rie de d\u00edticos absolutivos \u00e9 usada para estabelecer concordancia com os dois argumentos, no modo realis. No modo irrealis, o nominativo concorda com o sujeito e o absolutivo com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o.\n(222)\tmoto yi\t=ra\t=0\t=po panara how\nbarco.ABS REAL.INTR=3PL.ABS=3SG.ABS-chegar Panar\u00e1 INSTR\n\u2018o barco trouxe os Panar\u00e1.\u2019\n(223)\tka\tka =ti\t=ra =kui \u00edky\u00ea k\u00f5\nvoc\u00eaABS IRR=2SG.NOM-lSG.ABS-ir eu COM\n\u2018voc\u00ea ir\u00e1 comigo.\u2019\n(vii) Predicados intransitivos estendidos com dois objetos indiretos (trivalentes), foram, tamb\u00e9m, encontrados em Panar\u00e1, embora muito raramente. A hip\u00f3tese \u00e9 de que o verbo concorda triplamente com o sujeito e com os dois objetos indiretos (a concordancia com os tr\u00eas argumentos \u00e9 zero). Tamb\u00e9m neste caso \u00e9 poss\u00edvel a incorpora\u00e7\u00e3o de ambas as posposi\u00e7\u00f5es e com a suas realiza\u00e7\u00f5es externas, como nesse exemplo retirado de um texto m\u00edtico:\n(224)\tyi\t=0 =pe =0 =how =0\nREAL.INTR~3SG.ABS=MAL=3SG.ABS=ICOM=3SG.ABS=correr s\u00f5krepakoko ion how n\u00e3sow pe\njacu.ABS fogoICOM urubu MAL\n\u2018o jacu correu com o fogo em detrimento do urubu.\u2019\n(viii) Predicados transitivos com dois argumentos (bivalentes) podem ocorrer ou com objeto direto ou com sintagma posposicional, objeto indireto. As posposi\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de ocorrer como n\u00facleo desse sintagma s\u00e3o: a instrumental e a comitativa. O verbo concorda duplamente com o sujeito (caso ergativo) e com um ou outro complemento atrav\u00e9s da mesma s\u00e9rie de cl\u00edticos (caso absolutivos).\n(225)\t\u00edpiar\u00e3\t0\t=ne\t=me =pari ml\tpttira\nhomens.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3DU=matar jacar\u00e9.ABS dois \u2018os homens mataram dois jacar\u00e9s.\u2019\n(226)\tka he 0\t=ka\t=ra\t=pi\u00e3se-ri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3PL.ABS=brincar-PERF\nprtara how\ncrian\u00e7as INSTR\n\u2018voc\u00ea brincou com as crian\u00e7as.\u2019\n(v)\tPredicados transitivos estendidos com tr\u00eas argumentos (trivalentes) ocorrem com objeto direto e com objeto indireto. As posposi\u00e7\u00f5es que regem o objeto indireto s\u00e3o: benefactiva e malefactiva. O verbo concorda com 0 sujeito (caso ergativo) e com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o malefactiva ou benefactiva (caso absolutivo), mas n\u00e3o com o objeto direto b\u00e1sico.\n(227)\tmara h\u00f5 0\t=ti\t=a\t=piri s\u00f5sesua ka pe\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2SG.ABS=pegar anzol.ABS voc\u00ea MAL\n\u2018ele pegou o anzol em detrimento de voc\u00ea.\u2019\n(228)\ttoputu he 0 =ti\t=ra =s\u00f5-ri ki\u00e3r\u00e3pe\nchefe ERG REAL.TR=3SG.ERG=lSG.ABS=dar-PERF cocar.ABS \u00edky\u00ea m\u00e3 eu DAT\n\u2018o chefe me deu o cocar.\u2019\nContudo, se a concord\u00e2ncia com 0 benefectivo for um d\u00edtico da s\u00e9rie dativa (cf. tabela em (53), pag 40), o verto concorda tamb\u00e9m com o objeto direto, por meio da s\u00e9rie absolutiva, como em (229).\n(229)\tposina h\u00ea 0\t=ti\t=ra\t=kye =s\u00f5-ri\nP\u00e2sina ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=lDAT=dar-PERF\nsotimera \u00edky\u00ea m\u00e3\ncoisas eu DAT\n\u2018P\u00e2sina me deu coisas.\u2019\n(vi)\tExistem, pelo menos, dois verbos que ocorrem com sujeito experienciador marcado pelo caso dativo (DAT) e com concord\u00e2ncia igualmente dativa. O verbo n\u00e3o apresenta concord\u00e2ncia com o objeto nem \u00e9 marcado por modo ou aspecto. Esses mesmos verbos podem tamb\u00e9m ocorrer como verbos intransitivos. Neste caso, o sujeito n\u00e3o \u00e9 experienciador.\n(230)\ta. Iky\u00ea m\u00e3 ky\u00ea=kmi ka\neu DAT l.DAT=bom voc\u00ea\n\u2018eu gosto de voc\u00ea.\u2019\nb. \u00edky\u00ea yi\t=ra =si =kmi\neu. ABS REAL.INTR=lSG.ABS=AUX=tom\n\u2018eu sou tom\u2019.\n(231)\ta. \u00edprl m\u00e3 m\u00e3 =siin\tsase am\u00e3\nmenino D AT 3.DAT=estar sentado rede ENES\n\u2018o menino est\u00e1 sentado na rede.\u2019\nb. ky\u00e3r\u00e3so siin\tkupere y-\u00d5\tkoa am\u00e3\nKi\u00e3r\u00e3so estar sentada Kupere RC-posse casa INES\n\u2018Ki\u00e3r\u00e3sa est\u00e1 na casa de Kupere?\nTamb\u00e9m predicados com n\u00facleos nominais apresentam esta mesma possibilidade de altern\u00e2ncia. Neste caso a ora\u00e7\u00e3o n\u00e3o admite sujeito\n(232)\ta. mara m\u00e3 m\u00e3 =kyi\nele DAT 3S.DAT=\u00edtio\n\u2018ele est\u00e1 com frio?\nb. yi\t=kyi\nREAL.INTR=frio\n\u2018est\u00e1 frio\u2019.\n4.4\tVOZES: REFLEXIVA, REC\u00cdPROCA E M\u00c9DIA\nEm Panar\u00e1, ao lado das constru\u00e7\u00f5es ativas, foram encontradas constru\u00e7\u00f5es que expressam as chamadas vozes reflexiva, rec\u00edproca e m\u00e9dia. Ora\u00e7\u00f5es reflexivas e rec\u00edprocas s\u00e3o semanticamente pr\u00f3ximas de transitivas ativas, embora semanticamente menos transitivas. Sua diferen\u00e7a principal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ativa diz respeito \u00e0 quest\u00e3o da co-refer\u00eancia. J\u00e1 a m\u00e9dia situa-se mais pr\u00f3xima da intranstiva. As ora\u00e7\u00f5es em que esta ocorre apresentam apenas um participante do evento.\n4.4.1\tREFLEXIVA\nEm Panar\u00e1, reflexivos s\u00e3o marcados pelo pronome y\u00ed&lt;n y\u00e3, cliticizado, em geral, \u00a1mediatamente \u00e0 direita do cl\u00edtico de concord\u00e2ncia com o sujeito (ergativo, no modo realis, e nominativo, no modo irrealis), ou mais raramente na mesma posi\u00e7\u00e3o em que ocorrem nomes e classificadores (cf. tabela em (24), item 2.2.1, cap\u00edtulo 2). O verbo permanece com a sua morfologia transitiva, com o sujeito marcado pelo caso ergativo. A escolha entre uma e outra forma do cl\u00edtico \u00e9 determinada pela classe de verbos. Al\u00e9m de reflexivo objeto direto, tamb\u00e9m foram encontrados reflexivos benefactivo e comitativo.\na)\tReflexivo objeto direto. H\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de val\u00eancia. Em (233) e (235), constru\u00e7\u00f5es ativas e, em (234) e (236), reflexivas:\n(233)\t\u00edpi he 0\t=ti\t^0 -pj -ri i\u00e3si\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.AB=matar-PERF veado.ABS\n\u2018o homem matou o veado.\u2019\n(234)\t\u00edpi he 0\t=ti\t=y\u00ed =p\u00ed -ri\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=RFLX=matar-PERF\n\u2018o homem se matou.\u2019\n(235)\t\u00edkiey\t0\t=ti =0\t=kiey saseipre\nmulher ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=cortar corda.ABS\n\u2018a mulher cortou a corda.\u2019\n(236)\t\u00edkiey he 0\t=ti\t=y\u00e3 =kiey\nmulher ERG REAL.TR=3SG.ERG=RFLX =cortar\n\u2018a mulher se cortou.\u2019\nb)\tReflexivo benefactivo. N\u00e3o h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de val\u00eancia, os dois argumentos ocorrem expressamente Foram encontradas duas situa\u00e7\u00f5es distintas:\n(i)\to benefici\u00e1rio \u00e9 a mesma pessoa do sujeito:\n(237)\t\u00edky\u00ea he 0\t=re =yi ~0\t=pj-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=RFLX=3SG.ABS=pegar-PERF\n\u00edky\u00ea m\u00e3 p\u00e8ko\neu BEN roupa.ABS\n\u2018eu comprei o vestido para mim mesma.\u2019\n(ii)\to benefici\u00e1rio inclui a pessoa do sujeito:\n(238)\t\u00edky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=y\u00ed =0\t=pi-ri\neu ERG REAL.TR-lSG.ERG=RFLX=3SG.ABS=pegar-PERF \u00edky\u00eamer\u00e3 soti\nn\u00f3s.BEN coisa.ABS\n\u2018eu comprei coisas para n\u00f3s.\u2019\nc)\tReflexivo comitativo. Tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o de val\u00eancia. O complemento comitativo pode ser expresso.\n(239)\tkret\u00f5mo h\u00ea 0\t=ti =y\u00ed =k\u00d5\nKretoma ERG REAL.TR=3S.ERG=RFLX=COM\n=s-apio-ri\tpik\u00f5 kukret\u00e3 marak\u00f5\n=3SG.ABS-encontrar-PERF Pik\u00f5 casa ALA ele COM\n\u2018Kretoma levou Pik\u00f5 consigo para a aldeia.\u2019\nno\n(240)\tiky\u00ea h\u00ea ka =0\t=y\u00ed =k\u00f5 =s-apio\neu ERG IRR=lSG.NOM=RFLX=COM=3SG.ABS-encontrar.IMPF\nka muu t\u00e3\nvoc\u00ea Bras\u00edlia ALA\n\u2018eu vou levar voc\u00ea comigo para Bras\u00edlia.\u2019\n4.4.2\tREC\u00cdPROCA\nUma ora\u00e7\u00e3o tipicamente rec\u00edproca \u00e9 aquela em que dois participantes agem igualmente um em rela\u00e7\u00e3o ao outro. Em Panar\u00e1, a recprocidade \u00e9 expressa por meio do cl\u00edtico p\u00ed e/ou pelo cl\u00edtico dual, concordando com o sujeito tamb\u00e9m dual. Quando \u00e9 expressa apenas pelo dual, n\u00e3o l\u00e1 como distinguir formalmente uma ora\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de uma ora\u00e7\u00e3o ativa.\n(241)\t\u00edpiar\u00e3\tne =pi =m\u00e3 =pe\nhomems.ERG 3PL.ERG=REC=3DAT=falar\n\u2018os homens est\u00e3o conversando (uns com os outros).\u2019\n(242)\tp\u00ed =m\u00e3 =me =kT pio\nREC =3.DAT=DU=gostar NEG\n\u2018eles n\u00e3o gostam um do outro.\u2019\n(243)\tmarar\u00e3\t0\t=tim\u00e8 =pl =way\u00e3-ni\neles.ERG.DU REAL.TR=3DU.ERGHutar=\u20acazer-PERF\n\u2018eles lutaram um com o outro/eles dois lutaram.\u2019\n(244)\tkar\u00e3\t0\t=kam\u00ea -pre\nvoc\u00eas.ERG.DU REAL.TR=2DU.ERG=amarrar\n\u2018voc\u00eas amarraram um ao outro/ voc\u00eas dois amarraram (algu\u00e9m).\u2019\n4*4.3 1VIEDIA\nDe acordo com Kemmer (1994), o que separa reflexivas de m\u00e9dias \u00e9 a chamada distin\u00e7\u00e3o relativa de participantes. Define esse termo como \u201co grau pelo qual uma \u00fanica entidade psico-mental \u00e9 conceitualmente distinguida em participantes separados, como corpo vs. alma, ou agente n\u00e3o-contrastante vs. paciente contrastante\u201d. A reflexiva sinaliza co-referencialidade de participantes para eventos em que os participantes s\u00e3o entidades distintas, uma vez que aparece quando o falante deseja indicar maior separabilidade conceituai de facetas de um \u00fanico referente. Assim, diferentes pap\u00e9is s\u00e3o preenchidos pela mesma entidade. J\u00e1 a m\u00e9dia tem a fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de indicar que os dois pap\u00e9is sem\u00e2nticos se referem a uma \u201c\u00fanica entidade hol\u00edstica\u201d, sem quaisquer aspectos conceitualmente distintos. Para Kemmer (1994), m\u00e9dia \u00e9 um fen\u00f4meno mais sem\u00e2ntico do que sint\u00e1tico.\nEm Panar\u00e1, a medialidade \u00e9 expressa por constru\u00e7\u00f5es reflexivas.\n(245)\tkowkiati kre h\u00ea o\t=ti\t=yi =kui\nbarco\tERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=quebrar\n\u2018o barco quebrou-se.\u2019\n(246)\tsase k\u00e3si h\u00ea 0\t=ti =y\u00ed =ko =si -ri\nrede grande ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=CLASS=rasgar-PERF\n\u2018a rede grande rasgou-se.\u2019\n(247)\tk\u00ed\u00eay h\u00ea 0\t=ti\t=y\u00ed =ku9-ri\npedra ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=partir-PERF\n\u2018a pedra partiu-se. \u2019\nUma evid\u00eancia independente demonstra o acerto dessa an\u00e1lise: apenas constru\u00e7\u00f5es com verbo em voz m\u00e9dia, mas n\u00e3o reflexivas, admitem a incorpora\u00e7\u00e3o do n\u00facleo do SN sujeito marcado pelo caso ergativo, se este for o elemento possu\u00eddo em uma constru\u00e7\u00e3o possessiva com parte de corpo.\n(248)\ta. teseya ata he 0\t=ti\t=y\u00ed =sa =f\u00e2ey\nTeseya RC.olho ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=fiirar=cortar\n\u2018o olho de Teseya furou-se.\u2019\nb. teseya he 0\t=ti\t=y\u00ed =(T)ta=sa ~kiey\nTeseya ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=olho=furar=cortar\n\u2018Teseya furou o (pr\u00f3prio) olho.\u2019\n4.5\tTIPOS DE ORA\u00c7\u00d5ES\nPanar\u00e1 tem os seguintes tipos de ora\u00e7\u00f5es simples: (a) declarativas b\u00e1sicas, focalizadas, topicalizadas e clivadas; (b) interrogativas sim ou n\u00e3o e com part\u00edcula e palavras interrogativas; (c) negativas e (d) imperativas afirmativas e negativas.\n4.5.1\tORA\u00c7\u00d5ES DECLARATIVAS\n4.5.1.1\tDECLARATIVAS B\u00c1SICAS\nAs ora\u00e7\u00f5es declarativas da l\u00edngua Panar\u00e1, quando est\u00e3o presentes todos os seus argumentos nominais, apresentam uma ordem de constituintes SVO/SV. O objeto indireto geralmente precede o objeto direto em ora\u00e7\u00f5es com predicados trivalentes, como em (250). O(s) adjunto(s) adverbial(is) ocorre(m) em \u00faltima posi\u00e7\u00e3o na ora\u00e7\u00e3o, como em\n(249)\t.\n(249)\tky\u00e3r\u00e3so h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=kre\ncotia ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=plantar soti\tpuu yam\u00e3 ate\namendoim.ABS ro\u00e7a INES sozinho\n\u2018a cotia plantou sozinha o amendoim na ro\u00e7a.\u2019\n(250)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=m\u00e3 =s\u00d5 -ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3DAT=dar-PERF kiomp\u00e9 m\u00e3 yiram\u00e3\nKiomp\u00e9 BEN presente.ABS\n\u2018ela deu um presente para Kiomp\u00e9.\u2019\n4.5.1.2\tDECLARATIVAS FOCALIZADAS\nCertas constru\u00e7\u00f5es em Panar\u00e1 apresentam constituintes formalmente marcados pela posposi\u00e7\u00e3o h\u00ea, hom\u00f4nima daquela que marca caso ergativo, podendo ocorrer tamb\u00e9m como he, sempre posicionada em uma das margens da ora\u00e7\u00e3o. Esses constituintes n\u00e3o s\u00e3o argumentos da predica\u00e7\u00e3o da ora\u00e7\u00e3o, e aparecem ou como apostos de especifica\u00e7\u00e3o ou simplesmente como duplica\u00e7\u00e3o de um constituinte. Propomos que esses sejam interpretados como elementos focalizados . Observe-se que, com exce\u00e7\u00e3o do constituinte focalizado, a ordem b\u00e1sica dos constituintes da ora\u00e7\u00e3o se mant\u00e9m.\n3O termo foco aqui est\u00e1 sendo usado no sentido de descrever alguns elementos das ora\u00e7\u00f5es como pragm\u00e1tica e formalmente marcados, em oposi\u00e7\u00e3o a elementos que podemos considerar n\u00e3o-focadas ou com foco neutro.\n(251)\tasa h\u00ea 0\t=ti\t=so =ku -ri\nbravo ERG REAL.TR=3SG.ERG=coisa=comer-PERF\n\u00edky\u00ed si h\u00ea\nciumento INTF FO\n\u2018(era) muito ciumento, o bravo (que) comia.\u2019\n(252)\tyi\t=0\t=piasa\t=ti he\nREAL.INTR=3SG.ABS=envergonhar-se=morrer FO\n0\t=0\t=noww\u00e3 sukaham\u00e3y\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS==matar Txukaham\u00e3e.ABS\nyi\t=0 =piasa\t=ti\nRE AL.INT=3 SG. AB S=envergonhar-se=morrer\n\u2018(aquele que) morreu, (foi quem)matou o Txukaham\u00e3e e morreu.\u2019\n(253)\ti?kow h\u00ea 0\t=ti\t=ra\t=sow -ri\nmacaco ERG REAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=comer-PERF\nim\u00fc kwatitepi \u00edkieti he\nem cima inaj\u00e1 muito FO\n\u2018(eram) muitos os macacos (que) estavam comendo em cima do p\u00e9 de inaj\u00e1.\u2019\n(254)\tky\u00eamerap\u00ea taray\u00e3 ky\u00eamera p\u00ea h\u00ea\nn\u00f3s l\u00edngua ser assim n\u00f3s l\u00edngua FO\n\u2018\u00e9 assim a nossa cultura\u2019.\n4.5.1.3\tDECLARATIVAS TOPICALIZADAS\nExistem outras ora\u00e7\u00f5es, em que um dos seus constituintes \u00e9 sistematicamente deslocado para a esquerda, para o in\u00edcio da ora\u00e7\u00e3o. No n\u00edvel do discurso, esses\nconstituintes topicalizados parecem sugerir sobre o que vai se referir a senten\u00e7a que o segue, isto \u00e9, funcionam como \u201cuma frame conceituai ou referencial dentro do qual o resto do predicado ocorre\u201d (Li &amp; Thompson 1976). Foram encontrados topicalizados em Panar\u00e1 apenas objetos diretos e indiretos.\n(255)\tpakua 0\t=ne =0\t=kre kipa am\u00e3\nbanana.TP REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=enterrar terra INES\nn\u00e3pro ahe \u00edkiar\u00e3\nmadura FIN mulheres.ERG\n\u2018as bananas, as mulheres as enterraram para que ficassem maduras.\u2019\n(256)\tTky\u00ea 0=ti=r\u00e3=sa-ri\tn\u00e3k\u00e3h\u00ea\neu REAL.TR=3SG.ERG=lSG.ABS=morder-PERF cobra ERG\n\u2018eu fui mordida pela cobra (lit: eu, a cobra me mordeu).\u2019\n(257)\tkowkiati am\u00e3 0=tf=0=pu\t\u00edtuma h\u00ea\"\npanela INES REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=encher gordura ERG \u2018dentro da panela tem muita gordura (lit: dentro da panela, a gordura a encheu).\u2019\n4.5.1.4\tDECLARATIVAS CLIVADAS\nExistem outras ora\u00e7\u00f5es declarativas em Panar\u00e1, em que sintagmas nominais s\u00e3o seguidos por um operador sint\u00e1tico m\u00e3m\u00e3, que tamb\u00e9m introduz ora\u00e7\u00f5es relativas (de adjunto) e subordinadas adverbiais, e que pode ocorrer seguido ou n\u00e3o por posposi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o constru\u00e7\u00f5es similares a ora\u00e7\u00f5es relativas mas que se utilizam de um \u00fanico operador. O constituinte clivado \u00e9 deslocado para a primeira posi\u00e7\u00e3o na ora\u00e7\u00e3o.\n(258)\tiot\u00ed m\u00e3m\u00e3m\u00e3 kuo s-\u00f5p\u00e3 ita t\u00e3\nsucuri CLV BEN nascer RNC-filho chuva quando\n\u2018\u00e9 a sucuri que d\u00e1 cria quando chove.\u2019\n(259)\tioti \u00edkyi m\u00e3m\u00e3 pan \u00edko yam\u00e3\ntipo de sucuri CLV andar \u00e1gua INES\n\u2018\u00e9 a sucuri que anda dentro d\u2019\u00e1gua.\u2019\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar sequ\u00eancias de ora\u00e7\u00f5es clivadas referentes a um \u00fanico constituinte posicionado no in\u00edcio da senten\u00e7a, como no exemplo abaixo, em foi obtida a resposta abaixo \u00e0 seguinte pergunta: yu kare si how asoti \u2018como voc\u00eas tazem cord\u00e3o?\u2019:\n(260)\tkuor\u00e3 m\u00e3m\u00e3 re =kuc-ri\tm\u00e3m\u00e3 re =m\u00e3p\u00a3y\nfuso CLV 3PL.ABS=fazer-PERF CLV 3PL.ABS=aprontar\nm\u00e3m\u00e3 re =r\u00f5ki\u00e3\nCLV 3PL.ABS=enrolar\n\u2018s\u00e3o os fusos que fazem, que aprontam e que enrolam.\u2019\n4.5.2\tORA\u00c7\u00d5ES NEGATIVAS\nA express\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 \u00e9 anal\u00edtica e apresenta diversidades de formas. Pode ser expressa por meio de part\u00edculas de nega\u00e7\u00e3o, sempre posicionados imediatamente ap\u00f3s o n\u00facleo do constituinte escopo da nega\u00e7\u00e3o. Pode ocorrer sob a forma de um verbo negativo finito intransitivo. Al\u00e9m da nega\u00e7\u00e3o de constituinte, o Panar\u00e1 disp\u00f5e de uma palavra espec\u00edfica para a chamada nega\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica.\na)\tnega\u00e7\u00e3o categ\u00f3rica: a part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o \u00edkiow 'n\u00e3o', para expressar\nresposta negativa a uma pergunta:\n(261)\t\u00edkiow 0\t=re =0\t=pi -ri\nn\u00e3o REAL.TRM SG.ERG-3SG.ABS=escolher=pegar-PERF\npio at\u00f5si\nNEG muni\u00e7\u00e3o. ABS\n\u2018n\u00e3o, eu n\u00e3o comprei muni\u00e7\u00e3o.\u2019\nMas tamb\u00e9m pode ocorrer como nega\u00e7\u00e3o de predicados nominais existenciais, precedendo toda a ora\u00e7\u00e3o sobre a qual tem escopo:\n(262)\t\u00edkiow pakua kiokio\nn\u00e3o banana madura\n\u2018n\u00e3o tem banana madura.\u2019\n(263)\t\u00edkiow s\u00f5 p\u00e3p\u00e3 m\u00e3\nn\u00e3o comida todos DAT\n\u2018n\u00e3o tem comida para todos.\u2019\nb)\tas part\u00edculas de nega\u00e7\u00e3o: pio, forma cognata do verbo negativo pio ~\npiow, e n\u00f5 ~ r\u00f5 - ambos s\u00e3o usados para negar ora\u00e7\u00f5es e sintagmas.\n(264)\tluzia\tyi\t^0\t=tow pio muu t\u00e3\nLuz\u00eda.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir NEG Bras\u00edlia ALA\n\u2018Luzia n\u00e3o viajou para Bras\u00edlia.\u2019\n(265)\tn\u00e3k\u00e3 s\u00f5yowpi\tn\u00f5\ncobra bicho de comer NEG\n\u2018cobra n\u00e3o \u00e9 comida.\u2019\n(266)\tm\u00f5si yi\t=0\t=ki\u00f5ti r\u00f5\nmilho. ABS REAL.INTR=3SG.ABS=brotar NEG\n\u2018o milho n\u00e3o brotou.\u2019\n(267)\tsoperi pio ion\nvento NEG ontem\n\u2018n\u00e3o ventou ontem.\nA nega\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 tamb\u00e9m opera como um elemento que deriva elementos lexicais, novas express\u00f5es para a l\u00edngua, a partir de nomes e de verbos. Para se negar nomes, a part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o \u00e9 n\u00f5 ~ r\u00f5; para verbos \u00e9 pio. O que parece sugerir que a primeira teria sido originariamente uma part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o exclusiva para sintagmas, e a segunda uma part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o para ora\u00e7\u00f5es ou constituintes maiores.\n(268)\ti-pe\tr\u00f5\nNMZ-f\u00e0lar NEG \u2018mudo.\u2019\n(269)\tpipio r\u00f5 marido NEG \u2018solteira.\u2019\n(270)\tway\u00e3ni pio s\u00f5 fazer NEG comida \u2018comida pronta.\u2019\n(271)\tasiri pio peko costurar NEG roupa \u2018roupa pronta.\u2019\nc)\ta part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o s\u00e3, para nega\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00f5es com predicados transitivos e intransitivos no modo imperativo. Tamb\u00e9m ocorre imediatamente ap\u00f3s o verbo.\n(272)\tha s\u00f5ti s\u00e3\nIMP dormir NEG\n\u2018n\u00e3o durma!\u2019\n(273)\tka=kukre s\u00e3\nIRR=comer NEG\n\u2018n\u00e3o coma! \u2019\n(274)\tka=noww\u00e3 s\u00e3 soti\nlRR=matar NEG c\u00e3o\n\u2018n\u00e3o mate o c\u00e3o!\u2019\nd)\to verbo finito intransitivo negativo pio ~ piow, em \u00faltima posi\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a para negar a ora\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m finita, que o precede. Este verbo tamb\u00e9m pode ocorrer em outros contextos com o sentido de \u2018acabar ou terminar\u2019, como em\n(277).\n(275)\tipi he 0\t=ti\t=su\u00fa -r(i) =a-kui\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=dizer-PERF=MS-\u00cdr\nyi\t=piow\nREAL.INTR=n\u00e3o\n\u2018o homem disse que n\u00e3o ia.\u2019\n(276)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=pi =so =krs\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=DIR-coisa=plantar\nyi\t=pb\nREAL.INTR=n\u00e3o\n\u2018ele n\u00e3o vai plantar de novo.\u2019\n(277)\ts\u00f5se\tyi\t=0\t=piow\nlinha.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=acabar\n\u2018alinha acabou.\u2019\ne)\ta nega\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00f5es pode envolver dois operadores diferentes: um d\u00edtico que precede imediatamente a raiz do n\u00facleo do predicado verbal ou nominal; e um adv\u00e9rbio de nega\u00e7\u00e3o que segue imediatamente esse elemento. Pode-se sugerir que essa forma de nega\u00e7\u00e3o expressa uma nega\u00e7\u00e3o forte, em compara\u00e7\u00e3o com a nega\u00e7\u00e3o com apenas um operador, \u00e0 qual seria atribu\u00edda uma nega\u00e7\u00e3o fraca.\n(i)\tcom t\u00f5 antes do verbo e pio ou, menos frequentemente, n\u00f5/r\u00f5, ap\u00f3s o verbo.\n(278)\tra =t\u00f5 =po pio moto ama\n3PL.ABS=NEG=chegar NEG barco INES\n\u2019n\u00e3o chegou ningu\u00e9m (plural) de barco.\u2019\n(279)\tra =t\u00f5 =r\u00e3pra pio pakua\n3PL.ABS=NEG=madura NEG banana. ABS\n\u2018nenhuma banana (plural) est\u00e1 madura.\u2019\n(280)\tako h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=t\u00f5 =suo-ri\nAk\u00e2 ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=NEG-fazer-PERF\nr\u00f5 tepi\nNEG peixe.ABS\n\"Ak\u00e2 n\u00e3o pescou nada.\u2019\n(\u00fc) o verbo negativo pio ~ piow tamb\u00e9m pode ocorrer como segundo elemento de uma nega\u00e7\u00e3o forte.\n(281)\tyi\t=o =ra =t\u00f5 =po\nREAL.INTR=INSTR=lSG.ABS=NEG=chegar\nyi\t=0\t-piow\nREAL.INTR=3SG.ABS=n\u00e3o\nia t\u00e3\ti?kow how muu\tt\u00e3\naqui ALA macaco INSTR Bras\u00edlia ALA\n\u2018nunca vou poder trazer macaco para Bras\u00edlia.\u2019\nf)\tna nega\u00e7\u00e3o em ora\u00e7\u00f5es complexas, a part\u00edcula negativa pode ocorrer na ora\u00e7\u00e3o principal, na ora\u00e7\u00e3o dependente ou em ambas as ora\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, no contexto sobre o qual tem escopo.\n(282)\tk\u00e3 ^(T)pari pio ka he s\u00f5 ^suori\nSSG.ERG^saber NEG voc\u00ea ERG comida=fazer\n\u2018voc\u00ea n\u00e3o sabe fazer comida.\u2019\n(283)\ti\u00e3si\tyi\t=0 =pito-ri\nveado.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=\u00edugir-PERF\n0\t=re =&amp;\t=pio -ri pio\nREAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=encontrar-PERF NEG\n\u2018o veado fugiu, pois n\u00e3o o encontrei.\u2019\n(284)\tpi\u00e3rahe ka =m\u00e3 =suu n\u00f5 kui r\u00f5 ahe\nporque 2SG.ERG=3.DAT=dizer NEG ir NEG FIN\n\u2018por que voc\u00ea n\u00e3o disse a ele para n\u00e3o vir?\u2019\ng)\tquando a posposi\u00e7\u00e3o inessiva am\u00e3 segue a part\u00edcula negativa n\u00f5/r\u00f5, o escopo da nega\u00e7\u00e3o se restringe ao verbo da ora\u00e7\u00e3o.\n(285)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=pi-ri\nela ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=pegar-PERF\niko sasua-ri\tn\u00f5 am\u00e3\n\u00e1gua derramar-PERF NEG INES\n\u2018ela carregou \u00e1gua sem derramar.\u2019\n(286)\tmara ka =ti\t=sope howkyiaam\u00e3\nele.ABS IRR=3SG.NOM=trabalhar escola INES\n0\t\u201cti =howkyia r\u00f5 am\u00e3\nREAL.TR=3SG.ERG=estudar NEG INES\n\u2018ele quer ser professor sem estudar.\u2019\nh)\tos pronomes indefinidos em Panar\u00e1 podem ser negados, sem que se precise negar a ora\u00e7\u00e3o na qual eles s\u00e3o argumentos. A part\u00edcula de nega\u00e7\u00e3o, neste caso, apresenta flex\u00e3o de n\u00famero, em concord\u00e2ncia com o pronome.\n(287)\tpr\u00ea he pio 0\t=f\u00ed\t=(i)ko=kuy\u00e3\nalgu\u00e9m ERG NEG REAL.TR=3SG.ERG=\u00e1gua=carregar\n\u2018ningu\u00e9m carregou \u00e1gua.\u2019\n(288)\tpre-mer\u00e3\tpio-ri\t0 =ti\t=0\t=sa =pupo\nalgu\u00e9m.ERG-PL NEG-PL REAL=3SG.ERG=3SG.ABS==furar=flechar i\u00edkow\nmacaco.ABS\n\u2018ningu\u00e9m flechou o macaco.\u2019\n4.5.3\tORA\u00c7\u00d5ES INTERROGATIVAS\nPanar\u00e1 distingue dois tipos de ora\u00e7\u00f5es interrogativas: aquelas em que a informa\u00e7\u00e3o solicitada \u00e9 uma simples afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o - quest\u00f5es sim ou n\u00e3o; e aquelas para as quais a informa\u00e7\u00e3o solicitada \u00e9 uma locu\u00e7\u00e3o mais elaborada - um sintagma ou uma proposi\u00e7\u00e3o.\n4.5.3.1\tINTERROGATIVAS SIM-N\u00c3O\nEm Panar\u00e1 as senten\u00e7as interrogativas do tipo sim ou n\u00e3o podem ocorrer com a invers\u00e3o da ordem do sujeito e do verbo e com a part\u00edcula interrogativa a, na primeira posi\u00e7\u00e3o, antes do verbo. Essa estrat\u00e9gia foi encontrada apenas em ora\u00e7\u00f5es com predicados verbais.\n(289)\ta yi\t-k -\u00e3pa\tka\tkowm\u00e3\nPI REAL.INTR-2SG.ABS-comer.IMPF voc\u00eaABS hoje\n\u2018voc\u00ea comeu hoje?\u2019\n(290) a 0\n=ti\n=0\nmara h\u00ea pari\n=si\nPI REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=cortar.IMPF ele ERG \u00e1rvore.ABS\n\u2018ele cortou a \u00e1rvore?\u2019\nOu sem a invers\u00e3o da ordem do sujeito e do verbo, e com a part\u00edcula antes do verbo:\n(291)\tTeseya ao\t=ti =0\t=to tepi su\nTeseya.ABS PI REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=ir peixe pegar\n\u2018Teseya foi pegar peixe?\u2019\n(292)\tmara h\u00ea a 0\t=ti\t=0\t=asi\nele ERG PI REAL.TR=3SG.ERG-3SG.ABS-costurar.IMPF\npeko\nvestido.ABS\n\u2018ela j\u00e1 costurou o vestido?\u2019\nEstas mesmas ora\u00e7\u00f5es podem ocorrer sem a part\u00edcula interrogativa e tamb\u00e9m sem a invers\u00e3o da ordem do sujeito e do verbo, por\u00e9m com uma entona\u00e7\u00e3o ascendente.\n(293)\tTeseya yi\t=0\t=to tepi su\nTeseya.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir peixe pegar\n\u2018Teseya foi pescar?\u2019\nQuando a constru\u00e7\u00e3o interrogativa envolve uma quest\u00e3o com duas perguntas alternativas, a part\u00edcula interrogativa se insere entre as duas ora\u00e7\u00f5es, imediatamente antes da primeira palavra da segunda ora\u00e7\u00e3o. Observe que no primeiro exemplo (294), as quest\u00f5es tem escopo sobre ora\u00e7\u00f5es e, nas demais, apenas sobre sintagmas (295 e 296). No entanto, as constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o paralelas, sendo que na segunda (295) e na terceira (296), o verbo \u00e9 copiado e o segundo sintagma, alvo da quest\u00e3o, \u00e9 topicalizado.\n(294)\tka =ti\t=s9pe ka\ta s\u00f5\nIRR=2SG.NOM=trabalhar voc\u00ea.ABS PI comida.ABS\nka =ti\t=0\t=way\u00e3\nlRR=2SG.NOM=3SG.ABS=fazer.IMP\n\u2018voc\u00ea vai trabalhar ou vai fazer comida?\u2019\n(295)\tka he ka =ti\t=m\u00e3 =p\u00ea kowm\u00e3 p\u00e3yakriti\nvoc\u00ea ERG IRR=2SG.NOM-3.DAT-falar hoje r\u00e1dio\na p\u00edkowm\u00e3 ka =ti\t=m\u00e3 =ha -pe\nPI amanh\u00e3 IRR=2SG.NOM=3.DAT=MS-falar\n\u2018voc\u00ea vai falar no r\u00e1dio (com algu\u00e9m) hoje ou amanh\u00e3?\u2019\n(296)\tka h\u00ea\" ka =ti\t=0\t=t\u00f5 =pi n\u00e3pon\nvoc\u00ea ERG IRR=2SG.NOM-3SG.ABS=escolher=matar arara.ABS\na (i)?kow\tka =ti\t=0\t=t\u00f5 =pi\nPI macaco.ABS IRR=2SG.NOM=3SG.ABS=escolher=matar\n\u2018voc\u00ea vai matar arara ou macaco?\u2019\nA part\u00edcula interrogativa tamb\u00e9m pode ocorrer duplicada, em cada ora\u00e7\u00e3o, imediatamente antes dos sintagmas sobre os quais tem escopo, quando esses se encontram na posi\u00e7\u00e3o de sujeito marcado pelo caso ergativo:\n(297)\ta ka he 0\t=ka =0\t=tow\nPI voc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG-3SG.ABS-acender\na Posina he 0\t=ti\t-0\t=tow\nPI P\u00e2sina ERG REAL.TR-3SG.ERG=3SG.ABS=acender\n\u2018foi voc\u00ea ou P\u00e2sina quem acendeu (o fogo)?\u2019\nA part\u00edcula interrogativa a tamb\u00e9m pode ocorrer antes de pergunta indireta:\n(298)\t\u00edky\u00ea pipio yi\t=0\t=po \u00edky\u00ea y -\u00f5 koa t\u00e3\neu marido REAL.INTR=3SG.ABS=chegar eu RC-POSS casa ALA\no\t=ti\t=r\u00e3\t=(T))kia-ri\nREAL.TR=3SG.ERG-1 SG.ABS-perguntar-PERF\na yi\t=0\t=r\u00e3kio ki\u00e3po\nPI REAL.INTR-3SG.ABS-quente beiju.ABS\n\u2018quando meu marido chegou em casa, ele perguntou se o beiju estava quente.\u2019\nPerguntas sim ou n\u00e3o podem tamb\u00e9m ser codificadas por meio da part\u00edcula evidenciai de d\u00favida ine ~ in\u00ea. Neste caso, n\u00e3o h\u00e1 duplica\u00e7\u00e3o da ora\u00e7\u00e3o, a part\u00edcula ocorre entre os constituintes alvo da quest\u00e3o:\n(299)\t\u00edky\u00ea he 0\t=re =m\u00e3 =s\u00d5\tp\u00e8ko\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3.DAT=dar.IMPF vestido\nPosina m\u00e3\tine\tMa\u00edra m\u00e3\nP\u00e2sina BEN EVD Ma\u00edra BEN\n\u2018dei o vestido para P\u00e2sina ou para Ma\u00edra?\u2019\n4.53.2\tTAG-QUESTIONS\nPanar\u00e1 apresenta interrogativas sim/n\u00e3o consistindo de uma ora\u00e7\u00e3o declarativa, que requer confirma\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o daquilo que foi declarado na ora\u00e7\u00e3o. A tag-question em Panar\u00e1 ser\u00e1 negativa ou afirmativa tal qual a ora\u00e7\u00e3o declarativa que a antecede.\n(300)\tka he 0\t=ka =wapio soti ka h\u00ea pa\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=fazer coisa voc\u00ea ERG sim\n\u2018foi voc\u00ea quem fez isto, n\u00e3o foi?\u2019\n(301)\tka he 0\t=ka =wapia pio soti ka h\u00ea pio\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=fazer NEG coisa voc\u00ea ERG n\u00e3o\n\u2018n\u00e3o foi voc\u00ea quem fez isto, foi?\u2019\n4.5.33 PALAVRAS INTERROGATIVAS\nS\u00e3o quest\u00f5es em que se espera uma resposta mais elaborada. Em Panar\u00e1, essas quest\u00f5es s\u00e3o introduzidas por uma classe de palavras: complementizadores (COMP), que funcionam originariamente como pronomes indefinidos, mas tamb\u00e9m introduzem ora\u00e7\u00f5es relativas. Palavras interrogativas, em geral, t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de marcar a ora\u00e7\u00e3o como interrogativa, como tamb\u00e9m de indicar qual a informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo solicitada. Em Panar\u00e1, qualquer palavra interrogativa, seja referente a argumentos nucleares ou adjuntos, \u00e9 marcada morfologicamente por caso, com o s\u00e3o os sintagmas plenos.\n(i)\tpalavras interrogativas marcadas pelo caso absolutivo (sujeito de verbo intransitivo e objeto de verbo transitivo) e ergativo (sujeito de verbo transitivo): pre para [+humano] e pi\u00e3 para [-humano]:\n(302)\tpr\u00ea\tyi\t=0\t=to\nquem.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018quem partiu?\u2019\n(303)\tpi\u00e3\t0\t=ti\t=k\u00e3 =s\u00f5\nque.ABS REAL.TR=3SG.ERG=2.DAT=dar-IMPF\n\u2018o que ele deu para voc\u00ea?\u2019\n(304)\tpre h\u00ea 0\t=ti\t\u20140\t=way\u00e3 maya\nquem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-fazer.IMPF isto.ABS\n\u2018quem fez isto?\u2019\n(i.i) Podem ocorrer tamb\u00e9m com predicados nominais::\n(305)\tpi\u00e3 maya\nque.ABS aquilo\n\u2018o que \u00e9 aquilo?\u2019\n(306)\tpr\u00ea\tmara\nquem.ABS aquele\n\u2018quem \u00e9 aquele?\u2019\n(i.ii) quando se trata de predicado nominal possessivo, a palavra interrogativa pr\u00ea \u00e9 seguida pelo nome y\u00f5 \u2018posse\u2019.\n(307)\tpr\u00ea y\u00f5 koa mara\nquem POSS casa aquela\n\u2018de quem \u00e9 aquela casa?\u2019\n(a)\tpalavras interrogativas marcadas pelos casos benefactivo (m\u00e3) (o sujeito dativo ou o objeto indireto), malefactivo (pe), comitativo (k\u00f5) e instrumental-comitativo (how). Tamb\u00e9m aqui a marca de caso segue as palavras interrogativas pr\u00ea [+humano] e pi\u00e3 [-humano].\n(308)\tpr\u00ea m\u00e3 m\u00e3 =k\u00ed\tSoti\nquem BEN 3.DAT=gostar.IMP cachorro\n\u2018quem gosta de cachorro?\u2019\n(309)\tpr\u00ea m\u00e3 ka =ti\t=m\u00e3 =s\u00f5\tpeko\tka he^\nquem BEN IRR-2SG.NOM=3.DAT=dar.IMPF vestido.ABS voc\u00ea ERG \u2018para quem voc\u00ea vai dar o vestido?\u2019\n(310)\tpre pe 0\t=kari =0\t=pi\nquem MAL REAL.TR=2PL.ERG=3SG.ABS=pegar.IMPF\nmoto kamer\u00e3\nmotor voc\u00eas.ERG\n\u2018(em detrimento) de quem voc\u00eas pegaram o motor?\u2019\n(311)\tpr\u00ea k\u00f5 ka =ti\t=0\t=kui muu t\u00e3 ka\nquem COM IRR=2SG.NOM=3SG.ABS=ir Bras\u00edlia ALA voc\u00ea.ABS \u2018com quem voc\u00ea vai para Bras\u00edlia?\u2019\n(312)\tpi\u00e3 how y\u00ed\t=0\t=ra\t=po \u00edkiara\nque INSTR REAL.TR=3SG.ABS=3PL.ABS-chegar mulheres.ABS \u2018o que as mulheres trouxeram (lit: com o que as mulheres chegaram)?\u2019\n(b)\tpalavras interrogativas com fun\u00e7\u00e3o de adjunto e que ocorrem com pi\u00e3 seguida das posposi\u00e7\u00f5es inessiva (modo) e final (causa, motivo):\n(313)\tpi\u00e3 ram\u00e3 yi\t=0\t=po\nque INES IRR.INTR=3SG.ABS=chegar\n\u2018como ele chegou?(lit:dentro de que ele chegou aqui?)\u2019\n(314)\tpi\u00e3 rahe 0\t=ti\t=0\t=sa\tpari\nque FIN REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=p\u00f4r.IMPF madeira.ABS marah\u00ea u\u00e3h\u00e3\nele ERG l\u00e1\n\u2018por que ele colocou a madeira l\u00e1?\u2019\n(c)\tpalavras interrogativas referentes a adjunto adnominal tamb\u00e9m ocorrem com pi\u00e3. Neste caso, 0 n\u00facleo do sintagma nominal pode acompanhar (pied-piping, Ross 1967) ou n\u00e3o a palavra interrogativa.\n(315)\tpi\u00e3 tepi\tka =ti\t=0\t=sa =popo\nque peixe. ABS IRR.=3SG.NOM=3SG.ABSHurar=flechar\n\u2018que peixe ele vai pescar?\u2019\n(316)\tpi\u00e3 ka =ti\t=0\t=sa =popo tepi\nque IRR=3SG.NOM=3SG.ABS=furar=flechar peixe.ABS\n\u2018que peixe ele vai pescar?\u2019\n(d)\ta palavra interrogativa pi\u00e3 seguida do nome referente a \u2018sol\u2019 Tp\u00edti. ambos marcados pela posposi\u00e7\u00e3o essiva riu, constituem a express\u00e3o usada para se perguntar as horas em Panar\u00e1.\n(317)\tpi\u00e3 rin \u00edpiti riu ka =dim\u00ea =how =po\nque ESS sol ESS IRR=3DU.NOM=INSTR=chegar\n\u2018que horas eles dois v\u00e3o chegar (com as coisas)?\u2019\n(e)\ta palavra interrogativa pi\u00e3, seguida peio verbo su \u2018atingir, pegar\u2019, bastante produtivo em constru\u00e7\u00f5es com verbos seriais, constitui um express\u00e3o interrogativa tamb\u00e9m muito produtiva em Panar\u00e1 com o sentido de \u2018qual objetivo?\u2019\n(318)\tpi\u00e3 su yi\t=a\t=po ka\nque atingir REAL.INTR=2SG.ABS=chegar voc\u00ea.ABS\n\u2018o que voc\u00ea veio fazer? (qual o seu objetivo?)\u2019\n(f)\ta part\u00edcula interrogativa yu seguida das posposi\u00e7\u00f5es ablativa pe, alativa t\u00e3 e essiva ri ~ rin, e da conjun\u00e7\u00e3o temporal \u00e3h\u00e3. Em todas essas constru\u00e7\u00f5es a part\u00edcula interrogativa mais a posposi\u00e7\u00e3o ou conjunc\u00e3o se referem a adjuntos adverbiais.\n(319)\tyu pe yi\t=a\t=kui\nPI ABL REAL.INTR=2SG.ABS=vir/ir\n\u2018de onde voc\u00ea vem?\u2019\n(320)\tyu t\u00e3 ka =ti\t=kui\nPI ALA IRR=2SG.NOM=vir/ir\n\u2018para onde voc\u00ea vai?\u2019\n(321)\tyu ri pan ki\u00f5pe\nPI ESS COP Kiomp\u00e9\n\u2018onde est\u00e1 Kiomp\u00e9?\"\n(322)\tyu r\u00e3h\u00e3 o\t=ti\t=k\u00e3 =sori\nPI TEMP REAL.TR=3SG.ERG=2.DAT=dar\ntepi\tmara he\npeixe.ABS ele ERG\n\u2018quando ele deu peixe para voc\u00ea?\u2019\n(g)\ta mesma part\u00edcula interrogativa yu ocorre seguida por um predicado, cujo n\u00facleo, curiosamente, \u00e9 a posposi\u00e7\u00e3o instrumental how, codificando concomitantemen\u00ede a fun\u00e7\u00e3o do verbo \u2018fazer\u2019 e a fun\u00e7\u00e3o de adjunto adverbial de modo. Esta constru\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante produtiva na l\u00edngua. Observe que a morfologia do verbo acompanha o padr\u00e3o ergativo-absolutivo, contudo, i\u00e3o disponho de nenhum dado em que o SN sujeito esteja presente.\n(323)\tyu 0\t=kare =0\t=si =how\tpuu\nPI REAL.TR=2PL.ERG=3SG.ABS=AUX=como fazer ro\u00e7a. ABS\n\u2018como voc\u00eas fazem ro\u00e7a?\u2019\n(324)\tyu 0\t=ka\t=0\t=si =how\tia kukre\nPI REAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS=AUX=como fazer esta casa ABS\n\u2018como voc\u00ea fez esta casa?\u2019\n(325)\tvu 0\t=ti\t=0\t=how\tia kukre\nPI REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=conio fazer esta casa.ABS\n\u2018como ele fez esta casa?\u2019\n(h)\tpara codificar adjuntos adverbiais de quantidade, a l\u00edngua utiliza a part\u00edcula interrogativa yutih\u00ea \u2018quanto(s)\u2019.\n(326)\tyutih\u00ea 0\t=ti\t=0\t=k\u00e3 =s\u00f5\nquantos REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=2.DAT=!dar.IMPF\ntepi\tmara he\npeixe.ABS ele ERG\n\u2018quantos peixes ele deu para voc\u00ea?\u2019\n(327)\tyutih\u00ea 0\t=ka =0\t=sa =pupo\nquantos REAL.TR=2SG.ERG= 3SG.ABS=furar=flechar\ntepi ka h\u00ea\npeixe. ABS voc\u00ea ERG\n\u2018quantos peixes voc\u00ea pescou?\u2019\n(b)\ta l\u00edngua se utiliza da part\u00edcula interrogativa yu seguida pelo pronome indefinido \u00edkieti \u2018muito(s)\u2019 (>yu kieti), constituindo um pronome interrogativo que parece codificar elemento(s) de um universo limitado. Estes mesmos formantes tamb\u00e9m introduzem ora\u00e7\u00f5es relativas (cf. item 5.4, cap\u00edtulo 5).\n(328)\tyu kieti yi\t=0\t=po toputu\nPI muito REAL.INTR=3SG.ABS=chegar chefe.ABS\n\u2018qual dos chefes chegou?\u2019\n(329)\tyu (i)kieti 0\t=ka =s -\u00e3pu\nPI muito REAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS-ver\nhip\u00e9 y\u00f5 koa\nestrangeiro POSS casa.ABS\n\u2018quais cidade voc\u00ea conhece?\u2019\n(c)\tAs palavras interrogativas em Panar\u00e1, como as part\u00edculas, podem introduzir perguntas indiretas, devidamente marcadas por caso.\n(330)\tmarah\u00ea 0\t=ti =suu pr\u00e9\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=dizer quem.ABS\nyi\t=0\t=po\nREAL.INTR=3SG.ABS=chegar\n\u2018ele disse quem chegou.\u2019\n(331)\tmarah\u00ea 0\t=ti\t^s\u00fcu pr\u00e9 h\u00ea\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=dizer quem ERG\n0\t=ti\t=0\t=pi-ri\tat\u00f5\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=pegar-PERF muni\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018ele disse quem comprou muni\u00e7\u00e3o.\u2019\n4.6\tORA\u00c7\u00d5ES IMPERATIVAS\nOra\u00e7\u00f5es imperativas s\u00e3o formas verbais usadas para determinar diretamente ao ouvinte o desempenho de alguma a\u00e7\u00e3o. Em Panar\u00e1, as ora\u00e7\u00f5es imperativas s\u00e3o marcadas\npor duas series de part\u00edculas descontinuas, principalmente, quando se trata de verbo intransitivo: no imperativo afirmativo, kua antecede o verbo e h\u00e3 o segue; no imperativo negativo, ha antecede o verbo e s\u00e3 o segue. Atribuimos \u00e0s part\u00edculas que antecedem o verbo a fun\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o e nega\u00e7\u00e3o, respectivamente, e \u00e0s que o seguem, a de modo imperativo afirmativo e negativo. Imperativas com verbo transitivo ocorrem, em geral, marcadas pelo modo irrealis ka, com o objeto incorporado ao verbo, seguido das demais part\u00edculas que marcam afirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o. N\u00e3o ocorre argumento em posi\u00e7\u00e3o de sujeito, nem o verbo exibe concord\u00e2ncia com este constituinte.\n(332)\tkua so h\u00e3\nIMP entrar AFIR\n\u2018entre!\u2019\n(333)\tha sa s\u00e3\nIMP entrar NEG\n\u2018n\u00e3o falei\u2019\n(334)\tka =i\u00e3si =piri h\u00e3\nIRR=veado=matar AFIR\n\u2018mate o veado!\u2019\n(335)\tka =i\u00e3s\u00ed =p\u00edri s\u00e3\nIRR=veado=matar NEG\n\u2018n\u00e3o mate o veado!\u2019\nPode tamb\u00e9m ocorrer com o reflexivo:\n(336)\tka=y\u00e3=kiey\ts\u00e3 koyaso how\nIRR=RFI.X-cortar NEG faca INST\n\u2018n\u00e3o v\u00e1 se cortar com a faca! \u2019\nOu sem qualquer marca, no imperativo afirmativo:\n(337)\ti\u00e3si piri\nveado matar\n\u2018mate o veado!\u2019\nCom verbos com sujeito dativo, o verbo \u00e9 precedido pelo cl\u00edtico deste caso:\n(338)\tka=m\u00e3=siran\u00e3 s\u00e3 soti\nIRR=DAT= assustar NEG cachorro\n\u2018n\u00e3o assuste o cachorro!\u2019\n136\nCap\u00edtulo 5\nSENTEN\u00c7AS COMPLEXAS\nAs constru\u00e7\u00f5es com mais de um verbo ser\u00e3o descritas neste cap\u00edtulo. Essas constru\u00e7\u00f5es envolvem desde uma \u00fanica ora\u00e7\u00e3o com mui ti-verbos que n\u00e3o s\u00e3o nem compostos, nem membros de ora\u00e7\u00f5es separadas, como \u00e9 o caso de constru\u00e7\u00f5es com srq\u00fc\u00eancias de verbos, at\u00e9, principalmente, constru\u00e7\u00f5es com uma ora\u00e7\u00e3o independente e uma ou mais ora\u00e7\u00f5es dependentes.\nOra\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em senten\u00e7as complexas t\u00eam sido tradicionalmente agrupadas em dois tipos: ora\u00e7\u00f5es subordinadas e ora\u00e7\u00f5es coordenadas. As ora\u00e7\u00f5es subordinadas s\u00e3o consideradoas, em algum sentido, dependentes de suas ora\u00e7\u00f5es principais, enquanto que as ora\u00e7\u00f5es coordenadas s\u00e3o consideradas de alguma forma independentes.\nDe acordo com Giv\u00f3n (1984), existe um n\u00famero de raz\u00f5es para que esta distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja totalmente satisfat\u00f3ria, considerando que em um discurso conectado, coerente, nenhuma ora\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente independente do contexto oracional imediato, al\u00e9m de que estudos tipol\u00f3gicos mais amplos t\u00eam revelado que a distin\u00e7\u00e3o bin\u00e1ria entre subordina\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o \u00e9 uma simplifica\u00e7\u00e3o grosseira dos fatos. Assumindo Giv\u00f3n (1984), n\u00e3o faremos aqui esta distin\u00e7\u00e3o.\nEste cap\u00edtulo ser\u00e1 organizado de acordo com os tipos de senten\u00e7as complexas encontradas na l\u00edngua Panar\u00e1, levando-se em conta o grau de gramaticaliza\u00e7\u00e3o que envolvem essas constru\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, do mais alto grau de gramaticaliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 nenhuma integra\u00e7\u00e3o gramatical entre ora\u00e7\u00f5es, como sugere a seq\u00fc\u00eancia abaixo:\nseriais\tcompletivas | causativas j relativas\tadverbiais\tcoordenadas\nAs ora\u00e7\u00f5es nominalizadas, de pouca produtividade em Panar\u00e1, ser\u00e3o descritas conjuntamente com os tipos de ora\u00e7\u00f5es em que se inserem.\n5.1\tCONSTRU\u00c7\u00d5ES SERIAIS\nExiste em Panar\u00e1 constru\u00e7\u00f5es em que at\u00e9 tr\u00eas verbos se sucedem, formando um predicado com n\u00facleo complexo. Estas constru\u00e7\u00f5es apresentam muitas das propriedades que s\u00e3o atribu\u00eddas a constru\u00e7\u00f5es seriais: argumentos e categoria funcionais do verbo s\u00e3o partilhados por todo o complexo, a nega\u00e7\u00e3o incide sobre todos os n\u00facleos, e os eventos expressos pelos verbos da s\u00e9rie s\u00e3o, na maior parte, simult\u00e2neos. Assim, assumimos, no presente estudo, estas constru\u00e7\u00f5es como seriais, considerando, contudo, necess\u00e1rio que, ulteriormente, uma investiga\u00e7\u00e3o mais acurada seja realizada, para permitir definir, com seguran\u00e7a, se realmente essas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o seriais ou se tratam de incorpora\u00e7\u00e3o verbal (Baker 1988).\nConstru\u00e7\u00f5es seriais em Panar\u00e1 se caracterizam por apresentar um n\u00facleo de um sintagma verbal com mais de uma raiz verbal e com argumento(s) comum(s) a esses verbos. N\u00e3o h\u00e1 marcas independentes para as categorias do verbo, como modo e aspecto, nem para a concord\u00e2ncia com os argumentos. A entona\u00e7\u00e3o \u00e9 caracter\u00edstica de uma \u00fanica ora\u00e7\u00e3o. Em ora\u00e7\u00f5es negativas, a nega\u00e7\u00e3o tem escopo sobre toda a ora\u00e7\u00e3o.\nEm Panar\u00e1 constru\u00e7\u00f5es seriais aparecem abundantemente tanto na fala coloquial quanto na feia formal, demonstrando que se encontram bem instaladas na gram\u00e1tica desta l\u00edngua. Tipicamente, essas constru\u00e7\u00f5es expressam v\u00e1rias facetas de um evento complexo e significam algo ligeiramente diferente do que a mesma s\u00e9rie de verbos significaria se ocorressem em ora\u00e7\u00f5es separadas.\nGeralmente a s\u00e9rie \u00e9 constitu\u00edda de dois ou, no m\u00e1ximo, tr\u00eas verbos que s\u00e3o traduzidos pelos falantes, ora por um verbo ora por outro verbo e, \u00e0s vezes, por todos os verbos do complexo. \u00c9 comum a duplica\u00e7\u00e3o de um dos verbos da s\u00e9rie ap\u00f3s o argumento nominal complemento do verbo. As constru\u00e7\u00f5es seriais nessa l\u00edngua podem equivaler a estruturas de v\u00e1rios tipos, como:\na)\tsenten\u00e7a simples:\n(339)\ttsukaham\u00e3y yi\t=piaso\t=0 =to\nTxukahamae.ABS REAL.INTR=envergonhar-se=3SG.ABS=ir \u2018O Txukaham\u00e3e foi embora.\u2019\nb)\tcoordena\u00e7\u00e3o:\n(340)\tyi\t=0\t=suu =po\tyowp\u00ed\thakuiti suu\n\tREAL.INTR=3SG.ABS=dizei=chegar on\u00e7a.ABS\t\tjabuti\tdizer\n\t\u2018a on\u00e7a foi at\u00e9 o jabuti e disse.\u2019\t\t\nc) complementa\u00e7\u00e3o com verbos modais:\t\t\t\n(341)\truara he\t0\t=ti\t^soti=(T)kuo-ri\t=m\u00e3pe\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=coisa=pegar-PERF ^terminar\n\u2018ele terminou de comprar as coisas.\u2019\nd)\tcausativiza\u00e7\u00e3o:\n(342)\t\u00edky\u00eah\u00ea\t0\t^e\t=suu =k -\u00e3to-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG-dizer=2SG.ABS-fazer-PERF\n=k\t-\u00e3pa\trahe ka\n=2SG.ABS-comer FIN voc\u00ea\n\u2018eu fiz voc\u00ea comer.\u2019\ne)\tsubordina\u00e7\u00e3o:\n(343)\t\u00edkiara\tra =so =pan puu t\u00e3 (i)tu sa\nmulheres.ABS 3SG.ABS=pegar=andar ro\u00e7a ALA batata pegar\n\u2018as mulheres v\u00e3o para a ro\u00e7a para pegar batata.\u2019\nPredicados com serializa\u00e7\u00e3o verbal podem ser transitivos ou intransitivos. A transitividade ou intranstividade do predicado \u00e9 determinada pelo \u00faltimo verbo da s\u00e9rie, independentemente se os verbos que a comp\u00f5em s\u00e3o transitivos ou intransitivos. A marca de modo ocorre sempre \u00e0 esquerda do primeiro verbo, ao passo que elementos de co-refer\u00eancia com o sujeito podem ser procl\u00edticos ao primeiro ou ao \u00faltimo verbo, indicando, pois, que verbos seriais nessa l\u00edngua n\u00e3o s\u00e3o derivados por meio de forma\u00e7\u00e3o de palavras.\n(344)\tmaramera\tyi\t=ra =piasa\t=to\neles.ABS\tREALJNTR=3PL.ABS=envergonhar-se=ir\n\u2018eles foram embora.\u2019\n(345)\tmaramsra yi\t=piaso\t=ra =to\neles.ABS\tREAL.rNTR=envergonhar-se=3PL.ABS=ir\n\u2018eles foram embora.\u2019\nVerbos da s\u00e9rie, marcados por morfologia intransitiva, podem exibir objetos diretos, argumentos de algum dos verbos que a comp\u00f5em. Nestes casos, n\u00e3o parece haver concord\u00e2ncia do verbo com esses argumentos (nos exemplos de que dispomos, os SN\u2019s objetos s\u00e3o de terceira pessoa no singular, cuja marca de concord\u00e2ncia \u00e9 zero, lembrando, ainda, que em Panar\u00e1 verbos intransitivos podem concordar apenas com o sujeito e com o objeto de certas posposi\u00e7\u00f5es). Contudo, observamos que, na maioria desses casos, o verbo transitivo vem duplicado ap\u00f3s o seu objeto, como nos exemplos em (340) e (343).\nA maioria dos verbos que ocorrem em constru\u00e7\u00f5es seriais ocorrem tamb\u00e9m como verbos independentes em outras constru\u00e7\u00f5es.\n(346)\tpap\u00e3 h\u00e8 0\t=re\t=0\t=\u00edkuo-ri\ntodos ERG REAL.TR==3PL.ERG=3SG.ABS=pegar-PERF kaprepa p\u00e3\t\u00e3te\npapel pequeno RECP\n\u2018todos pegaram a pasta. \u2019\n(347)\tmarah\u00ea ka =ti\t=suu puut\u00e3 ka =ti\t=kui\nele ERG TRR=3SG.N0M=dizer ro\u00e7a ALA IRR=3SG.N0M-ir \u2018ele dir\u00e1 que n\u00e3o ir\u00e1 para a ro\u00e7a.\u2019\nPosposi\u00e7\u00f5es e nomes podem ser incorporados a essas constru\u00e7\u00f5es:\n(348)\tikye ka =0\t=su =0\neu.ABS IRR=lSG.NOM=atingir=3SG.ABS\n=ICOM=ir sozinho\n=how =kui ate\n\u2018eu irei com ela sozinho.\u2019\n(349)\t0\t=ti\t=pe -sa =s\u00e3-rT\nREAL.TR=3SG.ERG-MAL=pegar=p\u00f4r-PERF\ns\u00f5krepakoko he\njacu\tERG\nn\u00e3sow pe s\u00f5kyoti am\u00e3 urubu MAL garganta INES\n\u2018o jacu pegou o (o fogo) e p\u00f4s dentro da garganta em detrimento do urubu.\u2019\n(350)\tyi\t=si =how -0 =mo-rin =titi\nREAL.INTR=fogo^ICOM;=3SG.ABS=ir-PERF=;queimai-\u00e3h\u00e3\ttua?tu\nTEMP velha.ABS\n\u2018quando a velha foi, o fogo a queimou.\u2019\n(351) marah\u00ea ka =ti\n=0\n=so(ti)=t\u00f5\nele ERG IRR=3SG.NOM=3SG.ABS=coisa-escolher=pegar-PERF\nkyitiji\ncigarro. ABS\n\u2018ele vai comprar cigarro.\u2019\n5.1.1\tCLASSE DE VERBOS SERIAIS\nExiste em Panar\u00e1 uma classe de verbos que, em geral, s\u00f3 ocorrem em constru\u00e7\u00f5es seriais e que possuem um significado comum geral de \u2018pegar\u2019, mas que, em certos contextos agregam um significado mais espec\u00edfico como: \u2018escolher, coletar, colher, cortar, lurar, alvejar\u2019 etc. Estes verbos denotam algum tipo de fun\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria do argumento, geralmente o nome em posi\u00e7\u00e3o de objeto direto, pois qualificam o verbo principal e reduzem o seu escopo. Como nas outras constru\u00e7\u00f5es seriais, o evento a que se referem essas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o traduzidas pelos falantes ora por um verbo ora por outro e, \u00e0s vezes, pelo complexo verbal. Os verbos dessa s\u00e9rie, todos transitivos, podem tamb\u00e9m ocorrer duplicados \u00e0 direita do NP objeto direto que ele parece classificar. Tamb\u00e9m aqui, o \u00faltimo verbo da s\u00e9rie \u00e0 esquerda determina o n\u00edvel de transitividade do predicado. S\u00e3o os seguintes os verbos dessa classe:\na)\tso \u2018colher\u2019.\n(352)\tm\u00e3m\u00e3 ra =so -pan kui\tso puu t\u00e3\nent\u00e3o 3PL.ABS=colher=mover mandioca colher ro\u00e7a ALA\n\u2018ent\u00e3o elas andaram e colheram mandioca na ro\u00e7a.\u2019\n(353)\t\u00edkiara\tra =so =pan puu t\u00e3 itu so\nmulher.ABS 3PL.ABS=colher=mover ro\u00e7a ALA batata colher \u2018as mulheres foram para a ro\u00e7a colher batata\u2019\nb)\tse \u2018coletar\u2019.\n(354)\tyu pe ra =se =ho =po piuti\nPI ABL 3PL.ABS=coletar=INSTR=chegar jenipapo\n\u2018de onde elas trouxeram jenipapo?\u2019\n(355)\tmarapyir\u00e3\to\t=ne\t=0\t=se =ko-ri\neles.PAUC.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=coletar=cortar-PERF pari hati\nmadeira. ABS floresta\n\u2018eles pegaram madeira na floresta.\u2019\nt\u00f5 \u2018escolher\u2019.\n(356)\t0\t=Te\t-0\t=t\u00f5 =si-ri\tn\u00e3po\nREAL.TR=1 SG.ERG-3SG.ABS=escolher=cortar-PERF jatob\u00e1-ABS\n\u2018catei jatob\u00e1.\u2019\n(357)\tka =0\t=m\u00e3 =t\u00d5 =pi\tki\u00e3ko\nIRR-1 SG.NOM=3SG.DAT=escolher=pegar.IMP piolho. ABS\n\u2018vou catar piolho nele.\u2019\nkn \u2018cortar\u2019:\n(358)\t\u00edkiar\u00e3\t0\t=ne =0\t=ku =ko-ri\nmulheres.ERG REAL.TR=3PL.ABS=3SG.ABS=cortar=cortar-PERF\ni\u00e3si\tkoyaso ui how\nveado.ABS faca grande INSTR\n\u2018as mulheres cortaram o veado com o fac\u00e3o.\u2019\n(359)\tka =41\t=0\t=ku =su m\u00f5si\nIRR=2PL.NOM=3SG.ABS=cortar=socar milho.ABS\n\u2018voc\u00ea vai socar o milho.\u2019\nb)\tsa - \u2018furar\u2019.\n(360)\tkowtita he 0\t=ti\t=0\t=sa =popo yoriti\ngalinha ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=furar=furar capivara. ABS \u2018a galinha bicou a capivara.\u2019\n(361)\tka he 0\t=ka =0\t=sa =kiey mara\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS=furar=cortar ele.ABS\n\u2018voc\u00ea furou ele.\u2019\nsu - \u2018atingir\u2019.\n(362)\ti?kow yi\t=0\t=su =ki\u00e3kui\nmacaco REAL.INTR=3SG.ABS=atingir=vir de cabe\u00e7a p/baixo\nmuupe kipat\u00e3 hakuiti su\nalto ALA terra ABL jabuti atingir\n\u2018o macaco veio de cabe\u00e7a para baixo e caiu por cima do jabuti.\u2019\n(363)\tka he 0\t=ka\t=0\t=su =\u00e3to\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS=atingiu=:atirou\ni\u00e3si su\nveado atingiu\n\u2018voc\u00ea atirou no veado (e o alvejou).\u2019\n\u00c9 comum encontrar mais de um verbo dessa s\u00e9rie compondo com outros verbos uma constru\u00e7\u00e3o serial. Em alguns casos assumem 0 conte\u00fado nocional mais geral que permeia os verbos dessa classe \u2018pegar\u2019, ou j\u00e1 indicam um processo de gramaticaliza\u00e7\u00e3o em curso, com perda de conte\u00fado nocional, funcionando mais como um auxiliar marcador de modo, traduzido pelos falantes como \u2018ir\u2019.\n(364) \u00edky\u00eah\u00ea ka =0 =se=ku =ko-ri\neu ERG IRR=lNOM=ir =pegar=cortar-PERF\nipo y-\u00ed \u00edky\u00ea m\u00e3\nboi ROcame eu BEN\n\u2018eu vou cortar a carne para mim. \u2019\n(365) m\u00f5si\tka =ti\t=t\u00e3 =t\u00f5 =sa-ri\nmilho -ABS IRR=2SCj.NOM=ir =escolher=p\u00f4r-PERF (na cesta)\nka =ti\t=ku =su ahe\nIRR=2SG.ABS=cortar=socar FIN\n\u2018voc\u00ea vai pegar milho para socar.\u2019\n5.1.2\tPROCESSOS DE GRAMATICALIZA\u00c7\u00c3O\nOs verbos dessa s\u00e9rie, bem como outros que ocorrem em constru\u00e7\u00f5es seriais, em certos contextos, demonstram que j\u00e1 sofreram descategoriza\u00e7\u00e3o, com perda do seu conte\u00fado nocional, isto \u00e9, passaram por um processo de gramaticaliza\u00e7\u00e3o. Nesses contextos, essas formas se comportam como verbos auxiliares e/ou classificat\u00f3rios, como marcadores de aspecto, de modo e, em algumas constru\u00e7\u00f5es, parecem simplesmente constituir com outro verbo um novo item lexical. Ser\u00e3o glossados aqui como verbos auxiliares at\u00e9 que trabalhos futuros venham definir o seu real status gramatical.\n(366)\tka =0\t=se -s\u00f5-ti\tmam\u00e3\nIRR=lSG.NOMhAUX=dormir-PERF ent\u00e3o\nka =0\t=sope\nIRR=1 S.NOM=trabalhar\n\u2019depois que eu dormir, eu vou trabalhar.\u2019\n(367)\t0\t=ne =se =y\u00e3 =way\u00e3\t\"\u00edkre ahe\nREAL.TR=3PL.ERG=AUX=RFLX=preparar.IMP festa FIN\n\u2018eles est\u00e3o se preparando para a festa.\u2019\n(368)\tpi\u00e3rahe ra =se =y\u00e3 =kyi\npor que 3PL.ABS=AUX=RFLX=pintar\n\u2018por que eles se pintam?\u2019\n(369)\t\u00edky\u00eah\u00ea 0\t==re\t=su ^k-\u00e3to-ri\tmaramsra\neu ERG REAL.TR=1SG.ERG=AUX=2SG.ABS-CAUS-PERF eles.ABS\n0\t=ka\t=r-\u00e3p\u00fc\tahe\nREAL.TR=2SG.ERG=3PL.ABS-ver FIN\n\u2018eu fiz voc\u00ea visit\u00e1-los.\u2019\n(370)\tmara h\u00ea 0\t=f\u00ed\t=(\u00cd)po-ri\t\u00edko\nela ERG REAL.TR=3SG.ERG=carregar-PERF \u00e1gua.ABS\n0\t=ti =sa-suo-ri\tn\u00f5 am\u00e3\nREAL. TR=3S.ERG-derramar-PERF NEG INES\n\u2018ela carregou \u00e1gua sem derramar.\u2019\nO verbo se \u2018coletar\u2019 ocorre tamb\u00e9m como marcador de MODO IMPERATIVO em constru\u00e7\u00f5es com verbos transitivos.\n(371) ki\u00e3potiti se piri\t\u2018pegue 0 biscoito!\u2019\nKowkiati se piri\t\u2018pegue a panela! \u2019\nkoyaso se piri\t\u2018pegue a faca!\u2019\ns\u00f5se sua se piri\t\u2018pegue 0 anzol! \u2019\n(372) isi se\tsakow-ri\tmi =s\u00f5 =ku =sa-ri\nfogo IMP soprar-PERF lPL=comida=cortar=assar-PERF\n\u2018fa\u00e7a fogo que n\u00f3s vamos cozinhar.\u2019\nO verbos r\u00f5 \u2018estar deitado, jazer\u2019 em constru\u00e7\u00f5es seriais tem caracter\u00edsticas de verbo classificat\u00f3rio, ou seja, \u00e9 usado em contextos que sugerem indicar a posi\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos referentes dos nomes que ocupam o lugar de sujeito de verbo intransitivo ou de objeto direto de verbo transitivo.\n(373)\t\u00a1tu\tyi\t=0\t=r\u00f5 =pr\u00e8\nbatata.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=jazer=veIha\n\u2018a batata (no ch\u00e3o) est\u00e1 velha\u2019\n(374)\tTpn\t0\t=ti\t=0\t=ro =ko-ri\nmenino.ABS REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=jazer=morder-PERF\nn\u00e3k\u00e3 he\ncobra ERG\n\u2018o menino, foi mordido pela cobra.\u2019\n(375)\tworo\tyi\t=0\t=r\u00f5 =kui puu\u00e3t\u00e3\npapagaio.ABS REALJNTR=3SG.ABS=jazer==ir para longe\n\u2018o papagaio voou para longe.\u2019\nConstru\u00e7\u00f5es similares podem ocorrer opcionalmente com classificadores ou com verbos seriais, sugerindo efeitos de localiza\u00e7\u00e3o em uma ou outra escolha. Em (376) o uso do verbo serial ku \u2018cortar\u2019 o foco estaria no corte. Em (377), o uso do classificador se, referente a \u2018fios\u2019 em geral, sugere que o foco estaria na \u2018corda\u2019 .\n(376)\tiky\u00ea h\u00ea 0\t=re\t=0\t=ku =si-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=cortar=cortar-PERF\nsase \u00e3kre kayasa p\u00e3\thow\ncorda.ABS faca pequena INSTR\n\u2018eu cortei a corda com 0 canivete.\u2019\n(377)\tiky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=se =s\u00ed-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG-CLASS=cortar-PERF\nsase \u00e3kre koyaso\tr\u00f5\tam\u00e3\ncorda.ABS faca\tNEG INES\n\u2018eu cortei a corda sem faca.\u2019\n5.2\tCOMPLEMENTA\u00c7\u00c0O\nUma ora\u00e7\u00e3o completiva protot\u00edpica \u00e9 aquela que funciona como argumento (sujeito ou objeto) do verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz. Em Panar\u00e1 ocorrem ora\u00e7\u00f5es completivas apenas com a fun\u00e7\u00e3o de objeto direto. Os tipos encontrados foram os seguintes: serializa\u00e7\u00e3o, ora\u00e7\u00f5es completivas com verbos finitos, com e sem complementizador, e ora\u00e7\u00f5es completivas n\u00e3o-finitas, com a nominaliza\u00e7\u00e3o do verbo. A serializa\u00e7\u00e3o ocorre apenas com verbos de modalidade. A combina\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00f5es e a nominaliza\u00e7\u00e3o ocorrem com verbos de cogni\u00e7\u00e3o, de enuncia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m com verbos modais.\n5.2.1\tCOMPLEMENTA\u00c7\u00c0O COM VERBOS SERIAIS\nConstru\u00e7\u00f5es com verbos modais com argumento sentenciai, em que os verbos envolvidos compartilham o mesmo sujeito gramatical, podem ser expressas por meio de serializa\u00e7\u00e3o. Estas constru\u00e7\u00f5es exibem o mesmo padr\u00e3o estrutural das demais constru\u00e7\u00f5es seriais aqui descritas; o verbo modal ocorre em \u00faltima posi\u00e7\u00e3o, o verbo da ora\u00e7\u00e3o dependente \u00e0 sua esquerda e as express\u00f5es de modo, concord\u00e2ncia e nega\u00e7\u00e3o t\u00eam escopo sobre toda 0 complexo verbal. S\u00e3o verbos modais como: querer, come\u00e7ar, terminar, continuar, tentar:\n(378)\tikyeh\u00ea 0\t=re\t=0 =t\u00ea=pi\u00e3nj\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=ir=querer\nmuu t\u00e3\nBras\u00edlia ALA\n\u2018eu quero ir para Bras\u00edlia.\u2019\n(379)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t==0\t=ko-ri\t=kiati\nele ERG REAL.TR=GSG.ERG^3SG.ABS=cortar-PERF-come\u00e7ar\npari\n\u00e1rvore.ABS\n\u2018ele come\u00e7ou a derrubar a \u00e1rvore.\u2019\n(380)\tmara h\u00e8 0\t=ti\t=s\u00e3po =m\u00e3pe\nele ERG RE AL. TR=3SG.ERG=com er=ter minar\n\u2018ele terminou de comer.\u2019\n(381)\tka h\u00ea\" 0\t=ka =0\t=s\u00f5-ri =at\u00e3\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS=dar.PERF=continuar\nkwatiki\u00e3ko\ncolar. ABS\n\u2018voc\u00ea continuou a vender os colares.\u2019\n(382)\tka h\u00ea' 0\t=ka =ra\t=way\u00e3 =r\u00e3kyi\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=lSG.ABS-fazer.IMP=tentar\n\u00edkye\neu.ABS\n\u2018voc\u00ea tentou me ajudar.\u2019\nO verbo parecer, com exce\u00e7\u00e3o do sujeito dativo, exibe a mesma estrutura dos verbos seriais modais.\n(383)\truara m\u00e3 m\u00e3 =su\u00e3ka =\u00e3pio\nele\tD AT 3SG.DAT=estar cansado=parecer\n4\tele parece cansado.\u2019\nComplementa\u00e7\u00e3o com verbos modais podem tamb\u00e9m ocorrer com at\u00e9 tr\u00eas verbos na mesma s\u00e9rie:\n(384)\tiky\u00ea &amp;\t=re\t=0\t=4\u00f5 =piri\t=pi\u00e3ni\neu REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS==escolher=pegar-PERF=querer\nkariyo\ncigarro .ABS\n\u2018eu queria comprar cigarro.\u2019\n5.2.2\tCOMPLEMENTA\u00c7\u00c3O COM VERBOS FINITOS\nEm Panar\u00e1, ora\u00e7\u00f5es completivas com verbos finitos s\u00e3o ora\u00e7\u00f5es independentes que carregam seu pr\u00f3prio tempo e aspecto e expressam seu sujeito diretamente, isto \u00e9, a refer\u00eancia ao sujeito n\u00e3o est\u00e1 restrita \u00e0quela da ora\u00e7\u00e3o matriz. Os verbos que selecionam a ora\u00e7\u00e3o complemento s\u00e3o verbos de cogni\u00e7\u00e3o, de enuncia\u00e7\u00e3o e de modalidade. Dois tipos fundamentais de ora\u00e7\u00f5es completivas foram encontrados em Panar\u00e1: com complementizador e sem complementizador.\n(a) com complementizadores: verbo de enuncia\u00e7\u00e3o na ora\u00e7\u00e3o matriz e introduzidas por pr\u00f3-formas interrogativas, como interrogativas indiretas (cf. item 4.5.3.3, cap\u00edtulo 4).\n(385)\tmarah\u00ea 0\t=ti\t=su\u00fc\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=disse\npi\u00e2 0\t=ti\t=0\t=way\u00e3-ni\nque REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=fazer-PERF\n\u2018ele disse o que fez.\u2019\n(386)\t\u00edkiey h\u00ea 0\t=ti\t=suu\nmulher ERG REAL.TR\u20143SG.ERG=dizer\nyu r\u00e3h\u00e3 ka\t=ti\t=pi =po\nquando REAL.TR-3SG.NOM=DIR=chegar\n\u2018a mulher disse quando ia voltar.\u2019\n(b) sem complementizador: existem tr\u00eas diferentes possibilidades de codifica\u00e7\u00e3o da complementa\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1:\n(i)\tCada predicado exibe marca\u00e7\u00e3o de modo, aspecto e refer\u00eancia ao seu pr\u00f3prio sujeito. Essa \u00e9 a forma mais comum, geralmente encontrada com verbos de cogni\u00e7\u00e3o e enuncia\u00e7\u00e3o, quando as duas ora\u00e7\u00f5es possuem o mesmo sujeito.\n(387)\tmarah\u00ea\t0\t=f\u00ed\t=(l)pa-ri\tpio\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=saber-PERF NEG\n0\t=ti\t=0\t=waya-ni\tkwakritu\nREAL.TR=3SG.ERG-3SG.ABS-fazer-PERF borduna.ABS\n\u2018ele n\u00e3o sabe fazer borduna.\u2019\n(388)\tmarapyir\u00e3\t0\t=ne\t=suu\neles poucos.ERG REAL.TR=3SG.ERG=dizer\nka \u20140\t=pan\thati t\u00e3\nIRR=3PI..NOM=ir mato ALA\n\u2018eles disseram que v\u00e3o ca\u00e7ar.\u2019\n(ii)\tCom o sujeito e o verbo da ora\u00e7\u00e3o complemento encaixados entre o sujeito e o predicado da ora\u00e7\u00e3o matriz. Adjuntos e complementos do predicado da completiva podem ocorrer tanto \u00e0 esquerda quanto \u00e0 direita dessa ora\u00e7\u00e3o. S\u00f3 foi encontrado esse tipo de ora\u00e7\u00e3o com verbos de modalidade:\n(389)\t\u00edky\u00eah\u00ea [\u00cdky\u00eay-\u00d5p\u00e3\tyi\t=0\t^kuij\neu ERG eu RC-filho.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n0\t=re ^pi\u00e3ni puu t\u00e3\nREAL.TR=lSG.ERG=querer ro\u00e7a ALA\n\u2018eu quero que minha filha v\u00e1 pra ro\u00e7a.\u2019\n(390)\t\u00edky\u00eah\u00ea [ka h\u00ea ka =ti\t=0\t=t\u00f5 ^pi]\neu ERG voc\u00ea ERG XRR=2SG.NOM=3SG.ABS=escolher=pegar\n0\t=re\t=pi\u00e3ni kyitiyi\nREAL.TR=lSG.ERG=querer\tcigarro. ABS\n\u2018eu quero que voc\u00ea compre cigarro.\u2019\n(391)\t\u00edky\u00eay-\u00f5p\u00e3 h\u00ea [\u00edky\u00eah\u00ea re\t=0\t=kapo]\neu RC-filho ERG eu ERG lSG.ERG=3SG.ABS=debulhar\nkiofipe 0\t=ti\t=pi\u00e3ni\narroz.ABS REAL.TR=3SG.ERG=:gostar\n\u2018meu filho quer que eu debulhe o arroz.\u2019\n(iii)\tOra\u00e7\u00f5es completivas em que o sujeito da ora\u00e7\u00e3o dependente (do complemento oracional) \u00e9 diferente do sujeito da ora\u00e7\u00e3o matriz. O verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz exibe concord\u00e2ncia absolutiva com o sujeito da ora\u00e7\u00e3o completivas. Do ponto de vista l\u00f3gico, esse argumento n\u00e3o \u00e9 selecionado pelo verbo, mas sim toda a ora\u00e7\u00e3o complemento. Este tipo de ora\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi encontrado com verbos de cogni\u00e7\u00e3o e de enuncia\u00e7\u00e3o.\n(392)\t\u00edky\u00ea h\u00ea 0\t=re\t=r(a) =Tpa-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3PL.ABS^ouvir-PERE\nakiu how yi\t=0\t=ra =pe\ntimb\u00f3 IC REAL.INTR=3SG.ABS=3PL.ABS=ir\n4eu sei que todos foram bater timb\u00f3.\u2019\n(393)\tipi he 0\t=ti\t=ra =suu\nhomem ERG REAL,TR=3SG.ERG=lSG.ABS=d\u00cdzer\n0\t=re\t=0\t=t\u00f5 =piri\tpio hat\u00f5\nREAL.TR=lSG.ERG-3SG.ABS=NEG=comprar-PERF NEG muni\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018o homem disse que eu n\u00e3o comprei nenhuma muni\u00e7\u00e3o.\u2019\n5.2.3\tCOMPLEMENTA\u00c7\u00c3O COM VERBOS N\u00c3O FINITOS\nAs ora\u00e7\u00f5es completivas com verbos n\u00e3o-finitos em Panar\u00e1 ocorrem com a nominaliza\u00e7\u00e3o do verbo da ora\u00e7\u00e3o completiva, por meio do prefixo nominalizador \u00cd-. N\u00e3o h\u00e1 marcas de modo, aspecto ou concord\u00e2ncia com os argumentos. Essas constru\u00e7\u00f5es ocorrem principalmente quando as duas ora\u00e7\u00f5es possuem o mesmo sujeito, embora tamb\u00e9m seja poss\u00edvel tamb\u00e9m com sujeitos diferentes.\n(394)\tip\u00ed he 0\t=ti\t-suu s-kln\tpio n\u00e3pein\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=dizer NMZ-gostar NEG mel \u2018o homem disse que n\u00e3o gosta de mel.\u2019\n(395)\tmarah\u00ea 0\t=t(i) =\u00edpa-ri\tT-p\u00ea\tpikowm\u00e3\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG-aprender-PERF NMZ-falar cedo 4ele aprendeu a falar cedo.\u2019\n(396)\tip\u00ed he 0\t=ti =s\u00fcu s-\u00d5p\u00e3 i-km\nhomem ERG REAL.TR=3S.ERG=dizer RNC-filho NMZ-estar bem \u2018o homem disse que o filho (dele) estava bem.\u2019\n5.3\tCONSTRU\u00c7\u00d5ES CAUSATIVAS\nNa l\u00edngua Panar\u00e1 foram encontrados tr\u00eas verbos que, em certas constru\u00e7\u00f5es bi-oracionais, constituem o n\u00facleo do predicado da ora\u00e7\u00e3o matriz. A ora\u00e7\u00e3o encaixada nessas constru\u00e7\u00f5es \u00e9 o complemento sem\u00e2ntico daquela. O sujeito da ora\u00e7\u00e3o matriz n\u00e3o realiza a a\u00e7\u00e3o, mas age nocionalmente sobre o sujeito da ora\u00e7\u00e3o encaixada para que este a realize. Trata-se, portanto, de causativas sint\u00e1ticas. Na sua forma\u00e7\u00e3o, ocorrem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre os constituintes, se comparadas \u00e0s constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o-causativas.\nOs tr\u00eas verbos que podem exprimir causativiza\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 s\u00e3o transitivos e tomam como complemento tanto ora\u00e7\u00f5es transitivas quanto intransitivas. Ocorrem tamb\u00e9m em constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o-causativas, como se pode verificar nos exemplos abaixo:\na) -\u00e3to/-\u00e3to-ri \u2018enviar\u2019, \u2018mandar\u2019:\n(397)\tka he 0\t=ka\t=m\u00e3 =s-\u00e3to-ri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG==3DAT-3SG.ABS-dar-PERE\nsikreproya Sokr\u00ea m\u00e3\ndisco. ABS Sokr\u00ea DAT\n\u2018voc\u00ea mandou um disco para Sokr\u00ea.\u2019\nb)\t-\u00e3te/-\u00e3te-ri \u2018deixar de\u2019, \u2018desistir\u2019, \u2018permitir\u2019:\n(398)\t\u00edkye h\u00ea ka =0\t=\u00e3tE-ri\t=sokre\neu ERG IRR-lSG.NOM=desistir-PERF=plantar\n\u2018eu vou desistir de plantar.\u2019\nc)\tsuf\u00ed: \u2018dizer\u2019, \u2018contar\u2019:\n(399)\tipi he 0\t=ti\t=suu\nhomem ERG REAL .TR= 3 SG. ERG-dizer\n0\t=re\t=0\t=t\u00f5\t\u2014pi-ri\tpio\nREAL.TR=1 SG.ERG-3SG.ABS-NEG-pegar-PERF\tNEG\nat\u00f5s\u00ed\nmuni\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018o homem disse que eu n\u00e3o nenhuma comprei muni\u00e7\u00e3o.\u2019\nEm constru\u00e7\u00f5es bi-oracionais causativas esses verbos possuem os seguintes significados: a) \u2018fazer, mandar\u2019 - de ordem, causativa direta, com o verbo \u00e3to/\u00e3tori; b) \u2018permitir, deixar\u2019 - de permiss\u00e3o, causativa indireta, com o verbo \u00e2te/\u00e2teri; c) \u2018pedir\u2019 - de advert\u00eancia ou admoesta\u00e7\u00e3o, com 0 verbo sfiiS. Em todas essas constru\u00e7\u00f5es, a posposi\u00e7\u00e3o final ahe ~ rahe ~ vahe ocorre imediatamente ap\u00f3s o n\u00facleo verbal da ora\u00e7\u00e3o encaixada, \u00e0 qual se vincula, com a fun\u00e7\u00e3o de compiementizador, delimitando assim a ora\u00e7\u00e3o que constitui o complemento sem\u00e2ntico do predicado da ora\u00e7\u00e3o matriz. Constru\u00e7\u00f5es\ncausativas com cada um desses verbos se associam a diferentes tipos de rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre os constituintes.\nAs causativas formadas com verbos intransitivos ocorrem de duas maneiras:\ni)\tcom o causee objeto direto da ora\u00e7\u00e3o matriz:\n(400)\ta. ka\tyi\t=k-\u00e3po\nvoc\u00ea.ABS REAL.INT-2SG.ABS-comer\n\u2018voc\u00ea come/comeu.\u2019\nb. \u00edky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=k-\u00e3i\u00ea-ri\neu ERG RE.AL.TR- 1SG.ERG-2SG. ABS-deixar-PERF\nyi\t=k-\u00e3po\trahe ka\nREAL.INTR=2SG.ABS-comer COMP voc\u00ea.ABS\n\u2018eu deixei voc\u00ea comer/\nNa constru\u00e7\u00e3o causativa em (b) de (400), o verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz, o d\u00edtico re \u00e9 co-referente com o NP sujeito (o c\u00bfzwser=ergativo) e o prefixo k- concorda com o SN sujeito da ora\u00e7\u00e3o encaixada (o cm\u00bfsee=absolutivo). O verbo da ora\u00e7\u00e3o encaixada mant\u00e9m o prefixo absolutivo k- de concord\u00e2ncia com o SN sujeito b\u00e1sico (original). O SN ka \u2018voc\u00ea\u2019, absolutivo, que ocorre ap\u00f3s o COMP, tamb\u00e9m pode ocorrer entre o verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz e o verbo da encaixada, mas n\u00e3o pode ocorrer entre o COMP e o verbo, sugerindo que esse SN \u00e9 argumento sint\u00e1tico do verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz. A part\u00edcula que marca o modo na ora\u00e7\u00e3o encaixada ocorre opcionalmente.\n(ii)\tcom o causee objeto indireto da ora\u00e7\u00e3o matriz:\n(401)\ta. \u00edkiey\tyi\t\u201cs-ope\nmulher.ABS REAL.INTR-SSG.ABS-trabalhar\n\"a mulher trabalha/trabalhou.\u2019\nb. ipi h\u00ea 0\t=ti\t=m\u00e3 =s\u00fcu Ikiey m\u00e3\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=DAT=dizer mulher BEN\nyi\t=s-ape\tahe\nREAL.INTR=3SG.ABS-trabalhar COMP\n\u2018o homem pediu a mulher para (ela) trabalhar.\u2019\nEm (b) de (401), o causee '\u00edkiey \u2018mulher\u2019, seguido da posposi\u00e7\u00e3o benefactiva m\u00e3, \u00e9 argumento do verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz com o qual mant\u00e9m rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica, como se pode observar pela presen\u00e7a do cl\u00edtico de concord\u00e2ncia dativa no verbo. Na ora\u00e7\u00e3o encaixada, o causee mant\u00e9m a sua fun\u00e7\u00e3o de sujeito, presente apenas na marca do prefixo absolutivo de concord\u00e2ncia verbal s-.\nAs causativas com verbos transitivos se manifestam de tr\u00eas formas diferentes:\n(i) com o causee objeto direto da ora\u00e7\u00e3o matriz, e com o objeto direto da ora\u00e7\u00e3o encaixada tamb\u00e9m como objeto direto da ora\u00e7\u00e3o matriz, isto \u00e9, a ora\u00e7\u00e3o matriz com dois objetos diretos:\n(402)\ta. ka h\u00ea 0\t=ka\t=s-\u00e3p\u00fc\tMargarida\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERCr=3SG.ABS-ver Margarida.ABS\n\u2018voc\u00ea visitou Margarida.\u2019\nb. \u00edky\u00ea he 0\t=re =s\u00e3 =k-\u00e3to-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=AUX=2SG.ABS-mandar-PERF\nMargarida\t0\t=ka\t=s-\u00e3p\u00fc\tahe\nMargarida.ABS REAL.TR-2SG.ERG-RNC.3SG.ABS-ver COMP\n\u2018eu fiz voc\u00ea visitar Margarida.\u2019\nEm (b) de (402), como com as causativas com verbo intransitivo, o verbo da ora\u00e7\u00e3o exibe o cl\u00edtico re co-referente com o SN sujeito (cmwer=ergativo) e o prefixo k-que marca a concord\u00e2ncia com o sujeito da ora\u00e7\u00e3o encaixada (causee=absolutivo). O\nverbo da ora\u00e7\u00e3o encaixada n\u00e3o se modifica na sua morfologia verbal. O causee manifesta-se como argumento das duas ora\u00e7\u00f5es pelo prefixo absolutivo k- na ora\u00e7\u00e3o matriz, e pelo cl\u00edtico ergaiivo ka na ora\u00e7\u00e3o encaixada. O SN Margarida, objeto direto da ora\u00e7\u00e3o encaixada, que ocorre imediatamente ap\u00f3s o verbo causativo, tamb\u00e9m pode ocorrer depois do COMP, mas n\u00e3o imediatamente ap\u00f3s o verbo da encaixada1\nii)\tcom o causee complemento obl\u00edquo da ora\u00e7\u00e3o matriz, e o objeto direto da ora\u00e7\u00e3o encaixada tamb\u00e9m como objeto direto da ora\u00e7\u00e3o matriz:\n(403)\ta. mara he 0\t=ti\t=ria =mein kamera\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2PL.ABS=empurrar voc\u00eas.ABS\n\u2018ele empurrou voc\u00eas.\u2019\nb. \u00edky\u00eahe 0\t=re =ria =m\u00e3 =s\u00fc\u00fa maram\u00e3\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=2PL.ABS=3DAT=dizer ele BEN\n0\t=ti\t=ria\t=mein ahe kamsra\nREAL.TR=3SG.ERG=2PL.ABS=empurrar COMP voc\u00eas.ABS\n\u2018eu pedi a ele para empurrar voc\u00eas.\u2019\nO verbo causativo suu exibe cl\u00edticos de co-refer\u00eancia com o SN sujeito ergaiivo (causef), com o SN objeto direto (absolutivo) e com o objeto indireto benefactivo, em (b) de (419). O verbo da ora\u00e7\u00e3o encaixada mant\u00e9m os mesmos cl\u00edticos pronominais de co-refer\u00eancia com o sujeito (ergaiivo), o causee, e com o objeto direto (absolutivo), como em (a).\niii)\tcom 0 causee objeto direto da ora\u00e7\u00e3o matriz, e o objeto direto da ora\u00e7\u00e3o encaixada como complemento obl\u00edquo da ora\u00e7\u00e3o matriz:\n1 Normalmente, os objetos diretos posicionam-se ap\u00f3s o verbo, se n\u00e3o co-ocorrem com complemento obl\u00edquo.\n(404)\ta. ruara h\u00ea 0\t=ti\t=tow =y-\u00e3pu\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=festa-RC.3SG.ABS-ver\n\u2018ela viu a festa?\nb.fiky\u00ea h\u00ea 0\t=re\t=t\u00e3=s-\u00e3te-ri\t~itow h\u00e3\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=ir=3SG.ABS-deixar-PERF festa ADES\n0\t=ti\t=(l)tow=:y-\u00e3pu\tahe\nREAL.TR=3SG.ERG=festa =RC.3SG.ABS-ver COMP\n\u2018eu deixei ela ver a festa. \u2019\nO verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz exibe o cl\u00edtico de co-refer\u00eancia com o causer (ergativo) e o prefixo de concord\u00e2ncia com o causee (absolutivo). O verbo da ora\u00e7\u00e3o encaixada mant\u00e9m o mesmo cl\u00edtico co-referente com o sujeito ergativo e como o objeto direto absolutivo. O nominal objeto direto encontra-se incorporado ao n\u00facleo verbal. O objeto direto da encaixada passa a complemento obl\u00edquo da ora\u00e7\u00e3o matriz.\nTamb\u00e9m em constru\u00e7\u00f5es causativas com verbo transitivo de tr\u00eas lugares (SN sujeito, SN objeto direto e PP obl\u00edquo), tanto o sujeito (o causee) como o objeto direto da ora\u00e7\u00e3o encaixada s\u00e3o objetos diretos da ora\u00e7\u00e3o matriz. Como se pode verificar em (b) de\n(405), o verbo causativo -\u00e3tori ocorre com os d\u00edticos ka (ergativo) e ra (absolutivo) co-referentes com o SN sujeito e com o SN objeto direto, respectivamente. E com o prefixo de concord\u00e2ncia (s-) com o causee. N\u00e3o ocorrem mudan\u00e7as na morfologia verbal da ora\u00e7\u00e3o encaixada.\n(405) a. mara h\u00ea 0\t=ti\t=r(a) =\u00e3kua\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=lSG.ABS=alvejar\nki\u00eay how ikye\npedra INSTR eu.ABS\n\u2018ele alvejou-me com pedras?\nb. ka h\u00ea 0\t=ka\t=ra =se\nvoc\u00ea ERG REAL.TR-2SG.ERG-1 SG.ABS-AUX\n=s-\u00e3to-ri\tki\u00eay how\n=3SG.ABS-mandar-PERF pedra INSTR\n0\t=ti\t=r\u00e3 =(i)kua ahe\nREALTRzz3SG.ERG=lSG.ABS=alvejar COMP\n\u2018voc\u00ea mandou-o alvejar-me com pedras.\u2019\nNa forma\u00e7\u00e3o de causativas em Panar\u00e1, ocorrem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais da ora\u00e7\u00e3o matriz, quando o verbo aumenta a sua val\u00eancia e toma para si os argumentos nominais da ora\u00e7\u00e3o-complemento. No quadro abaixo pode-se visualizar as possibilidades de mudan\u00e7as de fun\u00e7\u00e3o e de caso dos argumentos em constru\u00e7\u00f5es com verbos transitivos e intransitivos:\n(406) Mudan\u00e7as de fun\u00e7\u00e3o e caso na forma\u00e7\u00e3o de causativas.\ncom verbo intransitivo\t\tcom verbo transitivo\t\nencaixada\tmatriz\tencaixada\tmatriz\nsujeito/absolutivo\tobjeto/absolutivo obl\u00edquo/dativo\tsujeito/ergativo\tobjeto/absolutivo obl\u00edquo/dativo\nInteressante tamb\u00e9m \u00e9 verificar-se que as tr\u00eas formas verbais que ocorrem na forma\u00e7\u00e3o de causativas em Panar\u00e1 resultam em tr\u00eas tipos de constru\u00e7\u00e3o que diferem pela fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica atribu\u00edda aos constituintes compartilhados pelo predicado das duas ora\u00e7\u00f5es, conforme se pode ver no quadro abaixo:\n(407) Verbos causativos e tipos de constru\u00e7\u00e3o.\nora\u00e7\u00e3o. encaixada\tora\u00e7\u00e3o matriz\t\t\n\t-\u00e3to/-\u00e3tori\tsuu\t\u00e3te/-\u00e3teri\nsujeito\tobjeto direto\tobl\u00edquo\tobjeto direto\nobjeto direto\tobjeto direto\tobjeto direto\tobl\u00edquo\nAs constru\u00e7\u00f5es causativas na l\u00edngua Panar\u00e1 s\u00e3o, pois, senten\u00e7as complexas, em que a ora\u00e7\u00e3o subordinada funciona como argumento sem\u00e2ntico da ora\u00e7\u00e3o matriz e encontra-se vinculada a essa por meio de um complementizador. Os argumentos sem\u00e2nticos associados ao predicado da ora\u00e7\u00e3o subordinada s\u00e3o tomados como argumentos sint\u00e1ticos pelo predicado de causa\u00e7\u00e3o da ora\u00e7\u00e3o principal, a qual, por sua vez, tem como seus argumentos sem\u00e2nticos: o SN causer (sujeito), e a ora\u00e7\u00e3o encaixada (objeto direto). Na ora\u00e7\u00e3o encaixada ocorre o apagamento dos argumentos nominais, salvo se estiverem incorporados ao verbo. Mant\u00e9m-se o mesmo sistema de co-refer\u00eancia ou concord\u00e2ncia do verbo com esses constituintes, agora sintaticamente compartilhados pelos predicados das duas ora\u00e7\u00f5es. O predicado da ora\u00e7\u00e3o matriz amplia a sua val\u00eancia, pois se apropria sintaticamente de todos os constituintes do predicado da ora\u00e7\u00e3o-complemento. A ora\u00e7\u00e3o-complemento passa a ser constitu\u00edda apenas do verbo, que mant\u00e9m suas marcas de modo (opcionalmente) e de concord\u00e2ncia (obrigatoriamente), e do complementizador. Assim, as duas ora\u00e7\u00f5es se entrela\u00e7am por meio da comunh\u00e3o de alguns de seus actantes, sendo que na ora\u00e7\u00e3o matriz estes s\u00e3o especificados enquanto que na ora\u00e7\u00e3o encaixada n\u00e3o o s\u00e3o (Foley &amp; Van Valin, 1984).\n5.4\tORA\u00c7\u00d5ES RELATIVAS\nNa l\u00edngua Panar\u00e1 h\u00e1 uma s\u00e9rie de constru\u00e7\u00f5es que atendem \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das chamadas ora\u00e7\u00f5es relativas: uma ora\u00e7\u00e3o que funciona como um modificador de um sintagma nominal constituinte de uma ora\u00e7\u00e3o matriz. O conte\u00fado sem\u00e2ntico desse constituinte,\nchamado n\u00facleo, satisfaz \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica tanto dentro da ora\u00e7\u00e3o relativa quanto dentro da ora\u00e7\u00e3o matriz.\nDe acordo com Keenan e Comrie (1977), nas l\u00ednguas naturais existem: a) tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o n\u00facleo: ou \u00e0 esquerda, ou \u00e0 direita ou dentro da ora\u00e7\u00e3o relativa; b) tr\u00eas estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o: com pronome relativo, com pronome pessoal, com 0 (um operador nulo); c) duas possibilidades de o elemento (pro)nominal, se presente, indicar qual o papel (a posi\u00e7\u00e3o) do elemento relativizado [+ Caso, - Caso]; e uma hierarquia de fun\u00e7\u00f5es relativizadas (sujeito > objeto > objeto indireto > obl\u00edquo > genitivo > objeto de compara\u00e7\u00e3o), a qual prediz que se uma l\u00edngua relativiza uma posi\u00e7\u00e3o mais baixa nessa hierarquia, relativizar\u00e1 as posi\u00e7\u00f5es que se situam acima desta.\n5.4.1\tRELATIVIZA\u00c7\u00c3O PRIM\u00c1RIA\nNo Panar\u00e1, as ora\u00e7\u00f5es relativas at\u00e9 aqui encontradas s\u00e3o todas p\u00f3s-nominais, isto \u00e9, ocorrem ap\u00f3s o elemento nominal com o qual se relacionam. N\u00e3o se distinguem relativas explicativas de relativas restritivas. Para expressar a relativiza\u00e7\u00e3o a l\u00edngua emprega diferentes estrat\u00e9gias dependendo da fun\u00e7\u00e3o gramatical do nominal relativizado.\nPara relativizar o SN sujeito de verbo transitivo (ERG) e intransitivo (ABS) e o SN objeto direto (ABS), a l\u00edngua Panar\u00e1 n\u00e3o utiliza complementizador. Na relativiza\u00e7\u00e3o desses constituintes, a ora\u00e7\u00e3o relativa ou segue a ora\u00e7\u00e3o matriz, como em (b) e (c) de\n(408), ou ocorre intercalada, como em (d), ocupando a posi\u00e7\u00e3o entre o n\u00facleo e os demais constituintes da ora\u00e7\u00e3o matriz. Em (a), a ora\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n(408) a. \u00edpi h\u00ea 0\t=ti =0\t=pi-ri\tat\u00f5si\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS\u2014comprar.PERF muni\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018o homem comprou muni\u00e7\u00e3o.\u2019\nb.\tIpi\tyi\t=0\t=p\u00b0\nhomem.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=chegar\n[0\t=ti =0\t=pi-ri\tai\u00f5si]\nREAL.TR=3 SG.ERG=3 SG. ABS=comprar-PERF muni\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018o homem, que comprou muni\u00e7\u00e3o, chegou.\u2019\nc.\t\u00edpi h\u00ea\" 0\t=ti\t=0\t=pi-ri\tat\u00f5si\nhomem ERG REAL.TR-3SG.ERG=3SG.ABS=comprar-PERF muni\u00e7\u00e3o.ABS [yi\t=0\t=po]\nREAL.INTR=3SG.ABS=chegar\n\u2018o homem, que chegou, comprou muni\u00e7\u00e3o.\u2019\nd.\tat\u00f5si\tppi he 0\t=ti\t=0\t==pi-ri]\nmuni\u00e7\u00e3o.ABS homem ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=comprar-PERF yi\t\u20140\t=pbw\nREAL.INTR=3SG.ABS=acabar\nsa muni\u00e7\u00e3o, que o homem comprou, acabou.\u2019\nN\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o na relativiza\u00e7\u00e3o de sujeito de transitiva (SN ergativo) e de sujeito de intransitiva (SN absolutivo). Portanto, a relativiza\u00e7\u00e3o de argumentos nucleares aponta para a exist\u00eancia de uma categoria de sujeito nessa l\u00edngua, isto \u00e9, para um sistema nominativo-acusativo. Considera-se essa estrat\u00e9gia de relativiza\u00e7\u00e3o como prim\u00e1ria, uma vez que \u00e9 a utilizada para relativizar sujeitos (Keenan e Comrie 1977).\n5.4.2\tRELATIVIZA\u00c7\u00c3O DE OBJETO INDIRETO\nPredicados verbais em Panar\u00e1, como j\u00e1 foi mencionado, podem concordar, por meio das s\u00e9ries de cl\u00edticos ergativos, nominativos e absolutivos, com o SN sujeito, SN objeto\ndireto ou SN objeto indireto. Os objetos indiretos com os quais o verbo concorda s\u00e3o sintagmas posposicionais marcados por benefactivo, malefactivo, comitativo, instrumental-comitativo e inessivo. A concord\u00e2ncia com esses constiutintes ocorre mesmo quando o objeto direto tem\u00e1tico est\u00e1 presente. Com objetos indiretos marcados por benefactivo e comitativo, al\u00e9m da concord\u00e2ncia com o absolutivo, a l\u00edngua apresenta, alternativamente, a possibilidade de concord\u00e2ncia como dativo:\ni)\tpor meio de cl\u00edticos de concord\u00e2ncia absolutiva:\n(409)\tpan\u00e3r\u00e3 0\t=ne =ria\t=s\u00f5-ri ise\n\u00edndios.ERG REAL.TR=3PL.ERG=2PL.ABS=dar-PERF arco.ABS kamera m\u00e3/kamer\u00e3\nhomens BEN\n\u2018os \u00edndios deram arco para voc\u00eas.\u2019\n(410)\tIky\u00ea he 0\t=re\t=ria =kuo-ri\tkamera k\u00f5\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=2PL.ABS=pegar-PERF voc\u00eas COM \u2018eu ajudei voc\u00eas.\u2019\nii)\tpor meio de cl\u00edticos de concord\u00e2ncia dativa:\n(411)\tpan\u00e3r\u00e3 0\t=ne\t=0\t=k\u00e3 =s\u00f5-ri\n\u00edndios.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS-2.DAT-dar-PERF\nise\tkamera\tm\u00e3/kamer\u00e3\narco.ABS voc\u00eas BEN\n\u2018Os \u00edndios deram arco para voc\u00eas. \u2019\n(412)\t*\u00edky\u00ea h\u00ea 0\t=re =k\u00e3 =kuo-ri kamera k\u00f5\neu ERG REAL.TR-lSG.ERG=2DAT=pegar-PERF voc\u00eas COM\n\u2018eu ajudei voc\u00eas.\u2019\nA estrat\u00e9gia adotada na relativiza\u00e7\u00e3o do nominal objeto da posposi\u00e7\u00e3o nas constru\u00e7\u00f5es de (409) a (412) ser\u00e1 a mesma, independentemente se a concord\u00e2ncia \u00e9 com a s\u00e9rie de d\u00edticos absolutivos, exemplos (409) e (411), ou dativos, exemplos (410) e\n(412)\t, assim como tamb\u00e9m ser\u00e1 a mesma na relativiza\u00e7\u00e3o de qualquer objeto indireto em Panar\u00e1. A ora\u00e7\u00e3o relativa \u00e9 introduzida por um pronome relativo pr\u00e8/pr\u00eamera, para [+humano], ou pi\u00e3, para [\u2014humano], seguido da posposi\u00e7\u00e3o pertinente, portanto [+caso], indicando assim o papel sem\u00e2ntico do elemento relativizado. Esses pronomes funcionam primariamente na l\u00edngua como pronomes indefinidos e interrogativos.\n(413)\tkamera\t[premera m\u00e3 pan\u00e3r\u00e3\nvoc\u00eas\tCOMP.PL BEN \u00edndios-ERG\n0\t=ne =ria =s\u00d5-ri ise] ka =tiria =to\nREAL.TR-3PL.ERG=2PL.ABS-dar-PERF arco.ABS IRR=2PL.NOM=ir\n\u2018voc\u00eas, para quem os \u00edndios deram arco, ir\u00e3o embora.\u2019\n(414) kamera\t[premera m\u00e3\tpan\u00e3r\u00e3\t\t\nvoc\u00eas\tCOMP.PL BEN\t\u00edndios.ERG\t\t\n0\t=ne\t=k\u00e3\t=s\u00f5-ri\tise]\tka =tiria\t=to\nREAL.TR=3PL.ERG=2DAT-dar-PERF arco.ABS IRR=2PL.NOM=ir\n\u2018voc\u00eas, para quem os \u00edndios deram arco, ir\u00e3o embora.\u2019\nNo entanto, na relativiza\u00e7\u00e3o de objeto indireto a l\u00edngua Panar\u00e1 se utiliza de mais outra estrat\u00e9gias, em que a ora\u00e7\u00e3o relativa ocorre ap\u00f3s o n\u00facleo, como na relativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, sem complementizador:\n(415)\tkamEra [pan\u00e3r\u00e3 0\t=ne =m\u00e3 =s\u00f5-ri\nvoc\u00eas \u00edndios.ERG REAL.TR=3PL.ERG=BEN==dar-PERF\nise]\tka =tiria =to\narco.ABS IRR-2PL.NOM-ir\n\u2018voc\u00eas, para quem os \u00edndios deram arco, ir\u00e3o embora.\u2019\nEm (415) a posposi\u00e7\u00e3o m\u00e3 encontra-se incorporada ao n\u00facleo verbal, formando, assim, uma constru\u00e7\u00e3o aplicativa. Com a incorpora\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o, o objeto da posposi\u00e7\u00e3o passa a adquirir o status de objeto direto e a estrat\u00e9gia adotada para sua relativiza\u00e7\u00e3o passa a ser a relativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Assim, o objeto de quaisquer pospos\u00ed\u00e7\u00f5es, em constru\u00e7\u00f5es aplicativas em Panar\u00e1, ser\u00e1 relativizado de acordo com a estrat\u00e9gia da relativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, como ilustram os exemplos abaixo. As ora\u00e7\u00f5es aplicativas em (a) e suas respectivas relativas em (b):\n(416)\taTky\u00ea h\u00ea 0\t=re\t=ra\t=k\u00f5 =(\u00ed)kuo-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3PL.ABS=COM=pegar-PERF\n\u00edkiara\nmulheres\n\u2018eu ajudei as mulheres.\u2019\nb.'\u00edkiara\t[\u00edky\u00ea he 0\t=re =ra\t=k\u00d4 =(i)ku0-ri]\nmulheres eu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3PL.ABS=COM=pegar-PERF \u2018as mulheres que eu ajudei.\u2019\n(417)\ta. Mairah\u00e9 0\t=am\u00e3 =s-\u00e3p\u00fc ka\ttornaka\nMa\u00edraERG REAL.TR=3SG.ERG=INES=RNC.3SG.ABS-ver espelho\n\u2018Ma\u00edra viu voc\u00ea no espelho.\u2019\nb. tomaka [Maira h\u00e8 0\t=ti\t=am\u00e3 =s-\u00e3p\u00fc\nespelho Maira ERG REAL.TR=3SG.ERG-INES=RNC.3SG.ABS-ver\nka]\nvoc\u00ea\n\u2018o espelho em que Maira viu voc\u00ea.\u2019\n(418)\ta. kamera yi\t=0\t=how =ria =t\u00ea\nvoc\u00eas.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ICOM-2PL.ABS-ir\nikiey kri t\u00e3\nmulher aldeia LOC\n\u2018voc\u00eas levaram a mulher para a aldeia.\u2019\nb.lkiey [kamera yi\t=0\t=how =ria =t\u00ea\nmulher voc\u00eas.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ICOM=2PL.ABS=ir\nkri t\u00e3]\naldeia LOC\n\u2018a mulher que voc\u00eas levaram para a aldeia.\u2019\n5.4.3\tRELATIVIZA\u00c7\u00c3O DE OBL\u00cdQUO\nO Panar\u00e1 ainda relativiza SN\u2019s objetos de sintagmas locativos, verdadeiramente obl\u00edquos, por meio do complementizador mam\u00e3 ~ m\u00e3m\u00e3, um operador sint\u00e1tico que ocorre tamb\u00e9m em ora\u00e7\u00f5es adverbiais, seguido por uma das posposi\u00e7\u00e3o cujo objeto n\u00e3o \u00e9 alvo de concord\u00e2ncia com o verbo. A ora\u00e7\u00e3o relativa ocorre imediatamente ap\u00f3s o n\u00facleo. Foram encontrados relativizados o objeto das posposi\u00e7\u00f5es locativa, ablativa e alativa:\n(419) \"\u00edky\u00ea\tra\t=pan\t\tkri aldeia\tpin LOC\t\n\teu.ABS 1SG. ABS=morar \u2018eu moro na aldeia.\u2019\t\t\t\n(420)\t\u00edky\u00ea y\u00f5 kri\t[m\u00e3m\u00e3\tni\tra\t=pan]\tpuu\u00e3h\u00e3\n\teu POSS aldeia COMP\tLOC\tlSG.ABS=morar\tlonge\n\u2018a aldeia onde eu moro fica longe.\u2019\n(421)\thip\u00ea y-\u00f5 kri [m\u00e2m\u00e3 pe\nestrangeiro RC-POSS aldeia COMP ABL yi\t=Tni =0\t=kui] pUU\u00e3pe\nREAL.INTR=DIR=3SG.ABS=ir/vir de longe \u2018a cidade de onde o branco veio fica longe.\u2019\n(422)\thip\u00ea y\u00f5 kri [m\u00e2m\u00e3 t\u00e2 yi\t=0\t=t\u00ea]\nestrangeiro POSS aldeia COMP ALA REAL.INTR-3SG.ABS-ir puu\u00e3t\u00e3\npara longe\n4 a cidade para onde o branco viajou fica longe. \u2019\n5.4.4\tRELATIVAS LIVRES\nAo lado das relativas p\u00f3s-nominais aqui descritas, foram encontradas algumas ora\u00e7\u00f5es relativas que podem ser interpretadas como ora\u00e7\u00f5es relativas sem n\u00facleo, as chamadas relativas livres. Essas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o introduzidas pelo complementizadores: (a) pr\u00ea, pronome relativo, tamb\u00e9m indefinido/interrogativo, seguido da posposi\u00e7\u00e3o benefactiva m\u00e3 [+caso], o mesmo que marca a relativiza\u00e7\u00e3o de objeto indireto benefactivo (item 5.4.2). Contudo, diferentemente desta, a marca de caso m\u00e3 que segue o complementizador assinala uma rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica desse operador com o verbo da ora\u00e7\u00e3o\nmatriz (conforme concord\u00e2ncia dativa), e n\u00e3o com o verbo da ora\u00e7\u00e3o relativa. Dos exemplos de que disponho, as relativas sem n\u00facleo ocorrem apenas na relativiza\u00e7\u00e3o de sujeito e s\u00f3 com o verbo \u2018falar\u2019 na ora\u00e7\u00e3o matriz:\n(423)\tmara yi\t= m\u00e3 =0 =p\u00e8\nele.ABS REAL.INTR=3DAT=3SG.ABS=falar\n[pr\u00ea m\u00e3 0\t=ti\t=0\t=pj-ri\tki\u00e3r\u00e3ps]\nCOMP BEN REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=pegar-PERF cocar.ABS\n\u2018ele falou para quem vendeu o cocar.\u2019\n(424)\tmara yi\t=m\u00e3 =0\t=pe\neu.ABS REAL.INTR=3DAT=3SG.ABS-falar\n[pr\u00ea m\u00e3 moto am\u00e3 yi\t=0\t=po]\nCOMP BEN barco LOC REAL.INTR=3SG.ABS=chegar\n\u2018ele falou com quem chegou de barco.\u2019\n(425)\tka\tyi\t=m\u00e3 =(a) =p\u00ea\nvoc\u00ea.ABS REAL.INTR=3DAT=2SG.ABS-falar\n[pr\u00ea m\u00e3 p\u00e3yakriti am\u00e3]\nCOMP BEN r\u00e1dio LOC\n\u2018ele falou com quem estava no r\u00e1dio.\u2019\n\u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m interpretar essas mesmas constru\u00e7\u00f5es como relativas prim\u00e1rias, nais quais ter\u00edamos, ao inv\u00e9s de pronome relativo, o pronome indefinido mais o benefactivo como argumento, objeto indireto, do verbo da ora\u00e7\u00e3o matriz e a ora\u00e7\u00e3o subordinada com a relativiza\u00e7\u00e3o do sujeito justaposta, em (426) e (426), e, em (428), uma ora\u00e7\u00e3o simples com objeto indireto e adjunto adverbial de lugar:\n.\tv\n(426)\tmara yi\t=ma =0\t=pe\nele.ABS REAL.INTR=3DAT=3SG.ABS=falar\npr\u00e9 m\u00e3 [0\t=ti\t=pi-ri\tki\u00e3r\u00e3ps]\nalgu\u00e9m BEN REAL.TR=3SG.ERG=pegar-PERF cocar.ABS\n\u2018ele falou com algu\u00e9m que vendeu o cocar.\u2019\n(427)\tmara yi\t=m\u00e3 =0\t=pe\neu.ABS REAL.INTR=3DAT-3SG.ABS=falar\npr\u00ea m\u00e3 [moto am\u00e3 yi\t=0 =po]\nalgu\u00e9m BEN barco LOC REAL.lNTR^SSG.ABS^chegar\n\u2018ele falou com algu\u00e9m que chegou de barco.\u2019\n(428)\tka\tyi\t=m\u00e3 =(a) =pe\nvoc\u00ea.ABS REAL.INTR=3DAT=2SG.ABS=falar\npr\u00ea m\u00e3 p\u00e3yakriti am\u00e3\nalgu\u00e9m BEN r\u00e1dio LOC\n\u2018ele falou com algu\u00e9m no r\u00e1dio.\u2019\nRegistram-se ainda certas constru\u00e7\u00f5es relativas em Panar\u00e1, cujas estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se at\u00eam a fun\u00e7\u00f5es gramaticais espec\u00edficas:\na) relativiza\u00e7\u00e3o de sujeito de verbo intransitivo (ABS) e objeto indireto (BEN), nos indica a ocorr\u00eancia de pronome resumptivo, um d\u00eaitico ia ~ ya \u2018este\u2019 seguido da posposi\u00e7\u00e3o ablativa pe, simultaneamente ou n\u00e3o com o complementizador. como nos exemplos que se seguem:\n(429)\tkowm\u00e3 0\t=re\t=s-\u00e3pu\t\"ikiey\nhoje REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS-ver mulher. ABS\n[pr\u00ea m\u00e3 ha =p\u00e8 ia pe ian]\nCOMP BEN 2SG.ABS=falar este ABL ontem\n\u2018hoje eu conheci a mulher sobre quem voc\u00ea me falou ontem.\u2019\n(430)\tIpi\t[s-uh\tia pe]\nhomem.ABS 3SG.ABS-estar sentado este ABL\nyi\t=s-\u00f5-ti\nRE AL.INTR=3 SG. ABS-dormir-PERF\n\u2018o homem, que estava sentado, dormiu\u2019\nb) constru\u00e7\u00f5es relativas introduzidas pelo complementizador, formado a partir da part\u00edcula interrogativa yu e o pronome indefinido, o quantificador \u00edkieti \u2018muito(s)\u2019 que, pelos contextos em que ocorre, sugere tratar-se de um pronome co-referente com um elemento pertencente a um universo limitado, significando 6qual(is)\u2019. Esse complementizador \u00e9 marcado por caso como atesta o exemplo com o instrumental, em\n(433). Disponho apenas de exemplos com a relativiza\u00e7\u00e3o de sujeito absolutivo e de instrumental. Esses mesmos elementos ocorrem tamb\u00e9m como pronomes interrogativos, com o mesmo significado (cf. 4.S.3.3).\n(431)\tyu(i)kieti yi\t=0=po\ttoput\u00fc?\nqual\tREAL.INTR=3SG.ABS=chegar chefe\n\u2018qual dos chefes chegou?\u2019\n(432)\ttoput\u00fc yu (i)kieti yi\t=0\t=to\nchefe COMP.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018o chefe que viajou.\u2019\n(433) kojaso y\u00fa (i)kieti how 0\t=ti\t=y\u00e3 =kiey\nfaca COMP INSTR REAL.TR=3SG.ERG-RFLX-cortar\n\u2018a faca com a qual ele se cortou.\u2019\nA l\u00edngua Panar\u00e1 relativiza, pois, as posi\u00e7\u00f5es de sujeito (sem distinguir ergativo de absolutivo) objeto direto, objeto indireto e obl\u00edquo. O objeto de posposi\u00e7\u00f5es em constru\u00e7\u00f5es aplicativas \u00e9 relativizado com a mesma estrat\u00e9gia adotada para a relativiza\u00e7\u00e3o do objeto direto. Como se v\u00ea, as estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 n\u00e3o violam a Hierarquia de Acessibilidade, nem as suas Restri\u00e7\u00f5es (Keenan &amp; Comrie 1977). A presen\u00e7a do pronome resumptivo e as relativas sem n\u00facleo s\u00e3o previstas pelas generaliza\u00e7\u00f5es tipol\u00f3gicas como estrat\u00e9gias que se sobrep\u00f5em (redundantes) \u00e0s j\u00e1 existentes. Quanto \u00e0s relativas introduzidas por yu (\u00ed)kieti, tra\u00eda-se possivelmente de um tipo de ora\u00e7\u00e3o relativa distinto daquelas descritas aqui, exigindo uma maior investiga\u00e7\u00e3o.\n5.5\tORA\u00c7\u00d5ES ADVERBIAIS\nOra\u00e7\u00f5es adverbiais s\u00e3o anexadas a constru\u00e7\u00f5es que j\u00e1 s\u00e3o uma proposi\u00e7\u00e3o completa. N\u00e3o constituem argumento l\u00f3gico do verbo, simplesmente adicionam informa\u00e7\u00e3o adverbial. Modificam um sintagma verbal ou toda a ora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00e3o argumentos da ora\u00e7\u00e3o, s\u00e3o como adjuntos.\nApresentaremos as ora\u00e7\u00f5es adverbiais do Panar\u00e1, considerando inicialmente a formas com que se revestem essas ora\u00e7\u00f5es, naturalmente associadas ao significados que comumente lhe s\u00e3o atribu\u00eddos.\n5.5.1\tTIPOS DE ORA\u00c7\u00d5ES ADVERBIAIS\nAs ora\u00e7\u00f5es adverbiais no Panar\u00e1 podem ser expressas sem qualquer operador sint\u00e1tico, isto \u00e9, justapostas, independentemente se veiculam no\u00e7\u00f5es tradicionalmente\natribu\u00eddas \u00e0 subordina\u00e7\u00e3o, como condi\u00e7\u00e3o, temporalidade, causalidade, finalidade etc., ou \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o, como conjun\u00e7\u00e3o, disjun\u00e7\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o, etc.\n(434)\tgw\u00e3r\u00e3t\u00e3 t\u00e3 ka =0\t=t\u00ea\nGuarant\u00e3 ALA IRR=lSG.NOM=ir\nka =0\t=0\t=t\u00f5 =pi\tky\u00e8toayT\nIRR\u2014 1 SG.N0M=3 SG.ABS=escolher=pegar.PERF vela.ABS\n\u2018se eu for pra Guarant\u00e3, eu vou comprar vela.\u2019\n(435)\tyi\t=0\t=iku9 Tta\nREAL.INTR=3SG.ABS=chover chuva. ABS\n\u00edky\u00ea yd p\u00e8ko yi\t=0\t=kow\neu POSS roupa REAL.INTR=3SG.ABS=molhar\n\u2018est\u00e1 chovendo, por isso minha roupa est\u00e1 molhada.\u2019\n(436)\t\u00edpri\tyi\t=pi =0 =ki-ni\nmenino. ABS REAL.INTR-DTR=3SG.ABS=bem.PERf\nhipe\the 0\t=ti\t=s\u00fcu\nestrangeiro ERG REAL.TR=3SG.ABS=dizer\n\u2018o menino melhorou conforme o doutor falou.\u2019\n(437)\tmara yi\t=0\t=r\u00e3kio yi\t=0\t=to\nele.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=doente REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018ele ficou doente e a\u00ed foi embora?\n(438)\t\u00edpf\u00ed\tyi\t=0\t=po\nmenino. ABS REAL.INTR=3SG.ABS=chegar\nyi\t=0\t=r\u00f5 yi\t=0\t=s\u00f5ti\nREAL.INTR=3SG.ABS=deitar REAL.INTR=3SG.ABS=dormir\n\u2018o menino chegou, deitou e dormiu.\u2019\nNo entanto, pode-se arguir em favor de uma categoria de ora\u00e7\u00f5es adverbiais subordinadas distinta de coordenadas, se considerarmos que s\u00f3 as primeiras podem ocorrer opcionalmente com operadores sint\u00e1ticos. Esses operadores, aqui chamados de conjun\u00e7\u00f5es subordinativas s\u00e3o derivados de posposi\u00e7\u00f5es e s\u00e3o, na sua maioria, p\u00f3s-oracionais, isto \u00e9, ocorrem depois da ora\u00e7\u00e3o adverbial subordinada. Foram encontradas em Panar\u00e1 as seguintes ora\u00e7\u00f5es subordinadas adverbiais: causal, contingencial, concessiva, temporal, final, condicional e consecutiva. Ora\u00e7\u00f5es adverbiais n\u00e3o-finitas seguem o mesmo padr\u00e3o das finitas.\na) ora\u00e7\u00f5es com a conjun\u00e7\u00e3o subordinativa am\u00e2, originalmente uma posposi\u00e7\u00e3o locativa inessiva. A forma\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00f5es adverbiais com essa conjun\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante produtiva e codifica do ponto de vista sem\u00e2ntico, principalmente, causa, mas tamb\u00e9m conting\u00eancia e concess\u00e3o e, muito raramente, tempo. N\u00e3o disponho de ora\u00e7\u00f5es n\u00e3o-finitas com am\u00e3 .\n(i) CAUSA\n(439)\tipiara\tyi\t=pi =ra =kui\nhomens.ABS REAL.INTR=DIR=3PL.ABS=chegar pkiara\tyi\t=ra =po yam\u00e3]\nmulheres.ABS REAL.INTR-3PL.ABS=chegar CONJ \u2018os homens sa\u00edram porque as mulheres chegaram.\u2019\n(440)\tmara yi\t=0\t=sa\nele.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=entrar\npta yi =0\t=ku0 yam\u00e3]\nchuva REAl.=3SG.ABS=chover CONJ\n\u2018ele entrou porque choveu.\u2019\n(ii)\tCONTING\u00caNCIA\n(441)\tmara yi\t=0\t=sua-ri\nele.ABS REAL.TR=3SG.ABS-tormar banho-PERF\n[yi =0\t=so =kui am\u00e3]\nREAL.TR=3SG.ABS=entrar=ir CONJ\n\u2018ele foi tomar banho e a\u00ed morreu afogado.\u2019\n(442)\t\u00edkiara\tyi\t=ra =s\u00e3\t[s-\u00f5so\tyam\u00e3]\nmulheres.ABS REAL.INTR=3PL.ABS=engravidar RNC- estar triste CONJ \u2018as mulheres engravidam quando est\u00e3o tristes.\u2019\n(iii)\tCONCESS\u00c3O\n(443)\tkowm\u00e3 ka^to-in\tpta \u00ed-kua\tam\u00e3]\nhoje\tIRR=dan\u00e7ar-NMZ chuva NMZ-chover CONJ\n\u2018hoje vai ter festa mesmo que chova.\u2019\n(444)\tmara ka =ti\t=sape howkyia am\u00e3\nele.ABS IRR=3SG.NOM=trabalhar escola INES\n[0\t=ti\t=0\t=howkyia r\u00f5 yam\u00e3]\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=estudar NEG CONJ\n\u2018embora ele n\u00e3o estude, ele vai trabalhar na escola.\u2019\n(iv)\tTEMPO\n(445)\tka\tk\u00e3 =takati kri pey\nvoc\u00ea.ABS 2.DAT=cansar aldeia ABL\n[yi\t=a\t=po yam\u00e3]\nREAL.lNTR=2SG.ABS=chegar CONJ\n\u2018voc\u00ea estava cansada, quando chegou na aldeia.\u2019\nb) Ora\u00e7\u00f5es adverbiais finais. Ocorrem com a conjun\u00e7\u00e3o subordinativa ahe ~ rahe ~ yahe, originalmente uma posposi\u00e7\u00e3o final. Podem ser finitas ou n\u00e3o-finitas.\n(446)\tikiara\tyi\t=ra\t=pan\nmulheres.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=andar\npakre u\u00e3-h\u00e3 [ra =suo-ri\tahe]\nrio l\u00e1-LOC 3SG.ABS=banhar-se-PERF CONJ\n\u2018as mulheres foram para o rio banhar-se.\u2019\n(447)\tmara yi\t-0\t=ow =0 =kui\nele.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ICOM=3SG.ABS=ir\npeko how [ 0\t=ti\t=0\t=r\u00e3k\u00f5 rahe]\nroupa ICOM REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=lavar CONJ\n\u2018ela levou a roupa para lav\u00e1-la?\n(448)\tmara h\u00ea\t0\t=ti =sot(i)-\u00e3pio p-t\u00ea ahe]\nele ERG REAL.TR=3S.ERG=coisa=arrumar NMZ-ir CONJ\n\u2018ela arrumou as coisas para viajar\u2019\nc)\tOra\u00e7\u00f5es subordinadas adverbiais temporais podem vir acompanhadas pelos seguintes operadores sint\u00e1ticos:\n(i)\t\u00e3h\u00e3, tamb\u00e9m um posposi\u00e7\u00e3o temporal.\n(449)\tmara yi\t=0=so\tita l-(i)kuo \u00e3h\u00e3\nele.ABS REAL.TR=3SG.ABS=entrar chuva NMZ-chover CONJ\n4ele entrou quando choveu.\u2019\n(450)\tyi\t=a =t\u00ea ka\nREAL.INTR=2SG.ABS=ir voc\u00ea.ABS\n[a=pri \u00e3h\u00e3] S\u00e3o Paulo t\u00e3\n2=crian\u00e7a CONJ S\u00e3o Paulo ALA\n\u2018quando voc\u00ea era pequeno, voc\u00ea foi para S\u00e3o Paulo?\n(ii)\tt\u00e3, tamb\u00e9m uma posposi\u00e7\u00e3o alativa.\n(451)\tIky\u00ea r\u00e2pio yi\t=0\t=ti (ra =pn t\u00e3]\neu m\u00e3e REAL.INTR=3SG.ABS=morrer 1SG.ABS=crian\u00e7a CONJ \u2018minha m\u00e3e morreu, quando eu era pequeno?\n(452)\tmara yi\t=0\t==to\nele.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=ir\n[yi\t=ra\t=po t\u00e3]\nREAL.INTR=lSG.ABS=chegar CONJ\n\u2018ele saiu, quando eu cheguei. \u2019\nd)\tOra\u00e7\u00f5es adverbias condicionais em Panar\u00e1 ocorrem com um operador descont\u00ednuo TU/TA...TA. O primeiro operador introduz e o outro segue a\nora\u00e7\u00e3o adverbial condicional. Os dados sugerem que n\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o formal entre condicionais irreais e condicionais contra-factuais (hipot\u00e9ticas):\n(453)\t[tu r\u00e3 =(\u00ed)pi ta] ra =waya-ni s\u00f5\nCONJ lSG.ABS=homem CONJ 1SG. ABS-fazer-PERF comida\n\u2018se eu fosse homem, eu ia fazer comida.\u2019\n(454)\t[ta ra=p\u00ea\tpanara ta] ra\t=k1-ni \u00edkye\nCONJ lSG.ABS=falar Panar\u00e1 CONJ 1SG.ABS-feliz-PERB eu.ABS\n\u2018se eu aprender Panar\u00e1, vou ficar feliz.\u2019\nOra\u00e7\u00f5es adverbiais introduzidas pelo operador m\u00e3m\u00e3 sugerem sequencialidade no evento codificado pelo predicado da ora\u00e7\u00e3o matriz em rela\u00e7\u00e3o ao evento codificado pelo predicado da ora\u00e7\u00e3o subordinada.\n(455)\tka =0\t=se =s\u00f5ti m\u00e3m\u00e3 ka =0\t=sope\nIRR=lSG.NOM=AUX=sleep OP IRR=1 SG.NOM=trabalhar\n\u2018eu vou dormir, depois eu vou trabalhar.\u2019\n(456)\tp\u00e3p\u00e3 ka =0\t=y\u00d5 =kyi m\u00e3m\u00e3 ka =to-in\ntodos.ABS IRR=3PL.NOM=fazer=pintar OP IRR=dan\u00e7ar~N\u00cdMZ\n\u2018quantos todos se pintarem a festa vai come\u00e7ar.\u2019\nEsse mesmo operador pode ocorrer concomitatemente com os operadores ahe e am\u00e3 para formar ora\u00e7\u00f5es adverbiais finais e consecutivas, respectivamente. Nesse caso m\u00e3m\u00e3 introduz a ora\u00e7\u00e3o adverbial e ahe e am\u00e3 podem ocorrer na sua posi\u00e7\u00e3o can\u00f4nica ou seguir aquele operador.\n(457)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=0\t=sa-r\u00ed kbriips isi\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=p\u00f4r-PERF arroz semente. ABS [m\u00e3m\u00e3 yi\t=0\t=pepeti ahe]/[m\u00e3m\u00e3 rahe yi=0=^p\u00a3peti]\nCONJ REAL.INTR=3SG.ABS=mole CONJ\n\u2018botou o arroz no fogo para que cozinhasse.\u2019\n(458)\tkowm\u00e3 yi\t=0\t=ikuo ita\nhoje REALJNTR=3SG.ABS=chover chuva.ABS\n[m\u00e3m\u00e3 yi\t=supan =ra\t=to r\u00f5 am\u00e3]\nCONJ REALJNTR=ter medo-lSG.ABS=ir NEG CONJ\n/[m\u00e3m\u00e3 ram\u00e3 yi-s\u00fcpan\u2014ra-to r\u00f5]\n\u2018hoje choveu, por isso n\u00e3o sa\u00ed.\u2019\nOra\u00e7\u00f5es adverbiais tamb\u00e9m podem ser introduzidas por \u00e3h\u00e3 e ahe seguidas por m\u00e3m\u00e3, isto \u00e9, com as posi\u00e7\u00f5es invertidas, expressando temporalidade sequencial, em que com \u00e3h\u00e3 o evento expresso pelo predicado da ora\u00e7\u00e3o adverbial \u00e9 posterior \u00e0quele da ora\u00e7\u00e3o matriz e com ahe \u00e9 anterior.\n(459)\tpa =(o)pey =m\u00e3p\u00a3 [\u00e3h\u00e3 m\u00e3m\u00e3 ka =pa =pan]\nIPL.ABS-lrabalhar-termmar CONJ IRR-lPL.ABS-andar\n\u2018depois de trabalhar, vamos passear.\u2019\n(460)\tp(a)=\u00e3po [r\u00e3he m\u00e3m\u00e3 ka-pa =kui]\nlPL=comer CONJ IRR=lPL=ir\n\u2018sa\u00edmos antes de comer.\u2019\n5.6\tCOORDENA\u00c7\u00c3O\nEm Panar\u00e1, ora\u00e7\u00f5es que se apresentam conceitualmente ligadas e com status gramatical similar foram consideradas como ora\u00e7\u00f5es coordenadas. Como j\u00e1 foi mencionado, Panar\u00e1 n\u00e3o apresenta nenhum marcador de coordena\u00e7\u00e3o em ora\u00e7\u00f5es coordenadas2. Ora\u00e7\u00f5es coordenadas s\u00e3o combinadas com uma pausa entonacional entre elas e um contorno de altura n\u00e3o-final. Dois tipos fundamentais de rela\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas nas ora\u00e7\u00f5es coordenadas foram encontradas:\n(i)\ta conjun\u00e7\u00e3o:\n(461)\tmara yi\t=0\t=to puu t\u00e3\nela.ABS REAL.lNTR=3SG.ABS=ir ro\u00e7a ALA\nyi\t\u2014how =0\t=po pakua ho\nREAL.INTR=ICOM=3SG.ABS=chegar banana ICOM\n\u2018ela foi pra ro\u00e7a e trouxe mandioca.\u2019\n(462)\t\u00edpiar\u00e3\t0\t=ne\t=0\t=way\u00e3\tki\u00e3r\u00e3pe\nhomens.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS= fazer.IMP cocar.ABS ikiar\u00e3\t0\t=ne =0\t=way\u00e3 ki\u00e3po.ABS\nmulheres.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=fezer.IMP beiju\n\u2018os homens est\u00e3o fazendo cocar e as mulheres beiju.\u2019\n(ii)\ta disjun\u00e7\u00e3o:\n2 Com exce\u00e7\u00e3o dos exemplos ??? , cap\u00edtulo 7, que nos sugerem tratar-se de um recurso estil\u00edstico.\n(463) ka\tka =ti\t=ra\t=k\u00f5 =a-kui\t\u00edky\u00ea\tk\u00f5\nvoc\u00ea.ABS IRR=2SG.N0M=l SG.ABS=COM=MS-ir\t\teu\tCOM\niky\u00ea\tka =0\t=kui r\u00f5\t\t\neu.ABS IRR=lSG.NOM=ir NEG\n\u2018ou voc\u00ea vai comigo ou eu n\u00e3o vou.\u2019\n(464) ka =tiria =pan puu t\u00e3\nIRR=2PL.NOM=ir ro\u00e7a ALA\nkamera ka =tiria =pan hati t\u00e3\nvoc\u00eas.ABS IRR=2PL.NOM=ir mato ALA\n\u2018ou voc\u00eas v\u00e3o para a ro\u00e7a ou voc\u00eas v\u00e3o para o mato.\u2019\n(iii)\ta contradi\u00e7\u00e3o:\n(465) kiomp\u00e9 ka =ti\t=to muu t\u00e3\nKiomp\u00e9 IRR=3SG.NOM=ir Bras\u00edlia ALA ka =ti\t=pi =po\nIRR=3SG.NOM=DIR=chegar\n\u2018Kiomp\u00e9 vai para Bras\u00edlia mas vai voltar.\u2019\n(466) posua yi\n=m\u00e3 =S'9pe-ri\ntoputu m\u00e3\nPosua.ABS REAL.INTR=3DAT=3SG.ABS-trabalhar-PERF velho BEN\n0\t=ti\n=0\t=how =pyi pio\nREAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=ICOM=ganhar NEG\n\u2018Posua trabalhou para o chefe mas n\u00e3o ganhou nada.\u2019\n5.7\tCONSTRU\u00c7\u00d5ES COMPARATIVAS\nPanar\u00e1 expressa a compara\u00e7\u00e3o por meio de constru\u00e7\u00f5es sintaticamente distintas. A forma mais usual \u00e9 a justaposi\u00e7\u00e3o de ora\u00e7\u00f5es (com o apagamento ou n\u00e3o do verbo da segunda ora\u00e7\u00e3o) ou de sintagmas nominais. Os adjetivos expressam as qualidades em quest\u00e3o para as entidades (representadas pelos sintagmas) comparadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superioridade ou \u00e0 inferioridade. No caso de uma compara\u00e7\u00e3o de igualdade, apenas uma qualidade \u00e9 expressa e a conjun\u00e7\u00e3o associativa m\u00ea \u2018tamb\u00e9m\u2019 segue o segundo elemento da compara\u00e7\u00e3o. A qualidade comparada pode vir expressa por meio de adjetivo ou por meio de um predicado intransitivo, cujo n\u00facleo \u00e9 o pr\u00f3prio adjetivo.\n(467)\tpi\u00fatuara ikieti yi\t=ra =po\nmo\u00e7as.ABS muitas REAL.INTR=3PL.ABS=chegar\npi\u00e3tuara r\u00f5pi\u00f5 (yi=ra=po)\nrapazes poucos\n\u2018chegaram mais mo\u00e7as do que rapazes.'\n(468)\tpan\u00e3ra ra =(n\u00f5)pi\u00f5 sukaham\u00e3y\tr\u00e3 =(i)kieti\nPanara ABS 3SG.ABS=pouco Txukaham\u00e3e.ABS 3SG.ABS=muito\n\u2018tem menos Panar\u00e1 do que Txukaham\u00e3e.\u2019\n(469)\tpi\u00fatuara ikieti\tyi\t^a =po pi\u00e3tuara m\u00ea\nmo\u00e7as muitas REAL.INTR=3PL.ABS=chegar rapazes ASS\n\u2018chegaram tantas (muitas) mo\u00e7as quanto rapazes.\u2019\n(470)\tteseya pio kokriti m\u00ea\nTeseya alto Kokriti ASS\n\u2018Teseya \u00e9 t\u00e3o grande quanto Kokriti.\u2019\nExistem tamb\u00e9m em Panar\u00e1 constru\u00e7\u00f5es comparativas gramaticalizadas. Nestas constru\u00e7\u00f5es, verifica-se a exist\u00eancia de um padr\u00e3o, um sintagma nominal, contra o qual o sintagma nominal inicial \u00e9 comparado em rela\u00e7\u00e3o a uma qualidade expressa por um adjetivo que lhe segue. O marcador de compara\u00e7\u00e3o hotosakre pode ocorrer depois do adjetivo ou do sintagma nominal que expressa o padr\u00e3o.\n(471)\t\u00ed-te\tpio hotasakre i-pa\nRNC-pema grande MCOM RNC-bra\u00e7o\n\u2018a perna \u00e9 maior do que o bra\u00e7o\u2019\n(472)\tia ki\u00e3r\u00e3pe k\u00ed hotosakre u\u00e3\neste cocar bonito MCOM aquele\n\u2018este cocar \u00e9 t\u00e3o bonito quanto aquele\u2019\n(473)\tkret\u00f5mo apn teseya hotosakre\nKretoma pequeno Teseya MCOMP\n\u2018Kret\u00f5ma \u00e9 mais baixo do que Teseya.\u2019\nO superlativo \u00e9 expresso atrav\u00e9s de adv\u00e9rbios de intensifica\u00e7\u00e3o que seguem ou precedem o adjetivo.\n(474)\ttoputu Ikieti pitinsi pesoto rin\nvelho\tmuito INTF Peixoto ESS\n\u2018no Peixoto, tinha muit\u00edssimos velhos.\u2019\n(475)\tn\u00e3psin n\u00e3sisi \u00edps\nmel doce INTF\n\u2018o mel \u00e9 muito doce.\u2019\nCap\u00edtulo 6 INCORPORA\u00c7\u00c3O\nA incorpora\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo gramatical pelo qual o n\u00facleo de um sintagma incorpora-se ao n\u00facleo de outro sintagma, provocando modifica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre os elementos da senten\u00e7a. Em Panar\u00e1, nomes e posposi\u00e7\u00f5es podem ser incorporados ao n\u00facleo de um sintagma verbal. Prop\u00f5e-se apresentar neste cap\u00edtulo uma descri\u00e7\u00e3o dos processos de incorpora\u00e7\u00e3o nominal e posposicional na l\u00edngua Panar\u00e1, discutindo as mudan\u00e7as de ordem fonol\u00f3gica, gramatical e sem\u00e2ntica que a incorpora\u00e7\u00e3o acarreta aos elementos da senten\u00e7a em que esta ocorre. Processos de gramaticaliza\u00e7\u00e3o decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e3o abordados.\n6.1\tINCORPORA\u00c7\u00c3O NOMINAL\nA incorpora\u00e7\u00e3o nominal refere-se \u00e0 anexa\u00e7\u00e3o de um argumento nuclear, sujeito ou objeto, ao verbo, formando um verbo complexo. Na l\u00edngua Panar\u00e1 nomes aparecem incorporados \u00e0 esquerda de verbos transitivos e intransitivos. Os nomes suscet\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o podem exibir as fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas de n\u00facleo de um SN objeto direto de um verbo transitivo, n\u00facleo de um SN sujeito de um verbo transitivo em uma constru\u00e7\u00e3o medial, e o objeto de uma posposi\u00e7\u00e3o locativa. No caso da incorpora\u00e7\u00e3o do objeto de uma posposi\u00e7\u00e3o locativa, o sintagma posposicional obrigatoriamente ocorre na sua posi\u00e7\u00e3o usual. As constru\u00e7\u00f5es com e sem incorpora\u00e7\u00e3o s\u00e3o consideradas como par\u00e1frases sem\u00e2nticas pelos falantes, como sugerem as tradu\u00e7\u00f5es dos exemplos em (a) sem incorpora\u00e7\u00e3o e em (b) com incorpora\u00e7\u00e3o.\n(476)\ta. mara\u00f1e 0\t=ti\t=0 =sa ^popo\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=furar=flechar\nkut\u00edsi\ntrair\u00e3o. ABS\n4ele pescou trair\u00e3o.\u2019\nb. mara he 0\t=ti\t=0\t=kut\u00edsi =sa =popo\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS=trair\u00e2o=furar=flechar\n\u2018ele pescou trair\u00e3o.\u2019\n(477)\ta. \u00edpi t\u00f3\u00e3 he 0\t=ti\t=yi =ko-ri\nhomem cabe\u00e7a ERG REAL.TR=3SG.ERG=MR=quebrar-PERF\n\u2018o homem quebrou a cabe\u00e7a.\u2019\nb. Ip\u00ed he 0\t=ti\t=y\u00ed =ki\u00e3 =ks-ri\nhomem ERG REAL.TR=3SG.ERG=ME=cabe\u00e7a=ferir-PERF\n\u2018o homem quebrou a cabe\u00e7a.\u2019\n(478)\ta. \u00edky\u00eahe 0\t=re\t=yi ^skri\neu ERG REAL.TR=3SG.ERG=RFLX=cortar-PERF\ns-ikia-rin\nRNC-m\u00e3o-LOC\n\u2018eu me cortei na m\u00e3o.\u2019\nb. iky\u00ea he 0\t=re\t=yi =s-ikia =si-ri\neu ERG REAE.TR=lSG.ERG=RFX=RNC-m\u00e3o==cortar-PERF s-ikia-rin\nNR-m\u00e3o-LOC\n\u2018eu me cortei na m\u00e3o.\u2019\nO processo da incorpora\u00e7\u00e3o nominal nas l\u00edngua ind\u00edgenas americanas tem sido amplamente discutido desde o s\u00e9culo XIX, mas, segundo Woodbury (1975), ainda permanece pouco entendido. Tem sido sugerido por Sadock (1980) e Baker (1988), dentro do modelo da teoria gerativa, que a incorpora\u00e7\u00e3o nominal \u00e9 uma regra sint\u00e1tica que resulta, seja por movimento (Baker), seja por co-an\u00e1lise (Sadock), em um n\u00facleo de\num SN objeto direto ou de um SN sujeito de verbo inacusativo' dentro de um complexo verbal. O resultado \u00e9 um verbo morfologicamente complexo contendo a raiz de um nome que \u00e9 ligada \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de objeto direto.\nUma outra alternativa para a abordagem sint\u00e1tica da incorpora\u00e7\u00e3o nominal \u00e9 aquela que considera o verbo complexo como lexicalmente derivado por um processo de forma\u00e7\u00e3o de palavra similar \u00e0 composi\u00e7\u00e3o. Mithun (1984, 1986), Rosen (1989) e outros sugerem que a incorpora\u00e7\u00e3o nominal resulta de um processo lexical. Assumimos a posi\u00e7\u00e3o de que a incorpora\u00e7\u00e3o nominal em Panar\u00e1 \u00e9 derivada por um processo de forma\u00e7\u00e3o de palavras. Na an\u00e1lise que vamos apresentar, adotaremos dois enfoques, ao meu ver, complementares, para tentar melhor compreender esse fen\u00f4meno. Inicialmente, tomaremos a proposta de Mithun para a incorpora\u00e7\u00e3o nominal, dentro da perspectiva discursivo-funcionalista e, em seguida, a proposta de Rosen (1989) sob uma \u00f3tica puramente sint\u00e1tica.\n6.1.1\tINCORPORA\u00c7\u00c3O DO PONTO DE VISTA FUNCIONAL\nMithun (1984) considera a incorpora\u00e7\u00e3o nominal como um processo morfol\u00f3gico de caracter\u00edsticas nitidamente sint\u00e1ticas que deriva itens lexicais. \u00c9 um tipo de composi\u00e7\u00e3o na qual um verbo e um nome se combinam para formar um novo verbo. De acordo com Mithun (1986), o nome sustenta uma rela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica espec\u00edfica com o seu hospedeiro - o verbo - como paciente, locativo ou instrumental. Ela apresenta quatro tipos de incorpora\u00e7\u00e3o nominal, cada uma delas associada a quatro diferentes fun\u00e7\u00f5es no discurso:\nTipo 1. Composi\u00e7\u00e3o lexical. A val\u00eancia do verbo diminui ao derivar predicados intransitivos de transitivos. O composto \u00e9 mais que uma descri\u00e7\u00e3o, \u00e9 o nome de uma atividade ou estado especializado. O nome incorporado n\u00e3o tem qualquer papel sint\u00e1tico\n1 Verbos inacusativos s\u00e3o aqueles em que o SN que aparece em posi\u00e7\u00e3o de sujeito \u00e9 um objeto direto subjacente (Perlmutter 1978).\nna senten\u00e7a. Esse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o teria a fun\u00e7\u00e3o de reduzir a sali\u00eancia do nome dentro do verbo.\nTipo 2. \u00c9 uma extens\u00e3o do tipo 1. A incorpora\u00e7\u00e3o nominal promove um argumento para a posi\u00e7\u00e3o de caso deixada pelo nome incorporado. A fun\u00e7\u00e3o aqui seria reduzir a sali\u00eancia do nome dentro da ora\u00e7\u00e3o.\nTipo 3. A manipula\u00e7\u00e3o de estrutura discursiva. Altamente produtivo, mas n\u00e3o livre, esse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o, seria t\u00edpico de l\u00ednguas polissint\u00e9ticas, isto \u00e9, l\u00ednguas em que o n\u00facleo verbal pode sozinho constituir uma ora\u00e7\u00e3o, vez que o verbo cont\u00e9m obrigatoriamente afixos referentes aos argumentos. Os argumentos externos estabelecem e mant\u00eam a refer\u00eancia, mas n\u00e3o s\u00e3o gramaticalmente necess\u00e1rios. A fun\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o nominal nesse caso seria a de reduzir a sali\u00eancia do nome dentro de uma particular por\u00e7\u00e3o do discurso.\nTipo 4. Classificadores. Um nome gen\u00e9rico \u00e9 incorporado ao verbo para estreitar o seu escopo, mas co-ocorre com esse complexo verbal um sintagma nominal externo para identificar o argumento envolvido na incorpora\u00e7\u00e3o, em contexto discursivo em que a informa\u00e7\u00e3o nova \u00e9 introduzida. Da\u00ed para frente a refer\u00eancia \u00e9 mantida pelo classificador incorporado. A fun\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o nesse caso seria a de reduzir a sali\u00eancia do nome dentro do discurso como um todo.\nAssociada a essas fun\u00e7\u00f5es, Mithum (1984) postula uma hierarquia implicacional entre os tipos de incorpora\u00e7\u00e3o, que sugere os passos ao longo dos quais a incorpora\u00e7\u00e3o nominal se desenvolve historicamente: 4 > 3 >2 >1. Assim, prediz que se uma l\u00edngua apresenta um tipo de incorpora\u00e7\u00e3o no n\u00edvel mais baixo da hierarquia implica que dever\u00e1 tamb\u00e9m apresentar aquele(s) que se situa(m) no n\u00edvel mais alto.\nOs quatro tipos de incorpora\u00e7\u00e3o propostos por Mithun (1984) ser\u00e3o cotejados como os tipos similares encontrados na l\u00edngua Panar\u00e1. Nesta l\u00edngua, a incorpora\u00e7\u00e3o nominal promove raramente mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas entre os constituintes da ora\u00e7\u00e3o onde ocorre. Na maioria dos casos, os verbos que hospedam o nome incorporado\naparentemente n\u00e3o alteram a sua estrutura argumentai. O verbo mant\u00e9m a concord\u00e2ncia com o nome, mesmo depois de incorporado, isto \u00e9, n\u00e3o ocorre a detransitiviza\u00e7\u00e3o do verbo complexo. O nome incorporado e o verbo s\u00f3 formam uma palavra composta na incorpora\u00e7\u00e3o do tipo 1. Nos demais tipos, o nome incorporado e o verbo hospedeiro constituem, juntamente com os cl\u00edticos pronominais e outras categorias do verbo, o chamado grupo clftico (cf. Cap\u00edtulo 1, item 1.6).\n6.1.1.1\tTIPO 1. COMPOSI\u00c7\u00c3O LEXICAL\nOs nomes incorporados s\u00e3o elementos correntes no l\u00e9xico que, ao incorporar-se ao verbo, perdem o seu significado espec\u00edfico, tomando-se simplesmente um componente do verbo. O efeito da composi\u00e7\u00e3o \u00e9 denotar um evento unit\u00e1rio, na qual o nome incorporado refina o significado expresso pelo verbo. Os compostos s\u00e3o nomes de atividades ou estados institucionalizadas. Estas constru\u00e7\u00f5es ocorrem com verbos transitivos em constru\u00e7\u00f5es reflexivas ou ativas e com verbos intransitivos, mas quase exclusivamente com ki\u00e3 \u2018cabe\u00e7a\u2019 incorporado. Com verbos transitivos ativos, o verbo complexo requer seu complemento, um SN objeto direto.\n(479)\tipiar\u00e3\t0\t=ne =0\t~ki\u00e3-pio-ri\nhomens.ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS-cabe\u00e7a-cobrir-PERF\nkukrs\ncasa.ABS\n\u2018os homens cobriram (o teto d)a casa.\u2019\n(480)\tyi\t=0\t=k\u00eda-kui muu pe hakuiti\nREAL.INTR=3SG.ABS=cabe\u00e7a-vir cima ABL jabuti.ABS\n\u2018o jabuti se jogou (de cabe\u00e7a) em cima da on\u00e7a.\u2019\n(481)\tyi\t=ra -ki\u00e3-pan\nRHAL.INTR-1 SG.ABS=cahe\u00e7a-andar\n\u2018eu nadei.\u2019\n(482)\tka h\u00ea 0\t=ka =yi =sua~ldri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG^MED=dente-bonito/bom\n\u2018voc\u00ea \u00e9 feliz.\u2019\nNesse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter-se uma par\u00e1frase dessa senten\u00e7a, na qual 0 nome e o verbo co-ocorram separadamente. O nome incorporado n\u00e3o \u00e9 referencial, conforme atestam as tradu\u00e7\u00f5es para o Portugu\u00eas. Observe-se, contudo, que em ora\u00e7\u00f5es como em (479) e (482), o nome incorporado pode ter sido o elemento possu\u00eddo (o n\u00facleo) de sintagmas possessivos, cujo possuidor permanece como objeto direto tem\u00e1tico e sujeito, respectivamente.\n6.1.1.2\tTIPO 2 . AL\u00c7AMENTO DE POSSUIDOR\nEsse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorre quando o elemento incorporado \u00e9 o n\u00facleo de um sintagma genitivo. O sintagma genitivo nesse caso ocupa a posi\u00e7\u00e3o de objeto de verbo transitivo ou de sujeito de verbo transitivo, por\u00e9m na voz mediai. O n\u00facleo do sintagma genitivo (o possu\u00eddo) ao incorporar-se ao verbo, deixa para tr\u00e1s o nome do possuidor. Este passa a ocupar a posi\u00e7\u00e3o de argumento do verbo, marcado por caso. O verbo mant\u00e9m a concord\u00e2ncia com o nome incorporado. A incorpora\u00e7\u00e3o produz um novo verbo transitivo, resultando no avan\u00e7o do possuidor para o status de argumento (objeto direto ou sujeito). Esse fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como \u2018al\u00e7amento de possuidor\u2019 (Mithun 1984, Baker 1988).\n(483)\ta. marah\u00ea 0\t=ti =s-\u00e3te-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS.RNC-apertar-PERF\nka y-ikia\nvoc\u00ea RC-m\u00e2o.ABS\n1 ele est\u00e1 apertando a tua m\u00e3o.\u2019\nb. mara h\u00ea 0\t=ti\t=s-ikia\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG =RNC-m\u00e3o\n=y-\u00e3te-ri\tka\n=3SG.ABS=RC-apertar-PERF voc\u00ea.ABS\n\u2018ele est\u00e1 apertando a tua m\u00e3o.\u2019\n(484)\ta. pn 0-te h\u00ea 0\t=ti\t=yi =k\u00fci\nmenino RC-perna ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED;=quebrar\n\u2018o menino quebrou a perna.\u2019\nb. pn h\u00ea 0\t=ti\t=yi =(\u00ed-)ts ^k\u00fai\nmenino ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=RNC-perna=quebrar\n4o menino quebrou a perna.\u2019\n(485)\ta. kiomp\u00e9 h\u00ea ka =ti\t=ky\u00ea =s-ar\u00ea\nKiomp\u00e9 ERG IRR.TR-3SG.NOM=l.DAT=3SG.ABS.RNC-ensmar panara p\u00ea.ABS panar\u00e1 idioma\n\u2018Kiomp\u00e9 vai me ensinar a l\u00edngua dos Panar\u00e1.\u2019\nb. kiompe he ka =ti\t=ky\u00ea =p\u00ea =y-are\nKiomp\u00e9 ERG IRR.TR=3SG.NOM-l.DAT=idioma=3SG.ABS.RC-ens\u00cdnar pan\u00e3ra.ABS Panar\u00e1\n\"Kiomp\u00e9 vai me ensinar a l\u00edngua dos Panar\u00e1\u2019\nProcessos morfofonol\u00f3gicos ocorrem nessas constru\u00e7\u00f5es, face a presen\u00e7a do prefixo relacional (Rodrigues 1981, 1990). Em (483) o n\u00facleo do objeto direto tem marcada a sua rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica com o seu complemento (o possuidor) pelo morfema relacional de contig\u00fcidade y-, ao passo que a raiz do verbo \u00e9 marcada pelo morfema portmanteau s- que, al\u00e9m de marcar a concord\u00e2ncia absolutiva com o NP objeto direto, tamb\u00e9m assinala n\u00e3o haver qualquer elemento lexical, imediatamente \u00e0 sua esquerda, com o qual mantenha uma rela\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica. Ao se incorporar \u00e0 esquerda do verbo, em (b) de (483), o nome passa a exibir o morfema relacional de n\u00e3o-contig\u00fcidade -s, e o verbo hospedeiro o relacional de contig\u00fcidade -y. O mesmo processo morfofon\u00eamico atinge o nome que se incorpora em (484) e o verbo em (485). A manuten\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o h\u00ea que marca o caso ergativo em (b) de (484), nos sugere que o nominal remanescente, o possuidor, \u00e9 promovido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de argumento do verbo.\nEm Panar\u00e1, apenas a incorpora\u00e7\u00e3o de nome possu\u00eddo promove argumentos. Os demais casos de incorpora\u00e7\u00e3o do objeto direto, aparentemente, n\u00e3o provocam mudan\u00e7as na estrutura argumentai do verbo nem tampouco nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre seus argumentos. Trata-se da incorpora\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de NPs n\u00e3o-ramificados. O nome \u00e9 incorporado e a transitividade do verbo hospedeiro n\u00e3o \u00e9 afetada. O verbo mant\u00e9m a mesma concord\u00e2ncia com o nome depois de incorporado, demonstrando que funciona como argumento sint\u00e1tico do verbo. O nome pode ser interpretado como referencial ou n\u00e3o referencial, independentemente de se encontrar ou n\u00e3o incorporado.\n(486)\ta. mara he 0\t=ti\t=s-\u00e3te-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=3SG.ABS.RNC-apertar\ns-ikia\nRNC-m\u00e3o.ABS\n\u2018ele est\u00e1 apertando a m\u00e3o (de algu\u00e9m).\u2019\nb. mara he 0\t=ti\t=s-ikia \u00aby-\u00e3te-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=RNC-m\u00e3o=<3SG.ABS.RC-apertar-PERF\n\u2018ele est\u00e1 apertando a m\u00e3o (de algu\u00e9m).\u2019\n(487)\ta.\u00edky\u00e9 he 0\t=re\t=s-\u00fcpan\tn\u00e3k\u00e3\neu ERG REAL.TR=1 SG.ERG=3SG.ABS.RNC-ter medo cobra. ABS\n\u2018eu tenho medo de/da cobra\u2019\nb. iky\u00e9 he 0\t=re\t=n\u00e3k\u00e3=y-Lipan\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=cobra=3SG.ABS.RC-ter medo\n\u2018eu tenho medo de/da cobra?\nEsse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o \u00e9 a mais comum na fala coloquial. A maioria dos exemplos de que disponho se referem a express\u00f5es de grande produtividade, eventos corriqueiros, comportamentos previs\u00edveis, como em (486) e (487) acima, ou atividades de rotina, como em (488) a (490) abaixo. Estes dados foram encontrados (com e sem incorpora\u00e7\u00e3o) no discurso de mulheres.\n(488)\ta. 0\t=ne =0\t=ki\u00e3po =su\nREAL.TR=lPL.ERG-3SG.ABS=polviIho=socar\n\u2018socamos (o) polvilho.\u2019\nb. 0=ne=0=su ki\u00e3po\n(489)\ta. 0\t=ne =0\t=(T)tU\u201cmj-rt\nREAL.TR=lPL.ERG=3SG.ABS=batata=assar-PERF\n\u2018assamos (a) batata.\u2019\nb. 0=ne=0=miri (\u00ed)tu\n(490)\ta. iky\u00e9he ka ^=0\t=0\t=s\u00f5 =suo\neu ERG REAL.TR=3SG.NOM-3SG.ABS=comida=fazer.IMPF\n\u2018eu vou fezer (a) comida.\u2019\nb. Ikye h\u00ea ka=0=0=suo s\u00f5\nTamb\u00e9m com verbos transitivo estendidos (trivalentes), esse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o nominal n\u00e3o altera a estrutura argumentai do verbo. O verbo concorda com seus argumentos (sujeito ergativo, objeto direto absolutivo e objeto indireto dativo) \u00f1as constru\u00e7\u00f5es sem e com a incorpora\u00e7\u00e3o. O obl\u00edquo n\u00e3o avan\u00e7a para a posi\u00e7\u00e3o de caso deixada pelo objeto incorporado. Aparentemente n\u00e3o ocorrem mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre os constituintes da ora\u00e7\u00e3o.\n(491)\ta.\u00edky\u00eah\u00ea' o\t=re =ra\t=t\u00f5 =pi-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3PL.ABS=escolher=comprar-PERF\nIkiara m\u00e3 p\u00e8ko\nmulheres DAT vestido.ABS\n\u2018eu comprei vestido para as mulheres.\u2019\nb. \u00edky\u00ea he 0\t=re\t=ra = p\u00eakg\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3PL.ABS=vestido =t\u00f5 =pi~ri\tIkiara m\u00e3\n=escolhei=comprar-PERF mulheres DAT \u2018eu comprei vestido para as mulheres.\u2019\n6.1.13 TIPO 3. INCORPORA\u00c7\u00c3O NO DISCURSO\nEsse processo de incorpora\u00e7\u00e3o, regido por considera\u00e7\u00f5es discursivas e pragm\u00e1ticas, \u00e9 mais usual (quase exclusivo) no discurso formal: narrativas de mitos, relatos sobre eventos da sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, discurso dos homens no meio da aldeia ao alvorecer, discurso dos homens na casa dos homens. \u00c9 um processo bastante produtivo e pode qualificar bons oradores na comunidade panar\u00e1. Em princ\u00edpio, qualquer nominal argumento do verbo (objeto direto ou sujeito de verbo inacusativo) pode ser incorporado.\nEm pequeno trecho de um discurso do chefe Teseya, falando sobre a perda da sua terra de origem, pode-se ter um bom exemplo desse tipo de incorpora\u00e7\u00e3o nominal. A informa\u00e7\u00e3o nova (a apropria\u00e7\u00e3o da comida pelos brancos) \u00e9 inicialmente introduzida, em\n(492), sem incorpora\u00e7\u00e3o. Em seguida de (493) a (496), a cita\u00e7\u00e3o dos nomes dos produtos ocorrem incorporados, com o objetivo de reduzir a import\u00e2ncia. 0 detalhe desses, e chamar a aten\u00e7\u00e3o para s\u00f5 \u201ca comida\u201d, p\u00e3p\u00e3 s\u00f5 \u201ctoda a comida\u201d, sem a qual ficaram os Panar\u00e1, retomada no final em (497) com uma pergunta ret\u00f3rica e novamente sem incorpora\u00e7\u00e3o.\n(492) karia -0\t=kr\u00ea p\u00e3p\u00e3 s\u00f5\n2PL.ERG\u201d3SG.ABS=comer toda comida.ABS\n\u2018voc\u00eas comeram toda a comida.\u2019\n(493)\tkaria =0\t=tepi =kr\u00ea m\u00ea\n2PL.ERG=3SG.ABS=peixe=comer ASS\n\u2018e comeram peixe.\u2019\n(494)\tkaria =0\t=kui =kr\u00e8 me\n2PL.ERG=3SG.ABS=mandioca=comer ASS \u2019e comeram mandioca.\u2019\n(495)\tkaria =0\t=kyiti=kr\u00ea me\n2PL.ERG=3SG.ABS=SING=anta -comer ASS \u2018e comeram anta.\u2019\n(496)\tkaria =0\t=hapiti=kr\u00ea me\n2P.ERG=3SG.ABS=fim -comer ASS\n\u2018e comeram (at\u00e9) o fim (o \u00faltimo produto).\u2019\n(497)\tpi\u00e3 maras\u00f5 ne\t=0 =ku\tpan\u00e3r\u00e3\nque esta comida 3PL.ERG=3SG.ABS==comer.IMP Panar\u00e1.ERG\n\u2018qual desta comida os Panar\u00e1 comeram?\u2019\n6.1.1.4\tTIPO 4. CLASSIFICADORES\nPanar\u00e1 apresenta um sistema de classifica\u00e7\u00e3o nominal em que um nome gen\u00e9rico, geralmente um termo de classe, \u00e9 incorporado ao n\u00facleo verbal ou nominal, ou anexado a um adjetivo atributivo. Esse nome gen\u00e9rico \u00e9 co-refemte com um sintagma nominal marcado por caso absolutivo, isto \u00e9, sujeito de verbo intranstivo ou objeto direto de verbo transitivo. Classificadores em Panar\u00e1 s\u00e3o semanticamente baseados em partes de plantas, objetos c\u00f4ncavos e l\u00edquidos. S\u00e3o freq\u00fcentes tanto na feia formal quanto informal, embora nem sempre se observe, entre os falantes, regularidade na escolha de certos\nclassificadores para co-referir, principalmente, com rela\u00e7\u00e3o a partes de plantas. A fun\u00e7\u00e3o dos classificadores em Panar\u00e1, como aponta Mithun (1984), \u00e9 aquela de manter a refer\u00eancia de elementos j\u00e1 introduzidos no discurso e, com isso, reduzir a sua sali\u00eancia. O sistema de classificadores emPanar\u00e1 ser\u00e1 descrito no item 6.2 deste Cap\u00edtulo.\n6.1.2\tINCORPORA\u00c7\u00c3O DO PONTO DE VISTA SINT\u00c1TICO\nRosen (1989), tamb\u00e9m dentro de uma vis\u00e3o lexicalista, explora as propriedades gramaticais associadas com a incorpora\u00e7\u00e3o nominal, mostrando que estas derivam de uma an\u00e1lise lexical que distingue dois tipos de incorpora\u00e7\u00e3o que as l\u00ednguas podem escolher: a incorpora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o (compound NI) propriamente dita e a composi\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria (classifier NI). Esses tipos se dintinguem basicamente em fun\u00e7\u00e3o de que na incopora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o a estrutura argumentai do verbo \u00e9 afetada, ao passo que na incorpora\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria isso n\u00e3o ocorre. Rosen (1989) rotula esta incorpora\u00e7\u00e3o de classificat\u00f3ria porque, como classificador, o nome incorporado age sobre o nome ao qual est\u00e1 associado - um argumento n\u00e3o realizado fonol\u00f3gicamente, que se submete a apagamiento t\u00edpico de l\u00ednguas pro-drop.\nAs propriedade gramaticais associadas \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o, segundo Rosen (1989), s\u00e3o aquelas em que o nome incorporado produz uma mudan\u00e7a na estrutura argumentai do verbo, isto \u00e9, o verbo complexo ter\u00e1 menos argumentos do que uma simples forma sem incorpora\u00e7\u00e3o, tomando-se, pois, intransitivo. Assim n\u00e3o haver\u00e1 nenhum elemento desprezado (stranding) em posi\u00e7\u00e3o argumentai e tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel haver duplica\u00e7\u00e3o do nome incorporado. J\u00e1 na incorpora\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria, n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7a na estrutura argumentai do verbo; o nome ao incorporar-se pode deixar para tr\u00e1s possuidores, modificadores e determinantes; e, ademais, admite a duplica\u00e7\u00e3o de nome externo ao verbo. \u00c0 incorpora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o (Compound NI), Rosen (1989) associa o Tipo 1 de incorpora\u00e7\u00e3o proposto por Mithun (1984). Os outros tr\u00eas tipos de Mithun (1984) s\u00e3o associados \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria.\nEm Panar\u00e1, n\u00e3o h\u00e1 a chamada incorpora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o no sentido proposto por Rosen (1989), isto \u00e9, a incorpora\u00e7\u00e3o que provoca a detransitiviza\u00e7\u00e3o do verbo. O que\nexiste s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es com itens lexicais incorporados, mas que resultam n\u00e3o s\u00f3 em verbos intransitvos, mas tamb\u00e9m em verbos transitivos. Em nenhuma dessas constru\u00e7\u00f5es \u00e9 poss\u00edvel se ter uma par\u00e1frase correspondente sem a incorpora\u00e7\u00e3o. Nas constru\u00e7\u00f5es com verbos transitivos, como j\u00e1 foi acima observado, o nome incorporado sugere ter sido o nome possu\u00eddo de uma constru\u00e7\u00e3o genitiva, no entanto n\u00e3o ocorre opcionalmente nessa posi\u00e7\u00e3o. O nome incorporado perde a sua referencialidade embora aguce o sentido do verbo. Ainda assim n\u00e3o h\u00e1 como negar que se trata de um processo de composi\u00e7\u00e3o por incorpora\u00e7\u00e3o, embora j\u00e1 lexicalizado, como sugerem os exemplos em (479) a (482) aqui repetidos e (498) a (501):\n(498)\t\u00edpiar\u00e3\t0\t=ne =0\t=ki\u00e3-pio-ri\nhomens.ERG REAL.TR=3SG.ERG-3SG.ABS=cabe\u00e7a-cobrir-PERF kukre\ncasa.ABS\n\u2018os homens cobriram (o teto d)a casa.\u2019\n(499)\ty\u00ed\t-0\t=k\u00eda-kui muu pe hakuiti\nREAL.INTR=3SG.ABS=cabe\u00e7a-vir cima ABL jabuti. ABS\n\u2018o jabuti se jogou (de cabe\u00e7a) em cima da on\u00e7a.\u2019\n(500)\ty\u00ed\t-ia\t=ki\u00e3-pan\nREAL.INTR=1 SG.ABS=ca be\u00e7a-andar\n\u2018eu nadei.\u2019\n(501)\tka he 0\t=ka =y\u00ed =sua-Riri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=MED=dente-bonito/bom\n\u2018voc\u00ea \u00e9 feliz.\u2019\nQuanto ao conjunto de propriedade gramaticais propostas por Rosen (1989) para a incorpora\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria, verificam-se converg\u00eancias com os dados do Panar\u00e1, mas\ntamb\u00e9m diverg\u00eancias. Rosen (1989) observa que, nesse caso, o nome incorporado n\u00e3o satisfaz um argumento do verbo complexo (diferente, pois, do caso de incorpora\u00e7\u00e3o por composi\u00e7\u00e3o), tendo em vista que o verbo permanece transitivo mesmo depois da incorpora\u00e7\u00e3o de um nome objeto direto. Assim um SN \u00e9 requerido para satisfazer \u00e0 estrutura argumentai do verbo. Para tal, prop\u00f5e que as l\u00edngua se valem de tr\u00eas poss\u00edveis recursos: 1)0 SN pode ser completamente vazio como em pro-drop\u2018, 2) o n\u00facleo do SN \u00e9 vazio, mas deixa para tr\u00e1s um elemento desprezado (um possuidor, um modificador ou um determinante); e 3) um SN pleno pode ser preenchido pelo que se chama de \u2018duplica\u00e7\u00e3o\u2019.\n1)0 Panar\u00e1, como j\u00e1 foi mencionado, \u00e9 uma l\u00ednguapro-drop, isto \u00e9, permite apagamento de argumentos nucleares, sujeito, objeto direto e objeto indireto. No caso da incorpora\u00e7\u00e3o do nominal objeto direto, de acordo com Rosen (1989), a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o do objeto externo \u00e9 independente da incorpora\u00e7\u00e3o nominal, \u00e9 parte do fen\u00f4meno que permeia a l\u00edngua, o qual permite apagamento de qualquer argumento. Ent\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o com incorpora\u00e7\u00e3o, como em (502), seria paralela a uma constru\u00e7\u00e3o sem incorpora\u00e7\u00e3o com o agapagamento do objeto direto, como em (503):\n(502)\t\u00edky\u00e9h\u00ea 0\t=re\t=0\t=n\u00e3k\u00e3=y-\u00fapan\neu ERG REAL.TR-lSG.ERG=3SG ABS=cobra-RC-termedo\n\u2018eu tenho medo de/da cobra.\u2019\n(503)\t\u00edky\u00e9h\u00ea 0\t=re\t=s-upan\neu ERG REAL.TR-lSG.ERG-3SG.ABS.RNC-termedo\n\u2018eu tenho medo de/da cobra.\u2019\nA \u2018cobra\u2019 mencionada na tradu\u00e7\u00e3o em (503), aqui representada pelo prefixo de concord\u00e2ncia s-, \u00e9 inferida a partir da sua men\u00e7\u00e3o em discurso anterior e entendida como o tema do verbo -\u00fapan \u2018ter medo\u2019.\n2)\tPanar\u00e1 tamb\u00e9m admite que possuidores sejam deixados para tr\u00e1s quando o nome possu\u00eddo \u00e9 incorporado ao verbo, como no exemplo em (484), repetido em (504). No entanto, n\u00e3o seria esse o caso de considerar o possuidor como elemento \u2018stranding\u2019, tendo em vista que esse \u00e9 al\u00e7ado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de argumento, como atesta a marca de caso ergativo neste exemplo. Nesse caso, o possuidor passa a ser o n\u00facleo do SN sujeito.\n(504)\ta. pn 0-te h\u00ea' 0\t=ti =yi =k\u00fcf\nmenino RC-perna ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED-quebrar\n\u2018o menino quebrou a perna.\u2019\nb. pr\u00ed h\u00ea 0\t=ti\t=y\u00ed =(\u00ed-)t\u00a3 =kuT\nmenino ERG REAL.TR=3SG.ERG=MED=RNC-perna=quebrar\n\u2018o menino quebrou a perna.\u2019\nDe acordo com o sistema proposto por Rosen (1989), as l\u00ednguas que admitem stranding s\u00e3o l\u00ednguas que possuem modificadores de n\u00facleo nulos em geral, independentemente da incorpora\u00e7\u00e3o nominal. Contudo, prev\u00ea que a exist\u00eancia desse fen\u00f4meno \u00e9 uma conseq\u00fc\u00eancia direta de l\u00ednguas que incorporam e que t\u00eam argumentos nulos. Em Panar\u00e1, exemplos em que modificadores e determinanates ocorrem sem qualquer nome, n\u00e3o podem ser considerados como stranding, tendo em vista que nessa l\u00edngua demonstrativos e modificadores podem ocupar aposi\u00e7\u00e3o de n\u00facleos.\n(505)\ta. pr\u00ea he\" 0\t=ti\t=0\t==k\u00e3 =s\u00d5\nquem ERG REAL.TR-3SG.ERG=3SG.ABS=2.DAT-dar.IMPF\nia isi\tkamer\u00e3\neste \u00edbgo.ABS voc\u00eas.BEN\n\u2018quem deu o fogo para voc\u00eas?\u2019\nMas:\nb. pr\u00ea he 0\t=ti\t=0\t=k\u00e3 =s\u00f5\nquem ERG REAL.TR=3SG.ERG-3SG.ABS-2.DAT=dar.IMPF\nia\tkamsr\u00e3\neste.ABS voc\u00e9s.BEN\n\u2018quem deu este (fogo) para voc\u00eas?\u2019\n(506) a- u\u00e3h\u00e3 toputu p\u00eda pitinsi\nl\u00e1 velho alto INTF\n\u2018l\u00e1 havia velho alt\u00edssimo.\u2019\nMas:\nb. u\u00e3h\u00e3 p\u00eda pitinsi\nl\u00e1 alto INTF\nl\u00e1 havia (velho) alt\u00edssimo.\u2019\n3)\tOutra previs\u00e3o no sistema de Rosen (1989) \u00e9 a de que um SN pleno pode co-ocorrer com o nome incorporado, sendo que esse \u00faltimo, como um classificador, teria um significado mais amplo, ao passo que o SN externo seria mais espec\u00edfico. Argumenta que esse fen\u00f4meno de duplica\u00e7\u00e3o forneceria evid\u00eancias para a independ\u00eancia sint\u00e1tica da incorpora\u00e7\u00e3o nominal com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de SN objeto direto. Citando, como exemplo, uma l\u00edngua do norte da Austr\u00e1lia, Rembamga, acrescenta que \u00e9 poss\u00edvel que o SN objeto e o nome incorporado sejam id\u00eanticos. Panar\u00e1 apresenta exemplos das duas fornias previstas por Rosen (1989). No caso do nome incorporado com um significado mais geral co-ocorrendo com um SN objeto direto com significado mais espec\u00edfico, Panar\u00e1 apresenta um \u00fanico caso, mas que ocorre com muita freq\u00fc\u00eancia: o nome soti \u2018coisa, bicho\u2019 incorporado ao n\u00facleo verbal, o qual vem sofrendo perda de parte de sua subst\u00e2ncia fonol\u00f3gica, realizando-se algumas vezes como so apenas e, assim, se assemelhando aos verdadeiros classificadores da l\u00edngua.\n(507) \u00edky\u00ea he 0 =re\t=0\t=m\u00e3 =S3t(i)=\u00edkuo-ri\neu ERG REAL.TR=1 SG.ERG-3SG.ABS=3.DAT=coisa=comprar-PERF\nkowm\u00e3 ipiar\u00e3\tyiram\u00e3\nhoje homens.DAT presente.ABS\n\u2018eu comprei presente para os homens hoje.\u2019\n(508)\t0\t=ka =0\t^soti =ikuo\tka he kukre\nREAL.TR=2SG.ERG=3SG.ABS=coisa=fazer.IMPF voc\u00ea ERG casa.ABS\n\u2018voc\u00ea constr\u00f3i casa?\n(509)\tipiar\u00e3\t0\t=ne =so(ti)=i\u00d5 =pi-ri\nhomens.ERG REAL.TR=3PL.ERG=coisa=NEG=matar-PERF\npio s\u00f5yowpi\nNEG ca\u00e7a.ABS\n\u2018os homens n\u00e3o mataram nenhuma ca\u00e7a\u2019\n(510)\tTky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=0\t-so =ku-ri\ttepi\neu ERG REAL.TR=1 SG.ERG=3SG.ABS=coisa=comer-PERF peixe. ABS\n\u2018eu comi peixe.\u2019\nJ\u00e1 a duplica\u00e7\u00e3o do mesmo nome incorporado \u00e9 um processo bastante usual em Panar\u00e1. Qualquer constru\u00e7\u00e3o com incorpora\u00e7\u00e3o pode ocorrer com a duplica\u00e7\u00e3o do nome, principalmente aquelas em que o nome incorporado \u00e9 o n\u00facleo de um sintagma genitivo pertencente \u00e0 classe de nomes referentes \u00e0 partes do corpo.\n(511)\tmarah\u00ea 0\t=ti\t=s-ikia =y-\u00e3te\nele ERG REAL.TR-3SG.ERG-RNC-m\u00e3o=3SG.ABS=REL-apertar\nka y-\u00edkia\nvoc\u00ea RC.m\u00e3o\n\u2018ele est\u00e1 apertando a tua m\u00e3o.'\n(512)\tprl\t0-te\th\u00ea\ncrian\u00e7a RC-perna ERG\n0\t=ti\t=yl\tAj-lte \u201ckui\nREAL.TR=3SG.ERG=RFX=RNC-perna=quebrar\n\u2018a perna da crian\u00e7a quebrou.\u2019\n(513)\t\u00edky\u00eah\u00ea 0\t=re\t=0\t=m\u00e3 =krok9=kuo-ri\neu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS=3.DAT=caI\u00e7\u00e3o=comprar-PERF kowm\u00e3 \u00edpiar\u00e3\tkrgko\nhoje homens.DAT cal\u00e7\u00e3o.ABS\n\u2018eu comprei cal\u00e7\u00e3o para os homens hoje.\u2019\n(514)\t0\t=n\u00ea\t\u20140\t=tu =im-ri\ttu\nREAL.TR=lPL.ERG=3SG.ABS-batata=assar-PERF batata.ABS\n\u2018assamos (a) batata.\u2019\nO Panar\u00e1 tamb\u00e9m pode incorporar o objeto de posposi\u00e7\u00e3o locativa, quando o locativo se refere a uma parte do corpo e o verbo se encontra na voz reflexiva. Nessas constru\u00e7\u00f5es o sintagma locativo pleno mant\u00e9m-se em sua posi\u00e7\u00e3o usual, como nesses exemplos em (515) e (516).\n(515)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=y\u00ed =s-ikia =si-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=RFLX=RNC-m\u00e3o=cortar-PERF\nsikia rin\nm\u00e3o ESS\n\u2018eu me cortei na m\u00e3o.\u2019\n(516)\tka h\u00ea 0\t=ka\t=y\u00e3 =ki\u00e3 =kiey \u00edkia rin\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=RFLX=cabe\u00e7a=furar cabe\u00e7a ESS\n\u2018voc\u00ea se machucou na cabe\u00e7a.\u2019\nA incorpora\u00e7\u00e3o de locativos coloca um problema para a incorpora\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica (Baker 1988), tendo em vista que, segundo essa abordagem, apenas objetos diretos e sujeitos inacusativos podem ser incorporados, isto \u00e9, posi\u00e7\u00f5es propriamente regidas. Na perspectiva da incorpora\u00e7\u00e3o lexical (Mithun 1984, Rosen 1989), tamb\u00e9m esta \u00e9 uma quest\u00e3o que ainda permanece em aberto.\nDiante do exposto, verfica-se que a incorpora\u00e7\u00e3o nominal em Panar\u00e1 apresenta caracter\u00edsticas de incorpora\u00e7\u00e3o lexical, se considerarmos, para alguns casos, as caracter\u00edsticas funcionais apontadas por Mithun (1984), e para outros, as propriedades sint\u00e1ticas atribu\u00eddas \u00e0s l\u00ednguas com incorpora\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria (Rosen 1989). Contudo, alguns desses processos n\u00e3o se enquadram em nenhum dos tipos propostos, como \u00e9 o caso da incorpora\u00e7\u00e3o do tipo 1, bem como a incorpora\u00e7\u00e3o de locativos. Estes e outros aspectos que envolvem o processo de incorpora\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 permanecem como pontos a serem ainda estudados.\n6.4\tSISTEMA DE CLASSIFICADORES\nDe acordo com o que tem sido aceito na literatura (Allan 1977, Craig 1986,\nMithun 1986), existem tr\u00eas tipos de sistemas de classificadores:\n1.\tClassificadores numerais. Freq\u00fcentemente obrigat\u00f3rios na express\u00e3o de quantidade, s\u00e3o formas l\u00e9xico-sint\u00e1ticas, distintos de sistemas gramaticais fechados.\n2.\tClassificadores concordantes. Constituem um sistema paradigm\u00e1tico e gramatical fechado. S\u00e3o geralmente afixos ou d\u00edticos e ocorrem em constituintes do SN e/ou SV.\n3.\tClassificadores incorporados ao verbo (yerb-incorporated). S\u00e3o itens lexicais incorporados \u00e0 raiz do verbo que sinalizam alguma caracter\u00edstica classificat\u00f3ria do nome a que se refere o sintagma nominal associado. Este sintagma \u00e9 geralmente o sujeito n\u00e3o ativo de um verbo intransitivo ou o objeto direto de um verbo transitivo. N\u00e3o ocorrem em sintagama nominais e n\u00e3o expressam concord\u00e2ncia\nO Panar\u00e1 n\u00e3o se enquadra de forma discreta em nenhuma das tr\u00eas categorias como definidas acima. Predomina na l\u00edngua um sistema de classificadores do tipo verbincorporated, mas os mesmos classificadores tamb\u00e9m ocorrem em sintagmas nominais com adjetivo e n\u00e3o s\u00e3o do tipo concordial. S\u00e3o opcionais tanto em SNs quanto em SVs, exceto em contextos de sintagmas nominais com adjetivos referentes \u00e0 classe de cores, em que a presen\u00e7a do classificador tem se mostrado obrigat\u00f3ria. Ocorrem como procl\u00edticos ao verbo ou ao adjetivo em co-refer\u00eancia com os respectivos nominais: sujeito de verbo intransitivo ou objeto direto de verbo transitivo, quando incorporado ao verbo: e n\u00facleo do sintagma nominal, quando cliticizado ao adjetivo. Quando incorporado ao verbo, n\u00e3o h\u00e1 como definir se a concord\u00e2ncia com o nome em posi\u00e7\u00e3o de sujeito ou objeto se mant\u00e9m, uma vez que nomes co-referentes com classificadores s\u00e3o de terceira pessoa, singular, absolutivos, isto \u00e9, com marca de concord\u00e2ncia zero.\n(517) a ka h\u00ea\" 0\t\u2014ka\t=ko =as\u00ed\tp\u00eako\nINT voc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=CLAS=costurar.IMPF roupa.ABS\n\u2018voc\u00ea costurou o vestido?\u2019\n(518)\tkioripe yi\t=si =ki\u00f5-ti\narroz.ABS REAL.INTR=CLAS=brotar-PERF\n\u2018o arroz brotou.\u2019\n(519)\tpratu kre=kini\nprato CLASHimpo\n\u2018prato limpo.\u2019\n6.2.1\tTERMOS DE CLASSE E CLASSIFICADORES\nComo tem sido amplamente observado, classificadores derivam historicamente de nomes, e o Panar\u00e1 n\u00e3o \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o. Onde as origens hist\u00f3ricas s\u00e3o claras, formativos classificat\u00f3rios correspondem a uma ou duas s\u00edlabas de uma raiz nominal ou ao nome inteiro. Alguns desses formativos s\u00e3o encontrados, integrando, com outras ra\u00edzes, nomes compostos na l\u00edngua. Esse tipo de nome \u00e9 chamado de termo de classe e corresponde ao \u2018n\u00edvel b\u00e1sico\u2019 de categoriza\u00e7\u00e3o (Rosch 1978; Berl\u00edn et al 1973). \u00c9 uma categoria que ocorre como n\u00facleo de nomes compostos, que s\u00e3o exemplares da categoria rotulada pelo termo de classe. T\u00eam uma fun\u00e7\u00e3o classificat\u00f3ria similar \u00e0 dos classificadores, mas no n\u00edvel do l\u00e9xico. N\u00e3o mostram, contudo, a mesma extens\u00e3o de uso dos classificadores.\n(520) Termos de classe que ocorrem como classificadores em Panar\u00e1\nTermos de classe2\tComposto\tGlossa\tTradu\u00e7\u00e3o\nko\tki\u00e3-ko\tfruto-inv\u00f3lucro\tcasca\n\tpari-ko\tpau-inv\u00f3lucro\tcanoa\n\tpe-ko\tbranco-inv\u00f3lucro\tvestido\nso\tpari-so\tpau-folha\tfolha\n\tpakua-so\tbanana-folha\tfolha da bananeira\n\tkwati-so\tburiti-folha\tpalha\nsi\tsow-si\tcoisa-semente\tsemente\n\tm\u00f5-si\tmilho-semente\tmilho\n\tt\u00fc-si\tcapim-semente\tarroz\nki\u00e3\tpari-ki\u00e3\tpau-fruta\tfruta\n\tm\u00e3ka-ki\u00e3\tmanga-fruta\tmanga\n\tkwati-ki\u00e3\tinaj\u00e1-fruta\tinaj\u00e1\nOs nomes classificados s\u00e3o membros de uma classe sem\u00e2ntica, cujos tra\u00e7os comuns podem ser definidos pelas propriedades f\u00edsicas a que se referem. A principal fonte para formar classificadores \u00e9 a classe sem\u00e2ntica de esp\u00e9cies ou partes de plantas. Os nomes dos quais os classificadores se originam t\u00eam um escopo estreito, mas quando incorporados eles ampliam signtivamente esse escopo (Mithun 1984), isto \u00e9, de categorias de n\u00edvel b\u00e1sico passam a superordenados. Geralmente o classificador co-ocorre com o nome que qualifica. S\u00e3o os seguintes os classificadores encontrados na l\u00edngua:\n2 Formas similares a essas, com os mesmos significados, foram reconstru\u00eddos por Davis (1966) para o Proto-J\u00ea.\n(521) Classificadores em Panar\u00e1.\nClassificador\tclassificado\tOrigem\ntu\ttub\u00e9rculo\titu\t\u2018batata\u2019\nso\tfolha\tporaso \u2018folha\u2019\nsi\tsemente\tsowsi \u2018semente\u2019\nko ~ tiko\tcasca, pele, tecido, papel\tkiako \u2018casca\u2019\nki\u00e3\tfrutox\u00f4co,\turucum, car\u00e1,(batata?), assai.\tporiki\u00e3 \u2018fruta\u2019\nkua\tfruto: ab\u00f3bora, jenipapo, melancia, pequi, inaj\u00e1, lim\u00e3o, laranja, buriti, caju, pimenta\tkua \u2018fronte\u2019\nteko\tfruto: banana e ing\u00e1\t?\nkwo\tfruto maduro\t?\nse\tfio em geral, corda\ts\u00f5se \u2018cip\u00f3\u2019\nsa\tarbusto\t?\nkre\tobjeto c\u00f4ncavo\tkre \u2018buraco\u2019\nto\tl\u00edquido\t?\nO crit\u00e9rio para a categoriza\u00e7\u00e3o dos frutos est\u00e1 associado a crit\u00e9rios distintos de propriedades f\u00edsicas (formato, tamanho, constitui\u00e7\u00e3o, etc.). Existe, geralmente, uma certa hesita\u00e7\u00e3o, por parte dos falantes, na atribui\u00e7\u00e3o do classificador para frutos. Em alguns casos, o mesmo fruto recebe classifica\u00e7\u00e3o diferente por diferentes falantes e at\u00e9 pelo mesmo falante.\nA classifica\u00e7\u00e3o opera em base sem\u00e2ntica, implicando certos tra\u00e7os caracter\u00edsticos do referente do sintagma nominal e n\u00e3o certos tra\u00e7os lexicais de um nome particular. O\nclassificador sinaliza a classe ao qual o SN externo pertence naquele contexto, ou seja, \u00e9 selecionado de acordo com a parte de planta que se quer fazer refer\u00eancia, por isso um mesmo item pode ser classificado de v\u00e1rias maneira (pela casca, pelo fruto, pelas folhas, pelo cacho, pela \u00e1rvore, etc,).\n(522)\tpiut\u00ed pari yi\t=so =ri\njenipapo p\u00e9.ABS REAL.INTR=CLAS=secar\n\u2018o p\u00e9 de jenipapo desfolhou.\u2019 (em refer\u00eancia \u00e0s folhas)\n(523)\tpiut\u00ed yi\t=tiko =ri\njenipapo REAL.INTR=CLAS=secar\n\u2018 o jenipapo murchou, \u2019\t(em refer\u00eancia \u00e0 casca)\n(524)\t\u00edkiar\u00e3 0\t=ne =ki\u00e3 =so-ri\nmulheres REAL,TR=3PL.ERG=CLAS=coletar-PERF\npiut\u00ed hati pe\njenipapo mato ABL\n\u2018as mulheres cataram jenipapo no mato.\u2019 (em refer\u00eancia ao fruto)\nOs mesmos itens que ocorrem como classificadores referentes a tub\u00e9rculos, sementes e frutos podem ocorrer como ra\u00edzes de verbos classificat\u00f3rios intransitivos, com o significado de \u2018de vez\u2019 isto \u00e9, no ponto adequado para a colheita, tendo como SN\u2019s sujeitos os itens lexicais dos quais s\u00e3o classificadores.\n(525)\tkreya yi\t=0 =tu\ncar\u00e1.ABS REAL,INTR-3SG.ABS=de vez\n\u2018o car\u00e1 est\u00e1 de vez?\n(526)\tm\u00f5si yi\t=0 -si\nmilho.ABS REAL,INTR=3SG,ABS=de vez\n\u2018o milho est\u00e1 de vez.\u2019\n(527)\t\u00edkor\u00e3kriti\tyi\t=0\t=kua\nmelancia .ABS\tREAL.1NTR=3SG. ABS=de vez\n\u2018a melancia est\u00e1 de vez\u2019\n(528)\tkwatiki\u00e3 yi\t=0\t=ki\u00e3\ncoco.ABS REAL.INTR=3SG.ABS=de vez\n\u2018o c\u00f3co est\u00e1 de vez\u2019\nEsses itens, embora parte de ra\u00edzes nominais na l\u00edngua comportam-se como os nomes em geral, ao serem admitidos como n\u00facleos de predicados verbais. Nesse contexto, s\u00e3o plenos de conte\u00fado nocional, al\u00e9m de portarem o seu significado classificat\u00f3rio adicional, co-referente com o SN sujeito.\n63 INCORPORA\u00c7\u00c3O DE POSPOSI\u00c7\u00d5ES\nDe acordo com Baker (1988), a incorpora\u00e7\u00e3o de adposi\u00e7\u00f5es \u00e9 a fonte do processo de mudan\u00e7a de fun\u00e7\u00e3o gramatical chamado de \u201caplicativo\u201d ou \u201cdative shift\u201d. Constru\u00e7\u00f5es aplicativas s\u00e3o poss\u00edveis quando o SN relacionado ao afixo \u201caplicado\u201d sustenta os seguintes pap\u00e9is tem\u00e1ticos: dativo, benefactivo, instrumental e locativo de v\u00e1rios tipos. Alega que estas constru\u00e7\u00f5es ocorrem apenas com verbos transitivos e t\u00eam a propriedade especial de ter dois objetos: o objeto direto original, chamado de objeto b\u00e1sico (ou tem\u00e1tico), e o SN que \u00e9 destitu\u00eddo de P quando esta se incorpora, chamado de objeto aplicado.\nDentro do quadro te\u00f3rico da Gram\u00e1tica Relacional, as mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre constituintes decorrentes da incorpora\u00e7\u00e3o nominal s\u00e3o capturadas pela chamada Lei de Aniquila\u00e7\u00e3o Relacional (RAL). Originalmente devida a Perlmutter e Postal (1974), a RAL \u00e9 expressa em Gary e Keenan (1977) como se segue: \u201csintagmas nominais cujas rela\u00e7\u00f5es gramaticais tenham sido assumidas por outros, cessam de\nsustentar qualquer rela\u00e7\u00e3o gramatical com seu verbo, isto \u00e9, eles s\u00e3o rebaixados para o status de n\u00e3o-termo\u201d. O objeto tem\u00e1tico \u00e9 colocado en ch\u00f4mage e perde todas as suas propriedades, incluindo a de ser extra\u00eddo para se submeter \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o ou passiviza\u00e7\u00e3o etc.\nNakamura (1997) afirma que as chamadas \u201caplicativas\u201d t\u00eam sido usadas para cobrir uma s\u00e9rie de processos de mudan\u00e7a gramatical estreitamente relacionados. S\u00e3o resultantes da adi\u00e7\u00e3o de um morfema ao verbo, fazendo com que um obl\u00edquo se tome um objeto. Citando Baker (1988) a prop\u00f3sito das aplicativas Bantu, Nakamura afirma que nem todas as aplicativas s\u00e3o resultantes de incorpora\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de posposi\u00e7\u00e3o, podendo haver aplicativas cujo morfema aplicativo \u00e9 de natureza verbal, que se combina com o verbo no l\u00e9xico e introduz um argumento interno adicional na estrutura argumentai do verbo. Citando Gary e Keenan (1977) a prop\u00f3sito da impossibilidade de se extrair o objeto tem\u00e1tico, apresenta como ponto fundamental para se definir se uma aplicativa \u00e9 derivada por incorpora\u00e7\u00e3o tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es fundamentais:\n(529)\n(i)\timpossibilidade de o objeto b\u00e1sico (Tema) ser submetido \u00e0 passiviza\u00e7\u00e3o ou relativiza\u00e7\u00e3o;\n(ii)\texist\u00eancia de uma constru\u00e7\u00e3o anal\u00edtica equivalente \u00e0 aplicativa, contendo uma adposi\u00e7\u00e3o independente;\n(iii)\to objeto tem\u00e1tico n\u00e3o pode provocar concord\u00e2ncia no verbo.\n6.3.1\tCONSTRU\u00c7\u00d5ES APLICATIVAS\nAs constru\u00e7\u00f5es aplicativas no Panar\u00e1 se caracterizam pela presen\u00e7a de certas posposi\u00e7\u00f5es incorporadas \u00e0 esquerda do n\u00facleo do verbo, mantendo seus respectivos objetos sem posposi\u00e7\u00e3o. Essas constru\u00e7\u00f5es e suas correspondentes anal\u00edticas, isto \u00e9, aquelas em que essas posposi\u00e7\u00f5es ocorrem como n\u00facleos de sintagmas posposicioanis, s\u00e3o consideradas pelos falantes como par\u00e1frases sem\u00e2nticas. Foram encontradas\nincorporadas ao verbo em Panar\u00e1 as seguintes posposi\u00e7\u00f5es: benefactiva (m\u00e3), malefactiva (pe), instrumental-comitativa (how), comitativa (k\u00f5) e inessiva (am\u00e3).\nConstru\u00e7\u00f5es aplicativas em Panar\u00e1 podem ocorrer tanto com verbos que t\u00eam sujeito marcado pelo caso ergativo (transitivos), quanto com verbos que t\u00eam sujeito marcado pelo caso absolutivo (intransitivos). Podem ser resumidas em tr\u00eas tipos fundamentais:\n(i) de verbo com sujeito ergativo, objeto direto e indireto:\n(530)\ta. mara h\u00ea 0\t=ti\t=a\t=pi-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2SG.ABS=pegar-PERF\ns\u00f5sesua ka pe\nanzol voc\u00ea PO SP\n\u2018ele pegou o anzol em detrimento de voc\u00ea.\u2019\nb. mara h\u00ea 0\t=ti\t=a\t=pe =pi-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2SG.ABS=MAL=pegar-PERF\ns\u00f5sesua ka\nanzol voc\u00ea\n\u2018ele pegou o anzol em detrimento de voc\u00ea.\u2019\nO verbo concorda com o SN sujeito (d\u00edtico ergativo ti) e com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o (d\u00edtico absolutivo a), tanto na ora\u00e7\u00e3o aplicativa quanto na sua respectiva anal\u00edtica em (a) e (b) de (530), indicando que o sintagma posposicional (SP) \u00e9 tamb\u00e9m um argumento interno do verbo, isto \u00e9, possui as propriedades de objeto estrutural. O aplicativo n\u00e3o adiciona um novo argumento interno \u00e0 estrutura argumentai do verbo. Com exce\u00e7\u00e3o da tranforma\u00e7\u00e3o de um SP em um SN na aplicativa, n\u00e3o h\u00e1, aparentemente, mudan\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais entre os constituinte da ora\u00e7\u00e3o aplicativa e a sua respectiva anal\u00edtica. A primeira vista, esses fatos parecem contrariar as teorias \u00e0 respeito de aplicativas, mas, como veremos adiante, n\u00e3o \u00e9 bem este o caso.\n(ii) de verbo com sujeito ergativo e com objeto indireto:\n(531)\ta, ka he 0\t=ka =ra =piase-ri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3PL.ABS-brigar-PERF\npriara how\ncrian\u00e7as ICOM\n\u2018voc\u00ea brigou com as crian\u00e7as.\u2019\nb. ka h\u00ea\" 0\t=ka =ra =how =p\u00edase-ri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3PL.ABS=ICOM=brigar-PERF priara\ncrian\u00e7as\n\u2018voc\u00ea brigou com as crian\u00e7as.\u2019\nO verbo nessas constru\u00e7\u00f5es concorda com o sujeito ergativo e com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o, tanto na constru\u00e7\u00e3o aplicativa quanto na sua correspondente anal\u00edtica. Nesse tipo de constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe objeto b\u00e1sico.\n(iii)\tde verbo com sujeito absolutivo com objeto indireto:\n(532)\ta. ka\tka =ti\t=ra\t=ku+ \u00edky\u00ea k\u00f5\nvoc\u00ea.ABS IRR=2SG.NOM-lSG.ABS=ir eu COM\n\u2018voc\u00ea ir\u00e1 comigo.\u2019\nb. ka\tka =ti\t=ra\t=k\u00f5 =a-ku\u00ed 'iky\u00ea>\nvoc\u00ea.ABS IRR-2SG.NOM-lSG.ABS=COM=MS-ir eu\n\u2018voc\u00ea ir\u00e1 comigo.\u2019\nNessas constru\u00e7\u00f5es, a mesma s\u00e9rie de d\u00edticos (absolutivos) que marca a concord\u00e2ncia com o sujeito tamb\u00e9m marca a concord\u00e2ncia com o objeto da posposi\u00e7\u00e2o. No modo realis, o procl\u00edtico absolutivo co-referente com o objeto da posposi\u00e7\u00e2o precede o procl\u00edtico co-referente com o sujeito. A posposi\u00e7\u00e2o incorporada n\u00e3o ocorre imediatamente \u00e0 esquerda da raiz do verbo, mas \u00e0 direita do d\u00edtico co-referente com o SN sujeito, como em (b) de (533).\n(533)\ta kamera yi\t=ra\t=ria =tc^\nvoc\u00eas.ABS REAL.INTR=lSG.ABS-2PL.ABS=ir\n\u00edky\u00ea how kri t\u00e3\neu ICOM\taldeia ALA\n\u2018voc\u00eas foram comigo para a aldeia (=me conduziram).\u2019\nb. kamera yi\t=ra\t=how =ria =te\nvoc\u00eas.ABS REAL.INTR=1 SG.ABS=ICOM=2PL.ABS=ir\n\u00edky\u00ea kri t\u00e3\neu aldeia ALA\n\u2018voc\u00eas foram comigo para a aldeia (=me conduziram).\u2019\nCom o objetivo de verificar se aplicativas nessas l\u00edngua resultam de incorpora\u00e7\u00e3o, conclu\u00edmos que a l\u00edngua atende \u00e0s condi\u00e7\u00f5es (i) e (ii) em (529). Todas as constru\u00e7\u00f5es aplicativas do Panar\u00e1 possuem uma anal\u00edtica formal e semanticamente equivalente. O verbo nessas constru\u00e7\u00f5es concorda com o objeto tem\u00e1tico mesmo antes da posposi\u00e7\u00e2o se incorporar. Resta-nos pois verificar a possibilidade ou n\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o do objeto tem\u00e1tico (condi\u00e7\u00e3o iii) nessas constru\u00e7\u00f5es, observando que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel test\u00e1-la em ora\u00e7\u00f5es relativas, tendo em vista que a l\u00edngua Panar\u00e1 n\u00e3o apresenta constru\u00e7\u00f5es passivas nem anti-passivas.\nNas constru\u00e7\u00f5es relativas, a l\u00edngua admite a relativiza\u00e7\u00e3o do argumento tem\u00e1tico quando a posposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra incorporada, como em (a) de (534), mas n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel a sua relativiza\u00e7\u00e3o quando a posposi\u00e7\u00e3o se encontra incorporada como em (b):\n(534)\ta. p\u00eako [0\t=ti\t=ra\t=s\u00f5-ri\nvestido REAL.TR=3SG.ERG=1 SG.ABS=dar-PERF\nIky\u00ea m\u00e3 ] Hdn\neu BEN bonito\n4 o vestido que ele me deu \u00e9 bonito.\u2019\nb. *p\u00eak\u00a9 [0\t=ti =ra -m\u00e3 =s\u00f5-ri\nvestido REAL.TR=3S.ERG=1 SG.ABS=BEN=dar-PERF\niky\u00ea ]\t\u00edkin\neu\tbonito\n\u2018o vestido que ele me deu \u00e9 bonito.\u2019\nA inaceitabilidade de (b), al\u00e9m de ser a evid\u00eancia que faltava para se comprovar que as aplicativas em Panar\u00e1 s\u00e3o derivadas por incorpora\u00e7\u00e3o (condi\u00e7\u00e3o iii, em (529)), comprova tamb\u00e9m que mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es gramaticais de fato ocorrem em constru\u00e7\u00f5es aplicativas. O objeto b\u00e1sico realmente perde as propriedades gramaticais que tinha como argumento diretamente associado ao verbo. Espera-se, ent\u00e3o, repercurs\u00f5es dessa mudan\u00e7a no status do SP objeto indireto na estrutura argumentai do verbo em constru\u00e7\u00f5es aplicativas.\nAs constru\u00e7\u00f5es relativas tamb\u00e9m aqui podem nos fornecer evid\u00eancias independentes para as mudan\u00e7as que se operam nas rela\u00e7\u00f5es entre constituintes em constru\u00e7\u00f5es aplicativas. O Panar\u00e1 se utiliza principalmente de tr\u00eas distintas estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o, de acordo com Keenan &amp; Comrie (1977):\na) justaposi\u00e7\u00e3o ou encaixamenio, na relativiza\u00e7\u00e3o de SNs sujeitos e SNs objetos diretos, a chamada relativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, como em (a) de (534), acima;\nb)\to uso de pronomes relativos (originariamente indefinidos e interrogativos) seguidos de posposi\u00e7\u00f5es, que incorporam, na relativiza\u00e7\u00e3o de objetos indiretos;\n(535)\t\u00edkiara [premera k\u00f5 \u00edky\u00eah\u00ea\nmulheres COMP COM eu ERG\n0\t=re =r\u00e3\t=(T)kuo-rij yi =ra\t=to\nREAL.TR=1 SG.ERG=3SG.ABS=fazer-PERF REAL.INTR==3SG.ABS=ir\n\u2018as mulheres que eu ajudei foram embora.\u2019\nc)\to uso de operadores ou conjun\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m conectores em ora\u00e7\u00f5es subordinadas adverbias, na relativiza\u00e7\u00e3o de obl\u00edquos.\n(536)\tt\u00fap\u00ea\ty-\u00f5\tkri\nestrangeiro RC-posse aldeia\n[ yu ri yi\t=ra\t=pan] puu\u00e3h\u00e3\nCOMP LOC REAL.INTR=lSG.ABS=viver longe\n\u2018a cidade onde eu moro fica longe.\u2019\nEntretanto, em constru\u00e7\u00f5es aplicativas, a estrat\u00e9gia de relativiza\u00e7\u00e3o para o objeto aplicado \u00e9 a mesma que para sujeitos e objetos diretos, isto \u00e9, como em (a). A relatiza\u00e7\u00e3o da mesma estrutura em (535), mas com a posposi\u00e7\u00e3o incorporada, seria como em (537):\n(537)\t\u00edkiara fiky\u00e9 h\u00ea 0\t=re\t=ra =k\u00f5 =(i)kuo-ri]\nmulheres eu ERG REAL.TR=lSG.ERG=3SG.ABS==COM=fazer-PERF\nyi\t=ra =to\nREAL.INTR=3SG.ABS=ir\n\u2018as mulheres que eu ajudei foram embora.\u2019\nEsses fatos mostram que, a despeito da aparente imutabilidade da morfologia, o objeto indireto em constru\u00e7\u00f5es aplicativas muda seu status gramatical, tomando-se um\n6.3.2\tPOSPOSI\u00c7\u00d5ES QUE N\u00c3O INCORPORAM\nExistem, em Panar\u00e1, outras posposi\u00e7\u00f5es, inclusive algumas hom\u00f3fonas \u00e0quelas suscet\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o, mas que n\u00e3o admitem a incorpora\u00e7\u00e3o, como se observa no exemplo abaixo com o ablativo:\n(538)\tipiara yi\t=pi =ra\t=po hati pe\nhomens KEAL.INTR=DIR-lPL.ABS=chegar mato ABL\n'Os homens voltaram do mato.\u2019\n(539)\t*1piara yi\t=pi =pe =ra =po hati\nhomens REAL.INTR=DIR-ABL-lPL.ABS=chegar mato\n\u2018Os homens voltaram do mato.\u2019\nO quadro das posposi\u00e7\u00f5es hom\u00f3fonas, isto \u00e9, das que admitem e das que n\u00e3o admitem incorpora\u00e7\u00e3o pode ter a seguinte distribui\u00e7\u00e3o:\n(540)\tPosposi\u00e7\u00f5es amb\u00edguas e a possibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o\nINCORPORAM\tposposi\u00e7\u00e3o\tN\u00c3O INCORPORAM\nmalefactiva\tpe/pey\tablativa\ninstr-comitativa\thow\tinstrumental3\ninessiva\tam\u00e3\tlocativa4\ncomitativa\tk\u00f5\tlocativa5\nOs sintagmas posposicionais encabe\u00e7ados pelas posposi\u00e7\u00f5es ablativa, inessiva, locativa e outras, que tamb\u00e9m n\u00e3o podem ser incorporadas, ocorrem, como nas aplicativas, em constru\u00e7\u00f5es com verbo transitivo e intransitivo, mas, diferentemente daquelas, como argumentos perif\u00e9ricos, sem que o verbo manifeste qualquer concord\u00e2ncia com o seu complemento. A aus\u00eancia da concord\u00e2ncia \u00e9 considerada em nossa an\u00e1lise como sinalizadora do status gramatical desses constituintes. Assim, aqueles sintagmas posposicionais, cujos objetos n\u00e3o s\u00e3o alvo de concord\u00e2ncia com o verbo, indicam que esses constituintes s\u00e3o argumentos perif\u00e9ricos da ora\u00e7\u00e3o e que, por isso, a incorpora\u00e7\u00e3o de posposi\u00e7\u00e3o ao n\u00facleo n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. A evid\u00eancia para essa assertiva pode ser tamb\u00e9m comprovada nas estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o.\nPara o nominal objeto da posposi\u00e7\u00e3o suscet\u00edvel de incorpora\u00e7\u00e3o, a estrat\u00e9gia adotada \u00e9 a da relativiza\u00e7\u00e3o do objeto indireto, como em (b) de (541); para o nominal objeto da posposi\u00e7\u00e3o que n\u00e3o admite incorpora\u00e7\u00e3o a estrat\u00e9gia \u00e9 a da relativiza\u00e7\u00e3o de obl\u00edquo, como em (b) de (542). Em ambos os casos o complementizador vem acompanhado pelas respectivas posposi\u00e7\u00f5es, marcadoras de caso.\n3\tInstrumental-comitativa \u00e9 um termo que cobre os dois pap\u00e9is sem\u00e2nticos atribu\u00eddos ao objeto dessa posposi\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi observado no Cap\u00edtulo 2. Cumpre, no entanto, acrescentar que a distin\u00e7\u00e3o entre instrumentivas que incorporam e as que n\u00e3o incorporam n\u00e3o s\u00e3o bem definidas em Panar\u00e1. Existem diverg\u00eancias a esse respeito entre os pr\u00f3prios falantes.\n4\tA escolha entre locativa e inessiva aqui \u00e9 arbitr\u00e1ria, tendo em vista que ambas s\u00e3o inessivas e locativas. O que existe, entretanto, \u00e9 uma diferen\u00e7a talvez com rela\u00e7\u00e3o aos tra\u00e7os sem\u00e2nticos dos seus objetoS e que determina a possibilidade ou n\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o dessa posposi\u00e7\u00e3o.\n5\tComo locativa s\u00f3 ocorre associada a continentes de \u00e1gua (rios, lagos, igarap\u00e9s etc.).\n(541)\ta.\tmara he 0\t=ti\t=ra\t=pi-ri\nele ERG REAL.TR=3S.ERG=3PL.ABS=pegar-PERF\nIpiara\tpe\ts\u00f5sesua\nhomens\tMAL\tanzol\n\u2018ele pegou o anzol em detrimento dos homens.\u2019\nb. Ipiara [pr\u00e9-mera pe mara he\nhomens COMP-PL MAL ele ERG\n0\t=ti\t=ra\t=pi-ri\ts\u00f5sesua]\nREAL.TR=3SG.ERG=3PL.ABS=pegar-PERF anzol.ABS\n\u2018os homens, em detrimento dos quais ele pegou o anzol.\u2019\n(542)\ta. Ipiara\tyi\t=pi =ra =po hati pe\nhomens.ABS REAL.INTR=DIRz=3PL.ABS=chegar mato MAL\n\u2018os homens chegaram do mato.\u2019\nb. hati [m\u00e3m\u00e3 pe ipiara\tyi\t=pi =ra =po]\nmato COMP ABL homens.ABS REAL.INTR=DIR=3PL.ABS=chegar \u2018o mato, de onde os homens chegaram.\u2019\n6.3.3\tDUPLICA\u00c7\u00c3O DE POSPOSI\u00c7\u00c3O\nComo nas constru\u00e7\u00f5es com incorpora\u00e7\u00e3o nominal, aqui tamb\u00e9m a posposi\u00e7\u00e3o incorporada pode aparecer duplicada na sua posi\u00e7\u00e3o usual. Ali\u00e1s, essa \u00e9 a forma encontrada com mais freq\u00fc\u00eancia na l\u00edngua, principalmente entre os mais jovens.\n(543)\tmara h\u00ea 0\t=ti\t=a\tpe =pi-ri\nele ERG REAL.TR=3SG.ERG=2SG.ABS-MAL= pegar-PERF\ns\u00f5sesua ka pe\nanzol voc\u00ea POSP\n\u2018ele pegou o anzol em detrimento de voc\u00ea.\u2019\n(544)\tka h\u00e8 0\t=ka\t=ra =how =piase-ri\nvoc\u00ea ERG REAL.TR=2SG.ERG=3PL.ABS=ICOM=brigar-PERF\npnara how\ncrian\u00e7as ICOM\n\u2018voc\u00ea brigou com as crian\u00e7as.\u2019\nContudo, a duplica\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o se apresenta como um fen\u00f4meno bastante distinto daquele que foi descrito para a duplica\u00e7\u00e3o na incorpora\u00e7\u00e3o nominal. Os falantes parecem estar opcionalmente interpretanto a posposi\u00e7\u00e3o incorporada mais o verbo como uma unidade lexical e, assim, exigindo a realiza\u00e7\u00e3o externa da posposi\u00e7\u00e3o.\nTamb\u00e9m aqui as ora\u00e7\u00f5es relativas em Panar\u00e1 oferecem evid\u00eancias de que realmente existe esse processo de rean\u00e1lise se operando opcionalmente entre os falantes. A estrat\u00e9gia adotada para relativizar o objeto da posposi\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es com incorpora\u00e7\u00e3o sem duplica\u00e7\u00e3o, como em (556), \u00e9 id\u00eantica \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, utilizada para sujeito e objeto direto, enquanto que aquela adotada em constru\u00e7\u00f5es com incorpora\u00e7\u00e3o com duplica\u00e7\u00e3o \u00e9 id\u00eantica \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o de obl\u00edquo. Tomando uma constru\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, como no exemplo abaixo com 0 benefactivo, podemos ter as seguintes estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o.\n(545)\tmaramer\u00e3 0\t=ne\t=ria =s\u00d5-ri\nelesERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=dar-PERF\ns\u00f5 panara m\u00e3\ncomida \u00edndios BEN\n\u2018eles deram comida para os \u00edndios.\u2019\n(i)\tRelativiza\u00e7\u00e3o do objeto da posposi\u00e7\u00e3o sem duplica\u00e7\u00e3o:\n(546)\tpan\u00e3r\u00e3 [ inaramsr\u00e2 0\t=ne\t=ria =m\u00e3=s\u00f5-ri\n\u00edndios.ERG eles.ERG REAL.TR=3PL.ERG=3SG.ABS=dar-PERF\ns\u00f5 ]\ncomida\n\u2018os \u00edndios, para quem eles deram comida.\u2019\n(ii)\tRelativiza\u00e7\u00e3o do objeto da posposi\u00e7\u00e3o com duplica\u00e7\u00e3o:\n(547)\tpan\u00e3r\u00e3 [premera m\u00e3\n\u00edndios.ERG COMP BEN\nmaramer\u00e3 0\t=ne =ria =m\u00e3 =s\u00f5-ri\ts\u00f5 ]\neles.ERG REAL.TR=3PL.ERG-3SG.ABS=BEN=dar-PERF comida\n\u2018os \u00edndios, para quem eles deram comida\u2019\nA estrat\u00e9gia adotada para relativizar o objeto da posposi\u00e7\u00e3o sem duplica\u00e7\u00e3o, em\n(546)\t, \u00e9 id\u00eantica \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o de objetos diretos, e diferente da estrat\u00e9gia para a relativiza\u00e7\u00e3o do objeto da posposi\u00e7\u00e3o com duplica\u00e7\u00e3o, em (547), que \u00e9 id\u00eantica \u00e0 relativiza\u00e7\u00e3o de objetos indiretos.\nEssa assimetria entre os objetos das posposi\u00e7\u00f5es em (546) e (547), explicitada pelas diferentes estrat\u00e9gias de relativiza\u00e7\u00e3o a que se submetem, indica que esses nominais se relacionam diferentemente com o verbo da ora\u00e7\u00e3o. O SN objeto da posposi\u00e7\u00e3o pan\u00e3ra em (546) \u00e9 um objeto direto (aplicado), enquanto que o NP objeto da posposi\u00e7\u00e3o em\n(547)\t\u00e9 um objeto indireto6. Ora, se a estrat\u00e9gia de relativiza\u00e7\u00e3o do objeto da posposi\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00f5es com a duplica\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o (547) \u00e9 a mesma adotada nas constru\u00e7\u00f5es em que a posposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se encontra incorporada, indica que a posposi\u00e7\u00e3o incorporada mais o verbo hospedeiro est\u00e3o sendo considerados como um \u00fanico item lexical e que essas constru\u00e7\u00f5es perderam a for\u00e7a aplicativa.\nAs posposi\u00e7\u00f5es malefactiva pe, benefactiva m\u00e3, instrumental-comitativa how, comitativa k\u00f5 e a inessiva am\u00e3, quando incorporadas ao verbo em constru\u00e7\u00f5es em que aparecem duplicadas, s\u00e3o portanto analisadas como parte do verbo a que se incorporam.\nCabe ainda acrescentar algumas observa\u00e7\u00f5es sobre a incorpora\u00e7\u00e3o na l\u00edngua Panar\u00e1 no que se refere \u00e0 freq\u00fc\u00eancia e as situa\u00e7\u00f5es de uso desse processo gramatical. A incorpora\u00e7\u00e3o nominal apresenta caracter\u00edsticas bastante distintas da incorpora\u00e7\u00e3o posposicional. De pouca produtividade na fel\u00e1 coloquial, s\u00f3 com o acesso a textos (discursos, mitos e narrativas) gravados com os mais velhos, mais os homens do que as mulheres, \u00e9 que as constru\u00e7\u00f5es com incorpora\u00e7\u00e3o nominal apareceram de forma significativa e, geralmente, sem a duplica\u00e7\u00e3o do nome. At\u00e9 ent\u00e3o s\u00f3 dispunha de dados elicitados com informante jovem, em que havia pouca incorpora\u00e7\u00e3o nominal e, quando havia, predominavam constru\u00e7\u00f5es com duplica\u00e7\u00e3o. Da mesma forma, verifica-se que o uso de classificadores \u00e9 muito mais freq\u00fcente no discurso dos menos jovens. J\u00e1 a incorpora\u00e7\u00e3o de posposi\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo muito produtivo nessa l\u00edngua, independentemente de idade e de sexo. Os dados de constru\u00e7\u00f5es aplicativas sem a duplica\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o, em certos casos, s\u00e3o considerados como inaceit\u00e1veis e agramaticais pelos mais jovens. J\u00e1 para os menos jovens, as duas formas s\u00e3o sempre aceitas, embora o uso da aplicativa sem duplica\u00e7\u00e3o da posposi\u00e7\u00e3o seja mais freq\u00fcente nos discursos dos mais velhos e nas falas informais.\n6\tEssa estrat\u00e9gia de relativiza\u00e7\u00e3o \u00e9 adotada para todos os NPs objetos de posposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o incorporadas, por\u00e9m suscet\u00edveis de incorpora\u00e7\u00e3o.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO objetivo do presente trabalho foi apresentar uma descri\u00e7\u00e3o dos principais aspectos da gram\u00e1tica da l\u00edngua Panar\u00e1.. A preocupa\u00e7\u00e3o em dar um tratamento amplo aos dados, contemplando, assim, v\u00e1rios aspectos da gram\u00e1tica, teve como meta, principalmente: (a) fornecer uma vis\u00e3o geral da gram\u00e1tica da l\u00edngua e, com isto, estabelecer bases mais s\u00f3lidas para a continuidade da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; (b) contribuir para estudos comparativos de l\u00ednguas da fam\u00edlia J\u00ea e (c) oferecer uma contribui\u00e7\u00e3o de conhecimento lig\u00fc\u00edstico que possa auxiliar na forma\u00e7\u00e3o de professores-\u00edndios da escola da aldeia N\u00e3sepotiti.\nEmbora a descri\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise aqui apresentadas estejam longe de ser completas, acredito que podem enriquecer nossa compreens\u00e3o da tipologia de l\u00ednguas J\u00ea. Considero de interesse especial nesta l\u00edngua:\n(1)\tVerbo com caracter\u00edsticas polissint\u00e9ticas, dispensando a presen\u00e7a do(s) argumento(s) nomlnal(is). O verbo nessa l\u00edngua pode abrigar em seus dom\u00ednios procl\u00edticos marcadores de modo, de concord\u00e2ncia com at\u00e9 tr\u00eas argumentos simultaneamente (o sujeito, o objeto direto e o objeto indireto), de dire\u00e7\u00e3o, de voz, de switch reference, bem como classificadores, nomes e/ou posposi\u00e7\u00f5es incorporados, al\u00e9m de sufixo marcador de aspecto.\n(2)\tSistema de classificadores nominais para partes de plantas, objetos c\u00f4ncavos e l\u00edquidos. Estes classificadores n\u00e3o se enquadram de forma discreta nos tipos definidos na literatura (Alan 1977, Craig 1986, Mithun 1986), mas tendo carcter\u00edsticas de classificadores incorporados ao verbo, ocorrem tamb\u00e9m em sintagmas nominais com adjetivo e n\u00e3o s\u00e3o do tipo concordante. Entre as l\u00ednguas Macro-J\u00ea descritas, classificadores s\u00e3o registrados apenas em l\u00ednguas da fam\u00edlia Kariri (Rodrigues 1997, 1999).\n(3)\tPossibilidade de incorpora\u00e7\u00e3o ao verbo de nomes e posposi\u00e7\u00f5es. Os nomes incorpor\u00e1veis s\u00e3o objeto direto de verbo transitivo na voz ativa, sujeito de verbo transitivo na voz m\u00e9dia e objeto de posposi\u00e7\u00e3o locativa. As posposi\u00e7\u00f5es incorpor\u00e1veis s\u00e3o aquelas que regem o objeto indireto. Quando incorporadas, formam as chamadas constru\u00e7\u00f5es aplicativas.\n(4)\tCategoria de obl\u00edquos como argumentos nucleares (objetos indiretos), dlstinguindo-se de obl\u00edquos meros adjuntos. Isso decorre de (a) possibilidade de o verbo concordar com o objeto da posposi\u00e7\u00e3o; (b) ser a posposi\u00e7\u00e3o suscet\u00edvel de incorpora\u00e7\u00e3o e (c) diferentes estrat\u00e9gias adotadas na relativiza\u00e7\u00e3o do objeto das posposi\u00e7\u00f5es que regem estes diferentes tipos de obl\u00edquo.\n(5)\tConstru\u00e7\u00f5es seriais com at\u00e9 tr\u00eas verbos, codificando ora\u00e7\u00e3o simples, coordena\u00e7\u00e3o, complementa\u00e7\u00e3o, causativiza\u00e7\u00e3o e subordina\u00e7\u00e3o. Pela primeira vez identificadas em l\u00ednguas Macro-J\u00ea, essas constru\u00e7\u00f5es s\u00e3o de grande produtividade em Panar\u00e1. A transitividade ou intransitividade do predicado \u00e9 determinada pelo \u00faltimo verbo da s\u00e9rie.\nBIBLIOGRAFIA\n1995. Lexical and Nonlexical Noun Incorporation. In Urs Egli et all (eds.). Lexical Knowledge in the Oragnization of Language. Amsterdam: John Benjamins.\nBERLIN, B. &amp; KAY, P. (1969). Basic Color Terms: Their Universality and Evolution. Berkeley: University of California Press.\nBORGES, Marflia (1995). Aspectos da morfossintaxe do sintagma nominal na lingua Kayap\u00f3. Tese de Mestrado. Universidade de Brasilia.\nBOSSONG, Georg. (1984). Ergtivity in Basque. Linguistics 22:341-392.\nBRANDON, F. &amp; SEKI, Lucy (1981) A note on COMP as a Universal. Linguistic Inquiry,\n12.4.\tMIT Press.\nCALLOW, J. C. (1962). The Apinaj\u00e9 Language: phonology and grammar. Tese de doutorado. Universidade de Londres.\nCAVALCANTE, M. (1987). Fonolog\u00eda e morfolog\u00eda da l\u00edngua Kaingang: o dialeto de S\u00e3o Paulo comparado com o do Paran\u00e1. Tese de doutorado. Universidade Estadual de Campinas\nBRESNAM, J. (1970). On Complementizers: Toward Syntatic Theory of Complement Types. Foundation of Language 6.297-321\nCHAFE, Wallace &amp; NOCHOLS, Johanna (eds) (1986). Evidentiality: the Linguistic Coding of Epistemology. Norwood,NJ: Ablex.\nCOMRIE, Bernard (1974). Causatives and Universal Grammar. Transcription of the Philological Society 1-32..\nCOMRIE, Bernard (1981). Relative Clauses. In Language Universals and Linguistic Typology. The University of Chicago Press\nCOMRIE, Bernard (1989). Causative Constructions. Language Universals and Linguistic Typology. The University of Chicago Press.(1977). The structure ofJacaltec.\nAustin: University of Texas Press.(ed.) 1986.\nCRAIG, Collete Grinevald (1986) Noun Classes and Categorization. Typological Studies in Language, 7. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nD\u2019ANGELIS, Wilmar da Rocha (1998). Tra\u00e7os de modo e modos de tra\u00e7as geometrias: L\u00ednguas Macro-J\u00ea &amp; Teoria Fonol\u00f3gica. Tese de Doutorado. Universidade de Campinas.\nDAVIS, Irvine (1966). Comparative J\u00ea Phonology. Estudos Lingu\u00edsticos 1:10-24.\nDAVIS, Irvine (1968). Some Macro-J\u00ea Relationships. IJAL vol. 34, no. 1:42-47. DERBYSHIRE, Desmond C. (1979). Hixkaryana. London: Croom Helm.\nDIXON, Robert .M.W. (1968). Noun classes. Lingua 21.104-25.\nDIXON, Robert .M.W. (1977). Where have all the adjectives gone? Studies in Language. 1.19-80.\nDIXON, Robert .M.W. (1979). Ergativity. Language 55.59-138.\nDIXON, Robert .M.W. (1994). Ergativity. Cambridge Studies in Linguistics 69. Cambridge University Press.\nDOURADO, Luciana (1991). Estudo preliminar da fon\u00eamica Panar\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado (manuscrito).\nDOURADO, Luciana (1992a). Sandhi externo em Panar\u00e1 (manuscrito).\nDOURADO, Luciana (1992b). Concord\u00e2ncia em Panar\u00e1. Anais da 44a Reuni\u00e3o Anual da SB PC. P. 390. S\u00e3o Paulo.\nDOURADO, Luciana (1993a) Fen\u00f4menos morfofon\u00eamicos em Panar\u00e1: uma proposta de an\u00e1lise. Boletim do Museu Emilio Goeldi, s\u00e9rie antropol\u00f3gica, vol 9.2.\nDOURADO, Luciana (1993b). Classificadores de nomes em Panar\u00e1, in L. Seki (org.). Lingu\u00edstica Ind\u00edgena e Educa\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Campinas. Editora da Unicamp.\nDOURADO, Luciana (1997). Processos fonol\u00f3gicos em Panar\u00e1 (manuscrito).\nDOURADO, Luciana (1988). Constru\u00e7\u00f5es causativas em Panar\u00e1 (manuscrito).\nDOURADO, Luciana (1999a). Relativiza\u00e7\u00e3o em Panar\u00e1 (manuscrito)\nDOURADO, Luciana (1999b). The Advancement of Obliques in Panara. Proceedings on Workshop of American Indigenous Languages 2000 (no prelo).\nDOURADO, Luciana (2000). Constru\u00e7\u00f5es Aplicativas em Panar\u00e1, (manuscrito).\nDRYER, Mathews (1997). On the six-way word order typology. Studies in Language 12.1: 69-103.\nDU BOIS, John W. (1987). The discourse basis of ergativity. Language 63.4.805-55.\nFOLEY, William &amp; VAN VALIM, Robert (1984). Functional Syntax and Universal Grammar. Cambridrge University Press.\nFOLEY, William (1985). The packaging of information in the clause. In Language Typology and Syntatic Description, vol. I: Clause Structure, ed. by Thimothy Shopen, 282-364. Cambridge University Press.\nGARY, J. &amp; KEENAN E. (1977). On collapsing grammatical relations in Universal Grammar. In Syntax and Semantic 8-.Grammatical Relations, Peter Cole &amp; Jerrold M. Sadock (eds.). New York: Academic Press.\nGIRALDIN, Odair (1994). Cayap\u00f3 e Panar\u00e1: luta e sobreviv\u00eancia de um povo. Campinas: Unicamp.\nGIV\u00d3N, Talmy (1984). Syntax: a Functional - Typologial Introduction, vol II. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nGIV\u00d3N, Talmy (1987). Serial verbs and the mental reality of \u201cevent\u201d . Final NEH progress report, University of Oregon departament of linguistics (ms.).\nGIV\u00d3N, Talmy (1990). Syntax: a Functional - Typologial Introduction, vol II. Amssterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nGREENBERG, Joseph. H. (1963). Some universal of grammar with particular reference to the order of meaningful elements. In Universal of Language, ed. by Joseph H. Greenberg. Cambridge, MA: MIT Press.\nGUEDES, M. (1993). Siwja m\u00eakap\u00ear\u00eara Suy\u00e1: a l\u00edngua da gente, um estudo fonol\u00f3gico e gramatical. Tese de doutorado. Universidade Estadual de Campinal.\nHAIMAN, John (1980). The iconicity of grammar. Language 56.515-40.\nHAIMAN, John (1983). On some origins of switch reference marking. In Switch Reference and Universal Grammar, ed. by John Raiman and Pamela Munro. Typological Studies in Language 2.105-28. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nHAIMAN, John &amp; THOMPSON, Sandra (1984). \u201cSubordination\u201d in universal grammar.\nProceedings of the Berkeley Linguistics Society 10.510-23.\nHALE, Kenneth (1983). Warlpiri and the grammar of non-configurational languages. Natural Languages and Linguistic Theory 1.1-43.\nHALL, J., MCLEOD, R. &amp; MITCHELL, V. (1987). Pequeno Dicion\u00e1rio Xavante-Portugu\u00eas, Portug\u00eas-Xavante. Brasilia: SIL.\nHAWKINS, John (1983). Word Order Universals, New York. Academic Press.\nHEMMING, John (1987). Amazon frontier: the defeat of the Brazilian indiansXon\u00e0xes'. MacMillan.\nHEELAS, Richard (1979). The social organisation of the Panara, a Ge tribe of Central Brazil Ph.D. Thesis. University of Oxford.\nHIMMELMANN, N. P. (1996). Demonstratives in Narrative Discourse: A Taxonomy of Universal Uses. In Barbara Fox (ed.). Studies in Anaphora. Amsterdam John Benjamin.\nHOPPER, Paul (1979). Aspect and foregrounding in discourse. Syntax and Semantics, vol. XII: Discourse and Syntax, ed by T. Giv\u00f3n, 213-41. NewYork: Academic Press.\nHOPPER, Paul. &amp; THOMPSON, Sandra (1980). Transitivity in grammar and discourse. Language 56.251-99.\nHOPPER, Paul. &amp; THOMPSON, Sandra (1984). The discourse basis for lexical categories in universal grammar. Language 60.4.703-52\nKEENAN, Edward (1976). Towards a universal definition of\u2018subject\u2019. Subject and Topic.\nCharles N. Li, ed. New York: Academic Press. 303-334.\nKEENAN, Edward (1985). Relative clauses. In LanguageTypology and Syntatic Description, vol II: Complex Constructions, ed. by Timothy Shopen, 141-70, Cambridge University Press.\nKEENAN, Eduard &amp; COMRIE, Bernard (1977). Noun Phrase Accessibility and Universal Grammar. Linguistic Inquiry 8.1. MIT Press.\nKEMMER, S. (1993). The middle voice. Amsterdan e Philadelphia: John Benjamins.\nLI, Charles &amp; THOMPSON, Sandra (1976). Subject and Topic: a new typology of language. In LI, Charles (ed.). Subject and Topic. New York. Academic Press.\nLI, Charles &amp; THOMPSON, Sandra (1981). Mandarin Chinese: a Functional Reference Grammar. Berkeley and Los Angeles: University of California Press.\nLONG ACRE, Robert and THOMPSON, Sandra. 1985. Adverbial clauses. In Language Typology and Syntatic Description, vol. II: Complex Constructions, ed. by Timothy Shopen, 171-234. Cambridge University Press.\nLORD, Carol (1973). Serial verbs in transition. Studies in African Linguistics 4.269-96. MATTOS, R. (1973). Fon\u00eamica Xerente. S\u00e9rie Ling\u00fc\u00edstica 1. Brasilia: SIL.\nMITHUN, Marianne (1984). The evolution of Noun Incorporation. Language 60:847-95.\nMITHUN, Marianne (1986). The convergence of noun classification system. In Colette Craig (ed.) Noun classes and categorization. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nMITHUN, Marianne (1987). Is the basic order universal? In Coherence and Grounding in Discourse, ed by Russel Tomlin. Typological Studies in Language 11.281-328. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nMCLEOD, R. &amp; MIRCHELL, V. (1977). Aspectos da l\u00edngua Xav\u00e1nte. Brasilia: SIL MERLAN, F. (1976). Noun incorporation and discourse reference in Modem N\u00e1huatl. IJAL 42:177-91.\nNAKAMURA, M. (1997). Object Extraction in Bantu Applicatives: some Implications for Minimalism. In Linguistic Inquiry, v. 28, no. 2.\nNICHOLS, J. (1986). Head-marking and dependent-marking grammar. Language 61.46266.\nNUNES, Jairo 1999. Linearization of Chains an Phonetic Realization of Chain Links. In\nS.D. Epstein and N. Homstine: Working Minimalism, 217-249. MIT Press, Cambridge Mass.\nPAYNE, John (1985). Complex phrases and complex sentences. In Language Typology and Syntatic Description, vol. II: Complex Constructions, ed. by Timothy Shopen,\n3-41. Cambridge University Press.\nPAYNE, Doris (1986). Norm classification in Yagua. In Cohete Craig (ed.), 113-131. Noun classes and categorization. Amsterdam and Philadelphia: John Benjamins.\nPERLMUTTER, David &amp; POSTAL, P. (1974). Relational Grammar. Lectures ate the Linguistic Institute of the Linguistic Society of America. University of Massachusetts, Amherst.\nPOP JES, J, &amp; POPJES, J. (1986). \u2018Canela-Krah\u00f4. In DERBYSHIRE, D. &amp; PULLUM, G. (eds.). Handbook of Amazonian languages, vol I. Berlin: Mouton de Gruyter.\nRODRIGUES, Aryon. D. (1981). Estrutura do Tupinanb\u00e1 (manuscrito).\nRODRIGUES, Aryon. D. (1986). L\u00ednguas Brasileiras: para o conhecimento das l\u00ednguas ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo. Edi\u00e7\u00f5es Loyola.\nRODRIGUES, Aryon. D. (1990). \u2018G\u00ea-Pano-Carib\u2019 x 'J\u00ea-Tupi-Karib': sobre relaciones lingu\u00edsticas prehist\u00f3ricas en Sudam\u00e9rica (manuscrito).\nRODRIGUES, Aryon. D. (1997). Nominal classification in Karir\u00ed. Opci\u00f3n, Ano 13, no. 22\nRODRIGUES, Aryon. D. (1999). Macro-J\u00e9. In Dixon, R.M.W &amp; Aikenvald, A. Y. The amazonian languages. Cambridge: Cambridge University Press.\nRODRIGUES Aryon. &amp; DOURADO, Luciana 1993. Panar\u00e1: identifica\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica dos Kren-akarore com os Cayap\u00f3 do Sul. Anais da 45a Reuni\u00e3o Anual da SBPC, p. 505. Recife. 1990.\nROSCH, Eleanor 1973. Natural Categories. Cognitive Psychology,, 4:328-50.\nROSCH, Eleanor 1978. Principles of Categorization. In E. Rosch &amp; B. Lloyd (ed.). Cognition and Categorization, 27-48. Hillsdale, NJ: Erlbaum Associates.\nROSEN, Sara.Thomas (1989).Two types of noun incorporation: a lexical analysis. Language, 65.2:294-317.\nROSS, J. R 1967. Constraints on variables in syntax. Doctoral dissertation, MIT.\nSADOCK, Jerrold M. (1980). Noun incorporation in Greenlandic: a case of syntatic word formation. Language 56.300-19\nSANTOS, Ludoviko (1997). Descri\u00e7\u00e3o da morfossintaxe da l\u00edngua Suy\u00e1/kis\u00eadj\u00ea (J\u00e9). Tese de doutorado. Universidade Federal de Santa Catarina.\nSAPIR, Edward 1911. The Problem of Noun-Incorporation in American Languages. American Anthropologist 13: 250-83.\nSCHWARTZMAN, Stephan (1987). The Panara of the Xingu National Park: the transformation of a society. Ph.D. Thesis. University of Chicago.\nSEKI, Lucy (1990). Kamaiur\u00e1 (Tupi-Guarani) as an active-stative language. In Amazonian Linguistics: Studies in Lowland South American Languages, ed. by Doris L. Payne, 367-92. Austin. University of Texas.\nSHOPEN, Timothy (ed.) (1985). Language Typology and Syntatic Description. Cambridge University Press, 3 volumes.\nSOUZA, S. M. (1989). O sistema de refer\u00eancia pessoal da l\u00edngua Krah\u00f4. Tese de mestrado. Universidade Federal de Goi\u00e1s.\nSTOUT, M &amp; THOMPSON, R. (1989). Fon\u00eamica Txukaham\u00eai (Kayap\u00f3). S\u00e9rie Ling\u00fc\u00edstica\n3, Bras\u00edlia: SIL.\nTAYLOR, John (1989). Linguistic Categorization: Prototypes in Linguistic Theory. Clarendon Press. Oxford.\nUNGERER, F. &amp; SCHMID, G. J. (1996). An Introduction to Cognitive Linguistics. Forgman.\nURBAN, Greg (1985). Ergativity and Accusativity in Shokleng (J\u00ea). IJAL, vol. 51.2:16487\nZWICKY, Arnold (1985). Clitics and Particles. Language 61:283-305.\nWIESEMANN, Ursula ( 1986). The pronoun systems of some J\u00ea and Macro-J\u00ea languages.\nIn WIESEMANN, Ursula (ed) Pronominal systems. 359-80. Tubingen: Gunther Narr Verlag.\nWOODBURY, H. (1975). Onondaga Noun Incorporation: some notes on the interdependence of syntax and semantics. IJAL, vol 41.1-10-20.\n232\nAP\u00caNDICE\nINFORMA\u00c7\u00d5ES SOBRE A FONOLOGIA\n1.\tConsoantes e vogais\nA l\u00edngua possui um sistema de vinte e seis segmentos: onze consoantes e quinze vogais. Os segmentos consonantais s\u00e3o quatro oclusivos surdos com pontos de articula\u00e7\u00e3o bilabial, alveolar, velar e glotal; dois nasais, com pontos de articula\u00e7\u00e3o bilabial e alveolar; dois fricativos, com pontos de articula\u00e7\u00e3o frontal alveolar e glotal; um flap alveolar e dois aproximantes com pontos de articula\u00e7\u00e3o l\u00e1bio-velar e palatal. O sistema consonantal, com seus respectivos alofones, pode ser assim representado:\n(1)\t/p/\t[bl [mb] [p]\t/V\t[d] [nt] [t]\t\t[g] p?] [i)k] M\t/?/\tPI\n\t\t\t/s/\tM [ts] [ts] [ns]\t\t\t/h/\tN\n\t/m/\t[m]\t/n/\t[\u00f1] m M [51 [n]\t\t\t\t\n\t/w/\tM [u] [w]\t/r/\tM\t/y/\t[i] m [\u00f1] [y]\t\t\t\nEm Panar\u00e1, a nasalidad e \u00e9 contrastiva para as vogais. No entanto, comparado \u00e0s vogais orais, o sistema de vogais nasais \u00e9 reduzido. Das quinze vogais da l\u00edngua Panar\u00e1,\nnove s\u00e3o orais e seis s\u00e3o nasais. As duas s\u00e9ries contrastam, articulatoriamente, na posi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua: [\u00b1posterior]; as posteriores contrastam em arredondamento: [\u00b1arredondado]. A s\u00e9rie oral contrasta em tr\u00eas alturas e a s\u00e9rie nasal contrasta em duas alturas. Observa-se por vezes uma dura\u00e7\u00e3o longa na realiza\u00e7\u00e3o das vogais. No entanto, trata-se de uma dura\u00e7\u00e3o mais fon\u00e9tica do que fonol\u00f3gica, uma vez que esses segmentos falham em encontrar no sistema uma oposi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica com segmentos homorg\u00e2ncos breves. Temos os seguintes quadros das vogais em Panar\u00e1, com seus respectivos alofones:\n(2)\tVogais orais:\n/i/ [i] ra\t/i/ [u] [i]\t/u/[o]\t[u]\n/e/[e]\t/9/[A]\t/o/ [o]\t\n/\u00a3/ [\u00ae] [e]\t/a/ [d] [A] [a]\t/\u25a1/ [o]\t[0]\n(3)\tVogais nasais:\nri/p][i]\t/i/[H]|i]\n/e/[\u00ea][\u00ea]\t/\u00e3/[\u00f5J[\u00c3][\u00f5] /\u00f5/[\u00f5][5][fi]\nAs vogais em s\u00edlaba pret\u00f4nica n\u00e3o sofrem redu\u00e7\u00e3o. No entanto, em posi\u00e7\u00e3o \u00e1tona final o quadro das vogais fica reduzido a oito vogais: cinco orais /i/ li/ /a/ /a/ /u/ e tr\u00eas\nnasais 7\u00ed/ 7\u00e3/ /\u00fc/.\n(4)\nte'tsti \u2018verde\u2019 \u2019yowpi \u2018on\u00e7a\u2019 'kuo \u2018pegar\u2019 \u2018kipa \u2018terra\u2019 'puu \u2018ro\u00e7a\u2019\n!su\u00ed\t\u2018p\u00e1ssaro\u2019\nmara'pyira\t\u2018eles poucos\u2019\n\u2018kuu\n\u2018nevoeiro\u2019\nOs segmentos /y/ e /w/, colocados aqui no quadro das consoantes face a sua posi\u00e7\u00e3o usual em margem de s\u00edlaba, podem, todavia, ocorrer em seq\u00fc\u00eancias em que precedem uma vogal, alternativamente, como onset ou como n\u00facleo, resultando em ditongo crescente em varia\u00e7\u00e3o com hiato. Em ambos os casos o padr\u00e3o acentuai n\u00e3o se altera, na medida em que permanece na s\u00edlaba final (5). Os segmentos /i/ e /u/ seguidos de vogais ocorrem tamb\u00e9m em outros itens lexicais consistentemente como hiato (6):\ni.'ky\u00e3\t~ TkiJ\u00e3\t\u2018cabe\u00e7a\u2019\t(6) 'pi.o\t\u2018grande\u2019\tpi.u'ti\t\u2018jenipapo\u2019\npaJkwa\t\u2014 pa.ku.'a\t\u2018banana\u2019\tsu.'a\t\u2018dente\u2019\ts\u00edkiJa\t\u2018m\u00e3o\u2019\nwoJro\t~ u.o.\u2018ro\t\u2018papagaio\u2019\tsuJo.ri\t\u2018banho\u2019\ttu.a\u00edJfu\t\u2018velha\u2019\nyo.riJti\t~ i.o.ri.'ti\t\u2018caititu\u2019\t'ku.i\t\u2018mandioca\tw\u00e3.tu.!i\t\u2018beb\u00ea\u2019\nJ\u00e1 nas seq\u00fc\u00eancias em que /y/ e /w/ seguem a vogal, estes se realizam sempre como coda sil\u00e1bica, isto \u00e9, formam com a vogal um ditongo decrescente (7). Em contextos em que /y/ e /w/ ocorrem entre vogais, estes se posicionam sempre em onset sil\u00e1bico (8).\n(7) tow.'kriti \"macaco preto soy.\u2019kow \"fuma\u00e7a\u2019 sow.'si \u2018semente\u2019\n(8) pe'yo\t\u2018jatob\u00e1\u2019\nko.'yo\t\u2018arco\u2019\n\u00e3.'?\u00e3.ya \u2018gaivota\u2019\nOs glides voc\u00e1licos /y/ e /w/ e os lar\u00edngeos /?/ e /h/ se caracterizam como uma ciasse de sons, por serem, quase exclusivamente, os \u00fanicos segmentos admitidos em posi\u00e7\u00e3o de coda1, sendo a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o a nasal alveolar /n/ [n] e [g]. Todas as consoantes podem ocupar a posi\u00e7\u00e3o de onset e qualquer vogal a posi\u00e7\u00e3o de n\u00facleo.\n1 O glide fricativo glotal ocorre em posi\u00e7\u00e3o de coda como ep\u00eantese. A oclusiva glotal ocorre somente em s\u00edlaba medial.\n2.\tAlofonia consonantal\n(i) Os segmentos [-soantes] em onset se superficializam com um contorno nasal homorg\u00e2nico quando precedidos de [+nasal], em varia\u00e7\u00e3o livre com sua contraparte simples. A obstruinte [+cont\u00ednua] pode apresentar o segmento de contorno homorg\u00e2nico [-cont\u00ednuo] tamb\u00e9m em posi\u00e7\u00e3o de onset sil\u00e1bico, em contextos em que se encontra adjacente \u00e0 vogal [+alta, -posterior, -nasal] e em varia\u00e7\u00e3o livre com o segmento simples.\n(10) impi ~ ipi\n\u2018homem\u2019\nsaaijmpi ~ saaijpi\nu\u00e3ntui ~ u\u00e3tui\n\u2018rec\u00e9m nascido\u2019\npitignsi ~ pitiqsi\np\u00earjko ~ peko \u2018vestido\nitsi ~ isi \u2018nome\u2019\nn\u00e3nsi ~ n\u00e3si\n\u2018maribondo\u2019\ntsikia ~ sikia \u2018m\u00e3o\u2019\n(ii) A determina\u00e7\u00e3o da alofonia do fonema /n/, que inclui entre as suas realiza\u00e7\u00f5es o alofone\n[r], o qual tamb\u00e9m \u00e9 um fonema na l\u00edngua. N\u00e3o h\u00e1 como consider\u00e1-los como realiza\u00e7\u00f5es de um mesmo fonema, pois configura-se no sistema consonantal do Panar\u00e1:\na)\tuma oposi\u00e7\u00e3o entre os dois segmentos, como no par m\u00ednimo em:\n(11) r\u00f5 \u2018jazer\u2019 n\u00f5 \u2018NEGA\u00c7\u00c3O\u2019\nb)\ta realiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de Zr/ e Zn/ em itens monomorf\u00eamicos e bimorfemicos, independentemente do contexto fonol\u00f3gico.\n(12)\nsare \u2018raiz\u2019\nsare \u2018contar\u2019\nnayowti\ni+n\u00e3\n\u2018estreito\u2019\n\u2018INDF+gordo\u2019\nc)\ta realiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de /n/ [g] depois de vogal oral, em posi\u00e7\u00e3o de coda:\n(13)\tpitigsi\tpi.tig.si\t\u2018muito\u2019\n\tsaarjpi\tsa.ag.pi\t\u2018rabo\u2019\n\tTkitirj\ti.ki.tig\t\u2018pouco\u2019\n\tkag\tkag\t\u2018cesta\u2019\nd)\ta realiza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica A7, como segundo elemento de onset complexo:\n(14) ku.krs \u2018casa\u2019\niipre \u2018velho\u2019\ne)\ta ocorr\u00eancia de um ou do outro segmento no mesmo item lexical em juntura externa sinalizando a delimita\u00e7\u00e3o de uma fronteira pros\u00f3dica: quando a juntura se encontra dentro do dom\u00ednio de uma palavra fonol\u00f3gica realiza-se como /r/, quando fora desse dom\u00ednio\ncomo /n/:\n(15)p\u00ean\u00f5\n[p\u00ea'r\u00f5] \u2018mudo\u2019\nito n\u00f5\n[Tto] ['n\u00f5]\t\u2018cego\u2019\nka n\u00e3pio [kara'pio] \u2018tua m\u00e3e\u2019\nkamera n\u00e2pio\n[kamc'ra] [n\u00e1'pio] \u2018nossa m\u00e3e\u2019\nt\u00f5 n\u00e3suti [t\u00f5r\u00e3suti] \u2018outra estrela\u2019\np\u00e3p\u00e3 n\u00e3suti [p\u00e1'pa] [nasu\u2019ti] \u2018muitas estrelas\u2019\nf)\ta realiza\u00e7\u00e3o alternativa de [n] ou [h] ou [f], em posi\u00e7\u00e3o medial de palavra, cont\u00edguo a vogal nasal:\n(16)\npanara\npanara\n\u2018panar\u00e1\u2019\nki\u00eari\n\u2018furado\u2019\ng) a altern\u00e2ncia de [n]\ncom [Tf\nem\nalguns voc\u00e1bulos, aparentemente sem qualquer\ncondicionamento fonol\u00f3gico:\n(17) n\u00e3sepi\tI\u00e3sepi\t\u2018morcego\u2019\nVerifica-se, pois, que existe debordamento {overlapping) entre membros de fonemas diferentes, Este fen\u00f4meno tamb\u00e9m se verifica com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alfonia das vogais. Como se pode verificar em (2) e (3), h\u00e1 debordamento envolvendo as vogais /a/ e /o/; /\u00e3/ e /o/, podendo ambos os pares de segmentos se realizarem como [d] e [o], respectivamente. Ocorre tamb\u00e9m debordamento tamb\u00e9m com as vogais /o/ e /a/, podendo ambas ser realizadas como [a].\n3.\tApagamento voc\u00e1lico e redu\u00e7\u00e3o sil\u00e1bica\nNo Panar\u00e1, s\u00edlabas finais n\u00e3o-acentuadas ocorrem opcionalmente com ensurdecimento e enfraquecimento na articula\u00e7\u00e3o de seus constituintes.\n(18) kre! t\u00f5ma\t~\tkrs\u2019toMo\t\u2018nome de homem\u2019\npaku'a me\t~\tpaku\u2019a Me\t\u2018banana ASSOCIATIVO\u2019\nkow'tita\t~\tkow\u2019tidA\t\u2018galinha\u2019\nto'toka\t~\tto'togA\t\u2018esp\u00e9cie de macaco\u2019\nAs palavras dissil\u00e1bicas com segmentos voc\u00e1licos homorg\u00e2nicos heterossil\u00e1bicos podem apresentar alternativamente uma articula\u00e7\u00e3o monossil\u00e1bica, com a realiza\u00e7\u00e3o apenas da primeira s\u00edlaba. No caso de s\u00edlaba final com segmento nasal em posi\u00e7\u00e3o de coda, este tra\u00e7o \u00e9 assimilado pela vogal da s\u00edlaba sobrevivente, antes do apagamentos daquela.\n(19) pu.u ~\tpu\t\u2018ro\u00e7a\u2019\nku.u ~\tku\t\u2018nevoeiro\u2019\nsi. in ~\tsi\t\u2018sentar-se\u2019\nsa.an ~\ts\u00e3\t\u2018ficar de p\u00e9\u2019\nEm juntura externa, pode ocorrer a haplologia da s\u00edlaba final n\u00e3o acentuada diante de s\u00edlaba com consoante homorg\u00e2ncia:\n(20) \u2018tepi 'p\u00e3\t\u2014>\tts !p\u00e3\t\u2018peixe pequeno\u2019\n\u2018yowpi !pa 'k\u00f5ri\t->\tyow 'pa 'k\u00f5ri \u2018a on\u00e7a est\u00e1 bebendo\u2019\nEm juntura externa ocorre o apagamento das vogais n\u00e3o acentuada /i/, /i/ e /a/ em s\u00edlaba final n\u00e3o acentuada (ou cl\u00edticos) \u00e0 esquerda ou em s\u00edlaba inicial da palavra \u00e0 direita. A prefer\u00eancia \u00e9 pelas vogais com o tra\u00e7o [+alto] quando co-ocorrem com a vogal [+baixa]. Se umas dessas vogais for nasal, a sua nasalidade \u00e9 assimilada pela vogal sobrevivente. Se a s\u00edlaba \u00e0 direita tem /h/ em onset, este tamb\u00e9m \u00e9 apagado.\nsu\u2019ori a!he\t->\tsuor a'he\t\u2018banho FIN\u2019\n'kipa a'm\u00e3\t->\t'kip a\u2018m\u00e3\t\u2018no ch\u00e3o\u2019\nka i\u2018si\t->\tka 'si\t\u2018teu nome\u2019\nkaTpari\t->\tk\u00e3 \u2018pari\t\u2018voc\u00ea ouve'\nyu \"Fkieti\t->\tyu \u2019kieti\t\u2018PI muitos\u2019\nra=Tku9\t-\u00bb\tr\u00e3-'kuo\t\u2018chorei\u2019\nna'sepi ho \u2018titi\t-\u00bb\tn\u00e3\u2019sep o \u2018titi\t\u2018o morcego queimou\u2019\npi=ho-kini\t\t\tp=o='kini\t\u2018melhorar\u2019\nFen\u00f4meno de apagamento voc\u00e1l\u00edco tamb\u00e9m ocorre em juntura interna, quando uma classe de palavras recebe o sufixo derivacional coletivo -ara (cf. item 2.1, cap\u00edtulo 2):\na) s\u00edlaba sem onset em final de palavra \u00e9 apagada quando o sufixo \u00e9 anexado.\n(22) watui w\u00e3tui+ara -\u00bb w\u00e3tuara \u2018rec\u00e9m-nascido-COL\u2019\npi\u00e3tui pi\u00e3tui+ara ->\npi\u00e3tuara\n\u2018mo\u00e7a-COL\u2019\nikiey ikiey+ara\n\u2014>\ttkiara\n\u2018mulher-COL\u2019\nsu\u00e3kia su\u00e3kia+ara\t\u2014>\nsu\u00e3kiara\n\u2018ancestral-COL\u2019\nConfronte-se com:\n(23) pri pr\u00ed+ara\npr\u00edara\n\u2018crian\u00e7a-COL\u2019\ntoput\u00fc toput\u00fc+ara -\u00bb\ntoputuara\n\u2018velho-COL\u2019\nb) vogal [+baixa] n\u00facleo de s\u00edlaba com onset em final de palavra provoca a queda da vogal inicial do sufixo anexado.\nkipa kipa+ara\tkipara\t\u2018terra-COL\u2019\nkukre kukrs+ara -> kukrera \u2018casa-COL\u2019"}]}}}